{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.tesisenred.net/bitstream/handle/10803/8347/TRJRV1de5.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "UNIVERSITAT DE LLEIDA\nDepartament de Producci\u00f3 Vegetal i Ci\u00e8ncia Forestal\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN\nCOMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A,\nCON DISTINTOS REG\u00cdMENES DE\nGESTI\u00d3N AGR\u00cdCOLA\nLiad\u00ab\nRegistre General\n2 1 HAIG 1998\nS:RAM\u00d3N J. REIN\u00c9 VINALES\nMayo, 1998\nFoto p\u00e1gina anterior: Conjunto de pajares y eras de Fragen (Huesca). Situados en\nla zona m\u00e1s expuesta a los vientos dominantes, para facilitar las labores del\naventado y trilla del cereal. En los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os la dedicaci\u00f3n cerealista de\nla zona cambi\u00f3 en beneficio del cultivo de los actuales prados.\n\"m 4600^31442x\nUNIVERSITAT DE LLEIDA\nDepartament de Producci\u00f3 Vegetal y Ci\u00e8ncia Forestal\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN\nCOMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A,\nCON DISTINTOS REG\u00cdMENES DE\nGESTI\u00d3N AGR\u00cdCOLA\nMemoria presentada por RAM\u00d3N J. REIN\u00c9 VINALES\npara optar al grado de Doctor Ingeniero Agr\u00f3nomo\nDirectores:\nDr. Federico Fillat Estaqu\u00e9\n(Instituto Pirenaico de Ecolog\u00eda, C.S.I.C.)\nDra. Cristina Chocarro G\u00f3mez\n(Universitat de Lleida, Dpt. de Producci\u00f3\nVegetal y Ci\u00e8ncia Forestal)\nJaca, mayo de 1998\nAGRADECIMIENTOS\nLas investigaciones cuyos resultados se presentan se realizaron en el Instituto Pirenaico\nde Ecolog\u00eda de Jaca (Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas) bajo la financiaci\u00f3n del\nproyecto E.G.R.O. \"Extensive management of grassland, impact on conservation of biological\nresources and farm output\" Convocatoria CEE, DG XII, Programme (1993-1995). Los apartados\nreferentes a las comunidades alpinas se desarrollaron en el Instituto de Bot\u00e1nica de la\nUniversidad de Innsbruck (Austria), en el marco del programa COMETT-II \"\u00d6kologie des\nAlpinen Raumes\".\nQuiero manifestar mi agradecimiento al Dr. Federico Fillat, que me ofreci\u00f3 la\nposibilidad de realizar esta tesis, y ala Dra. Cristina Chocarro. A ambos se debe la direcci\u00f3n\ndel trabajo, y les reconozco el apoyo prestado durante su realizaci\u00f3n y sus continuos consejos y\norientaciones.\nLa labor de tutor\u00eda de la Dra. Rosario Fanlo, fue indispensable para ser admitido en el\nprograma de doctorado del Departamento de Producci\u00f3n Vegetal y Ciencia Forestal de la\nUniversidad de Lleida.\nMi estancia en el Instituto de Bot\u00e1nica de la Universidad de Innsbruck se debi\u00f3 al\nempe\u00f1o del Dr. Alexander Cernusca. All\u00ed tambi\u00e9n fui calurosamente acogido por Mag. M. Bahn\ny por Ing. W. Bitterlich, y pude discutir algunos aspectos metodol\u00f3gicos con la Dra. S. Prock\nCon Federico Fillat, Cristina Chocarro, Ma Luisa Goded, Fernando Pardo, Pilar\nBernu\u00e9s y Pilar Garc\u00eda, he pasado jornadas inolvidables de trabajo en los prados de Fragen. De\nellos he recibido todo tipo de colaboraciones y su compa\u00f1\u00eda siempre result\u00f3 estimulante.\nIgualmente, deseo expresar mi gratitud a todos los miembros del Instituto Pirenaico de\nEcolog\u00eda, investigadores, laborales y becarios, que de una u otra forma han participado en la\ninvestigaci\u00f3n, especialmente a los pertenecientes al Departamento de Ecolog\u00eda del Pasto.\nDurante los a\u00f1os que pas\u00e9 en el I.P.E. tuve la suerte de compartir despacho con el Dr.\nPedro Montserrat, investigador infatigable, del que recib\u00ed sabios dict\u00e1menes sobre la ecolog\u00eda\nde las comunidades pratenses.\nFernando Pardo ha sido el compa\u00f1ero y amigo m\u00e1s pr\u00f3ximo en las distintas tareas, en\nlas que a veces sorprendentemente, desembocaban nuestras investigaciones. A \u00e9l se deben\nadem\u00e1s los datos de los contenidos de humedad y temperaturas del suelo del Cap\u00edtulo VIH.\nGracias a la ayuda prestada por Pilar Garc\u00eda en el lavado y en el control de la\ngerminaci\u00f3n de las \u00faltimas muestras, pude compaginar los trabajos en los Alpes y en los\nPirineos.\nEn el marco del Proyecto E.G.R.O. conoc\u00ed al Dr. J.P. Bakker, cient\u00edfico experimentado\nen el funcionamiento de los bancos de semillas de las comunidades pratenses, que siempre\nmostr\u00f3 un gran inter\u00e9s por la marcha del estudio. A \u00e9l y a sus colaboradores Dra. R. M. Bekker\ny Dr. G. L. Verweij debo algunos consejos reflejados en los Cap\u00edtulos IVy VI.\nLos prados estudiados pertenecen a las familias CasausyL\u00f3pez de Fragen, ellos al igual\nque el resto del pueblo siempre han acogido nuestros proyectos con agrado y respeto, aunque en\nocasiones tambi\u00e9n con cierto grado de escepticismo. Debemos reconocer la importancia de la\nactividad de todos los ganaderos de la zona, aleccionadora del manejo tradicional de los\nrecursos, y generadora de paisaje. Gracias a ellos, por ejemplo, se puede disfrutar de unos\nmagn\u00edficos panoramas al transitar por la C-140, desde la \"recta\" de Gavin a Broto.\nPor \u00faltimo quiero recordar a mi familia, por los \u00e1nimos que en todo momento me han\nofrecido, y a Ana y Antonio, por la paciencia que han demostrado tener conmigo en estos dos\n\u00faltimos a\u00f1os.\nRESUMEN\nSe estudia el contenido de semillas viables del suelo de varias comunidades pratenses de\nmonta\u00f1a, sometidas a distintos niveles de intensificaci\u00f3n agr\u00edcola, en la zona de Fragen (Pirineos\nCentrales) y en Kaserstattalm (Alpes Orientales). Para ello, en distintos momentos, se tomaron\nmuestras de suelo, que tras un proceso de reducci\u00f3n, fueron puestas a germinar en un ambiente\ncontrolado. La composici\u00f3n de los bancos se estim\u00f3 mediante la identificaci\u00f3n y el conteo de las\npl\u00e1ntulas germinadas en estas fracciones.\nLos suelos han presentado importantes cantidades de semillas viables enterradas, que\noscilan entre las 6.029 y las 54.517 semillas/m seg\u00fan el manejo agr\u00edcola al que est\u00e1 sometido la\ncomunidad: los bancos de los prados m\u00e1s intensivos poseen menores cantidades de semillas y de\nespecies que los extensivos. La composici\u00f3n taxon\u00f3mica de los bancos se ha caracterizado por la\npresencia en cada comunidad de una o dos especies claramente dominantes, entre las que\ndestacan: Plantago major, Verbena officinalis, Med\u00edcago lupulina y Stellaria media en los\nprados pirenaicos y Calluna vulgaris, Erica herb\u00e1cea y Poa alpina en los alpinos.\nSobre la misma red muestral del banco, se recolect\u00f3 la biomasa para el an\u00e1lisis de la\nvegetaci\u00f3n a\u00e9rea, en los momentos de m\u00e1ximo desarrollo vegetativo de cada comunidad. La\ncomparaci\u00f3n entre las semillas enterradas y las plantas adultas arroja grandes diferencias\nflor\u00edsticas, sobre todo en los prados con r\u00e9gimen de explotaci\u00f3n intensivo, donde se producen\nsemillas que no se incorporan al banco. Con los resultados obtenidos, se analiz\u00f3 c\u00f3mo variaron\nentre las distintas comunidades: la riqueza espec\u00edfica, la diversidad, la calidad forrajera, la\npersistencia de las semillas en el suelo, el tipo de dispersi\u00f3n, y la forma de vida de las especies\ndel banco y de la vegetaci\u00f3n a\u00e9rea.\nCon el objetivo de conocer la variaci\u00f3n estacional de los bancos pirenaicos, se\nmuestrearon en dos fases muy significativas en su din\u00e1mica: la parada invernal y el primer corte\nde la hierba. Mientras que en la \u00e9poca estival, las parcelas intensivas aumentan sus reservas de\nsemilla en el suelo, los bancos de los prados extensivos no presentan diferencias.\nPara averiguar la capacidad regenerativa del banco de semillas, se efectu\u00f3 un seguimiento\nde las pl\u00e1ntulas germinadas en el campo, durante dos periodos vegetativos. Se hizo un inventario\ndel establecimiento de las especies bajo la cubierta inalterada de la vegetaci\u00f3n y tras la alteraci\u00f3n\nde la misma, diferenci\u00e1ndose las germinaciones procedentes de las semillas reci\u00e9n dispersadas,\ncon las del suelo. De los resultados se concluye la necesidad de la alteraci\u00f3n para que se\nproduzca el establecimiento de pl\u00e1ntulas. El recubrimiento, se efect\u00faa en las comunidades de\nmanejo intensivo, principalmente a partir de la lluvia de semillas local. En las parcelas extensivas\n\u00e9ste concierne m\u00e1s a las semillas enterradas en el suelo. Las m\u00e1ximas densidades de pl\u00e1ntulas se\ncensaron cuando el suelo estaba a una temperatura media en torno a los 15\u00b0C y con contenidos de\nhumedad a capacidad de campo.\nPor \u00faltimo, se examin\u00f3 sobre una malla de 10 m x 10 m, los modelos de distribuci\u00f3n\nespacial de las especies de los bancos pirenaicos y de su vegetaci\u00f3n a\u00e9rea. Para ello se ha\nutilizado el \u00edndice de autocorrelaci\u00f3n (I) de Moran, estimador del grado de agrupamiento de las\nespecies en funci\u00f3n de la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica exacta de cada punto de muestreo. Los\nresultados indican que tanto las plantas adultas, como las semillas enterradas se distribuyen\npreferentemente al azar. El reparto agregado se detect\u00f3 en el 20% de los taxones, y en ninguna\ncomunidad se observaron distribuciones uniformes.\nINDICE\nINDICE\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL 3\n1.1. LAS COMUNIDADES VEGETALES PRATENSES 3\n1.2. LAS COMUNIDADES PRATENSES COMO RECURSO NATURAL:\nPRESENTE Y FUTURO 5\n1.3. EL CULTIVO DE LOS PRADOS EN LA VERTIENTE SUR DEL\nPIRINEO CENTRAL 7\n1.3.1. El origen de los prados 8\n1.4. EL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO 9\n1.4.1. Definici\u00f3n y tipos de banco de semillas 9\n1.4.2. Significado ecol\u00f3gico de los bancos de semillas 11\n1.4.3. El banco de semillas del suelo en las comunidades pratenses 12\n1.5. ANTECEDENTES 13\n1.6. PLANTEAMIENTO DE LA INVESTIGACI\u00d3N 14\n1.7. OBJETIVOS GENERALES 15\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES 19\nII. 1. DESCRIPCI\u00d3N DEL \u00c1REA DE ESTUDIO 19\nII.1.1. Localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica 19\nII. 1.2. Geolog\u00eda 21\nII. 1.3. Relieve 21\nII. 1.4. Erosi\u00f3n 23\nII. 1.5. Edafolog\u00eda 23\nII.1.6. Clima 24\nII.2 DESCRIPCI\u00d3N DE LAS COMUNIDADES PRATENSES 27\n11.2.1. Distribuci\u00f3n de los prados 27\n11.2.2. Tipos de comunidades pratenses en Fragen 28\n11.2.3. La gesti\u00f3n ganadera de los prados 29\n11.2.4. Composici\u00f3n flor\u00edstica y producci\u00f3n primaria 33\n11.2.5. Caracterizaci\u00f3n fitosociol\u00f3gica 33\n11.2.6. Comunidades estudiadas 35\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\n11.3. LOS PRADOS ALPINOS Y LOS FACTORES AMBIENTALES\nDE LA ZONA DE KASERSTATTALM (INNSBRUCK) 36\nII.3.1. Comunidades estudiadas 38\n11.4. ESTIMACI\u00d3N DEL BANCO DE SEMILLAS 39\n11.4.1. T\u00e9cnicas de estimaci\u00f3n 39\n11.4.2. Tama\u00f1o, profundidad de las muestras, volumen total\nmuestreado y \u00e9poca de muestreo 42\nIIII. ESTRUCTURA DE LOS BANCOS DE SEMILLAS 47\nIII. 1. INTRODUCCI\u00d3N 47\nIII. 1.1. Objetivos 48\n111.2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS 48\nIII.2.1. An\u00e1lisis de los datos 49\n111.3. RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N 51\n111.3.1. Densidad de los bancos de semillas 51\n111.3.2. N\u00famero medio de especies por muestra 55\n111.3.3. Composici\u00f3n taxon\u00f3mica 57\n111.3.4. Correlaci\u00f3n y afinidad entre los dos horizontes mu\u00e9strales\ndel banco de semillas 65\n111.3.5. Relaci\u00f3n media-varianza muestral 66\n111.4. CONCLUSIONES 69\nIV. BANCOS DE SEMILLAS Y VEGETACI\u00d3N A\u00c9REA 73\nIV. 1. INTRODUCCI\u00d3N 73\nIV. 1.1. Objetivos 73\nIV.2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS 74\nIV.2.1. An\u00e1lisis de los datos 75\nIV.3. RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N 76\nIV.3.1. Composici\u00f3n taxon\u00f3mica comparada 76\nIV.3.2. Correlaci\u00f3n y afinidad entre el banco y la vegetaci\u00f3n 87\nIV.3.3. \u00edndices de regeneraci\u00f3n de las series de vegetaci\u00f3n 90\nIV.4. CONCLUSIONES 91\nu\nINDICE\nV. DIVERSIDAD Y CALIDAD DE LOS BANCOS DE SEMILLAS 95\nV.l. INTRODUCCI\u00d3N 95\nV. 1.1. Objetivos 95\nV.2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS 96\nV.2.1. An\u00e1lisis de los datos 96\nV.3. RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N 97\nV.3.1. Riqueza espec\u00edfica total de los bancos de semillas y de la vegetaci\u00f3n 97\nV.3.2. Diversidad y uniformidad de los bancos de semillas y de la vegetaci\u00f3n 100\nV.3.3. Calidad de los bancos y de la vegetaci\u00f3n 103\nV.4. CONCLUSIONES '. 105\nVI. PERSISTENCIA DE LAS SEMILLAS EN EL SUELO Y\nCARACTERIZACI\u00d3N ECOL\u00d3GICA DE LAS ESPECIES 109\nVI. 1. INTRODUCCI\u00d3N 109\nVI. 1.1. Objetivos 110\nVI.2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS 110\nVI.2.1. An\u00e1lisis de los datos 112\nVI.3. RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N 112\nVI.3.1. Persistencia de las semillas en el suelo 112\nVI.3.2. Caracterizaci\u00f3n ecol\u00f3gica de las especies 115\nVI.3.3. Formas biol\u00f3gicas de las especies 119\nVI.3.4. Tipos de dispersi\u00f3n de las especies 123\nVI.4. CONCLUSIONES 126\nVIL VARIACI\u00d3N TEMPORAL DE LOS BANCOS DE SEMILLAS 133\nVIL 1. INTRODUCCI\u00d3N 133\nVIL 1.1. Objetivos 134\nVII.2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS 134\nVII.2.1. An\u00e1lisis de los datos 134\nm\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nVII.3. RESULTADOS 135\nVII.3.1. Densidad y n\u00famero medio de especies de los bancos de semillas 135\nVII.3.2. Composici\u00f3n taxon\u00f3mica 137\nVII.3.3. Afinidad entre las poblaciones estimadas en febrero y en julio 141\nVII.4. DISCUSI\u00d3N 141\nVII.5. CONCLUSIONES 143\nVIII. ESTABLECIMIENTO DE PL\u00c1NTULAS EN CONDICIONES DE CAMPO 147\nVIII. 1. INTRODUCCI\u00d3N 147\nVIII. 1.1. Objetivos 148\nVIII.2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS 148\nVIII.2.1. An\u00e1lisis de los datos 150\nVIII.3. RESULTADOS 150\nVIII.3.1. Densidad y n\u00famero medio de especies establecidas 150\nVIII.3.2. Composici\u00f3n taxon\u00f3mica de las poblaciones establecidas 154\nVIII.3.3. Relaci\u00f3n con los par\u00e1metros microclim\u00e1ticos 162\nVIII.4. DISCUSI\u00d3N 167\nVIII.5. CONCLUSIONES 170\nIX. DISTRIBUCI\u00d3N ESPACIAL DE LAS ESPECIES 175\nIX. 1. INTRODUCCI\u00d3N 175\nIX. 1.1. Objetivos 176\nIX.2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS 176\nIX.2.1. An\u00e1lisis de los datos 176\nIX.3. RESULTADOS 178\nIX.4. DISCUSI\u00d3N 183\nIX.5. CONCLUSIONES 184\nIV\nINDICE\nX. CONCLUSIONES GENERALES 189\nXI. BIBLIOGRAFIA 195\nANEXOS 217\nANEXO 1. DATOS DE LOS BANCOS DE SEMILLAS 217\nANEXO 2. DATOS DE LA VEGETACI\u00d3N A\u00c9REA 263\nANEXO 3. DATOS DE LAS PL\u00c1NTULAS ESTABLECIDAS EN\nCONDICIONES DE CAMPO 288\nCAPITULO I\nINTRODUCCI\u00d3N GENERAL\nFoto p\u00e1gina anterior: Broto, salto del Sorrosal y monte Pelop\u00edn. En el valle lateral\nde la derecha se sit\u00faa la poblaci\u00f3n de Fragen, rodeada de su prader\u00eda. Obs\u00e9rvese el\nescalonamiento de usos: prados de siega en los fondos de valle, bosques en las\nladeras y pastos supraforestales en los altos, cubiertos de nieve en la fotograf\u00eda.\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL\n1.1. LAS COMUNIDADES VEGETALES PRATENSES\nLa vegetaci\u00f3n o tapiz vegetal de un territorio dado est\u00e1 formada por distintos grupos o\nasociaciones de plantas que se repiten en el espacio regularmente, desempe\u00f1ando en el paisaje un\npapel primordial, y que se denominan comunidades vegetales (Strasburguer, 1983). Puede\nconsiderarse como el resultado de la interacci\u00f3n a lo largo del tiempo de un conjunto de factores\ntanto abi\u00f3ticos (clima, suelo, relieve,...) como bi\u00f3ticos (flora, fauna, hombre,..) (Scott, 1974).\nCada comunidad vegetal se define por su dotaci\u00f3n en especies vegetales, por la abundancia de\ncada una de ellas, y por la distribuci\u00f3n homog\u00e9nea m\u00e1s o menos regular de las mismas en la\ncomunidad (Strasburguer, 1983).\nEl estudio ecol\u00f3gico de la vegetaci\u00f3n (vegetation ecology) se centra en la identificaci\u00f3n\nde las comunidades vegetales de un \u00e1rea y la determinaci\u00f3n de su relaci\u00f3n con otras y con los\nfactores medioambientales, mientras que la ecolog\u00eda de las comunidades vegetales (plant\necology) se refiere a los procesos que tienen lugar a nivel de cada comunidad, a los factores del\nhabitat, a la respuesta fisiol\u00f3gica de las especies y grupos de especies a dichos factores, al\nfuncionamiento de la comunidad, y a las funciones del nicho en el contexto del ecosistema\n(M\u00fcller-Dombois y Ellemberg, 1974).\nLa comunidad puede ser descrita como una organizaci\u00f3n espacial y temporal de especies,\ncon diferentes grados de interacci\u00f3n, que pueden mostrar una cierta resistencia a fluctuaciones en\nsu medio ambiente (homeostasis). De esta manera, la comunidad es una combinaci\u00f3n de plantas,\ndependientes de su medio ambiente, que se influyen mutuamente y modifican el propio medio\nambiente, pero sin perder su individualidad, ya que dichas especies pueden existir tambi\u00e9n fuera\nde la comunidad (M\u00fcller-Dombois y Ellemberg, 1974).\nDe todos los tipos de comunidades vegetales, uno de las que mayor inter\u00e9s presentan para\nel ser humano son las comunidades de pradera (grasslands), que constituyen una parte\nimportante de la cubierta vegetal de la tierra, estimada en los a\u00f1os cincuenta en un 24% de la\nsuperficie terrestre (Shantz, 1954). Thomas (1980) las define como comunidades vegetales\nherb\u00e1ceas en las que dominan las gram\u00edneas y otras especies herb\u00e1ceas, principalmente\nhemicript\u00f3fitos, pero en las que puede estar presente una peque\u00f1a proporci\u00f3n de \u00e1rboles o\nmatorral.\nCoupland (1992) resume las distintas denominaciones que reciben estas comunidades y\npropone la siguiente clasificaci\u00f3n:\n- Praderas artificiales que se han establecido por siembra de especies for\u00e1neas, y ocupan\ncampos en donde las especies nativas han sido controladas o eliminadas por labrado,\npudiendo entrar incluso en rotaci\u00f3n con otros cultivos. El manejo y la fertilizaci\u00f3n son\nfundamentales para su mantenimiento, pero cuando la resiembra no se efect\u00faa, la sucesi\u00f3n\nnatural avanzar\u00e1 hacia el climax de la comunidad primigenia.\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\n- Praderas naturales cuya cobertura refleja las condiciones bi\u00f3ticas en las que se desarrolla\nla comunidad, constituyendo la vegetaci\u00f3n climax de las regiones d\u00f3nde se ubican. A\nmenudo tambi\u00e9n han podido ser modificados por las actividades del hombre y sus\nanimales dom\u00e9sticos. Cuando son pastadas tambi\u00e9n se denominan rangelands.\n\u2014 Praderas seminaturales que existen en las zonas de bosque donde la eliminaci\u00f3n de la\ncubierta arb\u00f3rea ha permitido que las especies perennes herb\u00e1ceas se conviertan en\ndominantes como parte de la sucesi\u00f3n natural hacia el bosque. Cuando dicha sucesi\u00f3n es\nfrenada por las pr\u00e1cticas del manejo (pastoreo, siega o fuego), estas praderas se mantienen.\nDifieren de las artificiales porque est\u00e1n compuestos por especies nativas (en lugar de\nex\u00f3ticas), y de las naturales porque su existencia es debida al manejo ganadero (en lugar\nde al clima). El t\u00e9rmino meadows es utilizado para dar a conocer el uso de una pradera\nsemi-natural como campo productor de heno, mientras que si s\u00f3lo se dedican al pastoreo\ndel ganado reciben el nombre depastures.\nEn lengua castellana, resulta dif\u00edcil encontrar traducciones exactas para cada uno de estos\nt\u00e9rminos. La acepci\u00f3n de la palabra pradera corresponde, seg\u00fan Font-Quer, (1985), a un\ngramini-herbetum xerof\u00edtico, que se agosta m\u00e1s o menos en verano, y, por lo tanto, est\u00e1 referido\nprincipalmente a las comunidades de tipo estepario. La distingue as\u00ed, del t\u00e9rmino prado, que\ndefine como vegetaci\u00f3n de gram\u00edneas, ciper\u00e1ceas y plantas herb\u00e1ceas varias, de tipo mesof\u00edtico\n(gramini-herbetum mesof\u00edtico), y por lo tanto, sin agostamiento desde el comienzo de la estaci\u00f3n\nc\u00e1lida. Asimismo, distingue, seg\u00fan el aprovechamiento que se hace con la ganader\u00eda, entre\nprados de siega, en los que la vegetaci\u00f3n se corta para ser utilizada en el establo (los\nmencionados meadows) y los prados de diente, que son pastados directamente por el ganado y\nno se siegan (pastures). Montserrat (1987) incorpora la notaci\u00f3n de pasto (natural grasslands')\npara definir a las comunidades herb\u00e1ceas supraforestales que se explotan extensivamente\nmediante pastoreo. El pasto es comunal, mientras que los prados exigen un propietario\nresponsable de su producci\u00f3n y mantenimiento.\nEl origen de estas comunidades es se\u00f1alado por varios autores como antropozoog\u00e9nico\n(M\u00fcller-Dombois y Ellemberg, 1974; Strasburguer, 1983; Font-Quer, 1985; Dziewulska, 1990).\nEn Europa solamente se encuentran comunidades pratenses naturales, en las monta\u00f1as a partir\ndel l\u00edmite superior de los bosques como una vegetaci\u00f3n de estepa y en el clima sub\u00e1rtico\nformando la tundra, lugares donde el rigor del clima y el corto periodo vegetativo impiden el\ndesarrollo de plantas le\u00f1osas (Dziewulska, 1990).\nLa composici\u00f3n fior\u00edstica de las praderas depende mucho de las condiciones del suelo y\nde la intensificaci\u00f3n de la gesti\u00f3n, adem\u00e1s de su situaci\u00f3n clim\u00e1tico-topogr\u00e1fica, y la\ndisponibilidad de agua (Snaydon, 1987). Algunas especies como Dactylis glomerata, Lolium\nperenne, Phleum pratense, Poa annua, Poa trivialis y Trifolium repens est\u00e1n presentes de\nmanera m\u00e1s abundante en suelos con elevados contenidos en nutrientes y valores de pH\npr\u00f3ximos a la neutralidad, estos prados son normalmente los m\u00e1s productivos. Otras especies\ncomo Agrostis stolonifera, Cynosururs cristatus y Holcus lanatus ocurren preferentemente en\nsuelos con niveles de fertilidad intermedios, mientras que Agrostis tenuis y Festuca rubra\nabundan m\u00e1s en los suelos menos f\u00e9rtiles. Por \u00faltimo Agrostis canina, Briza media, Festuca\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL\novina y Nardus stricta dominan en las comunidades herb\u00e1ceas menos productivas, donde los\nsuelos son realmente pobres en nutrientes y de acusada acidez (Snaydon, 1987).\nEl tipo de aprovechamiento tambi\u00e9n influye en la composici\u00f3n flor\u00edstica. El efecto directo\nque el cortar la hierba tiene sobre la comunidad de plantas que forman el prado no es\nexactamente el mismo que el pastoreo de los animales. Ambas pr\u00e1cticas impiden el desarrollo de\nplantas le\u00f1osas y favorecen la expansi\u00f3n de las gram\u00edneas y los megaforbios, y, en general, de\nlos hemicript\u00f3fitos y las plantas en roseta cuyos meristemos se salvan f\u00e1cilmente de la siega o de\nlos animales (Strasburguer, 1983). El corte de la hierba implica la extracci\u00f3n de pr\u00e1cticamente\ntodos los \u00f3rganos asimilatorios de las plantas al mismo tiempo, mientras que en el pastoreo hay\nuna selecci\u00f3n gradual de la hierba por el animal. Tras el corte, todas las especies tienen el mismo\ncomienzo, resultar\u00e1n favorecidas por lo tanto las de crecimiento r\u00e1pido y talla elevada,\nproporcionada por su capacidad de regeneraci\u00f3n (Ellemberg, 1988). Es el caso de Arrhenatherum\nelatius, Leucanthemum vulg\u00e4re y Dactylis glomerata, mientras que otras como Bellis perennis,\nLolium perenne y Trifolium repens predominan en los prados pastados, junto con otras especies\nadaptadas al pisoteo (Snaydon, 1987).\nGrime (1979) considera tres procesos b\u00e1sicos determinantes de la vegetaci\u00f3n herb\u00e1cea: el\nstress (condicionantes externos que limitan la tasa de producci\u00f3n de materia seca de toda o parte\nde la vegetaci\u00f3n), la perturbaci\u00f3n o disturbance (mecanismos capaces de limitar la biomasa de la\ncomunidad al causar su destrucci\u00f3n total o parcial) y la competencia (tendencia de las plantas\nvecinas a utilizar o capturar los mismos recursos: luz, nutrientes, agua o espacio). El manejo\nganadero puede estudiarse por tanto como un factor manipulador de estos tres procesos y de sus\ninteracciones. Interfiere, por ejemplo, en los fen\u00f3menos de competencia mediante la selecci\u00f3n de\nlas especies; la aplicaci\u00f3n de fertilizantes o el riego son factores de stress; y el pastoreo, la siega\ny el fuego perturban la comunidad. A su vez, cambios en los niveles de perturbaci\u00f3n y de stress\npueden tambi\u00e9n hacer variar las relaciones de competencia entre las especies (Mcivor, 1993). El\ntipo de respuesta de la comunidad herb\u00e1cea al manejo puede observarse a corto plazo por los\ncambios en las plantas establecidas, a medio plazo cambia el n\u00famero de plantas presentes de las\ndistintas especies, y a largo plazo cambian las especies existentes en la comunidad y sus\ngenotipos (Mcivor, 1993).\n1.2. LAS COMUNIDADES PRATENSES COMO RECURSO NATURAL: PRESENTE Y\nFUTURO\nLa importancia econ\u00f3mica de las comunidades de pradera reside en su capacidad\npotencial para la conversi\u00f3n de biomasa forrajera en energ\u00eda, teniendo un papel fundamental en\nla alimentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de animales herb\u00edvoros, fuente m\u00e1s importante de prote\u00edna en la\ndieta del hombre (Breymeyer, 1990b). En muchas ocasiones ocupan tierras que por sus\ncaracter\u00edsticas ed\u00e1ficas o de dif\u00edcil acceso son poco adecuadas para otros cultivos, y que, sin\nembargo, pueden mantener unos niveles de producci\u00f3n y de calidad de la hierba muy aceptables\n(Dziewulska, 1990), proporcionando una dieta m\u00e1s equilibrada para el ganado que la obtenida a\npartir de otros monocultivos forrajeros (Spedding, 1990).\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nEl cultivo de estas comunidades presenta adem\u00e1s un elevado inter\u00e9s ecol\u00f3gico. Protege a\nlos suelos contra la erosi\u00f3n, manteniendo situaciones topogr\u00e1ficas inestables como son las\nladeras, mejorando adem\u00e1s su estructura y fertilidad (Carlson, 1993). Ayuda tambi\u00e9n al control y\na la conservaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos a la vez que mantienen una diversidad flor\u00edstica y\nfaun\u00edstica (Looman, 1983), superior en ocasiones a la que existir\u00eda si se abandonan estas zonas\n(Willems, 1983). Finalmente crea un paisaje reticulado formado por teselas de comunidades con\ndistintos grados de madurez, que resulta en una diversidad espacial que parece la m\u00e1s adecuada\npara la conservaci\u00f3n (Margalef, 1986).\nLos ecosistemas pratenses producen en Europa forrajes en un rango que fluct\u00faa entre los\n800 kg MS/ha de los pastos.dedicados al mantenimiento de ganader\u00edas extensivas, a los 15.000\nkg MS/ha de los prados centroeuropeos m\u00e1s intervenidos (Breymeyer, 1990b). Con objeto de\nalcanzar estas altas producciones e incrementar los beneficios econ\u00f3micos de la explotaci\u00f3n, a lo\nlargo de este siglo se ha producido una gran intensificaci\u00f3n en el manejo de los prados europeos\n(siembra de especies m\u00e1s productivas, utilizaci\u00f3n de fertilizantes, uso de herbicidas para eliminar\nlas especies de bajo o nulo valor forrajero, etc.), lo cual ha provocado un enorme descenso de la\ndiversidad biol\u00f3gica dentro del paisaje ganadero (Baldock, 1990a). Esta degradaci\u00f3n\nmedioambiental junto con el continuo aumento de excedentes en las producciones c\u00e1rnicas,\nl\u00e1cticas y derivadas, ha obligado a nuevos planteamientos del papel de estas comunidades en una\npol\u00edtica agraria com\u00fan (European Commission, 1991).\nLa gr\u00e1fica de Traill (1988) (Figura 1) ayuda a generalizar algunas perspectivas\necon\u00f3micas de los ambientes rurales europeos productores de hierba, entre las que, adem\u00e1s de las\nmejoras en la productividad y en la calidad del producto (Nores y Vera, 1993), hay que\nconsiderar la tendencia a la heterogeneidad y a la diversificaci\u00f3n de la producci\u00f3n (Harvey y\nSaunders, 1993).\nCONTAMINACI\u00d3N\nAMBIENTAL\nFigura 1: Algunas perspectivas econ\u00f3micas de los ambientes rurales europeos productores de hierba seg\u00fan\nTraill (1988).\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL\nA la curva de producci\u00f3n de materia seca se le solapan otras que representan relaciones\nhipot\u00e9ticas entre la intensidad en el manejo y otros aspectos, a veces intangibles, relacionados\ncon la calidad de la vida rural, como son: el empleo rural, la diversidad de flora y fauna salvajes,\nel paisaje y la contaminaci\u00f3n ambiental. El punto C de la gr\u00e1fica representa el nivel de\nintensificaci\u00f3n que maximiza la producci\u00f3n, mientras que la situaci\u00f3n A es la de abandono del\nambiente rural. Partiendo de que ninguna de las dos situaciones en la actualidad se consideran\nsocioecon\u00f3micamente \u00f3ptimas, habr\u00eda que pensar en un rango de niveles de intensificaci\u00f3n tipo\nB sensiblemente menores al punto C (considerado como objetivo de la gesti\u00f3n de estas\ncomunidades en el pasado) que representan la situaci\u00f3n de desarrollo \u00f3ptima puesto que hacen\ncompatible el uso ganadero del territorio con la demanda social actual de espacios naturales de\ninter\u00e9s paisaj\u00edstico para uso recreacional (Harvey y Saunders, 1993).\nLos sistemas de gesti\u00f3n tradicionales de las comunidades herb\u00e1ceas parecen redescubrirse\nde nuevo como los m\u00e1s indicados para este fin. Su racionalidad econ\u00f3mica y ecol\u00f3gica, y su\nimportancia socio-cultural son ahora motivo de reconocimiento, sin embargo en la mayor\u00eda de\nlos casos estas formas de gesti\u00f3n han desaparecido (Hadley, 1993). Algunas zonas de monta\u00f1a\nhan conservado hasta nuestros d\u00edas estas actividades por su condici\u00f3n de zonas refugio (Fillat,\n1984), y en ellas podemos observar las agradables consecuencias ambientales derivadas de una\nexplotaci\u00f3n equilibrada de los recursos, modelada por largos a\u00f1os de experiencia popular.\n1.3. EL CULTIVO DE LOS PRADOS EN LA VERTIENTE SUR DEL PIRINEO\nCENTRAL\nLa heterogeneidad topogr\u00e1fica y el escalonamiento altitudinal de temperaturas,\nprecipitaciones y procesos geomorfol\u00f3gicos confieren al Pirineo una gran diversidad paisaj\u00edstica,\npudi\u00e9ndose diferenciar de forma esquem\u00e1tica tres niveles de aprovechamiento. En las partes altas,\ngeneralmente por encima de los 1600 m de altitud, se extienden los pastos supraforestales de\nutilizaci\u00f3n exclusivamente estival. Inmediatamente por debajo se sit\u00faa el bosque, que ha sufrido,\nespecialmente en las laderas solanas, frecuentes talas, tanto en su l\u00edmite inferior, para su posterior\nroturaci\u00f3n agr\u00edcola, como en el superior, con el fin de ampliar la superficie de pastos estivales.\nFinalmente en las partes bajas de los valles y en rellanos colgados se asienta la zona cultivada y los\nn\u00facleos de poblaci\u00f3n.\nTradicionalmente, la ganader\u00eda (fundamentalmente ovina) ha constituido el eje de\norganizaci\u00f3n socioecon\u00f3mico de la monta\u00f1a, sin duda por la enorme producci\u00f3n pasc\u00edcola de las\n\u00e1reas supraforestales. El desequilibrio entre la disponibilidad de recursos estivales e invernales se\nsuperaba mediante la trashumancia del ganado al Prepirineo o a la Depresi\u00f3n del Ebro, mientras\nque el espacio cultivado se dedicaba pr\u00e1cticamente al cereal y en menor medida a otros productos\nde autoconsumo, siendo muy escasa la superficie ocupada por los prados ! (Lasanta, 1989), objeto\nde alimentaci\u00f3n invernal de la ganader\u00eda estante.\nLasanta (1987), analizando las fotograf\u00edas a\u00e9reas del Pirineo Aragon\u00e9s, del vuelo de 1957, efect\u00faa la siguiente\ndistribuci\u00f3n de la superficie cultivada: cereal 74%, patatas 12%, prados 11%, huertos y otros cultivos 3%.\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nEste predominio de una agricultura de signo cerealista puede parecer sorprendente en un\nambiente montano, sin embargo hay que recordar la gran vinculaci\u00f3n existente entre el ganado\novino y el cereal, cuyo rastrojo era aprovechado por los animales en las estaciones intermedias.\nPuigdef\u00e1bregas y Fillat (1986) llegan a manifestar que se trata de una agricultura mediterr\u00e1nea\nadaptada a un ambiente de monta\u00f1a (los diversos modelos de campos abancalados tambi\u00e9n lo\nsugiere as\u00ed). Dedicar una mayor proporci\u00f3n del espacio agrario a los cultivos forrajeros habr\u00eda\nplanteado grandes riesgos al abastecimiento alimenticio de la poblaci\u00f3n, sin conseguir mantener\na cambio, una elevada cabana ganadera.\nA partir de la d\u00e9cada de los sesenta el sistema tradicional se desmorona, como\nconsecuencia de la integraci\u00f3n del Pirineo en un r\u00e9gimen socioecon\u00f3mico a nivel nacional. Ello\nva a provocar una fuerte emigraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a las ciudades. Esta falta de mano de obra\njunto con el encarecimiento de los pastos de invierno (nuevos regad\u00edos), acaban con la\ntrashumancia, por lo que se van a producir tremendos cambios en la organizaci\u00f3n del territorio:\ncambia el paisaje y la explotaci\u00f3n que este soporta (Fillat, 1981).\nEn general el espacio cultivado se contrae, se produce el abandono de las \u00e1reas\nmarginales, m\u00e1s dif\u00edciles de aprovechar, y se explota la productividad de los fondos de valle\nsiendo estos el eje de la econom\u00eda actual. Mientras que en el pasado el espacio agr\u00edcola\ndeterminaba la densidad demogr\u00e1fica, y la carga ganadera depend\u00eda exclusivamente de los\nrecursos supraforestales, hoy en d\u00eda, la hierba producida en los fondos de valle marca el techo\nganadero (Lasanta, 1989).\nLa cabana ganadera desciende en n\u00fameros absolutos y se sustituye el ovino por el ganado\nvacuno, m\u00e1s adaptado a un pastoreo de escasa vigilancia y a la estabulaci\u00f3n durante largos\nperiodos de tiempo (Fillat, 1981). Las necesidades forrajeras invernales de este ganado, junto con\nla falta de competitividad del cereal pirenaico tras la apertura econ\u00f3mica, originan un\nespectacular incremento de la superficie dedicada al cultivo de los prados, hasta convertirsen\npr\u00e1cticamente en el actual monocultivo del Pirineo.\n1.3.1. El origen de los prados\nLos prados de siega del Pirineo Central espa\u00f1ol son relativamente recientes, posiblemente\nsu generalizaci\u00f3n se dio por los a\u00f1os cincuenta. En su mayor\u00eda proceden de los antiguos campos\nde cereal de autoabastecimiento, que se transformaron en cultivos forrajeros para la alimentaci\u00f3n\ndel ganado, en un proceso lento que en algunos valles como Benasque ya comenz\u00f3 hacia el 1800\n(Creus et al., 1984), mientras que en otros m\u00e1s inaccesibles como el de Gista\u00edn finalizaba\nrecientemente. Esta transformaci\u00f3n agr\u00edcola-ganadera se produjo en las monta\u00f1as de toda Europa\n(Breymeyer, 1990a; Chocarro et al., 1990c; Fillat et al., 1991a). En el Pirineo os\u00e9ense el cambio\nse vio favorecido adem\u00e1s por unas condiciones ambientales m\u00e1s id\u00f3neas para el prado que para\nel cultivo del cereal (Creus et al., 1984; G\u00f3mez y Fillat, 1984), y por el fomento que la\nadministraci\u00f3n realiz\u00f3 de los cultivos forrajeros (Pujol, 1974).\nLa instalaci\u00f3n de los prados se efect\u00fao a partir de las especies herb\u00e1ceas que colonizaron\nlos rastrojos del cereal (las que formaban parte de las zonas encharcadas o la orla del bosque\n8\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL\npr\u00f3ximo, que penetran mediante las deyecciones del ganado o por la dispersi\u00f3n del viento), por\nsiembra directa de especies pratenses, o por la siembra de un cultivo inicial como la alfalfa, el\ntr\u00e9bol, la esparceta, la veza o alguna gram\u00ednea. Pujol (1974) nos lo explica del siguiente modo:\n\"En general, tanto el envejecimiento del alfalfar y su conversi\u00f3n en prado como la colonizaci\u00f3n\nprogresiva de los antiguos campos de cultivo hasta conseguir un tapiz herb\u00e1ceo denso, se\nhicieron con especies aut\u00f3ctonas. En algunos casos bast\u00f3 el aporte de esti\u00e9rcol para favorecerlas,\ny en otros el ganadero esparci\u00f3 las barreduras de su propio henil para ayudar en la ocupaci\u00f3n de\nlos lugares m\u00e1s dif\u00edciles. El control del agua de las zonas encharcadas bast\u00f3 para hacer\nevolucionar el conjunto inundado hacia otro con especies m\u00e1s productivas\".\nChocarro et al, (1990a) en un estudio sobre la procedencia de las especies de estas\ncomunidades, bas\u00e1ndose en los habitats naturales de cada una de ellas (Ellemberg, 1988),\ncuantificaron en un 39% las que se hab\u00edan visto favorecidas por las actividades agr\u00edcolas\n(campos de cereal abandonados, pastoreo, ruderales, siembra directa), mientras que el 25%\nproven\u00edan de los diferentes ecosistemas que rodean a los prados (bosque, borde de bosque, claro\nde bosque y zonas h\u00famedas).\nLos prados altoaragoneses tienen una importante originalidad flor\u00edstica (Filial et al, 1991a).\nA ello contribuyen las influencias ambientales derivadas de su situaci\u00f3n en el l\u00edmite sur del \u00e1rea\neuropea de los prados de siega, su alejamiento de las condiciones atl\u00e1nticas que favorecen una\nelevada productividad, y la poca intensificaci\u00f3n aplicada en su manejo, que es importante en los\ndos extremos de la cadena (Fillat et al, 1991a).\nLas tendencias europeas actuales sobre conservaci\u00f3n de especies pratenses (binomio\nproducci\u00f3n-estabilidad) y el apoyo de la Pol\u00edtica Agraria Comunitaria a ciertas pr\u00e1cticas agrarias\npotenciadoras de la diversidad flor\u00edstica, hacen de estos prados altoaragoneses unas perfectas\nparcelas de experimentaci\u00f3n de las nuevas ideas de gesti\u00f3n ganadera en los territorios de monta\u00f1a.\n1.4. EL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO\n1.4.1. Definici\u00f3n y tipos de banco de semillas\nEl t\u00e9rmino banco de semillas (seed bank, seed reservoir, potentiel semencier) hace\nreferencia al conjunto de semillas no germinadas presentes en el suelo, potencialmente capaces de\nreemplazar a las especies adultas, tanto a las anuales, tras su muerte natural o artificial, como a las\nperennes, susceptibles de muerte por enfermedad, perturbaci\u00f3n o predaci\u00f3n (Baker, 1989). Si bien\nalgunos autores limitan esta expresi\u00f3n a las semillas viables (Roberts, 1981; Baker, 1989), en\ngeneral se tiende a incluir en la definici\u00f3n a la totalidad de semillas, \u00f1utos, aquenios y cari\u00f3psides\npresentes en el suelo (Simpson et al, 1989).\nSe trata, por lo tanto, de un concepto din\u00e1mico. En el suelo existe un flujo continuo de\naportes y p\u00e9rdidas de semillas, que confieren al banco una dimensi\u00f3n espacial. Los primeros est\u00e1n\noriginados por la lluvia de semillas (seed rain), expresi\u00f3n referida a la dispersi\u00f3n de las semillas\ndesde las plantas madre. Dentro de una misma comunidad a pesar de que la dispersi\u00f3n local es la\npredominante, pueden llegar semillas distantes que en ocasiones tienen una mayor contribuci\u00f3n a la\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nvegetaci\u00f3n. La dispersi\u00f3n local puede ser pasiva o por expulsi\u00f3n activa de la semillas desde el fruto,\no bien ayudada por el fuego, el viento, el agua, los animales o el propio hombre. Estos cuatro\n\u00faltimos agentes son los que m\u00e1s contribuyen a la dispersi\u00f3n a grandes distancias (Simpson et al,\n1989).\nLas p\u00e9rdidas de semillas del banco pueden ser ocasionadas por la germinaci\u00f3n (respuesta\nfisiol\u00f3gica, gen\u00e9ticamente controlada, a ciertos indicadores ambientales como temperatura, agua,\ntensi\u00f3n de ox\u00edgeno y estimulantes qu\u00edmicos), por el excesivo enterramiento de las semillas que\nderiva en su p\u00e9rdida de viabilidad, por los procesos de redispersi\u00f3n, por la predaci\u00f3n animal, el\nparasitismo y por la muerte fisiol\u00f3gica, consecuencia de la senescencia natural de las semillas\n(Simpson et al, 1989).\nLa densidad de semillas en el suelo, la composici\u00f3n espec\u00edfica y en general la reserva\ngen\u00e9tica del banco, est\u00e1n directamente controlados por los procesos descritos, y de forma indirecta\npor otros ocurridos en el historial de la comunidad. Cambios en la importancia relativa de estos\nprocesos a lo largo del tiempo gobiernan la din\u00e1mica del banco de semillas.\nLa composici\u00f3n flor\u00edstica del banco es una muestra de las diferentes estrategias utilizadas\npor las especies en la producci\u00f3n, dispersi\u00f3n y supervivencia de sus semillas (Harper, 1977).\nMientras que unas especies son las que m\u00e1s contribuyen al banco por producir grandes cantidades\nde semillas, capaces de mantenerse viables en el suelo durante m\u00e1s de un a\u00f1o, formando bancos de\ntipo persistente (persistent seed bank), otras, o se regeneran vegetativamente, o producen semillas\nque pueden germinar r\u00e1pidamente, de corta viabilidad y en ocasiones sometidas a severas\ndepredaciones. Estas especies que dif\u00edcilmente se encuentran en el suelo o lo est\u00e1n solamente en\nuna determinada \u00e9poca del a\u00f1o, forman bancos de tipo transitorio (transient seed bank) (Grime,\n1979).\nProfundizando m\u00e1s en la dimension temporal del banco, Thompson y Grime (1979),\ndescriben dos tipos de bancos transitorios:\n- Tipo I : Formado por especies cuya presencia en el suelo se limita al periodo estival y que\ngerminan a lo largo del verano y el oto\u00f1o, en un amplio rango de condiciones de temperatura y\nluz. Son t\u00edpicas en este grupo las gram\u00edneas de grandes semillas.\n- Tipo II : Especies con banco presente solamente en la \u00e9poca invernal y con germinaciones en\nla primavera siguiente. No requieren luz para germinar. Son t\u00edpicas de este grupo algunas\nespecies de umbel\u00edferas de grandes semillas.\nY dos tipos de bancos persistentes:\n- Tipo III : Especies que contienen tanto semillas capaces de germinar tras ser liberadas por la\nplanta madre (fundamentahnente a partir del verano), como otro porcentaje que se incorpora al\nsuelo formando un banco persistente. Presentan por lo tanto una doble estrategia en su\nreproducci\u00f3n sexual. Las gram\u00edneas anuales de semilla peque\u00f1a constituyen un ejemplo de este\ngrupo.\n10\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL\n- Tipo rV : Especies que pr\u00e1cticamente incorporan al suelo la totalidad de la semilla producida,\nregener\u00e1ndose sexualmente a partir del banco de semillas, como \u00fanica estrategia. Son t\u00edpicas de\neste grupo las especies ruderales de semilla muy peque\u00f1a.\nBakker (1989) y Bakker et al. (1991) revisando esta clasificaci\u00f3n y ante la dificultad de\ndistinguir en ciertas ocasiones las especies formadoras de bancos tipos III y IV, sobre todo en\ncomunidades herb\u00e1ceas, sugieren una nueva clasificaci\u00f3n aceptada y descrita en Thompson (1992 y\n1993) en la que se diferencian solamente tres grupos:\n-Bancos transitorios (transient seed banK), formado por especies cuya semilla permanece en el\nsuelo un a\u00f1o como m\u00e1ximo. Engloba los antiguos tipos I y II, ya que para muchas especies era\nimposible su diferenciaci\u00f3n.\n-Bancos persistentes a corto plazo (short term persistent), semillas de vida relativamente corta\n(de 1 a 5 a\u00f1os de persistencia en el suelo) pero pueden tener su papel en el mantenimiento de las\npoblaciones tras siembras defectuosas o cortes de vegetaci\u00f3n demasiado tempranos.\n-Bancos persistentes a largo plazo (long term persistent), formados por especies capaces de\nestar enterradas en el suelo en periodos superiores a cu\u00edco a\u00f1os. Son importantes por su labor en\nla regeneraci\u00f3n, tras su extinci\u00f3n en la vegetaci\u00f3n a\u00e9rea.\n1.4.2. Significado ecol\u00f3gico de los bancos de semillas\nMajor y Pyott (1966) aseguran que una descripci\u00f3n de las especies que forman parte de una\ncomunidad vegetal no es completa si no incluye la composici\u00f3n de su banco de semillas, ya que en\ngran parte la vegetaci\u00f3n establecida se debe a su banco. La reserva de semillas del suelo es\ninteresante para el estudio de la historia reciente de la vegetaci\u00f3n (Harper, 1977), pero tambi\u00e9n\ntiene un papel fundamental al condicionar su futuro, especialmente tras alteraciones naturales o\ndeliberadas de la misma (Roberts, 1981). Esta doble informaci\u00f3n que aporta el banco justifica su\nimportancia en el mantenimiento de la diversidad gen\u00e9tica y de la estabilidad de las poblaciones al\nfuncionar como un reservorio de genes (Baskin y Baskin, 1978).\nEn algunas plantas es normal que una proporci\u00f3n de sus semillas se incorpore al suelo\nhaciendo acopio de un banco de semillas, que puede emerger de forma intermitente durante un\nlargo periodo de tiempo, o mantener su estado de dormancia, convirti\u00e9ndose en un almac\u00e9n de\nmemoria evolutiva (Harper, 1977). Cuando se produce una perturbaci\u00f3n en la superficie, estas\nespecies germinan normalmente, dando lugar a plantas cuyos padres pudieron existir varias\ngeneraciones atr\u00e1s (Fenner, 1985). Una vez adultas, pueden cruzarse con otros individuos de la\nvegetaci\u00f3n superficial, fen\u00f3meno que podr\u00eda servir como tamp\u00f3n de los cambios gen\u00e9ticos de la\npoblaci\u00f3n (Silvertown, 1982).\nUna de las primeras observaciones documentadas sobre bancos de semillas fueron los\nestudios de Darwin (1859) que cont\u00f3 el n\u00famero de germinaciones que aparec\u00edan en una muestra de\nlodo. Brenchley (1918) realiz\u00f3 el primer trabajo cient\u00edfico sobre semillas viables enterradas en\nsuelos de cultivo. Posteriormente numeros\u00edsimos trabajos se han desarrollado en diferentes\n11\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\ncomunidades vegetales, algunos de los cuales han sido recogidos en las recopilaciones de Harper\n(1977), Grime (1979), Roberts (1981), Fenner (1985), Leck et dl. (1989) y de Thompson (1992).\nEn general, se han encontrado densidades m\u00e1ximas de semillas en campos de cultivo de zonas\ntempladas y m\u00ednimas en plurisilvas tropicales y ecosistemas alpinos y \u00e1rticos.\nEn cuanto a los objetivos de estos estudios tambi\u00e9n han ido variando a lo largo del\ntiempo. La longevidad de las semillas enterradas pronto despert\u00f3 gran inter\u00e9s, as\u00ed el Dr. B\u00e9ai en\n1879 comenz\u00f3 un estudio de germinaci\u00f3n controlado durante 100 a\u00f1os (Kivilaan y Bandurski,\n1981). Odum (1965) y m\u00e1s tarde Spira y Wagner (1983) estudiaron semillas halladas en restos\narqueol\u00f3gicos.\nPero pronto las investigaciones trataron de profundizar en aspectos relacionados con la\ndin\u00e1mica del banco, como son los procesos de dispersi\u00f3n, predaci\u00f3n, germinaci\u00f3n y dormancia de\nlas semillas (Venable y Brown, 1988; Janzen, 1971; Crawley, 1992; Simpson, 1990); en estudios\ncomparados del banco y la vegetaci\u00f3n establecida (Leck et al., 1989), e incluso ha habido intentos\nde modelar el funcionamiento del banco de semillas (Coh\u00e9n, 1966; Venable, 1989).\n\u00daltimamente los estudios han proliferado por el inter\u00e9s pr\u00e1ctico que el tema tiene en el\ncampo de la agronom\u00eda, la silvicultura y la conservaci\u00f3n medioambiental. As\u00ed el perjuicio\necon\u00f3mico que ha causado la proliferaci\u00f3n de malas hierbas en los distintos cultivos, ha hecho que\ndiversos investigadores desarrollaran unos procedimientos metodol\u00f3gicos innovadores para la\ncuantificaci\u00f3n de las poblaciones de adventicias en el suelo (Goyeau y Fablet, 1982; Morin y\nWojewedka, 1984; Barralis et a\u00ef., 1986; L\u00f3pez et al, 1988; Recasens et al, 1991), para de este\nmodo prever las futuras infestaciones en el marco de la lucha integrada contra estas especies. La\nregeneraci\u00f3n del bosque despu\u00e9s de la tala o el fuego se han estudiado en F\u00fcll y Stevens (1981), y\nm\u00e1s ampliamente en Archibold (1989) y en Valbuena (1995). Por \u00faltimo cabe citar los trabajos\nsobre el papel del banco en la conservaci\u00f3n (Keddy et al, 1989; Hodgson y Grime, 1990) y en la\nrestauraci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n natural (Van der Valk y Verhoeven, 1988; Fenner, 1992).\n1.4.3. El banco de semillas del suelo en las comunidades pratenses\nLa mayor\u00eda de las plantas herb\u00e1ceas perennes pueden reproducirse vegetativamente y por\nsemillas. La reproducci\u00f3n sexual facilita la dispersi\u00f3n de las especies y su supervivencia en\ncondiciones adversas (sequ\u00eda o fr\u00edo), que un vastago vegetativo dif\u00edcilmente soportar\u00eda. Las\nsemillas son gen\u00e9ticamente \u00fanicas, por lo que proporcionan a la poblaci\u00f3n flexibilidad gen\u00e9tica,\nque asegura al menos la supervivencia de algunos individuos a la selecci\u00f3n natural. Por el\ncontrario los vastagos producidos de forma asexual son gen\u00e9ticamente id\u00e9nticos a la planta\nmadre, la poblaci\u00f3n tendr\u00e1 de este modo escasa flexibilidad gen\u00e9tica para adaptarse a los\ncambios ambientales (Fenner, 1985).\nLas especies pratenses deben dedicar gran proporci\u00f3n de energ\u00eda al crecimiento\nvegetativo para que cada individuo pueda competir con \u00e9xito con sus vecinos. En estas\ncomunidades tan cerradas, con gran densidad de vecinos para cada planta, la mortalidad de las\npl\u00e1ntulas nacidas de semilla tiende a ser alta y la reproducci\u00f3n vegetativa tiene mayores\n12\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL\nprobabilidades de \u00e9xito frente a la reproducci\u00f3n por semillas, puesto que asegura una mayor\nconstancia en la velocidad de crecimiento de las especies (Fenner, 1985).\nLos prados de siega son comunidades intervenidas por el hombre y se encuentran\nsometidas a un ritmo de gesti\u00f3n que se repite de forma anual. De la perfecta adaptaci\u00f3n de las\nplantas a estas alteraciones dr\u00e1sticas (disturbances) que se producen en su desarrollo depende su\n\u00e9xito regenerativo. Posteriormente la coexistencia de este tipo de especies implicar\u00e1 fen\u00f3menos\nde competencia (por la luz, por el espacio, por los nutrientes, etc.) que dan lugar a una\norganizaci\u00f3n espacial dentro de la comunidad (Gr\u00e2ce y Turnan, 1990).\nLa reproducci\u00f3n sexual a partir de las semillas durmientes en el suelo de estos prados tan\ntupidos, depender\u00e1 de la apertura de huecos que permitan la germinaci\u00f3n y el establecimiento de\nlas pl\u00e1ntulas. El pastoreo del ganado, la siega, el estercolado, las hozadas de los jabal\u00edes y la\nacci\u00f3n de los topillos, son varias actividades generadoras de huecos en la vegetaci\u00f3n. El \u00e9xito en\nel establecimiento de las distintas semillas que componen el banco estar\u00e1 condicionado por el\ntama\u00f1o de \u00e9stas aberturas (Grime, 1979).\nUn habitat sometido a una gran cantidad de agentes causantes de huecos, provee de\noportunidades de regeneraci\u00f3n a gran variedad de plantas, contribuyendo de este modo a la\ndiversidad de especies de la comunidad (Fenner, 1985). Los diferentes requerimientos de\nregeneraci\u00f3n de las plantas seg\u00fan Grubb (1977), constituyen el factor m\u00e1s importante para\nmantener la diversidad de una comunidad. Especies que tienen similares requerimientos y\ntolerancias en su estado adulto son capaces de coexistir sin competir, si difieren en factores que\ncontrolen su regeneraci\u00f3n.\n1.5. ANTECEDENTES\nEl estudio de las comunidades pratenses y pasc\u00edcolas ha tenido siempre un claro inter\u00e9s\ntanto agron\u00f3mico, como en el campo de la ecolog\u00eda te\u00f3rica y aplicada. De la necesidad de conocer\nla implicaci\u00f3n del banco de semillas en la composici\u00f3n bot\u00e1nica, y por lo tanto en la productividad\ndel prado, surgieron los primeros trabajos comparativos de las poblaciones de semillas enterradas y\nde la vegetaci\u00f3n a\u00e9rea. Chippendale y Milton (1934), Champness y Morris, (1948), Douglas\n(1965), Major y Pyott (1966), Johnston et al. (1969), Roberts (1972), y Hayashi y Numata (1975),\nfueron los primeros en resaltar las diferencias entre la composici\u00f3n de la vegetaci\u00f3n establecida y\ndel banco de semillas. Estas diferencias para Rice (1989) se deben a la mayor contribuci\u00f3n al banco\nde las especies anuales frente a las perennes, a la mayor longevidad de las leguminosas que el resto\nde las especies dicotiled\u00f3neas, y de \u00e9stas, en general, que las gram\u00edneas y finalmente a la presencia\nen el banco de especies adventicias ofi\u00edgitivas colonizadoras de los huecos de la vegetaci\u00f3n.\nEl efecto de las perturbaciones formadoras de estos huecos sobre la composici\u00f3n comparada\ndel banco de semillas y de la vegetaci\u00f3n establecida se ha estudiado en pastos sometidos a la acci\u00f3n\nde topillos (Jalloq, 1975) y en series sucesionales de vegetaci\u00f3n (Livingston y Allesio, 1968;\nDonelan y Thompson, 1980). Por lo general las diferencias entre las composiciones bot\u00e1nicas de la\nvegetaci\u00f3n y del banco de semillas son raras en comunidades que sufren continuas alteraciones, y\nse incrementan r\u00e1pidamente conforme estas maduran (Fenner, 1985). Tras estos estudios se\n13\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nconcluy\u00f3 que la renovaci\u00f3n del c\u00e9sped a partir del banco de semillas estaba muy limitada pese a lo\nque se pensaba hasta el momento.\nEl establecimiento de pl\u00e1ntulas en los huecos de vegetaci\u00f3n ha sido estudiado en c\u00e9spedes\nartificiales (Fenner, 1978), en praderas naturales (Schenkeveld y Verkaar, 1984), bajo los efectos\ndel pastoreo (Watt y Gibson, 1988) y en un extenso trabajo sobre las posibilidades de la\nreproducci\u00f3n por semillas en comunidades de pratenses (Peart, 1989a; 1989b y 1989c).\nLas variaciones estacionales en el contenido de semillas germinables de los bancos se han\nestudiado en Bartolom\u00e9 (1979) y en el estudio de Thompson y Grime (1979), referencia obligada\nen cualquier trabajo sobre din\u00e1mica del banco, con su ya cl\u00e1sica clasificaci\u00f3n de los cuatro tipos de\nbancos de semillas. En cuanto a los patrones de la distribuci\u00f3n espacial de las especies enterradas\nen los suelos, citaremos los trabajos de Schenkeveld y Verkaar (1984); Thompson (1986);\nBigwood y Inouye (1988) y Lavorel et al. (1991), en los que se aprecia que los modelos de\ndistribuci\u00f3n agregada son m\u00e1s frecuentes en los taxones del banco.\nLa intensificaci\u00f3n en el manejo de estas comunidades pratenses, sobre todo en ciertos pa\u00edses\neuropeos, ha llevado consigo una p\u00e9rdida de diversidad en la vegetaci\u00f3n establecida. Los objetivos\nde los estudios de la din\u00e1mica de las poblaciones de semillas en el suelo se han centrado\nrecientemente en la restauraci\u00f3n de la diversidad (Bakker, 1987; Bakker, 1989; Bakker et al, 1991)\ny en la b\u00fasqueda de las pr\u00e1cticas culturales mantenedoras de esta diversidad (manejo de la\nvegetaci\u00f3n para su conservaci\u00f3n) (Bakker et al, 1980; Willems, 1983; Williams, 1984; Williams,\n1985).\nComo antecedentes m\u00e1s pr\u00f3ximos cabr\u00eda citar los trabajos realizados sobre las reservas de\nsemillas en pastos mediterr\u00e1neos (Mara\u00f1on y Bartolom\u00e9, 1989; Ortega, 1994; Malo et al, 1995) y\nlos realizados en pastos y prados de monta\u00f1a de los Montes Cant\u00e1bricos (L\u00f3pez-Mari\u00f1o, 1997) y\ndel Pirineo (Rein\u00e9, 1988; Borghi, 1992; Rein\u00e9, 1993; Garc\u00eda Morch\u00f3n, 1995).\n1.6. PLANTEAMIENTO DE LA INVESTIGACI\u00d3N\nEn la memoria que se presenta se ha utilizado el proceso de razonamiento cient\u00edfico\ninductivo, es decir, a partir de las observaciones realizadas se ha intentado derivar\ngeneralizaciones o principios, a diferencia del m\u00e9todo cient\u00edfico deductivo que procede de lo\nuniversal a lo particular, infiriendo conclusiones a partir de un axioma, proposici\u00f3n o supuesto\n(Asimov, 1978).\nLa ecolog\u00eda de las comunidades puede estudiarse desde dos puntos de vista: el\nexperimental y el observacional (Goodall, 1970). El primero presupone que la comunidad est\u00e1\nsujeta a la manipulaci\u00f3n experimental; podemos dividirla en varias r\u00e9plicas sometidas a distintos\nprocedimientos y controles, de esta forma, cualquier diferencia detectada puede ser atribuida a\nlos tratamientos experimentales. Sin embargo, cuando hacemos una serie de medidas en una\ncomunidad, sobre un rango de condiciones que vienen impuestas por la naturaleza m\u00e1s que por el\ninvestigador, decimos que la aproximaci\u00f3n se realiza desde el punto de vista observacional\n(Ludwig y Reynolds, 1988).\n14\nI. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL\nFundamentalmente en esta memoria doctoral, se ha realizado una aproximaci\u00f3n\nobservacional, en sus dos variaciones (Ludwig y Reynolds, 1988): en unas ocasiones se han\nestudiando muestras obtenidas al mismo tiempo pero bajo diferentes condiciones (Cap\u00edtulos III,\nIV, V, VI y IX) y en otras se estudiaron muestras recogidas en el mismo lugar pero en diferentes\nmomentos (Cap\u00edtulos VII y VIII). La aproximaci\u00f3n experimental se ha utilizado \u00fanicamente en el\nCapitulo VIL\nInicialmente se pens\u00f3 elaborar la investigaci\u00f3n \u00fanicamente en los prados de Fragen\n(Huesca), donde se seleccionaran cuatro comunidades representativas de los distintos reg\u00edmenes\nde gesti\u00f3n agr\u00edcola propios de la zona. Sin embargo, una vez iniciados los trabajos, surgi\u00f3 la\nposibilidad de realizar una estancia en el Instituto de Bot\u00e1nica de la Universidad de Innsbruck.\nAll\u00ed se efectu\u00f3 un estudio del banco de semillas y de la vegetaci\u00f3n a\u00e9rea de cinco comunidades\nalpinas, tambi\u00e9n caracter\u00edsticas de los manejos ganaderos del \u00e1rea. Ante el corto periodo de\ntiempo disponible para abordar esta experiencia (seis meses), hubo que reducir en ella las\nintensidades mu\u00e9strales y los objetivos que est\u00e1bamos desarrollando en el Pirineo.\n1.7. OBJETIVOS GENERALES\n* Describir y comparar la estructura de los bancos de semillas del suelo de diversas\ncomunidades de monta\u00f1a, tanto pirenaicas como alpinas, sometidas a distintos manejos\n. ganaderos.\n* Establecer la relaci\u00f3n entre el banco de semillas del suelo y la vegetaci\u00f3n a\u00e9rea de los\nprados, analizando la capacidad regenerativa que presentan las poblaciones de semillas\nenterradas en el suelo.\n* Estudiar la variaci\u00f3n estacional de los bancos de semillas pirenaicos y estimar la\norganizaci\u00f3n espacial de las distintas especies que los componen.\n* Cuantificar las pl\u00e1ntulas establecidas, bajo la cubierta vegetal inalterada y tras la\nperturbaci\u00f3n de los suelos de estas comunidades pirenaicas, diferenciando las cantidades\nprocedentes de la lluvia de semillas y de los bancos enterrados. Relacionar la distribuci\u00f3n\ntemporal del establecimiento, con algunos par\u00e1metros clim\u00e1ticos.\n15\n16\nCAPITULO II\nMATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nFoto p\u00e1gina anterior: Prado de manejo extensivo estudiado en la zona de\nKaserstattalm (Innsbruck). Se observa el bosque pr\u00f3ximo de piceas (Picea abies) y\nalerces (Larix decidua) y la cabecera del valle de Stubai. Las bolsas blancas del\nsuelo contienen el material vegetal para el an\u00e1lisis de la vegetaci\u00f3n a\u00e9rea,\nmuestreada mediante un transecto lineal.\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nII.1. DESCRIPCI\u00d3N DEL \u00c1REA DE ESTUDIO\nDesde el a\u00f1o 1989 miembros del Departamento de Ecolog\u00eda del Pasto, del Instituto\nPirenaico de Ecolog\u00eda vienen realizando estudios de caracterizaci\u00f3n de la din\u00e1mica de la\nvegetaci\u00f3n de los prados de Fragen. El motivo de su elecci\u00f3n habr\u00eda que buscarlo en su\nrepresentatividad dentro del conjunto de prados altoaragoneses (Ferrer et al, 1990; Maestro, et\nal, 1990). Adem\u00e1s su r\u00e9gimen tradicional de explotaci\u00f3n, y su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, posibilitan\nla existencia de distintos tipos de prados, en distintas altitudes, orientaciones y modos de gesti\u00f3n,\nas\u00ed como la alternancia de a\u00f1os h\u00famedos y secos que permite estudiar el desarrollo de las mismas\ncomunidades bajo diferentes condiciones ambientales. Todo ello hace de estos prados unas\nparcelas perfectas para la realizaci\u00f3n de estudios ecol\u00f3gicos de la vegetaci\u00f3n pratense.\nDiferentes trabajos se han desarrollado ya en ellos (Chocarro, 1990; Bernu\u00e9s, 1993;\nPardo, 1993; Rein\u00e9, 1993; Garc\u00eda Morch\u00f3n, 1995; Goded, 1995; Bernu\u00e9s, 1996), enmarcados en\nvarios proyectos de investigaci\u00f3n (Chocarro et al, 1990b; Aldezabal et al, 1993; Fillat et al,\n1994) lo que ha permitido recopilar abundante informaci\u00f3n de partida sobre el medio f\u00edsico, las\ncomunidades vegetales, la gesti\u00f3n agr\u00edcola-ganadera e incluso el banco de semillas, fundamental\npara la realizaci\u00f3n de la presente memoria doctoral.\nII.l.l. Localization geogr\u00e1fica\nLa localidad de Fragen est\u00e1 situada en el valle de Broto, en el Pirineo Central espa\u00f1ol\n(Figura 2). Este valle es el primero del Alto Arag\u00f3n Occidental en direcci\u00f3n norte-sur, y est\u00e1\nrecorrido por el r\u00edo Ara, uno de cuyos afluentes por la derecha, el Sorrosal, forma un valle lateral\nen el que se encuentran situados Fragen y su prader\u00eda. Las coordenadas U.T.M. de Fragen son:\n2721-4722 y 734-735, y se encuentra a 42\u00b036'50\" latitud norte y 0\u00b08'25\" longitud oeste.\nEl pueblo, de unos 52 habitantes, pertenece al T\u00e9rmino Municipal de Torla,\nadministrativamente est\u00e1 incluido en la comarca del Sobrarbe, provincia de Huesca. Puede\nconsiderarse como un n\u00facleo independiente a efectos de gesti\u00f3n de su prader\u00eda, aunque algunos\npastos estivales los explota de forma mancomunada con las dem\u00e1s localidades del valle (Fillat et\nal, 1991b).\nEl Sorrosal nace en la vertiente sur de la Sierra Tende\u00f1era, y pasa por Fragen accidentada\ny angostamente en la direcci\u00f3n oeste-este, flanqueado por el monte Litro (2019 m) al norte, y las\n\u00faltimas estribaciones del Pelop\u00edn (1539 m) al sur, yendo a desembocar tras un espectacular salto\nen el r\u00edo Ara, a la altura de Broto. Entre ambos montes, y sobre una serie de dep\u00f3sitos glaciares\nque rellenaron la cubeta que formaban, se encuentra la poblaci\u00f3n de Fragen, a 1113 m de altitud.\nSu prader\u00eda se extiende aproximadamente desde 960 m a 1200 m, aunque se pueden encontrar\nprados de pastoreo dispersos por la solana (ladera sur del monte Litro) hasta los 1600 m de\naltitud.\n19\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nFigura 2: Localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n de Fragen, en cuya prader\u00eda se seleccionaron las comunidades herb\u00e1ceas\npirenaicas estudiadas en esta memoria doctoral. La ilustraci\u00f3n inferior es un extracto de la Hoja 30-9 (BROTO) escala 1:50.000\ndel Servicio Geogr\u00e1fico del Ejercito.\n20\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nII.1.2. Geolog\u00eda\nEn el Pirineo Aragon\u00e9s se distinguen cuatro unidades geomorfol\u00f3gicas de direcci\u00f3n\nparalela a la general de la cordillera pirenaica, y que de norte a sur reciben el nombre de: Zona\nAxial, Sierras Interiores, Depresiones Intermedias y Sierras Exteriores (Mart\u00ed-Bono, 1988).\nNuestro \u00e1rea de estudio se halla sobre las Sierras Interiores, unidad adosada al sur de los\nsedimentos paleozoicos intensamente plegados y los plutones gran\u00edticos t\u00edpicos de las altas\ncumbres que forman el Pirineo Axial.\nLas Sierras Interiores est\u00e1n formadas por areniscas cret\u00e1cicas y calizas eocenas, con\nrelieves muy importantes y abruptos, aunque no muy elevados (2.700 m -2.900 m) de los que la\nSierra Tende\u00f1era (limite norte del valle del Sorrosal) es un buen ejemplo. La gran alineaci\u00f3n\noeste-este que forman estos materiales es cortada, a veces, por profundos y encajonados torrentes\n(r\u00edo Sorrosal), o por valles transversales de modelado glaciar (Valle del Ara) (Mart\u00ed-Bono, 1988).\nAl sur, estas sierras se encuentran delimitadas por una alternancia de capas delgadas de margas y\nareniscas, de cemento calizo, denominadas Flysh, y que podemos encontrar en las laderas que\nrodean la localidad de Fragen (Figura 3).\nII.1.3. Relieve\nEl relieve sobre el Flysh es suave, con alineaciones de cumbres redondeadas y vertientes\nhomog\u00e9neas, salvo cuando afloran estratos m\u00e1s potentes de calizas o areniscas, intercaladas con\nel Flysh, donde se pueden formar profundos ca\u00f1ones al ser atravesados por la red fluvial. Esta\ndescripci\u00f3n de Garc\u00eda-Ruiz y Puigdef\u00e1bregas (1982), se ajusta totalmente al aspecto que\npresentan los montes que rodean a Fragen (Mondicieto y Litro al norte y Pelop\u00edn al sur), con el\nbarranco que el Sorrosal forma justo a su paso por la localidad, separando las laderas norte y sur.\nLa evoluci\u00f3n de las vertientes del Flysh que estos autores describen en su trabajo, explica\nbastante bien el aspecto del relieve que observamos en la actualidad en el \u00e1rea de Fragen, y por lo\ntanto, los procesos erosivos que all\u00ed han tenido lugar.\nLa acci\u00f3n glaciar en el Flysh apenas tuvo importancia. Los circos glaciares se limitaron al\nPirineo Axial y a la cabecera de las Sierras Interiores. En estas \u00faltimas se formaron,\nocasionalmente, peque\u00f1os glaciares, que dejaron sobre el Flysh potentes acumulaciones\nmorr\u00e9nicas de forma un tanto ca\u00f3tica (Garc\u00eda-Ruiz y Puigdef\u00e1bregas, 1982). Esto probablemente\nsucedi\u00f3 en la vertiente sur de la Sierra Tende\u00f1era, lo cual explicar\u00eda la presencia de dep\u00f3sitos\nmorr\u00e9nicos en el valle del Sorrosal.\nLos autores citados contin\u00faan explicando c\u00f3mo cuando los valles glaciares nac\u00edan m\u00e1s al\nnorte, y eran m\u00e1s potentes, al llegar al Flysh formaban excelentes ejemplos de valles en artesa\n(como ser\u00eda el valle de Broto, al este de Fragen). En estos valles se produjeron potentes morrenas\nlaterales, que con frecuencia, obturaban valles afluentes; en estos \u00faltimos tuvieron lugar procesos\nde acumulaci\u00f3n que culminaron con la formaci\u00f3n de rellanos de obturaci\u00f3n. Probablemente al\nproducirse la obstrucci\u00f3n del valle del Sorrosal debido al glaciar que descend\u00eda del valle de\nBroto, m\u00e1s potente, se origin\u00f3 el consiguiente rellano, que corresponder\u00eda a la plataforma sobre\n21\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTANA\nMAPA GEOL\u00d3GICO\nALTO ARAG\u00d3N OCCIDENTAL\nMIGUEL SOLER -, CAYO PUIGOEFABREGAS\nEscola gr\u00e1fico\nLEYENDA \u2014\nPaleozoico y Permotrfas indllerenclado\nArcillas yes\u00edferas (Keuper) con barras dolom\u00edtlcac\nCalaos\nAreniscas, margas, dolom\u00eda* y calizas (sierras Interiores)\nSerit carbonatada { dolom\u00edas, cotizas arrecitales, calizas con nodulos de s\u00edlex)\nEn ios Sierras Exteriores '. Calaos arenosas CCatnpano-Maestrfchtiense) y arci-\nllas areniscas conglomerados y calnas lacustres (Ga-\nrumnense)\nCalcoesqufstos\nCotiza de atveotmas\nFaci\u00e8s slumplzadas\nFlySCh\nMesamtmos calc\u00e1reos en \u00abI flysch\nMargas azules\nArenisca en margas azules\nfacie\u00bb de Irans\u00edcidft {tn generat areniscas}\nFormaci\u00f3n de Campodarb* arcillas areniscas y conglomerados\nFormaci\u00f3n de Anzanlgo \"* \" **\nForraaeidn de Bernu\u00eds \" \"\nFormaci\u00f3n de UncastlUo \u00bb \u00bb\nFigura 3: Mapa geol\u00f3gico de \u00eda zona de Fragen (Soler y Puigdef\u00e1bregas, 1970)\n22\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nla que est\u00e1n situados en la actualidad los tres pueblos del valle del Sorrosal (Linas de Broto, Vi\u00fa\ny Fragen).\nEn estos dep\u00f3sitos, est\u00e1n ubicados la mayor\u00eda de los prados de siega, salvo en una zona al\neste de Fragen, donde la erosi\u00f3n remontante de un peque\u00f1o barranco ha producido una ladera\npendiente que los ganaderos han abancalado situando all\u00ed sus prados de regad\u00edo. La idoneidad de\nla localizaci\u00f3n de los prados en estos dep\u00f3sitos morr\u00e9nicos, que permiten una buena infiltraci\u00f3n\ndel agua y el mantenimiento de la humedad necesaria para refrescar la hierba en el verano, es\nresaltada por Montserrat (1964).\nFinalmente, en el periodo postglaciar los muros morr\u00e9nicos que formaban estas cubetas\nfueron atravesados por los barrancos afluentes, lo que permiti\u00f3 la reactivaci\u00f3n de la erosi\u00f3n en el\nterritorio. La erosi\u00f3n fluvial, la escorrent\u00eda y los movimientos en masa son en la actualidad, los\nagentes responsables del relieve de esta zona (Garc\u00eda-Ruiz y Puigdef\u00e1bregas, 1982).\nII.1.4. Erosi\u00f3n\nDos son las principales formas de erosi\u00f3n que se observan en la zona de estudio. Por un\nlado, los barrancos producidos por erosi\u00f3n remontante de la acci\u00f3n fluvial, en zonas al pie de las\nladeras, donde los dep\u00f3sitos coluviales son importantes y se han roto los muros morr\u00e9nicos. Por\notro lado, el desplome de los muros de piedra de los bancales, sobre los que se asientan los\nprados.\nLos muros de estas terrazas contribuyen a frenar la erosi\u00f3n, ya que permiten la existencia\nde parcelas planas en las que se ve favorecida la infiltraci\u00f3n frente a la escorrent\u00eda. Sin embargo,\nel aumento de la infiltraci\u00f3n y, por lo tanto de la presi\u00f3n sobre el muro, hace que estos se\nderrumben. Collado (1989) describe c\u00f3mo la rotura es producida por un deslizamiento del talud,\nen un movimiento en masa que afecta tanto al muro como al material de relleno de la terraza, por\nlo que con el tiempo existe un vaciado de suelo por el lugar de la rotura. Una vez producida la\nca\u00edda se instala r\u00e1pidamente una erosi\u00f3n remontante y existen mayores posibilidades de ca\u00edda de\nmuros inferiores, ya que el desplome facilita la concentraci\u00f3n de agua y el embebimiento\n(Garc\u00eda-Ruiz y Puigdef\u00e1bregas, 1982). El abandono de la gesti\u00f3n de estas parcelas y, por lo\ntanto, del mantenimiento y reparaci\u00f3n de los muros, producir\u00e1n, probablemente, un aumento de\nlos procesos de erosi\u00f3n. De hecho, los muros que sujetan las parcelas de la ladera este de Fragen\nrequieren de los ganaderos una continua labor de mantenimiento.\nII.1.S. Edafolog\u00eda\nFerrer et al. (1990) y Maestro et al. (1990) en sendos trabajos sobre las praderas naturales\nde regad\u00edo y secano respectivamente en el Pirineo os\u00e9ense, describen las caracter\u00edsticas\necol\u00f3gico-ed\u00e1ficas de estos suelos que se resumen en la siguiente tabla de valores medios y\ndesviaciones est\u00e1ndar de 11 parcelas de regad\u00edo y 22 de secano (Tabla 1).\n23\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nCARACTER\u00cdSTICAS\nED\u00c1FICAS\nAltitud (msnm)\nPendiente (\u00b0)\nRendimiento en finos (%)\npH\nCarbonates (%)(*)\nArcilla (%)\nLimo (%)\nArena (%)\nMateria Org\u00e1nica (%)\nC/N\nP2O5 (Olsen) ppm\nK2O (Olsen) ppmPRADOS\nDE REGAD\u00cdO\n1.056 \u00b1133\n3\u00b14\n80 \u00b112\n6,5 \u00b1 0,5\n4,4 \u00b1 10,4\n19 \u00b16,0\n26 \u00b1 5,0\n54 \u00b1 10,0\n10,9 \u00b1 1,9\n11,7 + 2,0\n41 \u00b137\n125 \u00b143PRADOS\nDE SECANO\n1.199 \u00b1193\n8\u00b17\n63 + 14\n6,3 \u00b10,5\n4,3 \u00b111,2\n19 \u00b17,5\n26 \u00b1 8,8\n55 \u00b1 15,2\n10,6 \u00b13,5\n11,8 \u00b13,0\n41 \u00b127\n185 \u00b1104\nTabla 1: Caracter\u00edsticas ecol\u00f3gico-ed\u00e1ficas de 11 parcelas de regad\u00edo y\n22 de secano situadas en la franja de los valles pirenaicos oscenses\n(Media \u00b1 Desviaci\u00f3n Est\u00e1ndar) (*) s\u00f3lo contienen carbonates 2 parcelas\nde regad\u00edo y 4 de secano. (Ferrer et al, 1990; Maestro et al., 1990)\nLos autores destacan de estos resultados la ausencia de carbonates en la mayor\u00eda de las\nparcelas, el alto contenido en materia org\u00e1nica, la alta-muy alta relaci\u00f3n C/N, y los valores de\nP2O5 y K2O de normales a bajos (Maestro et al, 1990). Comparando los dos tipos de\ncomunidades pratenses, encontraron diferencias significativas en la altitud de las parcelas de\nsecano, en la menor pendiente de las parcelas de regad\u00edo, en su menor pedregosidad (mayor\nrendimiento en finos), y en el K2O Olsen del suelo, menor en el regad\u00edo probablemente por la\nlixiviaci\u00f3n (Ferrer et al, 1990).\nEn un reciente estudio de las parcelas de Fragen se realizaron cuatro calicatas en otras\ntantas comunidades pratenses (Fillat et al, 1994) obteniendo los resultados de la tabla siguiente\n(Tabla 2), y que precisamente hacen referencia a las cuatro parcelas, cuyos bancos de semillas\nhan sido estudiados en esta memoria doctoral. Junto con la clasificaci\u00f3n SSS de cada prado\n(Staff, 1990), figura en la tabla un peque\u00f1o apunte de la geomorfolog\u00eda, la geolog\u00eda y una\ndescripci\u00f3n de cada unos de los suelos analizados.\nII.1.6. Clima\nPardo (1993), analiz\u00f3 las condiciones clim\u00e1ticas del \u00e1rea de estudio a partir de una serie\npluviom\u00e9trica de 28 a\u00f1os de duraci\u00f3n, obtenida de un pluvi\u00f3metro instalado en Fragen por la\nempresa Iberdrola, S.A., y de los datos de temperatura y humedad relativa que proporciona un\ntermohidr\u00f3grafo de cabello instalado en Fragen desde Julio de 1989, por el Instituto Pirenaico de\nEcolog\u00eda (CSIC).\nDe su estudio se destaca el predominio de un tiempo anticicl\u00f3nico en la zona (62,8% de\nlos d\u00edas) y sin precipitaci\u00f3n (74,8 % de los d\u00edas), en el que menos de la mitad de los tiempos\ncicl\u00f3nicos est\u00e1n acompa\u00f1ados de lluvias. El r\u00e9gimen t\u00e9rmico en funci\u00f3n de las temperaturas\nm\u00e1ximas registradas es el siguiente:\n24\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nTIPO DE\nCOMUNIDAD\nPrado de siega de\nregad\u00edo\nPrado de siega de\nsecano con manejo\nintensivo\nPrado de siega de\nsecano con manejo\nextensivo\nPrado de dienteGEOMORFOLOG\u00cdA\nLadera aterrazada con\nuna pendiente local\ndel 10% y general del\n15%\nFondo de valle con\nuna peque\u00f1a\npendiente local del\n3%\nTerraza aluvial con\nuna pendiente del 3%\nLadera aterrazada con\nuna pendiente local\ndel 3% y una general\ndel 25%GEOLOG\u00cdA\nDep\u00f3sito morr\u00e9nico\nlateral\nDep\u00f3sito morr\u00e9nico\nlateral\nMaterial heterom\u00e9trico,\npolig\u00e9nico de origen\naluvio-coluvial\nDep\u00f3sito morr\u00e9nico\nlateral en contacto con el\nFlyshCLASIFICACI\u00d3N SSS\n(Staff, 1990)\nCwnulic Haploudoll\nCumulic Haploudoll\nFluventic Haploudoll\nFluventic HaploudollDESCRIPCI\u00d3N\nSuelo franco, no\ncalizo, no \u00e1cido,\nm\u00e9sico\nSuelo franco, no\ncalizo, no \u00e1cido,\nm\u00e9sico\nSuelo franco, no\ncalizo, no \u00e1cido,\nm\u00e9sico\nSuelo franco, sobre\nfranco esquel\u00e9tico, no\ncalizo, no \u00e1cido,\nm\u00e9sico\nTabla 2: Clasificaci\u00f3n de los suelos en la zona de Fragen\n- Muy fr\u00edo (T m\u00e1x. < 5\u00b0C) 6,8%\n- Fr\u00edo(5\u00b0C<Tm\u00e1x.<10\u00b0C) 24,0%\n- Templado (10\u00b0C< T m\u00e1x. < 15\u00b0C) 18,4%\n- C\u00e1lido (15\u00b0C< T max. <25\u00b0C) 32,4%\n- Muy c\u00e1lido (T m\u00e1x. > 25\u00b0C) 18,4%\nEn primavera el tipo de tiempo m\u00e1s frecuente es el anticicl\u00f3nico c\u00e1lido sin precipitaci\u00f3n\n(20%), y el cicl\u00f3nico templado con precipitaci\u00f3n (13%). En verano predominan los tiempos\nanticicl\u00f3nicos c\u00e1lidos y muy c\u00e1lidos sin precipitaci\u00f3n (63%). En oto\u00f1o predominan los\nanticicl\u00f3nicos, c\u00e1lidos sin precipitaci\u00f3n (36%). Finalmente en invierno los fr\u00edos, anticicl\u00f3nicos y\ncicl\u00f3nicos, sin precipitaci\u00f3n (41%). Cabe destacar que, tanto en primavera como en oto\u00f1o, es\nposible encontrar casi todos los tipos de tiempo, aunque presenta temperaturas m\u00e1s suaves el\noto\u00f1o. En el verano son m\u00e1s frecuentes los tipos de tiempo perturbados de car\u00e1cter anticicl\u00f3nico,\nlo que da idea de la naturaleza tormentosa de dichas precipitaciones.\nPardo (1993) confecciona el diagrama ombrot\u00e9rmico de Fragen que se adjunta (Figura 4),\nen el que se aprecia que no existe ning\u00fan mes en el que la precipitaci\u00f3n media sea inferior o igual\na dos veces la temperatura media (indicio de posibles meses secos). Los datos clim\u00e1ticos de\nFragen son los siguientes:\n- Serie de a\u00f1os de temperaturas: 06/89 a 12/92\n- Serie de a\u00f1os de precipitaci\u00f3n: 1964 a 1992\n- M\u00e1ximo maximorum (MM): 36\u00b0\n- Media de las m\u00e1ximas del mes m\u00e1s c\u00e1lido, agosto (me): 27\u00b0C\n- M\u00ednimo minimorum (mm):-12,6\u00b0C\n25\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nDIAGRAMA OMBROTERMICO\nFragen (1100 m) 9.25 \u00b0C 1262 mm\n40-\n35-\n30-\n25-\n20--MM\n27.1\n-3.7150\n\u2022140\n130\n120\n110\n\u2022100\n\u202290\n\u202280\n\u202270\n\u202260\n\u202250\n\u202240\n30\n20\n10\nO\nsep ocC dic\nSerie de a\u00f1os de temperaturas . . de julio de 1989, a diciembre de 1992\nSerie de a\u00f1os de precipitaci\u00f3n de 1964 a 1992\nMM m\u00e1ximo maximorum\nme media de las m\u00e1ximas del mes m\u00e1s c\u00e1lido\nmm m\u00ednimo minimorum\nmf media de las m\u00ednimas del mes m\u00e1s fr\u00edo\nt- periodo de d\u00edas con la T* media superior a 10 \u00b0C\n\u00c1rea en negro pendo de heladas seguras\n\u00c1rea rayada periodo de heladas probables\np h fecha de la primera helada m\u00e1s temprana\nu h fecha de la \u00faltima helada m\u00e1s tard\u00eda\nFigura 4: Diagrama Ombrot\u00e9rmico de Fragen (Pardo, 1993).\n26\nII. MATERIAL y M\u00c9TODOS GENERALES\n- Media de las m\u00ednimas del mes m\u00e1s fr\u00edo, enero (mf):-3,7\u00b0C\n- Temperatura media anual: 9,2\u00b0C\n- Precipitaci\u00f3n total anual: 1262 mm\n- Periodo de d\u00edas con T media superior a los 10\u00b0C: 164 d\u00edas (de mediados de abril a finales\nde septiembre)\n- Periodo de heladas seguras, con T min. media inferior a 0\u00b0C: de primeros de octubre hasta\nfinales de marzo.\nIzard (1985) caracteriza el clima de los Pirineos distinguiendo el continental por presentar\nm\u00e1ximos de precipitaci\u00f3n en verano y m\u00ednimos de invierno, el mediterr\u00e1neo por sus m\u00e1ximos de\nprecipitaci\u00f3n en oto\u00f1o o primavera y m\u00ednimos de verano, y por \u00faltimo el oce\u00e1nico por presentar\nm\u00e1ximos en invierno u oto\u00f1o y m\u00ednimos en verano. La distribuci\u00f3n de las precipitaciones en\nFragen es del tipo oto\u00f1o-invierno-primavera-verano (OIPV) (seg\u00fan la notaci\u00f3n de Musset que\nordena de forma decreciente las estaciones en funci\u00f3n de la precipitaci\u00f3n media que alcanzan), y\naunque las diferencias entre las estaciones no son muy elevadas, se debe descartar una tendencia\ncontinental en este clima (Pardo, 1993). Fillat (1983) apuntaba para esta zona un clima de tipo\noce\u00e1nico o mediterr\u00e1neo. Tambi\u00e9n parece ser que ambas influencias, mediterr\u00e1nea y oce\u00e1nica,\nllegan a la zona bastante amortiguadas, estando m\u00e1s pr\u00f3xima la mediterr\u00e1nea. Pero hay que tener\nen cuenta que las precipitaciones tienen una gran variabilidad interanual (Creus, 1978).\nPardo (1993) concluye que la continentalidad afecta poco a este \u00e1rea, coincidiendo con\notros autores que sit\u00faan la zona continental del sur de los Pirineos al este del sinclinal de\nBolta\u00f1a. Ninguna de las dos influencias, atl\u00e1ntica o mediterr\u00e1nea domina en la zona. Cada a\u00f1o se\nve afectada de distinta manera por dichas influencias, y se puede hablar desde a\u00f1os con claro\npredominio oce\u00e1nico, hasta a\u00f1os completamente mediterr\u00e1neos, pasando por todas las\nposibilidades intermedias, incluso, en un mismo a\u00f1o, pueden darse los dos tipos de influencia en\ndistintas estaciones.\nPor \u00faltimo, destacar algunos factores clim\u00e1ticos relacionados con las modificaciones que\nel relieve monta\u00f1oso impone a la din\u00e1mica del aire, y que se dan por lo tanto en la prader\u00eda de\nFragen. Estos son: el gradiente altitudinal, que conlleva un aumento de la precipitaci\u00f3n y un\ndescenso de la temperatura, la fuerte oscilaci\u00f3n tanto diaria como anual de las temperaturas, el\nefecto de la orientaci\u00f3n en las mismas, las inversiones t\u00e9rmicas producto de la acumulaci\u00f3n del\naire fr\u00edo en los fondos de valle, las tormentas estivales formadas por movimientos bruscos de\nmasas de aire individualizadas y la nieve, que seg\u00fan la exposici\u00f3n puede formar manto continuo\ndurante la \u00e9poca fr\u00eda a partir de los 1.400 m (Creus, 1987).\nII.2 DESCRIPCI\u00d3N DE LAS COMUNIDADES PRATENSES\nII.2.1. Distribuci\u00f3n de los prados\nLa prader\u00eda de Fragen tiene una estructura en malla caracter\u00edstica, quedando los prados\naterrazados sobre las laderas, e individualizados por un cerramiento consistente en un muro de\npiedra y/o una hilera de \u00e1rboles que denota claramente el uso privado de las parcelas. Se distribuyen\n27\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTANA\naltitudinalmente entre los 800 y los 1600 m, por encima de la isoyeta de 900 mm de lluvia anual,\ny presentan diversas exposiciones, si bien los m\u00e1s altos ocupan exposiciones solanas.\nLas condiciones clim\u00e1ticas que determinan su presencia en esta franja altitudinal parecen ser\nsimilares a las que soporta el fresno de hoja ancha (Fraxinus excelsior L.), cuyo crecimiento se ve\nfavorecido por la precipitaci\u00f3n del mes de junio, pero muy afectado por las temperaturas\nm\u00ednimas del mes de abril y las m\u00e1ximas de julio y agosto (Creus et al, 1984; G\u00f3mez y Fillat,\n1984).\nII.2.2. Tipos de comunidades pratenses en Fragen\nLas condiciones de monta\u00f1a no permiten una gesti\u00f3n homog\u00e9nea y la prader\u00eda es un\nmosaico de diferentes tipos de prados. La accesibilidad de las parcelas y su distancia al pueblo\ncondicionan su manejo (Fillat, 1981; Chocarro et al, 1987), de tal forma que puede establecerse\nun gradiente de intervenci\u00f3n desde los prados pr\u00f3ximos al n\u00facleo urbano hasta los pastos\nsupraforestales.\nLos tipos de prados que encontramos en Fragen son los siguientes:\nPrados de siega: Instalados en las parcelas m\u00e1s productivas, accesibles y cercanas al pueblo.\nSon segados para obtener el forraje que alimenta al ganado durante el periodo de estabulaci\u00f3n\ninvernal. Adem\u00e1s son aprovechados con pastoreo a la salida del invierno (abril-mayo) y al final\ndel oto\u00f1o (noviembre), antes de que el ganado sea estabulado de nuevo. Normalmente, el\npastoreo de oto\u00f1o es m\u00e1s prolongado que el de primavera, dependiendo del ritmo de\naprovechamiento impuesto por el ganadero, y var\u00eda de unos prados a otros. Se distinguen tres\ntipos:\nPrados de siembra: Ocupan una escasa superficie. Corresponden a parcelas con posibilidades\nde riego en las que se ha sembrado la alfalfa (Medicago sativa, L.), que convive actualmente\ncon especies pratenses similares a las de los prados de siega circundantes. Se diferencian de\n\u00e9stos por la elevada proporci\u00f3n de dicha especie en la biomasa total de la comunidad. La\ngesti\u00f3n es la misma que la de un prado de regad\u00edo, aunque permite tres o cuatro cortes al a\u00f1o,\nseg\u00fan la edad del alfalfar.\nPrados de regad\u00edo: Gracias a su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica es posible regar a manta estas parcelas al\nfinal de la primavera y durante el verano (dependiendo de la pluviosidad acumulada). Esto\npermite un mayor desarrollo de la vegetaci\u00f3n y su aprovechamiento mediante siega en dos\nmomentos del ciclo anual (a finales de junio y a finales de agosto). En ellos se realizan\nabonados primaverales, fundamentalmente con esti\u00e9rcol o con pur\u00edn. En algunos tambi\u00e9n se\nrealizan aportes de abonado qu\u00edmico.\nPrados de secano: La ausencia del riego impide la realizaci\u00f3n de un segundo corte de la\nhierba de estos prados. Igual que los anteriores soportan dos pastoreos anuales, pero el de\nprimavera suele ser algo m\u00e1s prolongado, por ello el corte tiene lugar durante la primera\nquincena de julio, un poco m\u00e1s tarde que el primer corte de los prados de regad\u00edo, y si la\n28\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nsequ\u00eda estival es importante, no rebrotan hasta finales de agosto. Debido a que s\u00f3lo se siegan\nuna vez, tambi\u00e9n el pastoreo oto\u00f1al es m\u00e1s intenso.\nPrados de diente: Dentro de este grupo se incluyen parcelas que antiguamente fueron prados\nde secano que se segaban a mano, y que, por la dificultad de acceso con la maquinaria, se han\ndejado de cortar, junto a antiguos campos de cereal abandonados. Hoy en d\u00eda s\u00f3lo se dedican al\npastoreo del ganado. Corresponden a las parcelas m\u00e1s alejadas e inaccesibles, y soportan una\ngesti\u00f3n menos intensiva. No se riegan, y el \u00fanico abono que reciben es el estercolado que\nrealiza el ganado mientras se encuentra pastando all\u00ed. Algunos a\u00f1os (raramente) reciben un\naporte suplementario de esti\u00e9rcol o abono mineral. Son pastados durante el oto\u00f1o y la\nprimavera, antes y despu\u00e9s de los prados de siega respectivamente, de una forma m\u00e1s\nprolongada.\nBernu\u00e9s (1993) y Chocarro et al. (1993), en estudios realizados sobre estos prados,\ncuantif\u00edcaron del siguiente modo las superficies ocupadas por cada tipo:\n-Prados de siembra (alfalfares): 1,44 ha (1,3%)\n-Prados de siega del regad\u00edo: 16,56 ha (14,8%)\n-Prados de siega de secano: 44,07 ha (39,5%)\n-Prados de diente: 49,52 ha (44,4%)\nA\u00f1aden adem\u00e1s que las superficies ocupadas por estas comunidades vegetales representan\nsolamente el 3,2% de la superficie total de Fragen. El resto corresponde a bosque, matorral y\npastos supraforestales comunales (propiedad del Ayuntamiento y la Junta administrativa de\nFragen), y una peque\u00f1a proporci\u00f3n de prados de siega y de diente abandonados en la actualidad,\ny catalogados por lo tanto tambi\u00e9n como superficie improductiva desde el punto de vista\nagr\u00edcola.\nA pesar de este bajo porcentaje que cuestionar\u00eda su estudio, no debe olvidarse que de la\ncapacidad productiva de estas comunidades semi-naturales depende totalmente la actividad agro-\nganadera de la zona, y en definitiva el mantenimiento de la explotaci\u00f3n de los pastos\nsupraforestales, adem\u00e1s de su importancia paisaj\u00edstica y ecol\u00f3gica.\nII.2.3. La gesti\u00f3n ganadera de los prados\nComo ya se ha apuntado en el apartado anterior, la gesti\u00f3n ganadera tal vez sea el factor\nm\u00e1s importante, junto con las condiciones ambientales, que determina el desarrollo vegetativo de\nestas comunidades. El pastoreo, la siega, el abonado y el riego marcan los ritmos de crecimiento\nde la hierba, la producci\u00f3n de materia seca, la composici\u00f3n flor\u00edstica y por tanto la calidad del\nforraje (Chocarro et al, 1987; Bernu\u00e9s, 1996). Parece por ello fundamental un conocimiento\nprevio del sistema de gesti\u00f3n de cada parcela antes de cualquier estudio de la comunidad vegetal\npresente en ella.\nLa cabana ganadera de Fragen est\u00e1 compuesta mayoritariamente por ganado vacuno y\nalgunas cabezas de ovino (Rasa Aragonesa), todav\u00eda en retroceso en todo el valle y con escasa\n29\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\ninfluencia en la gesti\u00f3n de prados y pastos del pueblo, dirigidos a la producci\u00f3n de ganado\nvacuno. La base gen\u00e9tica de este ganado son las razas Pardo Alpina y la cada vez m\u00e1s extendida\nSimental. La raza Frisona y el cruce con Fris\u00f3n puede darse en la explotaci\u00f3n mixta o lechera,\naunque el m\u00e1s extendido es el industrial con semental Charoles. Bernu\u00e9s (1993), describe c\u00f3mo\nde los diez propietarios de ganado vacuno de Fragen (incluyendo vacas, novillas que suponen un\n12% del ganado, y toros): tres de ellos poseen entre 40-50 reses, otros tres poseen entre 22-24,\ntres m\u00e1s entre 10-13 y uno ten\u00eda solamente una cabeza.\nEl sistema productivo practicado por los ganaderos de Fragen corresponde a un sistema\nmixto cuyo principal objetivo es la producci\u00f3n de terneros destinados a cebo, que se venden a\nuna edad comprendida entre los cuatro y los nueve meses, realiz\u00e1ndose adem\u00e1s el orde\u00f1o de los\nexcedentes de leche. Algunos ganaderos practican este sistema mixto m\u00e1s especializado,\ndiferenciando dos reba\u00f1os por explotaci\u00f3n: mientras parte de las vacas se orde\u00f1an sin la\npresencia del ternero, el resto combina la cr\u00eda del ternero y el orde\u00f1o, o se dedica exclusivamente\na la producci\u00f3n de terneros para el recr\u00edo (Bernu\u00e9s, 1993).\nLa Figura 5 muestra el calendario ganadero de los prados de Fragen (Bernu\u00e9s, 1993). En\n\u00e9l se distribuyen las distintas actividades ganaderas en el tiempo, a lo largo de un a\u00f1o de\ncondiciones clim\u00e1ticas medias.\nVacas de leche, de parto,\nenferra\nPrados de regad\u00edo\nPrados de secano\nFigura 5: Calendario ganadero de Fragen (Bernu\u00e9s, 1993).\n30\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nEl pastoreo de los prados se realiza en dos \u00e9pocas. En primavera los animales\naprovechan la brotaci\u00f3n inicial, al mismo tiempo se consigue retrasar provechosamente el primer\ndallado al verano, momento de mayor frecuencia y duraci\u00f3n de periodos secos que asegura la\nhenificaci\u00f3n. En oto\u00f1o, el ganado apura el \u00faltimo brote de la hierba (rebasto). Tras el pastoreo\nprimaveral comienza el crecimiento de la hierba de los prados y el ganado es trasladado a la zona\nde pastos supraforestales intermedios, situados en el monte Litro (2019 m). Despu\u00e9s de\npermanecer dos meses y medio en esta zona, se realiza un nuevo traslado de los animales, esta\nvez hacia los puertos del vecino valle franc\u00e9s de Ossoue. Se trata de unos pastos supraforestales,\nsobre los que los municipios espa\u00f1oles del Valle de Broto tienen derechos para estivar el ganado\ndesde el siglo XI (Briet, 1977), y que son aprovechados durante mes y medio. Transcurrido este\ntiempo y previo al pastoreo oto\u00f1al de los prados, el ganado todav\u00eda consume la hierba brotada de\nnuevo en los pastos del Litro.\nCon la finalizaci\u00f3n del pastoreo oto\u00f1al, comienza el periodo de estabulaci\u00f3n hasta la\nprimavera siguiente, donde el ganado consume el heno producido en los prados. Una escasa\nproporci\u00f3n de vacas productoras de leche, en periodo de parto o enfermas, no realizan los\ndesplazamientos descritos en el p\u00e1rrafo anterior y permanecen estabuladas pr\u00e1cticamente todo el\na\u00f1o.\nLa fertilizaci\u00f3n de los prados es a base de abonado tanto org\u00e1nico (esti\u00e9rcol o pur\u00edn de\nvacuno) como mineral. El abono org\u00e1nico se reparte a la salida del invierno, comienzos de la\nprimavera, en dosis de 20.000-25.000 kg/ha para el esti\u00e9rcol y 30.000-35.000 kg/ha en el caso\ndel pur\u00edn. Bernu\u00e9s (1996), en un estudio comparativo de las caracter\u00edsticas de ambos fertilizantes\norg\u00e1nicos, y sus efectos sobre el estado nutricional del suelo, la producci\u00f3n, composici\u00f3n\nfior\u00edstica y calidad del forraje, destaca:\n- el mayor contenido de materia org\u00e1nica y f\u00f3sforo del esti\u00e9rcol, frente a la mayor riqueza en\nnitr\u00f3geno amoniacal, potasio y calcio del pur\u00edn.\n- un mejor y m\u00e1s elevado estado nutricional del suelo en los prados que se abonan con\nesti\u00e9rcol, con la \u00fanica excepci\u00f3n del potasio, nutriente que incorpora mejor el pur\u00edn.\n- el efecto inmediato que tiene la aplicaci\u00f3n del pur\u00edn sobre la producci\u00f3n con un\nespectacular impulso del crecimiento primaveral de la hierba (especies de gram\u00edneas), si\nbien la lenta liberaci\u00f3n de nutrientes por parte del esti\u00e9rcol supone producciones cada vez\nmayores en posteriores aprovechamientos. De esta manera, la producci\u00f3n total anual parece\nno verse afectada por el tipo de fertilizante.\n- una mayor calidad en l\u00edneas generales del forraje producido tras el estercolado de los\nprados.\n- una disminuci\u00f3n de la riqueza espec\u00edfica en los prados abonados con pur\u00edn.\nEn lo referente a la fertilizaci\u00f3n mineral de los prados, es complementaria a la org\u00e1nica y\nse da s\u00f3lo en los prados m\u00e1s intervenidos con dosis m\u00ednimas de superfosfato, o abonos\ncomplejos como el 7-20-14,0-14-7 o el 0-14-14-5.\nFinalmente podemos decir que las elevadas dosis de abonado org\u00e1nico que reciben estos\nprados, reflejan m\u00e1s una necesidad de eliminar los residuos org\u00e1nicos de los establos, que unas\n31\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nexigencias de nutrici\u00f3n de estas comunidades (el nitr\u00f3geno favorece las especies de gram\u00edneas,\npor el contrario el f\u00f3sforo y el potasio apoyan el crecimiento de las leguminosas, mejorando la\ncalidad forrajera del prado (Chocarro et al, 1987; Montserrat, 1988)).\nEl riego de las parcelas es necesario para obtener un segundo corte. Las reservas h\u00eddricas\nprimaverales y el aporte de las tormentas estivales no son suficientes para garantizar la viabilidad\nde un segundo dallado productivo de la hierba. El agua aportada, su temperatura y/o su momento\nde aplicaci\u00f3n, se convierten en factores reguladores del crecimiento de los prados muy\nimportantes (Montserrat, 1987). El uso de aguas muy fr\u00edas supone la invasi\u00f3n de los prados por\ngrandes hierbas poco apetitosas para el ganado, como algunas umbel\u00edferas (Chaerophyllum,\nHeracleum, Anthriscus), ranuncul\u00e1ceas (Ranunculus, Aconitum, Calth\u00e4) y varias compuestas\n(Montserrat et al., 1984). En Fragen y salvo en a\u00f1os extraordinariamente secos en los que se\nriega ya a mitad de mayo, se comienzan a regar los prados tras su primer corte, a partir del mes\nde julio.\nA pesar de la gran cantidad de terrazas de secano y rellanos de obturaci\u00f3n lateral\nsusceptibles de convertirsen en \u00e1reas irrigadas, y de la importancia que el riego tiene en estas\ncomunidades herb\u00e1ceas, las infraestructuras presentes en el Pirineo para estos fines son escasas,\nlo cual llama la atenci\u00f3n, sobre todo si se compara con los enormes esfuerzos invertidos en\nacondicionar laderas para el cultivo (Lasanta, 1989). Y es que el agua no era un factor limitante\nen la agricultura tradicional, b\u00e1sicamente cerealista. Las lluvias primaverales eran suficientes\npara garantizar el crecimiento del cereal. En Fragen, por ejemplo, se aprovecha para regar los\nprados una antigua toma que derivaba agua del barranco del Sorrosal, no con este fin, sino para\nhacer funcionar un molino, en la actualidad en desuso. A partir de \u00e9l y mediante un sistema de\nacequias, el agua llega a la parte superior de cada parcela, y por gravedad, se efect\u00faa el riego a\nmanta de los prados situados en la \u00fanica ladera regable del pueblo.\nPardo (1994), evaluando precisamente el sistema de riego de estos prados, explica c\u00f3mo\nse establecen unos turnos de riego entre los distintos ganaderos, que suelen durar de 6 a 8 d\u00edas, y\nse aplican unas dosis de agua aproximadas de 120 mm, muy por encima de las que el autor\nestima necesaria para alcanzar la capacidad de campo (54 mm), e incluso la saturaci\u00f3n (70 mm).\nConcluye por lo tanto que el riego de las parcelas es una actividad secundaria, que m\u00e1s que por\nunos criterios agron\u00f3micos est\u00e1 condicionada por la disponibilidad de tiempo dentro del apretado\nritmo de actividades que desarrollan los escasos ganaderos de la zona.\nLa siega o corte de la hierba comienza en la segunda quincena de junio en los alfalfares,\ny contin\u00faa de forma escalonada en todos los prados de siega hasta que concluye sobre un mes\nm\u00e1s tarde, en las \u00faltimas parcelas de secano. La producci\u00f3n primaveral evoluciona lentamente\ndurante los primeros d\u00edas de brotaci\u00f3n, pero progresa r\u00e1pidamente conforme aumenta la\ntemperatura (Chocarro et al, 1988a), por lo que podr\u00eda decirse que este par\u00e1metro se convierte\nen el factor limitante del primer corte, mientras que como ya hemos dicho el riego lo es para la\nsegunda dallada, realizada a finales de agosto, y siempre de menor producci\u00f3n que la anterior.\nLa calidad del forraje producido est\u00e1 ligada a la composici\u00f3n flor\u00edstica y al estado de\ndesarrollo de la planta en el momento del corte de la hierba, por lo que difiere en los dos\naprovechamientos. En los prados de esta parte sur del Pirineo, el primer corte se realiza siempre\n32\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\ncon cierto retraso con el objetivo de superar las lluvias primaverales que impedir\u00edan el\nhenificado. Esto conlleva una p\u00e9rdida de la calidad forrajera al descender la digestibilidad de la\nmateria seca (DMD), sin un incremento claro de la producci\u00f3n total. El segundo corte es de m\u00e1s\ncalidad, m\u00e1s rico en leguminosas, por lo que presenta mayor contenido celular en la dieta y\nmenos fibras y celulosas (Chocarro et al, 1988b; Fanlo y Chocarro, 1989).\nII.2.4. Composici\u00f3n flor\u00edstica y producci\u00f3n primaria\nAldezabal et al, (1993) estudiando la composici\u00f3n flor\u00edstica y la producci\u00f3n primaria de\n14 parcelas de la prader\u00eda de Fragen identificaron un total de 83 especies, 21 pertenecientes a la\nfamilia de las gram\u00edneas, 11 a las leguminosas y 51 a otras familias bot\u00e1nicas. En el trabajo\nobtuvieron que la riqueza espec\u00edfica es superior en los prados de diente (36-41 especies) que en\nlos de siega (23-29 especies), que tuvieron adem\u00e1s mayores porcentajes de especies de\ngram\u00edneas. Los prados regados presentaron como especies m\u00e1s importantes por su aporte en\nmateria seca a: Dactylis glomerata, Festuca pratensis y Holcus lanatus; en los secanos\npredominaron: Bromus hordeaceus, Dactylis glomerata, Lolium perenne, Trisetum flavescens,\nAchillea millefolium y Centaurea scabiosa y por \u00faltimo en los prados de diente: Lotus\ncorniculatus, Onobrychis viciifolia, Leontod\u00f3n hispidus, Plantago lanceolata y Plantago major.\nLa producci\u00f3n primaria de los diferentes prados en el momento del primer corte result\u00f3\nser bastante variable, dependiendo de la intensidad del pastoreo primaveral, de la gesti\u00f3n del\nganadero (fertilizaci\u00f3n y riego) y de las caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas de la parcela (altitud,\norientaci\u00f3n, posici\u00f3n en la ladera). Los prados de diente oscilaron entre los 2.000-2.600 kg de\nmateria seca/ha, y los segados entre los 3.500 y los 5.800 kg/ha. Aldezabal et al. (1993) destacan\nque la contribuci\u00f3n en peso seco de las gram\u00edneas a la biomasa total del prado es muy importante\nen los prados de siega (60-90%) y muy peque\u00f1a en los de diente (<20%). Las producciones del\nsegundo corte de estos prados han sido cuantificadas en torno a los 3.500-4.000 kg de MS/ha,\nalgo inferiores que las del primer corte (Fillat et al., 1994).\nII.2.5. Caracterizaci\u00f3n fitosociol\u00f3gica\nEn el ambiente solano del Pirineo Espa\u00f1ol, tan diferenciado de la parte septentrional\nfrancesa (m\u00e1s sombreada y h\u00fameda), la altitud y la exposici\u00f3n son dos factores b\u00e1sicos de\nclasificaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n. Las comunidades herb\u00e1ceas estudiadas en Fragen est\u00e1n\ndistribuidas entre los pisos de vegetaci\u00f3n montano (800-1.600 m) y el subalpino (1.700-2.200\nm).\nEn el piso montano, si la exposici\u00f3n es norte predominan los bosques de Pinus sylvestris\n(As. Buxo-Quercetum fagineae pinesotum sylvestris) con especies como Arctostaphylos uva-ursi,\nFragaria vesca, Galium verum, Prunella vulgaris, Helleborus viridis, musgos y alg\u00fan Ilex\naquifolium. En los lugares m\u00e1s h\u00famedos y angostos salpican el bosque otras especies arb\u00f3reas\ncomo Betula p\u00e9ndula, Fraxinus excelsior y Corylus avellana. En exposiciones solanas, la\nvegetaci\u00f3n potencial cambia de los bosques de gimnospermas (As. Geo-Pinetum sylvestris) con\nGenista escorpins y Arctostaphylos uva-ursi, a los quejigales de Quer cus cerrioides y Quer cus\n33\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\npubescens con Bnxus sempervirens, Amelanchier ovalis, Crataegus monogina, Prunus spinosa\n(As. Buxo-Quercetum pubescentis) (Montserrat, 1988).\nTradicionalmente y con el objetivo de obtener mayores superficies tanto para pasto como\npara el cultivo, el hombre tal\u00f3 estas laderas. El posterior abandono del cereal y el continuo\npastoreo del ganado dom\u00e9stico en estas \u00e1reas, ha dado origen a los pastos de la alianza\nAphyllcmtion (As. Brachypodio-Aphyllantheum) en orientaciones solanas y a la alianza\nMesobromion (As. Eryngio-Plantaginetum medid) tanto en solanas como en umbr\u00edas. Cuando las\nnecesidades de producci\u00f3n fueron altas y adem\u00e1s se dispon\u00eda de agua estas comunidades\nherb\u00e1ceas se utilizaron como prados. En Cernusca et al. (1996) se explica el proceso con un\nesquema similar al de la Figura 6.\nNo obstante, Chocarro (1990) indica que es dif\u00edcil separar claramente grupos de praderas\ndiferentes entre los prados de siega del Pirineo Central espa\u00f1ol, y que todas ellas quedan\nenglobadas en la clase Molinio-Arrhenatheretea Tx., 1937, y dentro de ella en la alianza\nPrados de\nG a udin io -A rrh en atherion\nSub. As. holcetosumPrados de\nGaudinio-Arrhenatherion\nSub. As. arrhenatheretosum\nPrados de\nGaudinio-Arrhenatherion\nSub. As. brometosum erecti\nPrados de\nBromo-ArrhenatherionPastos de\nMesobrom ion-erecti\nMatorral de\nPruno-Rubion\nIBosque de\nBuxo-Quercion\nFigura 6: Caracterizaci\u00f3n fitosociol\u00f3gica de los prados de Fragen seg\u00fan Cernusca et al. (1996)\n34\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nArrhenatherion dations Br. Bl, 1925. Rivas Goday y Rivas Martinez, (1963) describen la clase\nMolinio-Arrhenatheretea Tx., 1937, como praderas altas, higr\u00f3filas, pero no turbosas, con\nelevado nivel fre\u00e1tico; segadas o no. Y las incluyen dentro de la vegetaci\u00f3n atl\u00e1ntico-\ncentroeuropea, de veranos lluviosos y temperaturas m\u00e1s benignas que la vegetaci\u00f3n de la Espa\u00f1a\nmediterr\u00e1nea (xeroterma y subxeroterma, de veranos calientes y secos). Las definen con praderas\nseminaturales, originadas por cuidados y abonados, con cortes o siegas peri\u00f3dicas, y a veces\nirrigadas o con humedad ed\u00e1fica natural. Dentro del orden Arrhena\u00edheretalia Pawl., 1928\n(praderas de siega genuinas) se encuentra la alianza Arrhenatherion elatioris Br. Bl., 1925, como\npraderas de siega, preferentemente sobre substratos calizos y suelos eutrofos.\nEn el caso de los prados de pastoreo, podr\u00edamos pensar que por su modo de gesti\u00f3n\npertenecen a la clase Festuco-Brometea Br. Bl et Tx., 1943, que incluye pastos de diente\neutrofos de tipo centroeuropeo y ambiente submediterr\u00e1neo, con humedad clim\u00e1tica y sobre\nsuelos calc\u00e1reos, clase inventariada en la zona por Montserrat et al, (1984). Dentro de ella, la\nalianza Meso-Bromion Br. Bl. et Moor, 1938, corresponde a pastos con peque\u00f1a influencia\nmediterr\u00e1nea, verdes casi todo el verano, sobre substrato calizo, en el norte de Espa\u00f1a. Esta\nalianza tambi\u00e9n ha sido descrita en el Prepirineo por Montserrat (1960) se halla extendida entre\nlos 1.300 m y los 1.600 m, cuando la pluviosidad estival permite la formaci\u00f3n de prados de\nhierba siempre verde. Ferrer (1988), tambi\u00e9n incluye estos prados en el Mesobromium.\nRivas Goday y Rivas Martinez (1963) afirman que existen muchas especies comunes, y\nde tr\u00e1nsito entre el Arrhentherion y el Mesobromion, y que se puede evolucionar de un pasto de\nMesobromion a uno de Arrhentherion mediante la siega y el estercolado.\nEn lo que respecta al piso subalpino, aqu\u00ed la influencia humana ejerci\u00f3 gran presi\u00f3n sobre\nel l\u00edmite superior del bosque, aumentando todav\u00eda m\u00e1s la superficie ocupada por los pastos\nsupraforestales sobre sustrato calizo, aprovechados durante la estaci\u00f3n estival por el ganado\nvacuno. Son pastos de Festuca rubra, Festuca ovina, Phleum pratense, etc. que pueden ser\nincluidos en la alianza Nardion strictae (As. Alchemillo-Nardetum strictae), aunque abunda\nmucho el ya citado Mesobromion.\nII.2.6. Comunidades estudiadas\nEn la prader\u00eda de Fragen se muestrearon, en diferentes fechas y con distintos objetivos,\nlos bancos de semillas de cuatro comunidades herb\u00e1ceas, representativas de los distintos manejos\nde la zona. Se describen a continuaci\u00f3n ordenadas seg\u00fan el grado de intensificaci\u00f3n agr\u00edcola\nempleada en su gesti\u00f3n, comenzando por las m\u00e1s intervenidas.\nPrado de siega regado (R): Situado a 975 m orientaci\u00f3n SE y superficie de 18.450 m .\nRecibe dos cortes de hierba para henificar, y dos pastoreos, uno primaveral y otro oto\u00f1al,\nambos muy intensivos (treinta cabezas de vacuno durante cuatro d\u00edas consumen toda la\noferta de hierba del prado en esos momentos). El primer corte se efect\u00faa a finales de junio o\ncomienzos de julio. Durante los meses de julio y agosto se riega a manta aprovechando la\nligera pendiente del terreno, en dosis y frecuencias dependientes de las condiciones\nclimatol\u00f3gicas. De esta manera se facilita el crecimiento de la hierba, a la que se le da el\n35\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nsegundo corte a finales de agosto. En febrero se realiza un aporte de fertilidad con el reparto\nde pur\u00edn de ganado vacuno, en dosis cuantificadas por Bernu\u00e9s (1996) entre las 30-35\ntm/ha. Cada 2-3 a\u00f1os se aplica de modo complementario peque\u00f1as dosis de abonado\nmineral complejo (7-20-14, 0-14-7, 0-14-14-5, seg\u00fan a\u00f1os).\nPrado de siega de secano con r\u00e9gimen de explotaci\u00f3n intensivo (S-l): Situado a 1.130 m,\norientado al sur y de 13.825 m2 de superficie. Recibe un solo corte de hierba para henificar\na mediados de julio y dos pastoreos de vacuno, con el mismo n\u00famero de cabezas que el\ncaso anterior, por ser propiedad del mismo ganadero (las vacas pastan durante dos o tres\nd\u00edas en \u00e9l). Se fertiliza con pur\u00edn de vacuno, tambi\u00e9n a dosis pr\u00f3ximas a las 35 tm de\nmateria fresca/ha a la salida de cada invierno, y como en el caso anterior cada dos-tres a\u00f1os\nrecibe aportaciones de abonado inorg\u00e1nico complejo.\nPrado de siega de secano, con r\u00e9gimen de explotaci\u00f3n extensivo (S-2): Enclavado en una\nterraza aluvial, a 1.030 m, orientado al sur y con una superficie de 9.056 m2. Al no poder\nser regado por su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, recibe un solo corte de hierba para heno a mediados\nde julio y tambi\u00e9n dos pastoreos con ganado vacuno. Un reba\u00f1o de unas 15 vacas pastan en\n\u00e9l en estas dos \u00e9pocas durante 4-5 d\u00edas. Se fertiliza org\u00e1nicamente a base de esti\u00e9rcol en\nlugar de pur\u00edn, con dosis de aplicaci\u00f3n del orden de los 21 tm/ha, y recibe anualmente un\ncomplemento mineral de abonado inorg\u00e1nico complejo. La pertenencia de esta parcela a un\npropietario distinto de los dos anteriores, le confieren un r\u00e9gimen de explotaci\u00f3n m\u00e1s\nextensivo, que se traduce como se ha descrito, en una reducci\u00f3n de la carga ganadera y de\nlas dosis de fertilizaci\u00f3n.\nPrado de diente (P): Situado a 1.200 m, y orientado al sur. Ocupa 1.077 m2 de una ladera\naterrazada que en su parte m\u00e1s ancha tiene poco m\u00e1s de diez metros, y hace unos veinte\na\u00f1os todav\u00eda se dedicaba al cultivo del cereal. Su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica y su alejamiento del\npueblo hacen que su \u00fanica gesti\u00f3n consista en la realizaci\u00f3n de dos pastoreos con no m\u00e1s de\ndiez vacas durante un d\u00eda, en los periodos primaveral y oto\u00f1al.\nII.3. LOS PRADOS ALPINOS Y LOS FACTORES AMBIENTALES DE LA ZONA DE\nKASERSTATTALM (INNSBRUCK)\nLa regi\u00f3n europea m\u00e1s extensamente dominada por las comunidades herb\u00e1ceas son los\nAlpes. En ellos los porcentajes de tierra cultivada dedicados a la explotaci\u00f3n de pastos y prados se\nsit\u00faan por encima del 80% (Dziewulska, 1990). Estas comunidades est\u00e1n ubicadas tanto por encima\ndel nivel forestal, como en sus estribaciones monta\u00f1osas, en las pendientes suaves y en el fondo de\nlos valles. A su presencia generalizada en el paisaje alpino, adem\u00e1s de los condicionantes naturales,\ncontribuye la importante actividad agroganadera del \u00e1rea, que permite su mantenimiento.\nLas especies pratenses son capaces de adaptar su desarrollo fenol\u00f3gico a estos factores del\nmedio, que son limitantes para el establecimiento de otros taxones. La altitud de esta cordillera,\nprincipal determinante del clima (hace disminuir la presi\u00f3n y las temperaturas, aumenta la\npluviometr\u00eda y la radiaci\u00f3n solar, permite la presencia de cobertura nival), junto con los efectos del\nmodelado topogr\u00e1fico (exposici\u00f3n, inversiones t\u00e9rmicas, pendientes), originan una clara\n36\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nestratificaci\u00f3n en la vegetaci\u00f3n alpina, como tambi\u00e9n puede observarse en la composici\u00f3n flor\u00edstica\nde las distintas comunidades herb\u00e1ceas situadas a lo largo del gradiente altitudinal (Ozenda, 1983).\nLas parcelas alpinas estudiadas en esta memoria doctoral se encuentran en la zona de\nKaserstattalm (Valle de Stubai), muy pr\u00f3xima a Innsbruck (Austria) (Figura 7). El \u00e1rea,\ngeogr\u00e1ficamente est\u00e1 enclavada en los Alpes Orientales, al noroeste la poblaci\u00f3n de Neustift, en las\nestribaciones de la larga cadena del \"Hohen Burgstall\", entre los 47\u00b05'-47\u00b010' de latitud norte y los\n11\u00b015'-11\u00b020' de longitud este, a una altitud sobre el nivel del mar entre los 1.500-2.200 m. Limitan\ncon los escarpados valles de Bachertal al oeste y de Jedlergisse al este.\nGeol\u00f3gicamente est\u00e1n asentadas sobre substrato calizo. En esta franja altitudinal tambi\u00e9n\nexisten esquistos cristalinos y esquistos de mica, que a partir de los 1.900 m est\u00e1n recubiertos por\ndolom\u00edas. En las zonas de contacto de materiales de diferente geolog\u00eda, surgen manantiales. El\nrelieve es abrupto, y los prados se sit\u00faan en laderas de fuertes pendientes, orientadas al sur-sureste.\nLos suelos que se han formado en la zona son cambisoles, aunque tambi\u00e9n se encuentran podzoles\nen substratos siliceos y rendzinas cuando el subsuelo es calizo.\nClimatol\u00f3gicamente el \u00e1rea se clasifica como templada-continental interalpina, los vientos\ndominantes proceden del oeste. La pluviometr\u00eda en el fondo del valle, a 900 m de altitud, se sit\u00faa en\ntorno a los 840 mm de precipitaci\u00f3n, mientras que en la parte m\u00e1s alta del \"Hohen Burgstall\" es de\n1.620 mm anuales. Las precipitaciones presentan m\u00e1ximos de verano, si bien en invierno se\nregistran el 50% de los d\u00edas, cuando la nieve forma un manto continuo que pude alcanzar hasta seis\nmetros de espesor. Debido a la exposici\u00f3n del \u00e1rea, \u00e9sta funde pronto, permitiendo un periodo de\ndesarrollo vegetativo de la hierba de unos seis meses.\nLa zona experimental tiene una superficie de 145 ha de las que 20 ha est\u00e1n dedicadas al\ncultivo de prados de corte y a los pastos. En esta regi\u00f3n del Tirol alrededor del 65% de las\ncomunidades herb\u00e1ceas supraforestales son utilizadas como pastos, mientras que los prados tienden\nTrente\nFigura 7: Localization de la zona de Kaserstattalm, \u00e1rea experimental del Instituto de Bot\u00e1nica de la Universidad de Innsbruck,\nd\u00f3nde se realizaron los estudios de las comunidades herb\u00e1ceas alpinas.\n37\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\na ocupar solamente el 35% restante (Dziewulska, 1990). Este hecho como ya vimos no se produce\nen los Pirineos, donde no existen prados cultivados en el nivel supraforestal. Desde mediados de\njunio hasta finales de octubre, unas 70 cabezas de ganado vacuno pastan en el \u00e1rea. Los prados,\nadem\u00e1s de un pastoreo a finales del verano, son cortados y fertilizados una o dos veces al a\u00f1o, o\ncada dos a\u00f1os, seg\u00fan manejos.\nLos prados con siega anual pertenecen a las asociaciones Geranium sylvatici-Trisetetum\nflavescentis. Cuando su manejo se hace m\u00e1s extensivo y la siega se produce cada dos a\u00f1os,\ncomienza a establecerse Nardus stricta y peque\u00f1os arbustos (Sieversio-Nardetum strictae). Los\npastos calizos de la zona pertenecen a la asociaci\u00f3n Seslerio-Caricetum sempervirentis. Donde se\nincrementa el impacto del pisoteo del ganado vacuno, debido a las intensas cargas ganaderas, se\ndesarrollan comunidades de Alchemillo-Poetum supinae. En el resto de los sitios pastados domina\nRumex alpinus (Rumicetum alpin\u00ed). Tras el abandono tanto de los prados como de los pastos, la\nvegetaci\u00f3n cambia hacia comunidades arbustivas de peque\u00f1o porte (Vacc\u00efnio-Callicetum). La\nvegetaci\u00f3n clim\u00e1cica del \u00e1rea es en algunos casos un Rhododendro-Mugetum, pero en la mayor\u00eda\nde los casos ser\u00eda el bosque aut\u00f3ctono de piceas (Homogyno-Piceetum) (Cernusca, 1996).\nEl abandono de estas comunidades alpinas, permite el desarrollo de especies arbustivas de\npeque\u00f1o porte, que forman en la superficie del suelo una cama de material vegetal de dif\u00edcil\ndescomposici\u00f3n por sus altos contenidos en ligninas, celulosas y hemicelulosas, causante de la\nformaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n al suelo de \u00e1cido h\u00famico. Consecuencia de esta influencia acidificante\nde la vegetaci\u00f3n, los suelos pardos de la zona de Kaserstattalm, est\u00e1n sufriendo un continuado\nproceso de podsolizaci\u00f3n, consistente en la destrucci\u00f3n de los minerales de arcilla y la\ntranslocaci\u00f3n de elementos minerales hasta los horizontes B, con el consecuente empobrecimiento\nmineral de los mismos (Cernusca, 1996).\nII.3.1. Comunidades estudiadas\nEn el \u00e1rea de Kaserstattalm, se muestre\u00f3 el banco de semillas y la vegetaci\u00f3n a\u00e9rea de\ncinco comunidades herb\u00e1ceas, representativas a su vez de los distintos manejos de la zona. Se\ndescriben a continuaci\u00f3n ordenadas seg\u00fan el grado de intensificaci\u00f3n agr\u00edcola empleada en su\ngesti\u00f3n, comenzando por las m\u00e1s intervenidas.\nPrado de siega con manejo intensivo (1-1): Situado a 2.020 m, exposici\u00f3n sureste. Recibe\ndos cortes de hierba anuales para henificar, uno en agosto y el siguiente en septiembre.\nTambi\u00e9n est\u00e1 sometido a dos pastoreos de ganado vacuno. Al comienzo de la fase de\ncrecimiento vegetativo, se le aplica fertilizaci\u00f3n org\u00e1nica a base de pur\u00edn de ganado vacuno.\nPrado de siega con manejo extensivo (1-2): Localizado a 2.000 m de altitud y con\norientaci\u00f3n sur. Solamente se siega una vez cada dos a\u00f1os, en el mes de agosto, aunque esta\nfrecuencia depende de la biomasa producida en el resto de la zona. Todos los a\u00f1os admite\ndos pastoreos, uno primaveral y otro oto\u00f1al, y tambi\u00e9n se le aplica abonado org\u00e1nico\ncompuesto por purines de vacuno.\n38\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nPasto intensivo (1-3): Parcela que nunca se siega para producir heno. Situada a una altitud\nalgo mayor que las anteriores (2.100 m) y orientada al sur, soporta las mayores cargas\nganaderas de la zona, durante toda la \u00e9poca estival.\nPasto extensivo (1-4): Localizada en una zona de pastoreo extensivo, a 2.080 m de altitud y\ncon exposici\u00f3n sur. Estos pastos son menos preferidos por el ganado vacuno, aunque los\nanimales necesitan cruzarlos en su camino hacia los pastos m\u00e1s intensivos, situados m\u00e1s\naltos. Al igual que esos, su hierba nunca se siega, s\u00f3lo se aprovecha a diente.\nPasto abandonado (1-5): Superficie abandonada en el a\u00f1o 1985 ante la dificultad del manejo\npor sus fuertes pendientes. Parte de ella fue repoblada con Larix decidua.\nHA. ESTIMACI\u00d3N DEL BANCO DE SEMILLAS\nII.4.1. T\u00e9cnicas de estimaci\u00f3n\nEl banco de semillas del suelo se estima normalmente extrayendo vol\u00famenes de suelo de\ndimensiones conocidas y determinando el contenido en semillas de esas muestras. Dos grupos de\nt\u00e9cnicas han sido utilizados tradicionalmente para determinar la composici\u00f3n del banco: los\nm\u00e9todos de separaci\u00f3n y los de germinaci\u00f3n (Roberts, 1981). Los primeros se basan en las\ndiferencias de tama\u00f1o o densidad de las semillas con respecto al resto de los componentes del suelo\ny usan t\u00e9cnicas como la dispersi\u00f3n, la flotaci\u00f3n (Malone, 1967) y/o el filtrado de las muestras\n(Roberts, 1981), tras las cuales se procede a la observaci\u00f3n del residuo en binoculares, extray\u00e9ndose\nmanualmente las semillas restantes. Posteriormente se comprueba la viabilidad de las semillas por\nm\u00e9todos indirectos como la presi\u00f3n manual (Roberts y Ricketts, 1979) y el test del tetrazolio\n(Malone, 1967; Wilson et al, 1985; Gross, 1990). En general estos m\u00e9todos son bastante laboriosos\ne ineficaces para identificar especies de semilla muy peque\u00f1a (Ter Heerdt et al, 1996).\nLos m\u00e9todos basados en la germinaci\u00f3n consisten en la colocaci\u00f3n de las muestras de suelo\nen amplias bandejas de poca profundidad dentro de un invernadero, y peri\u00f3dicamente se identifican\ny cuentifican las pl\u00e1ntulas germinadas (Thompson y Grime, 1979; Bigwood y Inouye, 1988; Gross,\n1990). Estos m\u00e9todos a pesar de que son muy apropiados para trabajos a gran escala presentan los\nsiguientes inconvenientes:\n- las condiciones ambientales del invernadero no son siempre las deseables para la\ngerminaci\u00f3n de todas las especies presentes en el banco, por ejemplo las semillas en estado\nde dormancia natural no germinan (Major y Pyott, 1966; Fenner, 1985).\n- existe una germinaci\u00f3n preferencia! de las semillas m\u00e1s pr\u00f3ximas a la superficie de la\nbandeja, especialmente en suelos arcillosos. La cantidad de luz recibida y la sensibilidad al\nciclo diario de las temperaturas es menor en las semillas m\u00e1s profundas lo que impide su\ngerminaci\u00f3n (Fenner, 1985; Grime et al, 1988).\n- el tiempo de permanencia de las muestras en el invernadero es demasiado largo. Roberts\n(1981) no recomienda periodos inferiores a dos a\u00f1os.\n- la cantidad de suelo a estudiar suele estar siempre muy limitado por la capacidad del\ninvernadero o c\u00e1mara de germinaci\u00f3n.\n39\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTA\u00d1A\nPor todo ello Krop\u00e1c (1966), Barralis y Chadoeuf (1980) y Ter Heerdt et al. (1996),\nproponen una variante del m\u00e9todo de estimaci\u00f3n por la puesta en germinaci\u00f3n, consistente en una\nreducci\u00f3n previa de las muestras lav\u00e1ndolas con agua sobre finos cedazos (concentrado de las\nmuestras), para despu\u00e9s extenderlas formando una fina capa pr\u00e1cticamente sin espesor. El lavado\nde las arcillas y algunos limos puede estimular la germinaci\u00f3n al incrementar el intercambio\ngaseoso y al saturar el potencial h\u00eddrico del suelo (Major y Pyott, 1966; Fenner, 1985), incluso\nproduce fricciones entre las arenas retenidas en el cedazo y las semillas a modo de una\nescarificaci\u00f3n que tambi\u00e9n activa la germinaci\u00f3n (observaci\u00f3n personal). Al extender las muestras\nen un estrato muy fino se asegura que todas las semillas est\u00e9n expuestas a las mismas condiciones\nde luz y de temperatura.\nTer Heerdt et al. (1996), comparando el m\u00e9todo cl\u00e1sico de la germinaci\u00f3n con el del\nconcentrado de las muestras en un interesante trabajo, concluyen que pese a la mayor laboriosidad\nde este \u00faltimo es recomendable porque adem\u00e1s de acortar enormemente el tiempo de germinaci\u00f3n\n(el 95% del m\u00e1ximo n\u00famero de individuos y de especies germinaron en el primer mes) y de ganar\nespacio en el invernadero, la densidad de semillas halladas y el n\u00famero total de especies fue\nsignificativamente mayor cuando las muestras eran reducidas por lavado. Analizando al final de la\nexperiencia el residuo de las muestras concentradas no encontraron semillas sin germinar, logrando\nunos porcentajes de germinaci\u00f3n del 100%.\nPor lo tanto, para la estimaci\u00f3n de los bancos de semillas estudiados en esta memoria\ndoctoral, se eligi\u00f3 el m\u00e9todo de la puesta en germinaci\u00f3n previo concentrado de las muestras\n(Barralis y Chadoeuf, 1980; E.W.R.S., 1987; E.W.R.S., 1989; Recasens et al, 1991; Ter Heerdt et\nal, 1996). A cada muestra, de manera individualizada, se le aplic\u00f3 el tratamiento que pasa a\ndescribirse y que const\u00f3 de las siguientes fases:\n1) Eliminaci\u00f3n de agregados de arcillas y gravas. Las muestras se trataron con una soluci\u00f3n\nsalina de 50 g de bicarbonato s\u00f3dico en 1.000 cm3 de agua, para favorecer el proceso de la\ndispersi\u00f3n de los elementos finos. Posteriormente y con la ayuda de abundante agua\ncorriente, se filtraban recogi\u00e9ndose la fracci\u00f3n de suelo retenida entre los cedazos de 4 y 0.2\nmm de luz, compuesta principalmente por las arenas y las semillas. En el cedazo de 4 mm\nquedaban obstruidas las gravas y los fragmentos de ra\u00edces, que se desechaban, mientras que\nla malla de 0,2 mm de la segunda criba permit\u00eda la eliminaci\u00f3n de las arcillas y los limos\nfinos, reteniendo incluso las semillas de tama\u00f1o m\u00e1s peque\u00f1o. Peri\u00f3dicamente se observaba\nesta tela met\u00e1lica con lupas binoculares comprob\u00e1ndose la ausencia de semillas entre el\nmaterial incrustado en la malla. El tiempo empleado en esta parte del proceso fue de 20-25\nminutos /muestra.\n2) Puesta en germinaci\u00f3n. Las fracciones lavadas se extend\u00edan completamente en una tela de\nnylon de manera que la profundidad fuese m\u00ednima y se colocaron sobre bandejas que\nconten\u00edan una capa de turba asentada en otra de grava est\u00e9ril. Estas se introduc\u00edan en una\nc\u00e1mara de germinaci\u00f3n programada para unas condiciones de fotoperiodo de 14 h luz\n(intensidad de 5-8 klux) a 25\u00b0C y 10 h de oscuridad a 15\u00b0C, condiciones est\u00e1ndar para la\ngerminaci\u00f3n de la mayor\u00eda de las semillas (Fenner, 1985; Gross, 1990; Roundy y\nBiedenbender, 1996). Mientras que la tela permit\u00eda la separaci\u00f3n de las muestras del resto de\n40\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nlas capas, sin impedir el desarrollo radicular de las pl\u00e1ntulas hacia el substrato de turba, las\ngravas facilitaban el drenaje del conjunto, tras el riego que se practicaba dos veces por\nsemana. En estas condiciones las muestras permanec\u00edan tres meses, a lo largo de los cuales\nse identificaban, contaban y eliminaban las pl\u00e1ntulas nacidas.\n3) Tratamiento con \u00e1cido giber\u00e9lico. A partir del cuarto mes se trataron las muestras\nperi\u00f3dicamente, durante mes y medio, con una soluci\u00f3n de 1 g/1 de \u00e1cido giber\u00e9lico GA3,\nfitohormona de crecimiento que estimula la germinaci\u00f3n de las semillas durmientes (Feast y\nRoberts, 1973; Evans et al., 1996). Una vez concluido el periodo de germinaci\u00f3n (4 meses y\nmedio en total), en las primeras repeticiones se comprob\u00f3 la eficiencia del m\u00e9todo\nvisualizando en lupa binocular una fracci\u00f3n (1/8) del residuo no germinado de cada muestra.\nAnte la ausencia de semillas en los restos analizados y lo tedioso del m\u00e9todo (1 hora de\nobservaci\u00f3n por fracci\u00f3n), en el segundo a\u00f1o de experimentaci\u00f3n no se realiz\u00f3 la\ncomprobaci\u00f3n y por lo tanto las semillas que pudieran quedar sin germinar se consideraron\nmuertas o con dormiciones no superadas con los tratamientos realizados y por lo tanto de\ngerminaci\u00f3n muy dudosa en condiciones naturales.\nPara la identificaci\u00f3n de las especies vegetales en estado de pl\u00e1ntula, se consultaron los\ntrabajos de Chancellor (1964), Buendia (1966), Ruiz Del Castillo (1970), Hafliger y Brun-Hool\n(1971), Bailly et al. (1977), Muller (1978), Hanf (1983) y Villarias (1986). El reconocimiento de\nalgunas especies de graminoides, dif\u00edciles de identificar en estado de pl\u00e1ntula, se efectu\u00f3 mediante\nla observaci\u00f3n al microscopio de sus epidermis foliares (Davies, 1959; Garcia-Gonzalez, 1983 y\n1984; Aldezabal y Garcia-Gonzalez, 1992). El resto de las especies, cuando su determinaci\u00f3n\nresultaba confusa, eran transplantadas en macetas fuera de la c\u00e1mara de germinaci\u00f3n y se\nidentificaban en estado adulto. Para ello se consultaron las obras de Tutin et al (1964-1980),\nPignatti (1982) y Saule (1991). La nomenclatura de las especies se realiz\u00f3 de acuerdo con Tutin et\nal (1964-1980).\nLa utilizaci\u00f3n de una c\u00e1mara de ambiente controlado para la germinaci\u00f3n de las muestras en\nlugar de un invernadero (m\u00e1s frecuentemente utilizado), presenta dos ventajas fundamentales: por\nun lado permite el control exacto y continuado de las condiciones ambientales id\u00f3neas para la\ngerminaci\u00f3n de las especies y por otro evita la contaminaci\u00f3n de las muestras por semillas\nprocedentes del exterior, grave problema potencial a tener en cuenta en este tipo de estudios\n(Thompson et al, 1997). El \u00fanico inconveniente que se ha apreciado son algunas diferencias\nmorfol\u00f3gicas que presentaron las pl\u00e1ntulas crecidas en condiciones forzadas, si las comparamos\ncon las germinadas en el campo. Por ello result\u00f3 de gran ayuda una peque\u00f1a colecci\u00f3n de pl\u00e1ntulas,\nconservadas tanto en seco como en verde, y realizada tras las primeras identificaciones, con el fin\nde facilitar el reconocimiento de especies en mu\u00e9streos posteriores.\nDurante el periodo comprendido entre la extracci\u00f3n y su procesado, las muestras\npermanecieron en la oscuridad y a temperaturas inferiores a 5\u00b0C, tal y como se recomienda en\nGross (1990), al tratarse de unas condiciones ambientales inhibidoras de la germinaci\u00f3n de la\nmayor\u00eda de las especies (Fenner, 1985).\n41\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTANA\nII.4.2. Tama\u00f1o, profundidad de las muestras, volumen total muestreado y \u00e9poca de muestreo\nLa precisi\u00f3n del m\u00e9todo de muestreo est\u00e1 determinada por factores como el tama\u00f1o y\nvolumen de las muestras y su n\u00famero total. Muchos autores (Roberts, 1981; Bigwood y Inouye,\n1988; Benoit et al., 1989; Thompson et al, 1997) recomiendan tomar un gran n\u00famero de peque\u00f1as\nmuestras mejor que pocas y de gran volumen, teniendo en cuenta una serie de factores como son:\nlos objetivos del trabajo, la disponibilidad de tiempo, de personal y de espacio en las c\u00e1maras de\ngerminaci\u00f3n.\nUn elevado n\u00famero de muestras posibilita la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis estad\u00edsticos\ncomparativos entre bancos de semillas de distintas parcelas (Bakker et al., 1996) adem\u00e1s de reducir\nla varianza muestra! que suele ser muy alta en este tipo de estudios (Benoit et al, 1989). Rabotnov\n(1958) y Smirnov y Kurdyukov (1965) indican c\u00f3mo para obtener resultados satisfactorios sobre\nalguna especie determinada el n\u00famero de muestras debe incrementarse con respecto al que se\ntomar\u00eda para la estimaci\u00f3n de todas las especies del banco.\nThompson (1986) recomienda un m\u00ednimo de 50 muestras por comunidad y Benoit et al.\n(1989) concluyen que a partir de 75 muestras, la ganancia en la precisi\u00f3n no justifica el incremento\ndel esfuerzo en el muestreo. Gross (1990) partiendo de 125 cilindros de suelo (2,5 cm de di\u00e1metro y\n15 cm de profundidad) y tras analizar la curva de saturaci\u00f3n de sus muestras considera que con 100\nmuestras habr\u00eda sido suficiente para incluir m\u00e1s del 90% de las especies halladas en su banco,\nn\u00famero de muestras tambi\u00e9n considerado muy preciso por Ter Heerdt et al (1996).\nEn las Tablas 3 y 4 figuran el n\u00famero de muestras extra\u00eddo en cada una de las comunidades\nestudiadas, cantidades acordes con las recomendaciones bibliogr\u00e1ficas considerando los objetivos\nconcretos de cada muestreo.\nEn lo que respecta al volumen total muestreado, diversos autores recomiendan en Hutchnigs\n(1986) tomar 0,8 1 de suelo para determinar la composici\u00f3n taxon\u00f3mica del banco de semillas de\ncomunidades de primeros estadios sucesionales de vegetaci\u00f3n, 1-1,2 1 en comunidades pratenses, y\nde 8-12 1 en bosques de estados pr\u00f3ximos al clim\u00e1cico. Este gradiente de intensidad muestral es\nconsecuencia de las menores densidades de semillas encontradas generalmente en los \u00faltimos\nestados sucesionales de la vegetaci\u00f3n. En el caso que nos ocupa en todas las estimaciones se parti\u00f3\nde vol\u00famenes superiores a los 1,21 recomendados (Tablas 3 y 4).\nLa profundidad de las muestras tambi\u00e9n es un elemento a tener en cuenta y depender\u00e1 de la\ncomunidad vegetal que se pretende estudiar. En campos de cultivo la profundidad recomendada es\nde 30 cm, equivalente al grosor del horizonte del cultivo (E.W.R.S., 1989). En suelos menos\nperturbados las semillas tienden a estar m\u00e1s cerca de la superficie, por lo que hay que reducir la\nprofundidad muestral (Roberts, 1981; Gross, 1990). En la reciente recopilaci\u00f3n de Thompson et al\n(1997), la mayor\u00eda de los trabajos en comunidades herb\u00e1ceas se realizaron analizando muestras\ntomadas entre 5 y 10 cm de profundidad. En nuestro caso se opt\u00f3 por una profundidad total\nmuestral de 20 cm, por tratarse en la mayor\u00eda de los casos de parcelas que sufrieron laboreo en el\npasado, diferenci\u00e1ndose los primeros 5 cm de profundidad de los 15 restantes.\n42\nII. MATERIAL Y M\u00c9TODOS GENERALES\nLa separaci\u00f3n de las muestras en varias profundidades fue utilizada por Bakker (1989), para\ndiferenciar las semillas m\u00e1s aptas para la germinaci\u00f3n por su proximidad a la superficie en\ncondiciones naturales del resto. Adem\u00e1s se bas\u00f3 en ella para proponer la pertenencia de cada\nespecie a los distintos grupos de banco de semillas ya descritos en /. Introducci\u00f3n General.\nDel estudio de Thompson y Grime (1979) se desprende que la \u00e9poca de realizaci\u00f3n del\nmuestreo hace variar los resultados obtenidos, por lo que esta fecha variar\u00e1 seg\u00fan los objetivos\ndeseados. Para la completa estimaci\u00f3n del banco parece que la \u00e9poca m\u00e1s recomendable es la salida\ndel invierno o comienzo de la primavera, momento en el que la estratificaci\u00f3n de las semillas\ndurmientes ha concluido y no ha comenzado todav\u00eda el aporte de nuevas semillas al suelo, aunque\nel oto\u00f1o tambi\u00e9n es un momento muestral muy frecuente (Thompson et al, 1997). Las fechas de\nlos distintos mu\u00e9streos de esta memoria se incorporan tambi\u00e9n en las Tablas 3 y 4 y se justificar\u00e1n\nen cada caso en los cap\u00edtulos siguientes.\nIDENTIFI-\nCACI\u00d3N\nD\u00c9LA\nPARCELA\nPrado de\nRegad\u00edo\n(R)\nSecano\nIntensivo\n(S-l)\nSecano\nExtensivo\n(S-2)\nPrado de\nDiente\n(P)TIPO DE\nCOMU-\nNIDAD\nprado de\nsiega\nprado de\nsiega\nprado de\nsiega\nprado de\ndienteALTITUD\n(m),Y\nORIEN-\nTACI\u00d3N\n975\nsur-este\n1.130\nsur\n1.030\nsur\n1.200\nsurGESTI\u00d3N\n- regad\u00edo\n- 2 cortes de hierba\n- 2 pastoreos\n- fertilizaci\u00f3n con purin\n- fertilizaci\u00f3n inorg\u00e1nica\n- secano\n- 1 corte de hierba\n- 2 pastoreos\n- fertilizaci\u00f3n con purin\n- fertilizaci\u00f3n inorg\u00e1nica\n- secano\n- 1 corte de hierba\n- 2 pastoreos\n- fertilizaci\u00f3n con esti\u00e9rcol\n-fertilizaci\u00f3n inorg\u00e1nica\n- secano\n- 2 pastoreos\n- fertilizaci\u00f3n inorg\u00e1nicaFECHA\nDE\nMUES-\nTREO\n11/02/93\n28/07/93\n24/02/94\n11/02/93\n28/07/93\n3/03/94\n11/02/93\n28/07/93\n2/03/94\n11/02/93\n28/07/93\n2/03/94NU-\nMERO\nDE\nMUES-\nTRAS\n100\n100\n100\n100\n100\n100\n100\n100\n100\n100\n100\n100DI\u00c1-\nMETRO\nMUES-\nTRAS\n(cm)\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5PRO-\nFUNDI-\nDAD\nMUES-\nTREADA\n(cm)\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20SUPER-\nFICIE\nMUES-\nTREADA\n(cm2)\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962\n962VO-\nLUMEN\nMUES-\nTREADO\n(cm3)\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\n4.810\n14.432\nTabla 3: Caracter\u00edsticas de los mu\u00e9streos de los bancos de semillas estudiados en la prader\u00eda de Fragen.\n43\nEL BANCO DE SEMILLAS DEL SUELO EN LAS COMUNIDADES PRATENSES DE MONTANA\nIDENTIFI-\nCACI\u00d3N\nD\u00c9LA\nPARCELA\nPrado\nintensivo\n(1-1)\nPrado\nextensivo\n(1-2)\nPasto\nintensivo\n(1-3)\nPasto\nextensivo\n(W)\nPasto\nabandonado\n(1-5)TIPO DE\nCOMU-\nNIDAD\nprado de\nsiega\nprado de\nsiega\npasto\nsupraforest.\npasto\nsupraforest.\n\u00e1rea\nabandonadaALTITUD\n(m),Y\nORIEN-\nTACI\u00d3N\n2.020\nsur-este\n2.000\nsur\n2.100\n2.080\nsur\n2.000\nsurGESTI\u00d3N\n-secano\n- 2 cortes de hierba\n- 2 pastoreos\n- fertilizaci\u00f3n con purin\n-secano\n- 1 corte de hierba\n- 2 pastoreos\n- fertilizaci\u00f3n con purin\n-secano\n- pastoreo estival en\nr\u00e9gimen extensivo, con\naltas cargas ganaderas\n- secano\n- pastoreo estival en\nr\u00e9gimen extensivo, con\nbajas cargas.\n- abandonoFECHA\nDE\nMU\u00c9S-\nTREO\n18/10/94\n18/10/94\n18/10/94\n18/10/94\n18/10/94NU-\nMERO\nDE\nMUES-\nTRAS\n25\n25\n25\n25\n25DI\u00c1-\nMETRO\nMUES-\nTRAS\n(cm)\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5\n3,5PRO-\nFUNDI-\nDAD\nMUES-\nTREADA\n(cm)\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20\n0-5\n5-20SUPER-\nFICIE\nMUES-\nTREADA\n(cm2)\n240\n240\n240\n240\n240\n240\n240\n240\n240\n240VOLUMEN\nMUES-\nTREADO\n(cm3)\n1.202\n3.608\n1.202\n3.608\n1.202\n3.608\n1.202\n3.608\n1.202\n3.608\nTabla 4: Caracter\u00edsticas de los mu\u00e9streos de los bancos de semillas estudiados en el \u00e1rea de Kaserstattalm (Innsbruck).\n44\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}