{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repository.usta.edu.co/bitstream/handle/11634/17920/2019luisrosso.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \nUNIVERSIDAD SANTO TOM\u00c1S  \nFACULTAD DE DERECHO  \nDOCTORADO EN DERECHO  \n \n \n \nDESCOLON IZACI\u00d3N JUR\u00cdDICA DE LA PROTECCI\u00d3 N DEL SABER \nANCESTRAL DE LAS COMUNIDADES INDIGENAS DE LA \nAMAZON\u00cdA  \n \nR\u00e9gimen de protecci\u00f3n cultural al saber ancestral de las \ncomunidades ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda  \n \nDoctorando  \nLuis Guillermo Rosso Bautista  \n \nDirector de Tesis Doctoral  \n \nManuel Fernando Moya Vargas, PhD  \n \n \nBOGOT\u00c1, 2018  \n \n \n 2 \n \nTabla de contenido  \n \nIntroducci\u00f3n  ................................ ................................ ................................ ..............................  3 \nCap\u00edtulo I. Amazon\u00eda y saberes otros  ................................ ................................ ......................  11 \nMecanismos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n: derechos  de propiedad intelectual  .............................  21 \n Discusiones en torno al multiculturalismo y neocolonialismo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026..34  \nPluralismo jur\u00eddico e interculturalidad desde una perspectiva decolonial \u2026\u2026.\u202641  \nReferencias \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \u2026\u2026\u2026\u2026...50  \nCapitu lo II Ingas y Cofanes, m\u00e9dicos y curanderos\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 54  \n Amazon\u00eda: armon\u00eda del saber.  \nPiedemonte andino -amaz\u00f3nico ................................ ................................ ..........  58 \nPueblo Cof\u00e1n o Ai  ................................ ................................ ..................  60 \nPueblo Inga\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202670  \nEstrategias de resistencia: Planes de salvaguarda y planes d e \nvida\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. .......... 81 \n      Yag\u00e9: Medicina tradicional y chamanismo\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u202688  \nReferencias.\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.95  \nCap\u00edtulo III -Putumayo y los caminos del yag\u00e9 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026..99 \n Putumayo: cuna del yag\u00e9\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.105  \n  Cultura(s) del yag\u00e9: Aprendizaje y particularidades inter\u00e9tnicas\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026.. \u2026\u2026111  \n   La \u201cmedicina y el mundo de los \u201cblancos\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 119 \n    Protecci\u00f3n al conocimiento ances tral: retos y dificultades..\u2026 125 \n     Referencias\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...133  \nCap\u00edtulo IV \u2013 Saber de todos, conocimiento sin valor comercial\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..135  \n Otra protecci\u00f3n del saber tradicional  \n  La naturaleza no tiene due\u00f1o y el saber ancestral n o es un bien mercantil\u2026 144 \n   Co-labor y otredad en  la interculturalidad\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026...149  \n    Conclusiones desde la Interculturalidad/decolonialidad\u2026 \u2026\u2026158 \nReferencias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026167  3 \n \n \nIntroducci\u00f3n  \n \n \nEl saber  ancestral de los pueblos ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda se materializa \nprincipalmente en la medicina tradicional que las comunidades denominan \nelementales, estos constituyen el centro del desarrollo espiritual, emocional y f\u00edsico \npara los ind\u00edgenas quienes habi tualmente los usan o consumen como medio de \nsanaci\u00f3n. Su trascendencia cultural impl ica que depende de ellos su identidad y con \nello, su propia existencia como comunidad, de donde cabe preguntarse por la \nprotecci\u00f3n jur\u00eddica que les corresponde.  \nEs un saber  propio de estas comunidades no solo en su manejo sino en su \nconcepci\u00f3n y evoluci\u00f3n,  el cual consideran propio de su n\u00facleo cultural , respecto de \nla cual practican un modelo de propiedad colectiva, \u2013propiedad colectiva - que se \ntransmite a futuras generacio nes.  \nLos m\u00e9dicos yageceros o curanderos ind\u00edgena s son en s\u00ed mismos autoridades \ndeterminantes de la existencia de las comunidades, puesto que  son quienes se \nencargan de propagar el saber ancestral entre los dem\u00e1s miembros de la \ncomunida d. Sin embargo , con el tiempo este se ha conocido por la cultura occidental \ngenerando no solo la curiosi dad cient\u00edfica, desde la cual ha resultado el uso de tales \nelementales y sus principios activos por fuera de los par\u00e1metros culturales \nind\u00edgenas.  \nYag\u00e9, ambil, osca o yopo  hacen parte de los  elementales que han surgido de este \nsaber ancestral amaz\u00f3nico, en  el caso colombiano espec\u00edficamente en el alto \nPutumayo las comunidades Inga y Cof\u00e1n como otros pueblos amaz\u00f3nicos \nhist\u00f3ricamente las han concebido, explorado y desarrollad o, son propios de su saber \nancestral, pese a ello en reiteradas ocasiones y con inte reses econ\u00f3micos se ha \nintentado patentar  estas medicinas por personas o entidades que nada tienen que \nver con ellas, y aunque no se han materializado dichos intentos de a propiaci\u00f3n de 4 \n \neste saber si se ha utilizado, incluso indiscriminadamente en sus prin cipios activos \nsin que exista reconocimiento y respeto frente a sus creadores.  \nEse uso indiscriminado y no autorizado resulta materialmente facilitado por un \nr\u00e9gimen que es impuesto como modelo de protecci\u00f3n pero que es totalmente ajeno \na la realidad soci o jur\u00eddica de los pueblos ind\u00edgenas, quienes conciben su saber \ncomo comunitario -colectivo, por oposici\u00f3n al esquema de la propiedad intelectual.   \nEs decir, del saber ancestral -manifiesto en elementales como el Yag\u00e9, constituye el \npatrimonio cultural m\u00e1s i mportante de las comunidades ind\u00edgenas -, y se caracteriza \nporque respecto de \u00e9l ejercen un tipo de propiedad colectiva. Sin embargo, la ley \nvigente ofrece como protecci\u00f3n una herramienta jur\u00eddica que surgi\u00f3 para favorecer \nla propiedad individual, lo cual c onduce a situaciones que de hecho implican la \ndesprotecci\u00f3n del saber ancestral y, con ello, la vulnerabilidad de la esencia cultural \nde las comunidades referidas.  \nA partir de l reconocimiento de esta situaci\u00f3n  se estructur \u00f3 la propuesta de trabajo \nde inves tigaci\u00f3n doctora l, sobre el estudio y deconstrucci\u00f3n del paradigma jur\u00eddico - \npol\u00edtico actual y, la propuesta de  formular a partir del derecho vigente  un esquema \no modelo de condiciones metodol\u00f3gicas m\u00ednimas de protecci\u00f3n al saber ancestral \nen perspectiva i ntercultural decolonial . Este esquem a -como se explica  m\u00e1s \nadelan te-, es una con strucci\u00f3n co -laborativa  que materializa  el reconocimiento \nconstitucional  de los pueblos ind\u00ed genas a disponer de sus saberes en su contexto, \nsin la intervenci\u00f3n de formas ajenas  a sus propias cosmovisiones y pr\u00e1cticas. Por \nello fue  necesario adentrarse en e l modelo pol\u00edtico jur\u00eddico neo coloniali sta, la \npropiedad intelectual, el multiculturalismo jur\u00eddico y develar sus alcances en materia \nde protecci\u00f3n y garant\u00eda  de saberes otros  y conocimientos no cient\u00edficos.  \nEl derecho de  propiedad intelect ual no cobija  el saber tradicional de los pueblos \nind\u00edgenas pues, se enmarca en un escenario de disputas no s\u00f3lo jur\u00eddicas, sino \ntambi\u00e9n epistemol\u00f3gicas en las que chocan formas de conocimien to distintas, por \nun lado , el conocimiento positivo producido desde l\u00f3gicas cientificistas y modernas, \ndesde la cual se considera que el conocimiento es una producci\u00f3n individual. En \ncontraste con el saber no -moderno, espec\u00edficamente de pueblos ind\u00edgenas, para 5 \n \nquienes el saber trad icional es una producci\u00f3n colectiva, acumulativa e \nintergeneracional fundamental para su supervivencia y reproducci\u00f3n social como \nculturas .  \nEste trabajo de investigaci\u00f3n considera que el saber tradicional tiene una \ncaracter\u00edstica  particular que jur\u00eddicame nte lo diferencia, y es su car\u00e1cter colectivo, \ncontrario al conocimiento moderno que es producido y protegido individualmente. \nDe acuerdo con los rasgos que distinguen al saber tradicional frente al conocimiento \nmoderno, se estab leci\u00f3 como pregunta problem a \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el mecanismo jur\u00eddico \nid\u00f3neo para proteger el saber tradicional de cara a sus condiciones sociales y \nculturales de producci\u00f3n ? \nSe seleccionaron  como comunidades de estudio a los pueblos Inga y Cof\u00e1n del Alto \nPutumayo  por confluir en ellas el saber de los elementales , cosa que no es tan \ncom\u00fan en todas las comunidades, la mayor\u00eda ha concebido y desarrollado uno en \nparticular, por oposici\u00f3n en los dos pueblos seleccionados confluyen. En el mismo \nsentido porque los Cofane s alcanzaron un momento cr \u00edtico ad portas de la p\u00e9rdida \nde su identidad cultural hace apenas unos a\u00f1os y con valientes esfuerzos han ido \nreconstruyendo su identidad. Los Ingas adem\u00e1s de lo dicho enriquecen socio \njur\u00eddicamente la investigaci\u00f3n al ubicar par te de sus comunidades en z onas urbanas \ndonde confluyen con las comunidades \u201cblancas\u201d y han mantenido con fortaleza su \ncultura y su saber ancestral.  \nEn cuanto al  objetivo general de l a investigaci\u00f3n, este  se centr\u00f3  en formular una \nperspectiva decolonial de l reconocimiento y respeto al saber ancestral, leg\u00edtimo \npol\u00edticamente y eficaz jur\u00eddicamente, desde el pluralismo y la interculturalidad que \nsupere el actual  modelo jur\u00eddico econ\u00f3mico de la propiedad intelectual. A specto que \nse logra concretizar en el cap\u00edtulo cuatro con la propuesta de Autoprotecci\u00f3n \nJur\u00eddica Cul tural (AJC) , esquema de pertinencia cultural que desde la \ninterculturalidad y la decolonialidad establece los elementos  b\u00e1sicos  de la forma de \nprotecci\u00f3n q ue los pueblos requieren para mantener su saber.  \nMetodol\u00f3gicamente el proceso investigativo es acentuadamente etnogr\u00e1fico. A tal \nefecto se realizaron repetidas incursiones en las comunidades, practicadas 6 \n \nmediante acompa\u00f1amientos de importantes m\u00e9dicos yage ceros, extensas \nconversaciones sostenidas con ellos en un esquema de aprendizaje discipular en \nreconocimiento de su condici\u00f3n de maestros. A ellos se suman repetidas visitas y \nestancias al interior de las comunidades e, intervenci\u00f3n autorizada en rituales \nasociados a la ingesta de Yag\u00e9.  \nEl abordaj e metodol\u00f3gico de car\u00e1cter i nterdisciplinario, conlle v\u00f3 a l an\u00e1lisis del \nsistema de interrelaciones sociedad -territorio -cultura -saber tradicional,   \nfundamentado en categor\u00edas conce ptuales de la teor\u00eda social, en la intenci\u00f3n de \nsuperar  los dominios discipli narios y las especialidades, y sin dejar de  complejiza r \nlos procesos de comprensi\u00f3n de las te rritorialidades , de los  saberes tradicionales \nen las que se ven involucrados los pro pios pueblos ind\u00edgenas del pa\u00eds, y el impacto \nen ellas de la mercantilizaci\u00f3n d e su saberes.  \nSignificando as\u00ed mismo un trasfondo epistemol\u00f3gico sostenido, como se ha venido \nexponiendo en el decolonialismo y la interculturalidad  \nA partir de esta perspectiva  la investigaci\u00f3n realiz\u00f3 varias fases. La primera de ella s \ncorrespondi\u00f3  a la identificaci\u00f3n de los aspectos socioecon\u00f3micos, socioculturales y \nsociopol\u00edticos de la regi\u00f3n amaz\u00f3nica , que a su vez contempl \u00f3 la ejecuci\u00f3n de dos \netapas de trabajo: En la primera de ellas , se llev \u00f3 a cabo el p roceso de identificaci\u00f3n \ny clasificaci\u00f3n de l as fuentes bibliogr\u00e1ficas conducentes a la consolidaci\u00f3n del \nestado del arte en el tema. Tal etapa, brin d\u00f3 herramientas de b\u00fasqueda y \nalmacenamiento de informaci\u00f3n, dispuestas en bases  cient\u00edficas  de datos y \nbuscadores de texto, tanto como la visita a enti dades, instituciones, universidades, \ninstitutos y ONG que posean archivos y/o centros de documentaci\u00f3n relacionados. \nLas particularidades del conocimiento geogr\u00e1fico del territorio permitieron la \ncontextualizaci \u00f3n de los saberes tradicionales, y  de los pro pios pueblos ind\u00edgenas \nque son parte esencial de este estudio.  \nLa segunda etapa conllev\u00f3 el an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n escrita y del \ncontexto del saber tradicional, de tal trabajo result\u00f3 el primer y segundo cap\u00edtulo de \nla tesis doctoral s obre e l estado bibliogr\u00e1fico del tema,  el contexto de l a Amazon\u00eda  \ny de los pueblos ind\u00ed genas de la cultura del Yag\u00e9.  7 \n \nEl otro  momento de la investigaci\u00f3n corresponde al socio -jur\u00eddico, enfocado  el \nan\u00e1lisis en la particular idad de la implementaci\u00f3n de los m arcos normativos y su \nrelaci\u00f3n con los contextos. De igual modo, que la primera fase, para el desarrollo de \neste se plantearon dos etapas:  \nSe hizo  levantamiento de informaci\u00f3n respecto de la situaci\u00f3n, intern acion al, \nregional y local, de las formas jur\u00eddic as e intereses de  la reglamentaci\u00f3n jur\u00eddica  de \nla propiedad intele ctual en perspectiva econ\u00f3mica. L a identificaci\u00f3n y \nsistematizaci\u00f3n de po r lo menos dos estudios de caso, est o se complement \u00f3 con la \nelaboraci\u00f3n de gu\u00edas etnol\u00f3gicas, explicativos de las pa rticularidades de la situaci\u00f3n \ny contexto en cada caso. Para  concretar esta parte de la investigaci\u00f3n , se llev\u00f3 a \ncabo visitas a  campo, entrevistas semiestructuradas y grupos focales con \nautor idades y actores sociales locales pertinentes.  \nCon todo lo anter ior se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis  y sistematizaci\u00f3n del tercer y cuarto \ncap\u00edtulo de la tesis doctoral. Una vez terminados se socializaron los resultados con \nalgunas autoridades de  la perspectiva  deco lonial del tema que fue  validado  por parte \nde las y los particip antes y  de invitados e invitadas con inter\u00e9s y experiencia en el \ntema en un grupo focal.  \nEn cuanto a los contenidos de los respectivos cap\u00edtulos, el primer cap\u00edtulo  establece \ncomo elementales los saberes y pr\u00e1cticas en torno a preparaciones basadas en \nplantas como el yag\u00e9, el yopo, el ambil, el mambe y el rap\u00e9 y como cada pueblo \nind\u00edgena  tiene diferentes usos en  el contexto  de la Regi\u00f3n Amaz\u00f3nica. El saber  de \nestos e lementales se diferenc ia de otro tipo de saberes  tradicionales, pues son \nconocimientos que a  pesar de ser colectivos no los poseen de manera homog\u00e9nea \ntodas las personas pertenecientes a una comunidad y son considerados \nconocimientos sagrados e imprescindi bles tanto en la identidad cultural como \nespiritual de las comunidades amaz\u00f3nicas.   \nEste cap \u00edtulo tambi\u00e9n  establece  la relaci\u00f3n entre interculturalidad y dec olonialida d, \ny como  ambas propuestas se interrelacionan profundamente y se complementan. \nAdem\u00e1s,  plantea que estas son propuestas en construcci\u00f3n que hasta ahora se \nest\u00e1n consolidando, pues v an m\u00e1s all\u00e1 del respeto, tolerancia y reconocimiento de 8 \n \nla diversidad: implican la construcci\u00f3n de un nuevo proyecto social y pol\u00edtico que \nfundamente el surgimiento  de nuevos tipos de sociedad y nuevas formas de vida . \nEl cap\u00edtulo dos referencia  c\u00f3mo las ce remonias y rituales m\u00e1s comunes en la \nAmazon\u00eda son las asociadas al uso de Yag\u00e9, considerado como bejuco sagrado y \npilar de la medicina tradicional amaz\u00f3nica. El conocimiento en torno al Yag\u00e9 se \norigin\u00f3 en la regi\u00f3n oriental de la Amazon\u00eda \u2013espec\u00edficamente  en el Vaup \u00e9s, pero \nhoy en d\u00eda el uso del Y ag\u00e9 es com\u00fan en la regi\u00f3n occiden tal por parte de \ncomunidades Inga, Cof\u00e1n y Kam\u00ebnts\u00e1 . \nSe revisa en este cap\u00edtulo el pueblo Cof\u00e1n y su estrecha relaci\u00f3n con el territorio, \npues all\u00ed est\u00e1 la vida, la fuente del cono cimiento y la sabidur\u00eda ancestral. El territorio \nes la base material y espir itual en la que se desarrollan las relaciones entre ser \nhumano y naturaleza, lo que fundamenta uno de los aspectos que caracteriza a los \nCofanes: su conocimiento y sabidur\u00eda ancest ral sobre la naturaleza, \nespec\u00edficamente el uso de plantas sagradas . El pueb lo Inga por su parte ha sido \nclasificado dentro del complejo cultural Sibundoy junto con el pueblo Kam\u00ebnts\u00e1 , con \nquienes son cercanos territorial y culturalmente,  adem\u00e1s de una cos movisi\u00f3n \ncentrada en la planta sagrada del Yag\u00e9. \nDesde los primeros contacto s con el mundo occidental, los derechos de los pueblos \nind\u00edgenas han sido vulnerados constantemente, condici\u00f3n que incluso condujo a la \ntotal desaparici\u00f3n de muchas culturas ind\u00edge nas que ancestralmente poblaron estos \nterritorios. Actualmente esta desfavor able situaci\u00f3n ha sido profundizada como \nresultado del conflicto armado, pues estos pueblos han sido presa de m\u00faltiples \nviolaciones a sus derechos y a su integridad como culturas \u00e9 tnicas y ancestrales \ncomplejidad de factores que se conjugan en el tema del conocimiento ancestral de \nlas comunidades Ingas y Cofanes, que  como ya se dijo, tiene como n\u00facleo el cultivo \ny uso del Yag\u00e9. Este cap\u00edtulo  destaca los Planes de salvaguarda y plane s de vida \ncomo estrategia para enfrentar las actuales condiciones de vulnera bilidad, \nsuscitadas entre otras causas por el confl icto armado interno,  la miner\u00eda , la tala, \nentre  otros factores.  9 \n \nEl cap\u00edtulo tres de  la investigaci\u00f3n ubica la zona de mayor  actividad cultural y \nmedicinal del yag\u00e9, sus aspectos  socioecon\u00f3micos, as\u00ed como el contexto actual de \nlos pueblos ind\u00edgenas desde la voz de los propios taitas y m\u00e9dicos Cof\u00e1n, Ingas y \nKam\u00ebnts\u00e1  del Putumayo  para establecer las condiciones en las cuales se const ruye \nel camino del yag\u00e9.  \nLos taitas Cofanes son reconocidos como los m\u00e1s sabios y expertos en el uso del \nYag\u00e9, particularmente el taita Querub\u00edn Queta, quien es la m\u00e1xima autoridad \ntradicional del pueblo Cof\u00e1n. Se ausculta  el proceso de formaci\u00f3n y a prend izaje \ncomo yagecero. Grosso modo y a partir de las reflexiones del taita Inga Aurelian o, \nes posible establecer  que dentro de la l\u00f3gica de la \u201ccultura de yag\u00e9\u201d  se considera \nque \u201clos indios, contrario al caso de los blancos, hacen parte de la naturaleza \u201d, raz\u00f3n \npor la cual se reconoce un sistema de interrelaciones \u2013bien puede decirse de \nreciprocidad \u2014 en el cual las energ\u00edas de seres como plantas y animales entran \ndentro de un mismo campo inteligible para los indios, siendo este la ingesta y \nrituales en torno a plantas como el Y ag\u00e9.  \nSe problematiza  el tema de ser yagecero \u201cindio\u201d o \u201cblanco\u201d , pues si bien es claro \nque a partir de esta categor\u00eda se entienden concepciones, pr\u00e1cticas y actitudes \ncomunes, hay ciertas diferencias. La mayor\u00eda de taitas  con los que se  tuvo la \noportunidad de conversar mencionaron la i mportancia de trabajar con los \u201cblancos\u201d , \nya que consideran que aprenden relativamente f\u00e1cil \u2013desde que tengan la plena \ndisposici\u00f3n -. \nEstablece este cap\u00edtulo tres cuando revisa los retos y di ficultades de u n mecanismo \nde protecci\u00f3n del saber tradicional que, es pertinente desarrollar un trabajo in situ \nes decir, aterrizado en los resguardos de cada comunidad con el fin de conocer y \ncomprender el adentro de las comunidades,  indagando sobre el r ol que tiene el  \nYag\u00e9 como elemento de cohesi\u00f3n social y mecanismo de transmisi\u00f3n de los \nsaberes ancestrales a las nuevas generaciones.  Sin ello  -como condici\u00f3 n-, no se \npuede hablar de protecci\u00f3n del saber tradicional.  10 \n \nEl cap\u00edtulo cuatro identifica otra pr otecci\u00f3n del sa ber tradicional, en contraste con la \nperspectiva jur\u00eddica, se asume una l\u00ednea cr\u00edtica acerca del real alcance del derecho \nde propiedad intelectual como mecanismo de protecci\u00f3n al saber ancestral y \ntradicional. Se propone una perspectiva en c lave intercultu ral-decolonial que \npermite reconsiderar la validez y legitimidad de otros saberes, de acuerdo con las \ndemandas y necesidades de los pueblos ind\u00edgenas.  \nSi la invenci\u00f3n e investigaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico es t\u00e1 tan reglada y \nprotegid a es menester cons tituir desde el propio derecho de las comunidades \ntradicionales e ind\u00edgenas un sistema de autoprotecci\u00f3n jur\u00eddica  cultural (AJC) . \nLa naturaleza y los saberes ancestrales sobre ella son el n\u00facleo del sistema de \nautoprotecci\u00f3n jur\u00eddica  cultura l (AJC) pues la  naturaleza en relaci\u00f3n con los pueblos, \nsabedores, m\u00e9dicos tradicionales y yageceros tiene una relaci\u00f3n intr\u00ednseca  de \nsubsistencia en lo espiritual, cultural y social. Los saberes tradicionales son \nconstitutivos de la naturaleza - Pacha mama - y de la relac i\u00f3n que ancestralmente se \nmantiene con ella. Las se\u00f1ales que emanan de la naturaleza y el saber medicinal \nde las plantas y su espiritualidad  son algunos de esos elementos que requieren \nprotegerse  y sacarse de la esfera del mercado.  \nCualquier  \u201cforma jur\u00eddic a de protecci\u00f3n del saber ancestral\u201d solo es posible \nconstruirla contando plenamente con las comunidades y los propios sabedores, lo \nque se haga desde el mundo jur\u00eddico o te\u00f3rico  \u2013exterior - o si se quiere occidental,  \nser\u00e1 siempre una imposic i\u00f3n. Esto es lo  que Bourdieu  llam\u00f3 violencia simb\u00f3lica , que \nno es otra cosa que la neutralizaci\u00f3n de la autonom\u00eda y, con ello el arrasamiento de \nlas identidades. Por consiguiente, el verdadero problema de investigaci\u00f3n consiste \nen el desaf\u00edo de  este d i\u00e1logo de car\u00e1cter i ntercultural y de forma decolonial,  frente \na lo cual la propuesta que constituye  esta tesis es la co-labor . \n \n \n \n 11 \n \n \nCap\u00ed tulo I. Amazon\u00eda y saberes  otros  \n \nConocimiento vern\u00e1culo - saber  ancestral  \n \nLa Amazon\u00eda es una de las regiones biogeogr\u00e1ficas y culturales  m\u00e1s extensas y \ncomplejas a nivel mundial, adem\u00e1s es el complejo selv\u00e1tico tropical m\u00e1s grande del \nmundo. Comprende varios pa\u00edses de Suram\u00e9rica como Brasil, Per\u00fa, Colombia, \nBolivia y Ecuador; te rritorios que hacen parte de la cuenca del r\u00edo Amazonas y se \ncaracterizan por ecosistemas como la selva tropical h\u00fameda, hogar de miles de \nespecies de flora y fauna y de cientos de culturas ancestrales.  \nLa Amazon\u00eda colombiana tiene una extensi\u00f3n de 483.16 4 km2, equivalentes al 41% \ndel territorio nacional, aunque es la regi\u00f3n m\u00e1s despoblada del pa\u00eds ya que tan solo \ntiene 960.239 habitantes (2.3% del total nacional), de los cuales 86.417 (9%) \ncorresponden a poblaci\u00f3n ind\u00edgena. En Colombia, la regi\u00f3n amaz\u00f3nic a comprende \nel total de departamentos como Amazonas, Caquet\u00e1, Guaviare, Guain\u00eda, Putumayo \ny Vaup\u00e9s; y parcialmente a departamentos como Cauca, Meta, Nari\u00f1o y Vichada1. \nEn t\u00e9rminos biogeogr\u00e1ficos y culturales la Amazon\u00eda colombiana se divide en dos \nzonas: l a regi\u00f3n nor -occidental en departamentos como Meta, Guaviare, Caquet\u00e1, \nPutumayo y algunas partes de Nari\u00f1o y Cauca; donde se reconoce \nmayoritariamente poblaci\u00f3n colona y algunos grupos ind\u00edgenas como Sikuani, \nIngas, Cofanes, Siona, Kam\u00ebnts\u00e1 y Nukak, entre otros. La regi\u00f3n suroriental2 \ncomprende los departamentos de A mazonas, Vaup\u00e9s, Guain\u00eda y algunas partes del \nVichada, Caquet\u00e1 y Guaviare; en su mayor\u00eda esta zona es poblada por \n                                                           \n1 Fuente: Atlas departamental de la Amazon\u00eda colombiana. Consultado en: \nhttp://siatac.co/web/guest/productos/atlas   \n2 Fuente: Sistema de Informaci\u00f3n Ambiental Territorial de la Amazon\u00eda Colombiana. \nhttp://siatac.co/web/guest/region/subregiones   12 \n \ncomunidades ind\u00edgenas que han estado asentadas all\u00ed ancestralmente, como los \ngrupos Tukano, Andoke , Kofan,  Muinane, Kurripaco y Taiwano, entre  otros.  \nPrecisamente por su diversidad biol\u00f3gica y cultural, la Amazon\u00eda ha sido un \u00e1rea \nestrat\u00e9gica en la producci\u00f3n de conocimiento antropol\u00f3gico desde inicios del siglo \nXX, cuando se realizar on los primeros trabajos etnogr\u00e1ficos con las poblaciones \nind\u00edgenas que all\u00ed se asentaban.  \nMargarita Cha ves (2010) reconoce la trayectoria de los estudios antropol\u00f3gicos en \nla Amazon\u00eda en tres etapas, la primera parte desde los a\u00f1os cuarenta con estudios \nimpulsados por intereses geopol\u00edticos de Estados Unidos, que fu eron \nfundamentales para la consolidaci\u00f3n de la antropolog\u00eda cultural norteamericana. La \nsegunda etapa se prologa hasta los a\u00f1os setenta y se caracteriza por un \ncuestionamiento a la historicidad de los modelos evolutivos propuestos desde la \netapa anterior; en este punto los estudios amaz\u00f3nicos se concentraron en analizar \nel funcionamiento, la estructura y los comportamientos de las sociedades ind\u00edgenas. \nLa tercera y \u00faltima etapa se enmarca en una reestructuraci\u00f3n del orden global, \ndonde los rasgos \u00e9tnico -raciales toman un rol central en las discusiones, lo que \ncondujo a que desde la antropolog\u00eda se trabajara una reconstrucci\u00f3n de las \nidentidades amaz\u00f3nicas de cara a los procesos geopol\u00edticos en los  que se \ncircunscrib\u00eda la regi\u00f3n (Cha ves, 2010. Pp. 7) .  \nA pesa r de las m\u00faltiples manifestaciones culturales de las comunidades \namaz\u00f3nicas, autores como Steward (1943) han hecho clasificaciones de las \npoblaciones ind\u00edgenas suramericanas mediante el modelo d e \u00e1reas culturales, \nreuniendo a las comunidades de la Amazon\u00eda  como comunidades de la selva \ntropical amaz\u00f3nica , de acuerdo a un criterio ecol\u00f3gico3. Sin embargo, estas \naproximaciones se hicieron desde una perspectiva evolucionista enmarcada en un \ndeterminismo ecol\u00f3gico, considerando que las poblaciones amaz\u00f3nicas alc anzaron \nun nivel de desarrollo inferior que el de las poblaciones andinas debido a la s \nlimitaciones de su medio natural. Sin lugar a dudas estas perspectivas y \nconcepciones son reduccionistas y anacr\u00f3nicas, pues condujeron a conclusiones \n                                                           \n3 Ib\u00edd.  13 \n \nenmarcadas en una interpretaci\u00f3n evolucionista unilineal del cambio social y \ncultural.  \nCon el tiempo, estas aproximaciones fueron superadas en los an\u00e1lisis \nantropol\u00f3gicos, pues hacia los a\u00f1os sesenta y setenta predominaron estudios \nestructuralistas4 sobre el pensamiento in d\u00edgena amaz\u00f3nico, espec\u00edficamente sobre \nsus mitos y cosmovisiones. No obstante, a pes ar de que estos estudios implicaron \ngrandes avances para la antropolog\u00eda, eran ajenos al contexto sociopol\u00edtico en el \nque estaban circunscritos estos pueblos ind\u00edgenas, co nsiderando que all\u00ed se \ngestaron procesos de aculturaci\u00f3n que estaban conduciendo a la  extinci\u00f3n a las \nculturas amaz\u00f3nicas.    \n \nDesde una perspectiva mucho m\u00e1s pol\u00edtica, autores como Bonilla (1968), Calle \n(1981), Pinz\u00f3n (1979) y Jimeno (1979), abordaron tem as como la dominaci\u00f3n sobre \nlas comunidades amaz\u00f3nicas y su inminente riesgo de desap arici\u00f3n debido a las \nasim\u00e9tricas relaciones con el mundo capitalista (Chaves, 2010). En los desarrollos \nposteriores de los estudios amaz\u00f3nicos este fue un elemento fundame ntal, pues se \npas\u00f3 de analizar la estructura a comprender el proceso, fue una transic i\u00f3n \nepistemol\u00f3gica en la que tuvieron gran importancia la revitalizaci\u00f3n de perspectivas \nhist\u00f3rico -culturales en relaci\u00f3n con lo pol\u00edtico. Como resultado de esta transici\u00f3 n \nJackson (2001) plante\u00f3 que surgieron perspectivas de an\u00e1lisis posmodernas en las \nque se planteaba como eje fundamental de an\u00e1lisis la identidad a partir de la \ndiferencia, la relaci\u00f3n cultura -poder y la vinculaci\u00f3n de las culturas amaz\u00f3nicas con \nel sistem a-mundo (Chaves, 2010).  \nEsta breve contextualizaci\u00f3n de los estudios antropol\u00f3gicos s obre la Amazon\u00eda se \nhace con el fin de establecer el trasfondo cultural, social y pol\u00edtico por el cual esta \nregi\u00f3n se reconoce como un complejo cultural \u2013que a pesar de su s variedades \u2014 \n                                                           \n4 De los que se destacan los trabajos de Levi -Strauss (1968), Hugh -Jones (1979), Reichel Dolmatoff (1968) y \nvon Hildebrand (1984).  14 \n \ntiene ciertos aspectos en com\u00fan por los que puede considerarse cultural mente \ncomo una unidad conocida como comunidades amaz\u00f3nicas.  \nComo resultado de esta trayectoria de an\u00e1lisis y en relaci\u00f3n con un contexto de \nauge de los discursos ambienta listas, Chaves (2010) reconoce que desde mediados \nde los a\u00f1os 90 inici\u00f3 una reconfigu raci\u00f3n de las identidades ind\u00edgenas \n(especialmente amaz\u00f3nicas) en el contexto mundial. Sus conocimientos, pr\u00e1cticas \ny relaciones con la naturaleza empezaron a ser fundamen tales en la construcci\u00f3n \nde discursos sobre el manejo adecuado de la biodiversidad de sde una perspectiva \nmulticulturalista en la que se produjeron concepciones idealizadas de las relaciones \nentre las comunidades amaz\u00f3nicas y la naturaleza, lo que Ulloa (20 04) denomina la \nidea del nativo ecol\u00f3gico.      \nEste nuevo r\u00e9gimen de representaci\u00f3n de las comunidades amaz\u00f3nicas postul\u00f3 que \nsus desarrollos y conocimientos eran fundamentales en un contexto de \npreocupaci\u00f3n constante por el cambio clim\u00e1tico y la diversid ad biol\u00f3gica y cultural. \nEn s\u00edntesis, debido a la especial relaci\u00f3n humano -naturaleza5 (que se distancia \nbastante de la escisi\u00f3n moderna hombre/naturaleza y que ha sido una constante en \nlos estudios antropol\u00f3gicos amaz\u00f3nicos desde inicios del siglo pasado)  los \nconocimientos producidos por las comunidades amaz\u00f3nicas empezaron a ser \nestrat\u00e9g icos dentro de lo que autores como Cajigas (2007) llam\u00f3 ecocapitalismo.    \nSi bien los conocimientos tradicionales de estas comunidades han tenido gran \nimportancia dentro d el discurso de la biodiversidad, no es s\u00f3lo all\u00ed donde se ha \nreconocido su relevancia  y la necesidad de su protecci\u00f3n. Otro \u00e1mbito en el cual se \nconsidera necesario preservar los conocimientos tradicionales es en el campo de la \nmedicina, pues se ha reconoc ido que particularmente en la cuenca amaz\u00f3nica se \nencuentra entre el 30 y el 50% de l a diversidad sobre conocimientos de medicina \ntradicional, considerada fundamental para el desarrollo de la ciencia moderna (De \nla Cruz, 2010).  \n                                                           \n5 Para pro fundiz ar revisar: Descola, Philippe (1998). \u201cLas cosmolog\u00edas de los indios de la Amazon\u00eda\u201d. Revista \nZainak. N\u00b0 17.  15 \n \nLa mayor\u00eda de los autores q ue abordan el tema de la protecci\u00f3n del conocimiento \ntradicional reconocen que el qui d de la discusi\u00f3n se encuentra en torno a la \nbiodiversidad, la biotecnolog\u00eda y la medicina tradicional, pues es en estos \u00e1mbitos \nque el conocimiento tradicional tiene un p otencial de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y \ncomercial (Fl\u00f3rez, 1998; De la Cruz, 2010).  \nEl tema que nos conc ierne, es decir, el saber  tradicional de elementales tiene \nimplicaciones identitarias y espirituales mucho m\u00e1s all\u00e1 de la biodiversidad, pues \nson conocimie ntos fundamentales que entretejen la vida y la cultura de las \ncomunidades amaz\u00f3nicas.  Este tipo de conocimientos son de un car\u00e1cter muy \nparticular, que tienden a relacionarse con la medicina tradicional, aunque esta \ncategor\u00eda no resulta ser suficiente para  cobijar todos los conocimientos \ndenominados como elementales.  \nEn general, se consid eran co mo elementales los saberes  y pr\u00e1cticas en torno a \npreparaciones basadas en plantas como el yag\u00e96, el yopo, el ambil, el mambe y el \nrap\u00e9 cada una con diferentes usos  e implementada en un contexto particular en la \nregi\u00f3n amaz\u00f3nica. El conocimiento de estos elementales se diferencia de otro tipo \nde conocimientos tradicionales, pues son conocimientos que a pesar de ser \ncolectivos no los poseen de manera homog\u00e9nea todas l as personas pertenecientes \na una comunidad y son considerados conocimientos sagrados e imprescindibles \ntanto en la identidad cultural como espiritual de las comunidades amaz\u00f3nicas.  \nEn las etnograf\u00edas cl\u00e1sicas de la Amazon\u00eda es com\u00fan encontrar referencias a estos \nconocimientos en torno a ceremonias rituales de curaci\u00f3n, particularmente el \nconocimiento y las pr\u00e1cticas asociadas al yag\u00e9 son las m\u00e1s comunes en la regi\u00f3n, \npues tal como Arocha y Friedemann (1982) exponen en \u201cHerederos del jaguar y la \nanaconda\u201d los conocimientos en torno a esta planta se encuentran tanto en la regi\u00f3n \nsuroriental (Vaup\u00e9s) como en la parte nor -occidental (Putumayo, Caquet\u00e1). Sin \nembargo, en la actualidad predominan las pr\u00e1cticas y conocimientos en esta \u00faltima \nzona.  \n                                                           \n6 Tambi\u00e9n conocido como ayahuasca, caapi, biaji.  16 \n \nRespecto al yag\u00e9  (Banisteriopsis caapi ), la Unidad de M\u00e9dicos Ind\u00edgenas Yageceros \nde la Amazon\u00eda Colo mbiana (UMIYAC) plantea en su c\u00f3digo de \u00e9tica o en \u201cel \npensamiento de los mayores\u201d que: \n\u201cEl yag\u00e9 es nuestra planta sagrada. Es el rey de los vegetales y la madre de todas \nlas plantas medicinales. El yag\u00e9 es un regalo de Dios y con \u00e9l aprendemos nuestra \nsabidur\u00eda, conocemos las plantas medicinales y los remedios de la naturaleza. Con \nel yag\u00e9 hacemos el diagn\u00f3stico de varias enfermedades y con el yag\u00e9 podemos \ncurar o encontra r la cura de muchas de ellas\u201d  (UMIYAC, 2000. Pp. 13)   \nLos pueblos amaz\u00f3nicos nor -occidentales Cof\u00e1n, Inga, Siona, Kam\u00ebnts\u00e1 Biy\u00e1 y \nCoreguaje  son quienes ratifican en este documento que el yag\u00e9 es una planta \nsagrada dentro de sus cosmovisiones y su espiritua lidad. Esta planta y las \nceremonias que se realizan en torno a ella son ejes fundamen tales de la vida de \nestas comunidades, pues el yag\u00e9 es la herramienta a trav\u00e9s de la cual estos pueblos \nind\u00edgenas obtienen el conocimiento que les ofrece la naturaleza sob re la medicina \ny la sanaci\u00f3n.  \nEl yag\u00e9 es preparado, manipulado y distribuido por m\u00e9d icos tradicionales \nyageceros, quienes tienen un don espiritual particular que les permite relacionarse \nde manera m\u00e1s directa el bejuco sagrado del yag\u00e9 , as\u00ed que ellos son considerados \ncomo los guardianes y responsables de transmitir este conocimiento a nue vas \ngeneraciones. En cuanto a la propiedad de este conocimiento, la UMIYAC reafirma \nque estos conocimientos de los m\u00e9dicos ancestrales son de car\u00e1cter colectivo y \nfrente a  un escenario de tr\u00e1fico y comercio ilegal del mismo consideran necesario \nestablecer una legislaci\u00f3n sobre comercio y tr\u00e1fico de plantas y recursos en el \npiedemonte amaz\u00f3nico (UMIYAC, 2000).  \nComo tal se establece que debido a la sacralidad del conocimient o del yag\u00e9, est\u00e1 \nprohibida su venta y comercializaci\u00f3n, pues adem\u00e1s est\u00e1 planta requi ere un manejo \ny manipulaci\u00f3n especial que s\u00f3lo los taitas (curacas o sinchis) tienen la capacidad \nde hacer. Precisamente esta es una de las preocupaciones constantes a lo largo \ndel documento, pues en los \u00faltimos a\u00f1os han proliferado personas que \ncomerciali zan la planta y le dan mal uso desconociendo su car\u00e1cter sagrado.  17 \n \nLas discusiones en torno a la propiedad intelectual del conocimiento tradicional se \nhan concentrado en e sta planta, pues en 1986 fue patentada por Loren Miller, a \ntrav\u00e9s de la Corporaci\u00f3n I nternacional de Medicina Vegetal de Estados Unidos, sin \nembargo, tras la oposici\u00f3n de varias organizaciones ind\u00edgenas, especialmente la \nCOICA, la patente fue revocada en 1 999 por la Oficina de Patentes de este mismo \npa\u00eds (Nemog\u00e1, 2001).  \nIncluso en el a\u00f1o 2001 el argentino Alberto Jos\u00e9 Varela estableci\u00f3 la denominada \n\u201cprimera multinacional dedicada a la Ayahuasca\u201d, debido a que no est\u00e1 constituida \ncomo figura legal, Varela cedi\u00f3 los derechos de uso y explotaci\u00f3n de \u201cAyahuasca \nInternacional\u201d7 a la empresa In ner Mastery International S.L.U8. Este es un caso de \nbiopirater\u00eda en el cual agentes externos a las comunidades se roban el conocimiento \nancestral con fines de explotaci\u00f3n  comercial, sin considerar adem\u00e1s los riesgos que \nesto implica, pues como se establec i\u00f3 en el c\u00f3digo de \u00e9tica de la UMIYAC son los \nmayores de las comunidades quienes pueden repartir esta medicina y autorizar a \nsus aprendices para realizar curaciones con es ta planta (UMIYAC, 2000).  \nLas referencias bibliogr\u00e1ficas en torno a otros elementales son mucho  m\u00e1s \nreducida, respecto al yopo , Friedemann y Arocha (1982) mencionan brevemente el \nuso ritual que le daban grupos Sikuani9 de los Llanos Orientales, en la zona nor-\noccidental de la Amazon\u00eda.  \nManuel Lucena (1970 \u2013 1971) reconoce en su texto \u201cNotas sobre la magia de los \nGuahibo\u201d  el uso ceremonial y \u201cm\u00e1gico\u201d del yopo  y el caapi por parte de estas \ncomunidades. A pesar de su lect ura etnoc\u00e9ntrica y cl\u00e1sica de las comu nidades \nind\u00edgenas como alteridades ex\u00f3ticas sobre las cuales se construyen una serie de \nsupuestos que irrespetuosamente los ratifican como \u201cbrujos\u201d o \u201cchamanes\u201d, vale la \npena rese\u00f1ar las consideraciones del autor sobre  el yopo y sus usos.  \n                                                           \n7 Para profundizar sobre el tema consultar: http://ayahuascainternacional.es/   \n8 Fuente: http://ayahuascainternacional.es/nuestra -identidad/   \n9 En el texto se refieren a grupos Guahibos, sin embargo, Sikuani es la autodenominaci\u00f3 n que se dan estos \npueblos, pues el t\u00e9rmino \u201cguahibo\u201d es la denominaci\u00f3n impuesta por \u201clos blancos\u201d y tiene una connotaci\u00f3n \ndespectiva.  18 \n \nEl yopo10 es un po lvo extra\u00eddo de la Anadenanthera peregrina sobre el cual tienen \ndominio y conocimiento los mayores y sabedores (mal llamados chamanes) de \ncomunidades como los Sikuani. Se dice que el yopo tiene propiedades m\u00e1gicas y \ncurativas, por lo que es empleado en cer emonias de curaci\u00f3n en las cuales los \nsabedores soplan el polvo v\u00eda nasal a trav\u00e9s de sopladores que se insertan en las \nfosas nasales. Este elemento es considerado como un mecanismo de transmisi\u00f3n \ndel conocimiento ance stral que los mayores heredan a las nu evas generaciones, \npor lo que las descripciones al respecto se hacen enmarcadas en un proceso de \naprendizaje que ratifica la responsabilidad de los mayores como guardianes del \nconocimiento tradicional  mediante la trans misi\u00f3n intergeneracional.  \nDesde una p erspectiva antropol\u00f3gica mucho m\u00e1s seria y cr\u00edtica, Juan \u00c1lvaro \nEcheverri (2001) hace un exhaustivo an\u00e1lisis de las l\u00f3gicas y concepciones de \nnaturaleza a partir de las cuales es posible reconocer \u00e1reas o complejos cul turales \nen la Amazon\u00eda, concentr\u00e1ndose  en el complejo Caquet\u00e1 -Putumayo, o lo que \u00e9l \ndenomin\u00f3 \u201cgente de ambil\u201d.  \nEn este complejo reconoce a grupos ind\u00edgenas como los Uitoto, Ocaina, Nonuya, \nBora, Mira\u00f1a, Muinane y Andoque, entre otros; considerando similit udes entre ellos \ncomo sus sistemas de organizaci\u00f3n social, sistemas ceremoniales y un sistema \nconceptual centrado en \u201cLa Palabra\u201d. Todos estos elementos se conjugan y \ndeterminan su cosmovisi\u00f3n y su praxis en la cual entra a ser fundamental su relaci\u00f3n \ncon la naturaleza y lo ancestral mediante la preparaci\u00f3n de plantas como el tabaco, \ndel cual extraen el ambil y el rap\u00e9.     \nEl ambil se prepara cociendo hojas de tabaco que luego se pasan por un tamiz para \nextraer el zumo del tabaco, luego este zumo se cocina  nuevamente y se le agrega \nuna mezcla vegetal para que quede espeso y al consumirlo se mezcla con sal de \nmonte. De acuerdo con sus ra\u00edces etimol\u00f3gicas [ yera], ambil significa \u201csustancia del \ncomportamiento\u201d  (Candre  y Echeverri, 2008 [1993]).  \n                                                           \n10 Tambi\u00e9n conocido como cebil o vi lca.  19 \n \nEcheverri reconoce que en la preparaci\u00f3n del ambil, el mambe, y el rap\u00e9 hay \nelementos comunes respecto a los procesos de quemado y filtrado, pues \u2013a \ngrandes rasgos \u2014 considera que reconfiguran y simbolizan procesos \ntransformadores y purificadores del Creado r, pues establece un paralelo entre estos \nprocesos de  preparaci\u00f3n y consumo con historias m\u00edticas de la creaci\u00f3n del mundo \nque suponen una relaci\u00f3n especial con la naturaleza (Echeverri, 2001. Pp, 10).  \nEs evidente que para los grupos ind\u00edgen as amaz\u00f3nicos l os saberes tradicionales \nsobre los elementales son fu ndamentales dentro de la identidad cultural y la vida \nsocial. Estos saberes  son resultado de epistemolog\u00edas particulares en las cuales la \nrelaci\u00f3n hombre/naturaleza es esencial, pues en general las comun idades \namaz\u00f3nicas se conciben a s\u00ed mismas como parte de la naturaleza, no como agentes \nexternos a ella.  \nEn consecuencia  han forjado con \u00e9sta relaciones que trascienden una mera l\u00f3gica \nde apropiaci\u00f3n y explotaci\u00f3n, por el contrario, la reciprocidad e interr elaci\u00f3n con la \nnaturaleza es la fuente primordial de conocimiento. E n esta relaci\u00f3n, el saber  \ntradicional de elementales entra a ser fundamental como el medio per se a trav\u00e9s \ndel cual las comunidades amaz\u00f3nicas se relacionan con la naturaleza y con lo \n\u2018sagrado\u2019, por lo que adem\u00e1s es la base espiritual, epist emol\u00f3gica y cultural de las \ncomunidades ind\u00edgenas amaz\u00f3nicas. Precisamente por su car\u00e1cter identitario y \narticulador del tejido social es necesario establecer mecanismos jur\u00eddicos de \nprotecci\u00f3n de estos saberes . \n \n\u00c1lvaro Zerda (2003) en su texto \u201cPropiedad intelectual sobre el conocimiento \nvern\u00e1culo\u201d acu\u00f1a el t\u00e9rmino de conocimiento vern\u00e1culo para denominar el \nconocimiento producido por una comunidad ind\u00edgena en el espacio geogr\u00e1fico que \nhabita, pues consi dera que es un concepto mucho m\u00e1s preciso que conocim iento \ntradicional ya que desde \u00e9ste se comprende el conocimiento de comunidades \ncampesinas, afro descendientes  y rom.  20 \n \nEl autor hace un an\u00e1lisis del conocimiento vern\u00e1culo desde la estructura econ\u00f3mica \ny cultural en que se produce este conocimiento reconoc iendo aspectos como la \nausencia de instituciones de mercado y de nociones como la propiedad privada, \nadem\u00e1s plantea que estas comunidades tienen una visi\u00f3n hol\u00edstica del mundo, por \nlo que no segmentan el  conocimiento ni la propiedad. En su an\u00e1lisis afirma que la \nestructura econ\u00f3mica de estas comunidades ind\u00edgenas podr\u00eda definirse como una \neconom\u00eda de la reciprocidad o econom\u00eda del don, en la cual se mantiene un flujo \npermanente de bienes por la obligaci\u00f3n  de dar y recibir11.  \nRetomando a Johnson (1992) el au tor expone varios aspectos del conocimiento \nvern\u00e1culo que lo diferencian de otro tipo de conocimientos, pues son transmitidos \npor tradici\u00f3n oral, se aprenden mediante la observaci\u00f3n y experiencia, todas las \npartes del mundo natural est\u00e1n imbuidos en el esp \u00edritu, no ve la vida humana como \nsuperior a las dem\u00e1s, todas las formas de vida est\u00e1n emparentadas y son \ninterdependientes, es hol\u00edstico y de car\u00e1cter intuitivo y adem\u00e1s es producto de un \ncontexto social  basado en relaciones sociales y espirituales (Zerda,  2003).  \nDe acuerdo a estos rasgos que caracterizan el conocimiento vern\u00e1culo, Zerda \npropone que algunos criterios para plantear mecanismos de protecci\u00f3n de este \nconocimiento como considerar la importancia del territorio en el que se produce y la \nnecesidad de conservar este contexto, el reconocimiento, garant\u00eda y respeto de los \nderec hos de las comunidades ind\u00edgenas, la existencia de una  forma de \ncompensaci\u00f3n a las comunidades y su participaci\u00f3n activa en los procesos de \ninvestigaci\u00f3n sobre estos conocimient os.       \n   \n \n \n \n          \n                                                           \n11 Para profundizar consultar Mauss, Marcel. (1954). \u201cEl ensayo sobre el don\u201d.  21 \n \nMecanismos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n: derechos de prop iedad intelectual  \nLas discusiones en torno al tema se han abordado desde ciencias y disciplinas como \nel derecho, la ciencia pol\u00edtica, la antropolog\u00eda, y la econom\u00eda en las cuales  se \nreconocen aspectos culturales y jur\u00eddicos que convergen como elementos cla ve en \nla discusi\u00f3n del tema. En general, desde estas perspectivas se plantea que la \nprotecci\u00f3n del conocimiento tradicional surge como una necesidad en respuesta a \nun contexto gl obal de desarrollo de la biotecnolog\u00eda y el ecocapitalismo  en torno a \nla merca ntilizaci\u00f3n de la biodiversidad.  \nEn la mayor\u00eda de los textos consultados se propone como primer eje de an\u00e1lisis el \ndebate desde una perspectiva formal, considerando que la propi edad intelectual es \nun derecho constitucional planteado como herramienta de de fensa y protecci\u00f3n del \nconocimiento. Autoras como Vallejo (2007) presentan dos tipos de sistemas de \nproducci\u00f3n de conocimiento: i) el conocimiento cient\u00edfico \u201ccultural\u201d enmarcado  \ndentro de una l\u00f3gica moderna y positiva, respaldado por una estructura jur\u00eddi ca e \ninstitucional como la propiedad intelectual y ii) el conocimiento tradicional, \nconsiderando el conocimiento biol\u00f3gico y cultural en torno a la biodiversidad de \ncomunidades i nd\u00edgenas, afro descendientes , campesinas y en general, \ncomunidades alternas a la l\u00f3gica moderna.  \nDe acuerdo con los rasgos que lo distinguen frente al conocimiento moderno, se \nplantea como pregunta problema \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el mecanismo jur\u00eddico id\u00f3n eo para \nproteger el saber  tradicional de cara a sus condiciones sociales y culturales de  \nproducci\u00f3n? En torno a esta cuesti\u00f3n varios autores abordan el tema \ncomprendi\u00e9ndolo desde una escala global -nacional -local.  \nLa Convenci\u00f3n de R\u00edo de 199212 se reconoce como punto  de quiebre desde el cual \nla biodiversidad toma importancia en el discurso glo bal, en un contexto en el cual \nlas preocupaciones acerca del cambio clim\u00e1tico y los l\u00edmites materiales del \ndesarrollo empezaron a ser constantes a nivel mundial (Fl\u00f3rez, 1998 y 2 004; De la \nCruz, 2010; Nemog\u00e1, 2001).  \n                                                           \n12 Realizada en el marco de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo.  22 \n \nOtro mecanismo de gran importancia en es te contexto fue el Convenio 169 de la \nOIT (1989) en el cual se ratificaron los derechos de las comunidades \u00e9tnicas, \nespecialmente ind\u00edgenas; a nivel mundial fue reconocido por 20  Estados, incluyendo \na Colombia que lo ratific\u00f3 a trav\u00e9s de la Ley 21 de 1991.   \nEl marco jur\u00eddico internacional traz\u00f3 un cambio en la manera en que las sociedades \nnacionales conceb\u00edan a las poblaciones ind\u00edgenas, pues empezaron a reconocerse \ncomo sujetos d e derechos con culturas diferentes en las que hab\u00eda importantes \ndesarrollos en t orno al conocimiento y preservaci\u00f3n de la biodiversidad. \nEspec\u00edficamente las comunidades ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda jugaron un importante \nrol, pues empezaron a considerarse como nativos ecol\u00f3gicos con conocimientos y \npr\u00e1cticas imprescindibles para la preserv aci\u00f3n de la biodiversidad (Ulloa, 2004).  \nEn el art\u00edculo \u201cRegulaciones, espacios, actores y dilemas en el tratamiento de la \ndiversidad biol\u00f3gica y cultural\u201d, Margarita Fl\u00f3rez h ace un an\u00e1lisis desde una \nperspectiva formal considerando la importancia de los mecanismos legales de \nprotecci\u00f3n de la biodiversidad, reconociendo el conocimiento tradicional y ancestral \ncomo elemento clave en el equilibrio ambiental. Tal como se plantea e n el discurso \nglobal, la autora se concentra en plantear la problem\u00e1tica espec\u00edf icamente en torno \na los conocimientos sobre la preservaci\u00f3n de la biodiversidad y los recursos \ngen\u00e9ticos.  \nPara contextualizar el an\u00e1lisis en el marco jur\u00eddico internacional en el que se \ncircunscribe, Fl\u00f3rez (1998) plantea que el Convenio sobre Diversidad B iol\u00f3gica \n(CDB) propuesto en 1993 y ratificado por Colombia a trav\u00e9s de la Ley 165 de 1994; \nes el mecanismo m\u00e1s importante a nivel mundial sobre la protecci\u00f3n del \nconocimiento t radicional asociado con la biodiversidad. En el convenio se propone \nque deben ha cerse adecuaciones al derecho de propiedad intelectual para \nreconocer los aportes del conocimiento tradicional al desarrollo de la biolog\u00eda, la \nagricultura y la medicina, entre  otras \u00e1reas. La base jur\u00eddica de esta propuesta son \nlos derechos de propiedad i ntelectual con los que se busca regular y garantizar una \ncompensaci\u00f3n econ\u00f3mica a los pa\u00edses de origen por la extracci\u00f3n del material 23 \n \ngen\u00e9tico, adem\u00e1s se propone que es necesar io adaptarlos de la mejor manera a los \nintereses de las comunidades ind\u00edgenas. ( Nemog\u00e1, 2001).  \nLa autora identifica tres aspectos espec\u00edficos sobre lo acordado en el CDB: i) el \nreconocimiento de los pueblos ind\u00edgenas como sujetos colectivos de derecho al \nreconocerlos como pueblos, ii) su calidad como sujetos diferentes y diversos en \ncuanto a su contribuci\u00f3n a la diversidad cultural, la armon\u00eda social y ecol\u00f3gica de la \nhumanidad, y iii) los derechos espec\u00edficos como pueblos ind\u00edgenas (Fl\u00f3rez, 1998. \nPp. 39).   \nEl CDB no es el \u00fanico mecanismo que interviene en la regulaci\u00f3n y protecci\u00f3n d el \nconocimiento tradicional, de hecho, luego de la ratificaci\u00f3n de este convenio \nsurgieron instituciones como la OMC (Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio) que \u2013\nentre otras funcio nes\u2014 entraron a tener un rol fundamental como garantes de los \nderechos de propie dad intelectual. Adem\u00e1s resalta la importancia del Acuerdo sobre \nDerechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio (ADPIC) desde los \ncuales se consideran que mecan ismos de protecci\u00f3n como las patentes y los \nderechos de propiedad intelectual (D PI) son adecuados para cobijar este tipo de \nconocimientos (Fl\u00f3rez, 1998).   \nFl\u00f3rez hace una lectura un tanto limitada del tema pues a pesar de reconocer que \nno es suficiente ad aptar tipos jur\u00eddicos dise\u00f1ados para realidades distintas, se \nconforma con se\u00f1al ar que es necesario plantear una herramienta jur\u00eddica de \nprotecci\u00f3n de acuerdo con los propios \u00f3rdenes jur\u00eddicos de las comunidades en \nrelaci\u00f3n con las normativas de car\u00e1cter n acional e internacional. Sin embargo, no \ncuestiona la problem\u00e1tica clave de este  asunto, que es por un lado indagar la \nnaturaleza misma del conocimiento tradicional y por otro plantear lo inconsistente \nque es una propuesta protecci\u00f3n a trav\u00e9s de mecanismos  como los DPI.  \nEn este sentido, es necesario considerar que el conocimiento trad icional tiene una \ncaracter\u00edstica particular que jur\u00eddicamente lo diferencia de otro tipo de \nconocimientos y es su car\u00e1cter colectivo, contrario al conocimiento moderno que es \nproducido y protegido individualmente. La protecci\u00f3n jur\u00eddica de la propiedad \nintelectual sobre diversidad se estipul\u00f3 en el Convenio 169 de la OIT como \u201c un 24 \n \nsistema de derechos econ\u00f3micos de explotaci\u00f3n exclusiva que excluye en la \nmayor\u00eda de los casos las r elaciones dadas en torno a los usos de la biodiversidad y \nconocimiento tradicion al\u201d (Vallejo: 2007. Pp. 151).  \nResulta evidente que esta figura jur\u00eddica establece la protecci\u00f3n intelectual del \nconocimiento de acuerdo a un car\u00e1cter econ\u00f3mico, es decir, para  garantizar a los \ncreadores e innovadores de conocimiento los derechos econ\u00f3mico s que devengan \nde la comercializaci\u00f3n o mercantilizaci\u00f3n del mismo.  \nLas comunidades ind\u00edgenas no consideran que los DPI sean coherentes con su \nperspectiva y usos sobre el cono cimiento tradicional, tal como lo afirm\u00f3 Jos\u00e9 Soria \nJava (2007) ind\u00edgena yagua d e la Amazon\u00eda y ex -secretario general de la OPIAC:  \n\u201c(\u2026) la propiedad en t\u00e9rminos generales, es comunitaria para nuestros pueblos, as\u00ed \nque la propiedad intelectual tal como ha s ido concebida por la cultura no -ind\u00edgena o \nel derecho positivo es extra\u00f1a, incom prensible, y se impone de manera agresiva en \ndetrimento de los principios universales consagrados en el derecho internacional y \nen el derecho interno de los pueblos ind\u00edgenas ( Soria: 2007. Pp. 191).  \n \nLa propuesta de propiedad intelect ual para cobijar el sa ber tradicional de los pueblos \nind\u00edgenas se enmarca en un escenario de disputas no s\u00f3lo jur\u00eddicas, sino tambi\u00e9n \nepistemol\u00f3gicas en las que chocan dos formas de conocimiento dis tintas, por un \nlado el conocimiento positivo, producido desde l\u00f3gicas cientifici stas y modernas, \ndesde la cual se considera que el conocimiento es una producci\u00f3n individual. En \ncontraste con el saber  no-moderno, espec\u00edficamente de pueblos ind\u00edgen as, para \nquienes el saber  tradicional es una producci\u00f3n colectiva, acumulativa e \nintergene racional fundamental para su supervivencia y reproducci\u00f3n social como \nculturas ancestrales.  \nDebido a la incongruencia entre la naturaleza del conocimiento tradicional y la fig ura \nde protecci\u00f3n que se plantea (DPI), hay un vac\u00edo jur\u00eddico ya que en la legis laci\u00f3n \nvigente no hay mecanismo s de protecci\u00f3n del saber  de car\u00e1cter colectivo, a pesar \nde que en el art\u00edculo 7 de la Decisi\u00f3n 391/1996 se reconoce la facultad de las 25 \n \ncomunidad es de decidir sobre su conocimiento tradicional, lo que implica darles la \nposibi lidad para autorizar o no el acceso o utilizaci\u00f3n de su conocimiento (Soria: \n2007. Pp. 196).  \nAhora habr\u00eda que cuestionarse \u00bfqu\u00e9 tan efectivo ha sido este reconocimiento del \npoder de decisi\u00f3n y supuesta autodeterminaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas?  \n \nEn el texto \u201cConocimientos tradicionales, biodiversidad, derechos de propiedad \nintelectual \u2013 patentes\u201d Rodrigo de la Cruz (2010) presenta el tema enfocado en los \nmandatos de organismo s internacionales como la Organizaci\u00f3n Mundial de la \nPropiedad Intelectua l (OMPI) y el Comit\u00e9 Intergubernamental sobre Recursos \nGen\u00e9ticos y Propiedad Intelectual y Conocimientos Tradicionales y Folclor (IGC) \nque a diferencia del mandato de la CGB plantean m\u00e1s abiertamente la construcci\u00f3n \nde un r\u00e9gimen de protecci\u00f3n sui generis13.  \nAl respecto, la Comunidad Andina de Naciones14 (CAN) emiti\u00f3 la Decisi\u00f3n 391 en \nla que se establece que los pa\u00edses que se acojan a la octava Disposici\u00f3n Transitoria \ndeben elaborar un  r\u00e9gimen especial o forma de armonizaci\u00f3n orientada a fortalecer \nla prote cci\u00f3n de los conocimientos y pr\u00e1cticas tradicionales de las comunidades \nind\u00edgenas de acuerdo a lo establecido en el art\u00edculo 7 del Convenio 169 de la OIT.  \nDesde esta propuesta se rec onoce el conocimiento tradicional como Patrimonio \nIntelectual Colectivo e  Integral de los Pueblos Ind\u00edgenas desde el cual se contempla \nque: \n\u201c(\u2026) los conocimientos tradicionales se asocian con el mundo cosmog\u00f3nico \nind\u00edgena y con todo un sistema de saberes q ue est\u00e1 en el Hawa Pacha (lo de arriba), \nel Kai Pacha (lo que est\u00e1 aqu\u00ed \u2013 presente) y el Uku Pacha (lo que est\u00e1 adentro)\u201d (De \nla Cruz, 2010. Pp. 5).  \nA pesar de hacer la misma contextualizaci\u00f3n global del tema que hicieron los \nautores anteriores, De la Cruz  resalta una cuesti\u00f3n muy importante, pues trasciende \n                                                           \n13 Quiere decir, de su propia naturaleza.  \n14 De la que hacen part e pa\u00edses como Bolivia, Colombia, Per\u00fa y Ecuador.  26 \n \nlos debates institu cionales y formales, para resaltar las concepciones de las \ncomunidades ind\u00edgenas sobre la protecci\u00f3n de su conocimiento.  \nEn un primer momento enfatiza que la necesidad de proteger el  conocimiento \nind\u00edgena surge de cara a un potencial de explotaci\u00f3n y come rcializaci\u00f3n del mismo, \nno porque se considere que sea valioso per se.  Adem\u00e1s resalta que no hay inter\u00e9s \nde proteger todo tipo de conocimiento tradicional, s\u00f3lo aquel que puede ser \nmercantilizado y explotado por transnacionales farmac\u00e9uticas, empresas natu ristas, \nbioindustria e industria extractiva, es decir, s\u00f3lo aquel conocimiento que represente \navances para la ciencia moderna (De la Cruz, 2010).  \nPara mencionar la postura de los pueb los ind\u00edgenas sobre la protecci\u00f3n del \nconocimiento tradicional, el autor plantea los puntos m\u00e1s importantes identificados \npor la Coordinadora de las Organizaciones Ind\u00edgenas de la Cuenca Amaz\u00f3nica \n(COICA) en el Encuentro Regional Ind\u00edgena sobre Pueblos Ind \u00edgenas y Propiedad \nIntelectual auspiciado por el PNUD realizado en el 200 9 en Bolivia, definiendo como \npol\u00edtica b\u00e1sica que:  \n\u2022 Para los pueblos ind\u00edgenas, el conocimiento y la determinaci\u00f3n de su uso es \ncolectivo e intergeneracional. Por lo tanto nadie dentro  de la comunidad, ni el \ngobierno puede vender o transferir derechos de pr opiedad de los recursos \nque son propiedad de la colectividad y que deben salvaguardarse para las \npr\u00f3ximas generaciones.  \n\u2022 Los componentes de la problem\u00e1tica de propiedad intelectual co mo la \ndeterminaci\u00f3n del acceso a los recursos naturales, el control del \nconocimiento y la regulaci\u00f3n de las condiciones de aprovechamiento son \ncomponentes de libre elecci\u00f3n para las comunidades.  \n\u2022 Para los ind\u00edgenas, el  sistema de propiedad intelectual signi fica la \nlegitimaci\u00f3n de la malversaci\u00f3n del conocimiento y de los recurso s de los \npueblos con fines comerciales, pues los sistemas de propiedad intelectual \nreflejan una concepci\u00f3n pr\u00e1ctica de tipo:  \n- Colonialista, pues los instrumentos planteados desde los p a\u00edses \npotencia son para apropiarse de los recursos de los pueblos ind\u00edgenas  27 \n \n- Racista, ya que disminuye y minimiza el valor de los sistemas de \nconocimiento ind\u00edgena  \n- Usurpadora, esencialmente se trata de una pr\u00e1ctica de robo y plagio \nde conocimiento  \n\u2022 Para los  pueblos ind\u00edgenas, la biodiversidad y el conocimiento de un puebl o \nson conceptos inherentes a la noci\u00f3n de territorialidad, por lo que temas \nsobre el acceso al conocimiento deben verse desde esa perspectiva  \n\u2022 Las patentes y otros derechos de propiedad intel ectual son formas de \n\u201cprotecci\u00f3n\u201d  inaceptables para los pueblos i nd\u00edgenas  \n\u2022 Las innovaciones ind\u00edgenas constituyen procesos acumulativos que incluyen \ntodas las formas de creatividad ind\u00edgena  \n\u2022 El fortalecimiento de la identidad cultural de los pueblos ind\u00edgen as y sus \nformas de organizaci\u00f3n propias son elementos esenciales p ara la \nconservaci\u00f3n de conocimientos tradicionales (De la Cruz, 2010).  \nPara sustentar las anteriores afirmaciones el autor explica brevemente los tipos de \nderechos de propiedad intelectual v igentes: i) propiedad industrial, ii) derechos de \nautor, iii) dere chos de obtentores de nuevas variedades vegetales y iv) patentes. De \nlas que reconoce varios aspectos en com\u00fan como su car\u00e1cter privado, tienen una \nfinalidad comercial y otorgan derechos de explotaci\u00f3n exclusiva, razones por las \nque ninguna de estas figura s de propiedad intelectual es compatible con la \nconcepci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas sobre sus conocimientos tradicionales. De \nacuerdo a estos mecanismos de \u201cprotecci\u00f3n\u201d del conocimiento trad icional se \nestablece lo que Alison Fontes (2013) reconoce como una  usurpaci\u00f3n y monopolio \ndel conocimiento.  \nAdem\u00e1s vale la pena mencionar que en muchos pueblos ind\u00edgenas la propiedad \nprivada no es aplicada ni conocida en las relaciones sociales ni econ\u00f3mi cas; de \nmanera expl\u00edcita De la Cruz lo plantea en estos t\u00e9rminos: \u00bfc\u00f3mo un sistema de \nderechos de propiedad intelectual (DPI), establecido para proteger invenciones de \npropiedad industrial, podr\u00eda ser adecuado para proteger el patrimonio intelectual, \ncolec tivo e intergeneracional de los pueblos ind\u00edgenas?  28 \n \nAl respecto De  la Cruz (2010) plantea algunas propuestas desde la OMPI que \nresultan parad\u00f3jicas, pues por un lado se han trabajado propuestas de protecci\u00f3n \nde los conocimientos tradicionales desde el dere cho consuetudinario de los pueblos \nind\u00edgenas, es decir, de acuerdo  con sus sistemas propios de regulaci\u00f3n y \nprotecci\u00f3n. Por otro se plantea que desde organismos del CDB como el Foro \nInd\u00edgena Internacional sobre Biodiversidad (FIIB) se acepta que los conoci mientos \ntradicionales son propiedad intelectual colectiva de los p ueblos ind\u00edgenas, sin \nembargo, se afirma que la protecci\u00f3n del conocimiento tradicional debe estar \nenmarcado en el DPI, lo que implica reconocer el problema negando \nsimult\u00e1neamente una posib le soluci\u00f3n.  \nEn cuanto a la primera propuesta, es decir, la protec ci\u00f3n de los conocimientos \ntradicionales desde las leyes consuetudinarias, el Grupo de Expertos Ind\u00edgenas \nsobre Biodiversidad y Conocimiento Tradicional del CAN proponen que:  \n\u201c(\u2026) dadas las caracter\u00edsticas de los conocimientos tradicionales, colectivos e \nintegrales, para su protecci\u00f3n se opte por los sistemas propios y ancestrales de los \npueblos ind\u00edgenas, permitiendo as\u00ed que las comunidades tengan una mayor \nconsolidaci\u00f3n de sus estructuras t radicionales internas, dado que las instancias de \nrepresentaci\u00f3n d e los pueblos ind\u00edgenas gozan de personer\u00eda jur\u00eddica y como tal \ncabe perfectamente que en su normativa interna se prevean una especie de \nprotocolos internos en donde se contemplen atribucion es y competencias para la \nprotecci\u00f3n de conocimientos, innovacione s y pr\u00e1cticas tradicionales colectivas e \nintegrales de los pueblos ind\u00edgenas \u201d (De la Cruz, 2010. Pp. 16).  \nEste sistema de protecci\u00f3n planteado por el FIIB y apoyado por el autor es el \nr\u00e9gim en de protecci\u00f3n sui generis que debe estar orientado a la protecc i\u00f3n del \nconocimiento mediante el derecho consuetudinario reconocido por la legislaci\u00f3n \npositiva, en el que deben fomentarse las pr\u00e1cticas ancestrales de uso, manejo e \nintercambio de recursos  gen\u00e9ticos y conocimientos tradicionales al interior de las \ncomuni dades. Adem\u00e1s debe respetarse el principio de objeci\u00f3n cultural, pues hay \nconocimientos que son de car\u00e1cter sagrado y no pueden someterse a sistemas de \nutilizaci\u00f3n comercial como los plantea dos por el CDB y la OMPI. Sin embargo, en \ntorno a esta propuesta h ay varios limitantes por los cuales las comunidades 29 \n \nind\u00edgenas consideran que al igual que los DPI, es un mecanismo incongruente e \nineficaz para proteger el conocimiento tradicional.  \n \nEn el documento \u201cElementos para una protecci\u00f3n sui generis de los conoci mientos \ntradicionales colectivos e integrales desde la perspectiva ind\u00edgena\u201d editado por \nRodrigo de la Cruz, Mar\u00eda Szauer, Roberto L\u00f3pez y Luisa Guinand (2005) se \nplantean los principales ra sgos del r\u00e9gimen de protecci\u00f3n sui generis, reconociendo \nfundament almente que surgen como una alternativa de protecci\u00f3n frente a los \nderechos monop\u00f3licos del conocimiento, por lo que incluye el reconocimiento del \ncar\u00e1cter colectivo de la propiedad, la rela ci\u00f3n con los territorios ancestrales, las \nformas y pr\u00e1cticas tradi cionales.  \nEntre las principales razones por las que se esgrime esta propuesta se considera \nque el conocimiento ancestral est\u00e1 ante una inminente amenaza por el avance de \nla econom\u00eda de merc ado, por lo que se hace necesario reconocer el valor de los \nconoci mientos ind\u00edgenas como parte fundamental de sus cosmovisiones. En este \nescenario de expansi\u00f3n de la econom\u00eda capitalista empiezan a ser comunes los \nusos no autorizados y la apropiaci\u00f3n indeb ida del conocimiento tradicional colectivo \ne integral, mediante me canismos como las patentes y los derechos de propiedad \nintelectual que legitiman un monopolio del conocimiento en el cual los conocimientos \nancestrales est\u00e1 subordinados como aporte para la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y el \ndesarrollo de industrias como la far mac\u00e9utica y biotecnol\u00f3gica.  \nSin embargo, la perspectiva de los autores en torno al r\u00e9gimen sui generis es un \ntanto reducida, pues la idea general que se presenta es una propuesta de \narmoniz aci\u00f3n o articulaci\u00f3n del derecho consuetudinario de las comunidade s \nind\u00edgenas con el derecho positivo, es decir, con los DPI. No socavan el principal \nproblema en cuesti\u00f3n: la naturaleza misma del conocimiento y el verdadero inter\u00e9s \ntras la protecci\u00f3n del c onocimiento, pues sigue siendo una propuesta de cara a las \nnecesid ades del mercado en la que se busca que las comunidades obtengan \nretribuciones por la comercializaci\u00f3n de sus conocimientos. Realmente no es una \npropuesta que plantee cambios estructurales e n los escenarios f\u00edsicos y culturales 30 \n \nen los que se produce el con ocimiento tradicional, por lo tanto los pueblos ind\u00edgenas \nno est\u00e1n de acuerdo con esta propuesta.  \nLorenzo Muelas, l\u00edder ind\u00edgena Misak considera que desde este r\u00e9gimen de \nprotecci\u00f3n se prop onen escenarios y mesas de negociaci\u00f3n en los que se busca \n\u201cconven cer\u201d a las comunidades a que cedan sus conocimientos y recursos, adem\u00e1s \nagrega:  \n\u201cNo hay ning\u00fan mecanismo de protecci\u00f3n de los que nos est\u00e1n hablando que nos \ngarantice la protecci\u00f3n integral de nuestras sociedades y su integridad cultural, ya \nque todos, de una u otra manera, nos ponen en el camino de la integraci\u00f3n, de la \ndesestabilizaci\u00f3n de nuestros propios sistemas de pensamiento, de vida\u201d (Muelas, \n1998. Pp. 180).  \nEn este sentido se consid era que la protecci\u00f3n del conocimiento tradicional es un \nasunto qu e s\u00f3lo compete a los pueblos ind\u00edgenas que lo poseen y generan, pues \nson ellos quienes deben tener la potestad de decidir los mecanismos internos para \nsu protecci\u00f3n, sin excluir del todo la participaci\u00f3n del Estado (De la Cruz, 2010).  \n \nPor su parte, Gabrie l Nemog\u00e1 Soto, uno de los investigadores m\u00e1s prol\u00edficos sobre \nel tema, postula en su texto \u201cR\u00e9gimen de propiedad sobre recursos gen\u00e9ticos y \nconocimiento tradicional\u201d (2001) que como consecue ncia del proceso de \nglobalizaci\u00f3n y de inmersi\u00f3n de los conocimien tos tradicionales (espec\u00edficamente \nlos recursos gen\u00e9ticos) en el mercado mundial surgi\u00f3 la necesidad de un r\u00e9gimen \nde protecci\u00f3n que facilitara el acceso a estos recursos y que adem\u00e1s legiti mara su \napropiaci\u00f3n y monopolizaci\u00f3n.  \nEl autor tiene una postura interesante al respecto, que a diferencia de otros autores, \nreconoce que la necesidad de mecanismos de protecci\u00f3n como los DPI realmente \nresponde a los intereses del mercado y contrario a lo  que pretende mostrarse, no \nest\u00e1n enfocados en defender los derech os de los pueblos ind\u00edgenas.   \nAdem\u00e1s sit\u00faa la discusi\u00f3n en un contexto colonial en el que fue fundamental la \napropiaci\u00f3n por la fuerza de los recursos sin reconocer los derechos de sus 31 \n \npose edores originales y aunque  pareciera que este paradigma se ha transformado \na lo largo del tiempo , a trav\u00e9s del discurso cientificista y productivista se \nreconocieron estos recursos como patrimonio com\u00fan de la humanidad y como \nconocimientos imprescindibles  para el desarrollo de la ciencia biotecnol\u00f3gica y la \nmedicina moderna, lo que a la larga implica  tener la misma concepci\u00f3n colonialista \nen la que se desconocen los derechos de los pueblos ind\u00edgenas que producen este \nconocimiento.  \nNemog\u00e1 (2001) critica ade m\u00e1s las aproximaciones que se han hecho sobre los \nreg\u00edmenes de propiedad, pues de acuerdo a una l \u00f3gica capitalista tiende a pensarse \nque s\u00f3lo es posible la propiedad privada, tal como se plantea en la tesis de la \ntragedia de los comunes (tragedy of the com mons) propuesta por Hardin (1968) en \nla que afirma que los bienes sobre los que no existen derech os de propiedad \ndefinidos y precisos est\u00e1n destinados irremediablemente a la ruina. Seg\u00fan esta \npremisa los bienes de libre acceso se destruir\u00edan a menos que se  establezcan \nderechos de propiedad intelectual o que el Estado intervenga coactivamente; de \ncierta manera Hardin plantea que el predominio del inter\u00e9s individual y los \ncomportamientos de la sociedad capitalista son de car\u00e1cter universal.  \nConsecuentemente esta tesis se cae al relacionarla con las culturas ind\u00edgenas, pues \nall\u00ed surgen mecanismos de cont rol social colectivo que previenen la ruina de los \ncomunes, adem\u00e1s tienen otro tipo de relaciones sobre los bienes y los \nconocimientos que no est\u00e1n basadas en la explotaci\u00f3n y depredaci\u00f3n (Nemog\u00e1, \n2001. Pp. 5).  \nEl art\u00edculo preliminar \u201cConocimientos tradic ionales: riesgos y retos de una protecci\u00f3n \nefectiva\u201d producido por el grupo: Pol\u00edtica y Legislaci\u00f3n sobre la Biodiversidad y \nConocimiento Tradicional (PLEBIO),  perteneciente al Instituto Unidad de \nInvestigaciones Jur\u00eddico -Sociales Gerardo Molina (UNIJUS) d e la Facultad de \nDerecho y Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad Nacional, sede Bogot\u00e1; muestra los \nantecedentes y resultados preliminares en la elaboraci\u00f3n de una propuesta de \ninstrumento jur\u00eddico que permita la efectiva protecci\u00f3n del conocimiento ancestr al.  32 \n \nLos autores parten de la premisa de que la situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n actual de los \nconocimientos tradicionales en consideraci\u00f3n con su importancia cultur al, social y \necon\u00f3mica para el pa\u00eds, favorece la expropiaci\u00f3n y  uso indebido de los \nconocimientos tradicionales, frente a lo cual consideran necesario adoptar un \nmecanismo de legislaci\u00f3n positiva con el fin de preservar y conservar los \nconocimientos tradic ionales:  \n\u201cDe no establecerse un r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de los derechos de las comunid ades, \n\u00e9stas continuar\u00e1n siendo avasalladas por los intereses comerciales y cient\u00edficos de \ngrandes corporaciones que asumen los conocimientos tradicionales como un bien \nde libre uso, excepcionalmente en las condiciones actuales, participando en \nacuerdos baj o condiciones asim\u00e9tricas y sin protecci\u00f3n del Estado\u201d (PLEBIO, 2006. \nPp. 10)  \nLa necesidad de proteger el conocimiento tradicional se plantea ya no como una \nherramienta par a validar el conocimiento tradicional, sino para hacer ilegal la \nexpropiaci\u00f3n de con ocimiento, lo que Elizabeth Reichel denomin\u00f3 cognopirater\u00eda15. \nEn este sentido, la obligaci\u00f3n del Estado es proteger la integridad cultural y social \nde las comunidades ind\u00edg enas en un contexto de r\u00e1pido crecimiento de la industria \nbiotecnol\u00f3gica que busca i mplementar comercialmente los conocimientos de estas \ncomunidades.  \nSobre este aspecto los autores reconocen algunos riesgos en la formulaci\u00f3n de una \nlegislaci\u00f3n positiva de  protecci\u00f3n, de los que destacan que este tipo de normas \njur\u00eddicas con enfoque econ\u00f3 mico implican desligar estos conocimientos de su matriz \ncultural. Adem\u00e1s otro riesgo que reconocen es que la protecci\u00f3n por medio de \nlegislaci\u00f3n positiva implicar\u00eda la buro cratizaci\u00f3n del mismo, lo que seguramente \nhar\u00eda m\u00e1s ineficaz esta herramienta de pro tecci\u00f3n (PLEBIO, 2006).  \nComo respuesta frente a estos riesgos se considera que el mecanismo m\u00e1s eficaz \ny efectivo de protecci\u00f3n debe ser fortalecer el conocimiento de las comunidades in \n                                                           \n15 Para profundizar consultar: Reich el, Elizabeth. (1999). \u201cCognopirater\u00eda y tr\u00e1fico del conocimiento\u201d en: \n\u201cCiencias Sociales en la Amazon\u00eda Colombiana. Guerra, etnicidad y conocimiento\u201d. Comisi\u00f3n Regional d e \nCiencia y Tecnolog\u00eda de la Amazon\u00eda.  33 \n \nsitu a trav\u00e9s  del fortalecimiento de la transmisi\u00f3n generacional y co nsuetudinaria de \nestos conocimientos:  \n\u201cDe no formularse una norma que aborde de manera integral los conocimientos \ntradicionales, y que tengan en cuenta las pr\u00e1cticas, prin cipios y reglas del derecho \nconsuetudinario, podr\u00eda incurrirse en la adopci\u00f3n de un texto inconsistente con las \nnecesidades de protecci\u00f3n de las comunidades\u201d (PLEBIO, 2006. Pp. 16).  \nEn el art\u00edculo \u201c\u00bfProtecci\u00f3n de conocimiento tradicional?\u201d, Margarita Fl\u00f3re z (2004) \naborda el tema desde una perspectiva mucho m\u00e1s cr\u00edtica, pues postula que en  un \ncontexto de globalizaci\u00f3n se pretende equiparar a las comunidades ind\u00edgenas como \nsujetos de derecho occidentales, invisibilizando a\u00f1os de lucha por ser reconocidos \ncomo  sujetos de derecho diferentes a la sociedad moderna mayoritaria.  \nSe reconoce que u no de los principales retos a la hora de plantear un mecanismo \nde protecci\u00f3n de los conocimientos tradicionales es considerar la pertinencia o no \nde un r\u00e9gimen que separe e l conocimiento de los dem\u00e1s componentes de las \nculturas tradicionales. En ese sentid o, para Fl\u00f3rez (2004) la pregunta orientadora \nde la discusi\u00f3n fue \u00bfes posible aislar el conocimiento tradicional y construirlo como \nobjeto de protecci\u00f3n fuera de la cultura  en la cual se produjo?  \nLuego de hacer una revisi\u00f3n de las propuestas planteadas po r organizaciones \nind\u00edgenas como la OREWA (Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas Embera, Wounaan, \nKat\u00edo, Cham\u00ed y Tule del Choc\u00f3) y lo planteado por l\u00edderes como Lorenzo Muelas, \nllega a varias conclusiones :  \nEn primer lugar considera que , ya que el saber  se expre sa en el territorio y \u00e9ste es \nla expresi\u00f3n material de las relaciones social es que construye este saber , los \nderechos intelectuales deben concebirse como una prolongaci\u00f3n d e los derechos \nterritoriales (Nemog\u00e1, 2013). De all\u00ed que la protecci\u00f3n del conocimie nto tradicional \nno se pueda abordar como una cuesti\u00f3n aislada del resto de los \u00e1mbitos de la vida \nsocial y la cultura ind\u00edgena, pues en veras de una protecci\u00f3n efectiva deb en \nabarcarse todas las circunstancias y formas de producci\u00f3n del conocimiento, \npriorizando aspectos culturales, sociales y espirituales. (Fl\u00f3rez, 2004, Pp. 392).  34 \n \nLa protecci\u00f3n del saber  tradicional implica para las comunidades ind\u00edgenas hacer \nesfuerzos y emplear mecanismos de protecci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de s\u00f3lo el saber , pues la \nproducci\u00f3n y rep roducci\u00f3n del mismo est\u00e1 circunscrito en un espacio f\u00edsico y social \nparticular (territorio), adem\u00e1s est\u00e1 orientado por ciertas creencias (cosmovisiones) \ny a trav\u00e9s de este se fomentan tradiciones (limitando procesos de aculturaci\u00f3n)16.  \nEn conjunto estos as pectos representan elementos fundamentales para mantener \nlas bases materiales, epistemol\u00f3gicas, culturales y espirituale s de producci\u00f3n del \nsaber tradicional . Cualquier ini ciativa o figura jur\u00eddica que desconozca  este \ntrasfondo del saber  tradicional incurr ir\u00eda en una imposici\u00f3n jur\u00eddica ajena a la \nrealidad social y a los sujetos que la producen.  \n \nDiscusiones en torno al multiculturalismo y neocolonialismo  \nEl Convenio 169 de  la OIT implic\u00f3 un cambio en las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n de los \npueblos ind\u00edgenas en pa\u00edses como Colombia, Ecuador y M\u00e9xico, pues el \nreconocimiento de sus derechos condujo a la aplicaci\u00f3n de una serie de \nmecanismos con los cuales se buscaba integrar a los p ueblos ind\u00edgenas a las \nsociedades nacionales reconociendo como v\u00e1lidas y leg\u00edtimas estas otras \u201cculturas\u201d \ny formas de vida.  \nEstas nuevas pol\u00edticas estaban enmarcadas en una perspectiva multiculturalista que \npuede ser abordada desde varias aristas, por un l ado implic\u00f3 el reconocimiento de \nlos derechos de las comunidades \u00e9tnica s (especialmente ind\u00edgenas) y por otra parte \nfue la consecuci\u00f3n de unas l\u00f3gicas colonialistas mediante la integraci\u00f3n \nsubordinada de estas culturas respecto a una cultura hegem\u00f3nica, co nsiderando \nestas estrategias de integraci\u00f3n como mecanismos para contro lar y dominar a estas \npoblaciones (Mart\u00ednez -Novo, 2011).  \nEn Colombia, el reconocimiento de un Estado social de Derecho pluri\u00e9tnico y \nmulticultural fue el punto de partida desde el cual  las pol\u00edticas multiculturales \n                                                           \n16 Ib\u00edd.  35 \n \nempezaron a ser ejes fundamentales de la  pol\u00edtica nacional. Los pueblos ind\u00edgenas \nobtuvieron el reconocimiento de sus derechos por parte del Estado, desde los \ncuales se establecieron supuestos mecanismos de autodeterminaci\u00f3n y autonom\u00eda, \nque sin embargo, est\u00e1n circunscritos a los l\u00edmites prestab lecidos desde el derecho \nestatal.  \nCamilo Borrero (2009) desarrolla en su art\u00edculo \u201c\u00bfMulticulturalismo e \ninterculturalidad?\u201d la pugna entre estas dos perspectivas, por ahora ser\u00e1 necesa rio \nhacer algunas aclaraciones sobre la primera. El discurso multicultu ral est\u00e1 \nenmarcado en una tradici\u00f3n democr\u00e1tica -liberal en la cual los derechos del \nindividuo son centrales, siendo su correlato los derechos a la vida, la libertad y la \nigualdad, adem \u00e1s de uno fundamental que se le escapa al autor, la propiedad \nprivada.   \n A grandes rasgos desde este discurso se plantea la diversidad cultural de acuerdo \na rasgos jer\u00e1rquicos, es decir, desde el reconocimiento de los pueblos ind\u00edgenas \ncomo minor\u00edas que d eben integrarse a las regulaciones y control de una sociedad \nmayoritari a. Es as\u00ed como se da la integraci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas mediante el \nreconocimiento de sus derechos, considerando que es el Estado quien plantea los \nl\u00edmites de \u00e9stos de acuerdo con las premisas esenciales del discurso liberal.  \nEn este sentido, se asim ila la otredad de acuerdo a valores como el respeto y la \ntolerancia, que invisibilizan el car\u00e1cter hist\u00f3rico -pol\u00edtico de la relaci\u00f3n entre la \nsociedad occidental (particularmente desde el Estado) y las comunidades \u00e9tnicas \n(especialmente ind\u00edgenas). El mult iculturalismo mantiene las estructuras que \nhist\u00f3ricamente han sustentado esta relaci\u00f3n, es decir, se fundamenta en una \nrelaci\u00f3n de poder que \u2013ahora \u2014 en t\u00e9rminos integracionistas y de su puesta igualdad \nbusca perpetrar la dominaci\u00f3n de esos \u201cotros\u201d.  \nEn cont raposici\u00f3n, la propuesta intercultural pugna por un cambio estructural en \nesta relaci\u00f3n, dejando de lado la distinci\u00f3n de mayor\u00edas y minor\u00edas, abogando por \nuna integraci\u00f3n respetuosa de  la diversidad sin jerarqu\u00edas:  36 \n \n\u201cLa interculturalidad supondr\u00eda un presu puesto de partida: el respeto a la autonom\u00eda \nde las formas de derecho propias de cada cultura. Autonom\u00eda que s\u00f3lo podr\u00eda tener \ncomo l\u00edmites los provenientes de un eventual consenso de l as culturas involucradas, \nnunca la imposici\u00f3n en torno a valores que no  necesariamente son compartidos con \nla misma fuerza o voluntad\u201d (Borrero, 2009. Pp. 7)  \nEl autor considera que la contraposici\u00f3n de las perspectivas multiculturalista e \nintercultural rep resenta la pugna entre los derechos fundamentales colectivos y los \nderechos fundamentales de car\u00e1cter individual. De acuerdo con el multiculturalismo \nla soluc i\u00f3n ser\u00eda plantear una armonizaci\u00f3n entre estos dos tipos de derechos, pues \ndar completa autonom\u00eda  a los primeros ser\u00eda atentar contra la base misma del \nproyecto liberal moderno. Sin embargo, esta armonizaci\u00f3n resulta inaceptable para \nla interculturalidad,  pues es la ponderaci\u00f3n de  tradiciones divergentes que \nun\u00edvocamente llevar\u00eda a darle prelaci\u00f3n a l os derechos individuales, lo que implicar\u00eda \nuna vulneraci\u00f3n de la autonom\u00eda cultural \u00e9tnica. (Borrero, 2009. Pp. 11).  \nEn relaci\u00f3n con el caso que nos compete , vale la pena se\u00f1alar que el debate sobre \nlos derechos de propiedad intelectual y los reg\u00edmenes sui generis de protecci\u00f3n al \nconocimiento tradicional hacen parte de esta tradici\u00f3n multiculturalista a trav\u00e9s de \nla cual se pretende integrar los conocimiento s tradicionales al sistema \u2013mundo y al \necocapitalismo.  Adem\u00e1s presupone una universalidad de los d erechos, ignorando \nlas particularidades sociales y culturales de las realidades para las cuales se \nestablecen estos mecanismos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n.  \nEn \u201cLos l\u00edmites del multiculturalismo. M\u00e1s all\u00e1 del culturalismo liberal\u201d David Blanco \n(2012)  propone u n debate en torno al corto alcance de transformaci\u00f3n y eficacia de \nlos esquemas liberales y multiculturales para asumir y asimilar la diversidad cultural. \nPara tal fin analiza casu\u00edsticamente la diversidad cultural profunda , es decir, casos \ndif\u00edciles de ch oque cultural desde tres tradiciones liberales: i) el liberalismo \nprocedimentalista, ii) el liberalismo sustantivo y el nacionalismo liberal y , iii) nociones \nliberales de los multiculturalismos.  \nDesde la primera se considera que el individuo es la unidad b\u00e1sica de la sociedad \nque act\u00faa y se realiza socialmente como sujeto de acuerdo a una noci\u00f3n de lo 37 \n \nbueno , a partir de la cual se construye o alcanza el bien c om\u00fan. En este sentido, la \nconstrucci\u00f3n de la sociedad est\u00e1 basada en nociones como lo justo y lo valioso , que \nest\u00e1 determinado por las libertades b\u00e1sicas del individuo.  \nEn consecuencia, este sistema jur\u00eddico -pol\u00edtico no tiene ning\u00fan car\u00e1cter \u00e9tnico \ndesde e l cual pueda promoverse un plan de vida o meta colectiva, ya que se limita \na garantizar los derech os fundamentales bajo premisas de igualdad y tolerancia de \nlos individuos:  \n\u201cLa comunidad liberal se erigir\u00e1 sobre valores como la tolerancia ante \u201cpr\u00e1cticas \nculturales discretas\u201d, siempre que se realicen en el \u00e1mbito de lo privado, y \nmantendr\u00e1 la neutralid ad del Estado, o la abstinencia epist\u00e9mica frente a la \ndiversidad de culturas siempre y cuando se conserve el principio de la autonom\u00eda \ndel individuo y no se interfiera con su desarrollo en la esfera p\u00fablica, conforme a los \nprocedimientos pol\u00edticos determi nados consensualmente\u201d (Blanco, 2012. Pp. 9).  \nDesde esta perspectiva se plantea un aspecto esencial del liberalismo, y es su \n\u201crespeto\u201d por las diferencias y la diversidad desde que se mantengan en el \u00e1mbito \nde lo privado, pues lo p\u00fablico es considerado co mo un escenario fundamental en la \ngarant\u00eda y ratificaci\u00f3n de los derechos de los individuos. Para el autor resulta claro \nque lo que promueve el liberalismo pr ocedimentalista es una pol\u00edtica que procura \nuniversalizar los derechos sin consideraci\u00f3n alguna de  las diferencias y \nparticularidades socioculturales de los individuos, pues lo que se busca es \nestablecer una \u201cgran comunidad liberal\u201d17. \nPor otra parte, el li beralismo sustantivo y nacionalismo liberal propugna el \nestablecimiento de un proyecto de Estado q ue se fundamente en el reconocimiento \nde la diversidad cultural, partiendo del \u201crespeto\u201d por el otro como premisa \nfundamental. Abiertamente se reconoce un l\u00edm ite a esta diversidad establecido por \nlos derechos, es decir, el l\u00edmite de las diferencias y la di versidad cultural lo \nestablecen la garant\u00eda de derechos fundamentales, como el derecho a la vida, \nproceso justo, libertad de expresi\u00f3n entre otros, de manera que todo lo que \n                                                           \n17 Ib\u00edd.  38 \n \nsobrepase estos l\u00edmites no ser\u00e1 considerado como una diferencia v\u00e1lida o leg\u00edtima \ne ir\u00e1 en contrav\u00eda del proyecto estatal.  \nDesde las nociones liberales del multiculturalismo Blanco (2012) reconoce dos \nvertientes, la pol\u00edtica del reconocimi ento y la ciudadan\u00eda multicultural. La primera se \ncomprende como la construcci\u00f3n de identidad en r elaci\u00f3n con los otros, de acuerdo \na una l\u00f3gica binaria de reconocimiento de la igualdad de todos en tanto son seres \nlibres y la diferencia debido a que cada q uien reconoce en s\u00ed una identidad que lo \ndiferencia de los dem\u00e1s. Luego de contrastar las respuest as que estas vertientes \ndel multiculturalismo y el liberalismo pueden arrojar frente a los casos de diversidad \ncultural profunda  el autor concluye:  \n\u201cAs\u00ed las c osas, entre las cuestiones de defensa lim\u00edtrofes se cuentan: la democracia \nliberal, la econom\u00eda de  mercado capitalista y los derechos humanos y \nfundamentales. En virtud de estos l\u00edmites, el liberalismo tan s\u00f3lo puede acomodar la \ndiferencia cultural que es previamente liberal y frente a la diversidad cultural \nprofunda, la \u00fanica respuesta es la \u2018coloniza ci\u00f3n\u2019\u201d (Blanco, 2012. Pp. 17).  \nAl igual que Camilo Borrero, Blanco comparte la idea de la interculturalidad como \npropuesta cr\u00edtica y decolonial frente a las pol\u00edticas promulgadas desde la \nmulticulturalidad. Particularmente aborda la interculturalidad desd e la propuesta de \nCatherine Walsh, pues es quien mejor explora la capacidad decolonial de esta \npropuesta. Antes de tratar el tema de la interculturalidad es n ecesario plantear \nalgunas reflexiones que se han hecho en torno al neocolonialismo, pues es otro d e \nlos ejes de an\u00e1lisis propuestos.  \nEl autor que m\u00e1s ha desarrollado este concepto es el africano Kwame Nk rumah \n(1966) en su texto \u201cNeocolonialismo. \u00daltima etapa del imperialismo\u201d, en el cual \nplantea este concepto como herramienta para comprender el period o posterior a la \nca\u00edda de los reg\u00edmenes coloniales en \u00c1frica. Dado que el colonialismo presupon\u00eda \nel dominio territorial, pol\u00edtico,  militar, econ\u00f3mico y cultural de colonias por parte de \nun imperio o pa\u00eds potencia; la independencia y liberaci\u00f3n de estas co lonias implic\u00f3 \nla imposici\u00f3n de un nuevo orden social y geopol\u00edtico dentro del cual pa\u00edses del sur \nglobal empezaron a jugar un rol esencial.  39 \n \nS\u00ed bien la independencia de las colonias implic\u00f3 avances emancipatorios, tambi\u00e9n \nimplic\u00f3 la transformaci\u00f3n del sis tema -mundo y de los mecanismos de dominaci\u00f3n a \nnivel global, pues cada vez se hizo menos necesaria la coacci\u00f3n f\u00edsica \n(espec\u00edficame nte militar) de los otros y empezaron a tomar importancia mecanismos \nde dominaci\u00f3n como el control econ\u00f3mico y cultural. Prec isamente en estos dos \n\u00faltimos aspectos radica la importancia del neocolonialismo como una forma \nemergente de dominaci\u00f3n social.  \nLuego del derrocamiento de los reg\u00edmenes coloniales en \u00c1frica y en un contexto de \nposguerra, a mediados del siglo XX se establec i\u00f3 un orden geopol\u00edtico que \u2013\nguardando las proporciones \u2014 ratific\u00f3 en otros t\u00e9rminos la divisi\u00f3n geopol\u00edtica \ncolonial. Por un lado l os pa\u00edses del norte global fueron reunidos en la categor\u00eda de \n\u201cprimer mundo o desarrollados\u201d , y por otra parte, pa\u00edses del he misferio sur, \nespec\u00edficamente africanos y latinoamericanos se consideraron del \u201ctercer mundo o \nsubdesarrollados\u201d; un rasgo com\u00fan qu e compart\u00edan estos \u00faltimos \u2013entre otras \ncosas \u2014es precisamente su historia colonial.  \nSin embargo, el trasfondo y la estructur a econ\u00f3mica y social colonial se mantienen \nen esta divisi\u00f3n geopol\u00edtica, pues los pa\u00edses del tercer mundo  siguen siendo \ndominados p or los pa\u00edses potencia y una de las principales razones es que en los \nprimeros se encuentran las materias primas necesarias p ara costear el desarrollo y \nla industrializaci\u00f3n de los pa\u00edses desarrollados . Al igual que en la \u00e9poca colonial \n(cuando fue fundame ntal la extracci\u00f3n y saqueo de oro, piedras preciosas, caucho, \nquina, plata y otros metales); en el siglo XX y XXI se ha prol ongado esta tradici\u00f3n \nde explotaci\u00f3n, hoy en d\u00eda las materias que m\u00e1s se extraen son el petr\u00f3leo, carb\u00f3n, \noro, metales y minerales entre otros (Escobar, 2010; Gudynas, 2011).  \nEntendiendo este contexto es mucho m\u00e1s claro el escenario geopol\u00edtico que  \nNkruma h (1966) comprende bajo la categor\u00eda de neocolonialismo, en el que \nconsidera varios aspectos de los cuales destaca como esencial el  hecho de que el \nEstado est\u00e1 circunscrito en el sistema econ\u00f3mico internacional, raz\u00f3n por la cual su \npol\u00edtica es impuesta y dirigida desde fuera, poniendo en entre dicho su soberan\u00eda. \nAdem\u00e1s se\u00f1ala que en el  neocolonialismo el capital extranjero y el merc ado 40 \n \ninternacional tienen un rol fundamental como herramientas de explotaci\u00f3n y \ndominaci\u00f3n de naciones empobrecidas como conse cuencia de este proceso \nhist\u00f3rico de consolidaci\u00f3n del poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico a nivel mundial.  \n \nEvidentemente los esfuerzos po r incluir los conocimientos tradicionales de las \ncomunidades ind\u00edgenas dentro de las din\u00e1micas del mercado internacional pued en \ncomprenderse desde el neocolonialismo, pues a trav\u00e9s de pol\u00edticas econ\u00f3micas, \npol\u00edticas y jur\u00eddicas se busca mantener una domina ci\u00f3n de sesgo colonial sobre \nestas poblaciones. Por un lado se siguen considerando estos territorios como fuente \nde las mater ias primas necesarias para los desarrollos modernos e industriales del \nprimer mundo  y en este caso lo que se pretende saquear son l os conocimientos \nancestrales. Vale la pena recordar que el fin \u00faltimo de los mecanismos jur\u00eddicos de \nprotecci\u00f3n del conocimie nto tradicional vigentes es facilitar y legalizar la inmersi\u00f3n \nde los mismos en el mercado de la biotecnolog\u00eda y la medicina \u201cnatur ista\u201d.  \nEn este sentido es necesario considerar que cualquier propuesta respetuosa y \nacorde con el contexto social, cultural y jur\u00eddico de las comunidades ind\u00edgenas en \ntorno a la protecci\u00f3n de su conocimiento debe postular una ruptura epistemol\u00f3gica \ncon es te paradigma colonial y multicultural sobre la asimilaci\u00f3n de la diversidad \ncultural.  \n \n \n \n \n \n \n \n 41 \n \nPluralismo jur\u00eddico e intercul turalidad desde una perspectiva decolonial  \nCatherine Walsh es la acad\u00e9mica que m\u00e1s ha desarrollado la propuesta de la \ninterculturalidad d esde una perspectiva decolonial, en el art\u00edculo \u201cInterculturalidad, \nplurinacionalidad y decolonialidad: las insurgenci as pol\u00edtico \u2014epist\u00e9micas de \nrefundar el Estado\u201d (2008) hace un an\u00e1lisis del giro decolonial \u2013tanto como \npropuesta anal\u00edtica como eje de luc ha\u2014 de nuevas propuestas de construcci\u00f3n de \nEstado y sociedad, como en el caso de Bolivia y Ecuador, donde los movimie ntos \nind\u00edgenas y ancestrales han tenido un rol fundamental.  \nPara comprender la matriz decolonial la autora desarrolla los ejes de an\u00e1lisis  \npropuestos para el caso por An\u00edbal Quijano (2006) que son: colonialidad del saber, \ndel ser, del poder y la menos expl orada, colonialidad de la Madre Naturaleza.  \nLa colonialidad del poder hace referencia a la construcci\u00f3n de identidades sociales \nde car\u00e1ct er racial y de orden jer\u00e1rquico como: negro, indio, blanco, mestizo. Esta \nconstrucci\u00f3n en torno a la diversidad cultur al mantiene relaciones de poder que \nlegitiman la dominaci\u00f3n de quienes son considerados superiores en la escala social \n(como lo blanco y m asculino) sobre la otredad considerada como inferior social, \ncultural y epistemol\u00f3gicamente (ind\u00edgenas, negros, campes inos). Es precisamente \nesta matriz colonial la que se busca perpetuar desde las perspectivas multiculturales \nbajo pretensiones de supuesta  igualdad social.  \nLa colonialidad del saber implica una perspectiva euroc\u00e9ntrica de posicionamiento \nde la ciencia occ idental y cient\u00edfica como \u00fanica forma de conocimiento, \ndeslegitimando otro tipo de conocimientos y saberes, como los tradicionales y \nances trales. En consecuencia el conocimiento cient\u00edfico y euroc\u00e9ntrico se establece \ncomo un dispositivo de dominaci\u00f3n que s ubordina otros marcos epistemol\u00f3gicos y \nformas de relacionarse con el mundo.  \nLa colonialidad del ser es aquella ejercida a trav\u00e9s del des conocimiento, \ninferiorizaci\u00f3n, subalternizaci\u00f3n y deshumanizaci\u00f3n de la otredad; desde esta \nperspectiva se establece u na relaci\u00f3n directa entre racionalidad -humanidad, por lo 42 \n \nque todo aquello que se escape de la esfera de lo racional, igualmente es \nconside rado como externo a la esfera de lo humano.  \nPor \u00faltimo, la colonialidad de la Madre Naturaleza18 se basa en la escisi\u00f3 n moderna \nhombre/naturaleza, ignorando otro tipo de relaciones con \u00e9sta \u00faltima de car\u00e1cter \nm\u00e1gico, espiritual y ancestral que son el sustento epistemol\u00f3gico de buena parte de \nlas comunidades ind\u00edgenas andinas y amaz\u00f3nicas. Siendo su r elaci\u00f3n con \u00e9stas de \ncar\u00e1cter etnotur\u00edstico y exotizante:  \n\u201cAl negar esta relaci\u00f3n milenaria, espiritual e integral, explotar y controlar la \nnaturaleza y resaltar el poder del individuo civilizado (que a\u00fan se piensa con relaci\u00f3n \nal blanco, europeo norteamericano) sobre el resto,  como tambi\u00e9n los modelos de \nsociedad moderna y racional con sus ra\u00edces europeo -americanas y cristianas. Este \neje de la colonialidad ha pretendido acabar con toda la base de vida de los pueblos \nancestrales, tanto ind\u00edgenas co mo afrodescendientes\u201d  (Walsh, 2 009. Pp. 9).   \nTeniendo claridad de esta matriz, Walsh considera que la relaci\u00f3n entre \ninterculturalidad y decolonialidad debe ser inseparable, pues ambas propuestas se \ninterrelacionan profundamente y se complementan. Adem\u00e1s p lantea que estas \npropuestas en construcci\u00f3n hasta ahora se est\u00e1n consolidando, pues van m\u00e1s all\u00e1 \ndel respeto, tolerancia y reconocimiento de la diversidad: implican la construcci\u00f3n \nde un nuevo proyecto social y pol\u00edtico que fundamente el surgimiento de nue vos \ntipos de sociedad y nuevas formas de vida:  \n\u201c(\u2026) es trazar y asumir iniciativas que pasan de la resistencia a la insurgencia, es \ndecir, de la posici\u00f3n defensiva a procesos de car\u00e1cter ofensivo que pretenden in -\nsurgir y re -construir\u201d (Walsh, 2008. Pp. 20 ) \nJuan Camilo Cajigas (2007) de sarrolla en su art\u00edculo \u201cLa biocolonialidad del poder. \nAmazon\u00eda, biodiversidad y ecocapitalismo\u201d la aplicaci\u00f3n de los conceptos de \ncolonialidad del saber y biocolonialidad del poder para comprender las nuevas \nestrategias que ha implementado el ecocapitalis mo para articular a otras formas de \n                                                           \n18 A diferencia de las anteri ores, no es una categor\u00eda propuesta por An\u00edbal Quijano, pues ha sido desarrollada \npor autores como Arturo Escobar, Edgardo Lander y Fernando Coronil.  43 \n \nconocimiento de la naturaleza a los mercados biotecnol\u00f3gicos y a las llamadas \n\u201cindustrias de vida\u201d.  \nRetomando las reflexiones de Quijano sobre el proyecto modernidad/colonialidad, \nCajigas resalta el hecho de que la mode rnidad est\u00e1 determinada por una serie de \npatrones coloniales de producci\u00f3n de subjetividad que han posibilitado la \nsubordinaci\u00f3n \u00e9tnica y epist\u00e9mica de poblaciones dominadas, como los pueblos \nind\u00edgenas, en relaci\u00f3n con el sis tema -mundo que se ha enfocado e n la construcci\u00f3n \nde proyectos globales de conservaci\u00f3n de la biodiversidad y del conocimiento \ntradicional (de acuerdo a una l\u00f3gica de escasez \u2013 abundancia). En este sentido, la \nbiocolonialidad del poder resulta ser una herra mienta de an\u00e1lisis pertinente p ara \nindagar el modo en que estas pol\u00edticas de \u201cprotecci\u00f3n\u201d de la biodiversidad y sus \nconocimientos asociados (espec\u00edficamente tradicionales) resultan ser nuevas \nformas de colonialismo (Cajigas, 2007).  \nDentro de este ejercici o anal\u00edtico el autor reconoce u na biodiversidad hegem\u00f3nica \nconstruida por actores trasnacionales que detentan el poder econ\u00f3mico en \u00e1reas \ncomo la biotecnolog\u00eda y la farmac\u00e9utica; y una biodiversidad contra -hegem\u00f3nica \nconstruida por las comunidades y organi zaciones ind\u00edgenas amaz\u00f3nicas. Dentro de \nla primera comprende acuerdos como el Convenio de Diversidad Biol\u00f3gica (CDB) y \nlos Derechos de Propiedad Intelectual Relacionados con el Comercio, entre otros, \nsobre los cuales Cajigas (2007) afirma:  \n\u201chacen \u00e9nfasis en la noci\u00f3n de \u2018escasez\u2019 y de \u2018p\u00e9rdida\u2019 de los recursos naturales, o \n\u2018disminuci\u00f3n\u2019 de la biodiversidad y proponen soluciones de tipo tecnocient\u00edfico, \npotenciadas por el auge de las ciencias de la vida. A partir de este discurso, las \npoblaciones y ecosiste mas propios de los \u2018pa\u00edses en d esarrollo\u2019 de sur comienzan a \ncobrar un nuevo significado. De ser vistos como \u2018obst\u00e1culos para el desarrollo\u2019, \ndadas sus particularidades biol\u00f3gicas y culturales, ahora pasan a ser vistos como \nguardianes de la biodiversidad, debido al potencial de sus cono cimientos \nancestrales\u201d (Castro -G\u00f3mez, 2005; Ulloa, 2004).  \nOtro aspecto importante que desarrolla el autor es el hecho de que la inclusi\u00f3n de \nlos conocimientos tradicionales al mercado global ha generado la construcci\u00f3n de 44 \n \nnuevos imaginarios sobre las cultu ras amaz\u00f3nicas. Propone que desde inicios del \nsiglo XXI, la biodiversidad cultural y epistemol\u00f3gica de la Amazon\u00eda ha emergido \ncomo un \u201cnuevo Dorado\u201d o \u201cpara\u00edso ecol\u00f3gico\u201d dentro de las l\u00f3gicas de la expansi\u00f3n \nde los mercados  ecol\u00f3gicos.  \nEn el \u00faltimo Dora do se reconocen los conocimientos ancestrales de las culturas \nind\u00edgenas amaz\u00f3nicas sobre el manejo de la biodiversidad y su interrelaci\u00f3n con la \nnaturaleza. Verbigracia presenta el caso del yag\u00e9, que ha sido una de las fuente s \nde conocimiento m\u00e1s pol\u00e9micas  ya que desde hace varios a\u00f1os ha atra\u00eddo la \natenci\u00f3n de movimientos \u201cnew age\u201d que encuentran en este un atractivo para tener \nexperiencias psicod\u00e9licas y para pr\u00e1cticas de medicina alternativa. A grandes \nrasgos, esta \u201cglobali zaci\u00f3n\u201d del yag\u00e9 ha dado paso a  la consolidaci\u00f3n de un \n\u201cmercado espiritual\u201d19 que cada vez desliga m\u00e1s a este conocimiento ancestral de \nsu matriz social y cultural.  \n \nPor otra parte, es necesario plantear la discusi\u00f3n del neocolonialismo y la \ninterculturali dad (desde la cr\u00edtica a la matr iz colonial que propone) en t\u00e9rminos \njur\u00eddicos, la l\u00ednea anal\u00edtica que mejor re\u00fane estas cuestiones es el pluralismo jur\u00eddico \nintercultural decolonizante desarrollada por Ariza (2015) en el art\u00edculo: \u201cEl pluralismo \njur\u00eddico e n Am\u00e9rica Latina y la nueva fas e del colonialismo jur\u00eddico en los estados \nconstitucionales\u201d.  \nEn este art\u00edculo el autor hace una genealog\u00eda del pluralismo jur\u00eddico en Am\u00e9rica \nLatina con el fin de se\u00f1alar las particularidades del mismo, pues en pa\u00edses como \nColombia y Chile se reconoce un pluralismo jur\u00eddico legal de car\u00e1cter multicultural y \nconservador respectivamente, en los cuales se reconoce que la herencia colonial \n(considerando todo lo que esto implica) es uno de los principales problemas de \nestos sistem as jur\u00eddicos. Mientras en pa\u00edse s como Ecuador y Bolivia, especialmente \neste \u00faltimo, se est\u00e1 construyendo un tipo de pluralismo de car\u00e1cter intercultural y \n                                                           \n19 Como se mencion\u00f3 al  inicio de este documento con el caso de la multinacional de yag\u00e9 \u201cAyahuasca \nInternac ional\u201d.  45 \n \ndecolonial, rompiendo los paradigmas que rigen otros sistemas jur\u00eddicos en Am\u00e9rica \nLatina.    \nA pesar  de que desde el pluralismo se reconoce tanto la coexistencia de varios \nsistemas jur\u00eddicos en un mismo territorio como el hecho de que el Estado no es la \n\u00fanica fuente de derecho, no todo sistema jur\u00eddico pluralista implica una puesta por \nla transformaci\u00f3n social. Ariza (2015) concentra su an\u00e1lisis en tres expresiones del \npluralismo legal: el pluralismo desconstitucionalizador, el pluralismo flexible y el \npluralismo descolonizante.  \nDesde el primero se valida la hegemon\u00eda del pensamiento colonial como mecani smo \neficaz para resolver los pr oblemas de las sociedades latinoamericanas, por su \nsesgo epistemol\u00f3gico desde esta perspectiva se niega la existencia de otras \nculturas y formas de vida v\u00e1lidas dentro del Estado, considerando que todas las \ntransformaciones s ociales en el continente han si do logro del sistema hegem\u00f3nico \nliberal dominante. La pugna va dirigida a mantener una l\u00f3gica monista y un \u201corden \njur\u00eddico\u201d a trav\u00e9s del dominio de la tradici\u00f3n liberal que defiende una universalidad \nde los derechos, la segur idad jur\u00eddica y la \u201cnecesaria\u201d subordinaci\u00f3n de los \u201cotros\u201d.  \nEl pluralismo flexible o pluriprivacidad se caracteriza por depender de las \nnecesidades del mercado en escenarios neoliberales, donde el rol de regulador y \nde garante de derechos que debe cumpli r el Estado pasa a ser suplido por \nparticulares.  \nLa expresi\u00f3n m\u00e1s interesante del pluralismo legal es el pluralismo intercultural \ndescolonizante, pues se basa en la ruptura de los paradigmas coloniales que \nconstantemente son el trasfondo de las propuestas  pluralistas, lo que el autor h a \nllamado, el colonialismo jur\u00eddico. Se considera necesario para su consolidaci\u00f3n un \nBloque Intercultural Jur\u00eddico (BIJ) desde el cual se haga un ejercicio de \ndeconstrucci\u00f3n de los tratados internacionales, de la constituci\u00f3n  vigente y la \nlegislaci\u00f3n nacio nal para dar paso al auto -reconocimiento y verdadera autonom\u00eda \nde los pueblos mediante el reconocimiento del derecho propio. En otras palabras, \nimplica un ejercicio de interpretaci\u00f3n intercultural -decolonial de los derechos \nfundamentales.  46 \n \nEn la actualidad  la realizaci\u00f3n de este proyecto intercultural se encuentra en la \nUnidad de Descolonizaci\u00f3n del Tribunal Constitucional Plurinacional de Bolivia, \nraz\u00f3n por la cual la experiencia m\u00e1s interesante de materializaci\u00f3n de esta \npropuesta intercultural y decoloni al se encuentra en el caso boliviano y en menor \nmedida en Ecuador.  \n \nAl respecto Luis Macas plantea en su art\u00edculo \u201cLa necesidad pol\u00edtica de una \nreconstrucci\u00f3n epist\u00e9mica de los saberes ancestrales\u201d la posici\u00f3n que han tomado  \nlos movimientos ind\u00edgenas en l a deconstrucci\u00f3n del modelo hegem\u00f3nico de \ndemocracia neoliberal para dar paso a la insurgencia y construcci\u00f3n de nuevas \nformas de vida a partir de la construcci\u00f3n de una sociedad intercultural. En la misma \nperspectiva de Wals h postula como premisas fundame ntales el reconocimiento de \nla diversidad y del \u201cotro\u201d, el respeto por las culturas y la identidad de los pueblos.  \nEl autor reconoce varios desaf\u00edos para la consolidaci\u00f3n de este proyecto \nintercultural, el primero es la globa lizaci\u00f3n, particularmente la in mersi\u00f3n de las \ncomunidades ind\u00edgenas en el sistema -mundo neoliberal como agentes dentro de la \nexplotaci\u00f3n econ\u00f3mica. El segundo reto es la disputa que existe en el campo del \nconocimiento, la reivindicaci\u00f3n de la construcci\u00f3n de conocimientos alternos al \nhegem\u00f3nico occidental. Desde estos dos ejes Macas reconoce que la centralidad \nde la propuesta intercultural -decolonial debe centrarse en una lucha tanto pol\u00edtica \ncomo epistemol\u00f3gica, como base para la construcci\u00f3n de un nuevo m odelo de \nsociedad.  \n \nDe vuelta a l tema del pluralismo, otro autor que trabaja el tema del pluralismo \njur\u00eddico desde las categor\u00edas de multiculturalismo e interculturalidad es Edwin Cruz \n(2013) en su art\u00edculo: \u201cPluralismo jur\u00eddico, multiculturalismo e interc ulturalidad\u201d. En \nt\u00e9rminos gener ales el autor plantea que desde la primera perspectiva se reconoce \nun pluralismo jur\u00eddico desigual, ya que esboza limitaciones territoriales, materiales \ny jur\u00eddicas para los grupos culturales no liberales, como por ejemplo, l os pueblos 47 \n \nind\u00edgenas. En contra parte desde el segundo se reconoce un pluralismo jur\u00eddico \nigualitario en el que se construyen mecanismos institucionales para la cooperaci\u00f3n \nentre sistemas jur\u00eddicos, adem\u00e1s hay una apuesta clara por el respeto, la \nconvivenci a, el di\u00e1logo horizontal y el a prendizaje mutuo entre culturas.  \nCruz enmarca el surgimiento del multiculturalismo a finales del siglo XX como \nresultado de pol\u00edticas de reconocimiento de la diferencia en Estados Unidos y \nCanad\u00e1, con un claro enfoque de ges ti\u00f3n de la diversidad cultural.  Desde lo \nplanteado por Kymlicka el pluralismo que se da desde el multiculturalismo acepta la \ndiversidad cultural siempre y cuando los sistemas jur\u00eddicos no liberales adopten los \nprincipios liberales, considerados como univer sales y moralmente superiores s in \ncuestionar la l\u00f3gica desde la que se postulan como tal (Cruz, 2013. Pp. 5).  \nEntre las limitaciones que implica el pluralismo jur\u00eddico desigual multiculturalista se \nreconoce que la validez y vigencia de otros sistemas jur\u00edd icos alternativos est\u00e1 \ndelimita do por fronteras territoriales, pues fuera de ellos priman los principios \njur\u00eddicos de la cultura liberal mayoritaria. De manera que hay una relaci\u00f3n desigual \nentre estos dos sistemas jur\u00eddicos, pues la poblaci\u00f3n mayoritaria s\u00f3lo est\u00e1 \ncircunscrita al derec ho hegem\u00f3nico, mientras las poblaciones no liberales, como los \npueblos ind\u00edgenas, est\u00e1n circunscritos tanto por el derecho propio como por el \nderecho hegem\u00f3nico, d\u00e1ndole prelaci\u00f3n a \u00e9ste \u00faltimo. Cruz (2013) considera que si \nbien es necesario que los sistem as jur\u00eddicos est\u00e9n condicionados por el territorio, \ndebe evitarse que esta condici\u00f3n implique la imposici\u00f3n del sistema jur\u00eddico de la \ncultura mayoritaria.  \nEl autor resalta un punto interesante, y es que la propuesta multicu lturalista de \nKymlicka es parad \u00f3jica, pues como consecuencia de la prevalencia de la \nuniversalidad de los derechos humanos y el individualismo, tratar de \nsalvaguardarlos, lo que conlleva a contrariar con el objetivo de igualdad entre grupos \nculturales, gen erando una relaci\u00f3n desigual (C ruz, 2013. Pp. 10). Desde este \npluralismo jur\u00eddico desigual los sistemas jur\u00eddicos permanecen aislados, pues \ncoexisten m\u00e1s no conviven, el uno se impone sobre el otro m\u00e1s nunca entran en un 48 \n \ndi\u00e1logo horizontal, por lo que sus relaciones son desiguales, incl uso seg\u00fan el autor, \npodr\u00eda decirse que se mantiene un monismo jur\u00eddico:  \n\u201c(\u2026) ello se traduce en una f\u00e9rrea delimitaci\u00f3n material de las competencias del \nsistema jur\u00eddico de la cultura minoritaria o subordinada, de sus procedimientos y \nsanciones, todos los cuales est\u00e1n limitados por la concepci\u00f3n liberal de los derechos \nhumanos \u201d (Cruz, 2013. Pp. 15).  \nRespecto a la propuesta intercultural, el autor plantea la discusi\u00f3n en torno a la \nconcepci\u00f3n de interculturalidad -decolonialidad propuesta por Walsh y ya \ndesar rollada en este documento. Sin embargo, hay algunos aspectos que vale la  \npena resaltar.  \nLa puesta por el respeto de la diversidad en la interculturalidad es distinta al de la \ntolerancia en la multiculturalidad, pues el respeto es una actitud que surge com o \nresultado de una relaci\u00f3n previa de conocer al otro, no previamente, t al como se \npostula en el multiculturalismo con la tolerancia (que se trata m\u00e1s de soportar) con \nbase en el desconocimiento del otro. De manera que el primero se reconoce como \nel result ado luego de una relaci\u00f3n y conocimiento del otro, mientras el segundo e s \nun punto de partida que pone una barrera en la relaci\u00f3n con el otro.  \nNo obstante, Cruz (2013) considera que la interculturalidad tiene algunos \nproblemas, principalmente no da respue sta frente a la protecci\u00f3n de los derechos \nhumanos individuales y los l\u00ed mites de la tolerancia. Este hecho implica admitir la \nlegitimidad de pr\u00e1cticas y concepciones de culturas contrarias a los ideales de \nrespeto, convivencia, igualdad y justicia entre cu lturas. Frente a lo cual \nposteriormente afirma que:  \n\u201cLos criterios que s e establezcan para proteger los derechos individuales o para que \nlos grupos culturales mantengan su especificidad deben ser acordados entre \nculturas, no definidos a priori de forma nor mativa por una de ellas. Deben ser el \nresultado de un di\u00e1logo intercultu ral y no una condici\u00f3n de partida del mismo, como \nlo propone el multiculturalismo\u201d (Cruz, 2013. Pp. 21).  \nEn otros t\u00e9rminos, la interculturalidad no se orienta \u00fanicamente para conseguir  un \nconsenso o resultado \u00faltimo que garantice la coexistencia de la dive rsidad, la idea 49 \n \nfundamentalmente es forjar un proceso de convivencia y di\u00e1logo mutuo. El autor \nplantea como ejemplo que los derechos humanos no tendr\u00edan que ser universales \ncomo condic i\u00f3n a priori,  sino universalizables como resultado de una relaci\u00f3n de \nconocimiento del otro.  \n \nPor \u00faltimo, vale la pena mencionar el art\u00edculo de Mar\u00eda del Pilar Valencia (1998): \n\u201cPluralismo jur\u00eddico: una premisa para los derechos intelectuales colectivos\u201d , pues \nes de las pocas autoras que ubica la discusi\u00f3n de los derechos de propiedad \nintelectual en un escenario de pluralismo jur\u00eddico.  \nLa autora considera que la imposici\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual para \nla protecci\u00f3n del conocimiento tradici onal corresponde a una universalizaci\u00f3n de \neste derecho liberal en un co ntexto sociocultural ajeno al que se gest\u00f3. Desde la \nperspectiva planteada por de Sousa Santos, critica el monopolio estatal del derecho \nen las sociedades capitalistas en escenarios de  pluralismo jur\u00eddico. En \nconsideraci\u00f3n con esta desigualdad y subordinac i\u00f3n de unos sistemas jur\u00eddicos \nsobre otros, la autora considera que la unidad del Estado -Naci\u00f3n es obsoleta y \nplantea en su lugar reconocer el surgimiento de nuevas identidades locales  que bien \npueden o no coincidir con el proyecto de Estado -Naci\u00f3n, pues d esde este \nplanteamiento lo que se busca es negar la prerrogativa del Estado como \nrepresentaci\u00f3n de una unidad nacional consolidada.  \nEn este escenario considera necesario reposicionar el derecho consuetudinario de \nlas comunidades ind\u00edgenas, pues \u00e9ste repre senta un verdadero sistema jur\u00eddico con \ncategor\u00edas propias y con una caracterizaci\u00f3n aterrizada en una matriz sociocultural \ny epistemol\u00f3gica producida por y para los pueblos ind\u00edgenas.   \n \n \n \n 50 \n \nBibliograf\u00eda:  \n\u2022 Arocha, Jaime; Friedemann, Nina. (1985). \u201cHerederos del jaguar y la \nanaconda\u201d. Carlos Valencia Editores. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Ariza, Rosembert. (2015). \u201cEl pluralismo jur\u00eddico en Am\u00e9rica Latina y la nueva \nfase de colonialism o jur\u00eddico en los estados constituc ionales\u201d.  Revista \nInSURgencia. N\u00b01. v.1. Brasilia, Brasil.  \n\u2022 Blanco, David. (2012). \u201cLos l\u00edmites del multiculturalismo. M\u00e1s all\u00e1 del \nculturalismo liberal\u201d . Revista Electr\u00f3nica Facultad de Derecho y Ciencias \nPol\u00edticas N\u00b0 10,  a\u00f1o 4. Mayo \u2013 Agosto 2012. Univers idad de Antioquia.  \n\u2022 Borrero, Camilo. (2009). \u201c\u00bfMulticulturalismo o interculturalidad?\u201d  en: \n\u201cDerecho, interculturalidad y resistencia \u00e9tnica\u201d. Editores: Diana Carrillo, \nNelson Patarroyo. Colectivo de Estudios Poscoloniales /Decoloniales en \nAm\u00e9rica Latina (COPAL). Instituto Unidad de Investigaciones Jur\u00eddico - \nSociales Gerardo Molina (UNIJUS). Facultad de Derecho, Ciencias Pol\u00edticas \ny Sociales. Univ ersidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1.  \n\u2022 Candre, Hip\u00f3lito ; Echeverri, Juan \u00c1lvaro . (2008) [1993]. \u201cTabaco fr\u00edo, coca \ndulce\u201d. Segunda Edici\u00f3n Revisada.  \n\u2022 Castro -G\u00f3mez, Santiago. (2007). \u201cEl giro decolonial: reflexiones para una \ndiversidad epistemol\u00f3gica m\u00e1s al l\u00e1 del capitalismo global\u201d. Siglo del Hombre \nEditores. Pontificia Universidad J averiana. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Carrillo, Diana; Patarroyo, Nelson. (2009). \u201cDerecho, interculturalidad y \nresistencia \u00e9tnica\u201d. Instituto Unidad de Investigaciones Jur\u00eddico -Sociales \nGerardo Molina (UNIJUS). Facultad de Derecho, Ciencias Pol\u00edticas y \nSociales.  \n\u2022 Chaves, Margarita; del Cairo, Carlos. (2010). Introducci\u00f3n. en: \u201cPerspectivas \nAntropol\u00f3gicas sobre la Amazon\u00eda Contempor\u00e1nea\u201d. Instituto Colombiano de \nAntropolog\u00eda e Historia (IC ANH). Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Cruz, Edwin. (2013). \u201cPluralismo jur\u00eddico, multicultur alismo e \ninterculturalidad\u201d. Revista Criterio Jur\u00eddico. V.13. N\u00b0 2. Cali, Colombia.  51 \n \n\u2022 De la Cruz, Rodrigo; Szauer, Mar\u00eda Teresa; L\u00f3pez, Roberto; Guinand, Luisa \nElena. (2005). \u201cElementos para la protecci\u00f3n sui generis de los \nconocimientos tradicionales colect ivos e integrales desde la perspectiva \nind\u00edgena\u201d . Corporaci\u00f3n Andina de Fomento. Caracas, Venezuela.  \n\u2022 De la Cruz. (2010). \u201cConocimientos tradicionales, biodiversidad y derechos \nde propiedad intelectual \u2013 patentes\u201d. Revista AFESE N\u00b0 54. Quito, Ecuador.  \n\u2022 Desc ola, Philippe. (1998). \u201cCosmolog\u00edas de los indios de la Amazon\u00eda\u201d. En: \nRevista Zainak N\u00b0 17, pp. 219 -227.  \n\u2022 Echeverri, Juan \u00c1lvaro. (2001). \u201cLa naturaleza es bagazo y la humanida d \nalmid\u00f3n: visi\u00f3n del medio natural desde los grupos que consumen ambil de \ntabaco\u201d. Bolet\u00edn de Antropolog\u00eda. Volumen 15, N\u00b0 32. Pp. 13 -30.  \n\u2022 Escobar, Arturo. (2010). \u201cIntroducci\u00f3n; el desarrollo y la antropolog\u00eda de la \nmodernidad\u201d en: \u201cUna minga para el pos tdesarrollo: lugar, medio ambiente \ny movimientos sociales en las transformacion es globales\u201d. Programa \nDemocracia y Transformaci\u00f3n Global. Fondo Editorial de la Facultad de \nCiencias Sociales. Universidad Nacional Mayor de San Marcos. Lima, Per\u00fa.  \n\u2022 Fl\u00f3rez, Ma rgarita. (2004) \u00bf Protecci\u00f3n del conocimiento tradicional? En: \n\u201cEmancipaci\u00f3n soc ial y violencia en Colombia\u201d.  Editores: Garc\u00eda Villegas, \nMauricio; de Sousa Santos, Boaventura. Editorial Normal. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Fl\u00f3rez, Margarita. (1998). \u201cRegulaciones, esp acios, actores y dilemas en el \ntratamiento de la diversidad biol\u00f3gica y cultura l\u201d en: \u201cDiversidad biol\u00f3gica y \ncultural. Retos y propuestas desde Am\u00e9rica Latina. Grupo Ad Hoc sobre la \nDiversidad Biol\u00f3gica. Instituto Latinoamericano de Servicios Legales \nAlternativos (ILSA) -Grupo Semillas -Instituto de Gesti\u00f3n Ambiental (IGEA) - \nProyecto Implementaci\u00f3n Convenio sobre Diversidad Biol\u00f3gica -WWF.  \n\u2022 Gudynas, Eduardo. (2011). \u201cDebates sobre el desarrollo y sus alternativas en \nAm\u00e9rica Latina: una breve gu\u00eda heterodoxa\u201d en: \u201cM\u00e1s All\u00e1 del Desarrollo\u201d. \nGrupo Permanente de Trabajo sobre Alternativas al  Desarrollo. Fundaci\u00f3n \nRosa Luxemburgo. Ediciones Abya Yala. Quito, Ecuador.   \n\u2022 Instituto Unidad de Investigaciones Jur\u00eddico -Sociales Gerardo Molina, \nUNIJUS. (2006). \u201cConocimientos tradicionales: riesgos y retos de una 52 \n \nprotecci\u00f3n efectiva\u201d. Investigaciones en Construcci\u00f3n. Grupo: Pol\u00edtica y \nlegislaci\u00f3n sobre diversidad y conocimiento tradicional (PLEBIO). N\u00b0 14. \nUniversidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1.  \n\u2022 Macas, Luis. \u201cLa necesidad pol\u00edtica de una reconstrucci\u00f3n epist\u00e9mica de los \nsaberes ancestrales\u201d.  \n\u2022 Fontes,  Alison. (2013). \u201cSistema de patentes \u2013el nuevo colonialismo: \nusurpaci\u00f3n y monopolio del conocimiento de las poblaciones tradicionales\u201d. \nEn: Mar\u00e9s de Souza Filho, Carlos; Lima da Silva, Liana; Bueno, Clarissa. \n\u201cBiodiversidad, espacios protegidos y poblacio nes tradicionales \u201d. Letra da \nLei. Curitiba, Brasil.  \n\u2022 Mart\u00ednez -Novo, Carmen. (2011). \u201cMulticulturalismo oficial en Am\u00e9rica Latina: \n\u00bfdemocratizaci\u00f3n o consolidaci\u00f3n de la desigualdad? En: \u201cLa \nmulticulturalidad estatalizada y configuraciones del estado\u201d. Compi ladora: \nMargarita  Chaves . Colecci\u00f3n Antropolog\u00eda en la Modernidad. Instituto \nColombiano de Antropolog\u00eda e Historia (ICANH).  \n\u2022 Muelas, Lorenzo. (1998). \u201cAcceso a los recursos de la biodiversidad y los \npueblos ind\u00edgenas\u201d. en: \u201cDiversidad biol\u00f3gica y cultural. Retos y propuesta s \ndesde Am\u00e9rica Latina. Grupo Ad Hoc sobre la Diversidad Biol\u00f3gica. Instituto \nLatinoamericano de Servicios Legales Alternativos (ILSA) -Grupo Semillas -\nInstituto de Gesti\u00f3n Ambiental (IGEA) - Proyecto Implementaci\u00f3n Convenio \nsobre Diversidad Biol\u00f3gica -WWF.  \n\u2022 Lucena, Manuel. (1970 -1971). \u201cNotas sobre la magia de los Guahibo\u201d. \nRevista Colombiana de Antropolog\u00eda N\u00b0 15 (1970 -1971).  \n\u2022 Nemog\u00e1, Gabriel. (2001). R\u00e9gimen de propiedad sobre recursos gen\u00e9ticos y \nconocimiento tradicional\u201d. Revista Colombiana  de Biotecnolog\u00eda . Volumen 3, \nN\u00b0 1. Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1.   \n\u2022 Nkrumah, Kwame. (1966). \u201cNeocolonialismo: la \u00faltima etapa del \nimperialismo\u201d. Siglo XXI Editores.  \n\u2022 Reichel, Elizabeth. (1999). \u201cCognopirater\u00eda y tr\u00e1fico del conocimiento\u201d en: \n\u201cCiencias Sociales en la Amazon\u00eda Colombiana. Guerra, etnicidad y \nconocimiento\u201d. Comisi\u00f3n Regional de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Amazon\u00eda.  53 \n \n\u2022 Soria, Jos\u00e9. (2007). \u201cEl conocimiento ind\u00edgena asociado a los recursos de \nbiodiversidad y su implicaci\u00f3n en el sistema de derechos de pr opiedad \nintelectual. Una mirada desde la perspectiva ind\u00edgena\u201d . Revista Pensamiento \nJur\u00eddico N\u00b0 18. Universidad Nacional de Colombia.  \n\u2022 UMIYAC (Uni\u00f3n de M\u00e9dicos Ind\u00edgenas Yageceros de la Amazon\u00eda \nColombiana). \u201cEl pensamiento de los mayores.  C\u00f3digo de \u00e9tica de la \nmedicina ind\u00edgena del piedemonte amaz\u00f3nico colombiano\u201d.  \n\u2022 Ulloa, Astrid.  (2004). \u201cLa construcci\u00f3n del nativo ecol\u00f3gico\u201d. Instituto \nColombiano de Antropolog\u00eda e Historia (ICANH) \u2013 Colciencias. Bogot\u00e1, \nColombia.  \n\u2022 Valencia, Mar\u00eda del Pil ar. (1998): \u201cPlur alismo jur\u00eddico: una premisa para los \nderechos intelectuales colectivos\u201d  en: \u201cDiversidad biol\u00f3gica y cultural. Retos \ny propuestas desde Am\u00e9rica Latina. Grupo Ad Hoc sobre la Diversidad \nBiol\u00f3gica. Instituto Latinoamericano de Servicios Lega les Alternativos (ILSA) -\nGrupo Semillas -Instituto de Gesti\u00f3n Ambiental (IGEA) - Proyecto \nImplementaci\u00f3n Convenio sobre Diversidad Biol\u00f3gica -WWF.  \n\u2022 Vallejo, Florelia. (2007). \u201cLa protecci\u00f3n del conocimiento tradicional en \nColombia\u201d. Series PLEBIO documentos de investigaci\u00f3n. Re cursos \ngen\u00e9ticos, conocimientos y derechos. N\u00b0 6. Universidad Nacional de \nColombia. Bogot\u00e1.  \n\u2022 Walsh, Catherine. (2008). \u201cInterculturalidad, plurinacionalidad y \ndecolonialidad\u201d. Revista Tabula Rasa. N\u00b09. Julio -Diciembre 2008. Bogot\u00e1, \nColombi a. Pp. 131 -152. \n\u2022 Zerda, \u00c1lvaro. (2003). \u201cPropiedad intelectual sobre el conocimiento \nvern\u00e1culo\u201d. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas. Universidad Nacional de \nColombia. Bogot\u00e1.  \n \n \n \n \n 54 \n \nCap\u00edtulo II Ingas  y Cofanes , m\u00e9dicos y curanderos  \n \nAmazon\u00eda: armon \u00eda del saber  \n \nColombia es uno de los pa\u00edses m\u00e1s diversos culturalmente, pues en la actualidad \nexisten 102 pueblos ind\u00edgenas (de los cuales 82 son reconocidos por el Estado) y \naproximadamente 50 de estos se encuentran en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, considerada \ncomo una zona int er\u00e9tnica en la que conviven pueblos ind\u00edgenas con diversas \nmanifestaciones culturales, conocimientos y formas de relacionarse con la \nnaturaleza que \u2013a pesar de las diferencias \u2014 convergen en ciertos aspectos.  \nLa Amazon\u00eda es una de las \u00e1reas estrat\u00e9gicas m\u00e1s  importantes  del pa\u00eds por varias \nrazones entre las que se destaca su biodiversidad, riqueza en recursos naturales y \nmaterias primas, diversidad cultural y por ser una zona fronteriza con Brasil, Per\u00fa, \nVenezuela y Ecuador. En este vasto territorio han confl uido los int ereses de diversos \nactores que mediante su intervenci\u00f3n en la regi\u00f3n condujeron a procesos de cambio \ncultural, social, econ\u00f3mico y ecol\u00f3gico en detrimento de las poblaciones que \nancestralmente han habitado estos selv\u00e1ticos parajes.  \nDe acuerdo con las cond iciones socioculturales y econ\u00f3micas de la Amazon\u00eda, all\u00ed \nexisten tres figuras jur\u00eddicas de protecci\u00f3n : los Parques Nacionales Naturales, los \nresguardos ind\u00edgenas y las zonas de reserva forestal. Sin embargo, estas formas \njur\u00eddicas de protecci\u00f3 n son bastan te controvertibles y ponen sobre la mesa el debate \nsobre la escisi\u00f3n moderna naturaleza/cultura, en la que el ser humano se considera \n\u00fanicamente como un agente externo y depredador de la naturaleza (Bonilla, Meisel \ny S\u00e1nchez, 2013).  \nSi bien la  Amazon\u00eda al berga la mayor diversidad de pueblos ind\u00edgenas en el pa\u00eds \n(60%), la densidad poblacional es bastante baja, pues como consecuencia de los \nprocesos de colonizaci\u00f3n y exterminio desde finales del siglo XVIII tan s\u00f3lo el 10% \nde la poblaci\u00f3n amaz\u00f3ni ca es ind\u00edge na mientras el 90% corresponde a poblaci\u00f3n \ncolona (Correa, 2011).  55 \n \nEn la regi\u00f3n amaz\u00f3nica se reconocen dos complejos culturales, las culturas \namaz\u00f3nicas , el de la selva h\u00fameda tropical y los pueblos del piedemonte \namaz\u00f3nico. Las primeras corresp onden a los pueblos ind\u00edgenas ubicados en los \ndepartamentos del Amazonas, Vaup\u00e9s, Guain\u00eda , algunas partes del Caquet\u00e1, \nVichada y Guaviare. La altura en esta zona no super a los 500 msnm, por lo que \npredominan condiciones clim\u00e1ticas c\u00e1lidas y bastante h\u00fameda s con altos niveles de \npluviosidad que oscilan entre los 2000 y 3000 mm.  \nEntre estos pueblos ind\u00edgenas destacan grupos como los Tukano, Tikuna, \nAndoques, Curripacos y Mu inanes entre otros. La base de estas sociedades es la \nfamilia nuclear \u2013generalmente \u2014 patrilocal y patrilineal, en la que se imponen ciertas \nreglas de filiaci\u00f3n (como la exogamia) de acuerdo a la organizaci\u00f3n social en clanes, \nlinajes y fratrias que se cong regan bajo un ancestro com\u00fan. En este sentido, el \nparentesco y sus prescripciones se c onsideran como reglas y principios b\u00e1sicos que \nrigen a las comunidades amaz\u00f3nicas con el fin de garantizar la reproducci\u00f3n social \n(Chaves y Vieco, 1985).  \nEn la literatur a antropol\u00f3gica se han difundido varias generalizaciones sobre los \npueblos ind\u00edgenas a maz\u00f3nicos, de las cuales es pertinente se\u00f1alar dos: la relaci\u00f3n \narm\u00f3nica y reciproca con la naturaleza , y la supuesta igualdad en la organizaci\u00f3n \npol\u00edtica y social.  \nEn e l texto \u201cArqueolog\u00eda: 30 a\u00f1os de historia marginal\u201d Augusto Oyuela (1999) se \nencarga d e plantear una postura cr\u00edtica frente a estas ideas homogenizantes y \nrom\u00e1nticas de la Amazon\u00eda colombiana. En primer lugar, llama la atenci\u00f3n sobre el \nhecho de que la gen eralizaci\u00f3n de los ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos es un claro legado de \nla antropolog\u00eda relativi sta y del ecologismo cultural de Steward (1946 y 1950) y \nMeggers (1954,1971), perspectivas desde las cuales se comprende que el nivel de \norganizaci\u00f3n sociopol\u00edtico y las manifestaciones culturales est\u00e1n un\u00edvocamente \nligadas a las condiciones del medio natu ral.  \nSi bien es claro que estas comunidades ind\u00edgenas tienen una especial manera de \nrelacionarse con la naturaleza, ya que tienen un vasto conocimiento sobre la misma 56 \n \ny su epistemolog\u00eda opera bajo l\u00f3gicas divergentes a las de occidente, esta no es la \n\u00fanica manera de conocer y relacionarse con el medio de la selva h\u00fameda tropical.  \nUno de los autores que plantea este debate es Arhem (2001) quien cita los modelos \nan\u00edmicos  propuestos por Descola (1992) en la Amazon\u00eda: el modelo Tukano basado \nen la reciprocida d y el modelo j\u00edbaro basado en la predaci\u00f3n en el que no se \nrestablece un equilibrio energ\u00e9tico entre cazador y presa. En t\u00e9rminos generales, lo \nque vale la pena resaltar  de este debate es que si bien en la Amazon\u00eda operan otro \ntipo de l\u00f3gicas en la manera  de concebir la relaci\u00f3n naturaleza/cultura, ser\u00eda \nsesgado concebir esta relaci\u00f3n como arm\u00f3nica y rec\u00edproca, considerando que \nexisten otras relaciones que rompen con este  paradigma20. \nEn t\u00e9rminos de organizaci\u00f3n y estructura social Oyuela (1999) afirma que los \npueblos ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos han sido reconocidos como tribus, lo que indicar\u00eda \nla inexistencia de una jerarqu\u00eda pol\u00edtica en la estructura interna de estas \ncomunidade s ind\u00edgenas. Esta tesis presupone una igualdad social y pol\u00edtica, que ya \nha sido cuest ionada por te\u00f3ricos como Elizabeth Reichel (1976) y Viveiros de Castro \n(1996). Otra cosa ser\u00eda decir que no se reconocen diferencias significativas en la \nestructura socia l y pol\u00edtica interna de estos grupos, pues autores como Hugh -Jones \n(1995) y Chernela ( 1993) coinciden en afirmar que existen jerarqu\u00edas entre linajes y \ncasas de acuerdo a la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica relacionada con el control de \u00e1reas \nestrat\u00e9gicas.  \nEn cuanto a la producci\u00f3n y las formas de adaptarse y relacionarse con la selva \nh\u00fameda tropical Oyuela (1999), considera que existe una generalizaci\u00f3n sobre la \ncual se han concentrado las reflexiones antropol\u00f3gicas: suponer que la agricultura \nitinerante u horticultu ra es la forma de adaptaci\u00f3n per se de las comunidades \nind\u00edgenas amaz\u00f3nicas con su med io. \nEsta pr\u00e1ctica es considerada como una actividad productiva de autosubsistencia21 \npropia de la selva h\u00fameda tropical ya que permite la rotaci\u00f3n de cultivos, la \n                                                           \n20 Para profundizar consultar: Arhem (2001); Echeverri (2001); Descola (1992).  \n21 Lo que quiere decir que en las actividades productivas y de recolecci\u00f3n no se generaban excedentes, tan \ns\u00f3lo se tomaba del medio natural lo necesario . 57 \n \nregenera ci\u00f3n de los nutrientes de la tierra y no sobreexplota el suelo hasta degradar \nsu capa biol\u00f3gica. En la agricultura itinerante el espacio fundamental de producci\u00f3n \nes la chagra o huerta tradicional que opera bajo una l\u00f3gica de policultivo que asimila \nla div ersidad agron\u00f3mica de la selva. En la chagra  predominan cultivos como la \nyuca brava, e l \u00f1ame, el pl\u00e1tano, la batata, el aj\u00ed, la coca y el tabaco entre otros (Van \nder Hammen, 1992).  \nLos procesos de preparaci\u00f3n del cultivo, tumba y quema, siembra y cosecha est\u00e1n \nestablecidos de acuerdo a una divisi\u00f3n sexual del trabajo en el que las mujeres son \nlas encargadas de sembrar productos asociados a lo femenino como la yuca, \nmientras los hombres se encargan de sembrar cultivos rituales como la coca y el \ntabaco, adem \u00e1s de algunos comestibles como la pi\u00f1a y el chontaduro22. \nSin embargo, esta no es la \u00fan ica adaptaci\u00f3n antr\u00f3pica a la selva h\u00fameda tropical, \nespec\u00edficamente en \u00e1reas como Araracuara y La Pedrera existe registro de terras \npretas o antrosoles, que indican la a daptaci\u00f3n de tierras f\u00e9rtiles ricas en nutrientes \ny la eventual intensificaci\u00f3n de la agricultura como resultado de la actividad \nantr\u00f3pica. La importancia de las terras pretas radica en que rompe con el paradigma \ndel ecologismo cultural en el que la limita ci\u00f3n de suelos f\u00e9rtiles y recursos imped\u00edan \no determinaban los desarrollos culturales,  sociales y pol\u00edticos. Oyuela (1999) hace \nuna interesante reflexi\u00f3n al respecto , pues considera que son muestra de una \nracionalidad y conocimiento \u201ccient\u00edfico\u201d del medio ambiente por parte de sus \npobladores.  \nDe vuelta al tema de la chagra es necesario rei terar que es un espacio de \nproducci\u00f3n no s\u00f3lo de comestibles y pancoger, tambi\u00e9n es el principal espacio en \nel que se cultivan plantas sagradas de uso ritual. El uso de p lantas rituales como la \ncoca, el tabaco y el yag\u00e9 es un elemento fundamental dentro de  las culturas \namaz\u00f3nicas, pues se considera que tienen efectos m\u00e1gicos, de sanaci\u00f3n, de \npurificaci\u00f3n del pensamiento y de la palabra, adem\u00e1s de ser elementos esenciales \n                                                           \n22 Para profundi zar consultar: Van der Hammen, Clara. (1992). \u201cLa relaci\u00f3n con las plantas cultivadas\u201d en: \u201cEl \nmanejo del mundo. Naturaleza y sociedad entre los Yukun a de la Amazon\u00eda\u201d. Fundaci\u00f3n Tropenbos.  58 \n \nen la transmisi\u00f3n del conocimiento, relaci\u00f3n con la naturaleza y los seres m\u00edticos \ncreadores.  \nAl respecto Arocha y Friedemann (1982) afirman que las ceremonias y rituales m\u00e1s \ncomunes en la Amazon\u00eda son las asociadas al uso de yag\u00e9, considerado como \nbejuco sagrado y pilar de la medicina tradicional amaz\u00f3nica. El conocimiento en \ntorno al yag\u00e9  se origin\u00f3 en la regi\u00f3n oriental de la Amazon\u00eda \u2013espec\u00edficamente en \nel Vaup\u00e9s \u2014 sin embargo, con el pasar del tiempo es cada vez m\u00e1s inusual su uso \nen esta parte de la re gi\u00f3n, pues hoy en d\u00eda el uso del yag\u00e9 es com\u00fan en la regi\u00f3n \noccidental por parte de co munidades Inga, Cof\u00e1n y Kam\u00ebnts\u00e1 .  \n \nPiedemonte andino -amaz\u00f3nico  \nEn la literatura antropol\u00f3gica colombiana se destacan dos ambiciosos trabajos en \nlos que se hizo un esfuerzo por hacer una caracterizaci\u00f3n antropol\u00f3gica de los \npueblos ind\u00edgenas a lo largo del  territorio nacional: \u201cIntroducci\u00f3n a la Colombia \nAmerindia\u201d producido por el Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda en 1987 y \n\u201cGeograf\u00eda Humana de Colombia\u201d un compilado de diez tomos  producido por el \nInstituto Colombiano de Cultura Hisp\u00e1nica en 1990.  \nEn e l primero se dedican dos ac\u00e1pites a la regi\u00f3n del piedemonte and ino-\namaz\u00f3nico, en el cap\u00edtulo \u201cInd\u00edgenas del Alto Putumayo -Caquet\u00e1\u201d escrito por \nMargarita Chaves y Juan Jos\u00e9 Vieco se hace una caracterizaci\u00f3n geogr\u00e1fica y \npoblacional de la zona que correspon de a los departamentos del Putumayo, \nsuroeste del Caquet\u00e1, al su roccidente de Nari\u00f1o y una peque\u00f1a porci\u00f3n del sur del \nCauca. El piedemonte se encuentra a una altura entre los 400 y 1000 msnm, se \ncaracteriza por ser una zona escarpada, de clima ecuatorial,  con humedad alta \nrelativa y con niveles de pluviosidad anual co nstantes (3000 mm). Por estas dos \n\u00faltimas razones el piedemonte es considerado como una de las zonas m\u00e1s \nh\u00famedas de toda la Amazon\u00eda.   \nLos afluentes m\u00e1s importantes del piedemonte son el r\u00edo San Miguel, el r \u00edo \nGuamue z y el r\u00edo Orteguaza entre otros. Los p icos m\u00e1s altos de la cordillera de Los 59 \n \nAndes en esta regi\u00f3n son estrellas fluviales donde nacen afluentes de las cuencas \nhidrogr\u00e1ficas del Caquet\u00e1 y Putumayo, siendo ambos importantes tributar ios de la \ncuenca del r\u00edo Amazonas. Adem\u00e1s , debido a la cercan\u00eda con la cordillera, estos \nsuelos son los m\u00e1s f\u00e9rtiles de la Amazon\u00eda colombiana, por lo que son \u00f3ptimos para \nel desarrollo de la agricultura y la colonizaci\u00f3n.  \nEn la regi\u00f3n occidental de la Am azon\u00eda se encuentran asentados pueblos ind\u00edgenas \nInga, Kam\u00ebnts\u00e1 , Siona, Cof\u00e1n , Coreguaje, Yanaconas y Secoya, entre otros. Son \ncomunidades bastante dispersas, pues se encuentran asentadas tanto en zonas \nmonta\u00f1osas como en pi edemonte, tal es el caso de los Ingas, quienes \nprincipalmente est\u00e1n asentados en el Valle de Sibundoy (2.200 msnm) aunque \ntambi\u00e9n tienen asentamientos en el bajo Putumayo (400 msnm) lo que implica \nadaptaciones a entornos totalmente diferentes dentro de un mismo sistema cultural.  \nPrecisam ente este es uno de los aspectos que caracteriza a los pueblos ind\u00edgenas \ndel occidente y el piedemonte andino -amaz\u00f3nico, pues son comunidades con alta \nmovilidad social, que tradicionalmente han sido reconocidos como comercia ntes y \nagricultores, pero sobret odo como m\u00e9dicos y curanderos expertos en el \nconocimiento de plantas sagradas y medicinales (Chaves y Vieco, 1987).  \nLos pueblos Inga y Cof\u00e1n son especialmente destacados y reconocidos a nivel \nnacional como m\u00e9dicos y curande ros que han reivindicado el uso de la medicina \ntradicional como patrimonio cultural y material de los pueblos ind\u00edgenas \namaz\u00f3nicos. Esto se debe en parte a que tienen v\u00ednculos con la sociedad nacional \npor diferentes razones como el desplazamiento forzado, el conflicto armado y la \nb\u00fasqued a de mejores oportunidades, adem\u00e1s de la importancia que tiene la \nmedicina tradicional dentro de sus sistemas culturales. Por antonomasia se \nconsidera que los Ingas y Cofanes son expertos en el uso del bejuco sagrado del \nyag\u00e9 y adem\u00e1s han sido las comunida des m\u00e1s abiertas a compartir el conocimiento \ny brindar curaci\u00f3n a trav\u00e9s de rituales y ceremonias centradas en esta planta.    \nEl Putumayo es uno de los departamentos m\u00e1s estrat\u00e9gicos del pa\u00eds, pues es la \npuerta andina de la  Amazon\u00eda, es un corredor fundam ental entre esta regi\u00f3n y el \ninterior del pa\u00eds. Por esta raz\u00f3n ha sido lugar de varias olas de colonizaci\u00f3n como 60 \n \nla espa\u00f1ola hacia el siglo XVI, las misiones cat\u00f3licas y capuchinas hacia mediados \ndel siglo XVII y la coloniza ci\u00f3n agr\u00edcola y ganadera de fami lias campesinas \nprovenientes del interior del pa\u00eds desde mediados del siglo XX23. \n \nPueblo Cof\u00e1n o A\u2019i  \nLos Cofanes han poblado ancestralmente los territorios comprendidos entre los r\u00edos \nOrito, Guamu\u00e9z, San Miguel y Aguarico, l o que incluye los municipios de Puerto \nAs\u00eds, Orito, Valle del Guamu\u00e9z y San Miguel en el Putumayo, adem\u00e1s de una \nporci\u00f3n ecuatoriana cerca al r\u00edo Aguarico. En total la extensi\u00f3n del territorio Cof\u00e1n \nse estim\u00f3 para el a\u00f1o 2009 en seis millones de hect\u00e1reas aproximadamente (Plan \nde Salvagu arda, 2009).   \nEn el Plan de Salvaguarda (2009) la Nacionalidad Cof\u00e1n se presenta como un \npueblo de sabedores que ofrecen al mundo la capacidad de sanar enfermedades \ncorporales y espirituales a trav\u00e9s del conocimiento e impl ementaci\u00f3n de plantas \nmedicinale s, especialmente de la planta sagrada del Yag\u00e9, considerada como un \nelemento espiritual orientador de su cultura.  \nEn este mismo documento se registra para el a\u00f1o 2009 una poblaci\u00f3n de 1.708 \npersonas asentadas en cabildos y resguardos como: Bocana de Luz\u00f3n , Villanueva, \nSanta Rosa de Sucumb\u00edos, Santa Rosa de Guamu\u00e9z, Yarinal, Afilador -\nCampoalegre, Tshenene, Nueva Isla, Ukumari Kankhe y Santiago de Cali24.  \nLa existencia del pueblo Cof\u00e1n est\u00e1 estrechamente ligada al territorio, pues all\u00ed est\u00e1 \nla vida, la fuent e del conocimiento y sabidur\u00eda ancestral. El territorio es la base \nmaterial y espiritual en la que se desarrollan las relaciones entre ser humano y \nnaturaleza, lo que fundamenta uno de los aspectos que caracteriza a los Cofa nes: \nsu conocimiento y sabidur\u00eda  ancestral sobre la naturaleza, espec\u00edficamente el uso \nde plantas sagradas25. \n                                                           \n23 Ib\u00edd.  \n24 Ib\u00edd., p. 41.  \n25 Ib\u00edd., p. 57.  61 \n \nEn la literatura antropol\u00f3gica, espec\u00edficamente en el texto \u201cIntroducci\u00f3n a la \nColombia amerindia\u201d Chaves y Vieco (1987) hacen una caracterizaci\u00f3n del pueblo \nCof\u00e1n consider\u00e1ndolos  cercanos territorial y culturalmente con los Sionas y \nCoreguajes, a pesar de que ling\u00fc\u00edsticamente se encuentran aislados, ya que estos \ndos pueblos se clasificaron dentro de la familia ling\u00fc\u00edstica Tukano occidental, \nmientras  la lengua Cof\u00e1n se determin\u00f3 co mo independiente.  \nEn la actualidad la lengua Cof\u00e1n se encuentra en peligro de desaparecer debido a \nque no existe una transmisi\u00f3n generacional efectiva de la lengua. Adem\u00e1s la legua \nCof\u00e1n es una v\u00eda de herencia cultural que se vio seriamente afectada por l a llegada \ndel Instituto Ling\u00fc\u00edstico de Verano, que en los a\u00f1os sesenta incentiv\u00f3 procesos de \naculturaci\u00f3n y colonizaci\u00f3n en estos territorios26. \nEstos autores plantean que la base del sistema productivo Cof\u00e1n es la tenencia \ncomunal de la tierra bajo la figu ra jur\u00eddica de resguardos27, mientras la posesi\u00f3n de \nla tierra se basa en un principio de usufructo. La extensi\u00f3n b\u00e1sica se estima entre \nseis y doce hect\u00e1reas de tierra que generalmente se trabajan rotativamente, es \ndecir, mi entras unas se trabajan las otra s se dejan descansar. Adem\u00e1s los Cofanes \nson comunidades patrilineales, en las que la herencia (incluyendo la tierra) se \ntransmite de padre a hijo (Chaves y Vieco, 1987).  \nEn t\u00e9rminos de producci\u00f3n, los autores asemejan a est e pueblo a la tradicional \nimagen  del ind\u00edgena amaz\u00f3nico horticultor, que como consecuencia de la \ncolonizaci\u00f3n fue forzado a implementar la agricultura para integrarse en el mercado \nregional y nacional28. Respecto a la agricultura se diferencian dos categor\u00ed as, la de \nautoconsumo y la comer cial, que adem\u00e1s de la destinaci\u00f3n de los productos se \ndistancian por aspectos como al tipo de cooperaci\u00f3n, la divisi\u00f3n sexual del trabajo \ny la cantidad de energ\u00eda invertida.  \n                                                           \n26 Ib\u00edd., p. 36.  \n27 Entidade s territoriales  imprescriptibles, inalienables e inembargables reglamentadas en el Art\u00edculo 63 de la \nConstituci\u00f3n Nacional.  \n28 Como ya se mencion\u00f3 al inicio de este cap\u00edtulo, vale la pena cuestionarse este generalizado estereotipo del \nind\u00edgena amaz\u00f3nico.  62 \n \nLa primera se desarrolla de acuerdo a las necesi dades del grupo familiar, por lo  que \nes un sistema productivo de policultivo a peque\u00f1a escala, que se establece en \nchagras  cerca de las casas, donde se cultiva una amplia variedad de productos \ncomo yuca dulce, pl\u00e1tano, frutales, especias y plantas medicina les. La divisi\u00f3n \nsexual del trab ajo se da de igual manera que en selva h\u00fameda29, es decir, los \nhombres se encargan de elegir y preparar el terreno mediante el sistema de tumba -\nsocola -quema. Mientras la mujer se encarga de la siembra, cuidado y recolecci\u00f3n \nde las cosechas30. En este caso el  grupo familiar es el n\u00facleo b\u00e1sico de producci\u00f3n, \nya que suministra mano de obra suficiente para la producci\u00f3n de subsistencia.  \nLa agricultura comercial se considera el centro de la actividad econ\u00f3mica, ya que \ndeviene mayor  ingreso para suplir las necesid ades de las familias. En este caso, las \nchagras se establecen en los terrenos m\u00e1s f\u00e9rtiles, donde se cultiva b\u00e1sicamente \ncultivos comerciales como arroz y ma\u00edz. Contrario al caso anterior, generalmente se \nrequiere mayor mano  de obra, haciendo necesaria la cooperaci\u00f3n inter -dom\u00e9stica, \nel trabajo en minga o el pago de jornaleros.  \nPor otra parte, actividades como la pesca, recolecci\u00f3n de frutos silvestres y la \ncacer\u00eda han disminuido sustancialmente debido a la colonizaci\u00f3n y al \nestablecimiento de pastos de gan ader\u00eda, adem\u00e1s de la crianza de animales \npeque\u00f1os como pollos, gallinas y cerdos.  \nLa c\u00e9lula b\u00e1sica de la organizaci\u00f3n social de los Siona, Coreguaje y Cof\u00e1n es la \nfamilia nuclear, pues es la unidad b\u00e1sica de producci\u00f3n, consumo y socializaci\u00f3n \ndentro de l a comunidad. Generalmente la familia nuclear est\u00e1 compuesta por un \nhombre,  su c\u00f3nyuge y sus hijos c\u00e9libes, entre quienes se da una \ncomplementariedad de tareas dom\u00e9sticas y productivas que deben suplir las \nnecesidades b\u00e1sicas del n\u00facleo familiar. Sin embarg o, es necesario que las familias \n                                                           \n29 Tal como lo describi\u00f3 Mar\u00eda Clara van der Hammen (1992) en: \u201cLa relaci\u00f3n con las plantas cultivadas\u201d en: \n\u201cEl manejo del mundo. Naturaleza y sociedad  entre los Yukuna de la Amazon\u00eda\u201d. Fundaci\u00f3n Tropenbos.  \n30 Los autores no precisan si en este caso hay una divisi\u00f3n sexual en el manejo de plantas rituales como la coca \no el biaji, como s\u00ed se da en el caso de la Amazon\u00eda oriental colombiana.  63 \n \nnucleares est\u00e9n unidas por lazos de sangr e a familias extensas o a linajes31 con \nquienes conforman grupos de trabajo y cooperaci\u00f3n.  \nPara los Cofanes el principio de filiaci\u00f3n es bilateral, es decir, que se reconoce la \nperte nencia tanto a la familia materna como paterna, a diferencia de los Sionas  y \nCoreguajes ya que su sistema de filiaci\u00f3n es patrilineal. No obstante, estos tres \ngrupos comparten la prescripci\u00f3n de la exogamia \u2013en diferente grado \u2014como \nprincipio de reproducci\u00f3 n social, particularmente los Cofanes tienen como \u00fanica \nexcepci\u00f3n la de pr imos hermanos bilaterales. En t\u00e9rminos de localidad, luego del \nmatrimonio no existe una regla fija para los Cofanes, pues bien pueden ser \npatrilocales32 (es el caso m\u00e1s com\u00fan) o neo -locales33.  \nHasta los a\u00f1os 60 del siglo XX la organizaci\u00f3n pol\u00edtica se centr aba en la figura del \ncuraca , quien luego de un largo camino de preparaci\u00f3n y aprendizaje a trav\u00e9s del \nconsumo del yag\u00e9 ( Banisteriopsis caapi), adquir\u00eda la sabidur\u00eda y capacidad de \nmediar las fuerzas del mundo natural y el sobrenatural, lo que le otorgaba p oder \npol\u00edtico, religioso y social. Sin embargo, este sistema de organizaci\u00f3n pol\u00edtica entr\u00f3 \nen declive luego de la llegada de misiones capuchinas a inicios del siglo XX, quienes \nimpu sieron el sistema de gobierno de cabildos, en el que la m\u00e1xima autoridad e ra \nel gobernador, una figura de autoridad secular que requer\u00eda la separaci\u00f3n del poder \ncivil del religioso, facilitando as\u00ed la labor catec\u00famena de los misioneros.  \nEl establecimiento  de este sistema de gobierno releg\u00f3 la labor del curaca a ser un \nm\u00e9dico in d\u00edgena desprovisto de poder pol\u00edtico. A diferencia del sistema anterior, la \npreparaci\u00f3n para ser gobernador no es muy extensa ni complicada, pues los \u00fanicos \nrequisitos son saber leer  y escribir en castellano. Las labores del gobernador \nconsisten en organiz ar las actividades comunales y representar a la comunidad ante \nlas autoridades gubernamentales. En t\u00e9rminos de diferenciaci\u00f3n social, vale la pena \nse\u00f1alar que Chaves y Vieco (1987) m encionan que aunque no existe una marcada \n                                                           \n31 Es un grupo de parientes agnados (parentesco no necesariamente consangu\u00edneo fundamentado en la \npotestad del paterfamil ias) descendientes de un ancestro com\u00fan con quien se tienen v\u00ednculos demostrables \ngeneal\u00f3gicamente.  \n32 Es decir, la mujer se muda a la casa del padre del esposo.  \n33 Es decir, luego del matrimonio los c\u00f3nyuges se mudan a una nueva casa propiedad de los dos.   64 \n \njerarquizaci\u00f3n social, s\u00ed hay ci erto grado de jerarqu\u00eda de acuerdo a la edad y el \nbienestar econ\u00f3mico.  \nEl pueblo Cof\u00e1n fue declarado por la Corte Constitucional en el Auto 004 de 2009  \ncomo pueblo en peligro de ext inci\u00f3n, pues sus tradiciones culturales se encuentran \nbastante debilitadas  como resultado de procesos hist\u00f3ricos de colonizaci\u00f3n y \naculturaci\u00f3n. Espec\u00edficamente autores como Tobar, P\u00e9rez, P\u00e9rez y Giraldo (2004) \nreconocen tres etapas de colonizaci\u00f3n que die zmaron la poblaci\u00f3n Cof\u00e1n: i) entre \nsiglos XVI y XVIII cuando se dio el co ntacto con los espa\u00f1oles y establecimiento de \nmisiones cat\u00f3licas, ii) entre siglos XVIII y mediados del XX con el auge de la \neconom\u00eda extractiva en la regi\u00f3n con las bonanzas de quin a, caucho y petr\u00f3leo con \nlas que se busc\u00f3 incluir a la Amazon\u00eda en las din \u00e1micas de la econom\u00eda mundial y \niii) desde mediados del siglo XX con la llegada de olas de campesinos colonos \nprovenientes del interior del pa\u00eds que migraron huyendo de la violencia.  \nLas referencias de autores como Brucher (1968) sobre la llegada de los \nconquistadores espa\u00f1oles a la regi\u00f3n del piedemonte amaz\u00f3nico son bastante \nbreves: los primeros contactos datan del siglo XVI en el marco de expediciones en \nla b\u00fasqueda del tesoro de E l Dorado, que en su paso por el suroccidente del pa\u00eds \nesclavizaron ind\u00edgen as para la fundaci\u00f3n de poblados como Mocoa. Seg\u00fan el autor \nestas expediciones no transformaron trascendentalmente la regi\u00f3n, pues la \u00fanica \nhuella que dejaron fue la fundaci\u00f3n de Moc oa, que a\u00f1os despu\u00e9s fue destruida en \nlevantamientos ind\u00edgenas (Brucher, 1 968, Pp. 28).  \nNo obstante, hay referencias de intentos de colonizaci\u00f3n y establecimiento de \nmisiones por parte de jesuitas (desde 1609) y de franciscanos (desde 1635) que \nfueron de naturaleza ef\u00edmera, espor\u00e1dica y de limitado alcance. Sobre este episodio \nexisten precisas descripciones, como la de V\u00edctor Manuel Bonilla (1968) en \u201cSiervos \nde Dios, amos de Indios\u201d quien menciona los vej\u00e1menes cometidos por jesuitas, \nfranciscanos y encom enderos en el piedemonte, exactamente entre lo que \nactualmente son los dep artamentos de Putumayo y Caquet\u00e1.  \nEn estas descripciones menciona el encuentro de los misioneros con los Cofanes, \nquienes se resistieron a ser evangelizados y dominados por los enco menderos que 65 \n \nllegaron a la regi\u00f3n junto con las misiones. Estas sublevacio nes ind\u00edgenas se \nprolongaron hasta finales del siglo XVII, lo que condujo a la ruina de poblados \nfundados por algunos conquistadore s y misioneros como \u00c9cija  de Sucumb\u00edos y \nMocoa (Bon illa, 1968. Pp. 20 -21). \nSeg\u00fan Brucher (1968), a finales del siglo XIX la l abor doctrinal en la regi\u00f3n fue \nencomendada a los capuchinos por el Obispo de Pasto en 1896, quienes se \nestablecieron en Mocoa como centro misional del piedemonte. De la actividad \ndoctrinera el autor resalta la fundaci\u00f3n de poblados como Florencia (1902), Puerto \nUmbr\u00eda (1912), Alvernia (1915), Guacamayas (1921), Puerto Lim\u00f3n (1922), San \nAntonio de Guamu\u00e9z (1922) y Puerto Legu\u00edzamo (1919).  \nRespecto a la segunda etapa es preciso mencion ar que con la extracci\u00f3n de quina34 \nempez\u00f3 un ciclo extractivo de bonanzas determinante en la historia econ\u00f3mica, \nambiental y social de la Amazon\u00eda, generando grandes transformaciones en la \nregi\u00f3n hasta la actualidad. M\u00e1s all\u00e1 del impacto ambiental en t\u00e9rmi nos de \ndestrucci\u00f3n de bosques, es fundamental considerarlo en relaci\u00f3n con  aspectos \ndemogr\u00e1ficos, sociales y geopol\u00edticos que eventualmente implicaron graves \nimpactos ambientales (Palacio, s.f).  \nEn el contexto global, la extracci\u00f3n de quina fue imprescind ible para la expansi\u00f3n \nde los ej\u00e9rcitos imperiales ingleses, portugueses y  holandeses en \u00c1frica, quienes \nencontraron en la malaria y el paludismo una barrera para la conquista de este \ncontinente, por lo que puede decirse que gracias a la quina fue posible su conquista \ny colonizaci\u00f3n.  \nPor su parte, Palacio (s.f) considera que en t\u00e9rminos demogr\u00e1ficos y ambientales, \nla bonanza de la quina implic\u00f3 una sustancial disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena \nen la regi\u00f3n, lo que a la larga condujo a una desvalorizaci\u00f3n  y p\u00e9rdida del \nconocimiento am biental sobre el manejo de la selva. En el \u00e1mbito geopol\u00edtico se \nintegr\u00f3 la regi\u00f3n \u2013sobre todo \u2014 al mercado y la econom\u00eda mundial y en menor \n                                                           \n34 Es una corteza medicinal de la que se extrae la quinina, un alcaloide antipir\u00e9tico, antipal\u00fadico y analg\u00e9sico \nimplementado en la segunda mitad del  siglo XIX para combatir la malaria y el paludismo en zonas tropicales \ncomo \u00c1frica y las selvas amaz\u00f3nicas .     66 \n \nmedida a la naci\u00f3n mediante la construcci\u00f3n de caminos y la recuperaci\u00f3n de los \nlazos sociales entre los Andes y la Amazon\u00eda colombiana.  \nLa bonanza de la quina lleg\u00f3 a su fin en 1884 debido a la ca\u00edda de los precios de la \nquina nacional en el mercado mundial, como consecuencia del aumento en la oferta \nde la corteza, ya que bot\u00e1nicos holand eses e ingleses llevaron semil las y pl\u00e1ntulas \nal suroeste asi\u00e1tico, donde se establecieron grandes plantaciones que condujeron \na la ruina de empresas quineras como la Casa El\u00edas Reyes y Hermanos (G\u00f3mez, \n2003).  \nParalelamente con la extracci\u00f3n de quina lleg\u00f3  la bonanza del caucho, que pr odujo \ngrandes transformaciones a nivel social, geopol\u00edtico y cultural no s\u00f3lo en la \nAmazon\u00eda colombiana, sino en la Panamazon\u00eda, involucrando a los gobiernos y \nempresarios tanto peruanos como brasileros. De igual manera que en  el caso de la \nquina, el auge del caucho estuvo estrechamente relacionado con la demanda \ninternacional de esta materia prima, considerada fundamental para el desarrollo de \nla industria y los transportes (Palacio, 2007).    \nLa mayor crisis en la explotaci\u00f3n  del caucho negro (variedad de l caucho extra\u00edda en \nel piedemonte) fue generada por la Guerra de los Mil D\u00edas (1899 -1902) pues la \nregi\u00f3n qued\u00f3 aislada del resto del pa\u00eds y dado que los caucheros se aprovisionaban \nen Neiva, condujo a graves crisis y conflict os entre caucheros y siringuer os35 por la \nruptura en la cadena del sistema de endeude36 (Pineda, 1987).  \nSi bien los vej\u00e1menes de la Casa Arana contra los ind\u00edgenas se concentraron en \npoblados como La Chorrera y El Encanto, el poder de la Casa Arana se extend i\u00f3 \nhasta departamentos como Ca quet\u00e1 y Putumayo, sobre todo en la parte baja de \n                                                           \n35 Tal es el nombre portugu\u00e9s con el que se denominan a los ind\u00edgenas que trabajaban para los caucheros \nextrayendo el l\u00e1tex de los \u00e1rboles.  \n36 Este sistema econ\u00f3mico ha sido uno de los m\u00e1s importantes en la Amazon\u00eda, fundamentalmente se basaba \nen un s istema de cadena de cr\u00e9dito que Weinstein (1983) con el fin de hacerlo m\u00e1s claro, describe de la \nsiguiente manera: \u201cEl Amazonas es la tierra del cr\u00e9 dito. No hay capital: el siringuero le debe al patr\u00f3n, el \npatr\u00f3n debe a la \u2018casa aviadora\u2019, la \u2018casa aviador a\u2019 debe al extranjero, y as\u00ed sucesivamente\u201d (Pineda, 1987. Pp. \n193).  \n 67 \n \neste \u00faltimo donde predominaban ind\u00edgenas Uitoto \u2013que colindan con el pueblo \nCof\u00e1n \u2014, considerados como la etnia m\u00e1s afectada por la bonanza del caucho.   \nPosteriormente, la bonan za petrolera tuvo su auge entr e 1963 y 1976, a manos de \nla compa\u00f1\u00eda Texas Petroleum Company, establecida en el Putumayo desde la \n\u00e9poca de los 40, sin embargo es hasta los a\u00f1os 50 que esta compa\u00f1\u00eda intensifica la \nexplotaci\u00f3n de crudo al sur del departamento , en cercan\u00edas del territorio Cof\u00e1n. En \nesta d\u00e9cada, la Texas Petroleum en asociaci\u00f3n con la Colombian Gulf Oil Company \nobtuvo la concesi\u00f3n de m\u00e1s de 15.000 Km2, siendo la concesi\u00f3n petrolera m\u00e1s \ngrande del pa\u00eds hasta el momento37.  \nPor esta misma \u00e9poca se registraron los hallazgos de San Miguel y Orito, que para \nel momento eran considerados los m\u00e1s grandes del pa\u00eds y es as\u00ed como el Putumayo \nse perfila como un departamento con gran potencial petrolero. Por esta raz\u00f3n y \ndebido a las dificultades en la constru cci\u00f3n de carrete ras para movilizar el \ncombustible, el gobierno nacional orden\u00f3 la construcci\u00f3n del oleoducto trasandino \nen 1966, que en su trayecto pasa por poblaciones como Aca\u00e9, San Miguel, Loro, La \nHormiga38, Churuyaco, Sucumb\u00edos, San Antonio y Caribe, m uchas de estas \npertenecientes a territorio Cof\u00e1n. Otra de las obras de infraestructura construidas \npara garantizar el procesamiento del petr\u00f3leo fue la refiner\u00eda de Orito en 1968, lo \nque en conjunto conform\u00f3 el denominado \u201cDistrito Putumayo\u201d de la Texas Pe troleum \nCompany39. \nLas comunidades Cof\u00e1n denunciaron en el Plan de Salvaguarda (2009) que la \nexplotaci\u00f3n de petr\u00f3leo en su territorio ha vulnerado su cultura, tradiciones y \ncreencias, pues ha irrespetado a la Madre Naturaleza y los sitios sagrados de este \npueblo ancestral.  Precisamente en respuesta a la amenaza territorial que implic\u00f3 la \nexplotaci\u00f3n de crudo, en los a\u00f1os 70 se crearon cinco reservas como medida de \nprotecci\u00f3n: Santa Rosa del Guamu\u00e9z y Yarinal (1973), Bocana de Luz\u00f3n (1975), \n                                                           \n37 Dentro del \u00e1rea concesionada hubo dos zonas que por decisi\u00f3n de la Junta Dir ectiva del Incora fueron \nsustra\u00eddas de la reserva forestal de la Amazon\u00eda, para permitir la explotaci\u00f3n de p etr\u00f3leo en estas \u00e1reas (Devia, \n2003. Pp. 74).  \n38 Actualmente conocido como Valle del Guamu\u00e9z.  \n39 Fuente: Devia, Claudia. (2004). \u201cOrito y la explota ci\u00f3n petrolera. Un caso de colonizaci\u00f3n en el medio \nPutumayo, 1963 -1985). Tesis de pregrado en Antropolog\u00eda.  Universidad Nacional de Colombia.  68 \n \nSanta Rosa de Sucu mb\u00edos y Afilador  Campoalegre (1976). Sin embargo, las \nafectaciones generadas por esta actividad econ\u00f3mica se mantienen hasta la \nactualidad40.   \nLa etapa de colonizaci\u00f3n agraria fue producto de la violencia pol\u00edtica entre liberales \ny conservadores en la regi \u00f3n andina, espec \u00edficamente en departamentos como \nCundinamarca, Tolima, Huila y Boyac\u00e1, lo que incentiv\u00f3 la migraci\u00f3n de familias \ncampesinas que huyeron de la violencia hacia zonas de frontera como los Llanos \nOrientales y la Amazon\u00eda, lo que eventualmente a ument\u00f3 la presi\u00f3 n sobre las \ngentes y tierras de estas regiones. Aunque la colonizaci\u00f3n agraria tambi\u00e9n fue \nincentivada por el Estado desde inicios de siglo XX como estrategia para civilizar \nestas ind\u00f3mitas regiones e integrarlas a la vida nacional (Brucher , 1968).  \nAutores  como Ram\u00edrez (2011) afirman que durante este per\u00edodo hubo una explosi\u00f3n \ndemogr\u00e1fica de colonos, se expandi\u00f3 la frontera agr\u00edcola, se intensific\u00f3 la ganader\u00eda \nen regiones como Caquet\u00e1 y hubo algunas bonanzas, de las cuales destaca la \nmadere ra (1959), de pi eles (1960) y de coca (1977 -1987).  \nRespecto a esta \u00faltima, la autora afirm\u00f3 que el auge de la coca lleg\u00f3 a la regi\u00f3n con \nGonzalo Rodr\u00edguez Gacha, como resultado de la represi\u00f3n en el Magdalena medio. \nLa llegada de la coca a la regi\u00f3n implic \u00f3 el abandono de  la agricultura, el incremento \ndel costo de vida y la desvalorizaci\u00f3n del pensamiento y costumbres ancestrales. \nAdem\u00e1s , estuvo acompa\u00f1ada por el arribo de grupos insurgentes como las Fuerzas \nArmadas Revolucionarias de Colombia (FARC) a fina les de los ochen ta y el Ej\u00e9rcito \nPopular de Liberaci\u00f3n (EPL) entre los a\u00f1os 1984 -1991 quienes se disputaron el \ncontrol del territorio mediante el cobro de vacunas a los cultivadores y comerciantes \nde coca (Plan de Salvaguarda, 2009).  \nA pesar de la presenci a de estos grupo s insurgentes en la regi\u00f3n, los m\u00e1s cruentos \nhechos de violencia fueron perpetrados por grupos paramilitares. Uno de los m\u00e1s \nrepudiables dentro del territorio Cof\u00e1n fue la masacre de El Tigre, realizada en el \n                                                           \n40 Seg\u00fan Devia (2004), dado que la Texas Petroleum abandon\u00f3 la regi\u00f3n a finales de los 70, cediendo los \nderechos de explotaci\u00f3n a Ecopetrol, es esta \u00faltima empresa la encargada de explotar petr\u00f3leo en la regi\u00f3n \nactualment e. 69 \n \nValle del Guamu\u00e9z el 9 de enero  de 1999. El pue blo Cof\u00e1n denuncia que en esta \nacci\u00f3n hubo se\u00f1alamientos, amenazas, torturas , desapariciones, desplazamiento \nforzado41 y reclutamiento de j\u00f3venes. En el a\u00f1o 2007, la Fiscal\u00eda General de la \nNaci\u00f3n encontr\u00f3 una de las fosas comunes m\u00e1s grandes  del pa\u00eds que co nten\u00eda 100 \ncuerpos inhumados de la masacre de El Tigre42.  \nEspec\u00edficamente hacia finales del siglo XX el gobierno colombiano dirigi\u00f3 una lucha \ncontra el narcotr\u00e1fico en el departamento, situaci\u00f3n que en el a\u00f1o 2001 se \nintensificar\u00eda con la i mplementaci\u00f3n de l Plan Colombia: una estrategia \nmancomunada con el gobierno de Estados Unidos para combatir el narcotr\u00e1fico y el \nterrorismo en el pa\u00eds. Las principales acciones de este plan se centraron la \nmilitarizaci\u00f3n de la zona43 (lo que recrudeci\u00f3 el c onflicto armado) , la erradicaci\u00f3n \nmanual forzada y la fumigaci\u00f3n a\u00e9rea con glifosato de cultivos il\u00edcitos, lo que gener\u00f3 \ngraves impactos socioambientales debido a la afectaci\u00f3n adyacente de cultivos de \nplantas medicinales y de pancoger.  \nEl pueblo Cof\u00e1n co nsidera que una de las principales afectaciones de la \nimplementaci\u00f3n del Plan Colombia son las aspersiones a\u00e9reas con glifosato, pues \nha generado detrimento en las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n y en los \ncultivos. Estos hechos son considerados como u na vulneraci\u00f3n d e la seguridad \nalimentaria de los Cofanes y como una clara amenaza a su integridad \u00e9tnica y \ncultural44. \nTal como se ha dado hist\u00f3ricamente, la presencia estatal en la regi\u00f3n ha sido \nlimitada y desde finales del siglo XX se bas\u00f3 en presencia militar (espec\u00edf icamente \nde Batallones Energ\u00e9ticos) centrada en combatir guerrillas y garantizar la seguridad \nen la industria petrolera. En general, estas condiciones y la confluencia de varios \ngrupos armados en la regi\u00f3n contribuyeron a la consolidaci\u00f3n d e econom\u00edas de \nguerra, que han vulnerado seriamente los derechos humanos del pueblo Cof\u00e1n, \n                                                           \n41 Para el a\u00f1o 2009 se registr\u00f3 el desplazamiento de 148 familias de las 9 comunidades del pueblo Cof\u00e1n. \nIb\u00edd., p. 53.  \n42 Ib\u00edd., p. 38.  \n43 Hacia el a\u00f1o 2002 se estableci\u00f3 en cercan\u00edas del municipio de Puerto As\u00eds la primera Brigada Militar \nAntinarc\u00f3ticos del departamento (Plan de Salvaguardo, 2009).  \n44 Ib\u00edd., p. 39.  70 \n \nmuestra de ello es que la Fiscal\u00eda estim\u00f3 que en departamento pueden haber al \nmenos 3.000 desaparecidos en el marco del conflicto armado y la implementaci\u00f3n \ndel Plan  Colombia45.   \n \nPueblo Inga  \nLos Ingas son uno de los pueblos ind\u00edgenas m\u00e1s numerosos de la Amazon\u00eda, pues \nen el censo de 2005 se registr\u00f3 una poblaci\u00f3n total de 15.450 personas \nautoreconocidas como Ingas, de las cuales 50% son hombres y 50% son mujeres. \nLa mayor\u00eda de la po blaci\u00f3n ingana se concentra en el departamento del Putumayo, \nespec\u00edficamente en el Valle de Sibundoy, aunque hay minor\u00edas Ingas en \ndepartamentos como Caquet\u00e1, Cauca y Nari\u00f1o. Adem\u00e1s , hay varios cabildos \nestablecidos en grandes ciudades como  Bogot\u00e1, Cali, M edell\u00edn, Pasto y \nVillavicencio, entre otras, a donde migraron \u2013m\u00e1s que todo \u2014 por circunstancias \nasociadas al conflicto armado. De hecho, son uno de los pueblos ind\u00edgenas que \ntiene m\u00e1s poblaci\u00f3n urbana, pues equivale al 27% de la poblaci\u00f3n ( Ministerio de \nCultura, 2010; Plan de Salvaguarda, 2013).  \nEl Valle de Sibundoy se encuentra ubicado en el alto Putumayo, a una altura de \n2.200 msnm, tiene un nivel de pluviosidad medio (2.300 mm) y registra una \nhumedad relativa del 80%; en t\u00e9rminos ecol\u00f3gic os ha sido catal ogado como \nmonta\u00f1a h\u00fameda tropical (Ram\u00edrez de Jara y Pinz\u00f3n, 1987). Este valle es una de \nlas \u00e1reas estrat\u00e9gicas m\u00e1s importantes del suroccidente colombiano, pues \nhist\u00f3ricamente se ha perfilado como la principal ruta que interconecta a la r egi\u00f3n \nandina con  el piedemonte amaz\u00f3nico.  \nEn esta parte del departamento se han establecido varios cabildos como: Santiago, \nCol\u00f3n, San Pedro, San Andr\u00e9s, Sibundoy y San Francisco; en los que se concentra \nla mayor\u00eda de poblaci\u00f3n ingana. Sin embargo, existe n otros cabildos  y resguardos \nen el sur del departamento (particularmente al sur) como: Yunguillo, Condagua, \n                                                           \n45 Ib\u00edd, p. 40.  71 \n \nChaluayaco, Puerto Lim\u00f3n, Puerto Ospina, Puerto Umbr\u00eda, Yarinal y El Hacha, entre \notros (Ministerio de Cultura, 2010; Plan de Salvaguarda, 2013).  \nA pesar de ubica rse mayoritariamente en el alto Putumayo, tambi\u00e9n hay \npoblaciones Ingas en la parte baja del departamento, como es el caso de Puerto \nAlegr\u00eda, donde comparten territorio con comunidades Uitoto (Plan de Vida, 2008).  \nEl pueblo Inga ha sido cl asificado dentro  del complejo cultural Sibundoy junto con el \npueblo Kam\u00ebnts\u00e1 , con quienes son cercanos territorial y culturalmente, pues ambos \npueblos comparten una historia com\u00fan, adem\u00e1s de una cosmovisi\u00f3n centrada en la \nplanta sagrada del yag\u00e9 (Plan de S alvaguarda, 2013 ). \nEn cuanto al origen del pueblo Inga se han planteado varias versiones46, sin \nembargo, la m\u00e1s predominante afirma que provienen del imperio inca, donde \ncumpl\u00edan la funci\u00f3n de resguardar las fronteras imperiales. La llegada de los Ingas \nal Valle de Sibundo y data del siglo XV, con el fin de impedir la resistencia del pueblo \nKwaiker frente a la expansi\u00f3n imperial inca47. \nEste pueblo es hablante de la lengua Inga, perteneciente a la familia ling\u00fc\u00edstica \nquechua de origen Inca. Para el a\u00f1o 2013 se  estim\u00f3 que 7.09 0 personas (45% del \ntotal de la poblaci\u00f3n autoreconocida como Inga) son hablantes de Inga, lo que \nimplica que esta lengua se encuentra en riesgo de extinci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual desde \nlos planes de vida y salvaguarda se han propuesto program as de etnoeducac i\u00f3n, \ncon el fin de recuperar la lengua como aspecto fundamental de la cultura Inga (Plan \nde Salvaguarda, 2013).  \nDesde mediados del siglo XVI los procesos de colonizaci\u00f3n, catequizaci\u00f3n y el \nestablecimiento de econom\u00edas extractivas han afec tado gravemente esta regi\u00f3n, por \nlo que es la regi\u00f3n amaz\u00f3nica m\u00e1s colonizada e inmersa en la econom\u00eda nacional. \nEn consecuencia, este contexto hist\u00f3rico ha generado grandes transformaciones \n                                                           \n46 Para profundizar algunas de ellas consultar : Ram\u00edrez, Mar\u00eda Clemencia. (1996). \u201cFrontera fluida entre Andes, \npiedemonte y selva\u201d. Instituto Colombiano de Cultura Hisp\u00e1nica. Bog ot\u00e1, Colombia.  \n47 Fuente: Observatorio del Programa Presidencial de Derechos Humanos y Derecho Internacional \nHumanitario. Diagn\u00f3stico del pueblo Inga. Disponible en: \nhttp://historico.derechoshumanos.gov.co/Observatorio/Documents/2010/DiagnosticoIndigenas /Diagnostic\no_INGA.PDF   72 \n \nque han influenciado fuertemente las condiciones sociopol\u00edticas y  culturales del \npueblo Inga.  \nA pesar de que las etapas de colonizaci\u00f3n de esta zona son las mismas que ya se \ndescribieron en el caso del pueblo Cof\u00e1n, tuvieron din\u00e1micas particulares que vale \nla pena considerar, pues influenciaron de distinta manera al pu eblo Inga.  \nLa hi storia de conquista y colonizaci\u00f3n en el alto Putumayo y el Valle de Sibundoy \nes mucho m\u00e1s temprana que en el piedemonte, pues autores como Bonilla (1968) \ny Ram\u00edrez (1996) datan la primera llegada de lugartenientes de Sebasti\u00e1n de \nBenalc\u00e1za r como Juan de A mpudia y Pedro de A\u00f1asco en 1535. La segunda llegada \nde espa\u00f1oles referenciada por estos autores es en 1542 con la expedici\u00f3n de \nHern\u00e1n P\u00e9rez de Quesada quien sali\u00f3 de Santaf\u00e9 con m\u00e1s de 8.000 hombres (entre \nind\u00edgenas apresados y espa\u00f1oles)  en busca del te soro de El Dorado.    \nTras esta segunda llegada a la regi\u00f3n, los conquistadores espa\u00f1oles se \nsorprendieron al encontrarse con poblados como Putumayo , Manoy  y Sibundoy, con \nbastante poblaci\u00f3n ind\u00edgena, donde adem\u00e1s ten\u00edan un avanzado sistema  de \nagricultura en el que sobresal\u00edan los cultivos de ma\u00edz.  \nSeg\u00fan los relatos de fray Bartolom\u00e9 de Al\u00e1cano, la cristianizaci\u00f3n de los ind\u00edgenas \nde la regi\u00f3n inici\u00f3 en 1547 con el fin de erradicar las creencias de los nativos, \nprecisamente llama la atenci\u00f3 n en el hecho de que los nombres de los poblados \nmencionados anteriormente fueron cambiados al castellano y renombrados como: \nSantiago, San Andr\u00e9s y San Pablo respectivamente (Bonilla, 1968. Pp. 17).  \nLas primeras misiones que se establecieron en el Alto P utumayo fueron \nfranciscanas y jesuitas, que a pesar de tener \u00e9xito en su misi\u00f3n \u2013pues los \nsibundoyes fueron buenos catec\u00famenos que r\u00e1pidamente adaptaron las creencias \ncat\u00f3licas \u2014 abandonaron la misi\u00f3n doctrinal voluntariamente en 1577. \nPosteriormente la lab or doctrinera fue entregada a Padres Dominicos que \npermanecie ron en la regi\u00f3n seis a\u00f1os, despu\u00e9s de los cuales abandonaron la \nregi\u00f3n. En esta \u00e9poca se enmarca el fracaso de los primeros intentos de \nevangelizaci\u00f3n y establecimiento de misiones en el alto Pu tumayo, a pesar de tener 73 \n \nlogros como la conversi\u00f3n de indios al catolicismo y la exitosa imposici\u00f3n del modelo \nde organizaci\u00f3n pol\u00edtica a trav\u00e9s de cabildos48. \nBonilla (1968) advierte que la documentaci\u00f3n sobre los siglos XVII y XVIII \u2013los que \n\u00e9l denomina c omo los siglos olvidados del ignoto Valle de Sibundoy \u2014 es muc ho \nm\u00e1s breve que en otros periodos. En los hechos m\u00e1s relevantes de estos dos siglos \nno se nombra a misioneros, sino a encomenderos encargados de cobrar el tributo \nde la corona espa\u00f1ola a los ind \u00edgenas a cambio de permitirles trabajar la tierra y \nadoctrina rlos. En estos periodos empez\u00f3 a ser evidente la merma demogr\u00e1fica \nind\u00edgena como consecuencia del contacto con los blancos, resultado de las bajas \nen batalla y de epidemias como el sarampi\u00f3n y la  viruela, siendo esta \u00faltima uno de \nlos principales vectores que disminuy\u00f3 sustancialmente la poblaci\u00f3n ind\u00edgena a \nnivel nacional49. \nPor su parte, Ram\u00edrez (1996) referencia la importancia de la actividad minera en el \nValle del Sibundoy hasta finales del XVI II, que implic\u00f3 el traslado masivo de \npoblaci\u00f3n como mano de obra en esta actividad, lo que se considera como uno de \nlos principales factores que desestructuraron la organizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica \nind\u00edgena.  \nOtro hecho importante referenciado por Bonilla fue la constituci\u00f3n de los resguardos \nde Aponte y Sibundoy por pa rte del visitador Luis de Qui\u00f1ones, quien adem\u00e1s \ncorrigi\u00f3 los abusos de los encomenderos respecto a la tributaci\u00f3n, por lo que se \nconvirti\u00f3 en un renombrado protector de los ind\u00edgenas. Lugar que luego ocupar\u00eda \ntambi\u00e9n el legendario cacique Carlos Tamoabioy , quien \u2013de acuerdo a su \nautoridad \u2014 consagr\u00f3 en su testamento poco tiempo antes de morir la propiedad de \nlos resguardos de Sibundoy Grande, Santiago y Aponte.  \nHasta la actualidad este es el docum ento m\u00e1s valioso de los pueblos del Sibundoy, \npues es la \u00fanic a muestra de la legitimidad de los resguardos ya que las actas \n                                                           \n48 Ib\u00edd.  \n49 Para profundizar consultar: G\u00f3mez, Augusto. \u201cEl impacto de la invasi\u00f3n europea sobre las sociedades \nind\u00edgenas de la Nueva Granada: siglos XVI -XVIII. Cat\u00e1strofe demogr\u00e1fica ind\u00edgena\u201d. En: Enfermedades, \nepidemias y medicament os. Fragmentos de una historia epidemiol\u00f3gica y sociocultural. Universidad Nacional \nde Colombia.  74 \n \noriginales desaparecieron, raz\u00f3n por la cual Carlos Tamoabioy es un ancestro muy \nrespetado y de gran importancia para comunidades Kam\u00ebnts\u00e1  e Ingas.  \nAutores como Bonilla (1968) y Brucher (1968) registraron que para finales del siglo \nXVIII e inicios del XIX la incidencia de la Iglesia a trav\u00e9s de misiones religiosas fue \nmuy reducida, pues para el a\u00f1o 1849 se limitaba a un vicario, su ayu dante y un \nPrefecto, adem\u00e1s del control de cuatro poblados y sus escuelas.  \nEste debilitamiento del poder eclesi\u00e1stico en el siglo XIX fue causa de la \nsecularizaci\u00f3n del poder estatal y de las limitaciones al poder de la Iglesia por parte \nde gobiernos liber ales como el de Tom\u00e1s Cipriano de Mosquera, quien en 1861 \nexpropi\u00f3 a la Iglesia la propiedad de miles de hect\u00e1reas de tierra f\u00e9rtil \u2013en ese \nmomento improductiva \u2014 mediante lo que se conoci\u00f3 como la desamortizaci\u00f3n de \nbienes de manos muertas50.  \nNo obstante, con la regeneraci\u00f3n y el Concordato de 1887 el conservatismo retom\u00f3 \nel poder reactivando las relaciones eclesi\u00e1sticas y devolviendo el poder y las tierras \nque hab\u00edan sido expropiadas a la Iglesia Cat\u00f3lica. Tal como lo documentan Palacio \n(s.f) y Bonilla (19 68) el Concordato implic\u00f3 la abrogaci\u00f3n del poder estatal en las \nzonas de frontera (como la Amazon\u00eda) pasando a ser territorios controlados por las \nmisiones que ejercieron el rol de Estado en estas regiones.  \nFue tal el poder que se le otorg\u00f3 a la Iglesia,  que a trav\u00e9s de la Ley 72 de 1892 se \ndictamin\u00f3 que el gobier no tendr\u00eda la potestad de \u201cdelegar a los misioneros \nfacultades extraordinarias para ejercer autoridad civil, penal y judicial sobre los \nnativos salvajes, para lo cual se suspend\u00eda la acci\u00f3n de le yes nacionales hasta que \nsalido del estado salvaje est\u00e9n en l a capacidad de ser gobernados por ellas\u201d \n(Palacio, s.f. Pp. 29).  \nEn 1893 llegaron a la regi\u00f3n los que han sido considerados como sus verdaderos \ncolonizadores: los Monjes Capuchinos de Catalu\u00f1a51, quienes se establecieron \nprincipalmente en el Valle de Sibund oy donde desempe\u00f1aron con relativo \u00e9xito su \n                                                           \n50 Ib\u00edd., p. 54 -55. \n51 Aunque es en el  interludio de 1890 -1892 que el gobierno acuerda con la Iglesia el establecimiento de \nmisiones en el Putumayo.  75 \n \nlabor de catequizar y erradicar las creencias y costumbres ind\u00edgenas (aunque su \nincidencia fue limitada en otros aspectos). Otra cuesti\u00f3n fundamental s obre los \ncapuchinos es que \u2013respecto a conflictos con colonos , quineros y caucheros \u2014 \nestos misioneros defend\u00edan los derechos de los ind\u00edgenas, por lo que fueron \nconsiderados como \u201cproindianos\u201d52. \nEl proceso evangelizador y civilizatorio de las misiones capu chinas tuvo un fuerte \nvuelco en 1904 cuando se estableci\u00f3 la Prefectura Apost\u00f3lica de Caquet\u00e1 y \nPutumayo bajo la direcci\u00f3n del Prefecto Fidel de Montclar quien consideraba que la \nconquista del Putumayo deb\u00eda trascender lo \u201cproindiano\u201d y la evangelizaci\u00f3n h acia \nuna misi\u00f3n mucho m\u00e1s occidental y modernizadora, incenti vando el desarrollo \necon\u00f3mico, la construcci\u00f3n de caminos, la fundaci\u00f3n de pueblos y el fomento a la \nagricultura y comercio.  \nTal proyecto \u201ccivilizatorio\u201d implic\u00f3 el sometimiento y explotaci\u00f3n la boral de los \nind\u00edgenas, y la llegada de poblaci\u00f3n criolla de \u201cbuenas maneras\u201d, lo que a la larga \ndesgast\u00f3 a los ind\u00edgenas y muchos optaron por migrar hacia las monta\u00f1as. Frente \na este proyecto, Palacio (s.f) en su texto \u201cCorograf\u00eda, quina y catequizaci\u00f3n: historia \namaz\u00f3nica entre 1850 y 1920\u201d lleg\u00f3 a tres conclusion es: i) la catequizaci\u00f3n tuvo un \nrelativo \u00e9xito en las tierras altas y fr\u00edas del valle, ii) los valores modernos y \ncivilizatorios de Montclar sirvieron para hacer prosperar a las misiones53, no par a \ncambiar la mentalidad de los nativos y iii) la idea de naci onalizar estos territorios a \ntrav\u00e9s de la construcci\u00f3n de un poder estatal mediante las misiones fracas\u00f3.  \nRespecto a las bonanzas de quina y caucho es preciso mencionar que si bien los \npueblos de  la alta Amazon\u00eda no fueron afectados directamente (como s\u00ed s e dio en \nel caso de los Cofanes y Uitotos), fueron presa de afectaciones indirectas, en \nrelaci\u00f3n con la vinculaci\u00f3n de estos ind\u00edgenas como mano de obra mal remunerada \ny espec\u00edficamente con la ap ertura de v\u00edas comerciales y de comunicaci\u00f3n en estos \n                                                           \n52 Al respec to vale la pena se\u00f1alar el caso del fray Lorenzo de Pupiales quien intervino para que el Cabildo \nInd\u00edgena de Sibundoy cediera unos te rrenos a los colonos para fundar el pueblo de San Francisco y as\u00ed reducir \nlos constantes conflictos entre ind\u00edgenas y colon os.  \n53 Vale la pena mencionar que este hecho adem\u00e1s gener\u00f3 rumores de que las misiones estaban usando dineros \ndel Estado para su prop io beneficio y crecimiento econ\u00f3mico, lo que a la larga gener\u00f3 que el gobierno redujera \nsustancialmente la financiaci\u00f3n a l as misiones capuchinas.  76 \n \nterrito rios, que resultaron ser fundamentales para el desarrollo de estas econom\u00edas \nextractivas en la regi\u00f3n (Palacio, s.f).  \nEl complejo cultural Sibundoy fue \u2013al igual que en el caso de los Cofanes \u2014 \ncaracterizado antropol\u00f3gicamente en el texto \u201cIntroducci\u00f3n a la  Colombia \nAmerindia\u201d, aunque en este caso el estudio fue realizado por Mar\u00eda Ram\u00edrez de Jara \ny Carlos Pinz\u00f3n54.  \nPara la \u00e9poca del estudio (1987) los autores reconocieron que la tenencia de la \ntierra se basaba en peque\u00f1as parcelas o minifundios (de hasta 3 hect\u00e1reas) que se \nusaban paralelamente en producci\u00f3n de auto -subsistencia y comercial. \nAproximadamente el 80% de la tierra era dedicada a la agricultura de auto -\nsubsistencia y a la tenencia de ga nado lechero (a peque\u00f1a escala). Mientras el 5% \nde la tierra se dedicaba a la agricultura comercial de productos como: papa, ma\u00edz y \nfr\u00edjol, adem\u00e1s de presentar una actividad ganadera mucho m\u00e1s intensiva.  \nHist\u00f3ricamente los Ingas han tenido una estrecha re laci\u00f3n con las comunidades de \nla selva amaz\u00f3nica, pues all\u00ed e s donde han aprendido el conocimiento y manejo de \nplantas sagradas como el yag\u00e9, eje fundamental de la identidad cultural Inga. Sin \nembargo, no s\u00f3lo han asimilado este tipo de conocimiento, pues su sistema \nproductivo basado en chagras es un modelo de produ cci\u00f3n originario de la selva \namaz\u00f3nica y adaptado al ecosistema de monta\u00f1a h\u00fameda tropical.  \nLa producci\u00f3n est\u00e1 asociada a una divisi\u00f3n sexual del trabajo en la que las mujeres \nse dedican al cult ivo de productos comestibles, mientras que el dominio de plan tas \nm\u00e1gicas y medicinales se considera como una actividad meramente masculina. \nSeg\u00fan Ram\u00edrez de Java y Pinz\u00f3n (1987) la chagra del \u201ccham\u00e1n\u201d es una \nrepresentaci\u00f3n del microcosmos, donde convergen elementos y fuerzas b\u00e1sicas del \nmundo m\u00edtico. En este sentido , las plantas medicinales cultivadas se asocian y \nagrupan en la chagra de acuerdo con sus propiedades en un espacio determinado \nde cultivo. En otra parte se agrupan las plantas asociadas con la \u2018curaci\u00f3n de \nmaleficios\u2019, es decir, plantas que revierten el manejo y el flujo de malas energ\u00edas y \n                                                           \n54 Este es uno de los acad\u00e9micos que m\u00e1s ha trabajado con Ingas, su labor se ha concentrado en temas como \nla medicina tradicional, el chamanismo y saberes populares.  77 \n \ndeseos. Tambi\u00e9n se encuentran plantas agrupadas debido a sus propiedades \nprotectoras frente a malos esp\u00edritus55.  \nLas pr\u00e1cticas en torno a la elecci\u00f3n, prepara ci\u00f3n, siembra y cosecha d e la chagra \nson similares a los descritos por Clara Van Der Hammen (1992) en el caso de los \nYukuna de la selva h\u00fameda tropical, pues es un sistema rotativo de cultivo en el que \nlas plantas cultivadas est\u00e1n asociadas a fuerzas mascu linas y femeninas.  \nOtro aspecto que ha caracterizado a los pueblos Ingas y Kam\u00ebnts\u00e1  es el vasto \nconocimiento ecol\u00f3gico del medio de monta\u00f1a h\u00fameda tropical, pues han logrado \nadaptar plantas propias de un ecosistema selv\u00e1tico a un nicho ecol\u00f3gico nuevo, \ncaracterizado por ser de cl ima fr\u00edo y menos h\u00famedo, tal es el caso de productos \ncomo el n\u00edspero y el yag\u00e9 (Ram\u00edrez de Java y Pinz\u00f3n, 1987).  \nLas comunidades Ingas se han caracterizado hist\u00f3ricamente por ser comerciantes \ny viajeros, raz\u00f3n por la que han estad o en constante contacto c on las comunidades \nselv\u00e1ticas. Esta estrecha relaci\u00f3n ha sido fundamental para la consolidaci\u00f3n de la \ncultura ingana, pues como se mencion\u00f3 anteriormente el yag\u00e9 (originario de la \nselva) fue adaptado a un nuevo nicho ecol\u00f3gico dond e se convirti\u00f3 en el eje \nespiritual, en la base de su sistema cultural y adem\u00e1s permiti\u00f3 la consolidaci\u00f3n de \nestas comunidades como m\u00e9dicos tradicionales expertos en el manejo de plantas \nsagradas y medicinales56.  \nEl n\u00facleo b\u00e1sico de la sociedad Inga es la familia, en la que se est ablece un sistema \nde filiaci\u00f3n matrilineal (en el caso de las mujeres) y patrilineal (en el caso de los \nhombres), seg\u00fan Ram\u00edrez de Java y Pinz\u00f3n (1987) las relaciones de parentesco \nest\u00e1n determinadas por el sexo a partir del cual s e establecen sistemas de filiaci\u00f3n \nunilaterales. La localidad y residencia son generalmente patrilocales, aunque con el \ntiempo ha predominado la residencia neo -local.  \n                                                           \n55 Para profundizar consultar: Pinz\u00f3n, Carlos y Garay, Gloria. (19 89). El jard\u00edn de la ciencia en el Valle de \nSibundoy\u201d. En: Curanderismo, 1era parte, Memorias del V Congreso Nacional de Antropolog\u00eda . ICFES. \nBogot\u00e1, Colombia. Pp. 115 -180.  \n56 Ib\u00edd.  78 \n \nLa base de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica del pueblo Inga es la instituci\u00f3n de cabildo, un \nsistema colonial en el que e l gobernador es la autoridad suprema y tiene la potestad \nde elegir a sus colaboradores: un alcalde mayor, un alcalde menor y cuatro \nalguaciles. El cabildo es un sistema impuesto por el fraile Fidel Montclar para \ncontrolar la vida p ol\u00edtica de estas comunida des, ponderando el poder que ten\u00eda la \nIglesia sobre estas, pues tradicionalmente el gobernador y sus ayudantes eran \nelegidos por los curas. Sin embargo, hacia los a\u00f1os sesenta las comunidades \nrechazaron este sistema de gobierno, po r lo que exigieron la int ervenci\u00f3n del Estado \nque en 1966 limit\u00f3 la intervenci\u00f3n de la Iglesia y les dio potestad a las comunidades \npara que eligieran a sus gobernadores aut\u00f3nomamente57.   \nNo obstante, el cabildo se ha constituido como el \u00fanico poder pol\u00edti co de las \ncomunidades ind \u00edgenas frente al Estado, por lo que en la actualidad es reivindicado \ncomo un sistema de gobierno propio, donde las principales funciones son trabajar \npor el bienestar de la comunidad, la resoluci\u00f3n de conflictos y la imposici\u00f3n de \ncastigos. Las principales  funciones del gobernador son fomentar proyectos que \nfortalezcan los planes de salvaguarda y los planes de vida de las comunidades, \nadem\u00e1s tiene en sus manos la organizaci\u00f3n de las principales festividades \ntradicionales, como en el  caso de los Inga, el Kal usturinda o At\u00fan Puncha, tambi\u00e9n \nconocido como carnaval del perd\u00f3n.  \nEsta celebraci\u00f3n se realiza entre la primera y segunda semana de febrero, unos \nd\u00edas antes del mi\u00e9rcoles de ceniza, cuando se re\u00fanen los pueblos del alto Putumayo \na festejar el a\u00f1o nuevo, la reconciliaci\u00f3n de las comunidades que a trav\u00e9s de cantos \ny bailes rescatan la memoria colectiva de estos pueblos frente a las prohibiciones \nculturales impuestas por colonizadores y misioneros (Ministerio de Cultura, 2010).  \nRespe cto a la situaci\u00f3n de vul neraci\u00f3n de derechos humanos, el pueblo Inga \ndenuncia que sus territorios han sido presa de presiones sobre la propiedad de la \ntierra, la sobreexplotaci\u00f3n de recursos naturales, la incursi\u00f3n de grupos armados, la \npresencia de culti vos il\u00edcitos y narcotr\u00e1fi co, adem\u00e1s de la implementaci\u00f3n de un \nmodelo de agroindustria. Hechos que conjuntamente han conducido a crecientes \n                                                           \n57 Ib\u00edd.  79 \n \nprocesos de desplazamiento forzado, desapariciones, falsos positivos, amenazas y \nseguimientos que han afectado grave mente la integridad cultu ral y la pervivencia en \nel territorio (Plan de Salvaguarda, 2013).  \nEl pueblo Inga se ha visto afectado m\u00e1s que todo por el conflicto armado y por la \nincursi\u00f3n de grupos ilegales en sus territorios, situaci\u00f3n que ha implicado \nhostig amientos, asesinatos, rec lutamiento y desaparici\u00f3n forzada, restricci\u00f3n a la \nmovilidad y fumigaciones a\u00e9reas. Llama la atenci\u00f3n que el Putumayo es uno de los \ndepartamentos donde se han registrado los m\u00e1s elevados \u00edndices de violencia \nsexual y prostituci\u00f3n en el marco del conflicto  armado58.  \nAl igual que el pueblo Cof\u00e1n, los territorios Inga se han visto seriamente afectados \npor la implementaci\u00f3n del Plan Colombia, pues adem\u00e1s de implicar una \nintensificaci\u00f3n del conflicto armado, vulner\u00f3 la seguridad aliment aria de estas \ncomunidades , principalmente como consecuencia de las aspersiones a\u00e9reas con \nglifosato en el marco de la erradicaci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos, que paralelamente afect\u00f3 \ncultivos de pancoger y plantas medicinales, adem\u00e1s de generar serias afectacio nes \nen la salud de las po blaciones locales.  \nEn respuesta a este conflictivo contexto que ha vulnerado gravemente la pervivencia \ny la identidad cultural del pueblo Inga, mediante el Auto 004 de 2009 la Corte \nConstitucional declar\u00f3 a este pueblo ind\u00edgena en riesgo de extinci\u00f3n f\u00edsica y cultural, \nraz\u00f3n por la cual orden\u00f3 la realizaci\u00f3n del Plan de Salvaguarda como mecanismo \nde planeaci\u00f3n y ordenamiento territorial frente a contextos de conflicto armado59. \nEn la actualidad estas comunidades se enfrentan a nuevas  amenazas como la \nllegada de proyectos mineros, extractivos y de integraci\u00f3n econ\u00f3mica regional que \nafectan los territorios inganos. Uno de los que m\u00e1s preocupa a las comunidades del \ndepartamento del Putumayo, especialmente a los Ingas, es la Iniciativa pa ra \nIntegra ci\u00f3n de la Infraestructura Regional Suramericana (IIRSA) planteada en el a\u00f1o \n2000 por los mandatarios de Am\u00e9rica Latina con el fin de integrar la infraestructura \nregional para promover el desarrollo econ\u00f3mico y social de la regi\u00f3n. De acuerdo a \n                                                           \n58 Ib\u00edd., p. 45.  \n59 Ib\u00edd.  80 \n \nsu importan cia como proyecto regional, es uno de los ejes fundamentales de la \nplaneaci\u00f3n vial en Colombia, con el que se espera promover el desarrollo a trav\u00e9s \nde la integraci\u00f3n econ\u00f3mica de las naciones latinoamericanas.  \nEsta iniciativa se ha organizado en  diez Ejes  de Integraci\u00f3n y Desarrollo (EIDs)60 \nque cubren toda la geograf\u00eda del continente y particularmente en el piedemonte \nandino -amaz\u00f3nico confluyen dos ejes: el eje Andino y el Eje del Amazonas.  \nEl primer eje busca integrar la infraestructura desde V enezuela, pasando por \nColombia, Ecuador, Per\u00fa y Bolivia considerando como nodos de integraci\u00f3n las \nprincipales ciudades y \u00e1reas estrat\u00e9gicas de estos pa\u00edses. Este eje consta de 64 \nproyectos, divididos en 10 grupos con una inversi\u00f3n estimada de $ 9.962,1 mi llones \nde d\u00f3lares61.   \nEl eje del Amazonas se ha planteado como un eje de integraci\u00f3n de transportes \nmultimodal, con el que se busca integrar los principales puertos del Pac\u00edfico como \nBuenaventura, Esmeraldas (Ecuador) y Paita (Per\u00fa) con los puertos brasile ros de \nManaos, Belem, y Macap\u00e1. Este es el eje de integraci\u00f3n m\u00e1s grande, pues abarca \nun vasto territorio desde la costa del Pac\u00edfico, atravesando los Andes, continuando \npor la regi\u00f3n amaz\u00f3nica hasta conectarse con la costa Atl\u00e1ntica de Brasil. Este eje \nse conforma por 82 proyectos divididos en 8 grupos con una inversi\u00f3n estimada en \n$25.070.2 millones de d\u00f3lares62.    \nParticularmente en la regi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica se ha planteado el mejoramiento de \nla carretera Pasto -Mocoa, adem\u00e1s de otros proyectos de car\u00e1ct er multimo dal como \nel corredor Tumaco -Pasto -Mocoa -Puerto As\u00eds -Belem do Par\u00e1 (Plan de \nSalvaguarda, 2013. Pp. 71). En general, este plan de integraci\u00f3n sugiere un elevado \nnivel de intervenci\u00f3n en territorios de comunidades ind\u00edgenas, lo que propone un \nescena rio de vul neraci\u00f3n de la autonom\u00eda ind\u00edgena respecto al destino de sus \nterritorios que \u2013 se supone \u2014 est\u00e1n protegidos bajo la figura de resguardos \n                                                           \n60 Definidos como \u201cfranjas multinacionale s de territorio donde se concentran espacios naturales, \nasentamientos humanos, zonas productivas y flujos comerciales\u201d. Fuente: \nhttp://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=68   \n61 Ib\u00edd.  \n62 Ib\u00edd.  81 \n \nind\u00edgenas. Frente a estos escenarios de amenaza al proyecto de vida de las \ncomunidades ind\u00edgenas, desde hace a lgunos a\u00f1o s se empezaron a realizar planes \nde vida, considerados estrategias de planeaci\u00f3n a trav\u00e9s de las cuales se busca \nmejorar las condiciones de vida y garantizar los derechos de los pueblos ind\u00edgenas.  \n \nEstrategias de resistencia: Planes de salvaguard a y planes  de vida  \nDesde los primeros contactos con el mundo occidental, los derechos de los pueblos \nind\u00edgenas han sido vulnerados constantemente, condici\u00f3n que incluso condujo a la \ntotal desaparici\u00f3n de muchas culturas ind\u00edgenas que ancestralmente poblaro n estos \nterritorios. Actualmente esta desfavorable situaci\u00f3n ha sido profundizada como \nresultado del conflicto armado, pues estos pueblos han sido presa de m\u00faltiples \nviolaciones a sus derechos y a su integridad como culturas \u00e9tnicas y ancestrales, \ntal como  se descri bi\u00f3 anteriormente.  \nEn este contexto, la Corte Constitucional emiti\u00f3 el Auto 004 de 2009 en el cual \ndictamin\u00f3 ciertas medidas para proteger y garantizar los derechos fundamentales \nde los pueblos ind\u00edgenas que fueron desplazados en el marco del co nflicto ar mado \ny de los que est\u00e1n en inminente riesgo de desplazamiento forzado. Dentro de las \nprincipales medidas del Auto se orden\u00f3: i) la formulaci\u00f3n de un programa nacional \nde garant\u00edas de derechos para los 102 pueblos ind\u00edgenas del pa\u00eds, donde las \npol\u00edticas  p\u00fa blicas sean herramientas para el restablecimiento de los derechos \nvulnerados y ii) la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de Planes de Salvaguarda \u00c9tnica \nante el conflicto armado y el desplazamiento forzado para 36 pueblos ind\u00edgenas (en \nlos que se inclu yen a Inga s y Cofanes) en riesgo de exterminio f\u00edsico y cultural63.    \nLos actores involucrados en la realizaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los Planes de \nSalvaguarda son las comunidades ind\u00edgenas en concertaci\u00f3n con el gobierno \nnacional (representado por instituc iones como  el Ministerio del Interior). El principal \nobjetivo en la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los Planes de Salvaguarda es: \u201cadelantar \n                                                           \n63 Fuente: \u201cPlan de Salvaguarda: una posibilidad para no desaparecer como Nasa\u201d. Disponible en: \nhttp://www.nasaacin.org/informativo -nasaacin/3 -newsflash/6902 -plan -de-salvaguarda -una-posibilidad -\npara -no-desapare cer-como -nasa   82 \n \nmedidas que le permitan al Estado superar las deficiencias en la respuesta al \ndesplazamiento en pueblos ind\u00edgenas\u201d, objetivo orie ntado en cinco ejes: i) prevenir \nel desplazamiento en los pueblos ind\u00edgenas, ii) responder al conflicto armado, iii) \natender a la poblaci\u00f3n desplazada, iv) actuar con determinaci\u00f3n frente a conductas \ndelictivas asociadas a las causas del desplaza miento for zado y v) evitar el \nexterminio cultural y f\u00edsico de los pueblos ind\u00edgenas (Plan de Salvaguarda, 2009. P. \n11). \nEl proceso de formulaci\u00f3n de los Planes de Salvaguarda inicia por la elecci\u00f3n del \nequipo de trabajo de las comunidades que ser\u00e1 encargad o de la co ordinaci\u00f3n y \nformulaci\u00f3n del Plan, que adem\u00e1s estar\u00e1n acompa\u00f1ados por un equipo t\u00e9cnico del \nMinisterio del Interior y de Justicia. Posteriormente se definen los criterios que ser\u00e1n \nla base de la formulaci\u00f3n del Plan de Salvaguarda, en el caso del  pueblo Co f\u00e1n se \nplantearon siete criterios: i) debe estar fundamentado en la Ley de Origen y el \nDerecho Propio del pueblo Cof\u00e1n, ii) el Plan de Vida debe ser el soporte conceptual \ny estrat\u00e9gico, iii) los mayores deben acompa\u00f1ar y orientar en todo momento el \nproceso  de elaboraci\u00f3n, concertaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Plan de Salvaguarda, iv) debe \nser elaborado en una forma eminentemente participativa, por lo que debe ser \nconstruido y consultado por la totalidad de pueblo, v) el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n se \ndeben re alizar lue go de pasar por un proceso de consulta previa, vi) el dise\u00f1o del \nPlan debe fundamentarse en lo exigido en el Auto 004 de 2009 de la Corte \nConstitucional y vii) el Plan debe formularse sobre la base de que nadie m\u00e1s que el \nmismo pueblo Cof\u00e1n es qu ien puede definir la manera de salvaguardarse (Plan de \nSalvaguarda, 2009. Pp. 17).  \nEn concordancia con la estructura del Plan de Vida del pueblo Cof\u00e1n se definieron \nvarios componentes sobres los cuales se organizar\u00e1 el Plan de Salvaguarda: \nterritorio, educ aci\u00f3n y cu ltura, salud y cultura, econom\u00eda y productividad, recursos \nnaturales y medio ambiente, desplazamiento forzado y organizaci\u00f3n y \ngobernabilidad64.  \n                                                           \n64 Ib\u00edd., p. 25.  83 \n \nEn el caso del Plan de Salvaguarda Inga se definieron como pilares y principios de \nsu elaboraci\u00f3n eje s como: id entidad, espiritualidad, integralidad, diversidad \nling\u00fc\u00edstica, historicidad, solidaridad y cohesi\u00f3n, interculturalidad y autonom\u00eda. Por \notra parte, se definieron seis ejes tem\u00e1ticos sobre los cuales se estructuran las \nmedidas del Plan de Salvagua rda: i) te rritorio y ambiente, ii) gobernanza, iii) \neducaci\u00f3n y cultura, iv) salud y medicina propia, v) chagra y econom\u00eda y vi) ciudades \ny fronteras (Plan de Salvaguarda, 2013. Pp. 54).  \nComo herramientas metodol\u00f3gicas y de recolecci\u00f3n de datos usualmente  se \nimplem entan censos (como en el caso Cof\u00e1n), encuestas, entrevistas, trabajo con \ngrupos focales y observaci\u00f3n en campo. Posteriormente se utilizan herramientas de \nan\u00e1lisis como \u00e1rbol de problemas, matriz de propuestas y marco l\u00f3gico; a partir de \nlas cua les se def inen las l\u00edneas de acci\u00f3n para cada eje tem\u00e1tico (Plan de \nSalvaguarda, 2009; 2013).  \nPor otra parte, los Planes de Vida son un mecanismo pol\u00edtico y de planeaci\u00f3n \nconsagrado en la Ley 152 de 1994, en la que el gobierno nacional le dio potestad a \nlos pueblos ind\u00edgenas de elaborar sus propios planes de desarrollo, sin embargo, \nlos pueblos ind\u00edgenas no usan este t\u00e9rmino, pues en 1997 el CRIC recomend\u00f3 a las \nautoridades ind\u00edgenas \u201cutilizar el t\u00e9rmino Plan de Vida, en vez de Plan de Desarrollo, \npara que podamos co nstruir nuestro destino desde nuestra propia l\u00f3gica\u201d (Rosero y \nS\u00e1nchez, 2009. Pp. 6).  \nLa Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (ONIC) define los Planes de Vida \ncomo:  \nUna herramienta con la que cuentan los pueblos ind\u00edgenas para preservar l a \nintegrid ad \u00e9tnica y cultural de los pueblos, dise\u00f1ada por ellos mismos con la \ndirecci\u00f3n de sus autoridades con el prop\u00f3sito de crear las condiciones para su \ndesenvolvimiento futuro como grupos sociales y culturales distintos65. \n \n                                                           \n65 Ib\u00edd., p. 8.  84 \n \nDesde una perspectiva acad \u00e9mica autores como Caviedes (2008) consideran los \nPlanes de Vida como estrategias de organizaci\u00f3n social y resistencia frente a la \ndesigual relaci\u00f3n del mundo ind\u00edgena con el mundo occidental. El autor plantea un \ndebate muy intere sante, pues controvierte l as visiones que desde la academia se \nhan construido sobre la relaci\u00f3n ind\u00edgenas -occidente.   \nPor un lado, critica visiones rom\u00e1nticas a partir de las cuales se considera que los \npueblos ind\u00edgenas deben mantenerse aisladas del mund o occidental, suponiendo \nque s\u00f3lo representan una amenaza para el mundo y la cultura ind\u00edgena. Sin \nembargo, quienes defienden esta postura olvidan que \u2013al igual que cualquier grupo \nsocial \u2014 estas comunidades son din\u00e1micas y est\u00e1n en constante cambio. A la l arga, \nlo que implica esta postura pesimista es negar otro tipo de conocimientos al mundo \nind\u00edgena, sugiriendo una idea est\u00e1tica sobre lo que deber\u00eda ser la vida social \nind\u00edgena. Incluso esta perspectiva puede interpretarse como colonialista y \netnoc\u00e9ntrica,  al considerar un imaginar io del ind\u00edgena como una otredad ex\u00f3tica, \naislada y congelada en el tiempo.  \nEn la otra cara de la moneda se plantea que los pueblos ind\u00edgenas deber\u00edan asimilar \nciertos aspectos de la cultura occidental y usarlos como estrategias de resistencia \ny transform aci\u00f3n social a favor suyo. Caviedes (2008) celebra esta perspectiva, \npues considera que rompe con el paradigma cl\u00e1sico de ver a los pueblos ind\u00edgenas \ncomo v\u00edctimas pasivas del mundo occidental y capitalista, bajo esta nueva \u00f3ptica  \nlas comunidades toman un rol activo y consciente de apropiaci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n \nsocial frente a occidente.  \nDesde esta perspectiva, plantea que los Planes de Vida son herramientas que les \npermiten a los pueblos ind\u00edgenas reivindicar y mantener sus tradic iones mediante \nformas alte rnativas de econom\u00eda y socializaci\u00f3n que permitir\u00edan construir una \nrelaci\u00f3n distinta con la sociedad capitalista, que no implique el detrimento de las \nculturas ind\u00edgenas ni la vulneraci\u00f3n de sus derechos como pueblos ancestrales. En \notros t\u00e9rminos, ser\u00eda u na apropiaci\u00f3n de ciertos aspectos de la cultura occidental \ndesde la matriz cultural de los ind\u00edgenas, es \u2018dar un uso ind\u00edgena de lo occidental\u2019.  85 \n \nEn todo caso, para los pueblos ind\u00edgenas los Planes de Vida son herramientas \nfundame ntales dentro del ejercici o de gobierno propio, pues es una muestra de \nautonom\u00eda en el que las comunidades tienen la vocer\u00eda para diagnosticar sus \ncondiciones actuales y decidir sobre su proyecto de vida a futuro como grupos \nsociales.  \nEn el contexto del pi edemonte andino -amaz\u00f3nico es fundamental revisar el caso de \nla Fundaci\u00f3n Zio -A\u2019i, una alianza de mayores y sabedores que surgi\u00f3 en 1995 con \nel objetivo de rescatar, preservar y proteger las culturas ind\u00edgenas, especialmente \nlos conocimientos ancestrales as ociados al uso de medicina  tradicional, a la \nnaturaleza y manejo del medio ambiente.  \nEl trabajo de esta fundaci\u00f3n se organiza en cuatro ejes: gobierno propio y planes de \nvida, territorio y medio ambiente, salud y medicina tradicional, educaci\u00f3n y cultura.  \nDel primer eje vale la pe na se\u00f1alar que Zio -A\u2019i ha estado encargada de formular los \nPlanes de Vida de varios pueblos ind\u00edgenas de la Am azon\u00eda como: Cofanes (2002) \ny Uitoto-Inga (2009) entre otros.  \nComo antecedentes es preciso mencionar que en los \u00faltimos a\u00f1os los taitas o \ncuracas  Cofanes han tenido un rol fundamental como l\u00edderes de los procesos de \nrecuperaci\u00f3n cultural y territorial que han sido edificados sobre cuatro pilares \nesenciales: i) el pen samiento de los mayores, ii) lenguas nativas, iii) plantas \nsagradas y iv) normas y valores de la cultura (Ministerio de Cultura, 2010). Uno de \nlos primeros logros de esta iniciativa fue precisamente la creaci\u00f3n en 1995 de la \nFundaci\u00f3n Zio -A\u2019i66 \u201cuni\u00f3n de sa bidur\u00eda\u201d que reuni\u00f3 a taitas Cofanes y Sionas \nquienes se consolidaron como orientad ores del proceso de recuperaci\u00f3n cultural.  \nDe la mano con la Fundaci\u00f3n Zio -A\u2019i se estableci\u00f3 en 1998 la Mesa de Trabajo por \nel Pueblo Cof\u00e1n, que posteriormente se consolida r\u00eda como representante legal de \nlos pueblos ind\u00edgenas vinculados, teniendo potestad  de entablar di\u00e1logos con el \nEstado con el objetivo de garantizar acuerdos en defensa y protecci\u00f3n de los \n                                                           \n66 Reconocida en 1996 por la direcci\u00f3n de Asuntos Ind\u00edgenas del Ministerio del Interior.  86 \n \nterritorios ind\u00edgenas, siendo muestra de este proceso la formulaci\u00f3 n conjunta con \nlas comunidades del Plan de Vida del pueblo Cof\u00e1n en 2002.   \nTeniend o en cuenta que para los pueblos ind\u00edgenas el territorio es la base de la \nsupervivencia social y cultural, es de gran importancia el hecho de que la Fundaci\u00f3n \nZio-A\u2019i obtuvi era en el a\u00f1o 2000 el reconocimiento por parte del Incora al \u00fanico \nterritorio ances tral del pueblo Cof\u00e1n: el resguardo especial Ukumari Kankhe o \u201cEl \nOso\u201d ubicado estrat\u00e9gicamente en la zona donde confluyen la cordillera oriental y el \npiedemonte amaz\u00f3nico, donde nacen la mayor\u00eda de los r\u00edos que ba\u00f1an la Amazon\u00eda \n(Tobar, et. al: 2004).  \nEn el texto \u201cPueblo Cof\u00e1n. Los navegantes del r\u00edo Putumayo\u201d se describe \ndetalladamente uno de los m\u00e1s importantes logros de la Fundaci\u00f3n Zio -A\u2019i en \nt\u00e9rminos de integraci\u00f3n int er\u00e9tnica: la realizaci\u00f3n de la primera expedici\u00f3n bot\u00e1nica \nmedicinal por el r\u00edo Put umayo encabezada por el taita Querub\u00edn  Queta, m\u00e1xima \nautoridad tradicional del pueblo Cof\u00e1n, con el fin de intercambiar conocimientos \nbot\u00e1nicos y ancestrales con los pueblos  ind\u00edgenas cercanos territorialmente67, pues \nen los propios t\u00e9rminos de las comunida des: \nEl objetivo es saludar espiritualmente a los pueblos hermanos amaz\u00f3nicos. Ello con \nel prop\u00f3sito de compartir la experiencia de los Mayores Cofanes sobre su proceso \nde o rganizaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de la autoridad tradicional por la defensa de su \ncultura  y recursos naturales. De igual modo, intercambiar los conocimientos, usos \nde las plantas medicinales y analizar la problem\u00e1tica ambiental y cultural que los \naqueja hacia un a propuesta de conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de los territorios. Se busca \nen \u00faltimas, e l despertar de estos pueblos en defensa de sus derechos  (Tobar, et.al. \n2004).  \nEn t\u00e9rminos generales, como resultado de esta expedici\u00f3n bot\u00e1nica medicinal se \nforjaron estrechos lazos entre comunidades Cofanes, Ingas, Sionas y Muruis; al \nconsiderar el conoci miento y uso de plantas medicinales como elementos \n                                                           \n67 Para profundizar detalles de la expedici\u00f3n consultar (Tovar, et.al 2004).  87 \n \nesenciales de sus ra\u00edces es pirituales fundamentadas en la cultura del yag\u00e9, la coca \ny el tabaco respectivamente.  \nDe acuerdo con el principal objetivo de la expedici\u00f3n bot\u00e1nica medicinal, el registro \ny prot ecci\u00f3n de plantas medicinales se hizo con el fin de iniciar un proceso de \nrecuperaci\u00f3n y fortalecimiento de la vida espiritual de estos pueblos ind\u00edgenas. En \neste proyecto el conocimiento tradicional es aquel que yace en los sabedores sobre \nla manera de ma nejar y relacionarse con la Madre Naturaleza y adem\u00e1s result\u00f3 ser \nun elemento integrador dentro del proceso de recuperaci\u00f3n cultural que ha \nenmarcado el autoreconocimiento y reivindicaci\u00f3n de las comunidades Ingas y \nCofanes como m\u00e9dicos tradicionales o cur acas expertos en el manejo de plantas \nmedicinales y sabedores forjados a trav\u00e9 s del consumo de yag\u00e9.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 88 \n \nYag\u00e9: Medicina tradicional y chamanismo  \nComo ya se ha mencionado en apartados anteriores, uno de los elementos \nfundamentales que ha relacionado a las com unidades amaz\u00f3nicas con las de \npiedemonte es el uso y conocimiento en torno al  yag\u00e9. La trayectoria que ha tenido \nel uso de esta planta ha sido registrada en la literatura antropol\u00f3gica, en etnograf\u00edas \ncl\u00e1sicas como:  \u201cDesana: simbolismo de los indios Tukan o del Vaup\u00e9s\u201d (1986) y \u201cEl \ncham\u00e1n y el jaguar\u201d (1975)  escritos por Gerardo Rei chel-Dolmatoff, donde se hacen \ndescripciones sobre el uso del yag\u00e9 por parte de comunidades de la selva h\u00fameda \ntropical.  \nSin embargo, hacia finales de los a\u00f1os sesenta se regist r\u00f3 que el uso de esta pla nta \nsagrada era mucho m\u00e1s com\u00fan en comunidades del pi edemonte como Cofanes , \nSionas, Ingas y Kam\u00ebnts\u00e1  del alto Putumayo, lo que implic\u00f3 un contacto y \naprendizaje constante junto con las comunidades del piedemonte y la selva (Arocha \ny Friedemann, 1982). Asimismo, estas comunidades de la monta\u00f1a que encarnan \nel sincretismo cultural andino -amaz\u00f3nico empezaron a ser reconocidas a nivel local \ny nacional como m\u00e9dicos o curanderos, categor\u00edas bajo las cuales se destacan \nhasta hoy en d\u00eda.    \nMuestra de ello es el hecho de que en a\u00f1o 1999 los pueblos Siona, Cof\u00e1n, Inga , \nKam\u00ebnts\u00e1  y Coreguaje hicieron un esfuerzo mancomunado por plasmar en un texto \nel pensamiento de los mayores, a partir del cual se busc\u00f3 fortalecer las pr\u00e1cticas \nm\u00e9dicas ind\u00edgen as mediante la prescripci\u00f3n de reglas b\u00e1sicas de disciplina, \ncomportamiento y seriedad entre m\u00e9dicos, las comunidades y las personas que \nacuden a ellos. Todo este esfuerzo con el fin de que tanto las comunidades, los \nm\u00e9dicos y personas no ind\u00edgenas tengan una postura seria y respetuosa frente a lo \nque implica este tipo de medicina p ara estos pueblos ind\u00edgenas (UMIYAC, 1999).    \nUna buena parte de las reflexiones antropol\u00f3gicas sobre esta planta han sido \nasociadas al concepto de chamanismo , definido por Reic hel Dolmatoff (1986) como \n\u201cun sistema coherente de creencias y pr\u00e1cticas relig iosas que tratan de organizar y \nexplicar las interrelaciones entre el cosmos, la naturaleza y el hombre\u201d (Pineda, \n2003. Pp. 38). En un sentido m\u00e1s estricto, el chamanismo implica : 89 \n \n(\u2026) una cosmolog\u00eda, una visi\u00f3n tripartita del cosmos \u2013nuestro mundo, el mund o \nterrestre y el celestre \u2014: estos mundos estuvieron interconectados en un tiempo \nprimordial. [\u2026] Por lo general, estos mundos pueden ser trascendidos por \npersonajes denominados \u00abchamanes \u00bb, habitualmente hombres, pero no de forma \nexclusiva, entre cuyas funciones sobresale, ante todo, la de mediar entre esta \nsociedad y lo sobrenatural68. \nA\u00f1os m\u00e1s tarde, el autor complementa su definici\u00f3n de cham\u00e1n; consider\u00e1ndolo \ncomo un sabio, en qu ien yace una gran sabidur\u00eda que le permite ser un estratega \nen la reproduc ci\u00f3n social y en el manejo de los recursos. Lo considera adem\u00e1s como \nun pensador, un fil\u00f3sofo y un actor pol\u00edtico fundamental dentro del grupo social.  \nNo obstante, el concepto de chamanismo no ha  sido empleado de manera ortodoxa \nseg\u00fan lo plante\u00f3 Reichel, p ues otros autores como Carlos Pinz\u00f3n, Gloria Garay y \nMichael Taussig, han desarrollado el tema en contextos como el alto Putumayo, \ndonde m\u00e1s all\u00e1 de reconocer chamanes encontraron cu randeros populares, curacas \ny taitas , a partir de los cuales es posible ac ercarse a la perspectiva ind\u00edgena sobre \nel uso del yag\u00e9.  \nEs de gran importancia resaltar que en las comunidades ind\u00edgenas los m\u00e9dicos \ntradicionales no se identifican como chamanes , pues esta es una categor\u00eda \nimpuesta por antrop\u00f3logos y personas externas a  las comunidades, tal como la \nUni\u00f3n de M\u00e9dicos Yageceros del Amazonas (UMIYAC) lo plante\u00f3 en su c\u00f3digo de \n\u00e9tica o \u201cpensamiento de los mayores\u201d:  \nVemos que la gente no ind\u00edgena desde hace a\u00f1os nos viene llamando \u2018chamanes\u2019, \npero esa palabra nunca la hemos e mpleado y para nosotros no tiene ning\u00fan \nsignificado. Tambi\u00e9n muchos suelen darnos el nombre de \u2018cacique\u2019, pero este es un \nt\u00e9rmino que se aplica s\u00f3lo a nuestras autoridades pol\u00edticas.  [\u2026] Curaca, taita, \nm\u00e9dico tradicional y sobre todo, m\u00e9dico ind\u00edgena yagec ero deben ser le\u00eddos con el \nmismo significado para identificarnos  (UMIYAC, 1999. Pp. 12).  \nEn \u201cChamanismo, colonialismo y el hombre salvaje\u201d Taussig (1987) describe el uso \ndel yag\u00e9 en  regiones como el piedemonte amaz\u00f3nico y el alto Putumayo, \n                                                           \n68 Ib\u00edd.  90 \n \nconsiderando la \u2018curaci\u00f3n\u2019 como un concepto transversal en su relato. Si bien \nreconoce la dimensi\u00f3n cosmol\u00f3gica que Reichel le atribuy\u00f3 al consumo de yag\u00e9,  su \ntrabajo se centra en la capacidad cura tiva de los rituales y ceremonias en torno a \nesta planta.  \nCon base en su experiencia etnogr\u00e1fica, Taussig se\u00f1ala que para los indios del \npiedemonte y el Valle de Sibundoy el yag\u00e9 es \u201cun regalo especial de Dios par a los \nindios\u201d, considerado como base funda mental del conocimiento ind\u00edgena y su \naprendizaje. El autor tuvo la oportunidad de conocer la historia de origen del yag\u00e9 \nconocida  en la regi\u00f3n por parte de ind\u00edgenas Cofanes:  \nCuando Dios cre\u00f3 el mundo se quit\u00f3 con  la mano izquierda un pelo de la corona de  \nsu cabeza y lo plant\u00f3 en el suelo s\u00f3lo para los indios. \u00c9l bendijo esto con su mano \nizquierda. Los indios descubrieron sus propiedades y desarrollaron todos los ritos \ndel yag\u00e9 y todo el sistema cham\u00e1nico. Al ver e sto, Dios estaba incr\u00e9dulo. Dec\u00eda que \nestaban mintiendo. Pidi\u00f3 que le dieran un poco de la mezcla. \u00c9l tembl\u00f3, vomit\u00f3, \ndefec\u00f3 y llor\u00f3 profusamente, rendido por la cantidad de cosas maravillosas que vio. \nDeclar\u00f3 en la ma\u00f1ana: \u2018es verdad lo que dicen estos in dios. La persona que toma \nesto sufre. Pero  esa persona es distinguida. As\u00ed es como uno aprende, a trav\u00e9s del \nsufrimiento  (Taussig, 1987. Pp. 184).  \nLos relatos que proceden se concentran en describir la naturaleza curativa del yag\u00e9, \npues el autor narra vari as ceremonias en las que particip\u00f3, donde tuvo la \noportunidad de ver que personas de varias zonas del territorio nacional acud\u00edan a \nbuscar ayuda y sanaci\u00f3n en manos de los indios del Valle del Sibundoy \nprincipalmente. De acuerdo con los relatos, el autor l lam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre algunos \ndones que l os indios le atribuyen a esta planta: \u201cEl yag\u00e9 tiene un esp\u00edritu. El yag\u00e9 \nes el rey de las plantas, es el due\u00f1o de las plantas\u201d. Adem\u00e1s en varios relatos \nconcordaban afirmaciones como: \u201cLe abre el esp\u00edritu a la per sona y le da fuerza \nmental\u201d69.  \n                                                           \n69Ib\u00edd., 319.  91 \n \nEn sus rela tos, Taussig (1987) es bastante extenso en describir los rituales y \nceremonias con yag\u00e9, lo que permite hacerse una idea mucho m\u00e1s clara de c\u00f3mo \nconsideran \u2013tanto pacientes y taitas \u2014 que opera la magia del yag\u00e9:  \n(\u2026) el yag\u00e9 mismo no lo sabe. Es con el esp\u00ed ritu del yag\u00e9. Uno toma yag\u00e9 cuando \nnecesita una explicaci\u00f3n. Tomamos yag\u00e9 [con un cham\u00e1n] cuando estamos \nenfermos, como cuando alguien ha hecho una magia y cuando\u2026 los malos esp\u00edritus \nse vuelven contra uno. As\u00ed oc urre lo mismo con el yag\u00e9. As\u00ed con la borr achera que \nviene con el yag\u00e9, ven la enfermedad. El yag\u00e9 les muestra que es la enfermedad \u2013\nes decir, para los indios \u2014. Llegan y habla n uno con otro, as\u00ed como estamos hablado \nusted y yo. As\u00ed se dice si se puede cura r o no. \u00a1El yag\u00e9 no cura por s\u00ed mismo! El \nyag\u00e9 es el medio que le permite al m\u00e9dico entender la enfermedad, y que remedios \nusar\u2026 Tomar yag\u00e9 es lo que llamamos aqu\u00ed\u2026 la transformaci\u00f3n, la electricidad \n\u00bfno? Es como una inyecci\u00f3n de electricidad. El enfermo l o bebe y el cham\u00e1n lo \nbebe, juntos, y cuan do la borrachera entra en nosotros, entonces el yag\u00e9 conversa70. \nM\u00e1s all\u00e1 de estar asociado a pr\u00e1cticas cham\u00e1nicas la importancia sociocultural de \nesta planta yace en dos aspectos fundamentalmente: en que es la base  espiritual \nde conocimiento sobre el mundo  y la naturaleza; y adem\u00e1s tiene gran importancia \ncomo elemento esencial y dinamizador de rituales curativos enmarcados en \nsistemas de medicina tradicional.  \nLos pueblos ind\u00edgenas del piedemonte andino -amaz\u00f3nico co nsideran que la \nreivindicaci\u00f3n de la medic ina tradicional es uno de los ejes de acci\u00f3n m\u00e1s importante \nen los Planes de Vida, pues se relaciona estrechamente con la identidad cultural de \nestos pueblos \u2013especialmente Ingas y Cofanes \u2014 que se autoreconocen com o \npueblos de viajeros, comerciantes y agri cultores, pero sobre todo como m\u00e9dicos \ntradicionales yageceros.  \nEn el texto \u201cMedicina tradicional en Colombia. Magia religi\u00f3n y curanderismo\u201d, \nVirginia Guti\u00e9rrez de Pineda (1985) define la medicina tradicional en relaci\u00f3n con \nsaberes y pr\u00e1cticas populares,  de la cual deriv\u00f3 dos categor\u00edas: el sistema m\u00e9dico \nm\u00e1gico -religioso y el curanderismo. En t\u00e9rminos generales, puede decirse que estas \n                                                           \n70 Ib\u00edd., 384.  92 \n \ndos cat egor\u00edas se diferencian en que en la primera las enfermedades se atribuyen \na causas sobrenaturales, o bien pueden ser causa de la acci\u00f3n o intensi\u00f3n \ndestructiva de una persona. Mientras en la segunda se basa en un sistema \nnatural\u00edstico e impersonal, en el q ue la enfermedad es atribuida a la ruptura de \nequilibrios corporales como fr\u00edo/calor o la recepci\u00f3n de malos aire s, que son \nrestablecidos tras la participaci\u00f3n activa en rituales con yag\u00e9.  \nEn este sentido, puede decirse que la medicina tradicional Inga y Cof\u00e1n es un \nsincretismo de las dos categor\u00edas, pues puede atribuirse como causa de las \nenfermedades cualquiera de  los dos casos. De igual manera, es preciso resaltar \nque los rituales en torno al yag\u00e9, representan un sincretismo entre la religi\u00f3n cat\u00f3lica \ny las creencias ind\u00edgenas ancestrales, ya que las ceremonias son encomendadas a \nsantos y deidades cat\u00f3licas.  \nSin embargo, la medicina tradicional de estas comunidades no s\u00f3lo se ejerce a \ntrav\u00e9s del consumo de yag\u00e9, pues estos pueblos tambi\u00e9n poseen conocimientos \nsobre otro tipo de plantas medicinales, como lo plante\u00f3 Clara Giraldo Tafur (2000) \nen el texto: \u201cMedic ina tradicional de la mujer inga\u201d.  \nLa autora plantea que dentro del sistema de medicina tradicional Inga, las mujeres \ntienen un rol fundamental respecto al manejo y curaci\u00f3n de enfermedades a trav\u00e9s \nde plantas medicinales. Dentro de este corpus de conocim iento hay pr\u00e1cticas muy \nimportantes, como la parter\u00eda, sobre las cuales desafortunadamente no se ha \ntrabajado lo suficiente. Seg\u00fan Girado, el conocimiento y uso de plantas medicinales \nest\u00e1 asociado a dos aspectos: el conocimiento y apropiaci\u00f3n del medio ec ol\u00f3gico y \nel intercambio de saberes en el marco de procesos hist\u00f3ricos y culturales.  \nDe igual manera que en otros procesos sociales, el contacto con occidente ha sido \nfundamental para la medicina tradicional ind\u00edgena, pues si bien los espa\u00f1oles \ntrajeron co nsigo tanto enfermedades como medicinas, \u00e9stas resultaron ser \ninsuficientes para tratar las enfermedades de los nativos, as\u00ed como la medicina \nind\u00edgena no logr\u00f3 combatir muchas de las patolog\u00edas tra\u00eddas desde occidente. En \nconsecuencia, en la medicina tradi cional ind\u00edgena se han adaptado conocimientos \nde la medicina occidental y viceversa.  93 \n \nGiraldo Tafur (2000) llama la atenci\u00f3n sobre algunas plantas for\u00e1neas que son \nesenciales dentro de la medicina tradicional ingana como el sauco, el apio, la \nhortensia, el  toronjil y el an\u00eds. Asimismo,  explica c\u00f3mo se conjugan concepciones \npropias de la medicina ind\u00edgena como el equilibrio corporal entre fr\u00edo/calor y de la \nmedicina hisp\u00e1nica como los equilibrios org\u00e1nicos, t\u00e9rmicos, f\u00edsicos y de humores.  \nLa autora distingu i\u00f3 el rol de las mujeres dentro de la medicina tradicional ingana de \nacuerdo a tres categor\u00edas: parteras, tocadoras y yerbateras; quienes en general son \nencargadas de prestar asistencia de salud a sus hijos y familiares con la aplicaci\u00f3n \nde remedios prepar ados  a base de plantas contra enfermedades y patolog\u00edas como \nfiebres, granos y dolores de cabeza y estomacales, entre otros.  \nLas parteras son mujeres que aprenden su labor por inter\u00e9s propio junto a parteras \nmayores y con experiencia, quienes erigen el ro l de maestras de su profesi\u00f3n, pues \nen ellas yace la responsabilidad de transmitir su conocimiento sobre la parter\u00eda a \nnuevas generaciones. Si bien la principal labor de las parteras es recibir el \nalumbramiento de las madres inganas, no es la \u00fanica, pues t ambi \u00e9n se encargan \nde acompa\u00f1ar a la madre en los procesos pre y post parto.  \nPor su parte, las tocadoras se encargan de diagnosticar y curar lesiones de huesos \ny \u00f3rganos internos, reconociendo a trav\u00e9s del tacto las partes lesionadas, tras lo \ncual reacomo dan aquello que est\u00e9 \u201cdesajustado\u201d y generando molestias y dolor en \nel paciente.  \nLas yerbateras son encargadas de interpretar los s\u00edntomas de los pacientes, \ndiagnosticar sus dolencias y ordenar la toma de remedios preparados a base de \nplantas \u2013y en alguna s ocasiones \u2014 elementos de procedencia animal. Un elemento \ninteresante sobre las yerbateras es que en sus chagras disponen de espacios \nespeciales en los que cultivan las plantas medicinales con las que preparan \nremedios. En consecuencia, las yerbateras son quienes tienen mayor conocimiento \nacerca del manejo del medio natural y el uso de plantas m\u00e1gicas.  \nLa perspectiva de esta \u00faltima autora dista de la mayor\u00eda de reflexiones y an\u00e1lisis \nsobre la medicina tradicional ind\u00edgena de los pueblos del piedemonte andi no-94 \n \namaz\u00f3nico, que se concentran en el yag\u00e9 como elemento esencial. Sin embargo, \nes de gran importancia considerar este sistema de medicina como la conjugaci\u00f3n \nde una serie de conocimientos sobre la naturaleza y su relaci\u00f3n con el ser humano, \nespec\u00edficament e a trav\u00e9s del dominio de plantas sagradas.  \nEste escenario demuestra la complejidad de factores que se conjugan en el tema \ndel conocimiento ancestral de las comunidades Ingas y Cofanes, que como ya se \ndijo, tiene como n\u00facleo el cultivo y uso del yag\u00e9. Por  un lado, son transversales las \ncondiciones hist\u00f3ricas y sociopol\u00edticas de estos pueblos, pues han sido \nfundamentales en sus transformaciones culturales y trascienden hasta las \nproblem\u00e1ticas que aquejan a estas poblaciones hasta hoy en d\u00eda.  \nPor otra parte  y considerando que desde la \u00e9poca de la conquista y la colonia las \nrelaciones entre el mundo ind\u00edgena y occidente han sido desiguales y verticales, \nson esenciales estrategias de resistencia como los Planes de Salvaguarda y de los \nPlanes de Vida, pues a pe sar de que tienen distintos objetivos, en ellos confluye un \nelemento com\u00fan: permiten replantear y transformar estas relaciones con el fin de \ngarantizar y respetar los conocimientos, derechos y proyectos de vida de los \npueblos ind\u00edgenas.  \nIgualmente vale la pena  resaltar que el conocimiento ancestral de estas \ncomunidades no se reduce a las pr\u00e1cticas y cosmovisiones asociadas al yag\u00e9, pues \ncomo lo plante\u00f3 Giraldo Tafur (2000) existe un importante acervo de conocimientos \nrelacionados con el uso de otro tipo de plantas sagradas y medicinales de dominio \nfemenino. Adem\u00e1s de conocimientos pr\u00e1cticos vinculados a saberes sobre el \ncuerpo, que son evidentes en el rol que cumplen las parteras, tocadoras y \nyerbateras en el caso de los Inga.  \nPor \u00faltimo \u2013pero no menos impo rtante\u2014 este panorama plantea la necesidad de \nabordar la discusi\u00f3n sobre la protecci\u00f3n del conocimiento ancestral ind\u00edgena \nconsiderando el rol que cumple dentro de la identidad \u00e9tnica de estos pueblos, su \nsistema cultural y cognoscitivo, en el que operan o tro tipo de l\u00f3gicas y formas de \nconocer y relacionarse con el mundo divergentes de la l\u00f3gica ju r\u00eddica racionalista \noccidental . 95 \n \nBibliograf\u00eda:  \n\u2022 Arhem, Kaj. (2001). \u201c Ecocosmolog\u00eda y chamanismo en el Amazonas: \nvariaciones sobre un tema. Revista Colombi ana de Antropolog\u00eda, vol. 37. \nEnero -diciembre 2001. Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia. \nBogot\u00e1, Colombia. Pp. 268 -288. \n\u2022 Arocha, Jaime; Friedemann, Nina. (1985) . \u201cHerederos del jaguar y la \nanaconda\u201d. Carlos Valencia Editores. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Bonilla, Leonardo; Meisel, Adolfo; S\u00e1nchez, Andr\u00e9s. (2013). \u201cGeograf\u00eda \necon\u00f3mica de la Amazon\u00eda colombiana\u201d. Documentos de trabajo sobre \neconom\u00eda regional. Banco de la Rep\u00fa blica. Centro de Estudios Econ\u00f3micos \nRegionales (CEER). Cartagena de Indias, Colombia .  \n\u2022 Bonilla, V\u00edctor Daniel. (1968). \u201cSiervos de Dios, amos de siervos. El Estado y \nla misi\u00f3n capuchina en el Putumayo\u201d. Ediciones Tercer Mundo. Bogot\u00e1, \nColombia.  \n\u2022 Brucher, W olfgang. (1968). \u201cLa colonizaci\u00f3n de la selva pluvial en el \npiedemonte amaz\u00f3nico en C olombia\u201d. Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi.  \n\u2022 Caviedes, Mauricio. (2008). \u201cEl \u201cpensamiento salvaje\u201d del \u201cindio moderno\u201d: \nlos planes de vida como proyecto pol\u00edtico y econ \u00f3mico\u201d. En: Etnias & Pol\u00edtica. \nRevista del Observatorio Ind\u00edgena de las Pol\u00edticas P\u00fab licas de Desarrollo y \nDerechos \u00c9tnicos. N\u00b0 9. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Chaves, Margarita y Vieco, Juan Jos\u00e9. (1985). \u201cLa encrucijada actual de las \ncomunidades Siona y Kof\u00e1n del P utumayo\u201d. Informe final de trabajo \npresentado a Colciencias y la Universidad de Nari\u00f1 o. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Chaves, Margarita; Vieco, Juan Jos\u00e9. (1987). \u201cInd\u00edgenas del alto Putumayo -\nCaquet\u00e1\u201d. En: \u201cIntroducci\u00f3n a la Colombia Amerindia\u201d. Editorial Presencia. \nInstituto Colombiano de Antropolog\u00eda. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Correa, Fran\u00e7ois. (2011). \u201cAutonom\u00eda de la diferencia entre ind\u00edgenas de los \nAndes y la Amazon\u00eda Colombiana\u201d. En: \u201cPor donde hay soplo\u201d. IFEA -CAAP. \nLima, Per\u00fa.  96 \n \n\u2022 Devia,  Claudia. (2004). \u201cOrito y la expl otaci\u00f3n petrolera. Un caso de \ncolonizaci\u00f3n en el medio Putumayo, 1963 -1985). Tesis de  pregrado en \nAntropolog\u00eda. Universidad Nacional de Colombia.  \n\u2022 Garay, Gloria. (1990). \u201cInga y Kam\u00ebnts\u00e1 \u201d. En: \u201cGeograf\u00eda humana de \nColombia. Regi\u00f3n Andina -Central. Tomo IV. Instituto Colombiano de Cultura \nHisp\u00e1nica.  \n\u2022 Giraldo Tafur, Clara. (2000). \u201cMedicina tra dicional de la mujer Inga\u201d. Revista \nAcademia Colombiana de las Ciencias, N\u00b0 24.  \n\u2022 G\u00f3mez, Augusto. (2003). \u201cLa explotaci\u00f3n quinera en el piedemonte \namaz\u00f3nico. Auge y crisis\u201d . Revista MEDICINA, Vol. 25. N\u00b0 2. Agosto 2003.  \n\u2022 Guti\u00e9rrez  de Pineda, Virginia. (1985 ). \u201cMedicina tradicional de Colombia. \nMagia, religi\u00f3n y curanderismo\u201d. Volumen II. Universidad Nacional de \nColombia.  Editorial Presencia. Medell\u00edn, Colombia.  \n\u2022 Ministerio d e Cultura, (2010). \u201cIngas, el pueblo viajero\u201d. Disponible en: \nhttp://www.mincultura.gov.co/areas/poblaciones/noticias/Documents/Caract\nerizaci%C3%B3n%20del%20pueblo%20Inga.pdf   \n\u2022 Observatorio del Programa Presidenci al de Derechos Humanos y Derecho \nInternacional Humanitario. (s.f). Diagn\u00f3stico del pueblo Inga. Disponi ble en: \nhttp://historico.der echoshumanos.gov.co/Observatorio/Documents/2010/Dia\ngnosticoIndigenas/Diagnostico_INGA.PDF  \n\u2022 Oyuela - Cayc edo, Augusto. (1999). \u201cArqueolog\u00eda: 30 a\u00f1os de historia \nmarginal\u201d. En: \u201cCiencias Sociales en la Amazon\u00eda Colombiana. Guerra, \netnicidad y conocimiento\u201d. Comisi\u00f3n Regional de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la \nAmazon\u00eda.  \n\u2022 Palacio, Germ\u00e1n. (2007). \u201cAmazonia: complejid ad, imaginarios y opciones de \nfuturo\u201d. En: Amazon\u00eda desde dentro. Aportes a la investigaci\u00f3n de la \nAmazon\u00eda colombiana. Instituto Amaz\u00f3nico de Investigac iones Imani. \nUniversidad Nacional de Colombia, Sede Amazon\u00eda.  \n\u2022 Palacio, Germ\u00e1n. (s.f). \u201cCorograf\u00eda, qui na y catequizaci\u00f3n: historia \namaz\u00f3nica entre 1850 y 1920\u201d . Avance de investigaci\u00f3n de tesis de 97 \n \ndoctorado en Historia en Florida International University -Miami titulada \n\u201cCivilizando la tierra caliente\u201d.  \n\u2022 Pinz\u00f3n, Carlos y Garay, Gloria. (1989). El jard\u00edn de la ciencia en el Valle de \nSibundoy\u201d. En: Curanderismo, 1era parte, Memorias del V Congreso \nNacional de Antropolog\u00eda. ICFES. Bogot\u00e1, Colombia  \n\u2022 Plan de Salv aguarda de Pueblo Cof\u00e1n. (2009).  \n\u2022 Plan de Salvaguarda de Pueblo Inga (2013).  \n\u2022 Plan de Vida Pueblos Hu itoto e Inga. (2008). Consejo Ind\u00edgena de Puerto \nAlegr\u00eda.  \n\u2022 Pineda Camacho, Roberto. (1987). \u201cEl ciclo del caucho\u201d.  En: Colombia \nAmaz\u00f3nica. Universidad Nacion al de Colombia.  Fondo para la Protecci\u00f3n del \nMedio Ambiente \u201cJos\u00e9 Celestino Mutis\u201d. FEN -Colombia. Bogot\u00e1.  \n\u2022 Pineda Camacho, Roberto. (2003). \u201cEl poder de los hombres que vuelan. \nGerardo Reichel Dolmatoff y su contribuci\u00f3n a la teor\u00eda del chamanismo\u201d. \nRevista  Tabula Rasa, N\u00b01. Enero - diciembre  2003. Pp.15 -47. \n\u2022 Ram\u00edrez, Mar\u00eda Clemencia. (2011). \u201cEntre el Estado y la guerrilla: identidades \ny ciudadan\u00eda en el movimiento de los campesinos cocaleros del Putumayo\u201d. \nInstituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia (ICA NH). Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Ram\u00edrez, Mar\u00eda Clemencia. (1 996). \u201cFrontera fluida entre Andes, piedemonte \ny selva\u201d. Instituto Colombiano de Cultura Hisp\u00e1nica. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Ram\u00edrez de Java, Mar\u00eda y Pinz\u00f3n, Carlos. (1987). \u201cInd\u00edgenas del Valle de \nSibundoy\u201d. En: \u201cIntroducci\u00f3n a la Colombia Amerindia\u201d. Editorial Presencia. \nInstituto Colombiano de Antropolog\u00eda. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 Rosero, Martha Cecilia; S\u00e1nchez, Jair\u00e1n. (2009). \u201cUna mirada general al \ncontexto que enmarca los Planes de Vida y Planes de Etnodesarroll o\u201d. En: \n\u201cPlanes de Vida y Planes de Etnodesarrollo\u201d.  Tropenbos Internacional.  \n\u2022 Taussig, Michael. (1987) [2012]. \u201cChamanismo, colonialismo y el hombre \nsalvaje. Un estudio sobre el terror y la curaci\u00f3n\u201d. Editorial Universidad del \nCauca. Popay\u00e1n, Colombia.  \n\u2022 Tobar, M; P\u00e9rez, D; P\u00e9rez, A y Giraldo, M. (2004). \u201cPueblo Cof\u00e1n. Los \nnavegantes del r\u00edo Putumayo. Primera expedici\u00f3n bot\u00e1nica medicinal 2000. 98 \n \nFundaci\u00f3n Zio -A\u2019i. Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos \nAlexander von Humboldt. Bogot\u00e1, Colombia.  \n\u2022 UMIYAC (Uni\u00f3n de M\u00e9dicos Ind\u00edgenas Yageceros de la Amaz on\u00eda \nColombiana). (1999). \u201cEl pensamiento de los mayores. C\u00f3digo de \u00e9tica de la \nmedicina ind\u00edgena del piedemonte amaz\u00f3nico colombiano\u201d.  \n\u2022 Uribe, Carlos Alberto.  (s.f). \u201cEl yaj\u00e9 como sistema emergente: disc usiones y \ncontroversias\u201d. Disponible en: \nhttp://observatorioetnicocecoin.org.co/cecoin/files/El%20yaj%C3%A9%20co\nmo%20sistemaemergente.pdf   \n\u2022 Van der Hammen, Clara. (1992). \u201cLa relaci\u00f3n con las plantas cultivadas\u201d en: \n\u201cEl manejo del mundo. Naturaleza y sociedad entre los Yukuna de la \nAmazon\u00eda\u201d. Fundaci\u00f3n Tropenbos.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 99 \n \n \nCap\u00edtulo III - Putumayo y los caminos del yag\u00e9  \nEn este cap\u00edtulo de la i nvestigaci\u00f3n se ubica geogr\u00e1ficamente la zona de mayor  \nactividad cultural y medicinal del yag\u00e9, sus aspectos  socioecon\u00f3micos, as\u00ed como el \ncontexto actual de los pueblos ind\u00edgenas desde la voz de los propios taitas y \nm\u00e9dicos Cofanes,  Ingas y Kam\u00ebnts\u00e1 del Pu tumayo  para establecer las condiciones \nen las cuales se construye hoy el camino del yag\u00e9.  \nEn Colombia el departamento del Putumayo se encuentra ubicado al suroccidente \ndel pa\u00eds, colinda al sur con Ecuador, al oriente con Nari\u00f1o, al norte con Cauca y \nHuila y al occidente con los departamentos de Amazonas y Caquet\u00e1. Ocupa un \u00e1rea \nde 24.885 km2, que corresponden al 2.18% del territorio nacional y dado a su \nestrat\u00e9gica ubicaci\u00f3n se considera una zona de confluencia entre la regi\u00f3n andina  \ny la Amazon\u00eda, hecho qu e se evidencia tanto en t\u00e9rminos geogr\u00e1ficos y f\u00edsicos como \nsocioculturales y pol\u00edticos.  \nHasta el a\u00f1o 2010 el Putumayo era uno de los cinco departamentos que \nconformaban la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, caracterizada por la coexistencia de figuras \njur\u00eddicas de prote cci\u00f3n territorial como los Parques Nacionales Naturales (PNN), los \nresguardos ind\u00edgenas y las zonas de reserva forestal. Sin \nembargo, en el Plan Nacional de Desarrollo 2010 -2014 \nla regi\u00f3n se reconfigur\u00f3 de acuerdo a \u201cpotencialidades \nde desarrollo end\u00f3geno regional\u201d71, lo que condujo a la \ncreaci\u00f3n de la  \u201czona sur\u201d, conformada por buena parte \ndel Putumayo, Cauca y Caquet\u00e1, sustray\u00e9ndolos de la \nAmazon\u00eda colombiana, que se reconfigur\u00f3 como \u201czona \nAmazorinoqu\u00eda\u201d (Plan Naci onal de Desarrollo, 2010).  \n                                                                                                     Figura 1. \u201cZona Sur\u201d. PND \n2010 -2014 \n                                                           \n71 Esto con el fin de: \u201cDefinir e implementar  estrategias regionales diferenciadas de pol\u00edtica que permitan la \nconsolidaci\u00f3n de las zonas de mayor desarrollo, e impulsar el crecimiento acelerado de las regiones rezagadas, \na partir de la movilizaci\u00f3n de sus capacid ades end\u00f3genas, se plantea la necesid ad de definir programas que se \nadapten a las potencialidades y los requerimientos de cada regi\u00f3n\u201d (Plan Nacional de Desarrollo, 2010, pp. \n18).  \n100 \n \nPara un departamento como el Putumayo, abundante en recursos naturales como \nhidrocarburos, minerales y agua, esto implica la p\u00e9rdida de la protecci\u00f3n jur\u00eddica a \nestos territorios estrat\u00e9gicos y la apertura a la explotaci\u00f3n de econom\u00edas extractivas. \nEn este sentido, desde el a\u00f1o 2010 se ha impulsado el desarrollo regional de \nacuerdo a \u2018planes de competitividad\u2019 encausados a incentivar ac tividades en el \nsector minero -energ\u00e9tico, agropecuario (agroindustria) y turismo (ecoturismo, \netnoturismo). Adem\u00e1s del fomento a la construcci\u00f3n de infraestructura multimodal \nque permita interconectar la regi\u00f3n con  el interior del pa\u00eds y el exterior, \nparticularmente mediante la Iniciativa para la Integraci\u00f3n de Infraestructura Regional \nSuramericana (IIRSA).    \nEn contraste con este escenario, hay que agregar que esta es la segunda zona con \nmayor poblaci\u00f3n ind\u00edgena a  nivel nacional (34%), correspondiente a p ueblos \nind\u00edgenas como Misak, Inga, Nasa, Cof\u00e1n, Yanacona, Awa, Pasto, Coreguaje, \nEmbera y Siona; distribuidos en 180 resguardos ind\u00edgenas (Plan Nacional de \nDesarrollo, 2010, pp. 33).  \nPor otra parte, si bien en la divisi\u00f3n pol\u00edtico -administrativa el Putuma yo se constituye \ncomo un departamento, no puede entenderse como un espacio o territorio \nhomog\u00e9neo ni f\u00edsica ni culturalmente, muestra de ello es que se divide en tres \nsubregiones, a saber, el alto Putumayo, que osc ila entre los 1.500 y 2.200 msnm \ndonde se encuentran municipios como Col\u00f3n, Santiago, San Francisco y Sibundoy; \nel medio Putumayo, entre los 1.000 y 600 msnm donde se ubican los municipios de \nMocoa (capital del departamento), Villagarz\u00f3n, Puerto Caicedo y Puerto Guzm\u00e1n; y \nel bajo Putumayo que tien e una altitud promedio de 500 msnm, siendo la subregi\u00f3n \nm\u00e1s extensa, pues incluye municipios como Puerto As\u00eds, Orito, Valle del Guamu\u00e9z, \nSan Miguel y Puerto Legu\u00edzamo (S\u00e1nchez, 2007).  101 \n \n  \nFigura 2. Mapa de Putumayo.  Fuente: IGAC  \nEn t\u00e9rminos socioecon\u00f3micos y culturales tambi\u00e9n se distinguen varias \nparticularidades en las tres subregiones. En el alto Putumayo predomina la \npresencia de comunidades Inga y Kam\u00ebnts\u00e1, adem\u00e1s de campesinos colonos \ndedicados a la agricultura  familiar y al cultivo de productos de f\u00e1c il comercio como \nel caf\u00e9. Dado que estas poblaciones son de \u2018tierra fr\u00eda\u2019, sus pr\u00e1cticas culturales en \ntorno al uso de plantas medicinales se han adaptado a las condiciones de este \nmedio natural.  \nEn esta parte del departamento se ubica la mayor\u00eda de la pob laci\u00f3n ingana del pa\u00eds \n(aproximadamente el 50%) en resguardos como Santiago, Col\u00f3n, Sibundoy, San \nFrancisco, San Andr\u00e9s y San Pedro. Asimismo,  hay dos resguardos Kam\u00ebnts\u00e1 \nconstituidos en la zona, el Kam\u00ebnts\u00e1 Biy\u00e1 e n la parte alta del Valle de Sibundoy y el  \nKam\u00ebnts\u00e1 -Inga de la parte plana del valle (Plan de Salvaguarda Kam\u00ebnts\u00e1, 2014).  \nEn el bajo Putumayo se ubican pueblos ind\u00edgenas como los Cof\u00e1n, Coreguaje, \nSiona y Murui; considerados como comunidades de \u2018tierra c\u00e1 lida\u2019 y selv\u00e1ticas. \nIgualmente hay poblaci ones de colonos del Nari\u00f1o y el interior del pa\u00eds que fueron \natra\u00eddos por la econom\u00eda del petr\u00f3leo desde los a\u00f1os sesenta y la bonanza de coca \nhacia la d\u00e9cada de los setenta y ochenta del siglo XX. Precisamente el impulso de \nestas econom\u00edas ha generado din \u00e1micas sociopol\u00edticas particulares, en las cuales \n102 \n \nha sido com\u00fan la presencia de grupos al margen de la ley como las Fuerzas \nArmadas Revolucionarias de Colombia (FARC) y paramilitares, especialmente del \nBloque Sur P utumayo de las Autodefensas Unidas de Colo mbia (AUC) desde finales \nde la d\u00e9cada de los noventa (CNMH, 2015).  \nEl enfrentamiento y la pugna por el control territorial entre estos dos grupos \ngeneraron masacres, desapariciones forzadas, delitos sexuales y desp ojo en las \ncuales los civiles fueron los p rincipales afectados. Paralelamente el aumento de la \nproducci\u00f3n de coca de cara a la pol\u00edtica anti -drogas impulsada desde el a\u00f1o 2000 \ncondujo a que el Putumayo fuera el n\u00facleo de ejecuci\u00f3n del Plan Colombia, que se  \nconcentr\u00f3 en la militarizaci\u00f3n y erradica ci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito v\u00eda aspersiones \na\u00e9reas con glifosato, lo que implic\u00f3 serias afectaciones en la salud de poblaciones \ncampesinas, ind\u00edgenas y afrodescendientes que viven en la regi\u00f3n. Asimismo esta \nestrategia gener\u00f3 perjuicios en t\u00e9rminos agr oecol\u00f3gicos, dado que afect\u00f3 \ngravemente otros cultivos de tipo medicinal, ancestral y alimentario72.  \nEste escenario sociopol\u00edtico est\u00e1 estrechamente relacionado con las din\u00e1micas en \ntorno a las pr\u00e1cticas y usos de plantas medicinales73, especialmente del ya g\u00e9, \nconsiderando que en la regi\u00f3n habitan los \u2018propios pueblos del yag\u00e974\u2019, es decir, los \nSiona y Cofanes. Los procesos de desplazamiento forzado han generado \nmigraciones \u2013especialmente de Cofanes \u2014 hacia centros urb anos como Bogot\u00e1 y \nCali (Plan de Salvaguar da, 2009), es decir, din\u00e1micas de desterritorializaci\u00f3n en las \ncuales los pueblos ind\u00edgenas son desprovistos de sus medios de vida tradicionales, \nraz\u00f3n por la cual sus costumbres y pr\u00e1cticas ancestrales han entrado  en desuso.  \nSi bien la situaci\u00f3n de orden  p\u00fablico ha mejorado en los \u00faltimos a\u00f1os, hasta hace \nmuy poco  el Bloque Sur de las FARC \u2013 uno de los frentes m\u00e1s fuertes que tuvo esta \nguerrilla \u2014ten\u00eda el control territorial de la zona, por lo que la restricci\u00f3n en  cuanto al \nacceso al territorio era  latent e y la violencia pol\u00edtica una constante.  \n                                                           \n72 Ib\u00edd.,  \n73 Este escenario ha generado impactos sobre la cultura y las pr\u00e1ct icas de otros pueblos, como los Murui , pues \nconcentran sus pr\u00e1cticas y ancestralidad en la coca, por lo que son reconocidos como \u201cculturas de la coca\u201d, \ncentrados en la palabra como articulador de las tradiciones de este pueblo.  \n74 De tal manera los reconoc en taitas y sabedores Ingas y Kam\u00ebnts \u00e1 de Mocoa.  103 \n \nOrito y Puerto As\u00eds son los municipios con la situaci\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica, dada la \nreactivaci\u00f3n de la econom\u00eda petrolera en el 2005 y su respectiva militarizaci\u00f3n como \ngarant\u00eda de esta econom\u00eda extractiva (CNMH, 2015).   \nPor lo dem\u00e1s, vale decir que en el bajo P utumayo se dan las condiciones para el \ncrecimiento \u00f3ptimo de la planta del yag\u00e9, raz\u00f3n por la cual poblaciones del alto y \nmedio Putumayo bajan para comprar el bejuco y posteriormente prepararlo en sus \nterritorios d e acuerdo a sus costumbres particulares. D e igual forma, los taitas \nSionas y Cofanes han adelantado procesos de organizaci\u00f3n social con el fin de \nfortalecer los lazos inter\u00e9tnicos en pro de la protecci\u00f3n del conocimiento ancestral75.  \nPor otra parte, Mocoa que es la capital, el centro pol\u00edtico y ad ministrativo del \ndepartamento, se encuentra ubicado en la subregi\u00f3n del medio Putumayo y desde \nsus or\u00edgenes en el siglo XVI se ha configurado como un lugar de paso y de acopio \nde econom\u00edas como la quina, el caucho y en menor medida de la coca (S\u00e1nchez, \n2007). Sin embargo, no agrupa la mayor cantidad de poblaci\u00f3n del departamento, \npues seg\u00fan datos del censo de 2005, el 18% se encuentra en el municipio de Puerto \nAs\u00eds (predominantemente rural), el 14,5% en el Valle de Guamu\u00e9z, el 14,1% en \nOrito y 11,5% en Moco a76.    \nEn la actualidad, el municipio es receptor de poblaciones campesinas desplazadas \nprovenientes \u2013en su mayor\u00eda \u2014 del bajo Putumayo y de \u00e1reas aleda\u00f1as a Mocoa, y \nen menor medida, de otras zonas del pa\u00eds como Na ri\u00f1o, Valle del Cauca y Huila. La \nmigraci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena es menos com\u00fan y los casos registrados \ncorresponden a poblaciones Inga, Pastos y Murui.  \nSeg\u00fan el censo del a\u00f1o 2005 el total de la poblaci\u00f3n del municipio era de 345.204 \npersonas, de las cua les el 48% est\u00e1 ubicado en la cabe cera municipal y el 52% en \n\u00e1reas rurales. En general, la poblaci\u00f3n migrante llega al \u00e1rea urbana del \ndepartamento por razones de seguridad, aumento de posibilidades de empleo y de \n                                                           \n75 Una de las experiencias m\u00e1s destacadas es la expedici\u00f3n etnobot\u00e1nica de plantas medicinales realizada en \nel a\u00f1o 2000, en trabajo conjunto entre comunidades Siona, Cof\u00e1n, Inga y Murui.  \n76 Consultado el 20 de abril en: Corpoamazon\u00eda: \nhttp://www.corpoamazonia.gov.co/region/Putumayo/Putumayo_social.html   104 \n \neducaci\u00f3n (S\u00e1nchez, 2007). Contrario a lo que podr\u00eda pensarse, la mayor\u00eda de  la \npoblaci\u00f3n (66%) es mestiza, mientras el 18% se auto reconoce como perteneciente \na comunidades ind\u00edgenas y el 4% a afrodescendientes.  \nSi bien, la poblaci\u00f3n es mayoritariamente colona -campesina, en cuanto a etnias, en \nMocoa predominan los Inga y Kam\u00ebnts \u00e1, adem\u00e1s de poblaciones m\u00e1s reducidas de \nSionas y Nasa. A continuaci\u00f3n se presentan datos sobre los resguardos ind\u00edgenas \nconstituidos en el municipio para el a\u00f1o 2003:  \n \nFigura 3. Resguardos constituidos en Mocoa 2003. Fu ente. Min. Educaci\u00f3n  \n \nEn los \u00faltim os a\u00f1os ha aumentado el flujo de poblaciones migrantes hacia la \ncabecera municipal provenientes de \u00e1reas rurales, especialmente de Ingas que \nabandonaron sus territorios como consecuencia de la violencia, amenazas o en \nb\u00fasq ueda de mejores condiciones de vid a, muestra de ello es que \naproximadamente desde el 2013 varias familias desplazadas de estas comunidades \nconformaron dos barrios en el casco municipal de Mocoa77.  \nEn consideraci\u00f3n con lo anterior, es pertinente cuestionar el imaginario de que el \nPutumayo e s un departamento eminentemente ind\u00edgena, pues procesos hist\u00f3ricos \nde colonizaci\u00f3n, desplazamiento y aculturaci\u00f3n han menguado tanto demogr\u00e1fica \ncomo culturalmente esta poblaci\u00f3n en la regi\u00f3n.  \n                                                           \n77 De acuerdo con informaci\u00f3n proporcionada por una mama ingana en un brev e recorrido por Mocoa \nrealizado el 21  de marzo del a\u00f1o 2017.  \nMunicipio Resguardo\nMOCOA EL DESCANSE\nMOCOA INGA-KAMSA DE MOCOA\nMOCOA INGA DE CONDAGUA\nMOCOA INGA DE PUERTO LIMON\nMOCOA YUNGUILLO\nMunicipio Resguardo\nMOCOA KAMENTZA-BIYAResguardos Inga\nResguardos Kam\u00ebnts\u00e1105 \n \nAdem\u00e1s puede decirse que en el municipio se conjugan din\u00e1micas  sociopol\u00edticas y \nculturales tanto del alto como del bajo Putumayo, pues por un lado, debido a las \nconstantes relaciones de intercambio bot\u00e1nico y comercial, poblaciones Ingas y \nKam\u00ebnts\u00e1 que viven en los alrededores de Moc oa han implementado los saberes \nbot\u00e1nicos y medicinales de los taitas y sabedores del alto Putumayo. De forma \nsimilar se da en relaci\u00f3n con el bajo Putumayo, pues hist\u00f3ricamente las \ncomunidades Inga, Kam\u00ebnts\u00e1, Siona y Cof\u00e1n han estado estrechamente vincula das \nen procesos de formaci\u00f3n y apr endizaje intercultural dirigidos por estos dos \u00faltimos, \nconsiderados como expertos en el uso del yag\u00e9.   \nAdicionalmente, las din\u00e1micas migratorias y de conflicto del medio y bajo Putumayo \nhan configurado el municipio como principal receptor de poblaciones desplazadas \n\u2013m\u00e1s que todo \u2014 campesinas, raz\u00f3n por la cual los v\u00ednculos culturales basados en \nel yag\u00e9 se han hecho un tanto difusos en este poblado. En efecto, all\u00ed su uso no es \nmuy com\u00fan, pues est\u00e1 localizado en los resguar dos ind\u00edgenas y en algunos casos \nexcepcionales en la cabecera municipal. Grosso modo, puede decirse que la \npoblaci\u00f3n no ind\u00edgena tiene una percepci\u00f3n negativa y recelosa sobre esta planta, \nasociada a los malos usos que se le ha dado, pero este es un asunto  que se \ndesarrollar\u00e1 m\u00e1s adelante.  \n \nPutumayo: cuna del yag\u00e9  \nLas primeras menciones sobre el yag\u00e9 en la Amazon\u00eda datan de fines del siglo XVII \ne inicios del XVIII por parte de misiones jesuitas en el distrito de Mainas en el alto \nAmazonas, quienes la rese\u00f1 an como ayahuasca, afirmando que e ra una bebida \ndiab\u00f3lica empleada para fines adivinatorios (Reichel -Dolmatoff, 1978). En \nconsecuencia, uno de objetivos primordiales de estas misiones en su labor \nevangelizadora fue satanizar y prohibir la ingesta y uso de esta planta (Pinz\u00f3n & \nGaray, 1989;  Correa, 1992), siendo una de las principales razones por las que entr\u00f3 \nen desuso \u2013sobre todo \u2014 en las comunidades del oriente amaz\u00f3nico.   \nEn cuanto al occidente de la Amazon\u00eda, se registra su uso desde antes del siglo XVI  \nen cr\u00f3nicas y relatos de coloniza dores. Particularmente en el caso de los Cof\u00e1n, en 106 \n \n1990 el Instituto Ling\u00fc\u00edstico de Verano78 realiz\u00f3 un estudio sobre algunos mitos de \nesta comunidad, en la cual se reconocieron tres periodos: i) pre -conquista y pre -\nayahuas ca79, en el que se relata contacto con comunidades Sionas, Secoyas y \nQuichuas80, ii) \u2018\u00e9poca intermediaria Cof\u00e1n\u2019, uso de ayahuasca, en la cual se relata \nel uso de esta planta para tener contacto con el mundo de los esp\u00edritus o \u2018gente \ncelestial\u2019, donde adem\u00e1s  son reiteradas las referencias de  contacto con \ncomunidades Quichua; iii) la \u00e9poca post -conquista, relacionada con la llegada de \nlos blancos y las caucher\u00edas y iv) post -conquista con influencia cat\u00f3lica, en la cual \nse relatan historias de corte b\u00edblico que  demuestran la influencia de los m isioneros \nen la cultura y creencias Cofanes.   \nAhora bien, considerando que las comunidades Cofanes usan el yag\u00e9 desde hace \nsiglos, es preciso resaltar que desde entonces han tenido estrechas relaciones con \ncomunidades vec inas del bajo Putumayo, como los I ngas y Sionas, e incluso de \nmanera m\u00e1s distante con grupos Kam\u00ebnts\u00e1, tal como Arocha y Friedemann (1982) \nlo reafirman:  \nEntre los Cofanes, maestros de sibundoyes81 e ingas,  \nhay una mujer que se viste con traje de anaconda  \ny se sumerge en el r\u00edo.  \ncuando sale a pasear con el hombre  \ncon quien vive en el agua,  \nen la tierra se ve el arco\u00edris,  \nque es la corona de la anaconda (pp. 153).  \nEn cuanto a la zona occidental de la Amazon\u00eda, los primeros registros \u2013\nrelativamente \u2014 sistem\u00e1tico s datan de mediados del siglo XIX por parte de \nbot\u00e1nicos y viajeros. Resulta interesante el uso regional de esta planta que se \nregistr\u00f3 en la \u00e9poca, por un lado, bot\u00e1nicos como Richard Spruce y Alfred Wallace \nla encontraron en comunidades Tucano oriental d e la Amazon\u00eda colombiana \u2013\n                                                           \n78 Organizaci\u00f3n cristiana fundada en 1936 con el fin de conocer y compilar lenguas especialmente ind\u00edgenas, \ncon fines de evangelizaci\u00f3n y aculturaci\u00f3n en detrimento de dichas comunidades. Por esta  raz\u00f3n, hacia la \nd\u00e9cada de los ochent a fueron expulsados de buena parte de los territorios en los que ten\u00edan presencia en \npa\u00edses como Ecuador y Colombia.  \n79 Denominaci\u00f3n del yag\u00e9 en la Amazon\u00eda ecuatoriana y peruana.  \n80 En consideraci\u00f3n con que varios auto res como Milciades Chaves afirman que  los Ingas son descendientes \nde los incas y son quichua -hablantes, podr\u00eda considerarse que el contacto con estas poblaciones \u2018quichuas\u2019, \npodr\u00eda corresponder a comunidades hoy conocidas como Ingas.  \n81 Bajo esa denominaci \u00f3n se conoce igualmente al pueblo Kam \u00ebnts\u00e1.  107 \n \nespe c\u00edficamente en el Vaup\u00e9s \u2014, en los Guahibo de la regi\u00f3n del Orinoco y en las \ntierras bajas ecuatorianas. En los tres casos la planta era conocida como \nayahuasca, sin embargo, la preparaci\u00f3n y usos eran distintos en cada caso \n(Reichel -Dolmatoff, 1978).  \nSeg\u00fa n este autor, en el Vaup\u00e9s la preparaci\u00f3n constaba de batir una porci\u00f3n del \ntallo del bejuco en un mortero, pasarlo por un cedazo y a\u00f1adirle agua suficiente para \nhacerlo bebible, adem\u00e1s se hac\u00eda s\u00f3lo con una planta82: Banisteri opsis  caapi , lo que \nproduc\u00eda e stados de agresividad en quienes ingestaban esta bebida. En la regi\u00f3n \ndel Orinoco, los grupos Guahibo tambi\u00e9n consum\u00edan s\u00f3lo esta planta mascada, \ncomo en algunos casos se hace con el tabaco. A partir de estos registros se \nreconoce mayor cercan\u00eda en la form a en que lo implementaban comunidades de las \ntierras bajas ecuatorianas y los del occidente de la Amazon\u00eda, pues su uso y fines \neran distintos a los casos anteriores:  \nEl cham\u00e1n tomaba ayahuasca cuando lo llamaban a dirimir una  disputa o querella, \npara dar respuesta debida a una embajada, para descubrir los plantes de un \nenemigo, para saber si ven\u00edan extra\u00f1os, para cerciorarse de que las esposas eran \ninfieles, en el caso de un enfermo para decir quien lo hab\u00eda embrujado (Reichel -\nDolmatoff, 1978, pp. 39).  \nA inicios del siglo XX, el viajero Joaqu\u00edn Rocha fue el primero en registrar el uso de \nesta planta por parte de comunidades Inga del alto Caquet\u00e1, donde el trasfondo de \nsu uso era distinto al caso del Vaup\u00e9s. En primer lugar, men cion\u00f3 que se preparaba \nhirvi\u00e9n dolo toda la noche hasta que se obtuviera una textura espesa, similar a la \nmiel. Lo que m\u00e1s llama la atenci\u00f3n de su relato, es que esta preparaci\u00f3n se hac\u00eda \nmezclando dos plantas: el yag\u00e9 propiamente ( banisteriopsis caapi) y la \nchagropanga83 (banisteriopsis  rusbyana ), buscando reducir los efectos de trance \ncon la implementaci\u00f3n de esta segunda. Un contexto similar fue registrado con base \na las experiencias con comunidades Siona del bajo Putumayo, --que a pesar de \n                                                           \n82 Si bien se registr\u00f3 otras plantas como la chagropanga, su uso no era frecuente, pues s\u00f3lo se preparaba con \nel bejuco en restringidas ocasiones (Reichel -Dolmatoff, 1978, pp. 49).  \n83 Espec\u00edficamente usa el t\u00e9rmin o chiringa, sin embargo, en la mayor\u00ed a de relatos y en la actualidad se \nconoce como chagropanga o chagro.  108 \n \npertenecer a la  familia ling\u00fc\u00edstica Tucano \u2014, son m\u00e1s cercanas a los pueblos Inga y \nCof\u00e1n en cuanto al uso y preparaci\u00f3n del yag\u00e9.  \nEn efecto, son numerosos los estudios hist\u00f3ricos y etnobot\u00e1nicos84 que se\u00f1alan un \nintercambio de saberes y pr\u00e1cticas de larga data entre comun idades Siona, Cof\u00e1n, \nCoreguaje , Inga y Kam\u00ebnts\u00e1, hoy reconocidas como \u2018culturas del yag\u00e9\u2019. Esto implica \nque desde hace siglos se han venido tejiendo redes de saberes entre taitas y \ncuracas, que encuentran como punto en com\u00fan el uso del yag\u00e9 como medio \nfundamental para relacionarse con los ancestros y apropiarse de la naturaleza bajo \notro tipo de l\u00f3gicas que superan la matriz racionalista moderna.  \nA su vez, es necesario considerar que esta particular relaci\u00f3n con la naturaleza y \nlas pr\u00e1cticas en torno a est a y otras plantas han reconfig urado la posici\u00f3n de estas \ncomunidades ante el mundo \u2018de los blancos\u2019, por ejemplo, en el caso de los Cofanes \nse ha reconocido que \u201cel complejo del yag\u00e9 es la base de la solidaridad Cof\u00e1n y es \nel mecanismo regulador de la coop eraci\u00f3n y conflicto en relaci\u00f3 n con redes y \nrelaciones entre parientes y los cocamas (hombre blanco)\u201d (Studebaker, 1979, pp. \n42).  \nMientras en el caso de los Ingas, incluso se ha reconocido como una estrategia y \nun mecanismo de resistencia ante la coloniza ci\u00f3n, pues como afirma Don Moi s\u00e9s, \nun taita ingano del alto Sibundoy: \u201csi no fuera por el poder del yag\u00e9, por el poder tan \ngrande que tiene, como indios con las patas peladas ya nos habr\u00edamos acabado. \nPero nos necesitan, saben de nuestro poder\u201d  (Pinz\u00f3n & G aray, 1989, pp. 122). \nConsider ando adem\u00e1s la alta movilidad social que hist\u00f3ricamente ha caracterizado \na estas comunidades, en lo que Ram\u00edrez y Urrea (1989) han optado por entender \ncomo una etno-di\u00e1spora:  \nComo muy posiblemente los ingas  forman parte de una  de las migraciones \nescalonada s de los antiguos quichua, siendo as\u00ed migrantes por excelencia, esto les \nha permitido lograr una supervivencia cultural, a trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n de medios \ny ambientes diferentes, con su flora y fauna caracter\u00edstica, lo cual  se refleja en su \n                                                           \n84 Para profundizar consultar Pinz\u00f3n & Garay, 1989, pp. 117 -120.  109 \n \ntradici\u00f3n de  curanderos y maestros en etnobot\u00e1nica (Pinz\u00f3n & Garay, 1989, pp. \n185).   \nMuestra de ello es que a pesar de que el yag\u00e9 ( banisteriopsis caapi)  es una planta \noriginaria de la selva y est\u00e1 asociada a la tierra c\u00e1lida, las comuni dades Ingas y \nKam\u00ebnts\u00e1 que hab itan en el alto Putumayo la usan dentro de ceremonias y rituales, \naccediendo a ella por medio de dos formas: cultiv\u00e1ndola o compr\u00e1ndola en el bajo \nPutumayo. En el primer caso, se requiere adaptar un microclima en el cual se le  \nbrinden las condiciones m\u00e1s \u00f3 ptimas posibles a la planta para facilitar su desarrollo, \nsin embargo, el crecimiento de este bejuco en zonas fr\u00edas no alcanza los mismos \nniveles que en la selva, donde crece a plenitud. En el segundo caso, se  compra el \n\u2018remed io\u2019 o la \u2018medicina\u2019 a taitas d el bajo Putumayo, especialmente a Sionas y \nCofanes (Giraldo -Tafur, 2000).  \nEn consecuencia con lo afirmado por Ram\u00edrez y Giraldo (1989), el uso de plantas \nmedicinales en el alto Putumayo no se restringe al uso del yag\u00e9, por el  contrario, \nvarios autores com o Giraldo -Tafur (2000), Pinz\u00f3n & Garay (1989) y Ram\u00edrez & Urrea \n(1989) coinciden en la amplia variedad de plantas (tanto end\u00f3genas como \nex\u00f3genas) implementadas por estas comunidades con fines rituales, curativos y \nancestrales.   \nLas plantas medicinales nati vas m\u00e1s usadas son: el borrachero ( brugmancia sp. ), \nla dulcipanga ( sin clasificar ), el cuyanguillo ( peperomia sp. ) y el vin\u00e1n ( peperomia \nsp.), entre otras (Pinz\u00f3n & Garay, 1989); las cuales son incorporadas en pr\u00e1cticas \nm\u00e9dica s y ancestrales. Por otra part e, las plantas ex\u00f3genas de mayor importancia \npara estas comunidades son el yag\u00e9, el coquindo (aspidosperma \u00e1lbum) , la \nchuchuhuasa ( maytenus laevis)  y el copal (protium sp.) , asociadas a tierra c\u00e1lida y \notras como la biwinja, e l chaquilulo (thibaudia pichinchensis)  y la chichaja (gaultheria \nins\u00edpida)  originarias de tierras fr\u00edas como el P\u00e1ramo de Bordoncillo.  \nPor otra parte, desde finales de la d\u00e9cada de los setenta, Arocha y  Friedemann \n(1982) reconocieron que Mocoa era el centr o donde ten\u00eda lugar este intercambio al \ncual acud\u00edan taitas y m\u00e9dicos Ingas y Kam\u00ebnts\u00e1 del alto Putumayo para comprar el \nbejuco o el remedio preparado. En consideraci\u00f3n con que en la regi\u00f3n alta del 110 \n \ndepartamento el bejuco no crece a plenitud, vale decir qu e en el medio Putumayo \ntampoco alcanza niveles \u00f3ptimos de crecimiento \u2013aunque se da mejor que en el \nprimer caso \u2014, de manera que s\u00f3lo alcanza su crecimiento pleno en la regi\u00f3n del \nbajo Putumayo . Por esta  raz\u00f3n, muchos taitas del medio se desplazan con \nfrecu encia no s\u00f3lo a comprar el bejuco, sino tambi\u00e9n a complementar su proceso \nde formaci\u00f3n con los conocimientos de los taitas de esta zona, que son \nconsiderados como \u2018expertos en yag\u00e9\u2019.  \nEn la experiencia en campo85 y mediante el di\u00e1logo con algunos taitas Kam \u00ebnts\u00e1 \nCof\u00e1n e Ingas fue posible reconocer que en la actualidad, los primeros tienen una \nrelaci\u00f3n cercana con los Siona, pues buena parte de su proceso de formaci\u00f3n \nestuvo orientada por taitas de estas c omunidades. Mientras en el caso de los Inga, \nhay una r elaci\u00f3n \u2013aunque no tan cercana \u2014 de aprendizaje, formaci\u00f3n y trabajo con \ntaitas Cofanes.  \n En este sentido, en el medio Putumayo \u2013especialmente en Mocoa \u2014 se da una \nconcreci\u00f3n de saberes y pr\u00e1cticas, pues  como consecuencia de estos procesos \nhist\u00f3ricos de con stante movilidad e intercambio en la regi\u00f3n, los taitas de esta zona \nre\u00fanen la formaci\u00f3n m\u00e9dico -tradicional de los sabedores del alto Putumayo, que \nson expertos en el conocimiento y uso de una amplia va riedad de plantas \nmedicinales \u2013adem\u00e1s del yag\u00e9 \u2014. Simul t\u00e1neamente, son muy cercanos y tambi\u00e9n \nconjugan los conocimientos y pr\u00e1cticas de expertos yageceros  Cofanes y Sionas.  \nEn contraste con lo anterior, quisiera se\u00f1alar que en Mocoa los taitas Cofanes son \nreconocidos como los m\u00e1s sabios y expertos en el uso de l yag\u00e9, particularmente el \ntaita Querub\u00edn Queta, quien es la m\u00e1xima autoridad tradicional del pueblo Cof\u00e1n. \nEn una ocasi\u00f3n tuve la oportunidad de conversar con el pap\u00e1 del taita Gregorio86, \nquien ha sido  tomador de yag\u00e9 desde hace bastante tiempo y varias v eces me \ncomparti\u00f3 entre risas una historia para evidenciar la sabidur\u00eda del taita Querub\u00edn : \n                                                           \n85 Realizada en el municipio de Mocoa entre los d\u00edas 20 al 28 de marzo de 2016.  \n86 Taita mestizo oriundo del bajo Putumayo , cerca al municipio de Orito, en su formaci\u00f3n como taita re\u00fane la \ntradici\u00f3n de pueblos Cof\u00e1n e Inga.   111 \n \nMuchas veces llev\u00e9 a varias personas a tomar remedio con el taita, antes de llegar \nsiempre les dec\u00eda que cuand o les preguntara el nombre se lo cambiaran, que le \ndijeran que se llamaban diferente, si se llamaba Miguel, que le dijeran que se \nllamaba Roberto, y as\u00ed. Entonces lleg\u00e1bamos y \u00e9l les preguntaba el nombre y de \nuna les dec\u00eda: \u00a1usted no se llama as\u00ed, usted se  llama tal! Y les dec\u00eda el nombre, sin \nsaberlo, sin ha b\u00e9rselo dicho antes. Se re\u00eda y se daba cuenta que era yo el que le \nhac\u00eda la picard\u00eda y les dec\u00eda que se cambiaran el nombre [risas].  \nA pesar de que los conocimientos y pr\u00e1cticas en torno al yag\u00e9 en esta s \ncomunidades han menguado considerablemente como cons ecuencia del \nfallecimiento de los mayores m\u00e1s sabios y la no transmisi\u00f3n de sus conocimientos \na las nuevas generaciones \u2013que por su parte, no tienen mucho inter\u00e9s en formarse \na aprender para ser taitas \u2014, el Putumayo sigue siendo la \u2018cuna del yag\u00e9\u2019, pues \ndesde hace d\u00e9cadas las comunidades mencionadas han iniciado procesos de \nrevitalizaci\u00f3n, en los cuales \u2018los blancos y su mundo\u2019 han tenido un rol fundamental.  \n \n \nCultura(s) del yag\u00e9: Aprendizaje y particul aridades inter\u00e9tnicas87 \nLos pueblos que manejan el yag\u00e9  en la actualidad, a saber, Ingas, Kam\u00ebnts\u00e1, \nCofanes, Sionas y Coreguaje, se re\u00fanen bajo la categor\u00eda de \u2018culturas del yag\u00e9\u2019. Si \nbien es cierto que tienen muchos aspectos en com\u00fan, no pueden entenderse como \nun sistema cultura l homog\u00e9neo, pues cada pueblo o pera dentro de esta \u2018l\u00f3gica del \nyag\u00e9\u2019 de maneras distintas. En cuanto a esta \u00faltima categor\u00eda podr\u00edan \ncomprenderse una serie de concepciones, formas de conocer y pr\u00e1cticas respecto \na la relaci\u00f3n humano/naturaleza que contrast an con la escisi\u00f3n naturaleza/c ultura \nque caracteriza a las sociedades modernas.  \n                                                           \n87 En la experiencia de campo se pudo conversar con un taita ingano, Aureliano Garreta y con la mama \nCarmenza Garret a. Fue mucho m\u00e1s f\u00e1cil hablar con alg unos Kam\u00ebnts\u00e1 como la mama Mar\u00eda Concepci\u00f3n \nChindoy (m\u00e1s conocida como Mama Concha), y los taitas Jairo Mavisoy y Gaspar Chindoy; las reflexiones que \nproceden se concentrar\u00e1n en los pueblos Inga y Kam\u00ebnts\u00e1 de Mocoa. Ade m\u00e1s de los datos obtenidos en \nconvers aciones con los taitas Gregorio Castro y Ruber Garreta en Bogot\u00e1 y con el Taita Querub\u00edn Queta \nm\u00e1xima autoridad de los Cofanes.  112 \n \nEn primer lugar, tradicionalmente el yag\u00e9 ha estado asociado a los ancestros de \ncada pueblo, para el caso de los Inga del alto Putumayo, Pinz\u00f3n y Garay retoman \nel relato del taita Manuel para se\u00f1alar que:  \n(\u2026) antes ten\u00edamos caminos que nos permit\u00edan conectarnos con los animales y \nconvertirnos en taita -tigre, taita -colibr\u00ed, taita -danta. Pero desde que nos bautizaron \ncomo cristianos, la sal del bautizo nos quit\u00f3 esos poderes, po rque as\u00ed como usted \nve que le e chan sal a la carne para que seque, as\u00ed los caminos de la sangre de vana \nde esos taitas -animales se secaron (Pinz\u00f3n & Garay, 1989, pp. 126).  \n \nA pesar de lo anterior, en el caso de los pueblos ind\u00edgenas mencionados, el yag\u00e9 \nsigue siendo un campo fundamenta l en el cual los taitas se relacionan y comunican \ncon los ancestros. Considerando esta relaci\u00f3n yag\u00e9 -ancestralidad, existen varios \ntipos de yag\u00e9, cada uno asociado a un ancestro y a una utilidad particular, por \nejemplo, hay y ag\u00e9 del tigre, del loro y del j aguar entre otros que menciona el taita \nManuel en el relato anteriormente referenciado:  \n(\u2026) Yo conozco algunos, no a todos, conozco el inti -huasca, que es el yag\u00e9 del sol; \nel caya -huasca, el yag\u00e9 de la luna; el quinde -huasca,  el yag\u00e9 del colibr\u00ed; est\u00e1 tamb i\u00e9n \nla danta -huasca, que es el yag\u00e9 de la danta, conozco el culebra -huasca, el yag\u00e9 de \nla culebra, el amarun -huasca, el del drag\u00f3n, el curi -huasca, el yag\u00e9 del oro; el huaira -\nhuasca, yag\u00e9 del aire; est\u00e1 el sacha -huasca, que e s el yag\u00e9 silvestre; est\u00e1 el \u00e1m bar, \nque es el yag\u00e9 transparente; conozco el cielo -huasca, el yag\u00e9 con el que uno sube \nal cielo: tambi\u00e9n el cuco -huasca, que es con el que se ve todos los demonios y \nmonstruos y est\u00e1 el \u00e1nima -huasca, con el que uno puede ir a l purgatorio (Pinz\u00f3n & \nGaray, 1 989, pp. 126).  \nTal es el caso de los Ingas, sin embargo, a\u00fan es preciso indagar c\u00f3mo operan estos \nprincipios en otras comunidades como los Cofanes. Igualmente la comprensi\u00f3n de \nla puesta en pr\u00e1ctica de estos saberes requiere profundizarse a partir de un \nacompa\u00f1amiento con los taitas, con el fin de reconocer por ejemplo, qu\u00e9 tipos de \nyag\u00e9 tiende a usar cada comunidad, para qu\u00e9 sirve cada tipo, en qu\u00e9 ocasiones y \ncon qu\u00e9 personas se usa, c\u00f3mo se reconoce cada uno y si la prepara ci\u00f3n var\u00eda \nseg\u00fan el caso.  113 \n \nPor ahora lo que s\u00ed puede afirmarse \u2013aunque de manera muy somera \u2014 es que en \ncada comunidad existen tradiciones particulares sobre la manera de preparar, \ntrabajar y repartir yag\u00e9. En el caso de los Kam\u00ebnts\u00e1, primero se limpia el b ejuco \nhasta que queda una corte za verde que luego se raya, posteriormente se prepara \nen una olla el bejuco, las hojas del yag\u00e9 y las hojas de chagropanga. La mezcla de \nestas dos plantas se comprende como un \u2018matrimonio\u2019 en el que operan tanto un \nprincipio masculino como femenino, en el cual el yag\u00e9 es masculino y la \nchagropanga femenino. Dependiendo de la cantidad de yag\u00e9 que se va a cocinar, \nla preparaci\u00f3n toma como m\u00ednimo tres d\u00edas y en ocasiones en que se prepara \nmucho \u2018remedio\u2019 incluso puede tomar ocho d\u00edas. Dentro de la tradici\u00f3n Ka m\u00ebnts\u00e1 \nes fundamental no dejar apagar el fuego durante la preparaci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual \neste proceso requiere constante vigilancia en la que se establecen turnos diurnos y \nnocturnos para cuidar que el fuego no se apague o qu e el remedio se queme.  \nLa prep araci\u00f3n tiene lugar en un espacio particular y dadas las restricciones de \nacceso durante esta etapa, generalmente se establece en un sitio alejado. Seg\u00fan lo \nconsidere cada taita puede ser en un lugar cercano al \u2018tomadero\u2019 o \u2018 casa del yag\u00e9\u201988 \n(como se eviden ci\u00f3 en los Kam\u00ebnts\u00e1) o bien, en un espacio alejado del tomadero, \nal que s\u00f3lo tienen acceso los taitas que est\u00e1n preparando el yag\u00e9, tal como lo \ncoment\u00f3 una mama de tradici\u00f3n Inga -Cof\u00e1n.  \nEn cuanto a las ceremonias tambi\u00e9n es necesario profundizar sobre las  variaciones \nentre cada comunidad, y con base en las pocas experiencias en terreno puede \ndecirse que hay algunas diferencias, como la postura corporal que deben adoptar \nlos taitas y participantes durante las \u2018tomas\u2019. En el ca so de los Kam\u00ebnts\u00e1, al inicio \nde la ceremonia el taita establece ciertas reglas o recomendaciones como no \nacostarse89, no alejarse del grupo, en lo posible guardar silencio y al final los \n                                                           \n88 Es decir, el sitio donde se llevan a cabo las tomas de \u2018remedio\u2019.  \n89 Los taitas y mamas formadas de acuerdo a esta tradici\u00f3n c onsideran que al acostarse la \u00b4chuma\u2019 es \ndiferente, pues el \u2018remedio pega m\u00e1s duro\u2019, adem\u00e1s plantean que esta postura dificulta el fluir del remedio \npor el cuerpo y podr\u00eda hacer riesgosas operaciones  como vomitar, ya que aumenta los riesgos de \nbroncoaspira r.  114 \n \nparticipantes deben congregarse para hacer una limpieza colectiva al cerrar la \nceremonia.   \nHa habid o una experiencia directa en \u2018tomas\u2019 con Ingas y Cofanes, con base en ella \ny en conversaciones con taitas de estos pueblos, es posible establecer que en estos \ncasos los taitas y participantes se acuestan durante las ceremonia s, bien sea en \nhamacas o en col chonetas.  \nPor otra parte, y de manera parcial se han reconocido aspectos en com\u00fan como la \nimplementaci\u00f3n de otras plantas como la huaira y el sahumerio, que son usadas \npara hacer limpiezas; el tabaco, que es soplado con esto s mismos fines o tambi\u00e9n \nse usa  en polvo, es decir, como rap\u00e9, que en el caso de los Kam\u00ebnts\u00e1 es soplado \npor v\u00eda nasal a los participantes para limpiar las v\u00edas respiratorias y abrir la gl\u00e1ndula \npineal al inicio de la ceremonia. Por lo dem\u00e1s, los taitas si empre est\u00e1n \nacompa\u00f1ados m\u00ednimo por un ayudante, que generalmente son aprendices o \n\u2018seguidores\u2019 que colaboran con la log\u00edstica de la ceremonia y con otros aspectos \ncomo las limpiezas.   \nIgualmente otro aspecto en com\u00fan es que en las ceremonias opera un sinc retismo \ncultural en el que se c onjugan la ancestralidad ind\u00edgena y las tradiciones cat\u00f3licas \nimpuestas por los misioneros desde hace siglos, pues las \u2018tomas\u2019 se encomiendan \ntanto a Dios, Jes\u00fas y la virgen Mar\u00eda como a la Pachamama, al Sol, la Luna y los \nanimales de la selva, particularm ente, a ancestros como el jaguar. En el caso de los \nKam\u00ebnts\u00e1 fue posible evidenciar que al inicio de la \u2018toma\u2019 se hacen rezos y \noraciones, unas en castellano y otras en lengua ind\u00edgena.  \nLos cantos del taita son elementos clav e dentro de las ceremonias, gen eralmente \nvan acompa\u00f1ados por harm\u00f3nica, tambores o guitarras y su importancia radica en \nque son el mecanismo a trav\u00e9s del cual el taita pone a trabajar el yag\u00e9 . Con base \nen lo anterior, adem\u00e1s de lo planteado por varios tait as en algunas conversaciones, \npuede afirmarse que en el funcionamiento y efectividad de estas ceremonias hay \nuna estrecha relaci\u00f3n entre el taita y el yag\u00e9, pues ninguno de los dos opera solo. \nDe all\u00ed uno de los aspectos importantes de que esta planta se u se de manera \nrespetuosa y adecu ada con el acompa\u00f1amiento de un taita.  115 \n \nAdem\u00e1s, en relaci\u00f3n con lo planteado anteriormente, taita Aureliano considera \nincluso que los cantos tambi\u00e9n cambian de acuerdo al ancestro del yag\u00e9 que se \nest\u00e1 trabajando. Hay que cons iderar tambi\u00e9n que los cantos n o necesariamente se \nestablecen de forma previa a la \u2018toma\u2019, sino que van fluyendo a lo largo de la misma \ncomo resultado de la interrelaci\u00f3n entre el taita y los ancestros del yag\u00e9.   \nPor \u00faltimo, respecto a algunos hechos comu nes en la \u2018cultura del yag\u00e9\u2019 fu e posible \nreconocer que, en el caso de los Ingas , Kam\u00ebnts\u00e1 y Cof\u00e1n \u2014 a las mujeres se les \npermite formarse como yageceras y pueden repartir remedio luego de culminar su \netapa f\u00e9rtil, es decir, a eso de los 50 a\u00f1os aproximadame nte. Lo que representa un \ncambi o muy importante en contraste con las tradiciones m\u00e1s arraigadas de hace \nunas d\u00e9cadas, sin embargo, no sobra decir que se mantienen restricciones para las \nmujeres que tengan el periodo, pues dado que este proceso implica una limpieza \nenerg\u00e9tica del cuerpo femenino, se considera que tendr\u00eda un efecto \u2018contaminante\u2019 \nque puede afectar energ\u00e9ticamente no s\u00f3lo a los participantes de la ceremonia y al \ntaita, sino tambi\u00e9n a la mujer misma90. \nPese a lo anterior, hay muy pocas mujeres q ue se consideren mamas yagecera s y \njustamente una de las m\u00e1s reconocidas es Mama Concha de la etnia Kam\u00ebnts\u00e191, \nquien reafirma lo anterior y adem\u00e1s agrega que en general hay muchos taitas \npoderosos que no consideran correcto que las mujeres repartan yag\u00e9, l o cual \ndesvirt\u00faa la posici\u00f3n de  estas en espacios p\u00fablicos y de interlocuci\u00f3n inter\u00e9tnica.  \nA pesar de las diferencias y los conflictos que puedan haber entre taitas hoy en d\u00eda, \nes evidente que el proceso hist\u00f3rico de interrelaci\u00f3n entre estas culturas \u2013que pudo \nser consecuencia de las relaciones exog\u00e1micas que las caracterizan \u2014  tiene \nresultados que son evidentes en la actualidad, pues obviando las particularidades, \na estas culturas las une un rasgo com\u00fan, a saber, una especial ecosof\u00eda en la cual \nen el cu al las plantas y espec\u00edficament e el yag\u00e9 tienen un rol fundamental, hecho \nque manifiesta taita Gregorio:  \n                                                           \n90 Este es un aspecto que requiere profundizarse, no contamos con datos suficientes para hacer un an\u00e1lisis \nmucho m\u00e1s riguroso.  \n91 En la experiencia en campo se pudo conocer otras tantas como Carme nza Garreta, de la etnia Inga, quien \nmencion\u00f3 que su madr e tambi\u00e9n repart\u00eda yag\u00e9.  116 \n \nHay cosas muy similares, pero unos tienen establecidas unas reglas que protegen \ny llevan un orden tambi\u00e9n en su forma, pero que usted va a ver en x o y parte, los \ningas lo tienen co n otra forma, pero es lo mismo, es en otra forma porque es otra \ncultura. Pero usted mira y todos estamos protegiendo lo mismo, unas ra\u00edces, el \nrespeto y un valoramiento.  \nDesafortunadamente estos aspectos comunes no son los q ue priman en las \nrelaciones int er\u00e9tnicas en este caso, pues todos los taitas y mamas consultados han \nacordado en afirmar que dado que hay diferentes formas de manejar la \u2018medicina\u2019, \nexisten muchas rencillas, envidias y jerarqu\u00edas entre ellos, b\u00e1sicamente a l \nconsiderar que unos saben m\u00e1s  y por lo tanto tienen m\u00e1s poder que los otros.  \nOtro aspecto a tratar es el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje como yagecero. \nGrosso modo y a partir de algunas reflexiones del taita Aureliano es posible \nestablecer que dentro de la l\u00f3gica de la \u2018cultura de  yag\u00e9\u2019 se considera que \u2018los indios, \ncontrario al caso de los blancos, hacen parte de la naturaleza\u2019 , raz\u00f3n por la cual se \nreconoce un sistema de interrelaciones \u2013bien pueda decirse de reciprocidad \u2014 en \nel cual las energ\u00edas de seres como plantas y animales entran dentro de un mismo \ncampo inteligible para los indios, siendo este la ingesta y rituales en torno a plantas \ncomo el yag\u00e9.   \nSin embargo, dentro de esta concepci\u00f3n es necesario problematizar varios \naspectos, primero el entender la identidad como un ese ncialismo irremediablemente \nligado a una cuesti\u00f3n de \u2018sangre\u2019. Algunos autores como Fl\u00f3rez (2013) y Pinz\u00f3n y \nGaray (1989) han des arrollado a fondo esta relaci\u00f3n yag\u00e9 -identidad que se puede \nretomar a partir de las categor\u00edas planteadas por Mama Concha de \u2018pensar como \nblanco/pensar como indio\u2019 , pues tal como ella misma afirma: \u2018 hay muchos blancos \nque piensan como indios y muchos indio s que piensan como blancos\u2019, lo que \npermite comprender que la identidad no est\u00e1 dada ni determinada por rasgos \nbiol\u00f3gicos, sino  por procesos de auto -reconocimiento y pr\u00e1cticas transformadoras \nde s\u00ed.  \nCon base en lo anterior, quisiera ponderar que las pr\u00e1cti cas ceremoniales y \nmedicinales en torno al yag\u00e9 no est\u00e1n determinadas por ser o no ser indio, sino por 117 \n \nser yagecero\u00b8  que bien p ueden ser tanto los \u2018nacidos indios\u2019 como \u2018los blancos\u2019; este \nreconocimiento implica una interrelaci\u00f3n de respeto con la naturale za, al \nconsiderarla como madre, una actitud particular ante la vida, un conocimiento \nconsciente de \u2018para donde viene y para don de va\u2019, una concepci\u00f3n sistem\u00e1tica del \nser en el que todo est\u00e1 interconectado; reuniendo todos estos elementos en lo que \nmuchos t aitas reconocen como pensar bonito (Fl\u00f3rez, 2013) .  \nIndependientemente de ser blanco o ser indio, el camino para ser yagecero implica \nun aprendizaje que puede darse en dos v\u00edas, una es al ser indio pues \u2018 cuando se \ntiene la sangre ind\u00edgena eso se facilita\u2019 y otra al ser blanco, lo que implica otro nivel \nde aprendizaje que parte de \u2018cualquier persona que tenga el deseo y el buen \ncoraz\u00f3n de aprender\u2019. Incluso podr\u00eda decirse que existe una tercera v\u00eda, que no ser\u00eda \nya ser yagecero \u2013con todo lo que ello implica \u2014 sino que refiere a tener la capacidad \nde dominar la planta pues \u2018tambi\u00e9n hay gente con mal coraz\u00f3n que aprende para la \nhechice r\u00eda\u2019 (Pinz\u00f3n & Garay, 1989, pp. 123).      \nEn el primer caso, es decir, cuando se tiene \u2018sangre ind\u00edgena\u2019 el aprendizaje es muy \ndistinto, generalmente los aprendices se inician desde peque\u00f1os, incluso desde la \ngestaci\u00f3n, pues en pueblos como los Kam\u00ebnts\u00e1 y  los Ingas consideran que el yag\u00e9 \nse transmite de la madre al beb\u00e9 gestante a trav\u00e9s de la leche materna, y tiempo \ndespu\u00e9s (en el  momento del destete) se le dan peque\u00f1as cantidades de yag\u00e9 al \npeque\u00f1o, como inicio del proceso de formaci\u00f3n. Sin embargo, esto  no implica que \nnecesariamente los iniciados van a seguir por este camino, pues tal como lo afirm\u00f3 \nel taita Jairo de la etnia Kam \u00ebnts\u00e1: \u201chay muchos a quienes se les da yag\u00e9 desde \npeque\u00f1os, pero simplemente no es su camino y no vuelven a tomar\u201d.  \nEn efecto,  este es un camino que no est\u00e1 dado para todo el mundo, de manera que \nusualmente los taitas estudian a los iniciados y reconocen si tienen la capacidad o \nno de seguir el proceso de formaci\u00f3n. Caso similar fue evidenciado en comunidades \nCof\u00e1n, en las cuales  se considera que:  \nEl conocimiento tradicional se guarda, se tiene dentro del alma o del esp\u00edritu y se \nconserva. Se escoge a la p ersona desde ni\u00f1o, la madre naturaleza le trasmite esa \nvocaci\u00f3n y el anciano que le ense\u00f1a va mirando su coraz\u00f3n, su buen pensa miento, 118 \n \naprende esa humildad y la riqueza que tiene la naturaleza. Su misi\u00f3n consiste en \nense\u00f1ar a quien debe aprender, no a todo  el mundo se le puede contar todo (Tobar, \nE; P\u00e9rez, D; P\u00e9rez, A & Giraldo, M, 2004, pp. 51).  \nConsecuentemente el aprendizaje se  caracteriza por ser un proceso que requiere \ntotal compromiso y disciplina por parte del aprendiz, seg\u00fan el taita Aureliano \u201cel \ncamino del conocimiento ancestral requiere much\u00edsima disciplina y acogerse al \nreglamento de la ley de origen, eso implica una se rie de restricciones en la vida \ncotidiana, en cuanto a la alimentaci\u00f3n, costumbres y relaciones personales\u201d.  \nEn la actualidad es tas restricciones \u2013tal como las establec\u00edan los abuelos \u2014 se han \ntransformado bastante, pues si bien muchas se mantienen, como p or ejemplo, las \nconcernientes al periodo menstrual, las relaciones sexuales d\u00edas antes de preparar \no tomar yag\u00e9 y el cuidado con la alimentaci\u00f3n; hay otras tantas que se han dejado \nde lado, tales como las restricciones a la mujer para dar yag\u00e9 y no ingerir  alimentos \nde los que no se conozca su procedencia y preparaci\u00f3n.  \nUna de las m\u00e1s importantes que ha entrado en desuso es la rest ricci\u00f3n que ten\u00edan \nantiguamente los blancos para aprender sobre yag\u00e9, de ah\u00ed la categor\u00eda de cocama \nque manejan los Cof\u00e1n, con la que se reconocen a personas no pertenecientes a la \nselva que no pueden aprender del yag\u00e9 (Fl\u00f3rez, 2013).  \nSin embargo, esta es  una concepci\u00f3n que se ha cuestionado desde hace tiempo y \nde acuerdo con lo que afirma Mama Concha: \u201c(\u2026) la Pachamama no es la misma \nque hace algunos a\u00f1os, hoy en d\u00eda la tierra se encuentra muy contaminada y por \neso mismo ya no se establecen las mismas reg las en torno al yag\u00e9 que hab\u00eda hace \nunos a\u00f1os\u201d, asimismo, puede decirse que como consecuencia de estas \ntransformaciones los con ocimientos y pr\u00e1cticas acerca de plantas tambi\u00e9n han \ncambiado.  \nComo resultado de estos cambios, adem\u00e1s de las condiciones socioc ulturales y \npol\u00edticas a las cuales se han enfrentado hist\u00f3ricamente estos pueblos, la \u2018cultura del \nyag\u00e9\u2019 se ha reconfigurado de  manera tal que en la actualidad los \u2018blancos\u2019 y su \nmundo juegan un rol fundamental dentro de esta cultura.  119 \n \nLa \u2018medicina\u2019 y el m undo de los \u2018blancos\u2019  \nDado que el contexto socio -hist\u00f3rico, pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural ha influido \nseriamente sobre las co ncepciones y pr\u00e1cticas de estas comunidades en torno a \nplantas como el yag\u00e9, se plantean dos caminos: i) el yag\u00e9 como elemental y  fuente \nprimordial del conocimiento ancestral dentro de las comunidades ind\u00edgenas ha \nentrado en desuso, y ii) simult\u00e1neamente s u uso se ha venido revitalizando como \nmedicina y alternativa ante los males espirituales y energ\u00e9ticos del mundo de \u2018los \nblancos\u2019 .  \nEn otros t\u00e9rminos, lo que se quiere se\u00f1alar con esto es que el yag\u00e9 se est\u00e1 \ntrabajando cada vez menos dentro de las comunida des como elemento \ncohesionador con base en la transmisi\u00f3n de la ancestralidad a las nuevas \ngeneraciones, sino que ahora se trabaj a m\u00e1s que todo con \u2018blancos\u2019 tanto con \naquellos que participan en las \u2018tomas\u2019 como pacientes y tambi\u00e9n con yageceros que \ntienen  inter\u00e9s en aprender de la planta, m\u00e1s all\u00e1 de un proceso de sanaci\u00f3n.  \nAl respecto es necesario considerar varios aspectos, el pr imero es que el Estado a \ntrav\u00e9s de instituciones como la escuela est\u00e1 reproduciendo l\u00f3gicas determinadas \npor lo que Quijano (20 06) comprende como colonialidad del poder y colonialidad del \nser, en las cuales hay una construcci\u00f3n subalternizada y de car\u00e1cter  racial de la \notredad en la cual (en este caso, los indios) son posicionados como inferiores social, \ncultural e incluso biol\u00f3gi camente ante una cultura hegem\u00f3nica y dominante, es \ndecir, el hombre blanco moderno (Walsh, 2008).  \nEsto \u00faltimo est\u00e1 vinculado co n el hecho de que las nuevas generaciones se \ninteresan cada vez menos por auto -reconocerse como ind\u00edgenas y por aprender \nsobre sus tradiciones, tal como lo manifiesta el taita Jairo, \u201cen las comunidades no \nes muy com\u00fan que los j\u00f3venes tomen y mucho menos q ue repartan yag\u00e9, pues a \nmuchos les ense\u00f1an desde la escuela a que les de verg\u00fcenza decir que son \nind\u00edgenas \u201d.  En este sentido es necesario cuestionar el rol que est\u00e1 cumpliendo la \nescuela y la educaci\u00f3n como un mecanismo m\u00e1s de aculturaci\u00f3n dentro de estas \ncomunidades.  120 \n \nParticularmente en el caso del resguardo Kam\u00ebnts\u00e1 Biy\u00e1 de la vereda Villanueva en \nMocoa no es f recuente tomar y ag\u00e9 como comunidad, por lo que no hay un taita que \ncongregue a toda la colectividad. En las ocasiones en que se toma se hace de forma \nm\u00e1s individual, pues cada quien toma con un taita de confianza, que bien puede \npertenecer o no a la comuni dad. Sin embargo , en el caso de la familia de Mama \nConcha y el taita Jairo se da un caso particular, pues el yag\u00e9 es un elemento \ncohesionador dentro de su familia, en tanto padre, madre e hijos son yageceros y \nen muchas ocasiones trabajan juntos repartiend o yag\u00e9 en el ter ritorio y adem\u00e1s \nviajan a las ciudades a dar \u2018remedio\u2019.  \nEn este sentido, resulta fundamental revisar contextos como los resguardos, de \nmanera que sea posible explorar en qu\u00e9 medida el yag\u00e9 se implementa como un \nmecanismo de transmisi\u00f3n del  conocimiento an cestral dentro de las comunidades \no si se usa como medicina para los \u2018blancos\u2019. Esto con el fin de reconocer la \npertinencia y utilidad de un mecanismo jur\u00eddico de protecci\u00f3n que sea un insumo \npara fortalecer los procesos de revitalizaci\u00f3n c ultural en estas  comunidades, como \nlo abordaremos en el cap\u00edtulo final de la presente tesis.  \nDe forma paralela, mientras los j\u00f3venes ind\u00edgenas se interesan cada vez menos en \naprender sobre los saberes ancestrales de sus comunidades, ahora son los \n\u2018blancos\u2019  los que se inte resan m\u00e1s por aprender estos saberes. En consecuencia, \nen la actualidad buena parte del trabajo de taitas Ingas, Kam\u00ebnts\u00e1 y Cofanes \ntambi\u00e9n \u2014 se concentra en trabajar con blancos, tanto con personas que van al \nterritorio a aprender, como con  grupos que orga nizan en las ciudades donde se \nhacen \u2018tomas\u2019 aproximadamente una vez al mes.  \nCon el prop\u00f3sito de problematizar los dos caminos propuestos , vale la pena retomar \nel tema de ser yagecero \u2018indio\u2019 o \u2018blanco\u2019, pues si bien es claro que a partir de esta \ncategor\u00ed a se entienden concepciones, pr\u00e1cticas y actitudes comunes, hay ciertas \ndiferencias que es preciso se\u00f1alar. La mayor\u00eda de taitas con los que se tuvo la \noportunidad de conversar mencionaron la importancia de trabajar con los \u2018blancos\u2019, \nya qu e consideran que  aprenden relativamente f\u00e1cil \u2013desde que tengan la plena \ndisposici\u00f3n \u2014. No obstante, todos coincidieron al afirmar lo que el taita Gaspar 121 \n \nChindoy postul\u00f3 como: \u2018los blancos aprenden mejor que los indios, pero s\u00f3lo pueden \nacceder a un nivel d e conocimiento, mientras los indios tienen la capacidad de \naprender mucho m\u00e1s\u2019.  \nPara ponerlo en t\u00e9rminos m\u00e1s claros, el taita Aureliano coment\u00f3 que: \u2018por sangre, \nlos blancos s\u00f3lo pueden alcanzar un nivel de conocimiento, pero no pueden \nalcanzar el conocim iento ancestral (\u2026) s\u00ed, pueden aprender a curar y aprender \nsobre plantas, pero no alcanzan a llegar al conocimiento de los ancestros\u2019. En \nconsecuencia, de acuerdo con estos taitas podr\u00eda decirse que en un escenario en \nel que los saberes ancestrales no se t ransmitan a las nuevas generaciones dentro \nde las comunidades ind\u00edgenas, \u00e9stos estar\u00edan en peligro de desaparecer, ya que \u2013\nseg\u00fan esto \u2014 los \u2018blancos\u2019 no pueden tomar este lugar en la transmisi\u00f3n de los \nsaberes y conocimientos ancestrales. De ah\u00ed es pertinen te cuestionarse el rol que \nest\u00e1 cumpliendo el yag\u00e9 y las pr\u00e1cticas en torno a este dentro de las comunidades \nen la actualidad.  \nUn caso en el que se hace evidente esta concepci\u00f3n es en el manejo del yag\u00e9 \nsilvestre, que no es muy com\u00fan y s\u00f3lo se encuentra e n el medio y baj o Putumayo, \nraz\u00f3n por la cual requiere un manejo especial. Dada su vinculaci\u00f3n con el territorio \nselv\u00e1tico no se toma fuera de \u00e9ste, es decir, no se lleva a las ciudades y tampoco \nse le da a los \u2018blancos\u2019, ya que transmite espec\u00edficamente e l conocimiento a ncestral, \npor lo que es de uso exclusivo de personas con \u2018sangre india\u2019.  \nEstas transformaciones en las concepciones y pr\u00e1cticas sobre el yag\u00e9 pueden \ncomprenderse como resultado de procesos sociales, culturales y pol\u00edticos que han \nido en de trimento de las formas de vida de estas comunidades ind\u00edgenas, por \nejemplo, mediante el impulso de pol\u00edticas de desarrollo y modelos econ\u00f3micos \u2013\ncomo los descritos al inicio de este cap\u00edtulo \u2014 que afectan gravemente los territorios \nen t\u00e9rminos ecol\u00f3gicos y ambientales. Ant e este escenario de degradaci\u00f3n \nambiental y afectaciones sociopol\u00edticas, Mama Concha considera que estrategias \ncomo reconfigurar las relaciones con los \u2018blancos\u2019 y salir a las ciudades a dar \n\u2018remedio\u2019 han sido mecanismos para reivindicarse como pueblos ind \u00edgenas ante el \nmundo de los \u2018blancos\u2019.  122 \n \nEn general, las ceremonias en la ciudad se hacen en zonas rurales aleda\u00f1as a \nestas, por ejemplo, en el caso de Bogot\u00e1 se hacen tomas en La Calera, La Mesa, \nBrice\u00f1o, Choach\u00ed y el \u00e1rea rural de Suba, en tre otras. Aunqu e tambi\u00e9n hay casos \nen los que se da \u2018remedio\u2019 dentro de la ciudad en salones y espacios cerrados que \npuedan adecuarse a las necesidades del evento, sin embargo, parece ser que este \ncaso es menos com\u00fan. Tambi\u00e9n se hacen \u2018tomas\u2019 en otras ciu dades y municipi os \ncomo Cali, Medell\u00edn, Pasto, Pereira, Bucaramanga, C\u00facuta, Buga, Duitama y \nSogamoso principalmente. En cada ciudad los taitas tienen \u2018seguidores\u2019 o \naprendices que se encargan de invitar a un grupo de pacientes (aproximadamente \n30 en prome dio) y de conseg uir el lugar para hacer la ceremonia, adem\u00e1s de ayudar \ncon las limpiezas y el cuidado de los participantes durante la \u2018toma\u2019.   \nAl iniciar el proceso los taitas recomiendan a los pacientes tomar \u2018remedio\u2019 como \nm\u00ednimo tres veces, despu\u00e9s de las cuales tiene n la libertad de elegir si siguen \ntomando yag\u00e9. A su vez los taitas son reiterativos al afirmar que un proceso de \nsanaci\u00f3n no implica s\u00f3lo tomar \u2018remedio\u2019, sino que se requiere hacer profundas \ntransformaciones en la vida cotidian a, en los h\u00e1bitos, la perce pci\u00f3n sobre s\u00ed mismo \ny la manera de relacionarse con los dem\u00e1s. Por lo que es un proceso complejo que \nimplica sacrificios y retos, que si se logran superar, el \u2018remedio\u2019 le muestra al \npaciente porqu\u00e9 est\u00e1 enfermo y le abre el cam ino a la sanaci\u00f3n:  \nLos yag\u00e9 s lo llevan a mostrarle todas las emociones, todos los sentimientos de los \nhumanos. El yag\u00e9 mismo tiene sentimientos, las plantas todas tienen sentimientos. \nEntonces esos caminos son de sangre, son los caminos de los sentimientos , \ncaminos de crueldad, en d onde uno sufre mucho en el viaje de las pintas. (\u2026) El \nyag\u00e9 s\u00f3lo les muestra su vida, su camino y a cada quien se lo muestra de maneras \ndistintas, cada quien lo entiende como vive su vida. Por eso nosotros le damos yag\u00e9 \na cualqui er persona, negro, blanco o  indio, o protestante , o cat\u00f3lico , o sin religi\u00f3n. \nEl yag\u00e9 s\u00f3lo les muestra lo que les pasa, les abre el camino, la gente sabe que el \nindio les puede mostrar eso (Pinz\u00f3n & Garay, 1989, pp. 129).  \nEn el caso de los aprendices el p roceso es mucho m\u00e1s intensi vo y requiere mayor \ncompromiso, pues seg\u00fan el taita Ruber Garreta un aprendizaje serio y a profundidad \ntoma como m\u00ednimo aproximadamente siete a\u00f1os. Este proceso no implica s\u00f3lo 123 \n \naprender a manejar el yag\u00e9, sino que pasa por transf ormaciones radicales en tod o \n\u00e1mbito que contribuyen a la formaci\u00f3n de la persona como orientadora y conocedora \nde otras plantas medicinales. Adem\u00e1s durante su formaci\u00f3n el aprendiz es probado \nconstantemente para medir su capacidad y potencia como  ser orien tador, por lo que \nvan avanz ando en su proceso seg\u00fan escalas:  \nLa gente no aprende ligero porque esto tiene unos reglamentos que debe cumplir, \nsi uno es cumplido en eso, obviamente se va r\u00e1pido. Es como cuando faltas un \nsemestre, debes comenzar de nuevo a ha cer el mismo semestre otra vez. Asimismo,  \nes con esta medicina, si uno es juicioso, no se desbanda para nada, eso est\u00e1 en la \nalimentaci\u00f3n, luego eso es mucha cosa la que tiene que ver. Cuando a usted le \ndicen: \u2018bueno usted no puede tener novia, tiene que e star solo por tanto tiempo y si \nese tiempo que le dicen que tiene que estar solo y por all\u00e1 se le present\u00f3 alguien y \nusted se meti\u00f3 con esa persona, la embarr\u00f3. Porque lo que pasa es que cuando \nlleva ya por ah\u00ed tres a\u00f1os, usted comienza a subir una escala,  como decir una \nescalera, e s por escalas y cada vez que tomas, cada mes se le presenta esa escala \ny ya est\u00e1 en el segundo, en el tercero, en el cuarto y sigue as\u00ed92. \n \nEn este punto surge una problem\u00e1tica particular y es que hay muchas personas \u2013\nindependientemente de que sean indios o  blancos \u2014 que reparten yag\u00e9 sin haber \npasado por este proceso de formaci\u00f3n, lo que implica serias dificultades pues, en \ngeneral, los taitas consideran que para dar \u2018medicina\u2019 se requiere mucha \nexperiencia y un profun do conocimiento sobre la naturaleza y la s plantas \nmedicinales. Esto con el fin de tener la capacidad de sobrellevar las situaciones que \nse les presenten en las \u2018tomas\u2019, de manera tal que el repartir yag\u00e9 implica asumir \nuna seria responsabilidad personal y con los pacientes. Al respecto los taita s Ruber \ny Gregorio comentan que:  \n(\u2026) y eso en su momento, eso despu\u00e9s por ah\u00ed a los ocho a\u00f1os, antes que. Es lo \nque le sorprende a uno hoy en d\u00eda, a cual m\u00e1s que toma por ah\u00ed yag\u00e9 un a\u00f1o dos \na\u00f1os y ya quieren saber t odo, porque lo ven como una forma de viv ir. De coger un \ngal\u00f3n y creen que es f\u00e1cil irse a darle yag\u00e9 a la gente. Para m\u00ed eso es una \n                                                           \n92 Relato del taita Ruber Garreta  124 \n \nirresponsabilidad, as\u00ed de sencillo. (\u2026) Uno llega y le pregunta, d\u00edgame que tiene esta \npersona, qu\u00e9 le est\u00e1 pasando, y va y no sabe nada. D\u00edgame con lo que ella est \u00e1, \nqu\u00e9 medicina ser\u00e1 que se le puede dar, o cu\u00e1les son las plantas\u2026 No sabe nada de \neso, entonces nosotros por eso hicimos la escuela que tiene que ser. Es despacio.  \nEstos casos no se dan necesariamente con personas  no-ind\u00edgenas, pues se \nconocen casos de indios que reparten \u2018medicina\u2019 sin contar con la preparaci\u00f3n \nrequerida y asimismo hay personas \u2018blancas\u2019 que reparten yag\u00e9 de forma \nresponsable luego de hacer todo el proceso de formaci\u00f3n con taitas y sabedores.  \nDe manera que pueden retomarse las categor\u00ed as de pensar como blanco/pensar \ncomo indio y de acuerdo con los comentarios del taita Ruber es posible reconocer \ndos tipos de uso que se le da al yag\u00e9 en la actualidad. En el primer caso, se privilegia \nun uso comerci al y mercantil, generalmente desvinculad o del territorio y de las \ncomunidades donde se produce, lo que taita Gregorio ejemplifica de la siguiente \nforma:  \nEntonces uno mira, una cosa es un repartidor de remedio y digo yo, eso es una cosa \ny tambi\u00e9n es respeta ble, all\u00e1 ellos, all\u00e1 cada uno que respo nda. Pero de ah\u00ed a portar \nuna medicina ya, un servicio tambi\u00e9n de verdad a la gente no solamente con yag\u00e9, \nsino tambi\u00e9n otras cosas tambi\u00e9n [es distinto]. [As\u00ed que andan con un gal\u00f3n de yag\u00e9] \nmuchas veces ni lo prepa ran, sino que lo compran. No saben ni de  d\u00f3nde viene, ni \nla procedencia ni nada, eso es algo para m\u00ed, muy abusivo, de mucha \nirresponsabilidad. Entonces eso es una de las cosas que hoy en d\u00eda uno mira que \nest\u00e1 pasando y eso es delicado y pues si surgiera al go de verdad donde, o sea, una \nreglament aci\u00f3n donde verdaderamente haya un orden para eso, que bueno, porque \na todo eso se le pone, como dicen coto.  \n \nPor otra parte, el pensar como indio puede asociarse a un uso cultural del yag\u00e9, que \nsi bien no implica ne cesariamente un trabajo dentro de las co munidades para \nincentivar el uso de esta planta como base de la transmisi\u00f3n del conocimiento \nancestral, s\u00ed implica un uso respetuoso y culturalmente situado de la \u2018medicina\u2019 con \nla cual se busca reivindicar a los tai tas y las mamas como sabedores y m\u00e9dicos  125 \n \ntradicionales con la capacidad de ayudar a resolver cuestiones espirituales y \nenerg\u00e9ticas de quienes sientan que lo necesitan.  \nPor \u00faltimo,  se debe resaltar la manera en que algunos taitas \u2013como Gregorio \u2014 \ncomprenden  el uso meramente instrumental y mercant il del yag\u00e9:  \nPero entonces, una cosa es ah\u00ed, en esas formas mercantilistas, comerciales y otra \ncosa es cuando ya el yag\u00e9 est\u00e1 con todo, m\u00e1s all\u00e1 de lo f\u00edsico. Eso es un servicio \nque lo pone f\u00edsico o lineal, nada m\u00e1s de ah\u00ed, la materia nada m\u00e1s, para calmar  un \ndolor, pero ya como para sanar y ser algo trascendental en lo que concierne lo que \nes la medicina eso no lo alcanzar\u00e1n nunca, porque eso ya es otra cosa. [\u2026] \nEntonces dentro de esas formas, eso no es m\u00e1s que line al para m\u00ed, eso no tiene \nninguna ayuda p ara la humanidad. Porque la verdadera ayuda es lo que el yag\u00e9 ya \nmuestra, ense\u00f1a dentro de s\u00ed mismo, y para eso tiene que moverse el punto de \nencaje para mirar y sentir y ser y valorar y de verdad que una persona tom ando \nmedicina se le vea un progreso, eso  es lo que est\u00e1 dentro de la coherencia, dentro \nde lo que la persona piensa conscientemente y habla conscientemente y f\u00edsicamente \nact\u00faa.  \n \n \nProtecci\u00f3n al conocimiento ancestral: retos y dificultades  \nEstablecer un meca nismo jur\u00eddico de protecc i\u00f3n al saber  ancestral requiere \nconsiderar varios aspectos metodol\u00f3gicos que no son tomados en cuenta por el \nDerecho de Propiedad Intelectual DPI, o por la teor\u00eda jur\u00eddica en general. En primer \nlugar, es pertinente desarrollar un t rabajo in situ es decir, aterrizado en l os \nresguardos de cada comunidad con el fin de conocer y comprender el adentro de \nlas comunidades,  indagando sobre el rol que tiene el yag\u00e9 como elemento de \ncohesi\u00f3n social y mecanismo de transmisi\u00f3n de los saberes an cestrales a las \nnuevas generaciones.   \nEn este sentido, es muy importante analizar la relaci\u00f3n entre el yag\u00e9 \u2013tanto en \nt\u00e9rminos biol\u00f3gicos como culturales \u2014 y el territorio, pues ante un escenario como \nel actual, en el que cada vez se hacen m\u00e1s frecuentes y  comunes las \u2018tomas\u2019 fuera \ndel territori o, es necesario considerar c\u00f3mo \u00e9ste se ha configurado \u2013m\u00e1s que todo \u2014 126 \n \ncomo un espacio de producci\u00f3n, es decir, d\u00f3nde se cultiva y prepara la planta, y ya \nno como un espacio donde se consume. Incluso es posible indaga r sobre el hecho \nde que las \u2018tomas\u2019 en e l territorio se dan dentro de l\u00f3gicas de etnoturismo (que \nproyectan una imagen exotizante y folcl\u00f3rica de los indios) igualmente \ndesvinculadas del tejido social y comunitario de estos pueblos.  \nA su vez ante un escenario de creciente implementaci\u00f3n de proy ectos de desarrollo \nbasados en econom\u00edas extractivas como la miner\u00eda, la explotaci\u00f3n de hidrocarburos \ne inclusive la agroindustria, puede decirse que la protecci\u00f3n del conocimiento \nancestral pod r\u00eda implicar una protecci\u00f3n del territorio, consider\u00e1ndolo com o un \nespacio donde se producen, cultivan y preparan plantas medicinales y sagradas; \nque adem\u00e1s son el resultado de una herencia cultural ancestral, que es fundamental \ndentro de la forma en que m uchos pueblos ind\u00edgenas se reivindican ante el mundo \nde los \u2018b lancos\u2019 en la actualidad.  \nLo anterior implica considerar que las plantas medicinales y sagradas en general \u2013\nno s\u00f3lo el yag\u00e9 \u2014 est\u00e1n estrechamente vinculadas a un territorio y a la poblaci\u00f3n de \ndonde se produce, en consecuencia, pensar en un mecanismo jur\u00edd ico de \nprotecci\u00f3n al conocimiento ancestral, deber\u00eda implicar igualmente una protecci\u00f3n \nsobre las plantas, el territorio y el contexto sociocultural en el que se produce. De \nall\u00ed que el planteam iento de este mecanismo responda a las necesidades y \nconflicto s territoriales a los cuales se enfrentan estas comunidades en la actualidad.  \nPor otra parte, varios taitas consideran que dentro de este ejercicio es necesario \nconocer y comprender la \u2018cultura  del yag\u00e9\u2019, lo que implica trabajar de la mano con \nlos taitas,  abuelos y sabedores, pues \u2018en ellos yace el conocimiento de acuerdo a la \nley de origen\u2019. Aunque paralelamente surgen varias dificultades, pues es dif\u00edcil tener \ncontacto con los propios sabedore s, bien sea porque no hablan castellano, porque \ndesconf\u00edan muc ho de los \u2018blancos\u2019 o porque simplemente no  tienen inter\u00e9s en \nhacerlo.  \nRespecto a este \u00faltimo aspecto, vale la pena referenciar el desinter\u00e9s de algunos \nabuelos por trabajar el tema parte de la s implicaciones que ha tenido la 127 \n \nimplementaci\u00f3n del sistema de  gobierno de cabildo93, pues esto releg\u00f3 y quit\u00f3 poder \npol\u00edtico a las autoridades tradicionales que tienen dominio y el conocimiento sobre \nla medicina y plantas ancestrales. En consecuencia, dado que las autoridades \npol\u00edticas instauradas en los cabildos gen eralmente desconocen el tema, las \ncuestiones  en torno al uso y protecci\u00f3n del conocimiento ancestral no son una \npreocupaci\u00f3n para estas autoridades. De tal manera que en este contexto ser\u00eda \nimportante repensar la articulaci\u00f3n entre saberes ancestrales y po l\u00edtica dentro de \nlas comunidades.  \nPor otra parte, el establecer un mecanismo jur\u00eddico de protecci\u00f3n al conocimiento \nancestral implica adem\u00e1s fortalecer redes entre taitas y sabedores, lo que a todas \nluces representa un reto, considerando que entre ellos e xisten conflictos, re ncillas y \nenvidias que dificultan la organizaci\u00f3n social.  \nHasta el momento ha sido posible reconocer que en torno al conocimiento y manejo \ndel yag\u00e9 por parte de taitas opera una relaci\u00f3n saber/poder particular, pues dentro \nde esta l\u00f3g ica el que sabe m\u00e1s t iene m\u00e1s poder, raz\u00f3n por la cual hist\u00f3ricamente \nha habido conflictos entre taitas por visibilizar quien sabe m\u00e1s y por ende es el m\u00e1s \npoderoso. Si bien actualmente estas disputas no son tan comunes ni tan fuertes \ncomo hace algunos a\u00f1o s, existen muchos con flictos entre taitas no s\u00f3lo sobre esta \nrelaci\u00f3n saber/poder, sino tambi\u00e9n porque cada uno maneja las plantas y la \nmedicina de acuerdo a las tradiciones bajo las cuales se form\u00f3, as\u00ed que lo que para \nun taita puede ser un uso adecuado d e la \u2018medicina\u2019 para otro no lo es, generalmente \nestas rencillas surgen de considerar que quienes son m\u00e1s fieles a ley de origen son \nlos que tienen el \u2018verdadero\u2019 conocimiento ancestral, lo que en cierta forma desvirt\u00faa \nel trabajo de los dem\u00e1s.  \nEste hecho  fue evidente en una historia que comparti\u00f3 Mama Concha respecto al \nproceso de organizaci\u00f3n de la UMIYAC, pues dado que ella es mama yagecera y \nadem\u00e1s es Kam\u00ebnts\u00e1, en varias ocasiones otros taitas trataron de desvirtuar su \n                                                           \n93 Los cabildos son una figura de gobierno colonial implementada por los capuchinos, est\u00e1 centralizada en un \ngobernador y seis alguaciles que le acompa\u00f1an. Lo problem\u00e1tico de esta figura es que la a utoridad pol\u00edtica se \ndeslig\u00f3 totalmente de las autoridades tr adicionales.  128 \n \ntrabajo al considerar que por ser  mujer no deb\u00eda dar y ag\u00e9 y adicionalmente por ser \nKam\u00ebnts\u00e1 consideraban que no sab\u00eda de la \u2018medicina\u2019, porque los propios \nsabedores son de los pueblos Cof\u00e1n y Siona. De manera que entre taitas es muy \nevidente una relaci\u00f3n saber/poder a partir de la cual se  establecen jerarqu\u00eda s que \ndificultan las iniciativas de organizaci\u00f3n social.  \nParticularmente este es un tema clave que requiere abordarse desde varias \nperspectivas, raz\u00f3n por la cual es importante destacar la postura de Germ\u00e1n \nZuluaga, el m\u00e9dico que encab ez\u00f3 el proceso de org anizaci\u00f3n en la UMIYAC, \nadem\u00e1s de la de otros taitas y sabedores que participaron activamente en este \nproceso, lo que tendr\u00eda como fin reconocer las dificultades que se presentaron en \nsu momento y reconocer c\u00f3mo se encuentra este proce so en la actualidad.   \nEn suma, el planteamiento de un mecanismo jur\u00eddico de protecci\u00f3n necesariamente \nimplica que los pueblos involucrados se pongan de acuerdo entre s\u00ed, siendo \u00e9ste \nuno de los principales retos, pues varios taitas coincidieron en afirmar que es muy \ndif\u00edcil qu e las comunidades lleguen a ponerse de acuerdo, porque cada taita y \ncomunidad percibe el remedio de manera distinta, adem\u00e1s de las jerarqu\u00edas que se \nhan establecido entre \u00e9stas. Al respecto el taita Gregorio menciona lo siguiente:  \nMira en lo que yo percibo , para que de verdad haya una reglamentaci\u00f3n, de valor y \nque tenga respeto, tiene que haber un consenso eso quiere decir, en cierta forma \nuna unidad de los pueblos ancestrales. Representaci\u00f3n de ellos por cada cultura, \nlos ancianos, lo s abuelos, tiene que haber una reglamentaci\u00f3n y si se llega a tratar \nde yag\u00e9 y de plantas que son del Amazonas tiene que ser de abuelos de all\u00e1.  \n \nPor otra parte,  y considerando que ser\u00eda pertinente plantear un mecanismo jur\u00eddico \nde protecci\u00f3n que responda a las necesidades y c onflictos a los que se enfrentan \nestas comunidades hoy en d\u00eda y de acuerdo con lo visto en otros casos, vale la pena \nconsiderar que antes de proponer un mecanismo de orden punitivo, es preciso \npensarlo desde una l\u00f3gica que parta por el  reconocimiento y for talecimiento cultural \ny territorial del conocimiento ancestral. En consideraci\u00f3n con los t\u00e9rminos formales \nque podr\u00eda tener este mecanismo, el taita Ruber afirma que:  129 \n \n \n(\u2026) Pero nosotros para que nos reglamenten, eso no es cierto. Que nos den \npermiso, tamp oco es cierto, que tengamos que tener una tarjeta profesional, \ntampoco es cierto. Solamente Dios nos da eso y los hechos.  [\u2026] No es un papel \nescrito, no es eso. Hay otros reglamentos mucho m\u00e1s bonitos que tenemos que \naprender y por eso  es duro uno depende que lo rijan otras personas que no tienen, \nque no conocen. Por eso se tiene que hacer, yo pensaba, hablar mucho sobre eso \ny tener la oportunidad de tener los abuelos, los ancianos, los que de verdad saben \nde esto y que andan bien organ izados \u00bfs\u00ed? Tener alg o de verdad que no perjudique \ncon esa reglamentaci\u00f3n que se va a hacer. Si porque esto es universal, es infinito y \ndesde el infinito quien manda, hay un ser mayor que cualquier letra, cualquier ley. \nEntonces por eso es que no se puede hacer.  \nPor su parte,  el taita Gregorio menciona lo siguiente:  \n(\u2026) Que toda intenci\u00f3n que se quiera hacer para organizar y mejorar y todo ello que \nest\u00e9 limpio de toda intenci\u00f3n de querer abatir a alguien que porque ande con un \ngal\u00f3n de yag\u00e9, que porque lo  venda en la d\u00e9cima, no se trata de querer abatir eso, \nsino de que exista ese amor profundo por el cual esa intenci\u00f3n tenga esa finalidad \nlimpia de todo eso, eso quer\u00eda decir.  \nAdicionalmente es necesario indagar y profundizar sobre el rol que han tenido va rias \ninstituciones de ntro de la protecci\u00f3n de los saberes ancestrales, tales como la \nFundaci\u00f3n Zio\u2019Ai, resultado de l proceso organizativo entre Cofanes y Sionas, \nencabezado por los taitas Querub\u00edn  Queta y Pacho Piaguaje. Esta fundaci\u00f3n surgi\u00f3 \ncon el objeti vo de rescatar, prese rvar y proteger las culturas ind\u00edgenas, \nparticularmente el conocimiento, la medicina tradicional y los territorios \nancestrales94.  \nIgualmente es necesario analizar el rol que ha tenido Corpoamazon\u00eda como entidad \nde regulaci\u00f3n ambiental en la Amazon\u00eda, pues la postura conservacionista de este \ntipo de instituciones tambi\u00e9n ha generado conflictos acerca de las pr\u00e1cticas \nculturales de las comunidades ind\u00edgenas, por lo tanto es un aspecto que vale la \npena profundizar.  \n                                                           \n94 Para profundizar consultar: http://fundacionzioai.org/sobre -nosotros   130 \n \nActualmente la Organiza ci\u00f3n Zonal Ind\u00edgena del Putumayo (OZIP) est\u00e1 adelantando \nun proyecto de escuela de conocimientos ancestrales que tendr\u00eda sede en el Centro \nde Experimentaci\u00f3n Amaz\u00f3nico en Mocoa. El objetivo es fortalecer la formaci\u00f3n de \nlas nuevas ge neraciones sobre el con ocimiento ancestral, para lo cual ser\u00eda \nnecesaria la participaci\u00f3n de taitas y sabedores como maestros que dirijan las \npr\u00e1cticas que se impartan desde esta escuela.  \nPor \u00faltimo, se evidencia por lo planteado la pertinencia de la figu ra jur\u00eddica de \nPatrimon io Cultural Inmaterial, pues a partir de \u00e9sta se han establecido una serie de \npol\u00edticas de salvaguarda sobre manifestaciones culturales que incluyen \ndimensiones como: el car\u00e1cter colectivo, el ser tradiciones vivas en constante \ntrans formaci\u00f3n, su valor sim b\u00f3lico y social, su integralidad con el patrimonio cultura l \ny material y finalmente, que tienen normas consuetudinarias que regulan su acceso \ny transmisi\u00f3n (Pol\u00edtica de Salvaguarda del Patrimonio Cultural Inmaterial, s.f,)  \nDentro de  los campos incluidos e n el Patrimonio Cultural Inmaterial se incluyen: i) \nlas lenguas entendidas como veh\u00edculo del patrimonio cultural inmaterial y la tradici\u00f3n \noral, ii) la organizaci\u00f3n social, iii) el conocimiento tradicional sobre la naturaleza \ny el un iverso , iv) la medicina  tradicional, v) manifestaciones asociadas a \nprocesos productivos y t\u00e9cnicas artesanales tradicionales, vi) artes populares, vii) \nactos festivos, l\u00fadicos y religiosos de car\u00e1cter colectivo, viii) juegos y deportes \ntradicionales, ix) manifestaciones asociad as a los eventos de la vida cotidiana y x) \nmanifestaciones asociadas a los paisajes y espacios de alto valor cultural (Pol\u00edtica \nde Salvaguarda del Patrimonio Cultural Inmaterial, sf, pp. 271 -274).  \nAdem\u00e1s desde esta  figura se postulan cr\u00edticas y debates ant e las figuras de \nprotecci\u00f3n centradas en los Derechos de Propiedad Intelectual (DPI), que resultan \nser insuficientes para proteger manifestaciones y tradiciones de car\u00e1cter colectivo y \nancestral. Sin embargo, dado que el Patrimonio Cultural Inmaterial est\u00e1  establecido \ndentro de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991, es necesario indagar la pertinencia y las \nimplicaciones de este tipo de pol\u00edticas de car\u00e1cter multicultural en la guarda de estos \nsaberes ancestrales.  131 \n \nUn rec iente instrumento que sirve al prop\u00f3sito d e la protecci\u00f3n de los derechos \ncolectivos de los pueblos ind\u00edgenas fue aprobado en  el marco del 46 Per\u00edodo \nOrdinario de Sesiones de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Estados \nAmericanos (OEA), el 15 de juni o de 2016, despu\u00e9s de 17 a\u00f1os de negociaci ones \nse logr\u00f3 la expedici\u00f3n de la Declaraci\u00f3n americana de los derechos de los pueblos \nind\u00edgenas.  \nLa Declaraci\u00f3n es una evidente contribuci\u00f3n al desarrollo de est\u00e1ndares \ninternacionales adoptados con miras a proteg er y garantizar los derechos de los \npueblo s ind\u00edgenas, y debe leerse en conjunto con otros instrumentos \ninternacionales tales como la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los Derechos \nde Pueblos Ind\u00edgenas, el Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional d el \nTrabajo, la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, la Declaraci\u00f3n \nAmericana sobre los Derechos y Deberes del Hombre, y los tratados especializados \ndel sistema interamericano y universal de derechos humanos.  \nEl texto de forma acertada reconoce el d erecho fundamental de los pueblos \nind\u00edgena s a la libre determinaci\u00f3n, a sus territorios ancestrales, a la consulta y a un \nconsentimiento previo, libre e informado. A su vez, destaca su derecho a vivir libres \nde genocidio y otras formas de asimilaci\u00f3n, disc riminaci\u00f3n racial, racismo, \nintolerancia y  violencia. El texto, que se basa en el reconocimiento del derecho a la \nauto-identificaci\u00f3n, fomenta el respeto, el desarrollo y el fortalecimiento de las \nculturas, tradiciones, formas de vida e idiomas ind\u00edgenas; resaltando su derecho a \nimpartir o tener a cceso a educaci\u00f3n en sus propios idiomas y cultura, tal como el \nderecho de promover, desarrollar y acceder en pie de igualdad a todos los sistemas \ny medios de comunicaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la Declaraci\u00f3n protege el derecho  de pueblos \nind\u00edgenas a la salud y a un me dio ambiente sano; y el derecho a la igualdad de \ng\u00e9nero de las mujeres ind\u00edgenas, entre otras garant\u00edas fundamentales.  \nColombia es el \u00fanico pa\u00eds en Latinoam\u00e9rica en mantener sus objeciones a la \nDeclaraci\u00f3n en mater ia de Consulta previa, territorios, desmil itarizaci\u00f3n  entre otros \naspectos, sin embargo esta declaraci\u00f3n tiene un gran potencial para construir una \nnueva relaci\u00f3n entre el Estado y los pueblos y contribuye con algunos elementos 132 \n \npara consolidar una perspec tiva de  protecci\u00f3n de la cultura que perm ita avanzar \nm\u00e1s all\u00e1 del limitado DPI.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 133 \n \nBibliograf\u00eda  \n \nArocha, J & Friedemann, N. (1982). Herederos del jaguar y la anaconda. Carlos \nValencia Editores.  \nCentro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNMH). (2015). Petr\u00f3leo, coca, despojo \nterritoria l y organizaci\u00f3n social en el Putumayo. Bogot\u00e1, Colombia.  \nCorrea, L. (1992). La magia y el chamanismo en los Siona. Informe de campo. \nDepartamento de Antropolog\u00eda. Facu ltad de Ciencias Humanas. Universidad \nNacional de Colombia.  \nFl\u00f3rez, I. (2013). Pintando  la sangre y el cuerpo con los colores del yag\u00e9: \naprendizajes mestizos en Bogot\u00e1. Revista Maguar\u00e9 N\u00b0 27, N\u00b0 2 (Julio -\nDiciembre). Pp. 91 -125. \nGiraldo Tafur, Clara. (2000) . \u201cMedicina tradicional de la mujer Inga\u201d. Revista \nAcademia Colombiana de las Ciencias,  N\u00b0 24.  \nInstituto Ling\u00fc\u00edstico de Verano. (1990). La cosmolog\u00eda y la percepci\u00f3n hist\u00f3rica de \nlos Cofanes de acuerdo a sus leyendas. Cuadernos Etnoling\u00fc\u00edsticos N\u00b0 10. \nQuito, Ecuador.  \nRam\u00edrez, M. C & Urrea, F. (1989). Din\u00e1mica etnohist\u00f3rica sociodemogr\u00e1fica  y \npresencia contempor\u00e1nea del curanderismo Ingano -Kamsa en las ciudades \ncolombianas. En: Curanderismo, 1era parte, Memorias del V Congreso \nNacional de Antropolog\u00eda. ICF ES. Bogot\u00e1, Colombia   \nRodr\u00edguez -Echeverry, J. (2010). Uso y manejo tradicional de plant as medicinales y \nm\u00e1gicas en el Valle de Sibundoy, Alto Putumayo, y su relaci\u00f3n con los \nprocesos locales de construcci\u00f3n ambiental. Revista Academia Colombiana \nde las Cie ncias. N\u00b0 34. Pp. 309 -326. 134 \n \nS\u00e1nchez, L. (2007). Impacto urbano del desplazamiento forzad o en Mocoa -\nPutumayo. Centro de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Popular (CINEP).  \nStudebaker, S. (1979). Toward an understanding of kofan shamanism. Ithaca N.Y \nCornell Univers ity. \nPinz\u00f3n, Carlos y Garay, Gloria. (1989). El jard\u00edn de la ciencia en el Valle de \nSibundoy\u201d. En: Curanderismo, 1era parte, Memorias del V Congreso \nNacional de Antropolog\u00eda. ICFES. Bogot\u00e1, Colombia  \nPlan Nacional de Desarrollo (2010 -2014).  \nPlan de Salvagu arda Kam\u00ebnts\u00e1. (2014).  \nPol\u00edtica de Salvaguarda del Patrimonio Cultural Inmaterial. (s. f). Disponible en: \nhttp://www.pueblospatrimoniodecolombia.travel/aym_image/files/03_politica\n_salvaguardia_patrim onio_cultural_inmater ial%5B1%5D.pdf   \nReichel -Dolmatoff, G. (1978). El cham\u00e1n y el jaguar. Siglo Veintiuno Editores. \nCiudad de M\u00e9xico  \nTobar, E; P\u00e9rez, D; P\u00e9rez, A & Giraldo, M. (2004). Pueblo Cof\u00e1n. Los navegantes \ndel r\u00edo Putumayo. Instituto  de Investigac i\u00f3n de Recursos Bio l\u00f3gicos \nAlexander von Humboldt. Bogot\u00e1, Colombia.  \nWalsh, Catherine. (2008). \u201cInterculturalidad, plurinacionalidad y decolonialidad\u201d. \nRevista Tabula Rasa. N\u00b09. Julio -Diciembre 2008. Bogot\u00e1, Colombia. Pp. \n131-152. \n \n \n \n \n 135 \n \nCap\u00edtulo IV - Saber  de todos, conocimiento  sin valor comercial  \n \nOtra protecci\u00f3n del saber tradicional  \nEl Convenio sobre Diversidad Biol\u00f3gica (CDB) propuesto en 1993 y ratificado por \nColombia a trav\u00e9s de la Ley 165 de 1994, es el mecanismo m\u00e1s importante a nivel \nmundial sobre protecci\u00f3 n del saber tradicional asociado con la biodiversidad. El \nconvenio como fue dicho en el primer cap\u00edtulo propone que deben hacerse \nadecuaciones al derecho de propiedad intelectual (DPI) para reconocer los \npotenciales aportes del saber tradicional  al desarro llo de la biolog\u00eda, la agricultura y \nla medicina, entre otras \u00e1reas; sin desconocer la importancia sociocultural del saber \ntradicional dentro de los contextos sociales en que se genera.  \nEn contraste con esta perspectiva jur\u00eddica, se asume una l \u00ednea cr\u00edtic a acerca del \nreal alcance del  r\u00e9gimen jur\u00eddico del  derecho de propiedad intelectual como \nmecanismo de protecci\u00f3n al saber ancestral y tradicional. En consecuencia, se \npropone una perspectiva en clave intercultural -decolonial que permita reconsid erar \nla val idez y legitimidad de otros saberes, de acuerdo con las demandas y \nnecesidades de los pueblos ind\u00edgenas.  \nEn relaci\u00f3n con la importancia de los aportes del saber tradicional a la ciencia \nmoderna, el campo de la medicina se considera un \u00e1mbito cla ve de dispu ta, como \nse se\u00f1al\u00f3  cap\u00edtulos atr\u00e1s seg\u00fan De la Cruz (2010) la cuenca amaz\u00f3nica posee entre \nel 30 y el 50% de la diversidad sobre conocimientos de medicina tradicional, \nconsiderada fundamental para el desarrollo de la ciencia moderna.  \nNo obstant e, la medic ina no es el \u00fanico campo de disputa, pues el derecho de \npropiedad intelectual, el derecho ambiental y el derecho de los pueblos ind\u00edgenas \nsin duda est\u00e1n encontrando diferentes bifurcaciones, otros senderos de \ncomprensi\u00f3n que el derecho y su teor \u00eda jur\u00eddica  no alcanzan a cobijar. A partir de \nesta premisa y con base en los postulados antes mencionados, se  deduce   que el \nderecho de propiedad intelectual (DPI) no es un mecanismo adecuado para 136 \n \nreconocer y proteger este tipo de saberes, de las comunida des ind\u00edgen as asociado \na elementales como por ejemplo el Y ag\u00e9.  \nPrecisamente este aspecto nos obliga a interpelar la construcci\u00f3n jur\u00eddica en esta \nmateria, pues los mecanismos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n existentes est\u00e1n enmarcados \nen esta l\u00f3gica, que implica una concepc i\u00f3n subordinada del saber ancestral ante la \nciencia modern a. Ante este escenario, la perspectiva propuesta resulta ser \nimprescindible como mecanismo para replantear estas concepciones y relaciones \nsubordinadas de los saberes y conocimientos ance strales.   \nA continuaci\u00f3n se plantean los elementos centrales desde la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica para \nla protecci\u00f3n del saber ancestral que permita un dise\u00f1o de autoprotecci\u00f3n jur\u00eddica  \ncultural (AJC), que junto con los desaf\u00edos planteados en el cap\u00edtulo anterio r \nestablece  una perspectiva m\u00e1s all\u00e1 de la mercantilizaci\u00f3n que constituye e instituye \nal Derecho de Propiedad Intelectual (DPI).  \n \nEl Derecho de Propiedad Intelectual (DPI) y el derecho propio  \nEl 15 de abril de 1994, en Marrakech, ciento once pa\u00edses firm aron en el marco del \nGATT  - Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio - el acuerdo que \nplasm\u00f3 los resultados de la Ronda de Uruguay de negociaciones comerciales \nmultilaterales. Pero adem\u00e1s se incluy\u00f3 un acuerdo separado sobre el comercio de \nlos d erechos de propiedad intelectual que, evaluado a partir de los efectos que \ntendr\u00eda , bien podr\u00eda compararse al Estatuto veneciano de 1474 -primer estatuto \nsobre patentes - o al Acta de Anne de 1709 -primer estatuto sobre derechos de autor. \nY es que con el es tablecimiento del ADPIC - Acuerdo sobre los Aspectos de los \nDerechos de Propiedad I ntelectual relacionados con el Comercio - las \ndefiniciones, caracterizaciones y limitaciones all\u00ed acordadas comenzaron a \nextenderse a las distintas legislaciones nacionales de  manera tan veloz como \nrigurosa. Tal como afirma Peter Drahos, \u201cla historia de la propiedad intelectual es \nuna historia de coerci\u00f3n, pero es una historia econ\u00f3mica antes que milita r\u201d y, en \nefecto, el ADPIC fue una de las m\u00e1ximas expresiones de ello.    137 \n \nSu instituci\u00f3n fue producto de una estrategia cuidadosamente planeada por los \nprincip ales interesados en reglamentar est\u00e1ndares de protecci\u00f3n de la propiedad \nintelectual a nivel global: Estados Unidos, junto a las grandes corporaciones \nmultinacionales como IBM, Pzifer o Microsoft , se propusieron establecer un nuevo \nr\u00e9gimen de propiedad int electual que les permitiera consolidar su poder\u00edo \necon\u00f3mico. Como consecuencia, actualmente existen est\u00e1ndares de protecci\u00f3n de \nla propiedad intelectual, vinculados a cada ve z m\u00e1s eficientes mecanismos de \nejecuci\u00f3n, que rigen hegem\u00f3nicamente a nivel global .  \nComo sucede en el mercado farmac\u00e9utico en el que los grandes laboratorios se \napropian del conocimiento milenario de pueblos o comunidades ind\u00edgenas olvidados \npor la civili zaci\u00f3n, siglos enteros de innovaci\u00f3n colectiva de agricultores, \ncomunidades \u00e9tnicas y campesinos est\u00e1n siendo secuestrados porque las grandes \ncompa\u00f1\u00edas reclaman derechos de propiedad. (Zerda, 2003)  \nEsta y otras t\u00e1cticas empresariales, amparadas expl\u00edcita o  impl\u00edcitamente por la \npol\u00edtica en propiedad intelectual que se ha impuesto a nivel global, tienen profundos \nefectos sociales en detrimento de las poblaciones, tanto en t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n \nde la riqueza como de la continuidad de organizaciones product ivas y modos de \nvida tradicionales. Cosas que se cre\u00edan ser unco mmodifiable (que no se pueden \nconvertir en art\u00edculos de mercanc\u00eda), aquello que esencialmente era com\u00fan o \nquedaba fuera del mercado, se est\u00e1n privatizando conforme a un nuevo r\u00e9gimen de \npropie dad. Sin embargo, esta vez \u201cla propiedad en cuesti\u00f3n es intangib le, \nmanifest\u00e1ndose en bases de datos, m\u00e9todos de negocios y secuencias gen\u00e9ticas \u201d. \n(Boyle, J, 2009)  \nEn esta misma l\u00ednea la concepci\u00f3n de naturaleza y su relaci\u00f3n con el conocimiento \ny su prot ecci\u00f3n, ( Vandana Shiva, 2001) critica la globalizaci\u00f3n empresari al y la \nl\u00f3gica de la \u201csociedad de la propiedad\u201d  que considera que la naturaleza debe \nposeerse y restringe el acceso al conocimiento, la cultura y la biodiversidad a la vez \nque niega el valor y  reconocimiento como sujetos de derecho a otras formas de vida \n\u2013adem\u00e1s de la human a-.  138 \n \nPor su parte, De Sousa Santo s (2010), cuestiona la vigencia del contrato social, \nmet\u00e1fora que sustenta la racionalidad moderna y superioridad de la civilizaci\u00f3n \noccident al que da lugar a una alteridad con todo lo que no se identifica con dicha \nracionalidad, de forma que si la naturaleza  es lo irracional y lo salvaje, se le ve como \ninferioridad y recurso. En cambio, propone una globalizaci\u00f3n alternativa , construida \ndesde a bajo, con los \u201cotros\u201d que han sido hist\u00f3ricamente excluidos, bajo una \nracionalidad diferente, cosmopolita, que conside ra que todo saber es incompleto y \ntoda ignorancia es relativa.  \nEncuadrando lo anterior en la historia de la colonizaci\u00f3n de nuestra  am\u00e9ri ca, \nMarcelo Prieto M\u00e9ndez (2013) plantea que la colonizaci\u00f3n del continente trajo \nconsigo una visi\u00f3n de la naturaleza como algo hostil a dominar, lo que se contrapuso \ncon la cosmogon\u00eda de los pueblos locales. En pocas palabras puede decirse que \n\u00e9sta es de car\u00e1cter bioc\u00e9ntrico, ya que le otorga un especial rol a la naturaleza, \ncomo base del conocimiento y la vid a social, adem\u00e1s dentro de estas cosmogon\u00edas \nse plantea que el ser humano hace parte de la naturaleza. Este es uno de los \nprincipales elementos del d erecho propio.  \nComo referencia de esta concepci\u00f3n bioc\u00e9ntrica, (Esterman, 1998) describe la \u00e9tica \nandina co mo un sistema relacional con el cosmos, dentro de la Pacha mama, de \nforma que el sujeto en tanto es parte de \u00e9sta, es una parte importante, pero no s u \nmedio de referencia, como lo ha considerado el pensamiento occidental, de car\u00e1cter \nantropoc\u00e9ntrico.  \nA su  vez, Patricio Guerrero (2007), plantea que en esta concepci\u00f3n moderna y \nantropoc\u00e9ntrica de naturaleza existe una matriz colonial de poder, entendida  como \nsupermecanismo de control y dominio de los seres humanos, la naturaleza y la vida, \nque tiene su conti nuidad en el eje econ\u00f3mico (capitalista), pol\u00edtico (democracia \nliberal y estado republicano), religioso (cristianismo) y epist\u00e9mico (pensamiento \nracional cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico) que como geopol\u00edtica del conocimiento ha impuesto \nuna \u00fanica forma de saber v \u00e1lida.  139 \n \nPor tanto, plantea rescatar los saberes que han permanecido en la subalternidad, \nde forma que se construya un pensamiento cr\u00edtico decolonial. Precisamente este \nejercicio cr\u00edtico surge como una necesidad, pues de acuerdo con Catherine Walsh \n(2008) el  colonialismo destruye las formas de vida alternativas a trav\u00e9s de una \ninstalaci\u00f3n sobre el cuerpo y disciplina del conocimiento que excluye la ident idad y \nla memoria colectiva.  \nLa perspectiva m\u00e1s clara de descolonizaci\u00f3n del conocimiento es la planteada en la \nConstituci\u00f3n de Ecuador de 2008, pues all\u00ed las concepciones de naturaleza var\u00edan \nde acuerdo a la diversidad cultural que cobija la Carta Magna.  Por un lado, para las \nculturas amaz\u00f3nicas el individuo es un componente de la naturaleza, que depende \nde \u00e9sta y no puede opon\u00e9rsele, consecuentemente, debe adaptarse y conservar un \nequilibrio natural y energ\u00e9tico.  \nPor otra parte, en la concepci\u00f3n de las s ociedades andinas, la naturaleza se ve \ncomo la Pacha mama, un ser superior e integral que mantiene toda la vida humana \ny no -humana, que pertenece a un orden predeterminado. Finalmente, para los \npueblos del litoral pac\u00edfico, la existencia de un conjunto de saberes ancestrales \nestablece entre dicho pueblo y la naturaleza una relaci\u00f3n afectiva y efectiva.  \nNo obst ante, la diversidad de relaciones entre los pueblos ecuatorianos y la \nnaturaleza tiene v\u00ednculos y puntos comunes, ya que los pueblos mencionados tien en \nuna relaci\u00f3n respetuosa y rec\u00edproca con la naturaleza, que desaf\u00eda la l\u00f3gica racional \nmoderna y antropoc \u00e9ntrica en la que opera una escisi\u00f3n naturaleza/hombre, en la \nque este segundo se pregona como superior.  \nDe esta forma, el reconocimiento del valor d el saber ancestral de los pueblos \necuatorianos, de su realidad bioc\u00e9ntrica y de la Pacha mama como sujeto d e \nderechos fue considerado en el proceso constituyente de Montecristi en 2008 y \nrepresent\u00f3 la ruptura con el paradigma racional moderno europeo y a l a par, surgi\u00f3 \ncomo respuesta a la crisis ambiental. En este sentido, la constituci\u00f3n ecuatoriana \ntiene un m arcado componente ecol\u00f3gico a partir de la consagraci\u00f3n expresa de los \nderechos de la naturaleza y su justiciabilidad directa. (Prieto M\u00e9ndez, 2013)  140 \n \nEn igual sentido, al revisar las referencias a la naturaleza y al medio ambiente en \nalgunos textos constitu cionales de Am\u00e9rica Latina, se evidencian avances sobre \nderechos de tercera generaci\u00f3n, colectivos, asociados al respeto y protecci\u00f3n del \nmedio ambie nte, que sin embargo, no resultan ser tan contundentes como la noci\u00f3n \nbioc\u00e9ntrica que contiene la Constituc i\u00f3n Ecuatoriana.  \nEl cambio de pensamiento que se hace visible en la constituci\u00f3n ecuatoriana \ntambi\u00e9n plantea la transversalidad del paradigma ecosoci al como un rasgo de las \npol\u00edticas de gesti\u00f3n ambiental previstas en el ordenamiento jur\u00eddico y en general \ncomo una caracter\u00edstica com\u00fan a los dem\u00e1s derechos contenidos en esta norma de \nnormas. A la par del reconocimiento del valor intr\u00ednseco de la naturale za, su relaci\u00f3n \ncon el derecho ambiental y desde all\u00ed, en su transversalidad, la Constituci\u00f3n \nEcuatoriana e stablece obligaciones concretas para los particulares y el Estado. \n(Prieto M\u00e9ndez, 2013)  \nEn relaci\u00f3n con lo anterior, otra transformaci\u00f3n que implica  este cambio de \nparadigma, es la identificaci\u00f3n de una pluralidad de conocimientos y una pluralidad \nde acto res, as\u00ed como una transmisi\u00f3n del conocimiento a partir de un di\u00e1logo de \nsaberes y el cuestionamiento de un \u00fanico r\u00e9gimen de verdad. Esto se fij\u00f3 en el texto \nconstitucional ecuatoriano como el derecho de todos a beneficiarse por igual del \nconocimiento tant o cient\u00edfico como ancestral, visto como un bien comunal. (Prieto \nM\u00e9ndez, 2013)  \nEsta idea anterior es muy potente en cuanto sit\u00faa la posibilidad de es tablecer bienes \ncomunes de la humanidad y el derecho a beneficiarse del conocimiento cient\u00edfico \ncomo del sa ber ancestral, vistos como bienes comunales en la esfera estatal . Estos \nelementos desmitifican el derecho de propiedad intelectual y ponen en tensi\u00f3n  la \nprotecci\u00f3n de conocimientos que sirven a la humanidad pero que su invenci\u00f3n o \ninvestigaci\u00f3n implican in versi\u00f3n, dinero y riqueza. En igual sentido otros derechos \nfundamentales entrar\u00edan  en colisi\u00f3n  con este derecho de propiedad intelectual pues \nprimari a el inter\u00e9s general y el bienestar general por encima de los interes es \nprivados y privatistas.  141 \n \nEn el camin o de reconocer y hacer valer otra perspectiva como la planteada por el \nconstitucionalismo Ecuatoriano , que avanza pero no logra un nivel de concreci\u00f3 n de \nla protecci\u00f3n es menester constituir desde el propio derecho de las comunidades \ntradicionales e ind\u00edge nas un sistema de autoprotecci\u00f3n jur\u00eddica  cultural (AJC ). \nA la par con las normas constitucionales del Estado Ecuatoriano que con tiene  \nelementos para  ser tomados en cuenta en el sistema de autoprotecci\u00f3n jur\u00eddica \ncultural, dos disposiciones establecen prop iamente la titularidad de los derechos de \nla naturaleza, comprendida como el espacio donde se reproduce y realiza la vida. \nAdem\u00e1s, las disposiciones mencionadas establecen el contenido del derecho, lo \nque la norma protege, en principio es un deber de respe to integral, que implica la \ndefinici\u00f3n de conceptos que a primera vista se ven indeterminados y cuya \nconcreci\u00f3n queda al juez, as\u00ed como una legitimac i\u00f3n activa para exigir su protecci\u00f3n \nmediante una acci\u00f3n colectiva.  \nPor lo anterior se debe plantear la ex istencia de otros principios y otros derechos de \nla naturaleza asociados al conocimiento ancestral, que no contempla en nuestro \ncaso el sistema jur\u00edd ico colombiano, y que a partir de inferencias se asocian con la \nviabilidad de los ciclos vitales, las funci ones, estructura y procesos de la Pacha \nmama.  \nEl desarrollo de los derechos de la naturaleza en la experiencia ecuatoriana, realiza \nla consagraci\u00f3n constitucional de la titularidad de derechos en un sujeto colectivo \ncomo la naturalez a, as\u00ed como la integra ci\u00f3n de las visiones bioc\u00e9ntricas de los \npueblos ecuatorianos y el valor del conocimiento ancestral en relaci\u00f3n con la \ngram\u00e1tica  constitucional del s istema jur\u00eddico, esto, fue posible a partir de una ruptura \ncon la herencia colonial occidental y los supues tos de la modernidad que \nprivilegiaban la noci\u00f3n de la naturaleza como medio, como recurso necesario para \nla subsistencia humana.  \nSumado a lo anteri or la dificultad de comprender por parte del derecho liberal de \npropiedad intelectua l, que en la mayor part e de los pueblos ind\u00edgenas la propiedad \nprivada no es practicada,  ni siquiera  conocida en las relaciones sociales ni \necon\u00f3micas , lo cual  de manera ex pl\u00edcita implica  una racionalidad que le es ajena al 142 \n \nr\u00e9gimen legal vigente  desprenderse del lugar de dominaci\u00f3n y coerci\u00f3n que hoy se \nimpone. En estas comunidades en efecto no hay premura comercial ni de \ncomercializaci\u00f3n, ni menos protagonismo intelectual. Por su parte el derecho de \npropiedad intelectual (DPI) protege de manera m uy puntual cuatro formas de \npropiedad: i) propiedad industrial, ii) derechos de autor, iii) derechos de obtentores \nde nuevas variedades vegetales y iv) patentes.  \nDe estas se predica n que reconocen varios aspectos en com\u00fan como su car\u00e1cter \nprivado, la fina lidad comercial y que otorgan derechos de explotaci\u00f3n exclusiva (De \nLa Cruz, 2010).  \nDe manera que ninguna de estas figuras de propiedad intelectual es compatible con \nla concepci\u00f3n -cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas sobre sus saberes ancestrales, \nque son  fundamentalmente de car\u00e1cter colectivo y sagrado , es decir, al tiempo que \ncarece de titular \u00fanico de alg\u00fan derecho sobre \u00e9l, se practica como realizaci\u00f3n de \nla identidad de una comu nidad, hace parte de su sentido, de su raz\u00f3n de ser o \nesencia.  \nPosiblement e pudiera ser comparado con lo que resulta simb\u00f3lico de un pueblo, por \nejemplo, el acento, pero la diferencia se encuentra en que el saber ancestral puede \nser fuente de conocimiento explotable econ\u00f3micamente para fines ajenos, cuando \nno contrarios, a  aquel los para los cuales las co munidades ind\u00edgenas los mantiene.  \nPor lo anterior y avanzando en el sentido del constitucionalismo ecuatoriano, la \nprotecci\u00f3n  de los saberes tradicionales s e debe hacer desde el derecho propio (DP) \nde los pueblos ind\u00edgenas, es dec ir, de acuerdo con sus sistemas culturales y \naut\u00f3nomos de regulaci\u00f3n y protecci\u00f3n.  \nEn este sentido y de acuerdo con De La Cruz (2010) se requiere que desde \norganismos del Convenio s obre Diversidad Biol\u00f3gica (CDB) como el Foro Ind\u00edgena \nInternacional sobre Biodiversidad (FIIB) se acepte que los saberes tradicionales son \npropiedad intelectual colectiva de los pueblos ind\u00edgenas, paso sine quanon  para \navanzar en una idea intercultural de  respeto a estos saberes . 143 \n \nCoincidiendo adem\u00e1s con lo que afirma el Grupo de  Expertos Ind\u00edgenas sobre \nBiodiversidad y Conocimiento Tradicional de la Comunidad Andina de Naciones \n(CAN) quienes proponen que:  \n(\u2026) dadas las caracter\u00edsticas de los conocimientos tradicionales, colectivos e \nintegrales, para su protecci\u00f3n se opte por los sistemas propios y ancestrales de los \npueblos ind\u00edgenas, permitiendo as\u00ed que las comunidades tengan una mayor \nconsolidaci\u00f3n de sus  estructuras tradicionales internas, dado que las i nstancias de \nrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas gozan de personer\u00eda jur\u00eddica y como tal \ncabe perfectamente que en su normativa interna se prevean una especie de \nprotocolos internos en donde se contemp len atribuciones y competencias para la \nprotecci\u00f3n de conocimientos, innovaciones y pr\u00e1cticas tradicionales colectivas e \nintegrales de los pueblos ind\u00edgenas (De la Cruz, 2010. Pp. 16).  \nEste sistema de protecci\u00f3n planteado por el FIIB es el r\u00e9gimen de prot ecci\u00f3n sui \ngeneris que debe estar orientado a la pr otecci\u00f3n del conocimiento mediante el \nderecho propio reconocido por la legislaci\u00f3n positiva, en el que deben fomentarse \nlas pr\u00e1cticas ancestrales de uso, manejo e intercambio de recursos gen\u00e9ticos y \nsabere s tradicionales al interior de las comunidades. Ade m\u00e1s, debe respetarse el \nprincipio de objeci\u00f3n cultural, pues hay conocimientos que son de car\u00e1cter sagrado \ny no pueden someterse a sistemas de utilizaci\u00f3n comercial como los planteados por \nel Convenio sobr e Diversidad Biol\u00f3gica (CDB) y la Organizaci\u00f3n Mund ial de la \nPropiedad Intelectual (OMPI).  \nFrente a esta perspectiva los cinco elementos clave a destacar de un sistema de \nautoprotecci\u00f3n jur\u00eddica  cultural (AJC) son a saber:  \n-La Pacha mama y sus saberes, sus sabedore s como parte de la naturaleza y su \ncosmov isi\u00f3n es asumido como sujeto colectivo de derechos.  \n-La base de protecci\u00f3n del saber ancestral es el derecho propio o sistemas propios \ny ancestrales.  \n-Las pr\u00e1cticas ancestrales , de uso, manejo e intercambi o de recursos gen\u00e9ticos y \nconocimientos tradicional es al interior de las comunidades debe ser protegido en \nigual sentido por cualquier reglamentaci\u00f3n nacional o internacional.  144 \n \n-En cualquier disputa legal se debe reconocer y priorizar el sujeto colectivo y la \npropiedad intelectual colectiva de los pueblos i nd\u00edgenas,  \n-Se respeta el principio de objeci\u00f3n cultural . \nLa naturaleza y los saberes ancestrales sobre ella son el n\u00facleo del sistema de \nautoprotecci\u00f3n jur\u00eddica  cultural (AJC) pues la naturaleza en relaci\u00f3n con los pueblos, \nsabedores, m\u00e9dicos tradicionales  y yageceros tiene una relaci\u00f3n intr\u00ednseca  de \nsubsistenci a en lo espiritual, cultural y social. Los saberes tradicionales son \nconstitutivos de la naturaleza - Pacha mama - y de la relaci\u00f3n que ancestralmente se \nmantiene con ella. Las se\u00f1ales que emanan de la  naturaleza y el saber medicinal \nde las plantas y su espiritualidad  son algunos de esos elementos que requieren \nprotegerse  y sacarse de la esfera del mercado.  \nLa autoprotecci\u00f3n jur\u00eddica cultural (AJC) forma parte del ejercicio aut\u00f3nomo  de \ngobierno del terr itorio por parte de los pueblos ind\u00edgenas, de su jurisdic ci\u00f3n propia \ny de los derechos reconocidos por tratad os internacionales y acogidos  por Colombia  \nen su bloque de constitucionalidad. La protecci\u00f3n de los elementos centrales del \nsaber ancestral le corr esponde a las autoridades de los pueblos , y a la jurisdic ci\u00f3n \nespecial ind\u00edgena  en los respectivos territorios, cuando exista abuso o mal uso de \nellos por parte de sus comuneros, o respectivos taitas o sabedores. En los casos de \npersonas no ind\u00edgenas, el t ema debe ser resuelto en primera instancia por las \nautori dades ind\u00edgenas, o por las instancias administrativas  determinadas por el \nEstado para tal fin.  \n \nLa naturaleza no tiene due\u00f1o y el  saber  ancestral no es un bien mercantil.  \nLa utilizaci\u00f3n del conocimie nto y de los poderes curativos de las diferentes plantas \ny animales no tiene un costo en la gran mayor\u00eda de comunidades ind\u00edgenas y es de \ncar\u00e1cter colectivo, en tanto quien tenga la voluntad de acceder a \u00e9ste puede hacerlo \nluego de trabajar y aprender con taitas y sabedores. En muchos casos, l as plantas \npara preparar las curaciones se encuentran en el bosque, que es de uso y propiedad \ncolectiva, o son parte de los bienes que circulan y representan un orden social 145 \n \nbasado en la reciprocidad.  \nLo que se constat \u00f3 con el trabajo de campo es que la co mercializaci\u00f3n realizada \nhasta ahora se hace en torno a pr\u00e1cticas como \u201ctomas\u201d y ceremonias centradas en \nel uso de plantas medicinales, ofrecidas generalmente al mundo occidental, \nconsiderado como el \u201cafuera\u201d que neces ita la medicina como medio alternativo  de \nsanaci\u00f3n, no en torno al conocimiento per se.  No obstante, estas pr\u00e1cticas no \noperan igual dentro de las comunidades, pues all\u00ed lo fundamental es el sentido \ncomunitario, la reciprocidad en distintos niveles y la co ncepci\u00f3n de plantas como el \nyag\u00e9 como elemento esencial y principal mecanismo de transmisi\u00f3n del \nconocimiento ancestral a las nuevas generaciones.  \nEn esencia, dentro de las comunidades el saber ancestral ha sido conservado y \nmanejado como un bien comunal,  no como mercanc\u00eda ni como propiedad p rivada, \nrazones por las que puede decirse que los derechos de propiedad intelectual DPI \ninevitablemente cambiar\u00edan la naturaleza misma del  saber  ancestral.  Tanto las \norganizaciones internacionales de derechos humanos c omo los propios ind\u00edgenas , \nponen de re lieve que las bases del DPI en un sistema sui generis  deben estar \ncomplementadas por un n\u00famero de cl\u00e1usulas adicionales que tengan el prop\u00f3sito \nde asegurar la herencia cultural y ancestral de los pueblos ind\u00edgenas.  Te ma que \npor dem\u00e1 s, no se resuelve con cl\u00e1usulas aclaratorias o adendas de contratos.  \nSin embargo, no importa que tan proteccionista sea el derecho constitucional o la \nlegislaci\u00f3n secundaria en la materia, en realidad la protecci\u00f3n de la propiedad \nintelectua l puede aplicarse  solamente a los conocimientos de car\u00e1cter privado e \nindividual. Para que algo pueda ser protegido por un derecho de propiedad \nintelectual, debe ser primero convertido en propiedad, en mercanc\u00eda, o en algo que  \npor ser susceptible  de apreci aci\u00f3n econ\u00f3mica, pueda ser vendido y comprado. Es \nen este punto en donde los sistemas de DPI entran en conflic to con la noci\u00f3n de \nsaber  ancestral y tradicional como herencia comunitaria, como algo que por su \nnaturaleza no puede venderse o comprarse.   \nEn la s entra\u00f1as de la cosmogon\u00eda ind\u00edgena todo aquello que por su naturaleza no 146 \n \ntiene vocaci\u00f3n para ser comercializado, y sin embargo se convierte en objeto de \nenajenaci\u00f3n, no s\u00f3lo se prostituye en s\u00ed mismo, sino que arrastra a ese mismo \ndestino la esencia  de la comunidad. En su seno cultural ocupa el lugar \ninquebrantable de los valores superiores que reconocen las comunidades \noccidentales. Ser\u00eda, por proponer una equivalencia, como comercializar la honra o \nel honor.  \nLa explicaci\u00f3n a este apartado de la imp osibilidad de privatizar el saber tradicional \ny ancestral parte de  la imposibilidad de fijar un autor o autores de ese saber, tanto \ncomo querer patentar los ritos espirituales y los cantos de invocaci\u00f3n ceremonial \nque se aprenden de generaci\u00f3n en generaci\u00f3 n y q ue constituyen el acervo hist\u00f3rico \ncultural. Ellos son herencia comunitaria y pertenecen al sujeto colectivo que dispone \nde ellos de manera libre y natural.  \nUn ejemplo que corrobora lo dicho, es quienes desean hacer una divisi\u00f3n artificial \nentre los r ecurs os gen\u00e9ticos y recursos biol\u00f3gicos, como si el uno se pudiera \ngenerar sin el otro. Y van m\u00e1s all\u00e1, pues proponen que los llamados \u201crecursos \nbiol\u00f3gicos\u201d entren en el \u00e1mbito de lo individual, dado que estos pertenecen al due\u00f1o \ndel predio donde se encuen tran. Esta concepci\u00f3n ignora que los lugares con m\u00e1s \nbiodiversidad se encuentran mayoritariamente dentro de territorios de pueblos \nind\u00edgenas y comunidades \u00e9tnicas, quienes no tienen derechos individuales sobre la \ntierra y donde negociar de manera individua l imp lica una violaci\u00f3n de los derechos \ncolectivos, y conlleva el detrimento del tejido social debido al aumento de conflictos \nsociales dentro de estas comunidades.   \n \nBienes comunes de la humanidad y conocimientos vitales de acceso universal  \nComo ya se ha menci onado, el saber ancestral tiene una caracter\u00edstica particular \nque jur\u00eddicamente lo diferencia de otro tipo de conocimientos y es su car\u00e1cter \ncolectivo, contrario al conocimiento moderno que es producido y protegido \nindividualmente. Retom ando lo planteado p or Fl\u00f3rez (1998; 2004) se reconoce que \nno es suficiente adaptar tipos jur\u00eddicos dise\u00f1ados para realidades distintas, pues 147 \n \nesta autora se\u00f1ala que es necesario plantear una herramienta jur\u00eddica de protecci\u00f3n \nde acuerdo con los propios \u00f3rde nes jur\u00eddicos de la s comunidades sin desconocer \nlas normativas de car\u00e1cter nacional e internacional.  \nParticularmente la protecci\u00f3n jur\u00eddica de la propiedad intelectual sobre diversidad \nse estipul\u00f3 en el Convenio 169 de la OIT como \u201c un sistema de derechos econ\u00f3micos \nde explo taci\u00f3n exclusiva que excluye en la mayor\u00eda de los casos las relaciones \ndadas en torno a los usos de la biodiversidad y conocimiento tradicional\u201d  (Vallejo: \n2007. Pp. 151).  \nEn suma, resulta evidente que la perspectiva jur\u00eddica del DPI, establece la \nprotecci \u00f3n intelectual del conocimiento de acuerdo a un car\u00e1cter econ\u00f3mico, para \ngarantizar a los creadores e innovadores de conocimiento los derechos \necon\u00f3micos que devengan de la comercializaci\u00f3n o mercantilizaci\u00f3n del mismo. \nEn el caso  del Yag\u00e9 la protecci\u00f3n de  los m\u00e9dicos tradicionales y de lo que saben \nacerca de \u00e9l y sus usos, entrar\u00eda  en la esfera de patrimonio de la humanidad en \ntanto los sabedores y sus comunidades as\u00ed lo determinen.  \nEsto implica plantear un mecanismo de protecci\u00f3n  que est\u00e9 m\u00e1s all\u00e1 de lo \nformulado en el Convenio 169 de la OIT, donde se asuma que los pueblos son \nposeedores de un patrimonio com\u00fan de la humanidad que no es apropiable pero \nque debe ser de acceso com\u00fan a aquellos que las comunidades ind\u00edgenas \nconsideren  dentro de un ejercicio au t\u00f3nomo y de autodeterminaci\u00f3n. Tal como lo \nse\u00f1ala el art\u00edculo 7 de la Decisi\u00f3n 391/1996 que reconoce la facultad de las \ncomunidades de decidir sobre su conocimiento tradicional, lo que implica darles \nla posibilidad para autorizar o no el acceso o utilizaci \u00f3n de sus saberes (Soria: \n2007. Pp. 196).  \nLa protecci\u00f3n del saber  ancestral implica para las comunidades ind\u00edgenas hacer \nesfuerzos en temas que hace algunos a\u00f1os no eran relevantes  para el afuera y para \nsu propio  adentro, ello sus cita emplear mecanismos de  protecci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de \nocultar su saber, pues la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n del mismo est\u00e1 circunscrito en \nun espacio f\u00edsico y social particular (territorio), adem\u00e1s est\u00e1 orientado por sus \ncreencias (cosmovisiones) y a trav\u00e9s de e llo se fomentan tradicione s (limitando 148 \n \nprocesos de aculturaci\u00f3n) que son hoy visibilizados y motivo de inter\u00e9s de m\u00faltiples \nactores econ\u00f3micos y acad\u00e9micos.  \nEn conjunto, estos aspectos representan algunos de los elementos para mantener \nlas bases materiale s, epistemol\u00f3gicas, cultur ales y espirituales de producci\u00f3n y \nsobre todo de reproducci\u00f3n del saber ancestral . Se quiere significar que la \nprotecci\u00f3n del saber ancestral demanda un car\u00e1cter hol\u00edstico  de estas bases que \nson las que constituyen la producci\u00f3n de estos saberes  \nPor otra parte, la propuesta del Patrimonio Com\u00fan de la Humanidad (PCH) envuelve \nun r\u00e9gimen jur\u00eddico especial para ciertos espacios y bienes, materiales e \ninmateriales, y su base es tradicionalmente convencional, aun cuando \u2013sin duda \u2014 \ntamb i\u00e9n es posible encontrar s u fuente en principios generales del derecho, \nestructurales o esenciales al orden jur\u00eddico internacional. (Aguilar, 2009), que sin \nduda coadyuvan a la autoprotecci\u00f3n jur\u00eddica cultural . \nCon todo, es una estrategia que complementa l a protecci\u00f3n del saber tra dicional, \nadem\u00e1s es un concepto polivalente que refiere a espacios y bienes que pueden ser \ntangibles e intangibles, los cuales pertenecen a la humanidad como sujeto de \nderecho \u2013entendiendo por tal el conjunto de individuos y el co njunto de pueblos \u2014 y \nconse cuentemente, merecen una especial protecci\u00f3n proveniente principalmente \ndel r\u00e9gimen de los derechos humanos, ya que lo que est\u00e1 en juego cuando se trata \ndel PCH es la supervivencia misma de la especie humana y ello incluye a los \npueblos y comunidades \u00e9tnic as. Es el PCH, universal y fuertemente simb\u00f3lico, en \n\u00faltimas inaprensible en lo concreto por los pueblos, pues \u00e9l no tiene elementos \njur\u00eddicos concretos para su protecci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la voluntad de los Estados que \npocas veces es consistente en estas mater ias. \nEl ind\u00edgena Luis Macas (s.f) reconoce varios desaf\u00edos para la consolidaci\u00f3n de un \nproyecto intercultural en esta materia, el primero es la globalizaci\u00f3n, particularmente \nla inmersi\u00f3n que esta hace de las comunidades ind\u00edgenas  en el sistema -mundo \nneoli beral como agentes dentro de la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica. El segundo reto es la \ndisputa que existe en el campo del conocimiento, la reivindicaci\u00f3n de la construcci\u00f3n \nde conocimientos alternos al hegem\u00f3nico occidental. Desde estos dos  ejes Macas 149 \n \nreconoce que l a centralidad de una propuesta intercultural -decolonial debe dar una \nlucha tanto pol\u00edtica como epistemol\u00f3gica, que sirva de base para la construcci\u00f3n de \nun nuevo modelo de sociedad.  \nEn otros t\u00e9rminos, la interculturalidad no se or ienta \u00fanicamente para cons eguir un \nconsenso o resultado \u00faltimo que garantice la coexistencia de la diversidad, la idea \nfundamental es forjar un proceso de convivencia y di\u00e1logo horizontal entre \nconocimientos hegem\u00f3nicos y saberes ancestrales. El autor plan tea como ejemplo \nque los d erechos humanos no tendr\u00edan que ser universales como condici\u00f3n a priori,  \nsino universalizables como resultado de una relaci\u00f3n de conocimiento del otro.  \nPor ello Valencia (1998) plantea que la imposici\u00f3n de los derechos de propiedad \nintelectual para la pro tecci\u00f3n del saber ancestral corresponde a una universalizaci\u00f3n \nde este d erecho liberal en un contexto sociocultural ajeno al que se gest\u00f3, como ya \nfue dicho p\u00e1rrafos  atr\u00e1s. En la perspectiva planteada por Boaventura de Sousa \nSantos, se critica el monopolio  estatal del derecho en las sociedades capitalistas en \nescenarios de plu ralismo jur\u00eddico.  \nEn este escenario, se considera necesario reposicionar el derecho propio (DP) de \nlas comunidades ind\u00edgenas, pues \u00e9ste representa un sistema jur\u00eddico con \ncategor\u00edas c ulturales y con una caracterizaci\u00f3n aterrizada en su matriz sociocultura l \ny epistemol\u00f3gica que es producida por y para los pueblos ind\u00edgenas.  \nDesde el derecho propio se viabilizan los dispositivos y los elementos que \nconstituyen la descolonizaci\u00f3n jur\u00eddic a del saber ancestral y tradicional y que se \nmaterializan en la protecci \u00f3n de los cinco elementos claves mencionados en el \nsistema de autoprotecci\u00f3n jur\u00eddica  cultural (AJC).  \n \nCo-labor y otredad en la interculturalida d \nEn consideraci\u00f3n con algunas de las di ficultades planteadas en torno a la \npertinencia de los mecanismos de pro tecci\u00f3n al conocimiento ya existentes dentro \ndel marco jur\u00eddico internacional, especialmente, los derechos de propiedad \nintelectual y los reg\u00edmenes de protecci\u00f3n sui generis, es necesa rio ahora cuestionar 150 \n \ndos aspectos, por un lado, la naturaleza del saber ancestral -tradicional y por otro,  \nreconocer por qu\u00e9 se plantea la protecci\u00f3n de este saber como una necesidad y de \nacuerdo a qu\u00e9 intereses se debe realizar.  \nEn este sentido, se consta ta otra vez, que el DPI padece de una insuficiencia jur\u00eddica \ny epistemol \u00f3gica en la cual se considera que los mecanismos jur\u00eddicos existentes \nno son coherentes con las realidades socioculturales y las demandas de las \ncomunidades ind\u00edgenas involucradas. Por  ello en t\u00e9rminos estrictamente \nepistemol\u00f3gicos, se propone comprender l a naturaleza del saber ancestral y \ntradicional en primera instancia en torno al uso de plantas medicinales o \nelementales (particularmente el Yag\u00e9) como resultado de una l\u00f3gica particul ar que \ndesaf\u00eda la episteme moderna y racionalista, cuyo sentido esta fue ra del corpus \nmetodol\u00f3gico hipot\u00e9tico -deductivo, positivista, neutral y objetivo. Su sentido implica \nun m\u00e9todo  que no es el acad\u00e9mico, pero que asume a las comunidades de manera \ncolect iva como sujetos de producci\u00f3n de saber.  \nHablamos en efecto, de  uno de l os objetivos planteados de realizar un trabajo \nconjunto, o como lo ha planteado Archila (2015) de co-labor con las comunidades \ninvolucradas. Esta perspectiva metodol\u00f3gica implica desaf iar la escisi\u00f3n  \nsujeto/objeto propia de la ciencia moderna, para postular una alternativa en la cual \nlas comunidades no son tratadas como objetos pasivos de conocimiento, sino por \nel contrario, como sujetos activos y con capacidad de agencia dentro de proc esos \nde transfor maci\u00f3n de sus propias realidades de acuerdo con sus necesidades y \ndemandas particulares.  \nTeniendo en cuenta que el principal objeto de an\u00e1lisis y protecci\u00f3n es el saber \nancestral del Yag\u00e9, es necesario considerar que las comunidades \u2013particularmente \nactor es como taitas, sabedores, abuelas y aprendices \u2014 son portadores activos de \nestos saberes, raz\u00f3n por la cual tienen un rol activo y fundamental dentro de su \ncomprensi\u00f3n y en las formas de protecci\u00f3n que se establezcan. En relaci\u00f3n con los \ninvestigadores inv olucrados del afuera, estos realizar\u00e1n un trabajo de aprendizaje \njunto con los actores anteriormente mencionados, dado que este escenario plantea 151 \n \ncomo imprescindible un di\u00e1logo intercultural de conocimientos y saberes, en el cual \nse conjuga n las dos l\u00f3gica s sin que implique una superioridad de una sobre la otra.    \nCon este  fin se propone desarrollar la perspectiva mencionada de la interculturalidad \ny la decolonialidad, consider\u00e1ndolas como \u00e1mbitos cercanos que se complementan \nentre s\u00ed.  \nAsumiendo la interc ulturalidad  como una postura cr\u00edtica ante el multiculturalismo, \ncomprendido como una perspectiva liberal de inclusi\u00f3n de la diferencia con base en \nrasgos jer\u00e1rquicos de orden pol\u00edtico, cultural y social. Desde el multiculturalismo se \nconsid era que los pueb los ind\u00edgenas y dem\u00e1s comunidades \u00e9tnicas son minor\u00edas \nque deben integrarse a una sociedad mayoritaria mediante estrategias planteadas \nen discursos como los derechos humanos, la libertad y la igualdad (Borrero, 2009). \nEn otros t\u00e9rminos, el multiculturalism o perpet\u00faa las relaciones de saber/poder \nparticulares, en las cuales los saberes, cosmovisiones y costumbres de estas \ncomunidades deben ser incluidos en la modernidad de acuerdo a una l\u00f3gica de la \ndiferencia entendida como exotizaci\u00f3n y fol clorizaci\u00f3n de l a otredad, con fines \nprincipalmente mercantiles y econ\u00f3micos.  \nEn este sentido, desde el multiculturalismo opera una l\u00f3gica positivista -racional en \nla que, si bien se reconoce la existencia de otros saberes, no se consideran \nigualmente leg\u00ed timos ante el co nocimiento cient\u00edfico, es decir, se establece una \nrelaci\u00f3n jer\u00e1rquica vertical en la cual la l\u00f3gica cient\u00edfica -racional se considera como \nsuperior ante otro tipo de epistemes, por lo que tiende a integrar estos \u201cotros \nsaberes\u201d de acuerdo a sus propias l\u00f3gi cas.  \nSin lugar a dudas, esta perspectiva implica una reproducci\u00f3n de relaciones \ncoloniales de exclusi\u00f3n, que invisibilizan las l\u00f3gicas y concepciones propias de los \nsujetos que desde su forma de pensar y relacionarse con el mundo y la natu raleza \ndesaf\u00edan el marco epistemol\u00f3gico moderno.  \nEn contraposici\u00f3n, desde la interculturalidad se propone un cambio estructural en la \nrelaci\u00f3n con la otredad, considerando como necesaria una transformaci\u00f3n \nepistemol\u00f3gica y pol\u00edtica adem\u00e1s de proponer un d i\u00e1logo horizonta l y respetuoso 152 \n \ncon otras culturas y saberes. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, se propone desarrollar esta \niniciativa desde la perspectiva intercultural que caracteriza la propuesta de co-labor  \ndesarrollada por Archila (2015).  \nPor otra parte, agregar  que la interculturalidad es transversal a lo decolonial en el \nsentido en que desde la primera se comprenden y analizan relaciones hist\u00f3ricas de \nsaber/poder y dominaci\u00f3n particulares de forma expl\u00edcita con el fin de \ntransformarlas. J ustamente este ejercici o cr\u00edtico de transformaci\u00f3n de estas \nrelaciones coloniales sobre los sujetos y sus conocimientos es fundamental dentro \nde la propuesta de interculturalidad, raz\u00f3n por la cual en t\u00e9rminos epistemol\u00f3gicos \nimplica un desaf\u00edo tanto para las y los investigadore s como para las propias \ncomunidades ind\u00edgenas involucradas.  \nRetomando la matriz colonial planteada por Quijano (2006) y desarrollada por Walsh \n(2008), en el caso concreto de protecci\u00f3n de los saberes ancestrales de \ncomunidades Ingas  y Cof\u00e1n se reconoce fu ndamentalmente las cuatro distinciones \nhechas por Quijano, a saber, colonialidad del ser, del saber, del poder y la que \ncomplementa Walsh de la Madre Naturaleza. No sobra aclarar que estos tipos de \ncolonialidad no  se abordan independ ientemente, pues en lo concreto se reconocen \nen discursos y pr\u00e1cticas de forma transversal, de manera tal que son tipos que se \nentremezclan y son interdependientes.  \nPor un lado, se propone como desaf\u00edo central en materia de protecci\u00f3n del saber \nancestral t ransformar la coloniali dad del poder, por la que se entiende una \nconstrucci\u00f3n \u2013generalmente impuesta \u2014 de identidades fijas de car\u00e1cter \ninterseccional (racial y de clase) que se establecen de forma jer\u00e1rquica, tal como se \nevidencia en las categor\u00edas de indi o, blanco, negro, pobre  y subdesarrollado, entre \notras. El punto cr\u00edtico de este aspecto es que la construcci\u00f3n y fijaci\u00f3n de estas \ncategor\u00edas legitima  una l\u00f3gica de dominaci\u00f3n, en la cual los sujetos y las identidades \nse clasifican verticalmente considera ndo una escala social e n la que unos sujetos \n(blancos, hombres, mestizos, occidentales) son superiores y se encuentran en la \ncima de esta escala evolutiva.  153 \n \nUn claro ejemplo de lo problem\u00e1tica que resulta de esta postura es la \ndesestabilizaci\u00f3n y fijaci\u00f3n de las identidades de l o indio y lo blanco que se \nevidenciaron en la visita a campo, pues precisamente en relaci\u00f3n con las p r\u00e1cticas \ny saberes en torno al Y ag\u00e9 fue posible reconocer que la construcci\u00f3n de estas \nidentidades por parte de los sujetos supera r asgos raciales y biol\u00f3g icos.  \nEsta tipolog\u00eda de colonialidad est\u00e1 estrechamente relacionada con la colonialidad \ndel ser, pues con base a esta imposici\u00f3n categ\u00f3rica de las identidades y la diferencia \nse legitiman procesos de desconocimiento, inferiorizaci\u00f3n , subalternizaci\u00f3n y \ndeshumanizaci\u00f3n de la otredad. Al respecto, la ciencia moderna tiene un rol \nimportante como mecanismo de establecimiento y reproducci\u00f3n de estas l\u00f3gicas en \nlas que se postula un v\u00ednculo \u2013pr\u00e1cticamente \u2014 inquebrantable entre racionalidad -\nhumanidad. De manera t al que los saberes y conocimientos construidos desde otro \ntipo de l\u00f3gicas que escapan \u2013o al menos no consideran como prioritario \u2014 lo \nracional, son simult\u00e1neamente entendidas como inferiores, atrasadas e incluso \nlejanas a lo humano.  \nEn relaci\u00f3n con lo ante rior, a partir de la colonialidad del saber se hace expl\u00edcito el \nposicionamiento de la ciencia occidental y cient\u00edfica como \u00fanica forma v\u00e1lida y \nleg\u00edtima de conocimiento, relegando epistemol\u00f3gicamente otras formas de conocer \ny constr uir el mundo. En esta t ipolog\u00eda es en la que m\u00e1s se evidencia un dispositivo \ncaracterizado por una relaci\u00f3n saber/poder que tiene efectos espec\u00edficos de \ndominaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n sobre los sujetos \u201cotros\u201d, deslegitimando e \ninvisibilizando la pertinencia d e los saberes y conocim ientos propios, que adem\u00e1s \ntienen un rol fundamental dentro de la cultura y tejido social de estas comunidades.  \nEsta cuesti\u00f3n se hace evidente en el caso que nos compete en los m\u00faltiples \nesfuerzos que se han hecho por imponer mecanis mos jur\u00eddico s de protec ci\u00f3n al \n\u201csaber  tradicional\u201d como el derecho de propiedad intelectual (DPI) y los reg\u00edmenes \nsui generis , que son incongruentes tanto con la naturaleza y el car\u00e1cter colectivo \ndel saber ancestral como con los contextos y necesidades pa rticulares de las \ncomun idades en las que se gesta. El considerar como pertinente y suficiente esta \nasimilaci\u00f3n asim\u00e9trica de otras realidades dentro de la l\u00f3gica racional -positivista es 154 \n \nuna muestra del car\u00e1cter inferior y la invalidez que desde este marco hegem\u00f3nico \nde pensamien to se impone a otras culturas y saberes.  \nEn efecto, la iniciativa de pensar e implementar un r\u00e9gimen de protecci\u00f3n al \nconocimiento y saberes ancestrales cr\u00edtico que involucre activamente a las \ncomunidades y responda a su contexto, d emandas y necesidades e spec\u00edficas, parte \npor hacer un esfuerzo por desligarse y transformar estas tipolog\u00edas que desde el \nsiglo XV han caracterizado las relaciones de occidente con otras culturas.  \nPor ello, la colonialidad de la Madre Naturaleza es esenci al, pues permite \ncompre nder la forma en que opera la escisi\u00f3n hombre/naturaleza como rasgo propio \nde la cultura moderna en relaci\u00f3n con otro tipo de l\u00f3gicas que no comprenden este \nv\u00ednculo de forma separada, sino como una sola cosa. Tal es el caso de las \ncomunidades visitadas en la experiencia en campo, donde fue posible reconocer \nque all\u00ed operan otro tipo de concepciones en las cuales el ser humano hace parte \nde la naturaleza.  \nEsta colonialidad de la Madre Naturaleza permite comprender en t\u00e9rminos \nepistemo l\u00f3gicos la l\u00f3gica que f undamenta y estructura la relaci\u00f3n de dominio y \nexplotaci\u00f3n que la cultura occidental establece con la naturaleza, pues al \nconsiderarla como un elemento externo se aborda como un ente potencialmente \ndominable y explotable para conver tirlo en mercanc\u00eda. A p artir de esto es posible \ncomprender que los mecanismos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n al conocimiento ancestral \nal que se accede mediante la preparaci\u00f3n y consumo de plantas como el Yag\u00e9, \nest\u00e9n encaminados a entender la \u201cprotecci\u00f3n\u201d como si n\u00f3nimo de compensaci\u00f3n \necon\u00f3mica, lo que a la larga implica reproducir esta l\u00f3gica en que la naturaleza es \nconsiderada como mercanc\u00eda.  \nIncluso desde esta tipolog\u00eda es posible analizar estrategias como el etnoturismo y \nel ecoturismo que han implementado la s comunidades ind\u00edgenas  como alternativas \nante la abrupta inclusi\u00f3n de sus culturas y formas de vida en la l\u00f3gica occidental -\ncapitalista.  155 \n \nAhora es preciso aclarar que siempre se requerir\u00e1 de un di\u00e1logo constante y fluido \ncon las comunidades que permita de finir su participaci\u00f3n,  sin embargo, teniendo \nclaridad de la postura intercultural -decolonial desde la que se plante\u00f3 esta \ninvestigaci\u00f3n, es un trabajo fundamental que debe hacerse y que adem\u00e1s definir\u00e1 \nlos caminos de estos saberes ancestrales.   \nNo obstan te, con base en el trab ajo de campo realizado, hay que mencionar que las \ncondiciones est\u00e1n dadas para llevar a cabo un trabajo colaborativo que permita \nestablecer un di\u00e1logo horizontal de saberes para alcanzar un fin com\u00fan. De acuerdo \na las aproximaciones y di\u00e1logos con taitas y  sabedores se puede afirmar que en \ncom\u00fan consideraron esta iniciativa como un ejercicio necesario y pertinente en \nrespuesta a sus necesidades y a las dificultades a las que s e enfrentan dentro de \nsu ejer cicio como sabedores y m\u00e9dicos  tradicionales.  \nAhora planteando en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos las perspectivas te\u00f3ricas anteriormente \ndesarrolladas, es preciso se\u00f1alar que se requiere como condici\u00f3n sine qua non \ndesarrollar un trabajo in situ es decir, aterrizado en los resguardos de cada \ncomu nidad con el fin de con ocer y comprender el adentro de las comunidades,  \nindagando sobre el rol que tiene el conocimiento ancestral como elemento de \ncohesi\u00f3n social y mecanismo de transmisi\u00f3n de los saberes a las nuevas \ngeneraciones.  \nEn este sentido, es muy importante analizar l a relaci\u00f3n del saber ancestral, \nparticularmente sobre el  Yag\u00e9 \u2013tanto en t\u00e9rminos biol\u00f3gicos como culturales \u2014 y el \nterritorio, pues ante un escenario como el actual, en el que cada vez se hace m\u00e1s \nfrecuente la extrapolac i\u00f3n de estos conocimientos fuera del territorio, es necesario \nconsiderar c\u00f3mo \u00e9ste se ha configurado \u2013m\u00e1s que todo \u2014 como un espacio de \nproducci\u00f3n, es decir, d\u00f3nde se cultiva y prepara la planta, ya no como un espacio \ndonde se consume y se arraiga el saber ancestral.  \nA su vez ante un escenario  de creciente implementaci\u00f3n de proyectos de desarrollo \nbasados en econom\u00edas extractivas como la miner\u00eda, la explotaci\u00f3n de hidrocarburos \ne inclusive la agroindustria, puede decirse que la protecci\u00f3n del saber ancestral  \npodr\u00eda implicar una protecci\u00f3n del t erritorio, consider\u00e1ndolo como un espacio donde 156 \n \nse producen, cultivan y preparan plantas medicinales y sagradas; que adem\u00e1s son \nel resultado de una herencia cultural ancestral, que es fundamental dentro de la \nforma en q ue muchos pueblos ind\u00edgenas se reivin dican ante el mundo de los \n\u2018blancos\u2019 en la actualidad.  \nLo anterior implica considerar que las plantas medicinales y sagradas en general \u2013\nno s\u00f3lo el Yag\u00e9\u2014 est\u00e1n estrechamente vinculadas a un territorio y a la poblaci\u00f3n de \ndonde se produce, en consecuencia,  pensar en un mecanismo jur\u00eddico de \nprotecci\u00f3n al saber ancestral, implica igualmente una protecci\u00f3n sobre las plantas, \nel territorio y el contexto sociocultural en el que se produce. De all\u00ed que el \nplanteamiento de est e mecanismo responda a las necesidade s y conflictos \nterritoriales a los cuales se enfrentan estas comunidades en la actualidad.  \nPor otra parte, en la experiencia en campo, varios taitas consideraron que dentro de \neste ejercicio es necesario conocer y comp render a fondo el contexto en el que se \ngesta el conocimiento ancestral, lo que implica trabajar de la mano con los taitas, \nabuelos y sabedores, pues \u201cen ellos yace el conocimiento de acuerdo a la ley de \norigen \u201d. Aunque paralelamente surgen varias dificult ades, pues es dif\u00edcil tener \ncontacto con los propios sabedores, bien sea porque no hablan castellano, porque \ndesconf\u00edan mucho de los \u201cblancos\u201d  o porque simplemente no tienen inter\u00e9s en \nhacerlo.  \nEl establecer un mecanismo jur\u00eddico de protecci\u00f3n al saber an cestral implica \nadem\u00e1s fortalecer red es entre taitas y sabedores, lo que a todas luces representa \nun desaf\u00edo, considerando que entre ellos existen conflictos, rencillas e incluso \nenvidias que dificultan la organizaci\u00f3n social.  \nEs posible reconocer que en torno al saber y manejo del Y ag\u00e9 por parte de taitas \nopera una relaci\u00f3n saber/poder particular en el adentro ind\u00edgena, pues dentro de \nesta l\u00f3gica el que sabe m\u00e1s tiene m\u00e1s poder, raz\u00f3n por la cual hist\u00f3ricamente ha \nhabido conflictos entre taitas por visibi lizar quien sabe m\u00e1s y por ende es el  m\u00e1s \npoderoso. Si bien actualmente estas disputas no son tan comunes ni tan fuertes \ncomo otrora, el trabajo de campo nos permiti\u00f3 constatar que existen conflictos entre 157 \n \ntaitas no s\u00f3lo sobre esta relaci\u00f3n saber/poder, si no tambi\u00e9n porque cada uno \nmaneja las  plantas y la medicina de acuerdo a las tradiciones bajo las cuales se \nform\u00f3, as\u00ed que lo que para un taita p uede ser un uso adecuado de la \u201cmedicina\u201d  para \notro no lo es, generalmente estas desavenencias surgen de consid erar que quienes \nson m\u00e1s fieles a ley de origen son los que tienen el \u201cverdadero\u201d  conocimiento \nancestral, lo que en cierta forma desvirt\u00faa el trabajo de los dem\u00e1s. Esto implica un \ntrabajo entre los propios sabedores para establecer esos m\u00ednimos de \nresponsa bilidad e n el manejo del saber sobre el Yag\u00e9. \nEn cuanto a los antecedentes de organizaci\u00f3n social que se han planteado respecto \na este tema, resulta ser de gran importancia el proceso de la Unidad de M\u00e9dicos \nInd\u00edgenas Yageceros de la Amazon\u00eda Colombiana (U MIYAC), raz\u00f3n por la cual es \nun tema que requiere reforzarse y abordarse desde varias perspectivas, donde ser\u00eda \nimportante retomar la experiencia de un no ind\u00edgena como Germ\u00e1n Zuluaga, el \nm\u00e9dico occidental que encabez\u00f3 el proceso de organizaci\u00f3n en la UMIY AC, adem\u00e1s \nde la de otros taitas y sa bedores que participaron activamente en este proceso, lo \nque tendr\u00eda como fin reconocer las dificultades que se presentaron en su momento \ne indagar c\u00f3mo se encuentra el proceso en la actualidad.  \nEn suma , el planteamient o de un mecanismo jur\u00eddico de protecc i\u00f3n necesariamente \nimplica que los pueblos involucrados se pongan de acuerdo entre s\u00ed, siendo \u00e9ste \nuno de los principales retos dentro de esta investigaci\u00f3n, pues varios taitas \ncoincidieron en afirmar que es muy dif\u00edcil  que las comunidades lleguen a poners e \nde acuerdo, porque cada taita y comunidad percibe el \u201cremedio\u201d de manera distinta, \nadem\u00e1s de las jerarqu\u00edas que se han establecido entre \u00e9stas . \nDe otra aparte n o podemos dejar d e mencionar la pertinencia que para algu nos \nte\u00f3ricos tiene la figura jur\u00eddica  de Patrimonio Cultural Inmaterial, pues a partir de \n\u00e9sta se han establecido una serie de pol\u00edticas de salvaguarda sobre \nmanifestaciones culturales que incluyen dimensiones como: el car\u00e1cter colectivo, el \nser tradicione s vivas en constante transformaci\u00f3n, su valor simb\u00f3lico y social, su \nintegralidad con el patrimonio cultura l y material y finalmente, que tienen normas \nconsuetudinarias que regulan su acceso y transmisi\u00f3n. Estos elementos del 158 \n \npatrimonio cultural inmaterial  no son tampoco pe rtinentes para la p rotecci\u00f3n del \nsaber tradicional y la propia medi cina. Y no lo son en tanto se ma ntienen en la idea \ncolonial de s ubordinaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y principalm ente por que la tutela \nde este \u201cpatrimonio\u201d se asimila a forma s de propiedad del Estado o de o rganismos \ninternacionales delegatarios de los mismos que se asumen como propietarios de \ntales saberes.  \nLo analizado permite plantear que, el mecanismo pertinente de protecci\u00f3n conforme \na lo revisado en campo y discutido debe sustentarse en el derecho propi o y cuya \nruta se inicia con la autoprotecci\u00f3n jur\u00eddica cultural (AJC) , pues este materializa el \nsentido de a utoprotecci\u00f3n que incorpora conforme a lo dicho hasta aqu\u00ed como \nm\u00ednimo tres dimensiones del tema: la i nterna de la comunidad, una relativa externa \nentre comunidades, y  la absolutamente externa entre comunidades ind\u00edgenas y \ncomunidades no ind\u00edgenas.  El m\u00e9todo sugerido de la co -labor implica a las dos \n\u00faltimas dimensiones de protecci\u00f3n del Yag\u00e9.  \n \n \nConclusion es desde la Interculturalidad /decolonialidad  \nCon base en la revisi\u00f3n documental, el an\u00e1lisis te\u00f3rico, el trabajo de campo y las \nconsultas a fuentes primarias y secundarias que se realizaron, es posible recoger \nvarios elementos claves para plantearlos como  resultado de la presente \ninvestigaci\u00f3n. En co nsideraci\u00f3n con la complejidad del tema es preciso resaltar \naspectos que ata\u00f1en no s\u00f3lo al \u00e1mbito jur\u00eddico y cultural (como los que ya se han \nplanteado en este cap\u00edtulo final), pues en torno al tema son transve rsales asuntos \nesenciales de car\u00e1cter social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, hist\u00f3rico y territorial que han \nforjado las condiciones del tema en la actualidad.  \nEn un primer momento, vale la pena mencionar que el inter\u00e9s en el tema de la \nprotecci\u00f3n jur\u00eddica del sabe r tradicional por parte de acad\u00e9micos \u2013especia lmente de \ndisciplinas como la antropolog\u00eda o el derecho \u2014 es una cuesti\u00f3n reciente, sin dejar \nde mencionar que ha sido uno de los campos en los que m\u00e1s se ha trabajado desde \nfinales de los a\u00f1os setenta del siglo  XX. Por ello, se cuestion\u00f3 cu\u00e1les han sido la s 159 \n \nintenciones y perspectivas desde las que se ha analizado y estudiado el tema \nparticularmente  en estas tres \u00faltimas d\u00e9cadas.  \nPartiendo de un rastreo de los principales trabajos sobre el tema, puede afirmarse \nque la perspectiva m\u00e1s com\u00fan ha estado enraiza da en un trasfondo colonial y \npositivista, en el que el abordaje sobre este tipo de saberes ancestrales se hace \ndando prelaci\u00f3n a las disertaciones te\u00f3rico jur\u00eddicas de intelectuales occidentales, \nbastante dist anciadas de la realidad y  de las condiciones sociopol\u00edticas a las que \nse han enfrentado estas comunidades hist\u00f3ricamente, para proteger y trasmitir este \nlegado ancestral d e una medicina sagrada como el Y ag\u00e9 dentro y fuera de sus \ncomunidades.  \nMuestra de el lo es el hecho de que los autores que han trab ajado el tema con mayor \nrigurosidad, es decir, Reichel -Dolmatoff (1978), Pinz\u00f3n y Garay (1989) y Taussig \n(1987) entre otros, han a bordado el tema del saber  ancestral y las pr\u00e1cticas y \ncosmovisiones asociadas a \u00e9ste desde la categor\u00eda de chamanismo , propues ta y \ndesarrollada de forma aislada de las propias comunidades.  \nJustamente la UMIYAC, una de las m\u00e1s importantes iniciativas de organizaci\u00f3n \nsocial y pol\u00edtica en torno al tema, se declar\u00f3 en contra de esta cate gor\u00eda \u201cchaman\u201d \nde forma expl\u00edcita, pues los ta itas, sabedores y en general las comunidades \nind\u00edgenas no usan ese t\u00e9rmino para referirse a los portadores del saber ancestral. \nDe hecho, es una palabra que no tiene un uso social dentro de las comunidades y \nno tiene ning\u00fan significado para \u00e9stas, contrari o al caso de las categor\u00edas de taita, \ncuraca o m\u00e9dico tradicional, bajo las cuales se nombra a los sabedores \u2013\nespecialmente asoci ados al conocimiento y uso del Y ag\u00e9\u2014 que hist\u00f3ricamente \nten\u00edan un rol esencial co mo autoridades espirituales y pol\u00edticas de est os pueblos \nind\u00edgenas (UMIYAC, 1999).  \nEn relaci\u00f3n con los objetivos propuestos en esta investigaci\u00f3n y de acuerdo con la \nperspectiva de an\u00e1lisis intercultural -decolonial, partimos por distanciarnos de las \ncatego r\u00edas usadas en el mundo acad\u00e9mico, que son ais ladas de la realidad social y \ndel uso que se le da dentro de las comunidades. Dado que en este caso no se \nplante\u00f3 como principal objetivo dar continuidad a estos trabajos te\u00f3ricos \u2013y de 160 \n \nhecho, se propone hacer una ruptura con esta trayectoria de car\u00e1cter c olonial \u2014 nos \nacogemos a las categor\u00edas usadas por las propias comunidades. Por esta raz\u00f3n, se \nconsidera necesario emprender un aprendizaje horizontal con estos sabedores, \ntaitas y las comunidades para comprende r a profundidad c\u00f3mo operan sus l\u00f3gicas \ny form as de entender y relacionarse con el mundo dentro de su sistema cultural.   \nCualquier \u201cforma jur\u00eddica de protecci\u00f3n del saber ancestral\u201d solo es posible \nconstruirla contando plenamente con las comunidades y los  propios sabedores, lo \nque se haga desde el mu ndo jur\u00eddico o te\u00f3rico ser\u00e1 siempre una imposici\u00f3n, el \ndesaf\u00edo es como conseguir este dialogo de car\u00e1cter intercultural y de forma \ndecolonial, la propuesta es la co -labor.  \nEs importante resaltar varios aspectos  sobre el tipo de saber ancestral que nos \nconc ierne, pues son saberes y pr\u00e1cticas asociados a elementales, es decir, plantas \nsagradas mediante las cuales las comunidades se relacionan y comunican con sus \nancestros \u2013tanto humanos como no humanos \u2014 mediante v \u00ednculos energ\u00e9ticos. Es \nun saber en la categor \u00eda material -espiritual.  \nLa protecci\u00f3n de los saberes, conocimientos, pr\u00e1cticas y creencias asociad as al \nYag\u00e9 en comunidades Ingas y Cofanes del Departamento del Putumayo y el \npiedemonte amaz\u00f3nico colombiano es determinante no solo para la pervivencia de \nestos pueblos ind\u00edgenas sino constituye un saber universal que debe ser \nresguardado del modelo econ\u00f3mico  y de ser usado de manera mercantil contraria \nal uso sagrado definido por la ancestralidad.  \nAdem\u00e1s,  se parte de la premisa de que estos saberes tienen un car\u00e1cter especial, \npues si bien son saberes colectivos, no los poseen de manera homog\u00e9nea todas \nlas personas pertenecientes a una comunidad y son considerados sagrados e \nimprescindibles tanto en la ide ntidad cultural como espiritual de estas comunidades \nandino-amaz\u00f3nicas.  En este sentido, resulta fundamental destacar el rol que \ncumplen en la actualidad los taitas y sabedores, en tanto son los portadores de este \nconocimiento y los encargados de transmiti rlo a las nuevas generaciones.  161 \n \nEntre los taitas y el Y ag\u00e9 se establece una especial relaci\u00f3n, pues debido a la \nsacralidad de este \u00faltimo, est\u00e1 prohibida su venta y comercializaci\u00f3n, adem\u00e1s \nrequiere un manejo y manipulaci\u00f3n especial que s\u00f3lo los taitas tie nen la capacidad \nde hacer, como resultado de a\u00f1os de fo rmaci\u00f3n y preparaci\u00f3n como m\u00e9dicos con la \ncapacidad y las habilidades de manejar la planta como es debido. Precisamente \nesta es una de las preocupaciones que m\u00e1s aquejan a las comunidades, pues en \nlos \u00faltimos a\u00f1os han proliferado personas que comercializan  la planta y le dan mal \nuso desconociendo su car\u00e1cter sagrado.  \nJustamente otro de los aspectos en los que se concentr\u00f3 el an\u00e1lisis es el proceso \nde formaci\u00f3n como taitas, pues a partir de lo evidencia do en campo es posible \nafirmar que estos procesos se es t\u00e1n haciendo mayoritariamente con \u201cblancos\u201d o \npersonas \u201cno ind\u00edgenas \u201d de sangre. Esto se debe a que dentro de las comunidades \nexiste cada vez menos inter\u00e9s por parte de las nuevas generaciones por apre nder \nsobre el saber ancestral. Un elemento explicativo que puede arrojar luz sobre este \ndilema, es la l\u00f3gica colonial desde la cual se est\u00e1 formando a los ni\u00f1os en las \nescuelas, pues \u2013bien sea impl\u00edcita o expl\u00edcitamente \u2014 de acuerdo con los \nparadigmas moder nos del progreso y el desarrollo, se les plantea lo ind \u00edgena como \nun rasgo de atraso, por lo que desde peque\u00f1os se los forma para que se \naverg\u00fcencen de ser ind\u00edgenas.   \nEn contraste, cada vez es m\u00e1s com\u00fan el inter\u00e9s de personas \u201cno ind\u00edgenas\u201d que \ntienen la  voluntad de aprender sobre estos conocimientos. En est e caso, es posible \nrastrear una marcada diferencia en la forma en que estas personas se acercan al \nmundo del Y ag\u00e9, pues el inter\u00e9s se da como consecuencia de procesos personales \nde sanaci\u00f3n a trav\u00e9s de  esta planta. De manera que el aprendizaje y formaci\u00f3n de \npersonas \u201cblancas\u201d como tait as se enmarca en la l\u00f3gica del Y ag\u00e9 como \u201cmedicina\u201d \no \u201cremedio\u201d, sin embargo, muchos taitas afirman que los \u201cblancos\u201d tienen un nivel \nm\u00e1ximo de aprendizaje, raz\u00f3n por la cual no pueden acceder al conocimiento de los \nancestros , pues de acuerdo a la ley de origen  s\u00f3lo los ind\u00edgenas tienen la capacidad \nde acceder a este.  162 \n \nLo anterior es un hecho que requiere especial atenci\u00f3n, ya que ante un escenario \ndonde cada vez se transm ite menos este conocimiento a las nuevas generaciones \ndentro de las comunidades, es innegable cuestionarse qu\u00e9 pasar\u00e1 a futuro con el \nsaber ancestral, que hist\u00f3ricamente ha sido un aspecto esencial dentro de los \nsistemas culturales y la estructura social d e estos pueblos ind\u00edgenas. Todo esto \nimplica que la bas e del sistema de protecci\u00f3n del saber ancestral son los sabedores, \nquienes son portadores de este saber sean ind\u00edgenas  o no.  \nLa relaci\u00f3n con el mundo de los \u201cblancos\u201d es un aspecto complejo que puede \nabordarse desde varias aristas, pues adem\u00e1s de la impor tancia que han tomado en \nlos \u00faltimos a\u00f1os como principales agentes interesados en aprender sobre el yag\u00e9 y \notras plantas elementales, tambi\u00e9n puede decirse que esta relaci\u00f3n ha sido \nfundamental como me canismo de reposicionamiento de las comunidades ind\u00edgen as \ncomo portadoras de conocimientos ancestrales y curativos ante el mundo de los \nblancos.  \nOtro aspecto importante en esta relaci\u00f3n -regulaci\u00f3n del mundo ind\u00edgena y el blanco \nes la implementaci\u00f3n de nue vos mecanismos \u2013que pueden considerarse \ninterculturales \u2014 por parte de las comunidades ind\u00edgenas, nos referimos a la \nestrategia de salir a las ciudades a \u201cdar remedio\u201d, pues esto ha permitido establecer \nestrechos v\u00ednculos entre blancos e ind\u00edgenas, lo que a dem\u00e1s ha implicado una \nrevaloraci\u00f3n de estas culturas a ncestrales, ampliando sus formas de vida.   \nPor otra parte, puede decirse que estas transformaciones en las concepciones y \npr\u00e1cticas sobre el yag\u00e9 pueden comprenderse como resultado de procesos \nsociale s, culturales y pol\u00edticos que han ido en detrimento de las formas de vida de \nestas comunidades ind\u00edgenas, por ejemplo, mediante procesos de aculturaci\u00f3n, el \nimpulso de pol\u00edticas de desarrollo y modelos econ\u00f3micos que  afectan gravemente \nlos territorios en t \u00e9rminos ecol\u00f3gicos y ambientales.  \nEstos procesos de acu lturaci\u00f3n han sido determinantes en las condiciones sociales \ny pol\u00edticas a las que se han enfrentado las comunidades ind\u00edgenas desde hace \nsiglos, pues la llegada del hombre blanco a la selva y el piede monte amaz\u00f3nico \ncondujo a procesos de exterminio social  y cultural. Esta aculturaci\u00f3n se ha dado \u2013y 163 \n \npuede decirse que hoy en d\u00eda se sigue dando \u2014 mediante mecanismos de violencia \nf\u00edsica directa y estrategias simb\u00f3licas de imposici\u00f3n cultural.  \nEl primer caso puede asociarse principalmente a procesos de expansi\u00f3n  econ\u00f3mica \nbasados en la explotaci\u00f3n indiscriminada de los recurso s que se encuentran en \nestos territorios, a saber, caucho, quina, petr\u00f3leo y coca principalmente. El \nestablecimiento de econ om\u00edas de enclave en regiones como el Putumayo, ha \nconllevado no s\u00f3 lo al exterminio de pueblos ind\u00edgenas \u2013tal como se dio a inicios del \nsiglo XX con la explotaci\u00f3n de caucho \u2014 sino que tambi\u00e9n ha implicado la imposici\u00f3n \nde l\u00f3gicas occidentales, centradas en un c\u00e1lculo constante costo -beneficio y en la \npercepci\u00f3n de la natu raleza como mercanc\u00eda.  \nPor otra parte, con la llegada de misiones jesuitas y principalmente capuchinas a \nfinales del siglo XVI a la regi\u00f3n, se iniciaron procesos de cristianizaci\u00f3n de las \ncomunidades ind\u00edgenas con el fin de erradicar sus creencias mediant e mecanismos \ncomo la satanizaci\u00f3n y evangelizaci\u00f3n de estos pueblos (Bonilla; Brucher, 1968). Si \nbien puede decirse que estos esfuerzos misioneros tuvieron relativo \u00e9xito en la \nregi\u00f3n, es im portante mencionar que paralelamente estos pueblos ind\u00edgenas \ndesar rollaron mecanismos de resistencia y adaptaci\u00f3n ante estas imposiciones, \npues en lugar de darse un proceso completo de aculturaci\u00f3n, se dio un sincretismo \ncultural entre las creencias ancest rales y el catolicismo impuesto por las misiones.  \nPrecisamente un o de los \u00e1mbitos en los que se manifiesta este proceso hist\u00f3rico \nson los rituales y ceremonias asocia das a plantas sagradas como el Y ag\u00e9, pues \nevidentemente son pr\u00e1cticas ancestrales de esta s comunidades, en las que \nconjuntamente operan creencias cat\u00f3licas , pues las ceremonias son \nencomendadas tanto a deidades como el sol, la luna y la Pacha mama como al Dios \ncristiano, a Jes\u00fas y a la virgen.  \nOtro aspecto constatado son los cambios pol\u00edticos  y la imposici\u00f3n de sistemas de \ngobierno, este hecho y otros de in tromisi\u00f3n pol\u00edtico religiosa desestim\u00f3 la \nimportancia de los curacas, taitas y sabedores considerados como autoridades \npol\u00edticas y ancestrales, lo que condujo a escindir totalmente lo pol\u00edti co de lo 164 \n \ntradicional -ancestral. Sumado a esto que los j\u00f3venes ind\u00ed genas por estos cargos \npol\u00edticos tienen m\u00e1s inter\u00e9s en tanto representan mayores posibilidades de contacto \ny relacionamiento  con los blancos.  \nEl establecimiento de estos sistema s de gobierno como el \u201ccabildo\u201d releg\u00f3 la labor \ndel curaca a ser un m\u00e9dico ind\u00ed gena desprovisto de poder pol\u00edtico. A diferencia del \nsistema anterior, la preparaci\u00f3n para ser gobernador no es muy extensa ni \ncomplicada, pues los \u00fanicos requisitos son saber le er y escribir en castellano. Las \nlabores del gobernador consisten en organizar  las actividades comunales y \nrepresentar a la comunidad ante las autoridades gubernamentales. De tal manera \nque en este contexto esta ser\u00eda otra tarea intercultural apremiante, r epensarse la \narticulaci\u00f3n entre saberes ancestrales y manejo pol\u00edtico dentro d e las comunidades.  \nEn este sentido, el entender y analizar un tema como el saber ancestral requiere un \nabordaje hist\u00f3rico e interrelacional que permita comprender las condiciones  \nactuales como continuaciones y resultado de procesos de larga data que a trav \u00e9s \nde relaciones de poder y estrategias de dominaci\u00f3n particulares han generado \nresistencia y configurado los territorios ind\u00edgenas y sus sistemas culturales tal como \nlos conocem os en la actualidad.  \nDesde otra perspectiva, se plantea que los paradigmas del  progreso y el desarrollo, \nadem\u00e1s de la imposici\u00f3n de un modelo econ\u00f3mico extractivista, lejos de ser hechos \naislados al tema que nos compete, son aspectos esenciales que implica n retos, \ndificultades y desaf\u00edos ante una iniciativa de protecci\u00f3n real al sab er ancestral.  \nOtro aspecto a considerar en clave decolonial intercultural es considerar hechos \ncomo la extrapolaci\u00f3n del Putumayo de la regi\u00f3n Amaz\u00f3nica, pues para un \ndepartamen to como \u00e9ste, es decir, abundante en recursos naturales como \nhidrocarburos, mi nerales y agua, esto implica la p\u00e9rdida de la protecci\u00f3n jur\u00eddica a \nestos territorios estrat\u00e9gicos y la apertura a la explotaci\u00f3n de econom\u00edas extractivas. \nSi esto es inevitable como ya lo es se debe garantizar una coexistencia sin \nimposici\u00f3n a los pueblos  ind\u00edgenas de desplazamiento territorial.  165 \n \nEl territorio requiere al igual que los propios sabedores especial protecci\u00f3n, \nsabemos que sin territorio es imposible la pervivencia de  estos saberes, el actual \nescenario sociopol\u00edtico amaz\u00f3nico est\u00e1 estrechamente  relacionado con las \ndin\u00e1micas en torno a los conocimientos, saberes y pr\u00e1cticas de plantas medicinales, \nespecialmente del Y ag\u00e9, considerando que en la regi\u00f3n habitan pueblos yageceros \ncomo los Inga, Cofanes y Siona. Conjuntamente puede decirse que se requ ieren \ndin\u00e1micas interculturales que incentiven procesos de territorializaci\u00f3n en las cuales \nlos pueblos ind\u00edgenas sean provistos de sus medios de vida tradicionales, raz\u00f3n por \nla cual sus costumbres y pr\u00e1cticas ancestrales se fortalezcan . \nEn este punto no podemos olvidar lo que, autores como Tobar, P\u00e9rez, P\u00e9rez y \nGiraldo (2004) afirman  con respecto al pueblo Cof\u00e1n , declarado como pueblo en \npeligro de extinci\u00f3n, pues sus tradicione s culturales se encuentran bastante \ndebilitadas como resultado de procesos his t\u00f3ricos de colonizaci\u00f3n y aculturaci\u00f3n.  \nNi olvidar que respecto al pueblo Inga, la Corte Constitucional emiti\u00f3 el Auto 004 de \n2009 , ordenando la realizaci\u00f3n de un Plan de Salvag uarda como mecanismo de \nplaneaci\u00f3n y ordenamiento territorial por ser un conte xto vulnerable y de conflicto \narmado (Plan de Salvaguarda, 2013).  \nEn \u00faltimas, se plantea de acuerdo a la perspectiva intercultural -decolonial que \norienta esta investigaci\u00f3n que,  es imprescindible hacer una lectura de los \nmecanismos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n  existentes desde una postura hol\u00edstica que \npermita interrelacionar aspectos hist\u00f3ricos, sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y \nculturales, a partir de lo cual es imposible circunscri bir la protecci\u00f3n del saber \ntradicional a los actuales mecanismos legales de p rotecci\u00f3n.  \nPor ello, con base en esta investigaci\u00f3n te\u00f3rico anal\u00edtica interre lacional queda \nplanteado que con  un trabajo conjunto y colaborativo con las comunidades \namaz\u00f3nicas, los sabedores ind\u00edgenas  o no ind\u00edgenas del yag\u00e9 en un di\u00e1logo \nintercultural qu e posicione horizontalmente estos saberes ind\u00edgenas con el \nconocimiento hegem\u00f3nico se podr\u00e1 lograr un instrumento de protecci\u00f3n com\u00fan , tal \ncomo el planteado de autoprotecci\u00f3n jur \u00eddica cultural (AJC)  en el que las 166 \n \ncomunidades tengan un rol activo, participa tivo y propositivo que responda a sus \nnecesidades y demandas sociales.   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 167 \n \n \n \nBibliograf\u00eda  \n \nArchila, Mauricio. (2015). Aspectos metodol\u00f3gicos de la co -labor. En: Hasta cuando \nso\u00f1emos. Extractivismo e interculturalidad en el sur de la Guaj ira. Centro de \nInvestigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Popular/Programa por la Paz (CINEP/PPP). \nEdiciones \u00c1tropos.  \nAguilar Cavallo, Gonzalo (2009) \u201c El desaf\u00edo de la diversidad cultural como \npatrimonio dela humanidad\u201d En: \nfile://Downloads/Articulo%20Patrimonio%20Comun%20 Humanidad%20(1).p\ndf \nBlanco, David. (2012). \u201cLos l\u00edmites del multiculturalismo. M\u00e1s all\u00e1 del culturalismo \nliberal\u201d . Revista Electr\u00f3nica Fa cultad de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas N\u00b0 10, \na\u00f1o 4. Mayo \u2013 Agosto 2012. Universidad de Antioquia.  \nBonilla, V\u00edctor Dan iel. (1968). \u201cSiervos de Dios, amos de siervos. El Estado y la \nmisi\u00f3n capuchina en el Putumayo\u201d. Ediciones Tercer Mundo. Bogot\u00e1, \nColombia . \nBorrero, Camilo. (2009). \u201c\u00bfMulticulturalismo o interculturalidad?\u201d  en: \u201cDerecho, \ninterculturalidad y resistencia \u00e9tni ca\u201d. Editores: Diana Carrillo, Nelson \nPatarroyo. Colectivo de Estudios Poscoloniales/Decoloniales en Am\u00e9rica \nLatina (COPAL). Instituto Unidad de Investigaciones Jur\u00eddico - Sociales \nGerardo Molina (UNIJUS). Facultad de Derecho, Ciencias Pol\u00edticas y \nSociales.  Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1.  \n \n 168 \n \nBoyle, J., (2009)\u201cLas ideas cercadas: el confinamiento y la desaparici\u00f3n del dominio \np\u00fablico\u201d, en Mientras Tanto , No 113, Madrid, Icaria Editorial  \nBrucher, Wolfgang. (1968). \u201cLa colonizaci\u00f3n de la selva pluvial  en el piedemonte \namaz\u00f3nico en Colombia\u201d. Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi.  \nCastro -G\u00f3mez, Santiago. (2007). \u201cEl giro decolonial: reflexiones para una diversidad \nepistemol\u00f3gica m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo global\u201d. Siglo del Hombre Editores. \nPontificia Univ ersid ad Javeriana. Bogot\u00e1, Colombia.  \nCarrillo, Diana; Patarroyo, Nelson. (2009). \u201cDerecho, interculturalidad y resistencia \n\u00e9tnica\u201d. Instituto Unidad de Investigaciones Jur\u00eddico -Sociales Gerardo Molina \n(UNIJUS). Facultad de Derecho, Ciencias Pol\u00edticas y Soc iales.  \nChaves, Margarita; Vieco, Juan Jos\u00e9. (1987). \u201cInd\u00edgenas del alto Putumayo -\nCaquet\u00e1\u201d. En: \u201cIntroducci\u00f3n a la Colombia Amerindia\u201d. Editorial Presencia. \nInstituto Colombiano de Antropolog\u00eda. Bogot\u00e1, Colombia.  \nCentro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNMH) . (2015). Petr\u00f3leo, coca, despojo \nterritorial y organizaci\u00f3n social en el Putumayo. Bogot\u00e1, Colombia.  \nCruz, Edwin. (2013). \u201cPluralismo jur\u00eddico, multiculturalismo e interculturalidad\u201d. \nRevista Criterio Jur\u00eddico. V.13. N\u00b0 2. Cali, Colombia  \nDe la Cruz, Rodr igo; Szauer, Mar\u00eda Teresa; L\u00f3pez, Roberto; Guinand, Luisa Elena. \n(2005). \u201cElementos para la protecci\u00f3n sui generis de los conocimientos \ntradicionales colectivos e integrales desde la perspectiva ind\u00edgena\u201d . \nCorpora ci\u00f3n Andina de Fomento. Caracas, Venezuela.  \nDe la Cruz. (2010). \u201cConocimientos tradicionales, biodiversidad y derechos de \npropiedad intelectual \u2013 patentes\u201d. Revista AFESE N\u00b0 54. Quito, Ecuador.  \nDe Sousa Santos, Boaventura. ( 2010) \u201c Descolonizar el saber, r einventar el poder\u201d \nEditorial Trilce, Monte video,  Uruguay.  \n 169 \n \nEscobar, Arturo. (2010). \u201cIntroducci\u00f3n; el desarrollo y la antropolog\u00eda de la \nmodernidad\u201d en: \u201cUna minga para el postdesarrollo: lugar, medio ambiente y \nmovimientos sociales en las transformaciones globales\u201d. Programa \nDemocracia y Transfor maci\u00f3n Global. Fondo Editorial de la Facultad de \nCiencias Sociales. Universidad Nacional Mayor de San Marcos. L ima, Per\u00fa.  \nEstermann, Josef (1998) \u201c La filosof\u00eda andina\u201d  Quito: Abya Yala. En Solar, n $ a\u00f1o4, \nLima 2008, Pp 231-247. \nFl\u00f3rez, Margarita. (2004) \u00bfProtecci\u00f3n del conocimiento tradicional? En: \n\u201cEmancipaci\u00f3n social y violencia en Colombia\u201d.  Editores: Garc\u00eda V illegas, \nMauricio; de Sousa Santos, Boaventura. Editorial Normal. Bogot\u00e1, Colombia.  \nFl\u00f3rez, Margarita. (1998). \u201cRegulaciones, espacios, actores y  dilemas en el \ntratamiento de la diversidad biol\u00f3gica y cultural\u201d  en: \u201cDiversidad biol\u00f3gica y \ncultural. Retos y  propuestas desde Am\u00e9rica Latina. Grupo Ad Hoc sobre la \nDiversidad Biol\u00f3gica. Instituto Latinoamericano de Servicios Legales \nAlternativos (ILSA) -Grupo Semillas -Instituto de Gesti\u00f3n Ambiental (IGEA) - \nProyecto Implementaci\u00f3n Convenio sobre Diversidad Biol\u00f3gi ca-WWF.  \nGuerrero, Patricio. (2007) \u201c Corazonar: una antropolog\u00eda comprometida con la vida. \nNuevas miradas desde el Abya -Yala para la descolonizaci \u00f3n del poder, del \nsaber y del ser\u201d.  Paraguay, Fondec.  \nInstituto Unidad de Investigaciones Jur\u00eddico -Sociales Ger ardo Molina, UNIJUS. \n(2006). \u201cConocimientos tradicionales: riesgos y retos de una protecci\u00f3n \nefectiva\u201d. Investigaciones en Construcci\u00f3n. Grupo: P ol\u00edtica y legislaci\u00f3n sobre \ndiversidad y conocimiento tradicional (PLEBIO). N\u00b0 14. Universidad Nacional \nde Colo mbia. Bogot\u00e1.  \nMacas, Luis. (s.f). \u201cLa necesidad pol\u00edtica de una reconstrucci\u00f3n epist\u00e9mica de los \nsaberes ancestrales\u201d.  \n 170 \n \nMart\u00ednez -Novo, Carmen. (2 011). \u201cMulticulturalismo oficial en Am\u00e9rica Latina: \n\u00bfdemocratizaci\u00f3n o consolidaci\u00f3n de la desigualdad? En: \u201cLa \nmulticulturalidad estatalizada y configuraciones del estado\u201d. Compiladora: \nMargarita Chaves . Colecci\u00f3n Antropolog\u00eda en la Modernidad. Instituto \nColombiano de Antropolog\u00eda e Historia (ICANH).  \nMuelas, Lorenzo. (1998). \u201cAcceso a los recursos de la biodiversi dad y los pueblos \nind\u00edgenas\u201d. En: \u201cDiversidad biol\u00f3gica y cultural. Retos y propuestas desde \nAm\u00e9rica Latina. Grupo Ad Hoc sobre la Diversidad Bio l\u00f3gica. Instituto \nLatinoamericano de Servicios Legales Alternativos (ILSA) -Grupo Semillas -\nInstituto de Gesti\u00f3n Ambiental (IGEA) - Proyecto Implementaci\u00f3n Convenio \nsobre Diversidad Biol\u00f3gica -WWF.  \nPalacio, Germ\u00e1n. (2007). \u201cAmazonia: complejidad, imaginarios y opciones de \nfuturo\u201d. En: Amazon\u00eda desde dentro. Aportes a la investigaci\u00f3n de la \nAmazon\u00eda colombiana. Institu to Amaz\u00f3nico de Investigaciones Imani. \nUniversidad Nacional de Colombia, Sede Amazon\u00eda.  \nPinz\u00f3n, Carlos y Garay, Gloria. (1989). El jard\u00edn de la ciencia en el Valle de \nSibundoy\u201d. En: Curanderismo, 1era parte, Memorias del V Congreso \nNacional de Antropolog\u00eda. ICFES. Bogot\u00e1, Colombia  \nPlan de Salvaguarda de Pueblo Cof\u00e1n. (2009).  \nPlan de Salvaguarda de Pueblo Inga (2013).  \nPol\u00edtica de Salvaguarda del Pa trimonio Cultural Inmaterial. (s.f). Disponible en: \nhttp://www.pueblospatrimoniodecolombia.travel/aym_image/file s/03_politica\n_salvaguardia_patrimonio_cultural_inmaterial%5B1%5D.pdf   \nPrieto, Marcelo. (2013). \u201c Derechos de la naturaleza, fundamento, contenido y \nexigibilidad jurisdiccional\u201d. Corte Constitucional del Ecuador. Nuevo Derecho \nEcuatoriano, N\u00b0 4.   \n 171 \n \nReichel -Dolmatoff, G. (1978). El cham\u00e1n y el jaguar. Siglo Veintiuno Editores. \nCiudad de M\u00e9xico  \nSoria, Jos\u00e9. (2007). \u201cEl conocimiento ind\u00edgena asociado a los recursos de \nbiodiversidad y su implicaci\u00f3n en el sistema de derechos de propiedad \nintelectual. Una mirada de sde la perspectiva ind\u00edgena\u201d . Revista Pensamiento \nJur\u00eddico N\u00b0 18. Universidad Nacional  de Colombia.  \nTaussig, Michael. (1987) [2012]. \u201cChamanismo, colonialismo y el hombre salvaje. \nUn estudio sobre el terror y la curaci\u00f3n\u201d. Editorial Universidad del Cauca.  \nPopay\u00e1n, Colombia.  \nTobar, M; P\u00e9rez, D; P\u00e9rez, A y Giraldo, M. (2004). \u201cPueblo Cof\u00e1n. Los navegantes \ndel r\u00edo Putumayo. Primera expedici\u00f3n bot\u00e1nica medicinal 2000. Fundaci\u00f3n \nZio-A\u2019i. Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von \nHumboldt. Bogot\u00e1, Colombia.  \nUMIYAC (Uni\u00f3n de M\u00e9dicos Ind\u00edgenas Yageceros de la Amazon\u00eda Colombi ana). \n(1999). \u201cEl pensamiento de los mayores. C\u00f3digo de \u00e9tica de la medicina \nind\u00edgena del piedemonte amaz\u00f3nico colombiano\u201d.  \nValencia, Mar\u00eda del Pilar. (1998): \u201cPluralism o jur\u00eddico: una premisa para los \nderechos intelectuales colectivos\u201d  en: \u201cDiversidad bi ol\u00f3gica y cultural. Retos \ny propuestas desde Am\u00e9rica Latina. Grupo Ad Hoc sobre la Diversidad \nBiol\u00f3gica. Instituto Latinoamericano de Servicios Legales Alternativos (ILSA )-\nGrupo Semillas -Instituto de Gesti\u00f3n Ambiental (IGEA) - Proyecto \nImplementaci\u00f3n Conven io sobre Diversidad Biol\u00f3gica -WWF.   \nVallejo, Florelia. (2007). \u201cLa protecci\u00f3n del conocimiento tradicional en Colombia\u201d. \nSeries PLEBIO documentos de investigaci\u00f3n. Recurs os gen\u00e9ticos, \nconocimientos y derechos. N\u00b0 6. Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1.  \nVandana Shiva (2001)  Biopirater\u00eda: el saqueo de la naturaleza y del conocimiento ; \nEditorial Icaria.  172 \n \nWalsh, Catherine. (2008). \u201cInterculturalidad, plurinacionalidad y d ecolonialidad\u201d. \nRevista Tabula Rasa. N\u00b09. Julio -Diciembre 2008. Bogot\u00e1, Colombia. Pp. 131 -\n152. \nZerda, \u00c1lvaro. (2003). \u201cPropiedad intelectual sobre el conocimiento vern\u00e1culo\u201d. \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas.  Universidad Nacional de Colombia. \nBogot\u00e1.   \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}