{"title": "Vacunas bivalentes reducen hasta en un 81% las hospitalizaciones en mayores de 65 a\u00f1os", "author": "El Mostrador", "url": "https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "hostname": "elmostrador.cl", "description": "El estudio Israel\u00ed calific\u00f3 los refuerzos bivalentes, adaptados a la variante \u00f3micron, como \u00abuna herramienta eficaz y esencial\u00bb para reducir los riesgos de muerte y enfermedad por covid-19 entre mayores de 65 a\u00f1os.", "sitename": "El Mostrador", "date": "2023-01-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El estudio Israel\u00ed calific\u00f3 los refuerzos bivalentes, adaptados a la variante \u00f3micron, como \u00abuna herramienta eficaz y esencial\u00bb para reducir los riesgos de muerte y enfermedad por covid-19 entre mayores de 65 a\u00f1os.\nLas nuevas vacunas bivalentes adaptadas a la variante \u00f3micron han reducido en un 81% las hospitalizaciones en personas mayores de 65 a\u00f1os. As\u00ed lo indic\u00f3 una investigaci\u00f3n desarrollada en Israel, pa\u00eds que fue pionero en las vacunas contra el covid -19.\nEl estudio liderado por el doctor israel\u00ed Ronen Arbel, investigador de la Universidad Sapir College, y publicada en el Social Science Research Network (SSRN), se trata de la primera evaluaci\u00f3n a gran escala en el mundo sobre la dosis bivalentes de la vacuna contra la covid-19, adaptadas a nuevas variantes.\nTambi\u00e9n es importante destacar que la vacuna redujo el riesgo de muerte del mismo rango etario en un 86%. Sin embargo y seg\u00fan el investigador principal, al haberse registrado s\u00f3lo una muerte por covid entre las personas que recibieron el refuerzo contra la \u00f3micron, la efectividad contra la mortalidad se considera un indicador menos confiable que la estad\u00edstica sobre las hospitalizaciones.\nA pesar de ello y de que el estudio est\u00e1 centrado principalmente en las vacunas de Pfizer, arroja optimismo respecto a las nuevas dosis de Moderna, puesto que emplea tecnolog\u00eda similar y ha sido calificada como \u201cuna herramienta eficaz y esencial\u201d.\nArbel, investigador tambi\u00e9n de la mutua de salud m\u00e1s grande de Israel, Clalit, es parte de un grupo de acad\u00e9micos cuyos estudios anteriores fueron consultados por los encargados de formular pol\u00edticas de vacunas en los EE. UU. antes de aprobar la tercera y cuarta dosis.\nPara este realizar este estudio se analizaron los datos an\u00f3nimos de todos los miembros de Clalit mayores de 65 a\u00f1os que recibieron las primeras vacunas contra el covid-19, m\u00e1s de 500.000 personas; y se compararon las hospitalizaciones y las muertes entre los que recibieron el refuerzo contra la \u00f3micron a partir de septiembre y los que no.\nEl doctor Doron Netzer, jefe del departamento de medicina de Clalit y otro de los autores del estudio, se\u00f1al\u00f3 que la investigaci\u00f3n es \u00abalentadora\u00bb dado que la vacuna bivalente se introdujo con datos limitados sobre su efectividad.\n\u00abLa vacuna fue aprobada por la Administraci\u00f3n de Drogas y Alimentos de los EE.UU. en un procedimiento de emergencia sin que se hayan realizado estudios de eficacia con respecto a la prevenci\u00f3n de enfermedades graves. Por lo tanto, hab\u00eda incertidumbre en el mundo sobre su utilidad\u00bb, aclar\u00f3 Netzer.\n\u00abLos resultados del estudio que realizamos muestran de manera inequ\u00edvoca que la vacuna Omicron se asocia significativamente con la reducci\u00f3n del riesgo de mortalidad por hospitalizaciones y mortalidad por el coronavirus, incluidas muchas de las cepas actuales de \u00f3micron\u00bb, agreg\u00f3 en declaraciones a medios israel\u00edes.", "language": null, "image": "https://media-front.elmostrador.cl/2023/01/VACUNA-700x467.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/sin-editar/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/deportes/", "https://www.elmostrador.cl/mercados/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/tv/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/multimedia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-semana-politica-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-mesa-tv/", "https://www.elmostrador.cl/claves/cita-de-libros/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/entrevistas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/miradastv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/analisistv/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/cultura/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-inclusiva/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-sustentable/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-digital/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-innovacion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-municipal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/vida-en-linea/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/ninez/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-social/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/gastronomia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/viajes/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/outdoor/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mascotas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/movilidad/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/generacion-festivales/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/conciencia-m/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/diseno-y-deco/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/destacados-braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/yo-opino/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/braga-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mujeres-inolvidables/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/autocuidado/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-semanal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/cultivate/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/politica/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "http://legales.elmostrador.cl/", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Vacunas bivalentes reducen hasta en un 81&#37; las hospitalizaciones en mayores de 65 a\u00f1os&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "mailto:?subject=Vacunas bivalentes reducen hasta en un 81&#37; las hospitalizaciones en mayores de 65 a\u00f1os&body=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "/", "https://www.elmostrador.cl/autor/mesa-de-noticias-de-el-mostrador/", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Vacunas bivalentes reducen hasta en un 81&#37; las hospitalizaciones en mayores de 65 a\u00f1os https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "mailto:?subject=Vacunas bivalentes reducen hasta en un 81&#37; las hospitalizaciones en mayores de 65 a\u00f1os&body=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "http://form.elmostrador.cl/rectificar/1872278/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Vacunas bivalentes reducen hasta en un 81&#37; las hospitalizaciones en mayores de 65 a\u00f1os&url=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "mailto:?subject=Vacunas bivalentes reducen hasta en un 81&#37; las hospitalizaciones en mayores de 65 a\u00f1os&body=https://www.elmostrador.cl/dia/2023/01/10/vacunas-bivalentes-reducen-hasta-en-un-81-las-hospitalizaciones-en-mayores-de-65-anos/", "https://news.google.com/publications/CAAiEPBp1I9OBciU0ByB5S5AytQqFAgKIhDwadSPTgXIlNAcgeUuQMrU?hl=es-419&gl=CL&ceid=CL%3Aes-419", "https://whatsapp.com/channel/0029Va4vkTF0bIdk37Y0cM0r", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/la-violencia-no-politica-tras-la-conmemoracion-de-los-50-anos-del-golpe/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2023/09/19/no-perdamos-la-carrera-en-ciberseguridad/", "/categoria/destacado/", "/dia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/gobierno-grupo-que-se-autodeclara-pinochetista-es-cada-vez-mas-pequeno/", "/categoria/dia/", "/categoria/tendencias/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "/categoria/tendencias/", "/", "tel:+56969196517", "mailto:info@elmostrador.cl", "/page/quienes-somos.html", "/page/carta-etica-fundacional.html", "/_files/pdf/PrincipiosEditoriales.pdf", "/page/politica-de-privacidad-y-condiciones-de-uso.html", "https://www.landingelmostrador.cl/publicita-con-nosotros/", "/page/publicidad.html", "/page/contacto.html", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "#", "https://www.youtube.com/channel/UCAOZvFm0xSBcom35r6-mcEA", "https://open.spotify.com/show/5mcbXKQribmO3CmUeHVLiD", "https://open.spotify.com/show/08yYuyR8wM3Prz9QxxGDXg", "https://open.spotify.com/show/5aoH4aRr8o5d9xjrQ5BD9m", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador"]}