{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aacademica.org/florencia.paz.landeira/27.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Tesis de Doctorado. ESCUELA INTERDISCIPLINARIA DE ALTOS ESTUDIOS SOCIALES\n(IDAES) ; UNIVERSIDAD NACIONAL DE SAN MARTIN, Buenos Aires, Argentina.\nDesarrollo infantil,\nparentalidad y horizontes de\nbienestar: Etnograf\u00eda sobre\npol\u00edticas y saberes para la\nprimera infancia en Argentina\n(2015-2019).\nFlorencia Paz Landeira.\nCita:\nFlorencia Paz Landeira (2022). Desarrollo infantil, parentalidad y\nhorizontes de bienestar: Etnograf\u00eda sobre pol\u00edticas y saberes para la\nprimera infancia en Argentina (2015-2019)  (Tesis de Doctorado).\nESCUELA INTERDISCIPLINARIA DE ALTOS ESTUDIOS SOCIALES (IDAES) ;\nUNIVERSIDAD NACIONAL DE SAN MARTIN, Buenos Aires, Argentina.\nDirecci\u00f3n estable: https://www.aacademica.org/\ufb02orencia.paz.landeira/27\nARK: https://n2t.net/ark:/13683/pa6z/H6o\nEsta obra est\u00e1 bajo una licencia de Creative Commons.\nPara ver una copia de esta licencia, visite\nhttps://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.es .\nActa Acad\u00e9mica es un proyecto acad\u00e9mico sin \ufb01nes de lucro enmarcado en la iniciativa de acceso\nabierto . Acta Acad\u00e9mica fue creado para facilitar a investigadores de todo el mundo el compartir su\nproducci\u00f3n acad\u00e9mica. Para crear un per\ufb01l gratuitamente o acceder a otros trabajos visite:\nhttps://www.aacademica.org . Universidad Nacional de San Mart\u00edn Escuela Interdisciplinaria de Altos Estudios Sociales Doctorado en Antropolog\u00eda Social         Desarrollo infantil, parentalidad y horizontes de bienestar: Etnograf\u00eda sobre pol\u00edticas y saberes para la primera infancia en Argentina (2015-2019)     Florencia Paz Landeira   Tesis de Doctorado presentada a la Carrera de Antropolog\u00eda Social, Escuela Interdisciplinaria de Altos Estudios Sociales, Universidad Nacional de San Mart\u00edn, como parte de los requisitos necesarios para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Doctor en Antropolog\u00eda Social.   Directora: Dra. Valeria LLobet  Co-directora: Dra. Carla Villalta     Buenos Aires  Diciembre de 2021 \n 2  Paz Landeira, Florencia Desarrollo infantil, parentalidad y horizontes de bienestar: etnograf\u00eda sobre pol\u00edticas y saberes para la primera infancia en Argentina (2015-2019) / Florencia Paz Landeira; directora Valeria LLobet; co-directora Carla Villalta. San Mart\u00edn: Universidad Nacional de San Mart\u00edn, 2021. - 221 p.    Tesis de Doctorado, UNSAM, EIDAES, Antropolog\u00eda Social, 2021.   1. Primera infancia 2. Pol\u00edticas p\u00fablicas. 3. Crianza. 4. Cuidado. \u2013 Tesis.  I. LLobet, Valeria (Directora); Villalta, Carla (Co-directora). II. Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Escuela Interdisciplinaria de Altos Estudios Sociales. III. Doctorado.       3 RESUMEN  Autora: Florencia Paz Landeira Directoras de Tesis: Dra. Valeria LLobet y Dra. Carla Villalta.  Resumen de la Tesis de Doctorado presentada al Doctorado en Antropolog\u00eda Social, Escuela Interdisciplinaria de Altos Estudios Sociales, de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn - UNSAM, como parte de los requisitos necesarios para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Doctor en Antropolog\u00eda Social.  Esta tesis analiza la creciente focalizaci\u00f3n en la primera infancia y en las competencias parentales consideradas adecuadas y necesarias para su correcto desarrollo como ejes de las agendas de protecci\u00f3n social contempor\u00e1neas. La primera infancia y el desarrollo infantil temprano se han constituido en categor\u00edas de intervenci\u00f3n nodales en agencias, proyectos y narrativas vinculados al desarrollo y la modernizaci\u00f3n dirigidos al Sur Global, que, en Am\u00e9rica Latina, a su vez se condensan en el objetivo de combatir la denominada transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza. De esta forma, las necesidades y el bienestar infantil -ligados a determinadas nociones e indicadores acerca del cuerpo, el crecimiento y el desarrollo- sustentan una serie de programas e iniciativas de gobierno que buscan intervenir sobre (y, a su criterio, mejorar) las pr\u00e1cticas de crianza dirigidas hacia los/as ni\u00f1os/as m\u00e1s peque\u00f1os/as en el n\u00facleo familiar. Los \u201cprimeros mil d\u00edas\u201d aparecen como la figura emblem\u00e1tica de un complejo ensamblaje de narrativas sobre ventanas de oportunidad que urgen a la intervenci\u00f3n temprana. Desde un enfoque etnogr\u00e1fico que recupera los abordajes feministas y socio-antropol\u00f3gicos del Estado y las pol\u00edticas, esta tesis aporta a la comprensi\u00f3n de los procesos de emergencia del desarrollo infantil y la parentalidad como locus de intervenci\u00f3n y de proyecci\u00f3n de horizontes pol\u00edticos y de desarrollo, en el marco de una reflexi\u00f3n m\u00e1s amplia sobre el cambiante y persistente lugar de las familias -y las sensibilidades y econom\u00edas morales ligadas a ellas- como espacio privilegiado de gobierno. A partir del punto de mira que ofrece el Plan Nacional de Primera Infancia lanzado por decreto en Argentina en 2016, esta tesis analiza los m\u00faltiples escenarios, temporalidades y racionalidades que configuran una pol\u00edtica para la primera infancia. Para ello, enfoca en la productividad discursiva de organismos internacionales, en los debates cient\u00edficos sobre la infancia y el desarrollo cognitivo, en el trabajo de expertos en la producci\u00f3n de narrativas y encuadres para la intervenci\u00f3n y en los procesos de institucionalizaci\u00f3n de pol\u00edticas de apoyo a la crianza en entramados burocr\u00e1ticos concretos, como tambi\u00e9n su territorializaci\u00f3n en espacios sociales atravesados y constituidos de forma compleja por relaciones de cuidado, de violencia y de precariedad. Los hallazgos de esta tesis se inscriben en una historia m\u00e1s amplia en la que la preocupaci\u00f3n por el crecimiento y desarrollo en los primeros a\u00f1os ha estado estrechamente vinculada a la conformaci\u00f3n del estado social en Argentina y la regi\u00f3n. Lo que se advierte de forma m\u00e1s reciente es la creciente indagaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en la calidad de ese desarrollo, pensado especialmente en t\u00e9rminos neurocognitivos y socioemocionales y regulado por la idea de un potencial a alcanzar, que no deja de ser un ideal normativo de pretensi\u00f3n universal. El desarrollo infantil se constituye, as\u00ed, en un nodo polis\u00e9mico de imaginaci\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre la sociedad futura.  Palabras-clave: Primera infancia; Desarrollo infantil; Pol\u00edticas p\u00fablicas; Crianza; Cuidado  Buenos Aires Diciembre 2021  4 ABSTRACT  Autora: Florencia Paz Landeira Directoras de Tesis: Dra. Valeria LLobet y Dra. Carla Villalta.  Abstract de la Tesis de Doctorado presentada al Doctorado en Antropolog\u00eda Social, Escuela Interdisciplinaria de Altos Estudios Sociales, de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn - UNSAM, como parte de los requisitos necesarios para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Doctor en Antropolog\u00eda Social.  This thesis analyzes the growing focus on early childhood and on parental skills considered adequate and necessary for their correct development as axes of contemporary social protection agendas. Early childhood and early childhood development have become nodal intervention categories in agencies, projects and narratives linked to development and modernization directed to the Global South. In Latin America, in turn, these categories are condensed in the objective of combating the so-called intergenerational transmission of poverty. In this way, the needs and well-being of children \u2013 associated with certain notions and indicators about their body, growth and development - support a series of government initiatives that seek to intervene on (and, at their discretion, improve) the parenting practices regarding the youngest children in the family. The first thousand days appear as the emblematic figure of a complex assemblage of narratives about windows of opportunity that urge for early intervention. From an ethnographic perspective that recovers the feminist and socio-anthropological approaches of the state and policies, this thesis contributes to the understanding of the emergency processes of child development and parenting as a locus of intervention and projection of political and development horizons. This is done within the framework of a broader reflection on the changing and persistent place of families - and the sensitivities and moral economies linked to them - as a privileged space of government. From the point of view offered by the Plan Nacional de Primera Infancia launched by decree in Argentina in 2016, this thesis explores the multiple scenarios, temporalities and rationalities that make up a policy for early childhood. To do this, it focuses on the discursive productivity of international organizations, on scientific debates on childhood and cognitive development, on the work of experts in the production of narratives and frames for intervention, and on the processes of institutionalization of parenting support policies in concrete bureaucratic frameworks, as well as its territorialization in social spaces crossed and constituted in a complex way by relationships of care, violence and precariousness. The findings take place in a broader history in which the concern for growth and development during children\u2019s early years has been closely linked to the shaping of the social state in Argentina and the region. Recently a growing inquiry and intervention in the quality of this development is noticeable, especially thought in neurocognitive and socio-emotional terms, and regulated by the idea of a potential to be reached, which is still a normative ideal of universal claim. Child development thus becomes a polysemic node of imagination and intervention on the future society.  Key-words: Early childhood; Child development; Public policy; Child rearing; Care   Buenos Aires December 2021    5 Agradecimientos  Esta tesis es producto de m\u00faltiples encuentros, di\u00e1logos y afectos. En ellos reside no solo su posibilidad, sino, sobre todo, su valor. A quienes colaboraron y me acompa\u00f1aron en este proceso, quiero agradecerles. En primer lugar, al Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas por financiar esta investigaci\u00f3n con una beca doctoral, durante el per\u00edodo 2017-2022.  A mi directora, Valeria LLobet, por haberme acompa\u00f1ado y ense\u00f1ado tanto en estos a\u00f1os; por sus lecturas, sus orientaciones, su infinita capacidad generadora y abrecaminos. A mi co-directora, Carla Villalta, por siempre recordarme la potencia de la perspectiva antropol\u00f3gica y del extra\u00f1amiento como fuente de pensamiento y por sus comentarios siempre certeros. Profundamente agradecida hacia ambas, directoras y maestras. A cada persona que particip\u00f3 de esta investigaci\u00f3n al concederme entrevistas, materiales, conversaciones y variadas oportunidades para pensar juntes. Al equipo de coordinadores y facilitadoras del Programa Primeros A\u00f1os en Lomas de Zamora, quienes me recibieron durante un a\u00f1o para conocer y acompa\u00f1arles en su trabajo cotidiano.  A la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de Buenos Aires, por la formaci\u00f3n de grado en antropolog\u00eda, por ser un faro de la educaci\u00f3n superior gratuita y de calidad y por abrirme (\u00a1tantos!) mundos entre aulas y pasillos.  A la Universidad Nacional de San Mart\u00edn por haberme acogido en el posgrado. En particular, al Laboratorio de Investigaci\u00f3n en Ciencias Humanas y la Escuela de Humanidades por haber sido mi casa acad\u00e9mica y tambi\u00e9n red de pensamiento, por apostar siempre a mezclarnos y trascender los l\u00edmites disciplinares. A la Escuela Interdisciplinaria de Altos Estudios Sociales, por la formaci\u00f3n doctoral en antropolog\u00eda social; a cada docente y estudiante que hicieron de las clases espacios de aprendizaje y reflexi\u00f3n. En especial, a mis compa\u00f1eres de taller Alejandra Conconi, Carlos Barria Oyarzo, Jazm\u00edn Ohanian, Jean-Baptiste Dagorn y Juliana Verdenelli por haber le\u00eddo y comentado de forma enriquecedora registros de campo y primeros borradores de cap\u00edtulos. A M\u00e1ximo Badar\u00f3 por estimular la escritura; por sus met\u00e1foras cinematogr\u00e1ficas y documentalistas para que no perdamos de vista la dimensi\u00f3n creativa del proceso. Al personal no docente por la asistencia y colaboraci\u00f3n en cuestiones administrativas; a Luis Ferreira por su orientaci\u00f3n y apoyo a lo largo del doctorado.  6 Son muchos los espacios colectivos en los que he participado en estos a\u00f1os y que contribuyeron de forma decisiva a la elaboraci\u00f3n conceptual que se presenta en esta tesis, pero tambi\u00e9n a la dimensi\u00f3n afectiva del trabajo investigativo.  Al Programa de Estudios Sociales en G\u00e9nero, Infancia y Juventud de la UNSAM por las innumerables instancias formativas, de discusi\u00f3n, de trabajo de campo, de docencia y de comunicaci\u00f3n de nuestro trabajo. En especial, a Ana Cecilia Gait\u00e1n, Bibiana Buenaventura, Fira Chmiel, Laura Frasco Zuker, Marina Medan y Valeria LLobet con quienes compart\u00ed de forma cotidiana el quehacer de la investigaci\u00f3n y tambi\u00e9n tantas risas, placeres, preocupaciones, inquietudes y horizontes imaginados.  Al Equipo Burocracias, Derechos, Parentesco e Infancia, coordinado por Carla Villalta, por ser mi casa en mi querida Puan 480, por los encuentros mensuales de lectura, por construir instancias de reflexi\u00f3n profunda y, a la vez, tan receptiva, amorosa y comprometida; por la apuesta constante al hacer colectivo.  Al grupo de Estudios Sociales sobre las Regulaciones, al que Lorena Poblete y Luisina Perelmiter me invitaron tan generosamente. Les agradezco a ellas y a sus integrantes, Magdalena Garmendia, Mart\u00edn Oliva, Melina Pagnone, Tom\u00e1s Nougues y Victoria Flores Beltr\u00e1n por construir un espacio de discusi\u00f3n desafiante, generoso y de gran aprendizaje. A la c\u00e1tedra de Antropolog\u00eda Social I de la carrera de Trabajo Social de la Facultad de Ciencias Sociales de la UBA. En especial a Leticia Lahitte y N\u00e9lida Barber por confiar en m\u00ed e iniciarme en la docencia universitaria en los albores de esta investigaci\u00f3n. Las clases fueron siempre un espacio refrescante desde el que pude repensar mi propio trabajo de campo y la escritura; a mis estudiantes, les agradezco tambi\u00e9n por haber participado de esos ricos di\u00e1logos. A mis amigues por acompa\u00f1arme, interesarse, preguntarme y tambi\u00e9n saber cu\u00e1ndo no preguntar. Por habilitar y compartir nuestros propios imponderables de la vida cotidiana. En especial, a mis muy querides Agus, Belu, Ceci, Flor, Gaiu, Marto, Nati y Sof\u00ed. Ahora s\u00ed, \u00a1termin\u00e9 la tesis!, a celebrar juntes.  A mis t\u00edos, Adri\u00e1n y Sergio, por invitarme, desde siempre, a ver el mundo de otras formas, a sospechar de lo \u201cnormal\u201d y asombrarme por lo diverso. Gracias especiales por esa charla en un caf\u00e9 en Tilcara a mis quince a\u00f1os, donde por primera vez me hablaron de la antropolog\u00eda.  7 A mi pap\u00e1, Marcelo, por sus cuidados cotidianos de siempre, por su aliento a que estudie lo que me importa y disfruto; por su ternura y confidencia; por inculcarme el compromiso social y recordarme nunca naturalizar las injusticias.  A mi mam\u00e1, Lourdes, por acompa\u00f1arme en todo, desde el amor y la alegr\u00eda. Por compartirme su mirada apasionada y feminista del mundo. Por creer siempre en mis proyectos y, sobre todo, en m\u00ed. Muy especialmente, por haberme ayudado con la correcci\u00f3n de esta tesis.  A mi abuela Mari, que hoy estar\u00eda muy orgullosa de su \u201cjoyita\u201d. Su risa, a\u00fan hoy transformada en eco, es el mejor aliento.  A Gordo, Kotor y Luna por su compa\u00f1\u00eda y amor-animal, que tanto me sostuvieron y alivianaron los d\u00edas.  A Sebi, por el amor, la contenci\u00f3n y la escucha atenta. Por todas las aventuras compartidas e imaginadas que me dieron la energ\u00eda para sostener este proceso. Por sacarme a bailar en el medio del living cada vez que la tesis me abrumaba. Por el apoyo y todo el aguante, gracias.    8 Lista de siglas  ACIJ - Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia AEPI - Atenci\u00f3n y Educaci\u00f3n de la Primera Infancia AMBA - \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires  ANSES - Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social AUH - Asignaci\u00f3n Universal por Hijo BID \u2013 Banco Interamericano de Desarrollo BM \u2013 Banco Mundial CABA \u2013 Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires CDN \u2013 Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o CEMIC - Centro de Educaci\u00f3n M\u00e9dica e Investigaciones Cl\u00ednicas CEPE \u2013 Centro para la Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas basadas en la Evidencia CIBPsi \u2013 Centro de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica en Psicolog\u00eda CIPPEC \u2013 Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento CLADE \u2013 Campa\u00f1a Latinoamericana por el Derecho a la Educaci\u00f3n CNCPS \u2013 Consejo Nacional de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales CONICET \u2013 Comit\u00e9 Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas CONIN \u2013 Cooperadora para la Nutrici\u00f3n Infantil CPI \u2013 Centro de Primera Infancia DIT \u2013 Desarrollo Infantil Temprano DNI \u2013 Documento Nacional de Identidad EPI \u2013 Espacio para la Primera Infancia FMI \u2013 Fondo Monetario Internacional FPV \u2013 Frente Para la Victoria G20 \u2013 Grupo de los Veinte GCBA \u2013 Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires IRMf \u2013 Imagen por Resonancia Magn\u00e9tica funcional LGTBIQ+ - Lesbianas, Gays, Trans, Bisexuales, Intersex, Queer + MNDS \u2013 Ministerio Nacional de Desarrollo Social NBI \u2013 Necesidades B\u00e1sicas Insatisfechas NNyA \u2013 Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes ODS \u2013 Objetivos de Desarrollo Sostenible OEA \u2013 Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos OI \u2013 Organismo internacional  9 OMEP \u2013 Organizaci\u00f3n Mundial para la Educaci\u00f3n Preescolar OMS \u2013 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ONG \u2013 Organizaciones no Gubernamentales ONU \u2013 Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas PBA \u2013 Provincia de Buenos Aires PJyJH \u2013 Plan Jefes y Jefas de Hogar PNSA \u2013 Plan Nacional de Seguridad Alimentaria  PNUD \u2013 Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo PRO \u2013 Propuesta Republicana PTF \u2013 Programa Trabajo con Familias SENAF \u2013 Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia SLPD \u2013 Servicio Local de Protecci\u00f3n de Derechos TCI \u2013 Trasferencias Condicionadas de Ingreso UBA \u2013 Universidad de Buenos Aires UCA \u2013 Universidad Cat\u00f3lica Argentina UCR \u2013 Uni\u00f3n C\u00edvica Radical UdelaR \u2013 Universidad de la Rep\u00fablica UNA \u2013 Unidad de Neurobiolog\u00eda Aplicada UNESCO - Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura UNICEF \u2013 Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia UNSAM \u2013 Universidad Nacional de San Mart\u00edn UTDT \u2013 Universidad Torcuato Di Tella       10 \u00cdNDICE  INTRODUCCI\u00d3N         12 i. Construcci\u00f3n del problema y primeras aproximaciones al trabajo de  campo          13 ii. Antecedentes y ejes de an\u00e1lisis      17 iii. Enfoque y dise\u00f1o metodol\u00f3gico      22 iv. Contenido y organizaci\u00f3n de la tesis      27   1. CAP\u00cdTULO 1. LA REGULACI\u00d3N DE LA PARENTALIDAD EN LA PRODUCCI\u00d3N TRANSNACIONAL DE CONOCIMIENTOS Y POL\u00cdTICAS PARA LA PRIMERA INFANCIA         30 1.1 Pol\u00edticas de apoyo parental y desarrollo en la primera infancia  31 1.1.1 Ventanas, urgencias y oportunidades: sobre los primeros mil d\u00edas 33 1.1.2 \u201c\u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s importante que poseen los ni\u00f1os? Sus cerebros\u201d 39 1.1.3 Cuanto antes, mejor: inversiones y rendimientos   44 1.2 La primera infancia como figura de la protecci\u00f3n social   48 1.3 Parentalidad: crecimiento y desarrollo de un concepto   50 1.3.1 Parentesco, funci\u00f3n parental y parentalidad en antropolog\u00eda  50 1.3.2 Convertirse en madre/padre: el psicoan\u00e1lisis y la parentalidad 55 1.3.3 Derecho y parentalidad. De la patria potestad a la responsabilidad  parental        58 1.4 Palabras de cierre        60  2. CAP\u00cdTULO 2. NEUROCIENCIAS Y DESARROLLO INFANTIL: DI\u00c1LOGOS ENTRE \u00c9TICAS Y SABERES EN TORNO A UN \u201cCAMPO MINADO\u201d 63 2.1 Hacia la conquista del cerebro      68 2.2 Estudios neurocient\u00edficos de la pobreza infantil: trayectorias y reflexiones de un campo prelimintar        73 2.2.1 M\u00e1s all\u00e1 del d\u00e9ficit: debates sobre lo normal y lo diferente  79 2.2.2 El prefijo neuro-, los neuromitos y la seducci\u00f3n del cerebro  82 2.2.3 \u201cNo todo es el ambiente\u201d. Sobre las bases materiales del comportamiento m\u00e1s all\u00e1 del determinismo       87 2.3 Palabras de cierre        89  3. CAP\u00cdTULO 3. EXPERTOS, TRABAJO RELACIONAL Y LA PRODUCCI\u00d3N DE EVIDENCIA ALREDEDOR DEL PLAN NACIONAL DE  PRIMERA INFANCIA        92 3.1 Expertos, brokers y la pol\u00edtica de las pol\u00edticas    95 3.2 En busca de la decisi\u00f3n pol\u00edtica      100 3.3 De un papelito a un decreto: Plan Nacional de Primera Infancia  108  3.3.1 Un Plan en deuda: Entretelones de la (fallida) articulaci\u00f3n  114 3.4 La primera infancia en el G20      116 3.4.1 El detr\u00e1s de escena de un p\u00e1rrafo decisivo    119   11 3.5 Volver a empezar: todos a la mesa por una estrategia nacional  121 3.6 Palabras de cierre        123  4. CAP\u00cdTULO 4. ENTRE EL BARRIO Y LAS CASAS; LA COMUNIDAD Y LA FAMILIA: RECONFIGURACIONES, RESISTENCIAS Y SENTIDOS EN TENSI\u00d3N EN UN PROGRAMA DE CRIANZA      125 4.1 Abordaje relacional y procesual del Estado y las pol\u00edticas   128 4.2.Historia e institucionalidad del Programa Nacional Primeros A\u00f1os  131 4.2.1 Los or\u00edgenes del Programa: \u201cPoner al ni\u00f1o en el centro de las pol\u00edticas sociales\u201d        131 4.2.2 Institucionalidad del Programa: integralidad, derechos y territorio 135 4.3 Reconfiguraciones y resistencias en la producci\u00f3n de la pol\u00edtica  138 4.3.1 Ecos de un diciembre caliente y el repliegue de la burocracia ministerial como \u201cbloque duro\u201d        138 4.3.2 Entre la comunidad y la familia: sentidos en tensi\u00f3n sobre el desarrollo infantil y la crianza       140 4.3.3 Emergentes y reflexiones a partir de la modalidad mixta  de intervenci\u00f3n       145 4.4 Palabras de cierre        146  5. CAP\u00cdTULO 5. PRIMERA INFANCIA Y COMPORTAMIENTOS PARENTALES RESITUADOS EN FORMAS M\u00c1S AMPLIAS DE VIVIR Y CUIDAR EN EL BARRIO          149 5.1 Cuidados, mujeres, pol\u00edticas y participaci\u00f3n comunitaria   152 5.2 Primeros A\u00f1os en el barrio La Fuerza     156 5.3 Dilemas, l\u00edmites y excesos del \u00bftrabajo? de las facilitadoras   160  5.3.1 \u201cPromover vs. Garantizar / Llegar vs. Agarrar\u201d   161  5.3.2 Compromisos, desbordes y la opacidad del puertas adentro  165 5.4 Las casas y el barrio entre las visitas domiciliarias y las  actividades comunitarias       169 5.4.1 Casas de puertas abiertas      169 5.4.2 Violencias y cuidados       173 5.5 Palabras de cierre        175  CONCLUSIONES         179  BIBLIOGRAF\u00cdA CITADA        192    12 INTRODUCCI\u00d3N El objetivo de esta tesis es analizar el proceso de emergencia, legitimaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de saberes y pol\u00edticas en torno a la primera infancia y el desarrollo infantil integral, considerando los sentidos regulatorios que despliegan sobre la parentalidad y la crianza y las complejas relaciones entre agencias estatales, internacionales, no gubernamentales y expertos. Al advertir la creciente centralidad de la primera infancia -y los comportamientos parentales como factor decisivo para su desarrollo- en las agendas de protecci\u00f3n social y de lucha contra la pobreza, me pregunto por los modos en que concepciones, sensibilidades y valores alrededor de lo infantil modelan la regulaci\u00f3n de las relaciones intergeneracionales, a la vez que portan sentidos de justicia y bienestar social. El desarrollo infantil se constituye, as\u00ed, en un nodo polis\u00e9mico de imaginaci\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre la sociedad futura. A partir del punto de mira que ofrece el Plan Nacional de Primera Infancia lanzado por decreto en 2016, indago en los m\u00faltiples escenarios, temporalidades y racionalidades que configuran una pol\u00edtica para la primera infancia en Argentina. Para ello, atiendo a la productividad discursiva de organismos internacionales, a los debates cient\u00edficos sobre la infancia y el desarrollo cognitivo, al trabajo de expertos en la producci\u00f3n de narrativas y encuadres para la intervenci\u00f3n y a los procesos de institucionalizaci\u00f3n de pol\u00edticas de apoyo a la crianza en entramados burocr\u00e1ticos concretos, como tambi\u00e9n su territorializaci\u00f3n en espacios sociales atravesados y constituidos de forma compleja por relaciones de cuidado, de violencia y de precariedad.  De acuerdo a la perspectiva que gu\u00eda esta tesis, las pol\u00edticas se producen en m\u00faltiples sitios, espacios y escalas atravesados a su vez por diversas conexiones y movimientos entre ellos. Estos espacios est\u00e1n constituidos por relaciones, jerarqu\u00edas, normas y valores, en su historicidad y politicidad. Atender a los saberes y discursos que circulan en y entre estos espacios ha sido el modo elegido para indagar en c\u00f3mo distintos actores e instituciones est\u00e1n interconectados -aun cuando no se trate de conexiones cara a cara- como tambi\u00e9n en los modos en que las distintas l\u00f3gicas subyacentes -formales e informales- contribuyen a vernaculizar, reenmarcar y, en \u00faltima instancia, a producir la pol\u00edtica. Desde una mirada atenta a la interdependencia, me interesa poner el foco en los caminos por los que se mueve la pol\u00edtica y los discursos que articulan su legitimidad y que condensan visiones acerca del Estado y el bienestar. De forma espec\u00edfica, las preocupaciones ligadas a lo infantil, a su cuidado y sus necesidades, como tambi\u00e9n la creciente importancia atribuida a las  13 competencias parentales y capacidades de crianza para su adecuado desarrollo, constituyen un objeto de indagaci\u00f3n especialmente interesante a estos fines, puesto que se trata de un nodo de hist\u00f3ricos debates en torno a c\u00f3mo deslindar responsabilidades y atribuciones entre distintas fuentes de autoridad y de regulaci\u00f3n. En ese marco, el Plan Nacional de Primera Infancia funciona como una suerte de mara\u00f1a de cuyas puntas ir\u00e9 tirando a lo largo de esta tesis para comprender sus condiciones de posibilidad, las controversias que alberga y aquello que produjo al intersectarse con institucionalidades previas.  I. Construcci\u00f3n del problema y primeras aproximaciones al trabajo de campo Esta investigaci\u00f3n comenz\u00f3 en 2017 con un inter\u00e9s por la regulaci\u00f3n de las relaciones familiares y la mater-paternidad implicada en las pol\u00edticas hacia la infancia pobre y sus familias. Consideraba como punto de partida una serie de trabajos que han se\u00f1alado que, si bien las intervenciones sobre la infancia siempre han implicado la regulaci\u00f3n de los espacios familiares y de los sujetos adultos que los constituyen, los modos contempor\u00e1neos de \u201cgesti\u00f3n de la infancia pobre\u201d suponen una reconfiguraci\u00f3n de las relaciones entre organismos estatales y unidades dom\u00e9sticas, motivada por el imperativo de la co-gesti\u00f3n, que producen un incremento en la responsabilidad de los arreglos familiares (Barna, 2015; Ciordia y Villalta, 2011; Grinberg, 2013; Santill\u00e1n, 2013; Vianna, 2002, 2010; Villalta, 2010; Villalta y LLobet, 2015). Este conjunto de trabajos en los que mi tesis abreva ha abordado a la administraci\u00f3n estatal de la infancia, partiendo del supuesto de que \u00e9sta es un territorio de disputa pol\u00edtica (Carli, 2002) y enfocando en las formas de regulaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la infancia y sus familias, con inter\u00e9s por los procedimientos burocr\u00e1ticos y ritualizados y las heterog\u00e9neas racionalidades pol\u00edticas que las constituyen (Barna, 2012; Fonseca, 1999; LLobet, 2015; Magistris, 2013; Medan, 2017; Santill\u00e1n, 2009). Desde estas primeras preguntas y orientaciones, en abril de ese a\u00f1o comenc\u00e9 a participar del Consejo Local de Protecci\u00f3n de Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes (NNyA) del Municipio de San Mart\u00edn, en el noroeste del aglomerado urbano del Gran Buenos Aires. Esta participaci\u00f3n se inscrib\u00eda en un proyecto de extensi\u00f3n del Programa de Estudios Sociales en G\u00e9nero, Infancia y Juventud de la UNSAM, cuyo prop\u00f3sito se orientaba a fortalecer la participaci\u00f3n de la universidad como actor territorial en el diagn\u00f3stico e  14 intervenci\u00f3n de la situaci\u00f3n de las infancias y adolescencias del municipio, como tambi\u00e9n a estrechar lazos de comprensi\u00f3n y aprendizajes mutuos entre espacios acad\u00e9micos y agencias estatales. Este Consejo fue creado mediante una ordenanza municipal en el a\u00f1o 2012, en consonancia con lo establecido en la ley nacional 26.061 de protecci\u00f3n integral de los derechos de NNyA y la respectiva ley provincial 13.298 -ambas inspiradas en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CDN), ratificada por Argentina en 1990-. Su creaci\u00f3n se inscribe en el principio de descentralizaci\u00f3n de los organismos de aplicaci\u00f3n y de los planes y programas, consagrado en las normativas. Tiene entre sus funciones la elaboraci\u00f3n de diagn\u00f3sticos y de un plan de acci\u00f3n territorial en materia de derechos de NNyA para el municipio. Realiza tareas de definici\u00f3n, seguimiento y monitoreo de los procesos de implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de ni\u00f1ez y adolescencia, como tambi\u00e9n favorece la creaci\u00f3n de redes de trabajo para intervenciones conjuntas.  As\u00ed, a lo largo de 2017 y 2018 particip\u00e9 de las asambleas mensuales y las reuniones de comisiones tem\u00e1ticas de este Consejo, como tambi\u00e9n de los encuentros regionales entre consejos locales de distintos municipios. De estos espacios de reflexi\u00f3n y debate compartidos por distintos actores institucionales y socio-comunitarios involucrados en las pol\u00edticas hacia la infancia, llamaron mi atenci\u00f3n dos emergentes recurrentes que condensaban preocupaciones y propuestas de intervenci\u00f3n. En primer lugar, la centralidad atribuida a los comportamientos de madres y padres y sus (in)capacidades para hacerse responsables de la crianza de sus hijos/as, frente a lo que se propon\u00eda desarrollar talleres de crianza y otras estrategias pensadas para fortalecer los v\u00ednculos parentales y familiares. En las reflexiones de distintos agentes, el v\u00ednculo parec\u00eda erguirse como la expresi\u00f3n visible y externa de los sentimientos y aptitudes que la mater-paternidad deb\u00eda emanar de forma primordial o que, de no ser as\u00ed, deb\u00edan adquirirse y aprenderse. En segundo lugar, advert\u00ed la creciente focalizaci\u00f3n en la primera infancia como figura central para las intervenciones estatales, materializada en la creaci\u00f3n de una direcci\u00f3n municipal rectora en la tem\u00e1tica, en convenios con organismos internacionales para desarrollar acciones para esta franja etaria y en la multiplicaci\u00f3n de espacios destinados a la educaci\u00f3n y cuidado en los primeros a\u00f1os.  A su vez, not\u00e9 que esta expansi\u00f3n de iniciativas e intervenciones en torno a la primera infancia se estaba dando en simult\u00e1neo en varios municipios de la Provincia de Buenos Aires (PBA) y que tambi\u00e9n se constitu\u00eda como una agenda que motivaba conferencias, encuentros  15 y congresos de pol\u00edticas p\u00fablicas.1 De all\u00ed que comenc\u00e9 a preguntarme por las condiciones de posibilidad para esta concurrencia, lo que a su vez me llev\u00f3 a hacer un seguimiento peri\u00f3dico y exhaustivo de las noticias period\u00edsticas e institucionales alrededor de la primera infancia. Entre estos eventos, por su notoriedad, destaco los I y II Congreso Internacional de Primera Infancia, organizados en 2016 y 2018 por el municipio de San Miguel con panelistas de gobiernos municipales, provinciales, del Ejecutivo nacional y de otros pa\u00edses, como tambi\u00e9n invitados/as de fundaciones, organizaciones internacionales y no gubernamentales, centros de expertos y acad\u00e9micos/as. En ambas ediciones, el evento cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de las principales autoridades pol\u00edticas del momento, como la Ministra de Desarrollo Social, Carolina Stanley, y la Gobernadora de la Provincia de Buenos Aires, Mar\u00eda Eugenia Vidal, quien abri\u00f3 el Congreso de 2016 con estas palabras: Es muy alentador ver que hay tanta gente en este sal\u00f3n, comprometida con este tema, que es el verdadero camino, el camino de fondo para quebrar la pobreza como herencia, la verdadera igualdad de oportunidades no empieza en primer grado, cuando llegan los chicos a la escuela, ah\u00ed ya llegamos tarde.2 La primera infancia como eje para la lucha contra la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza aparec\u00eda, as\u00ed, te\u00f1ida de un halo de urgencia y de sentidos de prevenci\u00f3n y anticipaci\u00f3n para la intervenci\u00f3n. Junto a la gobernadora, estaba sentado Facundo Manes, neur\u00f3logo y pol\u00edtico que recientemente se hab\u00eda incorporado al Consejo Consultivo Cient\u00edfico de la flamante Unidad de Coordinaci\u00f3n para el Desarrollo del Capital Mental,3 que preve\u00eda acciones espec\u00edficas para la primera infancia. En estos y otros eventos a los que asist\u00ed, llam\u00f3 r\u00e1pidamente mi atenci\u00f3n la consideraci\u00f3n de los/as ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as como capital humano y la reiteraci\u00f3n de referencias a su desarrollo cognitivo y cerebral, no solo por parte de neurocient\u00edficos, sino como parte de un lenguaje compartido. As\u00ed, en estos particulares escenarios de interacci\u00f3n que constituyen estos eventos p\u00fablicos y pol\u00edticos, comenc\u00e9 a advertir la recurrencia de categor\u00edas, saberes, referencias y actores que parec\u00edan conformar una red en torno a la primera infancia y el desarrollo infantil. Esta expansi\u00f3n  1 En su an\u00e1lisis sobre pol\u00edticas educativas, para Ball (2016), las conferencias, los workshops y los grupos de trabajo son ocasiones para la reiteraci\u00f3n, revitalizaci\u00f3n y reafirmaci\u00f3n de discursos y alianzas, en las que se toma prestado y/o se desarrolla un lenguaje compartido para renombrar lo social. 2 Fuente: Registro audiovisual del I Congreso Internacional de Primera Infancia: https://www.youtube.com/watch?v=qgJDrwvYhW4&ab_channel=MunicipalidadSM  3 En un informe institucional, se define: \u201cEl capital mental se define como la totalidad de recursos cognitivos, emocionales y sociales con los que una persona cuenta para desenvolverse en la sociedad, adaptarse al entorno e interactuar con los dem\u00e1s y con el medio ambiente. El capital mental puede desarrollarse, fortalecerse y potenciarse, as\u00ed como tambi\u00e9n deteriorarse o empobrecerse en funci\u00f3n de la estimulaci\u00f3n y la din\u00e1mica entre la persona y el contexto social\u201d. Fuente: https://www.gba.gob.ar/file/archivos/Informe%20Capital%20Mental.pdf   16 discursiva tambi\u00e9n se constataba en regulaciones estatales, como el ya mencionado Plan Nacional de Primera Infancia, en convenios con organismos internacionales como el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y fundaciones como la Cooperadora para la Nutrici\u00f3n Infantil (CONIN) y en una amplia variedad de documentos institucionales de agencias estatales, internacionales y centros de expertos. Sin pretender adjudicarles coherencia y unicidad, advert\u00ed una densidad de iniciativas, saberes, agentes y recursos orientados a la construcci\u00f3n de la primera infancia y al desarrollo infantil temprano como un problema p\u00fablico, definiendo de modos variables las necesidades infantiles, en ensamblajes narrativos que conjugaban discursos sobre los derechos de NNyA, la vulnerabilidad social, el desarrollo cognitivo y humano y el desarrollo econ\u00f3mico de los pa\u00edses.  A partir de esta primera etapa exploratoria de campo, el problema de investigaci\u00f3n que sustenta esta tesis fue redefinido como el an\u00e1lisis del proceso de emergencia, legitimaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de saberes y pol\u00edticas en torno a la primera infancia y el desarrollo infantil integral, considerando los sentidos regulatorios que despliegan sobre la parentalidad y la crianza y las complejas relaciones entre agencias estatales, internacionales, no gubernamentales y expertos.  La primera infancia y el desarrollo infantil temprano se han constituido en categor\u00edas de intervenci\u00f3n nodales en agencias, proyectos y narrativas vinculados al desarrollo y la modernizaci\u00f3n dirigidos al Sur global, que en Am\u00e9rica Latina a su vez se condensan en el objetivo de combatir la denominada transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza. De esta forma, las necesidades y el bienestar infantil -ligados a determinadas nociones e indicadores acerca del cuerpo, el crecimiento y el desarrollo- parecen sustentar una serie de programas e iniciativas de gobierno que buscan intervenir sobre (y mejorar) las pr\u00e1cticas de crianza dirigidas hacia los/as ni\u00f1os/as m\u00e1s peque\u00f1os/as en el n\u00facleo familiar. De esta forma, las preguntas que gu\u00edan esta investigaci\u00f3n son: \u00bfmediante qu\u00e9 procesos la parentalidad emergi\u00f3 como escenario de intervenci\u00f3n y transformaci\u00f3n social?; \u00bfen qu\u00e9 sensibilidades y econom\u00edas morales se sustentan y qu\u00e9 nuevas subjetividades contribuyen a producir?; \u00bfc\u00f3mo son apropiados y vernacularizados (Merry, 2006) repertorios argumentativos y modelos producidos entre lo global y lo local?; \u00bfc\u00f3mo estas pol\u00edticas est\u00e1n moldeadas por las historias y tradiciones institucionales y las l\u00f3gicas pol\u00edticas?, \u00bfqu\u00e9 saberes profesionales y cient\u00edficos disputan valor de verdad y autoridad para sustentar dichas pol\u00edticas?, \u00bfde qu\u00e9 manera estos actores y argumentos reinterpretan concepciones y valores morales sobre la infancia?, \u00bfqu\u00e9 sentidos de justicia y de bienestar est\u00e1n implicados en la producci\u00f3n de este frente discursivo  17 (Fonseca y Cardarello, 2009) en torno al desarrollo infantil integral y cu\u00e1les son sus consecuencias \u00e9ticas, pol\u00edticas y sociales?  II. Antecedentes y ejes de an\u00e1lisis4 Este trabajo reconoce como antecedentes fundamentales investigaciones previas que han abordado la crianza y el cuidado infantil desde un enfoque socioantropol\u00f3gico, como nodo en el que se condensan concepciones acerca de la naturaleza infantil, las relaciones intergeneracionales y la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de lo social, como tambi\u00e9n saberes y discursos expertos en tensi\u00f3n en busca de definir las formas id\u00f3neas de normativizar y regular dichas pr\u00e1cticas. Como argumenta Col\u00e1ngelo (2014), la definici\u00f3n de las formas socialmente adecuadas de cuidar y criar a un/a ni\u00f1o/a constituye un punto crucial en las disputas materiales y simb\u00f3licas por la reproducci\u00f3n o transformaci\u00f3n de toda sociedad.  Investigaciones provenientes de la historia y la sociolog\u00eda de la ni\u00f1ez han aportado a pensar en \u00e9sta como categor\u00eda social espec\u00edfica resultante de procesos hist\u00f3ricos ligados al desarrollo de la modernidad occidental y han evidenciado c\u00f3mo la infancia y los saberes expertos que disputan valor de verdad sobre ella se han constituido mutuamente (Ari\u00e8s, 1981; G\u00e9lis, 1990; Perrot, 1989). En particular, el trabajo de Jenks (1996) resulta fundamental para problematizar las concepciones sobre el cuerpo y la naturaleza infantil que subyacen a la infancia como categor\u00eda social moderna. La autora identifica que son las nociones de crecimiento y desarrollo, como figuras metaf\u00f3ricas fuertemente asociadas a una temporalidad lineal, progresiva y de cambio natural, las que caracterizan a lo infantil y estructuran su normalizaci\u00f3n en una sucesi\u00f3n de etapas universales.  Como ha sido revisado por LLobet (2013), tanto desde el punto de vista moral y sentimental, como desde el \u00e1ngulo de la construcci\u00f3n del \u201cindividuo moderno\u201d o de la dotaci\u00f3n de valor social y simb\u00f3lico (Zelizer, 2009), la construcci\u00f3n de la infancia como una categor\u00eda social, una edad diferenciada de otras, implic\u00f3 un proceso de institucionalizaci\u00f3n asociado a la transformaci\u00f3n de las instancias y los modos socialmente asignados para lidiar con la inclusi\u00f3n de las nuevas generaciones. En este sentido, la infancia est\u00e1 constituida por  4 Por la especificidad tem\u00e1tica de los cap\u00edtulos y las \u00e1reas de discusi\u00f3n a las que aluden, consider\u00e9 pertinente que los antecedentes y referentes conceptuales se desarrollen con mayor profundidad en cada uno de ellos, en di\u00e1logo con mis propios hallazgos emp\u00edricos. En este apartado, se presentan algunos ejes anal\u00edticos transversales que ofrezcan al/a lector/a un encuadre para comprender el recorrido de las preguntas y el an\u00e1lisis.   18 procedimientos legales y formas de poder y expresa y crea sentimientos colectivos, acciones morales, encarna y recrea ciertas sensibilidades (LLobet, 2013).  Estos abordajes de la infancia como construcci\u00f3n socio-hist\u00f3rica (James & James, 2004; James, Jenks, & Prout, 1998) y la consideraci\u00f3n de la clasificaci\u00f3n del lugar de los/as ni\u00f1os/as como intr\u00ednsecamente vinculada a una estructura de poder (Alanen, 2001) han sido, a su vez, enriquecidos desde trabajos cr\u00edticos de las academias latinoamericanas respecto de las perspectivas esencialistas de la infancia y, en particular, de la idea de un desarrollo infantil universal y \u00fanico (Rabello de Castro, 2019). Respecto del desarrollo infantil, en Argentina, el trabajo de Remorini (2013) ha apuntado a repensar la categor\u00eda en cuanto proceso sociohist\u00f3rico y cultural, de forma de considerar los modos diversos de organizar la variabilidad humana. Tambi\u00e9n en nuestro pa\u00eds, investigaciones enmarcadas en la antropolog\u00eda de la ni\u00f1ez han mostrado que lo que es considerado adecuado y esperable para los/as ni\u00f1os/as forma parte de un procesamiento sociocultural de las edades (Kropff, 2011), a la vez que han se\u00f1alado la potencialidad del enfoque etnogr\u00e1fico para dar cuenta de los m\u00faltiples aspectos de la realidad que posibilitan y condicionan las experiencias de ser ni\u00f1o/a (Szulc, 2006). Por su parte, desde la antropolog\u00eda de la educaci\u00f3n, Santill\u00e1n (2009) ha problematizado la crianza como un objeto de diversas intervenciones sociales, a cargo de m\u00faltiples actores sociales y \u201cen el cruce de distintas dimensiones de la vida social (la vida cotidiana, la urbana y la barrial) y en un campo de fuerzas determinado, y que puja por la fijaci\u00f3n de sentidos\u201d (p. 51). Por su parte, en su investigaci\u00f3n sobre nociones y experiencias de cuidado, autocuidado y dependencia en condiciones de vulnerabilidad, fragilidad y pobreza, Castilla (2018; 2020) ha aportado a un abordaje situado de las pr\u00e1cticas de crianza de familias pobres, que considera las formas cotidianas y continuas de precariedad, violencia y marginaci\u00f3n, no como mero contexto, sino como dimensi\u00f3n estructurante de dichas pr\u00e1cticas y de los horizontes normativos de la mapaternidad. Los trabajos de Col\u00e1ngelo (2012; 2014; 2018) constituyen aportes claves para problematizar la crianza como proceso sociocultural e hist\u00f3ricamente situado, a la vez que permiten historizar las preocupaciones e intervenciones sobre la primera infancia a partir de comprender lo que la autora analiza como proceso de medicalizaci\u00f3n de la crianza en Argentina. Sus investigaciones se inscriben en una estimulante l\u00ednea de indagaci\u00f3n sobre la historia de la medicina, la pediatr\u00eda, la puericultura y la psicolog\u00eda en su relaci\u00f3n con saberes y pol\u00edticas sobre la infancia (Borinsky, 2010; Di Liscia, 2004; Ramacciotti y Testa, 2014; Rustoyburu, 2012). Sobre las ya comentadas nociones de crecimiento y desarrollo y sobre la  19 construcci\u00f3n del/a ni\u00f1o/a como incompleto y a la vez maleable, la pediatr\u00eda y la puericultura sentaron la especificidad de su saber. Estas nociones de maleabilidad e incompletud se asociaron tambi\u00e9n con la construcci\u00f3n de una infancia pobre \u201cen riesgo\u201d (Lionetti, 2009) y sustentaron en buena medida las intervenciones de un Estado social en ciernes con fuerte impronta higienista. A su vez, la preocupaci\u00f3n por la salud y el desarrollo de la infancia condujo tambi\u00e9n a la preocupaci\u00f3n por la salud de la mujer en cuanto a su papel de futura madre, en especial por el fortalecimiento del discurso eugen\u00e9sico durante la primera mitad del siglo XX, que estabiliz\u00f3 al binomio madre-hijo como responsable del futuro de la poblaci\u00f3n (Biernat y Ramacciotti, 2008). En estos procesos, la concepci\u00f3n de los/as ni\u00f1os/as como futuro de las naciones latinoamericanas (Rojas Novoa, 2017) sirvi\u00f3 de andamiaje argumentativo en las narrativas de progreso y modernizaci\u00f3n, que a su vez estuvo fuertemente apuntalada por el \u201cparadigma del desarrollo\u201d (Rabello de Castro, 2012). Tal como se\u00f1ala Luc\u00eda Rabello de Castro, el/a ni\u00f1o/a en desarrollo en la sociedad en desarrollo se sostuvo como un sintagma un\u00edvoco bajo los auspicios de la modernizaci\u00f3n, aunque la carga de no responder a dicha representaci\u00f3n ha concernido b\u00e1sicamente a los/as ni\u00f1os/as pobres. Tambi\u00e9n desde una perspectiva cr\u00edtica, Milanich (2013) ha argumentado que lo moderno no es lo desarrollado, sino lo desigual. De forma tal, que las \u201cinfancias necesitadas de protecci\u00f3n\u201d no solo persisten a pesar de los esfuerzos por transformarlas, sino que son reproducidas y recreadas como parte de la experiencia \u201cmoderna\u201d en Am\u00e9rica Latina. Esta tesis tambi\u00e9n se nutre \u2013como ya mencion\u00e9 y por ello no profundizo aqu\u00ed- de un conjunto de trabajos que han abordado la administraci\u00f3n estatal de la infancia, con foco en los dispositivos jur\u00eddicos y burocr\u00e1ticos que producen e intervienen sobre categor\u00edas espec\u00edficas de infancia, a la vez que condensan ideales normativos sobre la familia y, especialmente, sobre la maternidad (LLobet, 2015; Villalta, 2010). Estos abordajes socio-antropol\u00f3gicos se han nutrido, a su vez, del di\u00e1logo con investigaciones hist\u00f3ricas, siendo de especial inter\u00e9s para esta tesis aquellas que han indagado en las relaciones entre Estado, familia e infancia desde el prisma de las pol\u00edticas de asistencia y sanitarias orientadas al binomio madre-hijo (Biernat y Ramacciotti, 2008; Billorou, 2007; Borinsky, 2006; Cowen, 2000; Guy, 2002; Nari, 2004). Desde la historia social y cultural, una referencia insoslayable son los trabajos de Cosse (2010a; 2010b) sobre los cambiantes paradigmas de crianza provenientes de la psicolog\u00eda, el psicoan\u00e1lisis y la pediatr\u00eda que, a partir de la segunda mitad del siglo XX, afectaron los significados sobre la maternidad, la paternidad y las relaciones de g\u00e9nero.   20 Estas investigaciones tambi\u00e9n han se\u00f1alado que la cuesti\u00f3n de la infancia constituye un prisma para indagar en las hist\u00f3ricas y contingentes disputas en torno a la definici\u00f3n de lo p\u00fablico y, m\u00e1s particularmente, de lo estatal (Villalta, 2019). Por su parte, LLobet (2012) ha propulsado una agenda espec\u00edfica de investigaci\u00f3n en torno al an\u00e1lisis de las maneras en que se concibe la infancia y sus derechos en las pol\u00edticas sociales en tanto decisiones administrativas y escenarios en los que se dirime la experiencia de infancia de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de sectores populares. Desde esta perspectiva, las pol\u00edticas sociales para la infancia son normativas, pero a la vez son un campo de disputa para la interpretaci\u00f3n de necesidades tanto pol\u00edtica como simb\u00f3lica (LLobet, 2009; Fraser, 1991). En di\u00e1logo con este abordaje, los trabajos de Arcidi\u00e1cono, Pautassi y Zibecchi (2011), Marzonetto (2016) y Pautassi y Zibecchi (2010; 2011) han avanzado en abordar de manera interrelacionada la problem\u00e1tica de la provisi\u00f3n del cuidado intra-generacional y la pol\u00edtica social en tanto forma de intervenci\u00f3n estatal en la esfera de la reproducci\u00f3n. Un eje derivado de esta \u00e1rea de indagaci\u00f3n sobre las formas de gobierno y regulaci\u00f3n de la infancia es aquel centrado en los procesos de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y reelaboraci\u00f3n entre lo global y lo local de conceptos, categor\u00edas clasificatorias y modelos de intervenci\u00f3n. En particular, aquellos trabajos que han indagado en los procesos de institucionalizaci\u00f3n de los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (Barna, 2012; Grinberg, 2013; Llobet, 2009; Villalta, 2013, 2019) han retomado los aportes de Merry (2006; 2010) para atender al trabajo de intermediarios y traductores -activistas, profesionales, acad\u00e9micos y distintas figuras de expertise- que hacen circular ideas transnacionales y las reenmarcan en clave de debates e historias vern\u00e1culos.  Atendiendo a estos recorridos previos, que son antecedentes, pero tambi\u00e9n faros anal\u00edticos que nutren las reflexiones que se desarrollar\u00e1n a lo largo de los cap\u00edtulos, esta tesis indaga en saberes, discursos y narrativas sobre la primera infancia y el desarrollo infantil que, en los \u00faltimos a\u00f1os, la han construido en tanto problema p\u00fablico y figura de ansiedades pol\u00edticas contempor\u00e1neas y en los procesos semi\u00f3ticos y materiales que, en escenarios relacionales concretos, producen encuadres y marcos interpretativos para la intervenci\u00f3n. La perspectiva antropol\u00f3gica que atraviesa este trabajo se presenta, entonces, id\u00f3nea para extra\u00f1ar y situar tales discursos en su historicidad y politicidad, como tambi\u00e9n dar cuenta del modo en que tales discursos y narrativas moldean pr\u00e1cticas concretas. El ya comentado trabajo de Fraser (1991) resulta elocuente para analizar c\u00f3mo grupos atravesados por relaciones asim\u00e9tricas de poder compiten por establecer como hegem\u00f3nicas sus  21 interpretaciones respectivas sobre lo que ser\u00e1 considerado como necesidades sociales leg\u00edtimas. Fraser tambi\u00e9n ha insistido en que estas disputas implican la propia definici\u00f3n de los l\u00edmites de aquello que es considerado pol\u00edtico y problema p\u00fablico. A su vez, la autora analiza al discurso experto como uno de los discursos leg\u00edtimos de interpretaci\u00f3n de necesidades en el actual contexto hist\u00f3rico-cultural, a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n y ensamblaje de lenguajes, vocabularios, narrativas y paradigmas argumentativos. Es tambi\u00e9n relevante la categor\u00eda de \u201cfrente discursivo\u201d, elaborada por Fonseca y Cardarello (2009), entendida como el producto -siempre contingente- de negociaciones entre diversos grupos de inter\u00e9s que confluyen sobre un tema en com\u00fan, de forma de dar cuenta de los procesos de construcci\u00f3n de sentido en donde convergen acciones estatales, organizaciones no gubernamentales, organismos transnacionales y medios de comunicaci\u00f3n. Para las autoras, la conformaci\u00f3n de frentes discursivos -como el de los derechos de NNyA- tienen la eficacia simb\u00f3lica de movilizar apoyo pol\u00edtico sobre cuestiones que despiertan la sensibilidad social, pero por otro tienden a cosificar y reificar al sujeto social objeto de la preocupaci\u00f3n, generando im\u00e1genes estrechas y normativas. A lo largo de la tesis, procurar\u00e9 problematizar los frentes discursivos que hoy hegemonizan las intervenciones sobre el desarrollo en la primera infancia, a los fines de restituir su politicidad e historicidad y de desentra\u00f1ar los juicios y valores morales en torno a lo deseable y lo justo (Fassin, 2009) que los atraviesan. Como argumenta Carli (2002), los discursos sobre la infancia desbordan la cuesti\u00f3n de los/as ni\u00f1os/as como sujetos y se proyectan sobre las transformaciones de la sociedad como totalidad. Al respecto, Villalta (2019) se\u00f1ala que hablar de ni\u00f1os y ni\u00f1as y establecer qu\u00e9 es lo mejor para su desarrollo \u201ces hablar de proyectos pol\u00edticos en tanto esos discursos proyectados al porvenir se encuentran atravesados por espec\u00edficas nociones de orden social, de Estado y de familia\u201d (p.36). Si, como se\u00f1ala LLobet (2020), la administraci\u00f3n de la infancia es un sitio crucial donde se juega la tensi\u00f3n entre reproducci\u00f3n y transformaci\u00f3n social, las definiciones sobre la \u201cbuena crianza\u201d y los comportamientos parentales adecuados y deseables para el correcto desarrollo infantil constituyen v\u00edas para comprender los problemas sociales contempor\u00e1neos e intervenir en las relaciones intergeneracionales, a la vez que para producir imaginarios sobre el bienestar y la sociedad futura.  Enmarcada en estos antecedentes, esta tesis se centra en un fen\u00f3meno que entiendo merece una mayor problematizaci\u00f3n desde una perspectiva socioantropol\u00f3gica, esto es, la creciente focalizaci\u00f3n en la primera infancia y en las competencias parentales consideradas adecuadas y necesarias para su correcto desarrollo como ejes de las agendas de protecci\u00f3n  22 social contempor\u00e1neas. Los primeros mil d\u00edas (desde la concepci\u00f3n hasta los dos a\u00f1os de vida) aparecen como la figura emblem\u00e1tica de una compleja narrativa sobre ventanas de oportunidad que urgen a la intervenci\u00f3n temprana. Para comprender este fen\u00f3meno, se atiende a los di\u00e1logos, controversias y resignificaciones mutuas entre las ciencias cognitivas y los enfoques de derechos y de capital humano, dando cuenta de los procesos pr\u00e1cticos y relacionales en que determinadas formas de conocimiento son constituidas en saberes expertos y evidencia para las pol\u00edticas, como tambi\u00e9n de los variados actores y espacios implicados en el \u201chacer la pol\u00edtica\u201d. A su vez, estos procesos epist\u00e9micos y simb\u00f3licos son analizados en cuanto inscriptos en escenarios relaciones concretos, de modo de considerar las asimetr\u00edas de poder entre los agentes intervinientes, como tambi\u00e9n la historicidad de las instituciones en y a trav\u00e9s de las cuales las pol\u00edticas se realizan. Al conjugar un an\u00e1lisis que se mueve entre distintas escalas y distancias focales -inspirada en la apreciaci\u00f3n de Ginzburg (1994) acerca de que la realidad es fundamentalmente discontinua y heterog\u00e9nea y, a\u00fan as\u00ed, no renunciamos a la idea de totalidad- esta tesis aporta a comprender las formas contempor\u00e1neas de gobierno de lo infantil que, en efecto, hablan de tendencias transnacionales ligadas a ideas acerca de la responsabilidad, la inversi\u00f3n y la competencias individuales, pero tambi\u00e9n, al enfatizar el car\u00e1cter de mediaci\u00f3n y de condicionamientos rec\u00edprocos entre los m\u00faltiples espacios en los que las pol\u00edticas se producen, permite iluminar las fisuras, los parches e intersticios que entre ellos se abren.   III. Enfoque y dise\u00f1o metodol\u00f3gico \u201cA antropologia, sabemos bem, se destaca em revelar a heterogeneidade do mundo\u201d, (Fonseca, 2021:422). Esta tesis se inscribe en la tradici\u00f3n antropol\u00f3gica que, como tal, se propone comprender lo social en tanto proceso vivo (Quir\u00f3s, 2014:48). A su vez, est\u00e1 guiada por un enfoque etnogr\u00e1fico, comprendido como un modo de construcci\u00f3n de conocimiento que parte de las relaciones sociales establecidas entre los sujetos participantes de la investigaci\u00f3n y de la experiencia social compartida que emerge en el curso de ella (Peirano, 2004). Este abordaje, que implica una inmersi\u00f3n personal en un universo relacional dado, habilita el an\u00e1lisis de pr\u00e1cticas y relaciones sociales, como tambi\u00e9n de procesos de producci\u00f3n de sentido, en su car\u00e1cter conflictivo y disputado. Guber (2013) expresa acerca de la producci\u00f3n de conocimiento etnogr\u00e1fico:  23 Lejos de ser una traducci\u00f3n mec\u00e1nica, es una conclusi\u00f3n interpretativa del investigador sobre la base de su trabajo de campo, y el trabajo de campo no es el espacio de \u2018recolecci\u00f3n de datos\u2019, sino el escenario donde el investigador pone en interlocuci\u00f3n sus categor\u00edas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de acad\u00e9mico y de ciudadano con las categor\u00edas y pr\u00e1cticas nativas\u201d (p.59).  El trabajo de campo, as\u00ed, se constituye en el marco de interpretaci\u00f3n de pr\u00e1cticas y discursos imbuidos en una experiencia y relaci\u00f3n social (Hern\u00e1ndez, 2006). La comprensi\u00f3n, as\u00ed, toma la forma de una conversaci\u00f3n. El movimiento de la comprensi\u00f3n se inicia, de acuerdo a Gadamer (1965), con una proyecci\u00f3n de expectativas que al entrar en di\u00e1logo con aquello a comprender ser\u00e1n objeto de revisi\u00f3n. En tanto se avanza en la penetraci\u00f3n del sentido, la proyecci\u00f3n se transforma en reproyecci\u00f3n, que consiste en transformar o sustituir los conceptos previos de modo que se adec\u00faen a las cosas. Es en este proceso de reproyecci\u00f3n y convalidaci\u00f3n que se alcanza la objetividad de la interpretaci\u00f3n. Para eso es necesario volver conscientes las anticipaciones propias y ponerlas en suspenso, de modo de transformarlas en preguntas. Las condiciones indispensables para entregarse a este movimiento son la apertura y la receptividad, necesarias para que el conjunto de opiniones o expectativas propias entren en relaci\u00f3n con aquello a comprender; dejarnos decir algo por dicha alteridad. Reconocer la alteridad del otro es lo que permite convertirla en objeto de conocimiento objetivo. En palabras de Bartolom\u00e9 (2003), la tarea antropol\u00f3gica \u201cno supone una visi\u00f3n fugaz y est\u00e9tica de los Otros, sino una convivencia que compromete nuestra cotidianidad y nos involucra en redes personales, pol\u00edticas, simb\u00f3licas, afectivas y culturales que ya nunca m\u00e1s nos podr\u00e1n ser ajenas\u201d (p. 207-208).  La tradici\u00f3n etnogr\u00e1fica, con sus transformaciones y reelaboraciones, se remonta a principios del siglo XX. En cierta medida, la carpa clavada en medio de la aldea de Malinowski funciona como un arquetipo, una imagen mental que funda la idea instituida del trabajo de campo, que tanto \u00e9l como Boas caracterizaron como la pr\u00e1ctica de residencia extensiva con \u201clos nativos\u201d por un per\u00edodo prolongado de tiempo. Variadas han sido las cr\u00edticas que han recibido la autoridad etnogr\u00e1fica y el naturalismo descriptivo de las etnograf\u00edas cl\u00e1sicas a lo largo del siglo XX; no obstante, el estar ah\u00ed y la experiencia del viaje, el extra\u00f1amiento y el prop\u00f3sito de captar la l\u00f3gica del otro configuraron nodos organizadores de la investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica y espec\u00edficamente del enfoque etnogr\u00e1fico.  Sin embargo, al adentrarme en el trabajo de campo para analizar los sentidos sobre el desarrollo infantil y las regulaciones de la crianza que atravesaban al Plan Nacional para la Primera Infancia y las intervenciones estatales que de \u00e9l se desprend\u00edan, pronto me enfrent\u00e9 a la cuesti\u00f3n de que \u00e9ste no ten\u00eda un espacio recortado a priori. Esto no apunta  24 necesariamente a la hip\u00f3tesis acerca de la desterritorializaci\u00f3n, puesto que esta pol\u00edtica se produc\u00eda efectivamente en territorios sociales singulares; el problema era, en todo caso, identificar sus porosas e inestables fronteras y dar cuenta de las interconexiones, ni lineales ni continuas, entre escalas y escenarios relacionales variados, sujetos a su vez a l\u00f3gicas particulares. Con inter\u00e9s en interrogar la pol\u00edtica de las pol\u00edticas -es decir las pugnas, negociaciones y concesiones que configuran un objeto de saber e intervenci\u00f3n- me he encontrado, en el transcurrir de la investigaci\u00f3n, concurriendo a un jard\u00edn comunitario ubicado en un asentamiento del conurbano bonaerense y a una conferencia de expertos de agencias estatales e internacionales en una prestigiosa universidad privada en la misma semana. Pero, entonces, \u00bfd\u00f3nde estaba el campo?, \u00bfen cu\u00e1l de estas aldeas deb\u00eda clavar mi carpa?, \u00bfc\u00f3mo pensar las relaciones y jerarqu\u00edas entre estos espacios dis\u00edmiles en funci\u00f3n de mi pregunta de investigaci\u00f3n? Es sabido que no existen espacios a priori, vac\u00edos, sin significado. En ese sentido, \u201clos lugares etnogr\u00e1ficos tienen per\u00edmetros variables que dependen de la interacci\u00f3n que establecen investigadores con el bagaje humano y/o documental que los contiene. Es m\u00e1s, los lugares son producto de esa interacci\u00f3n, su naturaleza es relacional\u201d (Wright; 1998:13). Desde esta reflexi\u00f3n epistemol\u00f3gica, retomo la propuesta de Gupta y Ferguson (1977) de descentrar el trabajo de campo y ponerlo al servicio de la producci\u00f3n de conocimientos situados, seg\u00fan la perspectiva de Haraway (1988), que permitan comprender la interconexi\u00f3n de m\u00faltiples lugares y sitios sociopol\u00edticos. Desde una propuesta af\u00edn, Comaroff y Comaroff (1999) han insistido en que la idea de lo local o la localidad no es en todas partes, ni para todos los prop\u00f3sitos, lo mismo; a veces es una familia, a veces un pueblo, una naci\u00f3n, a veces un flujo o un campo, a veces un continente o incluso el mundo; m\u00e1s a\u00fan, a menudo se encuentra en el punto de articulaci\u00f3n entre dos o m\u00e1s de estas cosas. Estas miradas atentas a las interconexiones y articulaciones me resultaron especialmente elocuentes, dado que uno de los primeros ejes de tensi\u00f3n y pregunta metodol\u00f3gica que emergi\u00f3 de mi trabajo de campo fue el de las escalas. Normativas y planes nacionales se cruzaban con la singular historia de un barrio, pero tambi\u00e9n con recomendaciones de organismos internacionales, reensambladas por parte de expertos y burocracias en una suerte de trabajo de mediaci\u00f3n y traducci\u00f3n. Actores e instituciones que las clasificaciones jur\u00eddico-administrativas ubican discretamente en un nivel u otro de la pol\u00edtica, se encontraban en estos eventos a los que alud\u00eda previamente, negociaban compromisos y acuerdos, produc\u00edan y reproduc\u00edan lenguajes compartidos, no sin disputas  25 epist\u00e9micas y simb\u00f3licas. As\u00ed, opt\u00e9 un enfoque interescalar que me permitiera seguir esos procesos de circulaci\u00f3n y conexi\u00f3n entre espacios en los que la pol\u00edtica es activamente producida, sin presuponer a priori fronteras ni jerarqu\u00edas entre ellos. Guiada tambi\u00e9n por el supuesto de que el abordaje relacional, desde abajo y micropol\u00edtico es justamente una mirada y perspectiva anal\u00edtica, antes que un recorte emp\u00edrico. De acuerdo a Tsing, Mathews y Bubandt (2019) un enfoque interescalar tiene la potencia de explorar las rupturas y los parches en los paisajes emp\u00edricos producidos por pol\u00edticas de gran alcance. Aun cuando se haya descentrado y reelaborado la idea del trabajo de campo, los principios de desplazamiento y de contingencia contin\u00faan siendo centrales.  Este enfoque interescalar dialoga y tambi\u00e9n se nutre de an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas que proponen comprender a \u00e9stas a trav\u00e9s de estrategias como el studying through (Wedel et al., 2005) o follow policy (Ball, 2016). En ambos casos se trata de estudiar las pol\u00edticas a trav\u00e9s de variados sitios y escenarios, de modo de repensar los marcos y las escalas y enfatizar la interdependencia de los actores y el movimiento de las ideas y los discursos en el encuadre de los problemas y las concepciones de las pol\u00edticas. Como expresa Ball (2016), pensar en los espacios de la pol\u00edtica significa ampliar los l\u00edmites de nuestro imaginario geogr\u00e1fico. Este autor parte de considerar que las realidades son complejas, que los arreglos de gobierno son disyuntivos y que numerosos sitios pol\u00edticos est\u00e1n interrelacionados a trav\u00e9s de intrincadas tensiones y conexiones. En general, estos estudios entienden la pol\u00edtica como producida a lo largo de capas de significado diferentes y superpuestas. Nos colocan, al decir de Roy (2012), en una etnograf\u00eda de \u201cescala inc\u00f3moda\u201d, pero potente para abordar las personas, los lugares y los momentos involucrados en la elaboraci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n de pol\u00edticas m\u00f3viles e identificar los caminos, los nodos y las pr\u00e1cticas a trav\u00e9s de los cuales se mueven las pol\u00edticas, y los discursos y concepciones que las subyacen. Desde este enfoque y tomando al Plan Nacional de Primera Infancia como ese prisma de indagaci\u00f3n, los datos elaborados en esta tesis han sido construidos en distintos contextos y con variadas estrategias. En cuanto al recorte temporal, abordar esta pol\u00edtica p\u00fablica desde su momento bisagra, en cuanto a la temporalidad de la transici\u00f3n entre gestiones de gobierno y modalidades de intervenci\u00f3n constituy\u00f3 una estrategia f\u00e9rtil para indagar en las controversias, pero tambi\u00e9n para matizar miradas dicot\u00f3micas que tienden a sobreenfatizar las demarcaciones entre ciclos de gobierno. En relaci\u00f3n a las estrategias e instancias de trabajo de campo, por un lado, entre 2018 y 2020, realic\u00e9 un relevamiento y an\u00e1lisis de documentos institucionales en torno a las pol\u00edticas para la primera infancia, elaborados por  26 organismos estatales, por organismos internacionales y por otras agencias y centros de expertos que han producido recomendaciones o evaluaciones de impacto en torno a las pol\u00edticas de primera infancia en el pa\u00eds. Esta instancia busc\u00f3 sistematizar y procesar los sentidos en torno a lo infantil, el cuidado y las regulaciones de la crianza, como tambi\u00e9n identificar relaciones entre los distintos actores institucionales, la reiteraci\u00f3n y formas de uso de determinadas categor\u00edas y los contextos en que fueron producidos y puestos a circular. En segundo lugar, entre 2019 y 2020, realic\u00e9 entrevistas etnogr\u00e1ficas con agentes estatales (funcionarios/as y burocracias intermedias) de \u00e1reas y programas de primera infancia; con especialistas y t\u00e9cnicos de organismos internacionales, no gubernamentales y centros de expertos y con especialistas y cient\u00edficos de \u00e1reas ligadas al desarrollo infantil. En tercer lugar, realic\u00e9 una inmersi\u00f3n de campo en la implementaci\u00f3n local del Programa Nacional de Primera Infancia en un municipio en el sur del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires. Durante el 2019, particip\u00e9 de los encuentros semanales de planificaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, de las capacitaciones dirigidas a las facilitadoras (referentas territoriales del Programa), de las actividades que realizan en jardines comunitarios, centros de salud o en las casas de las propias facilitadoras y de visitas domiciliarias a familias. En cada uno de los cap\u00edtulos, ahondo en detalles acerca de las instancias de entrevistas y observaciones, como tambi\u00e9n de los documentos relevados. Un comentario merece ser se\u00f1alado respecto de la experiencia de realizar trabajo de campo durante el primer a\u00f1o de la pandemia por Covid-19. Para el 2020, ten\u00eda planificado continuar realizando entrevistas a expertos y especialistas que hab\u00eda conocido durante los a\u00f1os previos en distintos congresos y workshops sobre primera infancia a los que asist\u00ed o a partir de leer documentos institucionales elaborados y firmados por ellos/as. Algunas de estas entrevistas hab\u00eda logrado hacerlas en 2019 e incluso en febrero y los primeros d\u00edas de marzo de 2020. Hasta que el 20 de marzo, comenz\u00f3 a regir el Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio. Si bien lo que rest\u00f3 de marzo y el mes de abril fueron de repliegue y de pausa moment\u00e1nea de la mayor\u00eda de las actividades, mis planes de trabajo de campo no se vieron completamente obstruidos por esta nueva situaci\u00f3n, aunque s\u00ed por supuesto trastocados. A diferencia de lo que ocurri\u00f3 en otras \u00e1reas de la vida social cuyas actividades se mantuvieron suspendidas por largo tiempo y/o encontraron mayores dificultades para adaptarlas a la virtualidad, el \u201cmundo de los expertos\u201d no solo retom\u00f3 r\u00e1pidamente su actividad, sino que pareci\u00f3 multiplicarla. Los congresos y eventos sobre primera infancia y desarrollo infantil se transformaron en webinars y su periodicidad aument\u00f3 a frecuencias semanales y hasta  27 diarias. A su vez, la pretendida globalidad de esta agenda encontraba en la virtualidad la posibilidad de desafiar fronteras y performar las redes transnacionales que la componen. Del mismo modo, tan pronto como los primeros d\u00edas de mayo, pude volver a concertar entrevistas e incluso con mayor facilidad que lo que hab\u00eda experimentado en la pre-pandemia. Algo de la aparente hiperdisponibilidad a la que la virtualidad nos expuso, en adici\u00f3n a borronear distancias geogr\u00e1ficas y a eludir tiempos de traslado, se constituy\u00f3 en un facilitador para continuar con las entrevistas que ten\u00eda previstas realizar. Como me se\u00f1al\u00f3 una especialista de UNICEF cuando le pregunt\u00e9 c\u00f3mo era el d\u00eda a d\u00eda de su trabajo: \u201cHoy es mucho zoom\u201d; y las entrevistas que mantuvo conmigo no dejaban de ser otro zoom en su agenda.   IV. Contenido y organizaci\u00f3n de la tesis El cap\u00edtulo 1 se centra en los procesos de encuadre por parte de organismos internacionales de la primera infancia y las competencias parentales como ejes de la agenda de protecci\u00f3n social y lucha contra la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza. Analizo un corpus documental compuesto por documentos institucionales del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), el Banco Mundial (BM), la Organizaci\u00f3n Mundial para la Salud (OMS) y el Fondo de Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) para indagar en la construcci\u00f3n de la primera infancia como etapa \u00fanica e irrepetible del desarrollo humano y cognitivo y como ventana de oportunidad para la inversi\u00f3n. A partir de dicha revisi\u00f3n anal\u00edtica, me pregunto c\u00f3mo la crianza y el cuidado de ni\u00f1os/as ha sido \u201cparentalizada\u201d, de qu\u00e9 manera la cuesti\u00f3n de la parentalidad se ha codificado principalmente en t\u00e9rminos de (i)responsabilidad, competencias y/o d\u00e9ficits y c\u00f3mo a su vez es crecientemente considerada como explicaci\u00f3n causal para problemas sociales estructurales. Luego, inscribo estos usos de la parentalidad en cuanto categor\u00eda social en una historia m\u00e1s amplia que permite pensarla como categor\u00eda anal\u00edtica de la antropolog\u00eda y el pensamiento social, en un intento por \u201creclamar\u201d la categor\u00eda y pugnar por sus sentidos.  El cap\u00edtulo 2 toma como punto de partida hallazgos del cap\u00edtulo precedente en el que se identific\u00f3 la recurrencia y centralidad de argumentos basados en el cerebro en la formulaci\u00f3n contempor\u00e1nea de intervenciones y pol\u00edticas para el desarrollo infantil. A partir de ello, me pregunto c\u00f3mo la circulaci\u00f3n de argumentos basados en el cerebro relativos al desarrollo infantil es significada y discutida por parte de investigadores neurocient\u00edficos/as, considerando su propia implicaci\u00f3n en el campo y objeto de estudio y las apuestas \u00e9tico- 28 pol\u00edticas que se entretejen a sus pr\u00e1cticas cient\u00edficas. En primer lugar, reviso anal\u00edticamente la bibliograf\u00eda que ha analizado la historia y expansi\u00f3n de las neurociencias y su incorporaci\u00f3n al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Luego, analizo una serie de entrevistas que realic\u00e9 con tres investigadores de las neurociencias para pensar con ellos los modos de concebir a la infancia y, en particular, la relaci\u00f3n entre pobreza infantil y desarrollo cognitivo, considerando sus implicaciones \u00e9tico-pol\u00edticas en dicha \u00e1rea de estudio, como tambi\u00e9n los di\u00e1logos y enredos tanto con policy-makers como con los estudios sociales de la infancia.  El cap\u00edtulo 3 se sit\u00faa en la situaci\u00f3n social previa al lanzamiento del Plan Nacional de Primera Infancia, caracterizada por altos niveles de conflictividad pol\u00edtica y de debates en torno a lo estatal, producto de un cambio de gobierno en el Ejecutivo Nacional. Esta coyuntura pol\u00edtica se presenta como un interesante punto de mira para dar cuenta de procesos locales de circulaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n de los debates internacionales m\u00e1s amplios, revisados en el primer cap\u00edtulo de esta tesis, como tambi\u00e9n para apreciar los procesos micropol\u00edticos de construcci\u00f3n de una agenda propia y de cambios en los reg\u00edmenes de visibilidad de actores no formalmente \u201cestatales\u201d en la producci\u00f3n de pol\u00edticas. En dicho escenario, indago en las pr\u00e1cticas de incidencia, la activaci\u00f3n de redes y usos estrat\u00e9gicos de narrativas en torno a la primera infancia y su desarrollo que despliegan actores posicionados de forma variable y anclados en diversas trayectorias y saberes que intervienen en la producci\u00f3n de estas pol\u00edticas. Me refiero a expertos locales de organizaciones no gubernamentales, organismos internacionales y centros de expertos. El cap\u00edtulo 4 se centra en las formas en que estos saberes y modelos de intervenci\u00f3n revisados en los cap\u00edtulos precedentes son institucionalizados en agencias estatales concretas, consideradas en su historicidad y politicidad desde un abordaje relacional. Para ello, me centro en las transformaciones institucionales que, a partir del Plan Nacional de Primera Infancia, se sucedieron en el Programa Primeros A\u00f1os del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. A partir del an\u00e1lisis de documentos institucionales y de entrevistas etnogr\u00e1ficas con trabajadoras t\u00e9cnico-profesionales y con funcionarios del Programa, coloco el foco en el conflicto que signific\u00f3 la implementaci\u00f3n del modelo de visitas domiciliarias para explorar de forma situada la diversidad de racionalidades que hacen al Estado, y las disputas pol\u00edticas y epist\u00e9micas en torno a la crianza y la primera infancia que se desplegaron entre distintos actores burocr\u00e1ticos, de acuerdo a su posici\u00f3n y participaci\u00f3n en distintas redes de relaciones e instituciones.  29 El cap\u00edtulo 5 propone un desplazamiento hacia los espacios y universos relacionales en que el Programa Primeros A\u00f1os -enmarcado en el Plan Nacional- se despliega que, como mostrar\u00e9, est\u00e1n atravesados y constituidos por distintas formas de precariedad, a la vez que por amplias redes y pr\u00e1cticas de cuidado, siendo la crianza de ni\u00f1os/as una de las formas que \u00e9stas asumen. Propongo indagar en aquello que produjo este nuevo dise\u00f1o del Programa en los barrios en los que se implementa, a los fines de iluminar c\u00f3mo, una vez m\u00e1s, la pol\u00edtica es hecha y rehecha a trav\u00e9s de saberes, relaciones y experiencias hist\u00f3ricamente situadas. A partir de indagar en las expectativas, tensiones y negociaciones entre los/as coordinadores/as del Programa y las facilitadoras (referentas territoriales), procuro dar cuenta de los sentidos, normas y valores acerca del cuidado infantil, la crianza y la maternidad, pero tambi\u00e9n de lo comunitario y lo familiar, del barrio y las casas.  Finalmente, en las conclusiones, se sistematizan los principales hallazgos y aportes de esta tesis y se sugieren posibles l\u00edneas de indagaci\u00f3n para futuros trabajos.    30 1. CAP\u00cdTULO 1  La regulaci\u00f3n de la parentalidad en la producci\u00f3n transnacional de conocimientos y pol\u00edticas para la primera infancia  En 2016, en Argentina se lanz\u00f3 el Plan Nacional de Primera Infancia mediante el Decreto 574/16, con el objetivo de garantizar el crecimiento y desarrollo saludable de ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, entre cuarenta y cinco d\u00edas y cuatro a\u00f1os inclusive. Un mes m\u00e1s tarde, se anunci\u00f3 un incremento en el financiamiento que el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) iba a otorgar a este pa\u00eds a los fines de fortalecer las pol\u00edticas sociales y educativas dirigidas a esta franja etaria. Desde los materiales producidos por el BID, este pr\u00e9stamo se inscribi\u00f3 en el desaf\u00edo de desarrollo de inclusi\u00f3n social e igualdad, respondiendo al objetivo de erradicar la pobreza a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de inversiones en capital humano desde la primera infancia. A su vez, se expresa que: Promover el desarrollo infantil es imperativo desde una \u00f3ptica de derechos. Adem\u00e1s las intervenciones sociales durante la primera infancia (0 a 5 a\u00f1os) se consideran como las m\u00e1s costo-efectivas (\u2026) el cerebro humano se desarrolla m\u00e1s que en ninguna otra [etapa] y, en consecuencia, las habilidades f\u00edsicas, de lenguaje y comunicaci\u00f3n, cognitivas y socioemocionales se desarrollan con mayor facilidad. Hay s\u00f3lida evidencia de que invertir en este grupo etario es la forma m\u00e1s eficiente de mejorar los niveles de aprendizaje escolar e incrementar los ingresos en la adultez.5 En t\u00e9rminos generales y a lo largo de una serie de documentos, se expresa que los principales factores de riesgo para que un/a ni\u00f1o/a logre un desarrollo adecuado son la pobreza, la desnutrici\u00f3n, los estilos de crianza y la falta de estimulaci\u00f3n cognitiva y socioemocional. A su vez, se construye a este grupo poblacional segmentado, comprendido entre los 0 y los 5 a\u00f1os, como el que se corresponde con la etapa en la que las inversiones resultan m\u00e1s costo-efectivas, argumento sustentado en conocimientos acerca del cerebro. Mientras que los debates, las condiciones de posibilidad y la micropol\u00edtica alrededor de este Plan y el pr\u00e9stamo que lo apuntala ser\u00e1n objeto de an\u00e1lisis de cap\u00edtulos venideros, aqu\u00ed me centro en las racionalidades que \u00e9stos portan, atendiendo especialmente al papel que  5 http://services.intradebid.org/data-repository/migrations/Propuesta%20de%20Prstamo%20Pblico.pdf  31 organismos internacionales tienen en la definici\u00f3n de lenguajes y modelos de intervenci\u00f3n para la infancia (Tissera Luna, 2018). El cap\u00edtulo se organiza, entonces, en un primer apartado en el que analizo documentos producidos por organismos internacionales en funci\u00f3n de tres ejes que, a su vez, se corresponden con lo que he identificado como las narrativas hegem\u00f3nicas (Fonseca, 2002) de esta agenda: en primer lugar, la construcci\u00f3n de la primera infancia como una etapa \u00fanica e irrepetible no solo en cuanto al ciclo de la vida, sino fundamentalmente en cuanto etapa de intervenci\u00f3n, cuyo escenario privilegiado ser\u00eda la familia anclada en el espacio dom\u00e9stico; en segundo lugar, la construcci\u00f3n del cerebro infantil como objeto privilegiado de estas intervenciones, por su plasticidad y por la velocidad de su crecimiento y desarrollo; y, en tercer lugar, la construcci\u00f3n de las intervenciones en la primera infancia -en general, mediante pr\u00e1cticas de estimulaci\u00f3n y la regulaci\u00f3n de los comportamientos parentales- como las m\u00e1s eficientes en cuanto a sus costos y rendimientos, de acuerdo a una racionalidad econ\u00f3mica. En el segundo apartado, reflexiono acerca de c\u00f3mo la creciente centralidad de la primera infancia en la agenda de la protecci\u00f3n social ha propiciado la producci\u00f3n de la parentalidad como eje de intervenci\u00f3n. En este sentido, indago en c\u00f3mo la crianza y el cuidado de ni\u00f1os/as ha sido \u201cparentalizada\u201d, de qu\u00e9 manera la cuesti\u00f3n de la parentalidad se ha codificado principalmente en t\u00e9rminos de (i)responsabilidad, competencias y/o d\u00e9ficits y c\u00f3mo a su vez es crecientemente considerada como explicaci\u00f3n causal para problemas sociales estructurales. A partir de ello, en el tercer apartado inscribo estos usos de la parentalidad en cuanto categor\u00eda social en una historia m\u00e1s amplia que permite pensarla como categor\u00eda anal\u00edtica del pensamiento social. El cap\u00edtulo cierra con una revisi\u00f3n de los principales argumentos desarrollados y sus implicancias para los siguientes cap\u00edtulos de esta tesis.  1.1 Pol\u00edticas de apoyo parental y desarrollo en la primera infancia Padres, madres y cuidadores son los arquitectos del desarrollo de sus hijos. Son fundamentales para el desarrollo saludable de los lactantes, actuando como agentes responsables de las inversiones en su nutrici\u00f3n, salud y seguridad. Dan forma al entorno en el que se desarrolla el ni\u00f1o y ayudan a garantizar un hogar seguro y de apoyo, as\u00ed como el acceso a servicios clave. M\u00e1s all\u00e1 de esto, los padres tambi\u00e9n moldean activamente las habilidades y el desarrollo socioemocional de los ni\u00f1os al hablarles, jugar con ellos, leerles o contarles historias y responder de manera interactiva a sus se\u00f1ales (World Bank, 2018; traducci\u00f3n propia).  32 La preocupaci\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre la crianza de ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as -en particular, de sectores populares- no es novedosa. Sin embargo, hacia fines de siglo XX, se advierte una expansi\u00f3n discursiva en torno a la parentalidad, en t\u00e9rminos de habilidades y competencias (y potenciales d\u00e9ficits) que deben ser supervisadas, fortalecidas y apoyadas por los gobiernos, a los fines de garantizar el desarrollo infantil adecuado, para el cual los primeros a\u00f1os de vida resultan cruciales. Esta expansi\u00f3n, que para la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe parece haberse agudizado en la \u00faltima d\u00e9cada, expresa un complejo proceso que involucra una potente combinaci\u00f3n de viejas y nuevas ideas, objetivos e instrumentos que, como espero iluminar en los cap\u00edtulos subsiguientes, implican una disputa pol\u00edtica e ideol\u00f3gica. A su vez, esta disputa est\u00e1 habilitada en gran medida por la propia plasticidad del concepto de parentalidad, que tiene sus ra\u00edces en diversas disciplinas y debates te\u00f3ricos, como intent\u00e9 mostrar en el apartado previo. Agencias y organismos internacionales (OI) tienen una participaci\u00f3n central en cuanto promotores de estas iniciativas, con pr\u00e1cticas variadas que abarcan la producci\u00f3n de informaci\u00f3n que es luego circulada en t\u00e9rminos de evidencia, la organizaci\u00f3n de conferencias y creaci\u00f3n de redes de incidencia, la financiaci\u00f3n de programas y posterior monitoreo. Al respecto, recupero la mirada de Mato (2005) quien analiz\u00f3 el rol de actores transnacionales y globales en la producci\u00f3n social de ideas pol\u00edticamente significativas. A partir de una serie de estudios de caso, Mato se\u00f1ala c\u00f3mo entidades tales como el Banco Mundial o el FMI trabajan activamente en la producci\u00f3n de formas de sentido com\u00fan, en torno a sus propias representaciones que dan sentido a sus pr\u00e1cticas. A trav\u00e9s de la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n y de la promoci\u00f3n de redes y encuentros naturalizan sus representaciones por la v\u00eda de la impregnaci\u00f3n de sentido. Terminan as\u00ed por configurar un frente discursivo hegem\u00f3nico (Fonseca y Cardarello, 2009) de poderosa eficacia simb\u00f3lica. En este apartado, analizo un conjunto de documentos e informes producidos por estas agencias y organismos, a los fines de identificar las principales ideas, objetivos, referencias y m\u00e9todos. Focalizo en aquellos documentos que colocan el eje en las pol\u00edticas de apoyo parental en relaci\u00f3n al desarrollo en la primera infancia. Como muestro a continuaci\u00f3n, dichas pol\u00edticas est\u00e1n centradas en c\u00f3mo los padres y madres cuidan a sus hijos/as y cumplen con sus funciones y responsabilidades y aparecen como v\u00eda prioritaria para hacer frente a problem\u00e1ticas como la pobreza y la desigualdad, en conjunci\u00f3n con ideas de ciclos y  33 transmisiones intergeneracionales. En estas iniciativas, las regulaciones morales y emocionales no est\u00e1n excluidas, sino que se subsumen a discursos cuyas caracter\u00edsticas tienen un aspecto utilitario (Hunt, 2003). Me interesan especialmente los argumentos en torno a los denominados programas de parenting, traducidos usualmente como programas de crianza. Diversos/as autores/as ubican estos programas dentro de una larga historia de consejos sobre el cuidado de ni\u00f1os/as. Sin embargo, acuerdan que recientemente ha habido una masiva expansi\u00f3n en su escala y alcance (Gillies, 2011; Lewis, 2011; Lucas, 2011). Considero que estos programas, centrados en intervenir y regular sobre la interacci\u00f3n entre padres/madres e hijos/as, permiten reflexionar acerca de fen\u00f3menos m\u00e1s abarcadores tales como la expansi\u00f3n de pol\u00edticas dirigidas a modificar los comportamientos, asociadas a concepciones sobre la inversi\u00f3n en infancia como capital humano y sobre una individuaci\u00f3n del proceso de cambio (Furedi, 2005). Padres y madres son urgidos a invertir en la crianza de sus hijos/as, a la vez que son crecientemente responsabilizados acerca de las consecuencias de su rol para el bienestar de la sociedad futura.  1.1.1 Ventanas, urgencias y oportunidades: sobre los primeros mil d\u00edas Como anticip\u00e9, la expansi\u00f3n de pol\u00edticas de apoyo parental se dio en estrecha relaci\u00f3n con la focalizaci\u00f3n en la primera infancia como una etapa delimitable y fundamental, que ha dado lugar a expresiones variadas, tales como el \u201cdesarrollo infantil temprano\u201d, el \u201cdesarrollo en la primera infancia\u201d o la \u201ceducaci\u00f3n y cuidado en la primera infancia\u201d, entre otros. Al decir de Rose y Abi-Rached (2014), earlier is almost always better se ha transformado en un mantra. Las publicaciones, los eventos y las redes centradas en los primeros a\u00f1os son incesantes. Si bien los/as ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as han sido objeto de indagaci\u00f3n e inter\u00e9s desde larga data, la construcci\u00f3n de la primera infancia como una etapa particular y fundamental del desarrollo infantil es m\u00e1s reciente. Como analizar\u00e9 a continuaci\u00f3n, hacia la d\u00e9cada de 1990 se identifica un viraje hacia nuevos modelos de protecci\u00f3n de la infancia que comenzaron a centrarse cada vez m\u00e1s en el mejoramiento del desarrollo infantil en los primeros a\u00f1os, en particular de los/as ni\u00f1os/as provenientes de los territorios empobrecidos y considerados \u201cen desarrollo\u201d, concebidos ahora como \u201ccontextos de riesgo\u201d. El informe encargado por el Banco Mundial, The Eleven Who Survive (Myers y Hertenberg, 1987) es una muestra elocuente de ello. Los primeros mil d\u00edas (desde la concepci\u00f3n hasta los dos a\u00f1os de vida) aparecen como la figura emblem\u00e1tica de una compleja narrativa sobre ventanas de oportunidad que urgen a la intervenci\u00f3n temprana.  34 El Banco Interamericano de Desarrollo (BID) se ha constituido en la regi\u00f3n en uno de los principales centros de producci\u00f3n y propagaci\u00f3n de esta agenda. En una publicaci\u00f3n de este organismo de 2010, ya se argumentaba sobre \u201cla importancia de los primeros a\u00f1os para el \u00e9xito de las personas durante el resto de su vida\u201d (Araujo y L\u00f3pez Boo, 2010: 2). En 2012, el BID lanz\u00f3 el blog \u201cPrimeros Pasos\u201d a los fines de divulgar informaci\u00f3n sobre conocimiento experto en desarrollo infantil temprano. Cuenta hasta la actualidad con cerca de 500 entradas, que se dieron en simult\u00e1neo con la publicaci\u00f3n de decenas de informes oficiales, entre los que se destaca \u201cLos primeros a\u00f1os. El bienestar infantil y el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d (Berlinsky y Schady, 2015), que desde el propio BID reconocen como su libro insignia. All\u00ed, definen al desarrollo infantil temprano como una prioridad, tanto en las intervenciones que desarrollan como en sus actividades de producci\u00f3n de conocimiento. La primera infancia es entendida en este libro como el per\u00edodo que va de los 0 a los 5 a\u00f1os y se coloca el foco en la importancia de la estimulaci\u00f3n temprana para que los ni\u00f1os alcancen su pleno potencial de desarrollo. La calidad de las interacciones entre los/as ni\u00f1os/as y sus padres aparece como el elemento clave para asegurar entornos estimulantes; lo deseable es caracterizado como interacciones \u201cc\u00e1lidas, acogedoras y estables\u201d. La minucia de las decisiones y pr\u00e1cticas ordinarias relativas al cuidado de ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as se vuelve objeto de preocupaci\u00f3n en cuanto \u201ctienen efectos profundos y duraderos en el desarrollo infantil\u201d. A su vez, se revisan distintos sistemas dise\u00f1ados para medir dicha interacci\u00f3n con escalas diversas. En la publicaci\u00f3n, se revisan experiencias previas (realizadas en Estados Unidos y Jamaica, en general en peque\u00f1a escala) y se destacan los programas de crianza como estrategia de intervenci\u00f3n, en particular cuando se combinan con programas de transferencias monetarias. En t\u00e9rminos generales, el documento tiene un registro persuasivo, en tanto est\u00e1 pensado como instrumento de incidencia, dirigido a decisores pol\u00edticos. Uno de sus fragmentos m\u00e1s elocuentes expresa: Tradicionalmente, los responsables de las pol\u00edticas de los pa\u00edses en desarrollo han considerado a la familia como una realidad en gran parte ajena al dominio de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Desde ese punto de vista, la crianza de los ni\u00f1os corresponde a los padres, no a los gobiernos, al menos hasta que el ni\u00f1o comience la educaci\u00f3n formal. Esta visi\u00f3n es incorrecta o, en el mejor de los casos, parcial. Desde luego, los padres deber\u00edan seguir siendo los actores centrales que modelan las vidas de sus hijos. Sin embargo, pueden llegar a tomar decisiones que no sean \u00f3ptimas para el desarrollo del ni\u00f1o, por diversos motivos (...) Modelar el entorno en el que los padres toman decisiones acerca de las inversiones en los ni\u00f1os peque\u00f1os es un rol adecuado (en realidad, necesario) de las pol\u00edticas p\u00fablicas (...). Los programas que pretenden mejorar las pr\u00e1cticas de los padres son de lo m\u00e1s promisorios, pero tambi\u00e9n est\u00e1n rodeados de una enorme incertidumbre. Es dif\u00edcil cambiar los comportamientos. Y hacerlo en funci\u00f3n de algo tan \u00edntimo y personal como las pr\u00e1cticas de crianza de los hijos es incluso m\u00e1s dif\u00edcil (Berlinsky y Schady, 2015:87-88).  35 Estas iniciativas tocan de lleno la persistente preocupaci\u00f3n por c\u00f3mo deslindar responsabilidades entre familias y estados en lo que refiere al bienestar infantil. Es justamente por la construcci\u00f3n de la crianza como una cuesti\u00f3n \u201c\u00edntima y personal\u201d que las intervenciones deben ser medidas para no ser consideradas excesivas y disruptoras del espacio dom\u00e9stico concebido como privado. Sin embargo, al argumentar que el desarrollo \u00f3ptimo de los ni\u00f1os es un problema de car\u00e1cter p\u00fablico, se insta a modelar los comportamientos de los padres. As\u00ed como las vidas de los ni\u00f1os son modeladas por sus padres, las pr\u00e1cticas de \u00e9stos pueden ser modeladas por la intervenci\u00f3n estatal. Se trata, entonces, de un trabajo con las familias que, por medio de la propia regulaci\u00f3n y adhesi\u00f3n a normas y valores, logren transformarse (Barna, 2015; Grinberg, 2014; Vianna, 2010). Por otra parte, una cuesti\u00f3n clave en la creciente centralidad de esta agenda en torno a la primera infancia es que ha sido construida como una suerte de punto ciego para la intervenci\u00f3n estatal, en cuanto per\u00edodo posterior al nacimiento e inscripci\u00f3n legal y anterior al inicio de la escolaridad obligatoria. All\u00ed se anudan una serie de argumentos relacionados: en primer lugar, la concepci\u00f3n de la primera infancia como una etapa \u00fanica y extraordinaria en el desarrollo; en segundo lugar, el argumento de que los/as ni\u00f1os/as con frecuencia llegan a la escuela primaria sin las habilidades cognitivas y emocionales necesarias y que puede ser ya demasiado tarde -o m\u00e1s costoso y menos exitoso- para intervenir; y, en tercer lugar, que dicho d\u00e9ficit no es incumbencia de la propia instituci\u00f3n escolar, sino que son las pr\u00e1cticas de crianza de madres y padres las que tienen que ser re-modeladas. En definitiva, un asunto relativo a la parentalidad. Si bien la expansi\u00f3n de los programas de transferencias condicionadas de ingreso en la regi\u00f3n ha instado a controles sanitarios peri\u00f3dicos, no resultan suficientes para la regulaci\u00f3n de las interacciones cotidianas. M\u00e1s pr\u00f3ximo en el tiempo, en el a\u00f1o 2019, el BID present\u00f3 su Documento Marco Sectorial de Desarrollo Infantil Temprano (DIT), referido al \u00e1rea que comprende el conjunto de programas y pol\u00edticas dirigidos a los ni\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os y a sus familias, con el objetivo de promover el desarrollo cognitivo, del lenguaje, motor y socioemocional. All\u00ed se argumenta que el desarrollo adecuado en los primeros a\u00f1os es determinante de resultados educativos, de empleo y de salud durante el resto de la vida. Por ello, se sostiene que el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas efectivas requiere entender las decisiones de las familias con respecto a las inversiones que realizan en sus hijos en los primeros a\u00f1os, en particular para aquellos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y pobreza. A su vez, en el documento se destacan los  36 \u201cProgramas de Trabajo con Familias (PTF)\u201d cuyo objetivo es mejorar las pr\u00e1cticas de crianza de las familias y aumentar la cantidad y calidad de los est\u00edmulos e interacciones que ni\u00f1os y ni\u00f1as reciben en sus hogares. Se sostiene que estas intervenciones buscan cambiar el comportamiento de los padres y cuidadores y se articulan en torno al juego y la estimulaci\u00f3n psicosocial. Se afirma que a trav\u00e9s del juego y de la mejora de las interacciones en el hogar, los PTF promueven el apego. LLobet (2014) ha analizado la psicologizaci\u00f3n de la representaci\u00f3n del ni\u00f1o, a partir de la cual las nociones de necesidad y de riesgo cobraron centralidad. En particular, \u201clas teor\u00edas sobre el apego y la deprivaci\u00f3n infantil permitieron articular ideas sobre la necesidad de estabilidad emocional y la vinculaci\u00f3n con figuras afectivas estables como condici\u00f3n de estructuraci\u00f3n ps\u00edquica\u201d (p.220). La autora se\u00f1ala el modo en que esta consolidaci\u00f3n de los saberes psi como discurso experto en las pol\u00edticas de infancia ha contribuido a concentrar las intervenciones en el espacio biogr\u00e1fico y familiar y en los v\u00ednculos afectivos. De esta forma, el v\u00ednculo entre padres/madres e hijos/as aparece como el nodo central de las intervenciones, hasta el punto de solapar las condiciones estructurales y materiales en que dichas relaciones se despliegan y constituyen. A su vez, estas matrices de interpretaci\u00f3n de las necesidades infantiles tienden a establecer una relaci\u00f3n causal entre las experiencias de la infancia temprana y la juventud y adultez, no en t\u00e9rminos de constituci\u00f3n subjetiva y de condiciones de posibilidad, sino de antecedentes y consecuencias. En este sentido, la noci\u00f3n de riesgo se vincul\u00f3 estrechamente con la de responsabilidad, en tanto padres y madres fueron concebidos como responsables de generar buenas pr\u00e1cticas de crianza y de cultivar el v\u00ednculo afectivo y emocional con sus hijos. La primera infancia suele aparecer en los documentos revisados de forma metaf\u00f3rica como una ventana de oportunidad. A partir de la maleabilidad e incompletud de los/as ni\u00f1os/as peque\u00f1o/as (Col\u00e1ngelo, 2012), pero tambi\u00e9n del car\u00e1cter extraordinario que tendr\u00eda el desarrollo en estos a\u00f1os tanto en cantidad y calidad, la primera infancia aparece como una oportunidad de inversi\u00f3n, pero tambi\u00e9n como una etapa de riesgo -retomando las ideas de LLobet-, en la que las decisiones y pr\u00e1cticas parentales pueden obstaculizar el desarrollo infantil o desperdiciar su pleno potencial. Por ejemplo, en un documento de 2019, la representante de UNICEF Argentina expresa sobre la primera infancia: \u201ces tanto una fase de enorme potencial de desarrollo, si cuenta con un entorno favorecedor, como un per\u00edodo particularmente sensible a las vulnerabilidades\u201d (UNICEF, 2019:2). En contraposici\u00f3n a  37 parentalidades positivas, las parentalidades deficitarias suelen aparecer asociadas a la pobreza y desigualdad, concebidas como factores de riesgo y como causas de estr\u00e9s cr\u00f3nico que impedir\u00edan a madres y padres la creaci\u00f3n de un entorno estable, seguro y estimulante para sus hijos. Se revela, as\u00ed, uno de los espirales cr\u00edticos de estas argumentaciones: la pobreza aparece como condicionante para un \u00f3ptimo ejercicio de la parentalidad, a la vez que una buena parentalidad es construida como estrategia id\u00f3nea para interrumpir la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza, en tanto puede producir ni\u00f1os-futuros-adultos m\u00e1s resilientes y mejor preparados para hacer frente a condiciones adversas. La pobreza aparece entonces representada s\u00f3lo en su dimensi\u00f3n de experiencia, marcada por la necesidad y la impotencia y que, por lo tanto, puede ser subsanada mediante estrategias de fortalecimiento y empoderamiento. En su libro sobre los cambiantes sentidos sobre la parentalidad en el Reino Unido, Hendrick (2016) identifica en la figura de Keith Joseph, Secretario de Estado a principios de la d\u00e9cada de 1980 y figura central del thatcherismo, un hito hist\u00f3rico central en esta forma de pensamiento. Con la intenci\u00f3n de explicar la  persistencia de la desigualdad socioecon\u00f3mica a trav\u00e9s de las generaciones, Joseph ide\u00f3 la teor\u00eda del cycle of deprivation o ciclo de privaci\u00f3n, tambi\u00e9n traducido como c\u00edrculo de pobreza, que enfatiza la idea de una patolog\u00eda familiar como mecanismo de transmisi\u00f3n intergeneracional: padres pobres e inadecuados les pasan a sus hijos h\u00e1bitos y comportamientos que se asumen como causantes o agravantes de su condici\u00f3n de pobreza, llevando a los ni\u00f1os a reproducir el ciclo de privaci\u00f3n a lo largo de sus vidas. Esta hip\u00f3tesis se nutr\u00eda a su vez de desarrollos te\u00f3ricos de la \u00e9poca, entre los que se destaca el trabajo del antrop\u00f3logo Oscar Lewis (1961) sobre la \u201ccultura de la pobreza\u201d, que pretend\u00eda identificar una serie de rasgos de la forma de vida de poblaciones marginadas y a su vez constituirla en una variable explicativa de la persistencia de la pobreza. Entre dichos rasgos, Lewis se\u00f1alaba justamente la \u201causencia de ni\u00f1ez\u201d, como etapa protegida, y la alta incidencia de la privaci\u00f3n maternal. En suma, esta teor\u00eda construy\u00f3 a la pobreza como un problema de adaptaci\u00f3n e integraci\u00f3n, antes que un problema vinculado con la estructura social capitalista, y como se aprecia a\u00fan porta de fuerte tracci\u00f3n pol\u00edtica. La idea de \u201cprivaci\u00f3n maternal\u201d, aludida por Lewis, tiene su ra\u00edz en la teor\u00eda del apego que aparece en los documentos del BID y que es problematizada por el trabajo ya citado de LLobet. Dicha teor\u00eda se remonta a los a\u00f1os 50 y al trabajo del psicoanalista brit\u00e1nico John Bowlby sobre la hip\u00f3tesis de la privaci\u00f3n materna, desarrollada en un  38 contexto de preocupaciones por los efectos de la Segunda Guerra Mundial y la experiencia de la evacuaci\u00f3n, en particular por sus consecuencias emocionales para los/as ni\u00f1os/as. La teor\u00eda del apego de Bowlby se inscribe entonces en una serie de producciones de la \u00e9poca que colocaron el \u00e9nfasis en la madre como figura crucial en el desarrollo infantil y en la necesidad del apego personal para la estabilidad emocional. Esto a su vez se vincul\u00f3 a un nuevo \u00e9nfasis en el valor de la domesticidad y el hogar, y en la familia como ambiente seguro y amoroso y a la creencia en que el mejoramiento moral individual llevar\u00eda al progreso social (Hendrick, 2016). Sin embargo, como apunta Kanienski (2010), de este foco inicial en los trastornos de apego se produjo un desplazamiento hacia la medici\u00f3n de la calidad del apego. La autora se\u00f1ala como central el trabajo de Mary Ainsworth, quien desarroll\u00f3 un instrumento para medir el grado de apego entre un/a ni\u00f1o/a y su madre, lo cual ser\u00eda indicador a su vez de la calidad de su maternidad. Kanienski sostiene que recientemente se han desarrollado nuevos instrumentos que buscan vincular el estado de apego con el adulto a estilos parentales y de crianza, tales como los que son referidos en el libro citado del BID. La autora conceptualiza que se trata de un desplazamiento de un foco en el trastorno a un foco en el riesgo, de modo que un apego exitoso se construy\u00f3 como un factor de protecci\u00f3n. En el Documento Marco sobre el DIT del BID, se expresa que el abordaje descrito del Programa de Trabajo con Familias se fundamenta en los Lineamientos del Cuidado Cari\u00f1oso y Sensible promovidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), UNICEF y el Banco Mundial (World Health Organization, United Nations Children\u2019s Fund, and World Bank Group 2018). En dicha publicaci\u00f3n (se encuentra en ingl\u00e9s con traducciones del resumen ejecutivo a una variedad de idiomas), la primera infancia es entendida como el per\u00edodo que va de los 0 a los 3 a\u00f1os, en cuanto per\u00edodo cr\u00edtico para el desarrollo. Se la caracteriza como una \u201cventana de oportunidad\u201d para sentar las bases de la salud y el bienestar cuyos beneficios duran toda la vida y se transmiten a la pr\u00f3xima generaci\u00f3n. El cuidado cari\u00f1oso y sensible -nurturing care en ingl\u00e9s- es definido como el conjunto de condiciones que brindan salud, nutrici\u00f3n, seguridad y protecci\u00f3n a los/as ni\u00f1os/as, atenci\u00f3n receptiva y oportunidades para el aprendizaje temprano. Desde esta perspectiva, criar a los/as ni\u00f1os/as significa mantenerlos seguros, saludables y bien alimentados, prestando atenci\u00f3n y respondiendo a sus necesidades e intereses, alent\u00e1ndolos a explorar su entorno e interactuar con los cuidadores y otras personas. Resulta llamativo tanto en esta como en otras publicaciones revisadas que, si bien se insiste sobre la idea de la estimulaci\u00f3n, lo que sigue estando en el centro es una preocupaci\u00f3n por los v\u00ednculos y un llamado a la regulaci\u00f3n  39 emocional y afectiva de madres y padres. El v\u00ednculo se volvi\u00f3 un problema t\u00e9cnico que debe ser abordado a trav\u00e9s de un trabajo constante sobre s\u00ed mismo, principalmente a trav\u00e9s de acciones dirigidas al interior; hacia los sentimientos, las actitudes y los deseos. Esta regulaci\u00f3n emocional implica a su vez la definici\u00f3n de los espacios apropiados para que dicha crianza se despliegue de forma positiva. Se suele referir a los centros y jardines infantiles, pero contin\u00faan destacando al hogar dom\u00e9stico como el espacio privilegiado. Es por esto que, dentro de los programas que buscan fortalecer o mejorar las pr\u00e1cticas de crianza, uno de los principales modelos de intervenci\u00f3n es el de las visitas domiciliarias, junto con las sesiones grupales y las citas a consultas m\u00e9dicas. Otro aspecto central que aparece claramente enunciado en la publicaci\u00f3n conjunta sobre el Cuidado Cari\u00f1oso y Sensible y que es un rasgo compartido por un conjunto de informes es que, aun cuando se sugiere que estas iniciativas deben dirigirse especialmente hacia familias pobres, no son a priori focalizadas en un target espec\u00edfico. \u201cAll families need some support, but some families need all the support they can get\u201d6 (WHO et al., 2018: 22). Se trata de una expansi\u00f3n, de una universalizaci\u00f3n de la preocupaci\u00f3n por apoyar y dirigir a padres y madres en las elecciones \u00edntimas que toman con sus hijos/as. A la vez que el foco se desplaza cada vez hacia los/as ni\u00f1os/as m\u00e1s peque\u00f1os, tambi\u00e9n se expande hacia un rango m\u00e1s amplio de padres y madres. En tanto la crianza pas\u00f3 a ser concebida como un conjunto de habilidades que todos los padres y las madres pueden (y deben) adquirir, todas las familias necesitan apoyo. Al decir de Villalta (2021), la buena crianza en cuanto valor, \u201cse liga de manera idealizada al ejercicio de una parentalidad intensiva, emocionalmente envolvente, centrada enteramente en el ni\u00f1o y orientada por especialistas\u201d (p.29). En el marco de procesos hist\u00f3ricos m\u00e1s amplios en los que la maternidad se volvi\u00f3 una experiencia dictaminada y regulada por distintas autoridades (Nari, 2004), es posible pensar en una reconfiguraci\u00f3n de la econom\u00eda emocional de la familia, en la que priman ideas sobre la responsabilidad parental, competencias y habilidades, inversi\u00f3n en el individuo y la autosuficiencia. 1.1.2 \u201c\u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s importante que poseen los ni\u00f1os? Sus cerebros\u201d  6 En espa\u00f1ol: Todas las familias necesitan algo de apoyo, pero algunas familias necesitan todo el apoyo que puedan obtener.  40 En el apartado anterior, se evidenci\u00f3 que en las producciones de organismos internacionales la preocupaci\u00f3n por la primera infancia aparece asociada con la necesidad de trabajar con las madres y padres para mejorar sus pr\u00e1cticas de crianza y as\u00ed potenciar el desarrollo infantil. En esto se conjugan viejas ideas sobre la naturaleza infantil, el apego y la intervenci\u00f3n sobre las familias con ideas cuya fuerza moral y pol\u00edtica es m\u00e1s reciente, tales como la de la responsabilidad parental, la parentalidad como un conjunto de competencias y habilidades y el desarrollo individual como un proceso en el que invertir. A los fines de continuar indagando en lo espec\u00edfico de las actuales sensibilidades hacia los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y su cuidado, en este apartado, me centro en los modos en que en estos documentos e informes de OI se movilizan argumentos basados en el cerebro. Ser\u00e1 objeto del pr\u00f3ximo cap\u00edtulo indagar en las controversias que estas apelaciones al desarrollo cerebral generan entre los propios investigadores/as de las neurociencias. La cita textual que abre este apartado pertenece al pr\u00f3logo del libro \u201cLa primera infancia importa para cada ni\u00f1o\u201d publicado en 2017 por UNICEF, firmado por su Director Ejecutivo, Anthony Lake. El fragmento contin\u00faa de esta manera: Y, sin embargo, no cuidamos del cerebro de los ni\u00f1os de la misma manera en que cuidamos de sus cuerpos, sobre todo en la primera infancia, una etapa en la que lo que hacemos \u2013o dejamos de hacer\u2013 tiene repercusiones para el futuro de los ni\u00f1os y el de sus econom\u00edas y sociedades (...) Durante este periodo de la vida, el cerebro crece con asombrosa rapidez. Las conexiones se forman a una velocidad que no volver\u00e1 a repetirse en la vida, lo que determina y afecta profundamente el desarrollo cognitivo, social y emocional del ni\u00f1o, influyendo en su capacidad para aprender, resolver problemas y relacionarse con los dem\u00e1s. Esto influye a su vez en la propia vida de los adultos, al repercutir en su capacidad para ganarse la vida y realizar una contribuci\u00f3n a la sociedad en la que viven... e incluso afecta su felicidad en el futuro (...) Lo que hagamos ahora para fomentar su desarrollo cerebral y su potencial determinar\u00e1 su futuro, y el nuestro (UNICEF, 2017: ii-iv). Thornton (2011) ha analizado estos procesos con la idea de un movimiento de los First Three Years, en referencia a una red de pol\u00edticos, decisores y promotores de las pol\u00edticas de infancia que argumenta que los efectos de una crianza inadecuada se inscriben en el cerebro de beb\u00e9s y ni\u00f1os/as y tienen consecuencias para toda la sociedad. El cerebro infantil es caracterizado como atravesando un per\u00edodo de conectividad sin\u00e1ptica explosiva lo cual lleva a interpretar a los primeros a\u00f1os como una oportunidad ahora o nunca para moldear los cerebros de los/as ni\u00f1os/as.  41 En adici\u00f3n a la publicaci\u00f3n colectiva con la OMS y el BM ya referida, UNICEF tambi\u00e9n ha publicado de forma persistente en los \u00faltimos a\u00f1os documentos, informes y notas de divulgaci\u00f3n sobre la importancia de la primera infancia, con especial insistencia en la crianza y en lo que padres y madres pueden hacer por el desarrollo cognitivo y bienestar de sus hijos/as. Existen algunas diferencias en relaci\u00f3n al posicionamiento y argumentaciones del BID. En primer lugar, el recorte temporal con el que identifican a la primera infancia suele aparecer como de 0 a 8 a\u00f1os, es decir un per\u00edodo m\u00e1s extenso. En segundo lugar, en sus producciones y discursos tienen m\u00e1s prominencia el lenguaje de los derechos y la referencia a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CDN) y las observaciones peri\u00f3dicas emitidas por el Comit\u00e9 de seguimiento, en un modo que no excluye las argumentaciones hasta ahora revisadas, sino que parece investirlas de una particular fuerza moral.  LLobet (2009, 2012) ha analizado la configuraci\u00f3n de matrices de significaci\u00f3n que han dado lugar a lecturas individualizantes y despolitizadas de los derechos de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Las argumentaciones basadas en el cerebro que aparecen movilizadas en estos documentos profundizan dicha construcci\u00f3n a partir de producir una fragmentaci\u00f3n del cuerpo infantil, en la que el cerebro aparece como \u00f3rgano esencial del desarrollo, desde donde se absorben las experiencias tempranas dejando marcas indelebles. El cerebro parece servir como sustituto del propio individuo. Sobre la base de ideas previas sobre la naturaleza infantil, el cerebro es construido como especialmente vulnerable. La idea de plasticidad, que es frecuentemente invocada, est\u00e1 asociada al riesgo y la vulnerabilidad. El Banco Mundial tambi\u00e9n se encuentra entre las principales agencias que promueven esta agenda. En 2010, public\u00f3 el libro \u201cThe Promise of Early Childhood Development in Latin America and the Caribbean\u201d (Vegas y Santib\u00e1\u00f1ez, 2010). All\u00ed, la plasticidad es entendida como la capacidad del cerebro de cambiar en respuesta a los est\u00edmulos, a partir de crear y fortalecer ciertas conexiones neuronales y debilitar o eliminar otras. Se argumenta que las experiencias durante este per\u00edodo, m\u00e1s que en cualquier otro momento, moldean f\u00edsicamente la estructura del cerebro infantil porque \u00e9ste es m\u00e1s maleable y receptivo. Sin embargo, esta plasticidad extrema es entendida como un arma de doble filo, en cuanto su capacidad adaptativa es equivalente a su vulnerabilidad. Pareciera que quienes sostiene el arma son los padres y las madres, principal fuente de estimulaci\u00f3n.  42 En el libro de UNICEF, \u201cLa primera infancia importa\u2026\u201d, se define al desarrollo cerebral como el proceso mediante el cual ni\u00f1os y ni\u00f1as adquieren sus habilidades f\u00edsicas, motrices, cognitivas, sociales, emocionales y ling\u00fc\u00edsticas b\u00e1sicas. Habilidades que se considera que sientan las bases de la vida adulta. A su vez, en relaci\u00f3n a lo discutido previamente se afirma que, si bien es importante que todos los ni\u00f1os tengan un buen desarrollo en la primera infancia, En el caso de los m\u00e1s desfavorecidos, adquirir las habilidades necesarias en un entorno afectuoso y adecuado les proporciona adem\u00e1s una v\u00eda para salir de la adversidad y encontrar una vida mejor. Estos ni\u00f1os, a su vez, estar\u00e1n en mejores condiciones de cuidar y educar a sus propios hijos e hijas, lo que ayudar\u00e1 a frenar los ciclos intergeneracionales de desventajas (UNICEF, 2017:9). Tal como se\u00f1alaba anteriormente, estos argumentos basados en el cerebro, aun cuando refieren a las potencialidades de la estimulaci\u00f3n del capital cognitivo, tienden a producir concepciones biologizadas del amor y el afecto parental y especialmente maternal. El amor se vuelve un recurso tangible con efectos identificables en la neurobiolog\u00eda del ni\u00f1o o la ni\u00f1a. El amor parental se vuelve literalmente incorporado en el cerebro infantil, es evidente en la felicidad y los logros de ni\u00f1os y ni\u00f1as y te\u00f3ricamente legible a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda de escaneo cerebral. Diversos trabajos han llamado la atenci\u00f3n sobre la atracci\u00f3n explicativa que producen las im\u00e1genes del cerebro, en lo que parece ser una nueva forma de materialismo. Rapp (2010) sostiene, desde una postura cr\u00edtica respecto de la potencia persuasiva de las im\u00e1genes, que la relaci\u00f3n entre el mapeo de la actividad cerebral y un diagn\u00f3stico determinado no es causal sino asociacional. A su vez, la antrop\u00f3loga ubica esta asociaci\u00f3n en una larga genealog\u00eda de explicaciones y representaciones reduccionistas y referidas a trazos corporales sobre problemas y pr\u00e1cticas sociales, tales como la frenolog\u00eda y la craneolog\u00eda entre fines del siglo XIX y principios del XX. En esa sinton\u00eda, otros/as autores/as han analizado la \u201cneuroman\u00eda\u201d o el \u201cneurocientificismo\u201d como formas de movilizar el estudio del cerebro para ofrecer explicaciones acerca del significado de casi cualquier aspecto del comportamiento humano (Legrenzi y Umilta, 2011; Macvarish et al., 2015; Tallis, 2012). Los argumentos basados en el cerebro parecen transformarse en una nueva forma de autoridad, a trav\u00e9s de su reproducci\u00f3n y reiteraci\u00f3n en las pol\u00edticas e intervenciones en la primera infancia. En este proceso, se ha vuelto un discurso global que normaliza y regula la forma en que entendemos a los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y al cuidado infantil (Adriany y Newberry,  43 2021). Se propaga la idea de que la intervenci\u00f3n sobre el cerebro infantil es una v\u00eda de soluci\u00f3n privilegiada para numerosos problemas sociales, lo que a su vez implica la idea de que dicho cerebro es visible, medible y aprehensible, en especial mediante medios tecnol\u00f3gicos y medidas de desarrollo estandarizadas. De acuerdo a Santill\u00e1n (2016), estas directrices de pretensi\u00f3n universalizante, con un lenguaje que se supone neutral y objetivo imponen normas morales que tienden a realzar el lugar de las familias y comunidades de origen de los ni\u00f1os y ni\u00f1as como causa y objeto de las intervenciones. Respecto de las racionalidades que subyacen a las intervenciones propuestas por organismos internacionales para la primera infancia, esta autora afirma: Investidos desde el valor de verdad que se le otorga al discurso cient\u00edfico, las premisas sobre el \u2018per\u00edodo cr\u00edtico\u2019 y la \u2018ventana de oportunidad\u2019 (entre otros, en el desarrollo del cerebro), tornan a los postulados que predominan en el campo de intervenci\u00f3n en los primeros a\u00f1os como irrefutables y sin otra alternativa posible (Santill\u00e1n, 2016:231). En 2017, UNICEF lanz\u00f3 la campa\u00f1a #LaPrimeraInfanciaImporta, centrada en concientizar acerca de la importancia de los primeros 1.000 d\u00edas en la vida de los/as ni\u00f1os/as y el impacto de las primeras experiencias sobre su \u201ccerebro en desarrollo\u201d. En el comunicado de prensa de lanzamiento para Am\u00e9rica Latina, se expresa: La campa\u00f1a comienza con #ComeJuegaAma, una iniciativa para los padres y los cuidadores, difundida por v\u00eda digital e impresa, que presenta datos de neurociencia sobre c\u00f3mo se desarrollan los cerebros de los beb\u00e9s. Los materiales de #ComeJuegaAma explican esta informaci\u00f3n cient\u00edfica de una manera directa y visualmente interesante para alentar a los padres y cuidadores a seguir aprovechando esta oportunidad sin igual para proporcionar a sus hijos el mejor comienzo posible en la vida.7 La atenci\u00f3n se focaliza cada vez m\u00e1s en la calidad de la interacci\u00f3n adulto-ni\u00f1o, en particular en los afectos que constituyen dicha interacci\u00f3n y en los modos en que son expresados e intercambiados. Considerando que las emociones y los afectos adquieren significado y fuerza social a partir de su ubicaci\u00f3n dentro de campos discursivos p\u00fablicos (Abu-Lughod y Lutz, 1990; White, 2005), lo analizado hasta aqu\u00ed permite pensar en la configuraci\u00f3n de una particular econom\u00eda de los afectos (Ahmed, 2004), en la que el amor parental -c\u00e1lido, receptivo y estable- es enaltecido y valorizado en el v\u00e9rtice de pr\u00e1cticas de crianza, que deben organizarse alrededor de lo que se presume mejor para el ni\u00f1o o la ni\u00f1a individual -y su cerebro-.  7 https://www.unicef.org/es/comunicados-prensa/la-primera-infancia-importa-para-el-desarrollo-del-cerebro-del-ni%C3%B1o-dice-unicef   44 1.1.3 Cuanto antes mejor: inversiones y rendimientos Una idea fuerza que se trasluce de los documentos revisados hasta aqu\u00ed es la de inversi\u00f3n. Como se\u00f1al\u00e9 anteriormente, los padres y las madres son urgidos a invertir en el desarrollo de sus hijos/as y de forma an\u00e1loga los estados son urgidos a invertir en la primera infancia y a orientar los comportamientos parentales. El argumento de que los primeros a\u00f1os son un punto cr\u00edtico en el ciclo vital en t\u00e9rminos de desarrollo, y especialmente en relaci\u00f3n al capital cognitivo, es extrapolado a nivel poblacional. La referencia m\u00e1s recurrente en este tipo de propuestas es el libro Invest in the Very Young del Premio Nobel de Econom\u00eda, James Heckman (2000) y las publicaciones subsiguientes del autor. El argumento es que cuanto m\u00e1s demore una sociedad en intervenir en el ciclo de vida de un/a ni\u00f1o/a desfavorecido/a, m\u00e1s costoso es remediar esa desventaja (Heckman, 2008a). Se sostiene entonces que las intervenciones en el desarrollo en primera infancia tienen una alta ratio costo-beneficio, a la vez que una tasa de retorno por d\u00f3lar invertido mayor respecto de intervenciones dirigidas a ni\u00f1os/as mayores o adultos/as (Heckman, 2008b). Aun cuando la idea de inversi\u00f3n en la primera infancia hoy aparece enmarcada y ensamblada en la teor\u00eda del capital humano y la inversi\u00f3n social, no se puede negar su profundidad hist\u00f3rica. De hecho, la propia preocupaci\u00f3n por \u201cla conservaci\u00f3n de los hijos\u201d analizada por Donzelot (1979) concentraba esfuerzos e intervenciones en los/as ni\u00f1os/as, en tanto nodo de la reproducci\u00f3n social y f\u00e1brica de la sociedad futura. \u201cLa infancia como futuro\u201d es una afirmaci\u00f3n con profundas ra\u00edces hist\u00f3ricas, cuya tracci\u00f3n pol\u00edtica a\u00fan persiste, en lo que termina por configurar el estatus ontol\u00f3gico mismo de los/as ni\u00f1os/as como futuro y una comprensi\u00f3n teleol\u00f3gica de su devenir (Rosen y Suissa, 2020). Qvortrup (2011) tambi\u00e9n se\u00f1ala que la asociaci\u00f3n de infancia y futuro posiciona a los ni\u00f1os y las ni\u00f1as fuera de las sociedades humanas hasta el punto en que alcancen la adultez, a la vez que posibilita que sean percibidos como un medio de control sobre la sociedad del futuro pr\u00f3ximo (Ehrenreich y English, 1978; Prout, 2000). Esta futuridad atribuida a la infancia, en imbricaci\u00f3n con los procesos de espacializaci\u00f3n que construyeron a la escuela y al hogar dom\u00e9stico como los sitios apropiados para los ni\u00f1os y las ni\u00f1as (Hendrick, 2003), ha colocado a la familia como un eje de intervenciones pol\u00edticas y formas de gobierno (Donzelot, 1990). En particular, en el pa\u00eds y la regi\u00f3n, desde las primeras d\u00e9cadas (y a lo largo) del siglo XX, la crianza fue construida como problema pol\u00edtico y se volvi\u00f3 objeto de proyectos higienistas, eugen\u00e9sicos y  45 desarrollistas (Biernat y Ramaciotti, 2008; Lionetti, 2009; Rojas Novoa, 2017), cuyos sentidos perviven hasta el d\u00eda de hoy. Conectado con preocupaciones demogr\u00e1ficas epocales, los/as ni\u00f1os/as fueron constituidos como pol\u00edticamente significativos en cuanto salvadores de la naci\u00f3n, sobre los que se depositaron variables ideales y esperanzas civilizatorias. La historia de la puericultura, tal como ha sido analizada por Col\u00e1ngelo (2012) se yergue sobre esta construcci\u00f3n de la infancia como capital humano de la naci\u00f3n y potencial promesa de progreso. De forma similar a como lo analiza Hendrick (2003) para el estado brit\u00e1nico, la explosi\u00f3n de la preocupaci\u00f3n por la salud, el bienestar y la crianza de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as a principios del siglo pasado estaba relacionada con el destino de la naci\u00f3n, con sentidos sobre el bienestar social y la atribuci\u00f3n de responsabilidades del Estado. En este sentido es que LLobet (2020) ha analizado c\u00f3mo la regulaci\u00f3n de las relaciones y distribuci\u00f3n de responsabilidades entre el estado, la familia y los/as ni\u00f1os/as ha sido central para el desarrollo del estado de bienestar, a la vez que \u00e9ste se constituy\u00f3 en un escenario clave de constituci\u00f3n de la infancia moderna, en tanto experiencia y en tanto instituci\u00f3n. En efecto, la familia y el v\u00ednculo madre-hijo en particular contin\u00faan siendo un escenario privilegiado de las pol\u00edticas hacia la infancia, no obstante lo cual, es pertinente indagar en las cambiantes sensibilidades y moralidades que las atraviesan, como tambi\u00e9n en los matices que hacen posibles las continuidades. A la luz de la profundidad hist\u00f3rica de la construcci\u00f3n de la primera infancia como capital humano, un conjunto de trabajos ha reflexionado sobre la emergencia del/a ni\u00f1o/a como figura ic\u00f3nica en los programas de inversi\u00f3n social, tales como los de Hendrick (2003) y Lister (2003) y sus an\u00e1lisis sobre las pol\u00edticas del New Labour en Reino Unido y Mahon (2010) acerca del rol de organismos internacionales en la difusi\u00f3n de esta agenda desde mediados de la d\u00e9cada de 1990. Penn (2011) tambi\u00e9n ha analizado los documentos de las principales agencias internacionales orientadas al desarrollo infantil temprano y se\u00f1ala que estos suelen sustentarse en la teor\u00eda del capital humano que se enfoca en la productividad econ\u00f3mica de los individuos y las situaciones en las que puede ser maximizado. En t\u00e9rminos generales, el t\u00e9rmino inversi\u00f3n social se origin\u00f3 como una forma de alentar la inversi\u00f3n en capital humano, en un proceso de transformaci\u00f3n del estado de bienestar hacia un modelo preventivo y de la pol\u00edtica social como un factor productivo, esencial para el desarrollo econ\u00f3mico y el crecimiento del empleo (Morel et al., 2012).  46 Hacia fines de 2018, el Banco Mundial public\u00f3 el Policy Research Working Paper: Promoting Early Childhood Development through Combining Cash Transfers and Parenting Programs. All\u00ed se afirma que la inversi\u00f3n en los primeros a\u00f1os es el fundamento del capital humano, entendido como el conocimiento, las habilidades y la salud que las personas acumulan a lo largo de su vida, lo que les permite realizar su potencial como miembros productivos de la sociedad. Comenzando desde el \u00fatero, la inversi\u00f3n temprana se vuelve acumulativa y, por lo tanto, es una de las inversiones m\u00e1s inteligentes que los pa\u00edses pueden realizar para su crecimiento econ\u00f3mico y desarrollo. Sobre esta base, el documento alienta a los pa\u00edses -en particular aquellos considerados en desarrollo- a combinar programas de transferencias monetarias con programas de crianza. Dicha publicaci\u00f3n se enmarca en una historia m\u00e1s amplia en la que el BM se ubica como una agencia central en el desarrollo y difusi\u00f3n de la agenda de la inversi\u00f3n social, orientada especialmente hacia el Sur y con foco en la pobreza infantil como n\u00facleo del problema de la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza. A su vez, el BM se constituye como una agenda de financiamiento, pero sobre todo de conocimiento en el campo del desarrollo. De acuerdo a Mahon (2019), el origen de la promoci\u00f3n de esta estrategia se remonta a la d\u00e9cada de 1990 cuando frente al desaf\u00edo de identificar una estrategia adecuada para aliviar (algunos de) los costos humanos de los ajustes estructurales que, desde el Banco, junto con otras OI, hab\u00edan promovido en la d\u00e9cada de 1980. Siguiendo el an\u00e1lisis de la autora, UNICEF desempe\u00f1\u00f3 un papel clave en llamar la atenci\u00f3n de los principales funcionarios del Banco Mundial sobre el \"ajuste con rostro humano\" (Jenson, 2010; Mahon, 2010). Mientras que UNICEF llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre el precio que pagaban los ni\u00f1os, fue un informe influyente encargado por el Banco Mundial -The Eleven Who Survive (Myers y Hertenberg, 1987), mencionado anteriormente- el que cambi\u00f3 la definici\u00f3n del problema del Banco de la reducci\u00f3n de la mortalidad infantil hacia una preocupaci\u00f3n m\u00e1s amplia por el desarrollo infantil. Esta forma de encuadrar la preocupaci\u00f3n por lo infantil lleg\u00f3 a ocupar un lugar central en la versi\u00f3n del Banco de inversi\u00f3n social. El t\u00edtulo del informe se refer\u00eda al dato de que once de cada doce ni\u00f1os/as nacidos/as en el \u201cmundo en desarrollo\u201d en 1985 sobrevivi\u00f3 el primer a\u00f1o de vida, lo que representaba una notable disminuci\u00f3n de la mortalidad infantil para la \u00e9poca. A partir de ello, instaba a redirigir el foco hacia esos once sobrevivientes. \u201cBecause most survivors to age 1 live in the same debilitating circumstances that put them \u2018at risk\u2019 of death, they are now at risk of arrested or delayed psycho-social  47 development\u201d.8 A partir de la pregunta ret\u00f3rica \u201c\u00bfsupervivencia para qu\u00e9?\u201d, en el informe se propon\u00eda desplazarse de los programas centrados en la supervivencia para avanzar en programas dirigidos a mejorar el desarrollo de los ni\u00f1os, de 0 a 6 a\u00f1os, de familias pobres del Tercer Mundo. Esta orientaci\u00f3n se reforz\u00f3 cuando la pediatra Mary Eming Young fue contratada en 1989 como Especialista en Desarrollo Infantil en la Red de Desarrollo Humano, la Divisi\u00f3n del Banco m\u00e1s influenciada por el discurso de inversi\u00f3n social. Las investigaciones y producciones del Banco Mundial sobre el desarrollo infantil desde ese momento se basan en gran medida en estudios y experiencias norteamericanas, con la incorporaci\u00f3n m\u00e1s reciente de referencias a evidencia proveniente del Sur, en especial los trabajos del Global Child Development Group basado en la University of West Indies en Jamaica, con el fin instrumental de argumentar la universalidad de sus argumentos. Como expresa Mahon (2019), la investigaci\u00f3n de este grupo se centra en el impacto de los programas de nutrici\u00f3n y las visitas domiciliarias en los ni\u00f1os con \"retraso del crecimiento\" y \"desnutrici\u00f3n\" en el sur, pero no tiene en cuenta la econom\u00eda pol\u00edtica m\u00e1s amplia que ha dado lugar a la pobreza, al mismo tiempo que ignora o subordina los conocimientos locales sobre la crianza de los hijos. Esto contribuye a modelar el desarrollo infantil como \u00fanico y universal, en el que los pa\u00edses del sur aparecen como proveedores de variedad etnogr\u00e1fica. Como se evidencia, el enfoque de inversi\u00f3n social en los primeros a\u00f1os est\u00e1 anudado a programas y ret\u00f3ricas de desarrollo. De hecho, estos programas suelen apelar en su justificaci\u00f3n al cumplimiento de la Agenda 2030 de Desarrollo Sostenible y sus 17 objetivos, adoptada por la Asamblea General de la ONU en 2015. Al respecto, Rabello de Castro (2019) llama la atenci\u00f3n sobre c\u00f3mo la primera infancia y el desarrollo infantil temprano se han constituido en categor\u00edas de intervenci\u00f3n nodales en agencias, proyectos y narrativas vinculados al desarrollo y la modernizaci\u00f3n dirigidos al \u201csur global\u201d. Como ha sido analizado, este tipo de programas incurren en una despolitizaci\u00f3n de las relaciones y los problemas, en cuanto el desarrollo aparece como un asunto t\u00e9cnico que prescinde tanto de la historia como de la pol\u00edtica (Ferguson 1990). El enfoque de la inversi\u00f3n social en relaci\u00f3n al desarrollo infantil y los programas de crianza no es exclusivo del BM, sino que es extensamente compartido por diversas agencias internacionales. Por ejemplo, en el documento ya citado del BID, \u201cLos primeros a\u00f1os: el  8 Dado que la mayor\u00eda de los sobrevivientes hasta el a\u00f1o de edad viven en las mismas circunstancias debilitantes que los ponen \"en riesgo\" de muerte, ahora corren el riesgo de un desarrollo psicosocial detenido o retrasado.  48 bienestar infantil y el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d (Berlinski y Schady, 2015), se afirma que: Destinar recursos a la primera infancia quiz\u00e1 sea una de las mejores inversiones que un gobierno puede hacer. Para empezar, cuanto m\u00e1s temprano invierta un gobierno en un ni\u00f1o, m\u00e1s prolongado ser\u00e1 el horizonte que el pa\u00eds tiene para cosechar los beneficios (\u2026) los retornos de la inversi\u00f3n en capital humano son mayores si se efectuaron inversiones durante los primeros a\u00f1os de vida (Berlinski y Schady, 2015: 153). En el pr\u00f3logo al libro firmado por el entonces presidente del BID, Luis Alberto Moreno, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as son referidos como uno de los recursos m\u00e1s preciados de los pa\u00edses y como una oportunidad \u00fanica de inversi\u00f3n. UNICEF tambi\u00e9n argumenta en sus producciones que invertir en la primera infancia tiene elevados niveles de retorno y es una estrategia efectiva para el desarrollo nacional y en particular para la erradicaci\u00f3n de la pobreza intergeneracional. No invertir en esta etapa aparece asociado a econom\u00edas fr\u00e1giles y sobre todo a sociedades m\u00e1s dependientes lo que significa mayor carga sobre los sistemas de salud, educaci\u00f3n y bienestar (UNICEF, 2017). Es interesante ver c\u00f3mo de forma m\u00e1s reciente en estos documentos se ha a\u00f1adido que la inversi\u00f3n en primera infancia tambi\u00e9n es una v\u00eda para reducir la inequidad de g\u00e9nero, en especial en relaci\u00f3n a aumentar la provisi\u00f3n de servicios lo cual permitir\u00eda a las mujeres incorporarse al mercado formal de trabajo. En ning\u00fan caso se hace referencia a las posibilidades concretas de que dicho mercado pueda absorber dicha oferta, sino que por el contrario solo se enfatiza en las (im)posibilidades individuales en cuanto ciudadanos productivos y empleables. Resulta iluminador el an\u00e1lisis de Lister (2003), quien problematiza esta construcci\u00f3n de los/as ni\u00f1os/as como citizen-worker-in-becoming o citizen-worker-of the future. De acuerdo a la autora, esta orientaci\u00f3n al futuro y los discursos de la inversi\u00f3n social alientan no solo la supresi\u00f3n de demandas de igualdad aqu\u00ed y ahora, sino tambi\u00e9n, parad\u00f3jicamente, la desaparici\u00f3n parcial de la infancia y del/a ni\u00f1o/a en tanto ni\u00f1o/a, incluyendo al/a ni\u00f1o/a como sujeto de derechos. Los/as ni\u00f1os/as aparecen, as\u00ed, como cifra para la prosperidad econ\u00f3mica futura y la modernizaci\u00f3n hacia delante, al mismo tiempo que se borronean los/as ni\u00f1os/as como ciudadanos/as del presente. 1.2 La primera infancia como figura de la protecci\u00f3n social Del an\u00e1lisis de los documentos relevados, la primera infancia aparece como figura central de la agenda de protecci\u00f3n social, a la vez que las intervenciones sobre los comportamientos parentales y la crianza son postuladas como estrategia para interrumpir la transmisi\u00f3n  49 intergeneracional de la pobreza y como v\u00eda para producir la sociedad futura a partir de la optimizaci\u00f3n de sus integrantes. De ello emergen continuidades \u2013la maleabilidad y futuridad atribuida a la infancia, como tambi\u00e9n la moralizaci\u00f3n de las relaciones familias-, pero tambi\u00e9n rupturas y nuevos sentidos; principalmente, la neurobiologizaci\u00f3n del desarrollo infantil y su ensamblaje con el enfoque de la inversi\u00f3n social y el capital humano y aquellos implicados en la categor\u00eda de parentalidad como modo de nominar la relaci\u00f3n primordial entre adultos/as y ni\u00f1os/as en lo que refiere a la crianza. La \u201cparentalizaci\u00f3n\u201d de la crianza y el cuidado de ni\u00f1os/as y su codificaci\u00f3n en t\u00e9rminos de (i)responsabilidad, competencias y/o d\u00e9ficits implican una limitaci\u00f3n sustantiva respecto de qui\u00e9nes constituyen los adultos responsables e id\u00f3neos para llevar adelante dicha crianza, a la vez que construye asociaciones lineales entre las pr\u00e1cticas parentales cotidianas y el bienestar social m\u00e1s amplio. Por otra parte, el an\u00e1lisis del corpus documental da cuenta del car\u00e1cter transnacional de este giro en las pol\u00edticas de infancia y familia hacia la parentalidad -parenting turn en las palabras de Knijn, Martin y Ostner (2018)-. Una primera cuesti\u00f3n a se\u00f1alar respecto de la categor\u00eda de parentalidad es que constituye un neologismo y que, al momento, no figura en los principales diccionarios de la lengua espa\u00f1ola. Se trata de la traducci\u00f3n de parentalit\u00e9 en franc\u00e9s y de parenthood y/o parenting en ingl\u00e9s. La distinci\u00f3n entre estos dos t\u00e9rminos anglo no es menor, ya que mientras parenthood refiere al estado de ser padre/madre, parenting refiere a las actividades asociadas a la mater-paternidad, en particular a la crianza de ni\u00f1os y ni\u00f1as. La creaci\u00f3n del t\u00e9rmino parenting ha sido analizado por Hendrick (2016) como parte de un proceso de redefinici\u00f3n de la mater-paternidad desde \u201cser\u201d a \u201chacer\u201d (from being a parent to doing parenting), lo que requerir\u00eda un conjunto de habilidades particulares que deben ser aprendidas. De acuerdo a lo relevado, en espa\u00f1ol se sigue utilizando el t\u00e9rmino crianza para denotar este aspecto pr\u00e1ctico de la parentalidad; no obstante lo cual, en asociaci\u00f3n con esta nueva categor\u00eda, ha sido resemantizado. Otro aspecto a considerar es que, si bien hoy destacan los usos pol\u00edticos y gubernamentales de la categor\u00eda de parentalidad, \u00e9sta tambi\u00e9n ha sido constituida en tanto categor\u00eda anal\u00edtica por la propia antropolog\u00eda, como tambi\u00e9n por otras disciplinas, como el psicoan\u00e1lisis y el derecho. En particular, la literatura antropol\u00f3gica ha se\u00f1alado tempranamente el car\u00e1cter regulado, producido y procesual del parentesco y centralmente su dimensi\u00f3n pol\u00edtica, en cuanto organizador social y nodo de producci\u00f3n de formas de  50 distinci\u00f3n y jerarqu\u00edas. En este sentido, la parentalidad puede ser pensada como relaci\u00f3n intergeneracional, como instituci\u00f3n sujeta a normas y regulaciones y como pr\u00e1ctica o ejercicio, atravesado por contingencias culturales e hist\u00f3ricas. Sin embargo, como ha sido se\u00f1alado (Faircloth, 2018; Faircloth y Murray, 2015; Lee et al., 2014; Vergara del Solar et al, 2018), el t\u00e9rmino parentalidad ha comenzado a utilizarse en las ciencias sociales e incluso en la antropolog\u00eda para significar un conjunto de discursos cultural e hist\u00f3ricamente espec\u00edficos sobre la crianza contempor\u00e1nea de ni\u00f1os/as. En estos debates, la categor\u00eda de parentalidad aparece como una actividad que, cada vez m\u00e1s, requiere de un conjunto de habilidades espec\u00edficas. Parentalidad, entonces, aparece en su doble dimensi\u00f3n de categor\u00eda nativa y categor\u00eda anal\u00edtica que, desde una perspectiva antropol\u00f3gica, designa una forma particular de crianza de los/as hijos/as situada hist\u00f3rica y socialmente, producto de los cambios ideol\u00f3gicos de finales del siglo XX en torno a la familia, el parentesco, el riesgo y la moral social (Faircloth et al, 2013). A los fines de complejizar estos procesos, quisiera profundizar en los derroteros de esta categor\u00eda de parentalidad. Para ello, propongo un recorrido por los principales debates antropol\u00f3gicos en relaci\u00f3n a c\u00f3mo se ha concebido y categorizado la relaci\u00f3n parento-filial, para comprender en qu\u00e9 contextos y con qu\u00e9 sentidos ha sido empleada la categor\u00eda de parentalidad. Luego, identifico de forma sucinta los usos que se han hecho de esta categor\u00eda en otras disciplinas, en particular el psicoan\u00e1lisis y el derecho, por su incidencia en la regulaci\u00f3n estatal de las relaciones parentales y familiares. 1.3 Parentalidad: crecimiento y desarrollo de un concepto La comprensi\u00f3n acerca del origen e historia de la categor\u00eda de parentalidad y los usos que sobre ella se han ido sedimentando tiene una importancia te\u00f3rica, pero tambi\u00e9n pol\u00edtica, en cuanto dichos usos expresan disputas, posiciones y proyectos. De esta forma, conocer sus derivas puede contribuir a una mayor comprensi\u00f3n acerca de lo que se quiere significar cuando se utiliza en contextos diferentes al de su origen, a la vez que iluminar procesos de cambio social y pol\u00edtico en los que dicha resemantizaci\u00f3n se inscribe. 1.3.1 Parentesco, funci\u00f3n parental y parentalidad en antropolog\u00eda Como es bien sabido, la antropolog\u00eda se ha preocupado desde sus inicios por el parentesco y las diversas formas sociales de organizarlo. No pretendo aqu\u00ed realizar un recorrido por la  51 vasta historia de este campo de estudios, sino apenas subrayar su centralidad y dar cuenta de c\u00f3mo sus derivas te\u00f3ricas se conectan con las de la categor\u00eda de parentalidad. Desde la obra cl\u00e1sica de Morgan, Sistemas de consanguinidad y la afinidad de la familia humana, de 1853, los estudios de parentesco estuvieron en el n\u00facleo de la antropolog\u00eda. En t\u00e9rminos generales, ha predominado un inter\u00e9s en la recreaci\u00f3n en el tiempo de estructuras de relaciones y la reproducci\u00f3n de posiciones sociales antes que de individuos f\u00edsicos, procesos en los cuales la relaci\u00f3n parento-filial es fundamental.9 Tal como ha sido analizado por Carsten (2003), figuras centrales a los desarrollos te\u00f3ricos de la disciplina de principios y mediados de siglo XX -como Malinowski, Radcliffe-Brown, Evans-Pritchard y Fortes- mostraron especial inter\u00e9s por los arreglos familiares, en cuanto instituci\u00f3n social para la producci\u00f3n y crianza de ni\u00f1os y ni\u00f1as. De hecho, ya en la d\u00e9cada de 1930, Malinowski (1930) tematiz\u00f3 la categor\u00eda de parenthood, usualmente traducida como parentalidad. En sinton\u00eda con el enfoque te\u00f3rico de la antropolog\u00eda brit\u00e1nica de la \u00e9poca, estos autores estaban especialmente interesados en la funci\u00f3n que los sistemas de parentesco ten\u00edan en la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica de los pueblos \u201cotros\u201d. Del otro lado del Atl\u00e1ntico, las obras de Ruth Benedict y Margaret Mead, de la Escuela de Cultura y Personalidad, se aproximaron a este objeto de indagaci\u00f3n poniendo en cuesti\u00f3n las nociones naturalizadas de edad, generaci\u00f3n y roles de g\u00e9nero. Algunos a\u00f1os despu\u00e9s, con el auge del estructuralismo en el pensamiento social en Europa, L\u00e9vi-Strauss provey\u00f3 a la antropolog\u00eda de una gran teor\u00eda del desarrollo de la cultura humana, en la que el parentesco ten\u00eda un rol crucial y cuyo \u00e9nfasis estaba en analizar las reglas sociales en t\u00e9rminos de la relaci\u00f3n estructural que un\u00eda un elemento con el otro. En la segunda mitad del siglo XX, se identifica un conjunto de trabajos que se propusieron precisar y complejizar las categor\u00edas de an\u00e1lisis propias del campo, a partir de la variabilidad etnogr\u00e1fica documentada. Al respecto, Goodenough (1970) recuper\u00f3 el estudio de Carroll sobre adopci\u00f3n en Ocean\u00eda, para proponer una consideraci\u00f3n m\u00e1s amplia del t\u00e9rmino parenthood, de modo tal que desnaturalice la relaci\u00f3n parent-child del lazo biol\u00f3gico (para un an\u00e1lisis de esta contribuci\u00f3n, ver Gonz\u00e1lez Echevarr\u00eda, 2016). A su vez, si bien en t\u00e9rminos categoriales, ya exist\u00eda la diferenciaci\u00f3n entre pater y genitor y mater y genitrix para distinguir la funci\u00f3n social de la biol\u00f3gica, Barnes (1961) argument\u00f3 que los  9 No desconozco el debate entre la teor\u00eda de la alianza y la teor\u00eda de la filiaci\u00f3n, sin embargo, considero que no es pertinente explayarme al respecto a los fines de este estudio. Para una aproximaci\u00f3n ver Villalta y Tiscornia (2014).  52 roles de genitor y genitrix tambi\u00e9n eran socialmente adscritos, asignados de acuerdo a las ideas predominantes sobre la biolog\u00eda de la concepci\u00f3n y la sexualidad. De hecho, ya el trabajo pionero de Malinowski hab\u00eda argumentado en pos de reconocer que el propio concepto de consanguinidad no tiene la universalidad que se le atribuye. Por su parte, Goody (1982), recuperando la obra de Malinowski, se propuso desglosar los sentidos condensados en la funci\u00f3n parental -parenthood- en cinco grupos: la concepci\u00f3n y/o gestaci\u00f3n; la crianza, nutrici\u00f3n y protecci\u00f3n; la instrucci\u00f3n, formaci\u00f3n y educaci\u00f3n; la asunci\u00f3n de responsabilidad respecto del/a ni\u00f1o/a; la atribuci\u00f3n de estatuto/identidad, vinculado a determinados derechos en el \u00e1mbito de las relaciones de parentesco. De esta forma, en la obra de Goody la categor\u00eda de parenthood ten\u00eda la suficiente amplitud y ambig\u00fcedad para identificar en cada grupo social a todas las actividades implicadas \u201cin producing a society\u2019s new recruit, and rearing them so that they can effectively assume adult roles in society\u201d (1978:230) y c\u00f3mo \u00e9stas son atribuidas y distribuidas. Con ello, Goody pretend\u00eda aportar a la cr\u00edtica de las asociaciones a priori entre las funciones y quienes las ejerc\u00edan, a la vez que alentar estudios sobre el modo variable de configurar las funciones parentales en cada sociedad, que tambi\u00e9n pudieran identificar lo invariante. No obstante, la propia laxitud de la categor\u00eda despert\u00f3 interrogantes acerca de la extensi\u00f3n y los l\u00edmites entre \u00e9sta y otras categor\u00edas anal\u00edticas, como tambi\u00e9n la posibilidad de que careciera de sentido para las propias personas implicadas en la investigaci\u00f3n (Townsend, 1997). Sin duda, el renombrado trabajo de Schneider (1980) es una referencia central en el proceso de revisi\u00f3n de este campo de estudios, en tanto critic\u00f3 la concepci\u00f3n geneal\u00f3gica del parentesco y puso en cuesti\u00f3n el presunto car\u00e1cter universal que se le hab\u00eda atribuido a muchas de las categor\u00edas -y las funciones a las que se les asociaba- utilizadas hasta el momento. A su vez, la obra de Schneider representa para el estudio del parentesco el desplazamiento m\u00e1s global de la antropolog\u00eda, desde la funci\u00f3n hacia el significado, en el que Geertz jug\u00f3 un rol fundamental, recuperando, a trav\u00e9s de Parsons, la teor\u00eda de Weber sobre el sentido de la acci\u00f3n social (Kuper, 1999). La antropolog\u00eda de g\u00e9nero y feminista fue otra de las principales fuentes de revisi\u00f3n te\u00f3rica y epistemol\u00f3gica, que a su vez dio lugar a una vasta cantidad de estudios sobre parentesco en las propias sociedades euro-americanas. De esta forma, se romp\u00eda lo que Carsten sintetizaba de forma ir\u00f3nica con la frase \u201cKinship was something they have, we have families\u201d (2004:15).  53 Las revisiones epistemol\u00f3gicas y categoriales promovidas desde la teor\u00eda feminista -en lo que Fonseca (2004) ha denominado como un movimiento de \u201ctranspolinizaci\u00f3n\u201d- impulsaron un cuestionamiento profundo a las propias palabras con las que se nombraban las relaciones y los sentidos embebidos en ellas. A partir de la cr\u00edtica a dicotom\u00edas como p\u00fablico/privado y producci\u00f3n/reproducci\u00f3n, en las que las mujeres aparec\u00edan como ligadas a lo natural y procreativo, las feministas se\u00f1alaron que la apelaci\u00f3n a los efectos del parentesco como hechos inmutables de la naturaleza constitu\u00eda una forma de justificar las relaciones de poder entre varones y mujeres (Tarducci, 2013). Desde esta perspectiva, se critic\u00f3 la supuesta naturalidad de las formas familiares y los roles de g\u00e9nero. En esta l\u00ednea, Yanagisako y Collier (1994) propusieron considerar al parentesco como un hecho emp\u00edrico, cuya forma, consecuencias y significados han sido construidos socialmente y deber\u00e1n ser analizados en su contexto, en tanto todo el proceso relativo a engendrar, gestar, parir y criar est\u00e1 sujeto a interpretaciones y prescripciones socioculturales concretas. A partir de estas revisiones, hacia fines del siglo XX y principios del XXI, lejos del ocaso que pod\u00eda preverse a partir de la obra de Schneider, hubo un florecimiento de trabajos que renovaron la antropolog\u00eda del parentesco. En particular, emergi\u00f3 lo que se puede denominar como un abordaje relacional y procesual del parentesco. Esto fue en gran medida propiciado por las investigaciones sobre nuevas tecnolog\u00edas reproductivas (Bestard, 2009; Franklin, 2001; Strathern, 1992a), arreglos familiares de personas LGTBIQ+ (Cadoret, 2003; Fonseca, 2008a; Weeks et al, 2001)10, como tambi\u00e9n por los estudios sobre adopci\u00f3n y circulaci\u00f3n de ni\u00f1os/as en distintos contextos sociales (Fonseca, 2008b; Leinaweaver, 2008; Tarducci, 2006). Uno de los nodos problem\u00e1ticos gir\u00f3 en torno a nuevas preguntas acerca del lugar y los sentidos que le son asignados a la biolog\u00eda. La referencia ineludible en estos debates es Strathern, quien, por ejemplo, en su revisi\u00f3n del libro Families We Choose de Weston (1991), afirm\u00f3 que quiz\u00e1s la cr\u00edtica fundamental de la obra es \u201cto make explicit the fact that there was always a choice as to whether or not biology is made the foundation of relationships\u201d (Strathern, 1993: 196; citado en Hayden, 1995: 45). A su vez, Strathern (1992b) argument\u00f3 que el parentesco es especialmente importante porque, en las concepciones euro-americanas, ha sido pensado como el dominio en el que la naturaleza y  10 Estas investigaciones han sido de importancia en los procesos de extensi\u00f3n de la categor\u00eda de parentalidad, puesto que han propuesto categor\u00edas como homoparentalidad, familias homoparentales y/o lesboparentales. En t\u00e9rminos generales, se trat\u00f3 de esfuerzos por nombrar arreglos familiares que no correspond\u00edan con el modelo de familia nuclear heterosexual y que no se ajustaban a las categor\u00edas de maternidad y paternidad.  54 la cultura se interconectan. As\u00ed, el parentesco provee una imagen de la relaci\u00f3n entre naturaleza y cultura. Por otra parte, fueron creadas nuevas categor\u00edas con el objetivo de enfatizar el car\u00e1cter continuo de la producci\u00f3n del parentesco (Edwards, 2000; Thompson, 2004). En estos esfuerzos se ubica la propuesta de Carsten (2000) de pensar en la noci\u00f3n de relatedness (usualmente traducida como conectividad), para dar cuenta de la plasticidad del parentesco, en tanto abierto a manipulaciones y transformaciones, y analizar los activos procesos a trav\u00e9s de los que ciertos tipos de relaciones son dotados de poder emocional. Esta y otras autoras procuraron enfatizar en la activa producci\u00f3n de relaciones de parentesco a trav\u00e9s de experiencias compartidas, reforzadas de forma continua y cotidiana a trav\u00e9s de interacciones e intercambios (Van Vleet, 2009; Weismantel, 1995). Estos abordajes a su vez dieron relevancia al car\u00e1cter relacional del parentesco y la mater-paternidad, de modo de tambi\u00e9n considerar que \u201cthe children themselves are active participants in the creation of parenthood\u201d (Townsend, 1997: 108). Al respecto, m\u00e1s cerca en tiempo y espacio, los trabajos de Gesteira (2016, 2020) sobre b\u00fasquedas de origen aportan a este punto al iluminar c\u00f3mo el parentesco puede incluso ser un espacio de activismo. En este recorrido, es relevante aludir al trabajo de Godelier (2004), M\u00e9tamorphoses de la parent\u00e9, cuyo cap\u00edtulo sexto se titula \u201cLes fonctions de la parent\u00e9 et le champ de la parentalit\u00e9\u201d. All\u00ed, el antrop\u00f3logo retoma el trabajo ya comentado de Goody, para proponer una definici\u00f3n de la categor\u00eda de parentalit\u00e9, que puede ser traducida como parentalidad. El t\u00e9rmino designar\u00eda el conjunto de obligaciones, prohibiciones, comportamientos, actitudes, sentimientos y emociones, actos de solidaridad y actos de hostilidad definidos culturalmente, esperados o excluidos por individuos que, en una sociedad caracterizada por un sistema particular de parentesco y que se reproduce en un contexto hist\u00f3rico dado - se encuentran en una relaci\u00f3n de madres/padres a hijos/as (parent-enfant) con otros individuos. Para cerrar este apartado, quisiera destacar algunas cuestiones que considero relevantes en relaci\u00f3n a los objetivos que me planteo. Las derivas conceptuales revisadas en los p\u00e1rrafos precedentes en torno al parentesco y la parentalidad en los debates antropol\u00f3gicos han tendido de forma creciente a subrayar su car\u00e1cter producido. El parentesco no es algo dado, sino que existen conjuntos de reglas sociales y jur\u00eddicas que establecen entre ciertas personas el v\u00ednculo parental, y a\u00fan dichas reglas son objeto de manipulaciones, flexibilizaciones y transgresiones. Como sistema clasificatorio, implica una  55 serie de mecanismos y principios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. M\u00e1s a\u00fan, las clasificaciones que estas reglas producen dif\u00edcilmente se sostendr\u00edan sin un conjunto de pr\u00e1cticas y actos cotidianos y continuos que las refuerzan y las dotan de sentido subjetivo y vivencial; pr\u00e1cticas y actos que a su vez pueden transformar y producir nuevos v\u00ednculos. Por ello, del car\u00e1cter producido deriva tambi\u00e9n el car\u00e1cter procesual, experiencial y agentivo del parentesco. A su vez, los usos de la categor\u00eda de parentalidad en este campo de estudios han procurado se\u00f1alar la pluralidad de formas de atribuir y organizar el parentesco en distintos grupos sociales. As\u00ed, ha sido empleada a los fines de descentrarse del modelo de familia nuclear heterosexual biologizada y de la dicotom\u00eda maternidad-paternidad. En este sentido, se trata, en el contexto de investigaciones antropol\u00f3gicas, de una categor\u00eda de car\u00e1cter descriptivo y no prescriptivo o normativo, centrada en comprender los procesos, pr\u00e1cticas y relaciones implicados en la producci\u00f3n social de nuevas generaciones. De all\u00ed la centralidad de la filiaci\u00f3n y los principios de descendencia en la teor\u00eda antropol\u00f3gica en su estudio del parentesco. La parentalidad, en este contexto, no aparece tanto como una preocupaci\u00f3n ligada a la crianza o al cuidado, sino a las formas hist\u00f3rica y culturalmente variables de imaginar, practicar y regular la reproducci\u00f3n social. Como tambi\u00e9n, comprender las relaciones entre las variaciones de las funciones parentales seg\u00fan los modos de descendencia y alianza y las formas de poder y jerarquizaci\u00f3n existentes en una sociedad. 1.3.2 Convertirse en madre/padre: el psicoan\u00e1lisis y la parentalidad El psicoan\u00e1lisis constituye otro discurso central estructurante de los modos de concebir y normar las relaciones de parentesco, tanto en los debates p\u00fablicos y las experiencias subjetivas, como tambi\u00e9n en cuanto campo de saber experto que ha informado y contin\u00faa informando formas de gobierno. Resulta dif\u00edcil ponderar los desarrollos de la categor\u00eda de parentalidad en el psicoan\u00e1lisis sin considerar e inscribirlos en su historia m\u00e1s amplia de desarrollos te\u00f3ricos sobre los v\u00ednculos parentales y, en particular, materno-filiales. Sin pretender hacer un recorrido por esta historia, hay algunos puntos salientes a remarcar. En t\u00e9rminos generales, no parece exagerado afirmar que durante buena parte de su historia, las teor\u00edas psicoanal\u00edticas tendieron a reforzar la responsabilizaci\u00f3n de las mujeres por la crianza y la formaci\u00f3n de ni\u00f1os/as11, construida hist\u00f3ricamente a fines del siglo XVIII (Badinter,  11  Agradezco a Juan Carlos Volnovich por el intercambio que enriqueci\u00f3 este an\u00e1lisis.  56 1991), al mismo tiempo que aportaron a la construcci\u00f3n de la familia nuclear como el punto de origen del yo (Illouz, 2007). Al respecto, la psicoanalista argentina Emilce Dio Bleichmar public\u00f3 en 1994 los resultados de un relevamiento de revistas de psiquiatr\u00eda y psicoan\u00e1lisis que arroj\u00f3 que un porcentaje notablemente mayoritario de los art\u00edculos establec\u00eda una relaci\u00f3n causal entre patolog\u00edas infantiles y el comportamiento materno. El art\u00edculo se llamaba elocuentemente \u201cHacia una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de la culpa\u201d (Bleichmar, 1994).12 Trabajos como los de Anna Freud y Melanie Klein teorizaron desde la d\u00e9cada del 40 la responsabilidad de las madres sobre la estructuraci\u00f3n ps\u00edquica de los/as ni\u00f1os/as. As\u00ed, las mujeres han sido vistas primariamente como madres y al servicio del desarrollo del infante y, por lo tanto, s\u00f3lo consideradas como objeto de asistencia. Las ideas de simbiosis original, binomio o apego han construido a su vez un continuo entre el embarazo y la crianza, en el que la mujer madre es colocada como parte de una tensi\u00f3n que debe resolverse a los fines del proceso de individuaci\u00f3n del beb\u00e9. Esto a su vez ha construido a la autonom\u00eda como la meta m\u00e1s valiosa. La obra del psicoanalista brit\u00e1nico Donald Winnicott aparece como una excepci\u00f3n en estos derroteros, con su conceptualizaci\u00f3n de la good enough mother y el good ordinary home, que permit\u00eda pensar m\u00e1s en la maternidad posible que en un modelo de ideal regulatorio. Por su parte, la obra de Piera Aulagnier ha aportado sobre el car\u00e1cter hist\u00f3rico-social de la mater-paternidad y de la conformaci\u00f3n de la trama filiatoria (LLobet, 2006). Por supuesto, tambi\u00e9n han sido vastas las cr\u00edticas provenientes del psicoan\u00e1lisis feminista a estos desarrollos, encarnadas en las figuras emblem\u00e1ticas de Nancy Chodorow y Jessica Benjamin, que fueron sucedidas por d\u00e9cadas de reflexiones y di\u00e1logos entre las teor\u00edas feministas y psicoanal\u00edticas. Sin embargo, me parec\u00eda relevante se\u00f1alar estos nodos cr\u00edticos, antes de comentar brevemente c\u00f3mo surgi\u00f3 la categor\u00eda de parentalidad en este campo de pensamiento. Una serie de trabajos identifican, dentro del psicoan\u00e1lisis, al trabajo de Therese Benedek titulado \u201cParenthood as a developmental phase: A contribution to the libido theory\u201d de 1959 como el origen del neologismo parentalidad (Gonzalez Echevarr\u00eda et al, 2020; Neyrand, 2001; Sellenet, 2014). Con esta categor\u00eda, pretend\u00eda conceptualizar el proceso psicoemocional com\u00fan a la madre y al padre a partir de la concepci\u00f3n de un/a hijo/a. La idea subyacente, entonces, era que la parentalidad no era un dato biol\u00f3gico ni jur\u00eddico, sino que  12 Agradezco a Valeria LLobet por esta notable referencia.  57 era el producto de un proceso ps\u00edquico de desarrollo de una posici\u00f3n parental interna al sujeto. D\u00e9cadas m\u00e1s tarde, la idea de parentalidad como proceso fue retomada por Houzel (1999), quien aport\u00f3 a la conceptualizaci\u00f3n precedente al argumentar que se trata de construcciones y transformaciones a trav\u00e9s de las que se deviene padre o madre desde el punto de vista ps\u00edquico. Por su parte, Lebovici (1998) ha enfatizado en la parentalidad en relaci\u00f3n a la transmisi\u00f3n transgeneracional del psiquismo. Un aspecto interesante a analizar es que es a partir del trabajo de Benedek en atenci\u00f3n perinatal que surge su inter\u00e9s por conceptualizar el puerperio como el momento en que dicho proceso de devenir madre acontece, y que es fundamentalmente un movimiento en riesgo. Otros/as autores/as (Balparda y Schroeder, 2014; Houzel, 1999; Sol\u00eds Pont\u00f3n, 2004) se\u00f1alan que quien acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino parentalidad fue Paul-Claude Racamier para reagrupar los de maternidad y paternidad. Casualmente, tambi\u00e9n Racamier se especializaba en psicosis puerperales, por lo que tambi\u00e9n propon\u00eda una visi\u00f3n de la maternidad como el ensamble de procesos psicoafectivos que se desarrollan e integran en la mujer durante la maternidad; definici\u00f3n que luego extendi\u00f3 a la de parentalidad, para incluir tambi\u00e9n al padre. De estos puntos de partida del uso de la categor\u00eda de parentalidad en el psicoan\u00e1lisis, me interesa remarcar -siguiendo la lectura de Sellenet (2014)- que dicha categor\u00eda qued\u00f3 revestida desde su origen por la idea de proceso, la idea de riesgo y el enfoque sobre la maternidad. En primer t\u00e9rmino, el car\u00e1cter procesual, ya revisado tambi\u00e9n en las teor\u00edas antropol\u00f3gicas, aqu\u00ed se relaciona con procesos ps\u00edquicos internos propios al devenir padre/madre, se trata de una constituci\u00f3n subjetiva que es, a su vez, relacional, en tanto el beb\u00e9 \u201cparentaliza\u201d al padre/madre (Sol\u00eds Pont\u00f3n, 2004). De esta manera, el psicoan\u00e1lisis tambi\u00e9n aport\u00f3 a la desbiologizaci\u00f3n de la parentalidad, aun cuando prioriz\u00f3 un enfoque de la subjetividad individual. El segundo punto es que la idea de parentalidad refiere a un discurso del riesgo, que se sustenta en la idea de que los/as padres/madres pueden volverse inapropiados por dificultades personales en dicho proceso de parentalizaci\u00f3n. A partir de esta duda acerca de la capacidad o posibilidad a priori de los adultos para humanizar y socializar a los/as ni\u00f1os/as, se movilizan im\u00e1genes y pr\u00e1cticas de apoyo y escucha a los/as padres/madres, descalificados en sus pr\u00e1cticas. Este es un punto de especial relevancia para los usos actuales de la categor\u00eda de parentalidad como objeto de regulaciones pol\u00edticas. El tercer punto nos devuelve al ya se\u00f1alado tropo cl\u00e1sico del psicoan\u00e1lisis: el v\u00ednculo materno- 58 filial. A pesar de que la categor\u00eda de parentalidad fue acu\u00f1ada para dar cuenta de procesos que afectan tanto a madres como padres, su uso en el psicoan\u00e1lisis no dej\u00f3 de estar situado en el marco de preocupaciones fundamentalmente en torno a la figura de la madre y su v\u00ednculo ps\u00edquico y subjetivo con el ni\u00f1o o la ni\u00f1a. 1.3.3 Derecho y parentalidad: de la patria potestad a la responsabilidad parental En el lenguaje del derecho, los usos del t\u00e9rmino parentalidad aparecen ligados a los procesos hist\u00f3ricos de restricci\u00f3n a la patria potestad (Guy, 1996; Villalta, 2010) y el creciente reconocimiento igualitario de ambos progenitores, de acuerdo al principio de coparentalidad que estuvo en el seno de las reformas legislativas que se dieron en las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 en distintos pa\u00edses (Chauvi\u00e8re, 2008). Si bien en t\u00e9rminos generales los c\u00f3digos civiles de principios de siglo XX reconoc\u00edan que la titularidad de la patria potestad correspond\u00eda a ambos progenitores, su ejercicio estaba limitado al padre.13 A su vez, las transformaciones en la familia y el reconocimiento de la variedad de arreglos familiares dieron lugar a la distinci\u00f3n entre la formalidad y la conyugalidad y entre la conyugalidad y la parentalidad (Mellier y Gratton, 2015). En este sentido, la categor\u00eda de parentalidad en el derecho de familia est\u00e1 ligada a lo que se ha interpretado como un proceso de democratizaci\u00f3n de las relaciones familiares, en cuanto restricci\u00f3n de la autoridad paterna y cuestionamiento al sesgo patriarcal de las primeras legislaciones. Por otro lado, un aspecto central es que la categor\u00eda de parentalidad en el derecho de familia se ha desarrollado en estrecha relaci\u00f3n a la idea de responsabilidad, siendo la f\u00f3rmula \u201cresponsabilidad parental\u201d su expresi\u00f3n m\u00e1s saliente. Esto se inscribe en una transformaci\u00f3n de la naturaleza jur\u00eddica en la relaci\u00f3n entre padres/madres e hijos/as. La idea de restricci\u00f3n progresiva a la patria potestad que se\u00f1alaba en el p\u00e1rrafo anterior se relaciona justamente con un desplazamiento desde normativas que establec\u00edan que los ni\u00f1os eran propiedad de los padres y \u00e9stos ten\u00edan una serie de derechos y atribuciones sobre aquellos hacia un sistema que enfatiza los deberes y responsabilidades parentales hacia los/as hijos, en virtud de su protecci\u00f3n y desarrollo integral. El a\u00f1o 1989 es central en estos procesos, en tanto dos instrumentos jur\u00eddicos -uno de alcance nacional y otro internacional- legislaron en torno a ello. Me refiero al Children\u2019s Act del Reino Unido y a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del  13 Para un an\u00e1lisis sobre los casos de Argentina, Chile y Uruguay ver Paz Landeira y LLobet (2019).  59 Ni\u00f1o, adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas y ratificada, hasta la actualidad, por 196 pa\u00edses. En el marco de las preocupaciones por el balance entre la intervenci\u00f3n estatal y el respeto por la intimidad y privacidad de las familias que hist\u00f3ricamente marcaron el derecho de familia, la idea de responsabilidad parental ha sido analizada como elemento clave de un giro desde un abordaje basado en el bienestar a uno basado en los derechos (Dewar, 1998; Diduck, 2008). A su vez, Collier (2003) ha analizado que mientras que la noci\u00f3n de parentalidad parece ser propicia para referir a una diversidad de arreglos familiares, a\u00fan as\u00ed condensa un determinado modelo de familia, que estar\u00eda caracterizado por las cualidades de igualdad emocional y sexual, de derechos y responsabilidades mutuos en las relaciones, por una autoridad negociada sobre los ni\u00f1os, por la coparentalidad y por el compromiso tanto de mujeres como de varones con las obligaciones que los vinculan de por vida con sus hijos/as. En lo que refiere a la noci\u00f3n de responsabilidad, relativa a la parentalidad, Reece (2006) ha argumentado que, en contraste con los enfoques liberales de la responsabilidad enmarcados en t\u00e9rminos de capacidad, acciones libremente elegidas y causalidad, la responsabilidad en estos instrumentos se concibe en t\u00e9rminos de un proceso responsable (el de buscar consejo) y una actitud responsable (voluntad de aprender). Es en este sentido que identifica el cambio de la autoridad parental o patria potestad hacia la responsabilidad parental. Esto ha dado lugar a amplios an\u00e1lisis acerca de las pol\u00edticas dirigidas a apoyar a madres/padres en asumir y cumplir con sus responsabilidades (Gillies, 2005; Bridgeman, 2008). Para cerrar esta recapitulaci\u00f3n, resulta sugerente el an\u00e1lisis de Diduck (2008), quien se\u00f1ala que la regulaci\u00f3n jur\u00eddica de las relaciones familiares en su car\u00e1cter privado implica tambi\u00e9n su regulaci\u00f3n en cuanto relaciones sociales y pol\u00edticas. La autora afirma que el derecho de familia implica la promoci\u00f3n de alguna idea de justicia y bienestar para, y quiz\u00e1s incluso los derechos de, los miembros individuales del grupo familiar, pero tambi\u00e9n se trata de la naturaleza y el valor p\u00fablico de la dependencia y la independencia y de regular el equilibrio del poder pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico tanto en la sociedad como en la familia. Para Diduck, el derecho de familia trata sobre el manejo de las consecuencias personales y sociales de la interdependencia, el cuidado y la intimidad, precisamente porque esos roles han estado hist\u00f3ricamente ligados a la familia. Desde esta consideraci\u00f3n acerca de la importancia del derecho de familias en el ordenamiento y reordenamiento de este equilibrio  60 de responsabilidades, es que me desplazo hacia el siguiente apartado para analizar a la parentalidad como eje de gobierno, teniendo en cuenta los usos, di\u00e1logos y giros en el sentido que se le otorga a dicha categor\u00eda respecto de las derivas conceptuales que revis\u00e9 hasta aqu\u00ed. El recorrido por estos tres conjuntos de debates resulta una suerte de h\u00edbrido entre una revisi\u00f3n anal\u00edtica de antecedentes, por un lado, y un an\u00e1lisis de estos en cuanto discursos que han contribuido a moldear el debate contempor\u00e1neo en torno a la parentalidad, categor\u00eda en s\u00ed mismo h\u00edbrida, en cuanto designa tanto un problema te\u00f3rico como un problema pol\u00edtico.   1.4 Palabras de cierre La relaci\u00f3n entre las generaciones y, en particular, la formaci\u00f3n y cuidado de ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as y su incorporaci\u00f3n a la sociedad se han constituido hist\u00f3ricamente en un terreno propicio donde posar preguntas fundamentales en torno a la naturaleza infantil y su desarrollo, sus necesidades y la forma de distribuir responsabilidades para afrontarlas. En relaci\u00f3n al pensamiento antropol\u00f3gico, es un nodo problem\u00e1tico que abre interrogaciones acerca de la noci\u00f3n de persona y los procesos de individuaci\u00f3n y reproducci\u00f3n social. En efecto, tal como ha indagado en especial la antropolog\u00eda en su estudio sobre los sistemas y relaciones de parentesco, los procesos mediante los cuales los grupos sociales se reproducen como tales y, en particular, la reposici\u00f3n e incorporaci\u00f3n de quienes los integran no han sido librados al azar, sino que se han constituido en objeto de formas de imaginaci\u00f3n y regulaci\u00f3n social. Estos procesos, a su vez, guardan una relaci\u00f3n ineludible con la temporalidad y, muy especialmente con el futuro, puesto que lo que est\u00e1 en juego es la continuidad biol\u00f3gica y social y, con ella, las posibilidades de la transformaci\u00f3n. En este cap\u00edtulo he analizado los sentidos, categor\u00edas y saberes subyacentes a los programas de gobierno y desarrollo centrados en el apoyo parental. De esta forma, la primera parte del cap\u00edtulo se centr\u00f3 en una revisi\u00f3n anal\u00edtica de documentos producidos por organismos internacionales -agentes claves en estos procesos- a partir de algunos ejes de reflexi\u00f3n: la conceptualizaci\u00f3n y demarcaci\u00f3n de la primera infancia, los argumentos basados en el cerebro y el enfoque de la inversi\u00f3n social. Esta politizaci\u00f3n de la parentalidad implica un nuevo giro en los hist\u00f3ricos procesos de regulaci\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre la crianza de ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as y en la construcci\u00f3n de \u00e9stos/as como seres maleables, incompletos y dotados de futuridad.  61 La parentalidad se refiere en estos contextos a una distinci\u00f3n normativa entre comportamientos parentales positivos y negativos, enfatiza la inversi\u00f3n en el hacer de la parentalidad, y promueve la necesidad de habilidades comportamentales que deben ser adquiridas para ser padres/madres efectivos. Como se ha se\u00f1alado, a partir de estos argumentos se legitima un foco expl\u00edcito y sostenido en la minucia de las pr\u00e1cticas parentales cotidianas como vinculadas con el bien de la sociedad en su conjunto. A su vez, los documentos revisados evidenciaron una forma de concebir a problem\u00e1ticas sociales estructurales en t\u00e9rminos de riesgos, lo que genera c\u00f3digos poderosos de conducta, en una forma que coloca el foco en lo individual y en el estilo de vida.  En particular, los llamados programas de parenting, de crianza o de trabajo con las familias, promueven estrategias de intervenci\u00f3n temprana que dicen estar \u201cbasadas en evidencia\u201d, y son apuntaladas por teor\u00edas de determinismo infantil y usos de las neurociencias. Estas estrategias identifican a la parentalidad como proceso de socializaci\u00f3n privado, dom\u00e9stico, instrumental y orientado al futuro. Como se ha se\u00f1alado, lo que resulta llamativo es el v\u00ednculo creciente entre la l\u00f3gica de responsabilizar a los padres de las consecuencias de su rol y el desarrollo de una l\u00f3gica global de individualizaci\u00f3n en la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en un contexto neoliberal (Martin y Leloup, 2020). Al respecto, Faircloth (2020) tambi\u00e9n alerta que un enfoque individualizado de la parentalidad puede erosionar nociones de confianza y solidaridad social. La elasticidad y polisemia de la categor\u00eda de parentalidad parecen ser un aspecto clave en las condiciones de posibilidad para que hoy est\u00e9 en el centro de una agenda pol\u00edtica. No obstante el car\u00e1cter abierto de su definici\u00f3n, del recorrido por los usos anal\u00edticos de esta categor\u00eda en la antropolog\u00eda, el psicoan\u00e1lisis y el derecho emergieron algunos aspectos que, aunque con giros de sentido, se vinculan con las regulaciones pol\u00edticas actuales que proponen a la parentalidad como eje de gobierno, vinculado con el desarrollo infantil y de forma m\u00e1s amplia con el desarrollo y bienestar social. En particular, me refiero al enfoque sobre la pr\u00e1ctica y el proceso, antes que sobre el estatus, que es posible identificar como transversal. Por otro lado, en relaci\u00f3n espec\u00edficamente a los aportes de la antropolog\u00eda, esta categor\u00eda tambi\u00e9n se relaciona con intentos por dar cuenta de la variabilidad y diversidad de arreglos familiares. Sin embargo, este \u00e9nfasis en la diversidad, que tambi\u00e9n podemos relacionar con el comentado proceso de democratizaci\u00f3n de las relaciones familiares en el derecho, parece haber sido retomado en la actualidad en simult\u00e1neo con una mayor ansiedad sobre la calidad  62 y el manejo de las relaciones y pr\u00e1cticas familiares. Este aparente reconocimiento de la diversidad tiende a enmascarar que a\u00fan as\u00ed se promueve un modelo familiar, que se caracteriza m\u00e1s por una particular econom\u00eda afectiva que por los lazos jur\u00eddicos que unen a sus integrantes. Por otra parte, se evidenci\u00f3 c\u00f3mo la idea del riesgo asociada a la parentalidad que tuvo su origen en los desarrollos del psicoan\u00e1lisis permea hoy fuertemente las construcciones sobre la primera infancia y el desarrollo temprano. Un proceso similar parece haber ocurrido con la idea de responsabilidad parental que comenz\u00f3 a aparecer en instrumentos jur\u00eddicos para luego dar lugar a toda una concepci\u00f3n altamente individualizada y domesticada de la relaci\u00f3n adulto-ni\u00f1o. En las apelaciones constantes al futuro que se encuentran en los documentos de agencias internacionales en relaci\u00f3n a la inversi\u00f3n que madres, padres y estados pueden y deben hacer en primera infancia, emerge un enmarque conceptual en el que el futuro es definido a partir de un conjunto de derechos y obligaciones que ampl\u00edan las relaciones existentes en el presente. Retomando el trabajo de LLobet (2020), la futuridad contenida en la infancia es significada como riesgo, como inseguridad, frente a lo cual se deben instrumentar intervenciones que tiendan a asegurar la reproducci\u00f3n de las relaciones sociales del presente. Se trata de una orientaci\u00f3n hacia el futuro que naturaliza, en lugar de problematizar, los supuestos actuales sobre la familia y arreglos pol\u00edticos (Rosen y Suissa, 2020). Obturando, en el mismo movimiento, la posibilidad de pensar otros mundos posibles, otros arreglos de relaciones intergeneracionales y formas de reproducci\u00f3n y, por lo tanto, tambi\u00e9n otra forma de significar esa orientaci\u00f3n al futuro de lo infantil, que LLobet (2020) reelabora a partir de Arendt: la asociaci\u00f3n de la natalidad con la novedad, la libertad y la pol\u00edtica. Vemos, as\u00ed, c\u00f3mo el bienestar y el futuro aparecen ligados a una determinada forma de comprender y practicar los v\u00ednculos familiares. En tiempos en los que las formas de conyugalidad parecen estar siendo diversificadas, el amor parental en los t\u00e9rminos revisados aparece m\u00e1s reificado y enaltecido que nunca. En funci\u00f3n de la preeminencia de los argumentos basados en el cerebro, para justificar y legitimar estas formas de regulaci\u00f3n de la crianza \u2013especialmente en contextos de pobreza-, en el pr\u00f3ximo apartado me adentro en los debates y controversias suscitados en la investigaci\u00f3n neurocient\u00edfica sobre el desarrollo cognitivo y la pobreza infantil.     63 2. CAP\u00cdTULO 2 Neurociencias y desarrollo infantil: di\u00e1logos entre \u00e9ticas y saberes en torno a un \u201ccampo minado\u201d As\u00ed como en los \u00faltimos a\u00f1os han proliferado documentos de organismos internacionales, organizaciones no gubernamentales y agencias estatales sobre la primera infancia y la crianza como claves en la agenda de desarrollo, tambi\u00e9n se multiplicaron las conferencias, workshops y congresos. Entre ellas, la Conferencia Anual del Centro de Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Basadas en Evidencia de la Universidad Torcuato Di Tella (CEPE-UTDT), titulada \u201cFuturo de la Infancia en Argentina: mapa actual y pol\u00edticas pendientes\u201d, a la que asist\u00ed en noviembre de 2019. Durante esta conferencia, dos expositores -una economista y un neur\u00f3logo- se re\u00edan porque sus presentaciones de Power Point ten\u00edan dos diapositivas id\u00e9nticas. Les sorprend\u00eda, pero no tanto. A la audiencia tampoco. Es probable que incluso ya hubieran visto esas mismas im\u00e1genes alguna vez. Los expositores no eran colegas en el sentido estricto de la palabra. No compart\u00edan formaci\u00f3n ni lugar de trabajo, pero hablaban el mismo idioma -en sentido literal y figurado- y sobre todo compart\u00edan y eran co-productores de una misma narrativa sobre la primera infancia y el desarrollo.  Ella es argentina, estudi\u00f3 econom\u00eda en la Universidad de Buenos Aires (UBA) y luego realiz\u00f3 posgrados en la misma disciplina en Europa. Tiene casi quince a\u00f1os de experiencia en organismos internacionales en temas de desarrollo infantil temprano y especialmente en intervenciones sobre la parentalidad en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Desde su puesto en una OI, se ha constituido en una de las portavoces principales a nivel regional de los argumentos analizados en el cap\u00edtulo anterior. \u00c9l es m\u00e9dico neur\u00f3logo; tambi\u00e9n realiz\u00f3 sus estudios de grado en la UBA para luego especializarse en Estados Unidos y Europa. Se ha dedicado a la investigaci\u00f3n en neurociencias y a la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y es uno de los referentes del discurso neurocient\u00edfico y de su aplicaci\u00f3n en pol\u00edticas p\u00fablicas. La primera exposici\u00f3n estuvo a cargo del neur\u00f3logo. El eje de su presentaci\u00f3n puede sintetizarse en uno de sus enunciados: \u201cVivir en la pobreza produce un impuesto cognitivo. Adem\u00e1s, tiene un impacto anat\u00f3mico y funcional\u201d. Su primera diapositiva mostraba dos cerebros de perfil. En uno se ve\u00eda una suerte de tejido coloreado en amarillo que abarcaba  64 buena parte de la superficie neuronal, mientras que en el otro esta porci\u00f3n coloreada era m\u00e1s peque\u00f1a. Se trataba de im\u00e1genes obtenidas por t\u00e9cnicas de resonancia magn\u00e9tica. Se\u00f1al\u00f3 primero una y luego la otra: \u201cEste es un chico con buena nutrici\u00f3n y buen est\u00edmulo y estas son las conexiones de sustancia blanca, y este otro es un chico con deprivaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica\u201d. Luego de esta afirmaci\u00f3n, mostr\u00f3 por primera vez las diapositivas en com\u00fan con la economista. Son sencillas, un fondo negro y una serie de palabras en color blanco. En la primera, se le\u00edan 34 palabras, mientras que en la segunda, 10. Era dif\u00edcil a priori establecer una conexi\u00f3n entre ellas. Refer\u00edan a cuestiones varias: animales, partes del cuerpo, medios de transporte; sustantivos, verbos, adjetivos. El neur\u00f3logo las present\u00f3 de la siguiente manera: \u201cSon el resultado de un test de vocabulario a partir de im\u00e1genes que se hizo en distintos pa\u00edses de la regi\u00f3n. Este es un chico de Ecuador, de una familia de clase media, que est\u00e1 bien nutrido, bien estimulado cognitiva y emocionalmente [imagen con 34 palabras]. Este otro es un chico bien nutrido, pero que no est\u00e1 bien estimulado [imagen con 10 palabras]\u201d. Su presentaci\u00f3n continu\u00f3 alrededor de la importancia de usar la ciencia para pol\u00edticas p\u00fablicas a grandes escalas y cerr\u00f3: \u201cSi no lo hacemos por humanismo, hag\u00e1moslo por desarrollo\u201d.  Cuando lleg\u00f3 el turno de la presentaci\u00f3n de la economista, brome\u00f3 sobre la coincidencia, pero aclar\u00f3 su aporte: Estas im\u00e1genes nos muestran el problema de la equidad, pero tambi\u00e9n el problema de la eficiencia, porque cuando a este ni\u00f1o lo seguimos a los seis a\u00f1os llega con dos a\u00f1os y medio de rezago en relaci\u00f3n con el otro ni\u00f1o que est\u00e1 sentado en la misma sillita en la misma clase. Y no puede aprender. O sea, la inversi\u00f3n que se est\u00e1 haciendo en primer grado no es igualmente productiva -Heckman14 habla de esto, de las complementariedades din\u00e1micas-. No solo lo que se invierte en los primeros cuatros a\u00f1os de vida es lo que nos va a dar un retorno, sino que adem\u00e1s el retorno posterior va a ser mucho m\u00e1s productivo si invertimos desde m\u00e1s temprano. Aunque la diferencia de \u00e9nfasis es clara -entre el deterioro cognitivo, por un lado, y la eficiencia y productividad, por el otro- ambas exposiciones se inscriben en buena medida en un mismo enmarque para pensar la primera infancia y su desarrollo. No hubo en sus presentaciones mayores aclaraciones sobre el origen del estudio realizado. Solo a partir de recoger algunas palabras claves de las presentaciones y realizar b\u00fasquedas aleatorias, logr\u00e9 dar con la fuente. Se trata de un art\u00edculo publicado en The Journal of Human Resources por once economistas (Schady et. al, 2015), tres de ellos pertenecientes al BID y uno al BM.  14 Economista estadounidense. Premio Nobel de Econom\u00eda, exponente de los programas de inversi\u00f3n en primera infancia. Su obra ha sido comentada en el cap\u00edtulo precedente.  65 Partiendo del argumento de que el desarrollo en la primera infancia es un predictor importante del \u00e9xito en diversos dominios durante la adultez, all\u00ed se presentan los resultados de la aplicaci\u00f3n del Test de Vocabulario en Im\u00e1genes Peabody (TIVP) en cinco pa\u00edses: Chile, Colombia, Ecuador, Nicaragua y Per\u00fa. En dicho test, se muestran diapositivas con im\u00e1genes a ni\u00f1os/as para que identifiquen cu\u00e1l de ellas corresponde al objeto o la acci\u00f3n nombrada por el/la moderador/a. El test se interrumpe luego de que el ni\u00f1o o la ni\u00f1a haya cometido seis errores en las \u00faltimas ocho diapositivas.  La producci\u00f3n de este estudio y la publicaci\u00f3n de sus resultados se inscribe en los procesos analizados en el cap\u00edtulo precedente respecto de las iniciativas de organismos internacionales para incidir en el dise\u00f1o de pol\u00edticas para la primera infancia, desde un enfoque que considera a \u00e9sta como una etapa \u00fanica de desarrollo cognitivo con consecuencias para el resto de la vida y que, a su vez, identifica a los comportamientos de padres y madres como un factor de riesgo para dicho desarrollo. Es notable, en ese sentido, la aclaraci\u00f3n que hiciera el neur\u00f3logo en su presentaci\u00f3n respecto de que no se trata de un problema de nutrici\u00f3n -indicador privilegiado del bienestar infantil en otros tiempos-, sino de estimulaci\u00f3n. Estimulaci\u00f3n que, por otra parte, de acuerdo a la presentaci\u00f3n de la economista, parece no corresponder primordialmente a la escolarizaci\u00f3n, sino que es un problema previo y, por lo tanto, responsabilidad de las familias. Si bien a priori podr\u00eda parecer que se trata de una cuesti\u00f3n m\u00e1s intangible, las neuroim\u00e1genes -tal como la que se mostr\u00f3 inmediatamente antes de la imagen de las palabras- est\u00e1n dotando a la estimulaci\u00f3n de materialidad, a la vez que creando nuevas formas de representar y concebir a la mente humana. Se produce as\u00ed un efecto de asociaci\u00f3n entre las diapositivas: el manejo de menor cantidad de palabras se corresponde con cerebros menos desarrollados, producto de entornos menos estimulantes. Y en \u00faltima instancia, se apela a ver all\u00ed -en la imagen de un cerebro coloreado o en un conjunto mayor o menor de palabras- a un ni\u00f1o o una ni\u00f1a, cuyo desarrollo es deficitario. El modelo de desarrollo cognitivo que se sostiene en estas presentaciones reifica y segrega el tiempo en dos estados fijos (Nadesan, 2002). Uno es la primera infancia, ordenada en una l\u00ednea de tiempo homog\u00e9nea y cronol\u00f3gica con escalas de desarrollo. Como una zona espacializada f\u00e9rtil de posibilidades, este primer estado debe ser examinado con la intenci\u00f3n de identificar los fen\u00f3menos que contribuyen a los resultados medidos en el segundo estado, la edad adulta. La adultez, entonces, aparece como una edad indeterminada asociada a habilidades cognitivas fijas y acabadas.   66 Como se\u00f1al\u00e9, estas presentaciones tuvieron lugar en la Conferencia Anual del Centro de Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Basadas en Evidencia de la Universidad Torcuato Di Tella (CEPE-UTDT), realizada en noviembre de 2019, cuyo tema fue el \u201cFuturo de la Infancia en Argentina: mapa actual y pol\u00edticas pendientes\u201d. La temporalidad es de suma relevancia. La conferencia se realiz\u00f3 solo algunas semanas despu\u00e9s de las elecciones presidenciales en Argentina, en pleno proceso de conformaci\u00f3n de gabinetes. Ese d\u00eda, en el edificio de la UTDT situado en el barrio de N\u00fa\u00f1ez de la Ciudad de Buenos Aires se cruzaron funcionarios salientes y entrantes del Ejecutivo nacional con otros actores menos sujetos a los vaivenes electorales pero tambi\u00e9n participantes de la definici\u00f3n de agendas pol\u00edticas. Frente a un auditorio colmado, investigadores, autoridades nacionales, provinciales y locales, legisladores y representantes de fundaciones, organizaciones no gubernamentales e internacionales intercambiaron saberes y experiencias de intervenci\u00f3n en torno a pol\u00edticas para la primera infancia. Profundizar\u00e9 en estas redes en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, mientras que aqu\u00ed quiero resaltar que los argumentos basados en el cerebro, analizados en el cap\u00edtulo anterior, no solo hicieron parte de la presentaci\u00f3n del neur\u00f3logo. La coincidencia entre sus diapositivas y las de la economista sintetizan puntos comunes m\u00e1s amplios entre la mayor\u00eda de los/as expositores/as. Las neurociencias parecen haberse constituido en el m\u00e1s reciente discurso legitimador de pr\u00e1cticas de gobierno, con la fuerza seductora de las neuroim\u00e1genes, la pretensi\u00f3n de verdad cient\u00edfica y una renovada fe en el progreso. Palabras como neuroplasticidad, sinapsis y dendritas hoy pueblan documentos oficiales de gobierno y se repiten incesantemente en eventos como el organizado por el CEPE. Est\u00e1n en la base de la construcci\u00f3n de la primera infancia como \u201cventana de oportunidad\u201d o \u201cper\u00edodo cr\u00edtico\u201d.  Las im\u00e1genes empleadas por los dos expositores se han vuelto frecuentes en el campo de protecci\u00f3n de la infancia, tal como ha sido analizado por Tissera Luna (2014) en relaci\u00f3n a las campa\u00f1as de desinstitucionalizaci\u00f3n de NNyA. Mientras escribo este cap\u00edtulo, retorno al art\u00edculo de la antrop\u00f3loga brasilera Claudia Fonseca (2019), que parte de una escena muy similar a la que aqu\u00ed narro. Durante un congreso sobre adopci\u00f3n en M\u00e9xico, le llam\u00f3 la atenci\u00f3n la proyecci\u00f3n reiterada en sucesivas presentaciones de la imagen de dos cerebros, correspondientes a ni\u00f1os de tres a\u00f1os; muy similar a la que fue presentada por el neurocient\u00edfico en la conferencia a la que yo asist\u00ed. El cerebro m\u00e1s grande estaba etiquetado como \u201cnormal\u201d, mientras que el otro como \u201cnegligencia extrema\u201d. Comparto con Fonseca lo que ella describe como incomodidad y perplejidad frente a la eficacia, a la vez que el uso descontextualizado, de estos artefactos visuales tecnocient\u00edficos, que parecieran ser en s\u00ed  67 mismos portadores de verdad. Incomodidad que a su vez se liga a la memoria de nuestra disciplina sobre las perspectivas lombrosianas y de la antropolog\u00eda f\u00edsica de principios de siglo XX y que llevan a abordar con cautela los discursos que \u201cvinculam a biologia de certa classe, popula\u00e7\u00e3o ou ra\u00e7a a habilidades cognitivas e disposi\u00e7\u00f5es comportamentais\u201d (Fonseca, 2019: 6), en especial cuando \u00e9stos son apropiados por decisores pol\u00edticos. Sin embargo, la perspectiva etnogr\u00e1fica permite que la incomodidad no se transforme en mera acusaci\u00f3n, sino que se sostenga como pregunta. Inspirada por los trabajos de Puig de la Bellacasa, Haraway y Latour en los estudios de la ciencia y la tecnolog\u00eda, Fonseca invita a pensar en estos objetos tecnocient\u00edficos entretejidos en la vida, enlazados a actores y situaciones concretas, de forma de indagar tambi\u00e9n en los compromisos afectivos que hacen parte integral de sus representaciones. Incorporando a la propia perspectiva te\u00f3rica como objeto de an\u00e1lisis, la antrop\u00f3loga se pregunta \u201cpor que eu me importo, quem (al\u00e9m de mim) se importa e, em particular, como cada um de n\u00f3s importamos.\u201d (Fonseca, 2019: 3). La propuesta de Haraway (1991) en torno al conocimiento situado requiere que el objeto de conocimiento sea considerado como un actor y un agente, no como una pantalla o superficie sobre la que el conocimiento se proyecta o erige sin m\u00e1s. A su vez, desde esta perspectiva, la situacionalidad no se trata solo de identificar intereses preexistentes, sino de apreciar c\u00f3mo estos intereses se co-constituyen con el objeto y la forma de conocerlo. Desde esta perspectiva, se trata de procesos semi\u00f3tico-materiales que tambi\u00e9n tienen dimensiones afectivas y kinest\u00e9sicas; estamos entrelazados en lo que Haraway (1997) llama refiguraciones materializadas de mundos.  Las preguntas que plantea Fonseca en su art\u00edculo son retomadas del trabajo de Puig de la Bellacasa (2010, 2017), quien propone emplear la noci\u00f3n de cuidado para comprender la producci\u00f3n de conocimiento. Matters of care pretende dar cuenta del doble car\u00e1cter de la categor\u00eda de care en ingl\u00e9s -como un verbo transitivo (cuidar a\u2026) y como un verbo intransitivo (como un estado de la mente, una forma de interesarse o comprometerse con un asunto determinado). A partir de esta noci\u00f3n, Puig de la Bellacasa reivindica una comprensi\u00f3n del compromiso afectivo de quien investiga con su objeto de estudio. Un compromiso, como vimos, que hace a su mutua constituci\u00f3n, a su entrelazamiento material y semi\u00f3tico. En su reelaboraci\u00f3n de la categor\u00eda latouriana matters of concern, la autora recupera los abordajes feministas del cuidado -en tanto estado afectivo, como una actividad material vital y como una obligaci\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica- para pensar las pr\u00e1cticas de conocimiento y el trabajo cient\u00edfico. Su trabajo aporta a la idea de que la ciencia y la  68 tecnolog\u00eda est\u00e1n permeadas en su n\u00facleo mismo por la \u00e9tica y la pol\u00edtica, y no meramente en el \u201cuso/abuso\u201d que la sociedad hace de sus productos. Se inscribe, a su vez, en el pensamiento de Haraway, para quien el conocimiento y la ciencia son pr\u00e1cticas relacionales con importantes consecuencias materiales en la conformaci\u00f3n de mundos posibles.  En este cap\u00edtulo, me pregunto c\u00f3mo la circulaci\u00f3n de argumentos basados en el cerebro relativos al desarrollo infantil es significada y discutida por parte de algunos/as neurocient\u00edficos/as, considerando su propia implicaci\u00f3n en el campo y objeto de estudio y las apuestas \u00e9tico-pol\u00edticas que se entretejen a sus pr\u00e1cticas cient\u00edficas. En particular, la mirada sobre la circulaci\u00f3n implica atender a desarrollos, cruces y resultados no previstos en m\u00faltiples direcciones a partir de encuentros, negociaciones y tensiones dentro de un circuito en el que participan diversas figuras (Raj, 2013 en Macchioli et al., 2017). En estos procesos de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de conocimientos, me interesa analizar los debates que se dan al interior de las neurociencias a partir de que \u00e9stas, en cuanto saber experto, se articulan en escenarios hist\u00f3ricos y coyunturas particulares (Garc\u00eda, Macchioli y Talak, 2014).  A su vez, a partir de indagar en las concepciones que se movilizan sobre la infancia, me pregunto c\u00f3mo estos procesos contribuyen a redefinir la preocupaci\u00f3n pol\u00edtica y la agenda de investigaci\u00f3n sobre el desarrollo infantil, como tambi\u00e9n qu\u00e9 di\u00e1logos se vuelven posibles y cu\u00e1les resultan truncos. En un primer apartado, reviso anal\u00edticamente la bibliograf\u00eda que ha analizado la historia y expansi\u00f3n de las neurociencias y su incorporaci\u00f3n al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas. En el segundo apartado, analizo una serie de entrevistas que realic\u00e9 con tres investigadores de las neurociencias para pensar con ellos los modos de concebir a la infancia y, en particular, la relaci\u00f3n entre pobreza infantil y desarrollo cognitivo, considerando sus implicaciones \u00e9tico-pol\u00edticas en dicha \u00e1rea de estudio, como tambi\u00e9n los di\u00e1logos y enredos tanto con policy-makers como con los estudios sociales de la infancia. El cap\u00edtulo concluye con una revisi\u00f3n sumaria de los argumentos expuestos. 2.1 Hacia la conquista del cerebro Tal como fue se\u00f1alado por Smulski (2019), hacia mediados de siglo XX tuvo lugar un proceso epist\u00e9mico en el que una serie de disciplinas -la antropolog\u00eda, la ling\u00fc\u00edstica, la psicolog\u00eda junto a las nacientes ciencias de la computaci\u00f3n y neurociencias- confluyeron en su inter\u00e9s por indagar en la idea de que la mente pod\u00eda explicarse a partir de los nuevos conceptos de la informaci\u00f3n, la computaci\u00f3n y la retroalimentaci\u00f3n (Gardner, 1987). Este  69 proceso denominado revoluci\u00f3n cognitiva dio lugar a una serie de investigaciones emp\u00edricas de distintos aspectos del pensamiento y comportamiento humanos. En este contexto, la neurociencia cognitiva surgi\u00f3 como un \u00e1rea dedicada espec\u00edficamente a la interrelaci\u00f3n del sistema nervioso con los procesos cognitivos (Chuchland y Sejnowki, 1988).  Sin embargo, la comprensi\u00f3n de la individualidad en t\u00e9rminos del cerebro no era necesariamente novedosa en la \u00e9poca. Al respecto, Vidal (2009) ha se\u00f1alado que esta concepci\u00f3n previa seg\u00fan la cual la subjetividad y lo neurol\u00f3gico est\u00e1n \u00edntimamente vinculados es la que ha permitido el desarrollo y la popularizaci\u00f3n de la neurociencia contempor\u00e1nea, y no al rev\u00e9s. El historiador de las ciencias ha identificado esto como the ideology of brainhood, que hace del cerebro la locaci\u00f3n del yo moderno. Como sujeto cerebral, el ser humano estar\u00eda definido por la propiedad o calidad de ser -y no solamente tener- un cerebro. Los variados intentos a lo largo de la modernidad de examinar, clasificar y representar cerebros humanos dan cuenta de la profundidad hist\u00f3rica de esta concepci\u00f3n, basada tambi\u00e9n en la idea de que la morfolog\u00eda y/o la actividad cerebral guardan relaci\u00f3n con el comportamiento. El cerebro se configura como m\u00e1s que un \u00f3rgano, en tanto parece representar el centro de la mente y del self (Rose, 2007). La soci\u00f3loga feminista de la ciencia y el neurobiol\u00f3go, Rose y Rose (2016) tambi\u00e9n han indagado en los or\u00edgenes tempranos de la neurociencia y se\u00f1alan como punto de partida a la ubicaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal en el cerebro como uni\u00f3n entre el alma y el cuerpo propuesta por Descartes en la d\u00e9cada de 1630. Para ellos, ese fue el momento de inicio para que el cerebro se convirtiera en el sitio de convergencia de dos tradiciones diferentes: los fil\u00f3sofos interesados en el funcionamiento de la mente y la sede del alma; y la biomedicina, interesada en las funciones del cerebro, en la bioeconom\u00eda del cuerpo y sus diversas patolog\u00edas. Dos siglos m\u00e1s tarde, identifican otro hito fundamental en el surgimiento y expansi\u00f3n de la frenolog\u00eda, en la producci\u00f3n de una explicaci\u00f3n materialista de las relaciones entre la mente y el cerebro, en cuanto afirmaba ser capaz de inferir el temperamento, las inclinaciones y las habilidades de las personas palpando las protuberancias en la superficie de su cr\u00e1neo. En paralelo, tambi\u00e9n en la segunda mitad del siglo XIX, se expandieron las investigaciones con cerebros de personas muertas, en intentos de relacionar la estructura y la funci\u00f3n cerebrales, entre las que se destacan las del anatomista franc\u00e9s Paul Broca. Anatomistas y antrop\u00f3logos f\u00edsicos comenzaron a coleccionar cr\u00e1neos que luego se integrar\u00edan a los museos europeos de historia natural. A partir de este recorrido, Rose y Rose (2016) analizan c\u00f3mo, en el nivel macro de la coproducci\u00f3n de ciencia y sociedad, el cerebro  70 normal de la biolog\u00eda fue moldeado por el imperialismo del siglo XIX y las relaciones sociales patriarcales. Por lo tanto, el cerebro del hombre blanco de clase media en ascenso se construy\u00f3 como el est\u00e1ndar de normalidad. El resto -organizado por combinaciones de g\u00e9nero, clase y raza- se dispuso en orden jer\u00e1rquico, con la necesaria subordinaci\u00f3n de las mujeres y los pueblos racializados. Resuena el an\u00e1lisis planteado por Gisela Bock en torno a la \u201cbiolog\u00eda\u201d como categor\u00eda sociocultural que ha marcado la percepci\u00f3n y la relaci\u00f3n de los sexos, y la de otros grupos sociales. No obstante la variedad de significados que tiene la biolog\u00eda -puede referirse a las ciencias naturales, en particular a la gen\u00e9tica, a los objetos de estas ciencias, que abarcan desde la vida y la muerte hasta la anatom\u00eda y los cuerpos, los genes y el cerebro, desde las plantas y los cultivos biol\u00f3gicos hasta los animales y los seres humanos-, la autora analiza c\u00f3mo su aparici\u00f3n como perspectiva de intervenci\u00f3n social desde fines de siglo XIX fue en el sentido de referir a una constante inherente e invariable que se hallaba oculta tras los fen\u00f3menos culturales. De este modo, Bock se\u00f1ala que los usos m\u00e1s extendidos de la categor\u00eda de biolog\u00eda han sido aquellos que la convierten en una met\u00e1fora de la desigualdad, en tanto parten de \u201cla convicci\u00f3n de que las diferencias entre las personas justifican la desigualdad social y pol\u00edtica, y de que la igualdad deber\u00eda ser otorgada \u00fanicamente a los que son f\u00edsicamente iguales\u201d (Bock, 1991: 10). No obstante estos antecedentes en experimentaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de cuerpos humanos, el desarrollo de la neurociencia durante el siglo XX sucedi\u00f3 primordialmente en los laboratorios, a partir del trabajo con animales (ratas, gatos, perros y, en menor medida, monos). Tanto Rose y Rose (2016), como otros investigadores (Adelman, 2010; Prkachin, 2021) ubican en la d\u00e9cada de 1960 el surgimiento de la neurociencia moderna, encarnado en el Neurosciences Research Program fundado por Francis O. Schmitt en el Massachusetts Institute of Technology y en el trabajo de Herbert H. Jasper en el Montreal Neurological Institute que dar\u00eda lugar a la nueva organizaci\u00f3n global Interdisciplinary Brain Research Organization (luego renombrada como International Brain Research Organization).15 Hacia fines de esa d\u00e9cada, en 1969, fue creada la Society for Neuroscience y a su primera conferencia relevante, en 1979, asistieron 1300 personas. Rose y Abi-Rached (2013) analizan c\u00f3mo este n\u00famero creci\u00f3 persistentemente los a\u00f1os siguientes. Sin embargo, coinciden en se\u00f1alar que no fue hasta el comienzo del siglo XXI que se conform\u00f3 una  15 Para un an\u00e1lisis del desarrollo de estas dos organizaciones, sus diferencias en la forma de concebir la \"neurociencia\" y \"investigaci\u00f3n cerebral interdisciplinaria\" y c\u00f3mo \u00e9stas moldearon la neurociencia moderna ver Prkachin (2021).  71 verdadera infraestructura global para la neurociencia. Al d\u00eda de hoy, la Sociedad para la Neurociencia tiene alrededor de 36 mil miembros en m\u00e1s de 95 pa\u00edses. Rose y Abi-Rached se preguntan c\u00f3mo la neurociencia se transform\u00f3, en medio siglo, en tal repositorio de esperanza y anticipaci\u00f3n, y c\u00f3mo se volvi\u00f3 disponible para pr\u00e1cticas de gobierno.  Su pregunta se enlaza al fen\u00f3meno de incorporaci\u00f3n masiva de la neurociencia a las pol\u00edticas p\u00fablicas y, especialmente, a la pol\u00edtica social, iniciado en la d\u00e9cada de 1990, nominada por el entonces presidente de Estados Unidos, George Bush, como \u201cla d\u00e9cada del cerebro\u201d, a partir de lo cual la priorizaci\u00f3n del cerebro como campo de estudio, investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n se ha transformado en un fen\u00f3meno internacional. \u201cNeuro\u201d se ha convertido en un prefijo que no cesa de extenderse a nuevos aspectos de la vida. Rose y Rose (2016) se\u00f1alan que el trabajo neurocient\u00edfico se ha conformado en una neurotecnociencia, por la centralidad de las nuevas tecnolog\u00edas moleculares y digitales para sus desarrollos y, sobre todo, para su popularizaci\u00f3n. En especial la imagen por resonancia magn\u00e9tica funcional (IRMf) y otra serie de t\u00e9cnicas de imagen -usualmente le\u00eddas como indicadores sin mediaci\u00f3n de las funciones cerebrales- han dado lugar a nuevas formas de visualizar y ordenar el mundo y han propiciado la centralidad del cerebro en la ret\u00f3rica de esperanza contempor\u00e1nea, sustentada en una visi\u00f3n progresiva sobre el papel de la tecnomedicina en los procesos sociales (Mulkay, 1993). El proyecto BRAIN en Estados Unidos  y el Human Brain Project (Proyecto Cerebro Humano, HBP en ingl\u00e9s) en la Uni\u00f3n Europea con el antecedente del Proyecto Genoma Humano son indicios de este auge persistente.  \u00bfCu\u00e1l es la relevancia de esta historia para las pol\u00edticas de primera infancia? Como he se\u00f1alado, los argumentos basados en el cerebro est\u00e1n en el centro de los modos en que, desde estas pol\u00edticas, se regula la parentalidad en la contemporaneidad. Im\u00e1genes y categor\u00edas de la neurociencia son evocadas constantemente por expertos y decisores pol\u00edticos de este campo. Comprender las formas de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de estos conocimientos, entonces, aparece como una clave relevante para indagar en los procesos de significaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n del desarrollo infantil. Las categor\u00edas cient\u00edficas mismas traspasan constantemente las fronteras de los laboratorios, en recorridos m\u00e1s espiralados que lineales. Al respecto, se ha analizado el trabajo desplegado por el National Scientific Council on the Developing Child (Harvard University) junto al FrameWorks Institute en el marco de un proyecto de siete a\u00f1os en el que analizaron c\u00f3mo enmarcar la investigaci\u00f3n sobre el cerebro de forma que fuera m\u00e1s influyente para decisores pol\u00edticos y la audiencia en general. A partir de una serie de paneles y entrevistas para examinar qu\u00e9 conceptos tendr\u00edan el mayor  72 impacto, los especialistas en comunicaci\u00f3n idearon las siguientes met\u00e1foras (o elementos marco): arquitectura del cerebro, estr\u00e9s t\u00f3xico, servir y devolver y la imagen del circuito del cerebro como mejores opciones para un modelo simplificador que podr\u00eda mejorar el impacto de las pol\u00edticas (Shonkoff y Bales, 2011). El esfuerzo de comunicaci\u00f3n fue la b\u00fasqueda l\u00f3gica de un grupo de acad\u00e9micos que afirmaron que era hora de una \u201cmore robust Science-to-Policy Agenda\u201d (Shonkoff & Leavitt, 2010: 690). Es decir que con el fin de facilitar la comunicaci\u00f3n entre expertos y no expertos, pero tambi\u00e9n de incrementar la influencia y persuasi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico, se han producido una serie de met\u00e1foras. El punto de discusi\u00f3n, como ahondar\u00e9 a lo largo del cap\u00edtulo, es que suelen ser usadas ignorando su origen sociohist\u00f3rico concreto, como si refirieran a un desarrollo humano universal. A la vez, invisibilizan que se trata de nociones a\u00fan en discusi\u00f3n, a pesar de que en entorno no cient\u00edficos aparezcan como cristalizadas y un\u00edvocas.  Sin dejar de considerar estos complejos procesos de traducci\u00f3n y re-encuadre del conocimiento cient\u00edfico, quisiera aqu\u00ed matizar la hip\u00f3tesis de que la ciencia no habla por s\u00ed misma16, para avanzar hacia una perspectiva atenta a la co-producci\u00f3n y a los entramados semi\u00f3tico-materiales de los que cient\u00edficos/as, objetos y formas de conocimiento hacen parte. Tambi\u00e9n considerar el car\u00e1cter afectivo y \u00e9tico-pol\u00edtico del propio trabajo cient\u00edfico, lo cual implica asumir la inherente diversidad y el car\u00e1cter controversial y disputado de toda \u00e1rea de indagaci\u00f3n. Es por ello que este cap\u00edtulo se centra en el an\u00e1lisis de conversaciones y entrevistas con neurocient\u00edficos/as realizadas entre mayo y septiembre de 2020, de la lectura de sus producciones acad\u00e9micas, del seguimiento de sus redes de intercambio y cooperaci\u00f3n y de la asistencia a eventos y congresos. Me centro en la trayectoria de tres investigadores \u2013Sebasti\u00e1n Lipina, Alejandra Carboni y Michael Thomas17- que, aun cuando son de distintos or\u00edgenes, participan de una misma red de intercambio y di\u00e1logos, a la vez que cada uno de ellos ha sido parte del momento de conformaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del estudio neurocient\u00edfico de la pobreza infantil en sus respectivos pa\u00edses. El objetivo es comprender los modos encarnados en que dan sentido a sus investigaciones, de qu\u00e9 manera entienden que \u00e9stas se incorporan a di\u00e1logos previos sobre pobreza infantil y desarrollo y qu\u00e9 intervenciones y di\u00e1logos propician y cu\u00e1les otros obliteran.  16 Estoy haciendo referencia al trabajo citado en el p\u00e1rrafo anterior, \u201cScience does not speak for itself: Translating child development research for the public and its policymakers.\u201d, de Jack Shonkoff y Sharon Bales. 17 Los nombres y datos personales son reales, con el consentimiento de los/as entrevistados/as. Nombrarles de esta manera responde a principios \u00e9ticos y tambi\u00e9n epistemol\u00f3gicos, puesto que las reflexiones aqu\u00ed presentadas han sido producidas en di\u00e1logo con ellos/as.   73 2.2 Estudios neurocient\u00edficos de la pobreza infantil: trayectorias y reflexiones de un campo preliminar Sebasti\u00e1n Lipina tiene 53 a\u00f1os, es Director de la Unidad de Neurobiolog\u00eda Aplicada (UNA, CEMIC-CONICET) e investigador del CONICET. Se define como \u201cun psic\u00f3logo que trabaja a veces en el campo neurocient\u00edfico\u201d. Aun cuando sus investigaciones se centran en el desarrollo cognitivo y la pobreza infantil, no particip\u00f3 del encuentro sobre primera infancia organizado por el CEPE. En sus a\u00f1os de trayectoria de investigaci\u00f3n, parte de su trabajo se ha vuelto reflexionar y decidir cu\u00e1les son los espacios en los que intervenir, qu\u00e9 invitaciones aceptar, cu\u00e1les son sus interlocutores y c\u00f3mo estas intervenciones pueden ser le\u00eddas por otras personas. A partir de su experiencia, ha asumido que la producci\u00f3n de conocimiento requiere a su vez de estrategias de comunicaci\u00f3n que implican deliberar los modos en que dicho conocimiento se pone en juego. Al comentar sobre estas precauciones, da a entender que el debate p\u00fablico sobre neurociencias y primera infancia parece haberse constituido en un campo minado, en el que cada paso debe ser sopesado por las reacciones/asociaciones en cadena que puede generar. Nuestra conversaci\u00f3n, en cierta medida, tambi\u00e9n se da en estos t\u00e9rminos. Si bien recibe mi inter\u00e9s por dialogar con entusiasmo, mientras hablamos est\u00e1 intentando descifrar si en mis preguntas subyace una acusaci\u00f3n o condena. En sus reflexiones, Lipina va desplegando un mapa en el que yo tambi\u00e9n tengo un lugar.  Como su presentaci\u00f3n lo indica, Sebasti\u00e1n estudi\u00f3 psicolog\u00eda y si bien se form\u00f3 en psicoan\u00e1lisis, recuerda que desde que ley\u00f3 a Gregory Bateson en la facultad, le atrajeron la mirada sist\u00e9mica, las relaciones entre niveles y el inter\u00e9s por los procesos cognitivos. En el tercer a\u00f1o de la carrera ingres\u00f3 como pasante al laboratorio de neurobiolog\u00eda que actualmente dirige. Hasta su graduaci\u00f3n y durante los primeros a\u00f1os de su formaci\u00f3n doctoral recuerda que se dedicaba principalmente a realizar experimentos con animales con el objetivo de comprender las influencias de la privaci\u00f3n ambiental sobre el funcionamiento neural y cognitivo. Fue por sugerencia de su director que, en 1996, comenz\u00f3 a indagar en la relaci\u00f3n entre pobreza y funciones ejecutivas18 en beb\u00e9s y ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as. Tras los primeros estudios, en 1999 Lipina viaj\u00f3 a Inglaterra para realizar una estancia en el Instituto de Anatom\u00eda de la Universidad de Cambridge. Al regresar, la decisi\u00f3n estaba tomada: quer\u00eda  18 El concepto refiere a habilidades tales como la inhibici\u00f3n de la respuesta, la flexibilidad cognitiva y la memoria de trabajo, y las que derivan de ellas, como la planificaci\u00f3n. Actualmente, se encuentra en revisi\u00f3n y se ha sugerido integrarlo como componente de procesos de autorregulaci\u00f3n.   74 dejar de trabajar con animales para avanzar en la investigaci\u00f3n sobre pobreza infantil. Su curr\u00edculum vitae da cuenta de este proceso. Mientras que sus primeros trabajos publicados refieren a primates y la expresi\u00f3n de las c\u00e9lulas gliales19 en distintas \u00e1reas cerebrales, hacia el nuevo milenio -y hasta el d\u00eda de hoy- sus trabajos se enfocaron en abordajes de la pobreza infantil desde la neurociencia cognitiva y la psicolog\u00eda del desarrollo.  No solo fue un nuevo comienzo en su trayectoria, en tanto tuvo que reelaborar su proyecto de investigaci\u00f3n doctoral, sino que se trataba de un momento de inicio para el campo de indagaci\u00f3n mismo. A su vez, tal como ha sido analizado por Mantilla (2018), esto se dio en simult\u00e1neo a los procesos de popularizaci\u00f3n y diseminaci\u00f3n del discurso neurocient\u00edfico en espacios p\u00fablicos y medi\u00e1ticos. Aun as\u00ed, culminando la mentada \u201cd\u00e9cada del cerebro\u201d, la relaci\u00f3n entre estatus socioecon\u00f3mico y desarrollo cognitivo era a\u00fan un \u00e1rea de estudio muy reciente en el mundo. En el caso de la UNA dirigida por Lipina, desarrollaron trabajos pioneros en aplicar un paradigma de la psicolog\u00eda del desarrollo y de la neurociencia cognitiva al estudio de la pobreza en beb\u00e9s. Para \u00e9l fue un momento reflexivo, de replantearse hacia d\u00f3nde quer\u00eda dirigir su profesi\u00f3n y sus esfuerzos investigativos y la decisi\u00f3n estuvo atravesada por su inter\u00e9s y compromiso con lo comunitario. \u201cAportar desde el nivel del an\u00e1lisis neurobiol\u00f3gico, con todas las limitaciones del caso\u201d, expresa.  Aun cuando la problem\u00e1tica de estudio parece no haberse modificado desde aquella decisi\u00f3n de reformular su investigaci\u00f3n doctoral, basta con mirar las palabras de los t\u00edtulos y res\u00famenes de sus trabajos publicados para advertir reelaboraciones constantes. Del impacto lineal y unidireccional de la pobreza sobre el desarrollo cognitivo a una consideraci\u00f3n sobre la interrelaci\u00f3n y la mutua influencia entre distintos niveles de sistemas biol\u00f3gicos y sociales; de un \u00e9nfasis en el d\u00e9ficit y en el deterioro a una mirada compleja sobre la plasticidad y la diversidad de trayectorias. El estudio neurocient\u00edfico de la pobreza infantil empieza formalmente a mediados de la d\u00e9cada del 90. O sea, es un campo totalmente nuevo, preliminar, con todo lo que eso implica para un campo nuevo, es decir: la generaci\u00f3n de un cuerpo de evidencia, que es discutible, se proponen hip\u00f3tesis que hoy en d\u00eda ya las estamos discutiendo [...] Obviamente estamos llenos de contradicciones, este es un proceso en construcci\u00f3n. Lo primero que hemos hecho es tratar de tener un marco de referencia conceptual, aunque sea meta te\u00f3rico que nos permita incluir nuestras preguntas y nuestras propuestas de respuestas en un marco de complejidad.  19 Las c\u00e9lulas gliales son un grupo de c\u00e9lulas del sistema nervioso, que est\u00e1n involucradas en diferentes funciones como las de cubrir los axones neuronales (estructura nerviosa que sale del cuerpo de la neurona, con la finalidad de transmitir el impulso nervioso a otra c\u00e9lula nerviosa); complementar la transmisi\u00f3n de impulsos; participar de la respuesta inmunol\u00f3gica del organismo y de diferentes procesos tr\u00f3ficos del sistema nervioso, entre otras  75 Hoy en d\u00eda, estamos por el momento tratando de ir cerca, de estar contenidos por lo que son los postulados sist\u00e9micos-relacionales. Entonces todo es relacional. No se trata de relativizarlo al punto de no poder estudiarlo. En esos sistemas relacionales, vos pod\u00e9s considerar desde el nivel de an\u00e1lisis gen\u00e9tico molecular hasta el idioma y ver c\u00f3mo los distintos sistemas o niveles de organizaci\u00f3n se van relacionando entre s\u00ed (Entrevista Sebasti\u00e1n Lipina, junio de 2020).  A este giro en su carrera, le siguieron a\u00f1os de mucho intercambio y circulaci\u00f3n, centrales en su trayectoria pero tambi\u00e9n en la configuraci\u00f3n de una red de interlocuci\u00f3n y de la conformaci\u00f3n de una perspectiva anal\u00edtica. Recupero aqu\u00ed el an\u00e1lisis de Spivak L\u2019Hoste y Hubert (2012) sobre la movilidad cient\u00edfica y su tesis de que los desplazamientos de los investigadores modelan modos de producir conocimiento, a partir de lo cual proponen considerar la espacializaci\u00f3n de las ciencias de un modo contextualizado y subjetivo. Tal como surgi\u00f3 en otras entrevistas con investigadores de la regi\u00f3n, en contextos de academias latinoamericanas de psicolog\u00eda fuertemente atravesadas por el enfoque psicoanal\u00edtico, la conformaci\u00f3n de las neurociencias como campo de estudio fue en gran medida posibilitada por estos desplazamientos. Para Lipina, en particular, fueron especialmente significativos los sucesivos viajes que emprendi\u00f3 durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas al Department of Psychology y el Brain Development Laboratory de la University of Oregon y la relaci\u00f3n que a partir de ello se posibilit\u00f3 con el referente del campo de la neurociencia cognitiva del desarrollo, Michael Posner. Otro escenario de importante intercambio fueron las Escuelas Latinoamericanas de Educaci\u00f3n, Ciencias Cognitivas y Neurociencias, que a su vez evidenciaron el componente intr\u00ednseco de intervenci\u00f3n que tuvo este campo de estudios desde sus inicios. En efecto, el contexto escolar viene siendo para el equipo de Lipina y el de otros colegas, un escenario de indagaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y potencialmente de co-dise\u00f1o.  Alejandra Carboni tiene 45 a\u00f1os y es colega de Lipina, a quien conoci\u00f3 en una de las ediciones de dichas escuelas latinoamericanas. Con \u00e9l tambi\u00e9n comparte, desde entonces, publicaciones y eventos cient\u00edficos. Ella es uruguaya y se form\u00f3 en psicolog\u00eda en Montevideo entre 1991 y 1997, para luego continuar sus estudios de posgrado en neurociencias en Madrid, donde residi\u00f3 entre 2004 y 2011. Actualmente, dirige la l\u00ednea de investigaci\u00f3n \u201cNeurodesarrollo en la primera infancia\u201d en el Centro de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica en Psicolog\u00eda de la Universidad de la Rep\u00fablica (Uruguay). En el 2009 empezamos a armar la idea de crear un centro de investigaci\u00f3n b\u00e1sico en psicolog\u00eda, con gente que estaba afuera y que tambi\u00e9n ten\u00eda perspectivas y ganas de volver a Uruguay. Vos sab\u00e9s, igual que en Buenos Aires, la formaci\u00f3n en psicolog\u00eda est\u00e1 muy atravesada por el psicoan\u00e1lisis tradicionalmente, tanto en la Universidad de Buenos Aires como en la Universidad de la Rep\u00fablica (UdelaR). El eje de formaci\u00f3n nuestro era psicoanal\u00edtico. Y era muy poco lo que ve\u00edamos de otras corrientes y de otras aproximaciones  76 y roles de la psicolog\u00eda. Porque cuando nosotros\u2026 Cuando yo hice la formaci\u00f3n, el psic\u00f3logo era el terapeuta psicoanal\u00edtico, o sea esa era la imagen que vos ten\u00edas de alguien haciendo psicolog\u00eda. Era muy dif\u00edcil tener idea de otra posibilidad. A m\u00ed siempre lo neuro me gust\u00f3 bastante porque ten\u00eda como sentido para m\u00ed esa cosa de base material del comportamiento. (Entrevista Alejandra Carboni, junio de 2020). El relato de Carboni tiene puntos en com\u00fan con aquel desplazamiento que tambi\u00e9n narrara Sebastian desde el psicoan\u00e1lisis hacia las neurociencias. Aunque como vimos, en el caso de Lipina, su acercamiento a la neurobiolog\u00eda inici\u00f3 en el tercer a\u00f1o de su carrera de grado, por lo que se habitu\u00f3 tempranamente a la convivencia entre perspectivas. En la experiencia de Alejandra, esto tambi\u00e9n estuvo posibilitado por desplazamientos f\u00edsicos y geogr\u00e1ficos y por su formaci\u00f3n en el extranjero. En su reconstrucci\u00f3n de esos a\u00f1os, recuerda que a la par que ella y otros colegas comenzaban a pensar la posibilidad de volver a Uruguay, la propia UdelaR atraves\u00f3 por cambios. A partir de un proceso de evaluaci\u00f3n externa, la Facultad de Psicolog\u00eda fue instada a incorporar y fortalecer \u00e1reas de investigaci\u00f3n, para lo cual era tambi\u00e9n necesario que contaran con investigadores con t\u00edtulo de doctor/a.  Yo volv\u00ed en 2012 con un programa similar al Ra\u00edces de Argentina. Y ah\u00ed armamos el Centro de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica en Psicolog\u00eda (CIBPsi) que es muy nuevo. Todos los que regresamos ven\u00edamos m\u00e1s del estudio de psicolog\u00eda b\u00e1sica, o sea m\u00e1s bicho de laboratorio. Y cuando se organizaron estas escuelas latinoamericanas fue una cosa grupal de abrir una cancha y darnos cuenta que hab\u00eda un problema vinculado a educaci\u00f3n en nuestros pa\u00edses, sobre todo con los ni\u00f1os en los primeros grados, y que capaz hab\u00eda alguna de las cosas que nosotros hac\u00edamos, que pod\u00edan\u2026 S\u00ed, que pod\u00edan servir. O como preguntas que podr\u00edamos tambi\u00e9n plantearnos ah\u00ed. Siempre en m\u00ed caso, podr\u00eda decir en el resto de mis compa\u00f1eros, pero en mi caso era una cosa m\u00e1s de curiosidad, no tanto de \u201c\u00bfqu\u00e9 puedo dar yo hacia la pol\u00edtica en primera infancia o la educaci\u00f3n?\u201d Creo que todav\u00eda no lo tenemos claro. Pero s\u00ed, cosas como para qu\u00e9 es interesante entender esto. Entonces ah\u00ed en 2015, presentamos el primer proyecto dentro de esta l\u00ednea de Neurodesarrollo en la primera infancia... Sebasti\u00e1n tiene much\u00edsima m\u00e1s trayectoria y \u00e9l fue uno de los pilares que de alguna manera nos ayud\u00f3 y nos sostuvo para que nosotros pudi\u00e9ramos hacer ese paso. (Entrevista, Alejandra Carboni, junio de 2020).  Mientras habla, a Alejandra muy pocas veces se le cuela la primera persona del singular. Casi siempre habla del car\u00e1cter eminentemente colectivo de ese proceso de forjar un \u00e1rea de estudio y de la centralidad de los escenarios de interlocuci\u00f3n y de las redes de intercambio. Como recordaba Lipina respecto de sus primeros a\u00f1os en el estudio sobre pobreza infantil desde las neurociencias, Alejandra tambi\u00e9n narra que al inicio se trat\u00f3 de replicar estudios que se hubieran realizado en otros pa\u00edses para obtener datos nacionales que permitieran constatar la asociaci\u00f3n entre contexto socioecon\u00f3mico y desarrollo cognitivo. De su relato se evidencia una imbricaci\u00f3n desde el inicio entre el inter\u00e9s cient\u00edfico y la preocupaci\u00f3n por lo que era percibido como un problema p\u00fablico en relaci\u00f3n a la educaci\u00f3n infantil. A su vez refiere a esta suerte de salto que hay entre, por un lado, la comprensi\u00f3n cient\u00edfica, \u201centender estas asociaciones de una forma no determinista, sino desde la idea de  77 la sensibilidad al contexto, de la adaptaci\u00f3n\u201d, y, por el otro, la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas en base al conocimiento producido. Entre los proyectos desarrollados en estos a\u00f1os de trabajo, Carboni destaca el realizado en conjunto con equipos de Argentina en torno a la plataforma digital de estimulaci\u00f3n cognitiva Mate Marote y su adaptaci\u00f3n a ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as, del nivel inicial educativo. Hasta el momento, de la implementaci\u00f3n del programa han hallado de forma preliminar que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as que pertenecen al contexto m\u00e1s vulnerable (quintil 1) tuvieron un desempe\u00f1o significativamente mayor en las tareas con demandas de control inhibitorio y flexibilidad cognitiva luego de las 8 semanas de juego con la plataforma. Sin embargo, a\u00fan no est\u00e1 probado que dicha mejora se transfiera, es decir si persiste m\u00e1s all\u00e1 de la intervenci\u00f3n. A su vez, para Alejandra esto no quita la necesidad de abordajes complejos y multidimensionales.  Hay muchas experiencias que dan buenos resultados, pero la transferencia de recursos directos a la familia tambi\u00e9n, porque en la medida en que esas franjas salgan de situaci\u00f3n de pobreza, hay una serie de cosas que empiezan a pasar\u2026 es como un falso dilema, porque no hay una sola respuesta (Entrevista Alejandra Carboni, junio de 2020).  Estos resultados, aun con sus limitaciones, fueron recientemente publicados en una obra colectiva sobre exploraciones neurocient\u00edficas de la pobreza (Lipina y Segretin, 2020), en la que participaron investigadores de distintos pa\u00edses luego de coincidir y trabajar juntos en la edici\u00f3n de 2017 de la International School of Mind, Brain and Education, que fue organizada y dirigida por Lipina en la ciudad de Erice, Italia. En adici\u00f3n a investigadores de Argentina y Uruguay, pertenecientes en general a los equipos coordinados por Lipina y Carboni respectivamente, hubo investigadores de Estados Unidos, Espa\u00f1a, Pa\u00edses Bajos, Reino Unido y Suecia. Uno de los autores fue Michael Thomas (52 a\u00f1os), profesor de neurociencia cognitiva en la Birkbeck University de Londres y fundador en 2003 del Developmental Neurocognition Laboratory en la misma universidad. En la actualidad, dirige el Centre for Educational Neuroscience (Birkbeck, UCL Institute of Education y University College London). Su formaci\u00f3n de grado tambi\u00e9n es en psicolog\u00eda, con posgrados en ciencia cognitiva y psicolog\u00eda experimental completados en la primera mitad de la d\u00e9cada de 1990. Desde un enfoque que \u00e9l define como una mezcla de psicolog\u00eda, modelos computacionales, neurociencia y gen\u00e9tica, Thomas est\u00e1 interesado en aportar a los asuntos transdisciplinarios de las ciencias del aprendizaje. Posicionado en lo que se denomina neurociencia educacional, pretende hacer una \u201cpeque\u00f1a contribuci\u00f3n\u201d, fundada en la intuici\u00f3n de que si entendemos un poco m\u00e1s acerca de c\u00f3mo se desarrolla el cerebro y, fundamentalmente, los mecanismos de plasticidad cerebral y aprendizaje, es posible hacer un aporte a las pol\u00edticas educativas.  78 \u201cNo ser\u00e1 necesariamente la \u2018porci\u00f3n m\u00e1s grande la torta\u2019, seguramente sea una peque\u00f1a parte del rompecabezas, pero una pieza al fin\u201d, afirma durante uno de nuestros intercambios. A diferencia de Lipina y de Carboni, con quien no solo comparte autor\u00eda en el libro mencionado, sino tambi\u00e9n traducciones, di\u00e1logos y dossier de revistas, en la trayectoria profesional de Thomas los desplazamientos geogr\u00e1ficos no han sido tan notorios. Probablemente esto se deba tanto a las distintas tradiciones de las academias psicol\u00f3gicas, como tambi\u00e9n a las l\u00f3gicas centro-periferia que contin\u00faan operando en la producci\u00f3n cient\u00edfica y acad\u00e9mica. Sin embargo, aun dentro de las fronteras de su pa\u00eds, Thomas se ha movido. Desde un temprano inter\u00e9s por los procesos de adquisici\u00f3n de lenguaje, su paso por la unidad de desarrollo neurocognitivo en el Institute of Child Health, dirigida entonces por la Profesora Annette Karmiloff-Smith, fue central en forjar su inter\u00e9s por comprender los procesos cognitivos en la infancia y, en particular, por comprender la variabilidad. Thomas es uno de los investigadores que ha participado de la propuesta neuroconstructivista (Wastermann et al., 2017), que ha procurado aportar elementos para contextualizar las concepciones y categor\u00edas de infancias y desarrollo: propone diferentes niveles de an\u00e1lisis, retoma teor\u00edas piagetianas y las integra con la neurociencia, y propone constructos novedosos sobre la evoluci\u00f3n de representaciones neurales. Los tres investigadores, desde sus trayectorias en ciertos sentidos pr\u00f3ximas y en otros distantes, enfatizan recurrentemente en nuestras conversaciones la modestia y el car\u00e1cter provisional de los hallazgos de sus campos. En adici\u00f3n a ser co-part\u00edcipes de redes de intercambio y formaci\u00f3n, los tres han ocupado posiciones relevantes en la institucionalizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n neurocient\u00edfica sobre el desarrollo infantil en sus pa\u00edses, a la vez que comparten una mirada cr\u00edtica respecto de los modos de circulaci\u00f3n y popularizaci\u00f3n del discurso neuro. Tal como evidenciaba la precauci\u00f3n con la que se mueve y habla Lipina, ninguno desconoce los procesos de amplificaci\u00f3n y los, en ocasiones, inesperados efectos de estos estudios. Lejos de pretender contribuir a moldear una imagen ingenua de la producci\u00f3n cient\u00edfica, en los siguientes apartados reviso, en di\u00e1logo con estos investigadores, las principales controversias y dilemas que atraviesan sus trabajos, y de qu\u00e9 modos m\u00e1s o menos visibles, m\u00e1s o menos expl\u00edcitos, se implican en el campo minado del desarrollo en primera infancia en cuanto asunto de cuidado (Puig de la Bellacasa, 2017). Un aspecto sobre el que reflexionar es con qui\u00e9nes, de qu\u00e9 manera y con qu\u00e9 efectos son posibles los di\u00e1logos. En relaci\u00f3n a ello, la dislocaci\u00f3n respecto de las corrientes hegem\u00f3nicas al interior de las academias de psicolog\u00eda locales que evidencian las trayectorias de Sebasti\u00e1n  79 y de Alejandra ofrece una primera pauta para pensar las persistentes resistencias desde el campo psi y educativo, mayormente dominado por el lenguaje psicoanal\u00edtico y/o constructivista, hacia estos abordajes neurocognitivos.  2.2.1 M\u00e1s all\u00e1 del d\u00e9ficit: debates sobre lo normal y lo diferente Como se desprende de la escena de campo que reconstru\u00ed al inicio de este cap\u00edtulo, las actuales pol\u00edticas de desarrollo infantil temprano vehiculizan la idea de que la primera infancia es una etapa de riesgo, puesto que los d\u00e9ficits en la crianza y la estimulaci\u00f3n en dichos a\u00f1os, en particular aquellos asociados a situaciones de pobreza, pueden ocasionar impactos cognitivos perdurables hasta la vida adulta. Tal como ha sido analizado por Briolotti (2018), ya desde la segunda mitad del siglo XX en Argentina, se profundiz\u00f3 la tendencia en la pediatr\u00eda y la psicolog\u00eda a relativizar el determinismo constitucional, para otorgar mayor peso a variables ambientales, que comprenden todo lo que rodeaba al/a ni\u00f1o/a: el clima, la altura, los cuidados maternos y los llamados factores socioecon\u00f3micos, a los cuales se atribu\u00eda una importancia cada vez mayor. En ese sentido, es posible afirmar que el inter\u00e9s por la relaci\u00f3n entre pobreza y desarrollo infantil no es nuevo, sino que ha encontrado en las neurociencias novedosos lenguajes y tecnolog\u00edas. Sin embargo, como analizar\u00e9 a continuaci\u00f3n, el car\u00e1cter de dicha relaci\u00f3n contin\u00faa siendo objeto de disputas epist\u00e9micas y pol\u00edticas. Durante la entrevista, Thomas lo plantea de este modo. Parte de su trabajo y del que realizan otros/as investigadores/as de su centro se basa en la observaci\u00f3n de que la pobreza podr\u00eda estar teniendo un efecto en el desarrollo cognitivo infantil. En concreto, hay una correlaci\u00f3n entre aspectos que pueden ser medidos en el ambiente vinculados al estatus socioecon\u00f3mico y un conjunto de cambios estructurales y funcionales en el sistema nervioso. Identificar las rutas de asociaci\u00f3n entre \u00e9stos podr\u00eda brindar oportunidades para intervenir o pistas para mejorar pr\u00e1cticas educativas. Sin embargo, esto abre m\u00e1s preguntas que respuestas. Hay muchos aspectos ambientales que correlacionan juntos, con lo cual es dif\u00edcil saber cu\u00e1les producen qu\u00e9 efectos. La pobreza es en s\u00ed misma comprendida como multidimensional y, a la vez, \u00e9sta co-ocurre con otros fen\u00f3menos. Por otra parte, tampoco encuentran que estos efectos sean uniformes. Pero quiz\u00e1s lo que verdaderamente complica todo es lo obvio, que no obstante a veces se escurre de las explicaciones: correlaci\u00f3n no es igual a causalidad.   80 Con una afirmaci\u00f3n similar a \u00e9sta, empieza Lipina su presentaci\u00f3n en un evento de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica en 2019. En sus palabras, expres\u00f3 que \u201clos estudios nos muestran relaciones entre variables, pero no necesariamente por qu\u00e9 ocurren\u201d. A continuaci\u00f3n, aclara que parten de asumir la interdependencia de niveles de organizaci\u00f3n y la multidireccionalidad de los efectos de unos y otros, lo cual no permite pensar en relaciones de causalidad unilineal. O como lo ha escrito en otra oportunidad: \u201cLa naturaleza asociativa de esta evidencia no permite inferir los mecanismos causales a trav\u00e9s de los cuales tales relaciones se producen\u201d (Lipina y Segretin, 2019:27). El desarrollo, en su perspectiva, estar\u00eda caracterizado por una transformaci\u00f3n permanente y de mutua influencia entre sistemas biol\u00f3gicos y sociales a lo largo de toda la vida. Es por ello que se refiere m\u00e1s a procesos y experiencias que a etapas o per\u00edodos fijos.  No deja de ser un dato el car\u00e1cter aclaratorio de estas afirmaciones. Es que no siempre ni todos en las neurociencias lo piensan de esta manera. Basta recordar la presentaci\u00f3n del neur\u00f3logo en el CEPE, que ofrec\u00eda un abordaje m\u00e1s lineal y taxativo sobre \u201cel impuesto cognitivo que produce la pobreza\u201d. En efecto, en una etapa temprana del \u00e1rea de estudio, las interpretaciones predominantes de la evidencia tendieron a atribuir d\u00e9ficit por pobreza, que a su vez result\u00f3 en la construcci\u00f3n de patrones r\u00edgidos basados en la idea de riesgo y de privaci\u00f3n. De acuerdo a lo analizado en el cap\u00edtulo anterior, esto fue r\u00e1pidamente engarzado a teor\u00edas psicol\u00f3gicas sobre el determinismo infantil y teor\u00edas neoliberales sobre el capital humano, extendiendo los hallazgos de las neurociencias m\u00e1s all\u00e1 de sus posibilidades. Estos procesos han dado lugar a fuertes autocr\u00edticas (Bruer, 1999) y explican, en cierta medida, la cautela con la que hoy investigadores como Lipina, Carboni y Thomas abordan trabajos propios y ajenos. En la actualidad, los tres coinciden en que la hip\u00f3tesis del d\u00e9ficit es insuficiente, cuando no inadecuada.  Por supuesto que hace 25 a\u00f1os lo pensaban en ese marco porque era lo que uno le\u00eda, lo que uno todav\u00eda no se cuestionaba, hasta que empezamos a ver que hab\u00eda respuestas autorregulatorias en pobreza y \u00bfc\u00f3mo son?, \u00bfno son tambi\u00e9n adaptativas? Por supuesto, lo que estamos viendo ahora es que no hay d\u00e9ficit. Lo que hay es diferencia, hay diferente calidad de activaci\u00f3n, esa evidencia est\u00e1 viniendo de distintos pa\u00edses, en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, hay poca todav\u00eda, hay menos de diez trabajos, pero todo eso est\u00e1 motorizando una nueva manera de analizar el tema de la pobreza (Entrevista Sebasti\u00e1n Lipina, junio de 2020). Thomas comparte en gran medida esta visi\u00f3n y organiza los abordajes en dos modelos. Un modelo normativo, donde todos los efectos son pensados en t\u00e9rminos de d\u00e9ficit y un modelo adaptativo, donde los efectos son pensados desde la flexibilidad y la adaptaci\u00f3n, valga la redundancia. De acuerdo a \u00e9l, el principal problema del modelo normativo es que  81 implica la construcci\u00f3n de un par\u00e1metro de desarrollo cognitivo perfecto que, aun cuando resulta inexistente en t\u00e9rminos reales, es moldeado de acuerdo a mediciones y promedios hallados en poblaci\u00f3n blanca, occidental, urbana, de sectores medios-altos. A su vez, en adici\u00f3n a estos problemas de orden m\u00e1s epistemol\u00f3gico y \u00e9tico-pol\u00edticos, se\u00f1ala que el modelo normativo ha mostrado ser inapropiado para comprender la variabilidad, para explicar que, en efecto, los cerebros funcionan distinto, de acuerdo a distintos patrones de conectividad. Diferencia, no d\u00e9ficit. Para Thomas, la idea de d\u00e9ficit parecer\u00eda ser operativa s\u00f3lo en situaciones de privaciones extremas, asociadas a desnutrici\u00f3n o estr\u00e9s cr\u00f3nico.  Variabilidad, plasticidad20, flexibilidad parecen ser hoy las categor\u00edas centrales que organizan los intereses de estos investigadores y sus equipos, que los desplazan de modelos \u00fanicos de desarrollo para habilitar consideraciones complejas acerca de las m\u00faltiples trayectorias de desarrollo posible. Esto no solo implica una posici\u00f3n te\u00f3rica, sino que se traduce en decisiones metodol\u00f3gicas. Al respecto, Lipina comenta que en su equipo de investigaci\u00f3n no usan para tareas cognitivas ning\u00fan par\u00e1metro de normalidad o de umbral, incluso en las tareas estandarizadas, porque tendr\u00eda que estar representada la poblaci\u00f3n que se est\u00e1 evaluando, \u201ccuando esto viene de una prueba que fue validada en otra poblaci\u00f3n, nosotros usamos el dato bruto, no normativo, porque el dato bruto me da una imagen de una posibilidad de desempe\u00f1o\u201d. Esto refiere a que no se emplea un par\u00e1metro normativo con el que contrastar los datos obtenidos en los estudios, puesto que puede implicar perder de vista la variabilidad y situacionalidad de las respuestas cognitivas. Esta mirada se basa, a su vez, en el concepto psicol\u00f3gico de autorregulaci\u00f3n, que refiere a la capacidad cognitiva de ajustar pensamientos, emociones y pr\u00e1cticas de acuerdo al contexto. Constituyen procesos que se construyen, se aprenden y se modifican en el ciclo vital y, neurobiol\u00f3gicamente, se asocia a la organizaci\u00f3n de diferentes redes neurales. En relaci\u00f3n a diferencias interpretadas como adaptaciones a experiencias de pobreza, Thomas ejemplifica que lo que suele leerse como dificultad de concentraci\u00f3n o distracci\u00f3n podr\u00eda reflejar una mayor vigilancia apropiada para un entorno m\u00e1s peligroso; o bien la impulsividad podr\u00eda ser funcional a un contexto de mayor incertidumbre. Aun as\u00ed, los tres coinciden en se\u00f1alar que en el largo plazo esto podr\u00eda tener un costo. Por ejemplo, una preocupaci\u00f3n compartida son los niveles subcl\u00ednicos de  20 En particular, la centralidad de la idea de plasticidad en estas investigaciones ha dado lugar a lo que Rose (2012) ha llamado optimizaci\u00f3n, es decir pr\u00e1cticas tendientes a mejorar las oportunidades de vida de las personas en forma constante, m\u00e1s all\u00e1 de los criterios de salud y enfermedad. A su vez, para Novas (2006), la construcci\u00f3n cient\u00edfica del cerebro como un \u00f3rgano flexible y transformable impacta en una pol\u00edtica de la esperanza.  82 inflamaci\u00f3n y cronicidad de la respuesta al estr\u00e9s, que pueden generar una acumulaci\u00f3n de desgaste de diferentes sistemas org\u00e1nicos que se asocian con aumento de morbilidad y disminuci\u00f3n de la expectativa de vida. Nosotros creemos que conocer ese tipo de fen\u00f3menos puede contribuir a que los chicos sean vistos de una manera m\u00e1s compleja por los adultos de la sociedad. Es decir, nosotros creemos que los adultos no estamos viendo adecuadamente a los chicos en estos aspectos y creemos que lo neurobiol\u00f3gico tiene que ser parte de nuestra mirada, dentro de una complejidad que tenemos que comprender colectivamente. Sobre todo con las infancias que est\u00e1n padeciendo la injusticia de la pobreza porque ah\u00ed la adversidad hace que los sistemas de regulaci\u00f3n est\u00e9n mucho m\u00e1s demandados. Es un tema de inequidad. (Entrevista Sebasti\u00e1n Lipina, junio de 2020). Este se\u00f1alamiento acerca de la mirada incompleta sobre la infancia parece ser una posici\u00f3n cr\u00edtica respecto de la noci\u00f3n de persona o de lo humano m\u00e1s pr\u00f3xima al constructivismo social. Hay un reclamo all\u00ed por reintegrar la materia, lo org\u00e1nico, a la vez que tener en cuenta la experiencia, es decir, c\u00f3mo cada ni\u00f1o/a vivencia la pobreza, por ejemplo. No obstante, una limitaci\u00f3n actual frente a esta mirada sist\u00e9mica y ecol\u00f3gica, tiene que ver con las metodolog\u00edas neurales que contin\u00faan construyendo los datos principalmente en t\u00e9rminos individuales y las dificultades que suscita la integraci\u00f3n del cuerpo al an\u00e1lisis. Esto \u00faltimo en dos sentidos: por un lado, los estudios cognitivos pueden tanto contribuir a aportar a la complejizaci\u00f3n de lo humano, como avanzar en su fragmentaci\u00f3n; por otro lado, integrar la expresi\u00f3n y variabilidad corporal -en particular, cognitiva- a una comprensi\u00f3n sociohist\u00f3rica de lo infantil no resulta una tarea evidente. Nadie objetar\u00eda que en efecto se trata de un nivel de an\u00e1lisis pertinente, sin embargo lo que resulta controversial es dilucidar la pauta que conecta, por retomar la idea del antrop\u00f3logo Gregory Bateson (1990), tan influyente en la formaci\u00f3n de Lipina. Quiz\u00e1s dependa, entonces, de qu\u00e9 historia estemos contando. Al decir de Haraway: which stories tell stories matters, por lo que hace falta pensar c\u00f3mo un conjunto de historias puede normalizar todas las otras y cu\u00e1l es nuestra responsabilidad como investigadores en esos procesos. 2.2.2 El prefijo neuro-, los neuromitos y la seducci\u00f3n del cerebro Hay mucho discurso neurochucu por todos lados, determinista, se utilizan los conocimientos neurocient\u00edficos hasta ideol\u00f3gica y pol\u00edticamente para cosas que nosotros no estamos pero para nada de acuerdo. Entonces, como que parte de nuestro trabajo es diferenciarnos de todos los neurococina, neuroamor, neuro lo que quieras. Que oscilan entre miradas reduccionistas y deterministas del d\u00e9ficit al marketing de la sobreestimulaci\u00f3n, con Baby Einstein, Mozart for Kids y todo eso21 (Entrevista Alejandra Carboni, junio de 2020).  21 Para un an\u00e1lisis de los \u201cjuguetes de desarrollo cognitivo y neuronal\u201d ver Nadesan (2002).  83 En apartados previos, abord\u00e9 los procesos mediante los que las neurociencias se incorporaron masiva y aceleradamente al dise\u00f1o de pol\u00edticas sociales en general y a las dirigidas hacia la infancia, en particular. Proceso, a su vez, inscripto en una m\u00e1s amplia popularizaci\u00f3n del conocimiento sobre el cerebro. Como da a entender Carboni, lo neuro como prefijo se extiende a cada vez m\u00e1s \u00e1reas de la vida y promete ser la soluci\u00f3n a grandes problemas sociales. No obstante, parece necesario revisar la apelaci\u00f3n al nosotros de su relato. En primera instancia, podr\u00edamos pensar que se trata de una frontera entre cient\u00edficos y no-cient\u00edficos que apelan al cerebro para legitimar sus argumentos. Sin embargo, como hemos estado viendo, esta es una frontera m\u00e1s bien porosa. Al respecto Mantilla (2018) ha analizado la participaci\u00f3n de los propios cient\u00edficos -junto a otros agentes- en la producci\u00f3n del neuroboom, lo cual a su vez los obliga a posicionarse respecto a si los contenidos que se divulgan sobre las neurociencias son fieles o no a las evidencias cient\u00edficas existentes. Este papel activo que muchos/as neurocient\u00edficos/as asumen en medios de comunicaci\u00f3n y otras formas de intervenci\u00f3n p\u00fablica ha llevado a que sean analizados como anfibios, en cuanto individuos que act\u00faan simult\u00e1neamente en la producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y difusi\u00f3n de saberes, y en distintos niveles culturales y sociales (Caravaca, Daniel & Plotkin, 2018). Aun cuando muchos investigadores del campo neurocient\u00edfico han participado y contin\u00faan participando de distintos modos de esta ret\u00f3rica salvacionista y que construye al cerebro como la \u00faltima y m\u00e1s fundamental pieza en la comprensi\u00f3n de lo humano, para Carboni se trata m\u00e1s de un obst\u00e1culo, de una prenoci\u00f3n acerca de lo que ella y sus colegas hacen, que es necesario desarmar constantemente. En nuestra conversaci\u00f3n, ha caracterizado ese salto de sus estudios a las pol\u00edticas como una desilusi\u00f3n. Estos procesos de traducci\u00f3n, di\u00e1logos, articulaci\u00f3n -en las palabras de los investigadores- dan cuenta de giros, incomprensiones y resignificaciones.  Hay un exceso de uso de la evidencia para justificar la existencia de determinantes \u00fanicos tempranos para la vida productiva, la vida adulta. Esa ret\u00f3rica no viene de la neurociencia ni de las ciencias del desarrollo, viene de un intento de los economistas de la regi\u00f3n, de organismos multilaterales, para poder justificar teor\u00edas de capital humano que vienen fundamentalmente de la mano de [Gary] Becker22. La existencia de un per\u00edodo \u00fanico y temprano en el desarrollo que determine la vida adulta\u2026 desde el punto de vista de la evidencia que disponemos en neurociencia, no se sostiene. Cuando vos lo plante\u00e1s en los foros te miran raro, te miran como que vas en contra de una corriente. A m\u00ed eso no me importa  22 Gary Becker fue un economista estadounidense, galardonado con el Premio Nobel en 1992 por su trabajo en la aplicaci\u00f3n de los principios de la econom\u00eda en una variedad de aspectos del comportamiento humano; exponente de la teor\u00eda del capital humano.   84 porque lo que pido es la evidencia y no la tengo. Yo encuentro que ah\u00ed hay una articulaci\u00f3n que no es cient\u00edfica ni t\u00e9cnica. (Entrevista Sebasti\u00e1n Lipina, junio de 2020). La molestia en el tono de voz de Lipina se hace notar. Es algo que ha repetido en reiteradas ocasiones, como un obst\u00e1culo a remover, en coincidencia con lo referido por Carboni. Se trata, entonces, de una articulaci\u00f3n de conocimientos con teor\u00edas y saberes previos, que \u201cno se sostiene cient\u00edficamente\u201d, pero que por asociaci\u00f3n funciona como una forma de legitimaci\u00f3n. Sin embargo, aun cuando en la actualidad los principales portavoces de esta concepci\u00f3n del desarrollo infantil sean expertos de organismos internacionales y la teor\u00eda del capital humano sea uno de los marcos principales desde el que sustentan su perspectiva, esta representaci\u00f3n del sujeto y del determinismo de la experiencia infantil asociado al concepto de trauma no es ajena a la psicolog\u00eda, sino que ha sido activamente producida por algunas de sus corrientes, tal como ha sido explorado en el cap\u00edtulo anterior. Al respecto, Briolotti (2018) ha analizado c\u00f3mo la percepci\u00f3n de la primera infancia como un per\u00edodo decisivo para la salud mental y la integraci\u00f3n social del sujeto fue una constante durante buena parte del siglo XX, con fundamento en teor\u00edas psicol\u00f3gicas de diverso cu\u00f1o como el conductismo y el psicoan\u00e1lisis y como base para justificar las intervenciones en el campo de la crianza y la educaci\u00f3n infantil (Vilhena & Gomes Ferreira, 2014). Desde esta mirada de m\u00e1s largo aliento, bien podr\u00eda decirse que los argumentos basados en el cerebro est\u00e1n siendo principalmente movilizados para legitimar saberes y valores previos. A la persistencia de sentidos moralizantes sobre la crianza se a\u00f1ade la reducci\u00f3n de fen\u00f3menos complejos del desarrollo a asociaciones causales unilineales sin evidencia adecuada ni suficiente que las sostenga, incluso en la propia producci\u00f3n de saberes psicol\u00f3gicos y pedi\u00e1tricos. Lo que m\u00e1s parece molestar a Lipina son los di\u00e1logos que trunca esta articulaci\u00f3n. \u201cPorque desde los organismos internacionales suelen naturalizar una idea hegem\u00f3nica del desarrollo humano y usan a la neurociencia para sostenerlo. Y eso lleva a la cancelaci\u00f3n de todo un \u00e1rea de estudio que podr\u00eda contribuir a visibilizar la complejidad de trayectorias\u201d, agrega. Estos usos o articulaciones han dado lugar a lo que muchos investigadores del propio campo de las neurociencias nominan como neuromitos. Ideas o construcciones que se presentan como basadas en conocimientos acerca del cerebro para justificar teor\u00edas, pol\u00edticas e intervenciones, pero que no son sostenibles desde la evidencia neurocient\u00edfica. La propia construcci\u00f3n de los primeros mil d\u00edas como un per\u00edodo cr\u00edtico en el que se pueden producir d\u00e9ficits irreversibles y a partir del cual se puede predecir la vida adulta entra dentro de esta  85 categor\u00eda. Como tambi\u00e9n lo es la idea de que el impacto de la pobreza infantil tiene efectos permanentes y, por lo tanto, son irreversibles o que por exposici\u00f3n a privaciones el desarrollo del cerebro se interrumpe. Lipina aclara que el desarrollo se aproxima m\u00e1s a un devenir, en cuanto hay multiplicidad de trayectorias y derivas posibles, pero en donde justamente no es posible la interrupci\u00f3n. \u201cLa interrupci\u00f3n del desarrollo es igual a muerte\u201d, sentencia en una de sus exposiciones. Un elemento crucial en la producci\u00f3n de estos neuromitos es el uso de neuroim\u00e1genes, una pieza central en el particular r\u00e9gimen de visualizaci\u00f3n que acompa\u00f1a la propagaci\u00f3n del conocimiento neurocient\u00edfico y que urge a ver en ellas el n\u00facleo central del ser humano. Como aquellas que mencionara al inicio de este cap\u00edtulo y que se reproducen sin cesar en eventos sobre el desarrollo en la primera infancia. Estas im\u00e1genes suelen ser le\u00eddas como una captaci\u00f3n transparente y sin mediaciones de la pr\u00e1ctica humana. Sin embargo, condensan una serie de procedimientos y decisiones de los/as investigadores/as. Las t\u00e9cnicas de IRMf permiten asociar cambios en el flujo sangu\u00edneo durante la realizaci\u00f3n de una actividad. Esto significa que se est\u00e1 evaluando un aspecto de las funciones cerebrales. Por otra parte, asignar tales cambios a lo que supuestamente eval\u00faa la tarea que se administra durante la medici\u00f3n de los cambios en el flujo sangu\u00edneo ser\u00eda la reificaci\u00f3n de una identidad ontol\u00f3gica: por ejemplo, afirmar que un cierto cambio en el flujo es igual a control inhibitorio. La identidad ontol\u00f3gica elimina la diferencia entre asociaci\u00f3n y causalidad. Aun cuando este uso reificado y con pretensi\u00f3n de autoevidencia de las neuroim\u00e1genes es cada vez menos frecuente en \u00e1mbitos cient\u00edficos, persiste en actores pol\u00edticos y acad\u00e9micos hipervisibles, como los expositores de la conferencia del CEPE con los que inici\u00e9 este cap\u00edtulo. Al respecto, Ala\u010d (2008) analiz\u00f3 las neuroim\u00e1genes como representaciones visuales de aquello que era no-visible y, en t\u00e9rminos m\u00e1s generales, a la visi\u00f3n como un proceso situado en la intersecci\u00f3n entre instrumentos y tecnolog\u00edas, pr\u00e1cticas, escenarios y las experiencias encarnadas de los/as investigadores/as. Ver aparece ligado a acciones significativas concretas. Estas consideraciones sobre las neuroim\u00e1genes tambi\u00e9n son elocuentes sobre la historia del campo neurocient\u00edfico. Lipina y Thomas, que tienen m\u00e1s de veinte a\u00f1os de trayectoria en dicho campo, recuerdan que en la d\u00e9cada de 1990, cuando la imagen por resonancia magn\u00e9tica funcional era reciente, era frecuente que en los congresos se utilizaran las im\u00e1genes como prueba autoevidente y explicativa, mientras que ya en los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada del 2000, comenz\u00f3 a criticarse el reduccionismo que esto  86 implicaba. Es interesante c\u00f3mo las im\u00e1genes intervienen en lo p\u00fablico, traspasando las fronteras de los laboratorios y las academias, como un artefacto transparente, una suerte de talism\u00e1n, para acceder a la interioridad no solo corporal, sino del sujeto en su conjunto. Contribuyen, as\u00ed, a moldear al cerebro como un locus de agencia multicausal (Fox Keller, 2000) y de car\u00e1cter enigm\u00e1tico (Mantilla, 2014). Para ello se omite que esta forma de visualizaci\u00f3n que las neurociencias movilizan implica una construcci\u00f3n de dichas im\u00e1genes, una compleja tecnolog\u00eda de producci\u00f3n de una verdad sobre el cuerpo y sobre lo humano, sobre su esencia. Objetos como las im\u00e1genes cerebrales, producidas con asistencia mec\u00e1nica, an\u00e1lisis estad\u00edstico, software de visualizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n encarnada, son altamente intervenidos a la vez que son un agente de intervenci\u00f3n, aun cuando puedan aparecer inmediatamente legibles. Es central comprender este poder de tornar a estas im\u00e1genes en evidencias objetivas y sin marcas de autoridad, en tanto su aparente car\u00e1cter fotogr\u00e1fico solapa su naturaleza interpretada, agentiva y mutuamente constituida.  En nuestras conversaciones e incluso tambi\u00e9n en sus publicaciones y presentaciones p\u00fablicas, Lipina, Carboni y Thomas son reflexivos respecto de la seducci\u00f3n de las neurociencias, en particular para decisores pol\u00edticos. Thomas se\u00f1ala que se trata de un \u2018arma de doble filo\u2019, en tanto cuando dec\u00eds que algo est\u00e1 en el cerebro, los decisores pol\u00edticos son m\u00e1s propensos a creer que los efectos son reales, lo cual es importante para que la pobreza infantil se vuelva un asunto pol\u00edticamente relevante. Sin embargo, el lado negativo que \u00e9l encuentra es que tambi\u00e9n suelen pensar que aquello que est\u00e1 en el cerebro tiene un car\u00e1cter fijo, sin soluci\u00f3n y que, entonces, por el contrario puede reificar y funcionar como reproductor de las desigualdades. M\u00e1s que una preocupaci\u00f3n por la pureza del conocimiento cient\u00edfico, de las apreciaciones emerge su implicaci\u00f3n \u00e9tica con el problema que estudian y su inter\u00e9s por cuidar las intervenciones e interpretaciones a las que se puede dar lugar. El problema es que esas formas de abordar a la primera infancia son culpabilizantes, culpan a la familia de lo que le ocurre a un chico que no puede tener sus capacidades, etc., porque no hay suficiente inversi\u00f3n o porque no hay suficiente estimulaci\u00f3n. Nosotros no creemos eso, creemos que cada familia le da a los chicos muchas cosas, que eso pone en juego una din\u00e1mica muy compleja de trayectorias de desarrollo y de posibilidades, con dificultades pero no necesariamente determinantes de la productividad adulta. Eso ser\u00eda negligir los sistemas relacionales de desarrollo, cuando vos hac\u00e9s una proyecci\u00f3n a partir de una regresi\u00f3n de tu adversidad inicial con tu productividad en tu cuarta o quinta d\u00e9cada de vida, lo que est\u00e1s haciendo es borrar las trayectorias de cuatro d\u00e9cadas y para m\u00ed eso es peligroso, por lo menos, no coincido desde el punto de vista t\u00e9cnico ni ideol\u00f3gico, pero adem\u00e1s es peligroso porque las asociaciones de ese tipo no son causales, la manera de construir ese dato es asociativa, entonces tampoco est\u00e1s viendo las grandes diferencias individuales de las trayectorias. (Entrevista Sebasti\u00e1n, junio de 2020).   87 Sus palabras se\u00f1alan usos estrat\u00e9gicos de los conocimientos basados en el cerebro que resultan inesperados e incluso contradictorios respecto de la evidencia cient\u00edfica y, m\u00e1s a\u00fan, del esp\u00edritu y la intenci\u00f3n con que estos conocimientos fueron producidos. Aun as\u00ed, inspirada en el pensamiento de Ingold (2010, 2018) comparto la mirada que considera que el conocimiento cient\u00edfico no sale de los laboratorios y centros de investigaci\u00f3n como productos acabados, sino que las fronteras son porosas y estos conocimientos ingresan en corrientes de flujos variables y se enredan con otras cosas, que dan lugar a deslizamientos creativos y contingentes. Esto no quita que tambi\u00e9n dentro y entre los laboratorios se pongan en juego implicaciones \u00e9tico-pol\u00edticas y formas de cuidado respecto de los objetos y las \u00e1reas de estudio. A su vez, pensar la producci\u00f3n de conocimiento como pr\u00e1ctica relacional que tenga en cuenta estos flujos y desplazamientos, permite observar el modo en que dichos usos y efectos inesperados motorizan tambi\u00e9n reelaboraciones te\u00f3ricas, ajustes metodol\u00f3gicos y la reflexividad de los propios investigadores. As\u00ed, acuerdo con Caravaca, Daniel y Plotkin (2018) cuando afirman que \u201clos procesos de recepci\u00f3n, circulaci\u00f3n, reapropiaci\u00f3n y redefinici\u00f3n de saberes son fen\u00f3menos de car\u00e1cter multidireccional y constitutivos de los propios saberes\u201d (p.3), mirada que, a su vez, permite reflexionar sobre su eficacia social. 2.2.3 \u201cNo todo es el ambiente\u201d. Sobre las bases materiales del comportamiento m\u00e1s all\u00e1 del determinismo Al presentar a Sebasti\u00e1n anteriormente en este cap\u00edtulo, se\u00f1al\u00e9 que percib\u00ed en nuestro intercambio un intento de su parte de descifrar desde qu\u00e9 lugar me aproximaba a su trabajo. En este mapa de actores y saberes sobre la primera infancia, \u00e9l se posiciona en las ciencias del desarrollo a la vez que sostiene una mirada cr\u00edtica respecto de las construcciones de la primera infancia por parte de organismos internacionales y policy-makers, por los intrincados procesos de traducci\u00f3n y malas interpretaciones que he comentado. En ese mapa, yo tambi\u00e9n tengo un lugar, que, probablemente por formaci\u00f3n disciplinar en antropolog\u00eda, lo asocia a los estudios sociales de la infancia. Un campo de estudios con los que, por motivos diferentes, los di\u00e1logos tambi\u00e9n le resultan enredados. Desde su experiencia, buena parte de estos di\u00e1logos han sido truncos a raz\u00f3n de lo que \u00e9l analiza como un rechazo a lo biol\u00f3gico. Y se plantea la pregunta acerca de d\u00f3nde se ubican las ciencias del desarrollo en relaci\u00f3n a los estudios sociales de la infancia: \u00bfpor dentro, por fuera, en relaci\u00f3n a? Desde una posici\u00f3n pr\u00f3xima a la de Lipina, Carboni y Thomas tambi\u00e9n refieren batallar contra la acusaci\u00f3n de positivistas y biologicistas por parte de investigadores de las  88 ciencias sociales, que consideran que en parte se corresponde con una concepci\u00f3n de lo biol\u00f3gico como determinado y fijo. Thomas se\u00f1ala que hay mucha resistencia a considerar que \u201cno todo es el ambiente\u201d. De su parte, tambi\u00e9n reconocen las limitaciones propias para comprender que haya aspectos de la educaci\u00f3n, por ejemplo, que no sean mensurables o reductibles a t\u00e9cnicas. No obstante lo cual, apuestan por pensar juntos. Por otra parte, resulta dif\u00edcil pensar estos di\u00e1logos sin considerar las mediaciones y traducciones ya revisadas, en un particular contexto que ha sido analizado como de neuroman\u00eda, inscriptos en una extensa historia de explicaciones monocausales del comportamiento humano a partir de la selecci\u00f3n de alg\u00fan rasgo biol\u00f3gico/gen\u00e9tico/corporal. La cautela, como dijera Fonseca (2019), es comprensible. Aun as\u00ed, la cautela -en lugar de la negaci\u00f3n o la acusaci\u00f3n- quiz\u00e1s sea suficiente para propiciar alg\u00fan di\u00e1logo y co-producir nuevas formas de pensar la materialidad. Se puede llegar a afirmar ciegamente que, por ejemplo, no existe ninguna relaci\u00f3n entre lo org\u00e1nico y la capacidad ling\u00fc\u00edstica, y que absolutamente todo lo que le concierne al ser humano es de origen cultural o social. Nos hemos olvidado as\u00ed de la materialidad; no s\u00f3lo del mundo, sino tambi\u00e9n de nuestro propio cuerpo, y establecemos una oposici\u00f3n tajante entre naturaleza y cultura, entre mente y cuerpo (Silla, 2013:11). El fragmento precedente fue escrito por el antrop\u00f3logo argentino Rolando Silla en el marco de un dossier titulado \u201cMaterialidad y agencia: un debate con la obra de Tim Ingold\u201d. En su texto, resalta la perspectiva del antrop\u00f3logo brit\u00e1nico como potente para superar dichas dicotom\u00edas, en tanto aborda el mundo-vida desde la experiencia y los flujos en los que las cosas se hallan inmersas. En este pensamiento, la materia no es inerte y pasiva, sino que est\u00e1 ella tambi\u00e9n en el flujo de la vida. El fragmento, por otra parte, tiene sugerentes reminiscencias con lo dicho por Lipina en nuestro intercambio: \u201cLa biolog\u00eda tambi\u00e9n es parte de la voz infantil, en el sentido que expresa un estado que hay que tener en cuenta\u201d. Por otra parte, la propia historia de la antropolog\u00eda f\u00edsica y los cuestionamientos intradisciplinarios respecto de sus preceptos que se han dado a lo largo del siglo XX -y contin\u00faan- resultan elocuentes para avanzar en una consideraci\u00f3n no fragmentada de lo humano y de la vida en general. En particular, la llamada Nueva Antropolog\u00eda F\u00edsica ha recuperado la tradici\u00f3n boasina en torno a la plasticidad de los rasgos som\u00e1ticos en relaci\u00f3n a las condiciones ambientales (Stini, 2010), para reconceptualizar la variabilidad biol\u00f3gica desde enfoques procesuales, ecol\u00f3gicos y de ciclo vital. Por supuesto que esto no se ha dado sin conflictos, puesto que como ha se\u00f1alado Ram\u00edrez Vel\u00e1zquez (2014), la relaci\u00f3n biosocial no se resuelve simplemente con la articulaci\u00f3n de agregados. Uno de los emergentes en estos  89 debates se sit\u00faa justamente en la consideraci\u00f3n de las relaciones organismo-ambiente. Para continuar animando el problema, retorno a Bateson (1972), quien afirm\u00f3 que la mente no est\u00e1 limitada por la piel, sino que es inmanente a un sistema de relaciones y se realiza en \u00e9l, a trav\u00e9s de un flujo continuo de conexiones y caminos sensoriales (Carvalho & Steil, 2018)  Desde estos di\u00e1logos, emerge la pregunta acerca de si es posible incorporar la consideraci\u00f3n sobre los niveles de cortisol o hierro -por nombrar algunos indicadores- a las comprensiones sobre la experiencia y la agencia infantiles, de modo tal que \u00e9stos no funcionen como variables explicativas de los comportamientos, sino que visibilicen la singularidad y relacionalidad de lo humano -y m\u00e1s a\u00fan, de lo viviente- en todos sus niveles, a la vez que avanzar en consideraciones sobre la cognici\u00f3n en cuanto actividad pr\u00e1ctica no disociada del flujo experiencial.    2.3 Palabras de cierre En este cap\u00edtulo, procur\u00e9 reflexionar acerca de los dilemas suscitados por los procesos de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de conocimientos neurocient\u00edficos sobre el desarrollo infantil. Dar cuenta del modo en que los intereses cient\u00edficos est\u00e1n consustanciados con posiciones \u00e9ticas, pol\u00edticas y afectivas permiti\u00f3 visualizar a los objetos de conocimiento como asuntos de cuidado (Puig de la Bellacasa, 2017), en cuanto implican modos activos y no neutrales de involucramiento, en modos que la noci\u00f3n de preocupaci\u00f3n (concern) no logra captar. A su vez, permiti\u00f3 problematizar la idea de una preexistencia de espacios e instancias claramente delimitados: uno correspondiente a la producci\u00f3n, vinculado al mundo experto, y otro de recepci\u00f3n, vinculado a sectores sociales m\u00e1s amplios (Caravaca et al., 2018). A partir de conversaciones con investigadores neurocient\u00edficos y de la revisi\u00f3n de sus trabajos sobre pobreza infantil y desarrollo cognitivo, se evidenci\u00f3 el car\u00e1cter relacional de la producci\u00f3n de conocimiento a la vez que la persistente politicidad de los saberes expertos en torno a lo infantil y la definici\u00f3n de sus necesidades. En estos di\u00e1logos, los usos de conocimientos basados en el cerebro que hoy abundan en las pol\u00edticas de primera infancia y desarrollo infantil fueron en su gran mayor\u00eda matizados, cuando no abiertamente discutidos. Hacer neurociencias en relaci\u00f3n al desarrollo infantil parece que hoy requiere de involucrarse en un campo minado, en el que hacer investigaci\u00f3n neurocient\u00edfica requiere de involucrarse en una controversia p\u00fablica sobre los alcances de la  90 evidencia y las implicancias \u00e9tico-pol\u00edticas. La inscripci\u00f3n de estos saberes en trayectorias singulares y en sus contextos de producci\u00f3n y circulaci\u00f3n permite comprender a dichos saberes como tecnolog\u00edas que producen grillas interpretativas sobre problemas sociales.  De estos di\u00e1logos, emerge tambi\u00e9n de forma saliente la tensi\u00f3n en torno a la materialidad corporal, que puede ser comprendida tanto como un nivel de an\u00e1lisis que aportar\u00eda a la complejizaci\u00f3n de la experiencia -en particular, la infantil-, como tambi\u00e9n parte de eficacia autolegitimante de las neurociencias como parte de tecnolog\u00edas de gobierno y de la regulaci\u00f3n de la parentalidad en particular. Derivada de ello, surge la pregunta acerca de si desarrollo cognitivo es una nueva categor\u00eda sociocultural para marcar y distorsionar la percepci\u00f3n de las desigualdades sociales y c\u00f3mo son incorporadas y activamente producidas y reproducidas o puede aportar a una comprensi\u00f3n m\u00e1s compleja de la pobreza infantil, que recupere la materialidad de lo viviente sin pretender recortarlo de la red de relaciones y procesos sociohist\u00f3ricos en que se inscribe. \u00bfEs una reedici\u00f3n del debate \u201cnaturaleza contra crianza\u201d intersectado con nuevos sentidos regulatorios sobre la parentalidad y la estimulaci\u00f3n en la primera infancia o el principio de un camino para terminar con el falso dilema y para situarnos en la relacionalidad de lo humano en todos sus niveles? En mis intercambios con Thomas, \u00e9l se preguntaba si las neurociencias, al contribuir a aliviar los efectos de la desigualdad -al identificar, por ejemplo, c\u00f3mo equiparar trayectorias educativas incidiendo en procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje-, est\u00e1n ayudando a sostenerla. \u00c9l cree que no, sino que por el contrario puede aportar a una mejor comprensi\u00f3n de un fen\u00f3meno complejo. No es menor que, no obstante, se haga la pregunta. Y tambi\u00e9n reconoce que si la evidencia terminara mostrando que las rutas de causalidad son demasiadas, la \u00fanica soluci\u00f3n ser\u00eda terminar con la desigualdad. \u201cQuiz\u00e1s es lo que deber\u00edamos estar haciendo de todos modos\u201d, reflexiona. Otros neurocient\u00edficos tambi\u00e9n se han preguntado si estas investigaciones desv\u00edan la atenci\u00f3n de las consecuencias estructurales que genera la inequidad en primer lugar, corriendo el foco de los factores subyacentes que generan las condiciones para la desigualdad (Pakulak & Stevens, 2019). En su reflexi\u00f3n sobre el aporte de las neurociencias cognitivas para el estudio de las relaciones entre las condiciones socioecon\u00f3micas y el desarrollo humano, Pakulak y Stevens sostienen que la comprensi\u00f3n de los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales la inequidad se refleja a nivel biol\u00f3gico y se asocia con diferentes aspectos de la vida pueden ser una herramienta para continuar complejizando el problema de la pobreza. Las respuestas no son un\u00edvocas porque, como se ha visto, no lo son los saberes ni los sentidos que se les atribuyen. De all\u00ed la propuesta de pensar la ciencia  91 y el conocimiento desde sus efectos, desde aquello que produce, \u00bfqu\u00e9 pol\u00edticas -pero m\u00e1s en general- qu\u00e9 mundos posibilita y cu\u00e1les obstruye o silencia?   92 3. CAP\u00cdTULO 323 Expertos, trabajo relacional y la producci\u00f3n de evidencia alrededor del Plan Nacional de Primera Infancia Argentina estaba a una semana del primer balotaje presidencial de su historia.24 Un mes antes, la primera vuelta hab\u00eda colocado a Daniel Scioli, candidato del Frente para la Victoria (agrupaci\u00f3n pol\u00edtica en ese entonces al mando del Poder Ejecutivo), tres puntos por encima del jefe de gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Mauricio Macri, de la Alianza Cambiemos.25 Ese 15 de noviembre de 2015, todas las miradas estaban puestas en un suceso que era tan hist\u00f3rico como esas elecciones: el debate presidencial. Tambi\u00e9n por primera vez en el pa\u00eds, se desarrollaba un debate presidencial televisado, a instancias de la iniciativa Argentina Debate, ideada por un grupo de j\u00f3venes empresarios herederos de las principales compa\u00f1\u00edas del pa\u00eds, reunidos en la IAE Business School de la Universidad Austral. Inspirados en las experiencias de debates electorales de otros pa\u00edses, reunieron a pol\u00edticos, periodistas y acad\u00e9micos en un comit\u00e9 estrat\u00e9gico. Un actor central en conseguir respaldo y adhesiones a la propuesta fue el Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (CIPPEC), que dedic\u00f3 a tales fines buena parte de su cena de recaudaci\u00f3n anual realizada en abril de ese a\u00f1o. Esa noche de noviembre, en la que los televisores del pa\u00eds sintonizaron alguno de los canales por los que se transmit\u00eda, cristaliz\u00f3 un proceso que se remontaba al menos a un a\u00f1o atr\u00e1s y que tuvo como objetivo no solo instituir el debate presidencial -que cuatro a\u00f1os despu\u00e9s fue establecido como obligatorio por ley-, sino tambi\u00e9n sus coordenadas. Para ello, se public\u00f3 una serie de documentos program\u00e1ticos sobre \u00e1reas consideradas prioritarias para el desarrollo argentino: Seguridad; Perspectivas fiscales y relaciones fiscales intergubernamentales; Infraestructura: baja inversi\u00f3n y deterioro; Calidad institucional; Educaci\u00f3n: calidad para la inclusi\u00f3n educativa; y Primera infancia. A excepci\u00f3n del de Seguridad, todos fueron producidos por CIPPEC. Estos documentos, de hecho, se constituyeron luego en los ejes mismos que tuvo el debate. As\u00ed, el segundo t\u00f3pico sobre el que se expresaron los candidatos durante el debate fue Educaci\u00f3n y  23 Algunas ideas de este cap\u00edtulo fueron previamente presentadas en Paz Landeira, F. (2021). Narrativas sobre el desarrollo en la primera infancia. Cuadernos De antropolog\u00eda Social, (53), 85-101. 24 En el a\u00f1o 2003, el ex presidente y candidato Carlos Menem renunci\u00f3 al ballotage, por lo que N\u00e9stor Kirchner se consagr\u00f3 como presidente. 25 Cambiemos fue una coalici\u00f3n pol\u00edtica nacional, conformada por Propuesta Republicana (PRO), la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical (UCR), la Coalici\u00f3n C\u00edvica ARI y otras fuerzas pol\u00edticas de centro-derecha y derecha.   93 Primera Infancia. Sobre \u00e9ste, Mauricio Macri, quien resultar\u00eda ganador d\u00edas despu\u00e9s en el balotaje del 22 de noviembre, indic\u00f3 lo que luego asumir\u00eda como uno de sus ejes de gobierno, en particular para la cartera de Desarrollo Social: \u201cSiempre nuestra preocupaci\u00f3n son nuestros ni\u00f1os. Y lo m\u00e1s importante es ocuparse de ellos entre los 45 d\u00edas y el a\u00f1o, porque ah\u00ed es donde se marca el desarrollo\u201d. La noche del 15 de noviembre de 2015 es un fotograma de una pel\u00edcula en movimiento. En el sentido de que la preocupaci\u00f3n por la primera infancia no es novedosa; por el contrario, est\u00e1 entrelazada a los or\u00edgenes de la protecci\u00f3n social de los Estados modernos (Guy, 2002; Villalta, 2013; Llobet, 2020), en tanto los/as ni\u00f1os/as peque\u00f1os fueron concebidos como el futuro de las naciones y depositarios de las principales narrativas de desarrollo (Col\u00e1ngelo, 2012; Rojas Novoa, 2017). En virtud de su tratamiento como seres maleables e incompletos, variados proyectos pol\u00edticos y saberes disciplinares centraron su atenci\u00f3n en los primeros a\u00f1os de vida. Sin embargo, esta foto de 2015 sintetiza un momento singular en el que se advierte una expansi\u00f3n de iniciativas, narrativas y actores que, en diferentes escalas y escenarios, buscan consolidar al desarrollo en la primera infancia -early childhood development, seg\u00fan su denominaci\u00f3n en ingl\u00e9s- como una agenda pol\u00edtica prioritaria. Sin duda, las organizaciones no gubernamentales internacionales y las agencias internacionales tienen un papel hegem\u00f3nico en la conceptualizaci\u00f3n de la infancia, en la definici\u00f3n de problemas y en la promoci\u00f3n de intervenciones para darles respuesta (Barna, 2012; Tissera Luna, 2018). Sin embargo, estas definiciones no son simple y linealmente \u201ctransferidas\u201d de un sitio a otro. En ese sentido, esta coyuntura pol\u00edtica se presenta como un interesante punto de mira para dar cuenta de procesos locales de circulaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n de los debates internacionales m\u00e1s amplios, revisados en el primer cap\u00edtulo de esta tesis. La victoria de Cambiemos se inscribi\u00f3 en el marco del llamado \u201cgiro a la derecha\u201d en la regi\u00f3n, por lo que se trataba de un cambio de gesti\u00f3n, pero tambi\u00e9n de signo pol\u00edtico del partido gobernante. Sus principales dirigentes auguraban pol\u00edticas de ajuste, sobre todo por la v\u00eda de la reducci\u00f3n del Estado y el gasto social, a la vez que emprendieron campa\u00f1as de desprestigio del empleo p\u00fablico y las burocracias estatales, en fuerte contraste con los gobiernos kirchneristas precedentes que hab\u00edan apostado a la valorizaci\u00f3n y fortalecimiento del papel del Estado, muy especialmente en lo referido a pol\u00edticas sociales. Este momento transicional, entonces, se vuelve especialmente relevante porque permite apreciar los procesos micropol\u00edticos de construcci\u00f3n de una agenda propia como tambi\u00e9n de cambios en los reg\u00edmenes de visibilidad de actores no formalmente \u201cestatales\u201d en la  94 producci\u00f3n de pol\u00edticas. Mientras que en los gobiernos de N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner las organizaciones sociales y territoriales tuvieron una visibilidad protag\u00f3nica en la pol\u00edtica social, la alianza Cambiemos promet\u00eda un gobierno de expertos y una rejerarquizaci\u00f3n de las relaciones con organismos internacionales y organizaciones no gubernamentales y de voluntarios. A partir de este escenario, en este cap\u00edtulo indago en las pr\u00e1cticas de incidencia, la activaci\u00f3n de redes y usos estrat\u00e9gicos de narrativas globales -como las analizadas en el primer cap\u00edtulo- en torno a la primera infancia y su desarrollo que despliegan actores posicionados de forma variable y anclados en diversas trayectorias y saberes que intervienen en la producci\u00f3n de estas pol\u00edticas. Me refiero a expertos locales de organizaciones no gubernamentales, organismos internacionales y centros de expertos que, a diferencia de las investigaciones neurocient\u00edficas analizadas en el cap\u00edtulo precedente, se caracterizan por traducir, mezclar y ensamblar saberes; saberes que, desmarcados de sus condiciones de producci\u00f3n, a la vez que borroneados sus matices, l\u00edmites y dilemas, son transformados en \u201cevidencia\u201d. A su vez, se trata de agentes que se encuentran ligados m\u00e1s claramente a la producci\u00f3n de estatalidad, a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas variadas que analizar\u00e9 a lo largo del cap\u00edtulo. A partir de una revisi\u00f3n anal\u00edtica de documentos institucionales y notas period\u00edsticas, de entrevistas con expertos y profesionales de OI, ONG, centros de expertos y agencias estatales y de la observaci\u00f3n participante de conferencias y reuniones entre especialistas y decisores pol\u00edticos, en este cap\u00edtulo busco mostrar c\u00f3mo las interpretaciones y usos estrat\u00e9gicos de estas narrativas, as\u00ed como su eficacia pol\u00edtica para conformar una agenda y constituir una institucionalidad en torno a ella, est\u00e1n atravesadas por nociones en tensi\u00f3n sobre la infancia, por las tradiciones institucionales, como tambi\u00e9n por contiendas pol\u00edticas m\u00e1s amplias en torno al Estado y la pol\u00edtica social en la que se inscriben. El cap\u00edtulo se estructura en un primer apartado de revisi\u00f3n anal\u00edtica de las literaturas sobre expertos y brokers en relaci\u00f3n al dise\u00f1o de pol\u00edticas. Los siguientes apartados se centran en el trabajo relacional y las pr\u00e1cticas de montaje desplegados por expertos en los distintos momentos de la cronolog\u00eda alrededor del Plan Nacional de Primera Infancia, conjugando una mirada institucional con las perspectivas de los actores: en primer lugar, el momento previo a las elecciones presidenciales de 2015 en el que CIPPEC desempe\u00f1\u00f3 un papel fundamental; en segundo lugar, el lanzamiento del Plan en 2016 y su implementaci\u00f3n, en el que aparecen otros actores -como el BID, la OMEP y la UCA- y emergen tensiones en torno a la institucionalidad que deb\u00eda erigirse alrededor de dicho Plan y los sentidos sobre la protecci\u00f3n  95 de la infancia que encarnaba; en tercer lugar, se sit\u00faa en la presidencia de Argentina del G20 en 2018 y la inclusi\u00f3n de la \u201cinversi\u00f3n en primera infancia\u201d en la agenda de desarrollo, a partir de una estrategia desplegada por el MDSN junto a UNICEF; y, en cuarto y \u00faltimo lugar, se centra en la elaboraci\u00f3n de la Estrategia Nacional Primera Infancia Primero en 2019, que pretendi\u00f3 ser una instancia superadora del Plan Nacional. El cap\u00edtulo cierra con una reflexi\u00f3n acerca de los principales hallazgos.  3.1 Expertos, brokers y la pol\u00edtica de las pol\u00edticas La forma en que la producci\u00f3n de ideas pol\u00edticamente significativas pasa por actores, espacios y situaciones concretas en modos que desaf\u00edan clasificaciones r\u00edgidas de niveles y escalas es una pregunta que ha ocupado a distintas \u00e1reas de las ciencias sociales. Desde los estudios interesados por el gobierno transnacional, la obra de Stone (2004) constituye una referencia ya cl\u00e1sica sobre la transferencia de pol\u00edticas y, en particular, sobre lo que la autora denomina los transfer agents, entendidos como aquellos involucrados en las pr\u00e1cticas que mueven una pol\u00edtica de un sitio a otro y que, lejos de ser actores individuales y aislados, son miembros encarnados de comunidades epist\u00e9micas, de expertos y de pr\u00e1cticas -retomando y ampliando la cl\u00e1sica categor\u00eda de Haas (1992), de los estudios de las relaciones internacionales-. De la misma \u00e1rea de investigaci\u00f3n, Barnett y Finnemore (1999) se han detenido en el papel de los organismos internacionales y en c\u00f3mo \u00e9stos estructuran activamente el conocimiento, en cuanto se comprometen en pr\u00e1cticas que clasifican al mundo, crean categor\u00edas de actores y de acci\u00f3n, sujetan significados y articulan y defienden normas y principios a trav\u00e9s del globo. En sinton\u00eda, desde los estudios cr\u00edticos del desarrollo, King y McGrath (2004) han advertido los mecanismos mediante los que las agencias de desarrollo se posicionan a s\u00ed mismas como agencias de financiamiento y de monitoreo, a la vez que de conocimiento. Abordajes m\u00e1s recientes han instado por profundizar el enfoque relacional, de modo de concebir a estos actores como sociol\u00f3gicamente complejos, situados en campos organizacionales y pol\u00edticos cambiantes, cuyas identidades y trayectorias personales suelen estar vinculadas con las posiciones pol\u00edticas y soluciones que sostienen (Peck y Theodore, 2010). \u00c9ste y otros trabajos tambi\u00e9n provenientes de la geograf\u00eda pol\u00edtica o de las pol\u00edticas (Cook y Ward, 2012; McCann, 2008; Prince, 2010) han forjado un pasaje a pensar en  96 t\u00e9rminos de movilidad y mutaci\u00f3n, antes que de transferencia, en tanto esta categor\u00eda tiende a denotar unidireccionalidad y rigidez. Al respecto, y retomando estos trabajos, Ball (2016) ha se\u00f1alado que las pol\u00edticas son m\u00f3viles no en formas compactas o como \u2018paquetes\u2019, sino de forma fragmentada, lo que a su vez habilita a considerar los procesos mediante los que son reensambladas en formas, lugares y con prop\u00f3sitos particulares (McCann y Ward, 2012). As\u00ed, Ball, desde la sociolog\u00eda de la educaci\u00f3n y los estudios sobre pol\u00edtica educativa internacional y comparada, propone pensar a las redes globales de pol\u00edticas como construcciones sociales y humanas, siempre en proceso. De all\u00ed que insista en detenerse en el trabajo de los actores que componen dichas redes, inspirado en lo que Ong (2007) ha denominado una anal\u00edtica del ensamblaje, que crea formas de capital y valor espec\u00edficos. Por su parte, Lerner y Laurie (2010) han analizado c\u00f3mo las personas -en especial, los que llaman travelling technocrats- se mueven entre sectores y lugares local y globalmente, acumulando historias discursivas, sensibilidades y pr\u00e1cticas de modo de constituir embodied policy mobilities. De lo anterior se desprende un inter\u00e9s particular por estas figuras intermedias que se mueven entre campos y escalas o, m\u00e1s bien, que evidencian su car\u00e1cter contingente y relacional. Al respecto, desde la antropolog\u00eda, Merry (2006) ha analizado las pr\u00e1cticas de knowledge brokers en los procesos de vernacularizaci\u00f3n, es decir de las personas que est\u00e1n en el medio y traducen agendas globales de derechos y las reenmarcan en situaciones locales de demanda, en campos concretos de poder y de oportunidad. Si bien Merry est\u00e1 pensando en los activismos por los derechos humanos, su aporte resulta elocuente para pensar en los expertos, quienes traducen agendas e ideas que circulan en arenas transnacionales a un campo de discusi\u00f3n pol\u00edtico local y participan de la producci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n de las narrativas y argumentos validados. Su trabajo abreva sobre la categor\u00eda de knowledge brokerage propuesta por Liftin (1994) para pensar en los usos estrat\u00e9gicos de conocimiento y de conexiones por parte de los expertos para ganar apoyo pol\u00edtico.  En la academia local, Guti\u00e9rrez (2010) tambi\u00e9n ha retomado esta discusi\u00f3n para problematizar miradas sobre bur\u00f3cratas y expertos en pol\u00edticas que tienden a considerarlos como apol\u00edticos o instrumentales, como si se redujeran a la funci\u00f3n de proveer la mejor soluci\u00f3n t\u00e9cnica. Para el autor, los expertos hacen pol\u00edtica cuando hacen uso de la expertise como un recurso pol\u00edtico y negocian las relaciones pol\u00edticas, burocr\u00e1ticas y sociales a los fines de que sus propuestas sean aprobadas e implementadas. A su vez, Guti\u00e9rrez avanza en considerar distintos tipos de expertos -los t\u00e9cnicos al interior de las burocracias estatales, los  97 consultores y los investigadores acad\u00e9micos- y de distintos tipos de conocimientos de los que echan mano -cient\u00edfico, managerial y pol\u00edtico-. Por su parte, Morresi y Vommaro (2011) han propuesto pensar a la expertise como una forma de intervenci\u00f3n en el campo del poder mediante la producci\u00f3n de bienes simb\u00f3licos y materiales, mientras que Giorgi (2020) ha abogado por una mirada del \u2018ser experto\u2019 desde las pr\u00e1cticas, como formas rutinizadas de actuar y de presentarse ante otros. Es sugerente el trabajo de Badar\u00f3 (2011) sobre la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, cuando advierte que \u201cla oposici\u00f3n categ\u00f3rica entre t\u00e9cnica y pol\u00edtica, escenario y bastidores, visibilidad e invisibilidad no da cuenta de la naturaleza del r\u00e9gimen pol\u00edtico bajo el cual se inscribe el trabajo de estos expertos\u201d (p.85).  Una serie de trabajos tambi\u00e9n ha llamado la atenci\u00f3n acerca de que la creciente relevancia pol\u00edtica de los expertos se inscribe en procesos pol\u00edticos transnacionales que han tendido a priorizar a la evidence-based policy (Wiseman, 2010) y el fast policy making (Peck y Theodore, 2015). Dichos procesos parecer\u00edan estar en relaci\u00f3n con la p\u00e9rdida de la capacidad y/o legitimidad de investigaci\u00f3n del Estado, lo cual constituir\u00eda un terreno f\u00e9rtil para la producci\u00f3n y diseminaci\u00f3n de \u201cideas que funcionan\u201d o silver-bullet practice por parte de estas figuras mediadoras.  Aun cuando muchos de estos trabajos recuperan expl\u00edcitamente las categor\u00edas de broker y brokerage, considero que la literatura sobre expertos y su participaci\u00f3n en la producci\u00f3n de pol\u00edticas y de la estatalidad podr\u00eda beneficiarse de establecer mayores di\u00e1logos con la tradici\u00f3n antropol\u00f3gica en torno a estas figuras. Tal como ha sido analizado por Lindquist (2015) en su revisi\u00f3n sobre la materia, la del broker es en efecto una figura cl\u00e1sica en la disciplina, asociada especialmente al estudio de relaciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas \u201cal ras\u201d. Broker ha designado habitualmente actores sociales que se desempe\u00f1an como mediadores o intermediarios entre espacios y l\u00f3gicas dis\u00edmiles. Es justamente en virtud de esta habilidad para cruzar l\u00edmites y amalgamar lo que previamente estaba desunido que ha reca\u00eddo sobre ellos una cierta sospecha en torno a sus motivaciones y lealtades, lo que parece condensar una ambig\u00fcedad moral.  Desde los inicios de la antropolog\u00eda pol\u00edtica, la figura del broker apareci\u00f3 ligada al inter\u00e9s por el cambio social, desde la ruptura con las perspectivas ahist\u00f3ricas previas. Un ejemplo de ello son los estudios que consideraron al jefe de aldea en \u00c1frica como un broker entre campos superpuestos de autoridad pol\u00edtica africana y europea (Gluckman et al., 1949). Posteriores en el tiempo, los trabajos de Wolf (1956) y de Geertz (1960) tambi\u00e9n han apelado  98 a esta figura para describir formas cambiantes de autoridad pol\u00edtica y transformaciones en la relaci\u00f3n entre pueblos y metr\u00f3polis, mientras que Bailey (1963) ha considerado a los brokers como agentes de cambio social. Con la emergencia de la teor\u00eda de la modernizaci\u00f3n, los brokers pasaron a ser considerados figuras transicionales, para luego pr\u00e1cticamente desaparecer de la teor\u00eda antropol\u00f3gica (Lindquist, 2015). Fue a partir de los 2000, con la proliferaci\u00f3n de estudios sobre las transformaciones en la econom\u00eda global, las reformas neoliberales y la problematizaci\u00f3n de modelos de poder estado-c\u00e9ntricos que el broker resurge como posicionado en estas l\u00edneas de falla (James, 2011).  Los aportes de los estudios sociales de la ciencia y la t\u00e9cnica (Latour, 2005), los estudios cr\u00edticos del desarrollo (Mosse y Lewis, 2006) y los estudios transnacionales de la migraci\u00f3n (Lindquist et al., 2012) y de las finanzas (Zaloom, 2006) han sido claves para renovar la literatura antropol\u00f3gica sobre los brokers, para avanzar en considerarlos como una puerta de entrada etnogr\u00e1fica para iluminar contextos y procesos m\u00e1s amplios desde la perspectiva de la mediaci\u00f3n. El renovado inter\u00e9s por el estudio etnogr\u00e1fico del Estado ha propiciado una literatura m\u00e1s cr\u00edtica sobre el rol ubicuo de actores e instituciones con distintos grados de formalidad, de modo tal de incorporarlo en abordajes hasta entonces demasiado estado-c\u00e9ntricos (Meehan y Plonski, 2017), lo que a su vez ha llevado a reflexionar sobre los brokers en estas formas de estatalidad negociada (Hagmann y Peclard, 2010) y mediada (Raeymaekers et al., 2008).  De los actuales desarrollos, hay algunos que resuenan especialmente para pensar a los/as expertos/as en pol\u00edticas como brokers y est\u00e1 ligado a c\u00f3mo se ha analizado su trabajo de conectar y mantener v\u00ednculos personales entre y a trav\u00e9s de diferentes actores, sitios y racionalidades (Koster y van Leynseele, 2018). La mezcla, la traducci\u00f3n y la reelaboraci\u00f3n parecen ser algunas de las pr\u00e1cticas agentivas de los brokers que los convierten en figuras bi o polif\u00e1sicas y en ensambladores que activamente unen elementos dis\u00edmiles. Es a partir de estas pr\u00e1cticas que se forman unidades provisionales, estructuras o ensamblajes temporarios (Phillips, 2006; Li, 2007; Anderson y McFarlane, 2011). La pol\u00edtica alrededor y a trav\u00e9s de las pol\u00edticas emerge como actualizada a trav\u00e9s de capas de significado diferentes y superpuestas, a la vez que supone que numerosos espacios pol\u00edticos est\u00e9n interrelacionados a trav\u00e9s de tensiones y conexiones intrincadas.  Mientras que los distintos saberes y discursos que han reclamado valor de verdad sobre la infancia, sus necesidades y su bienestar han sido objeto recurrente de estudio - 99 incluso en los cap\u00edtulos precedentes de esta tesis- en modos que han iluminado su configuraci\u00f3n hist\u00f3rica, como tambi\u00e9n las formas de gobierno y de regulaci\u00f3n que la constituyen, en este cap\u00edtulo recupero los aportes revisados en los p\u00e1rrafos precedentes para situar el punto de mira en las pr\u00e1cticas de expertos/as en cuanto mediadores, antes que poseedores, de saberes, justificaciones, espacios y l\u00f3gicas. El recorrido bibliogr\u00e1fico propuesto habilita la consideraci\u00f3n de los expertos como brokers, en cuanto mediadores entre espacios y l\u00f3gicas dis\u00edmiles, que permite comprender los modos en que las pol\u00edticas y las racionalidades subyacentes no son transferidas linealmente ni viajan \u201cen paquete\u201d, sino que se mueven y mutan a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas agentivas y en coyunturas sociohist\u00f3ricas concretas. Esto implica un desplazamiento del contenido de discursos y saberes a las pr\u00e1cticas y relaciones sociales que los hacen circular y los reensamblan, legitiman y estabilizan como narrativas con eficacia pol\u00edtica. Para desde all\u00ed explorar tensiones e intereses en competencia en torno al desarrollo infantil y las formas de estatalidad asociadas a ellas. Asimismo, Asimismo, para definir fronteras y relaciones entre el centro y los m\u00e1rgenes del Estado.   A partir de una mirada al Estado como escenario relacional complejo (Ab\u00e9l\u00e8s, 1997; Shore y Wright; 1997; Ferguson y Gupta, 2002), recupero la hip\u00f3tesis de Llobet (2011), quien sostiene que en los procesos de institucionalizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n que tienen lugar en el Estado \u201cse juega la legitimaci\u00f3n de ciertas necesidades y derechos, de espec\u00edficas maneras de interpretarlas, y con sus consecuentes \u2018sujetos\u2019\u201d (p. 453). De esta forma, procuro mostrar c\u00f3mo la institucionalizaci\u00f3n de narrativas y el uso de evidencia en la producci\u00f3n de pol\u00edticas no puede considerarse al margen de los equilibrios de poder establecidos mediante redes de influencia, las historias institucionales y los debates p\u00fablicos que contornean las pol\u00edticas (Villalta, 2013).  Desde esta mirada, no es posible pensar el desarrollo de pol\u00edticas como una cuesti\u00f3n de buen dise\u00f1o t\u00e9cnico o de aplicaci\u00f3n mec\u00e1nica de evidencia. En su uso de las narrativas en circulaci\u00f3n, quienes est\u00e1n implicados/as en la producci\u00f3n de las pol\u00edticas interpretan su significado, sus implicancias \u00e9ticas y su eficacia pol\u00edtica en un escenario relacional complejo y contencioso. Estos procesos de interpretaci\u00f3n y valoraci\u00f3n se inscriben en un campo de fuerzas y un clima sociopol\u00edtico m\u00e1s amplio, a la vez que se sustentan tanto en las formaciones y conocimientos previos de los actores implicados, como en la evaluaci\u00f3n de si las narrativas en pugna son conducentes respecto de su posicionamiento y prop\u00f3sito. Del trabajo de campo emerge que, en el contexto indagado, las disputas entre las narrativas  100 movilizadas se dirimen entre dar lugar a una \u201calianza amplia de actores\u201d o, por el contrario, generar un \u201crompecabezas que no encaja\u201d, parafraseando a los/as entrevistados/as; tensiones que no pueden disociarse de disputas epist\u00e9micas y pol\u00edticas m\u00e1s amplias. A partir de mi investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica, sostengo que lo que est\u00e1 en juego en el trabajo de brokerage desplegado por expertos/as -es decir aquello que se mueve, se traduce y ensambla- es conocimiento, pero sobre todo son redes de relaciones y v\u00ednculos. Los/as expertos/as se constituyen como tales no solo ni necesariamente por aquel saber que poseen, sino por su capacidad de generar agenda y activar redes de influencia; de modo tal que lo que permite distinguirlos, incluso de otros saberes y comunidades epist\u00e9micas que han hist\u00f3ricamente reclamado autoridad sobre las necesidades infantiles, es un particular trabajo relacional. Es decir, aquel desplegado por actores sociales para categorizar sus relaciones y establecer las formas de transacciones adecuadas a ellas, trabajo central para que las vidas conectadas funcionen (Zelizer, 2009). Esta perspectiva puede aportar a continuar complejizando los dispositivos jur\u00eddico-burocr\u00e1ticos destinados a la gesti\u00f3n de la infancia pobre y sus familias en cuanto campo institucional, sostenido por particulares relaciones, disputas de poder y repertorios de pr\u00e1cticas y valores (Villalta, 2013). Es este trabajo relacional el que a su vez permite aprehender a aquello que se presenta como contingente y azaroso como activamente producido. El brokerage como punto de mira permite iluminar el trabajo mediante el que se generan las condiciones de posibilidad para las pr\u00e1cticas de intercambio, transacci\u00f3n e incidencia. Respecto de las pol\u00edticas para la primera infancia habilit\u00f3 una aproximaci\u00f3n a los elaborados procesos de montaje y ensamblaje de narrativas, lo que permite pensar que la evidencia s\u00f3lo se constituye en tanto tal una vez que dicho montaje se produce, como tambi\u00e9n su car\u00e1cter siempre disputado y provisional, en tanto no hay un \u00fanico montaje posible.   3.2 En busca de la decisi\u00f3n pol\u00edtica Volvamos ahora al 2015. Ese a\u00f1o, Agustina26 trabajaba como voluntaria en CIPPEC. Al finalizar sus estudios de grado en ciencia pol\u00edtica, decidi\u00f3 especializarse en pol\u00edticas sociales. Todav\u00eda recuerda la primera reuni\u00f3n de voluntarios/as con quien entonces coordinaba el \u00e1rea  26 Todos los nombres de las personas entrevistadas son pseud\u00f3nimos. En algunos casos, para preservar el anonimato, se ha optado por componer personajes, que no se corresponden linealmente con los/as entrevistados/as.  101 de Protecci\u00f3n Social de CIPPEC, en la que se les plante\u00f3 elegir una problem\u00e1tica a desarrollar que abonara a sus propios intereses. Agustina no dud\u00f3 que ella quer\u00eda dedicarse a la infancia. En 2015, integr\u00f3 el equipo que trabaj\u00f3 en la preparaci\u00f3n del debate presidencial, del documento sobre Primera Infancia y de toda una serie de documentos de trabajo producidos por CIPPEC con el objetivo de colocar a la tem\u00e1tica en la agenda p\u00fablica. El tema no era estrictamente novedoso para este think tank. Alrededor del 2008 empezaron a trabajarlo, a ra\u00edz de que pensaban que, a pesar de haber un marco normativo propicio para el desarrollo de pol\u00edticas hacia la ni\u00f1ez, en las acciones concretas de la pol\u00edtica p\u00fablica no hab\u00eda un foco particular en el desarrollo de la primera infancia, sino que la educaci\u00f3n y el cuidado de los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os se segu\u00eda pensando desde una l\u00f3gica familiarista. Desde esa premisa, desarrollaron investigaciones y compusieron un modelo tripartito de componentes claves que sostienen hasta el d\u00eda de hoy y que dialoga fuertemente con los desarrollos de la econom\u00eda del cuidado: las pol\u00edticas para la primera infancia deben coordinar tiempo, dinero y servicios para cuidar. El otro eje de discusi\u00f3n giraba en torno a la institucionalidad necesaria para que esto se concrete, asunto que retomar\u00e9 luego. Para comprender estos procesos de construcci\u00f3n de una agenda intra-institucional que luego conduce a estrategias de incidencia en la agenda p\u00fablica y pol\u00edtica, conviene atender a la modalidad de trabajo y objetivos que constituyen a centros como CIPPEC. Para Juan Pablo, otro de los especialistas del centro y tambi\u00e9n graduado de ciencia pol\u00edtica, el trabajo se sintetiza como \u201cinvestigaci\u00f3n aplicada\u201d. \u201cEs decir, no somos un centro como el Gino Germani que hace investigaci\u00f3n per se, sino que siempre tiene una l\u00f3gica de incidir en una discusi\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica presente o latente en el corto plazo\u201d (Entrevista febrero 2020). El procedimiento es algo as\u00ed: primero, identifican un problema de pol\u00edtica p\u00fablica y a continuaci\u00f3n cu\u00e1les son los actores relevantes, lo que denominan \u201cla configuraci\u00f3n de actores pol\u00edticos\u201d, para empezar a convocarlos. \u201cEmpezamos a reunirnos con estos actores o stakeholders para decirles \u2018ac\u00e1 tenemos un problema\u2019, y empezamos a co-construir con ellos soluciones\u201d (Entrevista Juan Pablo, febrero 2020). En paralelo, desarrollan investigaciones para la elaboraci\u00f3n de diagn\u00f3sticos, cu\u00e1les son los d\u00e9ficits y las vacancias de pol\u00edtica, los recursos presupuestarios, t\u00e9cnicos y humanos con que cuenta esa pol\u00edtica, c\u00f3mo realmente est\u00e1 funcionando en t\u00e9rminos de evaluaci\u00f3n o monitoreo. Y a partir de ah\u00ed elaboran una serie de productos de cierta extensi\u00f3n y lenguaje t\u00e9cnico dirigidos a un p\u00fablico especializado, que denominan Documentos de Trabajo, y otros documentos de pol\u00edticas p\u00fablicas que son m\u00e1s p\u00fablicos y est\u00e1n orientados a la sociedad en general, pero  102 sobre todo a los decisores pol\u00edticos. Una forma de resumen de los DT con un fuerte componente orientado a recomendaciones de pol\u00edtica p\u00fablica. Este fue, en efecto, el esquema que desplegaron en relaci\u00f3n a la primera infancia.  Y a partir de ah\u00ed hacemos la gira. Vamos y hablamos con el ministro de Desarrollo Social, con el secretario, el subsecretario\u2026 Si uno de los problemas que encontramos es la falta de articulaci\u00f3n, por ejemplo, tratamos de invitar al referente de Educaci\u00f3n y al referente de Desarrollo Social a tomar un caf\u00e9, un desayuno de trabajo, se conocen, vemos qu\u00e9 se puede hacer en conjunto. Y eso es b\u00e1sicamente lo que hacemos. (Entrevista Juan Pablo, CIPPEC, febrero 2020).  La gira aparece como met\u00e1fora que permite aprehender la dimensi\u00f3n pr\u00e1ctica y espacial del trabajo de incidencia desplegado por actores como CIPPEC. Permite a su vez desnaturalizar im\u00e1genes homogeneizantes de los poderes ejecutivos y sus funcionarios que, lejos de encarnar mec\u00e1nicamente una dirigencia pol\u00edtica monol\u00edtica, est\u00e1n tambi\u00e9n atravesados por tensiones, disputas y distancias. Distancias que agencias como CIPPEC procuran acortar, estrat\u00e9gicamente para un fin concreto. La gira, considerada desde un abordaje relacional debe ser comprendida a la luz de los recursos institucionales de los que dispone CIPPEC para constituirse no solo en un interlocutor leg\u00edtimo, sino en una suerte de articulador de la estatalidad. A su vez, la dimensi\u00f3n cronol\u00f3gica no es menor, puesto que este trabajo fue principalmente desplegado en el inicio de la gesti\u00f3n de gobierno, un momento de mayor movilidad y ambig\u00fcedad respecto de los balances de poder y las formas de interacci\u00f3n entre agencias estatales. Este trabajo de incidencia, que tambi\u00e9n se plasma en documentos e investigaciones, es centralmente un trabajo relacional. De acuerdo a la conceptualizaci\u00f3n de Zelizer (2009) el trabajo relacional es aquel desplegado por las personas para categorizar relaciones sociales, para lo cual se establecen l\u00edmites, se designan ciertas clases de transacciones como apropiadas en combinaci\u00f3n con los medios considerados adecuados. As\u00ed, se establecen determinados v\u00ednculos, trazando fronteras entre relaciones distintas y definiendo formas, objetos y escenarios que se corresponden con uno y otro tipo de lazo. Para la autora, las relaciones sociales significativas implican la mezcla de la actividad econ\u00f3mica y la intimidad, investidas a su vez de diferentes grados de confianza. El trabajo relacional -en cuanto dimensi\u00f3n del brokerage- desplegado por estos expertos implica la activaci\u00f3n de redes, conexiones y conversaciones de distintos grados de formalidad, en eventos p\u00fablicos como la cena de recaudaci\u00f3n anual de fondos de CIPPEC, pero tambi\u00e9n en desayunos y pasillos. A su vez, como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, implica una consideraci\u00f3n cuidadosa de los t\u00e9rminos de dichas relaciones, las formas de transacci\u00f3n de  103 recursos posibles que permiten mantenerlas dentro de ciertos l\u00edmites, como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n. Las redes de las que participa y contribuye a producir CIPPEC no se componen solo de figuras pol\u00edticas y funcionarios p\u00fablicos, sino tambi\u00e9n de otros actores en las fronteras de la estatalidad: asociaciones civiles, oficinas locales de organismos internacionales, etc. Para Juan Pablo, estas relaciones tambi\u00e9n son activadas de forma estrat\u00e9gica en funci\u00f3n de los estilos diferenciales de cada entidad.  CIPPEC es una organizaci\u00f3n que trabaja muy en comuni\u00f3n con los estados y los gobiernos, tiende a tener un enfoque muy poco agresivo, entonces nunca vamos a judicializar \u2013lo hemos hecho, pero creo que dos veces- un caso o salir con una solicitada violenta. Que son estrategias s\u00faper v\u00e1lidas, pero que por ah\u00ed no son combinables con despu\u00e9s invitar a alguien a un desayuno. Entonces lo que tratamos de hacer es combinar nuestras estrategias m\u00e1s como de lobby cool, que es como juntarse a hablar y generar insumos a demanda de los pol\u00edticos, con algo m\u00e1s agresivo que hacen otras organizaciones en alianza con nosotros. Entonces participamos de diferentes colectivos de los derechos de la infancia, donde ten\u00e9s organizaciones que hacen cortes de calle y mandan cartas a los senadores junto a organizaciones m\u00e1s parecidas a CIPPEC, que es m\u00e1s research, notas muy lavadas en los diarios. Y finalmente tenemos a la cooperaci\u00f3n internacional donde UNICEF juega un rol central y tiene la ventaja de tener mucha plata. Siempre tenemos proyectos anuales o bianuales con ellos en donde decidimos apoyar a un gobierno en una pol\u00edtica particular (Entrevista Juan Pablo, CIPPEC, febrero de 2020). El lobby cool permite aprehender este trabajo relacional, en el que aquello que se intercambia y los modos y espacios en que estas transacciones tienen lugar son ajustadas al tipo de relaci\u00f3n que se pretende sostener. Se trata de un juego de proximidades y distancias que definen un particular estilo de conversaci\u00f3n. As\u00ed como las modalidades del trabajo de incidencia no son azarosas, sino que son pensadas y producidas estrat\u00e9gicamente, la identificaci\u00f3n de un problema tampoco es un proceso autom\u00e1tico ni motivado \u00fanicamente por intereses personales, como los que refer\u00eda Agustina al inicio de este apartado, sino que se enmarca en lo que denominan planeamiento estrat\u00e9gico. En una entrevista, la entonces directora ejecutiva de CIPPEC, Julia Pomares, expresaba: Se supone que este tipo de organizaciones no piensa temas en el aire, sino que los piensa en relaci\u00f3n a cu\u00e1les tienen m\u00e1s llegada al sistema pol\u00edtico o cu\u00e1les se deben impulsar porque ese sistema no los toma. El proceso de repensar nuestra agenda estrat\u00e9gica ya hab\u00eda empezado antes del fin de la gesti\u00f3n de Straface, un proceso muy interesante de reflexi\u00f3n interna en el que nos apoy\u00f3 McKinsey de manera pro bono y en el cual participaron todos los miembros de CIPPEC. Pensamos cu\u00e1les eran los desaf\u00edos, hicimos benchmark con otros think tanks a los que nos gustar\u00eda parecernos, otros que creemos similares, y pensamos cu\u00e1les deber\u00edan ser los objetivos a alcanzar. El resultado fue \u201cCIPPEC 2020\u201d.27  27 https://www.vippal.cippec.org/entrevista-a-julia-pomares-nueva-directora-ejecutiva-de-cippec-la-informacion-y-el-analisis-tecnico-tienen-que-jugar-un-rol-en-la-discusion-de-politica-publica/  104 Este fragmento permite complejizar el esquema trazado por Juan Pablo, a la vez que echa luz sobre las redes que vinculan a CIPPEC con consultoras globales como McKinsey y otros think tanks. En el 2015, entonces, que culmin\u00f3 con la victoria electoral de Cambiemos y la salida de Fernando Straface -co-fundador y anterior director ejecutivo- de CIPPEC para asumir como secretario general de Gobierno y Relaciones Internacionales del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires a cargo del PRO -otra muestra elocuente del papel de las redes personales en el trabajo de expertise-, la primera infancia fue seleccionada como uno de los ejes estrat\u00e9gicos de la agenda institucional. As\u00ed reconstruye Agustina ese momento: Yo creo que primera infancia nos convoc\u00f3 a todos en el equipo por esa l\u00f3gica de ser un problema bien complejo en el sentido de que nadie es due\u00f1o de ese tema, no es un tema sectorial, es muy transversal, entonces es como muy desafiante en el sentido de qu\u00e9 institucionalidad necesit\u00e1s construir. Y, por otro lado, por la variedad de miradas que pueden confluir, m\u00e1s all\u00e1 de que una acuerde m\u00e1s o menos ideol\u00f3gicamente con cada una. Hab\u00eda argumentos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, demogr\u00e1ficos que lo hac\u00edan factible de entrar. Creo que ah\u00ed se abr\u00eda una ventana interesante en el sentido de la revalorizaci\u00f3n de un tema que quiz\u00e1s no estaba tanto en la agenda pol\u00edtica antes (Entrevista Agustina, CIPPEC, junio de 2020). Para Agustina, tambi\u00e9n se trata de que en la primera infancia hay una suerte de brecha en cuanto a la intervenci\u00f3n estatal, entre los controles sanitarios de los primeros meses de vida y la incorporaci\u00f3n a instituciones de educaci\u00f3n y cuidado. \u201cLa primera infancia no es algo que solo tiene que pasar puertas adentro de la casa\u201d, afirma. Esos dos o tres a\u00f1os intermedios aparecen como una etapa en la que el Estado tiene que fortalecer su intervenci\u00f3n; argumento que tambi\u00e9n aparece en los documentos de OI analizados en el primer cap\u00edtulo.  Del relato de Agustina resulta interesante el an\u00e1lisis que ella hace de ese a\u00f1o en t\u00e9rminos de una ventana para revalorizar y posicionar un tema en la agenda pol\u00edtica, que a su vez implicaba que la instituci\u00f3n para la que trabajaba se posicionara como agente central en la construcci\u00f3n de una institucionalidad en torno a este dominio de indagaci\u00f3n e intervenci\u00f3n. A su vez, el desarrollo en la primera infancia aparece como un nodo cr\u00edtico y pol\u00e9mico, que requiere de la producci\u00f3n de marcos interpretativos y de estrategias de persuasi\u00f3n, como tambi\u00e9n de la formaci\u00f3n sostenida en el tiempo de alianzas y redes y de la identificaci\u00f3n del espacio id\u00f3neo para instalarlo como agenda. En este sentido, es posible hablar de un trabajo de dos dimensiones entrelazadas: posicionar una agenda, a la vez que posicionarse como interlocutor leg\u00edtimo y relevante en la asesor\u00eda e influencia del desarrollo de las pol\u00edticas que estar\u00e1n asociadas a esta agenda. Tal como emerge de la entrevista, las estrategias desplegadas para instalar a la primera infancia como un eje de debate -de forma literal en relaci\u00f3n con el debate presidencial, pero tambi\u00e9n en t\u00e9rminos m\u00e1s amplios- implic\u00f3  105 a su vez un trabajo de traducci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n de distintas narrativas que configurar\u00edan un marco interpretativo y habilitar\u00edan, en los t\u00e9rminos de Agustina, \u201cuna alianza amplia de actores\u201d. Al decir de Juan Pablo: Se ampl\u00eda el campo de acuerdo en el que la primera infancia es clave, pero por diferentes motivos. Te encontr\u00e1s con dise\u00f1os diferentes seg\u00fan desde d\u00f3nde parte tu perspectiva. El BID tiene esta perspectiva m\u00e1s instrumentalizadora, por lo que apoya determinadas pol\u00edticas y una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que son muy diferentes de las de UNICEF, [este \u00faltimo] m\u00e1s vinculado al enfoque de derechos y a un desarrollo m\u00e1s integral. (Entrevista Juan Pablo, CIPPEC febrero de 2020).  Estas narrativas en juego que aparecen de forma recurrente y mim\u00e9tica en las entrevistas son principalmente tres, en consonancia con lo ya analizado en el cap\u00edtulo uno de esta tesis: la teor\u00eda del capital humano e inversi\u00f3n social; los argumentos basados en el cerebro; y el enfoque de derechos. En ocasiones, a esta tr\u00edada se le a\u00f1aden aportes de la econom\u00eda feminista y del cuidado, a los fines de conciliar la agenda de la primera infancia con la agenda de los derechos de las mujeres. Entonces, por un lado, una narrativa econ\u00f3mica, referida a inversiones y tasas de retorno que, a su vez, goza de legitimidad por haber sido \u201cprobada\u201d en modelos de intervenciones con resultados,28 por lo que asegurar\u00eda la racionalidad de la pol\u00edtica; en segundo lugar, una de origen cient\u00edfico que, aun cuando se trata de un uso pol\u00edtico de argumentos provenientes de las neurociencias que no gozan de consenso como se abord\u00f3 en el cap\u00edtulo anterior, le otorgar\u00edan un valor de verdad objetiva y neutral; y, en tercer lugar, el lenguaje de derechos que, a pesar de no ser considerado como suficientemente eficaz para movilizar actores y recursos, convierte a esta agenda en moralmente justa y vuelve tolerables a las narrativas \u201cutilitaristas\u201d e \u201cinstrumentalizadoras\u201d, en los t\u00e9rminos de Agustina y Juan Pablo. Sobre esta dimensi\u00f3n, que podr\u00eda denominarse como usos estrat\u00e9gicos dentro de las pr\u00e1cticas discursivas desplegadas por estos expertos, reflexionaba tambi\u00e9n Eduardo -consultor sobre primera infancia para centros de expertos, agencias estatales y organismos internacionales-, quien desempe\u00f1\u00f3 un papel fundamental en el trabajo de CIPPEC en torno a la primera infancia: Cuando me re\u00fano con alg\u00fan economista duro le hablo de capital humano y tasas de retorno. Cuando me re\u00fano con UNICEF, le hablo de derechos. Y no porque sea un mercenario, sino porque me parece que lo que hay que tratar es que cada uno sienta que se lleva de esa  28 La evidencia m\u00e1s citada y sobre la que se basa Heckman deriva de tres estudios de costo-beneficio de largo plazo, Perry High Scope, Abecederian y Chicago, desarrollados en los a\u00f1os sesenta, setenta y ochenta respectivamente, en Estados Unidos. De forma m\u00e1s reciente, el equipo de Heckman desarroll\u00f3 una intervenci\u00f3n similar en Jamaica, que se ha convertido en el modelo exitoso de la regi\u00f3n. Desde entonces, agencias como el BID desarrollan esfuerzos y promueven pol\u00edticas que permitan estudiar c\u00f3mo replicar a nivel nacional esta intervenci\u00f3n de peque\u00f1a escala.   106 coalici\u00f3n un pedacito, que se queda en paz con su conciencia. \u00bfQuer\u00e9s lograr una coalici\u00f3n ganadora? Entonces necesit\u00e1s hacer dialogar saberes. (Entrevista Eduardo, julio de 2020). La reflexi\u00f3n de Eduardo apunta de lleno a este trabajo de mezcla, traducci\u00f3n y reelaboraci\u00f3n del knowledge brokerage (Lindquist, 1994; Merry, 2006), como tambi\u00e9n refrenda la tesis de Guti\u00e9rrez (2010) respecto de que los expertos hacen pol\u00edtica al implicarse en estos usos estrat\u00e9gicos de saberes. A su vez, da cuenta de un uso estrat\u00e9gico de lenguajes y narrativas que constituye una parte central del montaje de una agenda de intervenci\u00f3n en la primera infancia y que apunta a la producci\u00f3n de un consenso ambiguo (Palier, 2005), caracterizado por el apoyo activo de diferentes grupos, aun cuando est\u00e1n motivados por distintas razones e intereses. Estas din\u00e1micas de coalici\u00f3n est\u00e1n, a su vez, mediadas por el poder relativo de los actores que las componen (Mahoney y Thelen, 2009); poder que, a su vez, se sustenta en distintas fuentes: mientras que CIPPEC parece usufructuar principalmente sus redes interpersonales y su capacidad de apoyar la producci\u00f3n de pol\u00edticas, otros actores como UNICEF se yerguen tambi\u00e9n como importantes fuentes de financiamiento, en adici\u00f3n a la legitimidad como voz autorizada sedimentada por su historia institucional. Respecto de la dimensi\u00f3n discursiva del montaje, en efecto, a pesar de este distanciamiento cr\u00edtico que suele emerger en las entrevistas, estas narrativas aparecen de forma reiterada en los documentos de variadas instituciones dentro y fuera del Estado. Esto parece se\u00f1alar un punto interesante respecto de su eficacia simb\u00f3lica, en tanto -a pesar de ser objeto de miradas cr\u00edticas- contin\u00faan legitim\u00e1ndose como los lenguajes v\u00e1lidos y autorizados. Por otra parte, es relevante resaltar c\u00f3mo esta interpretaci\u00f3n de las narrativas que emerge en ambas entrevistas est\u00e1 acompa\u00f1ada de la producci\u00f3n de una cartograf\u00eda de las agencias intervinientes, en tanto son diferencialmente identificadas como portadoras de algunos de estos argumentos. Ahora bien, habiendo trazado ciertos elementos discursivos de este trabajo de incidencia, conviene no perder de vista su dimensi\u00f3n pr\u00e1ctica, c\u00f3mo se encarna en situaciones y actores concretos. En este sentido, el papel protag\u00f3nico que CIPPEC asumi\u00f3 en la puesta en escena de los debates presidenciales de 2015 le habilit\u00f3 una v\u00eda de acceso a los principales candidatos, clave para desplegar sus estrategias de persuasi\u00f3n. Igual de relevantes fueron las redes personales y pol\u00edticas entre el equipo del candidato de Cambiemos, Mauricio Macri, y el CIPPEC, que aportar\u00eda algunos de sus expertos al gabinete  107 del gobierno en ciernes.29 No obstante estas vinculaciones, desde el think tank se esfuerzan en enfatizar el perfil t\u00e9cnico de su trabajo y su independencia pol\u00edtica. De hecho, como hab\u00edan hecho en las elecciones de 2011 en el marco de la iniciativa \u201cAgenda Presidencial\u201d, elaboraron un memo sobre primera infancia30 y se lo llevaron a los principales candidatos de todo el arco pol\u00edtico. Eduardo recuerda que fue Macri el que les dedic\u00f3 m\u00e1s tiempo, junto con Carolina Stanley, quien luego asumir\u00eda como ministra de Desarrollo Social. A partir de esos encuentros de trabajo, Eduardo reflexiona y bromea, en cierto sentido, acerca del peso de la argumentaci\u00f3n y la evidencia:  Yo les digo medio en chiste a mis colegas, \u201cacabemos con la farsa de la evidencia, baj\u00e9mosles el precio a los saberes\u201d. A veces se trata de llevarle el papelito a alguien en el momento justo. Lo que a Macri m\u00e1s le llam\u00f3 la atenci\u00f3n de nuestra presentaci\u00f3n, que hizo que le dijera a Stanley \"algo tenemos que hacer\", fue un mapa que armamos en CIPPEC en el que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina -casi todos, incluyendo a Nicaragua- ten\u00edan pol\u00edtica de primera infancia m\u00e1s o menos integral y Argentina no ten\u00eda nada. Entonces, Macri dijo \"\u00bfc\u00f3mo lo tiene Nicaragua y nosotros no?\". Si se rascaba un poquito el mapa, no era tan claro que Nicaragua tuviera eso. Pero el efecto de la evidencia mostrada en un mapa interactivo\u2026 No s\u00e9, jam\u00e1s fue y le pidi\u00f3 a Carolina [Stanley] \u201casesorate de Nicaragua, Chile, Uruguay, Brasil\u201d. Digo, pero entonces los saberes\u2026 Yo creo que nosotros los que venimos del mundo acad\u00e9mico, creemos que el saber es lo m\u00e1s importante, porque es nuestro negocio, \u00bfno? Y el saber es un recurso m\u00e1s de poder, que hay que saberlo jugar, digamos. (Entrevista Eduardo, julio de 2020). No deja de ser interesante esta adscripci\u00f3n al mundo acad\u00e9mico a partir de la que Eduardo construye un nosotros conmigo. Para desde all\u00ed establecer esta intersecci\u00f3n entre saber y poder. Desde la provocaci\u00f3n, Eduardo coloca la reflexi\u00f3n, por un lado, acerca de los grados de contingencia de la pol\u00edtica, pero tambi\u00e9n acerca del car\u00e1cter productivo de este trabajo de ensamblaje desplegado por los expertos. En el trabajo de unir elementos previamente desconectados y en la forma singular en que eso se presenta se produce algo nuevo recubierto de un efecto de coherencia y verdad. La contingencia o \u201cel papelito en el momento justo\u201d se sostienen en condiciones de posibilidad sopesadas y producidas activamente por estos expertos. Es tambi\u00e9n de destacar que el papelito llegaba a manos del candidato presidencial, Mauricio Macri, pero tambi\u00e9n de Carolina Stanley, quien en su gesti\u00f3n en desarrollo social en el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires hab\u00eda tomado a la primera infancia como eje de su agenda, a la vez que conocida por su tr\u00e1nsito y v\u00ednculo con  29 Tres de los co-fundadores de CIPPEC y directores ejecutivos desde su creaci\u00f3n hasta el 2015 pasaron a ocupar cargos p\u00fablicos a partir de la victoria de Cambiemos en 2015 de los poderes ejecutivos nacional, de la Provincia de Buenos Aires y algunos de sus municipios, y de la Ciudad de Buenos Aires. Fernando Straface asumi\u00f3 como Secretario General de Gobierno del GCBA; Miguel Braun como Secretario de Comercio de la Naci\u00f3n; y Nicol\u00e1s Ducot\u00e9 como Intendente de Pilar (Provincia de Buenos Aires). 30 Estos documentos cortos elaborados por CIPPEC est\u00e1n inspirados en los Memos para el Presidente del think tank norteamericano Brookings.  108 el mundo de las ONG\u2019s y los think tanks. Lo azaroso y contingente, as\u00ed, se desdibuja al situarse en una trama institucional y pol\u00edtica m\u00e1s amplia. En definitiva, \u00e9sta constituye una de las escenas que van componiendo el trabajo de incidencia, aun cuando implique sobreentendidos y actuaciones. Por otra parte, un aspecto que emerge de la reconstrucci\u00f3n que Eduardo hace de esos encuentros en las bambalinas del debate es aquel que refiere al pretendido car\u00e1cter fundacional del que Cambiemos quer\u00eda investir a su programa de gobierno; de all\u00ed la seducci\u00f3n de que \u201cArgentina no ten\u00eda nada\u201d, aun cuando esto fuera dif\u00edcil de verificar en los hechos. La eficacia del mentado papelito es sint\u00f3nica con el gesto inaugural e innovador que la alianza gobernante quiso imprimir al per\u00edodo 2015-2019, ret\u00f3rica desde la que se construy\u00f3 la idea de la \u201cnovedad\u201d, a pesar de la institucionalidad y antecedentes preexistentes en la gesti\u00f3n de pol\u00edticas para la primera infancia.  3.3 De un papelito a un decreto: Plan Nacional de Primera Infancia Como ya se ha anticipado, las elecciones de 2015 dieron la victoria a la alianza Cambiemos y a Mauricio Macri como presidente de la Naci\u00f3n. En lo que pareci\u00f3 ser un logro del trabajo de incidencia de CIPPEC, pocos meses despu\u00e9s de su asunci\u00f3n el presidente Macri y la ministra de Desarrollo Social lanzaron por decreto (574/2016) el Plan Nacional de Primera Infancia. El breve texto de la norma especifica que los objetivos abarcan tanto la promoci\u00f3n y el fortalecimiento de espacios de cuidado y abordaje integral de ni\u00f1as y ni\u00f1os en sus primeros a\u00f1os, como tambi\u00e9n orientar y coadyuvar a las familias en su rol de cuidadoras.  Sin embargo, r\u00e1pidamente, otro actor central apareci\u00f3 en escena. Un mes m\u00e1s tarde, Macri y Stanley recibieron al presidente del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), Luis Alberto Moreno, para la firma de un contrato de pr\u00e9stamo y el anuncio de la ampliaci\u00f3n del cr\u00e9dito que ese organismo entregar\u00eda a la Argentina, destinado a fortalecer el Plan Nacional de Primera Infancia. El pr\u00e9stamo de US$1.200 millones ten\u00eda un doble objetivo: incrementar el acceso de los/as ni\u00f1os/as de 45 d\u00edas a 4 a\u00f1os de edad que viven en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social a Espacios de Primera Infancia (EPIs) que cumplan con est\u00e1ndares de calidad, priorizando a las regiones de mayor prevalencia de pobreza en el pa\u00eds; e incrementar la efectividad de las intervenciones dirigidas a mejorar las pr\u00e1cticas de crianza en todo el  109 pa\u00eds, a trav\u00e9s del fortalecimiento de las intervenciones domiciliarias en el marco del Programa Primeros A\u00f1os.31 Cada uno de estos dos objetivos tiene su historia. En relaci\u00f3n al primero de ellos, si bien son variados los dispositivos no escolarizados dirigidos a ni\u00f1os/as en sus primeros a\u00f1os de vida existentes en Argentina y la regi\u00f3n, el Plan Nacional y el financiamiento del BID que lo apuntala asumieron como modelo la experiencia de los Centros de Primera Infancia (CPIs) de la Ciudad de Buenos Aires, gobernada por el PRO desde 2007. La apuesta fue extender este programa a escala nacional. Tal como constaba incluso en la plataforma electoral de Cambiemos en 2015, en la que se compromet\u00edan a abrir cuatro mil CPIs (renombrados en el decreto como EPIs) en todo el pa\u00eds para que 400 mil ni\u00f1os menores de tres a\u00f1os en condiciones de vulnerabilidad social tuvieran la atenci\u00f3n, alimentaci\u00f3n y est\u00edmulo necesarios para desarrollarse plenamente. Una vez m\u00e1s, esta apuesta a nacionalizar el modelo de la Ciudad se estructur\u00f3 sobre la invisibilizaci\u00f3n y ruptura con otras pol\u00edticas nacionales previas, como los propios Centros de Desarrollo Infantil regulados por la ley nacional 26.233, sancionada en 2008 y la institucionalidad que \u00e9sta gener\u00f3, esto es, la Comisi\u00f3n de Promoci\u00f3n y Asistencia de los Centros de Desarrollo Infantil Comunitarios en el \u00c1mbito de la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia del Ministerio de Desarrollo Social. En la CABA, el programa de CPIs32 fue creado en 2009 mediante un decreto, en el que se alega que responde a que: En forma espont\u00e1nea y consecuentemente con las necesidades sociales, los habitantes de las zonas de mayor vulnerabilidad de la Ciudad de Buenos Aires comenzaron en forma solidaria a brindar atenci\u00f3n a ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de cuatro a\u00f1os generando un espacio de contenci\u00f3n y ayuda a sus madres (Decreto GCBA 306/09). De esta manera, el decreto era un modo de regularizar estos espacios e institucionalizarlos mediante la modalidad de la gesti\u00f3n asociada entre el GCBA, que aportar\u00eda fondos econ\u00f3micos, supervisi\u00f3n y asistencia en la formaci\u00f3n, y organizaciones de la sociedad civil, a cuyo cargo quedar\u00eda la implementaci\u00f3n y direcci\u00f3n de cada proyecto. Los CPIs -actualmente hay 75 en la ciudad- se transformaron pronto en una de las insignias de  31 Programa de apoyo a la crianza creado en 2006 en el marco del Consejo Nacional de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales (CNCPS). Profundizar\u00e9 en este programa en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. 32 Para un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado de este programa, consultar Gruzka (2015), Marzonetto (2016) y Santamar\u00eda (2016). Para una historizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la estrategia paralela a nivel nacional, los Centros de Desarrollo Infantil, se recomienda la lectura de Franco Pati\u00f1o y LLobet (2019).  110 la gesti\u00f3n del PRO, especialmente promovidos por Mar\u00eda Eugenia Vidal y Carolina Stanley, sucesivas ministras de Desarrollo Social de la ciudad y luego gobernadora de la Provincia de Buenos Aires y ministra de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, respectivamente. No obstante, es necesario retroceder a\u00fan algunos a\u00f1os m\u00e1s. En el 2006, la Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia (ACIJ) present\u00f3 una acci\u00f3n de amparo contra el GCBA, motivada por la falta de vacantes en el nivel inicial, a instancias de que se cumpla con la \u201cobligaci\u00f3n constitucional indelegable de asegurar y financiar el acceso a la educaci\u00f3n inicial de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la Ciudad\", en referencia al art\u00edculo 24 de la Constituci\u00f3n porte\u00f1a. En agosto de 2007, el Juez del Tribunal N\u00b0 3 del fuero Contencioso Administrativo y Tributario hizo lugar a la demanda presentada por ACIJ. En abril de 2009, la causa se elev\u00f3 al Tribunal Superior de Justicia, que, en julio de 2010, convoc\u00f3 a las partes a trabajar en un acuerdo, firmado finalmente en febrero de 2011. La cl\u00e1usula sexta del acta acuerdo establece que, de forma provisoria y de acuerdo a la pr\u00e1ctica habitual, se otorgar\u00e1n vacantes en establecimientos dependientes del Ministerio de Desarrollo Social a ni\u00f1as/os que hayan solicitado la inscripci\u00f3n en establecimientos educativos dependientes del Ministerio de Educaci\u00f3n. Es decir, los CPIs. Existe, as\u00ed, desde el origen de este programa, una tensi\u00f3n entre las \u00e1reas de educaci\u00f3n y de desarrollo social respecto de la incumbencia sobre la primera infancia, que podr\u00eda sintetizarse en la pregunta de si se trata de una forma de reproducir la estratificaci\u00f3n social o de reconocer formas alternativas y comunitarias de educaci\u00f3n y cuidado a la primera infancia. Una de las principales dificultades para este debate se asocia con la profunda heterogeneidad de estos centros, como tambi\u00e9n con la precariedad de la infraestructura y las condiciones laborales que presentan muchos de ellos. De fondo, se encuentra la pregunta por la borrosa frontera entre educaci\u00f3n y cuidado (Franco Pati\u00f1o y LLobet, 2019).33 El segundo objetivo que comprende el Plan Nacional de Primera Infancia lanzado en 2016 se centraba, como anticip\u00e9, en las pol\u00edticas dirigidas a mejorar las pr\u00e1cticas de crianza a trav\u00e9s de intervenciones domiciliarias. Retomando lo desarrollado en el cap\u00edtulo uno, los  33 No profundizo en la trastienda de este proceso, pero es importante se\u00f1alar que la disputa por las vacantes en el nivel inicial implica uno de los ejes del debate pol\u00edtico en la ciudad, escenario de m\u00faltiples actores y sentidos. A su vez, el caso brevemente presentado da cuenta de procesos m\u00e1s amplios de justiciabilidad y juridificaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales, tal como ha sido analizado por Arcidi\u00e1cono y Gamallo (2017). Los autores advierten un incremento de la participaci\u00f3n del poder judicial como \u00e1mbito para dirimir la satisfacci\u00f3n de demandas vinculadas con derechos sociales habilitado en parte por el creciente protagonismo del \u201cdiscurso de los derechos\u201d en el lenguaje pol\u00edtico. As\u00ed, las acciones judiciales aparecen como una estrategia de acci\u00f3n pol\u00edtica \u201cpor otros medios\u201d y como medio de canalizaci\u00f3n de demandas frente al Estado.  111 programas basados en visitas domiciliarias -tambi\u00e9n denominados programas de parenting- son regionalmente promovidos por distintas agencias internacionales, en particular el BID, tal como sucedi\u00f3 en Argentina a partir del convenio que este organismo firm\u00f3 con el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. Como se analiz\u00f3 previamente, estas intervenciones tienden a concentrar sus esfuerzos en propiciar parentalidades positivas, para lo cual buscan modificar las pr\u00e1cticas de padres/madres/cuidadores a cargo de la crianza de ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as, o incluso desde la concepci\u00f3n y el embarazo, en tanto en la primera infancia el entorno es con frecuencia comprendido como equivalente de la familia o la madre, de lo cual deriva la intensa focalizaci\u00f3n en la crianza y la maternidad. La buena crianza se codifica, entonces, como capaz de ofrecer resiliencia ante circunstancias adversas.  Siguiendo este enfoque, se ha modelizado un estudio experimental comandado por el ya nombrado economista Heckman, realizado en Jamaica y basado en visitas a hogares de bajos ingresos para desarrollar intervenciones de estimulaci\u00f3n temprana como la estrategia a emular en los pa\u00edses latinoamericanos. \u201cJamaica\u201d se ha transformado de esta forma en un significante con eficacia simb\u00f3lica en las arenas de expertos y decisores pol\u00edticos. En este marco, la modalidad de intervenci\u00f3n basada en las visitas domiciliarias es fuertemente propiciada por agencias internacionales. Sin embargo, a\u00fan no se han realizado suficientes evaluaciones de impacto de implementaciones de gran escala.  La traducci\u00f3n, vernacularizaci\u00f3n y promoci\u00f3n de este tipo de iniciativas ha sido emprendida principalmente desde la Divisi\u00f3n de Protecci\u00f3n Social y Salud del BID, que re\u00fane a expertos -en general, de formaci\u00f3n en econom\u00eda- que trabajan en proyectos de desarrollo infantil y de reducci\u00f3n de la pobreza. En los documentos producidos en el marco del pr\u00e9stamo del BID al MDSN y en las intervenciones p\u00fablicas de expertos de este organismo internacional en los recurrentes eventos tem\u00e1ticos reaparecen de forma expl\u00edcita los argumentos en torno al capital humano y al desarrollo cerebral en la primera infancia como una ventana de oportunidad irremplazable. Desde este enfoque, el BID financi\u00f3 no solo la implementaci\u00f3n de esta modalidad de intervenci\u00f3n en Argentina, sino tambi\u00e9n una evaluaci\u00f3n del impacto en las familias alcanzadas por el Programa Primeros A\u00f1os. El proceso, los debates y desplazamientos que provoc\u00f3 la adecuaci\u00f3n institucional del Programa Primeros A\u00f1os a partir del Plan Nacional y el convenio con el BID ser\u00e1n objeto del pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.   112 La centralidad que adquiri\u00f3 el BID en los lineamientos que dieron forma al Plan Nacional suscit\u00f3 miradas cr\u00edticas por parte de otros expertos y organizaciones. Tal fue el caso de la Organizaci\u00f3n Mundial de Educaci\u00f3n Preescolar (OMEP). OMEP es una organizaci\u00f3n internacional, no gubernamental y sin fines de lucro con Estatus Consultivo en Naciones Unidas y UNESCO. Fundada en 1948, reconoce como misi\u00f3n la defensa y promoci\u00f3n del derecho de ni\u00f1os y ni\u00f1as a educaci\u00f3n y cuidados y apoya las actividades que mejoran la accesibilidad a la educaci\u00f3n y cuidados de m\u00e1s calidad. Su sede legal se encuentra en Par\u00eds, pero tiene Comit\u00e9s Nacionales -agrupados en regiones- en m\u00e1s de 60 pa\u00edses del mundo, entre los que se encuentra Argentina.  Raquel integra la Comisi\u00f3n Directiva de OMEP Argentina y expresa que su trabajo est\u00e1 enfocado, por un lado, en la capacitaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de proyectos educativos y por el otro, en la incidencia de pol\u00edtica p\u00fablica en todo aquello que refiere a la educaci\u00f3n en la primera infancia. Como entidad especializada, es peri\u00f3dicamente consultada por asesores de legisladores y de ministros, y tambi\u00e9n participa activamente en el dise\u00f1o o implementaci\u00f3n de pol\u00edticas. Para Raquel la apuesta es a \u201cenredarnos todo lo que podamos\u201d. Por ejemplo, en relaci\u00f3n a los EPIs que el MDSN se comprometi\u00f3 a construir, trabajaron junto con arquitectos para el dise\u00f1o de los espacios de juego y en la capacitaci\u00f3n sobre juego dirigida a las educadoras de los espacios. Para Mar\u00eda del Carmen, otra integrante de OMEP Argentina, la participaci\u00f3n en este proyecto fue en alg\u00fan sentido una concesi\u00f3n: \u201cAntes de que llenen los espacios de cosas de pl\u00e1stico horrorosas, preferimos meternos\u201d. La disputa, no obstante, va m\u00e1s all\u00e1 del material de los juegos. Para las expertas de OMEP, las instituciones dependientes de los ministerios de desarrollo social suelen constituir formas encubiertas de privatizaci\u00f3n y estratificaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y el cuidado infantil. En el caso de OMEP, se evidencian los modos en que su saber experto se estructura fuertemente sobre una posici\u00f3n pol\u00edtica, que llegan a definir incluso como una militancia, en particular del derecho a la educaci\u00f3n.  Una militancia de las convenciones y una militancia de las observaciones generales del comit\u00e9 de los derechos del ni\u00f1o. Yo digo que en primera infancia est\u00e1 todo inventado y que no tenemos que hacer como hace el Banco Mundial, el Banco Interamericano de Desarrollo u otros organismos que cada vez que hablamos de primera infancia redefinen. Y toman la etapa como les parece. Entonces, dentro de lo que es la pol\u00edtica p\u00fablica, primero vamos a hablar de c\u00f3mo baja la Convenci\u00f3n [sobre los Derechos del Ni\u00f1o] a los marcos legales y tambi\u00e9n las leyes de educaci\u00f3n. Y el Estado tiene la responsabilidad primaria. Punto y a la lona. Despu\u00e9s vienen todos los dem\u00e1s. Pero se inventan instituciones y programas precarios, desfinanciados. Los famosos on the shelf, Jamaica\u2026 Cuando son pa\u00edses con otras historias. En las reuniones de ministros de educaci\u00f3n, nos tenemos que poner de acuerdo cada vez que aparece la palabra \u201cgratuidad\u201d, \u201cobligatoriedad\u201d o \u201cuniversalidad\u201d, debates que ac\u00e1 est\u00e1n en  113 otro lugar. Nosotras estamos haciendo lobby por pasillos mientras todos los ministros toman caf\u00e9, para que cambien las cosas vinculadas a primera infancia (Entrevista Mar\u00eda del Carmen, abril 2019). De ese lobby de pasillo, Mar\u00eda del Carmen recuerda especialmente el trabajo desplegado junto a la Campa\u00f1a Latinoamericana por el Derecho a la Educaci\u00f3n (CLADE) en la Reuni\u00f3n Regional de Ministros de Educaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, organizada por UNESCO con sitio en Buenos Aires en enero de 2017. El objetivo del encuentro era firmar acuerdos sobre las prioridades educativas para el 2030, en el marco de la Agenda de Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) adoptados en 2015 por la Asamblea General de Naciones Unidas. En relaci\u00f3n a la primera infancia, el m\u00e1s referido es el objetivo n\u00famero 4, que se propone \u201cAsegurar que todas las ni\u00f1as y todos los ni\u00f1os tengan acceso a servicios de atenci\u00f3n y desarrollo en la primera infancia y educaci\u00f3n preescolar de calidad, a fin de que est\u00e9n preparados para la ense\u00f1anza primaria\u201d. Yo me acuerdo de haberlo agarrado en un pasillo a Francisco [Miguens; Director Nacional de Cooperaci\u00f3n Internacional del Ministerio de Educaci\u00f3n entre febrero de 2016 y diciembre de 2019] y decirle \u201cEsto es un error conceptual. Desde el a\u00f1o 2010, UNESCO claramente adopt\u00f3 el t\u00e9rmino ECCE [Early Childhood Education and Care], en espa\u00f1ol AEPI. No puede no estar\u201d. Porque en los documentos dec\u00eda \u201catenci\u00f3n de la primera infancia\u201d. No dec\u00eda nada del derecho a la educaci\u00f3n. Y, por supuesto, tomaba la preescolaridad como preparatoria, no como algo con sentido en s\u00ed mismo, sino como preparatoria para el \u00e9xito escolar. Eso ya es un defecto que traen los Objetivos de Desarrollo Sostenible. (Entrevista Mar\u00eda del Carmen, abril 2019). En esta escena que reconstruye Mar\u00eda del Carmen nos aproximamos una vez m\u00e1s a ese trabajo relacional minucioso que los/as expertos/as despliegan a los fines de contribuir a delinear los t\u00e9rminos y sentidos que asume la agenda p\u00fablica en materia de primera infancia. A su vez, emerge la alternancia entre la hipervisibilidad dada por el car\u00e1cter ubicuo y persistente de estos actores -con temporalidades m\u00e1s extensas que las que rigen al funcionariado nacional- y la invisibilidad producida por ser un trabajo que suele realizarse y enraizarse por fuera del encuadre de la foto. Entre la asesor\u00eda, la incidencia y la militancia, expertas como las de OMEP, hablan el idioma de las convenciones y los organismos internacionales, como estrategia para dotar a su posici\u00f3n de un car\u00e1cter consensuado y legitimado. Posicionadas desde el derecho humano a la educaci\u00f3n, discuten la perspectiva de la estimulaci\u00f3n temprana que promueven organismos como el BID y que qued\u00f3 plasmada en los acuerdos que este organismo firm\u00f3 con el Ministerio de Desarrollo Social. Como ya se ha dicho, se trata de las palabras, del enfoque, pero tambi\u00e9n de la institucionalidad estatal que implica.   114 Un posicionamiento similar es sostenido desde el Bar\u00f3metro de la Deuda Social de la Infancia, un proyecto del Observatorio de la Deuda Social Argentina de la Universidad Cat\u00f3lica (UCA). Una de sus investigadoras reafirma, como lo hacen desde OMEP, la idea de educaci\u00f3n infantil, a partir de la cual sostiene que las pol\u00edticas hacia la primera infancia deber\u00edan encontrarse en la \u00f3rbita del Ministerio de Educaci\u00f3n, con la colaboraci\u00f3n de las \u00e1reas de Salud y Desarrollo Social. Programas como los financiados por el BID son, desde su perspectiva, \u201cprogramas de reproducci\u00f3n de la pobreza\u201d. Como ser\u00e1 analizado en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, este debate no solo tensiona la agenda del BID, sino tambi\u00e9n la impronta comunitaria que, durante las gestiones de Alicia Kirchner en el Ministerio de Desarrollo Social, se le quiso dar a los programas de crianza y de primera infancia. Como veremos a continuaci\u00f3n, las relaciones y articulaciones posibles o insuficientes entre los organismos implicados en las pol\u00edticas para la primera infancia ser\u00e1 se\u00f1alado por los expertos como uno de los aspectos que obstaculizaron el \u00e9xito del Plan Nacional. 3.3.1 Un Plan en deuda: Entretelones de la (fallida) articulaci\u00f3n El presupuesto 2017 (el primero elaborado por la gesti\u00f3n Cambiemos en el Ejecutivo Nacional) indicaba en la secci\u00f3n correspondiente al Ministerio de Desarrollo Social: Uno de los objetivos fundamentales de la gesti\u00f3n ser\u00e1 extender el acceso a los servicios de atenci\u00f3n y desarrollo en la primera infancia, entendiendo esta etapa como una fundamental, ya que en ella se afirman las bases para las capacidades y las oportunidades que tendr\u00e1n las ni\u00f1as y ni\u00f1os en el curso de su vida. Est\u00e1 comprobado que implementar pol\u00edticas de cuidado de calidad en la primera infancia trae aparejado beneficios para los ni\u00f1as y ni\u00f1os as\u00ed como para sus hogares. Es fundamental disminuir las brechas existentes desde los primeros a\u00f1os de vida para lograr igualdad real de oportunidades. Es en esta etapa en la que se logra el mayor desarrollo cognitivo y psicosocial (curiosidad, persistencia, autocontrol, perseverancia, disciplina, autoestima, confianza, habilidad socio-emocional, estabilidad, motivaci\u00f3n, consistencia, mayor escolaridad, y mejores salarios en su adultez). As\u00ed es que se ha puesto en marcha el Plan Nacional de Primera Infancia (Decreto N\u00ba 574/2016) cuyo fin es garantizar el desarrollo integral de ni\u00f1as y ni\u00f1os en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social en su primera infancia en pos de favorecer la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de sus derechos. Un componente central de dicho plan son los Espacios de Primera Infancia (EPls) en todo el pa\u00eds.34 En el marco del Plan, se propon\u00eda conformar una red, coordinada por el Ministerio de Desarrollo Social, entre Estados Provinciales, Municipales y organizaciones comunitarias, a trav\u00e9s de convenios para la construcci\u00f3n de nuevos EPls y el fortalecimiento de espacios existentes. Para ello, el MDSN transferir\u00eda una cuota para cubrir la asistencia de  34 Fuente: https://www.economia.gob.ar/onp/presupuestos/2017  115 los/as ni\u00f1os/as a los Espacios de Primera Infancia, administrados por municipios, provincias y asociaciones civiles. En el presupuesto 2017 se indicaba que se encontraban aprobados los primeros 547 espacios en todo el pa\u00eds, para una poblaci\u00f3n de 37.000 ni\u00f1as y ni\u00f1os. A su vez, se estimaba la apertura de 4064 EPIs a nivel federal durante los cuatro a\u00f1os de gesti\u00f3n, en consonancia con la ya aludida plataforma electoral de Cambiemos. En adici\u00f3n, en el marco del mismo Plan se firm\u00f3 un convenio con la Cooperadora de la Nutrici\u00f3n Infantil (CONIN), fundada en Mendoza en 1993 por el Dr. Abel Albino, tomando como modelo el proyecto de Fernando M\u00f6nckeberg en Chile, con el fin de realizar acciones conjuntas relacionadas a la nutrici\u00f3n infantil y la planificaci\u00f3n familiar, desde perspectivas que han sido fuertemente cuestionadas por su sesgo marcadamente conservador. Sin embargo, para mediados de 2019, hacia finales de la gesti\u00f3n, hab\u00eda s\u00f3lo 1.614 centros en todo el pa\u00eds, de los cuales 243 se hicieron entre 2016 y 2019, en simult\u00e1neo al fortalecimiento de los espacios ya existentes. Por otra parte, no se hab\u00eda avanzando en la consolidaci\u00f3n de una institucionalidad intersectorial que garantizara la jerarqu\u00eda de la primera infancia en la agencia de gobierno. En relaci\u00f3n a esto, la lectura Eduardo de CIPPEC es que el Plan nunca tuvo realmente ese estatus, sino que qued\u00f3 en una consigna de campa\u00f1a. Para \u00e9l, el principal problema fue la arquitectura institucional que estuvo detr\u00e1s. Desde su campa\u00f1a por instalar a la primera infancia en agenda en 2015, CIPPEC insist\u00eda en la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano rector con jerarqu\u00eda. Para los expertos de este centro, que el presidente lo asuma como tema prioritario y designe un \u00f3rgano de coordinaci\u00f3n con jerarqu\u00eda en su gabinete era una de las claves para el \u00e9xito de la pol\u00edtica, como consideraban que hab\u00eda sido el caso de los programas Chile Crece Contigo y Uruguay Crece Contigo. Se necesita integralidad, asegura Eduardo, porque el problema de fondo es que \u201clos organismos sectoriales, que son los que manejan los fierros realmente para primera infancia, es decir, Salud y Educaci\u00f3n sobre todo y ANSES, en materia de transferencia, jam\u00e1s se van a sentar a un \u00e1rea de Desarrollo Social\u201d (Entrevista, julio 2020).  Su lectura es que no solo la jerarquizaci\u00f3n pol\u00edtica no ocurri\u00f3 y por lo tanto imposibilit\u00f3 el dise\u00f1o de una pol\u00edtica de primera infancia integral que coordinara las acciones de distintos ministerios, sino que tampoco se dio una verdadera articulaci\u00f3n entre \u00e1reas de la propia Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia dependiente del MDSN. Lo mismo es se\u00f1alado por Juan Pablo, para quien esta descoordinaci\u00f3n que ning\u00fan desayuno de trabajo pudo sortear resultaba en intervenciones superpuestas, es decir familias abordadas  116 por efectores de los distintos programas sin ninguna pretensi\u00f3n de integralidad o de derivaciones consensuadas. Para los/as expertos/as que participaron de distintos modos en su gestaci\u00f3n, el Plan Nacional \u201cqued\u00f3 en la nada\u201d. As\u00ed lo sintetiza Natalia, especialista de la Fundaci\u00f3n Bunge y Born, que tambi\u00e9n estuvo implicada en el dise\u00f1o del Plan. En particular, su aporte estuvo relacionado a la especificidad de atender al desarrollo infantil en zonas rurales. A trav\u00e9s de sus contactos previos con escuelas primarias de comunidades rurales, realizaron un relevamiento de servicios para la primera infancia existentes como tambi\u00e9n de la infraestructura disponible para desarrollar nuevos: Entonces fue como un asesoramiento t\u00e9cnico enorme porque relevamos presencialmente alrededor de 400 comunidades con un instrumento s\u00faper exhaustivo para una aproximaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica que hicimos con datos del censo. Este informe se lo presentamos al Ministerio de Desarrollo Social para que articule con el Ministerio de Educaci\u00f3n, en el que conclu\u00edamos que se pod\u00edan llevar adelante alrededor de 200 espacios para la primera infancia en comunidades rurales. Hicimos una recomendaci\u00f3n espec\u00edfica por cada uno de los lugares y las cosas a trabajar. En los casos que no hab\u00eda espacio f\u00edsico, recomendamos las visitas domiciliarias como se hace en otros pa\u00edses. Nuestra idea era terminar esa fase y poder acompa\u00f1ar la implementaci\u00f3n. Pero el Plan Nacional no se implement\u00f3, no sabemos tan en profundidad bien por qu\u00e9, entonces nuestro proyecto lleg\u00f3 hasta la recomendaci\u00f3n t\u00e9cnica (Entrevista Natalia, mayo 2020).  3.4 La primera infancia en el G20 Si los a\u00f1os sucesivos al lanzamiento del Plan Nacional de Primera Infancia estuvieron signados por cierto desencanto y distanciamiento por parte de los/as expertos/as, en 2018 se abri\u00f3 un particular escenario para una renovada puesta en acto del trabajo de incidencia. Ese a\u00f1o el Grupo de los 20 o G20 fue presidido por Argentina.  El G20 es un foro internacional para la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica, financiera y pol\u00edtica. Comenz\u00f3 como un foro de ministros de Finanzas y presidentes de bancos centrales en 1999. La agenda del G20 es anual e incluye reuniones, mesas de trabajo y discusiones entre miembros permanentes e invitados. El ciclo concluye con la Cumbre de L\u00edderes, donde se firma una declaraci\u00f3n final por la que los l\u00edderes se comprometen a abordar y colaborar en los temas tratados. Los encuentros se organizan en dos canales: el Canal de Finanzas, que encabezan el Ministerio de Hacienda y el Banco Central, y el Canal de Sherpas, coordinado por la Jefatura de Gabinete de Ministros y del que participan ministerios de distintas \u00e1reas. Del G20, en adici\u00f3n a los representantes de los Estados, participan tambi\u00e9n organizaciones  117 internacionales. En 2008, durante la crisis financiera internacional, las cumbres del G20 comenzaron a incluir tambi\u00e9n reuniones a nivel de jefes de Estado y de Gobierno, y la agenda tem\u00e1tica se ampli\u00f3. Fue as\u00ed que, en 2010, a trav\u00e9s del \u201cConsenso de Desarrollo para el Crecimiento Compartido\u201d (Se\u00fal) se cre\u00f3 el Grupo de Trabajo de Desarrollo (GTD). Es el \u00fanico que tiene como foco principal a los \u2018pa\u00edses en desarrollo\u2019. Adem\u00e1s, es el guardi\u00e1n de la Agenda 2030 y sus Objetivos de Desarrollo Sostenible dentro del G20 desde 2016. Durante la presidencia argentina, este grupo estuvo comandado por la ministra de Desarrollo Social, Carolina Stanley y el \u201csherpa argentino\u201d, Pedro Villagra Delgado, y definieron el objetivo de promover un crecimiento econ\u00f3mico inclusivo, haciendo foco en potenciar las habilidades de las personas. Para ello, se defini\u00f3 una agenda centrada en tres ejes: inversi\u00f3n en primera infancia; h\u00e1bitat sostenible; y negocios inclusivos.  El primero de estos tres ejes, que es el que resulta relevante para la discusi\u00f3n aqu\u00ed planteada, est\u00e1 fundamentado espec\u00edficamente en la importancia de los primeros mil d\u00edas de la vida de los/as ni\u00f1os/as para su desarrollo mental y f\u00edsico. Se argumenta:  El primer eje prioritario reconoce el impacto que tienen los primeros 1000 d\u00edas de vida de cada ni\u00f1a y ni\u00f1o en su futuro desarrollo. El desarrollo de la primera infancia, que por primera vez se trata en el grupo de trabajo de Desarrollo, es un tema global que contribuye a la construcci\u00f3n de capital humano, al ser la etapa en la que se adquieren habilidades que perduran de por vida. Es, por lo tanto, la mayor contribuci\u00f3n a la adaptaci\u00f3n de las pr\u00f3ximas generaciones al futuro del trabajo, una de las tres prioridades definidas por la presidencia argentina para el G20 2018. Adem\u00e1s, este tema influye directamente en la reducci\u00f3n de la brecha de g\u00e9nero, al tiempo que genera mecanismos de inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n social y mejoras en la calidad de vida. Supone, a su vez, una elecci\u00f3n rentable, ya que la inversi\u00f3n en primera infancia tiene altos retornos econ\u00f3micos para los pa\u00edses.35 En los procesos de producci\u00f3n discursiva de este eje de la agenda, UNICEF Argentina desempe\u00f1\u00f3 un papel central. Creado en 1946, el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia es la agencia de Naciones Unidas que tiene como objetivo garantizar el cumplimiento de los derechos de la infancia y adolescencia, para lo que brinda asistencia t\u00e9cnica y financiera a los pa\u00edses con fondos provenientes de los gobiernos que integran el Sistema de Naciones Unidas y otras donaciones. Est\u00e1 en 190 pa\u00edses, entre los que se encuentra Argentina, donde trabaja desde 1985.  Luc\u00eda trabaja en el \u00e1rea de pol\u00edticas sociales de UNICEF Argentina y estuvo involucrada en el trabajo de este organismo respecto a la inclusi\u00f3n de la primera infancia en  35 Fuente: https://g20.argentina.gob.ar/es/noticias/el-grupo-de-desarrollo-del-g20-se-reune-en-buenos-aires-con-el-foco-en-la-inclusion  118 la agenda de desarrollo del G20. Con ciertas resonancias al modo en que Juan Pablo y Eduardo defin\u00edan su trabajo en CIPPEC o Raquel en OMEP, para Luc\u00eda lo que caracteriza a UNICEF es \u201cla generaci\u00f3n de evidencia orientada a la toma de decisiones\u201d, a la vez que plantearse como un socio de cooperaci\u00f3n para los estados. Al hablar de su trabajo, procura diferenciarse de otras agencias internacionales que \u201cdefinen una agenda propia\u201d, para enfatizar el trabajo no solo en articulaci\u00f3n con los estados, sino a su servicio.  Nosotros siempre nos planteamos cu\u00e1l es la demanda, qu\u00e9 es lo que necesita el Estado, porque el rol es fortalecer al Estado. Porque en un mundo ideal no se necesitar\u00eda UNICEF \u00bfno? Uno lo que espera es generar capacidades o contribuir a que se fortalezcan las capacidades del Estado. Algunas veces ser\u00e1 directamente con el Estado, otras veces ser\u00e1 con organizaciones de la sociedad civil que pueden ayudar a empujar la agenda, que suman al debate, que generan insumos, pero la idea siempre es fortalecer la pol\u00edtica p\u00fablica tanto a nivel nacional como en las provincias. La combinaci\u00f3n entre generar evidencia de asistencia t\u00e9cnica y ese trabajo codo a codo con el Estado (Entrevista Luc\u00eda, julio de 2020).  El trabajo de brokerage que estas agencias y centros de expertise despliegan permite iluminar formas de estatalidad negociada (Hagmann & Peclard, 2010) y mediada (Raeymaekers et al., 2008). Un aspecto interesante tiene que ver con la ambig\u00fcedad que implica, en cuanto puede contribuir a fragmentar y distribuir la autoridad estatal como a fortalecerla.  En relaci\u00f3n al proceso del G20, Luc\u00eda se\u00f1ala que para agencias internacionales como UNICEF la primera infancia fue un eje central desde sus or\u00edgenes, en especial ligado al binomio madre-hijo y la salud materno-infantil. Esta impronta se verifica a\u00fan en los Objetivos de Desarrollo del Milenio, acordados por la Asamblea General de las Naciones Unidas en el a\u00f1o 2000. Los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), acordados en 2015, por su parte, plasman un viraje hacia el foco en la educaci\u00f3n y cuidado en la primera infancia, reflexiona Luc\u00eda. En su trabajo, Luc\u00eda y otros/as expertos/as en esta agenda refieren de forma recurrente a la Observaci\u00f3n General No. 7 del Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o.  Este Comit\u00e9 es el \u00f3rgano de 18 expertos independientes que supervisa la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o por los Estados Partes. En 2005, emiti\u00f3 la mencionada Observaci\u00f3n General No. 7 sobre la \u201cRealizaci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o en la primera infancia\u201d. All\u00ed se define a la primera infancia como el per\u00edodo comprendido hasta los 8 a\u00f1os de edad, caracterizado por ser el de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento y cambio de todo el ciclo vital, por lo que requiere de cuidado, atenci\u00f3n, orientaci\u00f3n y protecci\u00f3n. En sinton\u00eda con lo que se expresa en el pre\u00e1mbulo de la CDN, la familia es destacada como el medio natural para dicho crecimiento y como responsable primaria de su bienestar, con asistencia  119 de los Estados. En el apartado de recomendaciones, el Comit\u00e9 insta a los Estados a desarrollar estrategias coordinadas, integrales y multisectoriales basadas en los derechos, en sinton\u00eda con lo cual apela al t\u00e9rmino educare (sobre la imposibilidad de distinguir servicios de educaci\u00f3n y de cuidado). Tambi\u00e9n se recomienda el apoyo a programas de desarrollo en la primera infancia basados en el hogar y la comunidad por parte de los Estados, como tambi\u00e9n por parte de las instituciones donantes, entre ellas el Banco Mundial, otros organismos de las Naciones Unidas y los donantes bilaterales, de modo tal que la primera infancia sea uno de sus principales objetivos en la asistencia al desarrollo sostenible en pa\u00edses que reciben ayuda internacional. As\u00ed, este instrumento se ha constituido, de este modo, en una referencia fundamental para la expansi\u00f3n de pol\u00edticas para la primera infancia que, en efecto, se verifica en los \u00faltimos quince a\u00f1os. Del mismo modo es posible comprender la vinculaci\u00f3n entre las recomendaciones emitidas por el Comit\u00e9 con los ODS del 2015.  3.4.1 El detr\u00e1s de escena de un p\u00e1rrafo decisivo Es entonces este enmarque producido a lo largo de los a\u00f1os por el Sistema de Naciones Unidas el que habilit\u00f3 el trabajo desplegado bajo la presidencia argentina del G20 en el 2018. En esta oportunidad, fue el Ministerio de Desarrollo Social, a cargo del grupo sobre desarrollo humano, el que se acerc\u00f3 a UNICEF con la idea de proponer a la primera infancia como un tema en la agenda del G20. Decisi\u00f3n no casual si se tiene en cuenta la globalidad del trabajo de este organismo y su legitimidad en materia de infancia. Luc\u00eda describe que se trat\u00f3 de un trabajo articulado entre la oficina local con UNICEF global, en el que vuelve a emerger la pr\u00e1ctica de ensamblaje y montaje cristalizado en instrumentos tales como los policy brief: Porque la verdad que era un hito importante comprometer a los 20 Estados miembros, es como una declaraci\u00f3n pol\u00edtica fuerte que te permite, adem\u00e1s, despu\u00e9s, apalancar recursos, generar fondos y mover plata en los pa\u00edses que despu\u00e9s solicitan estos fondos. Dentro del marco del grupo de desarrollo nos pidieron pasar a ser parte del Comit\u00e9 Asesor, nos invitaron a las tres reuniones de preparaci\u00f3n y nos pidieron que hici\u00e9ramos un policy brief con la principal evidencia que hab\u00eda en torno a primera infancia para llevar a la mesa de debate y poder lograr un acuerdo sobre eso (Entrevista, julio 2020). El objetivo era incluir un p\u00e1rrafo sobre un llamado a la importancia de la primera infancia y la necesidad de invertir en ella como parte de la declaraci\u00f3n de l\u00edderes, que indica la culminaci\u00f3n de la agenda de trabajo del G20 de cada a\u00f1o. Un p\u00e1rrafo no parece mucho. Sin embargo, un p\u00e1rrafo en ese documento troncal permite incluir el anexo correspondiente. Y el anexo correspondiente fue la \u201cIniciativa del G20 para el Desarrollo de la Primera  120 Infancia\u201d, en la que entre abril y octubre de 2018 trabajaron veinte delegados del G20 junto a UNICEF, el Banco Interamericano de Desarrollo y el Banco Mundial. El eje de dicha iniciativa es: La mejora de los programas para la primera infancia de calidad financiados sosteniblemente que tienen un enfoque multidimensional sobre el desarrollo de la primera infancia, como medio para formar capital humano y as\u00ed romper el ciclo de pobreza intergeneracional y estructural, y para reducir las desigualdades, en especial, en los casos donde los ni\u00f1os son m\u00e1s vulnerables.36 El enfoque de la inversi\u00f3n social basado en la categor\u00eda del capital humano contin\u00faa quedando en primera plana para justificar la importancia de las intervenciones en primera infancia, al mismo tiempo que se la posiciona como estrategia para romper con la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza -argumentos ya revisados en el primer cap\u00edtulo de esta tesis-. Este trabajo de estabilizaci\u00f3n y legitimaci\u00f3n argumentativa no se despleg\u00f3 \u00fanicamente puertas adentro en esas reuniones de trabajo, sino que tambi\u00e9n tuvo una dimensi\u00f3n p\u00fablica a trav\u00e9s de declaraciones y notas de opini\u00f3n en medios masivos de comunicaci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, en el diario argentino La Naci\u00f3n, la representante de UNICEF public\u00f3 un art\u00edculo titulado \u201cPrimera infancia en el G-20: oportunidad hist\u00f3rica para los chicos\u201d, en el que sostiene que la inclusi\u00f3n de esta tem\u00e1tica en las discusiones del G-20 es un gran primer paso para posicionarla en la agenda pol\u00edtica (La Naci\u00f3n, 30 de noviembre de 2018). Un art\u00edculo con argumentos y par\u00e1grafos casi textuales fue publicado en la secci\u00f3n \u201cDe mam\u00e1s y de pap\u00e1s\u201d de la edici\u00f3n para Am\u00e9rica Latina del diario espa\u00f1ol El Pa\u00eds, firmada por una representante del BID, con el t\u00edtulo \u201cLa primera infancia cautiva al G20\u201d. All\u00ed se puntualizan los ejes de la Iniciativa: financiamiento e inversi\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n internacional e intercambio de conocimiento (L\u00f3pez Boo, Noviembre, 10, 2018). A su vez, UNICEF lanz\u00f3 la campa\u00f1a digital \u201c#LaPrimeraInfanciaImporta. Invert\u00ed en su desarrollo\u201d como un llamado p\u00fablico a los l\u00edderes sobre la importancia de invertir en los primeros mil d\u00edas de vida. Luc\u00eda, desde su trabajo en UNICEF Argentina, no pierde de vista que no dejan de ser solo documentos, pero que, no obstante, \u201chablan de un compromiso pol\u00edtico y de un reconocimiento de un tema, y eso te abre posibilidades\u201d. En el pr\u00f3ximo y \u00faltimo apartado de este cap\u00edtulo, reconstruyo justamente uno de los procesos habilitados a partir de los  36 Fuente: www.cancilleria.gob.ar  121 acuerdos sobre primera infancia del G20 durante la presidencia argentina, como tambi\u00e9n las tensiones que reinstaur\u00f3.  3.5 Volver a empezar: todos a la mesa por una estrategia nacional En el 2019 la agenda pol\u00edtica para la primera infancia en Argentina cobr\u00f3 un nuevo impulso, tras el desencanto con el Plan Nacional de Primera Infancia y con el aval del trabajo desplegado durante la presidencia de Argentina en el G20 el a\u00f1o anterior. Amparados en los ODS y en la Declaraci\u00f3n de L\u00edderes que se hab\u00eda conseguido en 2018, la Subsecretar\u00eda de Primera Infancia del MDSN y UNICEF comandaron la construcci\u00f3n de la Estrategia Nacional Primera Infancia Primero. Formalizada, luego, mediante el Decreto 750/19, donde se plantea como una estrategia gradual, a comenzar en 2019 y extenderse hasta 2030, de modo de adecuarse al horizonte temporal de los ODS. Durante ese a\u00f1o, se sucedieron reuniones semanales de trabajo entre dichas instituciones y la Subsecretar\u00eda de Derechos para la Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia (representada fundamentalmente por el Programa Primera Infancia- Acompa\u00f1amos la Crianza); la Secretar\u00eda de Gobierno de Salud (representada por la Direcci\u00f3n Nacional de Maternidad, Infancia y Adolescencia); la Coordinaci\u00f3n de Proyectos Pedag\u00f3gicos Especiales (del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura, Ciencia y Tecnolog\u00eda). Tambi\u00e9n fueron convocadas organizaciones no gubernamentales, sociales y fundaciones.  Eduardo, que hasta el momento trabajaba en CIPPEC, decidi\u00f3 renunciar para constituirse como Consultor de UNICEF y poder participar del armado de esta estrategia, tal como lo hab\u00eda hecho previamente con la experiencia del Plan Nacional de Prevenci\u00f3n del Embarazo No Intencional en la Adolescencia (ENIA).  Decid\u00ed irme de CIPPEC cuando UNICEF fue la que logr\u00f3 posicionarse para ofrecerle al gobierno una estrategia nacional. Yo tengo m\u00e1s vocaci\u00f3n de incidencia que acad\u00e9mica y entonces me parec\u00eda importante estar en el lugar donde se iba a poder cocinar eventualmente una pol\u00edtica p\u00fablica (Entrevista, julio 2020). En efecto, como ya se ha dicho, desde el proceso de trabajo mancomunado frente a la presidencia de Argentina del G20, UNICEF se configur\u00f3 como el interlocutor clave del MDSN para la agenda de primera infancia; papel que contin\u00faa desempe\u00f1ando al d\u00eda de hoy, habiendo cambiado nuevamente las autoridades de gobierno luego de las elecciones de 2019,  122 que dieron como victorioso al Frente de Todos37 -opositor a Cambiemos- y a Alberto Fern\u00e1ndez como presidente de la Naci\u00f3n. La Estrategia Nacional se plante\u00f3 como objetivo saldar los problemas de coordinaci\u00f3n e institucionalidad que se consideraba hab\u00edan obturado la implementaci\u00f3n del Plan Nacional que la precedi\u00f3. Para ello, se propuso la conformaci\u00f3n de una Unidad Estrat\u00e9gica Nacional de Primera Infancia, con funciones tanto pol\u00edticas como t\u00e9cnicas, integrada por altos funcionarios de cada uno de los principales organismos nacionales involucrados (SENAF, Salud, Educaci\u00f3n). Como tambi\u00e9n las mesas provinciales y locales de primera infancia que permitieran la elaboraci\u00f3n de estrategias en cada nivel jurisdiccional.  Tanto Eduardo como Luc\u00eda acuerdan que, si bien se contaba con la decisi\u00f3n pol\u00edtica y la disposici\u00f3n de los funcionarios para el trabajo, la crisis econ\u00f3mica y el contexto electoral no propiciaron una coyuntura pertinente para que la estrategia se consolidara. Sin embargo, desde UNICEF se instrumentaron otras estrategias: Todo fue muy al final, con el cambio de gobierno encima. Nosotros en paralelo, aplicamos un fondo de Naciones Unidas que se llama Fondo de Objetivos de Desarrollo Sostenible, que nos permiti\u00f3 armar un programa interagencial, de varias agencias internacionales, sobre cuidados en primera infancia y con el objetivo de buscar la continuidad m\u00e1s all\u00e1 del cambio de gobierno (Entrevista Luc\u00eda, agosto 2020). Finalmente, el Fondo para los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) fue aprobado para conformar el Programa \u201cPrimera infancia y desarrollo sostenible, hacia una estrategia integral de cuidados\u201d, liderado por UNICEF. Uno de los especialistas a cargo del programa es quien fuera el Subsecretario de Primera Infancia durante la gesti\u00f3n anterior de gobierno. En agosto de 2020, la actual primera dama, Fabiola Y\u00e1\u00f1ez, asumi\u00f3 la presidencia del Consejo Asesor del Programa. El objetivo de este consejo multisectorial, integrado por representantes del Estado, la sociedad civil y acad\u00e9mica, el sector privado, sindicatos y de las agencias de la ONU, es \u201cgenerar iniciativas para garantizar los derechos de ni\u00f1as y ni\u00f1os durante la primera infancia\u201d.      37 Coalici\u00f3n peronista, sucesora del Frente para la Victoria, que re\u00fane al Partido Justicialista, al movimiento kirchnerista, al Frente Renovador, entre otras fuerzas pol\u00edticas.  123 3.6 Palabras de cierre En este cap\u00edtulo, me centr\u00e9 en las pr\u00e1cticas desplegadas por expertos/as en la conformaci\u00f3n de una agenda sobre la primera infancia en Argentina, con el recorte temporal del per\u00edodo 2015-2019 a partir del cual indagar en lo sucedido previa y posteriormente, por tratarse de una coyuntura pol\u00edtica signada no solo por el cambio de gesti\u00f3n de gobierno, sino tambi\u00e9n del signo pol\u00edtico del partido gobernante, como tambi\u00e9n por debates sobre el rol del Estado y otros actores en la definici\u00f3n de lo p\u00fablico, por el pretendido car\u00e1cter fundacional que Cambiemos pretendi\u00f3 darle a su agenda de gobierno para la primera infancia y por la ret\u00f3rica jerarquizante de la t\u00e9cnica y la expertise en el dise\u00f1o de pol\u00edticas. A partir de mi indagaci\u00f3n etnogr\u00e1fica, estos/as expertos/as fueron analizados/as como knowledge brokers, que mueven, traducen y ensamblan saberes, pero sobre todo redes de influencia y v\u00ednculos, por lo que sus pr\u00e1cticas conforman un particular trabajo relacional. Este trabajo relacional permite aprehender a aquello que se presenta como contingente y azaroso como activamente producido.  El brokerage result\u00f3 una herramienta conceptual fruct\u00edfera para iluminar el trabajo mediante el que se generan las condiciones de posibilidad para las pr\u00e1cticas de intercambio, transacci\u00f3n e incidencia. Enfoqu\u00e9, en particular, en el trabajo relacional como una dimensi\u00f3n de dicho brokerage, de modo tal de iluminar y explicar las pr\u00e1cticas de incidencia, activaci\u00f3n de redes y usos estrat\u00e9gicos de saberes que hacen al montaje de aquello que se presenta como evidencia para las pol\u00edticas p\u00fablicas. A su vez, ese abordaje relacional constituy\u00f3 un aporte para pensar a los expertos como intermediarios particularmente significativos, esto es, como los hacedores de consensos ambiguos (Palier, 2005), que permiten el apoyo de diferentes grupos a una iniciativa pol\u00edtica, a\u00fan cuando difieren en sus razones e intereses. Respecto de las pol\u00edticas para la primera infancia habilit\u00f3 una aproximaci\u00f3n a los elaborados procesos de montaje y ensamblaje de narrativas, lo que permite pensar que el conocimiento y la evidencia s\u00f3lo se constituyen en tanto tales una vez que dicho montaje se produce. Adem\u00e1s, desde esta clave de lectura es posible visibilizar su car\u00e1cter siempre disputado y provisional, en tanto no hay un \u00fanico montaje posible. A su vez, permite pensar en el car\u00e1cter productivo de este trabajo de ensamblaje desplegado por los/as expertos/as. En el trabajo de unir elementos previamente desconectados y en la forma singular en que eso se presenta se produce algo nuevo recubierto de un efecto de coherencia y verdad. La contingencia -el papelito en el momento justo o la agarrada en un pasillo- se sostiene en condiciones de posibilidad sopesadas y producidas activamente.  124 A los fines de comprender este trabajo relacional y la pr\u00e1ctica de montaje que producen estos expertos, consider\u00e9 tres dimensiones: la cronol\u00f3gica/temporal, en tanto los expertos participan de diferentes maneras de acuerdo al momento de la pol\u00edtica (tanto en singular y en may\u00fasculas como las pol\u00edticas plurales y singulares); la discursiva, relacionada a las tensiones significativas alrededor de las definiciones sobre la infancia y su protecci\u00f3n; y la institucional, en tanto la eficacia de dicho trabajo relacional y de los montajes producidos no puede escindirse de los recursos institucionales y de los balances de poder entre las instituciones a las que los expertos representan.  Por \u00faltimo, se evidenci\u00f3 que el desarrollo en la primera infancia aparece como un nodo cr\u00edtico y pol\u00e9mico, que requiere de la producci\u00f3n de marcos interpretativos y de estrategias de persuasi\u00f3n, como tambi\u00e9n de la formaci\u00f3n sostenida en el tiempo de alianzas y redes y de la identificaci\u00f3n del espacio id\u00f3neo para instalarlo como agenda. En parte, podr\u00eda interpretarse que los usos estrat\u00e9gicos de narrativas se dirigen a captar fondos o avales. Sin embargo, el dinero no se mueve solo. Son ciertas intervenciones las que se financian, con prop\u00f3sitos prefigurados. Hay elasticidad, m\u00e1rgenes de maniobra; no obstante, hay lineamientos fijados. Aun cuando sea con fines estrat\u00e9gicos, por reiteraci\u00f3n se configura un \u201clenguaje que hay que hablar\u201d que termina legitimando la validez y universalidad de ciertas narrativas. En el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, indago en los procesos de institucionalizaci\u00f3n de esta agenda en entramados burocr\u00e1ticos preexistentes; en particular, analizo las reconfiguraciones institucionales que se sucedieron a partir del lanzamiento del Plan Nacional de Primera Infancia en una oficina del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n.    125 4. CAP\u00cdTULO 4 Entre el barrio y las casas; la comunidad y la familia: reconfiguraciones, resistencias y sentidos en tensi\u00f3n en un programa de crianza Lo narrado en el cap\u00edtulo anterior puede contarse desde otra \u00f3ptica; desde otros espacios y otras voces. Aunque se trate de un mismo tiempo cronol\u00f3gico y, en apariencia, de los mismos hechos, desplazado el punto de mira, emergen otras historias, con sus l\u00f3gicas propias y con singulares sentidos en tensi\u00f3n. Para las trabajadoras t\u00e9cnico-profesionales del Programa Primeros A\u00f1os, en las elecciones de 2015 y en los procesos alrededor del Plan Nacional de Primera Infancia lanzado en 2016, las cuestiones que se pusieron en juego fueron bien diferentes de aquellas que movilizaron las pr\u00e1cticas de los/as expertos/as revisadas en el cap\u00edtulo anterior. Como procuro mostrar a lo largo de este cap\u00edtulo, se trata de otros saberes sobre las necesidades infantiles y la crianza, pero tambi\u00e9n de posiciones en tensi\u00f3n respecto al Estado y las pol\u00edticas sociales, de la legitimidad de su propio trabajo en una coyuntura pol\u00edtica en la que estaba siendo cuestionado y de la historicidad de la instituci\u00f3n en la que dicho trabajo se inscribe.  El lanzamiento del Plan impuls\u00f3 una serie de transformaciones que afectaron directamente al Programa Primeros A\u00f1os -renombrado como Programa Nacional de Primera Infancia, en adelante el Programa- la pol\u00edtica del Estado nacional que desde 2006 se implementa con el objetivo de acompa\u00f1ar y fortalecer en sus capacidades de crianza a las familias en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social. El decreto y el convenio con el BID firmado por la gesti\u00f3n nacional de Cambiemos, que ya he descrito, se inscribieron en el prop\u00f3sito de asegurar una mayor inversi\u00f3n en primera infancia y de mejorar la eficacia de las intervenciones sobre las pr\u00e1cticas de crianza. En las oficinas donde los equipos t\u00e9cnicos del Programa desarrollan a diario su trabajo, implic\u00f3 la apertura de un proceso de disputa en torno a los sentidos y las narrativas que iban a sustentar el nuevo plan y en particular en torno a las transformaciones institucionales que afectar\u00edan al propio Programa.  Cuando el nuevo coordinador designado al frente del Programa Primeros A\u00f1os lleg\u00f3 en 2016 a las oficinas donde trabajan las cerca de cincuenta personas que conforman sus equipos t\u00e9cnicos sinti\u00f3 que se enfrentaba a una pared. Con 65 a\u00f1os, no era la primera vez  126 que ingresaba al Ministerio de Desarrollo Social -organismo ejecutor del Programa- ya que se hab\u00eda desempe\u00f1ado como director y asesor de dicha cartera entre 1994 y 2006; sin embargo, su labor a cargo de una fundaci\u00f3n ligada a la formaci\u00f3n en oficios gr\u00e1ficos lo hab\u00eda alejado de la gesti\u00f3n p\u00fablica. Hasta que lo convocaron desde el gobierno de Cambiemos para coordinar el Primeros A\u00f1os y asumir el rol de Subsecretario en la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia del MDSN. Esa sensaci\u00f3n de enfrentarse a un bloque compacto con la que caracteriza al primer encuentro con los y las trabajadores del Programa es asociada por \u00e9l a una imagen desvirtuada:  Como ven\u00eda del PRO pensaban que iba a ser superficial, un CEO de una empresa, que les iba a hablar en ingl\u00e9s, no s\u00e9. Pero se dieron cuenta que no, me empezaron a conocer, vieron que ten\u00eda formaci\u00f3n acad\u00e9mica, muy pr\u00f3xima a la mayor\u00eda de ellas y entablamos una relaci\u00f3n b\u00e1rbara. Aparte yo no llev\u00e9 a nadie, no entr\u00f3 nadie nuevo al Programa (Entrevista, julio de 2020). Su formaci\u00f3n y experiencia docente en psicolog\u00eda y ciencias de la educaci\u00f3n en efecto constituyeron un puente de di\u00e1logo. \u201cNo llevar a nadie\u201d sin duda tambi\u00e9n fue un diferencial en un contexto de despidos masivos en todas las \u00e1reas del Estado. Sin embargo, las tensiones no se dirim\u00edan ni pod\u00edan resolverse en un plano personal o exclusivamente profesional, puesto que estos encuentros interpersonales se inscribieron en un escenario relacional m\u00e1s amplio, en una disputa pol\u00edtica en el pa\u00eds a partir del cambio de gesti\u00f3n de gobierno, en que la tarea y el saber de los/as trabajadores/es estatales fue puesto en duda por las nuevas autoridades -especialmente en el terreno de la pol\u00edtica social-, al mismo tiempo que valorizaban a actores y pr\u00e1cticas de organismos internacionales, ONG y fundaciones. En el Programa Primeros A\u00f1os, esta disputa se intersect\u00f3 con debates m\u00e1s espec\u00edficos en los que se pusieron en juego pol\u00edticas y saberes en torno al desarrollo infantil. Expresi\u00f3n de ello fueron las resistencias de los equipos t\u00e9cnicos a la directiva de las nuevas autoridades del Programa de abandonar la modalidad comunitaria de acercamiento y fortalecimiento de las familias, para instaurar la modalidad domiciliaria, consistente en visitas a las familias en sus hogares para el desarrollo de actividades relativas a las capacidades de crianza y el relevamiento de datos sociodemogr\u00e1ficos. De lo analizado en cap\u00edtulos anteriores se desprende que dicha directiva a su vez se enmarc\u00f3 en la creciente centralidad del foco en las competencias parentales para potenciar el desarrollo infantil y luchar contra la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza y las visitas a hogares como estrategia id\u00f3nea, impulsada por organismos internacionales.  127 Si en el cap\u00edtulo anterior enfoqu\u00e9 en las formas de circulaci\u00f3n, vernacularizaci\u00f3n y ensamblaje de saberes y pol\u00edticas para la primera infancia habilitadas por el trabajo relacional desplegado por expertos/as, en este cap\u00edtulo me pregunto por las formas en que estos saberes y pol\u00edticas son institucionalizados en agencias estatales concretas, consideradas en su historicidad y politicidad desde un abordaje relacional. En una coyuntura social y pol\u00edtica conflictiva, coloco el foco en un conflicto particular -aquel que se sintetiza en \u2018modalidad comunitaria versus domiciliaria\u2019- para explorar de forma situada la diversidad de racionalidades que hacen al Estado. Esto supone preguntarse por los modos en que la propia historia institucional modela dicho escenario relacional y los t\u00e9rminos de la contienda; cu\u00e1les son las normativas movilizadas en estas disputas y de qu\u00e9 manera estos usos e interpretaciones contribuyen a reafirmar o inscribir determinados sentidos y a estabilizar lecturas legitimadas de dichos cuerpos normativos; de qu\u00e9 manera las inscripciones estructurales de los agentes estatales se ponen en juego para conformarse en esta pared frente a las nuevas autoridades; cu\u00e1les son los saberes, pero tambi\u00e9n los valores morales y los afectos que llaman a trabajadores/as t\u00e9cnico-profesionales a implicarse en dicha contienda; y tambi\u00e9n qu\u00e9 especificidades tiene la regulaci\u00f3n del cuidado infantil respecto de otras \u00e1reas de intervenci\u00f3n estatal.  Estas preguntas fueron emergiendo a medida que realizaba mi trabajo de campo con funcionarios y trabajadores/as, los acompa\u00f1aba en sus tareas, compart\u00eda parte de sus vivencias cotidianas y tambi\u00e9n analizaba normativas y documentos. A su vez, realic\u00e9 una inmersi\u00f3n de campo en su implementaci\u00f3n en un municipio del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires, que result\u00f3 clave para terminar de comprender la arquitectura institucional del Programa, las normas y procedimientos que lo constituyen y tambi\u00e9n los valores que le dan sentido. El cap\u00edtulo se estructura en un primer apartado de revisi\u00f3n anal\u00edtica del abordaje socioantropol\u00f3gico del estado y las pol\u00edticas. Los apartados de an\u00e1lisis emp\u00edrico se suceden en: en primer lugar, un recorrido por la historia institucional y los principios fundamentales del Programa Nacional Primeros A\u00f1os; en segundo lugar, me centro en los debates suscitados a partir de la nueva gesti\u00f3n de gobierno, los sentidos en tensi\u00f3n sobre la crianza y lo infantil y las reconfiguraciones institucionales a las que se dio lugar. El cap\u00edtulo cierra con una reflexi\u00f3n sobre los principales hallazgos.    128 4.1 Abordaje relacional y procesual del Estado y las pol\u00edticas Las preguntas planteadas en el p\u00e1rrafo anterior se inscriben en una forma de pensar al Estado y las pol\u00edticas que se nutre de desarrollos diversos provenientes de estudios socioantropol\u00f3gicos y de la teor\u00eda feminista. Recupero especialmente aquellos trabajos que han propuesto una mirada desagregada del Estado y han problematizado la topograf\u00eda verticalista del poder (Ferguson y Gupta, 2002), que lo coloca como entidad trascendente y discreta que se impone desde arriba sobre las poblaciones que pretende gobernar. Al contrario, una perspectiva del Estado \u201cdesde abajo\u201d propone estudiar etnogr\u00e1ficamente las pr\u00e1cticas cotidianas de distintas agencias y sujetos vinculados al Estado y sus procedimientos burocr\u00e1ticos, a partir de la comprensi\u00f3n de que su poder no se ejerce desde un todo coherente, sino que articula de manera contradictoria instituciones, pr\u00e1cticas y personas (Sharma & Gupta, 2006).  Con inspiraci\u00f3n en estos trabajos, Thelen et al. (2017) proponen enfatizar en la dimensi\u00f3n relacional como clave para comprender el modo en que se modelan formaciones, im\u00e1genes y pr\u00e1cticas estatales. As\u00ed, los estados pueden ser comprendidos como formaciones pol\u00edticas siempre cambiantes con escenarios institucionales estructurados por relaciones sociales atravesadas por diferentes im\u00e1genes del estado. Las autoras proponen pensar al estado como un escenario relacional, de modo tal que la mirada sobre las interacciones no pierda de vista la inserci\u00f3n estructural de los actores (Dubois, 2010), dentro de jerarqu\u00edas estatales y de otras redes. De esta forma, el estado se produce y reproduce en relaciones entre actores que tienen acceso desigual a recursos materiales, sociales, regulatorios y simb\u00f3licos y que negocian ideas acerca del poder leg\u00edtimo bas\u00e1ndose en im\u00e1genes estatales existentes, reafirmando y transformando a la vez estas representaciones dentro de pr\u00e1cticas concretas. Observar las relaciones entre quienes producen lo estatal implica atender a las normas, intereses, pr\u00e1cticas y decisiones que se ponen en juego en ellas.  Dentro de lo que se ha llamado antropolog\u00eda de las pol\u00edticas p\u00fablicas, Shore y Wright (1997) proponen pensar al Estado no como una entidad homog\u00e9nea, totalizadora y abstracta, sino como una arena de relaciones sociales, de contradicciones y relaciones de poder; a la vez que proponen interpretar a las pol\u00edticas en cuanto a sus efectos (lo que producen), las relaciones que crean y los sistemas de pensamiento m\u00e1s amplios en los que se inscriben. Esta perspectiva se desplaza de miradas mec\u00e1nicas para indagar en los procesos de formaci\u00f3n de  129 pol\u00edticas p\u00fablicas como procesos complejos de negociaciones y disputas respecto de sentidos y pr\u00e1cticas. En una l\u00ednea similar, Wedel et al. (2005) afirman que un abordaje antropol\u00f3gico de las pol\u00edticas implica incorporar todo el \u00e1mbito de los procesos y las relaciones que intervienen en su producci\u00f3n: desde los formuladores y sus iniciativas estrat\u00e9gicas hasta los actores locales que invariablemente moldean y median la pol\u00edtica mientras la traducen e implementan en acci\u00f3n. Una l\u00ednea singular ha sido propulsada por Fassin (2015), centrada en lo que es posible denominar como \u2018moral de estado\u2019. En su inter\u00e9s por explorar la diversidad de racionalidades, este autor ha se\u00f1alado que quienes hacen al Estado se gu\u00edan por normas y procedimientos, pero tambi\u00e9n por valores y afectos. Sus relaciones y pr\u00e1cticas est\u00e1n embebidas de ideas y valores acerca de la justicia y la equidad y afectos como la preocupaci\u00f3n o indiferencia, la empat\u00eda o indignaci\u00f3n, la admiraci\u00f3n o la desconfianza. Guiado por la categor\u00eda de econom\u00eda moral y posicionado desde un enfoque etnogr\u00e1fico, Fassin apuesta a captar el sentido, las razones y la inteligibilidad que los propios actores dan a sus pr\u00e1cticas y relaciones. Como se\u00f1ala el autor, las emociones como lenguaje involucran juicios morales en torno a lo deseable y lo justo (Fassin 2009). Esta compleja relaci\u00f3n entre emociones, valores y normas puede habilitar una reflexi\u00f3n en torno a la manera de sentir las normas y los derechos e indagar en la fuerza afectiva que revisten ciertas regulaciones (Das, 2011). Como anticip\u00e9 en p\u00e1rrafos anteriores, la teor\u00eda feminista tambi\u00e9n ha contribuido en esta forma de mirar al Estado como una entidad en capas, compuesta de aparatos y narrativas en conflicto, de \"muchas manos\" (Haney, 2002; Morgan y Orloff, 2017). En particular, Haney reconoce las potencialidades de la historiograf\u00eda feminista del Estado en tanto permite iluminar los modos en que actores institucionales concretos construyen estados y permiten pensar \u00e9stos en t\u00e9rminos procesuales, implicados en un trabajo interpretativo sobre las necesidades y tensionados por conflictos ideol\u00f3gicos. Esta autora propone pensar al Estado en dos niveles: por un lado, organizado en capas con aparatos redistributivos e interpretativos \u2013retomando el trabajo de Nancy Fraser acerca del Estado como int\u00e9rprete de necesidades\u2013; y, por el otro, compuesto de pol\u00edticas sociales y pr\u00e1cticas institucionales concretas. Esta mirada en dos planos, a su vez, le permite distanciarse de un abordaje meramente interaccionista; por el contrario, propone integrar al an\u00e1lisis las determinaciones institucionales e hist\u00f3ricas y relaciones sociales en que dichas pr\u00e1cticas e interacciones se producen. El Estado deviene un escenario de negociaciones institucionalmente situadas  130 (Fraser, 1991) en el que distintos agentes negocian intereses, posiciones identitarias y necesidades.  Estos aportes han sido sintetizados y movilizados en investigaciones locales sobre pol\u00edticas dirigidas a ni\u00f1os, ni\u00f1as y sus familias, conformando un rico campo de discusi\u00f3n en el que me he formado y al que espero aportar con esta tesis. Los trabajos de Villalta (2013, 2021) han puesto el foco en las singulares din\u00e1micas del circuito institucional que constituye la administraci\u00f3n estatal de la infancia, en tanto compuesto por diferentes organismos y agentes, especialistas, nociones y pr\u00e1cticas. Desde una perspectiva etnogr\u00e1fica, ha ofrecido una lente para pensar en las burocracias sin perder de vista su constituci\u00f3n hist\u00f3rica y las relaciones y disputas de poder que las producen y reproducen en el tiempo. As\u00ed, invita a reflexionar sobre \u201clas condiciones sociales, las relaciones de poder y los valores morales que informan las racionalidades burocr\u00e1ticas en las que reposan y anidan los diferentes sentidos dados a la \u2018protecci\u00f3n\u2019 y a la \u2018vigilancia\u2019 de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\u201d (Villalta, 2021:24). Por su parte, LLobet (2012) ha propulsado una agenda espec\u00edfica de investigaci\u00f3n en torno al an\u00e1lisis de las maneras en que se concibe la infancia y sus derechos en las pol\u00edticas sociales en tanto decisiones administrativas y escenarios en los que se dirime la experiencia infantil, intersectada por variadas formas de estratificaci\u00f3n social. Ha propuesto enfocar en las pol\u00edticas sociales porque considera que la acci\u00f3n estatal es uno de los escenarios centrales en que se \u2018produce infancia\u2019 en el \u00e1mbito latinoamericano. A su vez, ha cuestionado los abordajes abstractos y verticalistas del gobierno, en tanto no permiten advertir los modos en que los actores que encarnan el gobierno de la infancia \u201cmovilizan sentidos de justicia y derechos para enmarcar sus pr\u00e1cticas, se preguntan por la legitimidad de su poder, y la conciencia cr\u00edtica de sus limitaciones adopta la forma de una dram\u00e1tica afectiva y moral\u201d (LLobet, 2015:45). Las investigaciones a las que ha dado lugar esta perspectiva de estudios (Barna; 2015; Gait\u00e1n, 2017; Graziano y Grinberg, 2021; Grinberg, 2016; Magistris, 2015; Medan, 2017; Santill\u00e1n, 2009) han contribuido a enfocar al Estado desde su dimensi\u00f3n pr\u00e1ctica, atendiendo a la heterogeneidad de racionalidades pol\u00edticas, dilemas morales y posiciones subjetivas de los actores institucionales que lo encarnan. En esta l\u00ednea, LLobet y Villalta (2019) han llamado la atenci\u00f3n sobre el modo en que estos valores locales y usos consuetudinarios de las normativas participan del redise\u00f1o de la institucionalidad estatal y de la discusi\u00f3n sobre la propia definici\u00f3n de estado.  Nutrida por estos antecedentes, en este cap\u00edtulo parto de una situaci\u00f3n conflictiva al interior del Programa Nacional Primeros A\u00f1os en la que los distintos actores implicados en  131 ella desplegaron saberes y valores sobre la crianza y la primera infancia, de acuerdo a su posici\u00f3n y participaci\u00f3n en distintas redes de relaciones e instituciones. Como voy a mostrar a lo largo del cap\u00edtulo, la condici\u00f3n disputada y conflictiva de la manufactura de esta pol\u00edtica -atravesada tambi\u00e9n por la propia tradici\u00f3n institucional- restituy\u00f3 el car\u00e1cter pol\u00edtico de saberes que suelen apelar a lenguajes con pretensi\u00f3n de neutralidad y se presentan como evidencia categ\u00f3rica. La primera infancia y su desarrollo emergi\u00f3, antes que como un mero objeto de intervenci\u00f3n t\u00e9cnica, como un nodo de disputas pol\u00edticas y epist\u00e9micas, y como el locus de proyecci\u00f3n de imaginarios de bienestar y de horizontes pol\u00edticos y de desarrollo. Me interesa especialmente mostrar c\u00f3mo estas moralidades burocr\u00e1ticas, valores y compromisos pol\u00edticos no son aspectos residuales de la pol\u00edtica, sino parte constitutiva, cuya productividad conduce a efectos imprevistos. Luego del enfrentamiento inicial tras el cambio de gesti\u00f3n de gobierno y las directivas de las nuevas autoridades en el marco del Plan Nacional y el convenio con el BID, el Programa fue redise\u00f1ado a partir de una combinatoria entre la hist\u00f3rica modalidad denominada \u2018comunitaria\u2019 y la estrategia de las visitas domiciliarias a las familias, provocando desplazamientos -al modo de \u2018parches\u2019 (Tsing et al., 2019)- del dise\u00f1o original y trastocando sus sentidos. Esta mirada que, al decir de Fonseca (2021) no es m\u00e1s que el esp\u00edritu mismo de la antropolog\u00eda -que busca restaurar historias contingentes, con sus fisuras y reconfiguraciones, para revelar la heterogeneidad del mundo- aporta tambi\u00e9n a problematizar la relaci\u00f3n entre cambio y continuidad, un n\u00facleo central en el an\u00e1lisis de las pol\u00edticas, especialmente cuando enfocamos en mandatos de gobierno y ciclos pol\u00edticos.   4.2 Historia e institucionalidad del Programa Nacional Primeros A\u00f1os 4.2.1 Los or\u00edgenes del Programa: \u201cPoner al ni\u00f1o en el centro de las pol\u00edticas sociales\u201d En el 2005, Micaela ten\u00eda veinticinco a\u00f1os e integraba un grupo de investigaci\u00f3n sobre infancias y juventudes, al que se hab\u00eda incorporado cuando todav\u00eda era estudiante de la carrera de sociolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires. Ese a\u00f1o, por su expertise en la tem\u00e1tica, el grupo fue convocado a participar del Plan Nacional de Acci\u00f3n por los Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes que hab\u00eda comenzado a gestarse en la Secretar\u00eda de Derechos  132 Humanos en 2003 y que constituy\u00f3 un antecedente clave para la que luego ser\u00eda la ley 26.061 de protecci\u00f3n integral de los derechos de NNyA.38 Dicho Plan, que cont\u00f3 con el apoyo t\u00e9cnico y la cooperaci\u00f3n de UNICEF, se planteaba como prop\u00f3sito construir un nuevo sistema de protecci\u00f3n a partir del diagn\u00f3stico de que las leyes vigentes \u201cno reconocen a los ni\u00f1os como sujetos de derechos, y b\u00e1sicamente los trata como \u2018objetos\u2019 de supuesta protecci\u00f3n y tutela segregativa y represiva, denomin\u00e1ndolo como \u2018menores\u2019 (Plan Nacional de Acci\u00f3n\u2026, 2005:8). Frente a lo que se consideraba el \u201canacronismo del sistema tutelar\u201d, el Plan supon\u00eda un modo de hacer frente a la responsabilidad del Estado ante la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o -ratificada por Argentina en 1990- y la Asamblea General de Naciones Unidas en 2002, en la que se comprometi\u00f3 a sus miembros a formular planes espec\u00edficos referidos a la ni\u00f1ez. As\u00ed, sus objetivos eran sancionar leyes ajustadas a la Convenci\u00f3n, propiciar los cambios institucionales necesarios, formular pol\u00edticas sociales dirigidas a mejorar la situaci\u00f3n de las infancias y definir mecanismos de evaluaci\u00f3n y seguimiento. Para ello, luego de una reuni\u00f3n inicial entre representantes de distintos ministerios y organismos internacionales -UNICEF, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas y el Instituto Interamericano del Ni\u00f1o de la OEA- de la que surgi\u00f3 un acta compromiso firmada por los entonces Secretario de Derechos Humanos y Presidenta del Consejo Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia, se dio lugar a una serie de encuentros federales en los que se acordaron los lineamientos centrales del Plan.  Este proceso, que en buena medida se vio reflejado en la ley 26.061, se inscrib\u00eda a su vez en la asunci\u00f3n de N\u00e9stor Kirchner en la Presidencia de la Naci\u00f3n en 2003, cuya gesti\u00f3n -luego de la crisis social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica de 2001- busc\u00f3 fortalecer el papel del Estado, defini\u00f3 a la justicia social como meta prioritaria e incorpor\u00f3 a los derechos humanos como narrativa privilegiada (LLobet y Villalta, 2019). A su vez, la estrategia de gobernanza estuvo fuertemente sostenida por la incorporaci\u00f3n de activistas por los derechos humanos, acad\u00e9micos y movimientos sociales en la definici\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas (Grinberg, 2013; Perelmiter, 2012). No era extra\u00f1a, por lo tanto, la convocatoria al equipo de investigaci\u00f3n que integraba Micaela para trabajar en la elaboraci\u00f3n intersectorial de una pol\u00edtica hacia NNyA. En ese momento, quien estaba a cargo de la coordinaci\u00f3n del Plan Nacional era tambi\u00e9n jefe de gabinete de la Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n y Articulaci\u00f3n Institucional del Ministerio de Desarrollo Social, encabezado por Alicia Kirchner, organismo que fue  38 Para un an\u00e1lisis sobre los procesos y debates en torno a la sanci\u00f3n e implementaci\u00f3n de esta ley, ver Grinberg (2013); LLobet (2011); Villalta (2010).  133 adquiriendo mayor centralidad y desplazando el liderazgo de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos. De hecho, en junio de ese 2005 -cuando la ley de protecci\u00f3n ten\u00eda media sanci\u00f3n del Senado y esperaba su tratamiento en diputados-, la ministra Kirchner impuls\u00f3 la firma de un convenio con la Federaci\u00f3n de Municipios, que inclu\u00eda a 2550 de todo el pa\u00eds, para la creaci\u00f3n de consejos locales de derechos de los ni\u00f1os, anticipando la relevancia que adquirir\u00edan los gobiernos locales en la descentralizaci\u00f3n del sistema de protecci\u00f3n de derechos de NNyA. Cuando finalmente en septiembre la ley fue sancionada, la recientemente creada Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia -antes el Consejo- dependiente del MDSN fue designada como organismo rector y el ministerio en su conjunto la asumi\u00f3 como un eje de su agenda. Del proceso de elaboraci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n no solo result\u00f3 la ley, sino tambi\u00e9n la conformaci\u00f3n de un equipo especializado. Muchos de los actores que estuvieron involucrados en el plan, como Micaela, empezaron a trabajar en lo que fue el Primeros A\u00f1os.  Sobre la ligaz\u00f3n entre estos procesos reflexiona Ana, soci\u00f3loga de alrededor de 65 a\u00f1os, trabajadora del \u00e1rea de evaluaci\u00f3n del Primeros A\u00f1os desde el 2010:  Fue una idea muy innovadora y muy ligada a la ley 26.061, entonces el programa viene ungido de pasi\u00f3n, porque son todas las personas que estuvieron trabajando en los planes por los derechos de los ni\u00f1os, despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de Patronato de la Infancia. Entonces era como el sue\u00f1o\u2026 (Ana, profesional del Programa Nacional Primeros A\u00f1os, mayo 2019). El Programa Primeros A\u00f1os se conform\u00f3 a partir de dos procesos paralelos. Uno de ellos se remonta al 2002, con la declaraci\u00f3n del Estado de Emergencia Alimentaria, que fue sucedido en 2003 por el Plan Nacional de Seguridad Alimentaria \u201cEl hambre m\u00e1s urgente\u201d (PNSA), creado bajo el nombre \u201cPrograma Nacional de Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n\u201d mediante la ley 25.724. Algunos de sus objetivos refer\u00edan espec\u00edficamente a la infancia: asegurar el desarrollo de actividades de estimulaci\u00f3n temprana en los ni\u00f1os hasta los cinco a\u00f1os de edad que integren familias de riesgo, promover la lactancia materna y asegurar la asistencia social y orientaci\u00f3n a las familias en cuanto a la atenci\u00f3n de sus hijos y el cuidado durante el embarazo. Si bien la ley establec\u00eda la creaci\u00f3n de un consejo interministerial, por decreto fue designada como directora del PNSA quien entonces estaba al frente de la Subsecretar\u00eda de Pol\u00edticas Alimentarias del MDSN, por lo que este organismo adquiri\u00f3 un rol central y la implementaci\u00f3n qued\u00f3 a cargo de la Direcci\u00f3n Nacional de Seguridad Alimentaria, perteneciente a dicha Subsecretar\u00eda. En el marco del Plan, a su vez, surgi\u00f3 un trabajo conjunto con UNICEF para una de las l\u00edneas de acci\u00f3n que se llam\u00f3 \u201cFamilias y Nutrici\u00f3n\u201d. Este proceso no fue ajeno al Plan de Acci\u00f3n por los Derechos de los NNyA. De hecho, el  134 PNSA fue uno de los primeros programas y pol\u00edticas sociales en ubicar a los/as ni\u00f1os/as como titulares de derechos (Leavy, Szulc y Anzelin, 2018), aunque no sin dejar de concebirlos/as como inescindibles del seno familiar que integran y m\u00e1s espec\u00edficamente del v\u00ednculo materno-filial. En paralelo, se hab\u00eda creado el Programa Primeros A\u00f1os bajo la \u00f3rbita del Ministerio de Educaci\u00f3n, que consist\u00eda en la elaboraci\u00f3n y emisi\u00f3n de cortometrajes que trabajaban el tema de la primera infancia. Alicia Kirchner se interes\u00f3 en este Programa y elabor\u00f3 la propuesta de un trabajo interministerial junto con las carteras de Salud y Educaci\u00f3n. El 28 de noviembre de 2005, estos tres ministerios se comprometieron a integrar recursos y desarrollar acciones para acompa\u00f1ar y fortalecer a las familias en la crianza de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as de 0 a 4 a\u00f1os de edad \u201ca trav\u00e9s de la consolidaci\u00f3n de entornos protectores de derechos\u201d. El Primeros A\u00f1os, entonces, fue ubicado en la \u00f3rbita del Consejo Nacional de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales (CNCPS), con una mesa interministerial de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, aunque su Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica tambi\u00e9n qued\u00f3 a cargo de la Direcci\u00f3n Nacional de Seguridad Alimentaria del MDSN. Desde sus inicios, el Programa cont\u00f3 con un acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico-administrativo del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).  La inscripci\u00f3n institucional compartida y la mirada com\u00fan sobre la alimentaci\u00f3n y el desarrollo infantil, ligados a un trabajo en red y desde un enfoque de derechos y comunitario, provoc\u00f3 una sinergia entre los programas de Familias y Nutrici\u00f3n y Primeros A\u00f1os, al punto de compartir documentos institucionales y equipos t\u00e9cnicos. Es el caso de Sandra -profesional de Ciencias de la Educaci\u00f3n, de alrededor de cincuenta a\u00f1os-, que trabaja en \u00e1reas del MDSN ligadas a la nutrici\u00f3n infantil desde mediados de la d\u00e9cada de 1990. Cuando en 2005 se comenz\u00f3 a gestar el Primeros A\u00f1os, fue convocada a participar de ese armado y hasta el d\u00eda de hoy contin\u00faa trabajando en el \u00e1rea de capacitaci\u00f3n y contenidos. Por su parte, Micaela, luego de la instancia de asesor\u00eda como investigadora, se incorpor\u00f3 como profesional y trabaja en el Primeros A\u00f1os desde entonces. Respecto del origen del Programa, reflexiona: Todo sobre la base de este nuevo paradigma de la infancia. Entonces, a partir de esta nueva mirada se empiezan a pensar pol\u00edticas de primera infancia, pero relacionadas con el desarrollo integral, poniendo el foco en la crianza. Esto no era un abordaje de pensar el desarrollo en tanto crecimiento, sino como una mirada m\u00e1s integral, no de medir la talla, el peso, las vacunas -esa mirada como m\u00e1s del ni\u00f1o objeto-, sino desde una mirada m\u00e1s integral y pensar a la crianza en relaci\u00f3n al tema del trato, del cuidado, de los abrazos, de la lectura, del juego, del compartir un momento del desarrollo de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as [\u2026] Esta mirada  135 enfocada en el desarrollo integral, de poner al ni\u00f1o en el centro de la escena de las pol\u00edticas sociales e ir corri\u00e9ndose de estas pol\u00edticas asistencialistas tambi\u00e9n iba acompa\u00f1ada de una mirada distinta que iba surgiendo en el ministerio de la mano de Alicia Kirchner, que dec\u00eda que no eran beneficiarios sino destinatarios. Ella dec\u00eda: \u201cSon titulares de derecho\u201d. (Micaela, profesional Programa Nacional Primera Infancia, febrero de 2020).  De la reconstrucci\u00f3n de Micaela emerge la relaci\u00f3n de los or\u00edgenes del Programa con el enfoque de derechos de NNyA como \u2018nuevo paradigma\u2019, cuyo elemento distintivo estaba en ver al/a ni\u00f1o/a como sujeto en desarrollo, a la vez que enfatizaba en la crianza y los v\u00ednculos afectivos. A su vez, resalta la inscripci\u00f3n del Programa en procesos m\u00e1s amplios a nivel ministerial, que implicaron la redefinici\u00f3n de las relaciones entre estado, familias y ni\u00f1os/as, en particular por la centralidad que adquirieron los discursos sobre la comunidad y la \u2018territorializaci\u00f3n\u2019 de las pol\u00edticas sociales ligados a una comprensi\u00f3n m\u00e1s amplia sobre la vulnerabilidad y la desigualdad (Magistris, 2016; Medan et al., 2019; Santill\u00e1n, 2013). De esta narrativa institucional que se fue configurando, encarnada principalmente en la figura de la ministra Alicia Kirchner, tambi\u00e9n deviene una particular econom\u00eda moral y afectiva. Tal como ha sido analizado por Perelmiter (2016, 2021) ser sensible con los destinatarios de las pol\u00edticas y su sufrimiento se volvi\u00f3 un imperativo. La autora ha se\u00f1alado que la construcci\u00f3n de proximidad social entre los/as trabajadores/as estatales y los/as destinatarios estaba en el coraz\u00f3n de la institucionalidad del ministerio, como una renovaci\u00f3n del evitismo en cuanto tradici\u00f3n de bienestar.  4.2.2 Institucionalidad del Programa: integralidad, derechos y territorio De forma sint\u00e9tica, es posible decir que la institucionalidad del Primeros A\u00f1os es intersectorial y por niveles. Se propuso que la mesa de articulaci\u00f3n entre ministerios que le dio origen en el nivel nacional se replicara a nivel provincial y local. Con el objetivo no solamente de propiciar la implementaci\u00f3n del Programa en todo el territorio nacional, sino tambi\u00e9n de contribuir a la conformaci\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n de derechos de NNyA en ciernes a partir de la sanci\u00f3n de la ley 26.061. En efecto, muchas de las mesas locales que se organizaron luego dieron lugar a los Consejos Locales de Derechos de NNyA.  El Programa, entonces, se conforma a nivel nacional de equipos t\u00e9cnicos de Evaluaci\u00f3n y Monitoreo, de Comunicaci\u00f3n, de Capacitaci\u00f3n y Contenidos -subdividida en ejes: G\u00e9neros, Narraci\u00f3n oral, Primer\u00edsimos Lectores, Primeros A\u00f1os, Soberan\u00eda y Seguridad Alimentaria y de Regionales-. El \u00e1rea de Regionales tiene seis equipos correspondientes a: Noroeste, Noreste, Patagonia, Cuyo, Conurbano (seis localidades municipales) y Buenos Aires interior, que agrupa a Bah\u00eda Blanca y a Mar del Plata. En el  136 nivel central que funciona en las oficinas del MDSN en la CABA, son alrededor de 70 trabajadores/as y a nivel nacional, alrededor de 200. El acceso del Programa a los territorios se inicia a partir de una negociaci\u00f3n y acuerdo con las provincias. Son las autoridades provinciales \u2013en general sus \u00e1reas sociales\u2013 quienes proponen los municipios y, eventualmente, los barrios en los cuales implementar el Programa, siempre y cuando coincidan con los criterios de selecci\u00f3n basados en las necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (NBI). Con el consenso de las autoridades locales se lleva a cabo una convocatoria de profesionales que conformar\u00e1n el equipo provincial cuya selecci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la coordinaci\u00f3n nacional del Programa y de la regional respectiva. Mientras que, en sus inicios, el Programa se implementaba en alrededor de 50 barrios, al 2020 alcanzaba m\u00e1s de 400, distribuidos en 19 provincias. Un salto de cobertura importante se dio en el a\u00f1o 2009, a partir de la asociaci\u00f3n con el Plan Nacional de Abordaje Integral \u201cAh\u00ed, en el lugar\u201d.39  El trabajo en terreno es realizado por coordinadores locales y facilitadores/as, una figura clave que el Primeros A\u00f1os hered\u00f3 del Programa Familias y Nutrici\u00f3n. Son las facilitadoras -a quienes me refiero en femenino por ser mujeres en cerca del 90% de los casos- las que tienen la tarea de acompa\u00f1ar a las familias para fortalecerlas en la crianza de sus hijos, promoviendo el intercambio de experiencias cotidianas y aportando informaci\u00f3n y contactos de las redes comunitarias en beneficio del desarrollo integral de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. A partir de la promoci\u00f3n de instancias de encuentro y participaci\u00f3n colectiva, se espera que las facilitadoras establezcan lazos con las familias y las involucren en procesos de participaci\u00f3n y reflexi\u00f3n sobre los intereses y preocupaciones de los adultos en relaci\u00f3n a las necesidades y derechos de ni\u00f1os y ni\u00f1as peque\u00f1os. Este trabajo social y, en alg\u00fan sentido, subjetivo estaba enmarcado en el prop\u00f3sito m\u00e1s amplio del Programa de mejorar las condiciones institucionales, familiares y comunitarias para la crianza durante los primeros a\u00f1os.  Las facilitadoras son principalmente mujeres, identificadas como referentes de la comunidad, con trayectoria y trabajo previo en los barrios, y en particular, en temas de infancia. No son, en t\u00e9rminos contractuales, trabajadoras del Programa, sino que perciben una beca de capacitaci\u00f3n financiada por el Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo y el Banco Interamericano de Desarrollo a trav\u00e9s de convenios de cooperaci\u00f3n. Los/as  39 Este Plan, lanzado por el Consejo Nacional de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales en 2008, se dio como objetivo fortalecer el desarrollo local y el proceso de inclusi\u00f3n social de peque\u00f1os pueblos y barrios hist\u00f3ricamente aislados, tanto geogr\u00e1fica como socialmente  137 trabajadores/as t\u00e9cnico-profesionales destacan como elementos importantes que vivan en la misma localidad en la que van a trabajar, que tengan conocimiento y v\u00ednculos previos con ese territorio. Son, para muchas de las/os trabajadoras/es, las primeras destinatarias. En t\u00e9rminos sociodemogr\u00e1ficos y econ\u00f3micos, son estructuralmente pr\u00f3ximas a las familias destinatarias. A partir de una capacitaci\u00f3n inicial y los ciclos de formaci\u00f3n continua, las facilitadoras est\u00e1n encargadas de realizar actividades en espacios comunitarios en donde se aborda alg\u00fan aspecto de la crianza en la primera infancia, tales como el juego y la lectura, la alimentaci\u00f3n saludable, la lactancia materna, el v\u00ednculo adulto-ni\u00f1o. Al respecto, Sandra, trabajadora t\u00e9cnico-profesional del Programa, expresaba: Estas actividades suceden en lugares por los que las familias ya circulan: un centro de salud, un club, un jard\u00edn comunitario. Con la idea de promover el encuentro de ni\u00f1os y familias en experiencias que sean significativas para el desarrollo, ligadas al juego, a la lectura, por ejemplo. Y a partir de ah\u00ed, el objetivo es apoyar o fortalecer las capacidades de crianza de las familias. Confiamos en que estos espacios compartidos tambi\u00e9n nutren a los adultos de nuevas herramientas, nuevas experiencias, que se supone que despu\u00e9s pueden darles continuidad en el cotidiano de la vida en la crianza. (Sandra, profesional del Programa Nacional de Primera Infancia, junio de 2020).  El fortalecimiento de las capacidades de crianza aparece as\u00ed en los or\u00edgenes del Programa ligado a un trabajo comunitario. De esta caracterizaci\u00f3n inicial de las facilitadoras, es que podemos inscribir la propuesta del Primeros A\u00f1os en un conjunto m\u00e1s amplio de formas de regulaci\u00f3n de la vida familiar que \u201cse tramitan a trav\u00e9s de relaciones de proximidad, vecinazgo, conocimiento mutuo e informalidad\u201d (Santill\u00e1n, 2013:318) y que asumen al barrio como escenario central para la vida y la reproducci\u00f3n social entre los sectores populares. El territorio, en tanto met\u00e1fora de los barrios empobrecidos y marginados del pa\u00eds, se constituy\u00f3 en fuente de legitimaci\u00f3n de la pol\u00edtica social, al mismo tiempo que como escenario predilecto de sus intervenciones. De all\u00ed, la emergencia de estas figuras intersticiales entre las agencias estatales y sus destinatarios/as, mediante las que el Estado se constituye al mismo tiempo que se borronea. Si, como dec\u00edamos, el Primeros A\u00f1os hered\u00f3 la figura de las facilitadoras del Programa Familias y Nutrici\u00f3n, \u00e9ste a su vez hab\u00eda retomado la experiencia de las manzaneras, nombre con el que se designaba a la red integrada por trabajadoras vecinales mediante el que se instrumentaba el Plan M\u00e1s Vida. Este Plan, creado en la Provincia de Buenos Aires en 1994, consist\u00eda en la entrega de leche y asistencia alimentaria a familias con hijos/as de hasta seis a\u00f1os, mujeres embarazadas y en per\u00edodo de lactancia. Desde sus inicios, vemos que el Programa Primeros A\u00f1os estuvo constituido e intersectado por m\u00faltiples procesos pol\u00edticos e institucionales que condensan distintas  138 temporalidades de la estatalidad, a la vez que estuvo en el centro de una agenda de refundaci\u00f3n de la pol\u00edtica social en el pa\u00eds.   4.3 Reconfiguraciones y resistencias en la producci\u00f3n de la pol\u00edtica La modalidad de trabajo originaria del Programa, que hoy los/as trabajadores/as denominan como \u2018comunitaria\u2019, se puso en discusi\u00f3n a partir del cambio de gesti\u00f3n en diciembre de 2015 y del lanzamiento del Plan Nacional de Primera Infancia el a\u00f1o siguiente. \u201cNo quer\u00edan escuchar la palabra comunitario\u201d, sintetiza Ana, del \u00e1rea de Evaluaci\u00f3n, respecto de las nuevas autoridades. Las distintas trabajadoras entrevistadas coinciden en se\u00f1alar un quiebre abrupto con lo que se ven\u00eda realizando en el Programa, pero fundamentalmente con los sentidos movilizados. Micaela lo describe como \u201cvolver a foja cero respecto de todo lo transitado, de todos los significados buenos o malos que se pon\u00edan en an\u00e1lisis\u201d. Como se ha dicho, se trat\u00f3 de un conflicto singular en el marco de un proceso de disputa m\u00e1s amplio en torno a la reconfiguraci\u00f3n del Estado y la pol\u00edtica social, por lo que conviene indagar en los modos en que este escenario molde\u00f3 los t\u00e9rminos del conflicto, en los contornos y sentidos singulares en relaci\u00f3n a la propia trayectoria institucional y de los actores que la encarnan, como tambi\u00e9n en la especificidad de \u201clo infantil\u201d en estos procesos. 4.3.1 Ecos de un diciembre caliente y el repliegue de la burocracia ministerial como \u2018bloque duro\u2019 Como ha sido analizado por Vommaro y Gen\u00e9 (2017), Cambiemos, en su conformaci\u00f3n como oposici\u00f3n al Frente Para la Victoria en las elecciones de 2015, se posicion\u00f3 en una agenda republicana centrada en la denuncia de la corrupci\u00f3n gubernamental y en la defensa de una visi\u00f3n liberal-republicana del funcionamiento de las instituciones del Estado. Desde esa posici\u00f3n, identific\u00f3 cr\u00edticamente al kirchnerismo con un populismo estatista40 y propuso un \u201ccambio cultural\u201d de car\u00e1cter refundacional. Con esa impronta, una de las primeras medidas al asumir la gesti\u00f3n de gobierno en diciembre de ese a\u00f1o fueron despidos masivos en distintas \u00e1reas del Estado, en el marco de una campa\u00f1a de desprestigio y estigmatizaci\u00f3n  40 Al respecto, Adamovsky (2017) ha analizado que en esta ret\u00f3rica el populismo aparece como un desplazamiento meton\u00edmico que alude a \u201cautoritarismo\u201d, \u201cdemagogia\u201d, \u201cnacionalismo\u201d, \u201cvulgaridad\u201d, \u201ccrisis\u201d, frente a lo que se oponen valores republicanos.   139 que ya hab\u00eda iniciado durante la campa\u00f1a electoral, con calificativos tales como \u2018\u00f1oquis\u201941 y \u2018grasa militante\u2019. De acuerdo al an\u00e1lisis de Fern\u00e1ndez Massi y Belloni (2016), Cambiemos cuestionaba un incremento del empleo p\u00fablico considerado excesivo durante los gobiernos kirchneristas (2003-2015)42, argumentaba que los mecanismos de ingreso hab\u00edan sido poco transparentes y denostaba la pertenencia pol\u00edtica y militante de los/as trabajadores/as estatales. Sobre esta base, el puntapi\u00e9 inicial de una pol\u00edtica de despidos se produjo en el Estado -pero no acab\u00f3 all\u00ed-, como parte de un proceso de \u2018modernizaci\u00f3n\u2019.43 Un ministerio con ese nombre fue creado ese mismo diciembre, designado como \u00f3rgano rector en materia de empleo p\u00fablico. No obstante, la creaci\u00f3n de nuevos ministerios, secretar\u00edas y subsecretar\u00edas y el incremento de puestos pol\u00edticos de direcci\u00f3n y de sus salarios permite pensar que la reestructuraci\u00f3n y \u2018achicamiento\u2019 del Estado no implic\u00f3 necesariamente una reducci\u00f3n del gasto. No hay informaci\u00f3n oficial publicada, pero seg\u00fan fue comunicado por las autoridades en conferencia de prensa en abril de 2016, los despidos alcanzaron a 10.921 empleados/as, de los cuales 1.165 pertenec\u00edan al Ministerio de Desarrollo Social, lo cual lo ubic\u00f3 como la segunda dependencia -de un total de 23- con mayores bajas (Jueguen, 5 de abril de 2016). Lejos de ser aleatorio, interpretamos este dato en funci\u00f3n de aspectos que volv\u00edan a este ministerio particularmente sensible al cambio pol\u00edtico. Tal como fue analizado por Marcalle (2019), se trata de un organismo que creci\u00f3 y se consolid\u00f3 institucionalmente durante los gobiernos de N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, masificando sus pol\u00edticas y adquiriendo visibilidad y relevancia creciente. Por otra parte, en sinton\u00eda con lo que se ha expresado en p\u00e1rrafos anteriores, es un organismo cuya forma de hacer la pol\u00edtica  41 Categor\u00eda con la que se nombra a quienes s\u00f3lo se presentan en sus trabajos los 29 de cada mes, d\u00eda de pago y tambi\u00e9n d\u00eda en que la tradici\u00f3n dice que se debe comer \u00f1oquis. 42 Fern\u00e1ndez Massi y Bellosi (2016) se\u00f1alan que, en efecto, durante los gobiernos kirchneristas se dio un crecimiento significativo del empleo p\u00fablico, en particular entre 2006 y 2015, cuando la cantidad de ocupados del Sector P\u00fablico Nacional aument\u00f3 un 43,9%. Esto signific\u00f3 una ruptura y un cambio de tendencia, respecto de la reducci\u00f3n de los planteles del Estado nacional que hab\u00eda primado desde la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar, profundizada especialmente durante el primer gobierno menemista entre 1989-1995. La privatizaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas, la transferencia de servicios educativos y hospitales p\u00fablicos a las provincias y las leyes N\u00ba 23.696 de Reforma del Estado y N\u00ba 23.697 de Emergencia Econ\u00f3mica son expresiones salientes de dicho proceso. Entre 1989 y 1996, el empleo dentro del Estado Nacional sufri\u00f3 una reducci\u00f3n del 57 % y en la segunda mitad de la d\u00e9cada del noventa se estiman alrededor de 50 mil empleos menos, especialmente en el sector de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional (Zeller & Rivkin, 2003). No obstante, tambi\u00e9n es de se\u00f1alar que el crecimiento del empleo p\u00fablico verificado durante los gobiernos kirchneristas tambi\u00e9n se caracteriz\u00f3 por la persistencia de la falta de estabilidad contractual (Poblete, 2013). 43 De hecho, fue seguida por despidos igualmente masivos en el sector privado, a la vez que esta reconfiguraci\u00f3n y \u2018achicamiento\u2019 del trabajo estatal busc\u00f3 tambi\u00e9n actuar como disciplinador de cara a las paritarias, corriendo el eje de discusi\u00f3n salarial hacia la conservaci\u00f3n de los puestos de trabajo.  140 se convirti\u00f3 en un emblema del tipo de relaci\u00f3n entre el Estado y los sectores populares empobrecidos, sobre los valores de la proximidad, sensibilidad y empat\u00eda, denominado burocracia plebeya por Perelmiter (2016). No obstante, el \u00e1rea de desarrollo social ha sido tambi\u00e9n relevante en la historia del PRO y en particular en la trayectoria de algunas de sus figuras m\u00e1s salientes (Salerno, 2018), a la vez que resulta estrat\u00e9gica para el viraje hacia una concepci\u00f3n liberal de las pol\u00edticas sociales.  Estos procesos moldearon en cierta medida el escenario relacional entre las nuevas autoridades y los equipos t\u00e9cnicos del Programa Primeros A\u00f1os que, a su vez, fue desplazado de la Direcci\u00f3n de Seguridad Alimentaria y reubicado en la Subsecretar\u00eda de Derechos de la Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia de la SENAF. Esto implic\u00f3 movimientos de personal y de contrataciones, a la vez que alter\u00f3 el trabajo articulado que desde el Programa Primeros A\u00f1os se desarrollaba con otras \u00e1reas de la misma Direcci\u00f3n. As\u00ed, la directiva de abandonar la modalidad y hasta la categor\u00eda misma de \u2018comunitario\u2019 fue recibida por los/as trabajadores/as como una afrenta y un cuestionamiento a su experiencia y saber t\u00e9cnico, frente a lo que respondieron como un \u2018bloque duro\u2019, en palabras de Micaela, con la plena convicci\u00f3n de los principios que hab\u00edan orientado su trabajo hasta el momento. 4.3.2 Entre la comunidad y la familia: sentidos en tensi\u00f3n sobre el desarrollo infantil y la crianza Ana, del equipo de Evaluaci\u00f3n del Programa, como ya se\u00f1al\u00e9, recordaba en una charla que tuvimos en mayo de 2019 que, al asumir la nueva gesti\u00f3n, no quer\u00edan escuchar hablar de comunidad, ni de mesas barriales, ni de participaci\u00f3n: Pasamos de ver al territorio como un espacio donde generar posibilidades para el ejercicio de derechos a ver al territorio como enemigo. Empez\u00f3 entonces esta nueva etapa, con visitas domiciliarias a las familias. Y hubo una enorme resistencia en el equipo. Tambi\u00e9n por lo que significa pol\u00edticamente lo comunitario frente a la cosa individual, de la unidad dom\u00e9stica, meterse en las casas... (Ana, profesional Programa Primeros A\u00f1os, mayo 2019).  La propuesta de la nueva gesti\u00f3n para el Programa era implementar lo que se llam\u00f3 la \u2018modalidad domiciliaria\u2019, consistente en visitar a las familias en sus hogares con el objetivo de generar instancias de reflexi\u00f3n y encuentro entre adultos/as cuidadores/as y ni\u00f1os/as, de relevar datos sociodemogr\u00e1ficos e indagar respecto de la situaci\u00f3n socio-sanitaria de los/as ni\u00f1os/as. Desde las nuevas autoridades, esto se fundamentaba en que el Programa deb\u00eda \u201cllegar a las familias m\u00e1s pobres\u201d, que no asist\u00edan ni participaban de ninguno de esos espacios donde se realizaban las actividades comunitarias. En alg\u00fan sentido, este  141 discurso constru\u00eda una imagen arquet\u00edpica de \u201cla familia excluida\u201d al margen de las instituciones, a la que el Estado no llega. Pon\u00eda en tensi\u00f3n, a su vez, a la relevancia de las redes clientelares como forma de captar y excluir. As\u00ed, la identificaci\u00f3n de familias a las que en efecto \u201cno se llegaba\u201d,44 se constituy\u00f3 discursivamente en la legitimaci\u00f3n de esta nueva modalidad de intervenci\u00f3n, en especial en el marco de la narrativa institucional construida por los/as nuevos/as funcionarios/as del MDSN, que se presentaron como la ant\u00edtesis del gobierno anterior, al que caracterizaban como asociado al populismo, a la \u201crosca pol\u00edtica\u201d y el clientelismo (Gen\u00e9, 2019). No obstante, este no era el \u00fanico sentido implicado en esta nueva propuesta. Este tipo de estrategia de intervenci\u00f3n fue promovida y financiada por el BID, mediante el convenio analizado en el cap\u00edtulo anterior. El BID se ha constituido en los \u00faltimos a\u00f1os en un actor central en el campo de la primera infancia y el desarrollo infantil -como lo fue previamente en las iniciativas articuladas alrededor de la reforma del estado-, principal promotor de un enfoque que se sustenta en la teor\u00eda del capital humano y abordajes conductistas revigorizados por usos de argumentos basados en el cerebro -como se ha analizado en los cap\u00edtulos 1 y 2 de esta tesis-. Desde este enfoque, las visitas domiciliarias aparecen como una intervenci\u00f3n que permite mejorar las pr\u00e1cticas de crianza y las competencias parentales, en cuanto v\u00eda id\u00f3nea para garantizar el desarrollo infantil y as\u00ed formar futuros adultos con mayores herramientas socioemocionales para hacer frente a contextos de adversidad. Como se ha visto, con el antecedente de intervenciones de este tipo realizadas en peque\u00f1a escala, el Plan Nacional de Primera Infancia y el convenio con el MDSN fueron una oportunidad para el BID de \u201cescalar\u201d el modelo y evaluar su impacto. En ese marco, el BID financi\u00f3 la incorporaci\u00f3n de nuevas facilitadoras al Programa Primeros A\u00f1os y la evaluaci\u00f3n del impacto de las visitas a las familias, considerando como variable si \u00e9stas se sostuvieron a lo largo de tres o de seis meses.  Por otra parte, la modalidad domiciliaria implic\u00f3 tambi\u00e9n reinstaurar una frontera del cuidado infantil en los l\u00edmites contenidos en las casas de las familias, a la vez que se propuso prescindir de aquellas instancias mediadoras que la modalidad comunitaria procuraba usufructuar a la vez que fortalecer. Instancias que usualmente implicaban la negociaci\u00f3n de acuerdos con autoridades locales y organizaciones sociales y barriales, y que eran le\u00eddas  44 De hecho, una de las primeras acciones de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES) en el Gran Buenos Aires fue \u201csalir a buscar\u201d y registrar a las familias que no estaban recibiendo la AUH y les correspond\u00eda hacerlo.  142 como obstaculizantes o no lo suficientemente eficaces para que el Programa alcanzara a sus destinatarios/as y objetivos.  Respecto de estos sentidos y racionalidades superpuestos, el nuevo coordinador del Programa que asumi\u00f3 su cargo en 2016, tom\u00f3 como propias algunas de las definiciones que sustentaban la directiva de las visitas domiciliarias, pero tambi\u00e9n puso otras en cuesti\u00f3n y se constituy\u00f3 en un agente mediador entre los equipos t\u00e9cnicos y las autoridades ministeriales. Esto estuvo posibilitado, en gran medida, por la formaci\u00f3n com\u00fan en psicolog\u00eda -y especialmente en psicolog\u00eda social y comunitaria- que compart\u00eda con muchos/as de las/os profesionales del Programa. Sin embargo, \u00e9l tambi\u00e9n argument\u00f3 desde sus saberes por el cambio de modalidad: \u00bfPor qu\u00e9 es tan importante la crianza? Porque para que se den todos los desarrollos cognitivos, emocionales, motrices y afectivos tienen que existir condiciones favorables. Y las condiciones favorables se dan en el hogar, en el espacio primario. Entonces se trata de considerar a este espacio de crianza como un espacio potenciador\u2026 Esto fue muy resistido en el Programa, pero lo fui fundamentando e hicimos un modelo mixto (Coordinador del Programa Primeros A\u00f1os, julio de 2020).  La crianza aparece asociada al hogar, a la vez que se constituye en el condicionante fundamental para el desarrollo infantil y su potenciaci\u00f3n. Esta misi\u00f3n de expandir los alcances del Estado se refiere justamente a la dimensi\u00f3n espacial de la pr\u00e1ctica estatal, que en este caso relocaliza las preocupaciones por la crianza y el cuidado infantil en las fronteras dom\u00e9sticas. Resuena tambi\u00e9n a una larga tradici\u00f3n de las pol\u00edticas sociales en Argentina que, de acuerdo a Aguilar (2014), conciben al hogar como espacio de intimidad, pero tambi\u00e9n de preparaci\u00f3n de sujetos para lo p\u00fablico. Asimismo, cabe se\u00f1alar tambi\u00e9n que situar la intervenci\u00f3n en lo dom\u00e9stico, como espacio apropiado para la crianza podr\u00eda contribuir a una concepci\u00f3n de  lo familiar como constituido a priori respecto de la trama de relaciones y las condiciones de existencia estructurales que lo atraviesan. El hogar es as\u00ed subrayado como espacio id\u00f3neo y primario de crianza y la familia como la responsable principal del desarrollo infantil; orientada, no obstante, por la intervenci\u00f3n estatal para garantizar el correcto ejercicio de las habilidades parentales.  Sin embargo, el coordinador tambi\u00e9n se distancia de las argumentaciones que suelen sustentar estas intervenciones, en particular las ya mencionadas, promovidas por el BID.  El BID present\u00f3 mucho inter\u00e9s por el programa. Pero, a ver, yo tengo una relaci\u00f3n ambivalente. Porque a m\u00ed no me gustaba el enfoque te\u00f3rico, est\u00e1 muy emparentado con lo que se llama la psicolog\u00eda positiva. Es un neo conductismo. O sea, es educar a partir de la visibilizaci\u00f3n de conductas. Promueven estas caracterizaciones tipol\u00f3gicas de los logros que  143 las ni\u00f1as y los ni\u00f1os deben tener en cada edad, y se trata de estimular que alcancen eso. En cambio, yo estoy m\u00e1s dentro de la teor\u00eda de la construcci\u00f3n subjetiva. Pero el BID nos daba mucha plata para desarrollar evaluaciones, para material gr\u00e1fico, para facilitadores. Y estaba tambi\u00e9n la indicaci\u00f3n de las autoridades m\u00e1ximas de aprovechar ese subsidio. Entonces hice algunas negociaciones, que fue la intervenci\u00f3n familiar, que el BID pondera mucho, pero nosotros lo hicimos a nuestra manera. (Coordinador Programa Primeros A\u00f1os, junio de 2020). Retomando los argumentos esbozados en el cap\u00edtulo anterior, vemos aqu\u00ed los procesos de apropiaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n que atraviesan a toda circulaci\u00f3n de programas e ideas pol\u00edticamente significativas. Lo cual no implica necesariamente que \u00e9stas sean formateadas y desprovistas de sus sentidos previos, sino que estos virajes se conforman en capas de sentidos, a menudo, en tensi\u00f3n y contradicci\u00f3n. Del mismo modo que ocurre cuando son institucionalizadas en agencias y organismos concretos, con sus historias, tradiciones y econom\u00eda morales singulares.  En este sentido, respecto de esta propuesta de redefinici\u00f3n de la pol\u00edtica, en una conversaci\u00f3n con Sandra y su compa\u00f1era Viviana, -psic\u00f3loga y tambi\u00e9n integrante del \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n y Contenidos-, ellas reflexionaban: Viviana: -Hemos defendido mucho no perder, a partir de las visitas a las familias, a los espacios comunitarios, porque valoramos que hay muchas tem\u00e1ticas que son m\u00e1s ricas trabajarlas en espacios grupales por el intercambio de experiencias. Valoramos el saber que cada uno puede llevar a esos espacios, tanto desde el nivel de lo t\u00e9cnico como desde el saber de las familias o la experiencia de las familias. Esas son grandes posiciones \u00e9ticas del programa, \u00bfno? Sandra: -S\u00ed, claro, el programa tiene una mirada de resignificar o darle lugar a los saberes que tienen las comunidades, no es un programa donde se baja l\u00ednea. Y tambi\u00e9n una mirada de la educaci\u00f3n popular, una mirada donde vos pens\u00e1s que el aprendizaje se construye con otro, no que el aprendizaje es solo lo que yo te digo que tiene que suceder. (Entrevista con Sandra y Viviana, profesionales del Programa Primeros A\u00f1os, junio 2019). As\u00ed, en tanto la \u201cmodalidad domiciliaria\u201d fue incorporada como una directiva incuestionable, desde los equipos t\u00e9cnicos movilizaron su expertise y su experiencia para argumentar en favor de sostener la \u2018modalidad comunitaria\u2019 y as\u00ed generar un modelo dual de trabajo. De esta forma, los valores de la empat\u00eda, la proximidad y el reconocimiento del otro persistieron en la narrativa institucional del Programa, de un modo que termin\u00f3 matizando y complejizando lo que inicialmente aparec\u00eda como una ruptura radical con los per\u00edodos previos. En esta movilizaci\u00f3n de saberes, los/as trabajadores/as t\u00e9cnicos tambi\u00e9n reconocen sus compromisos \u00e9ticos e ideol\u00f3gicos. A partir de esta confrontaci\u00f3n, esta modalidad mixta de trabajo fue significada como un logro por parte de los equipos del Programa.   144 Continuando la l\u00ednea de reflexi\u00f3n sobre los saberes movilizados y legitimados que disputan autoridad para sustentar esta pol\u00edtica de primera infancia, resulta interesante que, a partir de la implementaci\u00f3n de esta modalidad mixta de actividades comunitarias y visitas a las familias, haya emergido una instancia de reflexi\u00f3n sobre el lugar de los saberes profesionales en relaci\u00f3n a la figura afectivamente cargada del territorio. As\u00ed, una vez superada la instancia de confrontaci\u00f3n en la que los equipos t\u00e9cnicos tuvieron que defender la modalidad comunitaria, algunas trabajadoras encontraron las condiciones de audibilidad para articular su incomodidad frente a cierta desvalorizaci\u00f3n de su expertise t\u00e9cnico. Sandra y Viviana coinciden en que, a veces, se pasa al otro extremo:  Algunas personas plantean que lo \u00fanico que vale es el territorio y a nosotras nos ven como bichos de escritorio. Pero lo que tratamos de hacer es un trabajo de di\u00e1logo, porque si no, \u00bfqu\u00e9 sentido tendr\u00eda que existan profesionales\u2026? \u00bfTodo vale? (Viviana, profesional Programa Primeros A\u00f1os, junio 2019).  Desde sus recorridos, trabajadoras como Sandra y Viviana discutieron la nueva propuesta de intervenci\u00f3n posicionadas desde sus saberes t\u00e9cnicos que, por supuesto, no estaban exentos de una posici\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica. Incluso respecto de la incidencia en el Programa de los argumentos que promueve el BID, no dudaron en responder que era nula. Expresan que hab\u00edan recibido una capacitaci\u00f3n del BID y que tuvieron reuniones con el Instituto de Neurolog\u00eda Cognitiva, pero que ellas hab\u00edan plantado su posici\u00f3n y \u201cqued\u00f3 ah\u00ed\u201d. \u201cNo estamos paradas en educaci\u00f3n temprana, ni neurociencias. No es un modelo biol\u00f3gico positivo: \u2018esto, hac\u00e9 esto; esto, hac\u00e9 lo otro, conductista. No, es un modelo m\u00e1s de construcci\u00f3n, la infancia como un tiempo de construcci\u00f3n\u201d (Sandra, profesional Programa Primeros A\u00f1os, junio de 2019). Desde sus formaciones en los campos de educaci\u00f3n y psicolog\u00eda, la grupalidad y la puesta en palabra revest\u00edan un valor y un potencial transformador de las experiencias subjetivas. Es interesante se\u00f1alar, retomando un fragmento de entrevista citado anteriormente, c\u00f3mo la \u201cmodalidad comunitaria\u201d se plantea como antag\u00f3nica a \u201cbajar l\u00ednea\u201d y se valorizan pr\u00e1cticas como la lectura, el juego y el compartir tiempo juntos en el espacio dom\u00e9stico como si fueran moralmente neutras y culturalmente universales. En las entrevistas aparece una marcada oposici\u00f3n entre los sentidos sobre lo infantil que impregnan a las dos modalidades de intervenci\u00f3n. Sin embargo, conjugar el an\u00e1lisis de estos procesos de significaci\u00f3n con una mirada sociohist\u00f3rica de la pol\u00edtica social y la institucionalidad estatal permite matizar esta oposici\u00f3n y dar cuenta de continuidades, sin por ello borronear las tensiones y conflictividades. En este sentido, la trayectoria revisada  145 del Programa Primeros A\u00f1os habla de que la centralidad y apelaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de las figuras parentales en la gesti\u00f3n del bienestar infantil desde un enfoque basado en la responsabilidad y en las capacidades, en articulaci\u00f3n al foco en los/as ni\u00f1os/as desde la noci\u00f3n de capital humano, ha sido una constante en las pol\u00edticas hacia la infancia en el pa\u00eds desde la sanci\u00f3n de la Ley 26.061 y un elemento central del Programa Primeros A\u00f1os. En efecto, el foco en el fortalecimiento de las capacidades de crianza que el Programa tuvo desde sus or\u00edgenes y la configuraci\u00f3n de lo comunitario como espacio de intercambio de experiencias a los fines de intervenir en la propia biograf\u00eda y producir transformaciones en los comportamientos devinieron un terreno com\u00fan en el proceso de redise\u00f1o institucional. A su vez, si pensamos esta iniciativa en el marco m\u00e1s amplio de la pol\u00edtica social, no podemos dejar de se\u00f1alar que -mucho antes de la introducci\u00f3n de la modalidad domiciliaria de intervenci\u00f3n en el Primeros A\u00f1os- el Programa Familias hab\u00eda operado el retorno de las pol\u00edticas sociales al hogar, situaci\u00f3n que luego la AUH no modificar\u00eda (Rizzo, 2010).   4.3.3 Emergentes y reflexiones a partir de la modalidad mixta de intervenci\u00f3n Los procesos de transformaci\u00f3n institucional que siguieron a la incorporaci\u00f3n de la visita domiciliaria como estrategia de intervenci\u00f3n no estuvieron exentos de dilemas, concentrados especialmente en la funci\u00f3n y los atributos de la figura de la facilitadora como tambi\u00e9n en la opacidad de aquello que sucede \u2018puertas adentro\u2019 en las casas. Como primer punto, desde los equipos t\u00e9cnicos coinciden en se\u00f1alar la preocupaci\u00f3n que suscitaba el ingreso de las facilitadoras a las casas, las vulneraciones de derechos que pudieran atravesar a las familias visitadas y las demandas que les pod\u00edan llegar a hacer. En este sentido, se procur\u00f3 que en las reuniones semanales que tienen las facilitadoras agrupadas por barrio se trabaje en la construcci\u00f3n de un recursero y en indicaciones generales para la resoluci\u00f3n de tr\u00e1mites, correspondientes tanto al estado municipal como nacional, tales como la tramitaci\u00f3n del documento nacional de identidad (DNI), de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo y otras pol\u00edticas sociales dirigidas a la poblaci\u00f3n materno-infantil. Al respecto, Micaela reflexiona: Lo que nosotros dec\u00edamos era que los facilitadores no son trabajadores sociales, son referentes de la comunidad, con mucha trayectoria en el campo social y dentro de los barrios, pero nosotros trabajamos con familias que est\u00e1n muy rotas, entonces llega el facilitador a la casa y entra en un mundo de necesidades a las cuales no pod\u00eda dar respuesta, en algunos lugares pod\u00eda llegar a hacer de puente, pero en algunas localidades hay algunas instituciones que... nada. (Micaela, profesional Programa Primeros a\u00f1os, febrero 2020).  146 Las trabajadoras entrevistadas comparten esta preocupaci\u00f3n por la demanda que puede recaer sobre las facilitadoras a partir del momento en que tocan a la puerta de una casa en representaci\u00f3n del Estado. Aun cuando la forma comunitaria de trabajo fue sostenida por las resistencias de los equipos t\u00e9cnicos, el Programa en su conjunto requiri\u00f3 de repensarse para poder hacer frente a estos emergentes imprevistos. Especialmente, en relaci\u00f3n a repensar el rol del/a facilitador/a: Y de repensar desde nosotros c\u00f3mo cuidar al facilitador para que tenga recursos frente a esas situaciones novedosas. Por ejemplo, esto de mantener recurseros actualizados con informaci\u00f3n fehaciente, para poder hacer alguna articulaci\u00f3n con instituciones, en funci\u00f3n de la detecci\u00f3n de alg\u00fan derecho vulnerado. O sea, para el facilitador es un cambio: de coordinar un espacio grupal a entrar a las casas de las familias (Sandra, profesional Programa Primeros A\u00f1os, junio 2019). Emerge aqu\u00ed una dimensi\u00f3n del cuidado al interior de la burocracia estatal que da cuenta tambi\u00e9n de la consideraci\u00f3n de una situaci\u00f3n que se percib\u00eda como injusta en relaci\u00f3n a la que es la figura central del Programa. Las trabajadoras t\u00e9cnico-profesionales expresaban su preocupaci\u00f3n por contener y demarcar los l\u00edmites de la funci\u00f3n de las facilitadoras, reconociendo la carencia de recursos materiales con los que se despliega la pol\u00edtica y la precariedad que caracterizaba no solo al trabajo de las facilitadoras en el Programa, sino a sus propias vidas como totalidad. Esto da cuenta de las limitaciones y tensiones que surgen de tener posiciones centrales e irremplazables en el programa en cuanto a su \u201cllegada\u201d a las poblaciones destinatarias, a la vez que inestables en t\u00e9rminos de contrataci\u00f3n, renta y reconocimiento. Sobre \u00e9ste y otros emergentes de la implementaci\u00f3n territorial del Programa, a partir de su redefinici\u00f3n institucional en 2015, ahondar\u00e1 el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.    4.4 Palabras de cierre Interesada por dar cuenta de la faceta interpretativa del Estado y de las relaciones entre saberes, lenguajes y pol\u00edticas en entramados concretos de poder, me centr\u00e9 en los debates circundantes a las transformaciones institucionales suscitadas a partir del cambio de gobierno y el lanzamiento del Plan Nacional de Primera Infancia en un programa de crianza. A partir de ello, se evidenci\u00f3 la importancia de las tradiciones institucionales (con el territorio como fuente de legitimaci\u00f3n y espacio de intervenci\u00f3n), las estrategias argumentativas a trav\u00e9s de las que agentes estatales disputaron la legitimidad de sus interpretaciones sobre los derechos de NNyA como tambi\u00e9n los conflictos pol\u00edticos m\u00e1s amplios en que dichos procesos se inscriben (un cambio de gesti\u00f3n gubernamental, signado  147 por debates en torno al naturaleza y alcance del Estado y el valor del trabajo estatal). As\u00ed, la condici\u00f3n disputada y conflictiva de estos usos y los contradictorios procesos de institucionalizaci\u00f3n restituyeron el car\u00e1cter pol\u00edtico de estas narrativas que apelan a lenguajes con pretensi\u00f3n de neutralidad y se presentan como evidencia categ\u00f3rica. La primera infancia, entonces, se demarca, antes que como un mero objeto de intervenci\u00f3n t\u00e9cnica, como un nodo de disputas pol\u00edticas y epist\u00e9micas, y como el locus de proyecci\u00f3n de imaginarios de bienestar y de horizontes pol\u00edticos y de desarrollo. As\u00ed, la propia trayectoria institucional del programa y el organismo en que se inscribe, como tambi\u00e9n las trayectorias profesionales y personales de sus trabajadoras, emergieron como centrales para comprender el dinamismo con que estas narrativas pueden ser institucionalizadas en pol\u00edticas concretas. Es decir, comprender estos procesos de apropiaci\u00f3n y negociaci\u00f3n de sentidos implic\u00f3 la necesidad de recuperar la perspectiva de los actores, pero tambi\u00e9n la historicidad y politicidad de las instituciones. De esta forma, es posible observar que la estrecha ligaz\u00f3n que une al Programa Primeros A\u00f1os con la Ley 26.061 y a una forma de concebir la pol\u00edtica social anclada en el territorio y con un fuerte componente afectivo se tornaron, a lo largo de los a\u00f1os, una suerte de tamiz para los argumentos y sentidos en torno a la crianza y el cuidado infantil. En segundo lugar, que las narrativas que hoy son producidas por agencias internacionales y reapropiadas por parte de expertos locales implican un desplazamiento (o nuevas formas de sinergia) desde los saberes psi \u2013tradicionalmente centrales en el tratamiento de la infancia en Argentina- hacia argumentos econ\u00f3micos y neurocient\u00edficos. Es posible interpretar, desde esta \u00f3ptica, a la resistencia de las trabajadoras del programa en t\u00e9rminos de una disputa ideol\u00f3gica y epist\u00e9mica. Por \u00faltimo, no es posible desconocer que este rechazo a las narrativas de las agencias internacionales y sus propuestas de intervenci\u00f3n se dio en el marco de un debate y disputa pol\u00edtica m\u00e1s amplia en el pa\u00eds a partir del cambio de gesti\u00f3n de gobierno, en que la tarea y el saber de los/as trabajadores/es estatales fueron puestos en duda por las nuevas autoridades, al mismo tiempo que valorizaban a actores y pr\u00e1cticas de ONG y fundaciones. Desde estas circunstancias, adquiere nuevos sentidos que los/as trabajadores/as del programa se hayan conformado \u201cen un bloque duro\u201d que defiende sus convicciones pol\u00edticas y sus saberes t\u00e9cnicos, a la par que destacan que nadie \u201cde afuera\u201d \u201cles baja\u201d contenidos ni materiales. Frente a la ya comentada ret\u00f3rica fundacional que el nuevo gobierno pretendi\u00f3 darle a las pol\u00edticas para la primera infancia, los equipos t\u00e9cnicos del programa parecen haber construido una oposici\u00f3n dicot\u00f3mica y excluyente entre las modalidades comunitaria y  148 domiciliaria como andamiaje discursivo estrat\u00e9gico desde el que posicionarse como la autoridad legitimada en la interpretaci\u00f3n de los derechos de NNyA y el bienestar infantil y en el despliegue de intervenciones para su concreci\u00f3n. Como se ha argumentado, el resultado contingente de este proceso de negociaciones fue la modalidad mixta de intervenci\u00f3n. El siguiente y \u00faltimo cap\u00edtulo se desplaza hacia un barrio del conurbano bonaerense para indagar en aquello que este redise\u00f1o institucional produjo en los entramados sociales sobre los que pretende intervenir.    149 5. CAP\u00cdTULO 5 Primera infancia y comportamientos parentales resituados en formas m\u00e1s amplias de vivir y cuidar en el barrio Susana tiene 55 a\u00f1os y vive en el barrio La Candelaria45, en Lomas de Zamora, desde finales de la d\u00e9cada de 1960. Creci\u00f3 en la misma casa que ahora comparte con su marido, la menor de sus hijas, su yerno (ambos de alrededor de 25 a\u00f1os) y sus dos nietas (de 3 y 7 a\u00f1os). Cuando llegaron no hab\u00eda nada, era campo, hasta que de a poco se sumaron m\u00e1s familias y se arm\u00f3 el barrio. Con los a\u00f1os, fue creciendo y hoy tiene clubes, jardines, escuelas, iglesias, comercios y hasta una unidad sanitaria, aunque su calle -como tantas- sigue siendo de tierra. La que vive enfrente es su comadre, la de al lado es su amiga de toda la vida. Todos los nenes del barrio son sus \u201cmedio-nieto\u201d, por la proximidad, pero sobre todo porque a muchos los ha cuidado cuando sus propios hijos eran chiquitos y porque durante un tiempo ayud\u00f3 en el jard\u00edn comunitario que queda a unas cuadras. Era una \u00e9poca en la que estaba con poco trabajo, entonces cuando llevaba a sus hijos se quedaba un rato hablando con las maestras, hasta que un d\u00eda le preguntaron si quer\u00eda ayudar con una actividad. Lo hizo varios a\u00f1os, hasta que sus hijos crecieron. En su vida, ha ido alternando el cuidado de ni\u00f1os/as con trabajos de limpieza por hora y con la oferta de servicios de est\u00e9tica -peluquer\u00eda y maquillaje, sobre todo- a vecinas del barrio, oficio que a su vez le ense\u00f1\u00f3 a su hija. Su marido, por otro lado, trabaja desde hace mucho en un taller mec\u00e1nico de la zona. Hace algunos a\u00f1os, a principios de 2017, la plata -que siempre dio para lo justo, en sus palabras- dej\u00f3 de alcanzar y empez\u00f3 a buscar otro trabajo. Uno de sus hijos escuch\u00f3 que desde el municipio estaban buscando gente:  Yo no ten\u00eda idea de qu\u00e9 era, pens\u00e9 que era para un trabajo normal, as\u00ed que el d\u00eda de la entrevista me fui toda arreglada, con unos tacos as\u00ed [hace el gesto con los dedos], yo en ese momento estaba m\u00e1s flaca aparte, fui toda maquillada, y cuando llegu\u00e9 no entend\u00eda nada, pero bueno ah\u00ed mismo me explicaron y me encant\u00f3. Y al final me llamaron (Registro de campo, 30 de septiembre de 2019). Sin saberlo, Susana se incorpor\u00f3 al grupo de facilitadoras que se estaba conformando para un nuevo ciclo de implementaci\u00f3n del Programa Primeros A\u00f1os en Lomas de Zamora. Por, al menos, los siguientes cuatro a\u00f1os fue una de las encargadas de coordinar actividades  45 Los nombres de las personas y de los barrios son ficticios, a los fines de resguardar el anonimato.  150 comunitarias relacionadas a las pr\u00e1cticas de crianza en el barrio y de visitar familias para compartir con ellas la propuesta del Programa.  Rutilia tiene 42 a\u00f1os y vive en Argentina desde hace m\u00e1s de veinte, cuando migr\u00f3 desde Paraguay, siguiendo los pasos de su t\u00eda, en busca de trabajo. Tiene seis hijos de entre 3 y 14 a\u00f1os, con quienes vive en Sudestada, un barrio de Lomas de Zamora, surgido alrededor del a\u00f1o 2000 a partir de la toma de tierras por alrededor de 500 familias y en donde hoy viven m\u00e1s de 1600. A pesar de la intensa organizaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n barrial, Rutilia y sus vecinos y vecinas carecen de servicios b\u00e1sicos, a la vez que se encuentran expuestos a una variedad de riesgos ambientales, en particular por la proximidad con cursos de agua contaminados. Rutilia ha trabajado como vendedora ambulante de golosinas en trenes, ha sido titular de planes sociales y desde hace varios a\u00f1os trabaja en un comedor comunitario de la agrupaci\u00f3n peronista en la que milita. A partir de esta experiencia, comenz\u00f3 a trabajar tambi\u00e9n cuidando a los/as hijos/as de algunas vecinas. \u201cQu\u00e9 le hace una mancha m\u00e1s al tigre\u201d, bromea Rutilia en referencia a sus propios/as hijos/as. Aunque no siempre les cobra: \u201cYo tambi\u00e9n fui madre soltera\u201d. A trav\u00e9s de la agrupaci\u00f3n en la que milita, en 2017 se enter\u00f3 de la convocatoria del Programa Primeros A\u00f1os y enseguida se anot\u00f3. El ingreso extra era muy bienvenido y la flexibilidad de horarios le permit\u00eda seguir con sus otras ocupaciones. Adem\u00e1s, algunas de las tareas se aproximaban bastante a las que ella ya desplegaba en el comedor y en el barrio. Desde distintas trayectorias y experiencias, Susana y Rutilia se incorporaron as\u00ed a una red compleja de hilos en tensi\u00f3n -m\u00e1s nuevos, m\u00e1s viejos; m\u00e1s pr\u00f3ximos o m\u00e1s lejanos- que componen una pol\u00edtica p\u00fablica sobre primera infancia en Argentina. De acuerdo a la perspectiva que ha venido guiando esta tesis, las pol\u00edticas se producen en m\u00faltiples sitios, espacios y escalas, atravesados a su vez por diversas conexiones y movimientos entre ellos. Estos espacios est\u00e1n constituidos por relaciones, jerarqu\u00edas, normas y valores, en su historicidad y politicidad. Atender a los saberes y discursos que circulan en y entre estos espacios ha sido el modo elegido para indagar en c\u00f3mo distintos actores e instituciones est\u00e1n interconectados -aun cuando no se trate de conexiones cara a cara- como tambi\u00e9n en los modos en que las distintas l\u00f3gicas subyacentes -formales e informales- contribuyen a vernaculizar, reenmarcar y, en \u00faltima instancia, a producir la pol\u00edtica. Desde una mirada atenta a la interdependencia, me interes\u00f3 poner el foco en los caminos por los que se mueve la pol\u00edtica y los discursos que articulan su legitimidad y que condensan visiones acerca del Estado y el bienestar. De forma espec\u00edfica, las preocupaciones ligadas a lo infantil, a su  151 cuidado y sus necesidades, como tambi\u00e9n la creciente importancia atribuida a las competencias parentales y capacidades de crianza para su adecuado desarrollo, constituyen un objeto de indagaci\u00f3n especialmente interesante a estos fines. Se trata de un nodo de hist\u00f3ricos debates en torno a c\u00f3mo deslindar responsabilidades y atribuciones entre distintas fuentes de autoridad y de regulaci\u00f3n. En ese marco, el Plan Nacional de Primera Infancia, decretado en Argentina en el a\u00f1o 2016, funciona como una suerte de mara\u00f1a de cuyas puntas fui tirando para comprender sus condiciones de posibilidad, las controversias que alberga y aquello que produjo al intersectarse con institucionalidades previas.  Abordar esta pol\u00edtica p\u00fablica desde su momento bisagra, en cuanto a la temporalidad de la transici\u00f3n entre gestiones de gobierno y modalidades de intervenci\u00f3n constituy\u00f3 una estrategia f\u00e9rtil para indagar en las controversias, pero tambi\u00e9n para matizar miradas dicot\u00f3micas que tienden a sobreenfatizar las demarcaciones entre ciclos de gobierno. A partir del trabajo de campo sostengo que, si bien ocurrieron en efecto redefiniciones institucionales, \u00e9stas fueron de forma progresiva y negociada, en un proceso que se comprende mejor desde la complejidad y la circulaci\u00f3n que desde una mirada vertical, sin por ello desconocer las asimetr\u00edas y los conflictos de poder. Como se vio en el cap\u00edtulo anterior, la institucionalizaci\u00f3n de las visitas domiciliarias para el fortalecimiento de competencias parentales se intersect\u00f3 con una institucionalidad estatal previa que anudaba el bienestar al territorio y la comunidad, a la vez que resemantizaba el modelo de la participaci\u00f3n social desde el lenguaje de derechos y la inclusi\u00f3n social. Esto dio lugar -no de forma mec\u00e1nica, sino a trav\u00e9s de negociaciones encarnadas y situadas en una coyuntura pol\u00edtica m\u00e1s amplia y en s\u00ed misma conflictiva- a un dise\u00f1o h\u00edbrido. Desde esta mirada atenta al car\u00e1cter procesual, conflictivo y din\u00e1mico de las pol\u00edticas, en este cap\u00edtulo propongo un desplazamiento hacia los espacios y universos relacionales en que dicha pol\u00edtica se despliega que, como mostrar\u00e9, est\u00e1n atravesados y constituidos por distintas formas de precariedad, a la vez que por amplias redes y pr\u00e1cticas de cuidado, siendo la crianza de ni\u00f1os/as una de las formas que \u00e9stas asumen. Propongo indagar en aquello que produjo este nuevo dise\u00f1o del Programa Primeros A\u00f1os en los barrios en los que se implementa, a los fines de iluminar c\u00f3mo, una vez m\u00e1s, la pol\u00edtica es hecha y rehecha a trav\u00e9s de saberes, relaciones y experiencias hist\u00f3ricamente situadas.   152 5.1 Cuidados, mujeres, pol\u00edticas y participaci\u00f3n comunitaria Un conjunto de trabajos ha se\u00f1alado los modos en que las intervenciones destinadas a los ni\u00f1os y las ni\u00f1as de sectores populares se organizan en propuestas centradas en el trabajo comunitario. En particular, Santill\u00e1n (2013) ha se\u00f1alado la convergencia a partir de mediados de la d\u00e9cada del 2000 de la construcci\u00f3n del barrio como sitio donde se materializan pol\u00edticas sociales y la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n y el involucramiento de las familias y comunidades de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas y de crianza tendientes a garantizar el desarrollo infantil. Esto puede ligarse a lo analizado por Grondona (2014), quien plantea que en dicho momento en Argentina y en la regi\u00f3n, en el marco del llamado giro a la izquierda, se comienza a optar por programas de transferencias monetarias no contributivas y condicionadas, otorgadas generalmente a las madres, a los fines de promover el capital humano de las familias y particularmente de los/as ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as con el objetivo de interrumpir la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza. Los trabajos de Zibecchi (2014, 2020) tambi\u00e9n han se\u00f1alado que, aun cuando en el \u00e1mbito comunitario se han desplegado hist\u00f3ricamente diversas intervenciones ligadas con el cuidado de la primera infancia, las pol\u00edticas sociales de las \u00faltimas d\u00e9cadas y, en particular, las transferencias condicionadas de ingresos han contribuido a la reconfiguraci\u00f3n de lo comunitario como un espacio de cuidado y a la proliferaci\u00f3n de nuevos dispositivos al exigir el trabajo de cuidado en el \u00e1mbito comunitario como modalidad de contraprestaci\u00f3n (en particular, en referencia al Plan Jefes y Jefas de Hogar). Procesos inscriptos, a su vez, en la falta de infraestructura y servicios como tambi\u00e9n en el tratamiento naturalizador y emocional que recibe el cuidado (Pautassi y Zibecchi, 2010).  Desde una perspectiva de g\u00e9nero, se ha se\u00f1alado tambi\u00e9n la feminizaci\u00f3n del mundo comunitario, en el que las mujeres ocupan posiciones variadas, tales como \u201creferentas\u201d, \u201cbeneficiarias\u201d, \u201cvoluntarias\u201d (Bottaro, 2010), a partir de las que han creado estatus, redes sociales y generaci\u00f3n de recursos en la comunidad (LLobet y Milanich, 2014), al mismo tiempo que se constituyeron en interlocutoras e intermediarias del Estado (Paura y Zibecchi, 2017; Zibecchi, 2019). Esta multiplicidad de papeles asumidos por y adjudicados a las mujeres ha sido analizado tambi\u00e9n por Rodr\u00edguez Enr\u00edquez (2011) en t\u00e9rminos de una triple jornada, en cuanto se constituyen como perceptoras de ingreso a partir de tareas remuneradas, principales responsables del cuidado de hijos/as y otras personas de sus  153 familias y barrios y como agentes activas a cargo de un trabajo comunitario. En tanto el cuidado es un marcador distintivo de sus trayectorias, estas mujeres se vuelven portadoras de un saber que a su vez circula y se constituye en redes interpersonales. Tal como ha sido analizado por Zibecchi (2014), ser madres, que les gusten los chicos, ser del barrio y conocer a su gente se constituyen en atributos y propiedades que operan informalmente como requisitos y criterios de selecci\u00f3n para la demanda de mujeres en intervenciones ligadas a lo comunitario y especialmente a lo infantil. Las mujeres emergen as\u00ed como protagonistas y constructoras de un entramado de relaciones con el Estado, sus burocracias e instituciones a trav\u00e9s de las cuales desarrollan pr\u00e1cticas, saberes y mediaciones espec\u00edficas (Schijman y Fran\u00e7ois-Lae, 2011).  Esta convocatoria a las mujeres por parte del Estado en su triple rol -productivo, reproductivo y comunitario- (Faur, 2014) y el modo en que se ha enfatizado su rol de madres y cuidadoras en pol\u00edticas sociales (Anzorena, 2013; De Sena, 2014; Gait\u00e1n, 2017; Molyneux, 2007; Rodr\u00edguez Gust\u00e1, 2013) ha sido le\u00edda a la luz de una historia m\u00e1s amplia de maternalismo pol\u00edtico en Argentina que se remonta principios de siglo XX y el origen del estado social (Nari, 2004). A su vez, la historia reciente proporciona un renovado conjunto de repertorios basados en la figura de la mujer-madre-cuidadora (Barrancos, 2010; Vecchioli, 2005), lo que la constituye en un horizonte posible y, en ocasiones, deseable. La tensi\u00f3n entre la reproducci\u00f3n de concepciones tradicionales y desiguales de g\u00e9nero en relaci\u00f3n a las tareas de cuidado, por un lado, y los usos, sentidos y apropiaciones que de dicha interpelaci\u00f3n hicieron las propias mujeres en contextos situados, por el otro, ha sido abordado por un conjunto de trabajos (Goren, 2012; LLobet y Milanich, 2014; Medan, 2016; Tabbush, 2014). Por ejemplo, Russo (2009; 2010) ha se\u00f1alado que aun cuando ocupar el lugar de \u201cjefas de comedores\u201d fija a las mujeres en una identidad tradicional de g\u00e9nero, tambi\u00e9n las habilita a otras formas de circular y habitar el barrio y apropiarse de lo p\u00fablico, transformando los roles que el Estado impone. Asimismo, esta autora ha apuntado la eficacia de la maternidad como repertorio de acci\u00f3n. En un sentido similar, Pac\u00edfico (2019) y Sciortino (2018) han analizado los modos de politizaci\u00f3n y colectivizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n de mujeres en el Programa Ellas Hacen del Ministerio de Desarrollo Social. Ya en el terreno de las pol\u00edticas de infancia, LLobet (2021) ha se\u00f1alado que, si bien la moralizaci\u00f3n y maternalizaci\u00f3n de las nociones de cuidado que se asocian a la protecci\u00f3n de derechos de la ni\u00f1ez re-privatizan el cuidado y con ello contribuyen a la reproducci\u00f3n de  154 jerarqu\u00edas y desigualdades, las agendas de protecci\u00f3n de la infancia tambi\u00e9n permitieron politizar y legitimar demandas a grupos de mujeres organizadas local o comunitariamente. Tal como afirman LLobet y Milanich (2014), la construcci\u00f3n pol\u00edtica de la maternidad y sus derechos y responsabilidades asociadas no puede considerarse por fuera de la construcci\u00f3n pol\u00edtica de la infancia. De all\u00ed, que cuidado tampoco sea una categor\u00eda un\u00edvoca. Esta tensi\u00f3n advertida en la interpelaci\u00f3n del Estado a las mujeres pobres en tanto madres se a\u00f1ade a la ambig\u00fcedad propia del cuidado, en cuanto puede contribuir a reproducir y profundizar formas de jerarquizaci\u00f3n social, como constituirse en un elemento disruptivo, ya que implica interdependencia, intimidad y valorizaci\u00f3n mutua (Boris, 2014). Para matizar aquellas miradas que tienden a ver al cuidado como meramente reproductor de desigualdades y como una forma de opresi\u00f3n y explotaci\u00f3n de las mujeres, es especialmente sugestivo el trabajo de Federici (2018), que se\u00f1ala el car\u00e1cter dual del cuidado, en tanto es necesario para la reproducci\u00f3n del capital, a la vez que simult\u00e1neamente es una pr\u00e1ctica que puede fomentar formas de ser y solidaridades sociales que tensionan el car\u00e1cter explotador y competitivo del capitalismo. El cuidado que, en la ya cl\u00e1sica conceptualizaci\u00f3n de Tronto (1993), abarca el conjunto de actividades y a la actitud moral para mantener, continuar o reparar el mundo com\u00fan, y apoyar la reproducci\u00f3n de la vida, en sus dimensiones subjetivas y materiales (Molinier y Legarreta, 2016), puede configurarse tanto en un espacio agentivo (Kunin, 2019) como devenir asim\u00e9trico, unidireccional y subyugante (LLobet et al., en prensa).  Recupero, entonces, perspectivas que permiten pensar las pr\u00e1cticas de cuidado como contingentes, relacionales, posicionales y contextuales (Vergara del Solar et al., 2018) y como sitio en el que se definen maneras de estar y de crear, activar y renovar relaciones significativas (Murray et al, 2017). De modo tal de dar cuenta de la generalidad de la interdependencia y precariedad de la vida (Lorey, 2016; P\u00e9rez Orozco, 2014), al mismo tiempo que situar estas formas de cuidado en ra\u00edces sociopol\u00edticas y trayectorias m\u00e1s amplias, recuperando experiencias de movilizaci\u00f3n y trabajo territorial acumuladas y delineadas por los modos de vida de quienes las llevan adelante (Santill\u00e1n, 2014).  Estas perspectivas resultan claves para comprender los procesos de institucionalizaci\u00f3n de la agenda de desarrollo en la primera infancia e intervenci\u00f3n sobre las competencias parentales en Argentina. Como se ha desarrollado previamente, buena parte de las propuestas de intervenci\u00f3n de esta agenda fueron incorporadas a una particular institucionalidad preexistente de la pol\u00edtica social. En este sentido, la fuerte tradici\u00f3n en el  155 pa\u00eds de maternalismo pol\u00edtico y feminizaci\u00f3n del cuidado comunitario han sedimentado una singular posici\u00f3n para las mujeres pobres en la concreci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales, con las ambig\u00fcedades y tensiones ya se\u00f1aladas. Por el espacio intersticial que, en el Programa Primeros A\u00f1os, ocupan las mujeres de sectores populares, se cuelan otras l\u00f3gicas y temporalidades de la pol\u00edtica, que suponen un desplazamiento respecto de los sentidos y objetivos planteados en su dise\u00f1o.  Es por ello que, desde estas perspectivas que han complejizado tanto la participaci\u00f3n de las mujeres en pol\u00edticas sociales como a las pr\u00e1cticas relacionales de cuidado, indago en la territorializaci\u00f3n del Programa Primeros A\u00f1os en un barrio del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires. A partir de indagar en las expectativas, tensiones y negociaciones entre los/as coordinadores/as del Programa y las facilitadoras, procuro dar cuenta de los sentidos, normas y valores acerca del cuidado infantil, la crianza y la maternidad, pero tambi\u00e9n de lo comunitario y lo familiar, del barrio y las casas. Respecto de la organizaci\u00f3n del cap\u00edtulo, en el primer apartado reconstruyo brevemente la implementaci\u00f3n del Programa en el municipio y caracterizo el barrio en donde realic\u00e9 trabajo de campo. En un segundo apartado, me centro en los dilemas cotidianos en torno a la propia figura de la facilitadora y su papel en el marco de la pol\u00edtica, especialmente en torno a aquello que debe suceder en las visitas domiciliarias. Dilemas que revelan sutiles incomprensiones mutuas, desde si se trata de un trabajo o una beca de capacitaci\u00f3n hasta el grado de involucramiento con las familias que visitan. Del trabajo de campo emerge un encarnado sentido del compromiso por parte de las facilitadoras, ligado a una forma de cuidado de otros/as; la noci\u00f3n de inevitabilidad que sobrevuela sus pr\u00e1cticas parece aludir a un universo afectivo y relacional que las compromete m\u00e1s all\u00e1 de lo esperado desde el Programa y que, no obstante, es previo a \u00e9l. As\u00ed, en el tercer apartado me centro en las pr\u00e1cticas de las facilitadoras para mostrar c\u00f3mo su participaci\u00f3n en el Programa es interdependiente de formas incorporadas de hacer el barrio y que son constitutivas de sus modos de ejercer la maternidad y la crianza de ni\u00f1os/as. Ya sea para asesorar sobre la tramitaci\u00f3n de un programa social, para conseguir vacantes en jardines, para compartir saberes sobre la crianza o para asistirse en situaciones de violencia de g\u00e9nero, lo que emerge es el despliegue de un saber acompa\u00f1ar, que atraviesa redes de cuidados mutuos, modos de reconocimiento y de distinci\u00f3n, variadas din\u00e1micas de conectividad y formas de producci\u00f3n de intimidad en las que yo misma me vi inmersa avanzado el trabajo de campo. Fueron reiteradas las ocasiones en que me acompa\u00f1aron y esperaron a tomar el colectivo de vuelta a mi casa, en que caminaron cuadras de m\u00e1s para que yo no me moviera  156 sola por un territorio que me es ajeno, en que me ofrecieron colaboraci\u00f3n expresa para con mi investigaci\u00f3n y en que me abrieron las puertas de sus casas. A su vez, en la mayor\u00eda de estas situaciones, como tambi\u00e9n en las actividades del Programa, hab\u00eda ni\u00f1os/as presentes \u2013hijos/as, sobrinos/as, hijos/as de vecinas, entre otros-.  5.2 Primeros A\u00f1os en el barrio La Fuerza El Programa Primeros A\u00f1os funciona por ciclos de implementaci\u00f3n. Esto se relaciona a que, como se se\u00f1al\u00f3 en el cap\u00edtulo anterior, en su gesti\u00f3n interviene el PNUD, cuya modalidad de trabajo es por proyectos de una extensi\u00f3n de tiempo determinada, en funci\u00f3n de los procedimientos de monitoreo y evaluaci\u00f3n. As\u00ed, la primera etapa va del 2007 al 2011, la segunda de 2012 a 2015 y la tercera, coincidente con mi trabajo de campo, comenz\u00f3 en 201646, en el marco de las reestructuraciones institucionales revisadas anteriormente, que resultaron en una nueva modalidad de trabajo mixta entre actividades comunitarias y visitas domiciliarias.  En Lomas de Zamora, el Programa se implementa desde 2011, cuando se realizaron acciones para la convocatoria y conformaci\u00f3n de una Mesa Intersectorial Local en las localidades de Ingeniero Budge y Villa Albertina. En una primera instancia, el equipo t\u00e9cnico del Programa coordin\u00f3 reuniones con las unidades sanitarias y los jardines de infantes de la zona, para luego convocar a nuevas instituciones, organizaciones y referentes barriales. A partir de una primera reuni\u00f3n de esta mesa intersectorial de la que participaron m\u00e1s de 20 instituciones y organizaciones, se trabaj\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de diagn\u00f3sticos participativos en relaci\u00f3n a las problem\u00e1ticas de la primera infancia. Ese a\u00f1o coincidi\u00f3 con el cierre de la primera etapa del Primeros A\u00f1os a nivel nacional. Al a\u00f1o siguiente, ya en el marco del segundo ciclo de implementaci\u00f3n, se empez\u00f3 a trabajar con facilitadoras para continuar construyendo esas redes territoriales y desarrollar actividades sobre la crianza de ni\u00f1os/as de 0 a 4 a\u00f1os en espacios comunitarios, bajo la coordinaci\u00f3n de un equipo t\u00e9cnico local. El 2016, mientras se lanzaba el Plan Nacional de Primera Infancia y se suced\u00edan los debates acerca de las redefiniciones institucionales que afectar\u00edan al Programa, en Lomas y  46 Estaba previsto que este ciclo concluyera a fines de 2019, sin embargo, por el contexto electoral y de probable cambio de autoridades nacionales, entre los/as trabajadores y funcionarios/as medios/as del Ministerio consensuaron que el per\u00edodo de evaluaci\u00f3n que deb\u00eda iniciarse en el 2020, se postergara por un a\u00f1o, para favorecer la continuidad de trabajo, sobre todo por la condici\u00f3n precaria de muchos/as trabajadores/as.  157 en las casi 150 localidades en las que el Programa se implementaba implic\u00f3 un freno. Se suspendieron las actividades que se ven\u00edan realizando y las facilitadoras que hasta entonces desplegaban sus tareas en los barrios fueron relevadas. La incertidumbre que atravesaba a todo el Programa se vivi\u00f3 de forma m\u00e1s acuciante por parte de los/as coordinadores/as t\u00e9cnicos de cada localidad, puesto que en t\u00e9rminos generales se trata de quienes tienen formas de contrataci\u00f3n m\u00e1s precarias. Reci\u00e9n hacia finales de ese a\u00f1o se retom\u00f3 la actividad, bajo las nuevas directivas. En el caso de Lomas, eso implic\u00f3 redefinir los barrios en los que se iba a implementar y volver a conformar el grupo de facilitadoras. Fue ese el momento en que, por diferentes v\u00edas, a Susana y a Rutilia les lleg\u00f3 la convocatoria. Durante este tercer ciclo de implementaci\u00f3n, que coincidi\u00f3 con mi trabajo de campo, en Lomas de Zamora hubo cerca de cien facilitadoras47, cuya tarea era coordinada por un equipo t\u00e9cnico local compuesto por cinco personas: Andr\u00e9s -trabajador social, 38 a\u00f1os-, Laura -nutricionista, 35 a\u00f1os; M\u00f3nica -trabajadora social, 36 a\u00f1os; Paula -psic\u00f3loga, 42 a\u00f1os-; y Tamara, obstetra, 51 a\u00f1os-. Este equipo de coordinadores/as, a su vez supervisado por una coordinaci\u00f3n provincial, estuvo a cargo de realizar, en febrero de 2017, las convocatorias masivas para conformar el actual grupo de facilitadoras. El v\u00ednculo formal de \u00e9stas con el Programa es a trav\u00e9s de una beca de capacitaci\u00f3n, por un monto aproximado de 150 d\u00f3lares.48 En el contrato de esta beca se especifica que deben disponer de 20 horas semanales para dedicarle al Programa y que se pueden distribuir entre la reuni\u00f3n semanal de planificaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, las actividades comunitarias, actividades de capacitaci\u00f3n y los recorridos por los barrios y las visitas a las familias que se organizan en funci\u00f3n de sus tiempos. La convocatoria a nuevas facilitadoras se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de organizaciones sociales con trabajo en el municipio. De acuerdo a los/as coordinadores/as, se trat\u00f3 de lo que se suele llamar organizaciones de base, m\u00e1s bien peque\u00f1as, a cargo de comedores o merenderos de la zona. De todas formas, aclaran que la convocatoria fue, en este sentido, dirigida, pero la selecci\u00f3n estuvo enteramente a cargo del equipo del Programa. El proceso de selecci\u00f3n consisti\u00f3 de instancias colectivas a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas l\u00fadicas y din\u00e1micas grupales y de conversaciones personales. De todos modos, esta relaci\u00f3n con organizaciones sociales no se hizo solo presente en el momento de la convocatoria, sino que estructur\u00f3 tambi\u00e9n el trabajo  47 Entre ellas, hay cinco varones; no obstante, por la persistente feminizaci\u00f3n de esta funci\u00f3n, me refiero al grupo en general en femenino.  48 A mediados de 2019, las facilitadoras cobraban siete mil pesos argentinos.  158 cotidiano del Programa en los barrios, en tanto son esas articulaciones las que habilitaron el ingreso y la circulaci\u00f3n por ellos. De hecho, cuando se inici\u00f3 el trabajo en los barrios, las reuniones entre coordinadores/as y facilitadoras se hac\u00edan en los propios espacios de estas organizaciones. Solo en una segunda instancia y a partir de negociaciones con el gobierno local,49 \u00e9ste le cedi\u00f3 al Programa una oficina en un predio municipal. Como parte de esta misma negociaci\u00f3n, se design\u00f3 a una trabajadora municipal del \u00e1rea de desarrollo social para hacer de enlace y poder responder a situaciones emergentes ligadas a la protecci\u00f3n de derechos de NNyA, como tambi\u00e9n coordinar con los espacios educativos y sanitarios locales para realizar actividades comunitarias. El equipo de coordinadores/as y las cien facilitadoras estaban, a su vez, organizados/as y distribuidos/as en cuatro grupos correspondientes a los barrios seleccionados por el Programa. Durante el 2019, acompa\u00f1\u00e9 la gesti\u00f3n del Programa en uno de estos barrios -La Fuerza-, coordinada por Andr\u00e9s y Laura y un grupo de veinte facilitadoras y dos facilitadores varones -uno es el marido de una y otro es el padre de otra-. A lo largo de ese a\u00f1o, una vez por semana nos encontramos para compartir situaciones que hubieran surgido en las visitas a las familias y planificar las tareas del grupo. Estos encuentros semanales eran tambi\u00e9n la instancia en que las facilitadoras entregaban las planillas que ten\u00edan que completar con datos sociodemogr\u00e1ficos, sanitarios y educativos de las familias que visitaron, un elemento central en el nuevo dise\u00f1o del Programa. El compromiso asumido era entregar cuatro planillas por mes, para completar doce por trimestre. A su vez, una de cada cuatro ten\u00eda que ser una planilla de proceso en la que deb\u00eda constar un breve desarrollo de la intervenci\u00f3n que hubieran realizado alrededor de un eje tem\u00e1tico, tal como alimentaci\u00f3n saludable, lactancia, ni\u00f1os curiosos, el v\u00ednculo entre el adulto y el ni\u00f1o. Para esto, las facilitadoras dispon\u00edan de fichas conceptuales y de fichas de actividades elaboradas por el \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n y Contenidos de la oficina central del Programa. Por otra parte, en cada mes se realizaron en promedio dos actividades comunitarias y dos encuentros de capacitaci\u00f3n sobre distintas tem\u00e1ticas (lactancia materna, parto respetado, construcci\u00f3n de identidad, violencia de g\u00e9nero, entre otras), a cargo de los/as coordinadores/as o de alguna oficina estatal especializada.  Las localidades en las que se implementa el Programa son seleccionadas privilegiando criterios de mayor incidencia de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. En  49 Cabe aclarar que entre 2007 y 2019, en Lomas de Zamora gobern\u00f3 el Frente para la Victoria, que en 2017 se present\u00f3 a elecciones en la coalici\u00f3n Unidad Ciudadana.   159 ese sentido, La Fuerza y los otros barrios de Lomas de Zamora en los que se implement\u00f3 el Programa entre 2016 y 2020 se componen de hogares \u201cmuy pobres\u201d e \u201cindigentes\u201d (RENABAP, 2018) y se trata de barrios que se han conformado a partir de asentamientos y procesos de tomas de tierra. Una proporci\u00f3n considerable de las calles son de tierra, a excepci\u00f3n de aquellas por donde transitan colectivos, aunque no es extra\u00f1o que estos tengan que modificar sus recorridos de acuerdo a cortes por obras p\u00fablicas, ferias y mercados callejeros y otros imprevistos. A su vez, por su proximidad con la cuenca Matanza Riachuelo50, la zona sufre recurrentes inundaciones que, por el grado de contaminaci\u00f3n de estos cursos de agua, suelen asociarse a la propagaci\u00f3n de infecciones y afecciones, en especial g\u00e1stricas, respiratorias y d\u00e9rmicas. Dichas inundaciones no se provocan \u00fanicamente por precipitaciones, sino tambi\u00e9n por el avance de la frontera agr\u00edcola y del cultivo de soja (Bertram y Chiacchiera, 2014). Otra de las problem\u00e1ticas estructurales del barrio se relaciona con la acumulaci\u00f3n, en ocasiones seguida de quema, de basura. Una parte de las viviendas se corresponde con viviendas sociales como parte de proyectos de urbanizaci\u00f3n, mientras que otras contin\u00faan siendo construcciones precarias, habitualmente conocidas como casillas. Aunque no se cuenta con cifras oficiales, se estima que en la actualidad viven en La Fuerza alrededor de cinco mil personas.  Las facilitadoras del barrio La Fuerza51 ten\u00edan entre 19 y 58 a\u00f1os y, a excepci\u00f3n de la m\u00e1s joven, todas eran madres y varias, abuelas. Como para Susana y Rutilia, el cuidado ha tenido un lugar central en sus trayectorias y, en especial, el cuidado de ni\u00f1os/as. Las pr\u00e1cticas que el cuidado implica han sido en simult\u00e1neo o alternadas con pr\u00e1cticas remuneradas, en los mercados formal e informal de trabajo. En cuanto a su experiencia con la educaci\u00f3n formal, algunas -en general, entre las mayores- no terminaron la primaria, mientras que otras estaban cursando carreras terciarias al momento en que las conoc\u00ed. La mayor\u00eda ten\u00eda secundario completo. Algunas de ellas militaban en organizaciones sociales y pol\u00edticas y casi todas ten\u00edan alguna participaci\u00f3n en espacios barriales y comunitarios, por la propia historia de los barrios que habitan. Varias se conoc\u00edan antes de incorporarse al Programa, eran vecinas o, incluso, familiares.   50 La cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo Matanza-Riachuelo abarca aproximadamente 2.200 km\u00b2. Discurren los 64 km de extensi\u00f3n del sistema h\u00eddrico integrado por los r\u00edos Matanza y Riachuelo. Se trata de un territorio que cuenta con una alta densidad poblacional. Los datos del \u00faltimo censo arrojan que m\u00e1s de 8 millones de personas habitan la regi\u00f3n. Todos sus afluentes se encuentran altamente contaminados.\t51 Me refiero a aquellas encargadas de ese barrio en el marco del Programa. Algunas de ellas tambi\u00e9n viven all\u00ed, mientras que otras provienen de barrios aleda\u00f1os.  160 En cuanto al equipo de coordinaci\u00f3n, Laura estaba en el Programa pr\u00e1cticamente desde sus or\u00edgenes, pero ha trabajado en distintos partidos. Adem\u00e1s, trabajaba en el \u00e1rea de Salud de otro municipio del sur del AMBA y era docente en un terciario y del Plan FinEs. Andr\u00e9s, por su parte, se sum\u00f3 al Programa en 2016, en este nuevo ciclo de implementaci\u00f3n, aunque ya era empleado del ministerio y hac\u00eda muchos a\u00f1os trabajaba en pol\u00edticas de infancia. Ha trabajado en el programa provincial de inclusi\u00f3n social juvenil \u201cEnvi\u00f3n\u201d y en Servicios Locales de Protecci\u00f3n de Derechos de NNyA (SLPD)52 de distintos municipios del AMBA. A Andr\u00e9s siempre le gust\u00f3 mucho su trabajo, pero en un determinado momento surgi\u00f3 la posibilidad de entrar al Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n y le resultaba conveniente en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. A su vez, el trabajo en el SLPD le resultaba muy desgastante, por la gravedad y urgencia de los casos con los que se trabaja. Entonces, entr\u00f3 al MDSN durante la gesti\u00f3n de Alicia Kirchner, para conformar un equipo que trabajaba con personas en situaci\u00f3n de calle. Luego pas\u00f3 a integrar el equipo del Ministerio que recib\u00eda las famosas cartas que le enviaban a Alicia Kirchner personas y familias de todo el pa\u00eds presentando alguna demanda, necesidad o agradecimiento. Su tarea consist\u00eda en viajar e ir a visitar a esa familia y llevarle los bienes de necesidad b\u00e1sicos que hab\u00edan requerido y relevar las condiciones generales de vida. Hasta que, en 2016, en el ya comentado contexto de inestabilidad e incertidumbre respecto de la continuidad de trabajadores/as y l\u00edneas de acci\u00f3n, a partir de una charla de pasillo, se pas\u00f3 al Primeros A\u00f1os.  5.3 Dilemas, l\u00edmites y excesos del \u00bftrabajo? de las facilitadoras Como anticipaba en apartados previos, durante el trabajo de campo se sucedieron situaciones que evidenciaban dilemas cotidianos en torno a la figura de la facilitadora y su papel en el marco de la pol\u00edtica, en especial acerca de lo que deb\u00eda suceder en las visitas domiciliarias, pero tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a cuestiones m\u00e1s amplias respecto de la maternidad y la crianza. En este apartado, reconstruyo dichos dilemas en su dimensi\u00f3n valorativa y emocional, para  52 Los servicios locales realizan intervenciones y reciben denuncias relacionadas a la vulneraci\u00f3n de derechos de ni\u00f1os/as. Dentro de lo que se conoce como el sistema de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de derechos creado por la ley nacional 26.076 y la ley provincial 13.298, el servicio local inscribe su trabajo en la l\u00ednea de \u201cprotecci\u00f3n y restituci\u00f3n\u201d, de casos efectivos o potenciales de vulneraci\u00f3n de derechos.  161 dar cuenta de incomprensiones, desplazamientos y tensiones de sentido en el trabajo cotidiano del Programa.  5.3.1 \u201cPromover vs. Garantizar / Llegar vs. Agarrar\u201d Una ma\u00f1ana de julio, nos encontramos, como todos los mi\u00e9rcoles en el predio de Villa Albertina para las reuniones de facilitadoras y coordinadores/as del barrio La Fuerza. Sentadas alrededor de un mes\u00f3n y frente a la pared donde se despliegan afiches con fechas y temas de las pr\u00f3ximas actividades, conversamos acerca de c\u00f3mo viene el trabajo con las familias. Andr\u00e9s en general se mantiene de pie, siempre con el marcador en la mano para anotar alguna idea. Susana, una de las facilitadoras, cuenta que visit\u00f3 a una familia que ten\u00eda condiciones de vivienda de extrema precariedad, \u201cdeplorable\u201d: \u201cYo ven\u00eda yendo a su casa porque estaba embarazada. Y naci\u00f3 el beb\u00e9 la semana pasada. Es una mam\u00e1 soltera de cinco chicos. No van al jard\u00edn porque no consigue vacantes\u201d. Juana, otra de las facilitadoras le contesta que tiene que intervenir [la Direcci\u00f3n de] Ni\u00f1ez, \u201csi la mam\u00e1 no est\u00e1 pudiendo activar excede tu buena voluntad, hay ni\u00f1os en riesgo\u201d. Susana parece ignorar el comentario y contin\u00faa agregando que tambi\u00e9n estaban con problemas de documentaci\u00f3n. Comenta que le dijo que pod\u00eda venir a la dependencia de la ANSES [Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social] y que estaba averiguando por otro lado por el tema de la vacante, para ver si la pod\u00eda ayudar. Andr\u00e9s interviene y se genera una discusi\u00f3n acerca de cu\u00e1l es la funci\u00f3n de ellas como facilitadoras. El modo de hablar de Andr\u00e9s parece un poco tenso, como si fuera algo que ya han hablado en varias oportunidades y le fastidiara tener que volver a discutirlo. En uno de los afiches que hay en las paredes escribe \u201cPromover vs. Garantizar\u201d y \u201cLlegar vs. Agarrar\u201d y enfatiza que su tarea tiene que ver con lo primero, en cada caso. Que ella deb\u00eda darle los datos y la informaci\u00f3n a la mujer acerca de c\u00f3mo tramitar la documentaci\u00f3n faltante y d\u00f3nde consultar por la vacante y que con eso su intervenci\u00f3n sobre este tema estaba terminada. Que luego pod\u00eda seguir el proceso con la familia, pero en relaci\u00f3n a otros aspectos, aprovechar la circunstancia para preguntarle si hay libros para los chicos en la casa, si comparten los momentos de las comidas, si encuentran tiempo para jugar con sus hijos. Algunas de las facilitadoras asienten, se\u00f1alan que ellas entienden que es as\u00ed, pero que tratan de colaborar, que no pueden no hacerlo. A lo que Andr\u00e9s les responde que est\u00e1 perfecto y que es muy valorable pero que lo hagan como vecinas, no como facilitadoras del Programa (Registro de campo, 17 de julio de 2019). Discusiones como \u00e9sta se reiteraron en distintas ocasiones de mi trabajo de campo y expresaban discrepancias en torno a la comprensi\u00f3n y las expectativas entre los/as coordinadores/as del Programa y las facilitadoras respecto de aquello que ten\u00eda que suceder en las visitas a las familias. Anudadas, aparecen una serie de cuestiones para reflexionar. Andr\u00e9s y los/as coordinadores/as en general se\u00f1alaban el esfuerzo persistente que ten\u00edan que hacer por demarcar los l\u00edmites de la tarea de las facilitadoras. L\u00edmites necesarios, de acuerdo a ellos/as, por distintos motivos. En primer lugar, por la finalidad misma del Programa, que se conceb\u00eda como una pol\u00edtica de promoci\u00f3n. En palabras de Andr\u00e9s: \u201cCuesta mucho que se despeguen de la idea de asistencia, que entiendan la funci\u00f3n de facilitadora. Que aun cuando no est\u00e9n garantizadas las condiciones materiales m\u00ednimas, hay cosas que podemos hacer desde la promoci\u00f3n. Lo seguimos trabajando\u201d (Registro de campo, 20 de julio de 2019). Es en este sentido que \u00e9l subrayaba en el afiche las palabras \u201cpromover\u201d y \u201cllegar\u201d. \u00c9l, Laura y  162 otros/as coordinadores/as del Programa sab\u00edan muy bien la precariedad de las condiciones materiales de existencia de las familias con las que se trabajaba; aun as\u00ed, sosten\u00edan que eso no imposibilita el trabajo sobre la crianza, los tratos, el acceso a bienes simb\u00f3licos y a derechos. Aunque tambi\u00e9n ve\u00edan peri\u00f3dicamente tensionado su trabajo, por ejemplo, en relaci\u00f3n a la promoci\u00f3n del derecho a la educaci\u00f3n frente a la falta de infraestructura y de servicios de educaci\u00f3n y cuidado para la primera infancia que se sintetiza, como en las notas de campo, en \u201cla falta de vacantes\u201d. Por otro lado, esta puesta de l\u00edmites era tambi\u00e9n concebida como una pr\u00e1ctica de cuidado de los/as coordinadores/as hacia las facilitadoras, en tanto reconoc\u00edan la carencia de recursos materiales con los que se desplegaba esta pol\u00edtica, procurando no sobreexponerlas a ellas. En relaci\u00f3n a esto, en una conversaci\u00f3n que tuvimos con Laura luego de una actividad comunitaria mientras me acercaba en su auto hasta la parada de colectivo, ella reflexionaba al respecto:  Son experiencias muy dif\u00edciles, las de ellas y las de las familias que visitan. Les llegan demandas y situaciones que las sobrepasan. No s\u00e9 si te acord\u00e1s que Patricia [facilitadora] cont\u00f3 que estaba visitando a una mam\u00e1 que ten\u00eda el hijo en un tratamiento de di\u00e1lisis. El mi\u00e9rcoles pasado nos dijo que fue a verla y el nene se hab\u00eda muerto. Estuvo llorando todo el d\u00eda. Es muy fuerte, muy denso para ellas (Registro de campo, 11 de septiembre 2019). Tanto para contener las tareas de las facilitadoras como para cuidarlas de la sobrecarga y exposici\u00f3n que implicaba que fueran por el barrio tocando las puertas de las casas con una pechera del Programa, Andr\u00e9s y Laura enfatizaban la idea de la facilitadora como puente y las instaban a concentrar el trabajo en las actividades previstas y planificadas por el Programa en su objetivo de problematizar y repensar las pr\u00e1cticas de crianza. Pero hay tambi\u00e9n una tercera dimensi\u00f3n respecto de las apreciaciones de los/as coordinadores/as sobre las pr\u00e1cticas de las facilitadoras y que se relaciona con el comentario de Juana que aparece en las notas de campo transcriptas y su llamado a la intervenci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Ni\u00f1ez frente a una madre que no estaba pudiendo cuidar a sus hijos/as. Andr\u00e9s y Laura me expresaron su reticencia a esta actitud que en ocasiones han asumido facilitadoras como Juana, de \u201cvigilancia de las familias\u201d. As\u00ed, un t\u00f3pico recurrente en los espacios de capacitaci\u00f3n -sobre todo al inicio del trabajo con este grupo facilitadoras en 2017- fue el de desarmar prejuicios sobre otras madres: Al principio, enseguida tend\u00edan a juzgarlas por no cuidar bien a sus hijos. Hace poco fue interesante porque Miriam [facilitadora] cont\u00f3 que, cuando su hijo era chico, por distintas situaciones de su vida, no se pod\u00eda hacer cargo del cuidado, entonces decidi\u00f3 mandarlo al Hogar Escuela que est\u00e1 en Ezeiza, donde los chicos viven ah\u00ed toda la semana y las familias los van a buscar por el fin de semana. Y como que todas pudieron entender sus razones, cuando en otras oportunidades eso mismo hab\u00eda aparecido como ejemplo de algo que define a una mala madre (Registro de campo, 26 de agosto de 2019).  163 La problematizaci\u00f3n de estos juicios y vigilancias emergi\u00f3 como un objetivo no previsto del Programa, en la medida en que la modalidad domiciliaria pas\u00f3 del papel a los barrios. En un primer momento, llevar la pechera del Programa y entrar a las casas de vecinos/as con la investidura del Estado pareci\u00f3 reforzar formas de estatus y jerarqu\u00edas preexistentes, muchas de ellas articuladas en torno a los comportamientos maternos y a las definiciones de buenas y malas madres. Tal como expresan LLobet y Milanich (2018) en su an\u00e1lisis de los programas de TCI, \u201clos pobres\u201d no son un bloque homog\u00e9neo, por lo que la experiencia de las mujeres en el marco de las pol\u00edticas sociales debe ser considerada teniendo en cuenta complejas relaciones de jerarqu\u00eda, solidaridad, estatus e intimidad en las que la maternidad y el cuidado de ni\u00f1os/as aparece como un criterio moral clave. Aunque esto no fuera considerado en el dise\u00f1o de la pol\u00edtica, s\u00ed fue advertido por los/as coordinadores/as en la gesti\u00f3n cotidiana del Programa, a partir de lo cual buscaron desarrollar actividades que pudieran problematizar estas construcciones valorativas y que volvieran audibles experiencias como la de Miriam, de modo de ampliar las formas socialmente valoradas de cuidado de los/as hijos/as.  Este fue el foco, por ejemplo, de una actividad de capacitaci\u00f3n que se realiz\u00f3 el 22 de julio de 2019 para todas las facilitadoras. La consigna fue que cada una llevara un objeto que la identificara, a los fines de reflexionar en grupo sobre las distintas dimensiones de la identidad. Una de ellas llev\u00f3 unas tijeras porque siempre le gust\u00f3 la peluquer\u00eda y aunque ya no trabajaba formalmente de ello segu\u00eda disfrutando de cortarle el pelo a sus conocidos. Otra llev\u00f3 la credencial del Programa porque era lo que la distingu\u00eda en la calle. Otra llev\u00f3 su documento peruano, porque representaba tanto su nacionalidad como su condici\u00f3n de migrante. En la medida en que mostraban el objeto, compart\u00edan algo sobre ellas y su historia. Otra facilitadora llev\u00f3 su DNI y dijo enf\u00e1ticamente que eso es lo que te define y que es central para poder acceder a otras cosas. Andr\u00e9s intervino e intent\u00f3 matizar la afirmaci\u00f3n, que tensionaba de alg\u00fan modo la propuesta de la actividad, que consist\u00eda justamente en pensar la identidad m\u00e1s all\u00e1 de la documentaci\u00f3n. Sin embargo, la facilitadora no se enganch\u00f3 mucho con eso y continu\u00f3 diciendo que ella se indignaba cuando las madres no se ocupaban de tramitarles el DNI a los hijos, que muchas veces \u201cles dec\u00eds todo lo que tienen que hacer y ad\u00f3nde tienen que ir e igual no lo hacen\u201d. En este punto, algunas facilitadoras intervinieron para discutir con su mirada y se\u00f1alaron que muchas veces se encuentran solas a cargo del cuidado de los hijos y est\u00e1n sobrepasadas. Se refirieron a estas mujeres como mam\u00e1 pulpo, como figura reivindicativa. Andr\u00e9s dio cierre al intercambio enfatizando que  164 la idea de la intervenci\u00f3n con las familias no era enfocarse en lo que hacen bien o mal, sino en qu\u00e9 experiencia pod\u00edan sugerirles para que compartieran con sus hijos, \u201cvamos a fortalecer las pr\u00e1cticas de crianza\u201d.  En efecto, las instancias de reflexi\u00f3n en el marco del Programa resultaron productivas para explicitar y cuestionar juicios, normas y valores en torno a la maternidad y el cuidado de ni\u00f1os/as, aun cuando persistieran miradas en tensi\u00f3n y se diera lugar a una suerte de dicotom\u00eda entre la condena y la reivindicaci\u00f3n de las madres que hacen todo y m\u00e1s de lo que pueden en sus circunstancias. Sin embargo, algunos matices merecen ser se\u00f1alados. Las distinciones que desde el Programa refuerzan respecto de la tarea de las facilitadoras, como tambi\u00e9n su intenci\u00f3n de desarmar los juicios sobre otras familias, parecen no terminar de registrar en qu\u00e9 se inscriben esas construcciones de buenas y malas madres y de la asistencia y la promoci\u00f3n. Esto reviste un sentido paradojal en cuanto que la trama de la protecci\u00f3n social (Rizzo, 2021) en la que el Primeros A\u00f1os se inscribe es parte constituyente de dichas construcciones y ha sedimentado una l\u00f3gica de intervenci\u00f3n estatal que tiene un lugar reservado para las mujeres pobres. Como argumenta Haney (2002), el maternalismo ha sido el idioma central a trav\u00e9s del que las mujeres han asegurado la asistencia estatal y, m\u00e1s en general, un acceso al Estado; una posici\u00f3n identitaria, a su vez, desde la que aspirar y producir un sentido de importancia social.  Por otra parte, \u201ctrabajar sobre la crianza\u201d cuando no se da respuesta frente a las barreras para el ejercicio del derecho a la educaci\u00f3n, la alimentaci\u00f3n, la vivienda digna o al h\u00e1bitat saludable contiene sus propios l\u00edmites y conduce al despliegue de un trabajo regulatorio centrado en atributos y responsabilidades en clave individual, atravesados a su vez por patrones de g\u00e9nero (Haney, 2002). Al dejar en un segundo plano tanto las condiciones materiales de existencia -y la responsabilidad estatal para con ellas- como las formas relacionales de producci\u00f3n de reconocimientos, distinciones y asimetr\u00edas constitutivas de las vidas de las facilitadoras y las familias alcanzadas por el Programa, se termina propiciando una mirada individualizante de la gesti\u00f3n del cuidado y excesivamente centrada en generar disposiciones y competencias parentales y, especialmente, maternales. Individualizaci\u00f3n que las visitas domiciliarias -aun con las resistencias y debates que generaron- contribuyeron a profundizar, en tanto favorecieron un repliegue hacia dentro y la l\u00f3gica del \u201ccaso por caso\u201d.   165 Las experiencia de las facilitadoras y los modos en que entend\u00edan su tarea y su v\u00ednculo con las familias se inscrib\u00edan en universos relacionales que desbordaban la propuesta de la pol\u00edtica. Es a partir de ello que es posible, a su vez, aprehender la perspectiva de las facilitadoras respecto de su papel y acci\u00f3n, observados cr\u00edticamente por parte de los/as coordinadores/as. Era por sus propios recorridos previos en los barrios que las facilitadoras rebasaban continuamente esos l\u00edmites, difuminando las distinciones que para Andr\u00e9s eran tan claras entre promover y garantizar, llegar y agarrar; distinciones que, para ellas, resultaban imposibles de sostener sin poner en juego su propia legitimidad en las redes de relaciones comunitarias. As\u00ed, de forma persistente las facilitadoras se implicaban en tareas que, mientras por un lado les habilitaban una forma de distinci\u00f3n y reconocimiento respecto de sus vecinos/as, a los ojos de los/as trabajadores/as eran le\u00eddas como parte de una l\u00f3gica asistencialista de la que el Programa se quer\u00eda despegar.  5.3.2 Compromisos, desbordes y la opacidad del puertas adentro Un d\u00eda de noviembre de 2019, arregl\u00e9 con Cristina y su pap\u00e1 Eduardo que me esperaran en la parada del colectivo m\u00e1s cercana a su casa para ir a recorrer el barrio La Fuerza y visitar familias. Eduardo, de 50 a\u00f1os, era facilitador desde hac\u00eda cuatro a\u00f1os y militaba en una agrupaci\u00f3n peronista del barrio. Aparte de ser facilitador, vend\u00eda alimentos en conserva, estaba haciendo un curso para preceptor de escuela y el a\u00f1o anterior (2018) hab\u00eda decidido empezar a estudiar Derecho en la Universidad Nacional de Lomas de Zamora. Cristina, de 29 a\u00f1os, era una de sus ocho hijos/as. Madre de dos varones que en ese momento ten\u00edan seis y ocho a\u00f1os, de cuyo padre se hab\u00eda separado recientemente porque \u00e9l \u201cla hab\u00eda dejado por otra\u201d y se hab\u00eda \u201cborrado\u201d, a partir de lo cual Cristina se hab\u00eda dado cuenta de la violencia psicol\u00f3gica que \u00e9l hab\u00eda ejercido sobre ella durante toda la relaci\u00f3n. Aparte de ser facilitadora, trabajaba en el kiosco de la escuela de sus hijos.  Cristina me hab\u00eda indicado c\u00f3mo era el recorrido del colectivo para estar atenta a d\u00f3nde bajarme. Pero de forma imprevista y sin aviso, desvi\u00f3 su rumbo. Le mand\u00e9 un whatsapp y, si bien no estaba segura cu\u00e1l pod\u00eda ser la causa del desv\u00edo, no pareci\u00f3 sorprenderle. Me dijo que no me preocupara y me indic\u00f3 un nuevo punto de encuentro. Baj\u00e9 del colectivo all\u00ed y unos minutos despu\u00e9s los vi llegar. Cuando les pregunt\u00e9 d\u00f3nde era su casa, me di cuenta que por el desv\u00edo y para que no caminara sola, ellos hab\u00edan caminado m\u00e1s de veinte cuadras. Despu\u00e9s de disculparme y agradecerles, empezamos el recorrido. La zona del barrio a la que fuimos era la m\u00e1s precaria en t\u00e9rminos habitacionales y de trazado urbano.  166 Las construcciones eran muy variables, en tama\u00f1o y materiales, pero muchas de ellas ten\u00edan alg\u00fan patio o espacio descubierto en el frente o lateral de la casa. La estrategia de Cristina y Eduardo era observar e intentar identificar si ve\u00edan alg\u00fan juguete u objeto que pudiera pertenecer a un/a ni\u00f1o/a. \u201cEso no falla nunca\u201d, me dijo sonriendo Eduardo. Luego proced\u00edan a aplaudir y saludar en volumen fuerte. En general, aparec\u00eda una mujer con sus hijos/as y si quien respond\u00eda al llamado era otra persona de la familia, se ocupaba de que fuera ella quien viniera a atendernos. En esa tarde, solo en una casa se negaron a recibirnos, mientras que en las otras lo hicieron con gusto. La conversaci\u00f3n comenzaba con Eduardo o Cristina explicando de qu\u00e9 se trataba el Programa y preguntando si le pod\u00edan pedir algunos datos. El inicio de la visita se dedicaba a completar las planillas con datos sociodemogr\u00e1ficos, sanitarios y educativos de las familias. Luego, contaban cu\u00e1les eran los ejes del Programa y preguntaban si hab\u00eda alguno que la familia tuviera inter\u00e9s de trabajar, para lo cual se pautaba una pr\u00f3xima visita para desarrollar una actividad a realizar entre los/as adultos/as y los/as ni\u00f1os/as de la casa. En una de las casas, la conversaci\u00f3n se prolong\u00f3 m\u00e1s, porque la mujer que nos recibi\u00f3 nos cont\u00f3 que no estaba pudiendo inscribir a su hijo m\u00e1s chiquito en el jard\u00edn y eso a su vez le dificultaba a ella buscar trabajo. Eduardo le pas\u00f3 los datos del Municipio en donde pod\u00eda consultar, pero tambi\u00e9n se lo anot\u00f3 en su planilla para averiguar por otros medios. Hasta ah\u00ed, la funci\u00f3n de \u201cpromoci\u00f3n\u201d de la que hablaba Andr\u00e9s en el encuentro semanal. Sin embargo, a continuaci\u00f3n, Eduardo le cont\u00f3 que hac\u00eda poco hab\u00eda empezado a organizar en su casa apoyo escolar y que tambi\u00e9n les daba la merienda a los chicos del barrio, porque la situaci\u00f3n estaba muy complicada, as\u00ed que le pas\u00f3 su direcci\u00f3n y la invit\u00f3 a llevar a su hijo cuando quisiera. M\u00e1s tarde, una vez terminado el recorrido, les ped\u00ed que me contaran m\u00e1s de esta iniciativa: Eduardo: - El Estado deber\u00eda asistir ah\u00ed donde las familias necesitan. Como Programa tenemos ese l\u00edmite, no tenemos recursos para ofrecer. Yo intento ayudar como sea, pero hay veces que no puedo. Y en casa arranqu\u00e9 armando un centro de lectura, como una biblioteca, viste, y despu\u00e9s sum\u00e9 apoyo escolar. Cristina: - Los chicos, cuando est\u00e1 cerrado, se sientan en la vereda a esperarlo. A la tarde les da una leche chocolatada tambi\u00e9n. Eduardo: - S\u00ed, la leche la gestiono con el municipio a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n [donde milita]. De esta y otras escenas emerge un encarnado sentido del compromiso por parte de las facilitadoras, ligado a una forma de cuidado de otros/as; la noci\u00f3n de inevitabilidad -ese no poder no hacerlo que aparec\u00eda en el registro de campo- que sobrevuela sus pr\u00e1cticas parece aludir a un universo afectivo y relacional que las compromete m\u00e1s all\u00e1 de lo  167 esperable. Aquello que era visto por los/as coordinadores/as como una implicaci\u00f3n emocional excesiva que desborda (Zenobi, 2013) lo previsto por el Programa, para las facilitadoras constitu\u00eda la materia misma de las formas de sociabilidad de sus barrios, reconociendo el poder que estas pr\u00e1cticas cargadas de emocionalidad tienen en la construcci\u00f3n de mundos morales (Pita, 2010). Era a trav\u00e9s de esas formas de cuidado y ayuda mutua, no exentas de asimetr\u00edas y jerarqu\u00edas, que las facilitadoras hac\u00edan al barrio y permit\u00edan su reproducci\u00f3n, al mismo tiempo que usaban estrat\u00e9gicamente la posici\u00f3n intersticial que les confer\u00eda el Programa para producir y afianzar su posici\u00f3n de referentes en la trama comunitaria. Este exceso -a los ojos de los/as coordinadores/as- de implicaci\u00f3n por parte de las facilitadoras no imped\u00eda que ellas se pensaran a s\u00ed mismas como trabajadoras del Primeros A\u00f1os, aunque no fuera un trabajo normal, parafraseando a Susana cuando me contaba c\u00f3mo fue su ingreso al Programa. Es decir que, a\u00fan cuando su participaci\u00f3n en el Programa se montara sobre trayectorias previas en los barrios y reforzara en cierto grado la asociaci\u00f3n entre su identidad materna y el cuidado, no dejaba de ser un laburo. Lo que, a su vez, era otra fuente de contrasentidos entre ellas y los/as coordinadores/as, tal como se revel\u00f3 en una de las reuniones semanales de los mi\u00e9rcoles.  La semana anterior hab\u00eda habido una capacitaci\u00f3n a cargo del \u00e1rea program\u00e1tica del gobierno municipal y muchas facilitadoras se hab\u00edan ausentado sin aviso. Esto se sumaba a otras ausencias, llegadas tarde e incumplimientos en la entrega de planillas. \u201cNo estamos respetando los acuerdos\u201d, sentenci\u00f3 Laura en esa oportunidad, abiertamente molesta con la situaci\u00f3n. Mientras que algunas facilitadoras se quedaron en silencio o pidieron disculpas sinti\u00e9ndose interpeladas, hubo un grupo no menor que se sum\u00f3 al reclamo y expres\u00f3 su propio malestar. Susana, por ejemplo, dijo que ella sent\u00eda que era \u201cuna falta de respeto para las que venimos siempre y temprano. Esto es un trabajo\u201d, afirm\u00f3. Y abri\u00f3, de forma inesperada, un nuevo debate. Andr\u00e9s r\u00e1pidamente corrigi\u00f3 que no era estrictamente un trabajo, sino una beca de capacitaci\u00f3n, comentario que pareci\u00f3 irritar a varias de las facilitadoras, desplazando el eje de discusi\u00f3n que \u00e9l y Laura hab\u00edan previsto para ese d\u00eda. Juana, al respecto, se\u00f1al\u00f3 que las visitas a la familia para ella eran un trabajo y que le requer\u00edan de mucho tiempo, denotando que sent\u00eda que el comentario de Andr\u00e9s pon\u00eda en cuesti\u00f3n su dedicaci\u00f3n y esfuerzo. Pamela, otra de las facilitadoras, subray\u00f3 otra dimensi\u00f3n: \u201cYo lo veo como un laburo. Por m\u00e1s que ustedes digan que es una beca, un curso, para m\u00ed es un laburo porque de ac\u00e1 comen mis hijos\u201d. Tiempo, dedicaci\u00f3n, inter\u00e9s, dinero parec\u00edan  168 ser las variables puestas en juego y que coexist\u00edan, no necesariamente de forma lineal y coherente, con el compromiso afectivo y la obligaci\u00f3n moral. Antes de cerrar este apartado, quisiera se\u00f1alar una \u00faltima dimensi\u00f3n que se present\u00f3 como dilem\u00e1tica. Como se analiz\u00f3 en el cap\u00edtulo anterior, las visitas domiciliarias fueron incorporadas al Programa en el marco del Plan Nacional de Primera Infancia y el convenio con el BID. Mientras que entre funcionarios/as y t\u00e9cnicos/as del Programa esto dio lugar a debates sobre los espacios adecuados para la crianza, las formas del Estado de llegar a los barrios y concepciones m\u00e1s p\u00fablicas o m\u00e1s privadas de pensar al cuidado entre lo familiar y lo comunitario, en la gesti\u00f3n cotidiana en el territorio surgieron otros debates. En relaci\u00f3n a las tensiones y divergencias entre coordinadores/as y facilitadoras acerca de las formas adecuadas de poner en pr\u00e1ctica el Programa, una de las preocupaciones emergentes en la implementaci\u00f3n de la modalidad domiciliaria fue la opacidad de aquello que suced\u00eda puertas adentro en las casas de las familias visitadas. Para esta tarea las facilitadoras contaban con materiales orientadores, instancias de capacitaci\u00f3n peri\u00f3dicas como tambi\u00e9n los propios encuentros semanales donde plantear dudas y requerir asesoramiento. Sin embargo, esto no era suficiente para contener el dilema que planteaba Andr\u00e9s: Desde el momento en que vos les habilit\u00e1s ir a tocar las puertas de las casas con una pechera del Programa, te enfrent\u00e1s a esa complejidad. Porque hay un margen ah\u00ed que se te escapa, vos no pod\u00e9s saber qu\u00e9 pasa adentro de las casas, qu\u00e9 di\u00e1logo se plantea con las familias. Yo no s\u00e9 si Mario [facilitador] cuando visita a una familia no le cuenta que \u00e9l tiene un rebenque colgado en la pared como advertencia para las hijas. Pero ese es un problema propio de la modalidad, que antes no ten\u00edas, porque en las actividades comunitarias est\u00e1 todo m\u00e1s contenido, o en todo caso si surge una posici\u00f3n que hace ruido ten\u00e9s espacio para matizarla, problematizarla. Pero en la modalidad domiciliaria las facilitadoras y los facilitadores son el Estado entrando a las casas. Con lo que significa tambi\u00e9n de exposici\u00f3n para ellos (Registro de campo, 7 de agosto de 2019). Se revela, de esta forma, un sentido paradojal en torno a las casas. Mientras que en primera instancia se presentaban como el locus id\u00f3neo de una estrategia tendiente a que el Estado llegue a cada vez m\u00e1s lugares, en la pr\u00e1ctica emerge como una frontera opaca, un \u201cm\u00e1s all\u00e1\u201d del Estado, en el que a su vez \u00e9ste es encarnado en las facilitadoras, sujetos estructuralmente al margen, excluidas. Esta forma de estatalidad en la que se cruza el umbral de lo que pol\u00edticamente demarca lo p\u00fablico de lo privado aparece como una fuente de peligrosidad, tanto por la imposibilidad de saber lo que all\u00ed ocurre como por la exposici\u00f3n que puede representar para las facilitadoras. Esta sospecha parece reificar cierta construcci\u00f3n de la domesticidad como un espacio privado y familiar, al margen del Estado, pero que es a la vez objeto de intervenci\u00f3n. Al respecto, es sugerente la propuesta de Aguilar (2014) respecto de estas concepciones de lo dom\u00e9stico en las pol\u00edticas sociales: \u201cEl hogar como  169 figura no es s\u00f3lo el espacio que alberga lo \u00edntimo, sino el lugar donde se prepara a los sujetos para lo p\u00fablico, el eje de articulaci\u00f3n entre lo subjetivo y lo colectivo; entre lo individual y lo social\u201d (p.279). En la gesti\u00f3n cotidiana en los barrios, las visitas domiciliarias supusieron una doble exposici\u00f3n: por un lado, como ya vimos, para las facilitadoras que en ese encuentro con las familias se enfrentaban a situaciones y demandas que sobrepasaban su capacidad de respuesta y recursos; por el otro, para el propio Programa, ya que esta estrategia que a priori permit\u00eda que el Estado llegue adonde antes no lo hac\u00eda, tambi\u00e9n implicaba que \u00e9ste se difuminara y entrara m\u00e1s abiertamente en tensi\u00f3n con otras normatividades y valores sobre el cuidado y la crianza.   5.4 Las casas y el barrio entre las visitas domiciliarias y las actividades comunitarias As\u00ed como las facilitadoras parec\u00edan continuamente desbordar lo que desde el Programa esperaban de ellas, ensamblando de forma compleja sentidos y pr\u00e1cticas ligados al compromiso, a la obligaci\u00f3n moral y al trabajo, las fronteras entre lo dom\u00e9stico y lo comunitario eran tambi\u00e9n transgredidas de formas variables. En la primera parte de este apartado, me centro en c\u00f3mo durante las actividades comunitarias o las visitas a las familias, las casas y el barrio se volv\u00edan escenarios imbricados y porosos. Mientras que en la segunda parte interrogo la relaci\u00f3n entre cuidado y violencia en su dimensi\u00f3n productiva, generadora de lazos y mundos compartidos. 5.4.1 Casas de puertas abiertas En las reuniones semanales, un problema recurrente era d\u00f3nde realizar las actividades comunitarias. La respuesta a priori a esta situaci\u00f3n era un jard\u00edn, espacio para la primera infancia o centro de salud de la zona. Sin embargo, la mencionada articulaci\u00f3n con el gobierno local para ello se hab\u00eda tornado ineficaz y dilatoria. Andr\u00e9s me comentaba al respecto que desde el municipio eran muy celosos respecto de que ellos/as se comunicaran directamente con las instituciones educativas y sanitarias, entonces quedaban enteramente condicionados a sus gestiones, que usualmente no eran fruct\u00edferas. Por lo tanto, una estrategia que idearon desde el grupo de facilitadoras fue ofrecer sus propias casas como espacio para la realizaci\u00f3n de las actividades. De hecho, todas las actividades comunitarias a las que asist\u00ed durante mi trabajo de campo fueron realizadas en casas de las facilitadoras, a excepci\u00f3n de una que se realiz\u00f3 en un jard\u00edn comunitario, cuya directora era tambi\u00e9n una  170 facilitadora. Lejos de lo que yo pod\u00eda suponer en un inicio, sol\u00edan ser varias las que ofrec\u00edan sus casas y la elecci\u00f3n de una casa terminaba asumiendo un car\u00e1cter similar al del reconocimiento. En este apartado, me pregunt\u00e9 qu\u00e9 se pon\u00eda en juego en este \u201cabrir las puertas de la propia casa\u201d, qu\u00e9 sentidos asum\u00eda \u00e9sta en tanto escenario de una pr\u00e1ctica estatal y en qu\u00e9 medida estos procesos permiten repensar sentidos cl\u00e1sicos atribuidos a la domesticidad. Para ello reconstruyo brevemente la siguiente situaci\u00f3n en la casa de Susana quien, como se\u00f1al\u00e9 en la introducci\u00f3n de este cap\u00edtulo, vive en La Candelaria, un barrio aleda\u00f1o a La Fuerza, aunque m\u00e1s antiguo y urbanizado: Cuando llegamos, la bandera del Programa ya est\u00e1 colgada en las rejas delanteras. Para la actividad preparamos tres estaciones. La primera consiste en una serie de afiches, con escenas dibujadas de cuentos cl\u00e1sicos, con el \u00faltimo afiche en blanco para que los/as ni\u00f1os/as imaginen su propio final. Los afiches los preparamos durante el fin de semana. El de \u201cLos tres chanchitos\u201d lo hicimos Cristina, Marcela, Naia y yo el s\u00e1bado pasado, mientras tom\u00e1bamos mate en lo de Marcela. La segunda estaci\u00f3n consiste en el armado de t\u00edteres con bolsas de papel madera, botones, lana y plasticolas de colores, todos elementos aportados por las propias facilitadoras. La tercera, un \u201cT\u00e9 literario\u201d, para la lectura de cuentos infantiles en ronda. Las familias est\u00e1n convocadas a las 10 de la ma\u00f1ana, pero nos juntamos una hora antes para preparar el espacio. La convocatoria recay\u00f3 principalmente sobre Susana, que asegura que van a venir varias familias. Algunas facilitadoras hacen chistes con que tiene a todas las vecinas amenazadas para que vengan. Traemos mesa y sillas para el armado de t\u00edteres, pegamos los afiches de los cuentos en una de las paredes, armamos una \u201cplaza blanda\u201d para el espacio de cuentos y colgamos toallas y mantas atadas con cables y sogas para que nos den sombra. Algunas facilitadoras van a comprar facturas y bizcochitos para acompa\u00f1ar el mate. Mientras armamos todo, Susana me cuenta que ya han hecho otras actividades comunitarias en su casa y siempre viene gente, que para ella era un honor (Registro de campo, 25 de septiembre de 2019). Este fragmento de mis notas de campo permite dar cuenta de la din\u00e1mica usual de las actividades comunitarias. Para el Programa, el hecho de que se realizaran en las casas de las facilitadoras garantizaba que \u00e9stas movilizaran sus relaciones interpersonales y de mutualidad en sus barrios, clave para la efectividad de la actividad. De esta forma, el Programa tiene en la base de su arquitectura institucional la producci\u00f3n de esta figura que opera como un intermediario leg\u00edtimo entre el Estado y sus destinatarias/os. Mecanismo mediante el cual el Estado se hace presente -llega- al mismo tiempo que se borronea detr\u00e1s de estos otros actores. La trayectoria institucional del Programa revisada en este cap\u00edtulo y el precedente permite pensar en las huellas persistentes de variadas temporalidades de la intervenci\u00f3n estatal. En particular en lo que refiere a la figura de las facilitadoras, se ha se\u00f1alado que \u00e9sta tiene un origen pr\u00f3ximo al de las manzaneras, que encarnan a su vez una particular l\u00f3gica estatal de entramar a las mujeres y a la asistencia. Esta especificidad hist\u00f3rica permite comprender diferencias respecto de, por ejemplo, el caso del Chile Crece Contigo que, aun cuando se enmarc\u00f3 en un encuadre narrativo similar de  171 neuropsicologizaci\u00f3n y familiarizaci\u00f3n de la infancia, se mont\u00f3 en una historia m\u00e1s amplia de programas de estimulaci\u00f3n temprana similares al Head Start estadounidense (Calqu\u00edn Donoso y Guerra, 2018; Calqu\u00edn Donoso, Guerra, V\u00e1squez y Y\u00e1\u00f1ez-Urbina, 2019). El hecho de que esta renovada agenda de intervenci\u00f3n en la primera infancia se montara sobre la institucionalidad previa de un programa de desarrollo social y, en especial, una tan dependiente de las tramas comunitarias y barriales, introdujo otras l\u00f3gicas no previstas por los expertos ni por los formuladores de la pol\u00edtica.  Por su parte, para las propias facilitadoras las actividades en sus casas eran una ocasi\u00f3n singular en la que performar ante sus vecinos/as su inscripci\u00f3n en el Programa, como ante sus compa\u00f1eras facilitadoras y los/as coordinadores/as su capital social en el barrio. Ambos aspectos aparecen simbolizados de forma correspondiente en la bandera colgada en la entrada y en que asistan muchas familias. Esta forma de producci\u00f3n de distinciones y de puesta en valor de las pr\u00e1cticas cotidianas y relacionales mediante las que estas mujeres hacen al barrio tambi\u00e9n qued\u00f3 revelada en una ocasi\u00f3n en que Julieta, la facilitadora que ofreci\u00f3 su casa, \u201cno hizo las cosas bien\u201d. En dicha oportunidad, se hab\u00eda organizado un dispositivo de vacunaci\u00f3n con el centro de salud, una mesa de Desarrollo Social para la tramitaci\u00f3n de la Tarjeta Verde del Plan M\u00e1s Vida53 y las facilitadoras hab\u00edan preparado juegos para los/as ni\u00f1os/as. Sin embargo, pasada la hora de inicio, no hab\u00eda ido nadie. Ante esto, varias facilitadoras decidieron salir a la calle a buscar familias. Una de ellas se acerc\u00f3 al almac\u00e9n de la cuadra y volvi\u00f3 renegando: \u201cSe tendr\u00eda que haber pegado carteles en la semana, me dijeron ah\u00ed que no estaban al tanto de nada, que si no ellos hubieran difundido. La otra vez, en lo de Juana vinieron un mont\u00f3n de familias\u201d. \u201cEs una l\u00e1stima porque para que se vuelva a hacer uno de estos operativos\u2026 Y la gente los necesita\u201d, agreg\u00f3 otra de ellas54. Este grupo de facilitadoras estaba abiertamente molesto con Julieta porque consideraban que, por no haber hecho su parte, se echaba a perder una oportunidad valiosa para el Programa y las familias. Y \u201csu parte\u201d era, justamente, performar su red de relaciones y los v\u00ednculos de confianza producidos con las familias del barrio. No era menor, en ese sentido, que Julieta fuera relativamente nueva en el barrio y que fuera una de las facilitadoras m\u00e1s j\u00f3venes.   53 Un programa del Ministerio de Desarrollo Social provincial para distribuir leche y alimentos entre mujeres embarazadas y madres de ni\u00f1os peque\u00f1os; la gesti\u00f3n es municipal. 54 Registro de campo 7 de agosto de 2019.\t 172  Mientras acompa\u00f1aba a estas facilitadoras a intentar captar familias para la actividad en lo de Julieta, surgi\u00f3 un desv\u00edo. Marta, una facilitadora de alrededor de 50 a\u00f1os, nos empez\u00f3 a contar una historia sobre su hijo. \u00c9l ten\u00eda 26 a\u00f1os y una hija de 2. Sin embargo, hac\u00eda unos meses hab\u00eda dejado a su mujer y a su hija para irse con otra. \u201cLe gustan demasiado las mujeres\u201d, dec\u00eda Marta en tono de reprobaci\u00f3n y aclarando que ella enseguida se hab\u00eda puesto del lado de la nuera. Como necesitaba plata, el hijo vendi\u00f3 su auto, pero como estaba a nombre de Marta, ella estaba preocupada porque no hab\u00edan hecho el cambio de titularidad y ten\u00eda miedo que despu\u00e9s le aparecieran multas. No sab\u00eda c\u00f3mo ubicar al pibe que le compr\u00f3 el auto, pero se acord\u00f3 que su mam\u00e1 viv\u00eda por ah\u00ed. As\u00ed, nos pidi\u00f3 que la acompa\u00f1\u00e1ramos a tocarle el timbre. A las otras facilitadoras no les sorprendi\u00f3 mucho -seg\u00fan parec\u00eda, estos desv\u00edos y emergentes eran comunes en sus recorridas por los barrios para visitar familias- aunque le hicieron bromas con que la mujer la iba a \u201ccorrer con un palo\u201d. La mujer finalmente respondi\u00f3 al timbre y mientras conversaban, las otras facilitadoras comenzaron a contarme acerca de los riesgos de su trabajo, en relaci\u00f3n a tocarle el timbre a la gente. Cristina, una de las facilitadoras, me cont\u00f3 que una vez su pap\u00e1, Eduardo, estaba visitando casas y apareci\u00f3 el marido de la mujer con la que estaba conversando y lo empez\u00f3 a increpar con qui\u00e9n era, c\u00f3mo se conoc\u00edan entre ellos y lo amenaz\u00f3 para que no volviera. Marta termin\u00f3 de hablar con la mujer y volvi\u00f3 al grupo. \u201cElla tampoco sabe d\u00f3nde est\u00e1 el hijo, pero me dijo que si lo ve le va a decir que hable conmigo\u201d. Retomamos la marcha y pronto volvimos a lo de Julieta, sin demasiado \u00e9xito en nuestra b\u00fasqueda.  Mientras que a los ojos de los/as coordinadore/as, las visitas domiciliarias expon\u00edan a las facilitadoras a demandas imprevistas, ellas identificaban estos otros riesgos que, una vez m\u00e1s, recolocaban su tarea en un escenario relacional m\u00e1s amplio y revelaban la complejidad de la posici\u00f3n en la que el Estado las colocaba. Las facilitadoras, como parte de su papel en el programa, tej\u00edan lazos que cruzaban permanentemente los l\u00edmites entre espacios diferenciados, tendiendo puentes entre las \u201cesferas\u201d del trabajo y de la intimidad (Zelizer, 2009) en territorios sociales fuertemente atravesados y constituidos por la precariedad de las condiciones de vida. Ni trabajadoras estatales, ni (solo) destinatarias, estos distintos \u201criesgos\u201d resultan elocuentes para expresar la posici\u00f3n intersticial que ocupan las facilitadoras en la medida en que el Estado les transfiere parte de sus responsabilidades, sin asumir que ponerse y sacarse la pechera del Programa no resulta una pr\u00e1ctica mec\u00e1nica, transparente y sin costos.    173 5.4.2 Violencias y cuidados Del trabajo de campo en la gesti\u00f3n cotidiana del Programa Primeros A\u00f1os en Lomas de Zamora emergi\u00f3 que las violencias atravesaban y regulaban las vidas cotidianas de las mujeres que participaban y que, a su vez, eran destinatarias de la pol\u00edtica. La idea de regulaci\u00f3n pretende aludir aqu\u00ed a la potencialidad de la violencia para hacer y deshacer mundos y relaciones. Violencias social, econ\u00f3mica, ambiental, institucional y de g\u00e9nero se imbricaban en modos complejos en las \u201cformas de vivir\u201d (Pita, 2010) y de cuidar en estos barrios.  En particular, la violencia de g\u00e9nero vivida y narrada por la gran mayor\u00eda de las facilitadoras emergi\u00f3 como un organizador de las relaciones y las sensibilidades en los barrios y tambi\u00e9n de los trabajos de cuidados desplegados por ellas. Esta problem\u00e1tica ha surgido en espacios formales de capacitaci\u00f3n al respecto y tambi\u00e9n en conversaciones informales entre ellas en las reuniones semanales del Programa, en que se comentaban situaciones tales como que estaban alojando a una vecina con sus hijos porque el marido les pegaba, o que llamaban peri\u00f3dicamente a alguna madre porque en el marco de la visita domiciliaria surgi\u00f3 que \u201csufr\u00eda violencia\u201d.  Entre agosto y septiembre de 2019, las facilitadoras participaron de un ciclo de capacitaci\u00f3n en violencia de g\u00e9nero a cargo de la Direcci\u00f3n de G\u00e9nero del Municipio. Fueron tres encuentros que tuvieron lugar en un hogar municipal para mujeres en situaci\u00f3n de violencia, \u201cF\u00e1tima Cat\u00e1n\u201d. Durante esos encuentros, casi la totalidad de las facilitadoras intervino y mostr\u00f3 mucho conocimiento acerca de las formas de conceptualizar la violencia, un saber encarnado en experiencias e historias personales. El primero de los encuentros del ciclo estuvo a cargo de dos trabajadoras de la Direcci\u00f3n de G\u00e9nero del municipio e inici\u00f3 con una propuesta de actividad que consist\u00eda en escuchar la canci\u00f3n \u201cMalo\u201d, de la artista Bebe, para luego reflexionar sobre la letra colectivamente. Desde el momento en que la canci\u00f3n termin\u00f3, una tras otra, la mayor\u00eda de las facilitadoras comparti\u00f3 su propia experiencia de violencia. Marcela fue una de las primeras en hablar sobre el maltrato que su ex marido ejerc\u00eda sobre ella. Golpes, encierros y agresiones seguidos de reiterados pedidos de disculpa. Fue el d\u00eda en que le peg\u00f3 delante de sus hijos que ella decidi\u00f3 irse y recurrir a un pariente que viv\u00eda en otra provincia. Volvi\u00f3 al barrio -a la casa de sus padres- hace algunos a\u00f1os, cuando su ex marido estaba preso por otro delito. Luego de contar su historia, Marcela agreg\u00f3 que por su propia experiencia entend\u00eda  174 que poder hablar de la situaci\u00f3n era algo progresivo y que no hab\u00eda que enojarse o culpar a las mujeres cuando no dejaban a los maridos, \u201cporque te manipula de tal manera que no pod\u00e9s\u201d. Sigui\u00f3 Cristina, quien comparti\u00f3 que hab\u00eda sufrido violencia psicol\u00f3gica y que a ella le hab\u00eda costado darse cuenta: \u201cPorque yo estaba de acuerdo con \u00e9l. Me dec\u00eda que yo me ten\u00eda que quedar en casa con mis hijos, que no ten\u00eda que trabajar ni estudiar. Y a m\u00ed me parec\u00eda que estaba bien. Hasta que me dej\u00f3 por otra y me di cuenta que estaba completamente aislada\u201d. Cuando termin\u00f3 Cristina, se escuch\u00f3 que otra facilitadora comentaba por lo bajo \u201cQu\u00e9 basura que son los tipos, eh\u201d. Todas participaron y compartieron historias personales o alguna reflexi\u00f3n sobre las formas en que se naturalizan socialmente las formas de violencia, ya sea desde la crianza, los medios de comunicaci\u00f3n, la escuela. Tambi\u00e9n mostraron inter\u00e9s por tener m\u00e1s conocimiento sobre el procedimiento de la denuncia y la instancia judicial en relaci\u00f3n al trabajo que ellas pod\u00edan hacer como facilitadoras. Juana, en particular, pregunt\u00f3 c\u00f3mo pod\u00eda asesorar a una mam\u00e1 si le ped\u00eda ayuda porque estaba viviendo una situaci\u00f3n violencia de parte del marido y agreg\u00f3 que para ella \u201ces un orgullo poder acompa\u00f1arla si est\u00e1 pasando por esa situaci\u00f3n\u201d.  Esta situaci\u00f3n expresaba en alg\u00fan sentido que la violencia de g\u00e9nero se hab\u00eda transformado en una demanda audible y leg\u00edtima (Tabbush, 2019) al punto de llegar a formar parte de la agenda p\u00fablica local. En particular, el Primeros A\u00f1os incorpor\u00f3 esta problem\u00e1tica a partir de visualizar el modo en que dicha violencia afectaba a su vez a los/as ni\u00f1os/as.  Es pertinente la tesis de Castilla (2020), que ha argumentado que las experiencias de crianza y de maternidad en las mujeres pobres se emplazan entre contextos sociales precarios, vulnerables y marginales, entre cotidianidades atravesadas por diversas violencias y en el marco de un Estado que les delega responsabilidades, obligando a las mujeres a desarrollar respuestas biogr\u00e1ficas a problem\u00e1ticas estructurales. De estos relatos de las facilitadoras y tambi\u00e9n de las estrategias que desplegaban para acompa\u00f1ar a otras mujeres, emerge en efecto la ubicuidad de la violencia como estructurante de sus vidas en cuanto totalidad y de sus tramas de sociabilidad, como tambi\u00e9n la responsabilizaci\u00f3n de las mujeres por parte del Estado y la centralidad de estas mismas tramas en la concreci\u00f3n de las pol\u00edticas. No obstante, la participaci\u00f3n de las facilitadoras en esta pol\u00edtica tambi\u00e9n abri\u00f3 espacios de reconocimiento y de fortalecimiento de las formas de sostenimiento de la vida. A su vez, al tensionar de diversos modos la propuesta del Programa, descentraron -aun desde su identidad  175 materna- a la primera infancia y los comportamientos parentales para resituarlos en la espesura y complejidad de formas m\u00e1s amplias de vivir y cuidar en el barrio.  5.5 Palabras de cierre La gesti\u00f3n cotidiana del Programa Nacional de Primera Infancia en un barrio del sur del AMBA revel\u00f3 nuevas aristas acerca de los sentidos que lo familiar y lo comunitario asumen en relaci\u00f3n a la crianza de ni\u00f1os/as. Al tomar en cuenta a los barrios como escenarios relacionales y como producto contingente de las pr\u00e1cticas de cuidado y de creaci\u00f3n de compromisos y de identidades antes que como base f\u00edsica de grupos sociales considerados presuntamente homog\u00e9neos, fue posible iluminar los modos situados de reescribir y hacer la pol\u00edtica.  Analizar esta pol\u00edtica desde el nivel micro de implementaci\u00f3n permiti\u00f3 iluminar el modo en que racionalidades y narrativas que la fundamentan son resignificadas al intersectarse en escenarios relacionales complejos y en tramas previas de la protecci\u00f3n social. Por el espacio intersticial que, en el Programa Primeros A\u00f1os, ocupan las mujeres de sectores populares, se cuelan otras l\u00f3gicas y temporalidades de la pol\u00edtica, que suponen un desplazamiento respecto de los sentidos y objetivos planteados en su dise\u00f1o. Como se ha visto en el cap\u00edtulo precedente, el modelo de las visitas domiciliarias fue introducido en el Programa a partir del Plan Nacional y de la renovada agenda para la primera infancia que la nueva gesti\u00f3n de gobierno procur\u00f3 institucionalizar en el pa\u00eds. Aun cuando los argumentos basados en el cerebro y la idea de estimulaci\u00f3n temprana en que dicho modelo se basaba fueron cuestionados por parte de las burocracias medias del Programa, las visitas domiciliarias parecen haber reforzado una mirada individualizante de la gesti\u00f3n del cuidado y excesivamente centrada en generar disposiciones y competencias parentales y, especialmente, maternales, pero que no era estrictamente novedosa. Como se ha visto, aun con los diferentes sentidos en torno a lo infantil en tensi\u00f3n y las distintos saberes puestos en juego, el foco en el fortalecimiento de las capacidades de crianza devino un terreno com\u00fan en el proceso de redise\u00f1o institucional.  Sin embargo, las tramas barriales en que dichas visitas se instituyeron implicaron nuevos matices, puesto que fueron objeto de formas de apropiaci\u00f3n colectiva no inesperadas en las que lo dom\u00e9stico y lo comunitario se solaparon. Tanto en las visitas a las familias, en las actividades comunitarias, en la preparaci\u00f3n de materiales para estas actividades e incluso  176 tambi\u00e9n en encuentros entre las facilitadoras, las casas y las relaciones interpersonales y cotidianas que entre las casas y los barrios se despliegan se revelaron centrales en distintas instancias del Programa, de modo de tensionar la oposici\u00f3n binaria entre la modalidad domiciliaria y la comunitaria. A su vez, permitieron expandir y politizar las nociones y pr\u00e1cticas de domesticidad, desbordando la dicotom\u00eda entre lo p\u00fablico y lo privado. Acuerdo en este sentido con Cross y Ulivarri (2015) en que el barrio y el hogar se constituyen en espacios de \u201cdomesticidad extradom\u00e9stica\u201d y en escenarios en los que las mujeres se conforman como sujetos p\u00fablicos, politizan sus saberes, sus cuerpos y su cotidianeidad.  Lejos de agotarse en una lectura de c\u00f3mo el Estado instrumentaliza estas pr\u00e1cticas de las mujeres, lo que aqu\u00ed me interes\u00f3 se\u00f1alar es que \u201cestar en las casas\u201d habilit\u00f3 una mirada m\u00e1s amplia de aquello que se produce y se comparte entre ellas en su vida cotidiana y que excede a los objetivos dise\u00f1ados por el Programa e incluso constituyen efectos inesperados de esta relocalizaci\u00f3n de las actividades por el cambio de modalidad. Ya sea para asesorar sobre la tramitaci\u00f3n de un programa social, para conseguir vacantes en jardines, para compartir saberes sobre la crianza o para asistirse en situaciones de violencia de g\u00e9nero, lo que emerge es el despliegue de un saber acompa\u00f1ar, que atraviesa redes de cuidados mutuos, modos de reconocimiento y de distinci\u00f3n, variadas din\u00e1micas de conectividad y formas de producci\u00f3n de intimidad en las que yo misma me vi inmersa avanzado el trabajo de campo. A su vez, en la mayor\u00eda de estas situaciones, como tambi\u00e9n en las actividades del Programa, hab\u00eda ni\u00f1os/as presentes -hijos/as, sobrinos/as, hijos/as de vecinas, entre otros-. Se trata de poner la mirada en un universo social en el que las mujeres son las principales hacedoras en la gesti\u00f3n de las casas, los cuidados y los intercambios cotidianos. Retomando la perspectiva de Carsten (1995), las mujeres aparecen conectadas a sus casas no (exclusiva y necesariamente) en un sentido opresivo, en oposici\u00f3n al espacio \u201cp\u00fablico\u201d, sino a partir de pr\u00e1cticas cotidianas que constituyen un aspecto fundamental de la vida social de sus barrios.  En este sentido, lo que emergi\u00f3 a partir de registrar la forma en que las facilitadoras defin\u00edan su \u201chacer la pol\u00edtica\u201d fue el reconocimiento de la interdependencia (P\u00e9rez Orozco, 2006) y el trabajo relacional tendiente a la construcci\u00f3n de lo com\u00fan y la sostenibilidad de la vida (Caffentzis y Federici, 2015). Se trata, siguiendo a Das (2012), de registrar esos actos peque\u00f1os y cotidianos que permiten que la vida sea entretejida par por par. Esto puede contribuir a comprensiones m\u00e1s complejas acerca del cuidado en la primera infancia en universos relaciones concretos, a visibilizar la centralidad de estas relaciones y pr\u00e1cticas de cuidado principalmente desplegadas por mujeres en el sostenimiento de la vida y tambi\u00e9n en  177 el sostenimiento de las pol\u00edticas y a continuar problematizando la excesiva responsabilizaci\u00f3n de las mujeres en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas de infancia. A partir de estos recorridos, recupero los planteos que sugieren conectar las discusiones sobre pol\u00edticas de infancia y aquellas sobre la organizaci\u00f3n del cuidado (LLobet, 2020), entendiendo que los modos en que se organiza el cuidado y las l\u00f3gicas de dicha trama hacen a la modelaci\u00f3n de las experiencias infantiles particulares. Pensar la crianza de ni\u00f1os/as desde esta \u00f3ptica puede contribuir a resituarla en las condiciones materiales que la estructuran y en las formas de compromiso e intercambio que moldean los universos relacionales m\u00e1s amplios en los que dicha crianza es posible, y as\u00ed tambi\u00e9n, continuar problematizando la construcci\u00f3n de la primera infancia como una etapa \u00fanica, extraordinaria y recortable de las relaciones y experiencias que la constituyen. Por \u00faltimo, este cap\u00edtulo aport\u00f3 a continuar reflexionando sobre las distancias, los hiatos y los parches entre la formulaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas o, mejor dicho, entre las distintas instancias de producci\u00f3n de las pol\u00edticas. En efecto, aun cuando los argumentos basados en el cerebro y las ideas de la estimulaci\u00f3n cognitiva y parentalidad positiva hayan informado en parte la incorporaci\u00f3n de las visitas domiciliarias como estrategias de intervenci\u00f3n, parecen m\u00e1s bien desdibujarse en esta instancia de gesti\u00f3n cotidiana de un programa de crianza. Como he se\u00f1alado, esto en parte se debe a la propia trayectoria institucional previa del Programa, que portaba otras racionalidades y l\u00f3gicas de hacer la pol\u00edtica. Sin embargo, lo que me interes\u00f3 enfatizar al iluminar las pr\u00e1cticas y algunas dimensiones de la vida de las facilitadoras y de sus barrios es lo siguiente: analizar etnogr\u00e1ficamente el nivel de implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica evidenci\u00f3 lo arbitrario, parcial y limitante de las pol\u00edticas que compartimentan, segmentan y establecen nichos de actuaci\u00f3n estancos -como los \u201cprimeros mil d\u00edas\u201d- y que proponen modos de actuaci\u00f3n (promover y no garantizar, llegar y no agarrar; neurona y no ni\u00f1o/a; ni\u00f1o/a y no familia; ni\u00f1o/a en primera infancia y no/a ni\u00f1o en edad escolar; etc.) que resultan en jerarquizaciones y que parecieran partir de a prioris te\u00f3ricos o t\u00e9cnicos que no logran aprehender o se alejan bastante de lo que sucede con los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y con sus familias en lo barrios. Del trabajo de campo emergieron esos parches (Tsing et al., 2019), intersticios y puntos de fuga -las m\u00faltiples formas de violencias, precariedad y cuidados mutuos, asim\u00e9tricos y complejos en que la crianza de ni\u00f1os/as se inscribe- que obligan a un nuevo cambio de lente que d\u00e9 cuenta del flujo continuo de la vida social.  178     179 CONCLUSIONES En esta tesis se analiz\u00f3 la creciente focalizaci\u00f3n en la primera infancia y en las competencias parentales consideradas adecuadas y necesarias para su correcto desarrollo como ejes de las agendas de protecci\u00f3n social contempor\u00e1neas. La primera infancia y el desarrollo infantil temprano se han constituido en categor\u00edas de intervenci\u00f3n nodales en agencias, proyectos y narrativas vinculados al desarrollo y la modernizaci\u00f3n dirigidos al Sur global, que en Am\u00e9rica Latina a su vez se condensan en el objetivo de combatir la denominada transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza. De esta forma, las necesidades y el bienestar infantil -ligados a determinadas nociones e indicadores acerca del cuerpo, el crecimiento y el desarrollo- sustentan una serie de programas e iniciativas de gobierno que buscan intervenir sobre (y, a su criterio, mejorar) las pr\u00e1cticas de crianza dirigidas hacia los/as ni\u00f1os/as m\u00e1s peque\u00f1os/as en el n\u00facleo familiar. Los primeros mil d\u00edas (desde la concepci\u00f3n hasta los dos a\u00f1os de vida) aparecen como la figura emblem\u00e1tica de una compleja narrativa sobre ventanas de oportunidad que urgen a la intervenci\u00f3n temprana. A partir de un an\u00e1lisis interescalar que procur\u00f3 identificar los m\u00faltiples sitios, actores y discursos a trav\u00e9s y en los que se producen una pol\u00edtica para la primera infancia, esta tesis busc\u00f3 aportar a la comprensi\u00f3n de los procesos de emergencia del desarrollo infantil y la parentalidad como locus de intervenci\u00f3n y de proyecci\u00f3n de horizontes pol\u00edticos y de desarrollo, en el marco de una reflexi\u00f3n m\u00e1s amplia sobre el cambiante y persistente lugar de las familias -y las sensibilidades y econom\u00edas morales ligadas a ellas- como espacio privilegiado de gobierno. A su vez, procur\u00f3 iluminar los modos en que la conformaci\u00f3n de la primera infancia y el desarrollo infantil integral como una agenda p\u00fablica y un \u00e1rea de intervenci\u00f3n prioritaria en el pa\u00eds supuso la activa producci\u00f3n de un \u201cfrente discursivo\u201d (Fonseca y Cardarello, 2009) que implica disputas, solapamientos y consensos ambiguos entre distintos saberes, actores pol\u00edticos y sentidos de bienestar y de justicia, entre lo global y lo local. Los hallazgos de esta tesis se inscriben en una historia m\u00e1s amplia en la que la preocupaci\u00f3n por el crecimiento y desarrollo en los primeros a\u00f1os ha estado estrechamente vinculada a la conformaci\u00f3n del estado social en Argentina y la regi\u00f3n. Lo que se advierte de forma m\u00e1s reciente es la creciente indagaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en la calidad de ese desarrollo, pensado especialmente en t\u00e9rminos neurocognitivos y socioemocionales y regulado por la idea de un potencial a alcanzar, que no deja de ser un ideal normativo de  180 pretensi\u00f3n universal. Tal desarrollo es concebido y postulado como clave para la producci\u00f3n de la sociedad futura, en un modo que tiende a individualizar las ideas del cambio social, en tanto deposita las expectativas en las habilidades del individuo -y en el v\u00ednculo parental como primordial para adquirirlas-. En efecto, se advierte una expansi\u00f3n discursiva en torno a la parentalidad, en t\u00e9rminos de habilidades y competencias (y potenciales d\u00e9ficits) que deben ser supervisadas, fortalecidas y apoyadas por los gobiernos, a los fines de garantizar el desarrollo infantil adecuado, para el cual los primeros a\u00f1os de vida resultan cruciales. Esto a su vez conduce a una reconfiguraci\u00f3n de la econom\u00eda emocional de la familia, en la que priman ideas sobre la responsabilidad parental, competencias y habilidades, inversi\u00f3n en el individuo y la autosuficiencia. Ante la persistencia de la desigualdad estructural, se recurre a esta individualizaci\u00f3n de la responsabilidad, que a su vez aparece encuadrada en t\u00e9rminos intergeneracionales en la relaci\u00f3n parento-filial. Frente a la crisis de reproducci\u00f3n social y persistencia de la pobreza, la primera infancia y desarrollo infantil emergen como imaginario de bienestar y pol\u00edtica de esperanza. Al advertir el car\u00e1cter transnacional de estos procesos, esta tesis opt\u00f3 por un an\u00e1lisis de lo que Roy (2012) define como etnograf\u00eda de escala inc\u00f3moda a los fines de abordar las instituciones, los actores, los lugares y los momentos involucrados en la elaboraci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n de las pol\u00edticas de desarrollo infantil temprano e identificar los caminos y las pr\u00e1cticas a trav\u00e9s de los que se producen, circulan y se reencuadran los discursos y concepciones que las subyacen, para continuar profundizando la comprensi\u00f3n sobre los procesos de vernacularizaci\u00f3n (Merry, 2006) de formas transnacionales de regulaci\u00f3n. En esta opci\u00f3n metodol\u00f3gica y epistemol\u00f3gica, el Plan Nacional de Primera Infancia lanzado en Argentina en 2016 funcion\u00f3 como un prisma complejo de indagaci\u00f3n a la vez que como organizador de la estrategia narrativa. Para comprender esta iniciativa de gobierno era necesario abordarla desde distintas dimensiones y aristas.  En primer lugar, era necesario inscribir a este Plan Nacional en tendencias regionales y globales de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas que comparten lenguajes, categor\u00edas y enfoques en su fundamentaci\u00f3n. En funci\u00f3n de ello, se revel\u00f3 pertinente analizar las narrativas producidas y movilizadas por organismos internacionales y a ello se aboc\u00f3 el primer cap\u00edtulo de esta tesis. Del an\u00e1lisis de los documentos producidos por estas agencias, argument\u00e9 que la primera infancia emerge como figura central de la agenda de protecci\u00f3n social, a la vez que las intervenciones sobre los comportamientos parentales y la crianza son postuladas como estrategia para interrumpir la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza y como v\u00eda para  181 producir la sociedad futura a partir de la optimizaci\u00f3n de sus integrantes. De ello emergen continuidades -la maleabilidad y futuridad atribuida a la infancia, como tambi\u00e9n la moralizaci\u00f3n de las relaciones familiares-, pero tambi\u00e9n rupturas y nuevos sentidos; principalmente, la neurobiologizaci\u00f3n del desarrollo infantil y su ensamblaje con el enfoque de la inversi\u00f3n social y el capital humano y aquellos implicados en la categor\u00eda de parentalidad como modo de nominar la relaci\u00f3n primordial entre adultos/as y ni\u00f1os/as en lo que refiere a la crianza. En particular, los llamados programas de parenting o de crianza promueven estrategias de intervenci\u00f3n temprana que se presentan como \u201cbasadas en evidencia\u201d, y son apuntaladas por teor\u00edas de determinismo infantil y usos de las neurociencias, a la vez que son investidas del lenguaje de derechos. Estas estrategias identifican a la parentalidad como proceso de socializaci\u00f3n privado, dom\u00e9stico, instrumental y orientado al futuro. Como se ha se\u00f1alado, a partir de estos argumentos se legitima un foco expl\u00edcito y sostenido en la minucia de las pr\u00e1cticas parentales cotidianas como vinculadas con el bien de la sociedad en su conjunto. A su vez, los documentos revisados evidenciaron una forma de concebir a problem\u00e1ticas sociales estructurales en t\u00e9rminos de riesgos, lo que genera c\u00f3digos de conducta, en una forma que coloca el foco en lo individual y en el estilo de vida. Sobre los hallazgos de investigaciones previas acerca del papel hegem\u00f3nico que organismos internacionales tienen en la producci\u00f3n de clasificaciones e im\u00e1genes sobre lo infantil e interesada por c\u00f3mo los discursos expertos participan de la producci\u00f3n de necesidades sociales leg\u00edtimas (Fraser, 1991), este cap\u00edtulo aport\u00f3 a mostrar c\u00f3mo estos procesos de ensamblaje y composici\u00f3n de frentes discursivos se sustentan en un uso descontextualizado y confirmatorio de saberes; saberes que, desmarcados de sus condiciones de producci\u00f3n, a la vez que borroneados sus matices, l\u00edmites y dilemas, son transformados en \u201cevidencia\u201d.  El an\u00e1lisis puso especial \u00e9nfasis en los modos en que era movilizada la evidencia neurocient\u00edfica. De acuerdo a los documentos relevados, el cerebro infantil es frecuentemente caracterizado como atravesando un per\u00edodo de conectividad sin\u00e1ptica explosiva lo cual lleva a interpretar a los primeros a\u00f1os como una oportunidad ahora o nunca para moldear los cerebros de los/as ni\u00f1os/as. Las argumentaciones basadas en el cerebro que se movilizan en estos documentos producen una fragmentaci\u00f3n del cuerpo infantil, en la que el cerebro aparece como \u00f3rgano esencial del desarrollo, desde donde se absorben las experiencias tempranas dejando marcas indelebles. Sobre la base de ideas previas sobre la naturaleza infantil, el cerebro es construido como especialmente vulnerable. La idea de  182 plasticidad se invoca con frecuencia y es asociada al riesgo y la vulnerabilidad. Estos argumentos basados en el cerebro, aun cuando refieren a las potencialidades de la estimulaci\u00f3n del capital cognitivo, tienden a producir concepciones biologizadas del amor y el afecto parental y especialmente maternal y, por lo tanto, a moralizar relaciones familiares, ahora bajo la urgencia de la verdad cient\u00edfica. A trav\u00e9s de su reproducci\u00f3n y reiteraci\u00f3n en las pol\u00edticas e intervenciones para la primera infancia, los argumentos basados en el cerebro parecen transformarse en una nueva forma de autoridad. En este proceso, se ha vuelto un discurso global que normaliza y regula la forma en que entendemos a los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y al cuidado infantil. Se propaga la idea de que la intervenci\u00f3n sobre el cerebro infantil es una v\u00eda de soluci\u00f3n privilegiada para numerosos problemas sociales, lo que a su vez implica la idea de que dicho cerebro es visible, medible y aprehensible, en especial mediante medios tecnol\u00f3gicos y medidas de desarrollo estandarizadas. Estos argumentos no solo producen a la primera infancia como l\u00ednea de tiempo homog\u00e9nea y cronol\u00f3gica con escalas de desarrollo, sino que tambi\u00e9n construyen a la adultez como una etapa indeterminada asociada a habilidades cognitivas fijas y acabadas.  Las neurociencias parecen haberse constituido en el m\u00e1s reciente discurso legitimador de pr\u00e1cticas de gobierno, con la fuerza seductora de las neuroim\u00e1genes, la pretensi\u00f3n de verdad cient\u00edfica y una renovada fe en el progreso. Pero si, como se\u00f1alaba, no cualquier saber es considerado evidencia, \u00bfqu\u00e9 hay detr\u00e1s de los procesos de producci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de los argumentos basados en el cerebro como evidencia para las pol\u00edticas de desarrollo infantil? Reclamar dicha \u201cevidencia\u201d para reinscribirla en procesos vivos y din\u00e1micos de producci\u00f3n de conocimiento fue mi objetivo en el segundo cap\u00edtulo. De la centralidad de los argumentos con pretensi\u00f3n cient\u00edfica basados en el cerebro que aparec\u00edan en los documentos de organismos internacionales y que se replicaban tambi\u00e9n en los propios del Plan Nacional y de los programas que se desprendieron de \u00e9l y en conferencias y congresos tem\u00e1ticos, emergi\u00f3 la pregunta acerca de la relaci\u00f3n entre las neurociencias y las pol\u00edticas sociales y, en particular, aquellas dirigidas a la infancia pobre y sus familias. Comprender las formas de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de estos conocimientos, entonces, apareci\u00f3 como una clave relevante para indagar en los procesos de significaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n del desarrollo infantil. Lejos del car\u00e1cter taxativo y concluyente del que se pretende dotar a los argumentos basados en el cerebro en las iniciativas para la primera infancia revisadas, a partir del di\u00e1logo con investigadores de las neurociencias, se evidenci\u00f3 el car\u00e1cter provisorio, contingente, en  183 revisi\u00f3n y dilem\u00e1tico de sus producciones cient\u00edficas. En efecto, en una etapa temprana del \u00e1rea de estudio, las interpretaciones predominantes de la evidencia tendieron a atribuir d\u00e9ficit por pobreza, que a su vez result\u00f3 en la construcci\u00f3n de patrones r\u00edgidos basados en la idea de riesgo y de privaci\u00f3n. De acuerdo a lo analizado en el primer cap\u00edtulo, esto fue r\u00e1pidamente engarzado a teor\u00edas psicol\u00f3gicas sobre el determinismo infantil y teor\u00edas neoliberales sobre el capital humano, extendiendo los hallazgos de las neurociencias m\u00e1s all\u00e1 de sus posibilidades. Sin embargo, dicho modelo normativo, r\u00edgido y de pretensi\u00f3n universal ha mostrado ser inapropiado para comprender la variabilidad, para explicar que, en efecto, los cerebros funcionan distinto, de acuerdo a distintos patrones de conectividad. De tal modo, lo que era le\u00eddo previamente como d\u00e9ficit, pas\u00f3 a ser considerado como diferencia, por lo que se ha avanzando hacia consideraciones complejas acerca de las m\u00faltiples trayectorias de desarrollo posible. El desarrollo, en la perspectiva de los/as investigadores/as entrevistados/as, estar\u00eda caracterizado por una transformaci\u00f3n permanente y de mutua influencia entre sistemas biol\u00f3gicos y sociales a lo largo de toda la vida. Es por ello que se refieren m\u00e1s a procesos y experiencias que a etapas o per\u00edodos fijos.  No obstante, desde las investigaciones sobre desarrollo cognitivo y pobreza infantil, no se desconocen los modos reificados y distorsionados en que se alude al cerebro en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas. En este sentido, se analiz\u00f3 el modo en que se usan excesiva e instrumentalmente hallazgos cient\u00edficos para justificar la existencia de determinantes \u00fanicos tempranos para la vida adulta y productiva; ret\u00f3rica que, lejos de provenir de las neurociencias, se enra\u00edza en la teor\u00eda del capital humano. A esta y otras formas de masificaci\u00f3n de discursos sobre el cerebro se refieren como neuromitos. Un elemento crucial en la producci\u00f3n de estos neuromitos es el uso de neuroim\u00e1genes, una pieza central en el particular r\u00e9gimen de visualizaci\u00f3n que acompa\u00f1a la propagaci\u00f3n del conocimiento neurocient\u00edfico y que urge a ver en ellas el n\u00facleo central del ser humano. Estas im\u00e1genes suelen ser le\u00eddas como una captaci\u00f3n transparente y sin mediaciones de la pr\u00e1ctica humana. Sin embargo, condensan una serie de procedimientos y decisiones de los/as investigadores/as. En estos di\u00e1logos, los usos de conocimientos basados en el cerebro que hoy abundan en las pol\u00edticas de primera infancia y desarrollo infantil fueron en su gran mayor\u00eda matizados, cuando no abiertamente discutidos. Hacer neurociencias en relaci\u00f3n al desarrollo infantil parece hoy constituirse en un campo minado y requiere involucrarse en una controversia p\u00fablica sobre los alcances de la evidencia y las implicancias \u00e9tico-pol\u00edticas. Por otra parte,  184 en este segundo cap\u00edtulo tambi\u00e9n se abord\u00f3 el car\u00e1cter controvertido y en ocasiones sesgado de los di\u00e1logos entre neurociencias y ciencias sociales, en particular en lo que refiere a la experiencia infantil. Emergi\u00f3 de forma saliente la tensi\u00f3n acerca de c\u00f3mo incorporar la materialidad corporal a las investigaciones sociales, que puede ser comprendida tanto como un nivel de an\u00e1lisis que aportar\u00eda a la complejizaci\u00f3n de la experiencia -en particular, la infantil-, como tambi\u00e9n parte de la eficacia autolegitimante de las neurociencias como parte de tecnolog\u00edas de gobierno y de la regulaci\u00f3n de la parentalidad en particular. Derivada de ello, surge la pregunta acerca de si desarrollo cognitivo es una nueva categor\u00eda sociocultural para marcar y distorsionar la percepci\u00f3n de las desigualdades sociales y c\u00f3mo son incorporadas y activamente producidas y reproducidas o puede aportar a una comprensi\u00f3n m\u00e1s compleja de la pobreza infantil, que recupere la materialidad de lo viviente sin pretender recortarlo de la red de relaciones y procesos sociohist\u00f3ricos en que se inscribe. Con el segundo cap\u00edtulo de esta tesis espero haber aportado a se\u00f1alar la necesidad de avanzar en una consideraci\u00f3n no fragmentada de lo humano y de la vida en general y a tender puentes entre las \u00e1reas de estudio correspondientes. A partir del tercer cap\u00edtulo, esta tesis dio un salto para indagar en la situaci\u00f3n social y pol\u00edtica concreta en la que el mentado Plan Nacional de Primera Infancia fue lanzado en Argentina. En los tres \u00faltimos cap\u00edtulos, me centr\u00e9 de modo m\u00e1s espec\u00edfico en los modos en que los saberes sobre la infancia se encuentran intersectados por racionalidades burocr\u00e1ticas y morales sobre el Estado y las pol\u00edticas (Fassin, 2015) como tambi\u00e9n por las tradiciones institucionales y las temporalidades que las habitan.  Guiada por la hip\u00f3tesis de que a\u00fan los m\u00e1s hegem\u00f3nicos de los modelos y clasificaciones de intervenci\u00f3n no son simple y linealmente \u201ctransferidos\u201d de un sitio a otro, consider\u00e9 que la coyuntura pol\u00edtica de cambio de gobierno inmediatamente previa al lanzamiento del Plan era un interesante punto de mira para dar cuenta de procesos locales de circulaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n de los debates internacionales m\u00e1s amplios, revisados en el primer cap\u00edtulo de esta tesis. La victoria de Cambiemos se inscribi\u00f3 en el marco del llamado \u201cgiro a la derecha\u201d en la regi\u00f3n, por lo que se trataba de un cambio de gesti\u00f3n, pero tambi\u00e9n de signo pol\u00edtico del partido gobernante. Sus principales dirigentes auguraban pol\u00edticas de ajuste, sobre todo por la v\u00eda de la reducci\u00f3n del Estado y el gasto social, a la vez que emprendieron campa\u00f1as de desprestigio del empleo p\u00fablico y las burocracias estatales, en fuerte contraste con los gobiernos kirchneristas precedentes que hab\u00edan apostado a la valorizaci\u00f3n y fortalecimiento del papel del Estado, muy especialmente  185 en lo referido a pol\u00edticas sociales. Atendiendo a estos procesos, en el tercer cap\u00edtulo se analiz\u00f3 de forma situada c\u00f3mo las interpretaciones y usos estrat\u00e9gicos de las narrativas hegem\u00f3nicas sobre el desarrollo infantil, as\u00ed como su eficacia pol\u00edtica para conformar una agenda y constituir una institucionalidad en torno a ella, est\u00e1n atravesadas por nociones en tensi\u00f3n sobre la infancia, por las tradiciones institucionales, como tambi\u00e9n por contiendas pol\u00edticas m\u00e1s amplias en torno al Estado y la pol\u00edtica social en la que se inscriben. De este modo, analic\u00e9 los procesos de consolidaci\u00f3n de la primera infancia como agenda de desarrollo en Argentina -a trav\u00e9s de sucesivas, discontinuas y alternadas iniciativas gubernamentales-, atendiendo especialmente a las pr\u00e1cticas de expertos en cuanto brokers. En su uso de las narrativas en circulaci\u00f3n, quienes est\u00e1n implicados/as en la producci\u00f3n de las pol\u00edticas interpretan su significado, sus implicancias \u00e9ticas y su eficacia pol\u00edtica en un escenario relacional complejo y contencioso. Estos procesos de interpretaci\u00f3n y valoraci\u00f3n se inscriben en un campo de fuerzas y un clima sociopol\u00edtico m\u00e1s amplio, a la vez que se sustentan en las formaciones y conocimientos previos de los actores implicados, como tambi\u00e9n en la evaluaci\u00f3n de si las narrativas en pugna son conducentes respecto de su posicionamiento y prop\u00f3sito. Fue el trabajo relacional -condensado en categor\u00edas nativas como la gira o el lobby cool y materializado en documentos de trabajo y policy brief- desplegado por estos expertos el que a su vez permiti\u00f3 aprehender a aquello que se presenta como contingente y azaroso como activamente producido. En el trabajo de unir elementos previamente desconectados y en la forma singular en que eso se presenta se produce algo nuevo recubierto de un efecto de coherencia y verdad. La contingencia o \u201cel papelito en el momento justo\u201d se sostienen en condiciones de posibilidad sopesadas y producidas activamente por estos expertos. La asunci\u00f3n de Cambiemos en el gobierno fue le\u00edda como un momento auspicioso por una renovada hipervisibilidad de organismos internacionales, think tanks y ONG\u2019s en la producci\u00f3n de lo p\u00fablico, como tambi\u00e9n por la ret\u00f3rica refundacional que pretendieron dar a su agenda de gobierno y por la sinton\u00eda entre las lecturas individualizantes del desarrollo infantil y la parentalidad con la ret\u00f3rica neoliberal y meritocr\u00e1tica del partido gobernante.  El foco en las pr\u00e1cticas de mediaci\u00f3n, traducci\u00f3n y ensamblaje de expertos habilit\u00f3 una aproximaci\u00f3n a los elaborados procesos de montaje y ensamblaje de narrativas, lo que permite pensar que el conocimiento y la evidencia s\u00f3lo se constituyen en tanto tales una vez que dicho montaje se produce. A su vez, se explicit\u00f3 su car\u00e1cter siempre disputado y provisional, en tanto no hay un \u00fanico montaje posible. El desarrollo en la primera infancia  186 apareci\u00f3 como un nodo cr\u00edtico y pol\u00e9mico, que requiere de la producci\u00f3n de marcos interpretativos y de estrategias de persuasi\u00f3n, como tambi\u00e9n de la formaci\u00f3n sostenida en el tiempo de alianzas y redes y de la identificaci\u00f3n del espacio id\u00f3neo para instalarlo como agenda. Lo que emergi\u00f3 del trabajo de campo es que, en el contexto indagado, las disputas entre las narrativas movilizadas se dirimen entre dar lugar a una \u201calianza amplia de actores\u201d o, por el contrario, generar un \u201crompecabezas que no encaja\u201d, parafraseando a los/as entrevistados/as; tensiones que no pueden disociarse de disputas epist\u00e9micas y pol\u00edticas m\u00e1s amplias, tales como las hist\u00f3ricas tensiones entre las \u00e1reas de educaci\u00f3n y desarrollo social o la propia elasticidad y polisemia de los derechos de NNyA. Del an\u00e1lisis del trabajo de ensamblaje epist\u00e9mico y de activaci\u00f3n de redes desplegado por los/as expertos/as, se evidenci\u00f3 una vez m\u00e1s el uso reiterado de las narrativas que he analizado como hegem\u00f3nicas respecto del desarrollo infantil: la teor\u00eda del capital humano e inversi\u00f3n social; los argumentos basados en el cerebro; y el enfoque de derechos. En ocasiones, a esta tr\u00edada se le a\u00f1aden aportes de la econom\u00eda feminista y del cuidado, a los fines de conciliar la agenda de la primera infancia con la agenda de los derechos de las mujeres. Entonces, por un lado, una narrativa econ\u00f3mica, referida a inversiones y tasas de retorno que, a su vez, goza de legitimidad por haber sido \u201cprobada\u201d en modelos de intervenciones con resultados, por lo que asegurar\u00eda la racionalidad de la pol\u00edtica. En segundo lugar, una de origen cient\u00edfico que, aun cuando se trata de un uso pol\u00edtico de argumentos provenientes de las neurociencias que no gozan de consenso como se abord\u00f3 en el cap\u00edtulo anterior, le otorgar\u00edan un valor de verdad objetiva y neutral. En tercer lugar, el lenguaje de derechos que, a pesar de no ser considerado como suficientemente eficaz para movilizar actores y recursos, convierte a esta agenda en moralmente justa y vuelve tolerables a las narrativas \u201cutilitaristas\u201d e \u201cinstrumentalizadoras\u201d. A pesar del distanciamiento cr\u00edtico que suele emerger en las entrevistas, estas narrativas aparecen de forma reiterada en los documentos de variadas instituciones dentro y fuera del Estado. Esto se\u00f1ala un punto interesante respecto de su eficacia simb\u00f3lica, en tanto -a pesar de ser objeto de miradas cr\u00edticas\u2013 contin\u00faan legitim\u00e1ndose como los lenguajes v\u00e1lidos y autorizados; por reiteraci\u00f3n se configura un \u201clenguaje que hay que hablar\u201d que termina legitimando la validez y universalidad de ciertas narrativas.  Si el tercer cap\u00edtulo se centr\u00f3 en las condiciones de posibilidad y en las bambalinas del Plan Nacional de Primera Infancia -con sus expectativas, discontinuidades y giros- el cuarto cap\u00edtulo analiz\u00f3 las transformaciones que dicho Plan introdujo en el Programa  187 Primeros A\u00f1os, la pol\u00edtica del Estado nacional que desde 2006 se implementa con el objetivo de acompa\u00f1ar y fortalecer en sus capacidades de crianza a las familias en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social. Estas transformaciones, a su vez, se inscribieron en una disputa pol\u00edtica en el pa\u00eds a partir del cambio de gesti\u00f3n de gobierno, en que la tarea y el saber de los/as trabajadores/es estatales fueron puestos en duda por las nuevas autoridades -especialmente en el terreno de la pol\u00edtica social-, al mismo tiempo que valorizaban a actores y pr\u00e1cticas de organismos internacionales, ONG y fundaciones. En el Programa Primeros A\u00f1os, esta disputa se intersect\u00f3 con debates m\u00e1s espec\u00edficos en los que se pusieron en juego pol\u00edticas y saberes en torno al desarrollo infantil. Expresi\u00f3n de ello fueron las resistencias de los equipos t\u00e9cnicos a la directiva de las nuevas autoridades del Programa de abandonar la modalidad comunitaria de acercamiento y fortalecimiento de las familias, para instaurar la modalidad domiciliaria, consistente en visitas a las familias en sus hogares para el desarrollo de actividades relativas a las capacidades de crianza y el relevamiento de datos sociodemogr\u00e1ficos. La condici\u00f3n disputada y conflictiva de la manufactura de esta pol\u00edtica -atravesada tambi\u00e9n por la propia tradici\u00f3n institucional- restituy\u00f3 el car\u00e1cter pol\u00edtico de saberes que suelen apelar a lenguajes con pretensi\u00f3n de neutralidad y se presentan como evidencia categ\u00f3rica. La propia trayectoria institucional del programa y el organismo en que se inscribe, como tambi\u00e9n las trayectorias profesionales y personales de sus trabajadoras, emergieron como centrales para comprender el dinamismo con que las narrativas hegem\u00f3nicas sobre el desarrollo infantil pueden ser institucionalizadas en pol\u00edticas concretas. Es decir, comprender estos procesos de apropiaci\u00f3n y negociaci\u00f3n de sentidos implic\u00f3 la necesidad de recuperar la perspectiva de los actores, pero tambi\u00e9n la historicidad y politicidad de las instituciones. De esta forma, se observ\u00f3 que la estrecha ligaz\u00f3n que une al Programa Primeros A\u00f1os con la Ley 26.061 y a una forma de concebir la pol\u00edtica social anclada en el territorio y con un fuerte componente afectivo se tornaron, a lo largo de los a\u00f1os, en una suerte de tamiz para los argumentos y sentidos en torno a la crianza y el cuidado infantil. En segundo lugar, que las narrativas que hoy son producidas por agencias internacionales y reapropiadas por parte de expertos locales implican un desplazamiento (o nuevas formas de sinergia) desde los saberes psi -tradicionalmente centrales en el tratamiento de la infancia en Argentina- hacia argumentos econ\u00f3micos y neurocient\u00edficos. Es posible interpretar, entonces, a la resistencia de las trabajadoras del programa en t\u00e9rminos de una disputa ideol\u00f3gica y epist\u00e9mica. A su vez, no es posible desconocer que este rechazo a las narrativas  188 de las agencias internacionales y sus propuestas de intervenci\u00f3n se dio en el marco de un debate y disputa pol\u00edtica m\u00e1s amplia en el pa\u00eds a partir del cambio de gesti\u00f3n de gobierno, marco en el que como ya se dijo, la tarea y el saber de los/as trabajadores/es estatales fue puesto en duda por las nuevas autoridades, al mismo tiempo que valorizaban a actores y pr\u00e1cticas de ONG y fundaciones. Desde estas circunstancias, adquiere nuevos sentidos que los/as trabajadores/as del programa se hayan conformado \u201cen un bloque duro\u201d que defiende sus convicciones pol\u00edticas y sus saberes t\u00e9cnicos, a la par que destacan que nadie \u201cde afuera\u201d \u201cles baja\u201d contenidos ni materiales. Se analiz\u00f3, entonces, c\u00f3mo estas resistencias condujeron a que las redefiniciones institucionales fueran progresivas y negociadas, en un proceso que se comprende mejor desde la complejidad y la circulaci\u00f3n que desde una mirada vertical, sin por ello desconocer las asimetr\u00edas y los conflictos de poder. As\u00ed, argument\u00e9 que la institucionalizaci\u00f3n de las visitas domiciliarias para el fortalecimiento de competencias parentales se intersect\u00f3 con una institucionalidad estatal previa que anudaba el bienestar al territorio y la comunidad, a la vez que resemantizaba el modelo de la participaci\u00f3n social desde el lenguaje de derechos y la inclusi\u00f3n social. Esto dio lugar -no de forma mec\u00e1nica, sino a trav\u00e9s de negociaciones encarnadas y situadas en una coyuntura pol\u00edtica m\u00e1s amplia en s\u00ed misma conflictiva- a un dise\u00f1o h\u00edbrido. Sin embargo, tambi\u00e9n es necesario se\u00f1alar algunos aspectos que permiten pensar en continuidades. Como fue analizado, aun con el \u00e9nfasis en la comunidad, el Programa ten\u00eda desde sus or\u00edgenes el foco en el fortalecimiento de las capacidades de crianza, lo cual devino un terreno com\u00fan en el proceso de redise\u00f1o institucional. En efecto, el an\u00e1lisis sostuvo que la centralidad y apelaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de las figuras parentales en la gesti\u00f3n del bienestar infantil desde un enfoque basado en la responsabilidad y en las capacidades ha sido una constante en las pol\u00edticas hacia la infancia en el pa\u00eds desde la sanci\u00f3n de la Ley 26.061. Otro aspecto com\u00fan, revigorizado a partir de la nueva gesti\u00f3n de gobierno y del Plan Nacional, fue la propia noci\u00f3n de capital humano que ya aparec\u00eda como categor\u00eda estructurante de la pol\u00edtica social durante los gobiernos kirchneristas previos, asociada a su vez al principio de focalizaci\u00f3n, como forma de direccionar el gasto social del Estado hacia las poblaciones m\u00e1s pobres, y a la centralidad que, en los programas sociales, se le otorga a disponer repertorios de pr\u00e1cticas y valores a los fines de producir transformaciones en las pautas de comportamiento.  Por \u00faltimo, esta tesis tambi\u00e9n busc\u00f3 conocer aquello que produjo este nuevo dise\u00f1o del Programa Primeros A\u00f1os en sinton\u00eda con el Plan Nacional en los barrios en los que se  189 implementa, a los fines de iluminar c\u00f3mo, una vez m\u00e1s, la pol\u00edtica es hecha y rehecha a trav\u00e9s de saberes, relaciones y experiencias hist\u00f3ricamente situadas. La gesti\u00f3n cotidiana del Programa en un barrio del sur del AMBA revel\u00f3 nuevas aristas acerca de los sentidos que lo familiar y lo comunitario asumen en relaci\u00f3n a la crianza de ni\u00f1os/as. Al tomar en cuenta a los barrios como escenarios relacionales y como producto contingente de la pr\u00e1cticas de cuidado y de creaci\u00f3n de compromisos y de identidades antes que como base f\u00edsica de grupos sociales considerados presuntamente homog\u00e9neos, fue posible iluminar los modos situados de reescribir y hacer la pol\u00edtica, como tambi\u00e9n complejizar los sentidos, normas y valores acerca del cuidado infantil, la crianza y la maternidad, pero tambi\u00e9n de lo comunitario y lo familiar, del barrio y las casas. Con eje en la figura de las facilitadoras, el an\u00e1lisis mostr\u00f3 la persistente maternalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica social en Argentina, como tambi\u00e9n de las asociaciones entre cuidado y feminidad y domesticidad. En tanto el cuidado es un marcador distintivo de sus trayectorias, estas mujeres se vuelven portadoras de un saber que a su vez circula y se constituye en redes interpersonales. En este sentido, argument\u00e9 que su participaci\u00f3n en el Programa es interdependiente de formas incorporadas de hacer el barrio. Por otro lado, la participaci\u00f3n de las facilitadoras en esta pol\u00edtica tambi\u00e9n abri\u00f3 espacios de reconocimiento y de fortalecimiento de las formas de sostenimiento de la vida. A su vez, al tensionar de diversos modos la propuesta del Programa, descentraron -aun desde su identidad materna- a la primera infancia y los comportamientos parentales para resituarlos en la espesura y complejidad de formas m\u00e1s amplias de vivir y cuidar en el barrio.  Tanto en las visitas a las familias como en las actividades comunitarias, las casas y las relaciones interpersonales y cotidianas que entre las casas y los barrios se despliegan se revelaron centrales en distintas instancias del Programa, de modo de tensionar la oposici\u00f3n binaria entre la modalidad domiciliaria y la comunitaria. A su vez, estas tensiones permiten expandir y politizar las nociones y pr\u00e1cticas de domesticidad, desbordando la dicotom\u00eda entre lo p\u00fablico y lo privado. Advert\u00ed, as\u00ed, el despliegue de un saber acompa\u00f1ar por parte de las facilitadoras, que atraviesa redes de cuidados mutuos, modos de reconocimiento y de distinci\u00f3n, variadas din\u00e1micas de conectividad y formas de producci\u00f3n de intimidad en las que yo misma me vi inmersa avanzado el trabajo de campo. A partir del an\u00e1lisis etnogr\u00e1fico de la territorializaci\u00f3n de esta pol\u00edtica para el desarrollo infantil, argument\u00e9 que pensar la crianza de ni\u00f1os/as desde esta \u00f3ptica puede contribuir a resituarla en las condiciones materiales que la estructuran y en las formas de  190 compromiso e intercambio que moldean los universos relacionales m\u00e1s amplios en los que dicha crianza es posible, y as\u00ed tambi\u00e9n, continuar problematizando la construcci\u00f3n de la primera infancia como una etapa \u00fanica, extraordinaria y recortable de las relaciones y experiencias que la constituyen. Esto \u00faltimo en sinton\u00eda con el argumento general que espero haber ofrecido a lo largo de la tesis relativo a la limitaci\u00f3n que significa ver a los ni\u00f1os y las ni\u00f1as solo a trav\u00e9s del v\u00ednculo parento-filial y escindidos de lo que ocurre en sus entornos m\u00e1s pr\u00f3ximos y a la primera infancia como una etapa cr\u00edtica de un desarrollo teleol\u00f3gico y dependiente de los comportamientos parentales, como tambi\u00e9n lo arbitrario e infructuoso de una pol\u00edtica hiperespecializada que atomiza intervenciones e inversiones. Esta construcci\u00f3n, moldeada por una variedad de discursos expertos que, a su vez, tienden a desarraigar la producci\u00f3n de conocimiento de sus implicancias \u00e9ticas, pol\u00edticas y afectivas y a difuminar su car\u00e1cter controvertido, producen a los/as ni\u00f1os/as peque\u00f1os/as como capital humano y como sitio nodal de ret\u00f3ricas asociadas al riesgo y a la esperanza. Construcci\u00f3n que obtura no s\u00f3lo otras formas de pensar a la experiencia infantil y las relaciones intergeneracionales, sino tambi\u00e9n formas de imaginar e intervenir sobre el futuro que no est\u00e9n asociadas a la responsabilidad, la inversi\u00f3n y la competencia individual frente a un contexto que se postula como ajeno, adverso e incierto.    191 BIBLIOGRAF\u00cdA CITADA AB\u00c9L\u00c8S, Marc (1997). Antropolog\u00eda pol\u00edtica: nuevos objetivos, nuevos objetos, Revista Internacional de Ciencias Sociales, 153, 319-332 ABU-LUGHOD, Lila & LUTZ, Catherine (eds). (1990). Language and the Politics of Emotion. Cambridge: Cambridge University Press. ADAMOVSKY, Ezequiel (2017). El cambio y la impostura. La derrota del kirchnerismo, Macri y la ilusi\u00f3n PRO. Buenos Aires: Planeta.  ADELMAN, George (2010). The neurosciences research program at MIT and the beginning of the modern field of neuroscience. Journal of the history of the neurosciences, 19(1), 15\u201323.  ADRIANY, Vina & NEWBERRY, Jan (2021). Neuroscience and the construction of a new child in early childhood education in Indonesia: A neoliberal legacy. Current Sociology, 1-18. AGUILAR, Paula (2014). El hogar como problema y como soluci\u00f3n: una mirada geneal\u00f3gica de la domesticidad a trav\u00e9s de las pol\u00edticas sociales. Argentina 1880-1940. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Ediciones del CCC Centro Cultural de la Cooperaci\u00f3n Floreal Gorini. AHMED, Sara (2004). The cultural politics of emotion. Edinburgh: Edinburgh University Press. ALA\u010c, Morana (2008). Working with Brain Scans: Digital Images and Gestural Interaction in f MRI Laboratory, Social Studies of Science, 38, 4: 483-508 ALANEN, Leena (2001). Explorations in generational analysis. En L. Alanen & B. Mayall (Eds.), Conceptualizing child-adult relations (pp. 11-23). London: Routledge Falmer. ANDERSON, Ben & MCFARLANE, Colin (2011). Assemblage and Geography. Area, 43, 124-127. ANZORENA, Claudia (2013). Mujeres en la trama del Estado: Una lectura feminista de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Mendoza: Ediunc. ARAUJO, Mar\u00eda C. & L\u00d3PEZ BOO, Florencia (2010). Invertir en los primeros a\u00f1os de vida: Una prioridad para el BID y los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Nota T\u00e9cnica  192 Divisi\u00f3n de la Protecci\u00f3n Social y Salud N\u00b0188. Washington: Banco Interamericano de Desarrollo (BID). ARCIDI\u00c1CONO, Pilar & GAMALLO, Gustavo (2017). La justiciabilidad de los derechos humanos. Una lectura en clave de los problemas cl\u00e1sicos de la pol\u00edtica social. N\u00f3madas. Critical Journal of Social and Juridical Sciences, 50(1). ARCIDI\u00c1CONO, Pilar; PAUTASSI, Laura & ZIBECCHI, Carla (2011). Infancia y cuidado: un debate pendiente, Informe del Bar\u00f3metro de la Deuda Social de la Infancia, Universidad Cat\u00f3lica Argentina.  ARI\u00c8S, Philippe (1981).  Hist\u00f3ria  social  da  crian\u00e7a  e  da  fam\u00edlia.  Rio  de  Janeiro, Editora  Guanabara.  (Primera  edici\u00f3n  en  franc\u00e9s:  1973). BADAR\u00d3, M\u00e1ximo (2011). Le r\u00e9gime d\u2019invisibilit\u00e9 des experts. En Marc Ab\u00e9l\u00e8s (comp.), Des anthropologues \u00e0 l\u2019OMC. Sc\u00e8nes de la gouvernance globale, CNRS-Editions, Paris, p. 81-110.  BADINTER, Elisabeth (1991). \u00bfExiste el instinto maternal? Historia del amor maternal. Siglos XVII al XX. Barcelona: Paid\u00f3s-Pomaire. BAILEY, Frederik G. (1963) Politics and Social Change: Orissa in 1959. University of California Press, Berkeley. BALL, Stephen (2016). Following policy: networks, network ethnography and education policy mobilities, Journal of Education Policy, 31(5), 549-566 BALPARDA, Susana & SCHROEDER, Dami\u00e1n (2014). Funciones simb\u00f3licas parentales. En Parentalidades y cambios familiares. Enfoques te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos. (pp. 122 \u2013 135) Montevideo: INAU BARNA, Agust\u00edn (2012). Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o. Hacia un abordaje desacralizador. KAIROS. Revista de Temas Sociales. A\u00f1o 16. N\u00ba 29.  BARNA, Agust\u00edn (2015). La gesti\u00f3n de la infancia entre lo local y lo global. Una etnograf\u00eda sobre intervenciones destinadas a \u201crestituir derechos de ni\u00f1os\u201d en dispositivos estatales en el marco de las Leyes de Protecci\u00f3n Integral (Tesis de Doctorado). Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad de Buenos Aires. Buenos Aires, Argentina. BARNES, John (1961). Physical and Social Kinship. Philosophy of Science 28: 296\u2013299.  193 BARNETT, Michael & FINNEMORE, Martha (1999). The Politics, Power, and Pathologies of International Organizations. International Organization, 53(4), 699-732. BARRANCOS, Dora (2010). Mujeres en la Argentina: un balance frente al Bicentenario. Revista de Trabajo 6, no. 8 BARTOLOM\u00c9, Miguel (2003). En defensa de la etnograf\u00eda. El papel contempor\u00e1neo de la investigaci\u00f3n intercultural. Revista de Antropolog\u00eda Social, 12, 199-212. BATESON, Gregory (1972). Steps to an Ecology of Mind: Collected Essays in Anthropology, Psychiatry, Evolution and Epistemology. Nueva York: Ballatine Books BATESON, Gregory. (1990). Esp\u00edritu y Naturaleza. Barcelona: Amorrort\u00fa. BERLINSKI, Samuel & SCHADY, Norbert (2015). Los primeros a\u00f1os: el bienestar infantil y el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Washington: BID. BERTRAM, Nicol\u00e1s & CHIACCHIERA, Sebasti\u00e1n (2014). Ascenso de napas en la Regi\u00f3n Pampeana: \u00bfConsecuencia de los cambios en el uso de la tierra? INTA, EEA Marcos Ju\u00e1rez. BESTARD, Joan (2009). Los hechos de la reproducci\u00f3n asistida: entre el esencialismo biol\u00f3gico y el constructivismo social, Revista de Antropolog\u00eda Social, 18, 83-95. BIERNAT, Carolina & RAMACCIOTTI, Karina (2008) La tutela estatal de la madre y el ni\u00f1o en la Argentina: estructuras administrativas, legislaci\u00f3n y cuadros t\u00e9cnicos (1936-1955). Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos, Rio de Janeiro, 15 (2), 331-351, abr.-jun. BILLOROU, Mar\u00eda Jos\u00e9 (2007). Madres y m\u00e9dicos en torno a la cuna. Ideas y pr\u00e1cticas sobre el cuidado infantil (Buenos Aires, 1930-1945),  La  Aljaba - Revista de  Estudios de la Mujer, 11, 167-192.  BLEICHMAR, Emilce Dio (1994). Hacia una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de la culpa. Actualidad Psicol\u00f3gica, 210, pp. 27-28. BOCK, Gisela (1991). La historia de las mujeres y la historia del g\u00e9nero. Aspectos de un debate internacional. Historia Social, 9. Espa\u00f1a, Univerdad de Valencia, Instituto de Historia Social. Pp. 55-77. BORINSKY, Marcela (2006). \u201cTodo reside en saber qu\u00e9 es un ni\u00f1o\u201d. Aportes para una historia de la divulgaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de crianza en la Argentina, Anuario de Investigaciones, 13, 117-126.   194 BORINSKY, Marcela (2010). Historia de las pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas con ni\u00f1os. psicolog\u00eda y cultura (1940-1970). La construcci\u00f3n de la infancia como objeto de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica. Tesis doctoral, Facultad de Psicolog\u00eda, UBA. BORIS, Eileen (2014). Produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, casa e trabalho. Tempo Social vol. 26, n\u00fam. 1: 101-121. BOTTARO, Lorena (2010). Organizaciones sociales, representaciones del trabajo y universo femenino en el espacio comunitario\u201d, en Kessler, Gabriel, Maristella Svampa e In\u00e9s Gonz\u00e1lez Bombal (comps.) Reconfiguraciones del mundo popular. El conurbano bonaerense en la postconvertibilidad, Buenos Aires, UNGS/Prometeo. BRIOLOTTI, Ana S. (2018). Pediatr\u00eda, puericultura y saberes \"psi\" en el campo del desarrollo infantil: una historia de los usos m\u00e9dicos del conocimiento psicol\u00f3gico en el R\u00edo de la Plata (1930-1963). Tesis de Doctorado en Psicolog\u00eda, Universidad Nacional de La Plata, Argentina. BRUER, John (1999) The myth of the first three years, New York, NY: The Free Press. CADORET, Anne (2003). Padres como los dem\u00e1s: Homosexualidad y parentesco. Gedisa, Barcelona, CAFFENTZIS, George, y FEDERICI, Silvia (2015). Comunes contra y m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo. El Apantle. Revista de Estudios Comunitarios 1: 51-72. CALQUIN DONOSO, Claudia & GUERRA, Rodrigo (2018). Gobernando la infancia pobre. Gobernando  la  infancia pobre.  Familiarizaci\u00f3n  y  neuropsicologizaci\u00f3n  en  el  programa  Chile  Crece  Contigo.  En Javiera  Arce  (Ed.)  El  Estado  y  las  mujeres.  El  complejo  camino  hacia  una  necesaria transformaci\u00f3n  de  las  instituciones.  Santiago:  RIL  Editores.    CALQUIN DONOSO, Claudia; GUERRA, Rodrigo; V\u00c1SQUEZ, Sebasti\u00e1n & YALES-URBINA, Cristopher (2019). Sujetos cerebrales: repertorios interpretativos de los usos de la neurociencia en las pol\u00edticas p\u00fablicas de infancia temprana en el Chile actual. Psicolog\u00eda, Conocimiento y Sociedad, 9(2), 31-58  CARAVACA, Jimena; DANIEL, Claudia y PLOTKIN, Mariano (2018). Saberes desbordados: historias de di\u00e1logos entre conocimientos cient\u00edficos y sentido com\u00fan, Argentina, siglos XIX y XX. Buenos Aires: Instituto de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social.  195 CARLI, Sandra (2002). Ni\u00f1ez,  pedagog\u00eda  y  pol\u00edtica.  Transformaciones  de  los discursos  acerca  de  la  infancia  en  la  historia  de  la  educaci\u00f3n  argentina  entre 1880  y  1955.  Buenos Aires, Mi\u00f1o y D\u00e1vila.  CARSTEN, Janet (1995). The substance of kinship and the heat of the hearth: feeding, personhood and relatedness among Malays of Pulau Langkawi. American Ethnologist, 22(2): 223-41. CARSTEN, Janet (2000). Cultures of Relatedness. New Approaches to the Study of Kinship. Cambridge: Cambridge University Press. CARSTEN, Janet (2004). After kinship. Cambridge University Press, Cambridge. CARVALHO, Isabel Cristina de Moura & STEIL, Carlos Alberto. (2018). Di\u00e1logos con Tim Ingold. Diferentes aportes en el \u00e1mbito de la antropolog\u00eda fenomenol\u00f3gica. T\u00f3picos del Seminario, (39), 101-124. CASTILLA, Mar\u00eda V. (2018). Experiencias de paternidad en barrios pobres y vulnerables de Buenos Aires. Millcayac - Revista Digital De Ciencias Sociales, 5(8), 195\u2013216.  CASTILLA, Mar\u00eda V. (2020) Violencias,  amor  y  cuida-dos  maternos  en  mujeres  pobres  de  Buenos  Aires,  Etnograf\u00edas  Contempor\u00e1neas, a\u00f1o 6, N\u00ba 10, pp. 132-153.    CHAUVI\u00c8RE, Michel (2008). La parentalit\u00e9 comme cat\u00e9gorie de l'action publique. Informations sociales, 5(5), 16-29. CHURCHLAND, Patricia & SEJNOWSKI, Terrence. (1988). Perspectives on cognitive neuroscience. Science, 242(4879), 741\u2013745. CIORDIA, Carolina & VILLALTA, Carla (2011). Administrando soluciones posibles: medidas judiciales de protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez. Av\u00e1 [online], n\u00b018. Revista de Antropolog\u00eda. Programa de Postgrado en Antropolog\u00eda Social, Facultad de Humanidades y Ciencias Sociales, Universidad Nacional de Misiones. CLIFFORD, James (1999). Itinerarios transculturales.  Gedisa: Barcelona.  COL\u00c1NGELO, Adelaida (2012). La crianza en disputa: medicalizaci\u00f3n del cuidado infantil en la Argentina entre 1890 y 1930. Tesis (Doctorado Ciencias Naturales) - Universidad Nacional de La Plata, La Plata.  196 COL\u00c1NGELO, Mar\u00eda Adelaida (2014). La crianza como proceso sociocultural. Posibles aportes de la antropolog\u00eda al abordaje m\u00e9dico de la ni\u00f1ez. Primeras Jornadas Diversidad en la Ni\u00f1ez. Hospital El Dique, Ensenada (Buenos Aires). COL\u00c1NGELO, Adelaida (2018). Construcci\u00f3n de la infancia y de un saber m\u00e9dico especializado: los comienzos de la pediatr\u00eda en Buenos Aires, 1890-1920. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos, Rio de Janeiro, v.25, n.4, out.-dez., 1219-1237. COLLIER, Richard (2003). In Search of the \u201cGood Father\u201d: Law, Family Practices and the Normative Reconstruction of Parenthood\u2019 in Dewar, J. and Parker, S. (eds), Family Law: Processes, Practices and Pressures (Oxford: Hart), 241-69. COMAROFF, John & COMAROFF, Jean (1999). Ethnicity, Inc. Chicago: The University of Chicago Press. COOK, Ian R. & WARD, Kevin (2012). Conferences, informational infrastructures and mobile policies: the process of getting Sweden \u2018BID ready\u2019. European Urban Regional Studies, 19 (2) (2012), pp. 137-152. COSSE, Isabella (2010a). Pareja, sexualidad y familia en los a\u00f1os sesenta.  Buenos Aires: Siglo XXI. COSSE, Isabella (2010b). Argentine Mothers and Fathers and the New Psychological Paradigm of Child-Rearing (1958-1973). Journal of Family History, 35(2), 180\u2013202. COWEN, Pablo (2010). Nacimientos, partos y problemas de la primera infancia. Fines del siglo XVIII, primeras d\u00e9cadas del siglo XIX. En Moreno, Jos\u00e9 Luis (comp.), La pol\u00edtica social antes de la pol\u00edtica social (caridad, beneficencia y pol\u00edtica social en Buenos Aires, siglos XVII a XX). Buenos Aires: Trama/Prometeo.  DAS, Veena (2011). State, citizenship, and the urban poor, Citizenship Studies, 15:3-4, 319-333 DAS, Veena (2012). Ordinary Ethics: The Perils and Pleasures of Everyday Life. En: FASSIN, Didier (ed.) Companion to Moral Anthropology. New York: Wiley: Blackwell, 2012, pp. 133-149 DE MENDOZA, A. (Noviembre, 30, 2018). Primera infancia en el G-20: oportunidad hist\u00f3rica para los chicos. La Naci\u00f3n. https://www.lanacion.com.ar/opinion/primera-infancia-g-20-oportunidad-historica-chicos-nid2197580/  197 DE SENA, Ang\u00e9lica (2014). Las mujeres \u00bfprotagonistas de los programas sociales? Breves aportes a la discusi\u00f3n sobre la feminizaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales\u201d. En A. De Sena, Las pol\u00edticas hechas cuerpo y lo social devenido emoci\u00f3n: lecturas sociol\u00f3gica de las pol\u00edticas sociales. Buenos Aires: Estudios Sociol\u00f3gicos Editora. Pp. 99-126. Decreto GCBA 306/09 Decreto Nacional 574/2016. PLAN NACIONAL DE PRIMERA INFANCIA Decreto Nacional 750/19 DEWAR, John (1998). The Normal Chaos of Family Law. Modern Law Review, 61(4), 467\u2013485. DI LISCIA, Mar\u00eda Silvia (2004). Colonias y escuelas de ni\u00f1os d\u00e9biles. Los instrumentos higi\u00e9nicos para la eugenesia en la primera mitad del siglo xx en Argentina, en M. Di Liscia y E. Bohoslavsky (comps.), Instituciones y formas de control social en Am\u00e9rica Latina 1840-1940. Buenos Aires: EdulPam.  DIDUCK, Alison (2008). Family Law and Family Responsibility. En: Bridgeman, Jo, Keating, Heather and Lind, Craig (eds.). Responsibility, law and the family. Ashgate: Aldershot. DONZELOT, Jacques (1990) La polic\u00eda de las familias. Valencia: Pretextos. DUBOIS, Vincent (2010). The Bureaucrat and the Poor: Encounters in French Welfare Offices, Farnham and Burlington: Ashgate.  EDWARDS, Jeanette (2000). Born and Bred: Idioms of Kinship and New Reproductive Technologies in England. Oxford University Press. EHRENREICH, Barbara y ENGLISH, Deirdre (1978). For her own good: 150 years of Expert\u2019s Advice to Women. Garden City, NJ: Anchor Press. ESCOBAR, Arturo (1998). La invenci\u00f3n del tercer mundo: construcci\u00f3n y deconstrucci\u00f3n del desarrollo. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1: Editorial Norma. FAIRCLOTH, Charlotte (2018). Parenting. The International Encyclopedia of Anthropology, 1\u20133, Hoboken, NJ; Chichester, West Sussex : Wiley Blackwell FAIRCLOTH, Charlotte (2020). Parenting and social solidarity in cross-cultural perspective. Families, Relationships and Societies, 9(1), 143-159-  198 FAIRCLOTH, Charlotte & MURRAY, Marjorie (2015). Parenting: Kinship, Expertise, and Anxiety. Journal of Family Issues, 36(9), 1115\u20131129. FASSIN, Didier (2009). Les \u00e9conomies morales revisit\u00e9es. \u00c9tude critique suivie de quelques propositions. Annales. Histoire, Sciences sociales 6: 1237-1266. FASSIN, Didier (2015). At the Heart of the State: The Moral World of Institutions. Londres: Pluto Press.  FAUR, Eleonor (2014). El cuidado infantil en el siglo XXI. Mujeres malabaristas en una sociedad desigual, Buenos Aires, Siglo XXI. FEDERICI, Silvia (2018). El patriarcado del salario. Cr\u00edticas feministas al marxismo, Traficantes de Sue\u00f1os, Madrid FERGUSON, James (1990). The anti-politics machine: \"development,\" depoliticization, and bureaucratic power in Lesotho. Cambridge: Cambridge University Press. FERGUSON, James, & GUPTA, Akhil (2002). Spatializing States: Toward an Ethnography of Neoliberal Governmentality. American Ethnologist, 29(4), 981-1002.  FERN\u00c1NDEZ MASSI, Mariana & BELLONI, Paula (2016). Los derechos y la derecha: El empleo p\u00fablico en tiempos de Macri. \u00c9pocas (3). En Memoria Acad\u00e9mica. FONSECA, Claudia (2002). Inequality near and far: adoption as seen from the Brazilian favelas. Law & Society Review, Malden, 36(2), 236-253 FONSECA, Claudia (2004). De afinidades a coaliz\u00f5es: uma reflex\u00e3o sobre a transpoliniza\u00e7\u00e3o entre g\u00eanero e parentesco em d\u00e9cadas recentes da antropologia, ILHA, 5(2), 5-31. FONSECA, Claudia (2008a). Homoparentalidade: novas luzes sobre o parentesco. Revista de Estudios Feministas, 16(3), 769-783. FONSECA, Claudia (2008b). Caminos de adopci\u00f3n. Buenos Aires: EUDEBA. FONSECA, Claudia (2021). Cultivando prolifera\u00e7\u00f5es indom\u00e1veis: considera\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas sobre as pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia. Horizontes Antropol\u00f3gicos, Porto Alegre, ano 27, n. 60, p. 419-451, maio/ago. 2021. FONSECA, Claudia & CARDARELLO, Andrea (2009). Direitos dos mais e menos humanos. En: Fonseca, Claudia y Schuch, Patrice (comp.), Pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia. Um olhar antropol\u00f3gico. Porto Alegre: Editora UFRGS.  199 FOX KELLER, Evelyn. (2000). Lenguaje y vida. Met\u00e1foras de la biolog\u00eda en el siglo XX. Buenos Aires: Manantial. FRANCO PATI\u00d1O, Sandra & LLOBET, Valeria (2019). Los Centros de Desarrollo Infantil y los procesos de institucionalizaci\u00f3n del cuidado de la infancia en la provincia de Buenos Aires. En Ana Laura Rodr\u00edguez Gust\u00e1 (ed.), Marchas y contramarchas en las pol\u00edticas locales de g\u00e9nero. Din\u00e1micas de las mujeres en Am\u00e9rica Latina, Buenos Aires, CLACSO, 59-86. FRANKLIN, Sarah (2001). Biologization revisited. Kinship in the context of the new biologies (pp. 302-325). En Franklin, Sarah & McKinnon, Susan (Eds.) Relative values. Reconfiguring kinship studies. Durham: Duke University Press. FRASER, Nancy (1991). La lucha por las necesidades: esbozo de una teor\u00eda cr\u00edtica socialista feminista de la cultura pol\u00edtica del capitalismo tard\u00edo. Revista Debate Feminista, Marzo, 1991, p. 3-40. FUREDI, Frank (2005). Politics of Fear: Beyond left and right. London and New York: Continuum. GADAMER, Hans-Georg (1965). Verdad y M\u00e9todo, Buenos Aires: Sigueme. GAIT\u00c1N, Ana C. (2017). Juventud y maternidad en el barrio. Etnograf\u00eda de las negociaciones de sentidos y pr\u00e1cticas en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales en el conurbano bonaerense. (Tesis Doctorado). Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. GARC\u00cdA, Luciano, MACCHIOLI, Florencia y TALAK, Ana Mar\u00eda. (2014). Psicolog\u00eda, ni\u00f1o y familia en la Argentina, 1900-1970. Perspectivas hist\u00f3ricas y cruces disciplinares. Buenos Aires: Editorial Biblos. GARDNER, Howard (1987). La nueva ciencia de la mente. Barcelona: Paid\u00f3s. GEERTZ, Clifford (1960). The Javanese kijaji: the changing role of a cultural broker. Comparative Studies in Society and History. 2,228-249. G\u00c9LIS,  Jacques (1990).  \u201cLa  individualizaci\u00f3n  del  ni\u00f1o\u201d.  En:  Ari\u00e8s,  Philippe  y  Duby, Georges,  Historia  de  la  vida  privada,  Tomo  4.  Madrid,  Taurus.    GEN\u00c9, Mariana (2019). Politizaci\u00f3n y controversias: los CEOS en el gobierno de Cambiemos. Ensambles, N\u00b0 9, 2019, CONICET/IDAES-UNSAM.  200 GESTEIRA, Soledad (2016). Entre el activismo y el parentesco: lo p\u00fablico, lo \u00edntimo y lo pol\u00edtico. Las organizaciones de personas que buscan sus or\u00edgenes. Tesis doctoral, Universidad de Buenos Aires. GESTEIRA, Soledad (2020). Nombre, linaje, parientes: usos y sentidos de las categor\u00edas de parentesco entre las personas que buscan sus or\u00edgenes en Argentina, Revista de Estudios Sociales, 71, 74-86. GILLIES, Val (2005) Raising the \u2018Meritocracy\u2019: Parenting and the Individualization of Social Class. Sociology 39(5), 835\u201353. GILLIES, Val (2011) From function to competence: engaging with the new politics of family. Sociological Research Online, 16(4), 109-119. GINZBURG, Carlo (1994). Microhistoria: dos o tres cosas que s\u00e9 de ella. Manuscrits, 12, 13-42. GIORGI, G. (2020) El expertise como recurso pol\u00edtico. Credenciales, redes y alta gesti\u00f3n estatal en Desarrollo Social de la Naci\u00f3n en las d\u00e9cadas de 1990 y 2000. Trabajo y Sociedad, N\u00fam. (34), Vol. 21, (pp. 23-47).  GLUCKMAN, Max; MITCHELL, J.C, BARNES, J.A., (1949) The village headman in British Central Africa. Africa. 19, 89-106. GODELIER, Maurice (2004). M\u00e9tamorphoses de la parent\u00e9, Paris: Fayard. GONZ\u00c1LEZ ECHEVARR\u00cdA, Aurora; GRAU REBOLLO, Jorge; VALD\u00c9S G\u00c1ZQUEZ, Mar\u00eda (Eds). (2020). Cultura, Parentesco y Parentalidad. Barcelona: GRAFO, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (UAB). GONZ\u00c1LEZ ECHEVERR\u00cdA, Aurora (2016). El alcance de las teor\u00edas sobre la parentalidad. La comparaci\u00f3n transcultural como extensi\u00f3n de los modelos etnogr\u00e1ficos. AIBR. Revista de Antropolog\u00eda Iberoamericana, 11(1), pp. 33- 57. GOODENOUGH, Ward (1970). Epilogue. En Carroll, V. Adoption in Eastern Oceania. Honollulu: University of Hawaii Press GOODY, Esther (1978). Some Theoretical and Empirical Aspects of Parenthood in West Africa. En Oppong, C. G. Adaba, Bekombo-Priso, M. and Mogey, J. (eds.). Marriage, fertility and parenthood in West Africa. Canberra: Australian National University Press  201 GOODY, Esther (1982). Parenthood and Social Reproduction. Fostering and Occupational Roles in West Africa. Cambridge: Cambridge University Press. GOREN, Nora (2011). Alivio a la pobreza, pol\u00edtica social y relaciones de g\u00e9nero. Un estudio sobre un Programa de Transferencia Condicionada de Ingresos. Congress of the Latin American Studies Association. San Francisco. GRAZIANO, Florencia & GRINBERG, Julieta (2021). La administraci\u00f3n de la infancia y la adolescencia hoy. Cuadernos De antropolog\u00eda Social, (53), 7-19. GRINBERG, Julieta (2013). La gesti\u00f3n de las \"negligencias\": interpretaciones y dilemas en los organismos de protecci\u00f3n de la infancia. Av\u00e1, Revista de Antropolog\u00eda, n\u00fan. 22, 11-31. GRINBERG, Julieta (2014). El \u201ctrabajo con las familias\u201d: como dispositivo de gobierno. XI Congreso Argentino de Antropolog\u00eda Social, Rosario. GRONDONA, Ana (2014). Saber de la pobreza. Discursos expertos y subclases en la Argentina entre 1956 y 2006. Buenos Aires: Centro Cultural de la Cooperaci\u00f3n. GRUSZKA, Maia (2015). Pol\u00edticas sociales y derecho a la educaci\u00f3n en la CABA: el caso de los Centros de Primera Infancia. XI Jornadas de Sociolog\u00eda. Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. GUBER, Rosana (2013). La etnograf\u00eda. M\u00e9todo, campo y reflexividad. Buenos Aires: Siglo veintiuno.  GUPTA, Akhil & FERGUSON, James (1977). Discipline and Practice: \u201cThe Field\u201d as Site, Method and Location in Anthropology. En GUPTA, A. y FERGUSON, J. (eds.), Anthropological Locations: Boundaries and Ground of a Field Science. Berkeley: University of California Press.  GUTI\u00c9RREZ Ricardo (2010) When Experts Do Politics: Introducing Water Policy Reform in Brazil. Governance, Volume 23, Number 1, January 2010, pp. 59-88(30) GUY, Donna (1996). Parents before the Tribunals: The Legal Construction of Patriarchy in Argentina, en Dore, Elizabeth and Molyneux, Maxine (ed) Gender Politics in Latin America. Debates In Theory and Practice, New York, Monthly Review Press, pp. 172-193 GUY, Donna (2002) The State, the family, and marginal children in Latin America. En: Hecht, Tobias (Ed.). Minor omissions: children in Latin American history and society. Madison: University of Wisconsin Press. p.139-164.  202 HAAS, Peter (1992). Introduction: Epistemic Communities and International Policy Coordination. International Organization, 46(1), 1-35.  HAGMANN, Tobias. y PECLARD, Didier (2010) Negotiating statehood: Dynamics of power and domination in Africa. En: Development and Change, vol. 41, n\u00b0 4, p. 539-562. HANEY, Lynne (2002). Inventing the Needy. Gender and the Politics of Welfare in Hungary. California: University of California Press. HARAWAY, Donna (1988). Situated Knowledges: The Science Question in Feminism and the Privilege of Partial Perspective.  Feminist Studies, A348 14(3), 575-599. HAYDEN, Corinne P. (1995). Gender, genetics, and generation: Reformulating biology in lesbian kinship. Cultural Anthropology 10(1), 41\u201363. HECKMAN, James (2000). Invest in the Very Young. Chicago, IL: University of Chicago Harris School of Public Policy Studies. HENDRICK, Henry (2003). Child Welfare: Historical Dimensions, Contemporary Debate. Bristol: The Policy Press HENDRICK, Henry (2016). Narcissistic parenting in an insecure world: A history of parenting culture 1920s to present. Bristol: The Policy Press. HERN\u00c1NDEZ, Valeria (2006). Estudiando el orden jer\u00e1rquico a trav\u00e9s del dispositivo implicaci\u00f3n-reflexividad, Cuadernos de Antropolog\u00eda Social N32, pp. 57-80. HOUZEL, Didier (1999). Les enjeux de la parentalit\u00e9, Toulouse: \u00e9r\u00e8s HUNT, Alan (2003) Risk and moralization in everyday life, en R.V. Erickson and A. Doyle (eds) Risk and Morality. Toronto: University of Toronto Press. ILLOUZ, Eva (2007). Intimidades congeladas. Las emociones en el capitalismo. Buenos Aires: Katz Editores. INGOLD, Tim (2010). Bringing Things to Life: Creative Entanglements in a World of Materials. Realities, Working Paper 15, University of Manchester. INGOLD, Tim (2018). One World Anthropology. Hau: Journal of Ethnographic Theory, 8(1/2), 158-171. JAMES, Allison, Chris Jenks & Alan Prout (1998).  Theorizing children.  Cambridge, Polity Press.  203 JAMES, Deborah (2011). The return of the broker: consensus, hierarchy, and choice in South Africanland reform. Journal of the Royal Anthropological Institute. 17, 318-338. JENKS, Chris (1996). Childhood. London and New York, Routledge. JENSON, Jane (2010). Diffusing ideas after neoliberalism: The social investment perspective in Europe and Latin America. Global Social Policy 10 (1), 59\u201384. KANIENSKI, Mary A. (2010). Securing attachment: The shifting medicalisation of attachment and attachment disorders, Health, Risk & Society, 12 (4), 335-344. KING, Kenneth & MCGRATH, Simon (2004) Knowledge for Development: Comparing British, Japanese, Swedish and World Bank Aid. London: Zed Books. KNIJN, Trudie, MARTIN, Claude & OSTNER, Ilona (2018). Triggers and Drivers of Change in Framing Parenting Support in North-Western Europe, en Gu\u00f0n\u00fd B. Eydal & Tine Rostgaard (dir.). Handbook of Family Policy. Cheltenham, Edward Elgar, pp. 152-166. KOSTER, Martin & VAN LEYNSEELE, Ynes (2018). Brokers as Assemblers: Studying Development Through the Lens of Brokerage. Ethnos, 83(5), 803-813. KROPFF, Laura (2011). Los j\u00f3venes mapuche en Argentina: entre el circuito punk y las recuperaciones de tierras. Alteridades,  M\u00e9xico ,  v. 21, n. 42, p. 77-89, KUNIN, Johana (2019). El poder del cuidado: Mujeres y agencia en la pampa sojera argentina. Tesis de Doctorado, UNSAM, IDAES, Antropolog\u00eda Social. KUPER, Adam (1999). Culture: The Anthropologists\u2019 Account. Cambridge & Londres: Harvard University Press. LARNER, Wendy & LAURIE Nina (2010) Travelling Technocrats, Embodied Knowledges: Globalising Privatisation in Telecoms and Water, Geoforum, 41 (2), 218\u201326. LATOUR, Bruno (2005) Reassembling the Social: An Introduction of Actor-Network-Theory. Oxford University Press, New York LEAVY, Mar\u00eda P.; SZULC, Andrea & ANZELIN, Ingrid (2018). Ni\u00f1ez ind\u00edgena y desnutrici\u00f3n. An\u00e1lisis antropol\u00f3gico comparativo de la implementaci\u00f3n de programas alimentarios en Colombia y Argentina. Cuadernos de Antropolog\u00eda Social (48), 39-54. LEBOVICI, Serge (1998). L\u2019arbre de vie, le processus de filiation et de parentalization. En Journal de Psychanalyse de l\u2019 enfant 22. Paris: Bayard.  204 LEGRENZI, Paolo & UMILT\u00c1, Carlo (2011). Neuromania: On the limits of brain science. Oxford University Press. LEINAWEAVER, Jessaca B. (2008) The Circulation of Children: kinship, adoption, and morality in andean peru. Durham & London: Duke University Press Book. 248 pp LEWIS, Jane (2011) Parenting programmes in England: policy development and implementation issues, 2005\u20132010, Journal of Social Welfare and Family Law, 33(2), 107\u201321. LEWIS, Oscar (1961). Antropolog\u00eda de la pobreza. M\u00e9xico: FCE. LEZAK, Muriel (1982). The problem of assessing executive functions. International Journal of Psychology. 17, 281 -297. LIFTIN, Karen (1994) Ozone Discourse: Science and Politics in Global Environmental Cooperation. New York: Columbia University Press. LINDQUIST, James (2015) Brokers and Brokerage, Anthropology of. En International Encyclopedia of Social and Behavioral Science (2nd ed.), edited by James Wright, 870\u2013874. Amsterdam: Elsevier LINDQUIST, James, XIANG, Biao & YEOH, Brenda (2012). Opening the Black box of Migration: Brokers, the Organization of Transnational Mobility and the Changing Political Economy in Asia. Pacific Affairs, 85(1):7\u201319 LIONETTI, Luc\u00eda (2009). Pol\u00edticas sociales del Estado y la sociedad civil sobre el cuerpo de la ni\u00f1ez pobre en la Argentina (1900-1940). Anuario del Centro de Estudios Hist\u00f3ricos \u201cProf. Carlos S. A. Segreti\u201d C\u00f3rdoba (Argentina), 9 (9), 97-116. LIPINA, Sebasti\u00e1n & SEGRET\u00cdN, Mar\u00eda Soledad (2019). Implicancias de la evidencia neurocient\u00edfica en el estudio de la pobreza infantil. En S. Lipina & M.S. Segretin (Eds.), Exploraciones neurocient\u00edficas de la pobreza. Erice, Italy: International School on Mind, Brain, and Education, Ettore Majorana Foundations and Center for Scientific Culture. LISTER, Ruth (2003). Investing in the Citizen-Workers of the Future: Trans-formations in Citizenship and the State under New Labour, Social Policy and Administration 37(5): 427\u201343.  205 LLOBET, Valeria (2006). Las pol\u00edticas sociales para la infancia. Algunas reflexiones desde la psicolog\u00eda. Revista Latinoamericana de Ciencias Sociales, Infancia y Juventud, 4 (1) 1-20. LLOBET, Valeria (2009). \u00bfF\u00e1bricas de ni\u00f1os? Las instituciones en la era de la infancia. Buenos Aires: Novedades educativas. LLOBET, Valeria (2011) Las pol\u00edticas para la Infancia y el enfoque de Derechos en Am\u00e9rica Latina. Algunas reflexiones sobre su abordaje te\u00f3rico. Fractal. Revista de Psicolog\u00eda, 23 (3) 447-460. LLOBET, Valeria (2011). Las pol\u00edticas para la Infancia y el enfoque de derechos en Am\u00e9rica Latina. Algunas reflexiones sobre su abordaje te\u00f3rico. En: Fractal: Revista de Psicolog\u00eda, No. 3, Vol. 23, pp. 447-460. R\u00edo de Janeiro: Niteroi, Universidade Federal Fluminense. LLOBET, Valeria (2012). Pol\u00edticas sociales y ciudadan\u00eda. Di\u00e1logos entre la teor\u00eda feminista y el campo de estudios de infancia. Frontera Norte 24 7-36. LLOBET, Valeria (2013). Sentidos de la exclusi\u00f3n social. Buenos Aires: Biblos. LLOBET, Valeria (2014). La producci\u00f3n de necesidades infantiles en las pol\u00edticas de protecci\u00f3n de derechos. Revista Psicologia em Estudo, Brasil. v. 19, n. 3, p. 369-380, jul./set. LLOBET, Valeria (2015). La infancia y su gobierno: una aproximaci\u00f3n desde las trayectorias investigativas de Argentina. Politica E Trabalho; 43; 12-2015; 37-48 LLOBET, Valeria (2020). El encierro de los ni\u00f1os y la distribuci\u00f3n desigual de la precariedad. Sociedad E Infancias, 4, 283-284. LLLOBET, Valeria (2020). Welfare state. En D. Cook (Ed.), The sage encyclopedia of children and childhood studies (Vol. 1, pp. 1654-1657). SAGE Publications, Inc LLOBET, Valeria (2021). Las regulaciones del cuidado y los derechos de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Un debate situado. En Rabello de Castro, Luc\u00eda (Ed.). Inf\u00e2ncias do Sul. Salvador de Bah\u00eda: EDUFBA. LLOBET, Valeria & MILANICH, Nara (2014). La maternidad y las mujeres de sectores populares en las Transferencias Condicionadas de Ingresos Un aporte al debate sobre el cuidado y las relaciones de g\u00e9nero. Zona Franca. Revista De Estudios De g\u00e9nero, 22(23), 58-69.  206 LLOBET, Valeria; DE GRANDE, Pablo; GAIT\u00c1N, Ana C. & FRASCO ZUKER, Laura (en prensa). Emociones y cuidados en el confinamiento hogare\u00f1o durante la pandemia de covid-19. Psicologia em Estudo. LLOBET Valeria & VILLALTA, Carla (2019). Introducci\u00f3n. En Llobet, Valeria y Villalta, Carla, De la desjudicializaci\u00f3n a la refundaci\u00f3n de los derechos. Transformaciones en las disputas por los derechos de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as (2005-2015). Buenos Aires: Teseo.  L\u00d3PEZ BOO, Florencia (Noviembre, 10, 2018). La primera infancia cautiva al G20. El Pa\u00eds. https://elpais.com/elpais/2018/11/08/mamas_papas/1541677476_047043.html LOREY, Isabell (2016). Estado de inseguridad. Gobernar la precariedad. Madrid: Traficante de Sue\u00f1os. LUCAS, Patricia J. (2011). Some reflections on the rhetoric of parenting programmes: evidence, theory, and social policy, Journal of Family Therapy, 33, 181\u2013198. MACCHIOLI, Florencia; GARC\u00cdA, Luciano; BEN\u00cdTEZ, Sebasti\u00e1n; BRIOLOTTI, Ana; CARDACCI, Gabriela; y MOLINARI, Victoria. (2017). Itinerarios de la psicolog\u00eda. Circulaci\u00f3n de saberes y pr\u00e1cticas en la Argentina del siglo XX. Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila. MACVARISH, Jan, LEE, Ellie & LOWE, Pam (2015). Neuroscience and family policy: What becomes of the parent? Critical Social Policy, 35(2), 248\u2013269. MAGISTRIS, Gabriela (2013). El magnetismo de los derechos: desplazamientos y debates en torno a los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: CLACSO. MAGISTRIS, Gabriela (2015). Del ni\u00f1o en riesgo al ni\u00f1o sujeto de derecho. Los  \u00bfnuevos?  sujetos  destinatarios  de  los  sistemas  de  protecci\u00f3n  de  la  ni\u00f1ez contempor\u00e1neos. Revista Ni\u00f1os, Menores e Infancias,  MAGISTRIS, Gabriela (2016). El gobierno de la infancia en la era de los derechos. Pr\u00e1cticas locales de \u201cprotecci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\u201d en dos municipios del conurbano bonaerense. (Tesis de Doctorado en Ciencias Sociales). No publicada. Universidad de Buenos Aires. MAHON, Rianne (2019). Broadening the social investment agenda: The OECD, the World Bank and inclusive growth. Global Social Policy, 19(1\u20132), 121\u2013138.  207 MAHONEY, James & THELEN, Kathleen (2009). A theory of gradual institutional in forthcoming. En J. Mahoney y K. Thelen (eds.). Explaining institutional change: Ambiguity, agency, and power (pp. 1-35). Cambridge: Cambridge University Press. MALINOWSKI, Bronis\u0142aw (1930). Parenthood. The basis of social structure \u00bb, in V. F. Calverton et S. D. Schmalhausen (dir.), The New Generation: The Intimate Problems of Modern Parents and Children, New York, The Macaulay Comp., pp. 113-168. MANTILLA, Mar\u00eda Jimena (2018). La vida p\u00fablica del cerebro. El boom de las neurociencias: \u00bfcient\u00edficos, gur\u00faes o consejeros? En J. Caravaca, J., Daniel, C. & Plotkin, M l., Saberes desbordados: historias de di\u00e1logos entre conocimientos cient\u00edficos y sentido com\u00fan, Argentina, siglos XIX y XX. Buenos Aires: Instituto de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social. MANTILLA, Mar\u00eda Jimena. (2014). Educating 'cerebral subjects': The emergence of brain talk in the Argentinean society. BioSocieties, Londres, v. 10, n. 1, p. 84-106, MARCALLE, Malena (2019). \u00c9lites estatales y micropol\u00edtica burocr\u00e1tica en el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. Argentina, 2015-2019. Tesis de Maestr\u00eda. Argentina: Universidad de San Andr\u00e9s. MARZONETTO, Gabriela (2016). Educaci\u00f3n Inicial y servicios asistenciales para la primera infancia en la Ciudad de Buenos Aires: derechos universales, servicios estratificados. Documentos de Trabajo CIEPP; A\u00f1o: 2016 p. 1 \u2013 54 MARTIN, Claude & LELOUP, Xavier (2020). La parentalisation du social. Lien social et Politiques, (85), 5\u201318. MATO, Daniel (2005). Redes de \u2018think tanks\u2019, fundaciones, empresarios, dirigentes sociales, economistas, periodistas y otros profesionales en la promoci\u00f3n de ideas (neo)liberales a escala mundial. Mato, D. & Babb, S. (eds.), Pol\u00edticas de Econom\u00eda, Ambiente y Sociedad en Tiempos de Globalizaci\u00f3n. Caracas: Universidad Central de Venezuela, pp. 131-153. MCCANN, Eugene (2008) Expertise, Truth, and Urban Policy Mobilities: Global Circuits of Knowledge in the Development of Vancouver, Canada's \u201cFour Pillar\u201d Drug Strategy, Environment and Planning A, 40 (4), 885\u2013904. MCCANN, Eugene & Ward, Kevin (2012). Policy Assemblages, Mobilities and Mutations: Toward a Multidisciplinary Conversation. Political Studies Review, 10(3), 325\u2013332.  208 MEDAN, Marina (2016). Prevenci\u00f3n social del delito juvenil y regulaci\u00f3n de la autonom\u00eda femenina: el riesgo de ser \"madres solas\". Argumentos, 18, 258-283. MEDAN, Marina (2017). Prevenci\u00f3n social y delito juvenil. El gobierno de la juventud en riesgo en el AMBA: entre la seguridad y la inclusi\u00f3n. Buenos Aires: Teseo. MEDAN, Marina; LLOBET, Valeria & GAIT\u00c1N, Ana C. (2019). El Estado local y el territorio. Aspiraciones de cercan\u00eda y transformaciones en la institucionalidad de los sistemas de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes, en Valeria LLobet y Carla Villalta (Coord.), De la desjudicializaci\u00f3n a la refundaci\u00f3n de los derechos Transformaciones en las disputas por los derechos de les ni\u00f1es (2005-2015). Buenos Aires: Tesseo, pp. 315-352. MEEHAN, Patrick and PLONSKI, Sharri (2017). Brokering the margins: A review of concepts and methods. \u2018Borderlands, Brokers and Peacebuilding in Sri Lanka and Nepal: War to Peace Transitions viewed from the margins. Working Paper No.1 MELLIER, Denis & GRATTON, Emmanuel (2015). \u00c9ditorial. La parentalit\u00e9, un \u00e9tat des lieux. Dialogue, 1(1), 7-18. MERRY, Sally E. (2010) Derechos humanos y violencia de g\u00e9nero: El derecho internacional en el mundo de la justicia local. Bogot\u00e1: Siglo del Hombre editores. MERRY, Sally Engle (2006). Transnational Human Rights and Local Activism: Mapping the Middle. American Anthropologist, 108(1):38\u201351. MILANICH, Nara (2013). Latin American childhoods and the concept of modernity. In: Fass, Paula (Ed.). The Routledge history of childhood in the Western world. New York: Routledge. p.491-509.  MOLINIER, Pascale & LEGARRETA, Matxalen (2016) Subjetividad y Materialidad del Cuidado: \u00c9tica, Trabajo y Proyecto Pol\u00edtico, En Papeles Del CEIC, Vol. 2016/1, CEIC (Centro De Estudios Sobre La Identidad Colectiva), Universidad Del Pa\u00eds Vasco MOLYNEUX, Maxine (2007). Change and Continuity in Social Protection in Latin America - Mothers at the Service of the State?\u201d Gender and Development Programme Paper No. 1, Geneva, United Nations Research Institute for Social Development (UNRISD). MOREL, Nathalie, PALIER Bruno & PALME, Joakim (eds.) (2012). Towards a social investment welfare state? Ideas, policies and challenges, Bristol, Policy Press.  209 MORGAN, Kimberly & ORLOFF, Ann S. (2017). The Many Hands of the State. Theorizing Political Authority and Social Control. Cambridge University Press, MORRESI, Sergio & VOMMARO, Gabriel (2011). Introducci\u00f3n: Los expertos como dominio de estudio socio-pol\u00edtico. En S. MORRESI & G. Vommaro (Eds.), Saber lo que se hace: expertos y pol\u00edtica en Argentina. Buenos Aires: Prometeo, pp. 9\u201338. MOSSE, David y LEWIS, David (2006) Theoretical Approaches to Brokerage and Translation in Development. En: Development Brokers and Translators: The Ethnography of Aid and Agencies, edited by David Lewis and David Mosse, 1\u201326. Bloomfield: Kumarian Press. MULKAY, Michael (1993). Rhetorics of hope and fear in the great embryo debate. Social Studies of Science, s.l., v.23, n.4, p.721-742. Nadesan, M. (2002). Engineering The Entrepreneurial Infant: Brain Science, Infant Development Toys, And Governmentality, Cultural Studies, 16:3, 401-432 MURRAY LI, Tania (2007) Practices of Assemblage and Community Forest Management. Economy and Society, 36(2): 263\u2013293. MURRAY, Marjorie; BOWEN, Sof\u00eda; VERDUGO, Marisol & HOLTMANNSPOTTER, Jona (2017) Care And Relatedness Among Rural Mapuche Women: Issues Of Cari\u00f1o And Empathy. Ethos, 45(3) 367\u2013385 MYERS, Robert G. & HERTENBERG, Rachelle (1987). The Eleven Who Survive: Toward a Re-Examination of Early Childhood Development Program Options and Costs. Discussion paper produced for the World Bank, Education and Training Department, Washington, DC NADESAN, Majia (2002). Engineering The Entrepreneurial Infant: Brain Science, Infant Development Toys, And Governmentality, Cultural Studies, 16:3, 401-432 NARI, Marcela (2004). Pol\u00edticas de maternidad y maternalismo pol\u00edtico. Buenos Aires, 1890-1940, Buenos Aires, Biblos NEYRAND, G\u00e9rard (2001) Mutations sociales et renversement des perspectives sur la parentalit\u00e9\u201d, en Le Gall, D. & Y. Bettahar (eds.). La pluriparentalit\u00e9. PUF, Par\u00eds NOVAS, Carlos. (2006). The Political Economy of Hope: Patients\u2019 Organizations, Science and Biovalue. BioSocieties, 1, 289\u2013305.  210 ONG, Aisha (2007) Neoliberalism as a Mobile Technology. Transactions of the Institute of British Geographers 32 (1): 3\u20138 ORTNER, Sherry (2016). Antropolog\u00eda y teor\u00eda social. Cultura, poder y agencia. Buenos Aires: UNSAM Edita. PAC\u00cdFICO, Florencia (2019). Producir la pol\u00edtica desde las casas. Etnograf\u00eda de procesos de organizaci\u00f3n colectiva de mujeres titulares de programas estatales. Tesis Doctoral, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. PAKULAK, Erik & STEVENS, Courtney. (2019). Aplicaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en neurociencia a las intervenciones dirigidas a la pobreza. En S. Lipina & M.S. Segretin (Eds.), Exploraciones neurocient\u00edficas de la pobreza (pp. 117-165). Erice, Italy: International School on Mind, Brain, and Education, Ettore Majorana Foundations and Center for Scientific Culture PALIER, Bruno (2005) Ambiguous agreement, cumulative change: French social policy in the 1990s, en W. Streeck and K. Thelen (eds.), Beyond Continuity. Institutional Change in Advanced Political Economies, Oxford: Oxford University Press, pp. 127\u2013144. PAURA, Vilma & ZIBECCHI, Carla (2017) Mujeres  actuando  en  los  m\u00e1rgenes  del Estado:  aportes  de  los  estudios,  escenarios  de  reconocimiento  y  contextos  de producci\u00f3n. En  II Congreso Latinoamericano de Teor\u00eda Social y Teor\u00eda Pol\u00edtica \u201cHorizontes y dilemas del pensamiento contempor\u00e1neo en el sur global\u201d. Instituto de  Altos Estudios Sociales (IDAES). Buenos  Aires,  Argentina. PAUTASSI, Laura & ZIBECCHI, Carla (2010). La provisi\u00f3n de cuidado y la superaci\u00f3n de la pobreza infantil. Programas de transferencias condicionadas en Argentina y el papel de las organizaciones sociales y comunitarias. CEPAL. PAUTASSI, Laura & ZIBECCHI, Carla (2011). Programas de sociales: \u00bfQui\u00e9n pens\u00f3 en el cuidado? Un debate pendiente en Argentina. IX Jornadas de Sociolog\u00eda. Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. PAZ LANDEIRA, Florencia (2021) Narrativas sobre el desarrollo en la primera infancia. Cuadernos De antropolog\u00eda Social, (53), 85-101. PAZ LANDEIRA, Florencia & LLOBET, Valeria (2019). Regulaciones sobre filiaci\u00f3n y familia en la definici\u00f3n de los derechos ciudadanos entre fines de siglo XIX y principios de siglo XX (Argentina, Chile, Uruguay). Di\u00e1logos, 23(3), 5-29.  211 PECK, Jamie & THEODORE, Nik (2010) Mobilizing Policy: Models, Methods and Mutations, Geoforum, 41 (2), 169\u201374. PECK, Jamie & THEODORE, Nik (2015) Fast Policy: Experimental Statecraft at the Thresholds of Neoliberalism. University of Minnesota Press. PEIRANO, Mariza (2004). A favor de la etnograf\u00eda. En: Grimson, A., Lins Ribeiro, G. y Sem\u00e1n, P. (Eds) La antropolog\u00eda brasile\u00f1a contempor\u00e1nea, Buenos Aires: Prometeo. PENN, Helen (2011). Travelling policies and global buzzwords: How internacional non-governmental organizations and charities spread the word about childhood in the global South. Childhood. 18 (1), 94-113. PERELMITER, Luisina. (2016). Burocracia Plebeya. La trastienda de la asistencia social en el Estado argentino. San Mart\u00edn: UNSAM Edita.  PERELMITER, Luisina (2021). Fairness in an Unequal Society: Welfare Workers, Labor Inspectors and the Embedded Moralities of Street-Level Bureaucracy in Argentina. Public Administration and Development, Wiley Library, P\u00c9REZ OROZCO, Amaia (2014). Subversi\u00f3n feminista de la econom\u00eda. Aportes para un debate. Madrid: Traficantes de Sue\u00f1os. PERROT, Michelle (1989).  Figuras  y  funciones.  En:  P.  Ari\u00e8s  y  G.  Duby,  Historia de  la  vida  privada,  Tomo  4.  Madrid,  Editorial  Taurus PHILLIPS, John (2006) Agencement/Assemblage. Theory, Culture & Society, 23(2\u20133):108\u2013109. PITA, Mar\u00eda V. (2010). Formas de vivir y formas de morir. El activismo contra la violencia policial. Buenos Aires, Editores del Puerto S.R.L. POBLETE, Lorena (2013). Subcontratados por el Estado. Trabajadores aut\u00f3nomos de la administraci\u00f3n p\u00fablica argentina (2002-2007). En Trabajo y Sociedad, 21, 459-474. PRINCE, Russell (2010) Policy Transfer as Policy Assemblage: Making Policy for the Creative Industries in New Zealand, Environment and Planning A, 42 (1), 169\u201386. PRKACHIN, Yvan (2021). The Sleeping Beauty of the Brain: Memory, MIT, Montreal, and the Origins of Neuroscience. Isis, volume 112, number 1. PROUT, Alan (2000) Childhood Bodies, Construction, Agency and Hybridity, in Prout, A. (Ed.) The Body, Childhood and Society, pp. 1\u201318. London: Macmillan.  212 PUIG DE LA BELLACASA, Maria. (2010) Matters of care in technoscience: Assembling neglected things. Social Studies of Science. v. 41, n. 1 p. 85-106, dez. 2010. PUIG DE LA BELLACASA, Maria. (2017). Matters of Care: Speculative Ethics in More Than Human Worlds. Minneapolis and London: University of Minnesota Press. QUIR\u00d3S, Julieta (2014). Etnografiar mundos vividos. Desaf\u00edos de trabajo de campo, escritura y ense\u00f1anza en antropolog\u00eda. Revista Publicar. A\u00f1o XII N XVII. Diciembre de 2014, pp. 47-65. 2014. QVORTRUP, Jens (1994). Childhood Matters: An Introduction, en Jens Qvortrup, Marjatta Bardy, Giovanni Sgritta y Helmut Wintersberger (eds.): Childhood Matters: Social Theory, Practice and Politics, Avebury-European Centre Vienna, Vienna, Vol. 14, pp. 1-23. RABELLO DE CASTRO, Lucia (2012) The Idea of development and the study of children in Brazil as a developing society. Psychology and developing societies, 24(2), 181-204 RABELLO DE CASTRO, Lucia. (2019) Why global? Children and childhood from a decolonial perspective. Childhood, 1, 48-62. RAMACCIOTTI, Karina y TESTA, Daniela (2014). La ni\u00f1ez \u2018anormal\u2019. Discurso m\u00e9dico sobre la infancia 1900-1950,  Revista Inclusiones, 1 (volumen especial), 226-248.  RAEYMAEKERS, Timothy, MENKHAUS, Ken & VLASSENROOT, Koen (2008). State and non-state regulation in African protracted crises: governance without government? Afrika focus 21(2): 7\u201321. RAJ, Kapil. (2013). Beyond postcolinialism \u2026 and Postpositivism: Circulation and the Global History of Science. Isis, 104 (2), pp. 337-347 RAM\u00cdREZ VEL\u00c1ZQUEZ, Josefina (2014). La antropolog\u00eda f\u00edsica desde los m\u00e1rgenes: una forma de resistencia y de compromiso, Dimensi\u00f3n Antropol\u00f3gica, A\u00f1o 21, vol. 60, enero-abril, pp. 127-140 RAPP, Rayna (2011). Chasing Science: Children\u2019s Brains, Scientific Inquiries, and Family Labors. Science, Technology, & Human Values, 36(5), 662\u2013684. REECE, Helen (2006). From parental responsibility to parenting responsibly. En Freeman, M (ed.) Law and sociology, current legal issues, vol. 8, Oxford: Oxford University Press.  213 REMORINI, Carolina (2013). Los estudios etnogr\u00e1ficos sobre el desarrollo infantil en comunidades ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina: contribuciones, omisiones y desaf\u00edos. PERSPECTIVA, 31 (3) 810-840. RENABAP (2018). Relevamiento Nacional de Barrios Populares. Disponible en: http://datos.techo.org/dataset/argentina-relevamiento-nacional-de-barrios-populares-2018 RIZZO, Nadia (2010). Reproducci\u00f3n social y programas de transferencia de ingresos. Estudio cualitativo sobre familias destinatarias del \u201cPrograma Familias por la Inclusi\u00f3n Social\u201d. Tesis de Maestr\u00eda. FLACSO, Argentina. RIZZO, Nadia (2021) Tener la asignaci\u00f3n, Buenos Aires. URL: https://www.teseopress.com/tenerlaasignacion RODR\u00cdGUEZ ENR\u00cdQUEZ, Corina (2011). Derecho a la educaci\u00f3n y derecho al cuidado: pol\u00edticas p\u00fablicas para la primera infancia en la ciudad de Buenos Aires (No. 12). Buenos Aires. RODR\u00cdGUEZ GUST\u00c1, Ana L. (2013). \u00bfDestinatarias emprendedoras o beneficiarias dependientes? Segmentaciones discursivas en la implementaci\u00f3n municipal de una pol\u00edtica social en la Argentina. Cuadernos de Antropolog\u00eda Social, n\u00fam. 37, pp. 139-169 ROJAS NOVOA, Soledad (2017) La protecci\u00f3n de la infancia en Am\u00e9rica: una problematizaci\u00f3n hist\u00f3rica del presente. El caso del Instituto Interamericano del Ni\u00f1o, la Ni\u00f1a y Adolescentes (1916-19899). Tesis de Doctorado en Antropolog\u00eda Social, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad de Buenos Aires, en cotutela con la Universit\u00e9 PARIS DIDEROT - PARIS 7. ROSE, Hillary y ROSE, Stephen. (2016). Can neuroscience change our minds? Cambridge: Polity. ROSE, Nikolas & ABI-RACHED, Joelle M. (2013). Neuro: The New Brain Sciences and the Management of the Mind. Princeton: Princeton University Press. ROSE, Nikolas. (2007). The Politics of Life Itself: Biomedecine, Power, and Subjectivity in the Twenty-First Century. Princeton: Princeton University Press ROSEN, Rachel & SUISSA, Judith (2020) Children, parents and non-parents: to whom does \u2018the future\u2019 belong? Families, Relationships and Societies 9(1): 125-141.  214 ROY, Ananya (2012). Etnographic Circulations: Spacw-time Relations in the Worlds of Poverty Management. Environment and Planning 44(1): 31-41. RUSSO, Marlene (2009). Escenas de la vida cotidiana: relatos y experiencias de mujeres 'jefas de comedores populares'. VII Reuni\u00f3n de Antropolog\u00eda del Mercosur. Buenos Aires. RUSSO, Marlene (2010). Participaci\u00f3n pol\u00edtica femenina en comedores comunitarios de dos villas de la ciudad de Buenos Aires. Buenos Aires: Tesis de Licenciatura. UBA. FFyL, Licenciatura en Ciencias Antropol\u00f3gicas. RUSTOYBURU, Cecilia (2012). Infancia, maternidad y paternidad en los discursos de la Nueva Pediatr\u00eda. Buenos Aires, 1940-1976. Tesis de Doctorado, FSOC-UBA. SALERNO, Agust\u00edn (2018). Las que mandan. Perfiles y trayectorias del alto funcionariado del Ministerio de Desarrollo Social de la ciudad de Buenos Aires durante la gesti\u00f3n PRO (2007- 2015). Tesis de Maestr\u00eda, Instituto de Altos Estudios Sociales, Universidad Nacional de San Mart\u00edn. SANTAMAR\u00cdA, Natalia (2016) Organizaciones de la Sociedad Civil, Organismos de Gobierno y su v\u00ednculo en el marco de los Centros de Primera Infancia: \u00bfLa deuda pendiente de la cooperaci\u00f3n coordinada en la CABA? Tesis de Grado en Ciencia Pol\u00edtica, Universidad del Salvador, Buenos Aires, Argentina.  SANTILL\u00c1N, Laura (2009). De responsabilidades y demandas que cambian. Revista Novedades Educativas, n.222, 14-17. SANTILL\u00c1N, Laura (2013). Entre la ayuda y el \u201cdesligamiento\u201d. Pr\u00e1cticas y regulaciones cotidianas sobre las familias y el cuidado infantil en barrios populares del Gran Buenos Aires \u2013 aportes desde la etnograf\u00eda. Civitas, 13(2), 316-335. SANTILL\u00c1N, Laura (2014). El cuidado y la educaci\u00f3n infantil en experiencias comunitarias. Un an\u00e1lisis antropol\u00f3gico. Sociedade e Culturas; 41 (4), 91-108. SANTILL\u00c1N, Laura (2016). Las ideas sobre el \"buen comienzo\" y la primera infancia: construcciones hegem\u00f3nicas y apropiaciones locales. Archivos de Ciencias de la Educaci\u00f3n, 10 (10). SCHADY, Norbert, BEHRMAN, Jere, ARAUJO, Mar\u00eda Caridad, AZUERO, Rodrigo, BERNAL, Raquel, BRAVO, David, LOPEZ-BOO, Florencia, MACOURS, Karen, MARSHALL, Daniela, PAXSON, Christina, VAKIS, Renos (2015). Wealth Gradients in  215 Early Childhood Cognitive Development in Five Latin American Countries. Journal of Human Resources 50(2):446\u201363 SCHIJMAN, Emilia & LA\u00c9, Jean-Fran\u00e7ois (2011). Las rondas de las mujeres por las ventanillas del Estado. Etnograf\u00eda de un trabajo invisible. Trabajo y Sociedad, (16), 67-83. SCHNEIDER, David (1980). American Kinship: A Cultural Account. Chicago: Chicago University Press. SCIORTINO, Silvana (2018). Una etnograf\u00eda sobre arreglos familiares, leonas y mujeres superpoderosas. Pr\u00e1cticas compartidas entre las titulares del 'Ellas Hacen'. Cuadernos de Antropolog\u00eda Social, 48, 55-71. SELLENET, Catherine (2014). La parentalit\u00e9, un concept cam\u00e9l\u00e9on. En Colette Bauby (\u00e9d.), \u00catre parents aujourd'hui: un jeu d\u2019enfants: Les professionnels de PMI face aux enjeux de la parentalit\u00e9. Toulouse, France: \u00c9r\u00e8s, pp. 15-28. SHARMA, Aradhana & GUPTA, Akhil (2006). The Anthropology of the State: A Reader. Maiden, MA: Blackwell SHONKOFF, Jack P. & BALES, Susan N. (2011). Science does not speak for itself: Translating child development research for the public and its policymakers. Child Development, 82(1), 17\u201332. SHONKOFF, Jack P. & LEVITT, Pat. (2010). Neuroscience and the future of early childhood policy: Moving from why to what and how. Neuron, 67(5), 689-691. SHORE, Cris y WRIGHT, Susan (1997) Policy. A new field of anthropology. En: Shore, C. y S. Wright (eds). Anthropology of policy. Critical perspectives on governance and power, Routledge, London & New York. SILLA, Rolando (2013). Presentaci\u00f3n, Dossier Tim Ingold, neo-materialismo y pensamiento pos-relacional en antropolog\u00eda. Papeles de Trabajo, A\u00f1o 7, N\u00b0 11, mayo de 2013, pp. 11-18. SMULSKI, Mariana (2019). Hibridaci\u00f3n y coproducci\u00f3n cient\u00edfica. Una mirada antropol\u00f3gica a la investigaci\u00f3n en ciencias cognitivas sobre desarrollo infantil en contextos de pobreza. Tesis de Doctorado en Antropolog\u00eda, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad de Buenos Aires.  216 SOL\u00cdS PONT\u00d3N, Leticia (2004). La parentalidad, desaf\u00edo para el tercer milenio. M\u00e9xico: Manual Moderno. SPIVAK L\u2019HOSTE, Anna y HUBERT, Matthieu. (2012). Movilidad cient\u00edfica y reflexividad. De c\u00f3mo los desplazamientos de los investigadores modelan modos de producir conocimientos. REDES. Revista de estudios sociales de la ciencia, 18 (34): 85-111. STINI, William. (2010). Sherwood Washburn and the \u2018\u2018new physical anthropology\u2019\u2019. En: M. Little & K. Kennedy (eds.). Histories of american physical anthropology in the twentieth century. New York: Rowman and Littlefield. STONE, Diane (2004). Transfer Agents and Global Networks in the \u2018Transnationalization\u2019 of Policy. Journal of European Public Policy 11 (3): 545\u2013566 STRATHERN, Marilyn (1992b). After Nature: English Kinship in the Late Twentieth Century. Cambridge, UK: Cambridge University Press. STRATHERN, Marilyn (1993). Weston, Kath, Families We Choose: Lesbian, Gays, Kinship (Review), Man (n.s.) 28 (1), 195-196. STRATHERN, Marilyn. (1992a). Reproducing the Future: Essays on Anthropology, Kinship and the New Reproductive Technologies. Manchester: Manchester University Press. SZULC, Andrea (2006). Antropolog\u00eda  y  Ni\u00f1ez:  de  la  omisi\u00f3n  a  las  \u2018culturas infantiles\u2019.  En:  Wilde,  G.  y  P.  Schamber  (Eds.),  Cultura,  comunidades  y procesos  contempor\u00e1neos.  Buenos  Aires,  Editorial  SB,  Colecci\u00f3n \u201cParadigma  indicial\u201d.  TABBUSH, Constanza (2014). Paradojas en la construcci\u00f3n estatal de las necesidades de mujeres de sectores populares (2002-2008). En Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina (ed. Nora Goren y Fernando Jaime). Buenos Aires: Universidad nacional Arturo Jauretche. Tabbush, Constanza (2019). Demandas de g\u00e9nero y espacios de participaci\u00f3n en contextos de exclusi\u00f3n: el caso del municipio de mor\u00f3n en argentina. In A. L. R. Gust\u00e1 (Ed.), Marchas y contramarchas en las pol\u00edticas locales de g\u00e9nero: din\u00e1micas territoriales y ciudadan\u00eda de las mujeres en Am\u00e9rica Latina (pp. 87\u2013110). CLACSO. TALLIS, Raymond (2012). Aping Mankind: Neuromania, Darwinitis, and the Misrepresentation of Humanity. Durham, U.K.: Acumen. TARDUCCI, M\u00f3nica. (2006). 'Tr\u00e1ficos fronterizos': Introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica de la adopci\u00f3n de ni\u00f1os en Misiones, Argentina, Cadernos Pagu, 26, 45-57.  217 TARDUCCI, M\u00f3nica. (2013). Adopci\u00f3n y parentesco desde la antropolog\u00eda feminista. La ventana. Revista de estudios de g\u00e9nero, 4(37), 106-145. THELEN, Tatjana, VETTERS, Larissa, y VON BENDA-BECKMANN, Keebet (eds.) (2018). Stategraphy: Toward a Relational Anthropology of the State. Nueva York: Berghahn Books. THOMPSON, Charis (2004). Making Parents: The Ontological Choreography of Reproductive Technologies. London: MIT Press THORNTON, Davi J. (2011). Neuroscience, Affect and the Entrepreneurialization of Motherhood. Communication and Critical/Cultural Studies, 8(4), 399-424. TISSERA LUNA, Mara (2014). Disputas en torno a la instalaci\u00f3n del cuidado y protecci\u00f3n de los ni\u00f1os y los cuidados parentales como una \u201cproblem\u00e1tica social\u201d. Tesis de licenciatura in\u00e9dita. Universidad de Buenos Aires, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Departamento de Ciencias Antropol\u00f3gicas. TISSERA LUNA, Mara (2018). El papel hegem\u00f3nico de las organizaciones no-gubernamentales y agencias internacionales en la conceptualizaci\u00f3n de la infancia. Sociedad e Infancias, 2, 39-57 TOWNSEND, Nicholas (1997) Reproduction in Anthropology and Demography. En David I. Kertzer &Tom Fricke (eds.), Anthropological Demography. Towards a New Synthesis. Chicago: University of Chicago Press. TRONTO, Joan (1993). Moral Boundaries. A Political Argument for an Ethic of Care. Nueva York: Routledge. TSING, Anna L.; MATHEWS, Andrew.; BUBANDT, Nils (2019).  Patchy Anthropocene:  landscape structure, multispecies history, and the retooling of anthropology. Current Anthropology, [s. l.], v. 60, supl. 20, p. S186-S197, Aug. 2019. UNICEF (2017). La primera infancia importa para cada ni\u00f1o. UNICEF (2019). Pol\u00edticas p\u00fablicas de Primera Infancia: un camino prioritario. VAN VLEET, Krista (2009). \u2018We Had already Come to Love Her\u2019: Adoption at de Margin of the Bolivian State, The Journal of Latin American and Caribbean Anthropology, 14(1). VAN VLEET, Krista E. (2008). Performing Kinship: Narrative, Gender, and the Intimacies of Power in the Andes. Austin: University of Texas Press.  218 VECCHIOLI, Virginia (2005). La naci\u00f3n como familia. Met\u00e1foras pol\u00edticas en el movimiento argentino por los derechos humanos\u201d. En Frederic, Sabina y Soprano, Germ\u00e1n, Cultura y pol\u00edtica en etnograf\u00edas sobre la Argentina. Quilmes: Universidad Nacional de Quilmes, pp. 241-270.  VEGA LUGO, Pablo & JARAMILLO MAR\u00cdN, Jefferson (2007). Teor\u00eda social, m\u00e9todos cualitativos y etnograf\u00eda: el problema de la representaci\u00f3n y reflexividad en las ciencias sociales. Universitas human\u00edstica no. 64 julio-diciembre de 2007, Bogot\u00e1, Colombia VEGAS, Emiliana & SANTIB\u00c1\u00d1EZ, Lucrecia (2010). La promesa del desarrollo en la primera infancia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Bogot\u00e1: Banco Mundial/Mayol. VELASCO, Honorio & D\u00cdAZ DE RADA, \u00c1ngel (2006). La l\u00f3gica de la Investigaci\u00f3n Etnogr\u00e1fica. Editorial Trotta: Madrid. VERGARA DEL SOLAR, Ana C; SEP\u00daLVEDA GALEAS, Mauricio A, & CH\u00c1VEZ IBARRA, Paulina B. (2018). Intensive parenting and the ethics of care: The discourses of low-income children and adults from Santiago, Chile. Psicoperspectivas, 17(2), 67-77. VIANNA, Adriana (2002). Quem debe guardar as crian\u00e7as? Dimens\u00f5es tutelares de gest\u00e3oda inf\u00e2ncia. En A. C.Sousa Lima, Gestar e gerir. Estudos para uma antropologias da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil. Relume-Dumar\u00e1. Rio de janeiro. VIANNA, Adriana (2010). Derechos, moralidades y desigualdades: consideraciones a partir de procesos de guarda de ni\u00f1os. En: Villalta, Carla (Org.). Infancia, justicia y derechos humanos. Buenos Aires: Editorial de la Universidad Nacional de Quilmes, pp. 21-72. VIDAL, Fernando (2009). Brainhood: anthropological figure of modernity. History of the Human Sciences 22: 5\u201336, 2009. VILHENA, Carla y GOMES FERREIRA, Antonio (2014). Para bem formar uma personalidade normal. Discursos sobre como educar as crian\u00e7as em revistas de Educa\u00e7\u00e3o Familiar (1945-1958). Revista Brasileira de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, 14(2), 23\u201351. VILLALTA, Carla (2010). La administraci\u00f3n de la infancia en debate: entre tensiones y reconfiguraciones institucionales. Estudios en Antropolog\u00eda Social, Buenos Aires, 1(2), 81-99. VILLALTA Carla (2013) Un campo de investigaci\u00f3n: las t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n y los dispositivos jur\u00eddico-burocr\u00e1ticos destinados a la infancia pobre en la Argentina. Civitas, PUC-RS, Vol. 13 (2), pp. 245-268.  219 VILLALTA, Carla (2019). La administraci\u00f3n de la infancia y sus familias: un analizador de lo pol\u00edtico y lo estatal. En Barcala, Alejandra y Poverene, Laura:  Salud Mental y Derechos Humanos en las infancias y adolescencias. Investigaciones actuales en la Argentina. Lan\u00fas: EDUNLA. VILLALTA, Carla (2021). Antropolog\u00eda de las intervenciones estatales sobre la infancia, la adolescencia y la familia. Cuadernos De antropolog\u00eda Social, (53), 21-37. VILLALTA, Carla & LLOBET, Valeria (2015). Resignificando la protecci\u00f3n. Nuevas normativas y circuitos en el campo de las pol\u00edticas y los dispositivos jur\u00eddico-burocr\u00e1ticos destinados a la infancia en Argentina. Revista Latinoamericana de Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, 13  (1), 167-180. VILLALTA, Carla y TISCORNIA, Sof\u00eda (2014). Un vasto campo de estudios: la familia y el parentesco desde la perspectiva antropol\u00f3gica. Revista Derecho de Familia, 63, 75-84 VOMMARO, Gabriela & GEN\u00c9, Mariana (2017). Argentina: el a\u00f1o de Cambiemos. Revista de ciencia pol\u00edtica (Santiago) [online]. 2017, vol.37, n.2, pp.231-254. WEDEL, Janine; SHORE, Chris; FELDMAN, Gregory & LATHROP, Stacy (2005). Toward an Anthropology of Public Policy. Annals of the American Academy of Political and Social Science, Vol. 600, pp. 30-51 WEEKS, Jeffrey, HEAPHY, Brian & DONOVAN, Catherine (2001). Same sex intimacies: families of choice and other life experiments. London and New York, Routledge. WEISMANTEl, Mary (1995). Making Kin: Kinship Theory and Zumbagua Adoptions, American Ethnologist, 22 (4). WESTERMANN, Gert, MARESCHAL, Denis, JOHNSON, Mark H., SIROIS, Sylvain, SPRATLING, Michael W., & THOMAS, Michael S. (2007). Neuroconstructivism. Developmental Science, 10(1), 75\u201383. WHITE, Geoffrey (2005). Emotive Institutions. En Conerly, Casey & Edgerton, Robert (eds). A Companion to Psychological Anthropology: Modernity and Psychocultural Change, Malden, MA: Blackwell, pp. 241-254. WHO, UNICEF & WBG (2018). Nurturing care for early childhood development: a framework for helping children survive and thrive to transform health and human potential. Geneva: World Health Organization.  220 WISEMAN, Alexander W. (2010). The Uses of Evidence for Educational Policymaking: Global Contexts and International Trends. Review of Research in Education, 34(1), 1\u201324. WOLF, Eric (1956) Aspects of Group Relations in a Complex Society: Mexico, American Anthropologist. 58,1065-1078. WORLD BANK (2018). Promoting Early Childhood Development through Combining Cash Transfers and Parenting Programs. Policy Research Working Paper 8670. WRIGHT, Pablo (1998). Cuerpos  y  espacios  plurales.  Sobre  la  raz\u00f3n  espacial  de  la  pr\u00e1ctica  etnogr\u00e1fica,  Serie Antropolog\u00eda. Departamento de Antropolog\u00eda, Universidade de Brasilia, Brasilia YANAGISAKO, Sylvia & COLLIER, Jane (1994). G\u00e9nero y Parentesco Reconsiderados: Hacia un An\u00e1lisis Unificado. En Borofsky, R (Ed.). Assessing Cultural Anthropology. Hawaii Pacific University, Mc Graw-Hill, Traducci\u00f3n de Mar\u00eda Rosa Neufeld, Juan Carlos Radovich y Marcela Woods, pp.190-203. ZALOOM, Catherine (2006) Out of the the Pits: Traders and Technology from Chicago to London. University of Chicago Press. ZELIZER, Viviana (2009) La negociaci\u00f3n de la intimidad. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. ZELLER, Norberto & RIVKIN, Ana (2003). El empleo en la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional: Estudio de la distribuci\u00f3n de cargos y de las caracter\u00edsticas de sus remuneraciones. Serie I: Desarrollo Institucional y Reforma del Estado. Documento de Trabajo N\u00b069. ZENOBI, Diego (2013). Del \u2018dolor\u2019 a los \u2018desbordes violentos\u2019. Un an\u00e1lisis etnogr\u00e1fico de las emociones en el movimiento Croma\u00f1\u00f3n. Intersecciones en Antropolog\u00eda, 14, no. 2. 253-365. ZIBECCHI, Carla (2014). Trayectorias de mujeres y trabajo de cuidado en el \u00e1mbito comunitario: Algunas claves para su estudio. La ventana. Revista de estudios de g\u00e9nero, 5(39), 97-139. ZIBECCHI, Carla (2019). \u00bfInterlocutoras del Estado? El caso de las destinatarias de programas sociales y las referentes de organizaciones territoriales en la Argentina. Prospectiva, (27), 31-54.  221 ZIBECCHI, Carla (2020). Cuidar a los chicos del barrio: trabajo comunitario de las cuidadoras, expectativas y horizontes de politizaci\u00f3n en contextos de pandemia. En N. Sanch\u00eds (Comp.). El cuidado comunitario en tiempos de pandemia\u2026 y m\u00e1s all\u00e1 (pp. 44-63). Buenos Aires: Asociaci\u00f3n Lola Mora. Investigaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para la acci\u00f3n  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}