{"title": "Jim\u00e9nez Cid: \u00abCualquier medicamento podr\u00eda causar efectos secundarios como los de la vacuna de AstraZeneca\u00bb", "author": "Mar\u00eda Mil\u00e1n Garc\u00eda", "url": "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-14/jimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca/", "hostname": "theobjective.com", "description": "La confirmada relaci\u00f3n entre casos raros de trombos, en personas ya vacunadas con AstraZeneca, y la consecuente restricci\u00f3n de su uso para personas entre 60 y 69 a\u00f1os, deja en el aire algunas cuestiones dif\u00edciles de entender para los ciudadanos", "sitename": "The Objective", "date": "2021-04-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Jim\u00e9nez Cid: \u00abCualquier medicamento podr\u00eda causar efectos secundarios como los de la vacuna de AstraZeneca\u00bb\nLa confirmada relaci\u00f3n entre casos raros de trombos, en personas ya vacunadas con AstraZeneca, y la consecuente restricci\u00f3n de su uso para personas entre 60 y 69 a\u00f1os, deja en el aire algunas cuestiones dif\u00edciles de entender para los ciudadanos\nTras un amago, el mes pasado, de suspensi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n con la f\u00f3rmula de la Universidad de Oxford, AstraZeneca, esta semana todo salt\u00f3 por los aires. Tras concluir la Agencia Europea del Medicamento (EMA) que\n[hab\u00eda evidencia de la relaci\u00f3n](https://theobjective.com/un-funcionario-de-la-ema-confirma-que-hay-un-vinculo-entre-la-vacuna-de-astrazeneca-y-los-casos-de-trombosis) entre casos muy raros de trombos en personas inoculadas, la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica decidi\u00f3 continuar vacunando con AstraZeneca, pero [solo a pacientes](https://theobjective.com/sanidad-amplia-el-rango-de-astrazeneca-la-recibiran-las-personas-de-entre-60-y-69-anos) de entre 60 y 69 a\u00f1os.\nEn Espa\u00f1a, m\u00e1s de dos millones de personas ya han recibido la primera dosis. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con ellos? \u00bfMerece la pena\n[seguir administrando esta vacuna](https://theobjective.com/los-vacunados-en-francia-con-astrazeneca-recibiran-una-segunda-dosis-de-pfizer-o-moderna)? \u00bfEs la trombosis un [efecto secundario habitual](https://theobjective.com/further/astrazeneca-como-sabemos-si-una-vacuna-produce-efectos-adversos)? V\u00edctor Jim\u00e9nez Cid, catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, responde a las dudas m\u00e1s frecuentes generadas en torno a la vacunaci\u00f3n de los \u00faltimos d\u00edas.\nUna de las principales preguntas que se hace la ciudadan\u00eda es: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con la vacuna de AstraZeneca?\nHay demasiado ruido, mucho m\u00e1s del que deber\u00eda haber. Es una cuesti\u00f3n que nos concierne a todos porque las vacunas son la principal soluci\u00f3n a este enorme problema de salud global y la sociedad demanda informaci\u00f3n. Tenemos varias vacunas ya aprobadas de diferentes caracter\u00edsticas. Todas son eficaces y todas son seguras porque se han aprobado\n[despu\u00e9s de unos ensayos](https://theobjective.com/further/por-que-es-una-buena-noticia-que-se-suspendan-los-ensayos-de-una-vacuna) cl\u00ednicos en fase III, que es lo que todo f\u00e1rmaco requiere para su distribuci\u00f3n.\nA partir de ah\u00ed, entra en una fase IV de\n[ farmacovigilancia](https://theobjective.com/further/como-se-han-desarrollado-tan-rapido-las-vacunas-contra-el-coronavirus-y-por-que-si-son-seguras) en la que el producto est\u00e1 en el mercado y se siguen monitorizando sus efectos secundarios. En esta fase, se ha informado de un efecto secundario grave de la vacuna de AstraZeneca que no se hab\u00eda advertido en la fase III.\n\u00bfPor qu\u00e9 no se hab\u00eda visto en esa fase anterior?\nPorque en la fase III el ensayo se hace sobre decenas de miles de personas (en torno a 30.000 en las vacunas de COVID-19[contexto id=\u00bb460724\u2033]). Si se hubiera detectado el problema en esta fase, seguramente no se hubiese aprobado de inmediato por la Administraci\u00f3n de Medicamentos y Alimentos (FDA) y la EMA. Si se aprob\u00f3 es porque se asumi\u00f3 que, de haber alg\u00fan efecto secundario, grave o leve no detectado, ser\u00eda muy raro (superior a uno entre 30 o 50.000), un riesgo que habitualmente se asume de sobra. Cualquier medicamento que hay en el mercado puede causar posibles efectos secundarios graves tan frecuentes o m\u00e1s que esta vacuna.\n\u00bfMerece la pena el balance riesgo-beneficio?\nTenemos una importante urgencia para conseguir una buena inmunidad poblacional y solucionar la situaci\u00f3n pand\u00e9mica, desde el punto de vista sanitario, econ\u00f3mico, etc. La prioridad debe ser vacunarnos todos cuanto antes, y las vacunas son eficaces, incluida la de AstraZeneca. Eso deber\u00eda ser lo que deber\u00edamos priorizar.\nUna de cada 100 personas diagnosticadas con PCR de COVID-19 muere. Si tenemos una incidencia de una de cada medio mill\u00f3n de trombosis, el beneficio es mayor que el riesgo. \u00bfQu\u00e9 ocurre? Que al existir otras alternativas vacunales que generan menos dudas, la gente se pregunta por qu\u00e9 les toca a ellos vacunarse con la de AstraZeneca.\nEntiendo la preocupaci\u00f3n, pero tienen que poner en una balanza y ver que la probabilidad de sufrir complicaciones graves es muy remota y su peligrosidad m\u00ednima si la comparamos con la que supone contraer la enfermedad.\nFinalmente se decidi\u00f3 mantener la vacunaci\u00f3n en la franja de edad 60-69 a\u00f1os. \u00bfPor qu\u00e9?\nSi decidimos que ahora deben vacunarse los mayores de 60 con la vacuna de AstraZeneca hay que explicar bien por qu\u00e9, para que la poblaci\u00f3n lo entienda. Hay que explicar que la complicaci\u00f3n tromb\u00f3tica rara no se ha detectado en esa franja de edad, ya que tiene una naturaleza autoinmune y el sistema inmunitario a esa edad es menos agresivo.\nLa tasa de letalidad del virus en personas entre 60 y 70 a\u00f1os es del 5%, es decir, uno de cada 20 puede morir si no se vacuna, mientras que la frecuencia de este efecto secundario de la vacuna es uno de cada 100.000.\n\u00bfQu\u00e9 le parecen las opciones que se barajan, como la de dejar a los vacunados con AstraZeneca con solo una dosis o la de combinar con otra vacuna para la segunda?\nHay mucha confusi\u00f3n. Una sola dosis ya supone cierto nivel de protecci\u00f3n y, si no va a haber m\u00e1s posibilidad de usar esta vacuna, se puede dejar. La vacuna de Janssen es similar y, como los ensayos cl\u00ednicos se hicieron con una sola dosis, esa es la pauta que se utiliza.\nLa opci\u00f3n menos realista es la de combinar vacunas distintas para la segunda dosis. No es que no se pueda hacer, es que para que se lleve a cabo habr\u00e1 que esperar a los resultados de ensayos cl\u00ednicos que demuestren que las pautas mixtas son seguras y eficaces, y eso va a tardar tiempo. Mi recomendaci\u00f3n es que se termine la pauta. Si la primera dosis no ha causado complicaciones autoinmunes, es dif\u00edcil que se produzcan a la segunda.\nHasta ahora, la tasa de trombosis como efecto secundario por n\u00famero de vacunados, \u00bfes normal, comparada con otros f\u00e1rmacos, o m\u00e1s preocupante?\nEs dif\u00edcil de saber, es algo nuevo. No se hab\u00eda relacionado este tipo de efecto secundario (trombosis de los senos venosos cerebrales) con ninguna vacuna hasta ahora, ni frente a otras infecciones ni entre las otras vacunas contra la COVID-19, que tampoco est\u00e1n exentas de efectos secundarios. Ahora bien, nunca se hab\u00eda llevado a cabo una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva en tan poco tiempo.\nSi se hubiese llevado a cabo con vacunas anteriores, hubi\u00e9semos encontrado cosas as\u00ed o peores. Yo soy partidario de vacunar con lo que tengamos cuanto antes porque la urgencia es parar la pandemia. Soy el primero que digo que, si tuvi\u00e9ramos disponibilidad sin l\u00edmites de todas las vacunas que hay aprobadas, efectivamente, esta vacuna la reservar\u00eda para grupos de poblaci\u00f3n para los que no revistiese ning\u00fan riesgo. Pero al final, la prioridad es vacunar y este efecto secundario es extremadamente raro. Se crea m\u00e1s desasosiego con estos cambios de tim\u00f3n. Es muy dif\u00edcil hacer pedagog\u00eda en la poblaci\u00f3n para que entiendan los beneficios que tiene la vacunaci\u00f3n con todos estos cambios de decisiones, sobre todo si los explican los pol\u00edticos. No es f\u00e1cil, en cualquier caso.\n\u00bfC\u00f3mo se justifica tanto cambio de opini\u00f3n por parte de las autoridades?\nEs una cuesti\u00f3n de quien ejerce la responsabilidad y que luego tiene que dar cuenta de las decisiones que ha tomado. Si muere alguien a causa de efectos secundarios de la vacuna, se va a se\u00f1alar a las autoridades sanitarias. Pero, a veces, hay un exceso de prevenci\u00f3n. Por cada d\u00eda que pares la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, vas a tener X contagios que se van a traducir en X muertes. Llevamos meses con m\u00e1s de cien muertos diarios y eso suma y suma. Para pararlo, adem\u00e1s de prevenci\u00f3n con test y con las medidas higi\u00e9nicas, la clave es la vacuna. Si ante la m\u00ednima duda, como sucedi\u00f3 hace dos semanas, paramos la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, se evita la prevenci\u00f3n de muchos casos mortales.\n\u00bfC\u00f3mo pueden los cient\u00edficos devolverle a la poblaci\u00f3n la confianza perdida estos d\u00edas?\nLos cient\u00edficos no somos profesionales de la comunicaci\u00f3n, lo son los medios, que se dejan llevar por el ansia de titulares. Es muy dif\u00edcil, en este escenario, dar un mensaje de sensatez porque la verdad es que estamos todos en un experimento en tiempo real. No es que los cient\u00edficos estemos experimentando con la poblaci\u00f3n, es el virus el que se ha diseminado, nos toma el pulso y vamos aprendiendo sobre la marcha. Hay que lanzar un mensaje de serenidad y explicar por qu\u00e9 se toman las decisiones, hasta qu\u00e9 punto hay peligro o si el beneficio es mayor que el riesgo. Tambi\u00e9n ayuda poner ejemplos. La p\u00edldora anticonceptiva, que utilizan tantas mujeres, tiene una tasa de riesgo de trombosis muy superior a la vacuna de AstraZeneca. Algunos antiinflamatorios tambi\u00e9n tienen efectos secundarios importantes y se utilizan a menudo.\nY asumimos el riesgo de tomarlos\u2026\nLo asumimos. En esta circunstancia, \u00bfqu\u00e9 nos importa m\u00e1s, salir de esta situaci\u00f3n? En Madrid, dos o tres personas de cada cien que se infectan van a morir. Vamos a vacunar. \u00bfA qu\u00e9 precio? Al de que una persona de cada 100.000 sufra un accidente vascular, que es mortal en 1:1 000 000. Pero, insisto, van a morir much\u00edsimas m\u00e1s si no aceleramos la vacunaci\u00f3n. Sobre esta vacuna pesa ahora esa sombra, pero sigue siendo una buena vacuna.\nEste art\u00edculo fue publicado originalmente en\n[The Conversation](https://theconversation.com). Lea el [original](https://theconversation.com/jimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca-158804).", "language": null, "image": "https://theobjective.com/wp-content/uploads/2021/04/13132850/jimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://theobjective.com", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com", "https://theobjective.com", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com", "https://twitter.com/TheObjective_es", "https://www.instagram.com/theobjective_Es/", "https://www.facebook.com/theobjective.esp", "https://www.youtube.com/c/TheObjective_es", "https://open.spotify.com/user/theobjective_es?si=m4YyKsRFSKaAd11iC1pJrA", "https://es.linkedin.com/company/the-objective-media", "https://medium.com/@TheObjective", "https://www.tiktok.com/@theobjective", "https://theobjective.com/", "https://theobjective.com/espana/", "https://theobjective.com/etiqueta/elecciones-generales/", "https://theobjective.com/espana/politica/", "https://theobjective.com/espana/tribunales/", "https://theobjective.com/espana/andalucia/", "https://theobjective.com/etiqueta/cataluna/", "https://theobjective.com/espana/castilla-y-leon/", "https://theobjective.com/etiqueta/comunidad-de-madrid/", "https://theobjective.com/etiqueta/comunidad-valenciana/", "https://theobjective.com/etiqueta/pais-vasco/", "https://theobjective.com/economia/", "https://theobjective.com/etiqueta/macroeconomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/telecos/", "https://theobjective.com/etiqueta/energia/", "https://theobjective.com/etiqueta/transporte/", "https://theobjective.com/etiqueta/banca/", "https://theobjective.com/economia/consumo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/opinion/", "https://theobjective.com/autor/alvaro-nieto/", "https://theobjective.com/autor/felix-de-azua/", "https://theobjective.com/autor/fernando-savater/", "https://theobjective.com/autor/antonio-cano/", "https://theobjective.com/cultura/", "https://theobjective.com/etiqueta/literatura/", "https://theobjective.com/etiqueta/musica/", "https://theobjective.com/etiqueta/cine/", "https://theobjective.com/etiqueta/arte/", "https://theobjective.com/etiqueta/series/", "https://theobjective.com/sociedad/", "https://theobjective.com/etiqueta/salud/", "https://theobjective.com/sociedad/medioambiente/", "https://theobjective.com/lifestyle/", "https://theobjective.com/etiqueta/moda/", "https://theobjective.com/etiqueta/belleza/", "https://theobjective.com/etiqueta/sexualidad/", "https://theobjective.com/gastronomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/recetas/", "https://theobjective.com/etiqueta/vinos/", "https://theobjective.com/etiqueta/restaurantes/", "https://theobjective.com/gente/", "https://theobjective.com/etiqueta/celebrities/", "https://theobjective.com/etiqueta/casa-real/", "https://theobjective.com/internacional/", "https://theobjective.com/etiqueta/guerra-ucrania-rusia/", "https://theobjective.com/deportes/", "https://theobjective.com/etiqueta/futbol/", "https://theobjective.com/etiqueta/formula-1/", "https://theobjective.com/etiqueta/baloncesto/", "https://theobjective.com/etiqueta/tenis/", "https://theobjective.com/etiqueta/golf/", "https://theobjective.com/motor/", "https://theobjective.com/etiqueta/coches/", "https://theobjective.com/etiqueta/motos/", "https://theobjective.com/etiqueta/movilidad/", "https://theobjective.com/etiqueta/dgt/", "https://theobjective.com/tecnologia/", "https://theobjective.com/tecnologia/videojuegos/", "https://theobjective.com/etiqueta/internet/", "https://theobjective.com/etiqueta/smartphones/", "https://theobjective.com/etiqueta/redes-sociales/", "https://theobjective.com/etiqueta/historia/", "https://theobjective.com/etiqueta/historias-de-la-historia/", "https://theobjective.com/medios/", "https://theobjective.com/medios/television/", "https://theobjective.com/medios/radio/", "https://theobjective.com/etiqueta/programas/", "https://theobjective.com/ultimas-noticias/", "https://theobjective.com/videos/", "https://theobjective.com/etiqueta/entrevistas/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-purgatorio/", "https://theobjective.com/etiqueta/vidas-cruzadas/", "https://theobjective.com/podcasts/", "https://theobjective.com/etiqueta/al-tanto/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-gris-importa/", "https://theobjective.com/etiqueta/sumario-de-tarde/", "https://theobjective.com/galerias/", "https://theobjective.com/productos-recomendados/", "https://informativoscanarias.theobjective.com/", "https://classpaper.theobjective.com/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/principios-y-valores/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/firmas/", "https://theobjective.com/app/", "https://theobjective.com/escuela-ethos/", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com/sociedad/", "https://theobjective.com/autor/maria-milan-garcia/", "https://theobjective.com/autor/maria-milan-garcia/", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F", "//twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F&text=Jim%C3%A9nez%20Cid%3A%20%C2%ABCualquier%20medicamento%20podr%C3%ADa%20causar%20efectos%20secundarios%20como%20los%20de%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%C2%BB&via=TheObjective_es", "//web.whatsapp.com/send?text=Jim%C3%A9nez%20Cid%3A%20%C2%ABCualquier%20medicamento%20podr%C3%ADa%20causar%20efectos%20secundarios%20como%20los%20de%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%C2%BB | The Objective%20https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F&title=Jim%C3%A9nez%20Cid%3A%20%C2%ABCualquier%20medicamento%20podr%C3%ADa%20causar%20efectos%20secundarios%20como%20los%20de%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%C2%BB", "//telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F&text=Jim%C3%A9nez%20Cid%3A%20%C2%ABCualquier%20medicamento%20podr%C3%ADa%20causar%20efectos%20secundarios%20como%20los%20de%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%C2%BB%20The Objective", "/cdn-cgi/l/email-protection#cdf2beb8afa7a8aeb9f099a8e8fffdbdb8a8a9a8e8fffda4a3b9a8bfa8beacbfe3e3e3ebafa2a9b4f087a4a0e88efee88cf4a3a8b7e8fffd8ea4a9e8fe8ce8fffde88effe88c8f8eb8aca1bcb8a4a8bfe8fffda0a8a9a4aeaca0a8a3b9a2e8fffdbda2a9bfe88efee88c89ace8fffdaeacb8beacbfe8fffda8aba8aeb9a2bee8fffdbea8aeb8a3a9acbfa4a2bee8fffdaea2a0a2e8fffda1a2bee8fffda9a8e8fffda1ace8fffdbbacaeb8a3ace8fffda9a8e8fffd8cbeb9bfac97a8a3a8aeace88effe88f8fe8fffda5b9b9bdbee8fe8ce8ff8be8ff8bb9a5a8a2afa7a8aeb9a4bba8e3aea2a0e8ff8babb8bfb9a5a8bfe8ff8bbea2aea4a8a9aca9e8ff8bfffdfffce0fdf9e0fcf9e8ff8ba7a4a0a8a3a8b7e0aea4a9e0aeb8aca1bcb8a4a8bfe0a0a8a9a4aeaca0a8a3b9a2e0bda2a9bfa4ace0aeacb8beacbfe0a8aba8aeb9a2bee0bea8aeb8a3a9acbfa4a2bee0aea2a0a2e0a1a2bee0a9a8e0a1ace0bbacaeb8a3ace0a9a8e0acbeb9bfacb7a8a3a8aeace8ff8b", "https://theobjective.com/un-funcionario-de-la-ema-confirma-que-hay-un-vinculo-entre-la-vacuna-de-astrazeneca-y-los-casos-de-trombosis", "https://theobjective.com/sanidad-amplia-el-rango-de-astrazeneca-la-recibiran-las-personas-de-entre-60-y-69-anos", "https://theobjective.com/los-vacunados-en-francia-con-astrazeneca-recibiran-una-segunda-dosis-de-pfizer-o-moderna", "https://theobjective.com/further/astrazeneca-como-sabemos-si-una-vacuna-produce-efectos-adversos", "https://theobjective.com/further/por-que-es-una-buena-noticia-que-se-suspendan-los-ensayos-de-una-vacuna", "https://theobjective.com/further/como-se-han-desarrollado-tan-rapido-las-vacunas-contra-el-coronavirus-y-por-que-si-son-seguras", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/jimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca-158804", "https://theobjective.com/autor/maria-milan-garcia/", "https://theobjective.com/autor/maria-milan-garcia/", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F", "//twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F&text=Jim%C3%A9nez%20Cid%3A%20%C2%ABCualquier%20medicamento%20podr%C3%ADa%20causar%20efectos%20secundarios%20como%20los%20de%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%C2%BB&via=TheObjective_es", "//web.whatsapp.com/send?text=Jim%C3%A9nez%20Cid%3A%20%C2%ABCualquier%20medicamento%20podr%C3%ADa%20causar%20efectos%20secundarios%20como%20los%20de%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%C2%BB | The Objective%20https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F&title=Jim%C3%A9nez%20Cid%3A%20%C2%ABCualquier%20medicamento%20podr%C3%ADa%20causar%20efectos%20secundarios%20como%20los%20de%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%C2%BB", "//telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Ffurther%2Fsociedad%2F2021-04-14%2Fjimenez-cid-cualquier-medicamento-podria-causar-efectos-secundarios-como-los-de-la-vacuna-de-astrazeneca%2F&text=Jim%C3%A9nez%20Cid%3A%20%C2%ABCualquier%20medicamento%20podr%C3%ADa%20causar%20efectos%20secundarios%20como%20los%20de%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%C2%BB%20The Objective", "/cdn-cgi/l/email-protection#66591513040c0305125b320343545616130302034354560f0812031403150714484848400409021f5b2c0f0b43255543275f08031c435456250f024355274354564325544327242513070a17130f03144354560b03020f05070b0308120943545616090214432555432722074354560507131507144354560300030512091543545615030513080207140f091543545605090b094354560a091543545602034354560a07435456100705130807435456020343545627151214073c03080305074325544324244354560e12121615435527435420435420120e0309040c0305120f10034805090b435420001314120e03144354201509050f03020702435420545654574b56524b57524354200c0f0b0308031c4b050f024b0513070a17130f03144b0b03020f05070b030812094b160902140f074b0507131507144b030003051209154b15030513080207140f09154b05090b094b0a09154b02034b0a074b1007051308074b02034b07151214071c0308030507435420", "https://news.google.com/publications/CAAiELumQ8m_nwDuO-xzhLPkxhgqFAgKIhC7pkPJv58A7jvsc4Sz5MYY?ceid=ES:es&oc=3", "https://theobjective.com/etiqueta/astrazeneca/", "https://theobjective.com/etiqueta/ciencia/", "https://theobjective.com/etiqueta/coronavirus/", "https://theobjective.com/etiqueta/salud/", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-20/por-que-fumar-puede-hacer-que-te-contagies-mas-facilmente-de-coronavirus/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-20/por-que-fumar-puede-hacer-que-te-contagies-mas-facilmente-de-coronavirus/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-20/las-victimas-olvidadas-de-la-covid-19-cien-millones-mas-de-pobres/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-20/las-victimas-olvidadas-de-la-covid-19-cien-millones-mas-de-pobres/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-12/que-podremos-hacer-y-que-no-despues-de-estar-completamente-vacunados/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-12/que-podremos-hacer-y-que-no-despues-de-estar-completamente-vacunados/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-16/se-vacunaria-con-janssen-o-astrazeneca-ocho-expertos-tienen-clara-la-respuesta/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-16/se-vacunaria-con-janssen-o-astrazeneca-ocho-expertos-tienen-clara-la-respuesta/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-12/las-claves-de-la-vacuna-janssen-un-solo-pinchazo-y-sin-cadena-de-frio/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-17/el-teletrabajo-tras-la-pandemia-la-neurociencia-tiene-mucho-que-decir/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-13/como-nos-esta-afectando-no-poder-dar-besos-durante-la-pandemia/", "https://theobjective.com/further/sociedad/2021-04-07/arn-la-molecula-que-acaba-con-la-covid-es-tambien-una-esperanza-contra-el-cancer/", "https://theobjective.com/espana/", "https://theobjective.com/espana/politica/", "https://theobjective.com/espana/tribunales/", "https://theobjective.com/etiqueta/madrid/", "https://theobjective.com/etiqueta/cataluna/", "https://theobjective.com/espana/andalucia/", "https://theobjective.com/economia/", "https://theobjective.com/etiqueta/macroeconomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/banca/", "https://theobjective.com/etiqueta/telecos/", "https://theobjective.com/etiqueta/energia/", "https://theobjective.com/etiqueta/transporte/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/opinion/", "https://theobjective.com/autor/alvaro-nieto/", "https://theobjective.com/autor/felix-de-azua/", "https://theobjective.com/autor/fernando-savater/", "https://theobjective.com/autor/antonio-cano/", "https://theobjective.com/sociedad/", "https://theobjective.com/cultura/", "https://theobjective.com/deportes/", "https://theobjective.com/internacional/", "https://theobjective.com/economia/consumo/", "https://theobjective.com/lifestyle/", "https://theobjective.com/gastronomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/moda/", "https://theobjective.com/etiqueta/belleza/", "https://theobjective.com/etiqueta/sexualidad/", "https://theobjective.com/gente/", "https://theobjective.com/videos/", "https://theobjective.com/podcasts/", "https://theobjective.com/ultimas-noticias/", "https://theobjective.com/etiqueta/entrevistas/", "https://theobjective.com/branded-content/", "https://theobjective.com/etiqueta/vidas-cruzadas/", "https://theobjective.com/etiqueta/contraluz/", "https://theobjective.com/etiqueta/la-mirilla/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-buzon-secreto/", "https://theobjective.com/etiqueta/historias-de-la-historia/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/newsletters/", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective/", "https://theobjective.com/escuela-ethos/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/politica-de-privacidad/", "https://theobjective.com/politica-de-cookies/", "https://theobjective.com/aviso-legal/", "https://theobjective.com/contactanos/", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/terminos-y-condiciones", "https://theobjective.com/politica-de-privacidad", "https://theobjective.com"]}