{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.santafe.gob.ar/index.php/web/content/download/234291/1232318/file/Aportes%20sobre%20consumo%20problem%C3%A1tico.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "www.defensorianna.gob.arRosario\nItalia 321 - CP2000 \u2013 Rosario \nTel\u00e9fono: (+54 341) 472-1587                   72-1588 / 472-1589 info@defensorianna.gob.ar\nSanta Fe\nEva Per\u00f3n 2726 - CP3000 - Santa FeTel\u00e9fono: (0342) 457-2693info@defensorianna.gob.ar\n \nRafaela\nBrown 73\nTel\u00e9fono: (03492) 453101defensorrafalea@gmail.com\n   \nReconquista\nPatricio Diez 985\nTel\u00e9fono: (03482) 438849  reconquista@defensorsantafe.gov.ar\nVenado Tuerto\n9 de julio 1040Tel\u00e9fono (03462) 408868venadotuerto@defensorsantafe.gov.arAPORTES\nSOBRE CONSUMO PROBLEM\u00c1TICO\nDE SUSTANCIAS PSICOACTIVAS PARA UNA\nPOL\u00cdTICA P\u00daBLICA INTEGRAL\nDESTINADA A NI\u00d1AS, NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES CON EL APO YO DE:\nCON EL APO YO DE:1.1    Introducci\u00f3n\n1.2    Historia y diversidad cultural a la hora\n          de pensar el consumo \n1.3    M\u00faltiples paradigmas: Conceptos,\n          enfoques, modelos\n1.4    Algunas definiciones necesarias1.5    Breve recorrido hist\u00f3rico sobre\n          las sustancias en Argentina\n1.6    Algunos datos sobre el consumo de sustancias\n          en ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes\n1.7    Legislaci\u00f3n\n2.1    Hacia una pol\u00edtica p\u00fablica integral\n2.2    Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n2.3    Atenci\u00f3n\n3.1    A modo de cierre05\n49\n65\n7008\n52\n5810\n26\n30\n36\n44PARTE 1\nPARTE 2\nPARTE 3\nBIBLIOGRAF\u00cdA5\n 4\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Introducci\u00f3n1.1\nEl consumo problem\u00e1tico de sustancias en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adoles -\ncentes nos interpela a toda la comunidad de adultos, pero espe -\ncialmente a los organismos e instituciones que conformamos el \nSistema de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes de la Provincia de Santa Fe. Como Estado debemos desarrollar e implementar estrategias para su abordaje, y tenemos mucho para hacer. Pero no siempre se ma\n-\nnifiesta con claridad ese modo de hacer o no existen consensos en el abordaje o bien pueden reproducirse en las pr\u00e1cticas de in\n-\ntervenci\u00f3n pre conceptos y pre juicios sin tener plena conciencia de ello.\nSi bien no existen suficientes datos estad\u00edsticos certeros sobre el \nconsumo problem\u00e1tico en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, ya que es una informaci\u00f3n dif\u00edcil y compleja de registrar y sistematizar, las situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos vinculadas al consumo llegan a las instituciones en las que trabajamos, las vemos, sabe\n-\nmos que est\u00e1n, y nos enfrentamos muchas veces al desconoci -\nmiento de qu\u00e9 hacer, con quien articular para trabajar y transfor -\nmarlas. \nComprender y contextualizar qu\u00e9 pasa con el consumo de sus -\ntancias desde nuestro lugar de organismo de derechos humanos \nimplica interrogarnos sobre lo que sucede con las situaciones que llegan a nuestra instituci\u00f3n, para poder analizar los vac\u00edos, super\n-\nposiciones y desaf\u00edos registrados en las intervenciones en las que estamos trabajando. \nPor todo ello, desde la Defensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescen\n-\ntes de la Provincia de Santa Fe hemos desarrollado estos \u201cApor -\nPARTE 17\n 6\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes \ntas etapas de nuestra historia reciente, y se analiza c\u00f3mo convi -\nven y se expresan varios de ellos en un mismo tiempo, los modos \nen que se plasman a trav\u00e9s de legislaciones, agendas p\u00fablicas y pol\u00edticas. La segunda se centra en aportes concretos para una pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Para construir esta publicaci\u00f3n y poder dar cuenta de las m\u00falti\n-\nples dimensiones involucradas en este tema, hemos consultado, sistematizado y analizado diversas fuentes y autores, datos es\n-\ntad\u00edsticos, experiencias territoriales, pr\u00e1cticas profesionales, po -\nniendo en juego miradas complementarias y el encuentro entre disciplinas.\nDesde la Defensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes de la Provin\n-\ncia de Santa Fe consideramos necesario trabajar en una pol\u00edtica \np\u00fablica destinada a la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de las situacio -\nnes de consumo problem\u00e1tico, anclada en el paradigma de la complejidad. Esto implica comprender los condicionantes micro y macro sociales -es decir los factores econ\u00f3micos, sociales y cul\n-\nturales- que se relacionan con las situaciones de consumo, y de -\nsarrollar la atenci\u00f3n desde la multidimensionalidad que hace a los sujetos. Asimismo, debe contemplar la prevenci\u00f3n y promo\n-\nci\u00f3n comunitaria, comprendidas desde la mejora de la calidad de vida, el acompa\u00f1amiento en la construcci\u00f3n y fortalecimiento de los proyectos de vida, la vinculaci\u00f3n con proyectos colectivos y sociales, y el abordaje adecuado y oportuno de cada situaci\u00f3n. Pensar y poner en pr\u00e1ctica real la integralidad implica dejar de lado la fragmentaci\u00f3n y el solapamiento de intervenciones para avanzar en el trabajo en red entre las distintas \u00e1reas y organismos que integramos el Sistema Provincial de Infancias. Profundizar en estos temas nos implica reflexionar sobre los modos, l\u00f3gicas, va\n-\nlores predominantes, a partir de los cuales vivimos en sociedad. Repensarlos, participar activamente para cambiar aquello que no sea justo, detectar las grietas para poder plasmar otras l\u00f3gicas po\n-\nsibles, son tambi\u00e9n los desaf\u00edos que debemos asumir.\ntes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias para una pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes\u201d . Nuestro objetivo es acercar, a las autoridades provinciales y municipales y a los decisores de pol\u00edticas p\u00fablicas, estas propuestas para el \ndise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un plan o programa provincial con anclaje local que centralice y direccione un abordaje del Estado de esta problem\u00e1tica en todo el territorio santafesi\n-\nno. Asimismo, este documento se plantea ser de alg\u00fan modo una gu\u00eda abierta que aporte a la labor cotidiana de los diferentes ac\n-\ntores del Sistema Provincial de infancias y juventudes. Porque, tal como la Ley Provincial 12.967 de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes marca y define nuestras funciones y objetivos como organismo p\u00fablico de dere\n-\nchos humanos, no solo tenemos la competencia para acompa\u00f1ar la atenci\u00f3n integral de situaciones o monitorear el funcionamien\n-\nto del Sistema, sino tambi\u00e9n constituir un espacio de referencia y articulaci\u00f3n para incidir en las pol\u00edticas p\u00fablicas de la ni\u00f1ez y la adolescencia. \nEntendemos que se trata de una pol\u00edtica integral, tal como requie\n-\nren las problem\u00e1ticas sociales complejas, especialmente las que \ninvolucran a la ni\u00f1ez y la adolescencia. \u201cLas ni\u00f1as, ni\u00f1os y adoles -\ncentes tienen derecho a la atenci\u00f3n integral de su salud, a recibir la asistencia m\u00e9dica necesaria y a acceder en igualdad de opor\n-\ntunidades a los servicios y acciones de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, informaci\u00f3n, protecci\u00f3n, diagn\u00f3stico precoz, tratamiento oportu\n-\nno y recuperaci\u00f3n de la salud\u201d . (Art. 13 Ley Provincial 12.967) Y no solo se trata del derecho a la salud integral, sino de todos sus Derechos Humanos consagrados, ya que el efectivo cumplimien\n-\nto de los mismos posibilitar\u00e1 la creaci\u00f3n de sus proyectos de vida.\nEste documento se estructura en dos partes. La primera preten -\nde contextualizar y analizar una problem\u00e1tica tan compleja como \nes el consumo de sustancias. Para ello se describen los diferentes paradigmas, modelos y enfoques que abordan el tema en distin\n-9\n 8\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de hoy son socializados en el con -\nsumismo, es decir que su satisfacci\u00f3n personal es asimilada a la \nadquisici\u00f3n de bienes y servicios. No solo se ha pasado de una sociedad productora a una sociedad consumidora, sino que el mercado se ha convertido en el principal interpelador y regulador de las identificaciones y relaciones sociales. Con lo cual, tambi\u00e9n se transforman los modos de ser ciudadanos y sujetos colectivos, y al imperar el individualismo y la inmediatez los lazos sociales se vuelven cada vez m\u00e1s fr\u00e1giles. \nPor ello, para comenzar a abordar el consumo de sustancias psi\n-\ncoactivas resulta enriquecedor y fundamental aproximar un an\u00e1 -\nlisis multidimensional en el marco del consumismo de la socie -\ndad actual. Trabajar en las construcciones sociales asociadas a la \ntem\u00e1tica \u201cdrogas\u201d , para luego poder discernir y adoptar un enfo -\nque desde el cual arribar a la tarea con mayor conciencia de los sentidos que se ponen en juego. Desde los modos de definir al tema y a los usuarios, hasta las estrategias de intervenci\u00f3n, plas\n-\nman y expresan una forma de ver e interpretar la realidad social.      \nHistoria y diversidad cultural\na la hora de pensar el consumo1.2\nEl consumo de sustancias psicoactivas no debe ser visto como \nun hecho aislado, ni escindido del contexto social, cultural, eco -\nn\u00f3mico, ni del momento hist\u00f3rico en el cual sucede. Porque el consumo tiene una historia, una genealog\u00eda, y diversidad de sen\n-\ntidos y pr\u00e1cticas asociadas seg\u00fan la gram\u00e1tica cultural en la cual se inscriben.\nSe podr\u00eda decir que el uso de sustancias existe desde el origen \nde la humanidad, con fines de curaci\u00f3n, celebraci\u00f3n, conexi\u00f3n espiritual, b\u00fasqueda de conocimiento, estimulaci\u00f3n, calma. Por lo tanto lo que resulta relevante no es estudiar ni considerar las \u201cdrogas\u201d en s\u00ed mismas, sino los usos, apropiaciones, imaginarios, representaciones, h\u00e1bitos de clase en torno a ellas, y las l\u00f3gicas instituidas e instituyentes de la sociedad donde todo ello sucede.   Indagar en el consumo en la actualidad implica, necesariamente, profundizar en los v\u00ednculos entre las personas y las cosas dentro del sistema capitalista. Cuando las cosas encarnan en su circula\n-\nci\u00f3n, uso e intercambio identidades y valores que trascienden las caracter\u00edsticas materiales del objeto, resulta imprescindible ana\n-\nlizar los factores y motivos que llevan a desear y consumir esas mercanc\u00edas. En una cultura que promueve y estimula deseos que no pueden ser satisfechos ni inmediatamente ni por todos los su\n-\njetos por igual, que no pueden ser cumplidos por los medios que la misma cultura define como aceptables, hay que detenerse en las conductas que \u201cse salen de la norma\u201d para satisfacer los deseos y observarlas como pr\u00e1cticas a su vez dise\u00f1adas y necesarias para el funcionamiento y conservaci\u00f3n del mismo sistema cultural.  11\n 10\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes \nsalud como en las penas por su cultivo, producci\u00f3n, distri-\nbuci\u00f3n, venta, consumo y tenencia. Su eje central es el pro -\nhibicionismo, es decir que se orienta directamente a evitar el consumo de sustancias prohibidas. En consecuencia, su argumento para la disuasi\u00f3n ser\u00e1 el miedo, miedo a la san-ci\u00f3n, miedo al encierro. Propone aislar a las personas que consumen, alej\u00e1ndolas de la sociedad y sancion\u00e1ndolas por \u201csalirse de la norma\u201d . En este sentido, construye una opera-ci\u00f3n discursiva discriminatoria de segregaci\u00f3n. La prevenci\u00f3n se asimila al control, hace \u00e9nfasis en la autoridad que legisla y sanciona, y el prototipo de preventor es el agente de segu-ridad. Ejemplos de este tipo de estrategias de prevenci\u00f3n son las charlas en escuelas a cargo de personal policial, explican-do los alcances de las leyes a las transgresiones. El discurso predominante en las campa\u00f1as bajo este modelo se basa en el \u201cno te dejes atrapar por las drogas\u201d .\nSu conceptualizaci\u00f3n sobre las sustancias psicoactivas es \nmonol\u00edtica: habla del \u201cproblema de la droga\u201d . No hace distin-ciones entre las sustancias basadas en el da\u00f1o que provocan ni en su capacidad para generar dependencia. Al regirse por los principios de legalidad define como droga a las sustancias ilegales, dejando afuera al tabaco y el alcohol entre otras. A su vez, al definir al usuario tambi\u00e9n como v\u00edctima de la dro -\nga, construye una demonizaci\u00f3n o fetichizaci\u00f3n de la sus-tancia. No es el sujeto quien se dirige a la droga sino que es ella quien tiene el poder de atrapar al sujeto. Los sujetos son concebidos como objetos y el objeto sustancia es concebido M\u00faltiples paradigmas:\nConceptos, enfoques, modelos  1.3\nExisten distintos paradigmas de abordaje del consumo de \nsustancias, como tales se manifiestan en conceptualizacio -\nnes y pr\u00e1cticas. Si bien puede reconocerse de cada uno un momento de origen, no existe una sucesi\u00f3n lineal a trav\u00e9s del tiempo. Por el contrario, todos ellos conviven, dialogan, entran en tensi\u00f3n. Cada uno analiza, desde su perspectiva, la interrelaci\u00f3n entre sustancia, sujeto y contexto. \n1.3.1 PARADIGMA PUNITIVO\nEl paradigma punitivo se basa en el Derecho y la Legisla-ci\u00f3n. Define al consumo de sustancias como un delito, y por lo tanto a quien consume como delincuente. Se centra en la sustancia  (\u201cla droga\u201d) y hace \u00e9nfasis en las medidas legales y penales. Al establecer un v\u00ednculo causal entre consumo y criminalidad no solo construye un estereotipo en relaci\u00f3n a los usuarios sino que produce y reproduce estigmatizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n. Desarrolla una relaci\u00f3n directa entre solo dos variables de toda una complejidad social y al generalizar los descalifica como sujetos de derechos: \u201ctodos los drogadictos son delincuentes\u201d . Asimismo, al focalizarse en la sustancia define tambi\u00e9n al usuario como v\u00edctima de la droga, siendo entonces delincuente y v\u00edctima a la vez.\nComo estrategia de intervenci\u00f3n busca dificultar el acceso y \ndisponibilidad de la sustancia. Sus pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n se basan en difundir las consecuencias que trae el uso de dro -\ngas, haciendo hincapi\u00e9 tanto en los efectos nocivos para la 13\n 12\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes g\u00fan determinados valores sociales. Por lo tanto, se centra en \ndefinir las conductas desviadas y la anormalidad; significantes que fue llenando de sentido el discurso de las ciencias m\u00e9di-cas a medida que surg\u00edan y crec\u00edan las sociedades industria-lizadas. Es decir, los profesionales de la salud se constituyen como enunciatarios protagonistas y citas de autoridad en el tema, en desplazamiento al lenguaje jur\u00eddico y moral-religioso. Podr\u00eda pensarse entonces que los \u201ctratamientos de rehabilita-ci\u00f3n\u201d sustituyen t\u00e1citamente al \u201ccastigo\u201d .\nEl modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico, alop\u00e1tico, cientificista, moder -\nno, occidental y \u201coficial\u201d fue consolidando definiciones sobre \nalgunas problem\u00e1ticas sociales y personales, avanzando de este modo en el tratamiento de temas que anteriormente no eran abordados por la medicina. De este modo, los conflictos y emergentes complejos de una cultura se convierten en proble -\nmas m\u00e9dicos y son analizados desde una perspectiva biologi-cista e individualista. As\u00ed, el consumo problem\u00e1tico de sustan-cias pasa a ser objeto de estudio de la medicina.\nDesde este enfoque se define al usuario-consumidor de sus-\ntancia como \u201cdrogadicto\u201d , como a un \u201cenfermo\u201d al que hay que curar; solo as\u00ed se podr\u00eda reparar su conducta \u201cdesviada\u201d y volver a insertarse socialmente. Las estrategias de intervenci\u00f3n con-sisten fundamentalmente en la prescripci\u00f3n m\u00e9dica. El contex -\nto es analizado como \u201cambiente\u201d , la sustancia como \u201cagente\u201d y la persona como \u201chu\u00e9sped\u201d . Es central en esta perspectiva la institucionalizaci\u00f3n de los dispositivos m\u00e9dicos donde hay que \u201calojar\u201d a los \u201cenfermos\u201d y \u201cadictos en recuperaci\u00f3n\u201d .\nAl asimilar \u201cla droga como enfermedad\u201d el causante de los pro -\nblemas se define como un \u201cagente externo\u201d , una \u201cepidemia\u201d , \nque afecta al \u201ccuerpo social\u201d . Muchas veces se considera al con-sumidor como \u201cincurable\u201d y otras como \u201cadictos en recupera-ci\u00f3n\u201d . como sujeto. Otorga propiedades absolutas a la droga y la es-cinde de los procesos sociales e interrelaciones de las cuales forma parte. \nEn este esquema el contexto, lo social, se subsume a lo nor -\nmativo. Tambi\u00e9n se lo denomina como modelo \u00e9tico jur\u00eddico \nporque de sus m\u00e1ximas se desprende una valoraci\u00f3n de las conductas, establece lo que est\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal. Por lo tanto, consumir drogas no solo es un \u201cdelito\u201d , es \u201cilegal\u201d , sino que \u201cest\u00e1 mal\u201d .  \nConstrucciones de sentido como \u201ccombatir la droga\u201d o \u201cgue -\nrra contra la droga\u201d , as\u00ed como tambi\u00e9n la \u201cdroga como flagelo \nde la sociedad\u201d , como castigo divino de una sociedad peca-dora, como efecto y consecuencia de una conducta moral-mente mala; son expresiones de este paradigma. No solo dan cuenta de los argumentos punitivos, jur\u00eddicos y morales, en los cuales se sustenta, sino tambi\u00e9n las estrategias de inter -\nvenci\u00f3n que se conciben desde este paradigma para abordar el tema, con una apuesta al fortalecimiento de las fuerzas de seguridad como actores clave en el desarrollo de las mismas. \nCabe destacar que este paradigma es el que m\u00e1s se mani-\nfiesta y retroalimenta en los medios de comunicaci\u00f3n masiva, donde se profundizan las estigmatizaciones y las asociacio -\nnes lineales entre consumismo y delincuencia, sobre todo en el tratamiento de las noticias. \u201cFlagelo\u201d , \u201cdelincuente\u201d , \u201cvicio -\nso\u201d , son palabras que corresponden a esta construcci\u00f3n de discursos. \n1.3.2 PARADIGMA DE LA DESVIACI\u00d3N \nEl paradigma de la desviaci\u00f3n social se basa en las conductas que rompen lo que un grupo, clase, generaci\u00f3n o instituci\u00f3n esperan como comportamiento \u201cnormal\u201d de las personas se -\n15\n 14\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes \nleg\u00edtimos por ser los \u201cespecialistas\u201d , los que \u201csaben\u201d , en rela-\nci\u00f3n asim\u00e9trica a la poblaci\u00f3n-audiencia pasiva que ignora el tema.  \n  \n1.3.3 PARADIGMA DE LA COMPLEJIDAD\nDe modo sint\u00e9tico, el paradigma de la complejidad puede \ndefinirse como la reuni\u00f3n de un conjunto de definiciones acopladas a un tema espec\u00edfico, es la ruptura epistemol\u00f3 -\ngica del pensamiento social con el pensamiento individual. Contempla varias definiciones que se discuten para sacar conclusiones de un tema. Por lo tanto, requiere y promueve el trabajo inter y multidisciplinario. El uso de este esquema de pensamiento en diversas disciplinas se basa en reconocer que la realidad es compleja: no puede contemplarse desde un pensamiento disyuntivo, reduccionista, simplificador y predominantemente acr\u00edtico. Propone una visi\u00f3n hol\u00edstica e integrada que d\u00e9 cuenta de las diversas perspectivas de un objeto o situaci\u00f3n. El pensamiento complejo permite con-templar diferentes representaciones de un sistema, al mismo tiempo, con el fin de  tener un entendimiento m\u00e1s completo del mismo. Ante esta situaci\u00f3n, se da lugar a la incertidumbre sobre lo que se sabe, por lo tanto el desequilibrio y la subjeti-vidad activa como constructora de realidades son elementos clave de este paradigma. La visi\u00f3n del pensamiento complejo se opone al paradigma de la simplicidad y a la parcelaci\u00f3n del saber.\nAl respecto, un conjunto de modelos de abordaje del consu-\nmo de sustancias se inscriben en este enfoque. La relaci\u00f3n entre todos, o entre aspectos de los que cada uno propone, es el trabajo que debe darse en el marco de la complejidad.Desde este enfoque las estrategias de prevenci\u00f3n se abordan desde una perspectiva m\u00e9dico epidemiol\u00f3gica, asimilando al consumo problem\u00e1tico de sustancias con una enfermedad infectocontagiosa. Esto mismo se manifiesta en la circulaci\u00f3n de discursos del sentido com\u00fan como que \u201cel problema son las malas juntas, la manzana podrida\u201d . As\u00ed, se introduce la pre -\nocupaci\u00f3n por los factores de riesgo y se identifican como poblaciones de riesgo fundamentalmente a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. En esta construcci\u00f3n del relato emerge otro de los estereotipos asociados al consumo de sustancias: es un problema de j\u00f3venes. \nA diferencia del modelo descripto anteriormente, este consi-\ndera drogas tanto a las legales como a las ilegales y las dife -\nrencia entre \u201cduras\u201d y \u201cblandas\u201d seg\u00fan su grado de toxicidad. Por lo tanto, son problem\u00e1ticas tambi\u00e9n a abordar el uso del tabaco, el alcohol y los medicamentos. Su objetivo es evitar el consumo de drogas, al igual que el paradigma punitivo es abstencionista. El argumento para prescribir el consumo es tambi\u00e9n el miedo, pero no ya en la amenaza a perder la liber -\ntad o el miedo a la sanci\u00f3n, sino miedo a las secuelas y con-secuencias f\u00edsicas que dejan en el cuerpo las sustancias. Para esta perspectiva el mensaje m\u00e1s relevante consiste en una descripci\u00f3n detallada de los efectos de cada una de las sus-tancias en el organismo, su presentaci\u00f3n, olor, color, peligros. Ya no es la libertad la que corre riesgos de amenaza, sino la vida. Pero muchas veces, al sobredimensionar los efectos t\u00f3 -\nxicos de las sustancias, sin especificarlos en relaci\u00f3n a canti-dades y periodicidad del consumo, se pierde credibilidad del mensaje. \nExpresiones que dan cuenta de este paradigma son del tipo \n\u201cvida o droga\u201d , \u201cla droga mata\u201d , \u201cconsumir drogas hace mal\u201d . Las estrategias de prevenci\u00f3n se sostienen principalmente en charlas a cargo de m\u00e9dicos que encarnan a los enunciatarios \n17\n 16\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes La mera transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n no es la acci\u00f3n principal \npara este modelo, sino que prioriza el trabajo de la comuni-caci\u00f3n intra e intergrupal, que trabajen la autoestima y la po -\nsibilidad de asumir nuevos roles. El argumento que sostiene estas pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n inespec\u00edficas es que la dismi-nuci\u00f3n de los conflictos personales y familiares o grupales reducir\u00e1 la demanda de drogas y con ello otras problem\u00e1ti-cas (violencias, abandono escolar, entre otras). El rol principal que asume las estrategias de prevenci\u00f3n desde este enfoque es el tallerista-promotor, quien trabajar\u00e1 la comunicaci\u00f3n grupal con propuestas que se adapten y dialoguen con cada grupo en particular. Se prioriza abordar las dificultades de ex -\npresi\u00f3n que puedan atravesar a las personas y acompa\u00f1ar en diversas posibilidades de \u201cdecir\u201d , ya que se sostiene que lo no dicho, lo no expresado o manifestado se obtura u oculta en el consumo de sustancias. \nEste modelo se fundamenta en reconocer la complejidad de \ncada sujeto y la preponderancia que tienen los factores in-ternos y externos en la toma de decisiones. Se sostiene prin-cipalmente en el encuadre psicol\u00f3gico y es el m\u00e1s difundido en las comunidades terap\u00e9uticas actuales. Un riesgo que pre -\nsenta este enfoque es que, al enfatizar al medio social m\u00e1s pr\u00f3ximo de la persona, a las instituciones de socializaci\u00f3n pri-maria como la familia y el grupo de pares, se pierde de vista el medio social m\u00e1s amplio, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, cultural.  \n1.3.3.2 Modelo sociocultural\nEl Modelo sociocultural establece como eje del consumo problem\u00e1tico de sustancias al contexto, a la dimensi\u00f3n ma-crosocial. Es en la sociedad de un determinado tiempo y es-pacio donde va a buscar las causas del consumo. Asimismo, sostiene que el sentido construido socialmente sobre las dro -1.3.3.1 Modelo psico-social\nEl Modelo psico-social no pone el eje en las sustancias sino en el sujeto que las consume, quien es el protagonista de este enfoque. Por lo tanto, ya no es relevante la distinci\u00f3n entre drogas l\u00edcitas o il\u00edcitas, o entre duras y blandas, sino el v\u00edncu-lo que la persona establece con la sustancia -independien-temente de su legalidad o toxicidad-. Define los conceptos de uso, abuso y adicci\u00f3n, y reconoce como problem\u00e1ticos a los \u00faltimos dos. Es decir, se concentra en considerar especial-mente la periodicidad del consumo, si es espor\u00e1dico, ocasio -\nnal, reiterado o compulsivo.  \nTambi\u00e9n considera al consumidor compulsivo como enfermo, \npero ya no por consumir sustancias, sino por una situaci\u00f3n anterior. Considera que la enfermedad es previa al consumo, \u201cporque la persona estaba enferma, consumi\u00f3\u201d . El consumo es le\u00eddo entonces como un s\u00edntoma de una enfermedad pre -\nvia. Para este enfoque la principal causa del consumo es la existencia de conflictos familiares, grupo de pares y relacio -\nnes de pertenencia. La persona se a\u00edsla, se aleja, corta la co -\nmunicaci\u00f3n con las personas m\u00e1s cercanas, y en ese contexto expresa su enfermedad a trav\u00e9s del consumo de sustancias. \nEn esta perspectiva, la adicci\u00f3n expresa una enfermedad ps\u00ed-\nquica. Una expresi\u00f3n que da cuenta de ello es \u201cconsume por -\nque tiene problemas familiares\u201d . El objetivo de la prevenci\u00f3n no ser\u00e1 exclusivamente evitar el consumo de sustancias sino intervenir en la modificaci\u00f3n de actitudes y comportamien-tos. Por lo cual, esta propuesta no es abstencionista sino que promulga el desarrollo de actitudes y h\u00e1bitos de autocuidado y el mejoramiento de las relaciones interpersonales. La pre -\nvenci\u00f3n deja de focalizarse \u00fanicamente en el tema drogas para inscribirse en un marco m\u00e1s amplio, el campo de la sa-lud mental. 19\n 18\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes tos de vista aparecen en los discursos sociales como emer -\ngentes o contra hegem\u00f3nicos. No es tan com\u00fan escuchar, \nleer ni formarse en explicaciones sobre el consumo proble -\nm\u00e1tico de sustancias que tengan en cuenta estos aspectos. \nEste enfoque comienza a ser reconocido en la d\u00e9cada del se -\ntenta, y adquiere dos grandes vertientes. La l\u00ednea de los pa\u00ed-\nses desarrollados, donde el consumo se lee sobre todo como una pr\u00e1ctica de rebeld\u00eda juvenil en un esquema de sociedad que est\u00e1 en crisis. Y la corriente de los pa\u00edses en desarrollo, donde el consumo se ve como s\u00edntoma de una sociedad des-igual. \nSus estrategias de prevenci\u00f3n se basan fundamentalmente \nen los programas de reducci\u00f3n de da\u00f1os y pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s tolerantes cuyo objetivo es propiciar la aceptaci\u00f3n del consumo y las personas que consumen como algo m\u00e1s de lo que sucede en las sociedades actuales. El desarrollo de la comunicaci\u00f3n en este sentido se centra en campa\u00f1as que dan a conocer la peligrosidad y toxicidad tanto de las drogas ilegales como de las legales, brindar informaci\u00f3n segura, sin provocar miedo en las y los receptores. Estos mensajes bus-can a la audiencia, instal\u00e1ndose con afiches, mesas de ayuda, botellas de agua, jeringas descartables, preservativos, en los espacios donde se da el consumo masivo de sustancias. \nEl supuesto que opera como curriculum oculto es que si dis-\nminuyeran las situaciones de violencia y desigualdad social, disminuir\u00eda el consumo. Sin embargo este argumento puede correr el riesgo de asimilar pobreza con consumo si se defi-nen a las condiciones materiales y econ\u00f3micas como determi-nantes, lo cual puede convertirse en un relato estigmatizante de los usos y pr\u00e1cticas de la poblaci\u00f3n con menos recursos. Por ello, es importante pensar los contextos de desigualdad como condicionantes o \u201cdeterminantes en \u00faltima instancia\u201d , \ngas no tiene que ver con su toxicidad o caracter\u00edsticas farma-col\u00f3gicas sino con los modos en que una sociedad define el consumo de las mismas y en las estrategias preventivas que desarrolla.\nPara este enfoque, una verdadera y profunda estrategia de \nprevenci\u00f3n no puede abstraerse de la estructura socioecon\u00f3 -\nmica ni de las caracter\u00edsticas culturales que hacen al contexto de la persona que usa o consume sustancias. Porque recono -\nce como condicionantes estos factores sociales, econ\u00f3micos y culturales, que ejercen presi\u00f3n en el sujeto y lo llevan a con-sumir drogas. Por lo tanto, el consumo se interpreta como un canal para evadirse de la realidad que resulta insoportable. \nLas desigualdades, la falta de equidad de oportunidades y \njusticia social, la pobreza multidimensional, la marginaci\u00f3n, la discriminaci\u00f3n, el desempleo, el abandono escolar, la au-sencia de vivienda digna, las violencias, son contempladas como realidades causantes de la dependencia masiva a las sustancias. Es decir, la vulneraci\u00f3n de derechos genera con-diciones materiales y subjetivas que determinan, en \u00faltima instancia, el consumo problem\u00e1tico de sustancias. \nEl uso de drogas tambi\u00e9n es analizado como s\u00edntoma, pero \nno en t\u00e9rminos psicol\u00f3gicos, sino como manifestaci\u00f3n de un \u201cmal estar en la cultura\u201d , como expresi\u00f3n de las inequidades del sistema, como un \u201cs\u00edntoma social\u201d . S\u00edntoma como excep -\nci\u00f3n que demuestra la falsedad de la regla, por ejemplo ex -\ncepci\u00f3n a la regla \u201ctodas las personas tienen los mismos de -\nrechos\u201d . Un s\u00edntoma que solo puede ser vivido como tal si los sujetos desconocen sus mecanismos de operaci\u00f3n. Por ello este modelo se nutre y sostiene te\u00f3rica y conceptualmente del cruce entre el psicoan\u00e1lisis y el marxismo. Como teor\u00edas cr\u00edticas al sistema capitalista no es uno de los enfoques m\u00e1s instalados socialmente, sino que en general sus voces y pun-\n21\n 20\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes pa\u00edses desarrollados, e interpela a construir l\u00edneas de trabajo \nancladas en los contextos latinoamericanos para arribar des-de all\u00ed a posibles respuestas al narcotr\u00e1fico y al consumo pro -\nblem\u00e1tico de sustancias.   \nEl reclamo de justicia y penalidad se dirige hacia los respon-\nsables directos del manejo del negocio, circulaci\u00f3n de armas y cruce ilegal de fronteras, no en el \u00faltimo eslab\u00f3n de la cade -\nna que es el consumidor tal como lo establece el paradigma punitivo. \nEste es uno de los modelos m\u00e1s recientes y por lo tanto no se \nencuentra tan instalado socialmente aun.\n1.3.3.4 Modelo \u00e9tico social \nEl Fondo de Ayuda Toxicol\u00f3gica de Buenos Aires present\u00f3 en 1975 ante la UNESCO el Modelo \u00e9tico social. Este, no solo toma en cuenta las interrelaciones entre sustancia, sujeto y contexto, sino que desarrolla la inquietud por la existencia y el sentido de la vida. Sus l\u00edneas de trabajo se basan en la necesidad de crear proyectos grupales que apelen a la par -\nticipaci\u00f3n activa y a la creatividad, porque sostiene que \u201cla felicidad es producto del tiempo creador\u201d . Las estrategias de prevenci\u00f3n se dirigen fundamentalmente a capacitaciones a las personas adultas de referencia, como docentes, padres, madres, referentes comunitarios.\nEste enfoque se inscribe en la sociolog\u00eda cr\u00edtica y propone \nconducir procesos hist\u00f3ricos que tengan en cuenta la com-plejidad de los an\u00e1lisis y la multiplicidad de significaciones que adquiere el consumo problem\u00e1tico de sustancias en la sociedad actual. Esto, se ver\u00eda plasmado, en la promoci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento en la creaci\u00f3n de proyectos de vida. no como determinantes directos ni relaciones mec\u00e1nicas de causa y efecto. Por  otra parte, desde este modelo tambi\u00e9n cabe pensar que las estrategias de reducci\u00f3n de da\u00f1os pue -\nden ser efectivas para algunos sectores de la poblaci\u00f3n y para el consumo de algunas sustancias. Una campa\u00f1a de este tipo orientada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que consumen \u201cpaco\u201d  y viven en los barrios m\u00e1s marginales o que se encuentran en situaci\u00f3n de calle no estar\u00eda dialogando con el contexto ni con las personas reales a las cuales busca llegar, resultando as\u00ed posiblemente una estrategia sin incidencia. En este caso la prevenci\u00f3n cabr\u00eda m\u00e1s hacia el campo de la acci\u00f3n social para transformar las condiciones de vida; asumir la disminuci\u00f3n de la brecha social tambi\u00e9n como una reducci\u00f3n de da\u00f1os. Re -\nquiere por lo tanto una pol\u00edtica p\u00fablica integral, transversal e interministerial, que al proponerse mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n incluya planes de vivienda, de alfabetizaci\u00f3n, de volver a estudiar, de generaci\u00f3n de trabajo.   \n1.3.3.3 Modelo geo-pol\u00edtico estructural\nEl Modelo geo-pol\u00edtico estructural define al consumo de sus-tancias y al narcotr\u00e1fico como un fen\u00f3meno global inherente a las condiciones de desarrollo econ\u00f3mico de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y su dependencia con los pa\u00edses del llamado \u201cprimer mundo\u201d . Por ello, para este enfoque, el marco pol\u00edtico local, regional y global es desde donde deben analizarse la producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y consumo de drogas. \nLas drogas no solo son consideradas mercanc\u00edas sino uno de \nlos m\u00e1s grandes y poderosos negocios del mundo, en una tra-ma de ilegalidad, delitos, corrupci\u00f3n, complicidades, donde tambi\u00e9n se manifiestan las relaciones de poder norte-sur.\nEsta perspectiva critica la ineficacia de la \u201cimportaci\u00f3n\u201d direc -\nta de estrategias de prevenci\u00f3n pensadas y creadas para los \n23\n 22\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes e integral, apunta a mejorar la calidad de vida desarrollando \nacciones que posibiliten modificar, transformar, los condicio -\nnantes de la salud. Se trata de una conceptualizaci\u00f3n demo -\ncr\u00e1tica que se destina y orienta a las personas involucradas teniendo en cuenta sus saberes y perspectivas. Busca vincu-lar conocimientos entre las ciencias naturales y las ciencias sociales. Ya no se propone \u201clograr cambios en las conductas\u201d  sino \u201clograr competencias para la acci\u00f3n\u201d . \n   \n1.3.3.5 Modelo multidimensional\nEste Modelo considera el consumo de drogas como un pro -\nceso multidimensional en el que se interrelacionan la perso -\nna y sus procesos individuales-subjetivos con la sustancia y la organizaci\u00f3n social en la que suceden esos v\u00ednculos. Este enfoque incluye por lo tanto las dimensiones pol\u00edtica y cultu-ral. Analiza tanto los factores de riesgo como los protectores que pueden incidir en el consumo, pero los considera como condicionantes, como probabilidades, en ning\u00fan caso como determinantes. \nLas estrategias preventivas se centran en la interrelaci\u00f3n di-\nn\u00e1mica entre las caracter\u00edsticas individuales, las del entorno cercano a la persona, como la familia y grupo de pares, y las del contexto macro social. Establece la importancia del tra-bajo interdisciplinario e intersectorial, donde todos los acto -\nres son fundamentales en el abordaje y la acci\u00f3n conjunta. La prevenci\u00f3n se dirige sobre todo a reflexionar y replantear el lugar y modo desde los cuales el conjunto de la sociedad comprende y propone resoluciones a sus problemas. Se sus-tenta como \u201cpromoci\u00f3n\u201d , desde el trabajo en red, el compro -\nmiso \u00e9tico, la participaci\u00f3n, la recuperaci\u00f3n del sentido de la vida, la necesidad del tiempo libre, la creaci\u00f3n de proyectos de vida vinculados con procesos grupales y sociales, la escu-cha, la responsabilidad individual y social. En s\u00edntesis, se trata de una promoci\u00f3n comunitaria con enfoque de derechos.    \n1.3.3.6 Modelo de la promoci\u00f3n de la salud\nEl Modelo de la promoci\u00f3n de la salud busca vincular a las personas con sus entornos y promover la participaci\u00f3n co -\nmunitaria, desde un trabajo en red que involucra al Estado, las organizaciones sociales, los medios de comunicaci\u00f3n. Su objetivo es promover la salud desde un sentido amplio \n25\n 24\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Modelo Geopol\u00edti -\nco estructuralModelo\nMultidimensionalPARADIGMA DE LA COMPLEJIDAD\nModelo\n\u00c9tico SocialModelo Promo -\nci\u00f3n de la Salud\nEl consumo est\u00e1 in -\ndisolublemente rela -\ncionado al narcotr\u00e1 -\nfico. Es un fen\u00f3meno \nglobal y un problema social de gran escala y complejidad. \nApunta a buscar los \nresponsables de los grandes negocios. Abordar el problema desde estrategias contextualizadas. El consumo es un proceso multidi\n-\nmensional donde se entrecruzan las sus\n-\ntancias, los procesos individuales de cada sujeto y la organiza\n-\nci\u00f3n social en la que se produce dicho v\u00edn\n-\nculo. \nSe toman en cuenta \nfactores de riesgo y de protecci\u00f3n pero no como determinan\n-\ntes. Apuntan al trabajo preventivo articulan\n-\ndo las caracter\u00edsticas individuales, el en\n-\ntorno cercano y del entorno macrosocial. Importancia del tra\n-\nbajo intersectorial e interdisciplinario. El consumo posee una multiplicidad de significaciones. No s\u00f3lo considera las re\n-\nlaciones entre sujeto, sustancia y contexto sino tambi\u00e9n la pre\n-\nocupaci\u00f3n por la exis -\ntencia.  \nCreaci\u00f3n de proyec -\ntos grupales que ape -\nlen a la participaci\u00f3n \nactiva. Desarrolla la promo\n-\nci\u00f3n y el acompa\u00f1a -\nmiento en la creaci\u00f3n de proyectos de vida. La promoci\u00f3n de la salud se define des\n-\nde un modo amplio apuntando a la mejo\n-\nra de la salud en ge -\nneral y de la calidad de vida a trav\u00e9s del trabajo en red.Se basa en vincular los actores a sus en\n-\ntornos  y lograr la participaci\u00f3n comu\n-\nnitaria.\nBrindar informaci\u00f3n \nclara de los riesgos y consecuencias  pero que fortalezca la ca\n-\npacidad de los acto -\nres para elegir  dentro de un marco m\u00e1s am\n-\nplio de opciones.Ya no se propone \u201clograr cambios en las conductas\u201d sino \u201clograr competencias para la acci\u00f3n\u201d .PARADIGMA\nPUGNITIVOPARADIGMA DE\nLA DESVIACI\u00d3NENFOQUE ESTRATEGIAS DE INTERVENCI\u00d3NModelo\nPsicosocialPARADIGMA DE LA COMPLEJIDAD\nModelo \nSociocultural\nEl usuario de drogas es un criminal y v\u00edcti\n-\nma de la sustancia. El usuario es concebido  como escindido del proceso social. Feti\n-\nchizaci\u00f3n de la droga.\nSe castiga a quien \nconsume.Dificultar y penar el acceso. Miedo a per\n-\nder la libertad.AislamientoEl consumo como ob\n-\njeto de estudio de la medicina. \u201cConductas desviadas\u201d . El usuario es un enfermo a tratar\nSe pone bajo trata\n-\nmiento a quien con -\nsume. \nAbstencionista. Mie -\ndo a perder la vidaSe llega al consumo como consecuencia del tejido de las rela\n-\nciones sociales. Eje en el sujeto y su v\u00ednculo con la sus\n-\ntancia. Se enfatiza el medio social m\u00e1s cercano\nUn encuadre psico\n-\nl\u00f3gico en el abordaje \ndel sujeto. Desarrollar estrate\n-\ngias de autocuidado. No es abstencionistaEl consumo es abor\n-\ndado como un s\u00edn -\ntoma o producto del malestar cultural. El eje del an\u00e1lisis est\u00e1 puesto en la dimen\n-\nsi\u00f3n macrosocial.La droga como una forma de evasi\u00f3n de la realidad. \nNo pueden  pensar\n-\nse intervenciones \nsin pol\u00edticas p\u00fablicas que modifiquen las estructuras socioeco\n-\nn\u00f3micas desiguales. Aceptaci\u00f3n del con\n-\nsumo apuntando a la reducci\u00f3n de da\u00f1os. \n27\n 26\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes ramos relevante expresarnos a trav\u00e9s de las palabras sustancias o \ndrogas, teniendo en cuenta las clasificaciones sociales y cient\u00edficas de las mismas pero incluy\u00e9ndolas a todas.\nLa clasificaci\u00f3n social de drogas legales e ilegales no se ancla en \nlas propiedades farmacol\u00f3gicas ni en los efectos que tienen en el organismo. Se trata de una clasificaci\u00f3n cultural, por lo tanto no es universal y var\u00eda seg\u00fan las culturas. En Argentina, se conside\n-\nran sustancias o drogas legales a las socialmente aceptadas, las \ncuales se producen y distribuyen dentro del marco legal. Algunas de ellas son el caf\u00e9, el mate, el alcohol, el tabaco. Tambi\u00e9n se con\n-\ntemplan los medicamentos, pero como deben ser adquiridos bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica se los considera como drogas legales regula\n-\ndas. En tanto las sustancias o drogas ilegales son las prohibidas socialmente. Su producci\u00f3n y distribuci\u00f3n se da en un circuito ile\n-\ngal y clandestino. Ejemplos de ellas son la marihuana, la coca\u00edna, el paco, el LSD, el \u00e9xtasis, entre otras. De modificarse la legislaci\u00f3n que las define y regula se modificar\u00eda la clasificaci\u00f3n, por ejemplo si se legalizara la marihuana est\u00e1 pasar\u00eda a ser una sustancia legal. \nTodas las sustancias psicoactivas causan distintos efectos en los \norganismos, independientemente de que sean clasificadas como legales o ilegales.\nCONSUMOS\nHablamos de consumos, tambi\u00e9n en plural, porque existen dife -\nrentes v\u00ednculos entre las personas que hacen uso de las sustancias y las sustancias, y no todos son adicciones ni se vuelven problem\u00e1\n-\nticos, independientemente de que estas sean legales o ilegales. Es Algunas definiciones necesarias1.4\nHabiendo recorrido de manera sint\u00e9tica los paradigmas y modelos que se ponen en juego en la definici\u00f3n de los abordajes y estrate\n-\ngias en relaci\u00f3n al consumo problem\u00e1tico de sustancias, se vuelve necesario arribar a algunas definiciones imprescindibles para el trabajo. Como se ha podido observar en la multiplicidad de enfo\n-\nques, consumo y drogas son significantes vac\u00edos que ser\u00e1n \u201cllena -\ndos\u201d de uno u otro sentido seg\u00fan la perspectiva desde la cual se los mencione.\nA continuaci\u00f3n, se presentan las conceptualizaciones que desde la \nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes elegimos y sostenemos trabajar. \nDROGAS\nSeg\u00fan definici\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) \u201cdroga es toda sustancia terap\u00e9utica o no que, introducida en el organismo por cualquier v\u00eda de administraci\u00f3n (inhalaci\u00f3n, inges\n-\nti\u00f3n, fricci\u00f3n, administraci\u00f3n parenteral, endovenosa), produce una alteraci\u00f3n, de alg\u00fan modo, del natural funcionamiento del sis\n-\ntema nervioso central del individuo y es, adem\u00e1s, susceptible de crear dependencia, ya sea psicol\u00f3gica, f\u00edsica o ambas, de acuerdo con el tipo de sustancia, la frecuencia del consumo y la permanen\n-\ncia en el tiempo\u201d . \nPor estas alteraciones que producen en el organismo es que se \ndenominan sustancias psicoactivas. La primera aclaraci\u00f3n necesa -\nria en relaci\u00f3n a la definici\u00f3n que aporta la OMS resulta de poner el t\u00e9rmino en plural. Hablar de \u201cdroga\u201d escatima la diversidad de sustancias y sobre todo excluye a las legales. Por lo tanto, conside\n-29\n 28\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes \u2022 El consumo a modo de prueba o experimentaci\u00f3n tiene que \nver con que la persona consumi\u00f3 una a tres veces en la vida y no ha vuelto a hacerlo desde hace un a\u00f1o o m\u00e1s. Se produce el contacto con las sustancias legales o ilegales. Para este grupo de situacio\n-\nnes, primar\u00e1 la  intervenci\u00f3n preventiva inespec\u00edfica, que apunta a reforzar los v\u00ednculos de convivencia y las capacidades creativas del sujeto.\n\u2022 El consumo peri\u00f3dico de sustancias, se diferencia entre el con\n-\nsumo ocasional (una o dos veces al mes), el consumo habitual \n(cada semana o varias veces en la semana) y el consumo intensivo (una o varias veces al d\u00eda). Hace referencia a personas que pueden sostener su vida cotidiana, trabajar, estudiar y tener una familia aunque recurren al consumo de alcohol y drogas en forma espor\u00e1\n-\ndica o regulada. Este grupo de personas puede requerir asistencia y/o asesoramiento profesional\n\u2022 El consumo problem\u00e1tico refiere a que el uso de drogas afecta \nnegativamente \u2013en forma ocasional o cr\u00f3nica- a una o m\u00e1s \u00e1reas de la persona; como su salud f\u00edsica o mental, sus relaciones sociales primarias (familia, pareja, amigos), sus relaciones sociales secunda\n-\nrias (trabajo, estudio, grupos de participaci\u00f3n y pertenencia), sus relaciones con la ley. Este tipo de consumo sucede cuando el uso de sustancias atraviesa la vida cotidiana de la persona y lo aleja de sus actividades diarias y sus relaciones afectivas. Puede estar en riesgo su salud o verse afectada su integridad f\u00edsica o la de terceros.\nEs para abordar integralmente este tipo de consumo que se \norientan los presentes aportes. Desde la Defensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes tomamos postura por este enfoque y por ello a lo largo del documento hablamos de consumo proble\n-\nm\u00e1tico y no de adicciones. \n   fundamental entonces conocer a la persona que consume, cu\u00e1nto consume, d\u00f3nde, cu\u00e1ndo, con qui\u00e9nes y por qu\u00e9 lo hace. La rela\n-\nci\u00f3n que establece la persona con la sustancia puede ser de uso, abuso o adicci\u00f3n.   \n\u2022 El uso hace menci\u00f3n a que todas las personas utilizamos drogas al \ntomar mate y caf\u00e9 o al requerir medicamentos por enfermedad o al tomar un vaso de vino en la cena. Tambi\u00e9n se puede ser usuario de drogas ilegales. Refiere a un v\u00ednculo con las sustancias espor\u00e1dico y ocasional. No obstante, el uso espor\u00e1dico tambi\u00e9n puede ser pro\n-\nblem\u00e1tico si despu\u00e9s de beber alcohol se conduce un auto o si se desea experimentar con alguna sustancia alucin\u00f3gena sin conocer las cantidades que podr\u00edan derivar en sobredosis. \n\u2022 El abuso de sustancias es, por ejemplo, tomar un remedio no in\n-\ndicado o en dosis mayor a la recetada, o beber alcohol en exceso. \nMuchas personas hacen abusos de sustancias sin tener plena con -\nciencia de ello. Refiere a un consumo en exceso, con cierta perio -\ndicidad y con una intencionalidad en el v\u00ednculo (se consume para divertirse, para \u201crendir\u201d m\u00e1s, para cambiar el humor, etc.)\n\u2022 La adicci\u00f3n sucede cuando la persona siente que no puede vivir \nsin una sustancia, o bien encuentra en ella la \u00fanica o principal mo\n-\ntivaci\u00f3n de vida, que vive por y para las drogas. Cuando la usa en forma permanente y compulsiva, cuando no puede dejar de hacer\n-\nlo, cuando tiene la necesidad inevitable de consumir una sustancia y depende f\u00edsica o ps\u00edquicamente de ella. Teniendo en cuenta que la dependencia a las sustancias es el estado f\u00edsico o ps\u00edquico pro\n-\nvocado por el consumo continuo y reiterado en el tiempo, ante la supresi\u00f3n del consumo se manifestar\u00e1 el s\u00edndrome de abstinencia. La adicci\u00f3n es la expresi\u00f3n de un conjunto de factores, por ello re\n-\nquiere poder ser comprendida como la expresi\u00f3n de otra u otras problem\u00e1ticas. Cabe aclarar que no solo existen adicciones a las drogas, tambi\u00e9n existe la adicci\u00f3n al trabajo, al juego, a comprar, a la comida, a la velocidad. \n31\n 30\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes comienza a asociarse a las drogas con la emergencia de problemas so -\nciales, y se inician por lo tanto estrategias de abordaje ancladas en esa \ninterrelaci\u00f3n.\n1983-2000: El eje puesto en la coca\u00edna\nA partir de entonces se evidencia un incremento del policonsumo y el consumo endovenoso se extiende. Con el advenimiento del gobierno democr\u00e1tico la concepci\u00f3n del usuario como delincuente se va transfor\n-\nmando en otra visi\u00f3n que lo sostiene como enfermo. Socialmente, se -\ng\u00fan Touze (2006), se define al adicto como enfermo y al traficante como delincuente. El consumo de sustancias pasa a ser concebido como el \u201cpotenciador de conductas destructivas\u201d en los sujetos.\nEn esta etapa se registra un fuerte incremento del consumo de coca\u00edna \nen todos los sectores sociales. \nEn la estructura gubernamental comienza a diferenciarse una respuesta \norientada a luchar contra el narcotr\u00e1fico y otra orientada a la prevenci\u00f3n y a la reducci\u00f3n de las consecuencias del consumo. De esta forma, emer\n-\ngen nuevos discursos preventivos que impulsan y diversifican la oferta asistencial. Es en esta etapa donde se multiplican centros de atenci\u00f3n a usuarios tanto en el \u00e1mbito gubernamental como no gubernamental.\nCon la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas neoliberales de los a\u00f1os 90 y el \ncorrimiento del Estado en materia de pol\u00edticas sociales, expresado tam\n-\nbi\u00e9n por los procesos de descentralizaci\u00f3n y privatizaci\u00f3n que sufrieron las \u00e1reas de salud, se produjeron fuertes modificaciones en el modo de Breve recorrido hist\u00f3rico\nsobre las sustancias en Argentina1.5\nDiversos trabajos de investigaci\u00f3n hist\u00f3rica y period\u00edstica sobre las sus -\ntancias en Argentina tambi\u00e9n realizan un importante aporte, ya que per -\nmiten tejer una gram\u00e1tica de variables que nos ayudan a comprender \nmejor esta tem\u00e1tica. \n1960-1976: El ingreso de la marihuana en el mercado\nEn este per\u00edodo el consumo de drogas no era asumido como una pro -\nblem\u00e1tica que generase alarma social. El consumo existente estaba cen -\ntrado principalmente en la marihuana, as\u00ed como un incipiente consumo de drogas obtenidas en farmacias como barbit\u00faricos y anfetaminas.\n1976-1982: Las drogas como problema social\nEn el contexto internacional las drogas comienzan a concebirse como un problema que ata\u00f1e a las agendas p\u00fablicas. El consumo de las drogas llamadas \u201cilegales\u201d alcanza un r\u00e1pido crecimiento atado al uso de hero\u00ed\n-\nna por v\u00eda inyectable. \nDurante este per\u00edodo en Argentina el Terrorismo de Estado implemen -\ntado por la \u00faltima dictadura c\u00edvico militar la penalizaci\u00f3n del consumo, \ntenencia y comercializaci\u00f3n de sustancias ilegales se enmarca en la lla -\nmada \u201clucha antisubversiva\u201d . Se sanciona la Ley 20.771, que penaliza la tenencia de drogas a la vez que articula la pena con una medida curativa. \nLas principales sustancias que se percib\u00edan como drogas eran los aluci\n-\nn\u00f3genos  y la marihuana. La imagen social y el estereotipo que circulaba \nrespecto a los consumidores eran el de \u201csujeto peligroso\u201d . En esta etapa \n33\n 32\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes base, pegamentos, etc. La polarizaci\u00f3n social producto de las pol\u00edticas \nneoliberales y neoconservadoras profundiz\u00f3 la desigualdad, la inequi -\ndad y la brecha entre los usos y distinci\u00f3n de clase en los consumos de sustancias.\nAlgunos estudios cualitativos\n1 marcan la instalaci\u00f3n del problema del \npaco/pasta base (PBC) en los sectores m\u00e1s vulnerables de los territorios \nurbanos principalmente bajo este per\u00edodo de tiempo. Aun as\u00ed cabe se -\nguir remarcando que es importante evitar anclar y relacionar directa -\nmente PBC con pobreza a fin de evitar m\u00e1s estigmatizaci\u00f3n y segrega -\nci\u00f3n. Como afirmamos, la problem\u00e1tica es mucho m\u00e1s compleja que el v\u00ednculo entre la/las sustancias y los sujetos. Hay un macro y un micro contexto que deben ser le\u00eddos y analizados. Existe evidencia que per\n-\nmite considerar que el consumo de PBC/Pasta Base est\u00e1 vinculado a la trasformaci\u00f3n del proceso de producci\u00f3n, comercio y tr\u00e1fico de clorhi\n-\ndrato de coca\u00edna. El contexto de vulnerabilidad, pobreza y exclusi\u00f3n es solo una arista m\u00e1s dentro de una problem\u00e1tica global y compleja. Esta relaci\u00f3n m\u00e1s visible entre vulnerabilidad y consumo puede estar relacio\n-\nnada a que el Sistema Penal captura al costado m\u00e1s d\u00e9bil del eslab\u00f3n de la cadena de producci\u00f3n, tr\u00e1fico, comercializaci\u00f3n y consumo de esta sustancia, conjuntamente con la mayor exposici\u00f3n y falta de oportuni\n-\ndades con las que se enfrentan a situaciones de consumo los sectores m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n.\nEn este sentido, es interesante hacer menci\u00f3n al informe elaborado por \nla UCA sobre el Narcotr\u00e1fico y las Adicciones en la Argentina 2010-2015, el cual observa un incremento de la percepci\u00f3n de los hogares que re\n-\ngistran que se venden drogas en sus barrios. Este registro es conside -\nrablemente mayor en las regiones urbanas de m\u00e1s concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n como el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires y la regi\u00f3n Pam\n-\npeana. Si consideramos este informe desde la perspectiva de las carac -\nter\u00edsticas socioresidenciales de los barrios tomados como muestra por el estudio, se indica una mayor percepci\u00f3n de registro de venta de drogas \n1- El Paco bajo la Lupa. El Mercado de la Pasta Base de la Coca\u00edna en el Cono Sur. \nPrograma Drogas y Democracia. TNI. Intercambios 2006Aspectos cualitativos del consumo de la Pasta Base de Coca\u00edna. OAD SEDRONAR. 2007\nabordar tanto la demanda como la oferta de sustancias.\nEn 1989 se sanciona la Ley 23.737 de Estupefacientes, que sostiene una \npostura basada en el paradigma punitivo bajo un discurso de \u201ctolerancia cero\u201d hacia las drogas. Se trata de un marco de acci\u00f3n de tipo sanciona\n-\ntorio que se da a la par de una nueva transformaci\u00f3n del capitalismo que impacta fuertemente sobre las subjetividades e identidades trans\n-\nmutando el modo de \u201cser\u201d sujetos. El capitalismo global potenciador del consumismo pone en el centro de la escena a los \u201cobjetos\u201d como defini\n-\ntorios de las identidades. Este Modelo econ\u00f3mico y social impacta en los modos de relaciona\n-\nmiento entre el Estado y la sociedad, y genera niveles de desigualdad inusitados que transformaron las modalidades que hasta entonces asu\n-\nm\u00edan los modos de integraci\u00f3n social. En este contexto, el mercado de sustancias se expande y el consumo crece en la poblaci\u00f3n.\nDurante estos a\u00f1os comienza a evidenciarse una clara relaci\u00f3n entre el \nincremento del VIH/SIDA y el consumo de drogas. Seg\u00fan datos publi\n-\ncados por el Programa Nacional de Lucha contra el Retrovirus humano en su bolet\u00edn del a\u00f1o 1998, el 41% de personas con SIDA eran usuarios de drogas por v\u00eda endovenosa. Cabe resaltar que esta situaci\u00f3n ayud\u00f3 a seguir construyendo nuevos estereotipos en torno a los consumido\n-\nres como \u201csujetos autodestructivos\u201d . Es en este punto que comienzan a emerger programas anclados en la mirada de la reducci\u00f3n de da\u00f1os, los cuales probablemente ayudaron a reducir y concientizar sobre el modo de consumir, logrando reducir la incidencia del porcentaje mencionado. \nDesde el a\u00f1o 2000 \nEn este per\u00edodo comienza a incrementarse el consumo recreativo de drogas de s\u00edntesis especialmente en los j\u00f3venes de los sectores socia\n-\nles de niveles socioecon\u00f3micos m\u00e1s elevados, mientras que al mismo tiempo se incrementa en los j\u00f3venes de sectores m\u00e1s desfavorecidos el consumo de sustancias baratas y de mala calidad como el paco, la pasta \n35\n 34\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes La circulaci\u00f3n de estupefacientes y las econom\u00edas delictivas vinculadas \na ellos, al instalarse en los barrios, generan contextos de vulneraciones y violencias cuyas principales v\u00edctimas son las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. El entramado de bandas, la circulaci\u00f3n de armas, explotaci\u00f3n de perso\n-\nnas, apremios ilegales, construyen territorios donde la vida de ni\u00f1os y j\u00f3venes corre peligro. \nLas econom\u00edas delictivas est\u00e1n reconfigurando los espacios urbanos, \ngenerando islas al interior de las ciudades y al interior de los mismos barrios. Muchos ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes son captados por estas econom\u00edas ante la falta de construcci\u00f3n de espacios de pertenencia, identidades colectivas y proyectos de vida. Los modos en que son invo\n-\nlucrados las y los chicos en la venta de droga va mutando y se va reconfi -\ngurando en relaci\u00f3n al avance y las modificaciones del circuito comercial de la sustancia. Pero son estos ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes los que po\n-\nnen su cuerpo en nombre de otros, no solo por los niveles de violencias que provocan estas disputas en los territorios, sino tambi\u00e9n por los efec\n-\ntos devastadores que el consumo est\u00e1 generando en sus cuerpos y en sus posibilidades de desarrollo. \nEstos procesos de desdibujamiento de identidades colectivas y \nlazos sociales han tenido y siguen teniendo un impacto directo y m\u00e1s fuerte sobre ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes. Ellas y ellos ocupan el lugar m\u00e1s vulnerable en la estructura social patriarcal, adultoc\u00e9ntrica e individualista, en la cual transitan sus procesos de construcci\u00f3n de identidades.en los asentamientos de tipo informal. Lo cual deja entrever que la falta de articulaci\u00f3n del Estado para llegar a estos espacios urbanos con po\n-\nl\u00edticas sociales universales va dejando vac\u00edos para el crecimiento de este tipo de mercados y econom\u00edas delictivas. \nEn sinton\u00eda con lo dicho previamente, en el \u201cEstudio Nacional de opi\n-\nniones y actitudes de la Poblaci\u00f3n sobre el Consumo de Sustancias Psi -\ncoactivas\u201d realizado por SEDRONAR en Diciembre de 2014, se consult\u00f3 \nla percepci\u00f3n de los hogares del pa\u00eds seg\u00fan tipo de sustancia. Del mismo surge que la sustancia para la que se ha presentado una mayor percep\n-\nci\u00f3n de crecimiento en el consumo en los \u00faltimos a\u00f1os es el alcohol sien -\ndo reconocido por un 86% de los encuestados. Le siguen en importan -\ncia: marihuana (84.2%); paco (71.7%); coca\u00edna (68.9%) y \u00e9xtasis (50.7%).\n37\n 36\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes centaje de estudiantes que expresaron haber consumido una \nsustancia determinada al menos una vez en los \u00faltimos 365 d\u00edas. Se considera que este indicador es el m\u00e1s adecuado para analizar tendencias.\nAlgunos datos sobre el consumo \nde sustancias en ni\u00f1as, ni\u00f1os,adolescentes y j\u00f3venes 1.6\nPoder construir un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo y cercano sobre el con -\nsumo de sustancias requerir\u00eda poder contar con informaci\u00f3n es -\ntad\u00edstica confiable, pertinente y peri\u00f3dica. Actualmente la \u00fanica \ninformaci\u00f3n que permite un acercamiento parcial a la tem\u00e1tica del consumo de sustancias se relaciona con las encuestas de prevalen\n-\ncias que desarrolla SEDRONAR desde el Observatorio Argentino de Drogas. \nEn este sentido, con el objetivo de construir un diagn\u00f3stico sobre \nlos patrones y magnitud de consumo de sustancias psicoactivas en j\u00f3venes escolarizados en la regi\u00f3n, el SEDRONAR lleva adelante los Estudios Nacionales sobre Consumo de Sustancias Psicoactivas en Estudiantes de Ense\u00f1anza Media, cuya \u00faltima edici\u00f3n ha sido en 2014 bajo una modalidad regionalizada. \nTomando los datos referidos a la Regi\u00f3n Centro\n2 (Entre R\u00edos, Santa \nFe, C\u00f3rdoba, Buenos Aires y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires\u2013\nCABA), de la muestra definida para este estudio, en la provincia de Santa Fe se seleccionaron 43 escuelas de \u00e1mbitos p\u00fablico y priva\n-\ndo donde se encuestaron a 5.074 estudiantes que cursaban el 8vo, 10mo y 12avo a\u00f1o de estudios y que se estimaron representativos de 147.377 adolescentes escolarizados.\nEs interesante tomar  el indicador relativo al consumo reciente, \ntambi\u00e9n denominado \u201cPrevalencia de A\u00f1o\u201d\n3 y que refiere al por -\n2-http://www.observatorio.gov.ar/media/k2/attachments/VIZEstudioZNacional -\nZaZEstudiantesZdeZNivelZMedioZCENTROZ-ZAoZ2014.pdf\n3- Este indicador refiere al porcentaje de estudiantes que declararon haber consumido una sustancia determinada al menos una vez en los \u00faltimos 365 d\u00edas.\n39\n 38\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes 4- En un informe del a\u00f1o 2009  elaborado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico Asesor en materia de \nControl del tr\u00e1fico il\u00edcito de estupefacientes, sustancias psicotr\u00f3picas y criminalidad compleja se alerta sobre la utilizaci\u00f3n generalizada de medicamentos de venta libre, de venta bajo receta suministrados laxamente por la industria farmac\u00e9utica. venta libre de medicamentos y de la automedicaci\u00f3n 4. En \neste sentido vale preguntarse por el acceso de ni\u00f1as, ni\u00f1os \ny adolescentes a este tipo de sustancias, bajo qu\u00e9 contextos y miradas adultas sucede. \nSi bien el consumo de sustancias como pasta base/paco, in\n-\nhalantes y solventes -sobre todo pasta base- presenta una \ntendencia estable o decreciente en la poblaci\u00f3n encuesta -\nda, vale recordar el estudio de 2006 elaborado por SEDRO -\nNAR sobre Pasta Base. Dicho estudio refiere que el consumo de Paco se eleva entre aquellos j\u00f3venes que no concurren al Sistema Educativo. De manera que poder dimensionar de forma estad\u00edstica el consumo de sustancias denominadas ilegales siempre esconde gran parte de la dimensi\u00f3n del problema, lo cual permite inferir que la real prevalencia de todos los consumos de drogas es mayor a lo captado por este tipo de estudios.  \nEl alcohol y el tabaco siguen siendo las sustancias que ma\n-\nnifiestamente las y los j\u00f3venes que forman parte de esta en -\ncuesta determinan haber consumido en todos los  per\u00edodos \nde referencia. Es posible inferir que esta respuesta podr\u00eda estar relacionada con el grado de aceptaci\u00f3n social que tie\n-\nnen estas sustancias. En sinton\u00eda con ello podr\u00eda tomarse la referencia al consumo de marihuana, el cual tiene tambi\u00e9n un porcentaje m\u00e1s elevado en las respuestas y posee una tendencia creciente en la serie de a\u00f1os. \nEn este sentido podr\u00eda ser interesante acompa\u00f1ar este tipo \nde relevamientos con otras encuestas respecto del grado de conocimiento e informaci\u00f3n que poseen las y los j\u00f3ve\n-\nnes sobre todas las sustancias  para poder abordar con m\u00e1s Por lo tanto, en relaci\u00f3n a las denominadas drogas legales (alcohol, tabaco, estimulantes y/o tranquilizantes) tanto a nivel de prevalencia de vida como de a\u00f1o, se puede hablar del mantenimiento de tendencias en relaci\u00f3n al alcohol y el tabaco, y de crecimiento en lo relativo a tranquilizantes. Esto puede relacionarse con el proceso de la medicalizaci\u00f3n de la vida cotidiana (consumo de f\u00e1rmacos para sobrellevar estados de dolor o displacer), constatado por los niveles de \n41\n 40\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes sociales menos vulnerables desarrollan consumos de otro \ntipo de sustancias m\u00e1s ligadas a actividades de tipo recrea -\ntivas y sociales. \nOtra dimensi\u00f3n que merece ser analizada son las estad\u00eds -\nticas de mortalidad dado que permiten una aproximaci\u00f3n \na las consecuencias que el consumo de sustancias psicoac -\ntivas tiene sobre la salud de la poblaci\u00f3n. De acuerdo al Informe de SEDRONAR de 2014 \u201cMortalidad relacionada al consumo de sustancias psicoactivas\u201d hay una gran corres\n-\npondencia entre las muertes asociadas por consumo y la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. En este sentido, las provincias m\u00e1s pobladas son las que presentan la mayor cantidad de defunciones: en primer lugar Buenos Aires 40% y en segun\n-\ndo lugar Santa Fe 8,7%.\nA continuaci\u00f3n se presenta la tasa bruta de mortalidad rela -\ncionada al consumo de sustancias6  seg\u00fan sexo para Santa \nFe y el total del pa\u00eds. Se observa que son los varones los m\u00e1s \nafectados, del total de defunciones un 75% corresponde a este g\u00e9nero y un 25% a mujeres. Por otro lado, se evidencia que los valores alcanzados para la provincia superan a los obtenidos para el total del pa\u00eds.\n6- La Tasa Bruta de Mortalidad Relacionada al Consumo de Drogas es el resultado \nde la relaci\u00f3n entre el n\u00famero de muertes atribuibles al consumo de drogas de una poblaci\u00f3n dada durante un a\u00f1o y la poblaci\u00f3n total. Se calcula como la relaci\u00f3n por cociente entre el total de defunciones ocurridas a los integrantes de una poblaci\u00f3n en un per\u00edodo dado (regularmente un a\u00f1o) respecto a la poblaci\u00f3n media estimada a mitad del a\u00f1o. Este indicador supone considerar para su c\u00e1lculo muertes por causas directas (totalmente atribuibles al consumo de sustancias) y por causas indirectas (parcialmente atribuibles al consumo de sustancias)claridad la percepci\u00f3n que poseen de las mismas. A su vez \nser\u00eda fundamental avanzar en relevamientos que permitan dar cuenta de las prevalencias del consumo en j\u00f3venes por fuera del \u00e1mbito escolar. Poder construir un acercamiento m\u00e1s certero a la tem\u00e1tica deviene fundamental para poder dise\u00f1ar y evaluar las pol\u00edticas p\u00fablicas relativas a la atenci\u00f3n de situaciones sobre consumo de sustancias, as\u00ed como para la elaboraci\u00f3n de estrategias de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n.  \nCabe remarcar que este relevamiento est\u00e1 considerando \ns\u00f3lo aquellos j\u00f3venes escolarizados. Teniendo en cuenta la informaci\u00f3n provista por la Direcci\u00f3n General de Informa\n-\nci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n Educativa sobre datos de escolaridad del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Provincia de Santa Fe y pro\n-\nyecciones poblacionales del IPEC, para el 2014 un 81,56% de los adolescentes en el nivel secundario asistir\u00edan a clase, por consiguiente quedan poco menos de un 20% de los adoles\n-\ncentes en el rango etario bajo estudio sin considerar, esta brecha se agranda si consideramos la tasa de escolaridad de a\u00f1os anteriores (79,59% para el 2001 y de 76,92% para el 2010\n5). Esta situaci\u00f3n habla de un subregistro generando \nque exista una imposibilidad de conocer a partir de infor -\nmaci\u00f3n estad\u00edstica qu\u00e9 tipo de sustancias son consumidas, c\u00f3mo y cu\u00e1ndo se produce este consumo.  \nA\u00fan a pesar de las limitaciones registradas, la informaci\u00f3n \ncon la que se cuenta permite expresar que la polarizaci\u00f3n social tiene su reflejo a la hora de analizar el consumo de sustancias. Son las personas que viven en las zonas m\u00e1s vul\n-\nnerables \u2013y en ellas ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes- los que consu -\nmen drogas baratas, de mala calidad y con graves conse -\ncuencias para su salud y desarrollo. Mientras que sectores \n5- Fuente: Procesamientos de la Dir. Gral. de Informaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n Educativa so -\nbre datos de INDEC, Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2001 y 2010\n43\n 42\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Teniendo en cuenta la falta de informaci\u00f3n veros\u00edmil, peri\u00f3di -\nca, completa que sobre la tem\u00e1tica puede encontrarse, es pre -\nciso instar al desarrollo de relevamientos as\u00ed como de metodo -\nlog\u00edas de trabajo que permitan el registro y la sistematizaci\u00f3n \nde informaci\u00f3n. Poder contar con esta informaci\u00f3n, anclada en m\u00e9todos y herramientas pensadas desde el paradigma de la complejidad, permitir\u00eda poder construir un acercamiento m\u00e1s certero a la problem\u00e1tica, sustento fundamental para poder dise\u00f1ar y evaluar las pol\u00edticas p\u00fablicas relativas a la atenci\u00f3n de situaciones sobre consumo de sustancias, as\u00ed como para la elaboraci\u00f3n de estrategias de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. \nSi bien la informaci\u00f3n presentada resulta de gran utilidad no deja de ser una estimaci\u00f3n, por ello se plantea como desaf\u00edo una mayor Si se analizan las muertes seg\u00fan la causa, se evidencia que la prin\n-\ncipal resulta ser las muertes por c\u00e1nceres, alcanzando al 43,1% en la provincia y siendo muy superior al porcentaje obtenido para el total del pa\u00eds.\nconcientizaci\u00f3n sobre la necesidad del registro y sistematizaci\u00f3n de informaci\u00f3n en los efectores p\u00fablicos.45\n 44\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes condiciones de vulnerabilidad, sobre todo en las poblaciones \nque m\u00e1s requieren el contacto con una instituci\u00f3n dedicada a la salud, como las personas con VIH/SIDA, las que viven en situaci\u00f3n de extrema pobreza, las que viven en la \u201cilegalidad\u201d  o se encuentran en contextos de encierro. Por consiguiente, la penalizaci\u00f3n trae como consecuencia la marginaci\u00f3n de las personas con consumo problem\u00e1tico o adicciones y la profun\n-\ndizaci\u00f3n de estereotipos, estigmatizaciones y discriminaci\u00f3n en los discursos del \u201csentido com\u00fan\u201d . \nEl tema de la penalizaci\u00f3n de la tenencia de sustancias para \nconsumo personal no solo es interpretado como dificultad para proteger la salud de las personas, sino tambi\u00e9n como una violaci\u00f3n a la libertad individual protegida por la Constituci\u00f3n Nacional, la cual deriva en ingresos al Sistema Penal que re\n-\nproducen y acrecientan la estigmatizaci\u00f3n y criminalizaci\u00f3n de las y los usuarios de sustancias. La etiqueta de \u201cdelincuente\u201d , el antecedente criminal, causan da\u00f1os irreparables ya que difi\n-\ncultan las posibilidades de acceder a un trabajo, participar de una organizaci\u00f3n u otras pr\u00e1cticas y desaf\u00edos sociales para la persona. \nCabe destacar que el Art\u00edculo 19 de la Carta Magna estable\n-\nce que \u201clas acciones privadas de los hombres que de ning\u00fan \nmodo ofendan al orden y a la moral p\u00fablica, ni perjudiquen a un tercero, est\u00e1n (\u2026.) exentas de la autoridad de los magis\n-\ntrados\u201d . Es justamente en este derecho consagrado que en 2009\n8 la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n declar\u00f3, por \n8- Se hace referencia al Fallo \u201cArriola\u201d .Legislaci\u00f3n1.7\nEn nuestro pa\u00eds, la producci\u00f3n, circulaci\u00f3n, venta, compra y posesi\u00f3n de drogas, est\u00e1 regulada por la Ley Nacional 23.737. La misma fue sancionada el 11 de octubre de 1989 en el Con\n-\ngreso Nacional y constituye una de las adopciones inmediatas a la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes y Sustancias Psicotr\u00f3picas de 1988, por la cual las naciones parte se comprometieron a establecer como delito la posesi\u00f3n, compra o cultivo de drogas para fines de consumo personal, no medicinal. \nA pesar que tres a\u00f1os antes, en 1986\n7, la Corte Suprema de \nJusticia de la Naci\u00f3n hab\u00eda dictado dos fallos que declararon \nla inconstitucionalidad del Art\u00edculo 6 de la entonces vigente Ley 20.771 que incriminaba la tenencia de drogas para consu\n-\nmo personal. El argumento que sostuvo dicha declaraci\u00f3n fue que esa legislaci\u00f3n invad\u00eda la esfera de la libertad personal que est\u00e1 excluida de la autoridad del Estado y contemplada en el Art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Nacional. \nUna de las cr\u00edticas m\u00e1s fuertes a la actual Ley es que la sanci\u00f3n \npenal condiciona que la persona que consume sustancias se acerque a un efector de salud por existir la posibilidad real de ser detenido. Con lo cual, las personas con consumo proble\n-\nm\u00e1tico de sustancias y adicciones ven restringido su acceso a la salud como Derecho Humano, a la atenci\u00f3n terap\u00e9utica, al tratamiento de esa y otras problem\u00e1ticas que pueda presentar, al acceso a la informaci\u00f3n que pueda ayudar a la persona y reducir sus riesgos. Y estas pr\u00e1cticas de exclusi\u00f3n generan m\u00e1s \n7- Se hace referencia al Fallo \u201cBazterrica\u201d .47\n 46\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes saber d\u00f3nde, c\u00f3mo, con qui\u00e9nes viven, por qu\u00e9, cu\u00e1nto, \nc\u00f3mo, cu\u00e1ndo, qu\u00e9 y con qui\u00e9nes consumen. Considerar sus condiciones materiales de existencia, si asisten a la escue\n-\nla, las cosas que les gustan o los motiva, si se encuentran bajo alg\u00fan contexto de explotaci\u00f3n donde corre riesgo su integridad e inter\u00e9s superior. Trabajar desde los Derechos Humanos integralmente, en red entre las distintas \u00e1reas y organismos que integramos el Sistema Provincial de Infan\n-\ncias. Donde todos los actores que lo conformamos somos fundamentales, desde la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n comuni\n-\ntaria, la mejora de la calidad de vida, el acompa\u00f1amiento en la creaci\u00f3n de proyectos de vida vinculados a proyectos grupales y sociales, el tratamiento adecuado y oportuno para cada situaci\u00f3n. Porque de lo que se trata, como siem\n-\npre en materia de ni\u00f1ez y adolescencia, es poner a las ni -\n\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en el centro y eje de las iniciati -\nvas del Estado.    \nunanimidad, la inconstitucionalidad del segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 14 de la Ley 23.737 que reprime la tenencia de estupe\n-\nfacientes para consumo personal con penas de 1 mes a 2 a\u00f1os de c\u00e1rcel, sustituibles por medidas educativa o de tratamiento. La Corte estableci\u00f3 que la inconstitucionalidad es aplicable a los casos de tenencia para consumo personal que no afecten a otras personas, no obstante esto suceden m\u00faltiples situacio\n-\nnes de demoras policiales por llevar sustancias para consumo personal en la v\u00eda p\u00fablica. \nDesde el enfoque de Derechos Humanos debemos expresar \nque la actual Ley Nacional de Estupefacientes reprime m\u00e1s a los usuarios que a las acciones, al contrario de lo que exigen los pactos y convenios internacionales en la materia. Por lo cual, abogamos porque los esfuerzos del Estado, en sus tres pode\n-\nres, se dirija a los principales protagonistas de esta problem\u00e1 -\ntica, a quienes se enriquecen de manera il\u00edcita produciendo, poniendo en circulaci\u00f3n y/o vendiendo sustancias que afectan y perjudican la salud de la poblaci\u00f3n, sin hacer distinci\u00f3n si se trata de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes o en las circunstancias que se encuentran atravesando. Muchas de ellas letales, de desco\n-\nnocido contenido, alteradas y mezcladas con otros componen -\ntes venenosos y no aptos para el consumo humano.     \nDesde la Defensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes de la \nProvincia de Santa Fe realizamos estos aportes para una pol\u00edtica p\u00fablica integral, considerando prioritarias las si\n-\ntuaciones de abuso de sustancias y consumo problem\u00e1ti -\nco, sin hacer distinci\u00f3n entre sustancias legales e ilegales y desarrollando un plan de acci\u00f3n anclado en el paradigma de la complejidad. Proponemos poner en juego los apor\n-\ntes y complementos de los diversos modelos seg\u00fan corres -\nponda en cada caso o instituci\u00f3n de trabajo. Pero siempre teniendo en cuenta a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes desde su multidimensionalidad. Un Plan que permita conocerlos, \n49\n 48\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Hacia una pol\u00edtica\np\u00fablica integral2\nDesde la Defensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes de la Provin -\ncia de Santa Fe sostenemos que una pol\u00edtica p\u00fablica integral para \nel abordaje del consumo problem\u00e1tico de sustancias en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, que tome en cuenta los aportes que aqu\u00ed se expresan, debe enmarcarse en el Sistema Provincial de Pro\n-\ntecci\u00f3n Integral. Tal como lo establece la Ley Provincial N\u00b0 12.967 de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes en su Art\u00edculo 5\u00b0, \u201cla pol\u00edtica p\u00fablica provin\n-\ncial tiene como principal objetivo el pleno desarrollo de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en su medio familiar, social y cultural\u201d . \nSiguiendo esta legislaci\u00f3n, que da inicio y define los principios de \nactuaci\u00f3n del Sistema de Protecci\u00f3n, la \u201cpol\u00edtica p\u00fablica en mate\n-\nria de ni\u00f1ez se elabora conforme las siguientes pautas\u201d:\na) La promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos reconocidos y el \nrespeto a la condici\u00f3n de sujeto de derechos de sus destinatarios.b) La inclusi\u00f3n de la dimensi\u00f3n de g\u00e9nero en la planificaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de modo que las mismas garanticen la igual\n-\ndad de oportunidades entre mujeres y varones.c) El fortalecimiento del rol del grupo familiar en el cumplimiento de los derechos reconocidos.d) La promoci\u00f3n de una transformaci\u00f3n en los roles familiares so\n-\ncialmente asignados que refuerce la autonom\u00eda de las mujeres y una mayor participaci\u00f3n de los varones en las responsabilidades familiares.e) La coordinaci\u00f3n con las pol\u00edticas implementadas en el \u00e1mbito nacional, provincial, municipal y comunal.\nPARTE 251\n 50\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes son las que apuntan a garantizar el pleno desarrollo de las ni\u00f1as, \nni\u00f1os y adolescentes en su medio familiar, social y cultural. Y ser\u00e1 entonces que, ante la amenaza o violaci\u00f3n de sus derechos y ga\n-\nrant\u00edas vinculadas al consumo problem\u00e1tico de sustancias por ser este el eje de los presentes aportes, por la acci\u00f3n u omisi\u00f3n del Estado o la sociedad, se requerir\u00e1 la implementaci\u00f3n de una Medida de Protecci\u00f3n Integral que trabaje prioritariamente en la atenci\u00f3n oportuna y apropiada para cada situaci\u00f3n.  \nLa circulaci\u00f3n de sustancias ilegales genera contextos y l\u00f3gicas \nterritoriales que tambi\u00e9n ponen en riesgo la salud, la integridad, la vida, de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Muchas veces son v\u00edctimas de grupos delictivos, quienes las y los explotan para comercializar drogas exponi\u00e9ndolos/as a riesgos y vulneraciones. Atento a esto desde la Defensor\u00eda dirigimos al Poder Ejecutivo Provincial -el 23 de septiembre de 2013 y bajo la figura de la herramienta defen\n-\nsorial Propuesta N\u00b0 1- la puesta en marcha de una \u201cAgencia Pro -\nvincial contra la trata de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes\u201d , radicada en la \u00f3rbita del Ministerio que el Poder Ejecutivo determine para el abordaje de las situaciones de explotaci\u00f3n de ni\u00f1os/as y adoles\n-\ncentes en contextos de venta, distribuci\u00f3n, consumo de drogas y a sus familias, para garantizar derechos fundamentales.    f) La articulaci\u00f3n transversal de las acciones p\u00fablicas en la elabo -\nraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de planes y programas.g) La descentralizaci\u00f3n de planes y programas y de los organis\n-\nmos de aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n.h) La participaci\u00f3n de la sociedad civil en el dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n y control de cumplimiento de los objetivos de las pol\u00edticas p\u00fablicas.i) La promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n activa de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en todos los \u00e1mbitos que se efectivicen las pol\u00edticas p\u00fablicas.   \nAsimismo, deben considerarse en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de \neste tipo de pol\u00edticas p\u00fablicas para la ni\u00f1ez y la adolescencia las Medidas de Protecci\u00f3n Integral, considerando que \u00e9stas son las que deben ser adoptadas ante la amenaza o violaci\u00f3n de los de\n-\nrechos o garant\u00edas de una o varias ni\u00f1as, ni\u00f1os o adolescentes in -\ndividualmente considerados, para preservar o restituir a los mis -\nmos el goce y ejercicio de los derechos amenazados o vulnerados o la reparaci\u00f3n de sus consecuencias.   \nComprendiendo este marco normativo, la pol\u00edtica p\u00fablica para la \ncual ponemos a disposici\u00f3n estos aportes debe fundamentarse en un sentido profundo de la promoci\u00f3n de derechos, haci\u00e9ndo\n-\nlos efectivos y partiendo del posicionamiento que las m\u00faltiples vulneraciones y los contextos de pobreza multidimensional ge\n-\nneran factores de riesgo que pueden condicionar situaciones de consumo problem\u00e1tico de sustancias en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adoles\n-\ncentes. Por lo tanto, involucra transversalmente a todas las \u00e1reas del Estado y las interpela a cada una seg\u00fan su competencia efec\n-\ntiva: vivienda, obras p\u00fablicas, ambiente, trabajo, educaci\u00f3n, cul -\ntura, deporte, salud, promoci\u00f3n social. Se trata, no solo de hacer efectivos todos los derechos de la ni\u00f1ez y la adolescencia \u2013funda\n-\nmentalmente para quienes viven en situaci\u00f3n de pobreza- sino de potenciar los factores protectores fortaleciendo el trabajo en red entre los distintos organismos p\u00fablicos y propiciando la parti\n-\ncipaci\u00f3n real de la sociedad. Las pol\u00edticas p\u00fablicas as\u00ed entendidas \n53\n 52\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes otro. Son espacios de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral de de -\nrechos, y son espacios de desarrollo de proyectos productivos, \nque apuntan a garantizar el acceso de los adolescentes a espa -\ncios educativos formales y no formales, promoviendo acciones preventivas y reparadoras. Se constituyen como espacios que pretenden instaurar en los adolescentes que asisten pautas de convivencia y modos de relaci\u00f3n de las que son protagonistas.\nEn el corto plazo, en las posibilidades transformadoras que \ntambi\u00e9n tiene la incidencia en el aqu\u00ed y ahora, proponemos incluir Pol\u00edticas para la Promoci\u00f3n de la Salud Integral Ado\n-\nlescente. A desarrollarse en escuelas, centros comunitarios, \nCentros de Salud, instituciones del primer nivel y centros de responsabilidad penal juvenil. Se trata de una estrategia pe\n-\ndag\u00f3gica pero que no s\u00f3lo se circunscriba a los \u00e1mbitos de educaci\u00f3n formal. La misma se basa en la capacitaci\u00f3n y par\n-\nticipaci\u00f3n de docentes, trabajadores del Estado y referentes barriales para las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Para su dise\u00f1o e implementaci\u00f3n se parte de la conceptualizaci\u00f3n que para hablar de sustancias y consumo problem\u00e1tico no hace falta ser \u201cespecialistas\u201d o \u201cexclusivamente profesionales de la salud\u201d , porque lo m\u00e1s valioso e importante resulta de lo que pueda alojarse, hablarse y expresarse en di\u00e1logos, \u00e1mbitos y v\u00edncu\n-\nlos de confianza para las y los j\u00f3venes. Son las personas que conocen y tienen contacto diario o frecuente con ellas y ellos quienes pueden asumir procesos de trabajo, y delinear las arti\n-\nculaciones necesarias con otras instituciones para la atenci\u00f3n seg\u00fan cada situaci\u00f3n en particular lo requiera. Asimismo, el enfoque pedag\u00f3gico que consideramos pertinente para este \nPrevenci\u00f3n y monitoreo2.1\nLas estrategias de prevenci\u00f3n desde el enfoque que venimos desarrollando contemplan varias dimensiones. Una l\u00ednea de trabajo es el apuntalamiento al efectivo cumplimiento de to\n-\ndos los derechos de la ni\u00f1ez y la adolescencia, entendiendo a un contexto de equidad y justicia social como de las mejo\n-\nres estrategias de prevenci\u00f3n. Por supuesto que esto demanda una sostenida y clara decisi\u00f3n de gobierno, planificada a me\n-\ndiano y largo plazo. \nExiste un conjunto de organizaciones p\u00fablicas de base territo -\nrial que se suma al abanico de instituciones que forman parte \nde los sistemas universales de atenci\u00f3n de la salud y la educa -\nci\u00f3n, y que tienen presencia en todos los barrios y comunida -\ndes de la provincia: Centros de Salud, Centros de D\u00eda, Escuelas \u2013primarias, secundarias, terciarias-, Centros de Convivencia Barrial, etc. Entre ellas tambi\u00e9n se encuentran las organizacio\n-\nnes sociales en las que las y los adolescentes participan: clubes barriales, centros vecinales, organizaciones juveniles, y otras.Se trata de una red de organizaciones que tienen como misi\u00f3n mejorar lazos sociales, principalmente de adolescentes que se encuentren en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social, desafiliados de instituciones sociales y familiares. \nEsta Red de Instituciones tienen como misi\u00f3n asumir funciones \nenmarcadas en la prevenci\u00f3n inespec\u00edfica en tanto desarrollan proyectos de inclusi\u00f3n social y tienen como objetivo colaborar con la construcci\u00f3n de trayectorias y proyectos de vida, en fun\n-\nci\u00f3n de su singularidad, posibilitando la generaci\u00f3n de lazos y la construcci\u00f3n de identidades a partir del encuentro con el 55\n 54\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Por \u00faltimo, se establece en este marco como eje de trabajo \nuna l\u00ednea que aborde el acompa\u00f1amiento de las y los j\u00f3venes en la construcci\u00f3n y el fortalecimiento de sus proyectos de vida. La misma puede enmarcarse en las mencionadas Pol\u00edti\n-\ncas para la Promoci\u00f3n de la Salud o bien tener un desempe\u00f1o en simult\u00e1neo. Este campo de abordaje debe nutrirse de diver\n-\nsos lenguajes art\u00edsticos, sobre todo de la literatura, el cine y la fotograf\u00eda, que propicien el recorrido por historias de vida, y la creaci\u00f3n-proyecci\u00f3n de la propia historia. Una vez m\u00e1s, son las personas adultas que acompa\u00f1en quienes puedan brindar informaci\u00f3n de inter\u00e9s para las y los j\u00f3venes, vincularlos y ges\n-\ntionar espacios p\u00fablicos y privados donde ellas y ellos puedan llevar adelante actividades de su inter\u00e9s, capacitarse, partici\n-\npar, proponer un proyecto o emprendimiento. Nuestra pers -\npectiva es que prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n est\u00e1n intr\u00ednsecamente vinculadas, porque la prevenci\u00f3n entendida de este modo es una promoci\u00f3n de derechos. Son instancias de participaci\u00f3n circular, sobre todo en este eje relacionado a los proyectos de vida, ya que es un lugar, una propuesta, tanto de preven\n-\nci\u00f3n de consumos problem\u00e1ticos como de acompa\u00f1amiento y atenci\u00f3n en situaciones de j\u00f3venes que se encuentran transi\n-\ntando tales problem\u00e1ticas.  \nEstos aportes para la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n asumen la \ncoordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de las diversas pol\u00edticas sociales destinadas a las infancias y juventudes que ya se encuentren en vigencia, con \u00e1nimo de no superponer esfuerzos ni recursos sino de potenciar sus incidencias concretas en las vidas de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Por lo tanto, asumen un ejercicio de integralidad entre \u00e1reas, Ministerios, poderes del Estado, niveles y representaciones a nivel territorial, municipal o co\n-\nmunal, provincial y nacional. Cada \u201cnudo\u201d de este trabajo en red debe anclarse en el contexto donde se encuentra, dialogar con las personas y sus condiciones materiales y caracter\u00edsticas culturales para las cuales trabaja. Como lo define la legislaci\u00f3n \ntipo de programas es el que permita acercarnos a instancias de educaci\u00f3n transformadora, que corra a un lado el adulto\n-\ncentrismo y promueva la participaci\u00f3n de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes como sujetos de derechos. A su vez, en cuanto a los contenidos a comunicar consideramos estrat\u00e9gico no solo hablar de las sustancias, sino tambi\u00e9n del autocuidado y los h\u00e1bitos y pr\u00e1cticas que nos acercan o alejan de la salud. De ning\u00fan modo el argumento de interpelaci\u00f3n debe ser el mie\n-\ndo, sino que este debe fundarse y fundamentarse en el dere -\ncho humano de la ni\u00f1ez y la adolescencia a recibir la informa -\nci\u00f3n  pertinente, confiable y adecuada sobre los temas que las y los involucran o son de su inter\u00e9s.  \nComo tercera dimensi\u00f3n de las propuestas de prevenci\u00f3n, se \nplantea en articulaci\u00f3n a las Pol\u00edticas de Promoci\u00f3n de la Salud Integral Adolescente, una estrategia de comunicaci\u00f3n y di\n-\nfusi\u00f3n de materiales sobre reducci\u00f3n de da\u00f1os. Los mismos deben respetar un c\u00f3digo de expresi\u00f3n compartido con las y los adolescentes, para promover su apropiaci\u00f3n e incidencia, y ser difundidos tanto a trav\u00e9s de las instituciones donde se desarrollen las Pol\u00edticas como en las redes sociales, medios de comunicaci\u00f3n y contextos espec\u00edficos donde las y los j\u00f3venes suelen consumir sustancias, como boliches, fiestas, empresas de turismo estudiantil. Los contenidos de este eje se basar\u00e1n en brindar informaci\u00f3n para el cuidado y la reducci\u00f3n de ries\n-\ngos en situaci\u00f3n de consumo de sustancias, como por ejemplo contraindicaciones, dosis letales, tiempo de percepci\u00f3n de los efectos de la sustancia en el cuerpo, y recomendaciones gene\n-\nrales como por ejemplo llevar y tomar agua, no conducir des -\npu\u00e9s de haber consumido, no quedarse solo/a. Esta estrategia resulta interesante llevarla adelante junto a organizaciones no gubernamentales con experiencia en la tem\u00e1tica y organiza\n-\nciones juveniles que puedan asumir el rol de \u201cpromotores\u201d en los \u00e1mbitos que frecuentan las y los adolescentes. 57\n 56\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes PREVENCI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N\nPensar estas herramientas para la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n \ndesde las diversas pol\u00edticas sociales destinadas a las infancias y juventudes que ya se encuentren en vigencia, con \u00e1nimo de no superponer esfuerzos ni recursos sino de potenciar sus \nincidencias concretas en las vidas de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y ado\n-\nlescentes.\n\u2022 Estrategia a largo plazo de prevenci\u00f3n: un contexto de \nequidad y justicia social\n\u2022 Estrategia a corto plazo\n- Pol\u00edticas para la Promoci\u00f3n de la Salud Integral Ado -\nlescente. Un programa a desarrollarse en escuelas, cen -\ntros comunitarios, Centros de Salud, instituciones del primer nivel y centros de responsabilidad penal juvenil. Basado en un enfoque pedag\u00f3gico desde la educaci\u00f3n transformadora. No solo centrado en el abordaje de las sustancias, sino tambi\u00e9n centrado en el autocuidado, los h\u00e1bitos y pr\u00e1cticas que nos acercan o alejan de la salud.- Estrategia de comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n de materiales \nsobre reducci\u00f3n de da\u00f1os. Con un lenguaje basado en el c\u00f3digo de expresi\u00f3n compartido con las y los adolescen\n-\ntes. Difusi\u00f3n de la campa\u00f1a en redes sociales, medios de comunicaci\u00f3n y contextos espec\u00edficos donde las y los j\u00f3\n-\nvenes suelen consumir sustancias, como boliches, fiestas, empresas de turismo estudiantil. Sus contenidos girar\u00e1n sobre el cuidado y la reducci\u00f3n de riesgos en situaci\u00f3n de consumo de sustancias, tales como dosis letales, tiempo de percepci\u00f3n de los efectos de la sustancia en el cuerpo.- Proyectos de vida. Para abordar y trabajar con los j\u00f3ve\n-\nnes sus proyectos de vida es posible nutrirse de diversos lenguajes art\u00edsticos, sobre todo de la literatura, el cine y la fotograf\u00eda, que propicien el recorrido por historias de vida, y la creaci\u00f3n-proyecci\u00f3n de la propia historia.provincial, nacional e internacional en materia de Derechos Humanos de la Ni\u00f1ez y la Adolescencia estamos interpelados a trabajar no solo con las y los ni\u00f1os, sino con sus centros de vida, conformados estos por padres, madres, familia o adultos a cargo de su cuidado. \nResulta relevante tambi\u00e9n considerar en las estrategias de pre\n-\nvenci\u00f3n y promoci\u00f3n destinadas a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes \nlos indicadores e informaci\u00f3n p\u00fablica que den cuenta del esta -\ndo de sus derechos, partiendo de la premisa que este tipo de conocimientos es importante a la hora de planificar y tomar decisiones. Con este objetivo la Defensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes en convenio con UNICEF Argentina instituy\u00f3 el Observatorio de los Derechos de la Ni\u00f1ez y Adolescencia, para el cual uno de sus ejes de desarrollo consiste en el DevInfo, una herramienta virtual y disponible sobre datos oficiales con enfo\n-\nque de derechos. La misma puede consultarse en  http://www.observatoriosantafe.gob.ar/. Asimismo, es imprescindible in\n-\ncluir siempre la perspectiva de g\u00e9nero, porque a las ni\u00f1as y adolescentes no les suceden las mismas cosas ni se relacionan de igual modo con las sustancias que los ni\u00f1os y adolescentes, y es una lectura y trabajo profundo que debemos darnos en este tema si buscamos abordar las dimensiones culturales de estos s\u00edntomas sociales. Por \u00faltimo, incluir siempre sus voces, escucharlas, tomarlas en cuenta, propiciar canales para su par\n-\nticipaci\u00f3n. 59\n 58\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Ahora bien, es preciso tener en cuenta que la Ley Nacional de \nSalud Mental N\u00ba 26.657, sancionada en 2010 y reglamentada \nen 2013: \nEn su Art\u00edculo 9\u00b0, establece que el proceso de atenci\u00f3n debe \nrealizarse preferentemente fuera del \u00e1mbito de internaci\u00f3n hospitalario y en el marco de un abordaje interdisciplinario e intersectorial, basado en los principios de la atenci\u00f3n primaria de la salud, orient\u00e1ndose al reforzamiento, restituci\u00f3n o pro\n-\nmoci\u00f3n de los lazos sociales.\nEn dicho marco normativo se hace \u00e9nfasis en que el abordaje \nintegral de la problem\u00e1tica puede requerir la intervenci\u00f3n de diversos organismos que conforman la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial, como as\u00ed tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de las Municipa\n-\nlidades y las Comunas.\nEn el Art\u00edculo 8\u00b0 se plantea que debe promoverse que la aten -\nci\u00f3n est\u00e9 a cargo de un equipo interdisciplinario.Atenci\u00f3n desde el Modelo \u00e9tico-jur\u00eddico\ny m\u00e9dico sanitario. \n- Centrada en el cese del consumo.  \n- Atenci\u00f3n en Comunidades terap\u00e9uticas (tanto en su modali -\ndad ambulatoria como de internaci\u00f3n)\n- Se le brinda psicoterapia individual junto con instancias gru -\npales y de producci\u00f3n. \nAtenci\u00f3n2.2\nComo lo hemos descripto en la primera parte de este docu -\nmento, los modelos o paradigmas son un modo de pensar y por lo tanto son un modo de llevar adelante la pr\u00e1ctica. En este sentido, el modelo \u00e9tico-jur\u00eddico y el m\u00e9dico-sanitario propo\n-\nnen un esquema de atenci\u00f3n que busca el cese del consumo. Es decir que, desde estas miradas, la atenci\u00f3n de personas con consumo problem\u00e1tico de sustancias se basa en que las mis\n-\nmas puedan seguir una serie de pasos para dejar de consumir dicha sustancia, y al lograrlo el v\u00ednculo con la misma estar\u00e1 vedado por el resto de su vida. Vale recordar que para estas concepciones el lugar central est\u00e1 en la sustancia, la persona se encuentra a su merced.\nDesde estas perspectivas la atenci\u00f3n se organiza en lo que se \ndenominan comunidades terap\u00e9uticas. Entre ellas se contem\n-\nplan modos ambulatorios o de internaci\u00f3n que buscan  desvin -\ncular a la persona de la o las sustancias que est\u00e1 consumiendo. Este tipo de instituciones se pueden encontrar en la provin\n-\ncia de Santa Fe, la mayor\u00eda est\u00e1n vinculadas a grupos religio -\nsos y muchas veces el Estado (Naci\u00f3n, Provincia, Municipios) financia tratamientos en ellas. Son \u00e1mbitos frecuentemente solicitados por los equipos a la hora de pensar los abordajes en clave de \u201ctratamiento de la adicci\u00f3n\u201d , dejando de lado otras dimensiones a la hora de construir la causalidad del problema.  61\n 60\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Por otra parte, en tanto situaciones subjetivas, las situaciones \nen que se consume una sustancia son personales e intransfe -\nribles y est\u00e1n ligadas a trayectorias de vida diferenciadas. Por ello no existe la posibilidad de ofrecer una receta \u00fanica.  \nLa posibilidad de acceder al Sistema de Salud a trav\u00e9s de un \nhospital, aun cuando la consulta no est\u00e9 enmarcada en una situaci\u00f3n de crisis subjetiva, o crisis de abstinencia (urgencia) y por tanto no requiera internaci\u00f3n, debe poder constituirse como una oportunidad de ese equipo de salud para propi\n-\nciar la adscripci\u00f3n al Sistema y construir la referencia terri -\ntorial con un equipo.\nEn el caso que la persona requiera internaci\u00f3n9, los criterios \npara la misma pueden estar relacionados al t\u00f3xico, al entor -\nno, o al sujeto. Ejemplos de estas situaciones ser\u00edan: episodios \nde excitaci\u00f3n psicomotriz, cuadro cl\u00ednico de intoxicaci\u00f3n por sustancias de abuso (coca\u00edna, poxirr\u00e1n, etc.), uso problem\u00e1tico de sustancias asociado a ideas suicidas, autolesiones o alg\u00fan Atenci\u00f3n desde la ley de Salud Mental \n- Debe realizarse preferentemente fuera del \u00e1mbito de interna -\nci\u00f3n hospitalario y en el marco de un abordaje interdisciplina -\nrio e intersectorial,\n- Basado en los principios de la atenci\u00f3n primaria de la salud, orient\u00e1ndose al reforzamiento, restituci\u00f3n o promoci\u00f3n de los lazos sociales.- La internaci\u00f3n es considerada como un recurso terap\u00e9utico de car\u00e1cter restrictivo.- Preferentemente centrar la atenci\u00f3n en intervenciones reali\n-\nzables en su entorno familiar, comunitario o social.- Considera a la persona, el contexto, la sustancia y el v\u00ednculo que la persona tiene con la sustancia.\n9- Recordemos que la internaci\u00f3n siempre tiene que estar definida por un equipo in -\nterdisciplinario de salud.\nTal como dice el Art\u00edculo 14, es importante destacar que la in -\nternaci\u00f3n es considerada como un recurso terap\u00e9utico de ca -\nr\u00e1cter restrictivo, y solo puede llevarse a cabo cuando aporte mayores beneficios terap\u00e9uticos que el resto de las interven\n-\nciones realizables en su entorno familiar, comunitario o social.El Art\u00edculo 15 cita que la internaci\u00f3n debe ser lo m\u00e1s breve po\n-\nsible, en funci\u00f3n de criterios terap\u00e9uticos interdisciplinarios.En el Art\u00edculo 10 se plantea que por principio rige el consen\n-\ntimiento informado para todo tipo de intervenciones, con ex -\ncepciones y garant\u00edas regidas en dicha ley.\nEste marco normativo propicia la posibilidad de hacer lugar al \nabordaje del problema desde el paradigma de la complejidad y modelos como el de la reducci\u00f3n de riesgo y de da\u00f1o, desde los cuales se apunta a construir la dimensi\u00f3n multicausal del problema. Es decir, considerar a la persona, el contexto, la sus\n-\ntancia y el v\u00ednculo que la persona tiene con la sustancia.\nDesde este paradigma y en cumplimiento de la Ley Nacional de \nSalud Mental N\u00ba 26657 y la que establece el Plan Integral para el abordaje de consumos problem\u00e1ticos N\u00b026934, el proceso de atenci\u00f3n en casos de consumos se realiza preferentemente fuera del \u00e1mbito de internaci\u00f3n hospitalario y en el marco de un abordaje interdisciplinario e intersectorial, basado en los principios de la atenci\u00f3n primaria de la salud y orientado al reforzamiento, restituci\u00f3n o promoci\u00f3n de los lazos sociales. Desde all\u00ed, el proceso asistencial de las adicciones en s\u00ed mismas trasciende el \u00e1mbito de la salud e involucra a otras \u00e1reas.63\n 62\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes - Equipos interdisciplinarios soporte de las estrategias de \nAtenci\u00f3n Primaria de la Salud \n- Equipos especializados de soporte para las guardias de \nhospitales generales dedicadas al abordaje de problem\u00e1ticas de padecimientos subjetivos y de consumo que requieran de internaci\u00f3n (en Rosario y Santa Fe)- Centros de D\u00eda: Constituyen una red de 34 instituciones cuya \ntarea est\u00e1 vinculada a mejorar la calidad de vida de, principal\n-\nmente, adolescentes de entre 12 a 18 a\u00f1os que se encuentren en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social, desafiliados de institu\n-\nciones sociales y familiares. Esto es, que carecen de posibilidad de acceso o han sido segregados de las instituciones de con\n-\ntenci\u00f3n primaria y servicios locales.\nDicho esto, es posible que la estrategia de atenci\u00f3n del con -\nsumo problem\u00e1tico de una persona se inicie cuando ella con -\nsulta en un efector de salud, en el cual deber\u00e1 ser atendido \ncontando con cada instancia que corresponda, propiciando un espacio de escucha individual y privado, con un profesional que pueda dar lugar al pedido.  El profesional que propicia la escucha deber\u00e1 oportunamente acudir a otros de su equipo o de otras instituciones de la red que posibiliten la construcci\u00f3n de una estrategia con las caracter\u00edsticas que enunci\u00e1bamos anteriormente. Es decir, construir con otros la dimensi\u00f3n del problema y por tanto construir con otros tal abordaje, en don\n-\nde pueda ese proyecto terap\u00e9utico estar constituido por va -\nrias patas que sostengan la estrategia y se d\u00e9 lugar al abordaje multidimensional. Este modo de trabajo promueve la interdis\n-\nciplina, la integralidad y la intersectorialidad. \notro padecimiento subjetivo que lo ponga en riesgo inminen -\nte para s\u00ed mismo.\nOtra situaci\u00f3n posible incluye la decisi\u00f3n voluntaria del pa -\nciente de internarse para una deshabituaci\u00f3n, en el marco de \nuna estrategia integral de abordaje de su consumo. Esto suce -\nde en el \u00e1mbito de hospitales generales.\nSi lo que se define es la internaci\u00f3n, el recurso humano de di -\ncho efector se constituye como equipo tratante ad hoc plan -\nteando conjuntamente una estrategia de abordaje y un plan \nde cuidados para el usuario, que se constituir\u00e1 como una oportunidad para que en el momento de la externaci\u00f3n tenga garantizado un resorte comunitario que permita un abordaje ambulatorio.\nEn caso de crisis o urgencias (crisis de abstinencia, intoxi\n-\ncaci\u00f3n por abuso de sustancias, crisis subjetivas), son abor -\ndadas en Hospitales (s/ Ley Nacional N\u00ba 26. 657 arts. 14 y \n15), para acceder a la cobertura se debe realizar el llamado a la Red 107 (servicio de emergencia) cuyos profesionales son quienes eval\u00faan y determinan el traslado al efector de salud m\u00e1s acorde, para la pronta atenci\u00f3n.\nLa red de instituciones, dedicadas a la atenci\u00f3n, orientaci\u00f3n y \nrehabilitaci\u00f3n de adicciones y consumos problem\u00e1ticos, que hemos podido relevar en la provincia de Santa Fe, est\u00e1 consti\n-\ntuida por 761 efectores p\u00fablicos de salud, entre los del primer nivel, los efectores con internaci\u00f3n y otros dispositivos. Los mismos se enumeran a continuaci\u00f3n:- Centros de Salud\n- Hospitales Generales\n- Hospitales espec\u00edficos para la atenci\u00f3n de la salud mental65\n 64\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes \nA modo de cierre3\nA lo largo de este texto hemos comprendido dimensiones filo -\ns\u00f3ficas y conceptuales, as\u00ed como tambi\u00e9n aspectos concretos y \ncotidianos que hacen a la expresi\u00f3n de pol\u00edticas de drogas en la provincia de Santa Fe. Como hemos intentado expresar a lo largo del documento, la complejidad del tema atraviesa la macro y mi\n-\ncro pol\u00edtica, las condiciones econ\u00f3micas, los factores culturales, que afectan al justo desarrollo de nuestra sociedad.\nNecesitamos interpelarnos, discutir, reflexionar, generar consen\n-\nso o esclarecer diferencias, sobre qu\u00e9 entendemos por abordaje \nintegral de esta problem\u00e1tica con ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Y en qu\u00e9 paradigma, con qu\u00e9 modelos, decidimos trabajar. \nEs fundamental poner a las y los ni\u00f1os en el eje de nuestras accio\n-\nnes, como sujetos de derechos. Escucharlos, conocerlos, conocer \nsus contextos, y desplegar el arte de la multicausalidad, encon -\ntr\u00e1ndonos los equipos de diversas \u00e1reas involucradas. Tenemos que poner la situaci\u00f3n de consumo en relaci\u00f3n con las condicio\n-\nnes de existencia y vulnerabilidades de ese ni\u00f1o, ni\u00f1a o adoles -\ncente. Como todo consumo, el de sustancias psicoactivas tam -\nbi\u00e9n est\u00e1 atravesado por condiciones de clase, y generalmente las drogas m\u00e1s nocivas, cuyos efectos t\u00f3xicos en el organismo son irreversibles, circulan en las poblaciones m\u00e1s desprotegidas. Es por y para ellas quienes debemos dar prioridad, tanto en la aten\n-\nci\u00f3n como en la inversi\u00f3n social que el Estado destina a mejorar su calidad de vida.\nHemos considerado necesario, entonces, revisar las estrate\n-\nPARTE 367\n 66\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes Esto nos pone en un momento complejo, donde los pa\u00edses de \ntodas las latitudes nos venimos preguntando de qu\u00e9 manera se aborda este tema que atraviesa a todas las sociedades. Es inevita\n-\nble pensar, con anclaje en nuestras realidades locales y observan -\ndo el camino que vienen haciendo otros pa\u00edses, que es necesario seguir alej\u00e1ndose de los paradigmas prohibicionistas extendidos a nivel internacional y ser parte del consenso que plantea que el mismo ha generado m\u00e1s violencia, mas corrupci\u00f3n y no ha tenido evidentemente ning\u00fan \u00e9xito en la meta que persigue. \nEstos tiempos, a nuestro entender, requieren de la definici\u00f3n po\n-\nl\u00edtica del Estado provincial de algunas cuestiones, que otorguen \nescala, potencia y cierto orden a las pol\u00edticas p\u00fablicas sobre dro -\ngas, entre ellas la \u201cAgencia Provincial de Prevenci\u00f3n del Consumo de Drogas y Tratamiento Integral de las Adicciones\u201d\n10:\nQue las pol\u00edticas de Estado se orienten en los principios de De -\nrechos Humanos, Equidad, Democracia, Participaci\u00f3n, Coopera -\nci\u00f3n, Integralidad y Evidencia Cient\u00edfica. \nQue el abordaje desde la integralidad requiere la definici\u00f3n de \nadoptar la estrategia de Reducci\u00f3n de Riesgos y de Da\u00f1os como modelos de abordaje.  \nEn la dimensi\u00f3n de la gesti\u00f3n: \nLa necesidad de contar con una clara articulaci\u00f3n con el Estado Nacional, quien debe coordinar todos los ejes que hacen a esta problem\u00e1tica (lo jur\u00eddico, la pol\u00edtica de seguridad, lo social), sobre todo lo que hace a la trasferencia de recursos a las provincias para la correcta implementaci\u00f3n de las acciones. Y fundamentalmente el abordaje del narcotr\u00e1fico, en lo que tiene una responsabilidad intransferible.\nConvocar a todos los actores que tienen competencia en relaci\u00f3n \na la pol\u00edtica de drogas en nuestra provincia. Esto incluye a los po\n-\n10- DECRETO N\u00ba 0419/2016gias tradicionales que apelando a la generalizaci\u00f3n o la s\u00fa -\nper-especializaci\u00f3n vienen demostrando fracasos y recidivas, para avanzar sobre otras, que aunque m\u00e1s trabajosas, apelan a una adecuada interpretaci\u00f3n de la problem\u00e1tica en su com\n-\nplejidad para generar abordajes que contemplen las singula -\nridades de la persona afectada y dispongan para ello de todos los recursos que tanto el Estado como la sociedad ofrezcan. No obstante, la diversidad de abordajes y enfoques conviven en distintas instituciones, y es necesario evaluar la estrategia m\u00e1s \u00f3ptima y oportuna para cada situaci\u00f3n. De este modo, la internaci\u00f3n o el tratamiento ambulatorio deber\u00e1 ser consi\n-\nderado en relaci\u00f3n a cada ni\u00f1a, ni\u00f1o y adolescente, su centro de vida y su historia. De ning\u00fan modo la respuesta del Estado debe quedarse all\u00ed, el desaf\u00edo m\u00e1s grande de articulaci\u00f3n y seguimiento se presenta siempre \u201cel d\u00eda despu\u00e9s\u201d . \nLos procesos de atenci\u00f3n, en materia de adicciones y consumos \nproblem\u00e1ticos, tal como los entendemos y proponemos desde la Defensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes forman parte enton\n-\nces de una estrategia compleja que articula e integra distintas ac -\nciones que se realizan en instituciones sanitarias, educativas, de desarrollo social, espacios culturales u organizaciones propias de la comunidad. Las mismas deben ser centralizadas y direcciona\n-\ndas desde un plan provincial con anclaje local.\nResulta clave destacar que la Organizaci\u00f3n de las Naciones Uni -\ndas, teniendo que convocarse previamente a su fecha estipula -\nda para abordar este tema a pedido de un gran grupo de pa\u00edses \nmiembros, debi\u00f3 -a pesar de las presiones de los pa\u00edses centra -\nles- cambiar la consigna que evidencia que \u201cla lucha contra las drogas\u201d no ha mejorado la vida de las poblaciones ni ha limitado en el avance de la narcocriminalidad. Por consiguiente, y a nivel mundial, el 16 de abril de 2016 se pas\u00f3 de \u201cUn mundo sin drogas\u201d hacia un nuevo lema: \u201cPor un mundo sin abusos de drogas\u201d .69\n 68\nDefensor\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\nProvincia de Santa Fe - ArgentinaAportes sobre consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas para\nuna pol\u00edtica p\u00fablica integral destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes encuentran los vac\u00edos de intervenci\u00f3n y ponernos a trabajar all\u00ed, \ndesarrollando las estrategias que hagan falta. Y esta tarea de coordinaci\u00f3n (a trav\u00e9s del formato que el Gobierno Provin\n-\ncial considere m\u00e1s pertinente) y aporte de sentido es la que debe asumir la pol\u00edtica p\u00fablica que a trav\u00e9s de estos aportes proponemos. \nA los decisores de pol\u00edticas de ni\u00f1ez y adolescencia, a las y los \ntrabajadores del campo de la salud, de los Derechos Humanos, de la ni\u00f1ez y la adolescencia, de las pol\u00edticas sociales, va este do\n-\ncumento, como aporte, como disparador y potenciador de otras producciones, ideas y propuestas de trabajo.  deres judicial y legislativo, a las \u00e1reas sociales del ejecutivo y a las organizaciones de la sociedad referentes en la materia, con el fin de construir perspectivas comunes en relaci\u00f3n a la concep\n-\ntualizaci\u00f3n del tema y tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a la intervenci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas estatales y no estatales en el territorio provincial.\nSer\u00e1 estrat\u00e9gico descentralizar la perspectiva de abordaje defi\n-\nniendo instancias de articulaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de trabajo regio -\nnal y local. Confiri\u00e9ndole car\u00e1cter democr\u00e1tico al convocar a los \nusuarios y ciudadan\u00eda en general. \nEsto requerir\u00e1 a su vez definir la perspectiva del modelo de aten -\nci\u00f3n para los trabajadores del Estado provincial en cooperaci\u00f3n \ncon los gobiernos locales para que las pr\u00e1cticas en los efectores del Estado en el territorio (sean estos locales, provinciales o na\n-\ncionales) tengan la capacidad de alojar e incluir en el sistema de salud y en  el sistema de integraci\u00f3n social. Que sean capaces de llevar adelante modos de intervenci\u00f3n cl\u00ednica que contemplen la dimensi\u00f3n de la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, asistencia y rehabilita\n-\nci\u00f3n de los ciudadanos de la provincia de Santa Fe desde la pers -\npectiva de Reducci\u00f3n de riesgos y de da\u00f1os. Y que dicho accionar este desprovisto de solapamiento, sobreintervenci\u00f3n, criminali\n-\nzaci\u00f3n y las cuestiones morales; y apunte a acompa\u00f1ar trayectos de vida donde cada persona cuente con los recursos y opciones para ser protagonista de los aspectos que constituyen la vida. \nEstos aportes para una pol\u00edtica p\u00fablica destinada a ni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes con consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoac\n-\ntivas, requiere de la integralidad por parte del Estado. Es decir, el trabajo en conjunto y en red de los distintos organismos que conformamos el Sistema Provincial de Protecci\u00f3n Integral. Nos in\n-\nterpela a coordinar las m\u00faltiples pol\u00edticas y programas que ya se encuentran en vigencia, para potenciar los esfuerzos y recursos, para no superponer tareas ni objetivos, para identificar d\u00f3nde se - Carta de Ottawa para la promoci\u00f3n de la salud. 1986. \n- Corda, R. Alejandro; Sistemas desproporcionados: desproporci\u00f3n y cos -\ntos econ\u00f3micos, institucionales y humanos de la pol\u00edtica sobre estupefa-\ncientes en Argentina. - 1a ed. \u2013 Buenos Aires: Intercambios Asociaci\u00f3n \nCivil; Universidad de Buenos Aires. Facultad de Ciencias Sociales, 2012.\n- Ley Nacional de Salud Mental N\u00b0 26.657/2010.\n- Ley Provincial de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de \nlas Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes N\u00b0 12.967/2009.\n- Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Prevenci\u00f3n del consumo proble -\nm\u00e1tico de sustancias desde el lugar del adulto en la comunidad educativa. \n- Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Prevenci\u00f3n del consumo pro -\nblem\u00e1tico de drogas. M\u00f3dulos I, II, III, IV, V. \n- Observatorio Argentino de Drogas. Principales indicadores relativos \nal consumo de sustancias psicoactivas. S\u00edntesis nacional por provincias \ny por conglomerado urbano. Buenos Aires: SEDRONAR-Presidencia de la \nNaci\u00f3n Argentina. Agosto 2014. \n- Observatorio Argentino de Drogas. Sexto estudio nacional sobre consu-\nmo de sustancias psicoactivas en estudiantes de ense\u00f1anza media. Bolet\u00edn \nN\u00b0 4. Patrones y magnitud del consumo: diagn\u00f3stico Regi\u00f3n Centro. Bue -\nnos Aires: SEDRONAR-Presidencia de la Naci\u00f3n Argentina. Mayo 2015. \n- Observatorio de la Deuda Social Argentina. Informe especial sobre nar -\ncotr\u00e1fico y las adicciones en la Argentina: 2010/2015. Fragilidad por venta de drogas y adicciones severas en \u00e1reas urbanas. Conductas de riesgo en \ncontexto de exclusi\u00f3n social. Buenos Aires: Bar\u00f3metro del Narcotr\u00e1fico y \nlas Adicciones en la Argentina-UCA. Junio 2016.  Bibliograf\u00eda\n- Presidencia de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. Del s\u00edntoma a la ex-\npresi\u00f3n... Recursos expresivos en promoci\u00f3n de salud, prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y tratamiento de consumos problem\u00e1ticos de drogas.  \n- Presidencia de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. Drogas, m\u00e1s infor -\nmaci\u00f3n menos riesgos. 2011. \n- Touz\u00e9, G. y Goltzmanb P . (Compiladoras). Am\u00e9rica Latina. Debate sobre \ndrogas. 1\u00b0 y 2\u00b0 Conferencias Latinoamericanas sobre pol\u00edticas de drogas. \nBuenos Aires: Asociaci\u00f3n Civil Intercambios y Facultad de Cs. Sociales \nde la UBA. 2011. \n- Touz\u00e9, G., Goltzmanb P ., Amor\u00ednc E., Cymermand P ., Pawlowicze, MP . \n\u201cConsideraciones sobre el debate legislativo en torno a la ley de dro -\ngas\u201d; Revista Debate P\u00fablico-Reflexi\u00f3n de Trabajo Social. Buenos Aires: \n2012\n- UNODOC (Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito), \nInforme Mundial sobre las drogas. Nueva York. 2014. \nEsta publicaci\u00f3n fue producida y editada por el equipo de la Defenso -\nr\u00eda de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes de la Provincia de Santa Fe. Es \nfruto del trabajo en articulaci\u00f3n con otras instituciones, de la atenci\u00f3n \nintegral de los casos y situaciones, de ir de los casos a los temas, de \nrelevar informaci\u00f3n y proponer iniciativas para la promoci\u00f3n de los \nDerechos Humanos de la Ni\u00f1ez y la Adolescencia.\nEs de distribuci\u00f3n gratuita y su contenido puede ser utilizado\nparcial o totalmente citando la fuente.www.defensorianna.gob.arRosario\nItalia 321 - CP2000 \u2013 Rosario \nTel\u00e9fono: (+54 341) 472-1587                   72-1588 / 472-1589 info@defensorianna.gob.ar\nSanta Fe\nEva Per\u00f3n 2726 - CP3000 - Santa FeTel\u00e9fono: (0342) 457-2693info@defensorianna.gob.ar\n \nRafaela\nBrown 73\nTel\u00e9fono: (03492) 453101defensorrafalea@gmail.com\n   \nReconquista\nPatricio Diez 985\nTel\u00e9fono: (03482) 438849  reconquista@defensorsantafe.gov.ar\nVenado Tuerto\n9 de julio 1040Tel\u00e9fono (03462) 408868venadotuerto@defensorsantafe.gov.arAPORTES\nSOBRE CONSUMO PROBLEM\u00c1TICO\nDE SUSTANCIAS PSICOACTIVAS PARA UNA\nPOL\u00cdTICA P\u00daBLICA INTEGRAL\nDESTINADA A NI\u00d1AS, NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES CON EL APO YO DE:\nCON EL APO YO DE:", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}