{"title": "NO MEMES, INTERNET, NO TE ACABES NUNCA!", "author": null, "url": "https://tv.unam.mx/portfolio-item/vacuna-unam-ap-rp9-la-unam-responde-278/", "hostname": "unam.mx", "description": null, "sitename": "Vacuna UNAM/AP-rP9 La UNAM responde 278.", "date": "2017-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacuna UNAM/AP-rP9 La UNAM responde 278.\nUno de los desarrollos de vacunas que se est\u00e1 trabajando en nuestra universidad est\u00e1 por iniciar la fase 1 de pruebas para saber su eficacia. En La UNAM Responde les presentamos los pormenores de estos avances a trav\u00e9s de una de las investigadoras que est\u00e1 trabajando en el equipo sobre la vacuna UNAM/AP-rP9\n\u201cDesde el principio de la pandemia formamos un grupo multidisciplinario para poder abordar el desarrollo de una vacuna. En este grupo adem\u00e1s de los laboratorios Alpharma y el Instituto de Investigaciones Biom\u00e9dicas, participan dos laboratorios nacionales, tambi\u00e9n participan institutos nacionales como el Instituto de Medicina Gen\u00f3mica, el Inst. Nacional de Enfermedades Respiratorias, se ha incluido tambi\u00e9n al Inst. de Cancerolog\u00eda y tambi\u00e9n participan universidades de provincia, como la Univ. de San Luis Potos\u00ed y la UAEM, de Morelos\u201d\nLa Dra. Edda Sciutto, especialista en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica b\u00e1sica del Instituto de Investigaciones Biom\u00e9dicas de la UNAM.\n\u201cLa producci\u00f3n de la vacuna a nivel recombinante se est\u00e1 haciendo en el laboratorio Alpharma en una planta piloto que est\u00e1 autorizada por COFEPRIS y est\u00e1 producida bajo buenas pr\u00e1cticas y las evaluaciones en animales de experimentaci\u00f3n se realizan en el Inst. de Biom\u00e9dicas y en la unidad de estudios precl\u00ednicos. Los experimentos para evaluar la respuesta inmune celular se realizan en el Laboratorio Nacional de Densitometr\u00eda de Flujo, cada instituci\u00f3n participa en distintas fases.\u201d\n\u201cEs una vacuna recombinante, es una parte de la mol\u00e9cula que usa el virus que es la prote\u00edna S, que es la mol\u00e9cula que usa el virus, la prote\u00edna que usa para infectar la c\u00e9lula. Nosotros estamos utilizando espec\u00edficamente el motivo de la prote\u00edna que interacciona con el receptor de la c\u00e9lula. Es una prote\u00edna peque\u00f1a y esto nos da la posibilidad de poder modificarla de forma muy sencilla y muy r\u00e1pido y esto nos permite adecuarnos a las cepas circulantes en la regi\u00f3n.\u201d\nDESCUBRE NUESTRAS INTERESANTES C\u00c1PSULAS:\nDr. Carlos Rosales/Instituto de Investigaciones Biom\u00e9dicas: Responde a la pregunta del p\u00fablico \u00bfEl cambio en el sem\u00e1foro significa que la pandemia est\u00e1 por terminar? Esto se refiere a la modificaci\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico que de acuerdo a los colores del sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico al amarillo, con una reapertura mayor de actividades.\nAnel P\u00e9rez/Si leo no me encierro: El m\u00e1s reciente n\u00famero de Peri\u00f3dico de Poes\u00eda presenta una antolog\u00eda de poetas en lengua espa\u00f1ola que no se los pueden perder. Visiten la p\u00e1gina: periodicodepoesia.unam.mx\nRegresa\nPulsa aqu\u00ed para a\u00f1adir un texto", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://tv.unam.mx/", "https://tv.unam.mx", "https://tv.unam.mx/nosotros/", "https://tv.unam.mx/consejo-asesor/", "https://tv.unam.mx/cuerpos-colegiados/", "https://tv.unam.mx/consejo-ciudadano-de-radio-y-tv-unam-2/", "https://tv.unam.mx/aviso-de-privacidad/", "https://tv.unam.mx/wp-content/uploads/2023/07/MISION-VISION-Y-OBJETIVO_2023.pdf", "https://tv.unam.mx/wp-content/uploads/2023/07/Of_Presupuesto_2023.pdf", "https://tv.unam.mx/wp-content/uploads/2023/07/TV-UNAM-Memoria-2021.pdf", "https://tv.unam.mx/wp-content/uploads/2023/07/TV-UNAM-Resumen-estadistico-2021.pdf", "https://tv.unam.mx/en-vivo/", "https://tv.unam.mx/bajo-demanda-2/", "https://tv.unam.mx/carteleras-4-2/", "https://tv.unam.mx/tallercarlosvelo/", "https://tv.unam.mx/sala-de-prensa/", null, "https://www.facebook.com/TVUNAMoficial", "https://twitter.com/tvunam", "https://www.instagram.com/tvunamoficial/", "https://www.youtube.com/user/teveunam", "https://www.tiktok.com/@tvunam", "https://www.dailymotion.com/tvunam", "?s=", "#", "https://www.facebook.com/TVUNAMoficial/", "https://twitter.com/tvunam?lang=en", "https://www.instagram.com/tvunamoficial/", "https://www.youtube.com/user/teveunam", "https://www.tiktok.com/@tvunam", "https://www.dailymotion.com/tvunam", "https://tv.unam.mx/la-unam-responde-covid-19/", "https://tv.unam.mx/portfolio-item/no-memes-internet-no-te-acabes-nunca/", "https://tv.unam.mx/portfolio-item/practica-experimental-pandemonium-de-karla-caravantes-carlos-maldonado-y-humberto-munoz/", "#top"]}