{"title": "La amplia vacunaci\u00f3n a grupos de riesgo desploma la tasa de mortalidad un 90%", "author": "Mateo L Belarte", "url": "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/2021/05/23/amplia-vacunacion-grupos-riesgo-desploma-52182114.html", "hostname": "informacion.es", "description": "La Comunidad ha administrado al menos una dosis a nueve de cada diez mayores de 60 a\u00f1os, la franja de edad con el 95% del total de fallecimientos desde el inicio de la pandemia, lo que ha reducido las muertes casi el doble de r\u00e1pido que los contagios", "sitename": "Informaci\u00f3n", "date": "2021-05-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Casi cinco meses despu\u00e9s del inicio de la vacunaci\u00f3n y con el proceso de inmunizaci\u00f3n cogiendo velocidad de crucero, las cifras constatan cada vez m\u00e1s a las claras que todos los sueros que se vienen administrando contra el covid funcionan. En la Comunidad Valenciana, las cifras de fallecidos en abril y mayo se han desplomado a un ritmo muy superior (-93 %) al que lo han hecho los contagios (-53 %) respecto a los meses previos, lo que tiene mucho que ver con el alto porcentaje de poblaci\u00f3n vulnerable que ya ha recibido al menos una dosis. As\u00ed, pese a que sigue habiendo transmisi\u00f3n del virus, esta se da entre personas m\u00e1s j\u00f3venes que sufren menos efectos adversos.\nDesde el inicio de la pandemia han fallecido 7.415 personas a causa de la enfermedad que causa el coronavirus. De estas, 7.046 ten\u00edan m\u00e1s de 60 a\u00f1os, el 95 % del total. En consecuencia, la poblaci\u00f3n en esta franja de edad ha sido la prioridad desde la llegada de los primeros viales y los resultados se traducen en un desplome del n\u00famero de fallecidos. Seg\u00fan los \u00faltimos datos del Ministerio de Sanidad, la Comunidad ha vacunado con al menos una dosis al 94 % de este colectivo, compuesto por casi 1.300.000 personas.\nPendientes de AstraZeneca\nEl 100 % de los mayores de 80 a\u00f1os y tres de cada cuatro de entre 70 y 79 tienen la pauta completa. En el tramo de 60 a 69 es en el que queda m\u00e1s tela que cortar para completar la inmunizaci\u00f3n, pues solo el 5 % ha recibido las dos dosis. El ritmo m\u00e1s lento se explica en buena parte por las 16 semanas que deben transcurrir entre una inyecci\u00f3n y otra de AstraZeneca, el suero elegido para esta franja. En todo caso, al 87 % se le ha administrado ya un pinchazo.\nCon este grupo ya ampliamente protegido el escenario ha cambiado por completo. Los contagios, aunque descienden, se siguen produciendo. Pero ya no son tan letales ni tensionan el sistema hospitalario como lo hac\u00edan hace escasos meses porque se dan entre una poblaci\u00f3n mucho m\u00e1s joven, que no sufre las mismas complicaciones por el virus.\nEl cambio de din\u00e1mica comenz\u00f3 a sentirse de forma clara entre marzo y abril. En el primero de estos meses se registraron 6.850 contagios por covid y 168 muertes. Es decir, por cada 40 casos fallec\u00eda una persona.\nLa tasa se desploma\nEsa tasa se derrumb\u00f3 al mes siguiente, cuando los positivos apenas se redujeron una cuarta parte (4.968) mientras las defunciones lo hicieron el triple, un 77 %, hasta las 38 muertes por covid. Y la tendencia contin\u00faa en lo que va mayo, donde por el momento se est\u00e1 registrando un fallecimiento (12 en total) por cada 240 contagios (2.896). Si comparamos mayo con marzo, los casos se han reducido en un 58 % mientras las muertes lo han hecho en un 93 %.\nEstas cifras son las que est\u00e1n permitiendo que la Comunidad Valenciana siga avanzando en la desescalada, al confirmar que la vacuna permite compatibilizar una reapertura progresiva de los sectores m\u00e1s afectados por las restricciones sin que esto tenga una traslaci\u00f3n a la curva de contagios ni a la presi\u00f3n hospitalaria.\nDe hecho, el \u00abpresident\u00bb Ximo Puig informaba el s\u00e1bado de que actualmente hay diez hospitales valencianos sin ning\u00fan paciente covid en sus unidades de cuidados intensivos y tres sin ning\u00fan ingresado a causa del coronavirus. A finales de enero el territorio auton\u00f3mico lleg\u00f3 a tener a 670 personas en UCI y casi 4.800 camas ocupadas, mientras que en la \u00faltima actualizaci\u00f3n de Sanidad se reportaron 33 personas en intensivos y 128 en planta entre las tres provincias.\nM\u00e1s all\u00e1 de la vacunaci\u00f3n, sin duda el gran activo, la obsesi\u00f3n del Consell por la cautela durante la reapertura ha consolidado a la autonom\u00eda como una de las regiones con menor incidencia del virus de Europa, un factor vital de cara a la inminente vuelta del turismo internacional.\nOtro cuarto de mill\u00f3n de dosis para inocular esta semana\nLa Conselleria de Sanidad no actualiza el avance de la vacunaci\u00f3n durante los fines de semana pese a que ahora, al haber mayor disponibilidad de dosis, no se para el proceso los s\u00e1bados y domingos. En cualquier caso, la semana se inicia rozando los 2,5 millones de vacunas administradas y con cerca del 40 % de la poblaci\u00f3n valenciana con al menos un pinchazo. Seg\u00fan ha informado la Generalitat, la previsi\u00f3n es aplicar otras 250.000 dosis durante los pr\u00f3ximos siete d\u00edas.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/8ce2d6b6-728a-4c92-ad91-85148ae201bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/detenidos-responsables-empresa-limpieza-alicante-92317621.html", "https://www.informacion.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319753.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/calendario-mascletas-hogueras-alicante-dv-92325428.html", "https://www.informacion.es/economia/2023/09/20/marmol-alicantino-acude-verona-objetivo-92326067.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/19/alicante-perdio-subvencion-500-000-diputacion-92295367.html", "https://www.informacion.es/sociedad/2023/09/19/madre-maje-desvela-vida-nieto-92284148.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/ultimas-noticias-directo-alicante-65744499.html", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://micuenta.informacion.es/tp/login", "/", "/", "/premium/", "https://www.informacion.es/premium/comunidad-valenciana/", "/premium/politica/", "/premium/alicante/", "/premium/deportes/", "/premium/economia/", "/premium/opinion/", "/premium/cultura/", "/premium/sociedad/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/la-tiza/", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/premium/politica/", "https://www.informacion.es/premium/alicante/", "https://www.informacion.es/premium/deportes/", "https://www.informacion.es/premium/economia/", "https://www.informacion.es/premium/opinion/", "https://www.informacion.es/premium/cultura/", "https://www.informacion.es/premium/sociedad/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/la-tiza/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/2021/05/23/amplia-vacunacion-grupos-riesgo-desploma-52182114.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/2021/05/23/amplia-vacunacion-grupos-riesgo-desploma-52182114.html&text=La%20amplia%20vacunaci%C3%B3n%20a%20grupos%20de%20riesgo%20desploma%20la%20tasa%20de%20mortalidad%20un%2090%25%20https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/2021/05/23/amplia-vacunacion-grupos-riesgo-desploma-52182114.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=informacion_es", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=La%20amplia%20vacunaci%C3%B3n%20a%20grupos%20de%20riesgo%20desploma%20la%20tasa%20de%20mortalidad%20un%2090%25&url=https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/2021/05/23/amplia-vacunacion-grupos-riesgo-desploma-52182114.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=La%20amplia%20vacunaci%C3%B3n%20a%20grupos%20de%20riesgo%20desploma%20la%20tasa%20de%20mortalidad%20un%2090%25:https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/2021/05/23/amplia-vacunacion-grupos-riesgo-desploma-52182114.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=La%20amplia%20vacunaci%C3%B3n%20a%20grupos%20de%20riesgo%20desploma%20la%20tasa%20de%20mortalidad%20un%2090%25&body=https%3A%2F%2Fwww.informacion.es%2Fcomunidad-valenciana%2F2021%2F05%2F23%2Famplia-vacunacion-grupos-riesgo-desploma-52182114.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", "https://www.informacion.es/alicante/2022/02/15/mapa-incidencia-coronavirus-provincia-alicante-16127628.html", "https://www.informacion.es/alicante/2022/02/15/mapa-incidencia-coronavirus-provincia-alicante-16127628.html", "https://www.informacion.es/autores/c-suena.html", "/tags/contagios/", "/tags/vacunacion/", "/tags/mortalidad/", "/tags/poblacion/", "/premium/", "/cultura/2023/09/20/laurie-nunn-creadora-sex-education-92335109.html", "/cultura/", "/cultura/2023/09/20/laurie-nunn-creadora-sex-education-92335109.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sociedad/2023/09/20/necesario-perseguir-castigar-mal-inteligencia-92332370.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/20/necesario-perseguir-castigar-mal-inteligencia-92332370.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/economia/2023/09/20/jorge-marichal-presidente-hoteleros-viviendas-turisticas-92326446.html", "/economia/", "/economia/2023/09/20/jorge-marichal-presidente-hoteleros-viviendas-turisticas-92326446.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/nacional/2023/09/20/temor-genova-acto-domingo-vea-92324824.html", "/nacional/", "/nacional/2023/09/20/temor-genova-acto-domingo-vea-92324824.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/", "https://www.informacion.es/localizacion/", "https://www.informacion.es/conozcanos/", "http://www.clubinformacion.com/", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "http://www.becontent.es/", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.diarioinformacion.com/protecciondatos?gdprTipo=3&_ga=2.264257354.413700643.1595835775-2139285737.1579773887", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}