{"title": "KPMG contratar\u00e1 a 750 profesionales entre septiembre y octubre para reforzar sus 17 oficinas en Espa\u00f1a", "author": "EPE", "url": "https://www.epe.es/es/activos/20230907/kpmg-contratara-750-profesionales-septiembre-91807809", "hostname": "epe.es", "description": "La mayor\u00eda son titulados en ADE, Econom\u00eda, Doble Grado ADE + Derecho, m\u00e1steres en Auditor\u00eda y de acceso a la Abogac\u00eda", "sitename": "El Peri\u00f3dico de Espa\u00f1a", "date": "2023-09-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Formaci\u00f3n\nKPMG contratar\u00e1 a 750 profesionales entre septiembre y octubre para reforzar sus 17 oficinas en Espa\u00f1a\nLa mayor\u00eda son titulados en ADE, Econom\u00eda, Doble Grado ADE + Derecho, m\u00e1steres en Auditor\u00eda y de acceso a la Abogac\u00eda\nPor l\u00edneas de negocio, un 50% se incorporar\u00e1n a auditor\u00eda y un 27% a servicios financieros\n[Tom McGinness: \"Muchos empresarios cogen capital de sus compa\u00f1\u00edas para fundar negocios familiares\"](https://www.epe.es/es/activos/20230513/tom-mcginness-kpmg-empresarios-87252726)\nArchivo - Sede de KPMG en Espa\u00f1a situada en la Torre de Cristal, en Madrid (Espa\u00f1a), a 22 de febrero de 2021.\nKPMG en Espa\u00f1a contratar\u00e1 a 750 profesionales entre este mes de septiembre y octubre para reforzar los servicios a los clientes que presta en las 17 oficinas que tiene repartidas a lo largo de todo el pa\u00eds. De todas estas incorporaciones, la mayor\u00eda son titulados en ADE, Econom\u00eda, Doble Grado ADE + Derecho, m\u00e1steres en Auditor\u00eda y de acceso a la Abogac\u00eda, que se unen a los procedentes de\n[Ingenier\u00edas, Inform\u00e1tica, Telecomunicaciones, Industrial, Matem\u00e1ticas y Analytics](https://www.epe.es/es/activos/20230707/carreras-universitarias-solicitadas-empresas-89595216).\nJavier Vidaurreta, socio responsable de People de KPMG en Espa\u00f1a, ha asegurado que \u201cestamos muy orgullosos de constituirnos como una compa\u00f1\u00eda que toma un papel muy activo y responsable en el impulso de la competitividad y empleabilidad de nuestro pa\u00eds, como lo muestra nuestro compromiso con la generaci\u00f3n de primer empleo de calidad y sostenible. Estas 750 personas que se incorporan a nuestra estructura van a disfrutar en un entorno de alta cualificaci\u00f3n en el que desarrollarse personal y profesionalmente, aprender de procesos y pr\u00e1cticas de negocio de primer nivel, ganar autonom\u00eda e independencia financiera y, sobre todo, van a maximizar su empleabilidad presente y futura\u201d.\nPor l\u00edneas de negocio, un 50% se incorporar\u00e1n a Auditor\u00eda, un 27% a Servicios Financieros, un 7% a Deal Advisory, un 6% a Consulting Corporates, un 6% a Abogados y un 4% a Ciberseguridad.\nKPMG en Espa\u00f1a ha continuado poniendo foco en atraer y desarrollar al mejor talento y, fruto de ello, increment\u00f3 su plantilla en m\u00e1s de 600 profesionales el pasado ejercicio hasta superar los 5.500 empleados en toda Espa\u00f1a, seg\u00fan se refleja en el \u2018Informe de Impacto de KPMG en Espa\u00f1a 2022\u2019.\nLa firma hace hincapi\u00e9 en el programa de 'onboarding', que se inicia el primer d\u00eda de la incorporaci\u00f3n del profesional en el que recibe una calurosa acogida, para que pueda conocer de primera mano la firma, sus \u00e1reas, herramientas y personas de inter\u00e9s brind\u00e1ndole la oportunidad de hacer 'networking' desde sus primeros momentos en la firma. Este programa, que dura todo un a\u00f1o, tiene un itinerario marcado con diferentes hitos y mucho acompa\u00f1amiento, para que los nuevos profesionales conozcan mejor la firma, se integren y empiecen a desempe\u00f1ar su labor de forma satisfactoria.\nEl 47% de los profesionales, mujeres\nAdem\u00e1s, KPMG ha implementado diversas medidas para impulsar su marco de diversidad, igualdad e inclusi\u00f3n. En concreto, se ha promocionado a 700 profesionales, dejando la cifra total de balance de g\u00e9nero femenino dentro de la firma en el 47% de la plantilla total, de las que el 39% ocupa puestos directivos y de gesti\u00f3n, adem\u00e1s de realizar programas espec\u00edficos con el objetivo de promover el desarrollo y liderazgo femeninos centr\u00e1ndose sobre todo en las capas en las que esta brecha era m\u00e1s abultada.\nPor otra parte, los profesionales de la firma recibieron m\u00e1s de 284.000 horas de formaci\u00f3n, en formato tanto virtual como presencial, con programas espec\u00edficos para desarrollar las capacidades y habilidades que requiere un entorno marcado por la digitalizaci\u00f3n y las tecnolog\u00edas emergentes, e itinerarios formativos adaptados al perfil de cada profesional a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n con instituciones del prestigio de ESADE y empresas como Microsoft, entre otras.\nEn la misma l\u00ednea, KPMG ha puesto en marcha medidas para alcanzar un mejor equilibrio de vida personal y profesional de sus equipos como son el modelo de trabajo h\u00edbrido, la posibilidad de trabajar cuatro semanas en remoto desde cualquier punto de Espa\u00f1a en periodo estival, el refuerzo de los equipos al anticipar las contrataciones, etc. Todo ello, sin descuidar la alimentaci\u00f3n de una propuesta de valor y experiencia de empleado diferencial entre las firmas de servicios profesionales a trav\u00e9s del impulso de una remuneraci\u00f3n justa y competitiva, as\u00ed como el compromiso con una nueva cultura corporativa basada en una comunicaci\u00f3n m\u00e1s transparente y cercana con todos los grupos de inter\u00e9s con los que se relaciona.\nKPMG en Espa\u00f1a factur\u00f3 545,5 millones de euros en 2022, lo que supone un alza de un 8,36% en relaci\u00f3n con el ejercicio anterior. En total, KPMG realiz\u00f3 25.170 servicios el pasado ejercicio, un 4% m\u00e1s, y dio soluciones al 97% de las empresas del Ibex 35.\nKPMG, presente en Espa\u00f1a desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, contribuye todos los a\u00f1os a aportar confianza e impulsar el cambio en la econom\u00eda y en la sociedad desde la integridad, la transparencia y el rigor. La firma presta servicios de auditor\u00eda, fiscales, legales, asesoramiento en fusiones y adquisiciones, reestructuraciones y consultor\u00eda en \u00e1mbitos como la sostenibilidad, la digitalizaci\u00f3n de operaciones y procesos, la optimizaci\u00f3n de departamentos como recursos humanos o finanzas, gesti\u00f3n y control de riesgos, prevenci\u00f3n e investigaci\u00f3n del fraude, transformaci\u00f3n digital, an\u00e1lisis avanzado de datos, inteligencia artificial y ciberseguridad, entre otros.\n-\n[Ayuda 200 euros](https://www.epe.es/es/activos/20230919/hacienda-pago-ayuda-200-euros-92278339) [Hacienda adelanta el pago: la ayuda de 200 euros podr\u00eda llegarte este mes](https://www.epe.es/es/activos/20230919/hacienda-pago-ayuda-200-euros-92278339)\n-\n[Pol\u00e9mica](https://www.epe.es/es/deportes/20230919/jenni-hermoso-comunicado-montse-tome-protegerme-92266609) [Jenni Hermoso responde a Montse Tom\u00e9 por quedarse fuera de la convocatoria: \"\u00bfProtegerme de qu\u00e9?\"](https://www.epe.es/es/deportes/20230919/jenni-hermoso-comunicado-montse-tome-protegerme-92266609)\n-\n[Mercado laboral](https://www.epe.es/es/activos/20230919/patronal-carga-sistema-ayudas-paro-92281794) [La patronal carga contra el sistema de ayudas contra el paro: \"Se est\u00e1 fomentando mucho m\u00e1s el no trabajar\"](https://www.epe.es/es/activos/20230919/patronal-carga-sistema-ayudas-paro-92281794)\n-\n[FARMAC\u00c9UTICAS](https://www.epe.es/es/sanidad/20230919/luz-verde-nuevo-medicamento-principales-92269692) [Luz verde a un nuevo medicamento para dos de las principales causas de ceguera](https://www.epe.es/es/sanidad/20230919/luz-verde-nuevo-medicamento-principales-92269692)\n-\n[MASCOTAS](https://www.epe.es/es/ocio/mascotas/20230919/perros-gatos-comer-pan-dv-77393267) [Esto es lo que le pasa a un gato o un perro si comen pan](https://www.epe.es/es/ocio/mascotas/20230919/perros-gatos-comer-pan-dv-77393267)\n-\n[AS\u00cd ES LA PRISI\u00d3N A LA QUE IR\u00c1 DANIEL SANCHO](https://www.epe.es/es/sucesos/20230920/bang-kwang-prision-ingresara-daniel-sancho-tras-juicio-tercer-mundo-dv-92313363) [Bang Kwang, la prisi\u00f3n en la que ingresar\u00e1 Daniel Sancho tras el juicio: \"Esto es el tercer mundo\"](https://www.epe.es/es/sucesos/20230920/bang-kwang-prision-ingresara-daniel-sancho-tras-juicio-tercer-mundo-dv-92313363)\n-\n[CRIMEN EN TAILANDIA](https://www.epe.es/es/actualidad/20230920/ultima-hora-caso-daniel-sancho-directo-edwin-arrieta-90863125) [\u00daltima hora del caso Daniel Sancho, en directo: Artur Segarra, preso espa\u00f1ol en Tailandia, destapa la realidad de la c\u00e1rcel a la que ir\u00e1 Daniel Sancho](https://www.epe.es/es/actualidad/20230920/ultima-hora-caso-daniel-sancho-directo-edwin-arrieta-90863125)\n-\n[DEBATE EN EL CONGRESO](https://www.epe.es/es/politica/20230920/semper-explica-intentaba-evidenciar-lenguas-92313367) [S\u00e9mper se explica: \"Intentaba evidenciar que las lenguas cooficiales no son patrimonio de los independentistas\"](https://www.epe.es/es/politica/20230920/semper-explica-intentaba-evidenciar-lenguas-92313367)\n-\n[Karate](https://www.epe.es/es/deportes/20230920/babacar-seck-numero-mundo-planteo-retirada-92313452) [Babacar Seck: \"Soy el n\u00famero uno del mundo y me planteo la retirada por la falta de ayudas\"](https://www.epe.es/es/deportes/20230920/babacar-seck-numero-mundo-planteo-retirada-92313452)\n-\n[HAIT\u00cd](https://www.epe.es/es/internacional/20230920/bandas-asesinan-puerto-principe-haiti-92310119) [Las bandas asesinan en Puerto Pr\u00edncipe al menos a 104 personas en un mes](https://www.epe.es/es/internacional/20230920/bandas-asesinan-puerto-principe-haiti-92310119)", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.epe.es/clip/914a07b2-b5ff-406f-9097-ad8ad5d97633_16-9-discover-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.epe.es/es/activos/empresas/", "https://www.epe.es/es/activos/vivienda/", "https://www.epe.es/es/activos/mercados/", "https://www.epe.es/es/activos/macroeconomia/", "https://www.epe.es/es/activos/empleo/", "https://www.epe.es/es/activos/personas/", "https://www.epe.es/es/activos/innovacion", "https://www.epe.es/es/activos/sostenibilidad/", "https://www.epe.es/es/activos/opinion-analisis/", "https://www.epe.es/es/", "#", "https://www.epe.es/es/activos/empresas/", "https://www.epe.es/es/activos/vivienda/", "https://www.epe.es/es/activos/mercados/", "https://www.xtb.com/es", "https://www.epe.es/es/activos/macroeconomia/", "https://www.epe.es/es/activos/empleo/", "https://www.epe.es/es/activos/personas/", "https://www.epe.es/es/activos/innovacion", "https://www.epe.es/es/activos/sostenibilidad/", "https://www.epe.es/es/activos/opinion-analisis/", null, "https://www.epe.es/es/activos/20230513/tom-mcginness-kpmg-empresarios-87252726", "https://www.epe.es/es/autor/epe-1017324", null, null, null, null, null, null, "https://www.epe.es/es/activos/20230707/carreras-universitarias-solicitadas-empresas-89595216", "https://www.epe.es/es/activos/20230711/kpmg-microsoft-alian-situar-inteligencia-artificial-primera-linea-servicios-profesionales-89768716", "https://www.epe.es/es/activos/20230711/kpmg-microsoft-alian-situar-inteligencia-artificial-primera-linea-servicios-profesionales-89768716", "https://www.epe.es/es/activos/20230711/kpmg-microsoft-alian-situar-inteligencia-artificial-primera-linea-servicios-profesionales-89768716", "https://www.epe.es/es/activos/20211209/consultora-kpmg-eleva-facturacion-12961098", "https://www.epe.es/es/activos/20211209/consultora-kpmg-eleva-facturacion-12961098", "https://www.epe.es/es/activos/20211209/consultora-kpmg-eleva-facturacion-12961098", "https://www.epe.es/es/activos/20230920/bit2me-sella-alianza-droppgroup-fomentar-92267476", "https://www.epe.es/es/activos/20230920/riders-taxistas-presentan-primera-querella-92312261", "https://www.epe.es/es/temas/igualdad-5739", "https://www.epe.es/es/temas/telecomunicaciones-5262", "https://www.epe.es/es/temas/empleo-5226", "https://www.epe.es/es/temas/alimentacion-5193", "https://www.epe.es/es/temas/matematicas-5135", "/es/lo-mas-leido/", "/es/ultimas-noticias/", "https://www.epe.es/es/activos/20230919/hacienda-pago-ayuda-200-euros-92278339", "https://www.epe.es/es/activos/20230919/hacienda-pago-ayuda-200-euros-92278339", "https://www.epe.es/es/deportes/20230919/jenni-hermoso-comunicado-montse-tome-protegerme-92266609", "https://www.epe.es/es/deportes/20230919/jenni-hermoso-comunicado-montse-tome-protegerme-92266609", "https://www.epe.es/es/activos/20230919/patronal-carga-sistema-ayudas-paro-92281794", "https://www.epe.es/es/activos/20230919/patronal-carga-sistema-ayudas-paro-92281794", "https://www.epe.es/es/sanidad/20230919/luz-verde-nuevo-medicamento-principales-92269692", "https://www.epe.es/es/sanidad/20230919/luz-verde-nuevo-medicamento-principales-92269692", "https://www.epe.es/es/ocio/mascotas/20230919/perros-gatos-comer-pan-dv-77393267", "https://www.epe.es/es/ocio/mascotas/20230919/perros-gatos-comer-pan-dv-77393267", "https://www.epe.es/es/sucesos/20230920/bang-kwang-prision-ingresara-daniel-sancho-tras-juicio-tercer-mundo-dv-92313363", "https://www.epe.es/es/sucesos/20230920/bang-kwang-prision-ingresara-daniel-sancho-tras-juicio-tercer-mundo-dv-92313363", "https://www.epe.es/es/actualidad/20230920/ultima-hora-caso-daniel-sancho-directo-edwin-arrieta-90863125", "https://www.epe.es/es/actualidad/20230920/ultima-hora-caso-daniel-sancho-directo-edwin-arrieta-90863125", "https://www.epe.es/es/politica/20230920/semper-explica-intentaba-evidenciar-lenguas-92313367", "https://www.epe.es/es/politica/20230920/semper-explica-intentaba-evidenciar-lenguas-92313367", "https://www.epe.es/es/deportes/20230920/babacar-seck-numero-mundo-planteo-retirada-92313452", "https://www.epe.es/es/deportes/20230920/babacar-seck-numero-mundo-planteo-retirada-92313452", "https://www.epe.es/es/internacional/20230920/bandas-asesinan-puerto-principe-haiti-92310119", "https://www.epe.es/es/internacional/20230920/bandas-asesinan-puerto-principe-haiti-92310119", "/es/", "https://www.epe.es/es/quienes-somos/", "https://www.prensaiberica360.es", "https://www.epe.es/es/rss/listado-rss.shtml", "https://www.epe.es/es/avisolegal.shtml", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "javascript: Didomi.preferences.show();", "https://www.epe.es/es/condiciones-contratacion/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.casagourmet.es/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.eldia.es", "https://www.sport.es", "https://www.elperiodicodearagon.com", "https://www.elperiodico.com", "https://www.elperiodicoextremadura.com", "https://www.elperiodicomediterraneo.com", "https://www.farodevigo.es", "https://neomotor.sport.es", "https://formula1.lne.es", "https://www.iberempleos.es", "https://www.informacion.es", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es/asturias", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "http://www.levantetv.es", "https://www.emporda.info", "https://www.laloterianavidad.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://www.epe.es/es/oscars/", "https://www.regio7.cat", "https://www.stilo.es", "https://www.superdeporte.es", "https://www.epe.es/es/medio-ambiente/", "https://www.epe.es/es/tendencias21/", "https://www.tucasa.com", "https://viajar.elperiodico.com/", "https://www.woman.es", "https://www.cambalache.es", "https://www.iberpisos.es"]}