{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ssj.jalisco.gob.mx/sites/ssj.jalisco.gob.mx/files/revista_salud_jalisco_11_digital_ok_31_agosto.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Revista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco75\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJal\nRevista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco73\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalServicio de Salud Jalisco \nDIRECTORIO INSTITUCIONAL\nDr. Antonio Cruces Mada\nSecretario de Salud y Director del OPD Servicios de Salud Jalisco\nDr. H\u00e9ctor Ra\u00fal Maldonado Hern\u00e1ndez\nDirector General del R\u00e9gimen Es tatal de Protecci\u00f3n Social en\nSalud (REPSS)\nDr. Juan Carlos Acosta Garc\u00eda\nEncargado de Despacho de Descentralizaci\u00f3n y Proyectos Estrat\u00e9gicos\nLic. Fernando Letipichia Torres\nDirector de Asuntos Jur\u00eddicos\nLic. Claudia Trigo Gonz\u00e1lez\nDirectora de Comunicaci\u00f3n Social\nMtra. Mayda Mel\u00e9ndrez D\u00edaz\nDirector de Contralor\u00eda Interna\nDr. Luis Daniel Meraz Rosales\nDirector General de Planeaci\u00f3n\nDr. Jorge Manuel S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez\nDirector General de Salud P\u00fablica\nDr. Dagoberto Garc\u00eda Mej\u00eda\nDirector General y Comisionado para la Protecci\u00f3n contraRiesgos Sanitarios del Estado de Jalisco (COPRISJAL)\nDr. V\u00edctor \u00c1ngel Casta\u00f1eda Salazar\nDirector General de Regiones Sanitarias y Hospitales\nIng. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Aldana Gonz\u00e1lez\nDirector General de Administraci\u00f3nCOMIT\u00c9 EDITORIAL\nDirector-Editor\nDr. Guillermo Zenteno CovarrubiasAdministradorRicardo Flores CallerosEditores AsociadosDr. Rafael Rivera Montero\nComisi\u00f3n Estatal de Bio\u00e9tica e Investigaci\u00f3n de Jalisco\nDr. Dionisio Esparza Rubio\nCentro Universitario de Ciencias de la Salud\nUniversidad de Guadalajara \nDr. V\u00edctor Javier S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez\nCentro Universitario de los AltosUniversidad de Guadalajara\nDra. Ana Gabriela Mena Rodr\u00edguez\nEpidemiolog\u00eda Estatal\nEditores Locales\nDra. Mireya Guadalupe Rosales Torres \nCoordinadora de Desarrollo Institucional de la Regi\u00f3n Sanitaria II\nDra. Catalina Figueroa Garc\u00eda\nCoordinadora de Desarrollo Institucional de la Regi\u00f3n Sanitaria IX\nLic. Enfra. Beatriz Adriana V\u00e1zquez P\u00e9rez \nCoordinadora de Desarrollo Institucional de la Regi\u00f3n Sanitaria XIII\nDr. Ra\u00fal Villarroel Cruz\nJefe de Ense\u00f1anza, Investigaci\u00f3n, Capacitaci\u00f3n y \u00c9tica del \nHospital General de Occidente\nDr. V\u00edctor M. Tarango Mart\u00ednez\nJefe de Ense\u00f1anza e Investigaci\u00f3nInstituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco \u201cDr. Jos\u00e9 Barba Rubio\u201dSecretaria de Salud Jalisco\nLic. Enfra. Martha Cecilia Mercado Aranda \nJefe de Ense\u00f1anza e Investigaci\u00f3n del Hospital Regional Puerto Vallarta\nEditores Nacionales\nDr. Francisco Javier Ochoa Carrillo\nExPresidente de la Academia Mexicana de Cirug\u00eda\nDr. Leopoldo Vega Franco\nFundador de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Editores de Revistas \nBiom\u00e9dicas, A.C. (AMERBAC)\nEditores Internacionales\nDr. Alberto Zanchetti/ Italia\nDr. Radham\u00e9s Hern\u00e1ndez Mej\u00eda /Espa\u00f1a\nDra. Dafna Feinholz Klip\nDirectora de Bio\u00e9tica de la Organizaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n, la \nCiencia y la Cultura de las Naciones Unidas (UNESCO)\nSaludJalisco A\u00f1o 4 No 2 mayo - agosto 2017. Es una publicaci\u00f3n cu atrimestral editada por Servicios de Salud Jalisco, calle  Dr.  Baeza Alzaga  107 Zona Centro, \nGuadalajara, Jalisco, M\u00e9xico. C.P . 44100.  Tel: 30305000 ext. 35084. correo electr\u00f3nico: revista.saludjalisco@gmail.com,  Edito r responsable. Dr. Guillermo \nZenteno Covarrubias. Certifi  cado de Reserva de Derechos al Uso Exclusivo N\u00ba 04-2015-062913055200-102.  ISSN: 2428-8747, ambos otorgados por el \nInstituto Nacional del Derecho de Autor de la Secretaria de Cultura. Certifi  cado de Licitud de T\u00edtulo y de Contenido en tr\u00e1mite, este \u00faltimo lo otorga la \nComisi\u00f3n Califi  cadora de Publicaciones y Revistas Ilustradas de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Dise\u00f1ada e impresa en M\u00e9xico en la direcci\u00f3n de  Publicaciones \ndel Gobierno del Estado de Jalisco. Av. Prol. Alcalde1351, 1er Piso del Edifi  cio C, Unidad Administrativa Estatal, Col. Mirafl  ores, C.P . 44270, Guadalajara, \nJalisco, M\u00e9xico.  Este n\u00famero se termin\u00f3 de imprimir el          15 de julio de 2017 con un tiraje de 2000 ejemplares. El conte nido y las fotograf\u00edas son responsabilidad \nexclusiva de los autores.  La reproducci\u00f3n parcial o total s\u00f3lo podr\u00e1 hacerse previa autorizaci\u00f3n del editor de la revista. Tod a correspondencia debe ser dirigida \nal editor responsable: zenteno_gmo@yahoo.es\nCorreo electr\u00f3nico: revista.saludjalisco@jalisco.gob.mx   74\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Consejo Editorial\nDr. Jorge Manuel S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez\nDr. Antonio Lu\u00e9vanos Vel\u00e1zquezDr. Jos\u00e9 Gilberto Rodr\u00edguez Rodr\u00edguezDr. Guillermo Zenteno CovarrubiasDr. Celedonio C\u00e1rdenas RomeroDr. No\u00e9 Alfaro Alfaro\nComit\u00e9 Cient\u00ed\ufb01  co\nDr. Jorge Manuel S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez\nDirector General de Salud P\u00fablica\nDr. Antonio Lu\u00e9vanos Vel\u00e1zquez\nDirector de Desarrollo Institucional\nDr. Jos\u00e9 Gilberto Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez\nJefe de Investigaci\u00f3n Estatal\nDr. Guillermo Zenteno Covarrubias\nDirector-Editor de la Revista \u201cSaludJalisco\u201d\nDr. Celedonio C\u00e1rdenas Romero\nJefe del Departamento de Epidemiologia Estatal SSJ\nDr. Luis Manuel Espinoza Castillo\nVice-Presidente de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica de Jalisco, Colegio Medico, A.C.\nMtro. Jorge Laureano Eugenio\nAsesor y promotor de investigaci\u00f3n SSJ\nDr. Alberto Brise\u00f1o Fuentes\nJefe del departamento de ense\u00f1anza SSJ\nDr. Jos\u00e9 Miguel \u00c1ngel Van-Dick Puga\nDirector del Hospital General de Occidente\nDr. Ignacio Garc\u00eda de la Torre\nReumat\u00f3logo del Hospital General de Occidente\nMiembro Titular de la Academia Nacional de Medicina\nDr. Jos\u00e9 Fernando Barba G\u00f3mez\nDirector del Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco\nDr. Jos\u00e9 GuerreroSantos\nDirector del Instituto Jalisciense de Cirug\u00eda Reconstructiva\nDr. Adalberto G\u00f3mez Rodr\u00edguez\nDirector del Instituto Jalisciense de Cancerolog\u00eda\nDr. H\u00e9ctor Ra\u00fal P\u00e9rez G\u00f3mez \nDirector General OPD Hospitales Civiles\nDr. Jos\u00e9 S\u00e1nchez Corona\nDirector del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de IMSS\nDr. H\u00e9ctor Ra\u00fal Maldonado Hern\u00e1ndez\nSub Delegado Medico Estatal del ISSSTE\nDr. Jaime Federico Andrade Villanueva\nRector del Centro Universitario de Ciencias de la SaludUniversidad de Guadalajara\nDr. Marco Antonio Cort\u00e9s Guardado\nRector del Centro Universitario de la CostaDra. Mara Nadiezhda Robles Villase\u00f1or\nRectora del Centro Universitario de los Altos Universidad de Guadalajara\nDra. Patricia Bustamente Montes\nDecana de Ciencias de la Salud de la Universidad Aut\u00f3noma de \nGuadalajara\nDr. en C. Roberto Anaya-Prado\nDivisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n / Facultad de Medicina\nUniversidad Aut\u00f3noma de Guadalajara\nDr. Arturo Santos Garc\u00eda \nDecano de la Regi\u00f3n Occidente Escuela de Medicina y Ciencias de la SaludTec de Monterrey\nMtro. David Eugenio Guzm\u00e1n Trevi\u00f1o\nRector de la Universidad del Valle de M\u00e9xico Campus Zapopan\nLic. Ra\u00fal Enrique Sol\u00eds Betancur\nRector de la Universidad Cuauht\u00e9moc-Campus Zapopan\nDr. Constantino \u00c1lvarez Fuster\nRector de la Universidad Lamar\nPbro. Lic. Francisco Ram\u00edrez Y \u00e1\u00f1ez\nRector de la Universidad del Valle de Atemajac\nDra. Hilda Guadalupe M\u00e1rquez Villarreal\nCoordinadora Estatal de Calidad\nDr. Mart\u00edn L\u00f3pez Rodr\u00edguez\nDirector de Laboratorio de Salud P\u00fablicaCentro Estatal de Laboratorios\nDr. Salvador Ch\u00e1vez Ram\u00edrez\nComisionadoComisi\u00f3n de Arbitraje M\u00e9dico del Estado de Jalisco (CAMEJAL)\nDra. Hilda E. Alc\u00e1ntara Valencia\nDirectora General Sistema de Educaci\u00f3n Continua para el M\u00e9dico General y Familiar\nC.D. M.A.S. Luis Fernando Moreno L\u00f3pez\nJefe del Departamento de Capacitaci\u00f3n y Desarrollo SSJ\nMtra. Brenda Jacome S\u00e1nchez\nCoordinaci\u00f3n de Direcciones de Salud P\u00fablica, SSJ. \nDr. Manuel Sandoval D\u00edaz\nJefe del Departamento de Promoci\u00f3n de la Salud, SSJ.\nDr. Jos\u00e9 de Jes\u00fas Saavedra Aceves\nMedicina Preventiva SSJ\nMtro. \u00c1lvaro Ascencio Tene\nDirector de Publicaciones y Peri\u00f3dico Ofi  cial de la Secretar\u00eda General \nde Gobierno \nFernando Enciso Cabral\nSupervisi\u00f3n Editorial\nLDG Mariana C. G\u00f3mez Ruiz\nDise\u00f1o Editorial y Diagramaci\u00f3nRevista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco75\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJal76\n78\n81\n91\n104\n111\n123\n128\n135\n138CONTENIDO\nEditorial .............................................................................................\nEditorial/SaludArte y Campus Saludable. Dos experie ncias de pol\u00edtica p\u00fablica sanitaria desde el \u00e1mbito \nde la educaci\u00f3n .......................................................................................\nDr. Mara Nadiezhda Robles Villase\u00f1or\nArt\u00edculos Originales\nFactores de riesgo para Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica y Diabetes Mellitus Tipo 2 en el personal docente de uno de los Departamentos del Centro Universitario de  Ciencias de la Salud. U niversidad de Guadalajara, \nfebrero-mayo 2016 ...................................................................................\nMac\u00edas-Hern\u00e1ndez J.C., Alcantar-Carrillo O.E., Castro Alcantar M.G., Kasten-Monges M. de J., Cambero-Gonz\u00e1lez E.G.\nInfl amaci\u00f3n celular y dislipidemi a en escolares del programa PROSPERA en Zapopan, urgencia \nepidemiol\u00f3gica en prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas ...............................................\nL\u00f3pez-Mart\u00ednez L. M., Loreto-Garibay O., Gonz\u00e1lez-R omero E., L\u00f3pez-Dom\u00ednguez P ., Rodr\u00edguez-Palafox S.G. \nPluralismo terap\u00e9utico entre biom\u00e9dicos de la Ciudad de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico .............................\nMastache-Villalobos P ., Garc\u00eda de Alba-Garc\u00eda J.E., Salcedo-Rocha A.L.\nPerfi  l epidemiol\u00f3gico del carcinoma basocelular en adultos j\u00f3venes del Estado de Jalisco .................\nS\u00e1nchez-Tadeo M.T., Ch\u00e1vez-Luna J. A., J\u00e1uregui-Aguir re E., Su\u00e1rez-Gonz\u00e1lez A., Barba-G\u00f3mez J. M.\nUso de herramientas de alto desempe\u00f1o para buscar biomarcadores que mejoren la detecci\u00f3n de tuberculosis \nen pacientes con diabetes mellitus asintom\u00e1ticos para la infecci\u00f3n  .......................................\nAceves-S\u00e1nchez M. de J., Gonz\u00e1lez-Sal azar F., Gonz\u00e1lez-S\u00e1nchez D., Brav o-Madrigal J., Flores-Valdez M. A.\nCaso cl\u00ednico\nSensibilidad antimicrobiana de cepas de Streptococcus pneumoniae, per\u00edodo 2012-2015 en ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os que cursaron con neumonia ..................................................................\nde la Osa-Busto M., Reyes-Hern\u00e1ndez K.L., Reyes-G\u00f3mez U.,  Perea-Mart\u00ednez A., Lu\u00e9vanos-Vel\u00e1zquez A., Hern\u00e1ndez-Lira \nI., Sandoval-Garc\u00eda M.S., Zempoalteca-S\u00e1nchez E., Saavedra-Cabrera S.L., Avila-Correa A. \nBio\u00e9tica\nLa naturaleza y la dignidad de los pacientes .............................................................\nRivera-Montero, R.\nPersonaje ilustre de la salud\nDr. Roberto Mendiola Orta (1899-1988) ...............................................................\nRu\u00edz-Dur\u00e1n M. del R.76\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017EDITORIAL\nEstimados lectores, tienen en sus manos el ejemplar N\u00ba 11 de su Revista SALUDJALISCO, con la cual iniciamos \nel cuarto a\u00f1o de actividades en este proyecto. Contamos en este n\u00famero con art\u00edculos originales completamente ad hoc a la realidad que presenta la Salud P\u00fablica en nuestro pa\u00eds, pues se tratan los problemas de salud de mayor \ncosto para el Sistema Nacional de Salud, dadas sus reperc usiones y complicaciones, tales son la diabetes mellitus, la \nhipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica y, uno de los mayores problemas en salud que vive M\u00e9xico: las alteraciones metab\u00f3licas en los ni\u00f1os, debido al estilo de vida nocivo cada vez m\u00e1s arraigado en los j\u00f3venes. \nContamos con un Editorial en que nos da cuenta la Dra. Mara Nadiezhda Robles Villase\u00f1or, Rectora del Centro \nUniversitario de Los Altos, de la implementaci\u00f3n del programa de salud universitaria (Campus Saludable), que consiste en diagnosticar a la poblaci\u00f3n estudiantil susceptible y actuar en consecuencia. Informaci\u00f3n para la acci\u00f3n, es una \npremisa esencial de todo esquema de intervenci\u00f3n en Sal ud P\u00fablica (y una gu\u00eda nodal de los sistemas de vigilancia \nepidemiol\u00f3gica). Este programa se enfoca en un nicho espec\u00edfi  co y muestra elementos importantes de la Salud P\u00fablica. \nEsta estrategia, est\u00e1 enfocada a un grupo poblacional mu y susceptible: el alumno universitario. El programa de \nacci\u00f3n que aqu\u00ed se describe sigue este prop\u00f3sito de intervenci\u00f3n, orientado en alguna forma en el enfoque higienista/preventivo de la Salud P\u00fablica de Julio Frenk, que estable ce una intervenci\u00f3n creciente para una p oblaci\u00f3n cada vez \nmenos vulnerable y cada vez m\u00e1s afectada.\nEl primer art\u00edculo original, nos habla precisamente sobre los factores de riesgo identifi  cados para hipertensi\u00f3n \narterial y diabetes mellitus en personal docente del Centro Universitario de Ciencias de la Salud de la Universidad de Guadalajara, liderados por la Maestra Enriqueta Cambero, en donde encontraron resultados preocupantes e ir\u00f3nicamente frecuentes, principalmente en cuanto a diabetes mellitus se refi  ere, esto si consideramos que es un centro \ndedicado a la ense\u00f1anza y preservaci\u00f3n de la salud en todas sus formas.\nEn el siguiente art\u00edculo original de la publicaci\u00f3n, encontramos como tema la presencia de infl  amaci\u00f3n celular y \ndislipidemia en escolares inscritos al programa PROSPERA en Zapopan; encontrando, este grupo de investigadores de la propia Secretar\u00eda de Salud Jalisco, inicialmente una excesiva prevalencia de las entidades patol\u00f3gicas antes \ndescritas en la poblaci\u00f3n estudiada, situaci\u00f3n que resulta alarmante, as\u00ed como de los valores de los mismos, despu\u00e9s de implementarse en la dieta el consumo de pescado dos veces por semana durante un periodo de seis meses, obteni\u00e9ndose resultados positivos pero que deber\u00e1n estudiarse m\u00e1s en futuros protocolos, siendo sufi  cientemente relevantes como \npara recomendar la inclusi\u00f3n de pescados y mariscos en la dieta de los escolares, con ayuda de los organismos correspondientes, para generar h\u00e1bitos saludables y reducir en buena medida uno de los principales asuntos sanitarios \nde nuestro pa\u00eds como lo es la obesidad infantil.\nPor parte del Dr. Javier Garc\u00eda de Alba, tenemos un estudio de tipo cualitativo acerca del pluralismo terap\u00e9utico entre \nlos biom\u00e9dicos en su pr\u00e1ctica en la ciudad de Quer\u00e9taro, encontr\u00e1ndose que es cada vez m\u00e1s frecuente la inclusi\u00f3n de esquemas terap\u00e9uticos alternativos y complementarios en su pr\u00e1ctica m\u00e9dica, incluso llegando en algunos casos a la sustituci\u00f3n de la terap\u00e9utica biom\u00e9dica, encontr\u00e1n dose varios motivos para esto, los cuales se discuten m\u00e1s \ndetalladamente en el estudio mencionado.Revista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco77\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalAdem\u00e1s, contamos con un estudio epidemiol\u00f3gico del carcinoma ba socelular en adultos j\u00f3ven es del Estado de Jalisco, \nel cual presenta la Dra. Trinidad S\u00e1nchez Tadeo, don de con un universo de los estudios histopatol\u00f3gicos de Instituto \nDermatol\u00f3gico de Jalisco, se detalla el resultado de la incidencia sustancialmente m\u00e1s frecuente en adultos menores de 50 a\u00f1os, as\u00ed como el predominio de la presentaci\u00f3n en el sexo femenino, las regiones de Jalisco con mayor prevalencia, as\u00ed como las zonas corporales m\u00e1s afectadas por esta neoplasia, el m\u00e1s frecuente de los c\u00e1nceres en M\u00e9xico y el mundo.\nEl Centro de Investigaci\u00f3n y Asistencia en Tecnolog\u00eda y dise\u00f1o del Estado de Jalisco, A.C. (CIATEJ), nos presenta \nun estudio sobre el empleo prospectivo de herramientas de alto desempe\u00f1o en la b\u00fasqueda de biomarcadores que resulten m\u00e1s espec\u00edfi  cos para una detecci\u00f3n m\u00e1s temprana y \u00f3ptima de tuberculosis en pacientes con diabetes mellitus, \nlos cuales resultan ser un grupo signifi  cativamente vulnerable a la infecci\u00f3n por la mycobacteria , incluso siendo m\u00e1s \nfrecuentes y propensos que los pacientes con infecci\u00f3n por VIH, por lo que resulta un tema de gran relevancia en la atenci\u00f3n integral y diagn\u00f3stico m\u00e1s oportuno de pacient es en estos casos, de ah\u00ed el inter\u00e9s de este articulo.\nEl grupo de pediatras de varias instituciones del pa\u00eds nos en vi\u00f3 otro interesante art\u00edculo para la secci\u00f3n de caso cl\u00ednico. \nTiene como tema de an\u00e1lisis la sensibilidad antimicrobiana de Streptococcus pneumoniae  en ni\u00f1os menores de 6 \na\u00f1os que cursaron neumon\u00eda entre el 2012-2015 en el est ado de Yucat\u00e1n, siendo este uno de los principales agentes \netiol\u00f3gicos bacterianos de neumon\u00eda no solo en M\u00e9xico, sino a nivel mundial, por lo que conocer su sensibilidad \na agentes microbianos es de vital importancia para su \u00f3ptimo tratamiento y evitar resistencias. Como resultado se encontr\u00f3, a grandes rasgos, una alta sensibilidad a fl  uoroquinolonas y cefalosporinas, y una elevada resistencia a \npoderosos antimicrobianos como los carbapen\u00e9micos, resultados muy interesantes para analizar.\nDr. Rafael Rivera Montero, Secretario T\u00e9cnico de la Comisi\u00f3n Estatal de Bio\u00e9tica e Investigaci\u00f3n de Jalisco, nos \ncomparte en la secci\u00f3n de bio\u00e9tica un texto con una gran refl  exi\u00f3n sobre las cuestiones \u00e9ticas en salud, pues nos \nrecuerda que el centro de todo el campo de estudio de la me dicina es el paciente, y el respeto a su dignidad durante su \natenci\u00f3n, pues tarde o temprano a la gran mayor\u00eda nos toca estar del otro lado en alg\u00fan momento de la vida.\nPara fi  nalizar con el contenido de nuestra edici\u00f3n tenemos, elab orado por la Dra. Ruiz Duran del Centro Universitario \nde Ciencias de la Salud, un homenaje al Dr. Roberto Mendiola Horta, como personaje ilustre de la salud, todo un pilar en la formaci\u00f3n m\u00e9dica a nivel nacional, as\u00ed como uno de los pi oneros de la histolog\u00eda en la ciudad y a nivel nacional, \ncuyo legado es fundamental sobre todo para los alumnos de medicina de la Universidad de Guadalajara.\nAs\u00ed es como cerramos esta serie de art\u00edculos y textos cient\u00edfi  cos del n\u00famero 11, de la revista SALUDJALISCO, el cual \ncontiene temas de gran inter\u00e9s dados los tiempos y a los retos en salud que nos enfrentamos, por lo que esperamos sea de su entero agrado, pues este siempre ha sido nuestro compromiso.78\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Editorial\nSaludArte y Campus Saludable\nDos experiencias de pol\u00edtica p\u00fablica sanitaria desde el \u00e1mbito \nde la educaci\u00f3n\nPor Dr. Mara Nadiezhda Robles Villase\u00f1or1\nComo decisores, uno de los aspectos que m\u00e1s debemos cuidar en la  hechura de pol\u00edticas p\u00fablicas es ser efectivos, es decir, logr ar un \nimpacto medible con una orientaci\u00f3n preventiva de l problema, sin descuidar las acciones contingentes.\nSaludArte y Campus Saludable fueron concebidos desde la \u00f3ptica de la Educaci\u00f3n para la vida y se han convertido en dos referent es \nexitosos y novedosos de pol\u00edtica p\u00fablica en el pa\u00eds y para los respectivos entornos donde se implantaron.\nSaludArte empez\u00f3 por implantarse en 84 escuelas primarias la Ciudad de M\u00e9xico2 y Campus Saludable en el Centro Universitario \nde los Altos (CUALTOS)3. Si bien ambos han tenido como benefi  ciarios a poblaciones distintas, comparten un mismo prop\u00f3sito: \naumentar las habilidades de autocuidado de la salud en los estudiantes, con el objetivo de dotarlos de una formaci\u00f3n integral: el \ncuerpo, la mente y el esp\u00edritu.4\nA continuaci\u00f3n, se expondr\u00e1n los aspectos m\u00e1s relevantes de las dos experiencias mencionadas, enfocando la gesti\u00f3n y los result ados \nobtenidos.\nDe cada programa se expone su gesti\u00f3n que, en ambos casos, se identifi  ca con el Modelo de Gesti\u00f3n Emergente (MGE), cuya \nfi nalidad es lograr impacto.5 Despu\u00e9s se destacan sus resultados.\nSaludArte\nPara la gesti\u00f3n del programa, se parti\u00f3 del siguiente supuesto: las actividades extracurriculares contribuyen al mejoramiento d e los \nresultados acad\u00e9micos, particularmente de aquellos que pertene cen a los estratos socioecon\u00f3micos m\u00e1s desfavorecidos. En esta fa se \nfue fundamental la consulta y colaboraci\u00f3n de los expertos en el tema, pues con sus aportes se complement\u00f3 el MGE con el que en  \nla Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico hab\u00edamos decidido trabajar.6\nEl programa se dirigi\u00f3 a alumnos de escuelas primarias y tuvo tres componentes: 1) Alimentaci\u00f3n y h\u00e1bitos de autocuidado, 2) \nActividad f\u00edsica y 3) Formaci\u00f3n en artes y actividades culturales. La gesti\u00f3n de SaludArte se integr\u00f3 por cuatro etapas, mismas  que \nse destacan en el cuadro 1. Se puede identifi  car con facilidad el esquema de trabajo del MGE (columna izquierda) con las diferentes \nacciones que se realizaron (columna derecha).\nCuadro 1.\nEsquema del MGE / Dise\u00f1o de SaludArte\nEsquema de trabajo del MGE Acciones realizadas\nConstrucci\u00f3n de la problem\u00e1ticaConsulta Marco a Expertos.\nRealizaci\u00f3n de seminarios.Publicaci\u00f3n de los resultados en una colecci\u00f3n.\nDefi nici\u00f3n del problema y Diagn\u00f3sticoEl equipo directivo de la Sedu se informa en medios abiertos y en \nliteratura especializada.\n1  Rectora del Centro Universitario de los Altos.\n2  Ciclo escolar 2013-2014.\n3  Ciclos escolares 2015-2016 y 2016-2017.\n4  En el caso de SaludArte, el programa se  extend\u00eda a actividades art\u00edsticas y culturales.\n5  El Modelo de Gesti\u00f3n Emergente privilegia el equilibrio fi  scal, fomenta las alianzas sociales, la gobernanza y privilegia los resultados, \n     el impacto social, mediante la focalizaci\u00f3n de los recursos.\n6  En 2013 a\u00fan se denominada Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n del Distrito Federal.Revista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco79\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalEsquema de trabajo del MGE Acciones realizadas\nImplementaci\u00f3n y operaci\u00f3n del programaEscuelas benefi  ciarias y elaboraci\u00f3n de la l\u00ednea basal del componente \nnutricional.Soluci\u00f3n de problemas durante la implementaci\u00f3n del componente nutricional.\nEvaluaci\u00f3n del programa Propuesta de evaluaci\u00f3n interna en las reglas de operaci\u00f3n.\nFuente: Libro: Gesti\u00f3n social. C\u00f3mo lograr efi  ciencia e impacto en las pol\u00edticas sociales y Programa Saludarte.\nResultados\nLuego de un a\u00f1o escolar en operaci\u00f3n, SaludArte mostr\u00f3 impactos relevantes en la salud de los alumnos, mismos que pueden observ arse \nen el cuadro 2.\nCuadro 2. SaludArte.\nImpacto en rubros sanitarios (Porcentajes)\nAntes\n(2013)Despu\u00e9s\n(2014)\nLavado de manos 56.3 70.1\nLavado de dientes 64.0 68.0Placa dento bacteriana 50.0 41.0\nInfl amaci\u00f3n leve y sangrado de enc\u00edas 51.2 31.0\nAlumnos con m\u00e1s de 28 horas de TV 22.4 15.4Conocimiento en nutrici\u00f3n 81.4 90.1Sobrepeso y obesidad (combinados) 47.9 43.6Obesidad 21.3 17.0\nFuente:  Instituto Nacional de Salud P\u00fab lica y Asociaci\u00f3n Dental Mexicana.\nDe acuerdo con una encuesta de satisfacci\u00f3n realizada a los padres de los benefi  ciarios:\n\u00b7 95% de los padres tuvo una opini\u00f3n muy buena o buena sobre el programa;\u00b7 97% declar\u00f3 que a sus hijos les gustaba participar en el programa;\u00b7 70% consider\u00f3 que el programa ha impactado positivamente en sus hogares;\u00b7 80% not\u00f3 cambios positivos en sus hijos, y los asociaron a SaludArte;\u00b7 98% declar\u00f3 que les interesar\u00eda que sus hijos continuaran en el programa, y\u00b7 80% consider\u00f3 que la calidad de los alimentos es buena o muy buena.\nCampus Saludable\nEn este programa tambi\u00e9n se parti\u00f3 del siguiente supuesto: las actividades extracurriculares contribuyen al mejoramiento de los  \nresultados acad\u00e9micos, particularmente de aquellos que pertenecen a los estratos socioecon\u00f3micos m\u00e1s desfavorecidos.\nEn su primera etapa, el programa tiene el prop\u00f3sito de elabor ar un diagn\u00f3stico m\u00e9dico a los alumnos de CUALTOS, con el objeto d e \nmejorar el bienestar del alumnado, creando conciencia de la importancia de la salud.\nLas \u00e1reas de la salud que se evaluaron fueron: medicina, odontolog\u00eda, nutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, oft  almolog\u00eda, vacunaci\u00f3n y la actividad \nf\u00edsica. Tambi\u00e9n se brindaron talleres y actividades educativas en diversos m\u00f3dulos: 1) neurociencias, 2) nutrici\u00f3n y 3) el cuer po como \nherramienta para afrontar el estr\u00e9s y la ansiedad.\nLa gesti\u00f3n de Campus Saludable se integr\u00f3 por cuatro etapas, mismas que se destacan en el cuadro 3. Se puede identifi  car con facilidad \nel esquema de trabajo del MGE (columna izquierda) con la s diferentes acciones que se realizaron (columna derecha).80\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Cuadro 3.\nEsquema del MGE / Dise\u00f1o de Campus Saludable\nEsquema de trabajo del MGE Acciones realizadas\nConstrucci\u00f3n de la problem\u00e1ticaEl equipo directivo de CUALTOS no conoce con exactitud las caracter\u00edsticas sanitarias y \nepidemiol\u00f3gicas de su poblaci\u00f3n.\nDefi nici\u00f3n del problemaSe establecen l\u00edneas de acci\u00f3n para conocer sanitaria y epidemiol\u00f3gicamente a la poblaci\u00f3n \ndel Campus: an\u00e1lisis m\u00e9dicos del estado f\u00edsico de la poblaci\u00f3n.\nImplementaci\u00f3n y operaci\u00f3n del programa Realizaci\u00f3n de los estudios m\u00e9dicos a la poblaci\u00f3n del Campus.\nEvaluaci\u00f3n del programaCon base en los resultados de los diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos realizados, el equipo directivo de \nCUALTOS valora los resu ltados del diagn\u00f3stico.\nFuente: Libro: Gesti\u00f3n social. C\u00f3mo lograr efi  ciencia e impacto en las pol\u00edticas sociales y Programa Campus Saludable.\nResultados de Campus Saludable\nLuego de esta primera etapa diagn\u00f3stica y una vez conocidos los resultados de la valoraci\u00f3n que se realiz\u00f3, se ha iniciado la s egunda \nedici\u00f3n del programa en mayo de este a\u00f1o. No obstan te, a continuaci\u00f3n se enlistan los principales resultados.\n\u00b7 86% de los estudiantes de primer ingreso se dedican exclusivam ente a estudiar, 28% tiene sobrepeso m\u00e1s obesidad; 14% trabaja \ny estudia,\u00b7 58% de los alumnos no realiza actividad f\u00edsica (sedentarismo),\u00b7 42% realiza ejercicio en los est\u00e1ndares contemplados como  \u00f3ptimos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud,\n\u00b7 37% tiene antecedentes fami liares de diabetes mellitus,\n\u00b7 32% tiene antecedentes familiares de hipertensi\u00f3n arterial, y\u00b7 18% tiene antecedentes familiares de obesidad.\nDe una muestra de 209 alumnos (70.8% mujeres y 29.2% hombres), se encontr\u00f3 presencia de dislipidemias en una poblaci\u00f3n de \nj\u00f3venes aparentemente sanos: 26.2% presentaron hipoalfalipoproteinemia, 6.2% hipercolesterolemia e hipertrigliceridemia; s\u00f3lo 1.4% present\u00f3 intolerancia a la glucosa. \nEstos resultados bioqu\u00edmicos indican la existencia de una mala ca lidad en la dieta ingerida, y la presencia de hipertriglicerid emia \ne hipoalfalipoproteinemia son factores de mayor impacto en el diagn\u00f3stico de s\u00edndrome meta b\u00f3lico, como lo han demostrado \ndiversos estudios.\nRespecto de las conductas alimentarias, 54.4% report\u00f3 que rea liza al menos tres tiempos de comida de manera regular; 63.2% que come \nfuera de casa habitualmente; 4.4% que consume multivitam\u00ednicos y 1.5% ingiere laxantes.\nDebe destacarse la participaci\u00f3n del Instituto Mexicano del Segur o Social en el programa; particip\u00f3 con recursos humanos y mate riales:\n\u00b7 90% de los estudiantes de nuevo ingreso inmunizados contra el virus del papiloma humano, hepatitis B y t\u00e9tanos.\u00b7 60% de los estudiantes de nuevo ingreso inmunizados contra el virus del papiloma humano, hepatitis B y t\u00e9tanos.\nLa Secretar\u00eda de Salud del estado, particip\u00f3 con cinco m\u00f3du los entre vacunas, detecciones, entrega de preservativos y d\u00edpticos;  pl\u00e1ticas \ny talleres, as\u00ed como la activaci\u00f3n de una l\u00ednea 01 800 Materna.\n\u00daltimos comentarios\nEs indudable que en contextos reiterados de restricci\u00f3n presupuesta ria y de profundas rezagos sociales en materia de salud y ed ucaci\u00f3n, \nes indispensable aplicar con efectividad los recursos p\u00fablicos, to mando decisiones con base en el conocimiento y en la inclusi\u00f3 n de los \nagentes pol\u00edticos y sociales involucrados e interesados.\nNo hay que olvidar que las pol\u00edticas p\u00fablicas, adem\u00e1s de est udiar y analizarlas las acciones p\u00fablicas de gobierno, es un ofi  cio en el que \nhay que ponderar lo t\u00e9cnico y lo pol\u00edtico.Revista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco81\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalRecibido: 29/09/2016\nAceptado: 12/04/2017Factores de riesgo para Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica\ny Diabetes Mellitus Tipo 2 en el personal docente de uno\nde los Departamentos del Centro Universitario de Ciencias \nde la Salud. Universidad de Guadalajara, febrero-mayo 2016\nMac\u00edas-Hern\u00e1ndez J.C. (1), Alcantar-Carrillo O.E. (2), Castro-Alcantar M.G. (2), Kasten-Monges M. de J. (3), Cambero-Gonz\u00e1lez \nE.G. (1).\n(1) Universidad de Guadalajara, Centro Universitario de Ciencias de la Salud, Divisi\u00f3n de Disciplinas para el Desarrollo, Promo ci\u00f3n \ny Preservaci\u00f3n de la Salud. Cuerpo Acad\u00e9mico UDG-CA-833 Administraci\u00f3n y Calidad en los Servicios de Salud, (2) Universidad de Guadalajara, Centro Universitario de Ciencias de la Salud, (3) Universidad de Guadalajara, Centro Universitario de Ciencias de la \nSalud, Divisi\u00f3n de Disciplinas para el Desarrollo, Promoci\u00f3n y Preservaci\u00f3n de la Salud. \nResumen\nLa Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica (HAS) y la Diabetes \nMellitus Tipo 2 (DM2) son enfermedades cr\u00f3nicas degenerativas que de acuerdo a la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2012 (ENSANUT 2012), la HAS se increment\u00f3 19.7%, respecto al 2006, es decir, la HAS afecta a 1 de cada 3 adultos mexicanos. Mientras la DM2, afecta a 6.8 millones de mexicanos, y es una de las principales causas de muerte a nivel nacional y se estima que la tasa de mortalidad crece 3% cada a\u00f1o. Diversos estudios describen una serie de factores que contribuyen a la adquisici\u00f3n de HAS y DM2, como lo es la edad, dietas elevadas en grasas saturadas, el tabaquismo, estilo de vida sedentario y la presencia de otras enfermedades cr\u00f3nico degenerativas como dislipidemias, obesidad, entre otras. Objetivo: describir los factores de riesgo para \nHipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica y Diabetes Mellitus Tipo 2 en el personal docente de uno de los Departamentos del Centro Universitario de Ciencias de la Salud.  Material \ny m\u00e9todos: se realiz\u00f3 el presente estudio cuantitativo, \ntransversal y descriptivo en 30 profesores docentes en un Departamento del Centro Universitario de Ciencias de la Salud de la Universidad de Guadalajara, durante el periodo febrero a mayo del presente a\u00f1o. Donde se aplic\u00f3 la encuesta \u201cFactores de riesgo para Hipertensi\u00f3n y Diabetes Mellitus Tipo II\u201d elaborada y avalada por la Secretaria de Salud de M\u00e9xico. Resultados:  los factores de \nriesgo para HAS y DM2 en los profesores docentes son los siguientes: per\u00edmetro de cintura, \u00edndice de masa corporal (IMC), peso, falta de ejercicio, la edad, el estr\u00e9s, puntaje y riesgo alto de DM2, glucemia capilar ocasional, grado de IMC, hermanos diab\u00e9ticos y tensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica y diast\u00f3lica promedio. Conclusiones:  los profesores docentes del Departamento estudiado del Centro \nUniversitario de Ciencias de la Salud de la Universidad de Guadalajara est\u00e1n en alto riesgo de padecer Diabetes Mellitus Tipo 2, respecto a los factores de riesgo para Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica.\nPalabras clave: Diabetes Mellitus Tipo 2, Hipertensi\u00f3n \nArterial Sist\u00e9mica, Factores de Riesgo, Profesores.\nAbstract\nSystemic arterial hypertension (SAH) and diabetes mellitus type 2 (DM2) are chronic degenerative diseases according to the National Survey and Nutrition 2012. HAS 19.7% increase, compared to 2006, that is SAH aff ects 1 in 3 adults Mexicans. While DM2 aff  ects 6.8 \nmillion Mexicans, and is one of the leading causes of death nationwide and an estimated mortality rate grows 3% every year. Several studies describe a number of factors that contribute to the acquisition of SAH and DM2, such as the age, high diets high in saturated fats, smoking, sedentary lifestyle and the presence of other chronic degenerative diseases such as dyslipidemia, obesity, among others. Goal : To describe risk factors for \nhypertension and diabetes mellitus type 2 on professors in one of the departments of the University Center for Health Sciences. Material and methods:  this quantitative, \ntransversal and descriptive study was conducted on 30 professors teaching in one of the departments of the University Center for Health Sciences at the University of Guadalajara, during the period February to May this year. Where the survey \u201cRisk factors for hypertension Art\u00edculo original82\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017and diabetes mellitus type II\u201d developed and endorsed by \nthe Ministry of Health of Mexico was applied. Results: \nRisk factors for SAH and DM2 in professor\u2019s teachers are: waist circumference, body mass index (BMI), weight, lack of exercise, age, stress, score and high risk of type 2 diabetes, blood sugar casual hair, and degree of BMI, diabetic brothers and systolic and diastolic blood pressure average. Conclusions: professor\u00b4s teachers \nDepartment studied the University Center for Health Sciences at the University of Guadalajara are at high risk for type 2 diabetes mellitus, regarding risk factors for hypertension.Keywords:  Type 2 Diabetes Mellitus, Hypertension \nSystemic, Risk Factors, Teachers\nIntroducci\u00f3n\nLa Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica (HAS) y la Diabetes Mellitus Tipo 2 (DM2) son enfermedades cr\u00f3nicas degenerativas que de acuerdo a la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2012, la HAS se increment\u00f3 19.7%, respecto al 2006, es decir, la HAS afecta a 1 de cada 3 adultos mexicanos. Mientras la DM2, afecta a 6.8 millones de mexicanos, y es una de las principales causas de muerte a nivel nacional y se estima que la tasa de mortalidad crece 3% cada a\u00f1o.\n1\nLa hiperglucemia es signo caracter\u00edstico de un grupo de enfermedades; la DM2 abarca del 90 al 95% de los casos, provoca alta morbilidad e incapacidad y hasta muerte.\n2 La HAS es un factor de riesgo cardiovascular \nrelacionado con este padecimiento.3 Por otro lado la HAS \nes un s\u00edndrome de etiolog\u00eda m\u00faltiple caracterizado por la elevaci\u00f3n persistente de las cifras de presi\u00f3n arterial a cifras \u2265 140/90 ml/Hg. Es producto del incremento de la resistencia vascular perif\u00e9rica y se traduce en da\u00f1o vascular sist\u00e9mico.\n4 \nLa prevalencia actual de HAS en M\u00e9xico es 31.5%, y es m\u00e1s alta en adultos con obesidad que en adultos con \u00edndice de masa corporal (IMC) normal, y en adultos con DM2 que sin esta enfermedad. Por grupos de mayor y menor edad, la distribuci\u00f3n de la prevalencia de HAS es de 4.6 veces m\u00e1s baja en el grupo de 20 a 29 a\u00f1os de edad que en el grupo de 70 a 79 a\u00f1os. De los adultos con HAS diagnosticada por un m\u00e9dico, s\u00f3lo 73.6% reciben \ntratamiento farmacol\u00f3gico y menos de la mitad de estos tiene la enfermedad bajo control.\n1\nLa DM2 es un grupo heterog\u00e9neo de trastornos que se caracterizan por concentraciones elevadas de glucosa en sangre. Los factores de riesgo (FR) m\u00e1s importantes son \nel sobrepeso y obesidad, que se asocian con inactividad f\u00edsica y alimentaci\u00f3n inadecuada.\n5,6 Se considera un \nproblema de salud p\u00fablica a nivel mundial, el aumento de las personas afectadas por DM2 se debe a varios factores:\n\u2022 El crecimiento de la poblaci\u00f3n.\n\u2022 El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la diabetes es \nm\u00e1s com\u00fan en personas mayores; sin embargo, debido a diferencias demogr\u00e1fi  cas, en pa\u00edses ricos \nla diabetes predomina arriba de los 60 a\u00f1os y en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo la edad est\u00e1 entre los 40 y 60 a\u00f1os. \n\u2022 La urbanizaci\u00f3n, asociada a cambios alimentarios \ny de un estilo de vida m\u00e1s sedentario. \n\u2022 La epidemia de obesidad, derivada de mayor \nprosperidad y reducci\u00f3n de la actividad f\u00edsica. \nLa DM2 consume entre 4.7% y 6.5% del presupuesto para \nla atenci\u00f3n de la salud.\n2 El Instituto Mexicano del Seguro \nSocial (IMSS) estim\u00f3 el gasto m\u00e9dico por componente de atenci\u00f3n m\u00e9dica en el a\u00f1o 2009 el cual corresponde a los 3 primeros lugares a la HAS, la DM2 y la insufi  ciencia renal, \nen un porcentaje de 40, 36 y 13 respectivamente.\n7\nEn M\u00e9xico, la ENSANUT 2012, inform\u00f3 una prevalencia de obesidad abdominal, de acuerdo a la circunferencia de cintura, de 70% en hombres y 74% en mujeres. La prevalencia de sobrepeso y obesidad en los adolescentes en M\u00e9xico es de 31.9%. Alrededor de 7 de cada 10 adultos padecen sobrepeso u obesidad. La obesidad m\u00f3rbida, sin embargo, aument\u00f3 45% en mujeres y 22% en hombres en los \u00faltimos 6 a\u00f1os. Los casos de diabetes por diagn\u00f3stico anterior fueron de 15.4% en los hombres y 19.6% en las mujeres. De estas cifras solo una cuarta parte de los hombres y la quinta parte de las mujeres ten\u00edan diabetes bien controlada, de acuerdo con el porcentaje de hemoglobina glucosilada (HbA1c).\nLa diabetes constituye un reto creciente y trascendente \npara los sistemas de salud porque: \n\u2022 Durante el 2010, la prevalencia de diabetes \nmellitus fue de 10.5% en la poblaci\u00f3n. \n\u2022 Ocupa el segundo lugar de demanda de consulta \nen medicina familiar, el quinto lugar en la consulta de especialidades. \n\u2022  Ocupa el octavo lugar en la consulta de urgencias \ny como motivo egreso hospitalario. 83\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalFactores de riesgo para Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica\ny Diabetes Mellitus Tipo 2 en el personal docente\n\u2022 5 de cada 10 pacientes en los programas de \ndi\u00e1lisis son DM2. \n\u2022 Es primera causa de los dict\u00e1menes de invalidez \nque corresponde el 14.3% del total, con una relaci\u00f3n hombre mujer de 8 a 1. (83 y 17% respectivamente).\n\u2022 La diabetes mellitus es un factor de riesgo \ncardiovascular, se estima que entre 7 y 8 de cada 10 personas con diabetes mueren por este \nmotivo.\n8\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, distintas instituciones y autores procedentes de varios pa\u00edses, han realizado investigaciones para determinar los factores de riesgo para adquirir DM2, HAS o ambas, mismas que describen los resultados expresados en la tabla 1.\nTabla 1.\nResultados obtenidos de estudios enfocados en la b\u00fasqueda de Factores de riesgo\npara Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica y Diabetes Mellitus tipo II\nNo. T\u00cdTULO AUTOR PA\u00cdS RESUL TADOS\n1Estilos de vida y riesgos \nen la salud de profesores \nuniversit arios: un est udio \ndescri ptivo.Garc\u00eda-Hern\u00e1ndez, \nClaud ia.M\u00e9xic oEn este caso, las evidencias mostraron que m\u00e1s de la \nmitad de la muestra ten\u00ed a antece dentes familiares de \ndiabetes, y un tercio de enfermedades cardiovasculares, \nc\u00e1ncer o sobre peso u obesidad.\n2Estilos de vida y \nriesgos en la salud \nde traba jadores\nunivers itarios.Camacho-R\u00e1ba go, \nLuz A yde\u00e9.M\u00e9xicoLos resultados muestran los diversos ries gos: los que \nsuponen la probabilidad de a parici\u00f3n de enfermedad, \nlos que coexisten con al guna o los que pueden ser \nfactores de ries go que la provoquen. En la muestra \nexisten 11 su jetos sin antecedentes hereditarios \nni comportamientos de ries go; ocho su jetos sin \nantece dentes hereditarios ni com portamientos de \nriesgo que presentan un factor protector (el e jercicio). \n67 sujetos presentan alg\u00fan riesgo por sus antecedentes \nhereditarios o por su estilo de vida.\n3Factores de ries go para \nDiabetes Mellitus Ti po 2 \nen universit arios:\nasociaci\u00f3n con variables \nsociodemo gr\u00e1fi cas.Adman C\u00e2mara \nSoares-Lim a.BrasilLos datos recolectados en el presente estudio \nindicaron que el factor de riesgo m\u00e1s prevalente \nfue el sedentarismo, seguido por el exceso de peso, \nobesidad central, glucosa plasm\u00e1tica en a yunas \nelevada y hipertensi\u00f3n arterial. Fue encontrada \nasociaci\u00f3n estad\u00edsticamente si gnifi cante del exceso de \npeso con el sexo (p=0,000), edad (p=0,004) y estado \ncivil (p=0,012); obesidad central con edad (p=0,018) \ny estado civil (p=0,007); glucosa plasm\u00e1tica en a yunas \nelevada con el sexo ( p=0,033).\n4Factores de ries go\ncardiovascular en\ndocentes universitarios.Gisela Gonz\u00e1lez \nRuiz.ColombiaPoblaci\u00f3n con \u00edndice de masa corporal sobre valores l\u00edmites \npermisibles; in gesta de alcohol (62%), per\u00edmetro abdominal \npor encima de lo normal (45%), sedentarismo (44%), estr\u00e9s \n(41%), hi pertensi\u00f3n arterial (28%), antecedentes familiares \nde enfermedades coronarias (37%) y dislipidemias (15%).\n5Estil os de vida asociado s \nal ries go cardiovascular \nglobal en traba jadores \nuniversit arios del Est ado  \nde M\u00e9xico .Patricia Cerecer o. M\u00e9xicoEn los traba jadores con sobrepeso u obesidad, el \nRCV su per\u00f3 al de a qu\u00e9llos con peso normal. Los \nantecedentes familiares de infarto del miocardio se entes  familiares  de infarto  del miocardio  se \nasociar oon directamente, y la actividad f\u00edsica moderada-\nvigoros aa inversamente con el RCV, en modelos con\ninteracc iones entre g\u00e9nero y actividad f\u00edsica; esta \nrelaci\u00f3n se m antuvo s\u00f3lo en l os hombres.84\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017No. T\u00cdTULO AUTOR PA\u00cdS RESUL TADOS\n6Factores de ries go para \nla Diabetes Mellitus \nen el profesional de enfermer\u00eda\n.Francisco Javier \nB\u00e1ez Hern\u00e1n dez.M\u00e9xic oSe encontr\u00f3 que cerca de la mitad de la muestra \nestudiada refi  ri\u00f3 que sus padres padecen dm. Para los \nresultados de IMC y de cc, se encontr\u00f3 un porcentaje \nalto de sobrepeso y riesgo incrementado para \ndesarro llar comp licaciones meta b\u00f3licas re laciona das \ncon la obesidad. En cuanto actividad f\u00edsica hubo un \nalto porcenta je de profesionales de enfermer\u00eda que no \nrealiza ning\u00fan tipo de ejercicio. \n7Factores de ries go para la \nhipertensi\u00f3n arterial .Benjamin Huerta \nRobles.M\u00e9xic oControl de peso, alcohol, actividad f\u00edsica, in gesta de \nsodio, ingesta de potasio, uso de tabaco, consumo de \ncafe\u00edna , cambios en la dieta\n8Factores de riesgo para \nDiabetes Me llitus Tipo \n2 en universit arios: \nasociaci\u00f3n con varia bles \nsociodemogr\u00e1 fi cas.Adman C\u00e2mara \nSoares Lim a.BrasilLos datos recolectados en el presente estudio \nindicaron que el factor de riesgo m\u00e1s prevalente fue el \nsedentarismo, seguido por el exceso de peso, obesidad \ncentra l, glucosa p lasm\u00e1tica en ayunas e levada e \nhipertensi\u00f3n arteria l.\nMaterial y M\u00e9todos\nSe realiz\u00f3 un estudio cuantitativo, transversal y descriptivo \nen 30 profesores docentes en un Departamento del Centro Universitario de Ciencias de la Salud de la Universidad de Guadalajara, durante el periodo febrero a mayo del presente a\u00f1o, a trav\u00e9s de un muestreo probabil\u00edstico por conveniencia y con previa selecci\u00f3n de aquellos que en el moment o no ten\u00edan diagn\u00f3stico \nde DM2, HAS o ambas, pertenec\u00edan al Departamento de estudio, impart\u00edan clases relacionadas con la Salud P\u00fablica, y aquellos presentes en el momento del estudio. Para el an\u00e1lisis del estudio se aplic\u00f3 la encuesta \u201cFactores de riesgo para Hipertensi\u00f3n y Diabetes Mellitus Tipo II\u201d elaborada y avalada por la Secretaria de Salud de M\u00e9xico, la cual eval\u00faa variables como: sexo, peso, talla, IMC, per\u00edmetro de cintura, actividad f\u00edsica, edad, antecedentes heredofamiliares de DM2, antecedentes de hijos macros\u00f3micos, datos sugestivos de DM2, glucemia capilar, cifras de tensi\u00f3n arterial promedio, y estilos de vida como dieta inadecuada, abuso de alcohol, tabaco, falta de ejercicio, estr\u00e9s y contaminaci\u00f3n. Con los datos se obtuvieron medidas de tendencia central, de frecuencia y de dispersi\u00f3n, as\u00ed mismo se realiz\u00f3 una clasifi  caci\u00f3n de cuatro categor\u00edas (tensi\u00f3n arterial \nsist\u00f3lica promedio, tensi\u00f3n arterial diast\u00f3lica promedio, puntaje total obtenido en la suma de factores de riesgo para DM2 y el grado de riesgo para DM2) con el fi  n de \ncorrelacionar con cada variable a trav\u00e9s del coefi  ciente \nde Pearson. Resultados\nSe encuestaron a un total de 30 profesores docentes pertenecientes a un Departamento del Centro universitario de Ciencias de las Salud obteniendo los siguientes resultados (tabla 2): el 80% se conform\u00f3 por mujeres. La edad promedio fue de 47.43 a\u00f1os, con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 13 a\u00f1os, una mediana de 50 a\u00f1os, y una moda de 29 a\u00f1os, el rango fue de 42 a\u00f1os , siendo la edad m\u00ednima de 26 y la m\u00e1xima de 68 a\u00f1os. En cuanto a las medidas antropom\u00e9tricas; el promedio de estatura fue de 1.64 metros (m\u00ednima 1.48, m\u00e1xima 1.8); respecto al peso, un promedio de 72.73 kilogramos (m\u00ednimo 54.1, m\u00e1ximo 96.9; rango de 42.8 kilogramos), con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 12.6 kilogramos; en el IMC se encontr\u00f3 un promedio de 27.20 puntos, (m\u00ednimo 21.7, m\u00e1ximo 39.3; rango de 17.6 puntos) con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 4.1 puntos, es as\u00ed que la moda se mantuvo en sobrepeso; fi  nalmente el per\u00edmetro de cintura promedio \noscil\u00f3 en los 91.87 cm (m\u00ednimo 67, m\u00e1ximo 114; rango de 47 cent\u00edmetros) con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 10 cm.\nAhora bien dentro de los factores de riesgo para DM2, \nse encontraron los siguientes hallazgos: el 73% no realiza nada de ejercicio, el 50% se encontr\u00f3 dentro del rango de edad de 45 a 65 a\u00f1os, solo el 13.3% tuvo m\u00e1s de 65 a\u00f1os. El 66.7% no tiene hermanos diab\u00e9ticos, sin embargo, el 53,3% tiene padres diab\u00e9ticos, en cuanto a las mujeres, en su mayor\u00eda, el 70%, no tuvo hijos macros\u00f3micos. Es 85\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalas\u00ed que la media del puntaje sumado para riesgo de DM2 \nfue de 18.97 (m\u00ednimo de 0, m\u00e1ximo de 32; rango de 32 puntos), esto es, el 73.3% se localiza en un estado de alto riesgo. El 96.7% del personal no presentan s\u00edntomas sugestivos de DM2. Para aquellos a quienes se les tom\u00f3 \nuna glucemia capilar, el promedio fue de 83 mg/dl, con una m\u00e1xima de 369 mg/dl, en una muestra casual y postpandrial de 2 horas. \nTabla 2. \nVariables cuantitativas continuas de Factores de Riesgo para HAS y DM2 en el personal docente de uno \nde los Departamentos del Centro Universitario de Ciencias de la Salud de la Universidad de Guadalajara, \nFebrero-Mayo 2016\nVariable Promedio Mediana ModaDesviaci\u00f3n \nest\u00e1ndarM\u00ednimo M\u00e1ximo\nPeso 72.73 74.3 54.1 12.6 54.10 96.90\nEstatura 1.64 1.6 1.67 .08 1.48 1.80\nIMC 27.20 26.7 26.6 4.1 21.70 39.30\nCintura 91.87 93.2 94 10 67 114\nEdad 47.43 50 29 13 26 68\nPuntaje RDMII 18.97 20.7 20 10.4 0 32\nGlucemi a 83.00 92.4 0 72.5 80 369\nTA sist\u00f3 lica prome dio 112.00 113.3 120 11.3 87 135\nTA diast\u00f3 lica prome dio 73.80 72.7 7 0 8.1 56 95\nFuente: encuesta directa. NA: No Aplica, RDMII: Riesgo de Diabetes Mellitus Tipo II\nPor otro lado, los factores de riesgo para Hipertensi\u00f3n \nArterial Sist\u00e9mica, se encontr\u00f3 lo siguiente: una tensi\u00f3n arterial diast\u00f3lica y sist\u00f3lica promedio de 112/73 mmHg, esto es el 63.3% en niveles \u00f3ptimos. El 36.7% de los encuestados tiene un a dieta inadecuada, ninguno \nconsume en exceso bebidas alcoh\u00f3licas, solo el 10% fuma, el 66.7% tiene falta de ejercicio, adem\u00e1s el 63.3% est\u00e1 sometido a una carga de estr\u00e9s y fi  nalmente el 100% se ve \nexpuesto a la contaminaci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, se realiz\u00f3 P de Pearson para obtener \ncorrelaci\u00f3n entre los hallazgos de TA sist\u00f3lica, TA diast\u00f3lica, puntaje obtenido en el  test de riesgo para DM2 \ny riesgo para DM2 con cada una de las variables (tabla 3), donde se encontraron los siguientes hallazgos: en el caso de TA sist\u00f3lica se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n con las siguientes variables: per\u00edmetro de cintura, con una correlaci\u00f3n \ndirecta media del 42% (p=0.020); ejercicio, correlaci\u00f3n inversa media del 41% (p=0.024); edad mayor a 65 a\u00f1os con una correlaci\u00f3n inversa media de 38.6% (p=0.035); riesgo de DM2 con una correlaci\u00f3n directa media del 37.1% (p=0.043) y fi  nalmente, presencia de estr\u00e9s con \nuna correlaci\u00f3n directa media del 49.5% (p=0.005) (fi gura 1).\nPasando a la TA diast\u00f3lica se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n con las \nsiguientes variables: glucemia capilar ocasional con una correlaci\u00f3n directa media del 35.8% (p=0.05); per\u00edmetro de cintura con una correlaci\u00f3n directa media del 45.8% (p=0.01); riesgo de DM2 con una correlaci\u00f3n directa del 48.4% (p=0.007) y fi  nalmente presencia de con una \ncorrelaci\u00f3n directa moderada del 62.1% (p=0.000) (fi  gura 2).Factores de riesgo para Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica\ny Diabetes Mellitus Tipo 2 en el personal docente86\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Tabla 3. \nCoefi  ciente de correlaci\u00f3n P Pearson  TA sist\u00f3lica, TA diast\u00f3lica, puntaje obtenido en el test de riesgo para DMII \ny Riesgo para DMII con cada variable analizada en los profesores docentes del  Departamento de Enfermer\u00eda \npara el Desarrollo, Preservaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud Comunitaria del Centro Universitario de Ciencias \nde la Salud de la Universidad de Guadalajara, Febrero-Mayo 2016\n\u00a0VariablesTA sist\u00f3lica \npromedioTA diast\u00f3lica \npromedioPuntaje Obtenido Riesgo de DM\nPearso nSig.\n(2-tailed )Pearso nSig.\n(2-tailed )PearsonSig.\n(2-tailed )Pearso nSig.\n(2-tailed )\nPeso .201 .286 .258 .169 .570** .001 .506 ** .004\nGlucemia . 241 .199 .358 .052 .604** .000 .702 ** .000\nIMC .196 .300 .189 .318 .668** .000 .575 ** .001\nGrado  IMC .193 .307 .218 .246 .710** .000 .613** .000\nCint ura .423* .020 .458* .011 .710** .000 .733** .000\nEjercici o -.412* .024 -.345 .062 .477** .008 .318 .087\nEdad .169 .371 .161 .395 .619** .000 .450* .013\nEdad  45-64 .006 .975 .125 .511 -.355 .054 -.302 .105\nEdad mayor 6 5 -.386 * .035 -.402 * .028 -.356 .054 -.237. 208\nHerm anos DM- .190 .315 -.141 .456 -.368* .045 -.107 .575\nPadres D M .018 .925 -.060 .752 .055 .772 .111 .560\nHijos macros\u00f3mico s .194 .304 .283 .130 -.302 .105 -.168 .375\nPunta je .271 .147 .347 .061 1 .896** .000\nRiesgo de DM .371* .043 .484** .007 .896** .000 1\nS\u00ednt omas cl\u00ednic os DM .082 .666 .158 .403 -.316 .089 -.264 .159\nTA sist\u00f3 lica prome dio 1 .877 ** .000 .271 .147 .371 * .043\nGrado Diast\u00f3 lica .778 ** .000 .746 ** .000 .202 .284 .279 .136\nTA diast\u00f3 lica\npromedi o.877 ** .000 1 .347 .061 .484 ** .007\nGrado  Sist \u00f3lica .736** .000 .823** .000 .229 .224 .287 .124\nDieta ina decua da- . 006 .974 -.071 .710 -.306 .099 -.302 .104\nTaba co -.219 .245 -.231 .220 .357 .053 .302 .105\nFalta de e jercicio .133 .484 -.009 .963 -.495** .005 -.373* .042\nEstr\u00e9s .495** .005 .624** .000 .138 .468 .302 .104\n*. Correlation is signifi  cant at the 0.05 level (2-tailed).\n**. Correlation is signifi  cant at the 0.01 level (2-tailed).\nFuente: encuesta directa.87\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalFigura 1.\nCoefi  ciente de correlaci\u00f3n P Pearson TA Sist\u00f3lica con cada variable analizada en los profesores \ndocentes de uno de los Departamentos del Centro Universitario de Ciencias de la Salud de la Universidad\nde Guadalajara, Febrero-Mayo 2016\nEJERCICIO \ncorrelaci\u00f3n i nversa media del 41 %\n (p=0.024 )\nEDAD MAYOR \nA 65 A\u00d1OS \ncorrelaci\u00f3n i nversa media de 38.6%\n(p=0.035 )\nESTR\u00c9S\ncorrelaci\u00f3n dire cta media del 49.5%\n(p=0.005 )CINTURA\ncorrelaci\u00f3n dire cta media del 42%\n(p=0.020 )\nPUNTAJE RIESGO DE DM II\ncorrelaci\u00f3n directa  me dia del 37.1%\n (p=0.043 )\nFuente:  encuesta directa.\nFigura 2. \nCoefi  ciente de correlaci\u00f3n P Pearson  TA Diast\u00f3lica con cada variable analizada en los profesores\n docentes de uno de los Departamentos del Centro Universitario de Ciencias de la Salud de la Universidad \nde Guadalajara, Febrero-Mayo 2016\nCINTURA \ncorrelaci\u00f3n directa me dia del 45.8%\n (p=0.01 )\nPUNTAJE RIESGO DE DM II \ncorrelaci\u00f3n directa del 48.4%\n (p=0.007 )\nESTR\u00c9S\ncorre laci\u00f3n directa mo derada del 62.1%\n(p=0.000 )GLUCEMIA CAPILAR OCASIONAL \ncorrelaci\u00f3n directa me dia del 35.8%\n(p=0.05 )\nEDAD MAYOR \nA 65 A\u00d1OS \ncorre laci\u00f3n i nversa me dia de 40.2%\n(p=0.028 )\nFuente:  encuesta directa.Factores de riesgo para Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica\ny Diabetes Mellitus Tipo 2 en el personal docente88\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Ahora bien, en el caso del puntaje obtenido para el riego \nde DM2, se encontr\u00f3 relaci\u00f3n con las siguientes variables: el peso con una correlaci\u00f3n directa moderada del 57% (p=0.001), glucemia capilar ocasional con una correlaci\u00f3n directa moderada del 60.4% (p=0.000); el IMC tuvo una correlaci\u00f3n directa moderada del 66.8% (p=0.000); grado de IMC con una correlaci\u00f3n directa moderada del 71% (p=0.000); per\u00edmetro de cintura con una correlaci\u00f3n directa moderada del 71% (p=0.000); frecuencia de ejercicio con una correlaci\u00f3n directa media del 47.7% (p=0.008); la edad \ncon una correlaci\u00f3n directa moderada del 61.9% (p=0.000); edad entre 45 y 65 a\u00f1os con una correlaci\u00f3n inversa media del 35.5% (p=0.054); edad mayor a 65 a\u00f1os con una relaci\u00f3n inversa media del 35.6% (p=0.054); hermanos diab\u00e9ticos con una relaci\u00f3n inversa media del 36.8% (p=0.045); riesgo de DM2 con una correlaci\u00f3n directa alta con un porcentaje de 89.6% (p=0.000) y fi  nalmente la falta de ejercicio con una \ncorrelaci\u00f3n inversa media del 49.5% (p=0.005) (fi  gura 3).\nFigura 3.\nCoefi  ciente de correlaci\u00f3n P Pearson PUNTAJE OBTENIDO DE FACTORES DE RIESGO DMII con cada variable \nanalizada en los profesores docentes de uno de los Departamentos del Centro Universitario de Ciencias \nde la Salud de la Universidad de Guadalajara, Febrero-Mayo 2016\nEJERCICIO \ncorrelaci\u00f3n directa me dia\ndel 47.7% (p=0.008 )FAL TA DE EJERCICIO\n correlaci\u00f3n inversa me dia\ndel 49.5% (p=0.005 )\nEDAD \ncorrelaci\u00f3n directa moderada\ndel 61.9% ( p=0.000 )\nEDAD 45 Y 65 A\u00d1OS \ncorrelaci\u00f3n inversa me dia\ndel 35.5% ( p=0.054)\nEDAD MAYOR A 65 A\u00d1OS \ncorre laci\u00f3n i nversa me dia\ndel 35.6% (p=0.054 )\nHERMANOS DIAB\u00c9TICOS\ncorrelaci\u00f3n inversa me dia\ndel 36.8% ( p=0.045 )RIESGO DE DM II \ncorrelaci\u00f3n directa alta con un porcentaje\nde 89.6% ( p=0.00 0)CINTURA \ncorrelaci\u00f3n directa moderada\ndel 71% ( p=0.000 )IMC \ncorre laci\u00f3n directa mo derada\ndel 66.8% (p=0.000 )GLUCEMIA CAPILAR OCASIONAL \ncorrelaci\u00f3n directa moderada\ndel 60.4% ( p=0.000 )PESO \ncorrelaci\u00f3n directa moderada\ndel 57% ( p=0.001 )\nFuente:  encuesta directa.\nPor \u00faltimo el riego de adquirir DM2 se correlacion\u00f3 \ncon las siguientes variables: el peso con una correlaci\u00f3n directa moderada del 50.6% (p=0.004), glucemia capilar ocasional con una correlaci\u00f3n directa moderada del 70.2% (p=0.000); el IMC tuvo una correlaci\u00f3n directa moderada del 57.5% (p=0.001); grado de IMC con una correlaci\u00f3n directa moderada del 61.3.3% (p=0.000); per\u00edmetro de cintura con una correlaci\u00f3n directa moderada del 73.3% (p=0.000); la edad con una correlaci\u00f3n directa media \ndel 455% (p=0.013); puntaje obtenido en el riesgo de DM2 con una relaci\u00f3n directa alta del 89.6% (p=0.000); TA sist\u00f3lica promedio, con una correlaci\u00f3n directa media del 37.1% (p=0.043); TA diast\u00f3lica promedio, con una correlaci\u00f3n directa media del 48.4% (p=0.007); y fi nalmente la falta de ejercicio con una correlaci\u00f3n \ninversa media del 37.3% (p=0.042) (fi  gura 4).89\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalFigura 4. \nCoefi  ciente de correlaci\u00f3n P Pearson RIESGO DE DMII con cada variable analizada\n en los profesores docentes uno de los Departamentos del Centro Universitario de Ciencias de la Salud\n de la Universidad de Guadalajara, Febrero-Mayo 2016\nGRADO DE IMC \ncorrelaci\u00f3n dire cta moderad a\ndel 61.3.3% ( p=0.000 )CINTURA \ncorrelaci\u00f3n directa moderada\ndel 73.3% ( p=0.000 )\nEDAD \ncorrelaci\u00f3n directa me dia\ndel 455% ( p=0.01 3)\nPUNTAJE OBTENIDO\nEN EL RIESGO DE DM II \ncorre laci\u00f3n directa a lta\ndel 89.6% (p=0.000 )\nTA SIST\u00d3LICA PROMEDIO  \ncorrelaci\u00f3n directa me dia\ndel 37.1% (p=0.043 )\nTA DIAST\u00d3LICA PROMEDIO  \ncorrelaci\u00f3n directa me dia\ndel 48.4% (p=0.007) FAL TA DE EJERCICIO \ncorrelaci\u00f3n inversa me dia\ndel 37.3% (p=0.042 )IMC \ncorrelaci\u00f3n directa moderada\ndel 57.5% ( p=0.001 )GLUCEMIA CAPILAR OCASIONAL \ncorrelaci\u00f3n directa moderada\ndel 70.2% ( p=0.000 )PESO \ncorrelaci\u00f3n dire cta moderada\ndel 50.6% (p=0.004 )\nFuente:  encuesta directa.\nDiscusi\u00f3n\nDe acuerdo a los resultados obtenidos, podemos comparar \nestos con los diferentes estudios realizados, como el de \u201cEstilos de vida y riesgos en la salud de trabajadores universitarios\u201d de la autora Camacho-R\u00e1bago et al, en el a\u00f1o 2010, en M\u00e9xico; \u201cFactores Cardiovasculares en la salud de los trabajadores universitarios\u201d , de la autora Jurado-Ortis et al, en el a\u00f1o 2006, en M\u00e9xico; \u201cFactores de Riesgo para Diabetes Mellitus en el profesional de Enfermer\u00eda, del autor Baez-Hern\u00e1ndez et al, del a\u00f1o 2011, en M\u00e9xico; entre otros, donde en conjunto concuerdan que el peso, el IMC, circunferencia de cintura, sobrepeso, sedentarismo, antecedentes heredofamiliares y estilos de vida son factores asociados al incremento del riesgo para adquirir DM2 e HAS. Sin embargo, en el presente estudio a trav\u00e9s del Coefi  ciente de P de Pearson se observ\u00f3 una alta \ncorrelaci\u00f3n del riego de DM2 con variables como peso, la circunferencia de cintura, la tensi\u00f3n arterial y la edad, esta \u00faltima no esclarecida en los estudios consultados previamente. Tambi\u00e9n hubo correlaci\u00f3n media con los niveles de glucemia y el riesgo de DM2 con las cifras de tensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica, misma que no se menciona en otros estudios.Conclusi\u00f3n\nLos factores de riesgo para HAS y DM2 identifi  cados, \nde acuerdo a la signifi  cancia, en los profesores docentes \npertenecientes a uno de los Departamentos del Centro Universitario de Ciencias de la Salud de la Universidad de Guadalajara fueron los siguientes: peso, IMC, per\u00edmetro de cintura, grado de IMC, falta de ej ercicio, edad, antecedentes \nde hermanos diab\u00e9ticos, puntaje obtenido de la suma de factores de riesgo para DM2, glucemia capilar ocasional, falta de ejercicio y el estr\u00e9s. As\u00ed mismo estos se han clasifi  cado por \ncolores a manera de \u201csem\u00e1foro\u201d , de acuerdo a la importancia obtenida de las veces que apareci\u00f3 la variable en correlaci\u00f3n con cada una de las clases, siendo: rojo, de mayor importancia, aquellas variables que tuvieron correlaci\u00f3n en las cuatro categor\u00edas, anaranjado, variables que se relacionaron con tres categor\u00edas y fi  nalmente en amarillo, aquellas variables con \ncorrelaci\u00f3n en una o dos categor\u00edas (fi  gura 5).\nMGSS Enriqueta Guadalupe  Cambero Gonz\u00e1lez, Centro \nUniversitario de Ciencias de la Salud, Universidad de Guadalajara, Sierra Nevada y Monte C\u00e1ucaso No.930, Colonia Independencia, C.P . 44340 Guadalajara, Jalisco, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: ecamberoglez@yahoo.com.mx Factores de riesgo para Hipertensi\u00f3n Arterial Sist\u00e9mica\ny Diabetes Mellitus Tipo 2 en el personal docente90\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Referencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\n1. Instituto de Salud P\u00fablica. Encuesta de Nutrici\u00f3n en Salud 2012  \n(ENSANUT). M\u00e9xico.\n2. Arredondo A, Z\u00fa\u00f1iga A Economic Consequences of Epidemiological \nChanges in Middle Income Countries: the Mexican Case. Diabetes \nCare 2004; 27:104-109.\n3. American Diabetes Association: Standards of medical care in \ndiabetes.  Diabetes Care 34:S11, 2016\n4. Maicas-Bellido C, L\u00e1zaro- Fern\u00e1ndez E, Alcal\u00e1-L\u00f3pez J. (2003). \nEtiolog\u00eda y fi  siopatolog\u00eda de la Hipertensi\u00f3n arterial esencial. \nSociedad Castellana de Cardiolog\u00eda, 5, 141-160. 9 de Abril 2016, De Monocardio Base de datos. http://www.sld.cu/galerias/pdf/\nservicios/hta/hipertension_fi  siopatologia_espana.pdf\n5. Haneda M, Morikawa A.Which hypoglycaemia agents to use in \ntype 2 subjects with CKD and how? Nephrol Dial Transplant 2009; 24:338-341.\n6. Chan JC et al: Diabetes in Asia: Epidemiology, risk factors, and \npathophysiology.\n7. Divisi\u00f3n de informaci\u00f3n en salud IMSS 2010.8. M\u00e9ndez D, M\u00e9ndez B, et al. Epidemiolog\u00eda de la Insufi  ciencia \nRenal en M\u00e9xico . Dial Traspl.2010; 31(1):7 11.Revista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco91\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalArt\u00edculo original\nIn\ufb02 amaci\u00f3n celular y dislipidemia en escolares del \nprograma PROSPERA en Zapopan, urgencia epidemiol\u00f3gica \nen prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas\nL\u00f3pez-Mart\u00ednez L. M. (1), Loreto-Garibay O. (2), Gonz\u00e1lez-Romero E. (3), L\u00f3pez-Dom\u00ednguez P. (4), Rodr\u00edguez-Palafox S.G. (5), \n(1) M\u00e9dico Adscrito al Centro de Salud Constituci\u00f3n SSJ, Maestra en Gerontolog\u00eda Social. (2) Doctor en Ciencias de la Salud P\u00fab lica, \nProfesor en el CUCS-U de G. (3) Maestro en Gerontolog\u00eda Social, Prof. Inv. Titular \u201cA\u201d CUCS-U de G. (4) Bi\u00f3logo y Ocean\u00f3logo \ndirector de TECNOPLADES S. A. de C. V . (5) Licenciada en Enfermer\u00eda Adscrita al Centro de Salud Mercado Bola.\nResumen\nObjetivo:  Conocer las cifras en sangre de Colesterol, \nTriglic\u00e9ridos y Rango AA/EPA en escolares inscritos al Programa PROSPERA antes y despu\u00e9s del consumo de pescado dos veces por semana durante un periodo de 6 meses en la Colonia Constituci\u00f3n. Material y \nM\u00e9todos:  Investigaci\u00f3n cuantitativa, estudio prospectivo \nlongitudinal de intervenci\u00f3n con grupo de comparaci\u00f3n. Resultados: Se tomaron 137 muestras sangu\u00edneas para registrar cifras de Colesterol, Triglic\u00e9ridos y Rango AA/EPA en los escolares al inicio del estudio, encontrando dislipidemia en el 48.9% de los ni\u00f1os, adem\u00e1s de Infl amaci\u00f3n Celular en el 100%. Despu\u00e9s de 6 meses, el \ngrupo de intervenci\u00f3n disminuy\u00f3 4.9% el rango AA/EPA y se observ\u00f3 que el nivel de colesterol alto lim\u00edtrofe es la cifra que m\u00e1s se impacta con el consumo de pescado. Conclusiones: Considerando los resultados obtenidos, se \nsugiere continuar con otros estudios cuantitativos para medir el impacto de la ingesta de pescados y mariscos en el control de grasas, disminuir el \u00edndice de dislipidemia, aumentar el nivel cognitivo de los ni\u00f1os en las escuelas primarias y la recomendaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de ejercicio.\nDebe implementarse en el estado de Jalisco un plan de \nacciones para lograr que los escolares consuman 18 Kg per c\u00e1pita por a\u00f1o de pescados y mariscos, involucrando a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Secretar\u00eda de Salud, Secretar\u00eda de Desarrollo Rural y la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico con la participaci\u00f3n de los Municipios del Estado.\nPalabras Clave:  Escolares, Dislipidemia, Infl  amaci\u00f3n \nCelular, fomento al consumo de pescado.Abstract\nObjetive:  To measure blood levels of Cholesterol, \nTriglycerides and Range AA / EPA in school age children registered at PROSPERA program before and aft  er eating \nfi sh twice a week for a period of 6 months in Colonia \nConstitution. Material and Methods:  Quantitative \nresearch, prospective longitudinal intervention study with comparison group. Th  e design of the database was made, \ncaptured and analyzed with Epi Info 7 soft  ware (version \n7.1.5.2) complementing the OpenEpi.com platform (version 3.03a). Results: 137 Blood samples were taken to record levels of cholesterol, triglycerides and Range AA / EPA in the studied children at baseline, fi  nding \ndyslipidemia in 48.9% of them, in addition to cellular infl ammation in 100%. Aft  er 6 months, the intervention \ngroup decreased 4.9 AA / EPA ratio and found that the level of is high borderline cholesterol level is the one that is most impacted by the consumption of fi  sh. Conclusions: \nConsidering the results, we suggest to continue with other quantitative studies to measure the impact of seafood intake, fat control, and exercise in decreasing the rate of dyslipidemia and increase cognitive level in schools. \nIt must be implemented in the state of Jalisco an action plan \nto ensure that schoolchildren consume 18 kg per capita per year of seafood, involving the Ministry of Education, Ministry of Health, Ministry of Rural Development and the Ministry of Economic Development with the participation of the municipalities of the state.\nKeywords:  School, dyslipidemia, cellular infl  ammation, \npromoting the consumption of fi  sh.\nRecibido: 10/12/2016\nAceptado: 12/04/201792\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Introducci\u00f3n\nEn el a\u00f1o 2011 los investigadores Jules A. Hoff  mann  y \nBruce A. Beutler recibieron  el Premio Nobel de Medicina por realizar los primeros estudios sobre el Sistema Inmune Innato y sus implicaciones en el desarrollo de Enfermedades Cr\u00f3nicas.\n1\nLa Infl  amaci\u00f3n Celular es la causa iniciadora de \nEnfermedades Cr\u00f3nicas ya que interrumpe Redes Hormonales de Se\u00f1alizaci\u00f3n en todo el cuerpo, aumentando la actividad del Factor de Transcripci\u00f3n de Genes conocido como Factor Nuclear Kappa Betta (NF-KB) que se encuentra en cada c\u00e9lula y activa la Respuesta Infl  amatoria del Sistema \nInmune Innato. La Membrana Celular es suministrada por \u00c1cido Araquid\u00f3nico (AA) y \u00c1cido Eicosapentaenoico (EPA) que provienen de los alimentos, y por tanto la relaci\u00f3n de AA/EPA en la sangre es un excelente marcador de la proporci\u00f3n de estos \u00e1cidos en la membrana celular. La ingesta excesiva de alimentos ricos en \u00c1cido Araquid\u00f3nico (Omega 6) activan al Gen NF-KB  desencadenando as\u00ed el mecanismo de Infl  amaci\u00f3n Celular Cr\u00f3nica y por el contrario el \u00c1cido \nEicosapentanoico (Omega 3) es anti-infl  amatorio ya que es \nun nutriente que tiene la capacidad de regular o inhibir la activaci\u00f3n del NF-KB.\n1 \nEl Omega 6 y el Omega 3 son \u00c1cidos Grasos Esenciales, \ny se les llama as\u00ed porque solo se obtienen a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n debido a que el cuerpo no los puede producir por s\u00ed mismo. Los alimentos ricos en Omega 6 son los aceites y grasas vegetales, l\u00e1cteas, huevos, carnes rojas, pollo, az\u00facares y harinas refi  nadas.\n2\nPor otra parte, los alimentos ricos en Omega 3 son los \npescados y mariscos, los cuales se recomienda incluirlos en la dieta cuando menos 2 veces por semana. Los investigadores atribuyen la alta ingesta de \u00e1cidos grasos Omega 3 con el aumento del tama\u00f1o cerebral y la inteligencia, lo que supone el nacimiento del homo sapiens, sin embargo la dieta actual de los mexicanos difi  ere mucho  de la dieta de nuestros \nantepasados debido a los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos promovidos por la industria alimentaria con  un incremento del consumo \nde grasas saturadas y colesterol provenientes de fuentes animales (carnes, manteca de cerdo) y derivados l\u00e1cteos (mantequilla), con el consecuente detrimento del consumo de pescados, frutos secos, legumbres y plantas silvestres. Existen poblaciones que han sabido conservar dietas milenarias sin modifi  carlas nunca, lo que les ha proporcionado excelentes \nestados de salud, por ejemplo los esquimales que viven en Alaska, que se alimentan principalmente de mam\u00edferos marinos, pescados y mariscos lo cual les confi  ere un bajo \n\u00edndice de mortalidad por aterosclerosis.\n3Antes de la Industrializaci\u00f3n de los alimentos y la introducci\u00f3n de los aceites vegetales, los \u00e1cidos grasos Omega 6 y Omega 3 hab\u00edan estado presentes en la membrana celular de los individuos ejerciendo un equilibrio din\u00e1mico de acuerdo a la alimentaci\u00f3n existente en el entorno social, encontr\u00e1ndose dichos \u00e1cidos grasos en una proporci\u00f3n similar de 1:1. Despu\u00e9s de la Industrializaci\u00f3n, la concentraci\u00f3n de estos \u00e1cidos grasos cambia en las c\u00e9lulas, aumentando la relaci\u00f3n a 20 veces o m\u00e1s Omega-6 que Omega-3 lo cual es un desequilibrio que incrementa el riesgo de padecer enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas. La proporci\u00f3n entre Omega 6 y Omega 3 en la dieta de los Jaliscienses es de 20:1, muy alejada de los valores deseables 4:1 o 2:1 recomendados por la FAO y la OMS.\n3\nEn esta direcci\u00f3n, con este estudio de investigaci\u00f3n se pretende aumentar la ingesta de Omega 3 en la poblaci\u00f3n escolar mexicana, con acciones dirigidas a fi  jar el h\u00e1bito de \nconsumo de pescados y mariscos y disminuir as\u00ed los costos en el sistema de salud en nuestro pa\u00eds.\nEl exceso de Omega -6 en la sangre, la membrana celular \nlo percibe como un agente agresor, ejemplo: un micro organismo, inici\u00e1ndose la respuesta infl  amatoria, al persistir \npor a\u00f1os  la excesiva ingesta de \u00e1cidos grasos Omega-6 la infl amaci\u00f3n celular se vuelve cr\u00f3nica, provocando el ya \nconocido da\u00f1o endotelial con el consecuente da\u00f1o org\u00e1nico y fi nalmente enfermedad cr\u00f3nico degenerativa.\n4\nFIGURA 1.\nExplicaci\u00f3n gr\u00e1fi  ca de la Infl  amaci\u00f3n Celular\nIngesta\nexcesiva de \u03a96\n\u00c1cido\nAraquidonico\nEicosanoides\nLeucotrienosInflamaci\u00f3n\ncelularEnfermedad\ncr\u00f3nica\nActivan NF-KB\nFactor de transcripci\u00f3n\nde gen que se encuentra\nen cada c\u00e9lula\nFuente propia.93\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalInfl  amaci\u00f3n celular y dislipidemia en escolares del programa PROSPERA en Zapopan \nurgencia epidemiol\u00f3gica en prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas\nMaterial y m\u00e9todos\nEn el a\u00f1o 2015 en el mes de septiembre en el centro de salud Constituci\u00f3n se convoc\u00f3 a las madres de  familia benefi  ciarias del programa PROSPERA que tuvieran hijos \nen edad escolar para socializar el estudio de investigaci\u00f3n: \u201cCambios en niveles de colesterol, triglic\u00e9ridos y el rango AA/EPA en escolares del programa PROSPERA en la colonia Constituci\u00f3n de Zapopan, Jalisco a trav\u00e9s del fomento al consumo de pescados y mariscos\u201d , siendo \neste un estudio prospectivo longitudinal de intervenci\u00f3n con grupo de comparaci\u00f3n para  el cual se realiz\u00f3 el dise\u00f1o de la base de datos, su captura y an\u00e1lisis en el programa Epi Info 7 (versi\u00f3n 7.1.5.2) complementando con la plataforma OpenEpi.com (versi\u00f3n 3.03a).\nPara la comparaci\u00f3n de la frecuencia y valores del grupo \nde intervenci\u00f3n vs grupo testigo al inicio del trabajo, as\u00ed como el antes y despu\u00e9s al interior de cada grupo (inicio vs fi  nal) se utilizaron pruebas de chi\u00b2 y t-student \nrespectivamente. En las variables categ\u00f3ricas se considero el resultado de la prueba exacta de Fisher cuando el valor esperado de alguna de las celdas sea <5 en las variables cuantitativas para la comprobaci\u00f3n de la homogeneidad en las varianzas se utiliz\u00f3 la prueba de Bartlett y en caso de resultar varianzas heterog\u00e9neas, la prueba de signifi  cancia \nfue Kruskal-Wallis para dos grupos, el valor considerado como estad\u00edsticamente signifi  cativo para todas las pruebas \nfue de p<0.05.\u00a0Para la presentaci\u00f3n grafi  ca de la informaci\u00f3n se utilizaron \nlas mismas grafi  cas en barra o pastel proporcionadas en Epi \nInfo 7 y cuando fue necesario se utiliz\u00f3 Microsoft   Excel.  \nEl universo de trabajo fueron: ni\u00f1os en edad escolar (6-\n12 a\u00f1os) integrantes de las familias inscritas al Programa PROSPERA de la Colonia Constituci\u00f3n en Zapopan, Jalisco. Se logr\u00f3 reunir y concientizar sobre la importancia de los resultados que arrojar\u00eda este estudio a 12 escolares, con su respectiva fi  rma de asentimiento para participar \nen el mismo, as\u00ed como la fi  rma de consentimiento de sus \npadres. A los ni\u00f1os se les dio cita para toma de muestra de sangre, siendo viables 137 tomas de perfi  l de l\u00edpidos y \nen forma aleatoria se eligieron 40 ni\u00f1os para medir rango Omega 6 / Omega 3. Tambien se aplicaron encuestas a las madres de familia que permitieran medir la frecuencia del consumo de pescados y mariscos, dichas encuestas sirvieron adem\u00e1s para conocer los motivos por los que no los consum\u00edan.\nDe los ni\u00f1os participantes, se eligieron 57 ni\u00f1os los \ncuales consumieron la raci\u00f3n recomendada de pescados y mariscos dos veces por semana durante 6 meses. A este \ngrupo se le tomaron muestras sangu\u00edneas para medir perfi  l \nde l\u00edpidos al inicio, a la mitad y al fi  nal de la investigaci\u00f3n. \nA este grupo de intervenci\u00f3n se le denomino Grupo Manzana.\n Al grupo testigo se le denomin\u00f3 Grupo Pera y se conform\u00f3 \nal fi nal del estudio por 42 escolares a los cuales solamente \nse les tom\u00f3 sangre al inicio y al fi  nal de la investigaci\u00f3n.\nA su vez, al inicio del estudio se seleccionaron en forma \naleatoria 20 ni\u00f1os del grupo muestra y 20 ni\u00f1os del grupo \ntestigo para medir en su sangre el Rango AA/EPA. Al fi  nal \ndel estudio se midi\u00f3 el Rango a 15 ni\u00f1os del grupo de intervenci\u00f3n y a 13 ni\u00f1os del grupo testigo. En la \u00faltima toma fueron menos las muestras sangu\u00edneas en cada grupo debido a los criterios de eliminaci\u00f3n.   \nEl perfi  l de l\u00edpidos es un an\u00e1lisis que se utiliza para ver \nlos diferentes tipos de grasas presentes en la sangre, una de ellas es el colesterol total, siendo esta una sustancia cerosa que existe naturalmente en todas las partes del cuerpo. El organismo necesita determinada cantidad de colesterol para funcionar adecuadamente, pero el exceso en la sangre puede adherirse a las paredes de las arterias, esto se denomina placa. Las placas pueden estrechar las \narterias o incluso obstruirlas. \nCOLESTEROL  se considera un nivel alto de 200mg/dl o \nm\u00e1s, alto lim\u00edtrofe de 170 a 199mg/dl, deseable menor de 170mg/dl. \nOtra sustancia que mide el perfi  l de l\u00edpidos es el \nCOLESTEROL HDL , se le conoce con el nombre de \ncolesterol de alta densidad o colesterol bueno. Este colesterol, en realidad es una lipoprote\u00edna que transporta colesterol desde los tejidos al h\u00edgado, circula por la sangre barriendo el exceso de colesterol de la sangre.  Los niveles de HDL se espera sean diferentes en ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os, en ellos un nivel bajo es aquel que es inferior a 40mg/dl, bajo lim\u00edtrofe 40 a 45 mg/dl, deseable: superior a 45mg/dl. En los ni\u00f1os mayores de 10 a\u00f1os se considera un nivel inferior de HDL cuando es menor de 35mg/dl, bajo lim\u00edtrofe de 35 a 45 mg/dl, y deseable cuando es superior a 45mg/dl.\nCOLESTEROL LDL : tambi\u00e9n se le conoce con el nombre \nde colesterol de baja densidad o colesterol malo, esta lipoprote\u00edna transporta colesterol desde el h\u00edgado a los distintos \u00f3rganos del cuerpo, por lo que si este colesterol se encuentra en exceso, existe riesgo de producirse dep\u00f3sitos de colesterol en el sistema cardiovascular (arterias, venas, 94\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017etc.) elevando las posibilidades de arterioesclerosis e \ninfarto del miocardio. Los valores se consideran altos con 130 mg/dl o superior, alto lim\u00edtrofe 110 mg/dl a 129 mg/dl y deseable Inferior a 110 mg/dl.\nTRIGLIC\u00c9RIDOS  son un tipo de grasa presente en el \ntorrente sangu\u00edneo y en el tejido adiposo, en los ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os se considera riesgo elevado cuando el nivel es mayor de 100 mg/dl,  riesgo o lim\u00edtrofe de 75  mg/dl, el nivel deseable de ser menor de 75 mg/dl. En los ni\u00f1os mayores de 10 a\u00f1os, se considera un nivel deseable <90 mg/dl, riesgo lim\u00edtrofe 90 a 129 mg/dl, y de riesgo elevado >130mg/dl.RANGO  AA/EP A  : se le conoce tambi\u00e9n como  RANGO \nOMEGA 6/ OMEGA 3 , la medici\u00f3n de este rango permite conocer las defi  ciencias o excesos de \u00e1cidos \ngrasos en el plasma que refl  ejan lo que sucede  en cada \nuno de los tejidos corporales, este examen es el marcador m\u00e1s preciso de la infl  amaci\u00f3n celular silenciosa, ya que \npuede alertar a\u00f1os sino es que d\u00e9cadas antes de que la enfermedad cr\u00f3nica aparezca, el balance del omega- 6 y omega-3 en las membranas celulares de cada tejido determina la expresi\u00f3n de la susceptibilidad  gen\u00e9tica  a la enfermedad que cada individuo posee de manera innata, el rango ideal AA/EPA es de 1.5 tomado de la poblaci\u00f3n de Nunavik, \nTABLA 1\nPar\u00e1metros \u00f3ptimos ex\u00e1men diagnostico de \u00e1cidos grasos \nSUERO DE FOSFOL\u00cdPIDOS DE \u00c1CIDOS GRASOS % Por peso\nN\u00daMERO DE \nCARBONONOMBRE RESUL TADO\nC14:0 \u00c1cido Mir\u00edstic o 0.34\nC14:1 \u00c1cido Mirist\u00f3lico 0.15\nC15:0 \u00c1cido Pentadecanoico 0.22\nC16:0 \u00c1cido Palm\u00edtic o 27.98\nC16:1 \u00c1cido Palmit oleico 0.18\nC18:0 \u00c1cido Este \u00e1rico 15.5\nC18:1 \u00c1cido Oleico 12.16\nC18:2n6 \u00c1cido linoleico 13.22\nC18:3n6 (GLA ) \u00c1cido Gamma - Linoleico 0.03\nC18: 3n3 (ALA ) \u00c1cido Alfa Linoleic o 0.16\nC18: 4n3 \u00c1cido Esteorid\u00f3nic o 0\nC20:0 \u00c1cido Araquidic o 0.17\nC20:1 \u00c1cido Eicosanoic o 0.19\nC20:2n6 \u00c1cido Eicosadienoico 0.25\nC20:3n6 (DGLA ) \u00c1cido Dihomo Gamma Linol\u00e9nico 3.15\nC20:4n6 (AA) \u00c1cido Araquid\u00f3nico 9.22\nC20:3n3 \u00c1cido Eicosatren oico 0\nC20:4n3 \u00c1cido Eicosatetranoico 0.13\nC20:5n3 (EPA) \u00c1cido Eicosapentanoico 6.12\nC22 :0 \u00c1cido Beh\u00e9nic o 0.28\nC22:1C22:1 \u00c1cido Cetoleico\u00c1cido  Cetoleico 0\nC22:2n6 o \u00c1cido Docosadienoic o 0\nC22:4n6 \u00c1cido Adr\u00e9nic o 0.31Mis Niv eles\nOmega \u2013 3 scor e 15.47\nEPA+DHA Score 13.28\nTotal Omega-6 26.58\nMis Rangos\nAA/EPA ratio (SIP ) 1.5\nRango Omega-3 / Omega 6 0.58\nRango Omega6- Omega3 1.7195\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalSUERO DE FOSFOL\u00cdPIDOS DE \u00c1CIDOS GRASOS % Por peso\nN\u00daMERO DE \nCARBONONOMBRE RESUL TADO\nC22:5n6 \u00c1cido Docosapentanoico (n-6) 0.40\nC22:5n3 (DPA ) \u00c1cido Docosapentanoico (n-3 ) 1.90\nC22:6n3 DHA Score\u00c1cido Docosahex anoico 7.16\nC24:0 \u00c1cido Li gnocerico 0.33\nC24 :1 \u00c1cido Nerv \u00f3nico 0.45\nSuma 100.00\nLaboratorio NDI M\u00e9xico resultado de un promedio de 1500 pacientes sanos (adultos) mexicanos.\n\u0cb5 La ingesta de pescado de la mayor\u00eda de las familias \nencuestadas es de solo 1.5 kg per c\u00e1pita al a\u00f1o contra los 20 kg per c\u00e1pita recomendados por la FAO (Gr\u00e1fi  co 1)Mis L\u00ed pidos\nSaturados 44.82\nMonoinsaturados 13.13\nPoli\u00edns aturados 42.05\nResultados\nAl inicio del estudio se aplic\u00f3 una encuesta a las 75 madres \nde familia, para conocer los h\u00e1bitos familiares de consumo de pescados y mariscos, obteniendo los siguientes datos:\nGr\u00e1fi  co 1.\nFrecuencia de Consumo de Pescados y Mariscos\n50\n45\n40\n35\n30\n25\n20\n15\n10\n5\n023%43%\n4%21%\n3%6%\n1 vez por\nsem ana1 vez por mes 1 vez al a\u00f1o cuaresma Dia especia l No contes to\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en escolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.Infl  amaci\u00f3n celular y dislipidemia en escolares del programa PROSPERA en Zapopan \nurgencia epidemiol\u00f3gica en prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas96\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017\u2022 Las madres reportaron que existen diferentes motivos \npor los cuales el consumo de pescados y mariscos es bajo. En el gr\u00e1fi  co 2 se representan los motivos \nprincipales (Gr\u00e1fi  co 2).\nGr\u00e1fi  co 2. \nPercepci\u00f3n de las madres de familia de los factores \nnecesarios para hacer posible el consumo familiar de \npescado dos veces por semana \nQue sea barato Saber cocinarlo Que lo vendan cerca86%7%\n7%\u00bfQue requiere para comer pescados \ny mariscos 2 veces por semana?\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\n\u2022 Se tomaron 137 muestras sangu\u00edneas a los escolares \nintegrantes del estudio para medir perfi  l de l\u00edpidos \nencontrando los siguientes resultados: (Tablas 2, 3, 4, 5, y Gr\u00e1fi  cos 3, 4, 5 y 6).\nTabla 2. \nNiveles de colesterol\nCOLESTEROL FRECUENCIA PORCENTAJEPORCENTAJE \nACUMULADO\nALTO 4 2.92% 2.92%\nALTO \nLIMITR OFE27 19.7% 22.63%\nDESEABL E 106 77.37% 100.00%\nTOTAL 1371 00.00% 100.00%\nFuente:  Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.Gr\u00e1fi  co 3.\nColesterol\nAlto Alto Lim\u00edtrofe Deseable77%20%3%\nFuente:  Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nTabla 3. \nNiveles de triglic\u00e9ridos \nTRIGLICERIDOS FRECUENCIA PORCENTAJEPORCENTAJE \nACUMULADO\nALTO 21 15. 33% 15.33%\nALTO \nLIMITR OFE25 18.25% 33.58%\nDESEABLE 91 66.42% 100.00%\nTOTAL 137 100% 100.00%\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nGr\u00e1fi  co 4.\nTrigliceridos\n66%18%15%\nAlto Alto Lim\u00edtrofe Deseable\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.97\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalTabla 4. \nNiveles de HDL \nHDL FRECUENCIA PORCENTAJEPORCENTAJE \nACUMULADO\nALTO 7 5.11% 5.11%\nALTO \nLIMITROF E20 14.6% 19.71 %\nDESEABL E 110 80.29% 100.00 %\nTOTAL 1 37 100% 100.00%\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nGr\u00e1fi  co 5\nHDL\nAlto Alto Lim\u00edtrofe Deseable80%15%5%\nFuente : Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nTabla 5.\nNiveles de LDL \nLDL FRECUENCIA PORCENTAJEPORCENTAJE \nACUMULADO\nALTO 2 1.46 % 1.46%\nALTO\nLIMITR OFE12 8.76% 10.22%\nDESEABL E 123 89.78% 100.00%\nTOTAL 1371 00% 100 .00%\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.Gr\u00e1fi  co 6.\nLDL\nAlto Alto Lim\u00edtrofe Deseable90%9%1%\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nTomando en cuenta todos los niveles de las variables \nestudiadas incluidas en el perfil de l\u00edpidos, que no se encuentran en los niveles deseables, encontramos que el 49 % de los 137 ni\u00f1os a los cuales se les tomaron muestras basales, resultaron con dislipidemia. (Tabla 6 y Gr\u00e1fico 7).\nTabla 6. \nPorcentaje de Dislipidemia\nVARIABLES FRECUENCIA PORCENTAJEPORCENTAJE \nACUMULADO\nDISLIPIDEMIA 67 48.91% 48.91%\nSANO 70 51.09% 100.00%\nTOTAL 1 37 100% 100.00%\nFuente:  Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.Infl  amaci\u00f3n celular y dislipidemia en escolares del programa PROSPERA en Zapopan \nurgencia epidemiol\u00f3gica en prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas98\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Gr\u00e1fi  co 7.\nDislipidemia\nDislipidemia Sano51% 49%\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nLa medici\u00f3n en los fosfol\u00edpidos del plasma ha sido \ndesarrollada y corroborada mediante estudios cl\u00ednicos realizados en esquimales del Norte de Canad\u00e1 (Nunavik) por la Universidad de Guelph basados en estudios epidemiol\u00f3gicos y observacionales inicialmente realizados en aldeas de pescadores y granjas semi-urbanas de Jap\u00f3n, ambas poblaciones con una tasa baja de enfermedad cr\u00f3nica por el alto \u00edndice de consumo de Omega-3.\n4\nEl valor normal de la suma de EPA y DHA en los esquimales es del 13 % , el resultado promedio de la medici\u00f3n hecha de esta suma en los ni\u00f1os estudiados fue de 3.3 %, existiendo una defi  ciencia de Omega-3 en estos ni\u00f1os del 75% \ncomparados con los niveles ideales de los esquimales de Nunavik, es debida a la escasa ingesta de prote\u00edna de origen acu\u00e1tico de la poblaci\u00f3n estudiada. (Gr\u00e1fi  co \u2013 8 ) \nGr\u00e1fi  co 8 . \nComparativo de niveles de Omega 3 (EPA + DHA) en \nEsquimales de Nunavik y Ni\u00f1os Muestra\nEPA + DHAPP\n3.33%13%\n0.00% 5.00% 10.00%1 5.00%Esquimale s\nNunavik\nNi\u00f1os muest ra\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.En Nunavik la relaci\u00f3n Omega -6 : Omega-3 es de 1.7 \npor el bajo consumo de fuentes de Omega-6 y el alto consumo de fuentes marinas ricas en Omega-3 que esta poblaci\u00f3n tiene, al contrario de la nuestra que  consume grandes cantidades de Omega-6.\nLa cantidad de Omega-6 en los ni\u00f1os de este estudio es \n5.6 veces mayor que la cifra ideal (Grafi  co 9.)\nGr\u00e1fi  co 9. \nComparativo en relaci\u00f3n Omega 6 en Esquimales de \nNunavik y Ni\u00f1os Muestra\nRelaci\u00f3n Ome ga\n6:Omega3\n7.331.7\n02 46 8Esquimale s\nNunavik\nNi\u00f1os muestra\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nEl rango de Infl  amaci\u00f3n celular, medido a trav\u00e9s de los \n\u00e1cidos grasos AA/EPA mostraron  una diferencia alta entre lo ideal y la muestra, 20 veces mayor, lo que signifi  ca \nque estos ni\u00f1os tienen um riesgo alto de presentar una Enfermedad Cr\u00f3nico Degenerativa  al no existir una intervenci\u00f3n diet\u00e9tica . (Grafi  co 10).\nGr\u00e1fi  co 10.\nComparativo en el Rango AA/EPA en Esquimales de \nNunavik y Ni\u00f1os Muestra\nRango AA/EP APP\n30.51.5\n01 02 03 0 40Esquimale s\nNunavik\nNi\u00f1os muestra\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.99\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalEn los ni\u00f1os que comieron pescados y mariscos despu\u00e9s \nde 6 meses el Rango de Infl  amaci\u00f3n Celular disminuyo \n4.9 mientras que en los ni\u00f1os que no lo consumieron disminuyo el 0.8. (Gr\u00e1fi  co 11).\nGr\u00e1fi  co 11.\nRango AA/EP APP25.6\n29.7\n30.5\n22 24 26 28 30 32Manzanas\nPeras\nMuestr a basal\nFuente:  Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nEn ambos grupos, en todos los indicadores se muestra \nuna tendencia a favor del grupo de intervenci\u00f3n en especial para los Triglic\u00e9ridos. (Tabla 7).Tabla 7. \nGrupo manzana vs grupo pera: Resumen\n de los cambios en las medias  \nPROMEDIOS FINAL VS INICIAL\nGRUPO MANZANA\n(FINAL \u2013 INICIAL)VARIABLEGRUPO PERA\n(FINAL \u2013 INICIAL)\n(  ) 2.1  m g/dl COLESTEROL (  ) 3.0 m g/dl\n(  ) 5.3  mg/dl HD L (  ) 5.6 mg/dl\n(  ) 0.8  m g/dl LD L (  ) 4.8  m g/dl\n(  ) 11.9  m g/dl TRIGLICERIDOS (  ) 18.7  m g/dl\nFuente:  Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en \nescolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nAl comparar los porcentajes de las distintas variables del \nperfi l de l\u00edpidos al inicio vs las del fi  nal del estudio, en el \ngrupo muestra se pudieron observar cambios deseables en la disminuci\u00f3n del Colesterol Lim\u00edtrofe (-7.01%) y aumento del Colesterol Deseable (5.26%); mientras que los cambios no favorables fueron el aumento en los niveles Altos de Colesterol (1.75%). (Tabla 8).\nTabla 8.\nVARIABLEINICIAL FINALDIFERENCIA\n(%FINAL - %INICIAL)SIG.*\nn %n%\nDX COL\nAlto 2 3.51 3 5.26 1.75 0.9999**\nAlto lim\u00edtr ofe 10 17.54 6 10.53 -7.01 0.2979\nDeseabl e 45 78.954 8 84.215 . 26 0.4819\nFuente: Estudio de Fomento al Consumo de Pescados y Mariscos en escolares de PROSPERA, Col. Constituci\u00f3n/2016.\nDiscusi\u00f3n\nLa Nutrici\u00f3n anti-infl  amatoria es la capacidad de ciertos \nalimentos para reducir la activaci\u00f3n de NFKB (Factor nuclear de transcripci\u00f3n de genes).\n5 El EPA (\u03a93) \npresente en los pescados y mariscos no activa el NF-KB y adem\u00e1s frena su efecto. En Groenlandia y Jap\u00f3n \ndonde el consumo de \u03a93 es muy alto, es muy baja la incidencia de Enfermedades Cr\u00f3nico Degenerativas como la Diabetes.  Infl  amaci\u00f3n celular y dislipidemia en escolares del programa PROSPERA en Zapopan \nurgencia epidemiol\u00f3gica en prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas100\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017A pesar de que en este estudio el consumo de pescados \ny mariscos en los ni\u00f1os solo fue 2 veces por semana durante 6 meses, y no se midio la cantidad de EPA y DHA de las fuentes marinas , en nuestros resultados podemos observar algunas tendencias que refi  eren \nbenefi  cios en el consumo de pescados y mariscos, como \nlo son el hecho de que en todos los indicadores del perfi  l \nlip\u00eddico (Colesterol, HDL, LDL y Triglic\u00e9ridos) muestran promedios m\u00e1s favorables en el grupo de intervenci\u00f3n que en el grupo testigo;\n6 las frecuencias de ni\u00f1os con \nalguna alteraci\u00f3n en alg\u00fan indicador tambi\u00e9n muestran una mejor situaci\u00f3n para el grupo de intervenci\u00f3n; la infl amaci\u00f3n celular medida a trav\u00e9s del rango AA/EPA \nmostr\u00f3 una gran mejor\u00eda para el grupo de intervenci\u00f3n; y en todos los indicadores de malnutrici\u00f3n, tambi\u00e9n se encontr\u00f3 una mejor\u00eda despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n.\n6 \nAlgunos elementos son necesarios de mencionar respecto a las difi  cultades en este trabajo, como lo \nfueron el tama\u00f1o de muestra reducido, aunque a pesar del surgimiento de pocos resultados estad\u00edsticamente signifi  cativos, pudimos observar tendencias favorables \nhacia el grupo de intervenci\u00f3n. Tambi\u00e9n es correcto recordar que este estudio fue pensado y llevado a cabo con caracter\u00edsticas de un ensayo cl\u00ednico, pero algunos elementos cl\u00e1sicos como el cegamiento no fue posible llevarlos a cabo. Las conclusiones derivadas de este trabajo deber\u00e1n de ser corroboradas con m\u00e1s trabajos de investigaci\u00f3n de diversos tipos, tanto observacionales como cuasi experimentales y experimentales, con la fi nalidad de fortalecer la hip\u00f3tesis de que el consumo \nde pescados y mariscos favorece la disminuci\u00f3n de la infl  amaci\u00f3n celular y muestra mejor\u00edas en los \nindicadores del perfi  l lip\u00eddico.   \nActualmente existen l\u00edneas de investigaci\u00f3n cient\u00edfi  ca \nalimentaria basadas en la efi  cacia de los \u00e1cidos grasos \nOmega-3 al proteger la integridad de las membranas celulares.\n7 Dichas membranas se encuentran en \nestructuras extremadamente de licadas, las cuales activan \nnumerosos y fundamentales procesos vitales.7\nLa ingesta total de l\u00edpidos, as\u00ed como la relaci\u00f3n en el consumo de \u00e1cidos grasos poli insaturados (AGPI) de cadena larga (AGPICL) omega-6/omega-3, ha aumentado considerablemente en la dieta occidental en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Es ya conocido que la dieta est\u00e1ndar actual difi  ere sustancialmente de aquella \nque consumieron los seres humanos desde tiempos prehist\u00f3ricos. Por otro lado, est\u00e1 relativamente bien documentado el efecto preventivo de los AGPICL omega-3 en las Enfermedades Cardiovasculares, ciertos \nCa, Diabetes Mellitus Tipo 2 y en el s\u00edndrome metab\u00f3lico (SM), a trav\u00e9s de informaci\u00f3n derivada tanto de estudios cl\u00ednicos como epidemiol\u00f3gicos .\n8\nSi bien el efecto del medio ambiente en la expresi\u00f3n de los genes es a\u00fan controversial, existe certeza que la dieta puede modifi  car la expresi\u00f3n de nuestro patrimonio \ngen\u00e9tico, afectando tanto en forma positiva, como tambi\u00e9n negativa, en la salud de los seres humanos. Es m\u00e1s, en relaci\u00f3n a nutrientes como los l\u00edpidos, se sabe que la cantidad y el tipo espec\u00edfi  co de estos en la dieta, \npuede tener un impacto marcado y diferencial en la salud de animales con la misma base gen\u00e9tica, incluyendo los humanos, as\u00ed como en la salud de poblaciones predispuestas gen\u00e9ticamente.\n9 \nLa obesidad, el s\u00edndrome metab\u00f3lico y la diabetes \nrepresentan entidades multifactoriales que resultan de desbalances de hormonas y en la expresi\u00f3n gen\u00e9tica. Adem\u00e1s estas entidades tienen un fuerte componente infl amatorio que potencialmente puede recibir un \nimpacto de favorable o desfavorable de la dieta, existen blancos moleculares sobre los que se puede infl  uir a \ntrav\u00e9s de la nutrici\u00f3n anti-infl  amatoria.\n9  \nLa respuesta inmune innata, es la parte m\u00e1s primitiva del \nsistema inmune, se ha conservado a\u00fan al paso de cientos de millones de a\u00f1os de evoluci\u00f3n. No es espec\u00edfi  ca, \nresponde a secuencias conservadas llamadas sitios de reconocimiento de patrones y genera una respuesta inmediata a varios est\u00edmulos (microbios, lesiones, quemaduras y la dieta).\n10 \nLos componentes celulares principales del sistema \ninmune innato incluyen receptores del tipo toll y varios factores de transcripci\u00f3n de genes. Estos trabajan juntos para activar la expresi\u00f3n de genes de la infl  amaci\u00f3n \nque pueden ya sea amplifi  car la fase de ataque pro-\ninfl amatoria de la infl  amaci\u00f3n o inhibir la producci\u00f3n \nde estos mismos mediadores de la infl  amaci\u00f3n.\n10 \nLos resultados de este estudio demuestran que despu\u00e9s \nde 6 meses de consumir pescados y mariscos 2 veces por semana los ni\u00f1os muestra presentaron una disminuci\u00f3n del Rango de Infl  amaci\u00f3n Celular, debido a que el nivel \nde Omega 6 disminuyo.  \nEn los ni\u00f1os que no hubo consumo de pescados y \nmariscos las cifras de Triglic\u00e9ridos se dispararon 18.7 mg/dl m\u00e1s que sus cifras iniciales, mientras 101\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalque en el grupo muestra tambi\u00e9n hubo un aumento \nde Triglic\u00e9ridos pero este fue menor de 6.8 mg/dl menos, consideramos que el aumento de Triglic\u00e9ridos se debe a que ninguno de los dos grupos se someti\u00f3 a un r\u00e9gimen alimenticio especifico, esto es que han estado llevando su dieta habitual, rica en carbohidratos simples, alimentos ricos en Omega 6, aceites vegetales, l\u00e1cteos, carnes rojas y pollo, y el Omega 3 presente en los pescados y mariscos que consumieron los ni\u00f1os muestra sirvi\u00f3 como un agente anti-inflamatorio.   \nComo hallazgo se encontraron cambios en el peso \ncorporal de los ni\u00f1os que consumieron pescados y mariscos, no obstante de que no fueron variables sujetas a estudio es importante mencionar estos datos:\nOBESIDAD  En la medici\u00f3n inicial, en 15.69% de \nlos ni\u00f1os se diagnostic\u00f3 obesidad, mientras que en la medici\u00f3n final el resultado fue del 13.46%, lo cual demostr\u00f3 una disminuci\u00f3n de 2.23%.  \nSOBREPESO  En cuanto al sobrepeso, inicialmente el \n25.49% de los ni\u00f1os presentaba sobrepeso, al hacer la medici\u00f3n final se encontr\u00f3 un 23.08%, una disminuci\u00f3n de 2.41%.   \nNORMALIDAD  El 50.98% de los ni\u00f1os present\u00f3 \nnormalidad al inicio del estudio y en la medici\u00f3n final el resultado fue de 63.46%, lo que indica un importante aumento de 12.48%.  \nBAJO PESO  El 3.92% de los ni\u00f1os ten\u00edan bajo peso \nal iniciar el estudio mientras que en la valoraci\u00f3n final el resultado es de un 3.85%, encontrandose una disminuci\u00f3n de 0.07%.  \nBAJO PESO SEVERO  Al iniciar el estudio 3.92% \nde los ni\u00f1os se diagnostic\u00f3 como bajo peso severo. En la medici\u00f3n final el resultado es de 3.85%, lo que representa una disminuci\u00f3n de 0.07%\nOtro hallazgo fue un aumento en el nivel cognitivo \nde 0.2 d\u00e9cimas en espa\u00f1ol y matem\u00e1ticas, adem\u00e1s de que reportaron las madres una mejor comprensi\u00f3n en \nla lectura y notaron que sus hijos estaban dispuestos a realizar sus tareas escolares-\nConclusiones\nCon el hallazgo de la presencia de dislipidemia en un alto porcentaje de los ni\u00f1os estudiados consideramos importante que la detecci\u00f3n de las alteraciones en los l\u00edpidos sangu\u00edneos no sea hasta la edad de 20 a\u00f1os como lo marca la NOM-037-SSA2-2012 para la prevenci\u00f3n, control y tratamiento de las dislipidemias.11\nY a conoci\u00e9ndose que cuando un ni\u00f1o llega a la edad \nde 9 a\u00f1os con un perfil de l\u00edpidos alterados muy probablemente continuara con esta condici\u00f3n por lo que se sugiere iniciar las detecciones a los 6 a\u00f1os. Por otro lado, en Chile un grupo de expertos manejan un algoritmo para el control de las dislipidemias, al cual proponemos agregarle algunas modificaciones para estudios posteriores con una muestra m\u00e1s grande de escolares en un estudio de intervenci\u00f3n.\nConsiderando los resultados obtenidos, para dar inicio \na acuerdos interinstitucionales que nos oriente hacia un plan estatal de fomento de consumo a pescados y mariscos en el Estado de Jalisco. \nDebe implementarse en el estado de Jalisco un plan \nde acciones para lograr que los escolares consuman 18 Kg per c\u00e1pita por a\u00f1o de pescados y mariscos, en el c\u00faal involucrando a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Secretar\u00eda de Salud, Secretar\u00eda de Desarrollo Rural y la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico con la participaci\u00f3n de los Municipios del Estado.\nEstablecer una estrategia de atenci\u00f3n a escolares que \ncomprenda el instalar en su alimentaci\u00f3n dieta con balance omega 3: omega 6, intervenci\u00f3n cl\u00ednica, actividad f\u00edsica, educaci\u00f3n en el balance de \u00e1cidos grasos.\nProponemos el siguiente algoritmo para un siguiente \nestudio de intervenci\u00f3n cl\u00ednica en escolares-Infl  amaci\u00f3n celular y dislipidemia en escolares del programa PROSPERA en Zapopan \nurgencia epidemiol\u00f3gica en prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas102\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Algoritmo para la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de las enfermedades\n cr\u00f3nico degenerativas en escolares de 6 \u2013 12 a\u00f1os\nNutrici\u00f3n  \n3     -    6 \nEncuesta \nconocimiento  \nFundamento con \notros estudios  \nProveedur\u00eda  \nde pescados y \nmariscos  \nEvaluar  acci\u00f3n  \ntRestrictivas  \ntInversi\u00f3n  \ntEst\u00edmulos  \ntCuanti caci\u00f3n  \nLas estrategias para  \ncompras p\u00fablicas  \nINFLAMACI\u00d3N CELULAR  \nLim\u00edtrofe riesgo  \nCon rmaci\u00f3n \nrepetir  \nAcciones de \nprevenci\u00f3n  \nAlto riesgo  \nRango de alto \nriesgo  \nDescartar \ndislipidemia 2  \nEstudiar a  la \nfamilia  \nInicio dieta  \nControlar en 2 \nmeses  \nSuplementaci\u00f3n y \ntratamiento  \nEducar en \nh\u00e1bitos \nsaludables  \nIniciar dieta  \nModi car \notros FRCV  \nControlar en \n6 meses  \nSuplementaci\u00f3n  Intervenci\u00f3n escolar para la  \nPermanencia en la salud  \nH\u00e1bitos \nsaludabl es  \nEducaci\u00f3n  \nEjercicio  \n - Pedagog\u00eda\n -\n  Cuentos\n -\n Juegos\n \nRegula \nEducando al \neducador  \nTALLERES  - Mam\u00e1s  \n-M\u00e9dicos SSJ  \n-Maestros SEJ  \n-Ni\u00f1os  \nAA/EPA  \nIntervenci\u00f3n Cl\u00ednica  \nDislipidemia\nAgradecimientos\nLos autores expresan su agradecimiento al personal de \nNDI Predictive LAB M\u00e9xico y a su director General Dr. Gustavo Orozco Avi\u00f1a, y a la Dra. Brenda Lepe Casillas Coordinador de \u00c1rea Cl\u00ednica e Investigaci\u00f3n M\u00e9dica por su valiosa asesor\u00eda.\nAs\u00ed como al Dr. Igor Mart\u00edn Ramos Herrera. Jefe \nde Departamento de Salud P\u00fablica, Universidad de Guadalajara, por su apoyo y disposici\u00f3n al facilitar el \nenlace con los investigadores del departamento a su cargo haciendo posible este proyecto.\nA la Comisi\u00f3n Nacional de Pesca y Acuacultura \n(CONAPESCA) que a trav\u00e9s de la empresa ejecutora TECNOPLADES SA DE CV facilitaron la log\u00edstica, proveedur\u00eda de prote\u00edna acu\u00e1tica y dem\u00e1s insumos.Fuente: Diagn\u00f3stico y tratamiento de las dislipidemias en ni\u00f1os y adolescentes Recomendaciones de la Rama de Nutrici\u00f3n de la Sociedad \nChilena de Pediatr\u00eda; Rev Chil Pediatr 2014; 85 (3): 367-377,  modifi  cada por los investigadores de este estudio.103\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalReferencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\n1. Electronic Medicines Compendium (eMC). http: //www.\nmedicines.org.uk/emc/medicine/10312 /indications. Accessed \nAugust 20, 2012.\n2. US Food and Drug Administration. http://www.fda.gov. \nAccessed August 20, 2012. \n3. Saravanan P , Davidson NC, Schmidt EB, Calder PC. \nCardiovascular effects of marine omega-3 fatty acids.  Lancet. \n2010;376(9740):540-550.\n4. Bosch J, Gerstein HC, Dagenais GR, et al; ORIGIN Trial \nInvestigators. n-3 fatty acids and cardiovascular outcomes in patients with dysglycemia . N Engl J Med. 2012;367(4):309-318.\n5. Kromhout D, Giltay EJ, Geleijnse JM; Alpha Omega Trial \nGroup. n-3 fatty acids and cardiovascular events aft  er myocardial \ninfarction.  N Engl J Med. 2010; 363(21):2015-2026.\n6. Tavazzi L, Maggioni AP , Marchioli R, et al; GISSIHF \nInvestigators. Effect of n-3 polyunsaturated fatty acids in patients with chronic heart failure (the GISSI-HF trial): a randomised, double-blind, placebocontrolled trial.  Lancet. \n2008;372(9645):1223- 1230.7. European Review for Medical and Pharmacological Sciences \n20012; 16: 1137-1154 B. SEARS, C. RICORDI* Infl  ammation \nResearch Foundation, Marblehead, MA, USA and *Diabetes Research Institute, University of Miami, Miami, FL, USA  Role \nof fatty acids and polyphenols in infl  ammatory gene transcription \nand their impact on obesity, metabolic syndrome and diabetes\n8. Daniels SR, Greer FR; Committee on Nutrition Lipid screening \nand cardiovascular health in childhood Pediatrics.  2008 \nJul;122(1):198-208.\n9. S.S. Sun, R. Liang, T.T. Huang, S.R. Daniels, S. Arslanian and K. \nLiu et al., Childhood obesity predicts adult metabolic syndrome: \nthe Fels Longitudinal Study , J Pediatr 2008; 152:191\u2013200.\n10. Y okoyama M, Origasa H, Matsuzaki M, et al; Japan EPA \nLipid Intervention Study (JELIS) Investigators. Effects \nof eicosapentaenoic acid on major coronary events in hypercholesterolaemic patients (JELIS): a randomised open-label, blinded endpoint analysis.  Lancet. 2007; 369(9567):1090-\n1098.\n11. NORMA Ofi  cial Mexicana NOM-037-SSA2-2012, Para la \nprevenci\u00f3n, tratamiento y control de las dislipidemias.Infl  amaci\u00f3n celular y dislipidemia en escolares del programa PROSPERA en Zapopan \nurgencia epidemiol\u00f3gica en prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas104\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Pluralismo terap\u00e9utico entre biom\u00e9dicos\nde la Ciudad de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico\nMastache-Villalobos P. (1); Garc\u00eda de Alba-Garc\u00eda J.E. (2); Salcedo-Rocha A.L. (3)\n(1) Doctorante en Ciencias Socio-M\u00e9dicas de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; (2) Jefe de \nla Unidad de Investigaci\u00f3n Social, Epidemiol\u00f3gica y en Servicios de Salud, en Centro M\u00e9dico Nacional de Occidente  del Institut o \nMexicano del Seguro Social, Guadalajara, Jalisco; (3) Investigadora de la Unidad de Investigaci\u00f3n Social, Epidemiol\u00f3gica y en Servicios \nde Salud del Instituto Mexicano del Seguro Social, Guadalajara, Jalisco Art\u00edculo original\nRecibido: 28/07/2016\nAceptado: 12/04/2017Resumen\nObjetivo:  An\u00e1lisis de los motivos por los cuales, algunos bio-\nm\u00e9dicos, est\u00e1n practicando pluralismo terap\u00e9utico durante su asistencia profesional al proceso salud/enfermedad. Material y M\u00e9todo: Dise\u00f1o: Est\u00e1 fundamentado en el \nm\u00e9todo Cualitativo, donde la t\u00e9cnica para la recolecci\u00f3n de datos se bas\u00f3 en entrevistas semi-estructuradas. Emplazamiento: Ciudad de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico. Participantes y/o contextos: Seis graduados de la Licenciatura de Medicina en alguna universidad de M\u00e9xico, ejerciendo su profesi\u00f3n, seleccionados por muestreo por conveniencia. M\u00e9todo: Cualitativo mediante entrevista, an\u00e1lisis de discurso desde una posici\u00f3n interpretativa, utilizando como t\u00e9cnicas a la teor\u00eda fundamentada y a la inducci\u00f3n anal\u00edtica, y auxili\u00e1ndose del soft  ware MaxQDA12. Resultados: \nMuestran que la pr\u00e1ctica de pluralismo terap\u00e9utico por los bio-m\u00e9dicos, se enfoca en la interrelaci\u00f3n de terap\u00e9uticas biom\u00e9dicas y de la medicina integrativa/complementaria/alternativa, debida a la insatisfacci\u00f3n con los resultados obtenidos con la biomedicina y por el convencimiento a trav\u00e9s de la experiencia, que las terap\u00e9uticas no biom\u00e9dicas ofrecen benefi  cios a los enfermos. Los bio-m\u00e9dicos tambi\u00e9n \ncontemplan la inclusi\u00f3n de terap\u00e9uticas de la Medicina Integrativa/Complementaria/Alternativa (MICA), como recursos accesorios a su arsenal terap\u00e9utico biom\u00e9dico, sin embargo, tambi\u00e9n se observ\u00f3 que dependiendo del paciente, las terap\u00e9uticas MICA las pueden utilizar como \u00fanico recurso para la atenci\u00f3n del proceso salud/enfermedad.  Conclusiones: Los datos encontrados en el presente trabajo, \nsugieren que los bio-m\u00e9dicos que practican pluralismo terap\u00e9utico, han re-signifi  cado los saberes de la pr\u00e1ctica \nbiom\u00e9dica adquirida durante la preparaci\u00f3n acad\u00e9mica universitaria.\nPalabras clave: Medicinas Integrativas/Complementarias/\nAlternativas, Pluralismo en medicina, pluralismo terap\u00e9utico. Abstract\nObjective:  is the analysis of the reasons why some \nbiomedical doctors in the city of Queretaro, Mexico, are practicing therapeutic pluralism during their professional attention to the health/disease process. Material and Method:  Design: is based on the \nqualitative method from the Medical Anthropology. The data collection method was based on semi-structured interviews. Location: City of Queretaro, Mexico. Participants and / or contexts: Six graduates of the Bachelor of Medicine at a university in Mexico, exercising their profession, selected by convenience sampling. Method: Qualitative through interview, analysis of speech from an interpretive position, using grounded theory techniques and analytic induction, using MaxQDA12 software. Results:  show that the \npractice of therapeutic pluralism by biomedical doctors focuses on the interrelationship of biomedical therapeutics and integrative/complementary/alternative medicine, due to dissatisfaction with results obtained from biomedicine and conviction through experience, that non- biomedical therapeutics offer benefits to patients. Biomedical doctors also consider the inclusion of therapeutic Integrative/Complementary/Alternative Medicine (ICAM) as accessory to biomedical resources. However, it was also observed that depending on the patient, ICAM therapeutics can be used as the sole resource in a health/disease process. Conclusions:  The data found \nin this work suggest that biomedical doctors practicing therapeutic pluralism have redefined their practice of biomedical knowledge acquired during academic preparation in the university. \nKey Words: Integrative medicine, pluralism in \nmedicine, therapeutic pluralism.105\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalPluralismo terap\u00e9utico entre biom\u00e9dicos\nde la Ciudad de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico\nIntroducci\u00f3n\nLa medicina, como conjunto cambiante de conceptos y recursos materiales e ideales  dependientes del grupo humano,  genera, expresiones culturales similares o diferentes donde los actores sociales dan sentido a su entorno y construyen, una identidad colectiva.\n1,2 \nProduciendo consensos, disensos, confl  ictos y cambios de \ndiferente magnitud.3 \nA partir de este contacto cultural  se construye el pluralismo, \nentendido como: \u201cestructura social en que distintos grupos \nsociales, m\u00e1s o menos independientes entre s\u00ed y organizados seg\u00fan distintas ideolog\u00edas, valores, intereses y pautas de conducta, se encuentran en competencia y luchan por conseguir ascendencia social y pol\u00edtica\u2026 \u201d\n4\nAl ser la medicina una actividad cultural, no est\u00e1 exenta \nde la infl  uencia del pluralismo. Pluralismo derivado \nde problemas m\u00e9dico-epistemol\u00f3gicos y de la salud-enfermedad, que dan paso a diferentes escuelas de pr\u00e1ctica y pensamiento, y que se entiende como: \u201cinterrelaciones \ndesarrolladas por distintos recursos ideol\u00f3gicos, materiales y humanos, cuyo objetivo es prevenir, aliviar o curar la enfermedad\u201d.\n5\nEn base a lo se\u00f1alado, hoy en M\u00e9xico distinguimos cuatro sistemas m\u00e9dicos interrelacionados.\n1) La medicina dom\u00e9stica o popular, desarrollada \nprincipalmente por el ama de casa, y se basa principalmente en la herbolaria y la diet\u00e9tica.\n6 \n2) La medicina tradicional, que se refi  ere a \u201cConocimientos, \ndestrezas y pr\u00e1cticas, basadas en teor\u00edas, creencias y experiencias ind\u00edgenas de diferentes culturas, que explicables o no, son usadas en el mantenimiento de la salud\u201d.\n7\n 3) La medicina complementaria/alternativa, planteada en este trabajo como Medicina Integrativa/ Complementaria/Alternativa (MICA), que es entendida como: \u201c\u2026un amplio \ngrupo de pr\u00e1cticas sanitarias que no forman parte de la tradici\u00f3n de un propio pa\u00eds, o no est\u00e1n integradas en su sistema sanitario prevaleciente,\n8,9 2008:73), y \n4) La biomedicina que es: \u201c\u2026la contracci\u00f3n de \u2018medicina \nbiol\u00f3gica\u2019 que tiende a privilegiar el aspecto biol\u00f3gico, t\u00e9rmino utilizado m\u00e1s espec\u00edfi  camente por la antropolog\u00eda\u2026 \u201d\n10\nEn este trabajo, se refl  exiona, sobre el por qu\u00e9 a pesar de \nque la biomedicina tiene el casi exclusivo derecho legal, de ejercer y dirigir las actividades ocupacionales, y de las formas de educaci\u00f3n y de atenci\u00f3n al proceso salud/\nenfermedad.\n11 Hoy en M\u00e9xico algunos eligen poner en \npr\u00e1ctica terap\u00e9uticas no aprendidas durante su formaci\u00f3n profesional universitaria. \nDiferentes autores han tratado de dar respuesta a esto, \nplanteando una metamorfosis de la biomedicina a otras pr\u00e1cticas m\u00e9dicas, por dos causas generales:\n \nA) Internas de la biomedicina como: \u201cDebemos saber \n\u2026cual es la efi  cacia de las practicas aplicadas, ya \nsean alop\u00e1ticas o provengan de otras concepciones curativo-preventivas\u2026\n12 El alto costo de los \nmedicamentos de patente, las migraciones, la globalizaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n  y una mayor demanda de acciones sobre la enfermedad m\u00e1s que sobre la salud,\n13 y los cuestionamientos \nsobre la confi  abilidad evaluativa de los estudios \nfarmacol\u00f3gicos, e irregularidades que algunas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas hacen con el fi  n de \u201c\u2026\nexcluir o retrasar la informaci\u00f3n de las pruebas\u2026 \u201d\n14\nB) Propias de los bio-m\u00e9dicos practicantes en el \nproceso de generar una redefi  nici\u00f3n de la profesi\u00f3n \n,15 como: la libertad profesional disminuida, por \nla racionalidad econ\u00f3mica de disminuir gastos y costos en la atenci\u00f3n m\u00e9dica, relegando al criterio cl\u00ednico como un componente m\u00e1s de la f\u00f3rmula; \n15,16 pacientes que ahora sienten menos trabas para \ncuestionar directa o indirectamente la conducta del profesional m\u00e9dico.\n15,16 Pacientes que demandan \nexploraciones, recetas, pensiones, etc. ejerciendo  presi\u00f3n sobre el bio-m\u00e9dico.\n18 Desaparici\u00f3n de la \n\u201ctradicional consulta del m\u00e9dico\u201d;15 establecimiento \nde relaciones del m\u00e9dico con la poderosa industria farmac\u00e9utica que con frecuencia trasgreden y vulneran el ejercicio profesional \u00e9tico y hasta la feminizaci\u00f3n de la medicina.\n15\nLo anterior, nos llev\u00f3 a considerar como Objetivo: Analizar los motivos por los cuales, algunos bio-m\u00e9dicos instalados en la Ciudad de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico, est\u00e1n practicando pluralismo terap\u00e9utico durante su asistencia profesional al proceso salud/enfermedad.\nMetodolog\u00eda \nDise\u00f1o y participantesEstudio cualitativo, desarrollado en Quer\u00e9taro, M\u00e9xico, capital del estado de Quer\u00e9taro, con una poblaci\u00f3n de 2\u00b4000,000 de habitantes, donde participaron, previo consentimiento informado, seis bio-m\u00e9dicos, seleccionados 106\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017de manera propositiva. 4 hombres y 2 mujeres, todos en la \n5a. d\u00e9cada de la vida, con un ejercicio profesional que va de los 25 a los 34 a\u00f1os. Egresados de cuatro universidades diferentes, cuatro en  los 80\u00b4s y uno iniciando los 90\u00b4s. \nLa t\u00e9cnica de entrevista semi-estructurada de acuerdo a \nuna gu\u00eda (ver anexo I), se aplic\u00f3 en los consultorios de los participantes. Algunas entrevistas se hicieron en horario de atenci\u00f3n a los pacientes, situaci\u00f3n que difi  cultaba un poco \nla entrevista y otras en un horario fuera de sus labores. Las entrevistas solo se grabaron en audio, donde qued\u00f3 asentado el consentimiento verbal de los participantes previo a la recolecci\u00f3n de datos.An\u00e1lisis \nPara el an\u00e1lisis de datos se realiz\u00f3:\n1) Transcripci\u00f3n, donde se confront\u00f3 el texto con la \ngrabaci\u00f3n para corregir errores y se incorpor\u00f3 notas de campo y otros materiales;\n2) Codificaci\u00f3n, donde se obtuvieron las  primeras \ncategor\u00edas basadas en el descubrimiento de los fen\u00f3menos relevantes, y su an\u00e1lisis de lo com\u00fan, lo diferente y las estructuras que los conforman, elaborando un libro de c\u00f3digos con su explicaci\u00f3n e interrelaci\u00f3n;\n3) B\u00fasqueda de circunstancias negativas, con el fin de \nreformular las proposiciones y dilucidar el fen\u00f3meno.\n4) Validaci\u00f3n de textos desde los participantes, en el \nestudio.\nResultados\nLa informaci\u00f3n producto de 245 minutos de interacci\u00f3n con seis bio-m\u00e9dicos. Evidencia que ejecutan en sus pacientes pluralismo terap\u00e9utico entre la biomedicina y las MICA, y que ninguno aplica medicina tradicional mexicana, vgr: tronada de anginas, desempacho, acomodo de huesos, curada de espanto o temazcal.\nDel an\u00e1lisis obtuvimos tres categor\u00edas, dos temporales, \nrelacionadas a las esferas del pasado y del presente, y una  tercera relacionada a  la esfera motivos de la pr\u00e1ctica. (Ver tabla 1) \nTabla 1. \nCategor\u00edas y subcategor\u00edas\nCATEGOR\u00cdAS SUBCATEGOR\u00cdAS\n1) ESFERA DEL\nPASAD Oa. Contexto acad\u00e9mico .\nb. Contexto Social .\nc. Acercamiento a las MICA.\n2) ESFERA DEL\nPRESENTEi. En relaci\u00f3n a la biomedicina.\nii. En relaci\u00f3n a las MICA\niii. En relaci\u00f3n al proceso s/e/a .\n3) MOTIVOS DE LA \nPRACTICAA. Relacionados al grado \nacad\u00e9mic o.\nB. En rel aci\u00f3n a la econom\u00eda.ANEXO I\nGu\u00eda para la 1\u00aa entrevista a los sujetos de estudio.\nEsfera de Datos Personales:\nLugar de nacimiento. Edad.Lugar donde creci\u00f3. Relaci\u00f3n con padres, familiares o personajes cercanos que sean biom\u00e9dicos. \nEsfera sobre su vida acad\u00e9mica:\nMotivaciones para estudiar Medicina. Lugar de estudios de la licenciatura.  Motivos de elecci\u00f3n de la Escuela o Facultad de Medicina. Profesor(es) de infl  uencia durante la licenciatura. \nAsignatura de mayor infl  uencia en su desarrollo \ncomo m\u00e9dico. A\u00f1o de graduaci\u00f3n. \nEsfera como profesional biom\u00e9dico:\nActividad(es) despu\u00e9s de graduarse. Inter\u00e9s por la aplicaci\u00f3n al examen de residencia m\u00e9dica. Cantidad de tiempo que ha ofrecido consulta como biom\u00e9dico. \nEsfera como biom\u00e9dico pluralista:\nLugar de aprendizaje de la/s terap\u00e9utica/s alternativas ofrece. A\u00f1o en que la/s aprendi\u00f3. Motivos por la/s qu\u00e9 la/s aprendi\u00f3. El caso de \u00e9xito m\u00e1s signifi  cativo. \nEl caso de fracaso m\u00e1s signifi  cativo. \nInter\u00e9s por aprender otras terap\u00e9uticas MICA.Conocimiento sobre la legislaci\u00f3n de las MICA. Opini\u00f3n sobre el tema de legislaci\u00f3n. 107\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJal1) ESFERA DEL P ASADO\nEngloba a todo pensamiento o hecho pasado en relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n en  biomedicina.\na. Contexto acad\u00e9mico.\nSe refiere a las circunstancias acad\u00e9micas sobre \nlas decisiones relacionadas a la biomedicina.\nEn esta subcategor\u00eda se encontr\u00f3 que los \nbio-m\u00e9dicos hicieron estudios universitarios en diferentes universidades; s\u00f3lo en un caso un profesor motiv\u00f3 el contacto con las MICA, los dem\u00e1s bio-m\u00e9dicos iniciaron el contacto despu\u00e9s de terminar sus estudios universitarios; los seis terminaron en tiempo y forma la licenciatura y  cinco tiene estudios de posgrado.\n\u2022 \u2026yo termin\u00e9 la prepa a los 17, y a los 17 yo entr\u00e9 \na la carrera, y a los 21 ya me hab\u00eda recibido, y a los 23 ya hab\u00eda hecho la especialidad \u2026\n\u2022 \u2026cuando empec\u00e9 la residencia, mis maestros, \nel Dr X, me invit\u00f3 a colaborar en un estudio sobre medicina informal\u2026\nb. Contexto Social.\nSe refiere a las circunstancias sociales que \nrodeaban las decisiones relacionadas a la biomedicina.\nEsta subcategor\u00eda muestra que la influencia \nfamiliar no es decisiva para seleccionar estudiar la licenciatura en medicina, solo en un caso  se observ\u00f3  la influencia familiar:\n\u2022 \u2026yo considero que yo nac\u00ed sabiendo que quer\u00eda \nestudiar medicina, porque cuando yo ten\u00eda 5 a\u00f1os, operaba yo a los grillos, o sea, siempre me llam\u00f3 la atenci\u00f3n la medicina\u2026\n\u2022 \u2026mi pap\u00e1 que es qu\u00edmico, doctorado en \nmicrobiolog\u00eda sanitaria, \u00e9l de alguna forma influy\u00f3 en que nos gustara o busc\u00e1ramos a la medicina, de hecho de los cuatro hermanos, tres somos m\u00e9dicos\u2026.\nPara el acercamiento hacia las medicinas \nintegrativas/complementarias/alternativas, la familia, los familiares y las amistades dan soporte, y en algunos momentos \u201cobligan\u201d a tomar la decisi\u00f3n a ser pluralistas en su pr\u00e1ctica m\u00e9dica:\u2022 \u2026 mi hermano ya estaba orientado hacia esas \nmedicinas, mi hermano mayor ya era m\u00e9dico y \u00e9l me regal\u00f3 un libro de acupuntura\u2026\n\u2022 \u2026una vez un primo de mi esposo, ya me hab\u00eda \ninvitado muchas veces a unas sesiones de Reiki, para que yo tomara un curso, dec\u00eda del Reiki, que era una iniciaci\u00f3n, y yo dec\u00eda \u2013hay no, eso qu\u00e9, como que no\u2026\nc. Acercamiento a las MICA.\nSe refi  ere a las acciones e ideas que permitieron \nal/a bio-m\u00e9dic@ acercarse a las MICA, originadas por  curiosidad, descubrimiento, experiencias desafortunadas, pasando por la certeza de que algunas terap\u00e9uticas MICA, son intr\u00ednsecas a sus creencias personales:\n\u2022 \u2026yo fui por curiosidad nada m\u00e1s, fui para ver, es \nm\u00e1s mi esposa fue la que me invit\u00f3\u2026\n\u2022 Tambi\u00e9n yo creo que a veces como m\u00e9dicos, a \nveces, tambi\u00e9n como que nos ensa\u00f1amos un poquito, o a veces tambi\u00e9n creo que puede ser esa, esa necesidad que sentimos de que realmente estamos haciendo algo por el paciente, pero realmente en lugar de estarlo ayudando, pues lo estamos perjudicando m\u00e1s.\n\u2022 \u2026yo siempre he sido una persona que creo en lo \nque no se ve\u2026\n2) ESFERA DEL PRESENTE.\nSe refi  ere a todo pensamiento o hecho reciente o presente, \nrelacionado al pluralismo terap\u00e9utico.\na. En relaci\u00f3n a la biomedicina.\nEn esta subcategor\u00eda emergi\u00f3 que en la mayor\u00eda, \nla biomedicina ha producido sentimientos de insatisfacci\u00f3n por los resultados obtenidos, as\u00ed como tristeza y preocupaci\u00f3n por no poder ayudar a sus pacientes.\n\u2022 \u2026llega el momento en que, en que hay \npadecimientos, hay situaciones que no puede uno resolver como m\u00e9dico\u2026y entonces como que empieza uno a sufrir. Por un lado como que se hace uno resistente  e insensible,  ante esas situaciones, pero en el interior como que le va generando un sentimiento como reprimido\u2026Pluralismo terap\u00e9utico entre biom\u00e9dicos\nde la Ciudad de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico108\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017\u2022 \u2026es una desgracia que vayan con uno y otro \nespecialista, o con diferentes, y no tengas resultados\u2026\nTambi\u00e9n reconocen que a\u00fan durante su pr\u00e1ctica \nbio-m\u00e9dica, hay pacientes que sin decirlo no buscan ser atendidos con biomedicina. \n\u2022 Los mexicanos muchas veces venimos al doctor por \nmagia, venimos al doctor porque es lo moderno pero lo que buscamos es al cham\u00e1n\u2026 y queremos que el cham\u00e1n nos cure, entonces  la gente que me dice: es que lo vengo a ver y ya me siento mejor, ese, ese est\u00e1 buscando al cham\u00e1n\u2026\nPor otra parte, se observ\u00f3 que los practicantes de \nlas MICA, desean comprobaci\u00f3n cient\u00edfi  ca, aunque \nen  otros su intensa  experiencia personal les hace innecesaria este tipo de comprobaci\u00f3n.\n\u2022 \u2026hay que ser abierto, esc\u00e9ptico a todo perooo\u2026 \nreceptivo a todo\u2026si tenemos un esp\u00edritu cient\u00edfi  co, lo que nos interesa es encontrar qu\u00e9 es \nlo verdadero o qu\u00e9 es lo mejor que nos explica la verdad\u2026\n\u2022 para m\u00ed es maravilloso ver como las personas llegan \nal taller con un rostro, un semblante duro, un semblante angustiado, un semblante triste, aquej\u00e1ndose de...algunos de enfermedades, otros de muchas cosas, de situaciones dif\u00edciles, pero para la cuarta, quinta sesi\u00f3n, sobre todo despu\u00e9s de la quinta sesi\u00f3n, su semblante cambia, empiezan a sonre\u00edr\u2026\nb. En relaci\u00f3n a las MICA.\nEn esta subcategor\u00eda se encontr\u00f3 que los informantes \nexpresan satisfacci\u00f3n con los resultados obtenidos en las terap\u00e9uticas MICA que practican.\n\u2022 \u2026es muy satisfactorio porque problemas que no se \nresuelven, o sea, gente que acuden conmigo que son m\u00e9dicos que ya fueron con mil personas y no le resolvieron, yo se los resuelvo, le da a uno mucha satisfacci\u00f3n.\nTambi\u00e9n se observ\u00f3 que solo para un bio-m\u00e9dico, \nla bio-medicina paso a ser una pr\u00e1ctica alternativa a las terap\u00e9uticas MICA y para los otros bio-m\u00e9dicos las terap\u00e9uticas MICA son un recurso adicional a las terap\u00e9uticas bio-m\u00e9dicas.\n\u2022 \u2026mi ideal es no abusar del medicamento, no hay \nporqu\u00e9 abusar tanto, porque tenemos otras alternativas que nos pueden ayudar muy f\u00e1cil\u2026\u2022 \u2026lo considero como parte de mi arsenal como \nm\u00e9dico\u2026\n\u2022 [En relaci\u00f3n a la pregunta sobre c\u00f3mo utiliza \nla medicina al\u00f3pata] Como complementario, en caso de necesidad por algunas situaciones, se ocupa, b\u00e1sicamente un antibi\u00f3tico o un analg\u00e9sico\u2026\nc. En relaci\u00f3n al proceso salud/enfermedad/atenci\u00f3n.\nSe refi  ere a como los bio-m\u00e9dicos han re-\nsignifi  cado la salud, la enfermedad y la atenci\u00f3n \ndel paciente, en su pr\u00e1ctica m\u00e9dica y como consecuencia ahora establecen una relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente m\u00e1s comprensiva.\n\u2022 \u2026hay cosas que nosotros no vemos, pero que el \npaciente lo siente\u2026\n\u2022 \u2026me empec\u00e9 a dar cuenta, de que realmente \ntenemos un esp\u00edritu, un cuerpo, y que infl  uye \nmucho\u2026\n\u2022 Yo de inicio veo a mis pacientes y yo manejo la \nmedicina al\u00f3pata, pero ahora s\u00ed soy sumamente precavid@ con lo que prescribo, c\u00f3mo lo prescribo y algo es que s\u00ed les doy mucho tiempo a mis pacientes para platicar, para conversar, que se desahoguen un poquito de todo lo que traen\u2026\n3) ESFERA: MOTIVOS DE LA PR\u00c1CTICA.\nSe refi  ere a las expresiones o actos que tenga alg\u00fan bio-\nm\u00e9dico, que sea contrario a las proposiciones siguientes supuestos.\n1. Se practica pluralismo terap\u00e9utico porque se ha \nestudiado, practicado y hay convencimiento del benefi  cio de cierta terap\u00e9utica.   \n2. Se practica por ganancias econ\u00f3micas; 3. Se practica para ser m\u00e1s que un m\u00e9dico general  \nSe encontr\u00f3 evidencia que debilita:\nEl supuesto 2. pues dos de los biom\u00e9dicos, aseguraron que practican bio-medicina debido a que les proporciona recursos econ\u00f3micos para vivir:\n\u2022 \u2026pero\u2026 no me dio\u2026 no hubo esa aceptaci\u00f3n tan \ngrande, pero como era mi \u00fanico recurso, ten\u00eda que cambiar, probablemente a lo mejor si hubiera tenido el trabajo como el de ahorita en este momento, a lo mejor hubieran cambiado las cosas, pero no, no hubo ese cambio, entonces\u2026 lo fui dejando, dejando y dejando\u2026109\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJal\u2022 \u2026Prefi  ero tener seguro el sueldo porque tengo que \npagar muchas cosas, s\u00ed es la raz\u00f3n principal, no porque me guste m\u00e1s, me gusta m\u00e1s aquello\u2026\nEl supuesto 3., pues cinco de los seis bio-m\u00e9dicos \nentrevistados tienen estudios de posgrado\nDiscusi\u00f3n\nEl pluralismo terap\u00e9utico practicado por los bio-m\u00e9dicos es un terreno poco explorado, tal vez por la novedad y complejidad que el tema tiene, pues en \u00e9l confl  uyen tres \naspectos que juntos son de dif\u00edcil manejo: el t\u00e9cnico, el social y el human\u00edstico. Si a esto se le a\u00f1ade el ya de por s\u00ed complejo terreno de las medicinas integrativas/complementarias/alternativas, se tiene un terreno casi \ninexplorado.\nLos resultados presentados deben considerarse limitados \ny ejemplares solo para el gremio que  pr\u00e1ctica las MICA, por ser resultado de  opiniones emitidas por bio-m\u00e9dicos estudiados,  que  muestran una identidad construida desde su entrenamiento universitario\n4, donde, su pragmatismo \ndesarrolla el gusto por el \u00e9xito y la efi  cacia.12 Y su  \nacercamiento a las MICA es resultado de una insatisfacci\u00f3n personal por ayudar m\u00e1s al paciente, coincidiendo con Bascu\u00f1an,\n17 reforzada por cuestionamientos diversos a las \nbase terap\u00e9uticas de la biomedicina.14\nEncontramos que la masifi  caci\u00f3n del conocimiento, \nincluido el m\u00e9dico, ha ocasionado que los pacientes, cuenten con  informaci\u00f3n actualizada sobre su enfermedad,\n17,15,16 \nobligando a \u00e9stos a adquirir nuevos conocimientos y  habilidades \u201c\u2026donde m\u00e1s que ofrecer un \u2018saber\u2019, los m\u00e9dicos \ndeben evaluar la informaci\u00f3n y entregar la mejor alternativa seg\u00fan los valores y preferencias del paciente\u201d  , situaci\u00f3n que \ntambi\u00e9n emergi\u00f3 en los datos de este trabajo.\nLos entrevistados muestran como preocupaci\u00f3n, los \naltos costos de la terap\u00e9utica bio-m\u00e9dica.\n8 Que evoca: \ntrasgresi\u00f3n de la \u00e9tica m\u00e9dica por los fabricantes farmac\u00e9uticos.\n16 Invasi\u00f3n de la profesi\u00f3n biom\u00e9dica por consorcios hospitalarios y de seguros15, 17 y la desaparici\u00f3n \ndel reconocimiento y devaluaci\u00f3n del m\u00e9dico general,15, 18 \nfaltando profundizar en ello, pues son pocos los estudios que presentan resultados concretos sobre el tema.\nConclusiones\nLos bio-m\u00e9dicos estudiados conscientes de los cambios internos y externos a la biomedicina, han fl  exibilizado y \nre-signifi  cado sus saberes, para hacer efi  cientes y accesibles \nsus servicios, sin descartar intereses de auto-superaci\u00f3n y econ\u00f3micos sin fi  nes lucrativos.\nSe considera necesario continuar profundizando el tema.\nFinanciamiento\nEsta investigaci\u00f3n se est\u00e1 llevando a cabo con el subsidio de colegiaturas del Programa de Maestr\u00eda y Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas, Odontol\u00f3gicas y de la Salud de la facultad de Medicina de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y de una beca acad\u00e9mica del Programa Nacional de Posgrados de Calidad del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACYT), M\u00e9xico\nPuntos Clave\nLo conocido sobre el tema.El pluralismo en medicina se atribuye principalmente a una crisis interna de la disciplina y a la insatisfacci\u00f3n del bio-medico en su pr\u00e1ctica profesional.\nQu\u00e9 aporta este estudio.\nLos biom\u00e9dicos que acuden a las MICA lo hacen por la satisfacci\u00f3n de los resultados obtenidos para ayudar m\u00e1s a los pacientes, y por la re-signifi  caci\u00f3n que hacen pacientes \ny profesionales del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n, sin necesariamente recurrir estos \u00faltimos al lucro.\nAutor correspondiente: Dr. Javier Eduardo Garc\u00eda de Alba \nGarc\u00edajavier_91046@yahoo.com, Belisario Dom\u00ednguez #1000 col Independencia. C.P . 44349, Guadalajara, Jalisco. Unidad de Investigaci\u00f3n Social , Epidemiol\u00f3gica y en Servicios \nde Salud, Centro M\u00e9dico Nacional de Occidente del Instituto Mexicano del Seguro Social, Guadalajara, Jalisco.\nReferencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\n1.  Gim\u00e9nez, G y Gendreau, M. (s/a). Th e eff  ects of economical and \ncultural globalization on traditional rural communities in Mexico. International Studies Association. Recuperado el 24 de abril de 2012, en: http://isanet.ccit.arizona.edu/archive/GimenezGendreau.html2. Rodr\u00edguez, MA. (2006). Familias interculturales. La \nconstrucci\u00f3n de la interculturalidad de lo micro social a lo macro social.  Publicaciones Universidad Pontificia de Salamanca. \nSalamanca, Espa\u00f1a. PP . 64-107Pluralismo terap\u00e9utico entre biom\u00e9dicos\nde la Ciudad de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico110\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 20173. G\u00f3mez JT y Hern\u00e1ndez JG (2010). Relaciones interculturales, \ninterculturalidad y multiculturalismo; teor\u00edas, conceptos, actores y referencias.  Cuicuilco.  17(48):11-34. M\u00e9xico.\n4. Hillmann, K. (2001). Diccionario Enciclop\u00e9dico de Sociolog\u00eda.  \nEmpresa Editorial Herder, S.A. Barcelona, Espa\u00f1a. Pp: 447, 448, 701, 702 \n5. Pereyra-El\u00edas, R. y Fuentes, D. (2012). Medicina Tradicional \nVs Medicina Cient\u00edfi  ca. \u00bfEn verdad somos tan diferentes en lo \nesencial? Acta M\u00e9dica Peruana . 29(2):62-63. Lima, Per\u00fa.\n6. Barrag\u00e1n, A. (2006). La pr\u00e1ctica de la auto atenci\u00f3n por fi  toterapia \nen un grupo de familias mexicanas. Archivos en Medicina Familiar.  \n8(3):155-162.\n7. WHO (2000). World Health Organization.  General guidelines for \nmethodologies on research and evaluation of traditional medicine.  \nGeneva, Switzerland: WHO.\n8. OMS, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2002). Estrategia de \nla OMS sobre Medicina Tradicional 2002-2005 . Organizaci\u00f3n \nMundial de la salud, Ginebra, Suiza.\n9. Almaguer, A., Garc\u00eda, H. y Vargas, V . (2008). Interculturalidad en \nsalud. Experiencias y aportes para el fortalecimiento de los servicios de salud . D.F.: M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Salud.\n10. Pizza, G. (2007). Antropolog\u00eda M\u00e9dica: una propuesta de \ninvestigaci\u00f3n, en: Introducci\u00f3n a la antropolog\u00eda social y cultural. \nTeor\u00eda, m\u00e9todo y pr\u00e1ctica.  Carmelo Lis\u00f3n Tolosana (editor). \nEdiciones Akal, S.A. Madrid, Espa\u00f1a. Recuperado el 28 de diciembre de 2013, en: http://books.google.com.mx/books/about/Introduccion_a_la_ antropolog%C3%ADa_social_y.html?id=1WsQbzy_YIQC&redir_esc=y11. Freidson, E. (1978). La profesi\u00f3n m\u00e9dica. Un estudio de \nsociolog\u00eda del conocimiento aplicado . Editorial Pen\u00ednsula. \nBarcelona: Espa\u00f1a.p:61.\n12. Men\u00e9ndez, E, Garcia de Alba J E, .y Arias M E (1992). \nAntropolog\u00eda medica y el proceso salud-enfermedad atenci\u00f3n. En. Men\u00e9ndez, E. y Garcia de Alba JE Practicas populares, ideolog\u00eda m\u00e9dica y participaci\u00f3n social. Aportes sobre antropolog\u00eda m\u00e9dica en M\u00e9xico.  Universidad de Guadalajara. \nGuadalajara, Jalisco.. M\u00e9xico,. p: 326\n13. Men\u00e9ndez, E. (2005). Intencionalidad, experiencia y funci\u00f3n: \nla articulaci\u00f3n de los saberes m\u00e9dicos. Revista de Antropolog\u00eda \nSocial.  Vol.14, pp:  33-69. \n14. Wolford, B. (2014). Mala Medicina. Newsweek en Espa\u00f1ol. \n18(47): 32-36. News for Am\u00e9rica LLC. M\u00e9xico.\n15. Horwitz, N. (2004). El cambio de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Desaf\u00edos \npsicosociales para la profesi\u00f3n. Revista M\u00e9dica de Chile.  Vol \n132: (6 ): 768-772.\n16. Vera-Delgado A (2004). Humanismo y medicina, y algunas \nreflexiones pertinentes. Revista Colombiana de Cardiolog\u00eda , \n11(6):270-276.\n17. Bascu\u00f1\u00e1n M (2006). Cambios en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y \nnivel de satisfacci\u00f3n de los m\u00e9dicos. Revista M\u00e9dica Chile , 133 \n(1):11-16.\n18. Gir\u00f3n, M, Bevi\u00e1, B, Medina, E, Sim\u00f3n, M (2002). Calidad de \nla relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente y resultados de los encuentros cl\u00ednicos en atenci\u00f3n primaria de Alicante: un estudio con grupos focales. Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica . 76(5):561-\n575.Revista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco111\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalArt\u00edculo original\nPer\ufb01  l epidemiol\u00f3gico del carcinoma basocelular\nen adultos j\u00f3venes del Estado de Jalisco\nS\u00e1nchez-Tadeo M.T. (1), Ch\u00e1vez-Luna J. A. (2), J\u00e1uregui-Aguirre E. (3), Su\u00e1rez-Gonz\u00e1lez A. (4), Barba-G\u00f3mez J. M. (5).\n(1) Cirujana Dermat\u00f3loga y Maestra en Salud P\u00fablica, M\u00e9dico adscrito al Departamento de Cirug\u00eda del Instituto Dermatol\u00f3gico \nde Jalisco \u201cDr. Jos\u00e9 Barba Rubio\u201d de la Secretaria de Salud Jalisco. (2) Doctorado en educaci\u00f3n, Catedr\u00e1tico del Tecnol\u00f3gico de  \nMonterrey, Campus Guadalajara. (3) Cirujana Dermat\u00f3loga, Egresada Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco \u201cDr. Jos\u00e9 Barba Rubio\u201d, Pr\u00e1ctica privada. (4), Cirujana Dermat\u00f3loga, Egresada Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco \u201cDr. Jos\u00e9 Barba Rubio\u201d, Pr\u00e1ctica priva da, \n(5) Jefe del Departamento de Cirug\u00eda del Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco \u201cDr. Jos\u00e9 Barba Rubio\u201d de la Secretaria de Salud Ja lisco.\nRecibido: 12/09/2016\nAceptado: 12/04/2017Resumen\nIntroducci\u00f3n: El carcinoma basocelular (CBC) \nrepresenta el c\u00e1ncer m\u00e1s com\u00fan en los humanos, cien veces m\u00e1s frecuente en personas de 55 a 75 a\u00f1os que en las menores de 20; es poco el conocimiento acerca de la incidencia de CBC en personas menores de 50 a\u00f1os a nivel mundial y en M\u00e9xico. Esta investigaci\u00f3n pretende conocer los factores de riesgo que intervienen en su desarrollo. Material y M\u00e9todo:  Investigaci\u00f3n \ncon enfoque cuantitativo, de tipo descriptivo, retrospectivo y transversal. El universo de estudio fue todos los estudios histopatol\u00f3gicos realizados e interpretados en el Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco \u201cDr. Jos\u00e9 Barba Rubio\u201d de enero 2010 a diciembre 2014. Resultados:  El 13.42% de los estudios histopatol\u00f3gicos \ncorrespondieron a CBC, de estos el 8.91% se present\u00f3 en menores de 50 a\u00f1os. Manteni\u00e9ndose constante con tendencia positiva. Edad promedio de presentaci\u00f3n de 41 a\u00f1os con una DS de 6. Predomina en mujeres (68%) con una relaci\u00f3n 2:1 respecto a los hombres (32%).  Conclusiones:  En el estado de Jalisco se espera \nun incremento en los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os de un caso m\u00e1s de manera mensual de CBC en menores de 50 a\u00f1os, identificando como factores de riesgo para desarrollar CBC al sexo femenino, fototipo III, dedicadas al hogar, residentes de las regiones Ci\u00e9nega, Valles y Centro con edad promedio de 41 a\u00f1os. Presentando lesiones m\u00e1s frecuentemente en nariz o mejillas.\nPalabras Clave:  Carcinoma basocelular, adultos \nj\u00f3venesAbstract\nIntroduction:  Basal cell carcinoma (BCC) represents \nthe most common cancer in humans, a hundred times more common in people from 55 to 75 years than in those less than 20 years of age. It is scarcely known about the incidence of BCC in people under 50 years of age globally and in Mexico. Th  is investigation aims \nto fi nd the risk factors associated with the development \nof BCC. Materials and Methods: Th is is a quantitative, \ndescriptive, retrospective and transversal study. Th  e \nuniverse of study was all the histological samples submitted for examination at the Dermatologic Institute of Jalisco \u201cDr Jos\u00e9 Barba Rubio\u201d from January 2010 to December 2014. Results: BCC accounted for 13.4% of \nthe total of histological samples submitted, while 8.9% of all BCCs were diagnosed in patients less than 50 years of age. A constant positive incidence was observed during the period of the study. Th  e mean age of presentation \nwas 41 years with a standard deviation of 6. BCC was most common in women (68%) with a ratio of 2:1 in comparison to men (32%). Conclusions: Th e state of \nJalisco expects an increment of one case per month of BCC in patients under the age of 50 during the next four years. Risk factors identifi  ed were female gender, \nphototype III, housewifes, and residents of the Cienega, Valles and Center areas with a mean age of 41 years. Presenting BCC in nose or cheeks.\nKey Words:  basal cell carcinoma, young adults112\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Introducci\u00f3n\nEl c\u00e1ncer de piel es el c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en el ser \nhumano y para fi  nes pr\u00e1cticos se le ha dividido en \ndos grandes grupos: c\u00e1ncer de piel no melanoma, y melanoma. Dentro del primer grupo vamos a encontrar principalmente al carcinoma basocelular y al carcinoma \nespinocelular (epidermoide o de c\u00e9lulas escamosas). Existen otros tumores malignos en la piel, como pueden ser los carcinomas de gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas, sudor\u00edparas, sarcomas o manifestaciones en piel de neoplasias internas pero son de observaci\u00f3n rara.\n1, 2, 3, 4\nEl carcinoma basocelular (CBC) es un tumor maligno de origen epitelial, exclusivo de la piel; se caracteriza por un crecimiento lento y aunque rara vez produce met\u00e1stasis, tiene capacidad destructora local y compromete \u00e1reas de tejido, cart\u00edlago y en raras ocasiones hueso.\n5, 6 Representa \nla malignidad m\u00e1s frecuente observada en individuos cauc\u00e1sicos y en individuos de fototipos claros; el 75 a 80% de los c\u00e1nceres de piel no melanoma, son carcinomas basocelulares que caracter\u00edsticamente se desarrollan en \u00e1reas fotoexpuestas, representando hasta el 20% en la regi\u00f3n nasal.\n7, 8 \nEl CBC es un tumor que se origina en la piel fotoda\u00f1ada. \nRara vez aparece en palmas, plantas o membranas mucosas. Suelen ser tumores transl\u00facidos, con telangiectasias en la superfi  cie y es caracter\u00edstico el borde perlado. Puede \nclasifi  carse en cuatro tipos cl\u00ednico-patol\u00f3gicos: nodular, \nsuperfi  cial, morfeiforme y fi  broepitelial. Cualquiera puede \nulcerarse, sin embargo es com\u00fan que suceda en el tipo nodular. Aunque la mayor\u00eda son amel\u00e1nicos, se pueden mostrar pigmentados m\u00e1s com\u00fanmente en pacientes de fototipos m\u00e1s oscuros.\n9, 10\nLa incidencia del carcinoma basocelular var\u00eda a nivel \nmundial y depende de la edad, la latitud y los grupos \u00e9tnicos, siendo m\u00e1s com\u00fan en las personas de raza blanca que viven en zonas m\u00e1s pr\u00f3ximas al Ecuador. En los Estados Unidos de Norte Am\u00e9rica ocurren alrededor de 800 mil casos nuevos de carcinoma basocelular seg\u00fan reporte de la American Society en 2001 datos referidos en las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica \n5. Seg\u00fan el Perfi  l \nEpidemiol\u00f3gico de los tumores Malignos en M\u00e9xico, en 2011 los casos de c\u00e1ncer de piel fueron 17,836 integrando un 14.68% de todos los tumores del tejido conectivo.\n11\nLa incidencia aumenta tambi\u00e9n con la edad, siendo la edad media de diag n\u00f3stico com\u00fanmente de 68 a\u00f1os y es \nm\u00e1s frecuente en mujeres.\n12Sin embargo, ha aumentado la frecuencia con la que se presenta en personas menores de 50 a\u00f1os. En los \u00faltimos 30 a\u00f1os la incidencia ha aumentado entre el 20% y el 80%. En los Estados Unidos se ha observado un incremento desproporcionado en mujeres j\u00f3venes. Incrementos similares se han reportado a nivel mundial, por ejemplo en pa\u00edses como Finlandia, Suiza y Gales, donde esta se ha doblado en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas.\n7, 8 \nDesde 1930 se han publicado casos de CBC en personas \nj\u00f3venes que no est\u00e1n relacionados con trastornos gen\u00e9ticos, y en varios estudios epidemiol\u00f3gicos se ha reportado que la frecuencia de c\u00e1ncer de piel en menores de 40 a\u00f1os de edad es de 1 a 3%.\n13\nD\u00edaz Gonz\u00e1lez y su grupo, en un estudio realizado de 2006 a 2009 en el Hospital General de M\u00e9xico, mostraron que el CBC en personas menores de 40 a\u00f1os es el principal c\u00e1ncer de piel con prevalencia de 6.9%, promedio de edad de 38 a\u00f1os, predominio en el sexo femenino (66%) y localizado en zonas fotoexpuestas, as\u00ed como crecimiento agresivo en 35.3% de los casos.\n13\nCardona y colaboradores concluyen, en su experiencia de 5 a\u00f1os, que los CBC en personas menores de 40 a\u00f1os mostraron estirpes histol\u00f3g icas m\u00e1s agresivas (63 vs 44%, \nel sexo m\u00e1s afectado fue el femenino (74 vs 58%).\n14\nLos factores de riesgo para el desarrollo del CBC son ambientales, siendo el principal la exposici\u00f3n a radiaciones ultravioleta (UV), lo cual ha sido evidenciado con estudios de migraci\u00f3n y correlaci\u00f3n de incidencia seg\u00fan la latitud. El espectro ultravioleta B (290 a 320 nm) es el inductor de mutaciones en genes supresores del tumor.\n15,16\nEl riesgo se incrementa con los episodios de exposici\u00f3n UV intensa e intermitente, as\u00ed como las quemaduras solares a cualquier edad.\n17,18\nSe calcula que los ni\u00f1os pasan entre 2.5 y 3 horas expuestos al sol diariamente y pueden recibir m\u00e1s radiaci\u00f3n UVB por a\u00f1o que los adultos. Actualmente se sabe que antes de los 18 a\u00f1os se ha acumulado 70% del da\u00f1o act\u00ednico cr\u00f3nico que se manifestar\u00e1 en la edad adulta como fotoenvejecimiento o c\u00e1ncer de piel, por lo que es importante iniciar las medidas de fotoprotecci\u00f3n desde la infancia.\n19\nLa exposici\u00f3n solar de tipo intermitente, m\u00e1s que la radiaci\u00f3n UV acumulativa, as\u00ed como el sitio anat\u00f3mico, 113\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalPerfi  l epidemiol\u00f3gico del carcinoma basocelular\nen adultos j\u00f3venes del Estado de Jalisco\nparecen ser de importancia etiol\u00f3gica en el desarrollo del CBC.\n15,16 \nAlgunos estudios han demostrado que el uso de c\u00e1maras \nde bronceado, as\u00ed como la exposici\u00f3n terap\u00e9utica a radiaciones UV aumenta el riesgo de CBC.\n20\nContribuye adem\u00e1s la disminuci\u00f3n de la capa de ozono y exposici\u00f3n a los rayos X, rayos gamma, cobalto y a los hidrocarburos arom\u00e1ticos (carb\u00f3n, petr\u00f3leo y gas natural), exposici\u00f3n extensa a ars\u00e9nico as\u00ed como el uso de terapia inmunosupresora.\n9\nLas personas con ocupaciones al exterior como agricultores, marineros o expuestas a radiaciones ionizantes como los pilotos de avi\u00f3n tambi\u00e9n han demostrado tener mayor riesgo de desarrollar CBC.\n21\nOtros factores causales son: predisposici\u00f3n gen\u00e9tica relacionada con los fototipos de piel I y II, mutaciones originadas en el gen supresor p-53 y N-ras,  el S\u00edndrome de Carcinomas Basocelulares Nevoides o S\u00edndrome de Gorlin que es un desorden autos\u00f3mico dominante por mutaci\u00f3n en el gen PTCH, y el S\u00edndrome de Basex que se transmite de forma dominante ligada al X.\n9,22\nComo se ha descrito, CBC es el m\u00e1s com\u00fan de todos los c\u00e1nceres de piel, es localmente invasivo, de crecimiento lento y escaso riesgo de met\u00e1stasis. Sin embargo, si no son tratados oportunamente o en forma adecuada la primera vez, son capaces de provocar grandes destrucciones de la cara y tienden a la recidiva.\nDesafortunadamente los pacientes con tumores en la \npiel en nuestro pa\u00eds acuden en etapas muy avanzadas, por lo que es importante que los m\u00e9dicos generales, otros especialistas, as\u00ed como estudiantes de medicina y el p\u00fablico en general, cuenten con conocimientos para detectar en forma temprana el c\u00e1ncer de piel. \nSe debe de considerar que los costos generados en torno \nal tratamiento de c\u00e1ncer cut\u00e1neo no melanoma, han aumentado dram\u00e1ticamente. Seg\u00fan el registro Medicare, mientras que en 1992 dichos gastos fueron del 4.5%, en 1995  signifi  caron el 41% y en 2005 representaron el 68%.\n23\nLa historia natural del c\u00e1ncer de piel no melanoma en \npersonas j\u00f3venes es una pregunta a contestar, adem\u00e1s de que las caracter\u00edsticas histol\u00f3gicas y el curso cl\u00ednico de esos tumores son debatidos. Roudier y colaboradores, refi eren que no hay diferencia entre las caracter\u00edsticas \nhistopatol\u00f3gicas de estos tumores basados en la edad.\n24Es importante que el cl\u00ednico estudie las lesiones sospechosas para un diagn\u00f3stico temprano y poder ofrecer al paciente un tratamiento oportuno.\nEs poco el conocimiento acerca de la incidencia y el perfi  l \nepidemiol\u00f3gico de CBC en personas menores de 50 a\u00f1os a nivel mundial, nacional y estatal, por lo que se realiza el presente estudio para identifi  car factores de riesgo como \nedad, sexo, ocupaci\u00f3n, fototipos y lugar de residencia relacionados con esta patolog\u00eda.\nLa informaci\u00f3n generada favorecer\u00e1 campa\u00f1as de \neducaci\u00f3n y detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de piel en adultos j\u00f3venes a nivel local y nacional ya que el CBC es relativamente sencillo de reconocer y tiene la ventaja de estar a la vista. \n1\nMetodolog\u00eda\nSe trata de una investigaci\u00f3n con un enfoque cuantitativo, de tipo descriptivo, retrospectivo y transversal cuyo prop\u00f3sito es obtener conclusiones estad\u00edsticamente confi  ables a partir de la recogida de datos.\nSe consider\u00f3 como universo de estudio todos los estudios \nhistopatol\u00f3gicos realizados e interpretados en el Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco \u201cDr. Jos\u00e9 Barba Rubio\u201d , de enero 2010 a diciembre 2014; considerando como muestra la totalidad de los casos de carcinoma basocelular en pacientes con edades comprendidas entre los 20 y 49 a\u00f1os, mismos que representan la unidad de observaci\u00f3n.Se consideraron como criterios de inclusi\u00f3n hombres y mujeres de 20 a 49 a\u00f1os de edad, al momento de la consulta,  mexicanos, originarios y residentes de Jalisco, que cuenten con registro y expediente en el instituto. No deben de cursar con genodermatosis, inmunosupresi\u00f3n o terapias inmunosupresoras.\nLas variables a estudiar fueron de tipo cuantitativo \ny cualitativo siendo sexo, edad, ocupaci\u00f3n, lugar de residencia, fototipo adem\u00e1s de topograf\u00eda afectada. Los datos obtenidos se procesaron en el programa Excel y SPSS; para verifi  car la confi  abilidad y coherencia se utilizaron \nt\u00e9cnicas descriptivas (media, mediana, moda, frecuencia y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar) adem\u00e1s de pruebas param\u00e9tricas o inferenciales (Chi cuadrada para tablas cruzadas, pruebas de regresi\u00f3n como Fisher y T de Student).\nEl presente trabajo se considera en la Categor\u00eda I: Sin \nriesgo seg\u00fan el Reglamento de la Ley General de Salud en Materia de Investigaci\u00f3n para la Salud, en el T\u00edtulo Segundo de los Aspectos \u00c9ticos de la Investigaci\u00f3n en Seres Humanos, Cap\u00edtulo I, Art\u00edculo 17\n25 y adem\u00e1s en 114\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017cumplimiento a la Norma T\u00e9cnica 313 para el Registro \ny Seguimiento en Materia de Investigaci\u00f3n en Salud (DOF 25/07/1988) se incorpor\u00f3 al Registro Estatal de Investigaci\u00f3n con el n\u00famero 03/IDJ-JAL/2016.\nResultados\nDurante el periodo de estudio un total de 37,823 estudios histopatol\u00f3gicos fueron interpretados en el Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco \u201cDr. Jos\u00e9 Barba \nRubio\u201d , de los cuales 5,079 (13.42%) correspondieron a CBC; 453 (8.91%) se diagnosticaron en pacientes menores de 50 a\u00f1os. \nEl comportamiento de la incidencia de CBC \nanualmente manifiesta una clara tendencia positiva, tal como se observa en la gr\u00e1fica 1.\nGr\u00e1fi  ca 1.\nIncidencia de carcinoma basocelular 2010-2014 \nInstituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco\n2009 2010 2011 2012 2013 2014 20151400\n1200\n1000\n800\n600\n400\n200\n0\nFuente:  Directa. Registros del Laboratorio de Histopatolog\u00eda del Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco.\nEn t\u00e9rminos porcentuales la incidencia de CBC se \nincrement\u00f3 del 11% en 2010 para llegar a m\u00e1s del 15% de casos respecto de los estudios histopatol\u00f3gicos realizados. El n\u00famero de casos de CBC en menores de 50 a\u00f1os se ha mantenido relativamente constante \ncada uno de los a\u00f1os estudiados; del 7 al 11% (gr\u00e1fica 2), respecto del porcentaje de cada uno de los a\u00f1os estudiados.\nGr\u00e1fi  ca 2.\nPorcentaje de carcinoma basocelular en pacientes menores de 50 a\u00f1os\nInstituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco\n2009 2010 0112 2012 2013 2014 201515%\n10%\n5%\n0%\nFuente: Directa. Registros del Laboratorio de Histopatolog\u00eda del Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco.115\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalPor otro lado, con la informaci\u00f3n recabada se observa que \npor lo menos 1 de cada 100 pacientes que se les realiza un estudio histopatol\u00f3gico tiene CBC y es menor de 50 a\u00f1os, mientras que 12 de cada 100 es mayor de 50 a\u00f1os, resultando \nel 13.43% de sujetos con CBC como se muestra en la tabla 1.\nTabla 1.\nCarcinoma basocelular en el Instituto Dermatol\u00f3gico \nde Jalisco. 2010-2014\n<50 >50 Total\nCBC 1.20% 12.23% 13.43%\nNo CBC 11.25% 75.32% 86.5 7%\nTotal 12.45% 87.55% 100.00%\nFuente: Directa. Registros del Laboratorio de Histopatolog\u00eda del \nInstituto Dermatol\u00f3gico de JaliscoRespecto al an\u00e1lisis de la serie de tiempo, el modelo \npron\u00f3stico que ofrece mayor precisi\u00f3n es el de media constante = 7.55, es decir, se espera que durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os existan cerca de 8 casos CBC mensualmente, en pacientes menores de 50 a\u00f1os. Sin embargo, tambi\u00e9n se observa una ligera tendencia positiva, por lo que el modelo de pron\u00f3sticos que puede ser utilizado para generar predicciones de los siguientes a\u00f1os est\u00e1 dado por la ecuaci\u00f3n de tendencia lineal Y^t = 6.83729 + 0.0233676 t, que significa un incremento mensual de 0.02 casos. Este modelo implica que en un per\u00edodo de 4 a\u00f1os, se incrementar\u00e1 por lo menos un caso de CBC cada mes en este grupo de edad de mantenerse esa misma tendencia (Gr\u00e1fica 3).\nGr\u00e1fi  ca 3.\nCarcinoma basocelular en pacientes menores de 50 a\u00f1os\nInstituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco\nMes20\n15\n10\n5\n0\n1 3 57 911 1315 17 192123 252729 3133 353739 4143 454749 51 5355 5759Casos de CB C\nFuente: Directa. Registros del Laboratorio de Histopatolog\u00eda del Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco.\nA continuaci\u00f3n se exponen los resultados obtenidos \nde cada una de las variables independientes analizadas con estad\u00edstica descriptiva.Edad\nSe examinaron los datos de 453 pacientes y se encontr\u00f3 que la media de edad es de aproximadamente 41 a\u00f1os, con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 6.6 (Gr\u00e1fica 4). Perfi  l epidemiol\u00f3gico del carcinoma basocelular\nen adultos j\u00f3venes del Estado de Jalisco116\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Gr\u00e1fi  ca 4.\nCarcinoma basocelular en pacientes menores de 50 a\u00f1os\nInstituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco. 2010-2014\nMedida =  41.2 7\nDesviaci\u00f3n est\u00e1n dar = 6.61 2\nN = 45 3Frecuenci a\nEdad del pacient e80\n60\n40\n20\n0\n20.00 30.00 40.00 50.00 60.00 70.00\nFuente. Directa. C\u00e9dula de datos.\nObservando el caso de un paciente de 18 a\u00f1os en el \nextremo inferior, mientras que los pacientes de 48 a\u00f1os ocupan el 9.7% del total.Sexo\nLa mayor\u00eda de los pacientes son mujeres (68%) mientras que el resto son hombres (32%), es decir, una relaci\u00f3n 2:1 \nTabla 2.\nDistribuci\u00f3n por sexo en pacientes menores de 50 a\u00f1os con carcinoma basocelular\nInstituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco. 2010-2014\nFrecuencia PorcentajePorcentaje \nv\u00e1lidoPorcentaje acumulado\nV\u00e1lid oMASC ULINO 146 32.2 32.2 32.2\nFEMENIN O 307 67.8 67.8 67.8\nTota l 453 100.0 100.0 100.0\nFuente.  Directa. C\u00e9dula de datos.\nOcupaci\u00f3n\nEl 49.8% refi  ere dedicarse al hogar, el 36.5% realiza habitualmente actividades sin exposici\u00f3n solar como (empleados de \nmostrador, ofi  cina, obreros de f\u00e1bricas, profesionistas) y el 13.8% ejecuta actividades con exposici\u00f3n solar (Gr\u00e1fi  ca 5).117\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalGr\u00e1fi  ca 5.\nOcupaci\u00f3n de pacientes con CBC menores de 50 a\u00f1os\nInstituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco. 2010-2014\nHogar\nActividades con exposici\u00f3n solar\nActividades sin exposici\u00f3n solar49.80%36.50%13.80%\nFuente: Directa. C\u00e9dula de datos.\nLugar de residencia\nCon el fi  n de facilitar el an\u00e1lisis de la variable: lugar de residencia, las doce regiones en las que est\u00e1 dividido el estado \nde Jalisco se agruparon en 4 bloques (Figura 1 y Tabla 3).\nFigura 1.\nFuente: iieg.gob.mxTabla 3\nRegiones del estado de Jalisco\nBloque Nombre Regi\u00f3n\n1N orte Norte\nAltos Norte\nAltos Su r\n2 Centr o Ci\u00e9ne ga\nValles\nCentr o\n3 CostaCosta\n                             Sierr a\nOccidental\nCosta Sur\n4 Sur Lagunas\nSierra de Am ula\nSur\nSureste\nFuente: Directa. C\u00e9dula de datos. Perfi  l epidemiol\u00f3gico del carcinoma basocelular\nen adultos j\u00f3venes del Estado de Jalisco118\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017En el bloque 2-Centro (Ci\u00e9nega, Valles y Centro), habitan \nel 85.78% de los pacientes afectados, seguido del bloque 1-Norte (Norte, Altos Norte y Altos Sur) con 9.05%, en tercer lugar el bloque 4-Sur (Lagunas, Sierra de Amula, Sur y Sureste) con el 4.7%, y fi  nalmente el bloque 3-Costa \n(Costa Sierra Occidental y Costa Sur) con 1.1% (Gr\u00e1fi  ca 6)\nGr\u00e1fi  ca 6.\nLugar de residencia de pacientes con CBC \nmenores de 50 a\u00f1os\nIDJ. 2010-2014\nCentro Sur Costa Norte4,70%1,10%\n85,78%9,05%\nFuente: Directa. C\u00e9dula de datos.\nFototipo\nEl 53% (240) de casos con CBC se present\u00f3 en los pacientes con fototipo III, seguido del fototipo IV con el 36% (163) casos y fi  nalmente el fototipo II con el 11% (50) \ncasos (Gr\u00e1fi  ca 7).Gr\u00e1fi  ca 7.\nFototipo de pacientes con CBC menores de 50 a\u00f1os\nIDJ. 2010-2014\n60%\n50%\n40%\n30%\n20%\n10%\n0%11%53%\n35%\nFototipo I I Fototipo III Fototipo IV\nFuente: Directa. C\u00e9dula de datos.\nTop og r af\u00eda \nDe manera general, la topograf\u00eda m\u00e1s frecuente es nariz y mejillas (55.8%), seguidas de frente (14.3%) y en tercer lugar p\u00e1rpados con un 10.3%, la topograf\u00eda menos afectada correspondi\u00f3 a las extremidades superiores (Gr\u00e1fi  ca 8).\nGr\u00e1fi  ca 8.\nTopograf\u00eda del CBC en menores de 50 a\u00f1os\nIDJ. 2010-2014\n60\n50\n40\n30\n20\n10\n055,8\n14,310,3\n8,1\n5,74,41,5\nNariz/Mejilla s Frente P\u00e1rpados\u00e1 TroncoL abio cut\u00e1ne o Orejas Extr. Superi or\nFuente: Directa. C\u00e9dula de datos.119\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalLos hallazgos inferenciales de las variables sexo y \nfototipo fueron: que tanto en el sexo femenino como en el masculino m\u00e1s del 50% corresponden al fototipo III, mientras que al realizar el cruce entre variables sexo y topograf\u00eda que encontr\u00f3 que m\u00e1s del 50% de los pacientes tanto masculinos y femeninos presentan CBC en la nariz y mejillas, seguidos de la frente.Tomando como referencia la topograf\u00eda, se encontr\u00f3 que \nlas mujeres son m\u00e1s afectadas en el labio cut\u00e1neo superior en un 82.6%, p\u00e1rpados con un 76.2% y nariz-mejillas con 69.6%. En el sexo masculino ocupa el primer lugar la oreja y extremidades con un 50% respectivamente, en segundo lugar el tronco con 39.4% y la frente con un 32.8% (Gr\u00e1fi  ca 9)\nGr\u00e1fi  ca 9.\nSexo y topograf\u00eda de pacientes con CBC menores de 50 a\u00f1os\nIDJ. 2010-2014Recuent ro\nSexo del pacient eLabio\nOjo\nOreja\nCara (Nariz-Mejillas)\nFrente\nTronco\nExtremidad superior200\n150\n100\n50\n0\nMascu lino Femenino\nFuente: Directa. C\u00e9dula de datos.\nAl efectuar el cruce entre las variables ocupaci\u00f3n \ny fototipo, se encontr\u00f3 que el fototipo III es el m\u00e1s frecuente entre los pacientes con carcinoma basocelular menores de 50 a\u00f1os y que se dedican al hogar, seguidos por aquellos con actividades que implican exposici\u00f3n solar. Lo anterior con un nivel de confianza de m\u00e1s del 90%, lo que significa que la ocupaci\u00f3n es determinante para el desarrollo del \nCBC.\nEl lugar de residencia s\u00ed est\u00e1 relacionado con el \nfototipo con un nivel de significancia del 99%. Siendo en el bloque 2-Centro el fototipo III el m\u00e1s frecuente, seguido del fototipo IV (Gr\u00e1fica 10 y Figura 2).    Perfi  l epidemiol\u00f3gico del carcinoma basocelular\nen adultos j\u00f3venes del Estado de Jalisco120\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Gr\u00e1fi  ca 10.\nLugar de residencia y fototipo de pacientes con CBC menores de 50 a\u00f1os\nIDJ. 2010-2014Recuentr o\nRegi\u00f3n de residenciaII\nIII\nIVFototipo200\n150\n100\n50\n0\nNorte Centro Costa Sur Otros est ado s\nFuente: Directa. C\u00e9dula de datos.\nFigura 2.\nLugar de residencia de pacientes con CBC \nmenores de 50 a\u00f1os\nIDJ. 2010-2014\nFuente: Directa. C\u00e9dula de datos.Discusi\u00f3n\nEl CBC es el c\u00e1ncer de piel m\u00e1s frecuente en el mundo. \nCom\u00fanmente se diagn\u00f3st ica a una edad media de 68 \na\u00f1os de edad y afecta m\u00e1s a mujeres que a hombres con una proporci\u00f3n 2:1. En la actualidad, esta reportado que menos del 5% aparece antes de los 30 a\u00f1os de edad.\n8 A \npesar de que existe poca informaci\u00f3n sobre el perfi  l \nepidemiol\u00f3gico del CBC en M\u00e9xico, y especialmente en menores de 50 a\u00f1os, los resultados de este trabajo coinciden con la frecuencia de CBC y el predominio en mujeres, difi  riendo en el porcentaje de la edad de \naparici\u00f3n, encontrando que existe un 8.9% de esta malignidad en menores de 50 a\u00f1os, mientras que en el estudio de Roewert-Huber\n7 refi ere una incidencia menor \ndel 5% pero en pacientes menores de 30 a\u00f1os.\nEn el Hospital General de M\u00e9xico, D\u00edaz Gonz\u00e1lez y \ncolaboradores,13 reportaron 730 casos de c\u00e1ncer de piel en \nun periodo de 4 a\u00f1os, de los cuales 51 (6.9%) de los casos correspondieron a pacientes menores de 40 a\u00f1os. A pesar de que en nuestro estudio \u00fanicamente contemplamos al carcinoma basocelular y aumentamos el rango de edad a menores de 50 a\u00f1os, encontramos que en un periodo de 121\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJal5 a\u00f1os, de un total de 37,823 estudios histopatol\u00f3gicos, \nel 13.42% (5,079) correspondieron al diagn\u00f3stico de CBC.  De estos 453 el (8.91%) pertenecieron a pacientes menores de 50 a\u00f1os.\nEl equipo de D\u00edaz Gonz\u00e1lez report\u00f3 un promedio de edad \nde 38 a\u00f1os y predominio del sexo femenino (66%), siendo la topograf\u00eda m\u00e1s com\u00fan la cabeza (58.8%). En el presente estudio la media de edad correspondi\u00f3 a 41 a\u00f1os y de igual forma predominaron las mujeres sobre los hombres (68%). Encontramos que hasta el 80.4% de los tumores se concentr\u00f3 en la cara (nariz, mejillas, frente y p\u00e1rpados). \nA diferencia de nuestro estudio y de D\u00edaz Gonz\u00e1lez, el \ngrupo de Betti y colaboradores\n26 identifi  caron que los \npacientes menores de 40 a\u00f1os en comparaci\u00f3n con los mayores de 90 a\u00f1os mostraron mayor prevalencia de carcinoma basocelular en el tronco (59.3% vs 31.5%) que en la cabeza y cuello  (36.0% vs 57.3%). \nCardona y colaboradores\n14 estudiaron en un periodo \nde 5 a\u00f1os a pacientes menores y mayores de 40 a\u00f1os. Concluyeron que la edad promedio en los menores fue de 37 a\u00f1os. De manera similar a nuestro estudio, ellos encontraron que la topograf\u00eda m\u00e1s com\u00fan en ambos grupos fue la cabeza y el sexo m\u00e1s afectado el femenino.\nA pesar de encontrar resultados afi  nes en nuestro estudio \nen comparaci\u00f3n con otros reportes en M\u00e9xico, no existe a\u00fan alguno que describa la relaci\u00f3n de la aparici\u00f3n del carcinoma basocelular en pacientes menores de 50 \na\u00f1os con el sexo, el tipo de actividad ocupacional y el fototipo. Nosotros encontramos que la poblaci\u00f3n de estudio se dedica principalmente a las tareas del hogar (49.8%), mientras que una proporci\u00f3n peque\u00f1a (13.8%) realiza actividades diarias que incluyen exposici\u00f3n solar. La mayor\u00eda de nuestros pacientes correspond\u00eda a un fototipo III (53%).\nM\u00e1s estudios son necesarios que relacionen la radiaci\u00f3n \nultravioleta acumulada durante la infancia temprana y la adolescencia, con la aparici\u00f3n del carcinoma basocelular a temprana edad en pacientes mexicanos.\nEs primordial encaminar  las informaci\u00f3n generada \npara promover educaci\u00f3n y detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer de piel en pacientes menores de 50 a\u00f1os del sexo femenino que habiten las regiones Centro, Valles y Ci\u00e9nega del estado de Jalisco.\nAgradecimientos:  Dr. Jos\u00e9 Fernando Barba G\u00f3mez, director \ndel Instituto Dermatol\u00f3gico de Jalisco, Dra. Claudia Ba\u00f1os Segura y al C. Luis Olivares Navarro por su invaluable apoyo. \nCorrespondencia a:\nDra. Mar\u00eda Trinidad S\u00e1nchez Tadeodra.triny68@hotmail.comAv. Federalismo Norte 3102, Atemajac del ValleZapopan, Jalisco. CP: 45190\nReferencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\n1. Guti\u00e9rrez Vidrio R. C\u00e1ncer de piel.  Rev Fac Med UNAM. \n2003;46(4):166-171.\n2. Schell A, Rusell M, Park S. JAMA Facial Plast Surg. 2013;15:337-343.\n3. EL Joshua, Kent D. Surgical margins in the treatment of \nnonmelanona skin cancer and Mohs micrographic surgery.  Curr \nSurg. 2005;62:518-526.\n4. Stern RS. Th  e mysteries of geographic variaility in nonmelanoma \nskin cancer incidence. Arch Dermatol. 1999;135:143-144.\n5. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica Prevenci\u00f3n, Diagn\u00f3stico y Tratamiento del \nCarcinoma Basocelular,  M\u00e9xico. Secretar\u00eda de Salud. 2013.www.\ncenetec.salud.gob.mx/descargas/\u2026BASOCELULAR/360GER.pdf. \u00daltimo acceso: 14 de marzo de 2015.6. Y ouself KK, Van Keymeulen A, Lapouge G.  Identifi  cation of the \ncell lineage at the origin of basal cell carcinoma.  Nat Cell Biol. \n2010;12:299-305.\n7. Roewert-Huber J, et al: Epidemiology and aetiology of basal cell \ncarcinoma.  Br J Dermatol. 2007;157(Suppl 2):47-51.\n8. Scrivener Y , Grosshans E, Cribier B. Variations of basal cell \ncarcinomas according to gender, a ge, location and histopathological \nsubtype.  Br J Dermatol. 2002;147:41-47.\n9. Soyer HP , Rigel DS, Wurm E. Actinic keratosis, Basal cell \ncarcinoma and Squamous cell carcinoma. Bolognia J, Jorizzo J, \nSchaff  er J, Editores Dermatology. 3ra. Ed. Vol. 2 China: Elsevier. \n2012;1773-1793.Perfi  l epidemiol\u00f3gico del carcinoma basocelular\nen adultos j\u00f3venes del Estado de Jalisco122\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 201710. Car ucci JA, Leff  el DJ. Basal Cell Carcinoma.  Wolff   K, Goldsmith \nLA, Katz S, Gilchrest BA, Paller AS, Leff  el DJ. Fitzpatrick\u2019s \nDermatology in General Medicine. 7 ed. Vol. 2. Estados Unidos. Mc Graw Hill. 2008;1036-1042.\n11. Perfi  l epidemiol\u00f3gico de los tumores malignos en M\u00e9xico. \nSINAIS/SINAVE/DGE/SALUD/Perfi  l epidemiol\u00f3gico de los \ntumores malignos en M\u00e9xico. 2011.\n12. De Anda Soto, Dom\u00ednguez Soto, Hojyo Tomoka. Atlas \nDermatolog\u00eda Geri\u00e1trica.  Fundaci\u00f3n Nacional para la \nEnse\u00f1anza e Investigaci\u00f3n en Dermatolog\u00eda. Primera Edici\u00f3n. 2014;111.\n13. D\u00edaz-Gonz\u00e1lez JM, Peniche Castellanos A, Fierro Arias, Ponce \nOlivera RM. C\u00e1ncer de piel en menores de 40 a\u00f1os. Experiencia \nde 4 a\u00f1os en el Hospital General de M\u00e9xico.  Gac Med Mex. \n2011;147:17-21.\n14. Cardona-Hern\u00e1ndez MA, Peniche Castellanos A, Fierro Arias \nL, Garc\u00eda Guerrero V A, Mercadillo P . Prevalencia de patrones \nhistol\u00f3gicos agresivos de carcinoma basocelular en pacientes menores de 40 a\u00f1os Experiencia de 5 a\u00f1os en el Hospital General de M\u00e9xico . Dermatol Rev Mex. 2013;57:149-154.\n15.  Situm M, et al. Th e role of UV radiation in the development of \nbasal cell carcinoma.  Coll Antropol.  2008;32 Suppl 2:167-170.\n16. Armstrong BK, Krucjer A. Th e epidemiology of UV induced skin \ncancer.  J  Photochem Photobiol B. 2001;63:8-18.\n17. Almahroos M, Kurban AK. Ultraviolet carcinogenesis in \nnonmelanona skin cancer. Part I: Incidence rates in relation to geographic locations and in migrant populations.  Skinmed. \n2004;3:25-35.18.  Hutchenso ACS, Fisher AH, Lang PG. Basal cell carcinomas with \ninusual histologic patterns.  J Am Acad Dermatol. 2005;53:833-837.\n19.  Jurado-Santa Cruz F, Medina Bojorquez A, Guti\u00e9rrez Vidrio RM, \nRuiz Rosillo J. Prevalencia del c\u00e1ncer de piel en tres ciudades de \nM\u00e9xico. Rev Med Inst Mex Seguro Soc. 2011;49(3):253-258.\n20.  Boyd AS, Shyr Y , King LE. Basal cell carcinoma in Young women: an \nevaluation of the association of tanning bed use and smoking.  J Am \nDermatol. 2002;46:706-709.\n21.  Lei U, Masmas TN, Frentz G. Occupational non-melanoma skin \nc\u00e1ncer. Acta Derm Venereol. 2001;81:415-417.\n22.  Lopez Cruz Z. Incidencia de carcinoma basocelular y epidermoide.  \nDermatolog\u00eda Rev Mex. 2007;51(4):149-153.\n23.  Lovatt TJ, Lear JT, Bastrilles J, Wong C, Griffi   ths CEM, \nSamarasinghe V , et al. Associations betwen ultraviolet radiation, \nbasal cell carcinoma site and hi stology, host characteristics, and \nrate of developement of further tumors. J Am Acad Dermatol. \n2005;52:468-473.\n24.  Roudier-Pujol C, Ausperin A, Nguyen T, Duvillard P , Benhamou \nE, Avril M.  Basal cell carcinoma in Young adults: not more aggresive \nthan in older patients.  Dermatology. 1999;199:119-123.\n25.  Reglamento de la Ley General de Salud en Materia de Investigaci\u00f3n \nde la Salud. \u00daltima reforma DOF 02-04-2014. www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/regley/Reg LGS MIS.pdf. Ultimo acceso el 07 de julio de 2015.\n26.  Betti R, et al. Anatomic location and histopathologic subtype of \nbasal cell carcinomas in adults younger than 40 or 90 and older: Any diff erence? Dermatol Surg. 2009;35:201-206.Revista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco123\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalArt\u00edculo original\nUso de herramientas de alto desempe\u00f1o para buscar \nbiomarcadores que mejoren la detecci\u00f3n de tuberculosis en \npacientes con diabetes mellitus asintom\u00e1ticos para la infecci\u00f3n \nAceves-S\u00e1nchez M. de J. (1), Gonz\u00e1lez-Salazar F. (2), Gonz\u00e1lez-S\u00e1nchez D.(1), Bravo-Madrigal J. (1) y Flores-Valdez M. A. (1).\n(1) Biotecnolog\u00eda M\u00e9dica y Farmac\u00e9utica, Centro de Investigaci\u00f3n y Asistencia en Tecnolog\u00eda y dise\u00f1o del Estado de Jalisco, A.C . (2)\nUniversidad de Monterrey.\nRecibido: 18/10/2016\nAceptado: 12/04/2017Resumen\nEn la actualidad la tuberculosis (TB) contin\u00faa como un \nproblema importante de salud p\u00fablica en muchos pa\u00edses, incluyendo M\u00e9xico, donde anualmente se presentan alrededor de 20 mil casos nuevos y 2 mil muertes a causa de esta enfermedad. En nuestro pa\u00eds, el riesgo de contraer TB debido al VIH es s\u00f3lo del 2%, comparado con 25% en los casos de personas con diabetes en el sureste del pa\u00eds y noreste de la Rep\u00fablica. Merced a que a\u00fan existen oportunidades para mejorar el diagn\u00f3stico de la tuberculosis en lo general, y donde los m\u00e9todos disponibles hoy en d\u00eda var\u00edan a\u00fan m\u00e1s en efi  cacia de \ndetecci\u00f3n en pacientes con diabetes mellitus, en el Centro de Investigaci\u00f3n y Asistencia en Tecnolog\u00eda y dise\u00f1o del Estado de Jalisco, A.C. (CIATEJ) realizaremos la b\u00fasqueda y validaci\u00f3n de compuestos derivados de la bacteria, buscando las mejor reconocidas por personas con diabetes mellitus, para luego defi  nir su utilidad en la \ndetecci\u00f3n temprana de TB en estos pacientes (uso como biomarcadores), idealmente antes de manifestar cualquier complicaci\u00f3n y evaluar la aplicaci\u00f3n de terapia preventiva en los mismos.\nPalabras clave:  Tuberculosis, diabetes mellitus, \nbiomarcadores, detecci\u00f3n tempranaAbstract\nNowadays, tuberculosis (TB) still remains an important public health problem in many countries, including Mexico, where annually about 20,000 new cases and 2,000 deaths from this disease are presented. In our country, the risk of getting TB because of HIV infection is only 2%, compared to 25% in cases of people with diabetes, found both in the southeast and northeast of the Republic. Because of the fact that there are opportunities to improve eff  ective screening and \ndiagnosis of tuberculosis in general, and where the methods available today vary even more in patients with diabetes mellitus, in the Centro de Investigaci\u00f3n y Asistencia en Tecnolog\u00eda y di se\u00f1o del Estado de Jalisco, \nA.C. (CIATEJ). we will seek for and validate compounds derived from the bacteria, looking for the best ones that are recognized by people with diabetes mellitus, and then defi  ne the usefulness of these bacterial derived \nmolecules, in the early detection of TB in these patients (use them as biomarkers), ideally before manifesting any complications and evaluate the implementation of preventive therapy in them.\nKeywords:  Tuberculosis, diabetes mellitus, biomarkers, \nearly detection\nIntroducci\u00f3n\nEn la actualidad la tuberculosis (TB) es un problema importante de salud p\u00fablica en muchos pa\u00edses, incluyendo M\u00e9xico. Es la enfermedad de origen bacteriano con mayor \u00edndice de mortalidad (1.8 millones de personas mueren al a\u00f1o por tuberculosis) a nivel mundial. La TB en un 80% de los casos se presenta como una infecci\u00f3n pulmonar \ncon grado variable de da\u00f1os, lo que depende tanto del microorganismo en s\u00ed, como del estado del sistema inmune, el cual se modifi  ca en diversos padecimientos, \nincluyendo la diabetes mellitus. En M\u00e9xico, anualmente 124\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017se presentan alrededor de 20 mil casos nuevos y 2 mil \nmuertes a causa de esta enfermedad.1\nEs bien conocido que la combinaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por el Virus de la Inmunodefi  ciencia Humana (VIH) con la TB \nes letal, pues se incrementa el riesgo de complicaciones en tratamiento y de efectos nocivos derivados del mismo. No obstante lo anterior, en M\u00e9xico, el riesgo de contraer TB debido al VIH es s\u00f3lo del 2%, comparado con 25% en los casos de personas con diabetes en el sureste del pa\u00eds,\n2 as\u00ed \ncomo tambi\u00e9n en el noreste.3 Por otro lado, seg\u00fan datos \nde la Federaci\u00f3n Internacional de Diabetes, la prevalencia global de esta enfermedad alcanz\u00f3 382 millones en 2013 y se predice llegue a 592 millones para 2035.\n4 Se ha \nobservado que la TB parece agravar la DM,5, 6 requiriendo \nen el caso de padecer la enf ermedad m\u00e1s dosis de insulina \nque las que utilizan habitualmente, debido a que al ser la TB un estado de infl  amaci\u00f3n cr\u00f3nica,\n7 puede exacerbar \nla hiperglucemia o favorecer su aparici\u00f3n. La asociaci\u00f3n TB y DM prolonga el tiempo de la baciloscop\u00eda positiva y produce un retraso en la negativizaci\u00f3n de los cultivos de micobacterias, lo que implica un mayor tiempo de transmisi\u00f3n en la comunidad. Adem\u00e1s, la tasa de fracaso del tratamiento antituberculoso es m\u00e1s alta en los pacientes diab\u00e9ticos que en los no diab\u00e9ticos y la duraci\u00f3n del tratamiento para la TB es m\u00e1s larga en los pacientes con diabetes.\n8 Por ello, es necesario seguir una serie de \nrecomendaciones para la b\u00fasqueda de nuevos casos y monitoreo de los ya existentes a trav\u00e9s de un diagn\u00f3stico oportuno que permita el tratamiento adecuado y disminuya la propagaci\u00f3n de la tuberculosis y les d\u00e9 una mejor calidad de vida a los pacientes en co-morbilidad TB y DM. En M\u00e9xico, las pautas para la prevenci\u00f3n, control y monitoreo de la TB, incluyendo los casos asociados con DM, se encuentran contenidos en las NOM-006, NOM-015 y NOM-017 de la SSA, que recomiendan la revisi\u00f3n de diab\u00e9ticos con s\u00edntomas respiratorios por si hubiera tuberculosis, en donde se considera el uso del cultivo como si se tratara tanto de tuberculosis pulmonar como de extra pulmonar, as\u00ed como prueba de susceptibilidad a f\u00e1rmacos, y en los enfermos con tuberculosis, buscar diabetes, para prevenir complicaciones.\n9-11 \nEn atenci\u00f3n a las cifras ya planteadas, y tomando como \nantecedente directo que en poblaci\u00f3n de San Francisco, California, EUA, una prueba diagn\u00f3stica de uso frecuente en investigaci\u00f3n y regular en algunos hospitales (prueba \nde Quantiferon\u00ae), fue menos capaz de detectar la TB en pacientes con diabetes mellitus, en casos de ausencia de detecci\u00f3n del bacilo en secreciones.\n12 En CIATEJ \nrealizaremos la b\u00fasqueda y validaci\u00f3n de compuestos derivados de la bacteria, que en su conjunto sean mejor reconocidas por personas con diabetes mellitus, para \nluego defi  nir su utilidad en la detecci\u00f3n temprana de \nTB en estos pacientes (biomarcadores), idealmente antes de manifestar cualquier complicaci\u00f3n y evaluar la aplicaci\u00f3n de terapia preventiva en los mismos. Para ello usaremos sueros humanos procedentes de diferentes grupos: (a) voluntarios sanos, (b) pacientes con tuberculosis, (c) pacientes diab\u00e9ticos con prueba negativa de ensayo Quantiferon-Gold, y (d) pacientes diab\u00e9ticos con resultado positivo de la prueba Quantiferon-Gold. En todos los casos, el protocolo ser\u00e1 avalado por un comit\u00e9 de \u00e9tica hospitalaria, realizado como un estudio transversal, observacional de casos y controles, conforme a la Declaraci\u00f3n de Helsinky, el art\u00edculo 100 de la Ley General de Salud y en los art\u00edculos 13 al 18, 20 al 22 y 113 a 120 Reglamento de la Ley General de la Salud en Materia de Investigaci\u00f3n para la Salud en relaci\u00f3n con la \u00e9tica en la investigaci\u00f3n. Los datos recabados por parte de los pacientes ser\u00e1n protegidos y clasifi  cados \ncomo confi  denciales, por otra parte los resultados que se \ngeneren consistir\u00e1n de datos agregados, por lo que no se mostrar\u00e1n resultados de personas individuales.\nEstrategia de b\u00fasqueda de biomarcadores.  Se realizar\u00e1 \nla t\u00e9cnica de NAPPA\n13 (Nucleic Acid Programable Protein \nArray, por sus siglas en ingl\u00e9s), que consiste brevemente en un sistema de expresi\u00f3n y captura de prote\u00ednas in situ donde las prote\u00ednas etiquetadas en su extremo C-terminal son expresadas utilizando un sistema de expresi\u00f3n in vitro y efi cientemente capturadas/purifi  cadas por anticuerpos \nanti-etiqueta co-impresos, que luego usa sueros de pacientes de diferentes grupos para detectar prote\u00ednas reconocidas espec\u00edfi  camente por alguno de tales grupos. \nLa adquisici\u00f3n de la imagen se realiza con esc\u00e1ner l\u00e1ser ajustado a 532 nm de excitaci\u00f3n, 575 nm emisi\u00f3n PMT-gain 90 a 140 y se realizan rondas sucesivas para verifi  car el \nreconocimiento como verdadero positivo. La expresi\u00f3n de varias prote\u00ednas en una sola matriz, hace posible probar la funci\u00f3n de diferentes prote\u00ednas simult\u00e1neamente, adem\u00e1s, permite obtener cantidades similares de prote\u00ednas, lo que potencialmente permitir\u00eda identifi  car ant\u00edgenos presentes \nen bajos niveles, o ant\u00edgenos con una vida media corta, caracter\u00edstica que ha sido aplicada en la detecci\u00f3n de otros pat\u00f3genos.\n13 Adem\u00e1s, permite el an\u00e1lisis de \nmuestras sumamente complejas, como ha sido el caso de la determinaci\u00f3n del perfi  l inmunol\u00f3gico a) del c\u00e1ncer \nasociado a papilomavirus humano,\n14 o identifi  caci\u00f3n de \nprote\u00ednas sujetas a cambios postraduccionales v\u00eda AMP (adenilaci\u00f3n) promovida por pat\u00f3genos.\n15\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico.  Se evaluar\u00e1 la sensibilidad y \nespecifi  cidad de los biomarcadores, distribuidos en spots 125\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalUso de herramientas de alto desempe\u00f1o para buscar \nbiomarcadores que mejoren la detecci\u00f3n de tuberculosis \nen pacientes con diabetes mellitus asin tom\u00e1ticos para la infecci\u00f3n\nde 3 cada uno, para grupos de 50 muestras de suero de cada \nuno de los grupos antes indicados, se validar\u00e1n por ELISA los mejores biomarcadores para determinar la sensibilidad y especifi  cidad de detecci\u00f3n de cada candidato, indicando \nintervalos de confi  anza al 95%. Finalmente, se comparar\u00e1n \nla especifi  cidad y sensibilidad de los mejores biomarcadores \nencontrados con las del Quantiferon\u00ae, indicando los valores de p (tests chi cuadrado y McNemar). Para evaluar la capacidad predictiva de los biomarcadores, se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica binomial, considerando el g\u00e9nero en los resultados, esto atendiendo que es conocido que en seres humanos hay una proporci\u00f3n cercana a 2:1 en hombres:mujeres para sufrir tuberculosis, mientras que mujeres diab\u00e9ticas suelen presentar menor calidad y esperanza de vida que los hombres con este padecimiento. Los c\u00e1lculos se realizar\u00e1n para cada uno de los grupos estudiados, utilizando el paquete glm en R. El ajuste se har\u00e1 dividiendo los grupos en dos partes, una de entrenamiento y una de prueba del modelo. Se elaborar\u00e1n tambi\u00e9n curvas ROC y se calcular\u00e1 el \u00e1rea bajo la curva (ABC) para tener una representaci\u00f3n visual de la sensibilidad frente a la especifi  cidad de los biomarcadores.\nNuestra meta es desarrollar  un m\u00e9todo diagn\u00f3stico que \npermita la detecci\u00f3n de tuberculosis asintom\u00e1tica en pacientes mexicanos con diabetes mellitus, con sensibilidad \n(l\u00edmite de detecci\u00f3n certera) y especifi  cidad (identifi  caci\u00f3n \nprecisa, sin confundir con otros padecimientos) mayor o igual al 80%, lo cual estar\u00ed a por encima de las pruebas \ndisponibles hoy en d\u00eda (Tabla 1, conformada a partir de\n16-\n18). En un estudio publicado en 2013, en Malasia, los costos \nde atenci\u00f3n para enfermos de tuberculosis, diabetes, y casos combinados, fue de $840, $1892, y $1234 d\u00f3lares americanos, respectivamente (esto es, 50% m\u00e1s elevados en TB-DM), con tiempos de hospitalizaci\u00f3n de 7, 4 y 10.2 d\u00edas, en cada caso.\n19 En la ciudad de Guadalajara, en \nfebrero de 2017, los costos ofrecidos por laboratorios de diagn\u00f3stico de la prueba PPD (Mantoux) oscilan entre $120 y $465 pesos, el Quantiferon TB Gold, entre $3840 y $5109 pesos, mientras que una prueba de hemoglobina glucosilada ronda de $265 a $315 pesos. Parece claro que para que nuestro m\u00e9todo de detecci\u00f3n temprana de anticuerpos anti-TB en pacientes con DM resulte costo-efectivo para el Sector Salud, ser\u00eda conveniente se ubique en la escala de los $500-700 pesos (costo probable dentro de 4-5 a\u00f1os), algo que en formato ELISA podr\u00eda ser posible ya terminada la investigaci\u00f3n y optimizado el sistema; por ejemplo, la detecci\u00f3n de anticuerpos anti-VIH en ese formato se oferta hoy en d\u00eda entre $210 y $285 pesos. Con este proyecto, se busca mejorar la calidad de vida de las personas diab\u00e9ticas al reducir riesgos de complicaciones por tratamientos prolongados ante una infecci\u00f3n bien establecida (la terapia regular contra TB dura de 6 a 9 meses) y tambi\u00e9n ahorrar costos de tratamiento, al iniciar de manera temprana la terapia en personas que a\u00fan no tienen evidencia signifi  cativa de afectaci\u00f3n pulmonar.\nComparaci\u00f3n del desempe\u00f1o y caracter\u00edsticas de la prueba PPD y los procedimientos basados en el IFN-\u03b3 \nDesempe\u00f1o y caracter\u00edsticas Ensa yo tubercul\u00ednico (Prueba de PPD)Ensa yos de liberaci\u00f3n de IFN-\u03b3 \n(IGRAs )  \nSensibilidad estimada (en pacientes con TB)75%-90% (menor en \ninmunode fi ciencias)80-90%  \nEspecifi  cidad estimada (su jetos sanos)  7 0-95% 9 5-100%\nSensibilidad estimada en co-morbilidad  TB /DM 85-90% 65-70%\nEspecifi  cidad estimada (su jetos con DM ) ND ND\nReacci\u00f3n cruzada con BCG y MNTS\u00ed, particu larmente despu\u00e9s de la \nvacunaci\u00f3n en la in fancia o por \nexposici\u00f3n re petida Menos marcada -  No \nPropensos a las variaciones no espec\u00ed fi cas en los\nresu ltados de las prue basS\u00ed, debido al persona l que toma la \nlectur aS\u00ed, por numerosos factores\nAsociaci\u00f3n entre positividad del test y riesgo de\nTB durante el seguimient oModerada a fuerte asociaci\u00f3 nn Fuerte asociaci \u00f3n\nCorre laci\u00f3n con la exposici\u00f3n a MTB S\u00ed S\u00ed (superior a l PPD) 126\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Bene fi cio del tratamiento a los positivos Re ducci\u00f3n del 60%  de TB Sin evidencias fi  rmes. Parece \nsuperior al PPD\nResu ltados en VIH/SIDA Va lor mu y limita do Buena correlaci\u00f3n con CD4 a partir \nde 100\nRepro ducibilidad Moderada Alta \nFen\u00f3men o de Booster S\u00ed No, s\u00f3lo en casos done se realiza la \nprueba de PPD 3 d\u00edas antes \nUmbrales para conversiones basadas en \nevidencia diri gidaS\u00ed S\u00ed\nProbab ilidad  de conversi \u00f3nS\u00ed, principalmente por la exposici\u00f3n a \nmicoba cteri asS\u00ed; alta s\u00f3lo cuando se usan \ndefi niciones de ne gativo-positivo\nProbab ilidad  de reversi \u00f3n S\u00edAlta en los individuo s con reacci\u00f3n \nd\u00e9bil a IGRA y discordancia con la \nprueba de PPD\nReacciones adversas Raras Raras \nConversi\u00f3n asociada con el ries go de pro gresi\u00f3n \nhacia TB activaS\u00ed Sin una evidenci a direct a\nCapaci dad para detectar TB activa en in dividuos\ncon a lto ries goD\u00e9bil D\u00e9bil\n\u00datil como medida preventiva para reducir elries\ngo de pro gresi\u00f3n a TB en in dividuos con\nconversi \u00f3nS\u00ed No hay evidencia\nCostos de la prue ba Bajo Mod erado  \u2013 Alto\nVisitas a l consu ltorio2 (Una para ap licaci\u00f3n del PPD y otra \npara leer la reacci\u00f3n)1 (S\u00f3 lo para la toma de muestra )\nInfraestructura requerida S\u00ed (a nivel peri f\u00e9rico) S\u00ed (a nivel laboratorio )\nTiempo requerido para informar resultados 2-3 d\u00edas 1-2 d\u00edas \nRequerimientos de personal cali fi cado S\u00ed (experto ) S\u00ed (t\u00e9cnicos de laboratorio )\nEnsayo de liberaci\u00f3n de IFN-\u03b3: QuantiFERON-TB Gold, QTF-GIT, T-SPOT.TB. BCG: Bacilo de Calmette-Gu\u00e9rin. MTB: Mycobacterium tuberculosis. \nMNT: Micobacterias no tuberculosas. TB: Tuberculosis: DM: Diabetes mellitus. VIH: Virus de inmunodefi  ciencia humana. SIDA: S\u00edndrome de \ninmunodefi  ciencia adquirida. PPD: Derivado proteico purifi  cado, por sus siglas en ingl\u00e9s. IGRA: Ensayo de liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n-gama, por \nsus siglas en ingl\u00e9s. ND: Informaci\u00f3n no disponible.\nAgradecimientos.  El Fondo Internacional de Cooperaci\u00f3n en Ciencia y Tecnolog\u00eda prove financiamiento para el desarrollo \ndel proyecto 265796, donde el Dr. Mario Alberto Flores Valdez funge como Responsable T\u00e9cnico.\n*Responsable de correspondencia:  Dr. Mario Alberto Flores-Valdez, Biotecnolog\u00eda M\u00e9dica y Farmac\u00e9utica, Centro de \nInvestigaci\u00f3n y Asistencia en Tecnolog\u00eda y dise\u00f1o del Estado de Jalisco, A.C. Tel. (+52) 33 3345 5200 ext 1301, floresv@\nciatej.mx y floresvz91@gmail.com127\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalReferencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\n1. Organization WH. Tuberculosis Factsheet N\u00b0104. 2014 \n2. Ponce-De-Leon A, Garcia-Garcia Md Mde L, Garcia-Sancho \nMC, Gomez-Perez FJ, Valdespino-Gomez JL, Olaiz-Fernandez G, Rojas R, Ferreyra-Reyes L, Cano-Arellano B, Bobadilla M, Small PM, Sifuentes-Osornio J. Tuberculosis and diabetes in \nsouthern Mexico . Diabetes Care  2004 ; 27:1584-1590. \n3. Penuelas-Urquides K, Martinez-Rodriguez HG, Enciso-Moreno \nJA, Molina-Salinas GM, Silva-Ramirez B, Padilla-Rivas GR, Vera-Cabrera L, Torres-de-la-Cruz VM, Martinez-Martinez YB, Ortega-Garcia JL, Garza-Trevino EN, Enciso-Moreno L, Saucedo-Cardenas O, Becerril-Montes P , Said-Fernandez S. Correlations between major risk factors and closely related \nMycobacterium tuberculosis isolates grouped by three current enotyping procedures: a population-based study in northeast Mexico.  Mem Inst Oswaldo Cruz  2014;109:814-819. \n4. Hodgson K, Morris J, Bridson T, Govan B, Rush C, Ketheesan N. \nImmunological mechanisms contributing to the double burden of diabetes and intracellular bacterial infections. Immunology \n2014 doi: 10.1111/imm.12394\n5. Banerjee D, Bhattacharyya R, Kaul D, Sharma P . Diabetes and \ntuberculosis: analysis of a paradox. Adv Clin Chem 2011;53:139-\n153. \n6. Restrepo BI, Schlesinger LS. Impact of diabetes on the natural \nhistory of tuberculosis.  Diabetes Res Clin Pract  2014;106:191-\n199. doi: 10.1016/j.diabres.2014.06.011\n7. Martinez N, Kornfeld H. Diabetes and immunity to tuberculosis. \nEur J Immunol  2014;44:617-626. doi: 10.1002/eji.201344301\n8. Jimenez-Corona ME, Cruz-Hervert LP , Garcia-Garcia L, \nFerreyra-Reyes L, Delgado-Sanchez G, Bobadilla-Del-Valle M, Canizales-Quintero S, Ferreira-Guerrero E, Baez-Saldana R, Tellez-Vazquez N, Montero-Campos R, Mongua-Rodriguez N, Martinez-Gamboa RA, Sifuentes-Osornio J, Ponce-de-Leon A. Association of diabetes and tuberculosis: impact on treatment and post-treatment outcomes. Th orax  2013;68:214-220. doi: \n10.1136/thoraxjnl-2012-201756\n9. Norma Ofi  cial Mexicana NOM-006-SSA2-2013, Para la \nprevenci\u00f3n y control de la tuberculosis.\n10. Norma Ofi  cial Mexicana NOM-015-SSA2-2010, Para la \nprevenci\u00f3n, tratamiento y control de la diabetes mellitus.11. Norma Ofi  cial Mexicana NOM-017-SSA2-1994, Para la vigilancia \nepidemiol\u00f3gica.\n12. Choi JC, Jarlsberg LG, Grinsdale JA, Osmond DH, Higashi \nJ, Hopewell PC, Kato-Maeda M. Reduced sensitivity of the QuantiFERON((R)) test in diabetic patients with smear-negative tuberculosis.  Th e international journal of tuberculosis and \nlung disease : the offi   cial journal of the International Union against \nT uberculosis and Lung Disease  2015;19:582-588. doi: 10.5588/\nijtld.14.0553\n13. Qiu J, LaBaer J. Nucleic acid programmable protein array a just-\nin-time multiplexed protein expression and purifi  cation platform. \nMethods Enzymol  2011;500:151-163. doi: 10.1016/B978-0-12-\n385118-5.00009-8\n14. Ewaisha R, Meshay I, Resnik J, Katchman BA, Anderson KS. \nProgrammable protein arrays for immunoprofi  ling HPV-\nassociated cancers. Proteomics  2016;16:1215-1224. doi: 10.1002/\npmic.201500376\n15. Yu X, LaBaer J. High-throughput identifi  cation of proteins with \nAMPylation using self-assembled human protein (NAPPA) microarrays. Nat Protoc  2015;10:756-767. doi: 10.1038/\nnprot.2015.044\n16. Trajman A, Steff  en RE, Menzies D. Interferon-Gamma Release \nAssays versus Tuberculin Skin Testing for the Diagnosis of Latent Tuberculosis Infection: An Overview of the Evidence. Pulm Med \n2013;2013:601737. doi: 10.1155/2013/601737\n17. Agarwal SK, Singh UB, Zaidi SH, Gupta S, Pandey RM. \nComparison of interferon gamma release assay & tuberculin skin tests for diagnosis of late nt tuberculosis in patients on \nmaintenance haemodialysis. Indian J Med Res  2015;141:463-468. \ndoi: 10.4103/0971-5916.159297\n18. Steingart KR, Flores LL, Dendukuri N, Schiller I, Laal S, Ramsay \nA, Hopewell PC, Pai M. Commercial serological tests for the diagnosis of active pulmonary and extrapulmonary tuberculosis: an updated systematic review and meta-analysis. PLoS Med \n2011;8:e1001062. doi: 10.1371/journal.pmed.1001062\n19. Aweis DMIaSASS. Economic Burden of Diabetic Tuberculosis \nPatients. British Journal of Medicine and Medical Research \n2013;3:9. doi: http://www.journalrepository.org/media/journals/BJMMR_12/2013/May/1368765597-Aweis342013BJMMR3394.pdfUso de herramientas de alto desempe\u00f1o para buscar \nbiomarcadores que mejoren la detecci\u00f3n de tuberculosis \nen pacientes con diabetes mellitus asin tom\u00e1ticos para la infecci\u00f3n128\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Caso cl\u00ednico\nSensibilidad antimicrobiana de cepas de Streptococcus \npneumoniae, per\u00edodo 2012-2015 en ni\u00f1os menores \nde 6 a\u00f1os que cursaron con neumonia\nde la Osa-Busto M. (1), Reyes-Hern\u00e1ndez K.L. (2), Reyes-G\u00f3mez U. (3),  Perea-Mart\u00ednez A.(3), Lu\u00e9vanos-Vel\u00e1zquez A. (4), \nHern\u00e1ndez-Lira I. (3), Sandoval-Garc\u00eda M.S. (5), Zempoalteca-S\u00e1nchez E. (5), Saavedra-Cabrera  S.L.(5), Avila-Correa A. (6)\n(1) Servicio de Urgencias Pedi\u00e1tricas del HGR No. 1 Ignacio Garc\u00eda T\u00e9llez del Instituto Mexicano del Seguro Social, M\u00e9rida Yuca t\u00e1n, \nUniversidad Aut\u00f3noma de Yucat\u00e1n; (2) Residente de Pediatr\u00eda, Centro M\u00e9dico la Raza, IMSS, M\u00e9xico; (3) Depto de Pediatr\u00eda, investigaci\u00f3n y laboratorio cl\u00ednico, Cl\u00ednica Diana de Especialidades, Oaxaca, Academia Mexicana de Pediatr\u00eda; (4) Departamento de \nInfectolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Antiguo Hospital Civil, Guadalajara Jalisco; (5) Facultad de Medicina de la Benem\u00e9rita Universidad Aut \u00f3noma \nde Puebla; (6) Facultad de Ciencias M\u00e9dicas y Biol\u00f3gicas \u201cDr. Ignacio Ch\u00e1vez\u201d, Morelia Michoac\u00e1n.\nResumen\nEl Streptococcus Pneumoniae  (SP) o Neumococo sigue \nsiendo causa frecuente de infecciones en ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, sobre todo de Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Objetivo:  Conocer la sensibilidad antimicrobiana de este \nagente en ni\u00f1os que cursaron con neumon\u00eda adquirida en la comunidad, en un segundo nivel de atenci\u00f3n.  Material \ny m\u00e9todos:  Estudio cualitativo, cuantitativo, prospectivo, \ncomparativo a antimicrobianos de aislamientos de SN, analizados del 1 enero 2012 al 31 enero 2015. Resultados: \nSe analizaron 47 cepas de SP de ellas 27 (57.44%) proven\u00edan de mujeres y 20 (42.56%) de hombres. Se observ\u00f3 mayor incidencia en ni\u00f1os de 0 d\u00edas a 11 meses 17 (36.17%) seguido de ni\u00f1os de 1 a\u00f1o a 1 a\u00f1o/11 meses 17 (36.17%)   Fueron sensibles a Ciprofl  oxacino 47(100%), Penicilina 43 \n(91.48%), Cefalotina 42 (89.36%), Cefazolina 40 (85.10%), Amoxicilina 38 (80.85%),  Oxacilina 37 (78.72%), Tetraciclinas 37 (78.72%), Rifampicina 34 (72.34%), Clindamicina 31 (65.95%). Con sensibilidad intermedia: Norfl  oxacino 26 (55.31 %), Ampicilina 25 (53.19 %) y \nEritromicina 24 (51.06%). Presentaron alta resistencia a Imipenem 36 (76.59%), Nitrofuroantoina 36 (76.59%) y Gentamicina  28 (59.57%). Conclusi\u00f3n:  El SP mostr\u00f3 una  \nalta sensibilidad a Ciprofl  oxacino, Penicilina, Cefalotina, \nCefazolina, Amoxicilina y Oxacilina e intermedia a Ampicilina y Eritromicina \nPalabras clave:  Ni\u00f1os, Streptococcus Pneumoniae  \nresistencia, sensibilidad in vitro  Summary \nTh e streptococci pneumonia or pneumococci still been a \nmost frequent cause of child infection, most of all acquired pneumonia in the community Objetive:  Know the \nantimicrobial sensitivity \u00a0in children that go to an hospital of second level of attention. Material and methods:  \nqualitative, quantitative, prospective, comparative study to antimicrobials of solitude of strains obtain in the period of January 1, 2012 to January 31, 2015. Results:  in the \nanalysis of 47 strains of SP from them \u00a027(57.44%) women and 20(42.56%) men. Analyzing the ages it observe more incidents in child of 0 days to 11 months 17(36.17%); 1 year to 1 year 11 months 17(36.17%); \u00a0From the strains obtained, sensitive to Ciprofl  oxacin 47(100%), Penicillin \n43 (91.48%), Cefaloticin 42 (89.36%), Cefazolinicin 40 (85.10%), Amoxicillin 38 (80.85%), Oxacilinicin 37 (78.72%), Tetracycline\u2019s 37 (78.72%), Rifampicin 34 (72.34%), Clindamycin 31 (65.95%) the intermedian was Norfl  oxacin 26 (55.31 %), Ampicillin 25 (53.19 %) \ny Erythromycin 24 (51.06%). Present high resistance to Impanel 36 (76.59%), Nitrofuroantoin 36 (76.59%) y Gentamicin 28 (59.57%). \u00a0 Conclusion:  Th e pneumococci \nin our medium has a high sensitivity to Ciprofl  oxacin, \npenicillin, cefalotin, cefazolin, amoxicillin, and a low sensitivity to gentamicin and intermediate to Ampicillin and Erythromycin\nKey words:  pneumococci, children, resistance. \u00a0\nRecibido: 09/03/2017\nAceptado: 12/04/2017129\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalSensibilidad antimicrobiana de cepas\nde Streptococcus pneumoniae, per\u00edodo 2012-2015\nen ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os que cursaron con neumonia\nIntroducci\u00f3n \nStreptococcus pneumoniae (SP), o neumococo es un importante pat\u00f3geno humano. Causa infecciones severas e invasivas, como: neumon\u00eda, septicemia, otitis media y meningitis, especialmente en ni\u00f1os, ancianos y pacientes inmunocomprometidos. SP inicialmente coloniza la nasofaringe y puede persistir durante meses sin causar enfermedad, formando estructuras especializadas llamadas biop el\u00edculas. Los neumococos \nde estas biopeliculas pueden migrar a otros sitios anat\u00f3micos est\u00e9riles, causando infecciones graves como la neumon\u00eda y la otitis media. o migrar al  torrente sangu\u00edneo, causando bacteremia, o al cerebro causando meningitis.\n1 SP es una bacteria Gram-positiva compleja  \nque comprende m\u00e1s de 90 serotipos. La susceptibilidad es notablemente mayor en los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os y adultos mayores de 65. Mientras que la inmadurez del sistema inmunol\u00f3gico relacionada con la edad es en gran parte responsable de la inmunidad deficiente en el primero, las causas subyacentes de susceptibilidad en los adultos mayores son complejas. La inmunidad a SP es mediada principalmente a trav\u00e9s de la respuesta inflamatoria en los fagocitos de reclutamiento en la mucosa nasofar\u00edngea (neutr\u00f3filos y monocitos/macr\u00f3fagos) que reconocen el pat\u00f3geno a trav\u00e9s de TLR2 e ingieren y matan las bacterias, con la inducci\u00f3n de c\u00e9lulas Th17 est\u00e1n obligados a mantener el reclutamiento de neutr\u00f3filos y garantizar la liquidaci\u00f3n de la infecci\u00f3n.\n2 \nDebido a  este mecanismo inmunol\u00f3gico y muchos otros, se trabaja actualmente en una nueva generaci\u00f3n de  vacunas que no tengan  las limitantes que se tienen ahora, como lo menciona Pichichero y cols, en donde describen las tendencias hacia estos avances cient\u00edficos,\n3 \nante estas circunstancias tambi\u00e9n observamos que este pat\u00f3geno ha incrementado su resistencia a antibi\u00f3ticos que se usaban de manera convencional no solo en M\u00e9xico sino alrededor del mundo; as\u00ed por ejemplo en Ir\u00e1n se  realiz\u00f3 un meta-an\u00e1lisis que incluy\u00f3 estudios transversales realizados hasta mayo del 2015, en un total de 16 estudios que fueron incluidos en el an\u00e1lisis final. \nLa prevalencia combinada de SP portador nasofar\u00edngeo \nfue del 18%, las tasas de resistencia a los antibi\u00f3ticos eran el 26% (95% IC: 15% - 37%) a la Penicilina, el 30% (95% IC: 10% - 49%) a la Eritromicina y el 34% (95% IC: 10% - 57%) para Tetraciclina, respectivamente.\n4 Torres5 \nen el Per\u00fa, en 572 aislamientos, encontraron altas tasas de resistencia a Cotrimoxazol (58%); Penicilina (52,2% no-sensibles); Tetraciclina (29,1%); Azitromicina \n(28,9%) y Eritromicina (26,3%). La resistencia a cloranfenicol fue baja (8,8%). Se encontr\u00f3 29,5% de multirresistencia. En otro estudio realizado en Murcia, Espa\u00f1a, casi un tercio (31,3%, 489/1562) de los ni\u00f1os eran portadores nasales. Las tasas de prevalencia de resistencia a la Penicilina (criterios de infecciones de meningitis CMI> 0,06 mg / l) fueron 28,1%. Hubo un alto porcentaje de resistencia a la Eritromicina (45,7%). Los factores que favorecen la resistencia a la penicilina y cefotaxima fueron el consumo de antibi\u00f3ticos en el mes anterior y la portaci\u00f3n de serotipos de la vacuna.  Por otra parte, la edad de 4 a\u00f1os de edad fue un factor protector de la resistencia. El 14, 35B, 19A, 15A, 19F fueron los serotipos menos susceptibles a la Penicilina. Tanto Amoxicilina oral dada a pacientes ambulatorios y la Penicilina intravenosa o Ampicilina a los pacientes hospitalizados son excelentes opciones para el tratamiento de infecciones no men\u00edngeas, como se ha visto con la neumon\u00eda en este tipo de ambientes, donde hay baja incidencia de cepas altamente resistentes a la Penicilina.\n6 En cuanto a M\u00e9xico, un reporte de Soto \ny Echaniz7 analizando serotipos y susceptibilidad \nantimicrobiana a SP causante de infecci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 60 d\u00edas en aislamientos de 16 hospitales de la red SIREV A en M\u00e9xico, mostr\u00f3 en 120 aislamientos de menores de 60 d\u00edas, no vacunados, que estas proven\u00edan en un 41% de neumon\u00edas, de meningitis 27%, bacteriemia en 17%. los serotipos m\u00e1s frecuentes antes de la introducci\u00f3n de la vacuna heptavalente de neumococo (PCV7) fueron 19F, 23F, 6B, 14, 7F y 35B. Despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de la PCV7 en el a\u00f1o 2008, el serotipo 19A increment\u00f3 significativamente, y otros serotipos como 3, 10A, 12F, grupo15 y 23 han incrementado su frecuencia. La mayor\u00eda de las cepas presentaron susceptibilidad disminuida a los antimicrobianos evaluados, excepto para el serotipo 19A, el cual mostr\u00f3 multirresistencia Ante este panorama el presente estudio analiza la sensibilidad y la resistencia bacteriana de cepas de SP en la ciudad de Oaxaca, en un segundo nivel de Atenci\u00f3n.\nMaterial y m\u00e9todos\nEstudio cualitativo, cuantitativo, prospectivo y comparativo Criterios de  inclusi\u00f3n:  Cepas de SP obtenidas de muestras \nfaringotraqueales de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os que acudieron a consulta de pediatr\u00eda del hospital, con el 130\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017diagn\u00f3stico de neumon\u00eda adquirida en la comunidad \n(NAC). Dichas muestras se sembraron en medios de gelosa sangre, gelosa chocolate, incubadas en temperaturas de 37 grados C, por 24 y 48 horas. La sensibilidad antimicrobiana se obtuvo para un panel de macroescan a 16 antimicrobianos. Criterios de exclusi\u00f3n: Muestras que se tomaran en forma dudosa o de pacientes que no cumpl\u00edan con los criterios de  inclusi\u00f3n mencionados, es decir, que proven\u00edan de otros sitios de infecci\u00f3n o bien de infecciones relacionadas con la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Las cepas se obtuvieron durante el periodo del 1 de enero de 2012 al 31 de enero de 2015, en el laboratorio del hospital. La determinaci\u00f3n de la\u00a0 Concentraci\u00f3n M\u00ednima Inhibidora\u00a0  (CMI)\u00a0 es la medida de la sensibilidad de una bacteria a un antibi\u00f3tico. Es la m\u00ednima cantidad de antimicrobiano que es capaz de impedir el crecimiento de un microorganismo en unas condiciones normales, es el m\u00e9todo habitual utilizado \nen el laboratorio b\u00e1sico.\n8\nResultados\nSe analizaron 47 cepas, de ellas 41 (87.23%) proven\u00edan de pacientes que fueron hospitalizados y 6 (12.77%) de pacientes externos que se manejaron ambulatoriamente por no presentar criterios para hospitalizaci\u00f3n, de ambos g\u00e9neros: 27 (57.45) eran mujeres y 20 (4.55%) hombres.\nAnalizando las edades se observ\u00f3 mayor incidencia en \nni\u00f1os de 0 d\u00edas a 11 meses 17 (36.17%); seguido por los de 1 a\u00f1o a 1 a\u00f1o/ 11 meses 17 (36.17%); 2 a\u00f1os a 2 a\u00f1os y 11 meses 5 (10.63%); 3 a\u00f1os a 3 a\u00f1os y 11 meses 3 (6.38%cult); 4 a\u00f1os a 4 a\u00f1os y 11 meses 2 (4.25%); 5 a\u00f1os a 5 a\u00f1os y 11 meses 1 (2.12%); 6 a\u00f1os 2 (4.25%).  Gr\u00e1fi  ca 1 \nGr\u00e1fi  ca 1.\nEdades de los pacientes con Streptococo pneumoniae\n05 10 15 202\n1\n2\n3\n5\n17\n176 a\u00f1os\n5 a\u00f1os a 5 a\u00f1os 11 meses\n4 a\u00f1os a 4 a\u00f1os 11 meses\n3 a\u00f1os a 3 a\u00f1os 11 meses\n2 a\u00f1os a 2 a\u00f1os 11 meses\n1 a\u00f1o a 1 a\u00f1o 11 meses\n0 d\u00edas a 11 meses\nMuestra predominio de casos por igual en menores de 1 a\u00f1o y en los menores de 11 meses.\nEn cuanto a la susceptibilidad mostrada de las cepas \nobtenidas, en orden decreciente  de sensibilidad, fueron \nsensibles a Ciprofl  oxacino 47 (100%), Penicilina 43 \n(91.48%), Cefalotina 42 (89.36%), Cefazolina 40 (85.10%), Amoxicilina 38 (80.85%), Oxacilina 37 (78.72%), Tetraciclinas 37 (78.72%), Rifampicina 34 (72.34%), Clindamicina 31 (65.95%), Eritromicina 21 (44.68%), Norfl  oxacino 19 (40.42%), Gentamicina 4 (8.51%), \nImipenem 2 (4.25%), Nitrofuroantoina 2 (4.25%) .Con Resistencia intermedia: Norfl  oxacino 26 (55.31 %), \nAmpicilina 25 (53.19 %) y Eritromicina 24 (51.06%). \nPresentaron alta  resistencia a Imipenem 36 (76.59%), \nNitrofurantoina 36 (76.59%) y Gentamicina  28 (59.57%).  \nGr\u00e1fi  ca 2 131\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalGr\u00e1fi  ca 2.\nSensibilidad y resistencia antimicrobiana de cepas de Streptococcus pneumoniae\nMuestra en porcentajes, gran sensibilidad a ciprofl  oxacino, seguido de penicilina, cefalotina, cefazolina, amoxicilina y oxacilina. \nEn naranja, en barras, se muestra la resistencia\nDiscusi\u00f3n \nDe acuerdo a un reporte de la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud (OMS).9 La neumon\u00eda es la principal causa \nindividual de mortalidad infantil en todo el mundo. Se calcula que la neumon\u00eda fue la causa de la muerte de 920 136 ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os en 2015, lo que supone el 15% de todas las defunciones de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os en todo el mundo. La neumon\u00eda afecta a ni\u00f1os \u2014y a sus familias\u2014 de todo el mundo, pero su prevalencia es mayor en el \u00c1frica subsahariana y Asia meridional. Pueden estar protegidos mediante intervenciones sencillas y tratados con medicaci\u00f3n y cuidados de costo bajo y tecnolog\u00eda sencilla.\nEl SP es la causa m\u00e1s com\u00fan de neumon\u00eda bacteriana \nen ni\u00f1os, seguido de Haemophilus infl  uenzae \u00a0 de \ntipo b (Hib) Los antimicrobianos m\u00e1s utilizados en la infecci\u00f3n por SP principalmente interfi  eren \ncon la s\u00edntesis del peptidoglucano (betalact\u00e1micos, glucop\u00e9ptidos), inhiben la s\u00edntesis proteica (macr\u00f3lidos, az\u00e1lidos, oxazolidonas), bloquean la s\u00edntesis de ADN (fl uroquinolonas, rifamicinas), o interfi  eren en la s\u00edntesis \nde folatos (cotrimoxazol). La versatilidad adaptativa del microorganismo le ha permitido crear mecanismos capaces de sobreponerse a cualquiera de estas agresiones terap\u00e9uticas con un grado variable de efi  cacia. La  realizaci\u00f3n de esta  investigaci\u00f3n responde a la necesidad \ndel conocimiento de la sensibilidad antimicrobiana de cepas del esteptococo pneumoniae  en nuestra poblaci\u00f3n, ya \nque creemos fi  rmemente que su conocimiento nos lleva \na una utilizaci\u00f3n juiciosa de los agentes antimicrobianos actualmente disponibles en  nuestro medio, siendo esta una de las principales armas contra la proliferaci\u00f3n y diseminaci\u00f3n de cepas resistentes y multirresistentes de este germen.\n10 De acuerdo a estad\u00edsticas de la OMS este \nagente etiol\u00f3gico es el responsable de 1.1 millones de muertes de menores de un a\u00f1o a nivel mundial (equivalente al 18% de muertes de menores de 5 a\u00f1os).\n11 El diagn\u00f3stico \ntemprano de la neumon\u00eda, as\u00ed como su tratamiento espec\u00edfi  co ha dado resultados adecuados, mejorando \ndurante los \u00faltimos 15 a\u00f1os, gracias a la inmunizaci\u00f3n sistem\u00e1tica espec\u00edfi  ca principalmente para neumococo \ne Haemophilus Infl  uenzae tipo b , que es la estrategia de \nAtenci\u00f3n Primaria mejor, as\u00ed como tambi\u00e9n de las nuevas t\u00e9cnicas moleculares para su tipifi  caci\u00f3n y de im\u00e1genes \nr\u00e1pidas, concentraci\u00f3n de nuevo corte m\u00ednima inhibitoria (CMI), criterios para la sensibilidad a la Penicilina que es el motivo principal del presente trabajo, lo cual de acuerdo a estos resultados mostr\u00f3 que SP presenta buena sensibilidad a la Penicilina ya que de 47 cepas, 43 (91.48%) eran sensibles, lo cual es un buen respaldo para seguir Sensibilidad antimicrobiana de cepas\nde Streptococcus pneumoniae, per\u00edodo 2012-2015\nen ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os que cursaron con neumonia132\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017utilizando esta, es importante comentar que estamos \nhablando de un primer y Segundo nivel de Atenci\u00f3n y manejo  multidisciplinario,\n12 en este estudio el SP incide \nm\u00e1s en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o 11 meses, en comorbilidad con virus en los estudios analizados previamente  de otros pa\u00edses encontramos una resistencia creciente al uso de la Penicilina, sin embargo en nues tro estudio encontramos \nque tiene una sensibilidad in vitro de un 91.48 %, dicho f\u00e1rmaco lo podemos encontrar dentro del cuadro b\u00e1sico del primer nivel de atenci\u00f3n en los Servicios de Salud de nuestro medio, lo que  demuestra la necesidad \nde  controlar el uso indiscriminado de antibi\u00f3ticos, y de realizaci\u00f3n de estudios de investigaci\u00f3n que avalen nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica y que contribuyan a disminuir la tendencia mundial del uso indiscriminado de antibi\u00f3ticos \nya que  esto repercutir\u00e1 de por vida en nuestros menores de 6 a\u00f1os que sean tratados con tratamientos  demasiado agresivos y a veces innecesarios. Hablando de resistencias, en otras partes del mundo es ta se incrementado a la \nPenicilinas, simplemente en el laboratorio habr\u00e1 de considerar como sensibles aquellos que mostraran cepas con MIC (concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria) superiores a 2 ug/ml  es decir que no responden adecuadamente al tratamiento convencional con Penicilina con un CIM menor a estas cifras, por lo tanto, en aquellos casos con factores de riesgo de mortalidad y/o de sufrir infecci\u00f3n por g\u00e9rmenes altamente resistentes (neumon\u00eda probablemente neumoc\u00f3cica que no responde a penicilina intravenosa y en \u00e1reas de elevada incidencia de neumococo resistente), es recomendable utilizar inicialmente Ceft  riaxona o \nCefotaxima por v\u00eda intravenosa\n13,14  Un estudio realizado \npor Mamamsi et al15 en Asia mostr\u00f3 una tendencia de la \nPenicilina por S. pneumoniae resistente (PRSP) durante un per\u00edodo de 20 a\u00f1os. En Malasia, la tasa de PSSP disminuy\u00f3 de 97,2% en 1995-1996 al 69% en 2000. En Singapur, los niveles de PSSP disminuyeron de 72,6% en 1997 al 30,5% en 2007-2008.\u00a0En Ir\u00e1n, PSSP vari\u00f3 de 0% a 100%.\u00a0En Taiw\u00e1n, la tasa de PSSP fue del 60,3% en 1995 y <50% en otros a\u00f1os.\u00a0En el L\u00edbano, la tasa de PSSP fue de menos de 50% (del 30,1% al 50%) en todos los datos publicados.\u00a0 En Hong Kong, el nivel de sensibilidad a la Penicilina se redujo de 71,1% en 1993-1995 a menos del 42% en 2007. La vigilancia continua de los datos de resistencia de los aislados cl\u00ednicos, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de una estricta pol\u00edtica de control de infecciones se recomienda.\u00a0 Se necesitan m\u00e1s estudios para una mejor tasa de PSSP evaluaci\u00f3n en algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos como Vietnam, Singapur, Filipinas, Pakist\u00e1n, Nepal, Kuwait, Corea e Indonesia.\nLa Red Asi\u00e1tica para la vigilancia de pat\u00f3genos resistentes \n(ANSORP)\n16 realiz\u00f3 un estudio prospectivo de vigilancia de 2.184 S. pneumoniae  colectadas a partir de pacientes \ncon infecciones neumoc\u00f3cicas de 60 hospitales, en 11 pa\u00edses de Asia, desde 2008 hasta 2009. Entre los aislados no men\u00edngeas, la tasa de prevalencia de la penicilina neumococos no susceptibles (MIC, \u2265 4 g / ml) fue del 4,6% y la resistencia a la penicilina (CMI, \u2265 8 mg / ml) fue extremadamente rara (0,7%).\u00a0 La resistencia a la Eritromicina era muy frecuente en la regi\u00f3n (72,7%);\u00a0las tasas m\u00e1s altas fueron en China (96,4%), Taiw\u00e1n (84,9%) y Vietnam (80,7%).\u00a0 Se observ\u00f3 resistencia a m\u00faltiples f\u00e1rmacos (MDR) en el 59,3% de los aislados procedentes de pa\u00edses asi\u00e1ticos.\u00a0 En este estudio la eritromicina muestr\u00f3 alta resistencia a SN 24 de ellas (51.06%). Un estudio realizado en Sevilla Espa\u00f1a\n17 mostr\u00f3 que la \nproporci\u00f3n de cepas neumoc\u00f3cicas no sensibles a la Penicilina oral y resistentes a la Amoxicilina fue del 33 y 3%, respectivamente. La resistencia a la amoxicilina se asoci\u00f3 con la antibioterapia previa (OR: 4,29; IC 95%: 1,09-20,02). La prevalencia de SV en ni\u00f1os inmunizados y no vacunados fue baja en comparaci\u00f3n con estudios previos a la introducci\u00f3n de la VCN7. La edad temprana y el hacinamiento incrementaron el riesgo de portar neumococos. La utilizaci\u00f3n de antibioterapia previa disminuy\u00f3 la probabilidad de colonizaci\u00f3n pero increment\u00f3 el riesgo de portar neumococos resistentes a la amoxicilina. Las principales serotipos fueron 19F (23,5%), 23F (10,0%), 19A (8,2%), 14 (7,3%) y 6B (7,3%).\u00a0 En general, el 52,5% de los aislados mostr\u00f3 serotipos PCV7, que van desde el 16,1% en Filipinas hasta el 75,1% en Vietnam.\u00a0Los serotipos 19A (8,2%), 3 (6,2%), y 6A (4,2%) fueron los m\u00e1s destacados serotipos no PCV7 en la regi\u00f3n de Asia.\u00a0Entre los aislados con el serotipo 19A, 86,0% y 79,8% mostraron resistencia a la eritromicina y MDR, respectivamente.\u00a0Los m\u00e1s notables descubrimientos sobre la epidemiolog\u00eda de S. pneumoniae en los pa\u00edses de Asia despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de la PCV7 fueron la alta prevalencia de la resistencia a los macr\u00f3lidos y MDR y aumenta distintivos en el serotipo 19A. Entre el 2007 y 2009 18 se tomaron muestras de hisopado nasofar\u00edngeo a 2123 ni\u00f1os sanos entre 2 y 24 meses de edad en los consultorios de crecimiento y desarrollo (CRED) y vacunaci\u00f3n de hospitales y centros de salud de Lima, Piura, Cusco, Abancay, Arequipa, Huancayo, e Iquitos. Se determin\u00f3 la resistencia a diez antibi\u00f3ticos mediante la prueba de disco-difusi\u00f3n de las cepas de neumococo\u00a0aisladas.\u00a0Se encontr\u00f3 altas tasas de resistencia a Cotrimoxazol (58%); Penicilina (52,2% no-sensibles); Tetraciclina (29,1%); Azitromicina (28,9%), y eritromicina (26,3%). La resistencia a cloranfenicol fue baja (8,8%). Se encontr\u00f3 29,5% de multirresistencia. La resistencia a la Azitromicina y a la Penicilina fue diferente en las siete regiones (p<0,05), hall\u00e1ndose el 133\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalmayor porcentaje de cepas no-sensibles a penicilina en \nArequipa (63,6%), mientras que el menor fue en Cusco (23,4%).Conclusiones. Los elevados niveles de resistencia encontrados para penicilina, Cotrimoxazol y macr\u00f3lidos en cepas de neumococo aisladas de portadores sanos en todas las regiones estudiadas, y su asociaci\u00f3n con uso previo de antibi\u00f3ticos, representan un importante problema de Salud P\u00fablica.\u00a0 \nEl concepto de susceptibilidad del neumococo a la \nPenicilina \u2014y a otros antibi\u00f3ticos\u2014 es eminentemente microbiol\u00f3gico. As\u00ed, se considera que el neumococo es sensible cuando la CMI de un antibi\u00f3tico sobre su crecimiento es baja.  Por ello convencionalmente se defi ne como cepas de neumococo sensibles a la penicilina \na aquellas con una CMI de 0,06 p,g/ml, parcialmente resistentes, las que tienen una CMI entre 0,1-1 rig/ml y altamente resistentes a las de una CMI > 2 |J.g/ml3. \n19 La resistencia del neumococo a otros antibi\u00f3ticos, \ncomo el Cloramfenicol, Rifampicina, macr\u00f3lidos, Trimetoprim o Sulfamidas, es diferente y se debe a alteraciones cromos\u00f3micas, a mutaciones enzim\u00e1ticas, a la aparici\u00f3n de genes codifi  cadores o de enzimas \ninductoras de transferasas.\n20 La importancia de este \ntipo de resistencia, especialmente la que se refi  ere a los \nmacr\u00f3lidos (modifi  caci\u00f3n del gen erm AM) estriba en \nque, a diferencia de lo que sucede con los betalact\u00e1micos, es una resistencia absoluta, es decir, las modifi  caciones \nde la CMI -dosis del antibi\u00f3tico- no permiten alterar su efectividad cl\u00ednica.\n21En todo el espectro de manejo dentro de la historia natural de las enfermedades en este caso de la neumon\u00eda, tenemos siempre procurar que todo los ni\u00f1os tengan los esquemas b\u00e1sicos de inmunizaci\u00f3n, en este reporte muchos de los ni\u00f1os contaban con esquemas incompletos y esto en muchos ocasiones ocurre por el desabasto de la misma, sobre todo en comunidades lejanas, por todo ello ante el espectro de ataque que muestra el SN con tasas de resistencia en el mundo en incremento, habr\u00e1 de procurar el compromiso de seguir insistiendo en estos peque\u00f1os reportes, pero que de alguna manera solventa el uso del antimicrobiano adecuado.\n22\nConclusi\u00f3n \nLos profesionales m\u00e9dicos de primer contacto y los centros de salud juegan un papel importante para la implementaci\u00f3n de programas de administraci\u00f3n de antimicrobianos, reducci\u00f3n de la prescripci\u00f3n inadecuada, inmunizaci\u00f3n contra las bacterias y pat\u00f3genos virales as\u00ed como de la implementaci\u00f3n de medidas de control de las infecciones, incluyendo el mejoramiento de la vigilancia de los microorganismos resistentes por medio de an\u00e1lisis de sensibilidad antimicrobiana. Se requiere seguir monitorizando frecuentemente el comportamiento de resistencia y sensibilidad in vitro de SN y de otros g\u00e9rmenes que originan infecciones comunes, esto es  para la toma de decisiones de los antimicrobianos a utilizar para cada germen.\nFinanciamiento: Ninguno \nConfl  icto de inter\u00e9s: Ninguno \nReferencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\n1. Y adav MK, Go YY , Chae SW , Song JJ. The Small Molecule \nDAM Inhibitor, Pyrimidinedione, Disrupts Streptococcus pneumoniae Biofilm Growth In Vitro . PLoS  One. 2015 Oct \n2;10(10):e0139238. doi: 10.1371/journal.pone.0139238. eCollection 2015. PubMed PMID: 26431532; PubMed Central PMCID: PMC4592238\n2.  Gon\u00e7alves MT, Mitchell TJ, Lord JM. Immune ageing and \nsusceptibility to Streptococcus pneumoniae . Biogerontology. \n2015 Oct 15. [Epub ahead of print] PubMed PMID: 26472172\n3. Pichichero ME, Khan MN, Xu Q. Next generation protein based \nStreptococcus pneumoniae vaccines . Hum Vaccin Immunother. \n2015 Nov 5:0. [Epub ahead of print] PubMed PMID: 26539741.\n4. Hosseini SM, Poorolajal J, Karami M, Ameri P . Prevalence of \nNasopharyngeal Carriage of Streptococcus pneumonia in Iran: A Meta-Analysis.  J Res Health Sci. 2015 Summer;15(3):141-6. \nPubMed PMID: 26411658\n5.  Torres N, Vel\u00e1zquez R, Mercado EH, Egoavil M, Horna G, Mej\u00eda L. et al . Resistencia antibi\u00f3tica de streptococcus pneumoniae en \nportadores nasofar\u00edngeos sanos de siete regiones del Per\u00fa. Rev Peru  \nMed Exp Salud Publica\u00a0 [Internet]. 2013\u00a0 Dec [cited\u00a0 2015\u00a0 Nov\u00a0 10];\u00a0 30(4): 575-582\n6. Alfataye MS, Ruiz GJ, S\u00e1nchez SM, Guerrero \nGC, Sensibilidad de Streptococcus Pneumoniae \nen ni\u00f1os portadores sanos en Murcia  (Espa\u00f1a)\nAnales de Pediatr\u00eda 2015; 83(3): 183-90 \n7. Soto NA, Ech\u00e1niz AG, Barajas CN, Arredondo GJ, Tinoco FJ, \nAnzures GA. Streptococcus Pneumoniae causante de infecci\u00f3n en \ninfantes menores de 60 d\u00edas de edad: serotipos y suceptibilidad antimicrobiana.  XXXIII Congreso Interamericano de \nInfectolog\u00eda Pedi\u00e1trica de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica Monterrey 2014\n8. Tomasz A. Multiple-antibiotic-resistant pathogenic bacteria . N \nEng\u00ed J Med 1994; 330: 1.247-1.2515 Sensibilidad antimicrobiana de cepas\nde Streptococcus pneumoniae, per\u00edodo 2012-2015\nen ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os que cursaron con neumonia134\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 20179.  http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs331/es/\n10. Noda AA, Vidal TLA, Vidal TJI, Streptococcus pneumoniae, \nmechanisms of antimicrobial resistance , art\u00edculo de revisi\u00f3n  Rev. \nCuba Pediatr 2011; 83(3): 288-95\n11.  OMS 2013 Pneumonia  Fact sheet N\u00b0331 Reviewed November \n2013\n12.  De Egea V , et al. GAMES Study Group. Characteristics and \nOutcome of Streptococcus pneumoniae Endocarditis in the XXI Century: A Systematic Review of 111 Cases (2000-2013). Medicine \n(Baltimore). 2015 Sep;94(39):e1562. \n13.  Pallares R, Gudiol F, Linares J, Ariza J, Ruf\u00ed G et al. Risk factors \nand response to antibiotic therapy in adults with bacteremic pneumoniea caused by penicillin-resistant pneumococci.  N Engl J \nMed 1987; 317:18-22. 17. \n14. Bouza E. Infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica. Patrones de susceptibilidad \nantibi\u00f3tica en Espa\u00f1a.  Rev Enfer Infecc   Microbiol Med 1993; 11 \n(SupiI):15-22\n15. Mamishi S\u00a0,\u00a0Moradkhani S\u00a0,\u00a0Mahmoudi S\u00a0,\u00a0Hosseinpour-Sadeghi \nR\u00a0 \u00a0 ,\u00a0 Pourakbari B\u00a0 Penicillin-Resistant trend of Streptococcus \npneumoniae in Asia: A systematic review. Ir\u00e1n J Microbiol.\u00a02014 6 \n(4): 198-210.16. Kim SH\u00a0 ,\u00a0 et al. Grupo de Estudio ANSORP\u00a0  Evoluci\u00f3n de la \nresistencia a los antimicrobianos y los serotipos de Streptococcus pneumoniae en los pa\u00edses asi\u00e1ticos: una Red Asi\u00e1tica para la vigilancia de pat\u00f3genos resistentes estudio (ANSORP). Antimicrob \nAgents Chemother.\u00a02012 Mar; 56 (3): 1418-26.\u00a0\n17. Obando I, et al. Epidemiolog\u00eda de la colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea por \nStreptococcus pneumoniae en ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os de la ciudad de Sevilla Enferm Infecc Microbiol Clin. 2011; 29(8): 581\u20136\n18. Torres N, et al. Resistencia antibi\u00f3tica de\u00a0 streptococcus \npneumoniae\u00a0en portadores nasofar\u00edngeos sanos de siete regiones del Per\u00fa  Rev Peru Med Exp Salud Pub 2013; 30 (4):\u00a0RME\u00a0\n19. Manresa F. El neumococo resistente  Editorial Arch Bronconeum \n2016: 33: 367-368\n20. Linares J, Alonso T, P\u00e9rez JL, Dom\u00ednguez MA, Pallares R, Mart\u00edn \nR. Decreased susceptibility of penicillin-resistant pneumococci to \ntwenty-four beta-lactam antibiotics.  Joumal of Antimicrobial \nChemotherapy 1992; 30: 279-288. \n21. Gold HS, Moellering RC. Antimicrobial-Drug resistance.  N Eng\u00ed J \nMed 1996; 333: 1.445-54\n22. Tinoco JC. La neumon\u00eda neumoc\u00f3cica y su prevenci\u00f3n mediante una \nvacuna resultados del estudio  CAPITA El residente 2015;10(2): 52.7Revista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco135\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalSecci\u00f3n Bio\u00e9tica\nLa naturaleza y la dignidad de los pacientes\nRivera-Montero, R.\nSecretario T\u00e9cnico de la Comisi\u00f3n Estatal de Bio\u00e9tica e Investigaci\u00f3n de Jalisco. \nTomado de la vida real\nRecibido: 30/01/2017\nAceptado: 12/04/2017Durante una guardia nocturna en un hospital de tercer \nnivel de atenci\u00f3n, llegaron dos individuos al servicio de urgencias acompa\u00f1ando a una persona que portaba ropa de mujer, adem\u00e1s, luc\u00eda un peinado y maquillaje femenino muy peculiar. Tales individuos solicitaron atenci\u00f3n de urgencia argumentando que dicha persona: \u201cven\u00eda \nsangrando mucho\u201d.  Inmediatamente, el recepcionista \nsin pensarlo, orden\u00f3 al camillero una silla de ruedas para trasladar al paciente al Servicio de Toco-Cirug\u00eda en donde una vez ingresada dicha persona, el m\u00e9dico gineco-obstetra le pidi\u00f3 que se quitara la ropa interior con la fi  nalidad de revisar las caracter\u00edsticas del sangrado \nreferido. Sin embargo, la persona enferma se neg\u00f3 a hacer lo que el m\u00e9dico le solicitaba argumentando que eso no lo iba a permitir debido a que atentaba contra su dignidad e intimidad. Ante tal negativa, el galeno realiz\u00f3 un nuevo interrogatorio y se enter\u00f3 de que el sangrado de referencia era una epistaxis unilateral producto de un traumatismo que la persona hab\u00eda recibido en una ri\u00f1a pasional entre sexoservidores. Por lo tanto, se trataba de un hombre vestido, peinado y maquillado como mujer, de dicha profesi\u00f3n, motivo por lo cual fue trasladado nuevamente al Servicio de Urgencias con la fi  nalidad de que le \nresolvieran su problema nasal que parec\u00eda controlarse de manera espont\u00e1nea.\nUna vez en el servicio correcto, el m\u00e9dico urgenci\u00f3logo \nenterado del caso de manera completa, se neg\u00f3 a proporcionar la atenci\u00f3n correspondiente a dicho paciente argumentando que \u00e9l no atend\u00eda ese tipo de pacientes por sus costumbres y por el alto riesgo de contraer una enfermedad muy contagiosa conocida como VIH-SIDA, y debido a que la epistaxis ya casi estaba controlada, prefer\u00eda darlo de alta para evitar la posible contaminaci\u00f3n, y que: \u201cese tipo de personas deben \neliminarse de la faz de la tierra\u201d. Tal respuesta molest\u00f3 al \npaciente y a sus acompa\u00f1antes y decidieron quejarse ante el Director del Hospital quien a su vez solicit\u00f3 al Comit\u00e9 Hospitalario de Bio\u00e9tica de dicha Instituci\u00f3n se analizara \nel caso y propusiera posibles soluciones. \nDespu\u00e9s de hacer el an\u00e1lisis correspondiente, dicho Comit\u00e9 \nHospitalario de Bio\u00e9tica concluy\u00f3 que se trata de un caso en el cual, el motivo de la queja fue la falta de atenci\u00f3n por parte del m\u00e9dico del Servicio de Urgencias qui\u00e9n se neg\u00f3 a proporcionar dicha atenci\u00f3n al paciente, por lo que incurri\u00f3 en negligencia m\u00e9dica y en discriminaci\u00f3n. De igual manera, dicho an\u00e1lisis refi  ere que en esta \nocasi\u00f3n, la actitud del m\u00e9dico fue consecuencia de una fundamentaci\u00f3n conocida en bio\u00e9tica como naturalismo sociobiologista, lo que llev\u00f3 al citado urgenci\u00f3logo a manifestar su conducta discriminatoria. \n\u00bfQu\u00e9 es el naturalismo sociobiologista?El naturalismo sociobiologista es una corriente de \npensamiento cuya orientaci\u00f3n fi  los\u00f3fi  ca infl  uye en \nlos criterios bio\u00e9ticos para tomar decisiones. Esta corriente posee una \u00e9tica basada en el evolucionismo del hombre, en donde los valores presentes en un cierto grupo social son, en un momento hist\u00f3rico, la respuesta de los individuos seleccionados naturalmente para la adaptaci\u00f3n al ambiente. Su sustento tiene dos principios: 1) La prioridad de la especie respecto al individuo por el principio de selecci\u00f3n y, 2) Una conciencia evolutiva del comportamiento con los valores morales reconocidos. Es decir, el \u201cas\u00ed\u201d es igual al \u201cas\u00ed debe ser\u201d.  En el campo \nbiom\u00e9dico podemos mencionar como ejemplo al eugenismo , en donde se busca al \u201cni\u00f1o perfecto\u201d , o al \nser humano perfecto, destruyendo ni\u00f1os malformados o interviniendo en el genoma humano. Tal criterio se ejerci\u00f3 de manera signifi  cativa en la medicina nazi, cuyos \nhorrores ya conocemos todos y que fue parte de lo que ocasion\u00f3 se llevaran a cabo los juicios de N\u00fcrenberg.  Con estos conceptos, el naturali smo sociobiologista busca \nel perfeccionamiento social y biol\u00f3gico del ser humano 136\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017y su \u00e9tica enuncia que todo lo que est\u00e9 a favor de dicho \nperfeccionamiento est\u00e1 completamente justifi  cado, es por \nello que es un pensamiento ampliamente discriminatorio. \nLa dignidad de los pacientes La atenci\u00f3n a la salud en casos como el que se describi\u00f3, \nes un tema de controversia y frecuentemente ocasiona un dilema bio\u00e9tico. La raz\u00f3n de lo anterior se debe a que este tipo de pacientes, independientemente de su orientaci\u00f3n sexual, no dejan de ser personas, por lo tanto, requieren de todo nuestro inter\u00e9s desde el punto de vista profesional y no debemos olvidar que tienen dignidad.  \nLa dignidad puede entenderse desde el punto de vista del \n\u201cser\u201d  como persona. Es decir, por el simple hecho de ser \npersona, existe el derecho de ser atendido como tal. A esta forma de dignidad se le conoce como \u201cdignidad \u00f3ntica\u201d, \ndicho de otra manera, del ser mismo. Esta dignidad es fi ja, estable y no desparece incluso hasta despu\u00e9s de haber \nfallecido la persona. \nPor otro lado, la dignidad tambi\u00e9n puede entenderse \ndesde el punto de vista del \u201chacer\u201d  de la persona. Es \ndecir, por lo que hace como persona a consecuencia de su propia personalidad. A esta forma de dignidad se le conoce como \u201cdignidad \u00e9tica\u201d , porque es consecuencia de \nsus actos, h\u00e1bitos, costumbres o posici\u00f3n que ocupa una persona. Esta dignidad es din\u00e1mica y puede aumentar, disminuir, o hasta desaparecer.\nEn esta gran diferencia encontramos lo que en muchas \nocasiones confunde a quienes consideran que por su conducta se tiene el derecho de llevar a cabo alguna acci\u00f3n o desarrollar h\u00e1bitos que frecuentemente no est\u00e1 de acuerdo con los valores que la sociedad vive y que son parte de la cultura. Tal confusi\u00f3n origina un choque ideol\u00f3gico y de valores. \nLas personas a quienes se les llama:  \u201clesbianas\u201d , \u201cgays\u201d, \n\u201ctransexuales\u201d, \u201cbisexuales\u201d , etc., son parte de ese grupo \nde social que tienen dignidad de humanos porque son personas y como tales debemos respetar. Y por lo tanto, requerimos una mentalidad en la atenci\u00f3n a la salud que otorgue de manera digna estos servicios desde el punto de vista de prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n, como a cualquier ciudadano, sin distinci\u00f3n. La naturaleza de las personas\nSin embargo, no debemos confundir la dignidad del \u201cser\u201d \ncomo persona, con la dignidad del \u201chacer\u201d , como persona. \nEl acto que realiza un individuo que se encuentra fuera de la esencia misma de la persona no es un derecho, ni puede reclamarse como tal. La naturaleza de las personas o las cosas es su esencia misma. Y , \u00bfqu\u00e9 es la esencia de la persona o de las cosas?  La esencia es lo que le permite a esa persona o cosa, ser tal y no otra cosa, bajo un principio de operatividad. La persona es persona y no otra cosa, porque opera como persona. A lo anterior agregamos que solamente existen dos formas de \u201cser\u201d  persona: la forma \nmasculina y la forma femenina. La dignidad de \u201cser\u201d  y \n\u201chacer\u201d  es por la esencia misma del sexo que naturalmente \nle correspondi\u00f3, no por el que \u201cse le asign\u00f3\u201d . \nEn cuestiones de atenci\u00f3n a la salud\n Todo aquello que no proporcione una atenci\u00f3n verdaderamente digna para la salud de los pacientes va en contra de la misma naturaleza de la persona y del acto m\u00e9dico correspondiente. La esencia propia de las ciencias de la salud nos indica que no debemos escatimar esfuerzos para atender dignamente a todos los pacientes como persona que son, independientemente de su orientaci\u00f3n sexual.  Pero esa misma esencia tambi\u00e9n nos indica que la atenci\u00f3n debe basarse en la naturaleza de los seres humanos, pues de lo contrario no son derechos verdaderos, sino simples pretensiones que van en contra de la naturaleza humana. \nNecesitamos de manera urgente prepararnos m\u00e1s en \ntemas de bio\u00e9tica para otorgar a la medicina el verdadero sentido humano que se requiere y evitar separarnos del \u00e1mbito cient\u00edfi  co y tecnol\u00f3gico que nos domina. De esa \nmanera seremos mejores profesionales de la atenci\u00f3n a la salud. \nConclusi\u00f3n\nNo debemos olvidar que la persona es la raz\u00f3n de ser de la medicina y de todas las ciencias, y por lo tanto, es menester que se tome en cuenta su dignidad en los procesos de atenci\u00f3n a la salud, principalmente desde el punto de vista de que todos somos o seremos pacientes en un momento de nuestra vida. 137\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalLa naturaleza y la dignidad de los pacientes\nReferencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\n1. Burggraf J. Teolog\u00eda Fundamental. 1\u00aa. Ed. Nostra Ediciones, \nMadrid, 2006, pp. 184-186.\n2. Cardona C. \u00c9tica del Quehacer Educativo , Ed. Rialp, Madrid, pp. \n11-20, 59-105. \n3. Garc\u00eda C, L\u00f3pez BF. Legislar en Bio\u00e9tica, legislando para el futuro, \nM\u00e9xico, GPPAN, M\u00e9xico, 2003, pp. 207-212, 361-365.\n4. G\u00f3mez-P\u00e9rez R. \u00c9tica en la vida cotidiana. C\u00f3mo crecer en \nvalores personales y sociales.  1\u00aa. Ed., Romana Editorial, Madrid, \n2010, pp. 63-68.\n5. Herranz G. El respeto, actitud \u00e9tica fundamental en Medicina, \nlecci\u00f3n inaugural del curso 1985-1986 , Pamplona, Universidad de \nNavarra, 1985. \n6. Kuthy PJ. Introducci\u00f3n a la Bio\u00e9tica , M\u00e9xico, Universidad \nAn\u00e1huac, 1\u00aa. Ed. 1997, pp. 125-136.\n7. Polaino-Lorente A. Manual de Bio\u00e9tica General . 4\u00aa Ed. Madrid: \nEdiciones RIALP , S.A; 2000. pp. 393-397.  \n8. Rivera-Montero R. Bio\u00e9tica en Pediatr\u00eda , 1\u00aa. Ed. Manual Moderno, \nM\u00e9xico, 2014.  pp. 230-245.\n9. Rivera-Montero R. Secci\u00f3n bio\u00e9tica. Dilema bio\u00e9tico. Rev.Sal.Jal. \nA\u00f1o 2, No. 1, Enero-Abril 2015, pp. 52-53.10. Rivera-Montero R. Secci\u00f3n bio\u00e9tica. La mentira y la dignidad \nde la persona humana. Rev.Sal.Jal. A\u00f1o 2, No. 3, Septiembre-Diciembre 2015, pp. 169-170.\n11. Sada-Fern\u00e1ndez R, Monroy-Campero A. Curso de Teolog\u00eda Moral.  \n7\u00aa. Ed., Editora de Revistas, S.A. de C.V ., M\u00e9xico, D.F., 1989, pp. 219-235.\n12. Sgreecia E.  Manual de Bio\u00e9tica , Ed. Univ. An\u00e1huac-Diana, \nM\u00e9xico, 1994, pp. 15-93.\n13. Tarasco-Michel M.  El Personalismo en los Comit\u00e9s Hospitalarios \nde Bio\u00e9tica, en: Comit\u00e9s Hospitalarios de Bio\u00e9tica , M\u00e9xico,  Ed. \nManual Moderno, Nov. 2007, \n14. Teel K. Th  e Physicians Dilemma. A Doctor\u2019s View: What the Law \nshould be?, en Taylor Law Review, 27, 6, 1975, pp. 8-9.\n15. Aquino T. (1225-1274), Summa Th  eologiae , II-II,q.110.\n16. V\u00e1zquez R.  La bio\u00e9tica en contexto. El derecho a la salud como \nderecho social. En: Aspectos sociales de la bio\u00e9tica.  Memorias CNB \n3, 1\u00aa. Ed., Secretar\u00eda de Salud, Comisi\u00f3n Nacional de Bio\u00e9tica, M\u00e9xico, D.F., 2009, pp. 90-94.138\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Personajes ilustres de la salud\nDr. Roberto Mendiola Orta (1899-1988)\nRu\u00edz-Dur\u00e1n M. del R.\nDra. en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Profesor de Tiempo Completo,  Depto. Disc. Filos\u00f3 \ufb01 cas, Metodol\u00f3gicas e Instrumentales, \nUniversidad de Guadalajara.\nLas universidades tienen la responsabilidad de la formaci\u00f3n de hombres y mujeres capaces y honestos, que a su vez asuman su \nresponsabilidad social al servir a la colectividad, dirigien do el continuo movimiento de conservaci\u00f3n, direcci\u00f3n y creaci\u00f3n de \ntodas las estructuras de serv icio social. Esto puede signifi  car nuevas y mejores formas de vida social. \u201d\nDr. Roberto Mendiola Orta, 19731\nRecibido: 13/03/2017Aceptado: 12/04/2017Hace 28 a\u00f1os, el d\u00eda 22 de abril de 1989, dejando un excelso \nlegado de ense\u00f1anza, honor y liderazgo acad\u00e9mico, el Dr. Roberto Mendiola Orta falleci\u00f3 a los 89 a\u00f1os; habiendo sido M\u00e9dico, Pat\u00f3logo, Maestro de Maestros, Director de la Facultad de Medicina en dos ocasiones, y Rector de la Universidad de Guadalajara. \nJalisciense ilustre, a quien en el \u00e1mbito de las ciencias \nm\u00e9dicas, he tenido el gusto de conocer a trav\u00e9s de muchos de mis mejores profesores de la carrera de Medicina; quienes fueron sus orgullosos alumnos  y  aprendieron de \u00e9l.  Recuerdo v\u00edvidamente que cuando lo mencionaban en mi clase, sus rostros y sus voces cambiaban; parec\u00edan \nense\u00f1orearse al mencionar con orgullo la frase: \u201c \u00a1\u2026como \ndec\u00eda mi Maestro Mendiola!\u201d \nNo tengo formaci\u00f3n como historiadora, pero durante \nmuchos a\u00f1os el inter\u00e9s sobre la historia de este personaje permaneci\u00f3 en la incubadora de los \u201cpendientes\u201d , ya que me intrigaba conocer quien podr\u00eda ser ese maestro tan mencionado por mis profesores de la carrera de medicina y tambi\u00e9n \u201ctan desconocido\u201d para m\u00ed, y considero que el impacto de su quehacer puede ser de importancia para muchos otros que quiz\u00e1s como yo, nos preguntamos: \u00bfQui\u00e9n era el Dr. Mendiola? \nSe puede escribir sobre el Dr. Mendiola desde una  diversidad \nde facetas. \u00c9l pose\u00eda una imagen fuerte e imponente, acorde a una personalidad integra y adusta. Dotado de una inteligencia acuciosa, se recibi\u00f3 como M\u00e9dico por la Universidad de Guadalajara, vivi\u00f3 una larga carrera acad\u00e9mica exitosa y respetada: fue maestro, investigador, pat\u00f3logo, fot\u00f3grafo, l\u00edder  universitario,  acad\u00e9mico e impulsor de un programa de estudios innovador para la carrera de medicina de la Universidad de Guadalajara que infl  uyo en otras en otras universidades del pa\u00eds; como \nejemplo de la identidad y orgullo de la universidad.\nLos or\u00edgenes del Dr. Mendiola \nRoberto Mendiola fue el mayor de 9 hermanos (6 hombres \ny 3 mujeres); naci\u00f3 en Tamazula de Gordiano, Jalisco, en octubre de 1899 (casi con el siglo 20), hijo de Do\u00f1a Rosario Orta y Eduardo Mendiola, quien era  pintor de caballete, ex alumno de la Academia de San Carlos,-pintaba retratos y motivos religiosos-, quien debido a situaciones econ\u00f3micas tuvo que dedicarse a Contador \u2013o Tenedor de Libros, como se llamaba en esa \u00e9poca- en su pueblo, pues las necesidades econ\u00f3micas eran mayores que lo que le proporcionaba su trabajo como artista. \n139\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalDr. Roberto Mendiola Orta (1899-1988)\nSu familia se vino a vivir a Guadalajara cuando \u00e9l contaba \napenas 10 a\u00f1os; la idea de su padre era poder vivir mejor, porque en Tamazula el trabajo empez\u00f3 a escasear. Julia Tu\u00f1\u00f3n le pregunt\u00f3 sobre la forma en que aprendi\u00f3 a leer y a escribir: supo que sus primeras clases las recibi\u00f3 de una maestra en el rancho donde trabajaba su padre \u2013Soyotlan de Afuera-, pero dice que no aprendi\u00f3 a leer ni a escribir bien, sino hasta que llego a Guadalajara.\n2\nCurs\u00f3 la educaci\u00f3n media superior en la Escuela Preparatoria de Jalisco (1915-1918), de donde naci\u00f3 su entusiasmo por estudiar medicina. \nCuando se le cuestion\u00f3 sobre las razones para estudiar \nmedicina, contest\u00f3 haber tenido dos grandes motivos: \u201c el \nprimero fue tener a su alcance el libro de Testut de Anatom\u00eda, que consultaba en la biblioteca de Don Carlos Villase\u00f1or \u2013padre del Dr. Ignacio Villase\u00f1or-; de ese libro admiraba sus laminas\u2026 \u201d ; el segundo motivo: su padre le dijo: \u201cEstudia \nuna profesi\u00f3n; cual te gustar\u00eda?...le dije:  La medicina \u201d.  A s \u00ed  \ncuando: \u201cla matricula val\u00eda 25 pesos anuales\u201d , Roberto Mendiola se inscribi\u00f3 en 1918 a la carrera de medicina. Estudi\u00f3 en la Facultad de Medicina de la Universidad de Guadalajara (1918 a 1924), gradu\u00e1ndose el 8 de diciembre de 1924. Fue el primer profesor en Histopatolog\u00eda que hubo \nen Jalisco.\n3\nEl Dr. Mendiola Orta, el Maestro\nLa infl  uencia que ejerci\u00f3 el Dr. Mendiola Orta en maestros \ncomo: El Dr. Mario Rivas Souza, el Dr. Horacio Padilla, el Dr. Carlos Ram\u00edrez Esparza, el Dr. Rafael Espinoza Bonilla,  la Dra. Alma Morf\u00edn, el Dr. Abel Hern\u00e1ndez Ch\u00e1vez, el Dr. Jim\u00e9nez Iturrios, el Dr. Javier Medrano, y muchos otros, se puede ver refl  ejada en todos los que lo \nconocieron y admiraron, por la reverencia que tienen sus palabras cuando se refi  eren al MAESTRO:\nDon Roberto Mendiola Orta, en 1942, era un hombre \nmaduro precozmente, discretamente vestido, usaba sombrero, su paso a su laboratorio ocasionaba silencios, los grupos se apartaban, no recuerdo ninguna algarab\u00eda, se halla [sic] realizado en su presencia o cerca de \u00e9l, tal era la fuerza que irradiaba su personalidad\u2026llegaba a la Facultad de Medicina entre 8 y nueve de la ma\u00f1ana, bajaba de su autom\u00f3vil \u2026su austeridad de hombre \u00edntegramente entregado a labores superiores \u2026echaba al hombro la correa que sosten\u00eda su equipo fotogr\u00e1fi  co, fi  el y permanente \nacompa\u00f1ante, este equipo que no solo ocupaba en sus labores de ense\u00f1anza, sino tambi\u00e9n cuando pasaba horas largas en alg\u00fan balc\u00f3n del laboratorio tomando fotograf\u00edas de los estudiantes ociosos con toda su gama de actitudes impropias, este material en sus c\u00e1tedras lo exhib\u00eda para ejemplo de ellos mismos. Don Roberto era maestro por los \ncuatro costados, su af\u00e1n por mejorar al \u201cl\u00edder social\u201d (frase de \u00e9l), que ser\u00edan los m\u00e9dicos, lo llevaba hasta esos detalles.\n4\n A este respecto, el Dr. Rivas Souza corrobor\u00f3 este \u00faltimo dato, cuando nos comparti\u00f3 que \u00e9l fue uno de los alumnos fotografi  ados por el Dr. Mendiola, mientras jugaba un \npartido de futbol frente a la Facultad de Medicina. \nEl Dr. Carlos Ram\u00edrez Esparza, como alumno de la \ngeneraci\u00f3n 1941-1946, escribi\u00f3 que tuvo contacto con el Dr. Mendiola en la segunda anualidad de la c\u00e1tedra de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica: El impacto de la personalidad de Don Roberto calaba de inmediato a grandes profundidades, era de una seriedad solemne y autentica, cre\u00edamos fi  rmemente que aquel \nhombre no pod\u00eda sonre\u00edr, menos re\u00edr, era como maestro, autentico mentor, jam\u00e1s lo vimos cumpliendo una rutina, sus c\u00e1tedras eran audiovisuales con una riqu\u00edsima colecci\u00f3n de transparencias de patolog\u00eda; su lenguaje igual que su expresi\u00f3n facial era de palabras exactas, sin titubeos, era severo con las escasas indisciplinas, pero siempre fue justo. Sus clases se completaban en el microscopio, las dudas las resolv\u00eda no con accesibilidad, pero tampoco era inabordable. Donde llegaba a culminar su personalidad de \u201cmaestro qu\u00edmicamente puro\u201d era cuando asist\u00edamos a las autopsias cl\u00ednicas. \u2026Ten\u00eda una facilidad para eviscerar los cad\u00e1veres desde la laringe \u2026cada v\u00edscera era pesada, seccionada, descrita microsc\u00f3picamente, luego se hac\u00edan tomas de partes representativas \u2026al terminar la relaci\u00f3n del diagn\u00f3stico que enviaba el cl\u00ednico junto con el cad\u00e1ver y los hallazgos anatomopatol\u00f3gicos que nos mostraba Don Roberto Mendiola\u2026 Esto nos ense\u00f1\u00f3 que los errores eran de frecuencia que no imagin\u00e1bamos\u2026 por esos a\u00f1os el hospital tenia los expedientes cl\u00ednicos rudimentarios, en muchos servicios solo exist\u00edan las tristemente c\u00e9lebres \u201cordenatas\u201d, hoja tama\u00f1o ofi  cio con cuadriculas para \nordenes medicamentosas y diet\u00e9ticas. Don Roberto Mendiola testigo fi  del\u00edsimo de lo anterior, siendo pat\u00f3logo, \nles gan\u00f3 la iniciativa a los maestros de cl\u00ednica del hospital, e instituy\u00f3 el Departamento de Bioestad\u00edstica con jefe, personal y papeler\u00eda para organizar los expedientes cl\u00ednicos.\n5\nDescubrimos a un Maestro que hace 8 d\u00e9cadas, ya hab\u00eda incluido para ense\u00f1ar a sus alumnos elementos pedag\u00f3gico-did\u00e1cticos que actualmente consideramos novedosos y nos enorgullece  implementar; por cual deber\u00eda considerarse al Dr. Mendiola, pionero de una ense\u00f1anza visionaria, ya podemos ver que aplicaba lo que actualmente denominamos: \u201ceducaci\u00f3n basada \nen competencias\u201d ; sin dejar de sorprendernos c\u00f3mo se \nadelant\u00f3 a la denominada medicina traslacional ,  que 140\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017combina disciplinas b\u00e1sicas, recursos y experiencias \naplicados a las ciencias cl\u00ednicas, emergiendo, como en  el siglo XXI, \u2013ejemplo claro, es la creaci\u00f3n del Departamento de Bioestad\u00edstica del Hospital Civil en 1942 y la implementaci\u00f3n del expediente cl\u00ednico para el manejo de los pacientes-.  El 23 agosto de 1951, la Sociedad Medica de Guadalajara realiz\u00f3 un homenaje a Don Roberto Mendiola, y precisamente del discurso ofrecido por el Dr. Amado Ruiz S\u00e1nchez, adem\u00e1s de conocer el sentir que ten\u00eda el grupo m\u00e9dico por \u00e9l; se pronunci\u00f3 la lapidaria frase que muchos de los estudiantes de medicina hemos escuchado: \u201c Antes \nde Mendiola y despu\u00e9s de Mendiola\u201d ; su contexto original \nes el siguiente: \n\u201cPara Usted, Dr. Mendiola, va el homenaje caluroso y \nsincero de la Sociedad Medica de Guadalajara, que despu\u00e9s de media centuria de luchar por la hermandad m\u00e9dica y fomentar la buena voluntad de los estudios de medicina, viene hoy por mi humilde conducto a brindar honor a quien honor merece; ella, nosotros los que aqu\u00ed estamos, sus amigos, sus compa\u00f1eros y sus disc\u00edpulos nos hemos aunado\u2026Es el homenaje del cuerpo m\u00e9dico de Guadalajara, a su obra constructora y organizadora de nuestra querida escuela de medicina\u2026 homenaje de admiraci\u00f3n y respeto a esta obra revolucionaria por esencia y que abre una nueva etapa en \nla historia de nuestras actividades m\u00e9dicas en Jalisco y toda la rep\u00fablica: \u201c\u2026 cuando los a\u00f1os hayan pasado y se valorice las aportaciones de uno de nosotros, dentro del terreno universitario y de la ense\u00f1anza, de las siguientes palabras har\u00e1n eco en el horizonte infi  nito: Antes de Mendiola y \ndespu\u00e9s de Mendiola.  Es este el homenaje a su labor de Maestro, de quien sabe sembrar inquietudes y dudas y sabe tambi\u00e9n, despu\u00e9s como satisfacerlas. \u2026.Su labor ha cundido fuera de los l\u00edmites de nuestro Estado y una vez m\u00e1s, los de afuera han de indicarnos el valor de los que tenemos en casa\u2026 Instituciones universitarias de la capital, hubieron de otorgarle el honor de su reconocimiento repetidas veces\u2026 antes que nosotros\u201d.\nEl mi\u00e9rcoles 23 de Noviembre de 1963, junto con otros 8 \nmaestros,  se le otorg\u00f3 al Dr. Mendiola Orta  la medalla por 30 a\u00f1os de labor docente:\n\u2026Nueve Maestros que han cumplido aqu\u00ed treinta a\u00f1os de \nlabores, y ese peque\u00f1o n\u00famero, a fuerza de trabajo y de perseverancia, han contribuido a formar a casi todos los 300 profesores que actualmente tiene nuestra Facultad, y a varios de miles de m\u00e9dicos que, seguramente estar\u00edan aqu\u00ed presentes, de no encontrarse ahora  diseminados por muchos lugares del mundo\u2026\n6 Hasta aqu\u00ed las palabras del Dr. Ra\u00fal \nCampos Fuentes  en la ceremonia de reconocimiento.\nPadrino de la Generaci\u00f3n 1946-1952\nFotografi  as de la Generacion 1946-1952, Cortesia del Dr. Rivas Souza\nLos internos (Dr. Mario Rivas Souza). Los graduados ( Dr. Mario Rivas Souza -cuarto de la ultima fi  la- y Dr. \nHoracio Padilla -casi al centro de la 4\u00ba fi  la-) \nPocos maestros logran infl  uir en sus alumnos de la \nmanera que lo hizo el Dr. Mendiola, constituy\u00e9ndose en un admirado y todav\u00eda recordado profesor con una profunda identidad universitaria. Sus alumnos \nhan realizado grandes aportaciones como m\u00e9dicos, docentes e investigadores destacados en Jalisco, M\u00e9xico 141\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJaly el mundo. Basta mencionar a dos de sus ahijados de \nla generaci\u00f3n 1946-1952, que han logrado las m\u00e1s altas distinciones que puede recib ir un maestro universitario: el \nDr. Mario Rivas Souza y el Dr. Horacio Padilla Mu\u00f1oz. El Dr. Mario Rivas Souza, obtuvo el reconocimiento en 1993, como Maestro Em\u00e9rito de la Universidad de Guadalajara, as\u00ed como el Nombramiento de Doctor Honoris Causa de la Universidad de Guadalajara, en el mes octubre del 2010. Y , el Dr. Horacio Padilla Mu\u00f1oz, fue condecorado como Maestro Em\u00e9rito en 1995, el nombramiento de Doctor Honoris Causa por la Universidad de Guadalajara el 26 de octubre 2012; ambos poseedores y herederos de las ense\u00f1anzas del insigne Dr. Mendiola. \nAntecedentes de Formaci\u00f3n de M\u00e9dicos en Jalisco  \nPara ubicarnos en el contexto de esa \u00e9poca, transcribo de la \npublicaci\u00f3n privada del Dr. Carlos Ram\u00edrez Esparza, acerca de este periodo: \nLos m\u00e9todos y programas de la Escuela de Medicina, en \nlos \u00faltimos decenios del siglo XIX, se caracterizaban por su sistematizaci\u00f3n y por la aplicaci\u00f3n constante de la observaci\u00f3n y la experiencia, para obtener los conocimientos de su doble aspecto te\u00f3rico y doctrinario, as\u00ed como pr\u00e1ctico y utilitario. Reduciendo el panorama a sus caracter\u00edsticas fundamentales, ya que no podemos transcribir los magn\u00edfi  cos estatutos de la \nEscuela, tan l\u00f3gicos, met\u00f3dicos y bien aplicados durante toda esa \u00e9poca, solo diremos de la Anatom\u00eda que se ense\u00f1\u00f3 en su doctrina, con cartas anat\u00f3micas y demostraciones objetivas, y en la pr\u00e1ctica con el constante ejercicio de las disecciones. El Hospital Civil y la Escuela fueron una sola Instituci\u00f3n. \u00c9poca tan brillante termin\u00f3 en los primeros a\u00f1os de nuestro Siglo. Hab\u00eda desaparecido la Junta Directiva de la Instrucci\u00f3n P\u00fablica, substituida por la \u201cDirecci\u00f3n de educaci\u00f3n\u201d, que fue un mero organismo burocr\u00e1tico a cuyo trav\u00e9s manejaba la educaci\u00f3n el Gobierno del Estado. La Escuela de Medicina se detuvo en su progreso, m\u00e1s a\u00fan retrocedi\u00f3 en lamentable decadencia.\nLa evoluci\u00f3n de la Facultad de Medicina entre los a\u00f1os de \n1925 y 1945, se caracteriz\u00f3 por creciente tendencia al estudio de las especialidades y los programas de ense\u00f1anza fueron considerablemente ampliados en este sentido. Figuraban todas las especialidades con sensible merma de la preparaci\u00f3n del \nm\u00e9dico general. El descontento ante la situaci\u00f3n creada, termin\u00f3 un cambio radical en los m\u00e9todos y programas de ense\u00f1anza.\n7\nEl plan de estudios Mendiola,  infl  uencia de un pat\u00f3logo \nespa\u00f1ol\nEl Dr. Isaac Costero Tudanca, histopat\u00f3logo espa\u00f1ol, estaba \nentre los exiliados espa\u00f1oles durante la\u00a0guerra civil, quienes recibieron el asilo pol\u00edtico brindado por L\u00e1zaro C\u00e1rdenas. \nNada m\u00e1s llegar al pa\u00eds, realiz\u00f3 cursillos sobre t\u00e9cnicas de autopsia, anatom\u00eda patol\u00f3gica, diagn\u00f3stico anal\u00edtico e histolog\u00eda especial. Cit\u00f3 Mendiola: \u201c\u2026los refugiados \nespa\u00f1oles tra\u00eddos por C\u00e1rdenas\u2026 estaban obligados a dar una c\u00e1tedra en cualquiera de sus especialidades que daban en la Universidad Nacional\u2026 a dar conferencias en todo el pa\u00eds\u201d. \nA continuaci\u00f3n  presentamos el dialogo de la entrevista \nentre Julia Tu\u00f1\u00f3n y el Dr. Mendiola,\n8 sobre c\u00f3mo el \nDr. Costero despert\u00f3 suma inquietud en la docencia y pensamiento del  Dr. Roberto Mendiola, que impactar\u00eda enormemente y modifi  car\u00eda el plan de estudios sobre la \nformaci\u00f3n de m\u00e9dicos en la Facultad de Medicina de la Universidad de Guadalajara:  \nEn 1941, el Dr. Costero  visit\u00f3  la Facultad de Medicina de \nla Universidad de Guadalajara, invitado a dar una c\u00e1tedra, entonces el Dr. Roberto Mendiola: \u201c \u2026ten\u00eda solamente \nel puesto de profesor y jefe de laboratorio\u2026 \u201d , qued\u00f3 impactado por las ense\u00f1anzas del Dr. Costero,  mencion\u00f3:  \u201c\u2026cambi\u00f3 mi m\u00e9todo, yo ten\u00eda en mi c\u00e1tedra el m\u00e9todo franc\u00e9s que estaba muy limitado por la ley\u201d. \nJulia Tu\u00f1\u00f3n  pregunt\u00f3 al Dr. Mendiola: \u201c.- D\u00edgame, \u00bfde qu\u00e9 \nmanera repercutieron sus ense\u00f1anzas  aqu\u00ed en Guadalajara?\u201d\nRoberto Mendiola contest\u00f3: \u201cPues de una manera \ntremenda, eso modifi  ca la ense\u00f1anza de la medicina, es \nel resultado de ese plan que usted conoce \u2026 M\u00e9todo y \nsistema, m\u00e9todo y programa, vaya... De toda la carrera. La que le ense\u00f1e yo como muestra\u2026 \u201d\nJulia Tu\u00f1\u00f3n: \u201cLo que no veo muy claro es la relaci\u00f3n entre la \nnovedad que implica Costero y el cambio de la carrera como cosa entera\u201d.\nRoberto Mendiola:  Es que \u00e9l no tuvo ya infl  uencia ninguna \nen el cambio posterior, \u00e9l tuvo nomas que despert\u00f3, entonces la investigaci\u00f3n ya no fue sobre Costero, sobre las escuelas de Paris, del mundo, ya fue un acto evolutivo m\u00edo, empec\u00e9 por estudiar todas las de nuestro pa\u00eds inclusive la de M\u00e9xico y las encontr\u00e9 tan malas o peores que la m\u00eda.  \nJulia Tu\u00f1\u00f3n: D\u00edgame  pues, a ver si le entend\u00ed yo, como que \na usted Costero le despierta la  conciencia de que estaban \nhaciendo las cosas mal, entonces esa conciencia, esa inquietud hace que usted se ponga a estudiar un mont\u00f3n \nde cosas.\nRoberto Mendiola: Si, pues la despierta, as\u00ed le podr\u00edamos \nllamar porque el conocimiento ya exist\u00eda en esa c\u00e1tedra, el m\u00e9todo es el que cambio, entonces empec\u00e9 y lo empec\u00e9 Dr. Roberto Mendiola Orta (1899-1988)142\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017a ayudar a hacer las  autopsias, hacer el diagn\u00f3stico \nanat\u00f3mico y me di cuenta de la necesidad que hab\u00eda de formar lo que luego llamamos la academia de cl\u00ednicas (inaubidle)[sic] anatomocl\u00ednicas que en M\u00e9xico se hacen en los hospitales principales, en todos los casos; y entonces ah\u00ed se ve\u00eda la historia cl\u00ednica del enfermo, aqu\u00ed ve\u00edamos la historia cl\u00ednica que nos mandaba el servicio, un diagn\u00f3stico cl\u00ednico hasta la muerte, nosotros hac\u00edamos la investigaci\u00f3n de la autopsia y formul\u00e1bamos a base de la observaci\u00f3n personal, tanto de los ojos como con el microscopio y otros recursos, formul\u00e1bamos lo que llamamos el diagn\u00f3stico anatomocl\u00ednico o diagn\u00f3stico necr\u00f3stico [sic] que difer\u00eda a veces muy profundamente al terminar la cl\u00ednica, y eso se discut\u00eda cada semana, no solamente entre los profesores, ante todos los profesores y todos los alumnos, y las discusiones eran muy duras, y las ten\u00eda que sostener.\n9  \nEn el a\u00f1o de 1945, el Dr. Delgadillo Araujo, renunci\u00f3 \ncomo Director de la Facultad de Medicina, y los profesores de la escuela propusieron al Dr. Roberto Mendiola en la terna para ocupar el puesto de Director al Consejo Universitario y al Rector de la Universidad, que era entonces Don Ignacio Jacobo entonces, quien le otorga dicho nombramiento. \n\u201c\u2026sab\u00eda yo que el sentimiento general de la escuela era \nque esta escuela era del tipo, pues de la escuela francesa. No ten\u00eda ya nada, lo hab\u00eda perdido por completo, si no se hab\u00edan dado cuenta\u2026 una idea que ya hab\u00eda hecho innata, que \u00e9ramos una escuela francesa muy buena y no era cierto, ni una ni otra cosa\u2026 \u201d\n10\nEs en este periodo que se propone el nuevo Plan de estudios, en el que incorpor\u00f3 grandes cambios, se bas\u00f3 en la muy conocida relaci\u00f3n epistolar que sostuvieron Don Roberto Mendiola y Don Amado Ruiz S\u00e1nchez; este \u00faltimo, impactado por la t\u00e9cnica educativa de las universidades del noroeste de EEUU., informaba ampliamente a Don Roberto Mendiola acerca de sus observaciones de la educaci\u00f3n m\u00e9dica mientras realizaba su especialidad en ese pa\u00eds. Por lo tanto consideramos tanto \u00e9l, como la visita del Dr. Costero, ejercieron una importante infl  uencia sobre  las reformas educativas \nrealizadas en el revolucionario plan de estudios. El propio Dr. Mendiola dijo:     \u201c\u2026 el nuevo plan de estudios, que no es original, sino el producto de un estudio critico de todos los planes de estudio del mundo que pude conseguir, inclusive el ruso\u2026 el alem\u00e1n, con menos agudeza [el] de Suecia\u2026Noruega... Estudie el [plan] franc\u00e9s, ese con mucho cuidado porque yo cre\u00eda que nuestra escuela era francesa y me encontr\u00e9 que no era ya\u2026 Porque ya no se segu\u00edan los pasos que segu\u00edan en \nla escuela de medicina de Paris\u2026 \u201d \n11\nEn este sentido, la Sra. Estela Cueto de Mendiola -ahora su viuda-, nos relat\u00f3 que ella acompa\u00f1o por varias semanas al Dr. Mendiola durante su visita a las Escuelas de Medicina de EEUU., invitados por el entonces C\u00f3nsul en M\u00e9xico, para conocer sus planes de estudio y formas de ense\u00f1anza.\nAs\u00ed el \u201cfamoso Plan Mendiola\u201d fue propuesto y establecido \nen el a\u00f1o de 1946. En el archivo de la Universidad de Guadalajara, en el libro 242,1945-1946, expediente 1513, se encuentra el programa de la Facultad de Medicina elaborado por Don Roberto Mendiola Orta\u2026 incluye tanto el plan de estudios como en el plan de conversi\u00f3n\u2026este primer esfuerzo del M aestro Mendiola que lo \nculminar\u00eda en 1957. \nEl documento del denominado Plan de Conversi\u00f3n , fue \nenviado al Rector de la Universidad de Guadalajara el 19 de Julio de 1946, fi  rmado por el Dr. Roberto Mendiola y el \nDr. Julio Novoa Niz, con la siguiente redacci\u00f3n: \n\u201cTengo el honor de enviarle el proyecto del Plan de estudios \nque el Consejo Directivo de la Facultad ha formulado para que rija en nuestra casa de estudios, si es apropiado por el Consejo Universitario\u2026 Para integrar este plan se han estudiado los que actualmente se encuentran en uso, tanto en nuestro pa\u00eds como en el extranjero y se adopt\u00f3 el m\u00e9todo de ense\u00f1anza que se emplea en Norteam\u00e9rica. Aceptado por el Consejo de Educaci\u00f3n M\u00e9dica de la Asociaci\u00f3n AmericanaLos m\u00e9todos que hasta la fecha se han usado en nuestra Facultad, adolecen de importantes defectos por lo que los profesores y estudiantes de la Facultad, por unanimidad pidieron que se estudiaran e implementaran otros m\u00e9todos que ofrezcan mayores probabilidades de \u00e9xito\u2026 Debo informar a Ud., que la modifi  caci\u00f3n que proponemos, \nes muy radical, que actualmente no la usa ninguna otra Facultad del pa\u00eds y que esperamos superarlas a todas en organizaci\u00f3n y efectividad\u201d.\n12\nEse mismo a\u00f1o se aprob\u00f3 la reforma que produjo el Plan de Estudios vigente desde entonces la Facultad. Fue propuesto y establecido por el Dr. Roberto Mendiola, en esos d\u00edas Director de nuestra Casa de Estudios. \nLa Facultad de Medicina, para los fi  nes de ense\u00f1anza \ncl\u00ednica, realiz\u00f3 convenios con importantes Instituciones de Servicios M\u00e9dicos con la fi  nalidad de complementar \nlas pr\u00e1cticas profesionales. 143\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalPosteriormente, este nov\u00edsimo plan de estudios tuvo un \nintento de ser substituido entre los a\u00f1os 1947 y 1953, sin embargo, volvi\u00f3 a implementarse a petici\u00f3n de los alumnos que inclusive amenazaron con una huelga general (de toda la universidad, si no les dejaban el plan Mendiola).Se\u00f1al\u00f3: \u201c\u2026el Dr. Mendiola que la nueva Ley  implementada  por el Gobernador Gonz\u00e1lez Gallo,  dec\u00eda algo como esto: \u2026Por esta vez cesa a todo el person al docente de la universidad, \npor esta vez el gobernador tiene la facultad de nombrar directores y profesores. Con eso ceso yo de director, cesan todos los profesores\u2026 Entonces entra un director\u2026 se le viene toda la escuela de medicina a huelga, una huelga de estudiantes, el gobernador no cede, entonces esos estudiantes extendieron la huelga a hacer una huelga general en apoyo a la facultad de medicina\u2026 Contra la actitud del rector que trataba de imponer un plan de estudios ilegalmente\u2026 despu\u00e9s de un an\u00e1lisis exhaustivo, en el que participaron varios maestros de la Facultad  de medicina y el propio \nDr. Mendiola, en conjunto con el Consejo Universitario, el gobernador dijo: yo propongo y sostengo que todo queda igual como lo dej\u00f3 el doctor Mendiola y las modifi  caciones \nque haya que las hagan\u2026 \u201d \n13\nComo se ha mostrado, los m\u00e9ritos del Dr. Mendiola no terminaron en el aula, se extendieron la investigaci\u00f3n de Patolog\u00eda y fue pionero, investigador del an\u00e1lisis curricular en la carrera de medicina de nuestra universidad y en la mayor\u00eda de las Facultades de medicina del pa\u00eds, con lo cual podr\u00edamos llamarlo el \u201cFlexner\u201d Jalisciense. \nUnos contempor\u00e1neos, otros herederos del famoso Plan \nMendiola -el famos\u00edsimo pl an de estudios de la carrera de \nmedicina que llego a modernizar la carrera de medicina no solo  en la Universidad de Guadalajara, sino en muchas otras escuelas de Medicina-:  \n\u201cEl doctor Mendiola, llevo a cabo la organizaci\u00f3n de \nla docencia en el plantel, sent\u00f3 las bases para que los estudiantes aplicaran con mayor rigor el sentido cient\u00edfi  co, \ntecnol\u00f3gico, pr\u00e1ctico y humanitario de su profesi\u00f3n m\u00e9dica; recibi\u00f3 la mayor satisfacci\u00f3n profesional al ver el crecimiento de sus alumnos en el \u00e1mbito social, por quienes tuvo el mayor respeto y admiraci\u00f3n\u2026 el Plan Mendiola fue implementado en muchas escuelas y facultades de Medicina del pa\u00eds, logrando un gran benefi  cio social\u201d. \n14\nAlgunos, como fue mi caso, no alcanzamos a cursar ese \nPlan de estudios, pero fuimos alumnos de quienes se graduaron bajo ese estricto esquema de formaci\u00f3n.Rector General  de la Universidad de Guadalajara. \nUn Rector de grandes logros\n\u201cEl Dr. Mendiola recibi\u00f3 la Rector\u00eda de manos del Ingeniero \nGuillermo Ram\u00edrez Valadez en 1959, siendo nombrado el XXXVII Rector General de la Universidad de Guadalajara, lo que constituyo sin duda uno de los acontecimientos \nm\u00e1s importantes de su vida, ya que logr\u00f3 distinguir a su administraci\u00f3n por haber conseguido los mejores resultados en el aspecto acad\u00e9mico. A base de integrar Institutos, fueron modifi  cados los planes de estudio, buscando mejores \nrendimientos\u2026 Parte importante de su quehacer pol\u00edtico, fue el de solicitar recursos econ\u00f3micos para realizar obras materiales en benefi  cio de la educaci\u00f3n\u201d. \n15\n\u201cComo Rector de la Universidad de Guadalajara durante \nsu gesti\u00f3n se increment\u00f3 notablemente el presupuesto universitario y se dot\u00f3 de nuevos edifi  cios a las facultades \nde Medicina y de Derecho\u2026   bajo su direcci\u00f3n ha tenido \nuna \u00e9poca particularmente fl  oreciente, al haber merecido y \nobtenido notable apoyo del Gobierno Estatal y del Gobierno Federal, que \u00e9l ha traducido en espl\u00e9ndidas y ya muy conocidas realizaciones, motivos de orgullo para Jalisco y que indiscutiblemente marcan una de las etapas de m\u00e1s vigoroso y s\u00f3lido impulso a nuestra universidad\u201d.\n16\nLa Nueva Escuela de Medicina ubicada en la Colonia Independencia; en la que muchos de nosotros terminamos la carrera y actualmente muchos j\u00f3venes estudian, fue inaugurada el d\u00eda 14 de mayo de 1962, realiz\u00f3 dicho acto el Presidente de la Republica,  el Lic. Adolfo L\u00f3pez Mateos, siendo Gobernador del Estado el Prof. Juan Gil Preciado, Rector de la Universidad el Dr. Roberto Mendiola Orta y Director de la Escuela de Medicina el Dr. Wenceslao Orozco.\n\u2026 el nuevo edifi  cio en la calle de C\u00e1ucaso en la colonia \nIndependencia en una superfi  cie total de  60, 983 metros \ncuadrados\u2026 declarando que en el presente a\u00f1o escolar la Facultad tiene en sus aulas 706 estudiantes y 400  en sus dos primeros a\u00f1os. \n17\nConsigui\u00f3 el apoyo del Gobierno federal, gobierno Estatal y del Ayuntamiento para la construcci\u00f3n del Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades\u2026 donde se reunieron las Facultades de Derecho, Econom\u00eda y Filosof\u00eda y Letras, que inclu\u00eda dos grandes aulas magnas con cupo para 200 personas cada uno, y un gran Auditorio para 687 personas; as\u00ed como la Facultad de Comercio y Administraci\u00f3n, todo ello ubicado entre las avenidas de los Maestros y Alcalde, construido en un terreno de 30,000 m\n2. Dr. Roberto Mendiola Orta (1899-1988)144\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017\u201cSe realiz\u00f3 una solemne ceremonia acad\u00e9mica, verifi  cada \nen el paraninfo de la Universidad de Guadalajara el d\u00eda 17 de 1963, el  Gobernador del Estado, Prof. Juan Gil Preciado, asisti\u00f3 a la apertura de los cursos del a\u00f1o escolar 1963-1964. En un acto organizado por la comunidad escolar y el Consejo de la Facultad de Derecho, con ocasi\u00f3n de iniciar las clases y funciones de su nuevo edifi  cio en el \nInstituto de Ciencias Sociales y Humanidades. El Rector de la Universidad, Dr. Roberto Mendiola habl\u00f3 de la utilidad que implica esta nueva construcci\u00f3n, recordando que en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, la Universidad ha ampliado su capacidad en un cien por ciento, y que sus esfuerzos en la cultura, han fructifi  cado paulatinamente al hacerse \nnotorio que muchos funcionarios que hoy rigen los destinos del pueblo, en importantes puestos p\u00fablicos, se prepararon en la Universidad de Guadalajara\u2026Hizo igualmente un llamado a la juventud estudiosa, para que herede los valores culturales que les lega el patrimonio de la Casa de Estudios y los exhort\u00f3 a que cumplan desde ahora con responsabilidad, sus compromisos con la Sociedad y la Patria\u201d. \n18\nEn 1964, el Dr. Mendiola Logro la instalaci\u00f3n del Complejo Biom\u00e9dico, coordinando la creaci\u00f3n de las Escuelas de Medicina, Veterinaria y Zootecnia y Agronom\u00eda, dot\u00e1ndolos de edifi  cios propios y modernos; \nel 8 de septiembre del mismo a\u00f1o, se inaugur\u00f3 el edifi  cio \nde la Preparatoria No. 2. \n19\nLa Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas agreg\u00f3 tambi\u00e9n la carrera de Maestro en Ciencias e Ingenier\u00eda Industrial para postgraduados. Se ampli\u00f3 el Inst ituto tecnol\u00f3gico, donde se reunieron las Facultades de Ingenier\u00eda, Ciencias Qu\u00edmicas, \nArquitectura, Vocacional y Escuela Polit\u00e9cnica. \n20\nDurante su gesti\u00f3n:  \u201cse crearon las carreras de \nIngeniero Ge\u00f3logo, Ingeniero Metalurgista e Ingeniero en Comunicaciones y Electr\u00f3nica\u2026 Durante su gesti\u00f3n se inauguraron los edifi  cios de Derecho, Econom\u00eda y Filosof\u00eda y \nLetras en el Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades\u201d. \n21\nLa mejor forma de concluir este art\u00edculo aparece en una s\u00edntesis de la biograf\u00eda del Dr. Roberto Mendiola Orta, donde se escribi\u00f3: \u201cPodr\u00eda decirse que su vida profesional fue dedicada a la Patolog\u00eda y a la Pedagog\u00eda M\u00e9dica\u2026 habiendo siempre luchado decididamente, y en primera fi  la, para mejorar la \nFacultad en sus medios y m\u00e9todos de ense\u00f1anza, coloc\u00e1ndose al frente del movimiento que en a\u00f1os recientes realiz\u00f3 la \u00faltima gran reforma de la ense\u00f1anza m\u00e9dica en nuestro medio, y acumulando infi  nidad de m\u00e9ritos universitarios que \ncondujeron a su designaci\u00f3n como Rector de la Universidad de Guadalajara, que ahora bajo su direcci\u00f3n ha tenido una \u00e9poca particularmente fl  oreciente, al haber merecido y \nobtenido notable apoyo del Gobierno Estatal y del Gobierno Federal, que \u00e9l ha traducido en  esplendidas y ya muy conocidas realizaciones motivo de orgullo para Jalisco y que indiscutiblemente marcan una de las etapas de m\u00e1s vigoroso y solido impulso a nuestra Universidad\u201d \n22\nCargos, Distinciones y Logros de un Universitario ejemplar \nA continuaci\u00f3n enumeramos algunos de los cargos y logros \nque el Dr. Mendiola consigui\u00f3 a trav\u00e9s de  su vida:\nFotografi  as de las Medallas entregadas al Dr. Roberto Mendiola. cortesia de la Familia Mendiola Cueto.\nM\u00e9dico Ciru jano          Facu ltad de Me dicina. Universi dad de Gua dalajara     \n1925\nProfesor titular de la C\u00e1tedra de Patolo g\u00eda General, \nPato log\u00eda Especia l, Necropsias C l\u00ednicas, y de Pato log\u00eda \nQuir\u00far gica demostrativ aFacu ltad de Me dicina. Universi dad de Gua dalajara\nJefe del Depto. de Patolo g\u00eda Facultad  de Me dicina   19 59 a 1981\nDirect or F acultad de Me dicina 194 5-194 6\nDirect orF acultad de me dicina 1953-1955145\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalRepresentante del Consejo Facu ltad de Me dicina\nRepresentante del Conse jo Conse jo Genera l Universitari o\nPresi dente de la Sociedad  de Profesores F acultad de Me dicina 1950\nPadrino de la Gener aci\u00f3n M\u00e9 dica 1944- 50\nPadrino de generaci\u00f3n de M\u00e9dicos 194 6-1952\nMedalla 30 a\u00f1os por labor docente  19 64\nMedalla al M\u00e9rit o Acad\u00e9mic o 19 81\nTrig\u00e9simo s\u00e9ptimo Rector de la Universi dad de \nGua dalajara     1\u00ba . de Abril de 19 59 al 31 de Marzo de 19 65.\nCondecoraci\u00f3n \u201cL\u00f3 pez Cotilla\u201d\nInsignia \u201cMariano B \u00e1rcena\u201d\nPresidente del Consejo Nacional de Educaci\u00f3 n ANUIE S 1961\nPremio Ja lisco Esta do de Jalisco 1964\nReconocimiento como Tamazu lense distingui doAyuntamiento de Tamazu la de Gor diano 2001-2003  (In\nmemoriam)\nPublic\u00f3 42 tra bajos so bre Pato log\u00eda , Facu ltad de Me dicina\nPublic\u00f3 so bre ense\u00f1anza m\u00e9 dica y otros aspectos de la\nense\u00f1anza universitaria, as\u00ed como investigaciones sobre \nhistoria en genera l y algunos muy importantes que nos \nhan permiti do conocer la historia de la Universi dad de \nGuadalajara y de su Facultad de Medicina.                   \nFacultad de Me dicina                 \n Universi dad de Gua dalajara\nLos faltantes\nPodemos encontrar algunas publicaciones que hablan \ndel Dr. Mendiola; algunos reconocimientos y premios como la Medalla de 30 a\u00f1os como profesor, una Medalla como Rector; Reconocimiento moral de muchos de sus alumnos, pero vale la pena reconocer que nunca alcanz\u00f3 el nombramiento de Profesor Em\u00e9rito, dado que no cumpli\u00f3 50 a\u00f1os como profesor; tampoco  obtuvo en vida el Doctorado Honoris Causa,\n23  y por \u00faltimo, a pesar \nde dos intentos de llevar sus restos a la Rotonda de los Jaliscienses Ilustres (en 2007 y en 2010), no ha recibido el reconocimiento de su Estado y Universidad a los grandes logros que realiz\u00f3 a favor de la Salud de los Jaliscienses y de la Universidad de Guadalajara.\n24\nQuienes lo conocieron en persona est\u00e1n cumpliendo m\u00e1s de 70 a\u00f1os; valdr\u00eda la pena preguntarnos si la historia le brindar\u00e1 el honor que merece a trav\u00e9s de otras generaciones.  \nPara completar la informaci\u00f3n se cont\u00f3 con las entrevistas \nrealizadas a personas que fueron sus alumnos o profesores contempor\u00e1neos, quienes ampliaron los datos; anoto a continuaci\u00f3n sus nombres, no en orden de importancia, sino en el orden en que fueron entrevistados; primero, la Mtra. Mar\u00eda Teresa Mendiola Cueto (hija del doctor Mendiola), el Dr. Rivas Souza, el Dr. Horacio Padilla, el Dr. Carlos Ram\u00edrez Esparza, el Mtro. Jurado Parres, el Dr. Rafael Espinoza Bonilla, a quienes agradezco de forma especial por los documentos, fotograf\u00edas y la informaci\u00f3n proporcionada para la realizaci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n, al: Instituto N acional de Antropolog\u00eda e \nHistoria, (INAH), al Dr. Rafael Espinoza Bonilla, Lic. Gustavo Curiel, Dr. Abel Hern\u00e1ndez Ch\u00e1vez, Dr. Jos\u00e9 Rodolfo Jim\u00e9nez It\u00farrios, Dr. Javier Medrano Ch\u00e1vez, Dr. Carlos Ram\u00edrez Esparza y al Dr. Mario Rivas Souza, a Teresa Mendiola Cueto, y especialmente a la Familia Mendoza Cueto. Dr. Roberto Mendiola Orta (1899-1988)146\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017Referencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\n1. Primera jornada de ideolog\u00eda universitaria. Memoria de los \ntrabajos presentados en las mesas de estudio los d\u00edas 9, 10 y 11 de octubre del 1973. Pr\u00f3logo de Jorge Enrique Zambrano Villa, Rector; Publicaciones de la Universidad de Guadalajara ~ MCMLXXVII \u2013Guadalajara, Jalisco M\u00e9xico.\n2. Biblioteca Historia Oral, INAH, Entrevista al Dr. Roberto \nMendiola  Orta realizada por Julia Tu\u00f1\u00f3n el d\u00eda 3 de octubre de 1977 en la ciudad de Guadalajara, Jalisco.\n3. Ibid\n4. Ram\u00edrez Esparza Carlos,  Apuntes y recopilaciones bibliogr\u00e1fi  cas \npara la historia  del Hospital Civil, de 1791 a 1950.  Tomo I,  La \nmedicina no quir\u00fargica. Editorial Amate, 2004, p 184-185\n5.  Ibid, p 184\n6. Bolet\u00edn de la Sociedad de Profesores de la Facultad de Medicina, \nUniversidad de Guadalajara, A\u00f1o I   enero de 1963   Numero 7.   \n7.  Op.cit. Ram\u00edrez Esparza, p 182.\n8. Op. Cit Biblioteca Oral. \n9. ibid.10.  ibidem.\n11.  Ibidem.\n12. Op cit. Ram\u00edrez Esparza, p 11513. Op. cit Historia Oral, p 159\n14. Vargas-L\u00f3pez, R. Forjadores de la Salud en Jalisco , Vida y Obra \nSecretaria de Gobierno del Estado de Jalisco, p 62.\n15. Ibid, p 63.\n16. Ibidem.17. El Informador (cotidiano), El edifi  cio de Medicina, Guadalajara \n15 de Mayo de 1962, p 22\n18. Op cit Primera jornada de ideolog\u00eda universitaria. Memoria de \nlos trabajos presentados en las mesas de estudio los d\u00edas 9, 10 y 11 de octubre del 1973. Publicaciones de la Universidad de Guadalajara, 1977, Guadalajara, Jalisco M\u00e9xico. p 16.\n19. Op. cit Vargas L\u00f3pez, pp 164-165.\n20. ibid.\n21. C\u00e1rdenas-Castillo C, Reynaga-Obreg\u00f3n, S. (Coords.) Atlas \nHist\u00f3rico de la Universidad  de Guadalajara , 2007.,p. 33.\n22. Op. cit. Op cit Primera jornada de ideolog\u00eda universitaria.. pp  16-\n17.\n23. http://www.udg.mx/es/grados-honorifi  cos. Consultado 10 marzo \n2017.\n24. htt p://www.diputados.gob.mx/sedia/biblio/archivo/edos/leg/\nJAL_59.htmRevista M\u00e9dico-Cient\u00edfi  ca de\nla Secretar\u00eda de Salud Jalisco147\nA\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017 \u2022 RevSalJalInstrucciones para los autores en la revista SALUDJALISCO\nLa revista SALUDJALISCO es una publicaci\u00f3n ofi  cial cuatrimestral de la Secretar\u00eda de Salud Jalisco que publica art\u00edculos en idiomas espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. \nLa revista tiene como objetivo el difundir resultados de inve stigaci\u00f3n, informaci\u00f3n acerca de eventos y programas de promoci\u00f3n de la salud, al igual \nque brindar un reconocimiento a personajes destacados en el ejercicio de la salud p\u00fablica, convirti\u00e9ndose en un veh\u00edculo para f ortalecer el quehacer \nde la medicina, la enfermer\u00eda, la odontolog\u00eda y profesiones afi  nes, en los tres niveles de atenci\u00f3n en salud.\nA continuaci\u00f3n se describen las instrucciones para los investigador es que decidan someter trabajos para su publicaci\u00f3n en la re vista SALUDJALISCO:\na) Tipos de trabajos que se reciben\n\u2022 Art\u00edculos de comunicaci\u00f3n cient\u00edfi  ca (de 15 a 20 p\u00e1ginas): \nestos documentos presentan de manera detallada resultados originales e in\u00e9ditos de investigaci\u00f3n, teni\u00e9ndose que estructurar de la siguiente manera: introducci\u00f3n, metodolog\u00eda, resultados y discusi\u00f3n. Dentro de las p\u00e1ginas deber\u00e1n de considerarse el resumen en espa\u00f1ol e ingles, cuadros, im\u00e1genes y bibliograf\u00eda.\n\u2022 Art\u00edculos de revisi\u00f3n de tema  (de 10 a 15 p\u00e1ginas): en este tipo de \ndocumentos, se analizan, sistematizan e integran los resultados de investigaciones publicadas o no publicadas, as\u00ed como de la revisi\u00f3n cr\u00edtica de la literatura sobre un campo en ciencia o tecnolog\u00eda, con el fi n de dar cuenta de los avances y las tendencias de desarrollo. \n\u2022 Cartas al editor  (de 1 a 2 p\u00e1ginas): descripci\u00f3n cr\u00edtica y anal\u00edtica \nde la posici\u00f3n del autor sobre los documentos publicados en la revista SALUDJALISCO, lo cual constituye una aporte importante para generar la refl  exi\u00f3n y discusi\u00f3n del tema por parte de la \ncomunidad cient\u00edfi  ca de referencia. Las cartas deber\u00e1n enviarse \npreferentemente en un lapso no mayor de dos meses posteriores a la publicaci\u00f3n de un art\u00edculo. Se dar\u00e1 oportunidad a los autores para responder.\n\u2022 Casos cl\u00ednicos  (de 5 a 10 p\u00e1ginas): descripci\u00f3n de situaciones \ncl\u00ednicas reales y de relevancia para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica del personal de salud en los tres niveles de atenci\u00f3n. \n\u2022 Cultura M\u00e9dica  (2 a 5 p\u00e1ginas) Documentos que buscan rescatar \ny valorar las manifestaciones culturales ligadas con aspectos de la salud. \nCuando se reciba un documento en cualquiera de sus modalidades, esto \nno implica que de manera obligada el Comit\u00e9 Editorial lo publique, pues el Comit\u00e9 se reserva el derecho de aceptar o rechazar los art\u00edculos o de hacer las modifi  caciones editoriales pertinentes. \n\u00a0\nb) Instrucciones para env\u00edo y sometimiento del art\u00edculo\nEnv\u00edo de documentos:Enviar en archivo electr\u00f3nico el documento original en Word, letra Arial \no Times New Roman , tama\u00f1o 12 puntos, con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 20 \np\u00e1ginas (sin tener en cuenta tablas, gr\u00e1fi  cos y referencias bibliogr\u00e1fi  cas) \na 1.5 cm de espacio, tama\u00f1o carta con m\u00e1rgenes de 2.5 cm en cada lateral. Se admiten por art\u00edculo 35 referencias como m\u00e1ximo y m\u00ednimo 10, con excepci\u00f3n de los art\u00edculos de revisi\u00f3n que se caracterizan por presentar una cuidadosa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fi  ca. \nLos documentos se deber\u00e1n de enviar en electr\u00f3nico al correo revista.\nsaludjalisco@jalisco.gob.mx  o zenteno_gmo@yahoo.es  o bien de \nmanera personal al Departamento de Investigaci\u00f3n en Ofi  cina Central, \nde la Secretar\u00eda de Salud Jalisco, con domicilio en Calle Dr. Baeza Alzaga \n107, zona centro, Guadalajara, Jalisco. CP . 44100, tel. 3030 5000 ext. 35084.Junto con el documento a someter para posible publicaci\u00f3n, se debe \nanexar una carta de sometimiento del art\u00edculo con la declaraci\u00f3n de \nresponsabilidad donde se\u00f1ale que el(los) autor(es) est\u00e1n aceptando\u00a0que el\u00a0art\u00edculo es original, que no ha sido enviado ni se someter\u00e1 para su publicaci\u00f3n a otra revista. \nDe igual manera, hacen\u00a0constar los permisos para reproducir material \nsujeto a derechos de autor dentro del art\u00edculo, las fuentes de fi  nanciaci\u00f3n \nde la investigaci\u00f3n o publicaci\u00f3n y  cualquier otro confl  icto de intereses \nque pueda existir por parte del autor o autores, especifi  cando la \ntransferencia de los derechos de autor a la Revista SALUDJALISCO en caso de aceptarse su publicaci\u00f3n. \nTomando en cuenta el n\u00famero elevado de co-autores que se inscriben \ndentro de una publicaci\u00f3n cient\u00edfi  ca, se tendr\u00e1 sufi  ciente rigor en la \nevaluaci\u00f3n de la contribuci\u00f3n real de cada autor, se\u00f1alando dentro de la carta de sometimiento del art\u00edculo, las contribuciones de cada uno de los autores, tal como fue aprobado por el\u00a0International Committee \nof Medical Journal Editors , que reconoce la autor\u00eda basada en la \ncontribuci\u00f3n sustancial en relaci\u00f3n con:\n\u2022 El dise\u00f1o y/o an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos\n\u2022 La redacci\u00f3n del art\u00edculo o la revisi\u00f3n cr\u00edtica de su contenido \nintelectual importante\n\u2022 La aprobaci\u00f3n fi  nal de la versi\u00f3n para ser publicada\nEvaluaci\u00f3n de documentos\nTodos los documentos que se reciban, ser\u00e1n revisados de forma an\u00f3nima por dos o tres personas expertas en el objeto de estudio y/o la metodolog\u00eda empleada. Se dar\u00e1 un promedio de dos semanas para la revisi\u00f3n por sus pares, pero de igual manera los tiempos de revisi\u00f3n dependen de su disponibilidad. El Comit\u00e9 Editorial revisar\u00e1 las evaluaciones de los pares expertos y se tomar\u00e1 la decisi\u00f3n de aceptar el art\u00edculo, de reenviarlo al autor con modifi  caciones o rechazarlo.\nSi el documento se acepta pero con modifi  caciones, una vez que los \nautores env\u00edan la versi\u00f3n revisada de su art\u00edculo, el Comit\u00e9 Editorial proceder\u00e1 a revisar la nueva versi\u00f3n junto con la carta que deben enviar los autores, explicando los ajustes y modifi  caciones realizada a partir de \nlas recomendaciones de los expertos. \nLas recomendaciones en que no se este de acuerdo, deben explicar \nlos motivos detalladamente los autores. Se reservar\u00e1 el derecho de no publicar un documento si los autores no contestan a satisfacci\u00f3n los requerimientos planteados.\nUna vez que haya sido aceptado el documento para su publicaci\u00f3n, el \nComit\u00e9 Editorial enviar\u00e1 un documento donde se manifi  este la decisi\u00f3n 148\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017editorial y se indicar\u00e1 el n\u00famero en el que se publicar\u00e1. La versi\u00f3n se \nenviar\u00e1 en formato PDF a los autores, con el fi  n de realizar una revisi\u00f3n \ngeneral al art\u00edculo y devolver el mismo ya sea con ajustes peque\u00f1os o aprobado, dando como plazo 24 horas despu\u00e9s del env\u00edo.\nPresentaci\u00f3n de los trabajos\nLos art\u00edculos, deber\u00e1n de contener los siguientes apartados, debidamente diferenciados y presentados en el siguiente orden: \u00a0\nPrimera hoja:\nT\u00edtulo:  lo m\u00e1s corto posible, sin interrogaciones ni exclamaciones y con \ncar\u00e1cter afi  rmativo, escribi\u00e9ndolo en un m\u00e1ximo de 18 palabras. \nAutores:  nombre completo de todos los autores en el orden de aparici\u00f3n \nen la publicaci\u00f3n, su fecha de nacimiento, t\u00edtulos acad\u00e9micos, direcci\u00f3n electr\u00f3nica e informaci\u00f3n laboral in stitucional. Deber\u00e1 de se\u00f1alarse el \nautor a quien se dirija la correspondencia y se va a enviar los ejemplares correspondientes a cada autor, con indicaci\u00f3n de su direcci\u00f3n, tel\u00e9fono, direcci\u00f3n electr\u00f3nica o apartado postal. \nSegunda hoja:\nResumen:  redactar un resumen estructurado con los siguientes subt\u00edtulos: \nobjetivo, material y m\u00e9todos, resultados y conclusiones. El resumen deber\u00e1 de ser no mayor a 250 palabras, incluyendo la s\u00edntesis de cada uno de los elementos del art\u00edculo. \nSe deber\u00e1 de agregar de 3 a 5 palabras claves, que describan el contenido \ndel documento, recomend\u00e1ndose normalizar las palabras claves que son aceptadas por bases de datos internacionales. \nEl resumen se deber\u00e1 de presentar en idioma espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s, al igual \nque las palabras clave.\nTercera hoja en adelante:\nIntroducci\u00f3n: describir el desarrollo antecedentes del problema u objeto \nde estudio y de una manera puntual, permita centrar el tema de estudio, indicando claramente las bases en que fundamenta el estudio, las razones que justifi  can su realizaci\u00f3n y el objetivo del estudio. La introducci\u00f3n debe \nredactarse enfatizando la necesidad de l estudio, generando curiosidad en \nel lector.  \nMetodolog\u00eda:  esta secci\u00f3n detalla la forma de c\u00f3mo se ha realizado el \nestudio. Debe de proporcionarse toda la informaci\u00f3n necesaria para que otros investigadores puedan replicar la investigaci\u00f3n. Se debe de incluir la defi nici\u00f3n del tipo de estudio realizado, el objeto del trabajo, defi  nici\u00f3n de \nla poblaci\u00f3n, el tama\u00f1o y tipo de la muestra y forma de c\u00e1lculo, el an\u00e1lisis estad\u00edstico utilizado, los procedimientos empleados, las marcas, modelos de equipos e insumos empleados.\nEs importante agregar al fi  nal de este apartado, si la investigaci\u00f3n \nfue aprobada por alguna comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n y \u00e9tica, as\u00ed como mencionar si se obtuvo consentimiento informado por escrito por parte de las personas que participaron en la investigaci\u00f3n.\nResultados:  El objetivo de este apartado es presentar los resultados del \nan\u00e1lisis de los datos, mostrando si los datos obtenidos apoyan o no la hip\u00f3tesis de la investigaci\u00f3n, deben presentarse en una secuencia l\u00f3gica, en textos apoyados en tablas y fi  guras que expresen claramente los \nresultados del estudio. No repetir en el texto todos los datos de las tablas y fi guras, s\u00f3lo los m\u00e1s importantes.\nAlgunas consideraciones importantes para la redacci\u00f3n de resultados son: \nlos resultados se presentan pero no se interpretan, la presentaci\u00f3n debe de ser concisa y han de presentarse de una sucesi\u00f3n l\u00f3gica.Discusi\u00f3n y conclusiones:  en este apartado debe de destacarse los aspectos \nnuevos e importantes de las observaciones hechas, argumentando las conclusiones que de ellas se derivan. No deben repetirse en detalle los resultados que ha presentado en la secci\u00f3n anterior ni en la introducci\u00f3n, relacionando los obtenidos, con otros estudios relevantes sobre el tema, indicando las implicaciones de sus h allazgos y sus limitaciones. Deben de \nrelacionarse las conclusiones con los objetivos del estudio, no haciendo  suposiciones si no se ven apoyadas por los datos. \nAgradecimientos:  en este apartado se mencionan las personas o \ninstituciones que han ayudado personal o materialmente en la elaboraci\u00f3n del estudio, las personas que han atribuido al desarrollo del trabajo pero cuya colaboraci\u00f3n no justifi  ca la autoria. Es necesario que me se\u00f1ale el \ntipo de colaboraci\u00f3n.\nReferencias bibliogr\u00e1\ufb01  cas\nLas referencias se deben numerar, en secuencia, seg\u00fan su orden de \naparici\u00f3n en el texto, por medio de n\u00fameros ar\u00e1bigos entre corchetes [ ], en texto plano, es decir, sin utilizar hiperv\u00ednculos de notas al fi  nal. Cada \nreferencia debe comenzar con el apellido y luego las iniciales de todos los autores \u2014sin signos de puntuaci\u00f3n en tre estos elementos\u2014hasta un \nm\u00e1ximo de seis autores. Si son siete o m\u00e1s, deben citarse los seis primeros y luego la abreviatura et al. Si son varios autores, deben separarse con comas. \nSe recomienda seguir de manera estricta, la gu\u00eda esquem\u00e1tica de \npresentaci\u00f3n de la Norma Internacional Vancouver .\nMaterial gr\u00e1fi  co: El material gr\u00e1fi  co est\u00e1 constituido b\u00e1sicamente por \ntablas, cuadros y fi  guras. Todos deben estar anunciados o llamados en el \ntexto, lo m\u00e1s cerca posible del punto en que deban insertarse. Los llamados en el texto se indican mediante la expresi\u00f3n tabla, mapa o fi  gura, seg\u00fan \nel caso, seguida de su n\u00famero correspondiente en ar\u00e1bigos. Las tablas y gr\u00e1fi cos estar\u00e1n contenidos dentro del archivo.\nLas tablas deben llevar un t\u00edtulo breve en la parte superior, a continuaci\u00f3n \ndel t\u00e9rmino tabla y escrito en min\u00fasculas. Las notas explicativas y la fuente se digitan en la parte inferior. Se admiten como m\u00e1ximo seis tablas.\nLas fi  guras pueden ser material ilustrativo diverso, como fotos, mapas, \ndiagramas y esquemas. Deber\u00e1n llevar un t\u00edtulo lo m\u00e1s breve posible en la parte inferior, a continuaci\u00f3n del t\u00e9rmino fi  gura y escrito en min\u00fasculas Las \nnotas explicativas y la fuente se digitan en la parte inferior, despu\u00e9s del t\u00edtulo.\nEste material deber\u00e1 enviarse tanto en el archivo electr\u00f3nico fuente, \ncomo en Word o Power Point y en PDF, para que el dise\u00f1ador tenga la oportunidad de adecuarlos a los espacios disponibles.\nLos trabajos deber\u00e1n enviarse a:\nRevista SALUDJALISCO\nCalle Dr. Baeza Alzaga 107\nZona Centro, Guadalajara, Jalisco.\nC\u00f3digo postal 44100.\nTel\u00e9fono: 3030 5000 extensi\u00f3n 35084.\nCorreo electr\u00f3nico:\nrevista.saludjalisco@jalisco.gob.mx\no al editor: zenteno_gmo@yahoo.es74\nRevSalJal \u2022 A\u00f1o 4  \u2022  N\u00famero 2  \u2022  Mayo-Agosto de 2017\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}