{"title": "La vacuna de Pfizer promete, pero faltan datos y su distribuci\u00f3n ser\u00e1 un desaf\u00edo", "author": "Harry Al-Wassiti", "url": "https://www.lasprovincias.es/sociedad/salud/vacuna-pfizer-promete-20201110122541-ntrc.html", "hostname": "lasprovincias.es", "description": "La noticia procede de un comunicado de prensa y los datos no se han sometido a una \u00abrevisi\u00f3n por pares\u00bb a trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n cient\u00edfica", "sitename": "Las Provincias", "date": "2020-11-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar es una ventaja exclusiva para suscriptores\n\u00bfYa eres suscriptor?Inicia sesi\u00f3n\nNecesitas ser suscriptor para poder votar.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La empresa de biotecnolog\u00eda alemana BioNTech y la farmac\u00e9utica estadounidense Pfizer anunciaron el lunes los primeros resultados prometedores de su ensayo cl\u00ednico de fase 3 para una vacuna contra el SARS-CoV-2, el virus que causa la covid-19.\nEstos primeros resultados son lo que se conoce como \u00aban\u00e1lisis intermedio\u00bb. Es una mirada temprana a los datos antes de que se complete un estudio, para comprender si hay alguna indicaci\u00f3n de si la vacuna podr\u00eda funcionar.\nEsto significa que si se suministrara a diez personas que se iban a enfermar por covid-19, solo una de cada diez se enfermar\u00eda.\nTenemos motivos para la esperanza?\nA\u00fan faltan datos. La noticia procede de un comunicado de prensa y los datos no se han sometido a una \u00abrevisi\u00f3n por pares\u00bb a trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n cient\u00edfica, aunque han sido evaluados por una junta de seguimiento independiente.\nEl estudio tampoco estar\u00e1 completo hasta que 164 voluntarios hayan confirmado que tienen covid-19 y, por lo tanto, la estimaci\u00f3n de la eficacia puede cambiar.\nFinalmente, los voluntarios deben ser monitorizados durante un per\u00edodo de tiempo definido despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n para detectar cualquier efecto secundario y esto debe completarse.\nTambi\u00e9n quedan preguntas importantes. No est\u00e1 claro cu\u00e1nto durar\u00e1 la protecci\u00f3n, ya que este estudio solo ha estado en marcha durante tres meses. No est\u00e1 claro si esta vacuna protege contra s\u00edntomas graves o si funcionar\u00e1 igual frente a todos. Por ejemplo, un ensayo cl\u00ednico de fase 1 con esta vacuna mostr\u00f3 que las respuestas inmunitarias eran m\u00e1s bajas en las personas mayores.\nPero la eficacia del 90% es sorprendente. Para dar un poco de contexto, la FDA (la agencia del medicamento estadounidense) indic\u00f3 que autorizar\u00eda una vacuna contra el SARS-CoV-2 con una eficacia del 50%. La vacuna contra la gripe a menudo proporciona alrededor del 60% de eficacia y la vacuna contra las paperas, que actualmente es la m\u00e1s r\u00e1pida jam\u00e1s fabricada (en cuatro a\u00f1os), proporciona alrededor del 88% de eficacia.\nLa vacuna BioNTech / Pfizer podr\u00eda superar eso, despu\u00e9s de solo nueve meses de desarrollo. Este nivel de eficacia significa que la transmisi\u00f3n del virus podr\u00eda controlarse de manera muy eficaz.\nEso entusiasma a la comunidad de investigadores. Es un buen augurio para otras vacunas que se est\u00e1n probando actualmente para el SARS-CoV-2 y podr\u00edamos terminar con varias vacunas exitosas. Esto ser\u00eda genial porque algunas podr\u00edan funcionar mejor en ciertas poblaciones, como las personas mayores.\nTambi\u00e9n se podr\u00edan fabricar varias vacunas utilizando las infraestructuras ya existentes, lo que acelerar\u00eda la distribuci\u00f3n de vacunas.\nProducir ARNm a escala comercial\nLa vacuna BioNTech/Pfizer es lo que se llama una vacuna de ARNm.\nComo explica este art\u00edculo de la profesora Archa Fox, experta en biolog\u00eda celular molecular de la Universidad de Australia Occidental:\nLas vacunas de ARNm son mol\u00e9culas recubiertas de ARNm, similares al ADN, que llevan las instrucciones para producir una prote\u00edna viral.\nDespu\u00e9s de la inyecci\u00f3n en el m\u00fasculo, las c\u00e9lulas absorben el ARNm. Los ribosomas, las f\u00e1bricas de prote\u00ednas de la c\u00e9lula, leen las instrucciones del ARNm y producen la prote\u00edna viral. Estas nuevas prote\u00ednas se exportan desde las c\u00e9lulas y el resto del proceso de inmunizaci\u00f3n es id\u00e9ntico al de otras vacunas: nuestro sistema inmunol\u00f3gico genera una respuesta al reconocer las prote\u00ednas como extra\u00f1as y desarrollar anticuerpos contra ellas.\nUn problema para muchos pa\u00edses es que todav\u00eda no pueden fabricar vacunas de ARNm.\nPor ejemplo, el gobierno australiano tiene un acuerdo para diez millones de dosis de la vacuna BioNTech/Pfizer. Dado que esta vacuna requiere dos dosis, este acuerdo es suficiente para cinco millones de australianos. No est\u00e1 claro cu\u00e1nto tiempo pasar\u00e1 hasta que una vacuna est\u00e9 ampliamente disponible, pero es posible que escuchemos m\u00e1s sobre esto en las pr\u00f3ximas semanas y meses.\nLa vacuna requiere almacenamiento a una temperatura por debajo de -60 grados. Sin duda, esto ser\u00e1 un desaf\u00edo para el transporte y la distribuci\u00f3n, aunque no un imposible. Una soluci\u00f3n a este problema es establecer centros de vacunaci\u00f3n para implementar la vacuna una vez que est\u00e9 disponible. En una sesi\u00f3n informativa de Pfizer, la compa\u00f1\u00eda dijo que utilizar\u00e1 estrategias de env\u00edo a temperaturas ultrabajas y que la vacuna se puede distribuir en \u00abhielo seco\u00bb.\nEs art\u00edculo est\u00e1 firmado tambi\u00e9n por:\nColin Pouton. Professor of Pharmaceutical Biology, Monash University\nKylie Quinn. Vice-Chancellor's Research Fellow, School of Health and Biomedical Sciences, RMIT University\nEste art\u00edculo ha sido publicado en\n[The Conversation](https://theconversation.com/la-vacuna-de-pfizer-promete-pero-faltan-datos-y-su-distribucion-sera-un-desafio-149833)", "language": null, "image": "https://s1.ppllstatics.com/lasprovincias/www/multimedia/202011/10/media/cortadas/vacuna-pinchazo-kS0-U120728431072YYC-1248x770@RC.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.lasprovincias.es", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=cabecera", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/favoritos.html", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/?openInterests=true", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/gestion/compras-suscripciones", "https://areapersonal.lasprovincias.es/gestion/datos-personales.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/dispositivos.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/contacto.html", "https://club.lasprovincias.es/", "https://club.lasprovincias.es/offers.action", "#", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://www.lasprovincias.es/valencia-ciudad/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/", "https://www.lasprovincias.es/valencia/", "https://www.lasprovincias.es/alicante/", "https://www.lasprovincias.es/castellon/", "https://www.lasprovincias.es/comarcas/", "https://www.lasprovincias.es/horta/", "https://www.lasprovincias.es/camp-morvedre/", "https://www.lasprovincias.es/camp-turia/", "https://www.lasprovincias.es/marina-alta/", "https://www.lasprovincias.es/marina-baja/", "https://www.lasprovincias.es/safor/", "https://www.lasprovincias.es/ribera-costera/", "https://www.lasprovincias.es/alcoia/", "https://www.lasprovincias.es/comarcas/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/", "https://www.lasprovincias.es/sucesos/", "https://www.lasprovincias.es/politica/", "https://www.lasprovincias.es/politica/tablero-politico/", "https://www.lasprovincias.es/economia/", "https://www.lasprovincias.es/economia/startups/", "https://www.lasprovincias.es/opinion/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/europa/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/eeuu/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/america-latina/", "https://www.lasprovincias.es/fallas-valencia/", "https://www.lasprovincias.es/fiestas-tradiciones/", "https://www.lasprovincias.es/revista-valencia/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/moda/", "https://www.lasprovincias.es/canal-valentia/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/restaurantes/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/menus/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/chefs/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/recetas/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/bares-barras/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/zona-liquida/", "https://comerybeber.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/urbanitas/", "https://www.lasprovincias.es/vivir/", "https://www.lasprovincias.es/ciencia/", "https://www.lasprovincias.es/antropia/", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/", "https://www.lasprovincias.es/levanteud/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/valencia-bc/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/", "https://www.lasprovincias.es/futbol/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/baloncesto/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/atletismo/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/ciclismo/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/pilota-valenciana/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/a-la-carrera/", "https://www.lasprovincias.es/planes/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/cine/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/tv/", "https://www.lasprovincias.es/pantallas/", "https://www.lasprovincias.es/gente-estilo/", "https://www.lasprovincias.es/xlsemanal/", "https://www.lasprovincias.es/sorteos/", "https://club.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/santoral/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/obituarios", "https://www.lasprovincias.es/cartelera/", "https://esquelas.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/guia-tv/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/", "https://traductor.lasprovincias.es/", "https://ecomov.es/", "https://traductor.lasprovincias.es/espanol-ingles/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/app", "https://traductor.lasprovincias.es/valenciano-ingles/", "https://www.lasprovincias.es/rss/", "https://oferplan.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/motor/", "https://www.pisos.com/viviendas/valencia/", "https://www.infoempleo.com/trabajo/en_valencia/", "https://www.lasprovincias.es/de-tiendas/", "https://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/valencia", "https://www.lasprovincias.es/podcast/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/newsletters.html", "https://www.lasprovincias.es/hemeroteca/", "https://www.lasprovincias.es/pasatiempos/", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/", "https://www.lasprovincias.es/economia/consell-situa-mar-chao-frente-puerto-desatascar-20230919201726-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/valencia-necesitaria-millones-remodelar-viejo-mestalla-20230919010933-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/natxo-costa-compraria-valencia-activo-toxico-mestalla-20230917004843-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/politica/sandra-gomez-pone-perfil-presencia-bielsa-festejos-20230919010106-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/culturas/tv/ultima-ilegalidad-rosa-peral-prision-abren-expediente-20230919004628-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/aemet-actualiza-prevision-dana-anuncia-varios-cambios-valencia-20230919175100-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/economia/pensiones/dos-fechas-clave-saber-subiran-exactamente-pensiones--enero-2024-20230919001200-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/horoscopo/horoscopo-gratis-miercoles-predicciones-signos-20230920163003-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/antropia/", "/politica/camarero-lanza-corts-enmienda-totalidad-frente-politicas-20230920150449-nt.html", "https://www.lasprovincias.es", "/sociedad/", "/sociedad/salud/", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=leerdespues-link-login", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=leerdespues-flujo", "https://theconversation.com/la-vacuna-de-pfizer-promete-pero-faltan-datos-y-su-distribucion-sera-un-desafio-149833", "https://www.lasprovincias.es/temas/generales/vacunas.html", "https://www.lasprovincias.es/temas/generales/coronavirus-covid-19.html", "https://sevilla.abc.es/alfinaldelapalmera/noticias-betis/joaquin-jugara-kings-cup-20230918000316-nts.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://sevilla.abc.es/alfinaldelapalmera/noticias-betis/joaquin-jugara-kings-cup-20230918000316-nts.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.abc.es/historia/secretos-pudridero-esperan-reyes-espana-sepultados-20230918060540-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.abc.es/historia/secretos-pudridero-esperan-reyes-espana-sepultados-20230918060540-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.elcomercio.es/hablamos-de/ley-bienestar-animal-seguro-cursos-normas-pospone-20230918161541-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.elcomercio.es/hablamos-de/ley-bienestar-animal-seguro-cursos-normas-pospone-20230918161541-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.lavozdigital.es/provincia/cadiz/alcantarillas-cadiz-selladas-cinta-aislante-20230906172105-ntv.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.lavozdigital.es/provincia/cadiz/alcantarillas-cadiz-selladas-cinta-aislante-20230906172105-ntv.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.ideal.es/sociedad/boe-publica-nuevo-cambio-precio-bombona-butano-20230918103509-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.ideal.es/sociedad/boe-publica-nuevo-cambio-precio-bombona-butano-20230918103509-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "/top-noticias/mas-vistos.html", "//www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/dana-irregular-deja-fuertes-trombas-valencia-litros-20230919184037-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:1", "//www.lasprovincias.es/valencia-ciudad/ayuntamiento-aprueba-denominacion-bilingue-valencia-acento-cerrado-20230919144419-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:2", "//www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/municipios-valencianos-lloviendo-dana-20230919172358-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:3", "//www.lasprovincias.es/valenciacf/valencia-necesitaria-millones-remodelar-viejo-mestalla-20230919010933-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:4", "//www.lasprovincias.es/sucesos/droga-zombi-asoma-comunitat-20230915191303-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:5", "//www.lasprovincias.es/comunitat/lluvias-valencia-aemet-20230919134109-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:6", "//www.lasprovincias.es/politica/generalitat-cambiara-criteris-linguistics-valenciano-calle-20230919010722-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:7", "//www.lasprovincias.es/sucesos/detenidos-seis-jovenes-reyerta-junto-discoteca-patraix-20230919175749-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:8", "//www.lasprovincias.es/valencia/peor-acera-valencia-20230918192436-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:9", "//www.lasprovincias.es/politica/zarzuela-distribuye-primeras-fotos-princesa-plena-instruccion-20230920122651-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad/salud:noticia:10", "https://www.lasprovincias.es/motor/neumaticos-premiados-europa-perfectos-coches-electricos-20230912005826-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/neumaticos-premiados-europa-perfectos-coches-electricos-20230912005826-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/pensando-instalar-paneles-solares-conoce-debes-saber-20230911004139-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/ruta-comunidad-valenciana-coche-electrico-20230912005846-nt.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=comentarios-btn-flujo", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=comentarios-link-login", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.lasprovincias.es", "https://www.facebook.com/lasprovincias.es", "https://twitter.com/lasprovincias", "https://www.instagram.com/lasprovincias", "https://www.youtube.com/channel/UCJz6fqhNnb7xsnHe_bOvHfg", "https://www.tiktok.com/@lasprovincias.lp", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.relevo.com/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://rentingcoches.com/", "https://localdigitalkit.com/", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "/contacta.html", "https://www.lasprovincias.es/aviso-legal.html", "https://www.lasprovincias.es/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "/publicidad.html", "https://www.lasprovincias.es/mapa-web.html", "/servicio-utiq.html", "/"]}