{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D04-12082008o129.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008  \n \n \nPROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS  \n \n \nDIARIO DE SESIONES \n \nC\u00c1MARA DE DIPUTADOS \n \n129\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO \n \n12 de agosto de 2008 \n \nREUNI\u00d3N Nro. 04 \u2013 3ra.  ORDINARIA  \n \n \nPRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO:  JORGE PEDRO BUSTI \n \nSECRETARIO : JORGE GAMAL TALEB \n \nPROSECRETARIO : NORBERTO ROLANDO CLAUCICH \n \n \nDiputados presentes    \nALDERETE,  Mirta Griselda D\u00cdAZ , Patricia Teresa \nALMADA,  Juan Carlos FLORES , Horacio Fabi\u00e1n \nALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel HAIDAR , Alicia Cristina  \nARGAIN , H\u00e9ctor Dar\u00edo JODOR, Jos\u00e9 Salin  \nARTUSI, Jos\u00e9 Antonio  JOURD\u00c1N, Eduardo Abel  \nBENEDETTI, Jaime Pedro  KERZ , Jorge Alberto  \nBERTHET , Hugo Oscar  L\u00d3PEZ, Alcides Marcelo  \nBESCOS, Daniel Ra\u00fal MAIER, Jorge Fernando  \nBETTENDORFF, Juan Alberto  NOGUEIRA , Lidia Esther \nBOLZ\u00c1N , Jorge Daniel ZACAR\u00cdAS , Juan Domingo \nBUSTI, Jorge Pedro Diputados ausentes \nC\u00c1CERES, Jos\u00e9 Orlando ADAMI , Rub\u00e9n Francisco \nCARDOSO, Jos\u00e9 Oscar V\u00c1SQUEZ , Hugo Daniel \nD\u2019ANGELO, Ana Delia Diputado ausente c/aviso \nDE LA FUENTE , H\u00e9ctor Eduardo MISER , Jos\u00e9 Mar\u00eda \n\u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 99  SUMARIO \n \n1.- Asistencia \n2.- Apertura \n3.- Justificaci\u00f3n de inasistencia \n4.- Izamiento de la Bandera \n5.- Acta \n6.- Asuntos Entrados \nI \u2013 Comunicaciones \n a) Oficiales \n b) Particular \n \nII \u2013 Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n \n \n7.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pa se a comisi\u00f3n. \n \nProyectos de los se\u00f1ores diputados \nIII \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada D\u00edaz. Manife star agrado y solicitar al Congreso Nacional \nel pronto tratamiento del proyecto de ley \u2013Expte. N ro. 563/07\u2013, presentado por legisladores \nnacionales que tiene por objeto establecer una pens i\u00f3n universal para todas aquellos \ninvolucrados en los distintos teatros de operacione s y bajo distintos comandos militares durante \nel conflicto de Malvinas. (Expte. Nro. 16.748) \nIV \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada D\u00edaz. Declara r de inter\u00e9s la pavimentaci\u00f3n del circuito \ndel Aut\u00f3dromo de la ciudad de La Paz. (Expte. Nro. 16.749) \nV \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Busti y Kerz.  Crear el Departamento de Redacci\u00f3n y \nT\u00e9cnica Legislativa en el \u00e1mbito de la C\u00e1mara de Di putados. (Expte. Nro. 16.750) \nVI \u2013 Pedido de informes. Diputada D\u00edaz, diputados Z acar\u00edas y Maier. Sobre los objetivos que \nmotivaron el cambio del slogan \u201cEntre R\u00edos todos lo s verdes\u201d por \u201cEntre R\u00edos una tierra \ndiferente\u201d. (Expte. Nro. 16.752) \nVII \u2013 Pedido de informes. Diputada Alderete, diputa dos L\u00f3pez y Cardoso. Sobre si el \u00e1rea de \nAtenci\u00f3n Primaria de Salud de la Municipalidad de C oncordia detect\u00f3 en el \u00faltimo a\u00f1o 850 \ncasos de desnutrici\u00f3n de grado 1, y en caso afirmat ivo las acciones que se tomar\u00e1n al respecto \ny el plazo en que se llevar\u00e1n a cabo. (Expte. Nro. 16.755) \nVIII \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Nogueira. S olicitar al Poder Ejecutivo proceda al \nenripiado del camino que une la ciudad de Bovril co n la Escuela Agrot\u00e9cnica \u201cManuel \nAntequeda\u201d en Colonia San Carlos, departamento La P az. (Expte. Nro. 16.757). Moci\u00f3n de \nsobre tablas (18). Consideraci\u00f3n. Sancionado (33) \nIX \u2013 Proyecto de ley. Diputado Bolz\u00e1n. Autorizar al  Poder Ejecutivo provincial a aceptar el \nofrecimiento en donaci\u00f3n a favor del Superior Gobie rno de la Provincia de un inmueble ubicado \nen el departamento Paran\u00e1, distrito Antonio Tom\u00e1s, Colonia Brugo, centro rural Pueblo Brugo, \npara que el mismo sea destinado a juegos deportivos , actividades sociales y/o recreaci\u00f3n para \nla ni\u00f1ez. (Expte. Nro. 16.758). Moci\u00f3n de sobre tab las (19). Consideraci\u00f3n. Aprobado (34) \nX \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Benedetti y B ettendorff. Proponer al Honorable Concejo \nDeliberante de Gualeguaych\u00fa que denomine Presb\u00edtero  Luis F\u00e9lix Jeannot Sueyro al acceso \nsur de dicha ciudad, desde su intersecci\u00f3n con la R uta Nacional Nro. 14 hasta su intersecci\u00f3n \ncon la Avenida Irazusta. (Expte. Nro. 16.759). Moci \u00f3n de sobre tablas (20). Consideraci\u00f3n. \nSancionado (35) \nXI \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Benedetti y Artusi. Declarar de inter\u00e9s el IV Congreso \nNacional de Pol\u00edticas Sociales bajo el t\u00edtulo de \u201cP obreza Cr\u00edtica y Desigualdad Persistente. El \ndesaf\u00edo de las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n social\u201d que s e realizar\u00e1 la ciudad de Santa Fe. (Expte. Nro. \n16.760) \nXII \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada D\u00b4Angelo. So licitar a los legisladores nacionales que \npromuevan la derogaci\u00f3n de la Ley Nro. 23.681 por l a cual se estableci\u00f3 un recargo del 0,6% a \nlos usuarios del servicio el\u00e9ctrico del pa\u00eds. (Expt e. Nro. 16.761). Moci\u00f3n de sobre tablas (21). \nConsideraci\u00f3n. Sancionado (36) \nXIII \u2013 Proyecto de ley. Diputada Alderete, diputado s Artusi, Argain, Benedetti, Miser, Cardoso y \nMaier. Declarar de inter\u00e9s el estudio, la prevenci\u00f3 n, el tratamiento integral y las investigaciones \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 100  y desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico relacionado c on la enfermedad cel\u00edaca, creando el Registro \nProvincial del Cel\u00edaco (RPC). (Expte. Nro. 16.762) \nXIV \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Alderete, di putados Artusi, L\u00f3pez, Cardoso, Miser y \nBenedetti. Declarar de inter\u00e9s el estudio de prefac tibilidad t\u00e9cnico \u2013 econ\u00f3mico y ambiental \nPuerto Yuquer\u00ed, realizado en el 2007 por la Faculta d Regional Concordia de la Universidad \nTecnol\u00f3gica Nacional y la Comisi\u00f3n Administradora p ara el Fondo Especial de Salto Grande. \n(Expte. Nro. 16.763). Moci\u00f3n de sobre tablas (22). Pase a comisi\u00f3n (37) \nXV \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Alderete, dip utados Artusi, Benedetti, Miser y Cardoso. \nDeclarar de inter\u00e9s la \u201cIII Edici\u00f3n del Festival Na cional de Cine y Video\u201d a realizarse en \nConcepci\u00f3n del Uruguay. (Expte. Nro. 16.764) \nXVI \u2013 Proyecto de ley. Diputada Alderete, diputados  Artusi, Benedetti y Miser. Garantizar a toda \npersona el derecho a solicitar y recibir informaci\u00f3 n sobre el estado y la gesti\u00f3n del ambiente y \nde los recursos naturales. (Expte. Nro. 16.765) \nXVII \u2013 Pedido de informes. Diputada Alderete y dipu tado L\u00f3pez. Sobre los motivos de la falta \nde pago por parte del Estado a los transportistas e scolares rurales que se desempe\u00f1an en \nFederaci\u00f3n. (Expte. Nro. 16.766) \nXVIII \u2013 Proyecto de ley. Diputado C\u00e1ceres. Declarar  de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n \nun inmueble ubicado en el departamento Paran\u00e1, Muni cipio de Paran\u00e1, \u00e1rea urbana, para \nregularizaciones dominiales, edificaci\u00f3n y relocali zaci\u00f3n de familias en situaci\u00f3n de riesgo \nhabitacional y/o ambiental que se encuentran habita ndo en la zona, a los efectos de intervenir \ncon el Programa de Mejoramiento de Barrios (PRO.ME. BA.).(Expte. Nro. 16.767). Moci\u00f3n de \nsobre tablas (23). Consideraci\u00f3n. Aprobado (38) \n8.- Cr\u00e9dito para construcci\u00f3n de edificios escolare s en Diamante y Aldea Brasilera. (Exptes. \nNros. 16.684 y 16.685). Reserva. Moci\u00f3n de preferen cia (24) (25) \n9.- Terreno distrito Espinillo. Donaci\u00f3n. (Expte. N ro. 16.733). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n. Sancion ado (39) \n10.- Barrancas Santa Elena. Estabilizaci\u00f3n. (Expte.  Nro. 16.545). Ingreso dictamen de \ncomisi\u00f3n. Moci\u00f3n de sobre tablas (27). Consideraci\u00f3 n. Sancionado (40) \n11.- Calle p\u00fablica en La Paz. Enripiado. (Expte. Nr o. 16.673). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (28). Consideraci\u00f3n. Sancion ado (41) \n12.- Proyecto de ley. Diputados Maier, Argain, Zaca r\u00edas, Almada y diputada Haidar. Establecer \nun nuevo marco laboral para los empleados de casino s y salas de juego de azar. (Expte. Nro. \n16.768). Ingreso. \n13.- Homenajes \n-Al padre Luis Jeannot Sueyro. \n14.- Cajero autom\u00e1tico en Alcar\u00e1z. Instalaci\u00f3n. (Ex pte. Nro. 16.660). Moci\u00f3n de sobre tablas. \nConsideraci\u00f3n. Sancionado (29) \n15.- XII Jornadas de Cefaleas. (Expte. Nro. 16.729) . Moci\u00f3n de sobre tablas. Moci\u00f3n de sobre \ntablas. Consideraci\u00f3n. Sancionado (30) \n16.- Zonas libres de humo de tabaco. (Exptes. Nros.  16.256 y 15.876 unif.). Moci\u00f3n de sobre \ntablas. Consideraci\u00f3n. Aprobado (31) \n17.- Enfermedad cel\u00edaca. Proyecto del Hospital \u201cJus to J. De Urquiza\u201d de Concepci\u00f3n del \nUruguay. (Expte. Nro. 16.728). Moci\u00f3n de sobre tabl as. Consideraci\u00f3n. Sancionado (32). \n \n42.- Ley Nro. 8.105. (Asociaci\u00f3n y Sociedades de Bo mberos Voluntarios). Reglamentaci\u00f3n. \n(Exptes. Nro. 16.617 y 16.672 unif.). Vuelta a comi si\u00f3n. \n \n\u2013En Paran\u00e1, a 12 de agosto de 2.008, se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados. \n \n \n\u2013A las 9.10, dice el: \n \n1 \nASISTENCIA \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 101  \u2013Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: All ende, Alderete, \nArgain, Artusi, Benedetti, Berthet, Bescos, Bettend orff, Bolz\u00e1n, Busti, \nC\u00e1ceres, Cardoso, D\u00b4Angelo, De la Fuente, D\u00edaz, Flo res, Haidar, Jodor, \nJourd\u00e1n, Kerz, L\u00f3pez, Maier, Nogueira y Zacar\u00edas. \n \n2 \nAPERTURA \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Con la presencia de 24 se\u00f1ores diputados, queda ab ierta la 3\u00aa \nsesi\u00f3n ordinaria del 129\u00ba Per\u00edodo Legislativo. \n \n3 \nJUSTIFICACI\u00d3N DE INSASISTENCIA \n \nSR. L\u00d3PEZ  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, quiero justificar la inasistencia  del se\u00f1or diputado Miser a esta sesi\u00f3n \nen razones de salud. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se toma debida nota, se\u00f1or diputado. \n \n4 \nIZAMIENTO DE LA BANDERA \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Invito al se\u00f1or diputado Jos\u00e9 Jodor a izar la Ba ndera Nacional. \n \n\u2013As\u00ed se hace. (Aplausos.) \n \n5 \nACTA \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la sesi\u00f3 n del 29 de julio \nde 2008. \n \n\u2013A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado C\u00e1ceres se omite l a lectura y se da por \naprobada. \n \n6 \nASUNTOS ENTRADOS \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos En trados. \n \n\u2013Se lee: \n \nI \nCOMUNICACIONES \n \na) Oficiales \n- El Poder Ejecutivo se dirige con relaci\u00f3n a la re soluci\u00f3n aprobada el 31/01/2008 mediante la \nque se solicita que a trav\u00e9s de la Unidad Ejecutora  Provincial, se proceda a la ejecuci\u00f3n del \nPrograma de Mejoramiento de Barrios \u2013PROMEBA- para el Barrio Belgrano de la ciudad de La \nPaz, conforme el proceso licitatorio llevado a cabo  por la Municipalidad de La Paz. (Expte. \nAdm. Nro. 304) \n \n\u2013A sus antecedentes (Expte. Nro. 16.468) \n \n- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite informe trimestral al 31/12/07 y \n31/03/2008, del Contrato de Agente Financiero elabo rado por la Unidad Operativa de Control \ndel mismo. (Expte. Adm. Nro. 252) \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 102  - El Ministerio de Gobierno, Justicia, Educaci\u00f3n, O bras y Servicios P\u00fablicos remite Leyes Nros. \n9.849 y 9.850, por la que se establece la bonificac i\u00f3n por antig\u00fcedad prevista en la Ley Nro. \n8.069 para magistrados y funcionarios del Poder Jud icial, y por la que se aprueba la \ndemarcaci\u00f3n del radio y el censo pertinente, practi cado por la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica y \nCensos de la Provincia, correspondiente al futuro M unicipio de Colonia El\u00eda, departamento \nUruguay, respectivamente. (Expte. Adm. Nro. 264) \n- El Ministerio de Gobierno, Justicia, Educaci\u00f3n, O bras y Servicios P\u00fablico remite Leyes Nros. \n9.851 y 9.852 por la que se sustituye el Art\u00edculo 1 \u00ba Inciso f) de la Ley Nro. 7.629 y sus \nmodificatorias Leyes Nros. 9.699 y 9.775, y por la que se autoriza al Superior Gobierno de la \nProvincia a donar al Instituto Aut\u00e1rquico Provincia l de la Vivienda varios terrenos ubicados en \nAldea Santa Rosa, Pueblo El Pingo y Pueblo Sosa, re spectivamente. (Expte. Adm. Nro. 266) \n- El Ministerio de Gobierno, Justicia, Educaci\u00f3n, O bras y Servicios P\u00fablicos remite Ley Nro. \n9.853 por la que se establece un R\u00e9gimen Especial d e Declaraci\u00f3n Voluntaria de mejoras \nintroducidas en inmuebles situados en el territorio  provincial y no denunciadas en tiempo y \nforma ante la Direcci\u00f3n General de Catastro de la P rovincia. (Expte. Adm. Nro. 267) \n- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite Decreto Nro. 4.013/08 MEHF, por el \nque se modifica el Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2008 \u2013 Ley \nNro. 9.814- mediante una ampliaci\u00f3n por la suma tot al de $1.250.000 (Transferencias No \nReintegrables financiado con el Aporte del Tesoro N acional, otorgado seg\u00fan Resoluci\u00f3n Nro. \n414/08 del Ministerio del Interior de la Naci\u00f3n a l as Municipalidades de Mar\u00eda Grande, Crespo, \nViale, Hernandarias, La Paz y Bovril). (Expte. Adm.  Nro. 268) \n- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite Decreto Nro. 4.190/08 MEHF, por el \nque se modifica el Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2008 \u2013Ley \nNro. 9.814\u2013 mediante una ampliaci\u00f3n por la suma tot al de $100.000 (Transferencia No \nReintegrable financiado con el Aporte del Tesoro Na cional a la Junta de Gobierno El Pingo). \n(Expte. Adm. Nro. 269) \n- La Secretar\u00eda de Planeamiento e Infraestructura r emite Decreto Nro. 4.159/08 MGJEOySP \npor el cual se modifica el Presupuesto General de G astos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio \n2008, por la suma de $3.666.667 (Modificaci\u00f3n del P royecto de Inversi\u00f3n, Obras y Actividades). \n(Expte. Adm. Nro. 319) \n- La Secretar\u00eda de Planeamiento e Infraestructura r emite Decreto Nro. 4.071/08 MGJEOySP \npor el cual se modifica el Presupuesto General de G astos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio \n2008, por la suma de $4.500.000 (Modificaci\u00f3n del P lan de Proyectos de Inversi\u00f3n, Obras y \nActividades). (Expte. Adm. Nro. 320) \n- La Secretar\u00eda de Planeamiento e Infraestructura r emite Decreto Nro. 4.072/08 MGJEOySP \npor el cual se modifica el Presupuesto General de G astos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio \n2008, por la suma de $6.412.960,42 (Modificaci\u00f3n de l Plan de Proyectos de Inversi\u00f3n, Obras y \nActividades). (Expte. Adm. Nro. 321) \n- La Secretar\u00eda de Planeamiento e Infraestructura r emite Decreto Nro. 3.974 MGJEOySP por el \ncual se ampl\u00eda el Presupuesto General de Gastos y C \u00e1lculo de Recursos a\u00f1o 2008 en la suma \nde $2.500.000, para atender financieramente el pago  de redeterminaciones pendientes de las \nobras: \u201cControl de Inundaciones Alta Cuenca Arroyo Puntas del Salinas-Urdinarrain\u201d - \u201cControl \nde Inundaciones Cuenca Sur y Suroeste-Nogoy\u00e1\u201d. (Exp te. Adm. Nro. 401) \n- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite Decreto Nro. 4.458/08 MEHF por el \nque se modifica el Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2008 \u2013Ley \nNro. 9.814\u2013, mediante una ampliaci\u00f3n por la suma to tal de $150.000 (Transferencia No \nReintegrable financiado con el Aporte del Tesoro Na cional, otorgado seg\u00fan Resoluci\u00f3n Nro. \n536/08 del Ministerio del Interior de la Naci\u00f3n a l a Municipalidad de San Benito). (Expte. Adm. \nNro. 453) \n- El Ministerio de Gobierno, Justicia, Educaci\u00f3n, O bras y Servicios P\u00fablicos remite Leyes Nros. \n9.854 y 9.855 por el que se autoriza al Poder Ejecu tivo a aceptar la donaci\u00f3n a favor del \nSuperior Gobierno de la Provincia de un inmueble ub icado en el departamento Paran\u00e1, distrito \nSauce, centro rural Aldea Mar\u00eda Luisa; y por el que  se declara de utilidad p\u00fablica y sujetos a \nexpropiaci\u00f3n, los inmuebles de propiedad privada ub icados en el departamento y ciudad de \nConcordia registrado a nombre de La Plantadora SAIC AFEI, los que ser\u00e1n afectados a la \nradicaci\u00f3n definitiva de los grupos familiares actu almente poseedores pertenecientes al Barrio \nVictorino Sim\u00f3n, respectivamente. (Expte. Adm. Nro.  508) \n \n\u2013En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 103  - La Honorable Convenci\u00f3n Constituyente remite inic iativa presentada por el Grupo Protecci\u00f3n \nAnimal referida a la protecci\u00f3n animal y la pirotec nia (Expte. Convenci\u00f3n Constituyente Nro. \n877 - Expte. Adm. Nro. 424) \n- La Honorable Convenci\u00f3n Constituyente remite inic iativa presentada por el Grupo Mundo \nAnimal referida a los carros a tracci\u00f3n a sangre (E xpte. Convenci\u00f3n Constituyente Nro. 1.032 - \nExpte. Adm. Nro. 425) \n- La Honorable Convenci\u00f3n Constituyente remite inic iativa presentada por trabajadores de la \nAsociaci\u00f3n Trabajadores del Estado en el I.A.P.V., referida al Fondo Nacional de la Vivienda. \n(Expte. Convenci\u00f3n Constituyente Nro. 1.077 - Expte . Adm. Nro. 426) \n- La Honorable Convenci\u00f3n Constituyente remite inic iativa presentada por el Grupo Protecci\u00f3n \nAnimal, referida a la declaraci\u00f3n universal de los derechos del animal. (Expte. Convenci\u00f3n \nConstituyente Nro. 1.084 - Expte. Adm. Nro. 427) \n- La Honorable Convenci\u00f3n Constituyente remite inic iativa presentada por el se\u00f1or Mart\u00edn \nQuir\u00f3z, referida al Digesto Legislativo Informatiza do. (Expte. Convenci\u00f3n Constituyente Nro. \n1.168 - Expte. Adm. Nro. 428) \n \n\u2013A la Oficina de Sugerencias Ciudadanas. \n \n- La Municipalidad de Cerrito remite informaci\u00f3n co rrespondiente al Ejercicio 2007. (Expte. \nAdm. Nro. 331) \n- La Municipalidad de Ubajay eleva Ordenanza Nro. 2 56/08 referida a la modificaci\u00f3n del \nPresupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejerci cio 2008. (Expte. Nro. 16.747) \n- La Municipalidad de Villa Urquiza eleva Ordenanza  Nro. 506/08, modificaci\u00f3n Ordenanza Nro. \n0491/07 aprobaci\u00f3n Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2008, \nNro. 509/08 modificaci\u00f3n Ordenanza Impositiva Anual  Nro. 492/07; 509/08 modificaci\u00f3n \nOrdenanza 496/07 modificaci\u00f3n extempor\u00e1nea del Pres upuesto General de Gastos y C\u00e1lculo \nde Recursos, Ejercicio 2007, Ordenanza Nro. 510/08 modificaci\u00f3n Ordenanza Impositiva Anual \nNro. 492/07 y sus modificatorias; Ordenanza Nro. 51 1/08 modificaci\u00f3n del Presupuesto General \nde Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, Ejercicio 2008. (E xpte. Nro. 16.751) \n- La Municipalidad de Villa Clara eleva Ordenanza N ro. 05/08, referida a la modificaci\u00f3n del \nPresupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos , a\u00f1o 2008. (Expte. Nro. 16.753) \n- La Municipalidad de Colonia Avellaneda eleva Orde nanza Nro. 38/08, referida a la \nmodificaci\u00f3n del Presupuesto General de Gastos y C\u00e1 lculo de Recursos, Ejercicio 2008. \n(Expte. Nro. 16.754) \n- La Municipalidad de Villa Paranacito eleva Ordena nza Nro. 010/08, referida a la modificaci\u00f3n \ndel Presupuesto de General de Gastos y C\u00e1lculo de R ecursos, Ejercicio 2008. (Expte. Nro. \n16.756) \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. \n \nb) Particular \n- El Centro de Veteranos \u201cTodos Juntos por Malvinas \u201d de Santa Elena solicita la reforma de la \nLey Nro. 9.328 referida a los veteranos de Malvinas . (Expte. Adm. Nro. 420) \n \n\u2013A sus antecedentes (Expte. Nro. 16.609) \n \nII \nDICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N \n \nDe la de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Peticione s, Poderes y Reglamento: \n- Proyecto de resoluci\u00f3n. Solicitar al Poder Ejecut ivo gestione ante el Agente Financiero de la \nProvincia, la instalaci\u00f3n de un cajero autom\u00e1tico e n la localidad de Alcar\u00e1z. (Expte. Nro. \n16.660) \n \nSRA. D\u00cdAZ  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, solicito la reserva en Secretar\u00eda  de este dictamen de comisi\u00f3n para \ninteresar posteriormente su tratamiento sobre tabla s. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Queda reservado, se\u00f1ora diputada. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 104  Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. \n \n\u2013Se lee: \n \nDe la de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Prevenci\u00f3n d e las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y \nControl de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes: \n- Proyecto de resoluci\u00f3n. Declarar de inter\u00e9s a las  \u201cXII Jornadas de Cefaleas\u201d organizadas por \nla Asociaci\u00f3n Argentina de Cefaleas, a llevarse a c abo en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 16.729) \n- Proyecto de ley, devuelto en revisi\u00f3n. Declarar a  Entre R\u00edos libre de humo de tabaco, con el \nobjeto de proteger el derecho de las personas no fu madoras a respirar aire no contaminado. \n(Exptes. Nros. 16.256 y 15.876 unif.) \n- Proyecto de resoluci\u00f3n. Interesar al Poder Ejecut ivo para que declare de inter\u00e9s provincial, el \nproyecto elaborado conjuntamente por el Servicio de  Gastroenterolog\u00eda y el Laboratorio Central \ndel Hospital \u201cJusto Jos\u00e9 de Urquiza\u201d de Concepci\u00f3n del Uruguay, cuyo objetivo es determinar \nen la poblaci\u00f3n de Entre R\u00edos, la prevalencia de la  enfermedad cel\u00edaca (E.C.) o enteropat\u00eda al \ngluten o sprue cel\u00edaco. (Expte. Nro. 16.728) \n \nSR. ARGAIN \u2013  Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que se reserven en Secr etar\u00eda los dict\u00e1menes de comisi\u00f3n \nen los proyectos que llevan los n\u00fameros de expedien tes 16.729, 16.256 unificado con 15.876 y \n16.728, para mocionar oportunamente su tratamiento sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Quedan reservados, se\u00f1or diputado. \n \n\u2013Ingresa al recinto el se\u00f1or diputado Almada. \n \n7 \nPROYECTO DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS \nReserva. Pase a comisi\u00f3n \n \nSR. ALLENDE \u2013 Pido la palabra. \nFormulo la siguiente moci\u00f3n de orden, se\u00f1or Preside nte: que los proyectos de los \nexpedientes 16.757, 16.758, 16.759, 16.761, 16.763 y 16.767, se reserven en Secretar\u00eda para \nmocionar posteriormente su tratamiento sobre tablas ; que el resto de los proyectos se giren a \nlas comisiones indicadas; que el pedido de informes  del expediente 16.766 se someta a \nvotaci\u00f3n, por no contar con las firmas requeridas p or la Constituci\u00f3n; y que los pedidos de \ninformes de los expedientes 16.752 y 16.755 se gire n al Poder Ejecutivo, por contar con las \nfirmas requeridas por la Constituci\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dip utado Allende. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. \n \n\u2013Se lee: \n \nIII \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.748) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba \u2013  Dirigirse al Congreso nacional para manifestar su agrado y solicitar pronto tratamiento \ndel proyecto de ley Expediente n\u00famero 563/07, prese ntado por los legisladores nacionales \nPichetto Miguel \u00c1ngel; Capitanich Jorge Milton; May ans Jos\u00e9 Miguel \u00c1ngel; Bortolozzi Adriana \nRaquel L\u00f3pez; Arias Marcelo Eduardo; Giusti Silvia Ester; la que tiene por objeto establecer \nuna pensi\u00f3n universal para todos aquellos involucra dos en los distintos teatros de operaciones \ny bajo distintos comandos militares durante el conf licto de Malvinas, que estuvieron bajo \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 105  bandera entre el 2 de abril y el 14 de junio de 198 2 y aquellos que fueron convocados a \nparticipar de la guerra entre la Argentina y el Rei no Unido, en defensa del territorio nacional, en \ntanto hayan sido destinados al sur del paralelo 36\u00ba  45\u00b4 latitud sur. \nArt. 2\u00ba \u2013 De forma.  \n \nD\u00cdAZ \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nA efectos de responder a un requerimiento del Centr o de Veteranos \u201cTodos Juntos por \nMalvinas\u201d de la ciudad de Santa Elena, presento est e proyecto de resoluci\u00f3n con el fin de dar el \naval legislativo provincial al proyecto Nro. 563/07  de autor\u00eda del Sr. Senador Miguel \u00c1ngel \nPichetto. \nEl mencionado proyecto legislativo tiene por objeto  reconocer a los ex soldados \nconscriptos que estuvieron bajo bandera entre el 2 de abril y el 14 de junio de 1982, como as\u00ed \ntambi\u00e9n a aquellos que fueron convocados a particip ar de la guerra entre Argentina y el Reino \nUnido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte, en defen sa del territorio nacional; en tanto hayan \nsido destinados al sur del paralelo 36\u00ba 45` latitud  sur. \nLa Ley Nro. 23.190, sancionada en el a\u00f1o 1984, otor gan beneficios a los ex soldados \nconscriptos que hubieren participado de las \u201caccion es b\u00e9licas\u201d desarrolladas en el Atl\u00e1ntico Sur \nentre el 2 de abril y el 14 de junio de 1982. El De creto Nro. 509/88, el cual reglamenta la ley \nNro. 23.109 que, define la extensi\u00f3n del teatro de operaciones, y la calidad de veterano, en su \nArt\u00edculo 1\u00ba considerando al Veterano de Guerra a lo s ex soldados conscriptos que desde el 2 \nde abril al 14 de junio de 1982 participaron en las  \u201cacciones b\u00e9licas desarrolladas en el teatro \nde operaciones del Atl\u00e1ntico Sur\u201d, cuya jurisdicci\u00f3 n fuera determinada el 7 de abril de dicho a\u00f1o \ny que abarcaba la plataforma continental, las Islas  Malvinas, Georgias y S\u00e1ndwich del Sur y el \nespacio a\u00e9reo correspondiente. \nEl proyecto de ley cuyo aval se solicita, incorpora  no s\u00f3lo a los que participaron dentro \ndel teatro de operaciones, sino tambi\u00e9n a los movil izados. \nNo debemos olvidar que el llamado a concurrir en de fensa de la Naci\u00f3n ante el conflicto \ndel Atl\u00e1ntico Sur, se efectu\u00f3 en el marco de una gu erra que afect\u00f3 moral y psicol\u00f3gicamente, \ntanto a quienes entraron efectivamente en combate e n las \u00e1reas del TOM y del TOAS, como a \ntodos aquellos soldados conscriptos qu\u00e9 fueron conv ocados y movilizados en lugares \nestrat\u00e9gicos dentro del territorio nacional. \nPor lo expresado solicito a mis pares que acompa\u00f1en  el proyecto. \n \nPatricia T. D\u00edaz \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Peticiones, Poderes \ny Reglamento. \n \nIV \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.749) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba \u2013  Declarar de inter\u00e9s legislativo la pavimentaci\u00f3n d el circuito del Aut\u00f3dromo de la ciudad \nde La Paz. \nArt. 2\u00ba \u2013  De forma.  \n \nD\u00cdAZ \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 106  La presente iniciativa tiene como objetivo declarar  de inter\u00e9s legislativo el proyecto de \nde pavimentaci\u00f3n del circuito del Aut\u00f3dromo de la c iudad de La Paz. \nEl circuito inaugurado el 26 de junio de 1977, nuev amente recibe al deporte motor, \nluego de mucho tiempo sin actividad. La responsabil idad y seriedad de los directivos del Auto \nClub La Paz, permitieron que la ciudad de La Paz, s e colmara de turistas, apasionados de las \ncompetencias automovil\u00edsticas. \nSin duda que el automovilismo forma parte de uno de  los mayores atractivos que \nconcentra decenas de miles de personas, considerado  un evento tur\u00edstico de magnitud, \ngenerando ingresos para el sector de servicios de l a ciudad, dado el notable consumo de sus \naficionados. \nDemostrado el \u00e9xito por el deporte motor, la comisi \u00f3n directiva del Auto Club La Paz, \nse propuso confeccionar un proyecto a fin de asfalt ar el circuito para de esta manera permitir \nque categor\u00edas \u201cmayores\u201d compitan en el Autodromo d e la ciudad de La Paz. Elaboraron un \nproyecto ejecutivo, que en el marco de los estudios  efectuados, an\u00e1lisis de la ubicaci\u00f3n y \nadaptaci\u00f3n del circuito al terreno, constituci\u00f3n es pecial del asfalto necesario para la pista, \ndar\u00e1n al aut\u00f3dromo, condiciones de excelencia para brindar el mejor espect\u00e1culo al p\u00fablico y la \nmayor seguridad posible a los pilotos. \nLa ejecuci\u00f3n del asfaltado del Aut\u00f3dromo, permite e l aprovechamiento de la \ninfraestructura hotelera local, y la apertura de op ortunidades de generar, nuevas ofertas de \nesparcimiento, por fuera del calendario tradicional , aparejadas a la organizaci\u00f3n de las \ncompetencias automovil\u00edsticas. \nParalelamente a la propuesta tur\u00edstica de pesca y t ermas, con la concreci\u00f3n del \nasfaltado del circuito del Auto Club La Paz se disf rutar\u00e1 de una nueva y gran alternativa para el \ndesarrollo del turismo regional. \nPor los motivos expresados, solicito el acompa\u00f1amie nto de mis pares. \n \nPatricia T. D\u00edaz \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recurso s Naturales y Medio \nAmbiente. \n \nV \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.750) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nCap\u00edtulo I: Creaci\u00f3n del Departamento de Redacci\u00f3n y T\u00e9cnica Legislativa. \nArt. 1\u00ba.-  Creaci\u00f3n del Departamento de Redacci\u00f3n y T\u00e9cnica l egislativa. Se crea el \n\u201cDepartamento de Redacci\u00f3n y T\u00e9cnica Legislativa\u201d e n el \u00e1mbito de la Sala de comisiones de \nla C\u00e1mara de Diputados, con las siguientes atribuci ones y deberes: a) emitir dictamen sobre la \nredacci\u00f3n y los aspectos de la t\u00e9cnica legislativa de los proyectos de ley y de resoluci\u00f3n, \ncuando la Comisi\u00f3n encargada de su estudio se lo re quiera; b) aconsejar en el dictamen las \nmodificaciones y correcciones tendientes a mejorar el estilo de la ley y la t\u00e9cnica legislativa \nempleada; c) realizar un an\u00e1lisis jur\u00eddico acerca d e la adecuaci\u00f3n de la disposici\u00f3n legislativa \nbajo examen con la Constituci\u00f3n nacional y provinci al, y con el derecho federal y com\u00fan. \nArt. 2\u00ba.-  Naturaleza del dictamen. El dictamen emitido por e l Departamento de Redacci\u00f3n y \nT\u00e9cnica Legislativa es de naturaleza t\u00e9cnica, jur\u00edd ica, consultiva, facultativa y no vinculante \npara la Comisi\u00f3n que lo requiere. \nEl dictamen no debe pronunciarse sobre la convenien cia y oportunidad de la ley, ni sobre los \nvalores y principios que la inspiran, salvo cuando esto \u00faltimo sea estrictamente necesario para \nargumentar sobre la constitucionalidad o inconstitu cionalidad de la ley provincial. \nArt. 3\u00ba.-  Procedimiento. El Presidente de la Comisi\u00f3n a la c ual se le haya distribuido el asunto a \ntratar, requerir\u00e1, cuando lo crea conveniente, al D epartamento de Redacci\u00f3n y T\u00e9cnica \nLegislativa que se expida sobre los aspectos de su competencia de acuerdo a lo se\u00f1alado en el \nArt\u00edculo 1\u00ba de esta disposici\u00f3n normativa, en un pl azo que no podr\u00e1 ser inferior a cinco d\u00edas \nh\u00e1biles ni superior a los veinte d\u00edas h\u00e1biles. Dich o plazo podr\u00e1 ser ampliado por el Presidente \nde la Comisi\u00f3n cuando la complejidad del asunto as\u00ed  lo exija. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 107  Si hubiese requerido el dictamen t\u00e9cnico, una vez p roducido el mismo, la Comisi\u00f3n respectiva \nproceder\u00e1 a despachar el proyecto de ley o de resol uci\u00f3n sometido a su examen en los \nt\u00e9rminos de los Art\u00edculos 52\u00ba y 53\u00ba del Reglamento de la C\u00e1mara. La Comisi\u00f3n podr\u00e1 adoptar \nlas recomendaciones del Departamento de Redacci\u00f3n y  T\u00e9cnica Legislativa o apartarse de \nellas. En cualquiera de los casos, el dictamen t\u00e9cn ico del Departamento de Redacci\u00f3n y \nT\u00e9cnica Legislativa deber\u00e1 ser agregado como antece dente al expediente en el cual conste el \nproyecto de ley o de resoluci\u00f3n. \nArt. 4\u00ba.-  Se autoriza a la Direcci\u00f3n General de Administraci \u00f3n a efectuar el suministro de los \nmuebles, \u00fatiles y bienes de consumo necesarios para  el funcionamiento del Departamento de \nRedacci\u00f3n y T\u00e9cnica Legislativa. \nCap\u00edtulo II: Creaci\u00f3n del Departamento de Extensi\u00f3n  Parlamentaria. \nArt. 5\u00ba.-  Creaci\u00f3n del Departamento de Extensi\u00f3n Parlamentar ia. Se crea en el \u00e1mbito de la \nOficina de Sugerencias Ciudadanas el \u201cDepartamento de Extensi\u00f3n Parlamentaria\u201d, con el \nobjetivo de favorecer y optimizar la vinculaci\u00f3n de  la C\u00e1mara de Diputados con la sociedad \ncivil.  \nArt. 6\u00ba.-  Atribuciones y deberes. El Departamento de Extensi \u00f3n Parlamentaria tendr\u00e1 las \nsiguientes atribuciones y competencia funcional: a)  proyectar actividades culturales y sociales \nde inter\u00e9s para la comunidad; b) idear e implementa r programas de conocimiento de los \nderechos de los ciudadanos consagrados en la legisl aci\u00f3n provincial; c) desarrollar y ser parte \nde proyectos tendientes a mejorar la calidad de las  instituciones del Estado en general, y en \nparticular de la Legislatura; d) planificar y reali zar un seguimiento del impacto que las acciones \nlegislativas producen en el medio social, mediante encuestas y otros m\u00e9todos cient\u00edficos; e) \nvincularse con las organizaciones de la sociedad ci vil para canalizar sus inquietudes y trabajar \nen forma conjunta en proyectos de utilidad general;  f) generar proyectos de capacitaci\u00f3n y \nactualizaci\u00f3n permanente del personal de la C\u00e1mara;  g) relevar la vigencia efectiva de las leyes \nprovinciales; h) procurar una m\u00e1s \u00f3ptima inserci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados en la \ncomunidad. \nArt. 7\u00ba.-  Presentaci\u00f3n de los programas y proyectos. Anualme nte, el Departamento de \nExtensi\u00f3n Parlamentaria le presentar\u00e1 a la Presiden cia de la C\u00e1mara de Diputados los \nproyectos y programas de trabajo dirigidos a cumpli r las misiones trazadas en el Art\u00edculo 6\u00ba, \ncon un c\u00e1lculo estimado de los fondos que demandar\u00e1  su aplicaci\u00f3n. \nEl Presidente de la C\u00e1mara de Diputados aprobar\u00e1 me diante decreto los proyectos y \nprogramas que estime adecuados a los fines se\u00f1alado s precedentemente, en el per\u00edodo anual \ncorrespondiente. \nEl Departamento de Extensi\u00f3n Parlamentaria informar \u00e1 peri\u00f3dicamente a la Secretar\u00eda de la \nC\u00e1mara de Diputados sobre el nivel de avance y ejec uci\u00f3n de los proyectos y programas \naprobados. \nArt. 8.-  Se autoriza a la Direcci\u00f3n General de Administraci \u00f3n a efectuar el suministro de los \nmuebles, \u00fatiles y bienes de consumo necesarios para  el funcionamiento del Departamento de \nExtensi\u00f3n Parlamentaria. \nArt. 9\u00ba.-  Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nBUSTI \u2013 KERZ. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nCuando el actual Presidente de esta C\u00e1mara inici\u00f3 s u gesti\u00f3n en el cargo, plante\u00f3 \ncomo l\u00edneas directrices la necesidad de jerarquizar la, de abrirla a la comunidad y de estimular \nla participaci\u00f3n de los ciudadanos. \nEste proyecto de resoluci\u00f3n contiene una nueva inic iativa tendiente a hacer realidad \nesas ideas fuerzas. Proponemos estas reformas en la  estructura institucional de la C\u00e1mara \nluego de realizar una observaci\u00f3n detenida de su fu ncionamiento; es bueno aclarar que dicho \nan\u00e1lisis arroja en este per\u00edodo de seis meses un re sultado ampliamente positivo. Reconocemos \nen este sentido la disposici\u00f3n al trabajo del perso nal de las distintas \u00e1reas, su eficiencia y \nconocimiento de la labor realizada. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 108  Ahora bien, el correcto funcionamiento de la C\u00e1mara  debe profundizarse \ncontinuamente, incorporando nuevos aspectos e ideas  que le permitan mejorar tanto la calidad \nde las leyes, es decir lo que constituir\u00eda espec\u00edfi camente su funci\u00f3n legislativa, a la vez que \nestablecer una forma de gesti\u00f3n de sus asuntos que incluya la participaci\u00f3n de la sociedad \ncivil, esto es, la mayor apertura de su funci\u00f3n adm inistrativa. \nDos son entonces las reformas que se proponen: de u n lado, incorporar un \ndepartamento t\u00e9cnico especializado (el llamado \u201cDep artamento de Redacci\u00f3n y T\u00e9cnica \nLegislativa\u201d), que actuar\u00e1 en la \u00f3rbita de la ya ex istente Sala de Comisiones con el objetivo de \nque intervenga mediante la emisi\u00f3n de dict\u00e1menes t\u00e9 cnicos en el tr\u00e1mite de estudio y an\u00e1lisis \nde los proyectos legislativos. Y del otro lado, la creaci\u00f3n de una dependencia administrativa (el \n\u201cDepartamento de Extensi\u00f3n Parlamentaria\u201d), que int entar\u00e1 fortalecer los lazos con la \ncomunidad. Aqu\u00ed se jerarquizar\u00e1 la labor y la funci \u00f3n de una persona que ya viene trabajando \nen esta l\u00ednea de acci\u00f3n, con resultados favorables.  \nEn lo que respecta al \u201cDepartamento de Redacci\u00f3n y T\u00e9cnica Legislativa\u201d, creemos \nnecesario apelar a la especializaci\u00f3n y al saber t\u00e9 cnico con la finalidad de elaborar textos \nnormativos m\u00e1s precisos y claros, que faciliten la interpretaci\u00f3n de las leyes. Ello en modo \nalguno significa reemplazar la soberan\u00eda popular ni  el mandato de representaci\u00f3n otorgado a \nlos legisladores. Es por el contrario una instancia  complementaria de la voluntad de los \ndiputados donde se pueda pulir el estilo y la estru ctura de la norma jur\u00eddica. \nLa intervenci\u00f3n del Departamento es facultativa par a la Comisi\u00f3n que tenga a su cargo \ndespachar un asunto, cuyo Presidente podr\u00e1 requerir la cuando lo estime necesario. El \ndictamen t\u00e9cnico tampoco es vinculante para la Comi si\u00f3n que puede aconsejar la aprobaci\u00f3n \ndel proyecto originario, o incluir las modificacion es y correcciones. \nLos dict\u00e1menes t\u00e9cnicos deber\u00e1n versar sobre tres a spectos. Primero, la redacci\u00f3n de \nla ley. Se ha dicho en este sentido que \u201c\u2026 el exame n del estilo de la ley adquiere un relieve \ndecisivo para formular textos precisos, claros y co ncisos. Ordenar los p\u00e1rrafos con las reglas de \nla l\u00f3gica, impuestas por el buen uso del idioma, no  resulta un capricho de los expertos, sino \nuna necesidad de dar al texto jur\u00eddico el rigor nec esario que facilite su comprensi\u00f3n\u201d 1. Aqu\u00ed, y \nsiguiendo a los autores citados, se trata de consid erar los componentes discursivos, el l\u00e9xico, \nla sintaxis de la oraci\u00f3n, los aspectos gramaticale s, la puntuaci\u00f3n, el lenguaje jur\u00eddicos \nespecializado, entre otros. \nEn segundo t\u00e9rmino, el Departamento al expedirse de ber\u00e1 analizar tambi\u00e9n la \nestructura y ordenaci\u00f3n l\u00f3gica del proyecto y de su s preceptos; que sean correctas las \nconcordancias, las remisiones internas y externas, los t\u00edtulos y cap\u00edtulos de la disposici\u00f3n \nnormativa; si la exposici\u00f3n de motivos explica y ju stifica el proyecto (sin entrar a valorar su \noportunidad y conveniencia) 2 \nFinalmente, el dictamen t\u00e9cnico jur\u00eddico deber\u00e1 con frontar el proyecto con el \nordenamiento constitucional y con la jerarqu\u00eda norm ativa superior, se\u00f1alando eventuales \ncolisiones. Al respecto, y a modo de ejemplo, vale recordar que recientemente hubo un caso de \nun veto del Sr. Gobernador de la provincia porque c onsideraba que el proyecto de ley infring\u00eda \nnormas fundamentales. Ahora bien, al tratar el veto  pudimos visualizar que no hab\u00eda un \u00f3rgano \nespec\u00edfico que se ocupe de la cuesti\u00f3n constitucion al, por lo que surge con claridad que este \nvac\u00edo en la estructura de la C\u00e1mara debe ser llenad o. \nComo dec\u00edamos m\u00e1s arriba, no deber\u00edan existir tensi ones entre el saber t\u00e9cnico y la \nrepresentatividad democr\u00e1tica, pues el primero es u n apoyo y complemento de la segunda. En \ntodo caso, coincidimos con los autores precitados c uando destacan: \n\u201cLa aprobaci\u00f3n de una ley, sin el dictamen del Depa rtamento de Servicios T\u00e9cnicos, no \nconstituye un vicio sustancial, la potestad de legi slar reside en el pueblo el cual la delega por \nmedio del sufragio en la Asamblea Legislativa \u2013 afi rma el texto constitucional; la ley es una \ndecisi\u00f3n pol\u00edtica. El criterio t\u00e9cnico es un soport e de la decisi\u00f3n pol\u00edtica que puede faltar sin \nproducir vicio sustancial. \n\u201cEl desarrollo de la ciencia y de la t\u00e9cnica en la vida moderna ha hecho de esta \nactividad asesora un refuerzo fundamental de la act ividad parlamentaria, como se indic\u00f3, pero \nno es esencial para la emisi\u00f3n de la ley. Los diput ados pueden apartarse de los criterios \nt\u00e9cnicos\u201d 3 \nEn relaci\u00f3n con el Departamento de Extensi\u00f3n Parlam entaria, esta dependencia se \ninsertar\u00e1 en la \u201cOficina de Sugerencias Ciudadanas\u201d . Como sabemos, dado que su creaci\u00f3n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 109  fue aprobada por esta C\u00e1mara, esta Oficina fue pens ada como una forma de facilitar la \npresentaci\u00f3n de proyectos de ley, ideas y sugerenci as por parte de los ciudadanos con \ninquietudes y voluntad de participar en la delibera ci\u00f3n p\u00fablica. En este aspecto, debemos \ncalificar como altamente beneficiosa la actuaci\u00f3n d e la oficina pues en casi cuatro meses de \nexistencia canaliz\u00f3 una treintena de iniciativas. \nAhora bien, surgieron con posterioridad una serie d e cuestiones, ideas y propuestas \nque pod\u00edan y merecen ser abordadas tambi\u00e9n por la C \u00e1mara de Diputados. As\u00ed como la Oficina \nde Sugerencias fue ideada en un principio como puer ta de entrada para las iniciativas de los \nciudadanos, el Departamento de Extensi\u00f3n Parlamenta ria tiene su raz\u00f3n de ser en la \nnecesidad de interactuar con la sociedad civil, for taleciendo su presencia en el medio social. Ya \nhay incluso proyectos que avanzan en esta direcci\u00f3n  como el Premio Pancho Ram\u00edrez. Se trata \nde darle un marco institucional a este tipo de prog ramas. \nPor otra parte, estas dos nuevas dependencias que s e crean no van a insumir \ndemasiados gastos. Y ello as\u00ed por dos razones: porq ue se encuentran en la \u00f3rbita de \nestructuras en funcionamiento (la Sala de Comisione s y la Oficina de Sugerencias \nCiudadanas), y porque ya hay recursos humanos con c onocimientos en las materias de las que \nse trata, los cuales se pueden seguir capacitando o  especializando. No obstante, si fuese \nnecesario el ingreso de personal especializado (pen samos por ejemplo en las cuestiones \nreferentes a la redacci\u00f3n), se convocar\u00e1n los respe ctivos concursos, dado que el \nperfeccionamiento en la calidad de las leyes y el m ejoramiento del v\u00ednculo de la C\u00e1mara con la \ncomunidad son valores republicanos que merecen ser atendidos. \nPor todo ello es que solicitamos a nuestros pares q ue voten en forma afirmativa este \nproyecto de resoluci\u00f3n, que tiene por objeto \u201cadopt ar medidas relativas a la composici\u00f3n y/o \norganizaci\u00f3n interna de la C\u00e1mara\u201d, tal cual lo aut oriza el Art. 61\u00ba del Reglamento. \n1 NOVO/VARGAS/CHAC\u00d3N/SOLANO SOLANO; \u201cEl estilo de l a ley\u201d, PRODEL, p. 13. \n2 Conforme: MU\u00d1OZ QUESADA/HABA; \u201cElementos de t\u00e9cni ca legislativa\u201d, PRODEL, p. 176-189. \n3 MU\u00d1OZ QUESADA/HABA; Ob. Cit., p. 189-190. \n \nJorge P. Busti \u2013 Jorge A. Kerz \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y  Peticiones, \nPoderes y Reglamento. \n \nVI \nPEDIDO DE INFORMES \n(Expte. Nro. 16.752) \n \nLa C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s en ejercicio de las atribuciones que le \nconfiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: \nPrimero : Sobre cu\u00e1les son los objetivos que motivaron el c ambio del exitoso slogan \u201cEntre \nR\u00edos todos los verdes\u201d y que ha identificado a la p rovincia de Entre R\u00edos durante tanto tiempo. \nMotiva esta preocupaci\u00f3n el hecho de no hallar raz\u00f3 n para que se abandone una marca \ncomercial que hace ya 18 a\u00f1os ha generando la expec tativa en la mente de la sociedad de un \nproyecto tur\u00edstico consolidado. \nEl slogan \u201cEntre R\u00edos todos los verdes\u201d hab\u00eda produ cido en Argentina, y en otros pa\u00edses una \nimagen que identifica a nuestra Provincia y que tie ne una real y directa relaci\u00f3n con el color de \nsus cultivos, de su naturaleza, con la frescura de sus lomadas y parad\u00f3jicamente refer\u00eda al \ncolor del descanso y la esperanza. \nAdem\u00e1s, todos y cada uno de los entrerrianos hab\u00edam os incorporado hace 18 a\u00f1os como parte \nde nuestra identidad tur\u00edstica un slogan que nos id entificaba en cualquier lugar del pa\u00eds o del \nmundo donde nos hall\u00e1ramos y que nos permit\u00eda afirm ar con absoluta certeza que en Entre \nR\u00edos la naturaleza dibuj\u00f3 los paisajes con lomadas y los pint\u00f3 con todos los verdes. \nSegundo : Otra explicaci\u00f3n que requerimos es por qu\u00e9 el nue vo slogan ha sido decidido sin \nconsultar a los distintos \u00f3rganos del Estado, y/o a  los sectores comerciales y empresariales \nque desarrollan la actividad tur\u00edstica en la provin cia y que han realizado inversiones en \npublicidad e impresiones gr\u00e1ficas de sus productos y servicios con el antiguo slogan. Tampoco \nhubo una iniciativa de participar a trav\u00e9s de un co ncurso, a los estudiantes de nuestras \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 110  escuelas y/o a los estudiantes de nivel terciario y /o universitario de las materias afines, para \nque el nuevo slogan surgiera como resultado de una actividad reflexiva en la que tomara parte \nla comunidad entrerriana. \nCabe hacer una referencia al slogan \u201cEntre R\u00edos una  tierra diferente\u201d y vale afirmar que nuestra \ntierra no es diferente. Seg\u00fan la ciencia pol\u00edtica u no de los elementos que componen el \nconcepto de Estado es precisamente la tierra, adem\u00e1 s de la poblaci\u00f3n y el gobierno. Por lo que \nla tierra es un elemento com\u00fan que Entre R\u00edos tiene  con todas las provincias que componen el \nsuelo del Estado Argentino. Y seg\u00fan la filosof\u00eda la s cosas no pueden diferenciarse por lo que \ntienen en com\u00fan, que es la esencia, sino por lo que  tienen de distinto, que son los accidentes. \nY entonces Entre R\u00edos quedar\u00eda habilitada a predica r diferencias con relaci\u00f3n al resto de las \nprovincias no por lo que con ellas tiene en com\u00fan, que es la esencia, la tierra, sino por los \naccidentes de \u00e9sta, que son las lomadas y todos los  verdes como bien expresaba el viejo \nslogan, adem\u00e1s de las aguas que recorren la provinc ia y son utilizadas para diversos fines de \nrecreaci\u00f3n tur\u00edstica. \nPor todo lo expuesto nos dirigimos al Poder Ejecuti vo solicitando el presente informe al tiempo \nque manifestamos nuestro descontento por no haber c onsultado para tomar tan importante \ndecisi\u00f3n al interesado m\u00e1s directo que tiene la act ividad tur\u00edstica de Entre R\u00edos, el ciudadano \nentrerriano. \n \nJuan D. Zacar\u00edas \u2013 Jorge F. Maier \u2013 Patricia T. D\u00eda z. \n \n\u2013De acuerdo al Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provi ncial se har\u00e1n las \ncomunicaciones correspondientes. \n \nVII \nPEDIDO DE INFORMES \n(Expte. Nro. 16.755) \n \nLa C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le \nconfiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: \nPor intermedio del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Soc ial \nPrimero: Si tiene conocimiento que el \u00c1rea de Atenci\u00f3n Prima ria de Salud de la Municipalidad \nde Concordia,  detect\u00f3 en el \u00faltimo a\u00f1o 850 casos de desnutrici\u00f3n de grado 1, y en caso \nafirmativo especifique las acciones que se tomar\u00e1n al respecto y el plazo en que se llevar\u00e1n a \ncabo. \nSegundo: Si es cierto que de dicho informe se desprende que a  las embarazadas desnutridas \no en riesgo y a los ni\u00f1os de entre 0 y 2 a\u00f1os s\u00f3lo se les suministran 3 kilos de leche \nmensualmente.  \nTercero:  Para que el Poder Ejecutivo, por intermedio del or ganismo que corresponda indique \nlas medidas que adoptar\u00e1n en el corto plazo para co ntribuir a disminuir el 27,7% de \nconcordienses que seg\u00fan el Indec son \u201cpobres\u201d y el 7,2% que ya se encuentran en estado de \n\u201cindigencia\u201d.  \n \nL\u00d3PEZ \u2013 ALDERETTE \u2013 CARDOSO. \n \n\u2013De acuerdo al Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provi ncial se har\u00e1n las \ncomunicaciones correspondientes. \n \nVIII \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.757) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba.-  Solicitar al Poder Ejecutivo de la Provincia de En tre R\u00edos para que a trav\u00e9s del \norganismo pertinente, proceda al enripiado del cami no que une la ciudad de Bovril y la Escuela \nAgrot\u00e9cnica \u201cManuel Antequeda\u201d Colonia San Carlos, departamento de La Paz. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 111  Art. 2\u00ba.-  Que el Poder Ejecutivo provincial, a trav\u00e9s de la entidad competente al respecto, \nponga a mi disposici\u00f3n la documentaci\u00f3n sobre la ob ra referida a los efectos de acompa\u00f1ar la \nconcreci\u00f3n de la misma. \nArt. 3\u00ba.-  De forma. \n \nNOGUEIRA \n \nFUNDAMENTOS \n \nEl Enripiado del camino que une la ciudad de Bovril  y la Escuela Agrot\u00e9cnica \u201cManuel \nAntequeda\u201d departamento de La Paz, es un importante  aporte a la comunidad educativa en \nfavor de la promoci\u00f3n y efectivizaci\u00f3n, de los dere chos de los ni\u00f1os/as, adolescentes que el \nEstado debe garantizar. \nEn la mencionada instituci\u00f3n se alojan m\u00e1s de 200 a lumnos, de diferentes localidades \naleda\u00f1as a la Escuela. \nQue con el correr del tiempo la matricula de la ins tituci\u00f3n, se ha incrementado \nnotablemente, siendo adem\u00e1s de un establecimiento q ue garantiza el proceso de ense\u00f1anza \naprendizaje de sus alumnos, promueve nuevas formas de ense\u00f1anza, lo vuelca haci\u00e9ndolo \npr\u00e1ctico en su planta de industrializaci\u00f3n de l\u00e1cte os y otros, que con la concreci\u00f3n del enripiado \ndel camino, la escuela estar\u00eda en condiciones de se rvir de apoyatura al desarrollo productivo de \nla zona. \nQue por otra parte el camino es una opci\u00f3n para el ingreso de vecinos y productores de \nla zona, cabe destacar que este es el \u00fanico pasaje de ingreso para los directivos, docentes, \nalumnos y restantes integrantes de la comunidad edu cativa. El estado en que se encuentra \nactualmente el camino es deplorable y en casos de l luvias es imposible ingresar a la Instituci\u00f3n. \nAs\u00ed mismo sobradas razones de equidad y justicia no s deben mover para la concreci\u00f3n \ndel enripiado total del camino, teniendo en cuenta que de esta forma se garantizar\u00e1 el exitoso \ningreso y egreso de los activos pertenecientes a la  comunidad educativa. Cabe hacer notar que \nes el momento oportuno para llevar adelante dicho e mprendimiento aprovechando la ejecuci\u00f3n \nde obras, en la zona. \nDe esta manera se estar\u00eda dando respuesta, a un pro yecto que lleva m\u00e1s de diez a\u00f1os \nde gesti\u00f3n administrativa, que un sector importante  de Entre R\u00edos, espera con ansia como as\u00ed \ntambi\u00e9n revalorizando a nuestras comunidades educat ivas rurales. \n \nLidia E. Nogueira \n \nIX \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 16.758) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nArt.1 .- Autorizase al Poder Ejecutivo provincial a acept ar el ofrecimiento en donaci\u00f3n a favor \ndel Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos  del inmueble, propiedad de Ben, F\u00e9lix \nMarcelo, DNI Nro. 1.904.296, consistente en una fra cci\u00f3n de terreno de su propiedad \nidentificado, seg\u00fan ficha para transferencia confec cionada por el Agrimensor Diego G. Clauss \n(Mat. 24.768) bajo Plano de Mensura Nro. 171.179, M atricula Nro. 11.656, Lote 2, con una \nsuperficie de 1 ha, 43 a, 21 ca (una hect\u00e1rea cuare nta y tres \u00e1reas con veinti\u00fan centi\u00e1reas), \nPartida Provincial Nro. 37.478-8, ubicado en la pro vincia de Entre R\u00edos, departamento Paran\u00e1, \ndistrito Antonio Tomas, Colonia Brugo, Chacras 19 y  20, centro rural de poblaci\u00f3n Pueblo \nBrugo, con los siguientes limites y linderos: Nores te: recta amojonada 7-8 de rumbo S 73\u00ba 54\u2019 E \nde 99,20 metros, lindando con lote Nro. 1 de Ben F\u00e9 lix Marcelo; Sureste: Recta amojonada 8-5 \nde rumbo S 16\u00ba 05\u2019 O de 144,15 m, lindado con lote 1 de Ben F\u00e9lix Marcelo; Suroeste: recta \nalambrada 5-6 de rumbo N 73\u00ba 54\u2019 O de 99,20 m. Lind ando con Superior Gobierno de la \nProvincia; y Noroeste: recta alambrada 6-7 de rumbo  N 15\u00ba53\u2019 E de 144,15 metros, lindando \ncon calle Corrientes, con el cargo de que el mismo sea destinado a juegos deportivos, \nactividades sociales y/o recreaci\u00f3n para la ni\u00f1ez. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 112  Art.2 .- Fac\u00faltese a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a re alizar la pertinente escritura traslativa \nde dominio. \nArt.3 .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nBOLZ\u00c1N \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Ley 7.555 de Centros Rurales de Poblaci\u00f3n que lo s define como toda extensi\u00f3n \nterritorial no declarada municipio con una poblaci\u00f3 n superior a los 200 habitantes establece que \nsu gobierno estar\u00e1 a cargo de una Junta, electa por  sus vecinos para el logro de los intereses \ncomunales. \nEstablece atribuciones y deberes para el cumplimien to de su misi\u00f3n y en su Art\u00edculo 13 \ndice que para el cumplimiento de los objetivos podr \u00e1n proponer al Poder Ejecutivo provincial la \nadquisici\u00f3n de bienes. \nLa Junta de Gobierno de Pueblo Brugo, en el Dpto. P aran\u00e1, quiere fomentar las \nactividades sociales, deportivas y recreativas de s us vecinos y ha gestionado la donaci\u00f3n de un \ninmueble para tal fin. \nEn concordancia con lo expresado, el Sr. F\u00e9lix Marc elo Ben, D.N.I. Nro. 1.904.296, ha \nmanifestado mediante acta labrada ante el Sr. Juez de Paz de Pueblo Brugo su voluntad de \ndonar a favor del Superior Gobierno de la Provincia  de Entre R\u00edos una fracci\u00f3n de terreno de su \npropiedad identificado bajo Plano de Mensura Nro. 1 71.179, Matricula Nro.11656, Lote 2, con \nuna superficie de 1 ha, 43 a 21 ca (una hect\u00e1rea cu arenta y tres \u00e1reas con veinti\u00fan centi\u00e1reas), \nPartida Provincial Nro. 37.478-8, ubicado en la Pro vincia de Entre R\u00edos, departamento Paran\u00e1, \ndistrito Antonio Tomas, Colonia Brugo, Chacras 19 y  20, centro rural de poblaci\u00f3n Pueblo \nBrugo, con los siguientes limites y linderos: Nores te: recta amojonada 7-8 de rumbo S 73\u00ba 54\u2019 E \nde 99,20 metros, lindando con lote Nro. 1 de Ben F\u00e9 lix Marcelo; Sureste: Recta amojonada 8-5 \nde rumbo S 16\u00ba 05\u2019 O de 144.15 m, lindado con lote 1 de Ben F\u00e9lix Marcelo; Suroeste: recta \nalambrada 5-6 de rumbo N 73\u00ba 54\u2019 O de 99,20 m. Lind ando con Superior Gobierno de la \nProvincia; y Noroeste: recta alambrada 6-7 de rumbo  N 15\u00ba 53\u2019 E de 144,15 metros, lindando \ncon calle Corrientes, con el cargo de que el mismo sea destinado a juegos deportivos, \nactividades sociales y/o recreaci\u00f3n para la ni\u00f1ez. \nLa Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, esta blece en su R\u00e9gimen Econ\u00f3mico y \ndel Trabajo que el Estado, mediante su legislaci\u00f3n,  promover\u00e1 el bienestar econ\u00f3mico y social \nde la colectividad y que, para la adquisici\u00f3n que h aga la Provincia de bienes ra\u00edces con fines de \ncolonizaci\u00f3n o para otros objetivos, deber\u00e1 ser aut orizada por el voto de las 2/3 partes de los \nmiembros presentes de cada C\u00e1mara (Art. 46). \nComo requisito formal de car\u00e1cter tuitivo a efectos  de proteger y preservar la correcta \nintegraci\u00f3n del patrimonio provincial, se debe cump lir con el recaudo de la sanci\u00f3n de la \nrespectiva ley por la cual se acepte el ofrecimient o, solicitando la sanci\u00f3n del proyecto adjunto. \n \nJorge D. Bolz\u00e1n \n \nX \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.759) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba.-  Proponer al Honorable Concejo Deliberante de la ci udad de Gualeguaych\u00fa que \ndenomine Presb\u00edtero Luis F\u00e9lix Jeannot Sueyro al ac ceso sur de la ciudad de Gualeguaych\u00fa, \ndesde su intersecci\u00f3n con la Ruta Nacional Nro. 14 hasta su intersecci\u00f3n con la Avenida \nIrazusta. \nArt. 2\u00ba.-  Comun\u00edquese, reg\u00edstrese y arch\u00edvese. \n \nBENEDETTI \u2013 BETTENDORFF. \n \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 113  FUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl repaso de la comunicaci\u00f3n que distribuy\u00f3 el Obis pado de Gualeguaych\u00fa ante la \ndesaparici\u00f3n f\u00edsica del Presb\u00edtero Luis Jeannot Sue yro nos permite conocer brevemente su \npersonalidad. \nEn la noche de este mi\u00e9rcoles falleci\u00f3 en Gualeguay ch\u00fa el P. Luis Jeannot Sueyro, de \n90 a\u00f1os de edad. El P. Luis Jeannot Sueyro, conocid o como el \u201ccura gaucho\u201d, hab\u00eda nacido el \n20 de noviembre de 1917 en una chacra del Gualey\u00e1n,  muy cerca de Gualeguaych\u00fa. Su padre \nfue un inmigrante franc\u00e9s de Limoges y su madre, un a gallega de Pontevedra. \nFue ordenado sacerdote el 20 de diciembre de 1942 y  el a\u00f1o pasado hab\u00eda celebrado \nlos 65 a\u00f1os de su consagraci\u00f3n al servicio de la Ig lesia. \nPoeta, devoto de la Virgen y organizador de cientos  de romer\u00edas, enamorado doliente \nde su Patria, recorri\u00f3 por a\u00f1os los pasillos del ho spital, las cl\u00ednicas privadas y discretamente \nsol\u00eda ofrecerse para escuchar, rezar una oraci\u00f3n, d ar lo mejor que tuvo siempre: la Eucarist\u00eda. \n\u201cEl cura era calent\u00f3n y de pocas pulgas para la pav ada o la gilada. As\u00ed como ten\u00eda una \nenorme y sostenida tolerancia para el que padec\u00eda - escribi\u00f3 de \u00e9l Pedro Luis Barcia, presidente \nde la Academia Argentina de Letras-. Recuerdo una f rase que nos espet\u00f3 una tarde, despu\u00e9s \nde visitar a un enfermo terminal, agonizante: \u201cel e nfermo, gurises, el sufriente, es tierra \nsagrada\u201d. \nEn el pr\u00f3logo del libro de poemas del sacerdote, ed ici\u00f3n que le regalaron amigos y \nadmiradores, Barcia comenta que \u201cel cura operaba co mo un Salom\u00f3n en alpargatas. En \ndiferencias y pleitos sol\u00eda terciar, cuando le ped\u00ed an consejo, y lo hac\u00eda con sagacidad de criollo \nsabio. (...) Lo que usted le regalaba al cura, \u00e9l l o regalaba a alg\u00fan necesitado. Es de un \ndesprendimiento franciscano\u201d. \nMarch\u00f3 a la Patagonia para acompa\u00f1ar a los reclutad os para Malvinas, fund\u00f3 el Club \nDeportivo de Maci\u00e1, fue orador principal en inconta bles actos sanmartinianos o en veinticincos \nde mayo. Hay una \u201cAgrupaci\u00f3n Amigos del Padre Luis Jeannot Sueyro\u201d, y tres bibliotecas \nllevan su nombre: una en la Escuela Pedro Jurado de  Gualey\u00e1n, otra en \u00d1ancay, en la Escuela \nN\u00famero 11 Baldomero Fern\u00e1ndez Moreno; y la m\u00e1s anti gua, la biblioteca escolar de la escuela \nNro. 15 J.J. de Urquiza de M\u00e9danos. \n\u201cPresidente honorario de la Expo Sur Entrerriana (2 005), p\u00e1rroco de la comunidad de \nSan Francisco de Gualeguaych\u00fa, bautiz\u00f3 y cas\u00f3 a cie ntos de gualeguaychuenses de sucesivas \ngeneraciones; impulsor de la Fundaci\u00f3n Padre P\u00edo y de tantas peregrinaciones a la Virgen del \nValle de Pehuaj\u00f3. Fue un sacerdote comprometido con  la problem\u00e1tica del campo en su figura \nde locutor-conductor tras los micr\u00f3fonos de LT 41 d e Gualeguaych\u00fa. \n\u201cRosario Tala, Concepci\u00f3n del Uruguay, \u00d1ancay, Maci \u00e1, Villaguay, Landa, Costa \nUruguay Sur, El Potrero, Cuatro Hermanas fueron alg unos de los lugares que recorri\u00f3 su \nincansable figura. Maestro, escritor, caminante, ci taba frases o versos de Lugones, Bern\u00e1rdez, \nEstrada o Pascal con naturalidad y sapiencia. Gasta do de tanto darse, bien lo compar\u00f3 alguien \nuna vez: f\u00edsicamente, se parece a la Madre Teresa, y como ella practic\u00f3 tambi\u00e9n eso de \u201cdar \nhasta que duela\u201d. \nEl padre Jeannot cumpli\u00f3 90 a\u00f1os el a\u00f1o pasado (200 7) y hasta \u00faltimo momento se lo \nvio sumergido intensamente en sus tareas sacerdotal es, visitando enfermos, recorriendo la \nzona rural y las capillas que se construyeron por s u iniciativa, acudiendo a las necesidades de \nsus amigos y a toda persona que buscaba su atenci\u00f3n  como pastor.\u201d \nSe\u00f1or Presidente, al padre Jeannot lo quisimos todo s quienes lo conocimos, cat\u00f3licos y \nno cat\u00f3licos, creyentes y no creyentes. Por eso el d\u00eda siguiente a su deceso, fueron \ninnumerables los vecinos que pasaron por la capilla  ardiente en la parroquia Santa Teresita \npara darle el \u00faltimo adi\u00f3s. Y no creo que se recuer de en la ciudad acompa\u00f1amiento m\u00e1s \nmultitudinario y emotivo hasta el Cementerio del No rte, ni la cantidad de vecinos que desde la \nvereda con emocionada actitud no quer\u00eda dejar de ve r pasar por \u00faltima vez a su curita gaucho. \nEl padre Jeannot, Sr. presidente, fue por sobre tod as las cosas un hombre bueno. Un \nhombre entregado a los dem\u00e1s. Tal vez sab\u00eda mejor q ue muchos de nosotros que la alegr\u00eda y \nfelicidad que procuraba a los dem\u00e1s era su propia a legr\u00eda y felicidad. Un hombre cuya vida \nmerece ser recordada de todas las formas posibles p ara que sea modelo de actuales y futuras \ngeneraciones. \nDebemos hacer lo que est\u00e9 a nuestro alcance, Se\u00f1or Presidente, para que su ejemplo \npermanezca para siempre en el recuerdo de su gente,  para que se lo recuerde en los pasillos \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 114  de los hospitales y sanatorios, en las capillas rur ales y en los campos que lo vieron, nacer y \ncrecer. \nEl Acceso Sur de la ciudad de Gualeguaych\u00fa, de gran  circulaci\u00f3n vehicular, no tiene \ntodav\u00eda un nombre que lo identifique notoriamente, design\u00e1ndoselo habitualmente como \n\u201cAcceso Sur\u201d a secas. Dicha v\u00eda, en el tramo propue sto, todav\u00eda no posee una cantidad \nimportante de edificaciones a su vera, y por ello s on m\u00ednimos los inconveniente que podr\u00eda \nocasionar un eventual cambio de nombre. La principa l v\u00eda de ingreso a la ciudad puede \nconstituirse en el espacio adecuado para que los en trerrianos y en especial los \ngualeguaychuenses recordemos con solemnidad y respe to en forma cotidiana la vida ejemplar \ndel padre Jeannot. \n \nJaime P. Benedetti \u2013 Juan A. Bettendorff. \n \nXI \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.760) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba.-  Declarar de inter\u00e9s legislativo provincial el IV C ongreso Nacional de Pol\u00edticas Sociales \nbajo el t\u00edtulo de \u201cPobreza cr\u00edtica y desigualdad pe rsistente. El desaf\u00edo de las pol\u00edticas de \ninclusi\u00f3n social\u201d, organizado por la Asociaci\u00f3n Arg entina de Pol\u00edticas Sociales y la Universidad \nNacional del Litoral, y que se realizar\u00e1 los d\u00edas 1 2, 13 y 14 de noviembre en la ciudad de Santa \nFe. \nArt. 2\u00ba.-  S\u00edrvase comunicar a la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Uni versitaria de la Universidad \nNacional del Litoral, 9 de Julio 3563, Santa Fe. \nArt. 3\u00ba.-  De forma. \n \nBENEDETTI \u2013 ARTUSI. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nCon la presencia de referentes acad\u00e9micos, profesio nales y diversos actores e \ninstituciones que tienen incidencia en la intervenc i\u00f3n social, se realizar\u00e1 en noviembre en Santa \nFe el 4\u00ba Congreso Nacional de Pol\u00edticas Sociales. \nEste Congreso tiene como objetivo abrir un espacio de reflexi\u00f3n a partir de las \ncontribuciones tanto acad\u00e9micas como pr\u00e1cticas acer ca de las diversas dimensiones de la \npobreza. Por ello, ha sido pensado como un \u00e1mbito d e intercambio de ideas para enriquecer el \ndebate sobre la forma de afrontar conjuntamente el desaf\u00edo de la pobreza cr\u00f3nica y la \ndesigualdad persistente en nuestro pa\u00eds. \nEn esta oportunidad, el Congreso es organizado por la Asociaci\u00f3n Argentina de \nPol\u00edticas Sociales (AAPS) con la colaboraci\u00f3n de la  Universidad Nacional del Litoral. \nLa Asociaci\u00f3n Argentina de Pol\u00edticas Sociales se fo rm\u00f3 en el a\u00f1o 2000 con el objetivo \nde jerarquizar esta \u00e1rea de pensamiento y acci\u00f3n en  relaci\u00f3n a las problem\u00e1ticas sociales. \nSurge como una iniciativa interdisciplinaria y abie rta a diferentes filiaciones pol\u00edticas o \nideol\u00f3gicas. Entiende que el \u00e1mbito de las pol\u00edtica s sociales no puede restringirse al \npensamiento sino que las ideas y las reflexiones ne cesitan estar enraizadas en el quehacer \nsocial y en la experiencia de los que trabajan coti dianamente para promover a la persona y su \nmedio social. \nDe este modo, uno de sus objetivos principales es g enerar espacios donde puedan \nnutrirse tanto el profesional como el voluntario, e l que administra como el que presta un \nservicio, el sector p\u00fablico como el sector privado y todos los que de alguna manera est\u00e1n \nvinculados por la preocupaci\u00f3n de lograr una mayor equidad en nuestra sociedad. \nPor todo lo expuesto, solicito a mis pares el acomp a\u00f1amiento con su voto favorable. \n \nJaime P. Benedetti \u2013 Jos\u00e9 A. Artusi. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 115  \u2013A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Peticiones, Poderes \ny Reglamento. \n \nXII \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.761) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba.-  Solicitar a los legisladores nacionales que promue van la derogaci\u00f3n de la Ley Nro. \n23.681 por la cual se estableci\u00f3 un recargo del 0,6  % a los usuarios del servicio el\u00e9ctrico del \npa\u00eds para solventar obras de infraestructura que ig ualar\u00edan las tarifas de la provincia de Santa \nCruz con la tarifa promedio del resto del pa\u00eds. \nArt. 2\u00ba.-  Solicitar al Poder Ejecutivo nacional que cese en la aplicaci\u00f3n de la Ley Nro. 23.681 y \nen los alcances del Decreto Nro. 1.378/01 atento a la finalizaci\u00f3n de las obras de interconexi\u00f3n \nel\u00e9ctrica de la provincia de Santa Cruz con el S.A. D.I. Sistema Argentino de Interconexi\u00f3n, de \nconformidad con lo establecido en el Art\u00edculo 6\u00ba de  la citada ley. \nArt. 3\u00ba.-  Solicitar al Poder Ejecutivo provincial y a los le gisladores nacionales de Entre R\u00edos, \nque en defensa de los intereses de los usuarios ent rerrianos, emprendan todas las acciones a \nsu alcance para lograr el cese del cobro del citado  tributo. \nArt 4\u00ba.-  De forma. \n \nD\u00b4ANGELO \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl 15 de junio de 1989 el Congreso de la Naci\u00f3n san cion\u00f3 la Ley Nro. 2.681 a trav\u00e9s de \nla cual se pondr\u00eda en un plano de igualdad las tari fas el\u00e9ctricas de la provincia de Santa Cruz \ncon el promedio del pa\u00eds. \nDicha ley estableci\u00f3 un recargo sobre el precio de venta de la electricidad del 6 %o de \nlas tarifas vigentes en cada zona del pa\u00eds, aplicad as a los consumidores finales. \n\u201cArt\u00edculo 3\u00b0- El producto total de recargo fijado p or el Art. 1\u00b0 se destinar\u00e1 a la Empresa \nServicios P\u00fablicos Sociedad del Estado de la provin cia de Santa Cruz, con el objeto de realizar \ninversiones en los sectores el\u00e9ctricos y reducir el  nivel de las tarifas aplicadas a los usuarios de \nelectricidad que sean servidos directamente por la mencionada empresa, a los efectos de que \nlas tarifas tiendan a alcanzar los niveles promedio s del resto del pa\u00eds. \nArt\u00edculo 6\u00b0- La provincia de Santa Cruz ser\u00e1 benefi ciada por el gravamen del seis por \nmil hasta la interconexi\u00f3n de la misma con el Siste ma Interconectado Nacional (S.I.N.).\u201d \nEsta ley tambi\u00e9n fue destinada a otras empresas o e ntidades que presten los servicios \ndirectos a usuarios finales de la provincia de Sant a Cruz. \nSin embargo el PEN, haciendo uso de las atribucione s que le otorg\u00f3 la Ley Nro. 25.414 \ndict\u00f3 el Decreto Nro. 1.378/2001 del 1 de noviembre  de dicho a\u00f1o. Art\u00edculo 1\u00b0- Establ\u00e9cese que \nel recargo previsto en el Art\u00edculo 1\u00b0 de la Ley Nro . 23.681, se mantendr\u00e1 vigente luego de la \nefectiva interconexi\u00f3n de la provincia de Santa Cru z, durante el plazo que resulte necesario \npara cubrir los costos de la obra de interconexi\u00f3n de esa provincia con el Sistema Argentino de \nInterconexion (SADI). Art\u00edculo 2\u00b0- El producto tota l del recargo fijado por el Art\u00edculo 1\u00b0 se \ndestinar\u00e1 a la constituci\u00f3n de un fondo fiduciario,  cuya finalidad \u00fanica y exclusiva ser\u00e1 la \natenci\u00f3n del costo de la obra mencionada en el art\u00ed culo precedente. \nLa obra a que se refiere el decreto es una l\u00ednea de  transmisi\u00f3n de electricidad de \nquinientos Kilovoltios (500 Kv) desde la ciudad de Choele Choel (R\u00edo Negro) hasta Puerto \nMadryn (Chubut), cristalizadas por las obras LAT 50 0 Kv Choele Choel-Puerto Madryn, \nEstaci\u00f3n Transformadora 500 Kv Puerto Madryn y adec uaci\u00f3n de Estaci\u00f3n Transformadora de \n500 Kv Choele Choel, que vincular\u00edan a esta \u00faltima localidad con el Sistema Argentino de \nInterconexi\u00f3n (SADI), circunstancia que posibilitar \u00e1 interconectar tambi\u00e9n a la provincia de \nSanta Cruz. Estas obras se iniciaron en abril de 20 04, finalizaron el 14 de diciembre de 2005 y \nse habilitaron comercialmente el 26 de febrero de 2 006. Aunque el decreto no las menciona, \nlas obras que vincular\u00edan realmente a la provincia de Santa Cruz en alta tensi\u00f3n son las LAT \n500 Kv Puerto Madryn-Santa Cruz Norte, la Estaci\u00f3n Transformadora de 500 Kv. Santa Cruz \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 116  Norte y la LAT 132 Kv que vincular\u00eda la Estaci\u00f3n Tr ansformadora Santa Cruz Norte y la \nEstaci\u00f3n Transformadora Pico Truncado, ya  existent e. Estas obras finalizaron el 12 de \nnoviembre de 2007. \nMientras el PEN dictaba leyes y decretos para asegu rar la concreci\u00f3n de las obras que \nposibilitaran a la provincia de Santa Cruz la inter conexi\u00f3n al Sistema Nacional de Alta Tensi\u00f3n, \nel Consejo Federal de la Energ\u00eda El\u00e9ctrica, en novi embre de 1999, con acuerdo de todas las \nprovincias, lanza el Plan Federal de Transporte El\u00e9 ctrico, con el objeto de lograr la ejecuci\u00f3n de \n4 obras claves en 500 Kv, a saber: a) La l\u00ednea Mine ra; b) la Interconexi\u00f3n NEA-NOA; c) la \nInterconexi\u00f3n MEM-MEMSP \u2013 Mercado El\u00e9ctrico Mayoris ta y Mercado El\u00e9ctrico Mayorista \nPatag\u00f3nico- y d) la Interconexi\u00f3n Comahue-Cuyo. \nA tal fin, la herramienta m\u00e1s importante fue la con stituci\u00f3n del Fondo Fiduciario para el \nTransporte El\u00e9ctrico, fondo que se alimentar\u00eda con recursos provenientes del Fondo Nacional \nde la Energ\u00eda, principal fuente de recursos espec\u00edf icos del sector el\u00e9ctrico para todas las \nprovincias. El Plan se lanz\u00f3 en el a\u00f1o 2000 y luego  de los procesos licitatorios, los primeros \nfrutos se ven en la concreci\u00f3n de la interconexi\u00f3n MEM-MEMSP (LAT 500 Kv Choele Choel-\nPuerto Madryn, Estaci\u00f3n Transformadora 500 Kv Puert o Madryn y adecuaci\u00f3n de Estaci\u00f3n \nTransformadora Choele Choel). \nPor todo lo anterior, queda claro que: \n1.- Los motivos (enti\u00e9ndanse las obras) que motoriz aron y justificaron el tributo creado por la \nley se extinguieron al entrar en servicio las obras  nominadas en las normas; \n2.- La continuidad de la imposici\u00f3n tributaria es i legal y sin motivo; se disfraza con un fin \nespec\u00edfico una recaudaci\u00f3n con destino al Tesoro na cional; \n3.- El dictado del Decreto Nro. 1.378/01 estableci\u00f3  una doble imposici\u00f3n ya que se mantuvo \nvigente un recargo para una obra que ya se contempl aba en el Plan Federal de Transporte \nEl\u00e9ctrico a trav\u00e9s del Fondo Fiduciario creado a ta l fin; \n4.- A la fecha, seg\u00fan puede constatarse en las fact uras de cualquier cliente consumidor de \nenerg\u00eda el\u00e9ctrica, se mantiene la exacci\u00f3n lo que t orna aun m\u00e1s gravoso, ilegal e insoportable \nel mantenimiento de la misma. \nFinalmente, en cuanto al monto de los fondos en cue sti\u00f3n, se ha podido constatar que \nhasta el a\u00f1o 2007, la provincia de Santa Cruz y lue go el Fondo Fiduciario recibieron un \npromedio de $27.000.000.- anuales (Puntarieles \u2013 Di ario Digital \u2013 Las Heras - Santa Cruz - \n27/03/2007). \nResulta a todas luces no solo una necesidad, sino u n acto de estricta justicia solicitar \nque el Congreso de la Naci\u00f3n proceda a derogar la L ey Nro. 23.681 y que el PEN emita un \nnuevo decreto que determine el fin del recargo crea do por dicha ley, a fin de evitar que se \nincremente la litigiosidad que de por s\u00ed ya es un d erecho de los usuarios por la demostrada \nfinalizaci\u00f3n del motivo del tributo. \n \nAna D. D\u00b4Angelo \n \nXIII \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 16.762) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nArt. 1\u00b0.-  Decl\u00e1rase de inter\u00e9s provincial el estudio, la pre venci\u00f3n, el tratamiento integral, y las \ninvestigaciones y desarrollos cient\u00edficos y tecnol\u00f3 gicos relacionados con la enfermedad cel\u00edaca. \nArt. 2\u00ba.-  \u00c1mbito de Aplicaci\u00f3n: La presente ley regula la as istencia integral de las personas \ncel\u00edacas en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos . \nArt. 3\u00ba.-  Objetivos: Son objetivos generales de la presente ley garantizar; \na) El diagn\u00f3stico temprano, la asistencia integral a la persona cel\u00edaca y el tratamiento \nterap\u00e9utico alimentario especial requerido. \nb) Investigaci\u00f3n, detecci\u00f3n y seguimiento de la enf ermedad cel\u00edaca. \nc) Formaci\u00f3n de profesionales del equipo de salud y  afines para el tratamiento integral de la \nenfermedad cel\u00edaca. \nd) Difusi\u00f3n e informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas de la enfermedad cel\u00edaca. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 117  Art. 4\u00ba.-  Funciones de la Autoridad de Aplicaci\u00f3n: A los fin es de cumplir con los objetivos de la \npresente ley la autoridad de aplicaci\u00f3n tendr\u00e1 a su  cargo y deber\u00e1 ejecutar las siguientes \nfunciones: \na) Crear el Registro Provincial del Cel\u00edaco (RPC) e n el que se llevar\u00e1 un registro ordenado de \ntodos los pacientes cel\u00edacos, consignando los datos  personales completos de los mismos, \ndiagn\u00f3stico, tratamiento y dieta suministrada peri\u00f3 dicamente, tanto de los internos como de los \nambulatorios que concurran para la consulta. \nb) Mantener el archivo de las historias cl\u00ednicas de  las personas cel\u00edacas como antecedente y \nutilidad para el estudio de la enfermedad. \nc) Proveer los recursos humanos especializados y la  tecnolog\u00eda necesaria para una mejor \nasistencia de las personas cel\u00edacas. \nd) Realizar los protocolos y/o dictar las normativa s de las actividades vinculadas al diagn\u00f3stico, \ntratamiento y seguimiento de las personas cel\u00edacas.  Con respecto al tratamiento alimentario \nincluye la normativa respecto al suministro y utili zaci\u00f3n de los mismos conforme lo determine la \nreglamentaci\u00f3n. \ne) Certificar y registrar los productos sin gluten,  de producci\u00f3n entrerriana, que resulten aptos \npara la dieta del cel\u00edaco. Informar peri\u00f3dicamente sobre listados actualizados de alimentos a \ntodos los centros de salud de la provincia. Estable cer en forma inequ\u00edvoca la denominaci\u00f3n y \ncaracter\u00edsticas de productos alimenticios aptos par a el consumo por las personas cel\u00edacas. \nEstablecer la metodolog\u00eda anal\u00edtica m\u00e1s adecuada pa ra la certificaci\u00f3n de productos \nalimenticios aptos para el consumo por las personas  cel\u00edacas. Confeccionar y actualizar \nperi\u00f3dicamente un registro provincial de productos alimenticios aptos para el consumo por las \npersonas cel\u00edacas. Fiscalizar los productos aliment icios comercializados y/o entregados con la \nidentificaci\u00f3n aptos para el consumo por personas c el\u00edacas. Establ\u00e9cese como metodolog\u00eda de \ncertificaci\u00f3n de productos alimenticios aptos para el consumo por los enfermos cel\u00edacos aquella \nque, cumpliendo con las sugerencias de la Comisi\u00f3n de Codex Alimentarius de la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud, presente la mayor especificida d y el l\u00edmite de detecci\u00f3n m\u00e1s bajo posible.  \nf) Implementar sistemas adecuados de contenci\u00f3n psi col\u00f3gica, emocional y/o social para el \npaciente, su familia y su entorno social. \ng) Establecer tratamientos farmacol\u00f3gicos y no farm acol\u00f3gicos destinados a brindar alivio y/o \natenuar la sintomatolog\u00eda que produzca sufrimiento a la persona cel\u00edaca. \nh) Promover la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica en el  diagn\u00f3stico, tratamiento, patogenia de la \nenfermedad cel\u00edaca y en el desarrollo de nuevas met odolog\u00edas para la certificaci\u00f3n de \nproductos alimenticios aptos para el consumo por la s personas cel\u00edacas.  \ni) Promover la formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n permanente  de recursos humanos del equipo de salud \nen el diagn\u00f3stico y tratamiento integral de la enfe rmedad cel\u00edaca. \nj) Brindar informaci\u00f3n p\u00fablica sobre la enfermedad cel\u00edaca y sobre las acciones destinadas a su \ntratamiento integral. Promover eventos destinados a  crear en la comunidad una mayor \nconciencia sobre la importancia y consecuencias de esta patolog\u00eda, a cuyos fines se deja \nestablecida como \u201cSemana del Cel\u00edaco\u201d a aqu\u00e9lla que  coincida con el d\u00eda cinco (5) de mayo - \nD\u00eda Internacional del Cel\u00edaco - durante la cual se realizar\u00e1n las campa\u00f1as pertinentes. \nk) Realizar programas de estudios epidemiol\u00f3gicos q ue permitan el mejor conocimiento de la \nceliaqu\u00eda, su verdadera incidencia y su prevalencia  en la poblaci\u00f3n entrerriana, as\u00ed como \nconocer las variables sociales y sanitarias que per mitan mejorar las estrategias vinculadas al \nabordaje de la enfermedad. \nArt. 5\u00ba.-  Promoci\u00f3n y Detecci\u00f3n: La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 instrumentar campa\u00f1as de \npromoci\u00f3n y detecci\u00f3n tendientes a la sensibilizaci \u00f3n y concientizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \nrespecto de h\u00e1bitos y estilos de vida saludables de  las personas cel\u00edacas: \na) Calidad de vida: bienestar, cuidado del cuerpo, maneras de vivir. \nb) Alimentaci\u00f3n saludable. Compras, almacenamiento,  conservaci\u00f3n, higiene y seguridad de \nlos alimentos. \nc) Respeto por el otro. Derechos a compartir el esp acio p\u00fablico. \nd) H\u00e1bitos, inicios y condicionantes. \ne) Caracter\u00edsticas propias de la enfermedad cel\u00edaca . \nArt. 6\u00ba.-  Difusi\u00f3n y Capacitaci\u00f3n: La autoridad de aplicaci\u00f3 n deber\u00e1 organizar e implementar un \nsistema de informaci\u00f3n, difusi\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n articulada entre los profesionales y/o agentes \nde las \u00e1reas de salud, desarrollo social, educaci\u00f3n  e informaci\u00f3n p\u00fablica, destinado a la \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 118  poblaci\u00f3n en general y en especial a fabricantes, d ispensores y consumidores de alimentos con \nel objeto de esclarecer y llevar adelante una pol\u00edt ica de alimentaci\u00f3n saludable para las \npersonas cel\u00edacas. Asimismo, deber\u00e1 elaborar e impl ementar un programa de capacitaci\u00f3n \npermanente destinado a los agentes pertenecientes a  las \u00e1reas de salud y desarrollo social, \norganizaciones no gubernamentales y a la comunidad en general. \nArt. 7\u00ba.-  Cobertura: La autoridad de aplicaci\u00f3n y el Institu to de la Obra Social de la Provincia de \nEntre R\u00edos (IOSPER) brindar\u00e1n cobertura a las prest aciones m\u00e9dicas para la detecci\u00f3n, \ndiagn\u00f3stico y seguimiento de las personas cel\u00edacas.  \nArt. 8\u00ba.-  Beneficios: La autoridad de aplicaci\u00f3n prestar\u00e1 as istencia alimentaria a las personas \ncel\u00edacas que no cuenten con los recursos necesarios  para acceder al tratamiento terap\u00e9utico \nalimentario especial requerido. \nArt. 9\u00ba.-  Requisitos: Sin perjuicio de las disposiciones de esta ley y las que se establezcan \nreglamentariamente, las personas cel\u00edacas para acce der a los beneficios que esta ley reconoce \ndeber\u00e1n cumplir los siguientes requisitos: \na) Tener domicilio en la provincia. \nb) Presentar una encuesta socio-econ\u00f3mica realizada  por el Servicio Social del Hospital. \nc) Acreditar el diagn\u00f3stico con su respectivo plan de tratamiento emitido por el m\u00e9dico tratante \ny visada por el Director del Hospital. \nArt. 10\u00ba.-  Comisi\u00f3n Provincial de Asistencia al Celiaco: Cr\u00e9a se la \"Comisi\u00f3n Provincial de \nAsistencia al Cel\u00edaco\" en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la Provincia, la \nque tendr\u00e1 como objeto analizar y proponer los line amientos para el dise\u00f1o, fiscalizaci\u00f3n y \nevaluaci\u00f3n de un programa provincial de atenci\u00f3n in tegral de las personas cel\u00edacas, cuyo \nfuncionamiento ser\u00e1 determinado en la reglamentaci\u00f3 n. \nArt. 11\u00b0.-  Atribuciones: Ser\u00e1n atribuciones de la comisi\u00f3n cr eada en el Art. precedente y las \nque se determinen en la reglamentaci\u00f3n:  \na) Protocolizar la detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico y seguimi ento de la enfermedad y la cobertura a \nrealizar. \nb) Dise\u00f1ar el formulario \u00fanico provincial para pers onas cel\u00edacas. \nc) Definir los componentes b\u00e1sicos de alimentos con  que deber\u00e1 contar cada persona cel\u00edaca. \nd) Proponer el dise\u00f1o de un programa provincial. \ne) Realizar las acciones pertinentes para cumplimen tar el objetivo de la comisi\u00f3n y las que se \nfijen reglamentariamente. \nArt. 12\u00b0.-  Integraci\u00f3n: La Comisi\u00f3n creada en el Art. 9\u00ba de l a presente ley, estar\u00e1 integrada por \nun (1) representante titular y un (1) suplente de: \na) La Secretar\u00eda de de Salud. \nb) La Secretar\u00eda de Desarrollo Social. \nc) El Instituto de la Obra Social de la Provincia d e Entre R\u00edos. \nd) Asociaciones civiles sin fines de lucro vinculad as espec\u00edficamente a la enfermedad cel\u00edaca.  \nAsimismo, para el cumplimiento de sus objetivos est a comisi\u00f3n podr\u00e1 requerir asesoramiento \ny/o apoyo t\u00e9cnico de las sociedades cient\u00edficas, ac ad\u00e9micas, organizaciones gubernamentales \ny no gubernamentales provinciales, nacionales o int ernacionales, estatales o privadas, \nreconocidas cient\u00edficamente, que desarrollan activi dades afines. \nArt. 13.-  Financiamiento.- Los gastos que ocasione esta ley ser\u00e1n financiados con: \na) Los fondos que se destinen a trav\u00e9s de las parti das asignadas en el Presupuesto provincial. \nb) El aporte que realicen entidades gubernamentales  y no gubernamentales. \nc) Donaciones y legados. \nd) Fondos de organismos nacionales e internacionale s. \ne) Multas. \nArt. 14\u00b0.-  Autoridad de Aplicaci\u00f3n: El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social o el organismo que en \nel futuro lo reemplace ser\u00e1 la autoridad de aplicac i\u00f3n de la presente ley. \nArt. 15\u00b0.-  En las entidades de jurisdicci\u00f3n provincial (insti tutos dependientes del Consejo \nProvincial del Menor, c\u00e1rceles, internados, comedor es, escolares, etc.) la Provincia proveer\u00e1 \npermanentemente alimentos aptos en calidad y adecua dos en cantidad para el consumo de las \npersonas cel\u00edacas. \nArt. 16\u00b0.-  Los locales de venta de productos alimenticios deb er\u00e1n exponer los productos aptos \npara ser consumidos por personas cel\u00edacas, en un lu gar espec\u00edficamente destinado para su \nexhibici\u00f3n. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 119  Art. 17\u00b0.-  Todos los productos de consumo humano, como alimen tos, medicamentos, etc. \ndeber\u00e1n tener la siguiente leyenda \"APTO PARA CEL\u00cdACOS\" o \"NO APTO PARA \nCEL\u00cdACOS\" seg\u00fan corresponda. La informaci\u00f3n no fidedigna resp ecto de la existencia o no de \ngluten, ser\u00e1 sancionada con multas e inhabilitacion es adem\u00e1s de ser considerada adulteraci\u00f3n \nde sustancia alimenticia. El monto recaudado en con cepto de multas se sumar\u00e1 a las partidas \npresupuestarias destinadas al financiamiento de los  gastos que origine la presente ley. La \npublicidad deber\u00e1 indicar claramente si los product os son aptos para cel\u00edacos. \nArt. 18\u00b0.-  Los agentes p\u00fablicos de la Provincia percibir\u00e1n un  adicional en caso de tener hijos \ncon enfermedad cel\u00edaca equivalente al 100% de la as ignaci\u00f3n por hijo discapacitado del salario \nfamiliar. Tendr\u00e1n tambi\u00e9n derecho a percibir id\u00e9nti ca asignaci\u00f3n todos los padres y/o tutores de \nmenores cel\u00edacos que vivan en hogares situados por debajo de la l\u00ednea de la pobreza, \nindependientemente de su condici\u00f3n laboral. \nArt. 19\u00b0.- Reglamentaci\u00f3n: El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley en el t\u00e9rmino de los \nnoventa (90) d\u00edas corridos a partir de su promulgac i\u00f3n. \nArt. 20\u00b0.-  Der\u00f3gase la Ley Nro. 8.205 y toda otra norma que s e oponga a la presente.  \nArt. 21\u00b0.-  De forma. \n \nARTUSI \u2013 ARGAIN \u2013 BENEDETTI \u2013 MISER \u2013 CARDOSO \u2013 \nALDERETTE \u2013 MAIER. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl presente proyecto de ley pretende dar una adecua da respuesta a un leg\u00edtimo y \nsentido reclamo de las personas que padecen la enfe rmedad cel\u00edaca y sus familias en nuestra \nprovincia. \n\u201cLa enfermedad cel\u00edaca consiste en una intolerancia  permanente a la gliadina y a otras \nprote\u00ednas afines, que produce una atrofia severa de  las vellosidades intestinales en individuos \ncon una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a padecerla. Las ca racter\u00edsticas cl\u00ednicas de la enfermedad \ncel\u00edaca difieren considerablemente en funci\u00f3n de la  edad de presentaci\u00f3n. Los s\u00edntomas \nintestinales y el retraso del crecimiento son comun es en todos aquellos ni\u00f1os que hayan sido \ndiagnosticados dentro de los primeros a\u00f1os de su vi da. El desarrollo de la enfermedad en \nmomentos posteriores de la infancia viene marcado p or la aparici\u00f3n de s\u00edntomas \nextraintestinales. Entre estos, destacan la talla b aja, el retraso del desarrollo y la pubertad, la \nanemia ferrop\u00e9nica, la hipoplasia del esmalte, la o steopenia, las calcificaciones occipitales \nbilaterales, artritis, etc\u00e9tera, todos ellos relaci onados con la presencia del gluten en la dieta. La \nenfermedad cel\u00edaca puede mantenerse cl\u00ednicamente si lente e incluso en situaci\u00f3n de latencia \ncon mucosa intestinal inicialmente normal consumien do gluten en algunos sujetos \ngen\u00e9ticamente predispuestos. Es conocido desde hace  muchos a\u00f1os que la enfermedad \ncel\u00edaca puede asociarse a otras enfermedades de bas e autoinmune, sobre todo la diabetes \nmellitus tipo 1, el d\u00e9ficit selectivo de IgA, tiroi ditis y hepatitis autoinmunes, etc. Est\u00e1 bien \ndocumentado el valor de los marcadores inmunol\u00f3gico s s\u00e9ricos como: apoyo al diagn\u00f3stico de \nsospecha de enfermedad cel\u00edaca para indicar el mome nto en que debe realizarse la biopsia \nintestinal, durante la prueba de provocaci\u00f3n con gl uten o para vigilar el cumplimiento de la dieta \nexenta de gluten y tambi\u00e9n para descartar enfermeda d cel\u00edaca en grupos de riesgo (familiares \nen primer grado de enfermos cel\u00edacos, diabetes mell itus tipo I, s\u00edndrome de Down, etc.), \naunque no sustituyen a la biopsia intestinal, que s igue constituyendo el patr\u00f3n-oro de referencia \npara el diagn\u00f3stico definitivo de enfermedad cel\u00edac a. La malignizaci\u00f3n es la complicaci\u00f3n \npotencial m\u00e1s grave, con aparici\u00f3n de tumores gastr ointestinales y linfomas, que vienen \ndeterminados por la presencia mantenida de gluten e n la dieta, incluso en peque\u00f1as \ncantidades. Por tanto, una dieta estricta sin glute n constituye la piedra angular del tratamiento \nde la enfermedad cel\u00edaca y debe ser recomendada dur ante toda la vida, tanto a los enfermos \nsintom\u00e1ticos como a los asintom\u00e1ticos.\u201d Fuente: manual del Cel\u00edaco - Federaciones de \nAsociaciones de Cel\u00edacos de Espa\u00f1a \nEl presente proyecto pretende ser una alternativa s uperadora a la Ley 8.205, de 1989, \nque hoy resulta a todas luces insuficiente para dar  una adecuada respuesta desde el Estado a \nla problem\u00e1tica de la enfermedad cel\u00edaca y el abord aje y tratamiento integral de esta patolog\u00eda. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 120  El Art. 1\u00b0 reitera la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s provin cial del estudio, la prevenci\u00f3n, el \ntratamiento y las investigaciones relacionadas con la enfermedad cel\u00edaca que establece la Ley \n8.205, a lo que se agrega el concepto del tratamien to integral. \nEl Art. 3\u00b0 establece los objetivos generales de la norma propuesta, de modo de orientar \nclaramente al Poder Ejecutivo provincial a la hora de reglamentarla y de brindar directrices a la \nautoridad de aplicaci\u00f3n para dise\u00f1ar, ejecutar, con trolar, monitorear y evaluar los proyectos y \nprogramas correspondientes.  \nEl Art. 4\u00b0 enumera las funciones concretas que tend r\u00e1 a su cargo la autoridad de \naplicaci\u00f3n, a los efectos de establecer n\u00edtidamente  responsabilidades y roles a cumplir.  \nEl Art. 5\u00b0 est\u00e1 referido a la promoci\u00f3n y a la dete cci\u00f3n, en el marco de una pol\u00edtica de \nsalud p\u00fablica que privilegie la estrategia de atenc i\u00f3n primaria de la salud, la educaci\u00f3n para la \nsalud, y la adopci\u00f3n responsable y consciente por p arte de las familias de estilos de vida \nsaludables. \nEl Art. 6\u00b0 establece las obligaciones de la autorid ad de aplicaci\u00f3n en lo atinente a \ndifusi\u00f3n y capacitaci\u00f3n.  \nEl Art. 7\u00b0 garantiza la cobertura por parte del IOS PER de las prestaciones m\u00e9dicas \npara la detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico y seguimiento de las  personas cel\u00edacas. \nEl Art. 8\u00b0 pretende garantizar que ninguna persona que sufre la enfermedad cel\u00edaca se \nvea privada de la adecuada alimentaci\u00f3n, y por ende  forzado a consumir alimentos que \nagravan su patolog\u00eda y deterioran su salud y calida d de vida; con una concepci\u00f3n derivada del \nconcepto de igualdad, de integraci\u00f3n social, y de s olidaridad. En este sentido reproduce el \nprop\u00f3sito enunciado en el Art. 4\u00b0 de la Ley 8.205. \nLos Art\u00edculos 10, 11 y 12 procuran la creaci\u00f3n y la  fijaci\u00f3n de atribuciones de la \nComisi\u00f3n Provincial de Asistencia al Cel\u00edaco, con p articipaci\u00f3n de representantes del Estado y \nde las asociaciones civiles sin fines de lucro vinc uladas a la enfermedad cel\u00edaca. \nEl Art. 15\u00b0 reitera lo dispuesto en el Art. 4\u00b0 de l a Ley 8.205, para garantizar en las \nentidades de jurisdicci\u00f3n provincial (institutos de pendientes del Consejo Provincial del Menor, \nc\u00e1rceles, internados, comedores, escolares, etc.) l a provisi\u00f3n por parte de la Provincia de \nalimentos aptos en calidad y adecuados en cantidad para el consumo de las personas cel\u00edacas. \nLos Art\u00edculos 16 y 17 se refieren a las exigencias requeridas a los locales de venta de \nproductos alimenticios y a la obligaci\u00f3n de rotular  los alimentos seg\u00fan su condici\u00f3n de aptos o \nno aptos para cel\u00edacos; de modo de facilitar a la p ersona cel\u00edaca la adecuada identificaci\u00f3n de \nlos alimentos. \nEl Art. 18 pretende dar una adecuada respuesta a la  necesidad de cubrir mayores \ncostos en su canasta alimentaria a la que se ven ex puestas las familias con integrantes \ncel\u00edacos. En este sentido, la equiparaci\u00f3n de los h ijos cel\u00edacos con aquellos que sufren una \ndiscapacidad est\u00e1 fundamentada en la caracterizaci\u00f3 n que hace la Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud al considerar a la enfermedad cel\u00edaca una dis capacidad visceral permanente. Por otra \nparte, la segunda parte del Art. 18 pretende repara r una notable injusticia social; aquella \nsituaci\u00f3n en la que se encuentran los trabajadores desocupados o empleados sin registrar por \ndebajo de la l\u00ednea de la pobreza, que tienen hijos cel\u00edacos; por lo que deben agregar a su de \npor s\u00ed angustiante situaci\u00f3n socio laboral la neces idad imperiosa de afrontar mayores costos a \nla hora de adquirir alimentos que no da\u00f1en la salud  de sus hijos. \nEn la elaboraci\u00f3n del presente proyecto se han teni do en cuenta diversas leyes \nprovinciales y proyectos de leyes nacionales, as\u00ed c omo las valiosas sugerencias y aportes \nbrindados por la Asociaci\u00f3n de Cel\u00edacos de Entre R\u00ed os. \n \nJos\u00e9 A. Artusi \u2013 H\u00e9ctor D. Argain \u2013 Jaime P. Benede tti \u2013 Jos\u00e9 M. Miser \u2013 \nJos\u00e9 O. Cardoso \u2013 Mirta G. Alderete \u2013 Jorge F. Maie r. \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pre venci\u00f3n de las \nAdicciones de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00ed cito de \nEstupefacientes. \n \n \n \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 121  XIV \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.763) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00b0.-  Declarar de inter\u00e9s legislativo el estudio de pref actibilidad t\u00e9cnico\u2013econ\u00f3mico y \nambiental Puerto Yuquer\u00ed, realizado en el a\u00f1o 2007 por la Facultad Regional Concordia de la \nUniversidad Tecnol\u00f3gica Nacional y la Comisi\u00f3n Admi nistradora para el Fondo Especial de \nSalto Grande. \nArt 2\u00b0.-  Solicitar al Poder Ejecutivo provincial y a la Com isi\u00f3n Administradora para el Fondo \nEspecial de Salto Grande que dispongan a la mayor b revedad posible la realizaci\u00f3n del estudio \nde factibilidad, proyecto ejecutivo, y evaluaci\u00f3n t \u00e9cnica, econ\u00f3mica y ambiental, de la \nconstrucci\u00f3n del nuevo Puerto de Concordia, en el p redio destinado a tal fin por el Gobierno de \nla Provincia de Entre R\u00edos, adquirido mediante ley de expropiaci\u00f3n de la Legislatura provincial, \ncorrespondiente a las instalaciones pertenecientes al ex Frigor\u00edfico Yuquer\u00ed ubicado en el \nparaje Benito Leger\u00e9n, departamento Concordia. \nArt. 3\u00ba.-  De forma. \n \nARTUSI \u2013 L\u00d3PEZ \u2013 CARDOSO \u2013 MISER \u2013 ALDERETE \u2013 BENED ETTI. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nA modo de introducci\u00f3n a los fundamentos del presen te proyecto de resoluci\u00f3n, \ncorresponde rese\u00f1ar brevemente la historia del Puer to de la ciudad de Concordia: \nA fines de 1756 llegaba a la ciudad de Buenos Aires  el nuevo Gobernador don Pedro \nde Cevallos con tropas de refuerzos para cumplir co n lo estipulado en el Tratado de Permuta \nHispano-Portugu\u00e9s de 1750, y aplacar la sublevaci\u00f3n  de los abor\u00edgenes que \u00e9ste provocara. \nDe all\u00ed se dirigi\u00f3 a Salto Chico, en la margen orie ntal, donde orden\u00f3 la erecci\u00f3n de un Fuerte \npara otorgar seguridad a las provisiones y pertrech os que ven\u00edan de Buenos Aires, y para \ncubrir la comunicaci\u00f3n de las dem\u00e1s provincias y es ta \u00faltima ciudad con los pueblos de las \nMisiones. \nLa imposibilidad de continuar con la navegaci\u00f3n agu as arriba por los escollos que \nrepresentaban los Saltos Grande y Chico, fue la cau sa determinante de la elecci\u00f3n del lugar, \ndenominado \"El Brete\", situado donde termina la act ual Avenida Salto Uruguayo Este, para \nrecibir las cargas de las misiones que tomaban a pa rtir de all\u00ed la v\u00eda terrestre evitando as\u00ed las \nrocas en las bajantes del r\u00edo. \nUna vez que se pudo salvar el escollo de las piedra s, los barcos pudieron llegar al \npuerto de Salto y otros muelles de nuestra Villa de  la Concordia, como el llamado Palavecino \nubicado en la zona de San Carlos, frente al actual Puerto de Salto; otro muelle fue el Saladero \nChico de los hermanos De la Cruz y por supuesto el puerto de la Concordia ubicado en las \nbarras del Yuquer\u00ed Grande. \nEn un informe elevado al gobierno de la provincia p or el Comandante B\u00e1ez en 1853, \nsuger\u00eda que el puerto podr\u00eda situarse inmediato al pueblo, en la costa del mismo r\u00edo ya que el \nlugar era propicio por su profundidad y m\u00e1s accesib le para quienes lo utilizaban. \nEl 20 de agosto de 1860 numerosos vecinos y comerci antes solicitaron al gobierno \nprovincial el traslado del puerto a la ciudad, por que donde se hallaba ubicado demandaba \ntransitar por caminos entre el monte. Por esta peti ci\u00f3n el puerto fue trasladado a su actual \nubicaci\u00f3n, en el Arroyo Manzores. \nEl movimiento portuario en el siglo pasado era inte nso en lo que a carga y pasajeros se \nrefiere. Con respecto a estos \u00faltimos, los vapores llegaban hasta el canal desde donde se \ntransportaban a las personas en embarcaciones menor es hasta el puerto lo que constitu\u00eda un \ncentro de atracci\u00f3n para el p\u00fablico. \nCon el correr del tiempo la necesidad de un puerto con mejor infraestructura llev\u00f3 a que \nse solicitara la construcci\u00f3n del mismo. Dicha lici taci\u00f3n sali\u00f3 publicada en los peri\u00f3dicos del \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 122  mes de julio y hasta el 22 de agosto de 1904, las p ropuestas ser\u00edan le\u00eddas en el juzgado de la \nciudad de Paran\u00e1. \nLa construcci\u00f3n fue otorgada a la firma Nocetti y C \u00eda. Las obras se inauguraron el 8 de \noctubre de 1904 con la presencia del Gobernador Enr ique Carb\u00f3 y del Obispo Diocesano \nMons. De la Lastra y Gordillo. El bloc que servir\u00eda  de piedra fundamental fue tra\u00eddo por el vapor \n\"Helios\". \nEn 1905 se comenz\u00f3 el balizamiento, por los trabajo s de dragado que se fueron \nrealizando en a\u00f1os siguientes, los barcos que arrib aban eran cada vez de mayor calado, \nhabiendo finalizado la construcci\u00f3n del puerto en 1 908. \n1960: Hasta \u00e9sta d\u00e9cada el puerto de Concordia marc \u00f3 florecientes actividades. \n1970: Fue decreciendo su operatividad en forma paul atina, producto del progresivo \navance en cantidad y tecnolog\u00eda del transporte auto motor, complementado con el ferrocarril \nque actualmente tambi\u00e9n es de escasa actividad. \n1970: Entraron y salieron 527 buques. \n1971: Entraron 454 y salieron 449 buques. \n1972: Entraron 89 y salieron 88 buques. \n1975: Entraron 51y salieron 51 buques. \n1981: \u00daltima actividad operativa, entraron 35 buque s de los cuales solamente 2 \ndescargaron fertilizantes para firmas comerciales d e esta ciudad, y los restantes 33 usaron el \npuerto como escala para luego continuar navegaci\u00f3n al puerto de Salto (ROU), donde \ndescargaron materiales para la construcci\u00f3n de la R epresa Hidroel\u00e9ctrica de Salto Grande. \n1982: A partir de este a\u00f1o, el \u00fanico servicio que p resta el puerto, es el del transporte \np\u00fablico de pasajeros por medio de lanchas de empres as privadas (R\u00edo Lago S.R.L (Argentina) - \nSan Crist\u00f3bal (Uruguay), que se efect\u00faa diariamente  entre los Puertos de Concordia y Salto \n(ROU). \n1994: El 22 de septiembre, se firm\u00f3 en la ciudad de  Concordia el traspaso del Puerto \nde la esfera provincial a la municipal. En dicha ce si\u00f3n se estableci\u00f3 la explotaci\u00f3n y \nmantenimiento del mismo por el t\u00e9rmino de quince (1 5) a\u00f1os, y con respecto a la inserci\u00f3n en \namplitud operativa. \nEn agosto de 2003 se public\u00f3 el estudio denominado \u201cDesarrollo Regional y Mejora de \nla Navegabilidad del R\u00edo Uruguay\u201d, elaborado en vir tud de un convenio firmado el 6 de agosto \nde 2000 entre la Comisi\u00f3n Administradora del R\u00edo Ur uguay, la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta de Salto \nGrande y la Uni\u00f3n Europea. En el a\u00f1o 1997 la Uni\u00f3n Europea encomend\u00f3 una misi\u00f3n de \nconsultor\u00eda a los expertos Fernando Palao Taboada y  Santiago Mart\u00ednez Haba. El informe de \nesa misi\u00f3n dio origen a los t\u00e9rminos de referencia del proyecto \u201cDesarrollo Regional y Mejora \nde la Navegabilidad del R\u00edo Uruguay\u201d. Los mencionad os expertos se\u00f1alan en su informe que \n\u201cpor lo que se refiere a los puertos de barcazas, l os de Salto, Concordia y Col\u00f3n tienen \ncondiciones aceptables para el desarrollo de cierta s operaciones pero tienen el grave \ninconveniente de su centralidad urbana que puede ha cer imposible su revitalizaci\u00f3n para \ntr\u00e1ficos dif\u00edcilmente compatibilizables por su volu men con el entorno urbano existente. El \ndesarrollo de nuevas infraestructuras portuarias si tuadas fuera de los cascos urbanos, bien \nconectadas con la infraestructura de transporte ter restre y adecuada en cada caso al manejo \nde los tr\u00e1ficos que en cada caso se prevean, deber\u00ed a considerarse en el momento en el que los \nvol\u00famenes de tr\u00e1fico lo justifiquen. Probablemente estas obras de infraestructura portuario-\nfluvial deber\u00edan financiarse con recursos p\u00fablicos dentro de una pol\u00edtica de fomento del tr\u00e1fico \nfluvial que puede ahorrar a las administraciones p\u00fa blicas cuantiosos recursos en el desarrollo \nalternativo de nuevas infraestructuras de transport e terrestre (fundamentalmente carreteras) y \nen su mantenimiento, especialmente si los tr\u00e1ficos aumentan como se prev\u00e9\u201d. M\u00e1s adelante, en \nel punto 12 de su informe (Tr\u00e1ficos derivables al r \u00edo), los consultores expresan que \u201clos puertos \ncon posibilidades para generar un tr\u00e1fico de barcaz as son los de: Salto y Concordia, Monte \nCaseros y Bella Uni\u00f3n, Paso de los Libres y Uruguay ana, y Santo Tom\u00e9 y Sao Borja. Se \npresentan apareados porque se trata de ciudades fro nterizas situadas una frente a otra en las \nque probablemente habr\u00eda que prever la duplicaci\u00f3n de algunas de las posibles instalaciones \nportuarias. Tendr\u00edan ventaja, desde el punto de vis ta de la generaci\u00f3n de tr\u00e1fico, por el sentido \nde los tr\u00e1ficos principales, Concordia y Monte Case ros, ambos en el lado argentino, y \nUruguayana y Sao Borja, ambos en el lado brasile\u00f1o.  La baza portuaria que Salto y Concordia \npodr\u00edan jugar ser\u00eda la captaci\u00f3n de tr\u00e1ficos de pro ducci\u00f3n agropecuaria de la zona para su \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 123  transporte por barcazas aguas abajo\u201d. En el punto 1 5, referido a los problemas ambientales, los \nexpertos se\u00f1alan que \u201cconviene valorar tambi\u00e9n que el desarrollo de una v\u00eda de transporte \nfluvial supone reducir la inversi\u00f3n en infraestruct ura de transporte terrestre, de fuerte impacto \nmedioambiental, y el tr\u00e1fico terrestre, con un cons umo mucho mayor por Ton/km de energ\u00edas \nno renovables, y con una accidentalidad mayor asoci ada a las Ton/km transportadas, etc. De \nhecho la introducci\u00f3n de una tasa que penalice el t ransporte por carretera en beneficio de \nmodos de transporte alternativos, y en especial del  mar\u00edtimo y fluvial, es una iniciativa que ha \nsido planteada por la Comisi\u00f3n Europea, de momento de forma te\u00f3rica, pero que supone el \nreconocimiento expl\u00edcito de las ventajas medioambie ntales que implica el desarrollo de una v\u00eda \nnavegable\u201d. \nEn el estudio de prefactibilidad t\u00e9cnico \u2013 econ\u00f3mic o y ambiental Puerto Yuquer\u00ed, \nrealizado en el a\u00f1o 2007 por la Facultad Regional C oncordia de la Universidad Tecnol\u00f3gica \nNacional y la Comisi\u00f3n Administradora para el Fondo  Especial de Salto Grande, se considera \nque, con respecto a la v\u00eda navegable, \u201cla alternati va m\u00e1s conveniente a adoptar para una \nprimera etapa es la propuesta de mejoramiento inmed iato presentado en el proyecto \n\u201cDesarrollo Regional y Mejora de la Navegabilidad d el R\u00edo Uruguay\u201d desarrollado por CARU, \nCTM y la Uni\u00f3n Europea (UE). Esta opci\u00f3n es la alte rnativa m\u00e1s econ\u00f3mica de todas las \ndesarrolladas en el estudio de CARU-CTM-UE, para el  tramo de inter\u00e9s. Un aspecto importante \nde destacar para el tramo Paysand\u00fa - Yuquer\u00ed hace a l criterio conceptual de c\u00f3mo \ndesarrollarlo. El mismo debe centrarse en un aprove chamiento de sus condiciones naturales \ncon m\u00ednimas obras de dragado. El dise\u00f1o del program a de mejoramiento inmediato, se \ndesarroll\u00f3 para 8 pies de calado durante un 90% del  tiempo. Esto permite adem\u00e1s calados de: \n7 pies durante un 95%, 9 pies durante un 84% y 10 p ies durante un 77% del tiempo. El costo \nestimado a valores del a\u00f1o 2003 para el dragado de los pasos cr\u00edticos es de U$S 510.000. A lo \nque hay que a\u00f1adir un costo de se\u00f1alizaci\u00f3n y baliz amiento de U$S 350.000. A estos costos \niniciales se le deber\u00e1 sumar un costo anual de mant enimiento estimado en U$S 250.000. Estos \ncostos deber\u00edan ser financiados por el Gobierno nac ional.\u201d \nCon respecto a la evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica, se se\u00f1ala e n el estudio \u201cla viabilidad del \nproyecto correspondiente a cada una de las alternat ivas planteadas fue analizada desde dos \nperspectivas: una que involucra las implicancias so bre la econom\u00eda en su conjunto, \ndenominada evaluaci\u00f3n social y otra que refleja la rentabilidad de la actividad portuaria para el \ninversionista, llamada evaluaci\u00f3n privada. En la ev aluaci\u00f3n social fueron identificados los \ncostos y beneficios del proyecto a precios de efici encia. Los egresos corresponden a inversi\u00f3n \nen infraestructura, rehabilitaci\u00f3n, mantenimiento y  operaci\u00f3n del puerto. Los Beneficios se \nobtienen principalmente como ahorro proveniente de la reducci\u00f3n de costos de transporte \n(Beneficios Directos), y como disminuci\u00f3n de los co stos de mantenimiento de la calzada sobre \nla Ruta Nacional Nro. 14 (Beneficios Indirectos). S e obtuvieron los flujos de beneficios y costos \nsociales que determinan los indicadores econ\u00f3micos necesarios para la toma de decisiones por \nparte del Estado entrerriano: Valor actual neto, ta sa interna de retorno y relaci\u00f3n beneficio \u2013 \ncosto, adopt\u00e1ndose una tasa de descuento del 12% pa ra realizar el an\u00e1lisis. Las variables \nconsideradas determinantes en el resultado de la ev aluaci\u00f3n social fueron sometidas a pruebas \nde sensibilidad, teni\u00e9ndose en cuenta las siguiente s posibilidades de variaci\u00f3n: \n- Hip\u00f3tesis 1: Incremento del costo de construcci\u00f3n  en un 20%. \n- Hip\u00f3tesis 2: Incremento del costo de flete barcaz a y costos intermodales en un 50% sumado a \nuna disminuci\u00f3n de la carga en un 20%. \n- Hip\u00f3tesis 3: combinaci\u00f3n de las dos anteriores se nsibilizaciones. \nLos resultados de la evaluaci\u00f3n social reflejan la conveniencia de la ejecuci\u00f3n del \nproyecto en el plano de los intereses de la Provinc ia en su conjunto, avalada por los \nindicadores de rentabilidad econ\u00f3mica social, que a doptan valores positivos a\u00fan para la \nhip\u00f3tesis m\u00e1s desfavorable del an\u00e1lisis de sensibil idad. En lo que respecta al empleo, m\u00e1s all\u00e1 \nde la etapa de implementaci\u00f3n, se estim\u00f3 que el pue rto generar\u00e1 115 empleos directos en \n2010 y 151 en el 2020. Estim\u00e1ndose que un 75% corre sponder\u00e1 a mano de obra calificada. No \nse ha efectuado una estimaci\u00f3n cuantitativa de la m agnitud del empleo indirecto que generar\u00e1 \nel Puerto, pero los antecedentes de otros casos por tuarios, permiten suponer que ser\u00e1 m\u00e1s \nimportante que la magnitud del empleo directo, debi do al potencial inductivo que posee la \nactividad portuaria.\u201d \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 124  Nos parece pertinente citar aqu\u00ed un fragmento del t rabajo titulado \u201cAprovechamiento \ncon fines m\u00faltiples de los grandes r\u00edos\u201d, de Pierre  Savey y Calude Cottereau, de la Compa\u00f1\u00eda \nNacional del R\u00f3dano: \u201cel transporte fluvial es, act ualmente, el modo de transporte m\u00e1s \necol\u00f3gico. Sin embargo, es bastante difamado, a la vez que por los defensores del medio \nambiente que no se preocupan de la coherencia de su s discursos y por los economistas \nportavoces de los grupos de presi\u00f3n competidores. T ambi\u00e9n es v\u00edctima de las mismas \ndistorsiones de c\u00e1lculo econ\u00f3mico que las inversion es de producci\u00f3n hidroel\u00e9ctrica: una tasa \nde actualizaci\u00f3n demasiado elevada, que disminuye a normalmente la rentabilidad aparente de \nla v\u00eda navegable\u201d. \nEn el documento preliminar del modelo territorial d eseado de la provincia de Entre R\u00edos \nen el marco del Plan Estrat\u00e9gico Territorial que ll eva adelante el Ministerio de Planificaci\u00f3n \nFederal de la Naci\u00f3n, se mencionan los proyectos de  puertos barcaceros en la Paz y \nConcordia, con un calado de 10 pies, y atendiendo e l objetivo estrat\u00e9gico identificado como 2.1: \n\u201cdotar de una infraestructura estrat\u00e9gica que se pr oyecte como soporte del desarrollo\u201d. \nCabe consignar que el impulso a la concreci\u00f3n de un  nuevo puerto barcacero \nmultiprop\u00f3sito en el departamento Concordia que pro ponemos no se trata de una iniciativa que \ndebe considerarse aislada, sino en el contexto ampl io de un programa de reactivaci\u00f3n del \ntransporte fluvial y de la creaci\u00f3n de una verdader a Hidrov\u00eda del r\u00edo Uruguay, a la par de otras \nobras de ingenier\u00eda y de la reactivaci\u00f3n de otros p uertos ya operativos como el de Concepci\u00f3n \ndel Uruguay. \nCuando se toma nota de los antecedentes del proyect o que propiciamos la pregunta \nque surge inmediatamente es: \u00bfPor qu\u00e9 se perdi\u00f3 tan to tiempo? \nEntendemos necesario no dilatar las acciones necesa rias tendientes a concretar el \nemprendimiento propuesto, en busca de condiciones p ropicias para el desarrollo sostenible y la \nmejora de la calidad de vida los habitantes de una regi\u00f3n que necesita imperiosamente \ngeneraci\u00f3n genuina de puestos de trabajo y la dinam izaci\u00f3n de su estructura productiva. \nHoy las condiciones favorables de la econom\u00eda inter nacional, el crecimiento \nmacroecon\u00f3mico de nuestros pa\u00edses del cono sur, la demanda creciente de nuestros productos \ny el consiguiente incremento de los flujos de trans porte de cargas nos ubican frente a una \noportunidad hist\u00f3rica, que no tenemos el derecho de  desperdiciar. \nPor todo lo expuesto, es que solicitamos el pronto y favorable tratamiento del presente \nproyecto. \n \nJos\u00e9 A. Artusi \u2013 Alcides M. L\u00f3pez \u2013 Jos\u00e9 O. Cardoso  \u2013 Jos\u00e9 M. Miser \u2013 \nMirta G. Alderete \u2013 Jaime P. Benedetti. \n \nXV \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 16.764) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba.\u2013  Declarar de inter\u00e9s legislativo la III Edici\u00f3n del  Festival Nacional de Cine y Video, a \nrealizarse en Concepci\u00f3n del Uruguay, los d\u00edas 2, 3  y 4 de octubre de 2008. \nArt. 2\u00ba.\u2013  De forma. \n \nARTUSI \u2013 BENEDETTI \u2013 ALDERETE \u2013 MISER \u2013 CARDOSO. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEn los \u00faltimos a\u00f1os la realizaci\u00f3n de cine independ iente con el apoyo de las agencias \noficiales ha permitido la realizaci\u00f3n audiovisual y  un gran desarrollo de esta actividad. Las \nlimitaciones t\u00e9cnicas y de formaci\u00f3n que generalmen te se sufren en el interior del pa\u00eds \nrequieren de eventos que combinen la proyecci\u00f3n de trabajos documentales y de ficci\u00f3n, con \ncharlas, conferencias, y talleres. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 125  El Festival Nacional de Cine y Video nace en Concep ci\u00f3n del Uruguay no s\u00f3lo con el \nobjetivo de dar a conocer los aspectos de la produc ci\u00f3n audiovisual sino tambi\u00e9n para apostar \nal desarrollo del \u00e1rea y el trabajo conjunto con es pacios determinantes como la educaci\u00f3n y la \ncomunicaci\u00f3n, con todo lo que ello implica. \nEl Festival Nacional de Cine y Video naci\u00f3 en Conce pci\u00f3n del Uruguay en 2006, con un \nprimer encuentro que cont\u00f3 con tres d\u00edas de intensa  actividad, en la que se combin\u00f3 la \nproyecci\u00f3n de documentales con trabajos de ficci\u00f3n;  donde los realizadores contaron sus \nexperiencias de vida en la construcci\u00f3n de sus obra s. Las charlas, los paneles de debate y los \ntalleres aportaron a la formaci\u00f3n de estudiantes de  carreras vinculadas con la comunicaci\u00f3n y \nla educaci\u00f3n. \nLa edici\u00f3n 2007 puso las expectativas en la promoci \u00f3n y el refuerzo de los v\u00ednculos con \nlos actores sociales de la industria cinematogr\u00e1fic a. El objetivo estuvo centrado en el \nacercamiento a la realizaci\u00f3n audiovisual con el \u00e1m bito acad\u00e9mico en el \u00e1rea de la \ncomunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Faculta d de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n y la \nEducaci\u00f3n de la Universidad de Concepci\u00f3n del Urugu ay. \nLa III Edici\u00f3n del Festival Nacional de Cine y Vide o, cuya realizaci\u00f3n proponemos \ndeclarar de inter\u00e9s legislativo por parte de esta H . C\u00e1mara, se llevar\u00e1 a cabo los d\u00edas 2, 3 y 4 \nde octubre y su Comit\u00e9 organizador est\u00e1 integrado p or la Facultad de Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n y la Educaci\u00f3n de la Universidad de Co ncepci\u00f3n del Uruguay y \u201cProyecta, \nComunicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica\u201d. En esta oportunidad el f estival centrar\u00e1 su convocatoria en una \ntem\u00e1tica; el agua. \nCon el objetivo de generar nuevos lazos entre la re alizaci\u00f3n audiovisual y la educaci\u00f3n, \nla edici\u00f3n 2008 del festival organizar\u00e1 un concurso  para las escuelas, destinado a alumnos de \noctavo y noveno grado de escuelas EGB3 de todo el d epartamento Uruguay. El concurso tiene \ncomo objetivo principal promover el uso de las herr amientas audiovisuales en el aula. \nPor todo lo expuesto, es que solicitamos el tratami ento favorable del presente proyecto \nde resoluci\u00f3n. \n \nJos\u00e9 A. Artusi \u2013 Jaime P. Benedetti \u2013 Mirta G. Alde rete \u2013 Jos\u00e9 M. Miser \u2013 \nJos\u00e9 O. Cardoso. \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Peticiones, Poderes \ny Reglamento. \n \nXVI \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 16.765) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nLEY DE INFORMACI\u00d3N AMBIENTAL \nCap\u00edtulo I \nDel Objeto \nArt. 1\u00ba.-  Toda persona tiene derecho a solicitar y recibir i nformaci\u00f3n sobre el estado y la gesti\u00f3n \ndel ambiente y de los recursos naturales, conforme lo establecido en la Constituci\u00f3n nacional, \nTratados internacionales, Constituci\u00f3n provincial, y de acuerdo con las disposiciones de la \npresente ley, sin necesidad de invocar inter\u00e9s espe cial alguno que motive tal requerimiento. \nArt. 2\u00ba.-  La presente ley es aplicable a toda la informaci\u00f3n  ambiental concerniente o que afecte \ntotal o parcialmente al territorio de la provincia de Entre R\u00edos, que obre en poder del Gobierno \nde la Provincia, de los municipios, de entes nacion ales o binacionales, y de cualquier autoridad, \norganismo, ente aut\u00e1rquico e instituci\u00f3n p\u00fablica. L a ley es aplicable adem\u00e1s, a toda la \ninformaci\u00f3n ambiental que obre en poder de las empr esas u organizaciones privadas a las que \nse hayan otorgado subsidios o aportes provenientes del sector p\u00fablico provincial, as\u00ed como las \ninstituciones o fondos cuya administraci\u00f3n, guarda o conservaci\u00f3n est\u00e9 a cargo del Estado \nprovincial a trav\u00e9s de sus jurisdicciones o entidad es, y a las empresas privadas a quienes se \nles haya otorgado mediante permiso, licencia, conce si\u00f3n o cualquier forma contractual la \nprestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico o la explotaci\u00f3n de un bien de dominio p\u00fablico, o aquellas que \ndesarrollen actividades que justifiquen su exigenci a. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 126  Cap\u00edtulo II \nDe la Informaci\u00f3n Ambiental \nArt. 3\u00ba.-  En los t\u00e9rminos del Art. 2, se considera informaci \u00f3n ambiental, entre otras, las \nsiguientes: \na) Cualquier tipo de investigaci\u00f3n, dato, informe c oncerniente al estado del ambiente y los \nrecursos naturales y el desarrollo sustentable; inc luidas sus interacciones rec\u00edprocas, as\u00ed como \nlas actividades y obras que los afecten o puedan af ectarlos significativamente; \nb) Las declaraciones de impacto ambiental de obras p\u00fablicas o privadas proyectadas o en \nproceso de ejecuci\u00f3n en el territorio provincial o que afecten o puedan afectar a los recursos \nnaturales y al ambiente de la provincia; \nc) Las pol\u00edticas, planes y programas, p\u00fablicos y pr ivados, de gesti\u00f3n del ambiente y de los \nrecursos naturales y las actuaciones o medidas de p rotecci\u00f3n referidas al mismo, incluidos \nplanes y programas nacionales, binacionales o inter nacionales. \nd) Cualquier otra informaci\u00f3n de naturaleza ambient al que obre en poder de los sujetos \nse\u00f1alados en el Art. 2\u00ba. \nCap\u00edtulo III \nDerechos y Responsabilidades \nArt. 4\u00ba.-  Toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica, p\u00fablica o privada tiene derecho a informarse del curso \nde su solicitud de acuerdo al procedimiento previst o en esta ley. \nArt. 5\u00ba.-  Las entidades p\u00fablicas y privadas comprendidas en el Art. 2 tienen las siguientes \nobligaciones: \na) Prever una adecuada organizaci\u00f3n y sistematizaci \u00f3n de la informaci\u00f3n que se genere en las \n\u00e1reas a su cargo, de conformidad con el procedimien to que establezca la reglamentaci\u00f3n de la \npresente ley; \nb) Facilitar el acceso directo y personal a la info rmaci\u00f3n que se les requiera por esta ley y que \nse encuentre en la \u00f3rbita de su competencia y/o tra mitaci\u00f3n, sin perjuicio de adoptar las \nmedidas necesarias para evitar el entorpecimiento d el normal desarrollo y funcionamiento de \nsus actividades; \nc) Otorgar, facilitar e informar qui\u00e9n pudiera tene r la informaci\u00f3n ambiental requerida, con las \nexcepciones previstas en el Art. 17. \nArt. 6\u00ba.-  Los funcionarios p\u00fablicos que, en forma arbitraria  o infundada, obstruyan el acceso del \nsolicitante a la informaci\u00f3n requerida, la suminist ren en forma incompleta, incorrecta o impidan \nde cualquier otro modo el cumplimiento de la presen te ley, ser\u00e1n considerados incursos en \nincumplimiento a sus deberes como tales. Se conside ran infracciones a esta ley, la obstrucci\u00f3n, \nfalsedad, ocultamiento, falta de respuesta en el pl azo establecido o denegatoria injustificada a \nbrindar la informaci\u00f3n solicitada, as\u00ed como todo ac to u omisi\u00f3n que, sin causa justificada, afecte \nel regular ejercicio del derecho que esta ley estab lece. Las empresas prestatarias de servicios \np\u00fablicos que no cumplan con las obligaciones exigid as por la presente ley, ser\u00e1n pasibles de \nlas sanciones previstas en las normas o contratos q ue regulen la concesi\u00f3n del servicio p\u00fablico \ncorrespondiente, sin perjuicio de las responsabilid ades civiles y penales. \nCap\u00edtulo IV \nDe la Autoridad de Aplicaci\u00f3n \nArt. 7\u00ba.-  Es autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley el o rganismo del Poder Ejecutivo con \ncompetencia ambiental, quien tiene a su cargo el cu mplimiento de la presente ley por parte de \nlos organismos e instituciones p\u00fablicas y privadas,  disponiendo las sanciones correspondientes \nsi as\u00ed no lo hicieren. Mientras no se designe autor idad de aplicaci\u00f3n por parte del Poder \nEjecutivo, se podr\u00e1 recurrir directamente a Poder E jecutivo para que aplique la presente ley y \ndisponga por donde corresponda se entregue la infor maci\u00f3n ambiental requerida. En el caso de \nlos municipios se podr\u00e1 recurrir directamente a la autoridad ejecutiva municipal, para que \nproporcione la informaci\u00f3n requerida en la presente  ley. \nArt. 8\u00ba.-  Cuando la informaci\u00f3n ambiental requerida, concern iente o que afecte a la provincia \nde Entre R\u00edos, obre en poder de autoridad, organism o o instituci\u00f3n p\u00fablica o privada que se \nencuentre fuera de la jurisdicci\u00f3n de la provincia de Entre R\u00edos, la autoridad de aplicaci\u00f3n debe \npropiciar mecanismos de acuerdo con los organismos que correspondan para dar respuesta \nsatisfactoria a dicho requerimiento. \nCap\u00edtulo V \nProcedimiento \nArt. 9\u00ba.-  La solicitud de la informaci\u00f3n debe ser requerida ante la autoridad de aplicaci\u00f3n, en \nforma escrita, con la identificaci\u00f3n del requirente , sin estar sujeta a ninguna otra formalidad. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 127  Asimismo se puede requerir la informaci\u00f3n directame nte a la dependencia provincial y/o \nrepartici\u00f3n que la disponga, conforme los alcances Art. 2\u00b0 de la presente. Debe entregarse \nconstancia de inicio del procedimiento. \nArt. 10.-  Toda solicitud de informaci\u00f3n requerida en los t\u00e9r minos de la presente ley debe ser \nsatisfecha: \na) En un plazo no mayor de 30 (treinta) d\u00edas h\u00e1bile s, cuando la informaci\u00f3n se encuentre en \npoder de la autoridad de aplicaci\u00f3n. \nb) En un plazo no mayor de 45 (cuarenta y cinco) d\u00ed as h\u00e1biles, cuando la informaci\u00f3n se \nencuentre en poder de terceros. \nEl plazo del inciso a) y b) se podr\u00e1 prorrogar en f orma excepcional por otros 30 (treinta) d\u00edas \nh\u00e1biles de mediar circunstancias que hagan inusualm ente dif\u00edcil reunir la informaci\u00f3n solicitada. \nEn su caso, el \u00f3rgano requerido debe comunicar, ant es del vencimiento del plazo, las razones \npor las cuales har\u00e1 uso de la pr\u00f3rroga. En el caso en que no se suministre la informaci\u00f3n \nrequerida, en los tiempos determinados por la prese nte ley o se niegue la misma, sin \nfundamento justificado; el interesado podr\u00e1 recurri r a la Justicia provincial, utilizando el \nprocedimiento de la acci\u00f3n de ejecuci\u00f3n previsto en  la Ley Nro. 8.369/90, para que tal \ninformaci\u00f3n le sea suministrada y sin perjuicio de las dem\u00e1s acciones que pudiera iniciar. El \naccionante gozar\u00e1 del beneficio de litigar sin gast os. \nArt. 11.-  Si la solicitud de acceso a la informaci\u00f3n se encu adra en las excepciones del Art. 17, \nlas entidades p\u00fablicas y privadas comprendidas en e l Art. 2 deber\u00e1n remitir al solicitante por \nintermedio de la autoridad de aplicaci\u00f3n, un inform e fundado, con copia a la misma que \nestablezca las causales de manera indubitada. \nArt. 12.-  El acceso a la informaci\u00f3n ambiental es gratuito. No se podr\u00e1n imputar otros costos a \nla solicitud de informaci\u00f3n que no sean los que sur jan de la solicitud de copias de los registros \no documentos en los que conste la informaci\u00f3n reque rida. En ning\u00fan caso el monto que se \nestablezca para solventar los gastos vinculados con  los recursos utilizados para la entrega de \nla informaci\u00f3n solicitada podr\u00e1 implicar menoscabo alguno al ejercicio del derecho conferido \npor esta ley. \nCap\u00edtulo VI \nRegistro Ambiental \nArt. 13.-  Cr\u00e9ase el Registro Ambiental en el \u00e1mbito de la Se cretar\u00eda de Medio Ambiente o del \norganismo que en el futuro la reemplace, el que est ar\u00e1 integrado por todos los registros \ncreados o a crearse para reg\u00edmenes sectoriales espe c\u00edficos relacionados con la materia \nambiental. \nArt. 14.-  Las entidades citadas en el Art. 2 deben proveer a l Registro Ambiental la informaci\u00f3n \nrelacionada con el objeto de esta ley, la que debe ser actualizada peri\u00f3dicamente, a intervalos \nno mayores a un a\u00f1o; y cuando las circunstancias as \u00ed lo requieran a los efectos del \ncumplimiento de la presente ley. \nArt. 15.-  El Poder Ejecutivo establecer\u00e1 las estructuras org \u00e1nicas que integrar\u00e1n el Registro \nAmbiental, as\u00ed como sus normas de funcionamiento. A simismo, dise\u00f1ar\u00e1 un procedimiento para \ncrear las condiciones necesarias a efectos de evita r la duplicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. \nCap\u00edtulo VII \nDel Informe Anual Ambiental \nArt. 16.-  El Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos y los de  los municipios, con el fin de facilitar \ny agilizar el acceso a la informaci\u00f3n ambiental, de ben publicar anualmente un exhaustivo \ninforme acerca del estado ambiental de la provincia , y garantizar su publicaci\u00f3n en el sitio \noficial del Gobierno en internet y/o en el de cada municipio. El informe deber\u00e1 contener \ninformaci\u00f3n cient\u00edfica con el mayor detalle y rigor  t\u00e9cnico posible, y tambi\u00e9n deber\u00e1 contener \nres\u00famenes dirigidos al p\u00fablico en general, en lengu aje accesible y comprensible. \nCap\u00edtulo VIII \nExcepciones \nArt. 17.-  Queda exceptuada del r\u00e9gimen de la presente ley to da informaci\u00f3n: \na) Que se encuentre resguardada o protegida por ley es especiales; \nb) Que afecte la esfera de privacidad de las person as. \nc) Vinculada con las inspecciones y otros procedimi entos a llevarse a cabo por el Gobierno de \nla provincia, antes de su realizaci\u00f3n. \nd) Que fuere obtenida de un tercero y comunicarla c onstituya un abuso de confianza \njudicialmente impugnable por poner en peligro la vi da, salud, o seguridad de una persona. \ne) Que impida la prevenci\u00f3n o persecuci\u00f3n de delito s. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 128  f) Cuyo suministro viole el secreto profesional que  debe guardar el abogado respecto de su \npatrocinio letrado. \ng) Cuya divulgaci\u00f3n pueda afectar la defensa nacion al, la seguridad interior, o las relaciones \ninternacionales. \nh) Que se encuentre sujeta a consideraci\u00f3n de autor idades judiciales, y su divulgaci\u00f3n o uso \npor terceros pueda causar perjuicio al normal desar rollo del procedimiento judicial. \nEn estos casos se comunicar\u00e1 al solicitante toda la  informaci\u00f3n contenida en el registro que no \nest\u00e9 en el \u00e1mbito de la excepci\u00f3n, y en la medida e n que pueda ser razonablemente separada \ndel resto. La denegaci\u00f3n total o parcial del acceso  a la informaci\u00f3n deber\u00e1 ser fundada y, en \ncaso de autoridad administrativa, cumplimentar los requisitos de razonabilidad del acto \nadministrativo. En caso de duda sobre la aplicaci\u00f3n  de las excepciones enunciadas al \nrequerimiento formulado, se estar\u00e1 a favor del sumi nistro de la informaci\u00f3n ambiental. \nCap\u00edtulo IX \nDisposiciones varias \nArt. 18.-  EI Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente dentro  de los 90 (noventa) d\u00edas de su \nsanci\u00f3n. \nArt. 19.-  De forma. \n \nARTUSI \u2013 BENEDETTI \u2013 MISER \u2013 ALDERETE. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl derecho al acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica ambie ntal constituye una variante \nespec\u00edfica del derecho al acceso a la informaci\u00f3n p \u00fablica en t\u00e9rminos gen\u00e9ricos, y a la vez se \nerige como uno de los pilares necesarios para forta lecer y apuntalar la posibilidad cierta de la \nparticipaci\u00f3n ciudadana responsable en la planifica ci\u00f3n y gesti\u00f3n del ambiente, los recursos \nnaturales, y el desarrollo sostenible. \nDe esta doble condici\u00f3n se desprende la necesidad d e legislar para garantizar, en todo \nel \u00e1mbito de la provincia, el derecho ciudadano a c onocer el estado del ambiente, as\u00ed como las \npol\u00edticas, planes y programas vinculadas con la ges ti\u00f3n ambiental de entidades p\u00fablicas y \nprivadas. \nNo existe posibilidad de lograr mecanismos de parti cipaci\u00f3n ciudadana efectiva y \nresponsable si no se cuenta con un ingrediente impr escindible, la informaci\u00f3n veraz, confiable y \noportuna. Una sociedad civil que ve reconocido su d erecho a la informaci\u00f3n ambiental se \ntransforma en este sentido en un eficaz colaborador  de los poderes p\u00fablicos. Por otra parte, la \nobligaci\u00f3n por parte del Estado de brindar la infor maci\u00f3n ambiental constituye un poderoso \nremedio a favor de la prevenci\u00f3n del da\u00f1o ambiental  y facilita la gesti\u00f3n, al propender al \nordenamiento y la sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n  relevante. A su vez, como en todos los \n\u00f3rdenes, la transparencia impl\u00edcita en el reconocim iento del derecho a la informaci\u00f3n y en el \ndeber de su divulgaci\u00f3n se erige en eficaces baluar tes en la lucha contra la corrupci\u00f3n, la \ndiscrecionalidad, y la desidia en la gesti\u00f3n p\u00fablic a. Adicionalmente, la informaci\u00f3n ambiental \namplia es sumamente \u00fatil a la hora de evaluar y mon itorear la eficacia y la eficiencia de las \npol\u00edticas de gesti\u00f3n ambiental. \nLa informaci\u00f3n ambiental es tambi\u00e9n un elemento imp rescindible para que la \nciudadan\u00eda conozca y comprenda los problemas ambien tales, involucr\u00e1ndose activamente en \nsu abordaje, para poder de este modo cumplir razona blemente con el deber de preservaci\u00f3n \nambiental que impone a todos los habitantes el Art.  41 de la Constituci\u00f3n nacional. Un ejercicio \nefectivo del derecho a la informaci\u00f3n ambiental es \u00fatil adem\u00e1s para que la sociedad civil pueda \notorgar a cada problema la prioridad que se merece,  e incluso para que en algunos casos no \nse generen falsas alarmas o se magnifiquen problema s indebidamente, tendencia l\u00f3gica y \nnatural cuando impera la opacidad y el secreto por parte de los gobernantes. \nLa Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre  y del Ciudadano, piedra \nfundamental del paradigma de la modernidad del reco nocimiento de los derechos humanos, \nciviles y pol\u00edticos, ya en 1789, en su Art. 15, est ablec\u00eda que \u201cla sociedad tiene derecho a pedir \ncuentas de su gesti\u00f3n a todo agente p\u00fablico.\u201d \nEl derecho a la informaci\u00f3n p\u00fablica, en t\u00e9rminos ge nerales, est\u00e1 expresamente \ngarantizado en la Constituci\u00f3n nacional, que en el inciso 22 del Art. 75 les reconoce jerarqu\u00eda \nconstitucional a los tratados internacionales. El A rt. 19\u00ba de la Declaraci\u00f3n Universal de los \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 129  Derechos Humanos establece que \u201ctodo individuo tiene derecho a la libertad de opin i\u00f3n y de \nexpresi\u00f3n; este derecho incluye el de (..) investig ar y recibir informaciones y opiniones, y el de \ndifundirlas...\u201d. En el inciso 1 del Art. 13\u00ba de la Convenci\u00f3n Americ ana sobre Derechos Humanos \nse consagra el derecho de toda persona \u201ca la libertad de pensamiento y de expresi\u00f3n. Este \nderecho comprende la libertad buscar, recibir y dif undir informaciones e ideas de toda \u00edndole, \nsin consideraci\u00f3n de fronteras, ya sea oralmente, p or escrito o en forma impresa o art\u00edstica, o \npor cualquier otro procedimiento de su elecci\u00f3n.\u201d  A su vez el Pacto Internacional de Derechos \nCiviles y Pol\u00edticos, en su Art. 19\u00ba, inciso 2 se de termina expresamente acerca de la libertad de \nexpresi\u00f3n, destacando que  \u201ceste derecho comprende la libertad de buscar,  recibir y difundir \ninformaciones e ideas de toda \u00edndole, sin considera ci\u00f3n de fronteras, ya sea oralmente, por \nescrito o en forma impresa o art\u00edstica, o por cualq uier otro procedimiento de su elecci\u00f3n\u201d. \nDiversas constituciones provinciales en nuestro pa\u00ed s se han ocupado de consagrar el \nderecho a la informaci\u00f3n ambiental. La Constituci\u00f3n  de la ciudad de Buenos Aires prescribe en \nsu Art. 26 que \u201ctoda persona tiene derecho, a su solo pedido, a re cibir libremente informaci\u00f3n \nsobre el impacto que causan o pueden causar sobre e l ambiente actividades p\u00fablicas o \nprivadas\u201d.  La Constituci\u00f3n de la Provincia de Corrientes, ref ormada en el a\u00f1o 2007, establece \nen su Art. 50 que \u201ctodos los habitantes de la Provincia tienen derech o al acceso a la \ninformaci\u00f3n sobre el impacto que las actividades p\u00fa blicas o privadas causen o pudieren causar \nsobre el ambiente y a participar en los procesos de  toma de decisiones sobre el ambiente de \nconformidad con el procedimiento que determine la l ey.\u201d \nEl presente proyecto reconoce como antecedentes div ersas leyes sancionadas en \nprovincias hermanas, entre ellas la Ley 303 de la c iudad de Buenos Aires, la Ley 5.533 de la \nprovincia de Corrientes, y la Ley 4.194 de la provi ncia de Misiones, as\u00ed como la Ley nacional \nNro. 25.831 (R\u00e9gimen de Libre Acceso a la Informaci \u00f3n Publica Ambiental), que estableci\u00f3 los \npresupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental para g arantizar el derecho de acceso a la \ninformaci\u00f3n ambiental que se encontrare en poder de l Estado, tanto en el \u00e1mbito nacional \ncomo provincial, municipal y de la ciudad de Buenos  Aires, como as\u00ed tambi\u00e9n de entes \naut\u00e1rquicos y empresas prestadoras de servicios p\u00fab licos, sean p\u00fablicas, privadas o mixtas. \nEntre R\u00edos no debe quedar al margen de la tendencia  que se verifica en numerosas \nprovincias en el sentido de avanzar de manera ampli a en el reconocimiento de este derecho, \nque redundar\u00e1 significativamente en el establecimie nto de condiciones favorables para una \nadecuada pol\u00edtica ambiental, y en definitiva para e l logro de un proceso de desarrollo sostenible \ny una mejora continua de la calidad de vida de nues tro pueblo. \nPor las razones expuestas, es que solicitamos el pr onto y favorable tratamiento del \npresente proyecto de ley. \n \nJos\u00e9 A. Artusi \u2013 Jaime P. Benedetti \u2013 Jos\u00e9 M. Miser  \u2013 Mirta G. Alderete. \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recurso s Naturales y Medio \nAmbiente. \n \nXVII \nPEDIDO DE INFORMES \n(Expte. Nro. 16.766) \n \nLa C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le \nconfiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: \nPrimero:  Los motivos de la falta de pago por parte del Esta do a los transportistas escolares \nrurales que se desempe\u00f1an en Federaci\u00f3n, quienes a la fecha han suspendido el servicio \ngenerando la consiguiente ausencia generalizada de los alumnos a las escuelas. \nSegundo:  Por medio del Consejo General de Educaci\u00f3n (C.G.E. ) y/o del organismo que \ncorresponda, los motivos de la falta de acreditaci\u00f3 n de los fondos destinados a beneficios para \nalumnos rurales que no est\u00e1n incluidos en el sistem a de becas que otorga el Instituto \nAut\u00e1rquico Becario Provincial (Inaubepro), desde el  mes de junio. \nTercero:  Por medio del Instituto Aut\u00e1rquico Becario Provinc ial (Inaubepro) para que indique si \nse ha registrado una disminuci\u00f3n en el otorgamiento  de becas en el ciclo lectivo en curso y en \ncaso afirmativo, se\u00f1ale las causales de la reducci\u00f3 n. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 130  Cuarto:  Por medio del Instituto Aut\u00e1rquico Becario Provinc ial (Inaubepro), para que explique si \nha habido un cambio de criterio en el otorgamiento de las becas rurales, dado que se ha hecho \np\u00fablico que solo se otorgan becas a alumnos que viv en en zonas rurales y asisten a escuelas \nrurales, y no a aquellos que tienen residencia en \u00e1 reas urbanas pero asisten a escuelas \nrurales. \nQuinto:  Por medio del organismo que resulte competente, si  est\u00e1 en conocimiento de la \nsituaci\u00f3n que se registra en diferentes establecimi entos educativos del departamento \nFederaci\u00f3n, especialmente en la Escuela Agrot\u00e9cnica  de Colonia La Argentina, cuyos 45 \nalumnos del nivel III de la educaci\u00f3n general b\u00e1sic a (EGB) se encuentran afectados por la \nsuspensi\u00f3n del servicio de transporte a causa de la  falta de pago por parte del Estado, lo que \nha derivado en la imposibilidad de concurrir a clas es en toda la semana. \n \nALDERETE \u2013 L\u00d3PEZ. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se va a votar el pedido de informes del expedien te 16.766. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. \nContin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. \n \n\u2013Se lee: \n \nXVIII \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 16.767) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nArt. 1\u00ba.-   Decl\u00e1rese de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropia ci\u00f3n, el inmueble T\u00edtulo I, folio 1305 V, \nLibro 43, T\u00edtulo II, folio 1304, del Libro 43; Part ida Provincial Nro. 123.450-6, Plano de Mensura \nNro. 60.978, ubicado en el departamento Paran\u00e1, Mun icipio de Paran\u00e1, \u00e1rea urbana, distrito \nU.R.5, secci\u00f3n sexta, grupo 0050, manzana 01, ubica do en Avenida de las Am\u00e9rica Nro. 2.297, \ncon una superficie de 19.580,50 metros cuadrados, c on todo lo edificado, clavado y/o plantado; \nde propiedad de Muller Mario Carlos Oscar y otros, con domicilio fiscal en calle General \nRudesindo Alvarado Nro. 2.553 de la ciudad de Paran \u00e1, ante la necesidad de contar con tierras \nque pertenezcan al Estado provincial y/o municipal para regularizaciones dominiales, \nedificaci\u00f3n y relocalizaci\u00f3n de familias en situaci \u00f3n de riesgo habitacional y/o ambiental que se \nencuentran habitando en la zona, a los efectos de i ntervenir con el programa de mejoramiento \nde barrios (PRO.ME.BA.) desarrollado por los gobier nos nacional, provincial y municipal. \nArt. 2\u00ba.-  Facultase al Poder Ejecutivo para realizar las ade cuaciones presupuestarias \nnecesarias para atender el gasto que demande lo dis puesto en el Art\u00edculo 1\u00ba. \nArt. 3\u00ba.-  Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nC\u00c1CERES \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl presente proyecto tiene como objetivo declarar d e utilidad p\u00fablica y sujetos a \nexpropiaci\u00f3n terrenos con destino a la concreci\u00f3n d e programas de edificaci\u00f3n y relocalizaci\u00f3n \nde viviendas para familias en situaci\u00f3n de riesgo h abitacional y/o ambiental. \nEl programa de mejoramiento de barrios -PRO.ME.BA.-  se enmarca en el conjunto de \npol\u00edticas sociales llevadas adelante por el Estado nacional , en conjunto con los municipios, en \neste caso la Municipalidad de Paran\u00e1, y se encuentr a destinado a sanear la pobreza urbana, \nlas malas condiciones de vida, los problemas de tip o ambiental, econ\u00f3mico y social. \nUno de los problemas atendidos por el programa es e l relativo a la regularizaci\u00f3n \ndominial de los predios y la transferencia de los m ismos a favor de sus ocupantes. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 131  La regularizaci\u00f3n del derecho real de dominio y el acceso a la \u201cpropiedad\u201d de la tierra \nes un anhelo largamente esperado por los habitantes  de dichos barrios, la misma permitir\u00e1 la \ninclusi\u00f3n de \u00e9stos ciudadanos a los servicios, en u n pie de igualdad con el resto de la \ncomunidad, asimismo incorpora estos sectores inform ales a la ciudad, permitiendo el tendido \nde los servicios y contribuyendo al saneamiento de las finanzas p\u00fablicas mediante generaci\u00f3n \nde nuevas parcelas catastrales y, como consecuencia  de ello nuevos contribuyentes. \nLa Ley Provincial de Expropiaci\u00f3n Nro. 6.467, ratif icada por Ley 7.495, expresa que \ncualquier bien, \u201ccualquiera sea su naturaleza jur\u00edd ica\u201d puede recibir la calificaci\u00f3n de utilidad \np\u00fablica, que debe servir de fundamento legal a la e xpropiaci\u00f3n y comprende todos los casos en \nque se procure \u201cla satisfacci\u00f3n del bien com\u00fan\u201d. \n \nJos\u00e9 O. C\u00e1ceres \n \n8 \nCR\u00c9DITO PARA CONSTRUCCI\u00d3N DE EDIFICIOS ESCOLARES EN  DIAMANTE Y ALDEA \nBARSILERA. \nReserva (Exptes. Nros. 16.684 y 16.685) \n \nSRA. HAIDAR \u2013 Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que se acerquen desde c omisi\u00f3n y se reserven en \nSecretar\u00eda los proyectos de ley, venidos en revisi\u00f3 n, registrados con los n\u00fameros de \nexpediente 16.684 y 16.685. \nEl proyecto de ley del expediente 16.684 faculta al  Poder Ejecutivo a tomar cr\u00e9ditos por \nla suma de 5.000.000 de pesos con destino a la cons trucci\u00f3n de un edificio escolar en la ciudad \nde Diamante; y el proyecto de ley del expediente 16 .685 lo faculta a tomar cr\u00e9dito por la suma \nde 5.000.000 de pesos para la construcci\u00f3n de un ed ificio para la Escuela \u201cPresidente Nicol\u00e1s \nAvellaneda\u201d de Aldea Brasilera. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Quedan reservados, se\u00f1ora diputada. \n \n9 \nTERRENO DISTRITO ESPINILLO. DONACI\u00d3N \nIngreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 16.733) \n \nSR. BESCOS \u2013  Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que se d\u00e9 entrada al di ctamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n \nGeneral en el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la \ndonaci\u00f3n de dos fracciones de terreno ubicadas en e l distrito Espinillo, departamento Paran\u00e1 \n(Expte. Nro. 16.733); asimismo, que se reserve en S ecretar\u00eda para mocionar oportunamente su \ntratamiento sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Con el asentimiento del Cuerpo, se le dar\u00e1 entrada  y quedar\u00e1 \nreservado, se\u00f1or diputado. \n \n\u2013Asentimiento. \n \n10 \nBARRANCAS SANTA ELENA. ESTABILIZACI\u00d3N \nIngreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 16.545) \n \nSRA. D\u00cdAZ \u2013  Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que se d\u00e9 entrada al di ctamen de la Comisi\u00f3n de Tierras y \nObras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Medio Ambiente  en el proyecto de resoluci\u00f3n que solicita \nal Poder Ejecutivo que inicie la obra de estabiliza ci\u00f3n de las barrancas de la ciudad de Santa \nElena (Expte. Nro. 16.545); asimismo, que se reserv e en Secretar\u00eda para mocionar \noportunamente su tratamiento sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Con el asentimiento del Cuerpo, se le dar\u00e1 entrada  y quedar\u00e1 \nreservado, se\u00f1ora diputada. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 132  \u2013Asentimiento. \n \n11 \nCALLE P\u00daBLICA EN LA PAZ. ENRIPIADO. \nIngreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 16.673) \n \nSRA. NOGUEIRA  \u2013 Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que se d\u00e9 entrada al di ctamen de la Comisi\u00f3n de Tierras y \nObras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Medio Ambiente  en el proyecto de resoluci\u00f3n que \nrequiere al Poder Ejecutivo que proceda al enripiad o de una calle p\u00fablica de la ciudad de La \nPaz (Expte. Nro. 16.673); asimismo, que se reserve en Secretar\u00eda para mocionar \noportunamente su tratamiento sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Con el asentimiento del Cuerpo, se le dar\u00e1 entrada  y quedar\u00e1 \nreservado, se\u00f1ora diputada. \n \n12 \nPROYECTO DE LEY \nIngreso (Expte. Nro. 16.768) \n \nSR. MAIER  \u2013 Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que se d\u00e9 ingreso al pr oyecto de ley registrado con el \nn\u00famero de expediente 16.768 que establece un nuevo marco laboral para los empleados de \ncasinos y salas de juego de azar; y que sea girado a la comisi\u00f3n correspondiente. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 Con el asentimiento del Cuerpo, se le dar\u00e1 entrad a, se\u00f1or \ndiputado. \n \n\u2013Asentimiento. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto. \n \n\u2013Se lee: \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \n\u201cJubilaci\u00f3n Ordinaria Especial. Trabajadores de Cas inos\u201d \nArt\u00edculo 1\u00ba : Incorporar el inciso \u201ci\u201d al Art\u00edculo Nro. 37 de l a Ley Nro. 8.732 \u201cR\u00e9gimen General \nde Jubilaciones y Pensiones\u201d el que quedar\u00e1 redacta do de la siguiente manera: \n\u201cArt\u00edculo 37\u00ba .- Tendr\u00e1n derecho a jubilaci\u00f3n ordinaria especial:  \ni)  Los afiliados de cincuenta y cinco (55) a\u00f1os de ed ad y cincuenta y dos (52) a\u00f1os de edad, \nseg\u00fan se trate de varones o mujeres respectivamente  y veinticinco (25) a\u00f1os de servicio \nprestados que presten sus labores en Casinos y Sala s de Juego de Azar fiscalizadas y/o \nadministradas por el Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social (IAFAS) u organismo que \nen el futuro lo reemplace\u201d \nArt\u00edculo 2\u00ba : Los empleados que desempe\u00f1en sus labores en Casin os y Salas de Juego de \nAzar fiscalizadas y/o administradas por el Institut o de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social \n(IAFAS) u organismo que en el futuro lo reemplace, deben contar en su lugar de trabajo con \nuna sala libre de humo de tabaco donde puedan reali zar el refrigerio de cada jornada laboral, \nteniendo a su disposici\u00f3n alimentos, bebidas y medi camentos necesarios que les permita una \nadecuada recreaci\u00f3n ps\u00edquica y desintoxicaci\u00f3n del organismo. \nArt\u00edculo 3\u00ba : Cada uno de los empleados comprendidos en el art\u00ed culo precedente, debe \nrealizarse anualmente un chequeo general de salud f \u00edsico y ps\u00edquico que debe ser provisto de \nmanera gratuita, a fin de descartar la formaci\u00f3n de  cualquier enfermedad que pueda originarse \npor razones vinculadas a su actividad laboral. \nArt\u00edculo 4\u00ba : De forma. \n \nMAIER \u2013 ARGAIN \u2013 ZACAR\u00cdAS \u2013 HAIDAR \u2013 ALMADA. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 133  FUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLos empleados de Casinos y Salas de Juegos de Azar desarrollan su actividad laboral \nen ambientes donde concurren personas que en una gr an mayor\u00eda est\u00e1n afectados por \ndistintos tipos de vicios como es el consumo de cig arrillos, el consumo de alcohol, trastornos de \nansiedad por el juego compulsivo, entre otros. \nEste hecho expone obligatoriamente a los empleados a que durante la jornada laboral \ndeban respirar aire contaminado por el humo de taba co, poner excesiva concentraci\u00f3n en la \nactividad que realizan y al mismo tiempo tratar con  personas que por los diversos tipos de \npatolog\u00edas psicol\u00f3gicas que presentan tienen compor tamientos que demandan una atenci\u00f3n \nespecial y calificada. \nLos motivos expuestos causan naturalmente en la per sona de los empleados un \ndesgaste tanto f\u00edsico como mental, m\u00e1s acelerado qu e la que produce el com\u00fan de las \nactividades laborales. \nPor lo que por razones de equidad deber\u00edan ser comp ensados en su vida laboral con \notros tipos de beneficios que permitan equilibrar l a balanza de la justicia. \nPor ello se\u00f1or Presidente y se\u00f1ores diputados, pone mos a consideraci\u00f3n de esta \nHonorable C\u00e1mara de Diputados el presente proyecto de ley, para su tratamiento y aprobaci\u00f3n. \nPor el bien com\u00fan. \n \nJorge F. Maier \u2013 H\u00e9ctor D. Argain \u2013 Juan D. Zacar\u00eda s \u2013 Alicia C. Haidar \u2013 \nJuan C. Almada. \n \n13 \nHOMENAJES \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Corresponde el turno de los homenajes que deseen r endir los \nse\u00f1ores diputados. \n \n\u2013Al padre Luis Jeannot Sueyro \n \nSR. BENEDETTI \u2013 Pido la palabra. \nQuiero rendir homenaje al padre Luis Jeannot Sueyro , de nuestra ciudad de \nGualeguaych\u00fa, quien falleci\u00f3 el mi\u00e9rcoles 30 de jul io pasado a los 90 a\u00f1os de edad. Con la \nanuencia de la Presidencia, voy a leer la comunicac i\u00f3n que distribuy\u00f3 el Obispado de \nGualeguaych\u00fa rese\u00f1ando la vida del padre Luis Jeann ot Sueyro. \n\u201cEn la noche de este mi\u00e9rcoles 30 \u2013dice el comunica do\u2013 falleci\u00f3 en Gualeguaych\u00fa el \npadre Luis Jeannot Sueyro, de 90 a\u00f1os de edad. El p adre Luis Jeannot Sueyro, conocido como \nel \u00abcura gaucho\u00bb, hab\u00eda nacido el 20 de noviembre d e 1917 en una chacra del Gualey\u00e1n, muy \ncerca de Gualeguaych\u00fa. Su padre fue un inmigrante f ranc\u00e9s de Limoges y su madre, una \ngallega de Pontevedra. \n\u201cFue ordenado sacerdote el 20 de diciembre de 1942 y el a\u00f1o pasado hab\u00eda celebrado \nlos 65 a\u00f1os de su consagraci\u00f3n al servicio de la Ig lesia. \n\u201cPoeta, devoto de la Virgen y organizador de ciento s de romer\u00edas, enamorado doliente \nde su Patria, recorri\u00f3 por a\u00f1os los pasillos del ho spital, las cl\u00ednicas privadas y discretamente \nsol\u00eda ofrecerse para escuchar, rezar una oraci\u00f3n, d ar lo mejor que tuvo siempre: la Eucarist\u00eda. \n\u201cEl cura era calent\u00f3n y de pocas pulgas para la pav ada o la gilada. As\u00ed como ten\u00eda una \nenorme y sostenida tolerancia para el que padec\u00eda \u2013 escribi\u00f3 de \u00e9l Pedro Luis Barcia, \npresidente de la Academia Argentina de Letras\u2013. Rec uerdo una frase que nos espet\u00f3 una \ntarde, despu\u00e9s de visitar a un enfermo terminal, ag onizante: \u00abEl enfermo, gurises, el sufriente, \nes tierra sagrada\u201d. \n\u201cEn el pr\u00f3logo del libro de poemas del sacerdote, e dici\u00f3n que le regalaron amigos y \nadmiradores, Barcia comenta que \u201cel cura operaba co mo un Salom\u00f3n en alpargatas. En \ndiferencias y pleitos sol\u00eda terciar, cuando le ped\u00ed an consejo, y lo hac\u00eda con sagacidad de criollo \nsabio (...) Lo que usted le regalaba al cura, \u00e9l lo  regalaba a alg\u00fan necesitado. Es de un \ndesprendimiento franciscano\u201d. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 134  \u201cMarch\u00f3 a la Patagonia para acompa\u00f1ar a los recluta dos para Malvinas, fund\u00f3 el Club \nDeportivo de Maci\u00e1, fue orador principal en inconta bles actos sanmartinianos o en veinticincos \nde mayo. Hay una \u00abAgrupaci\u00f3n Amigos del Padre Luis Jeannot Sueyro\u00bb, y tres bibliotecas \nllevan su nombre: una en la Escuela Pedro Jurado de  Gualey\u00e1n, otra en \u00d1ancay, en la Escuela \nN\u00ba 11 \u201cBaldomero Fern\u00e1ndez Moreno\u201d; y la m\u00e1s antigu a, la biblioteca escolar de la Escuela N\u00ba \n15 \u201cJ.J. de Urquiza\u201d de M\u00e9danos. \n\u201cPresidente honorario de la Expo Sur Entrerriana (2 005), p\u00e1rroco de la comunidad de \nSan Francisco de Gualeguaych\u00fa, bautiz\u00f3 y cas\u00f3 a cie ntos de gualeguaychuenses de sucesivas \ngeneraciones; impulsor de la Fundaci\u00f3n Padre P\u00edo y de tantas peregrinaciones a la Virgen del \nValle de Pehuaj\u00f3. Fue un sacerdote comprometido con  la problem\u00e1tica del campo en su figura \nde locutor\u2013conductor tras los micr\u00f3fonos de LT 41 d e Gualeguaych\u00fa. \n\u201cRosario del Tala, Concepci\u00f3n del Uruguay, \u00d1ancay, Maci\u00e1, Villaguay, Landa, Costa \nUruguay Sur, El Potrero, Cuatro Hermanas fueron alg unos de los lugares que recorri\u00f3 su \nincansable figura. Maestro, escritor, caminante, ci taba frases o versos de Lugones, Bern\u00e1rdez, \nEstrada o Pascal con naturalidad y sapiencia. Gasta do de tanto darse, bien lo compar\u00f3 alguien \nuna vez: f\u00edsicamente, se parece a la Madre Teresa, y como ella practic\u00f3 tambi\u00e9n eso de \u201cdar \nhasta que duela.\u201d \n\u201cEl padre Jeannot cumpli\u00f3 90 a\u00f1os el a\u00f1o pasado y h asta \u00faltimo momento se lo vio \nsumergido intensamente en sus tareas sacerdotales, visitando enfermos, recorriendo la zona \nrural y las capillas que se construyeron por su ini ciativa, acudiendo a las necesidades de sus \namigos y a toda persona que buscaba su atenci\u00f3n com o pastor.\u201d \nAl padre Jeannot, se\u00f1or Presidente, lo quisimos tod os quienes lo conocimos, cat\u00f3licos \ny no cat\u00f3licos, creyentes y no creyentes. En Gualeg uaych\u00fa quedan pocos recuerdos de un \ncortejo f\u00fanebre tan multitudinario. Aquellos que po r alg\u00fan motivo no pudieron asistir al funeral, \nmuchos de ellos gente muy humilde, a la vera del ca mino por donde pasaba el cortejo, \nemocionados, daban el \u00faltimo adi\u00f3s al curita gaucho . \nEl padre Jeannot fue, por sobre todas las cosas, un  hombre bueno. Un hombre que, tal \nvez mejor que muchos de nosotros, comprendi\u00f3 tempra namente que en el darse estaba la \nfelicidad, que procurando la felicidad de los dem\u00e1s  consegu\u00eda la propia. \nPor eso, si bien nos doli\u00f3 su partida, a muchos tam bi\u00e9n nos alegr\u00f3 saber que vivi\u00f3 de \nmanera que, trabajando por la felicidad de los dem\u00e1 s, consigui\u00f3 la propia. \nCreo que debemos recordarlo en la comunidad de Gual eguaych\u00fa; por eso, cuando \nllegue el momento oportuno, vamos a mocionar que se  trate sobre tablas un proyecto en el que \nla C\u00e1mara resuelve proponer al Concejo Deliberante de Gualeguaych\u00fa que el acceso Sur de \nesa ciudad, que todav\u00eda no tiene denominaci\u00f3n, llev e el nombre del \u201ccurita gaucho\u201d. Creemos \nque no habr\u00e1 inconvenientes para que esta important e arteria de la ciudad que lo vio nacer \nrecuerde su nombre. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, de esta maner a queda \nrendido el homenaje propuesto. \n \n14 \nCAJERO AUTOM\u00c1TICO EN ALCARAZ. INSTALACI\u00d3N. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.660) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Corresponde el turno de las mociones de preferenci a y sobre \ntablas. \n \nSR. SECRETARIO (Taleb) \u2013  Se encuentra reservado el dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto \nde resoluci\u00f3n que solicita al Poder Ejecutivo que g estione la instalaci\u00f3n de un cajero \nautom\u00e1tico en la localidad de Alcaraz (Expte. Nro. 16.660). \n \nSRA. D\u00cdAZ \u2013  Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora di putada D\u00edaz. Se \nrequieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 135  15 \nXII JORNADAS DE CEFALEAS \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.729) \n \nSR. SECRETARIO (Taleb) \u2013 Se encuentra reservado el dictamen de comisi\u00f3n en e l proyecto \nde resoluci\u00f3n que declara de inter\u00e9s legislativo a las XII Jornadas de Cefaleas, a realizarse el \n29 y el 30 de agosto pr\u00f3ximos en la ciudad de Paran \u00e1 (Expte. Nro. 16.729). \n \nSR. ARGAIN \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dipu tado Argain. \nSe requieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n16 \nZONAS LIBRES DE HUMO DE TABACO \nMoci\u00f3n de sobre tablas. (Exptes. Nros. 16.256 y 15. 876 unif.) \n \nSR. SECRETARIO (Taleb) \u2013  Se encuentra reservado el dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto \nde ley, devuelto en revisi\u00f3n, que declara a nuestra  provincia libre de humo de tabaco (Exptes. \nNros. 16.256 y 15.876 unif.) \n \nSR. ARGAIN  \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dip utado Argain. \nSe requieren dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n17 \nENFERMEDAD CEL\u00cdACA. PROYECTO DEL HOSPITAL \u201cJUSTO J.  de URQUIZA\u201d DE \nCONCEPCI\u00d3N DEL URUGUAY. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.728) \n \nSR. SECRETARIO (Taleb) \u2013 Se encuentra reservado el dictamen de comisi\u00f3n en e l proyecto \nresoluci\u00f3n que interesa al Poder Ejecutivo a declar ar de inter\u00e9s provincial el proyecto del \nHospital \u201cJusto Jos\u00e9 de Urquiza\u201d de Concepci\u00f3n del Uruguay, para determinar la prevalencia \nde la enfermedad cel\u00edaca en la poblaci\u00f3n de la prov incia (Expte. Nro. 16.728). \n \nSR. ARGAIN \u2013  Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Argain. \nSe requieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n18 \nCAMINO ENTRE BOVRIL Y ESCUELA AGROT\u00c9CNICA \u201cMANUEL A NTEQUEDA\u201d. \nENRIPIADO. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.757) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n , que solicita al \nPoder Ejecutivo el enripiado del camino que une la ciudad de Bovril y la Escuela Agrot\u00e9cnica \n\u201cManuel Antequeda\u201d, en Colonia San Carlos, departam ento La Paz (Expte. Nro. 16.757). \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 136  SRA. NOGUEIRA  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, los vecinos de Bovril y de Coloni a San Carlos vienen tramitando el \nenripiado del camino que une estas dos localidades,  hasta llegar a la Escuela Agrot\u00e9cnica \n\u201cManuel Antequeda\u201d, ubicada en San Carlos desde hac e m\u00e1s de 10 a\u00f1os. \nSi hablamos de un crecimiento para nuestra provinci a desde el punto de vista \nproductivo, no s\u00f3lo tenemos que velar por la educac i\u00f3n, sino tambi\u00e9n por brindar los servicios \npara que esta educaci\u00f3n se concrete de la mejor for ma posible. El estado de este camino hace \nimposible en d\u00edas de lluvia el ingreso de los alumn os a esta escuela, que a\u00f1o tras a\u00f1o viene \nincrementando su matr\u00edcula. A su vez, la intransita bilidad de esta v\u00eda es una dificultad para el \ncrecimiento de los peque\u00f1os productores de la zona.  \nPor lo expuesto, se\u00f1or Presidente, mociono que este  proyecto se trate sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora No gueira. Se \nrequieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n19 \nTERRENO EN PUEBLO BRUGO. DONACI\u00d3N. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.758) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el proyecto de ley que auto riza al Poder \nEjecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un terreno ubica do en Pueblo Brugo, departamento Paran\u00e1 \n(Expte. Nro. 16.758). \n \nSR. BOLZ\u00c1N  \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or Bol z\u00e1n. Se \nrequieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n20 \nACCESO SUR GUALEGUAYCH\u00da. DENOMINACI\u00d3N. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.759) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n q ue propone al \nConcejo Deliberante de la ciudad de Gualeguaych\u00fa qu e denomine Presb\u00edtero Luis F\u00e9lix \nJeannot Sueyro al acceso Sur a dicha ciudad (Expte.  Nro. 16.759). \n \nSR. BENEDETTI  \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or Bene detti. Se \nrequieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n21 \nLEY NACIONAL Nro. 23.681. DEROGACI\u00d3N. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.761) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n q ue solicita a \nlos legisladores nacionales la derogaci\u00f3n de la Ley  Nacional Nro. 23.681, que establece un \nrecargo del 0,6 por ciento a los usuarios del servi cio el\u00e9ctrico (Expte. Nro. 16.761). \n \nSRA. D\u2019ANGELO  \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 137  SR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora D\u2019 Angelo. Se \nrequieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n22 \nESTUDIO DE PREFACTIBILIDAD T\u00c9CNICO-ECON\u00d3MICO Y AMBI ENTAL PUERTO \nYUQUER\u00cd. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.763) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n q ue declara de \ninter\u00e9s legislativo el Estudio de Prefactibilidad T \u00e9cnico-Econ\u00f3mico y Ambiental Puerto Yuquer\u00ed, \nrealizado en el a\u00f1o 2007 (Expte. Nro. 16.763). \n \nSR. L\u00d3PEZ \u2013  Pido la palabra. \nDe acuerdo con lo convenido en Labor Parlamentaria,  se\u00f1or Presidente, mociono el \nsobre tablas de este proyecto. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or L\u00f3p ez. Se \nrequieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n23 \nINMUEBLE CIUDAD DE PARAN\u00c1. EXPROPIACI\u00d3N. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.767) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se encuentra reservado el proyecto de ley que de clara de utilidad \np\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n un inmueble ubicado  en la ciudad de Paran\u00e1, con destino al \nPrograma de Mejoramiento de Barrios (Promeba) (Expt e. Nro. 16.767). \n \nSR. C\u00c1CERES \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. CARDOSO  \u2013 Pido la palabra. \nNuestro Bloque sugiere, se\u00f1or Presidente, que este proyecto de ley se trate con \npreferencia en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, dado que se trata  de la expropiaci\u00f3n de un inmueble y, como \nha tenido entrada en esta sesi\u00f3n, no hemos tenido t iempo de ver los antecedentes ni siquiera \nsabemos la cantidad de hect\u00e1reas que involucra. \nSi bien el fin puede ser loable, porque este inmueb le se destinar\u00e1 a un programa de \nmejoramiento barrial, creemos que es un poco m\u00e1s se rio que previamente analicemos los \nantecedentes. De todos modos, la confecci\u00f3n de un p royecto para un barrio dentro del \nPromeba demanda su tiempo, por eso consideramos que  no hay urgencia que amerite su \ninmediato tratamiento. \nDe esta manera fijamos la posici\u00f3n de nuestro Bloqu e y sugerimos que este proyecto \nse trate con preferencia en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se\u00f1or diputado, el tratamiento de este asunto fu e acordado en la \nreuni\u00f3n de Labor Parlamentaria. De todos modos, cor responde votar la moci\u00f3n que ha \nformulado el se\u00f1or diputado C\u00e1ceres. \nSe va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tablas . Se requieren los dos tercios de los \nvotos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n \n \n \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 138  24 \nCR\u00c9DITO PARA CONSTRUCCI\u00d3N DE EDIFICIO ESCOLAR EN DI AMANTE \nMoci\u00f3n de preferencia (Expte. Nro. 16.684) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, \nque faculta al Poder Ejecutivo a concretar operacio nes de cr\u00e9dito p\u00fablico por la suma de \n5.000.000 de pesos para la construcci\u00f3n de un edifi cio escolar en la ciudad de Diamante \n(Expte. Nro. 16.684). \n \nSRA. HAIDAR  \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te con preferencia en la pr\u00f3xima \nsesi\u00f3n, con dictamen de comisi\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora di putada Haidar. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n25 \nCR\u00c9DITO PARA CONSTRUCCI\u00d3N DE EDIFICIO ESCOLAR EN AL DEA BRASILERA \nMoci\u00f3n de preferencia (Expte. Nro. 16.685) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, \nque faculta al Poder Ejecutivo a concretar operacio nes de cr\u00e9dito p\u00fablico por la suma de \n5.000.000 de pesos para la construcci\u00f3n de un edifi cio para la Escuela \u201cPresidente Nicol\u00e1s \nAvellaneda\u201d, de Aldea Brasilera (Expte. Nro. 16.685 ). \n \nSRA. HAIDAR  \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te con preferencia en la pr\u00f3xima \nsesi\u00f3n, con dictamen de comisi\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora diputada Haidar. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n26 \nTERRENO DISTRITO ESPINILLO. DONACI\u00d3N \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.733) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto de \nley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejec utivo a aceptar la donaci\u00f3n de dos fracciones \nde terreno ubicadas en el distrito Espinillo, depar tamento Paran\u00e1 (Expte. Nro. 16.733). \n \nSR. BESCOS \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dip utado Bescos. \nSe requieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n27 \nBARRANCAS SANTA ELENA. ESTABILIZACI\u00d3N. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.545) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto de \nresoluci\u00f3n que solicita al Poder Ejecutivo el inici o de la obra de estabilizaci\u00f3n de las barrancas \nde la ciudad de Santa Elena (Expte. Nro. 16.545). \n \nSRA. D\u00cdAZ \u2013  Pido la palabra. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 139  Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora di putada D\u00edaz. Se \nrequieren los dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n28 \nCALLE P\u00daBLICA EN LA PAZ. ENRIPIADO. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 16.673) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Se encuentra reservado el dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto de \nresoluci\u00f3n que solicita al Poder Ejecutivo el enrip iado de una calle p\u00fablica de la ciudad de La \nPaz (Expte. Nro. 16.673). \n \nSRA. NOGUEIRA \u2013  Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora diputada \nNogueira. Se requieren los dos tercios de los votos . \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n29 \nCAJERO AUTOM\u00c1TICO EN ALCARAZ. INSTALACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.660) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Corresponde considerar los proyectos para los que se aprob\u00f3 su \ntratamiento sobre tablas. \nPor Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la Co misi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y \nTecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento, en e l proyecto de resoluci\u00f3n que solicita al \nPoder Ejecutivo gestione la instalaci\u00f3n de un cajer o autom\u00e1tico en la localidad de Alcaraz \n(Expte. Nro. 16.660). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Pet iciones, Poderes y Reglamento, \nha considerado el proyecto de resoluci\u00f3n Expte. Nro . 16.660, por el que se solicita al Poder \nEjecutivo provincial gestione ante el Agente Financ iero de la Provincia, la instalaci\u00f3n de un \ncajero autom\u00e1tico en la localidad de Alcar\u00e1z y, por  las razones que dar\u00e1 su miembro \ninformante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9 rminos presentados. \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba \u2013  La Honorable C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos ver \u00eda con agrado que el Poder \nEjecutivo provincial gestione ante el Agente Financ iero de la Provincia, la instalaci\u00f3n de un \ncajero autom\u00e1tico en la localidad de Alcaraz.  \nArt. 2\u00ba \u2013 Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 05 de agosto de 2008. \n \nKERZ \u2013 BETTENDORFF \u2013 HAIDAR \u2013 ARTUSI \u2013 BENEDETTI \nCARDOSO \u2013 DE LA FUENTE. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 140  Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el p royecto de resoluci\u00f3n en general y en \nparticular, por constar de un solo art\u00edculo de fond o, de acuerdo con el dictamen de la Comisi\u00f3n \nde Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Po deres y Reglamento. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n30 \nXII JORNADAS DE CEFALEAS \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.729) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la C omisi\u00f3n Salud \nP\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Prevenci\u00f3n de las Adiccione s de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico \nIl\u00edcito de Estupefacientes, en el proyecto de resol uci\u00f3n que declara de inter\u00e9s legislativo a las \n\u201cXII Jornadas de Cefaleas\u201d (Expte. Nro. 16.729). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Preven ci\u00f3n de las Adicciones de \nDrogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupe facientes, ha considerado el proyecto de \nresoluci\u00f3n \u2013 Expte. Nro. 16.729, autor\u00eda de los se\u00f1 ores diputados Argain, Kerz, C\u00e1ceres, por el \nque se declara de inter\u00e9s legislativo a las \u201cXII Jo rnadas de Cefaleas\u201d, a llevarse a cabo en la \nciudad de Paran\u00e1, los d\u00edas viernes 29 y s\u00e1bado 30 d e agosto del corriente a\u00f1o; y por las \nrazones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su  aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos \npresentado. \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00b0.-  Declarar de inter\u00e9s legislativo a la \u201cXII Jornadas de Cefaleas\u201d, organizadas por la \nAsociaci\u00f3n Argentina de Cefaleas, a llevarse a cabo  en la ciudad de Paran\u00e1, los d\u00edas viernes \n29 y s\u00e1bado 30 de agosto del corriente a\u00f1o. \nArt. 2\u00b0.-  Reg\u00edstrese, notif\u00edquese, incluyendo una copia a la  Asociaci\u00f3n Argentina de Cefaleas, \nAsociaci\u00f3n Entrerriana de Neurolog\u00eda y Neurocirug\u00eda , C\u00edrculo M\u00e9dico de Paran\u00e1, arch\u00edvese. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 05 de agosto de 2008. \n \nARGAIN \u2013 D\u00cdAZ \u2013 FLORES \u2013 HAIDAR \u2013 MAIER \u2013 ARTUSI \u2013 MISER \u2013 \nD\u00b4ANGELO. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. ARGAIN \u2013 Pido la palabra. \nBrevemente, se\u00f1or Presidente, me voy a referir a es te proyecto. \nLa cefalea, com\u00fanmente conocida como dolor de cabez a, es un problema no s\u00f3lo de \nsalud o sanitario, sino que tambi\u00e9n es un problema social; es una patolog\u00eda que tiene muchos \nor\u00edgenes y afecta a todos los estratos de la socied ad; es una de las causantes de mayores \ngastos en salud, como as\u00ed tambi\u00e9n de mala calidad d e vida de los pacientes, y es una de las \nprincipales causas de ausentismo laboral. \nEsta patolog\u00eda, que afecta de manera tan importante  a los entrerrianos, ha sido objeto \npermanente de trabajos realizados con mucha respons abilidad y ah\u00ednco por la Asociaci\u00f3n \nArgentina de Cefaleas, entidad cuyos principales di rigentes \u2013debemos decirlo con orgullo\u2013 son \nm\u00e9dicos entrerrianos, espec\u00edficamente de la ciudad de Paran\u00e1, los doctores: Jos\u00e9 Secchi, Sa\u00fal \nKesler y Mariano Secchi. \nLa Asociaci\u00f3n Argentina de Cefaleas entre el 28 y e l 29 de agosto pr\u00f3ximo va a realizar \nlas XII Jornadas de Cefaleas en la ciudad de Paran\u00e1 , que cuentan con el auspicio de esta \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 141  C\u00e1mara y otras instituciones. Creemos que es realme nte importante apoyar las iniciativas de \nestas instituciones, por lo que, adem\u00e1s de solicita r a mis pares que acompa\u00f1en este proyecto, \npersonalmente y como miembro de la Comisi\u00f3n de Salu d P\u00fablica, quiero felicitar a estos \nprofesionales entrerrianos por su iniciativa y su t rabajo permanente. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar  en general y \nen particular, por constar de un solo art\u00edculo de f ondo, el proyecto de resoluci\u00f3n de acuerdo \ncon el dictamen de la Comisi\u00f3n Salud P\u00fablica, Acci\u00f3 n Social, Prevenci\u00f3n de las Adicciones de \nDrogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupe facientes \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n31 \nZONAS LIBRES DE HUMO DE TABACO \nConsideraci\u00f3n (Exptes. Nros. 16.256 y 15.876 unif.)  \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la  Comisi\u00f3n de \nSalud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Prevenci\u00f3n de las Adi cciones de Drogadicci\u00f3n y Control de \nTr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes, en el proyecto de ley, devuelto en revisi\u00f3n, que declara a la \nprovincia de Entre R\u00edos libre de humo de tabaco (Ex ptes. Nros. 16.256 y 15.876 unif.). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Preven ci\u00f3n de las Adicciones de \nDrogadicci\u00f3n, y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estup efacientes, ha considerado las adiciones y \nmodificaciones que la C\u00e1mara revisora realizara al proyecto de ley Expte. Nro. 16.256, autor\u00eda \ndel se\u00f1or diputado Zacar\u00edas, y el proyecto de ley E xpte. Nro. 15.876, autor\u00eda de los se\u00f1ores \ndiputados Cresto \u2013mc- y Bescos, por los cuales se d eclara a la provincia de Entre R\u00edos libre de \nhumo y tabaco. \nEn este sentido, por las razones que dar\u00e1 su miembr o informante, se aconseja: \n1) Aprobar las correcciones practicadas en el Art\u00edc ulo 1\u00ba por la C\u00e1mara revisora. \n2) Aprobar parcialmente las supresiones practicadas  en el Art\u00edculo 2\u00ba por la C\u00e1mara revisora, \nmanteniendo la redacci\u00f3n del primer p\u00e1rrafo con una  m\u00e1s adecuada redacci\u00f3n y la prohibici\u00f3n \nde fumar en los espacios comunes a los ambientes ce rrados que figuraba como inc. m). \n3) Desechar el Art\u00edculo 3\u00ba adicionado por la C\u00e1mara  revisora. \n4) Desechar el Art\u00edculo 4\u00ba adicionado por la C\u00e1mara  revisora. \n5) Aprobar parcialmente las adiciones efectuadas en  los incisos a), b), c) y d) del Art\u00edculo 5\u00ba por \nla C\u00e1mara revisora a la redacci\u00f3n dada por esta C\u00e1m ara de origen en el Art\u00edculo 15\u00ba, con una \nm\u00e1s adecuada redacci\u00f3n en el inciso c), desechando el inciso e) y el \u00faltimo p\u00e1rrafo propuesto \nque no es aceptado e insistiendo con los incisos a)  y c) del Art\u00edculo 15 de la redacci\u00f3n \naprobada como C\u00e1mara de Origen. \n6) Aprobar el Art\u00edculo 6\u00ba adicionado por la C\u00e1mara revisora que transcribe el \u00faltimo p\u00e1rrafo del \nArt. 2\u00b0 de la redacci\u00f3n dada por esta H. C\u00e1mara. \n7) Aprobar la supresi\u00f3n del Art\u00edculo 4\u00b0 y la modifi caci\u00f3n al Art\u00edculo 5\u00b0 del texto aprobado como \nC\u00e1mara de Origen. \n8) Aprobar las correcciones realizadas en el Art\u00edcu lo 9\u00ba por la C\u00e1mara revisora a la redacci\u00f3n \ndada por esta C\u00e1mara de origen al Art\u00edculo 6\u00ba. \n9) Aprobar las correcciones realizadas en el Art\u00edcu lo 10\u00ba por la C\u00e1mara revisora a la redacci\u00f3n \ndada por esta C\u00e1mara de origen al Art\u00edculo 7\u00ba. \n10) Aprobar parcialmente la correcci\u00f3n efectuada en  el Art\u00edculo 12\u00ba por la C\u00e1mara revisora a la \nredacci\u00f3n dada por esta C\u00e1mara de origen al Art\u00edcul o 9\u00ba. \n11) Aprobar la supresi\u00f3n de los Art\u00edculos 10\u00ba, 11\u00ba,  12\u00ba, 13\u00ba, 14\u00ba y 16\u00ba. \n12) Desechar las correcciones y adiciones practicad as en el Art\u00edculo 13\u00ba por la C\u00e1mara revisora \na la redacci\u00f3n dada por esta C\u00e1mara de origen al 17 \u00ba con una m\u00e1s adecuada redacci\u00f3n. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 142  13) Aprobar la correcci\u00f3n practicada en el Art\u00edculo  14\u00ba por la C\u00e1mara revisora a la redacci\u00f3n \ndada por esta C\u00e1mara de origen al Art\u00edculo 18\u00ba. \n14) Desechar la supresi\u00f3n del Art\u00edculo 19\u00ba. \n15) Aprobar la correcci\u00f3n realizada en el Art\u00edculo 15\u00ba por la C\u00e1mara revisora a la redacci\u00f3n \ndada por esta C\u00e1mara de origen en el Art\u00edculo 20\u00ba. \n16) Aprobar la correcci\u00f3n efectuada en el Art\u00edculo 16\u00ba por la C\u00e1mara revisora a la redacci\u00f3n \ndada por esta C\u00e1mara de origen en el Art\u00edculo 21\u00ba. Se deja aclarado que debido al \nreordenamiento que surge de las correcciones y adic iones la remisi\u00f3n interna de la ley es al \nArt\u00edculo 6\u00ba de la redacci\u00f3n aprobada por esta C\u00e1mar a. \n17) Desechar el Art\u00edculo 19\u00ba adicionado por la C\u00e1ma ra revisora. \n18) Aprobar el agregado del Art\u00edculo 20\u00ba adicionado  por la C\u00e1mara Revisora. \nEn este orden de ideas, de acuerdo a las correccion es y adiciones aprobadas y \ndesechadas, el texto de la ley quedar\u00eda reordenado conforme la renumeraci\u00f3n practicada y por \nrazones de t\u00e9cnica legislativa, de la siguiente for ma: \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \n\u201cEntre R\u00edos Libre de Humo de Tabaco\u201d \nCAPITULO I \nDisposiciones generales \nArt. 1\u00ba.-  La presente ley tiene por fin declarar a Entre R\u00edo s libre de humo de tabaco, con el \nobjeto de proteger el derecho de las personas no fu madoras a respirar aire no contaminado. \nSe entiende por productos del tabaco, todos aquello s preparados utilizando como materia \nprima hojas de tabaco destinados a ser fumados. \nArt. 2\u00ba.-  Queda prohibido fumar en todos los ambientes cerra dos con acceso al p\u00fablico en \ngeneral, tanto en el sector p\u00fablico como en el sect or privado. \nQuedan comprendidos los espacios comunes a los ambi entes cerrados. Entendi\u00e9ndose por \nespacio com\u00fan los pasillos, escaleras, ba\u00f1os y vest \u00edbulos. \nArt. 3\u00ba.-  Quedan exceptuados de la prohibici\u00f3n de fumar: \na) Patios, terrazas, balcones y espacios abiertos. Esta excepci\u00f3n no alcanza a los lugares \nsanitarios y establecimientos educativos de cualqui er nivel ya sean de car\u00e1cter p\u00fablico o \nprivado. \nb) Centros de Salud Mental con internaci\u00f3n, sean p\u00fa blicos o privados. \nc) Institutos Penales y Penitenciarios. \nd) Casinos y salas de juego de azar fiscalizadas po r el Instituto de Ayuda Financiera a la \nAcci\u00f3n Social o por el Organismo que en el futuro l o pueda reemplazar, por disposici\u00f3n del \nPoder Ejecutivo provincial. \ne) Salas de fiesta, cuando sean usadas exclusivamen te para acontecimientos de car\u00e1cter \nprivado. \nf) Lugares exclusivos de venta y degustaci\u00f3n de tab aco. \nArt. 4\u00ba.-  En caso de conflicto, en todos aquellos lugares ce rrados de acceso al p\u00fablico, \nprevalecer\u00e1 siempre el derecho a la salud de las pe rsonas no fumadoras, sobre el derecho de \nlos fumadores a fumar. \nArt. 5\u00ba.-  Cualquier persona queda facultada a requerir el au xilio de la fuerza p\u00fablica e informar \na la autoridad de aplicaci\u00f3n, en los casos en que l os fumadores y/o los responsables de los \nambientes cerrados se nieguen a respetar la prohibi ci\u00f3n establecida en la presente ley. \nCAPITULO II \nAutoridad de Aplicaci\u00f3n \nArt. 6\u00ba.-  La autoridad de aplicaci\u00f3n es el Ministerio de Sal ud y Acci\u00f3n Social de la Provincia de \nEntre R\u00edos. \nArt. 7\u00ba.-  El organismo de aplicaci\u00f3n, deber\u00e1 efectuar, confo rme y del modo que sea \ndeterminado en la reglamentaci\u00f3n: \na) Campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n, de la sociedad en g eneral y especialmente en los \u00e1mbitos \neducativos primario y secundario, acerca del da\u00f1o q ue produce el tabaco en la salud tanto de \nlos fumadores activos como pasivos, sus consecuenci as y las formas de prevenci\u00f3n y \ntratamiento. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 143  b) Difusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n masiva, s obre las actividades desarrolladas por el \norganismo en cumplimiento de su programa. \nc) Ofrecer programas de asistencia gratuita para la s personas adictas al tabaco, interesadas en \ndejar de fumar, facilitando su rehabilitaci\u00f3n. \nd) Promoci\u00f3n de investigaciones y estudios que perm itan evaluar la eficiencia, eficacia, \nprogreso, suficiencia y resultados estad\u00edsticos de los programas del organismo de aplicaci\u00f3n, \nreferidos a la presente ley y que posibiliten su pe rfeccionamiento. \nArt. 8\u00ba.-  La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 gestionar la cre aci\u00f3n de una l\u00ednea telef\u00f3nica gratuita \npara que la ciudadan\u00eda pueda realizar las denuncias  en los casos de  incumplimiento de la \npresente ley, como as\u00ed tambi\u00e9n operar y controlar l a misma y dar tr\u00e1mite a toda otra denuncia \nque se realice, conforme lo que establezca la regla mentaci\u00f3n. \nArt. 9\u00ba.-  El organismo de aplicaci\u00f3n de la presente ley, deb er\u00e1 ofrecer programas con m\u00e9todos \neficaces para dejar de fumar, los cuales estar\u00e1n di sponibles para la poblaci\u00f3n en forma gratuita \nen el sistema de salud de la Provincia de Entre R\u00edo s. \nCAPITULO III \nObligaci\u00f3n de Informar \nArt. 10\u00ba.-  En todo lugar con acceso al p\u00fablico, deber\u00e1 inform arse la prohibici\u00f3n de fumar de \nmanera verbal y a trav\u00e9s de carteles visibles que t endr\u00e1n una dimensi\u00f3n de treinta (30) cm. de \nlargo por veinte (20) cm. de ancho, con fondo blanc o y escritura en letras rojas  que contenga \nla leyenda \u201cAmbiente Libre de Humo\u201d Prohibido Fumar , el n\u00famero de la presente ley y el \nn\u00famero de tel\u00e9fono gratuito para efectuar denuncias  por incumplimientos. \nCAPITULO IV \nSanciones \nArt. 11\u00ba.-  El titular o responsable del establecimiento que p ermita el consumo de productos del \ntabaco en el lugar, ser\u00e1 sancionado con multa cuyo importe ser\u00e1 equivalente al valor de cien \n(100) paquetes de cigarrillos de veinte (20) unidad es, al precio de mercado de la marca m\u00e1s \ncotizada. En caso de incurrir en posteriores incump limientos la multa se incrementar\u00e1 en un \ncincuenta por ciento (50%) por vez. \nArt. 12\u00ba.-  Se proceder\u00e1 a la sanci\u00f3n de clausura por el t\u00e9rmi no de treinta (30) d\u00edas, cuando el \nestablecimiento incumpla con las obligaciones estab lecidas en la presente ley en m\u00e1s de tres \n(3) oportunidades. \nArt . 13\u00b0.-   Cuando un empleado de la administraci\u00f3n p\u00fablica i ncumpla con la presente ley, el \nresponsable del \u00e1rea en la que desarrolla labores e l agente p\u00fablico, ser\u00e1 sancionado con una \nmulta como la establecida en el Art. 11\u00b0.  \nArt. 14\u00ba.-  El fumador que infrinja la prohibici\u00f3n de fumar en  los lugares establecidos en la \npresente ley, ser\u00e1 compelido a dejar de hacerlo baj o apercibimiento de efectuar su retiro del \nlugar con el auxilio de la fuerza p\u00fablica si persis te en su conducta. \nArt. 15\u00ba.-  El control y la aplicaci\u00f3n de las sanciones pecuni arias establecidas en la presente ley, \nestar\u00e1n a cargo de la autoridad de aplicaci\u00f3n, quie n podr\u00e1 delegar esa facultad mediante la \nsuscripci\u00f3n de convenios con los distintos Municipi os de la provincia de Entre R\u00edos. \nEl producido de las multas ser\u00e1 destinado a la impl ementaci\u00f3n de las campa\u00f1as y programas \nprevistos en el Art. 7\u00ba y a solventar los gastos qu e deriven de la aplicaci\u00f3n de la presente ley. El \nprocedimiento de determinaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de sanc iones ser\u00e1 establecido por la \nreglamentaci\u00f3n correspondiente. \nArt. 16\u00ba.-  Derogase la Ley Provincial Nro. 9.343 y toda norma  que se oponga a la presente ley. \nArt. 17\u00ba.-  El Poder Ejecutivo provincial reglamentar\u00e1 la pres ente dentro de los sesenta (60) d\u00edas \nde su promulgaci\u00f3n y le dar\u00e1 amplia difusi\u00f3n respec to de sus alcances, prohibiciones y \nsanciones. \nArt. 18\u00ba.-  Inv\u00edtese a los Municipios y Juntas de Fomento de l a Provincia a adherir a la presente \nley. \nArt. 19\u00b0.-  Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 5 de agosto de 2008. \n \nARGAIN \u2013 D\u00cdAZ \u2013 FLORES \u2013 HAIDAR \u2013 JODOR \u2013 KERZ \u2013 MA IER \u2013 \nBESCOS \u2013 ARTUSI - D\u00b4ANGELO. \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 144  SR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. ZACAR\u00cdAS  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: solicito que los fundamentos de e ste proyecto, entendiendo que son \ndel conjunto de los legisladores de la Provincia de  Entre R\u00edos, sean le\u00eddos por Secretar\u00eda. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura, se\u00f1or diputado. \n \n\u2013Se lee: \n \n\u201cSr. Presidente, Sres. Diputados: \nLa finalidad de esta ley es proteger el derecho de toda persona a respirar aire libre de \nhumo de tabaco resaltando el peligro que significa el tabaquismo para la salud, el que debe ser \ndifundido a toda la poblaci\u00f3n, para que nadie crea que fumar es una costumbre que no acarrea \nmayores consecuencias. \nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ha demostrado e n diversos informes que las \nrestricciones del acto de fumar reducen el consumo del tabaco y ayudan a algunos fumadores \na dejar totalmente el h\u00e1bito. La implementaci\u00f3n de una legislaci\u00f3n al respecto produce en la \nsociedad con el paso del tiempo la desnormalizaci\u00f3n  del consumo del tabaco disminuyendo y, \nen el mejor de los caos, evitando en los j\u00f3venes y ni\u00f1os la iniciaci\u00f3n en la adicci\u00f3n al consumo \ndel tabaco. \nEl Estado en su deber de proteger la salud de la po blaci\u00f3n debe realizar las tareas de \nprevenci\u00f3n y asistencia que son necesarias para com batir este flagelo que cuesta la vida a \nmiles de personas y afecta la calidad de vida de mu chas otras. \nEl tabaquismo pasivo es algo m\u00e1s que una molestia, ya que produce efectos graves en \nla salud de los no fumadores. \nAcerca de las enfermedades generadas por el consumo  y/o la exposici\u00f3n involuntaria al \nhumo del tabaco existe una extensa literatura cient \u00edfica, la cual brinda informes de estudios y \nestad\u00edsticas que demuestran los crecientes perjuici os que el tabaco genera en la salud de las \npersonas, entre los que se pueden destacar como m\u00e1s  importantes: \n-c\u00e1ncer de pulm\u00f3n (nueve de cada diez casos de c\u00e1nc er de pulm\u00f3n se deben al consumo del \ntabaco),  \n-infecciones respiratorias (asma, bronquitis, neumo n\u00eda), \n-infecciones del o\u00eddo en los ni\u00f1os,  \n-enfermedades coronarias y cardiovasculares,  \n-s\u00edndrome de muerte s\u00fabita infantil, \n-disminuci\u00f3n del crecimiento y malformaci\u00f3n fetal, \n-impotencia e infertilidad en adultos, entre otras.  \nAdem\u00e1s, cabe destacar, que la mitad de los fumadore s va a morir por una enfermedad \nrelacionada con el consumo del tabaco y estad\u00edstica mente est\u00e1 probado que los fumadores \nviven en promedio diez a\u00f1os menos que los no fumado res, el consumo de cigarrillo en los \nj\u00f3venes produce, adem\u00e1s de las enfermedades mencion adas, mayor probabilidad de consumo \nde otras drogas. \nPor todo lo expuesto, la adopci\u00f3n de una herramient a legislativa para combatir el \nflagelo del humo del tabaco no solo resulta moralme nte impostergable, sino que adem\u00e1s es \necon\u00f3micamente conveniente, teniendo en cuenta que en Argentina mueren 39.000 personas \npor a\u00f1o y ocasiona gastos por costos en salud de ap roximadamente trece millones de pesos \ndiarios, seg\u00fan estimaciones recientes realizadas po r el Ministerio de Salud. \nSe\u00f1or Presidente, se\u00f1ores diputados: solicito el pr onto tratamiento y aprobaci\u00f3n del \npresente proyecto de ley\u201d. \n \nSR. ARGAIN \u2013  Pido la palabra. \nEste proyecto de ley, se\u00f1or Presidente, de importan cia vital para los ciudadanos \nentrerrianos, ha sido ampliamente debatido y consen suado; lo demuestra este dictamen \nfirmado por diputados de todas las bancadas. El tem a que aborda es un problema de alcance \nmundial, y con autorizaci\u00f3n de la Presidencia voy a  leer un informe en el que se exponen datos \ny especificaciones t\u00e9cnicas que nos van a ayudar a entender los graves riesgos que corren los \nfumadores pasivos. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 145  \u201cEl humo del tabaco en el ambiente puede afectar gr avemente a la salud de los no \nfumadores \u2013dice el informe\u2013. \n\u201cEs una paradoja, puede que una de las mayores de l a Historia de la Humanidad. La \nepidemia que m\u00e1s muertos se est\u00e1 cobrando en el mun do \u2013m\u00e1s que el Sida, que las guerras, \nque los genocidios\u2013 es tolerada y fomentada por la mayor parte de los gobiernos del mundo: se \ntrata del tabaquismo. Diez mil personas mueren al d \u00eda por causa del humo de cigarrillo. Se \nsabe desde hace casi un siglo que el tabaco mata, y  no hay d\u00eda que pase en que no aparezca \nun nuevo estudio cient\u00edfico que a\u00f1ada m\u00e1s evidencia s sobre los estragos que causa en la \nsalud. \n\u201cParte importante de la paradoja es que el humo del  cigarrillo, adem\u00e1s de ser nefasto \npara quien gasta un porcentaje de su sueldo en \u00e9l, tambi\u00e9n perjudica a quien tiene que tragarlo \na su pesar por falta de una legislaci\u00f3n que estable zca un m\u00ednimo de respeto para el no fumador \ny de una pol\u00edtica sanitaria que fomente la educaci\u00f3 n social. \n\u201cLos datos hablan por s\u00ed solos. En la \u00faltima invest igaci\u00f3n realizada con fumadores \npasivos \u2013que se acaba de publicar [...]\u2013, se demues tra que despu\u00e9s de que una persona no \nfumadora pasa media hora en una sala donde hay humo  de tabaco, sus dep\u00f3sitos de \nantioxidantes (incluida la vitamina C) descienden a l m\u00ednimo. Estas sustancias son las que \nprotegen, entre otras cosas, las arterias para que no se formen placas de ateroma (causantes \nde la enfermedad cardiovascular)\u201d, m\u00e1s conocida com o aterosclerosis. \n\u201cSe han hecho muchos estudios sobre tabaquismo pasi vo que han demostrado que el \nhumo de segunda mano causa c\u00e1ncer y enfermedad card iovascular, am\u00e9n de otras \ncomplicaciones respiratorias y, en ni\u00f1os, muerte s\u00fa bita e infecciones de o\u00eddo.\u201d \nEl humo disminuye las defensas naturales del organi smo contra el colesterol malo y, \npor ende, aumenta el riesgo de aterosclerosis. \nSeg\u00fan las estimaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial d e la Salud, \u201csi contin\u00faa el patr\u00f3n \nde consumo actual, para el 2020 el tabaco habr\u00e1 cau sado m\u00e1s muertes que el sida, la \ntuberculosis, la mortalidad materna, los accidentes  de tr\u00e1fico, el suicidio y los homicidios, todos \njuntos\u201d. \n\u201cDe igual forma, de seguir al mismo ritmo, alrededo r de 250 millones de los ni\u00f1os que \nest\u00e1n vivos en el mundo hoy morir\u00e1n por causa del t abaco. La OMS cree que los ni\u00f1os tienen \nel derecho de crecer sin tabaco, y que \u00abhay que cam biar el ambiente hasta que no fumar sea la \npauta de conducta social m\u00e1s normal\u00bb. \n\u201cLos \u00faltimos datos cient\u00edficos y la indiferencia de  los gobiernos con respecto a uno de \nlos problemas de salud m\u00e1s graves de la actualidad han endurecido el tono del discurso anual, \nque esta vez hace hincapi\u00e9 en los j\u00f3venes: \u00abPara su  supervivencia, la industria tabacalera \nnecesita reclutar cada a\u00f1o nuevos fumadores para re emplazar a aquellos que van muriendo \npor causa de enfermedades relacionadas con el tabac o. Esos nuevos fumadores son casi \nsiempre adolescentes\u00bb,\u201ddice la OMS. \n\u201cLa nicotina que contienen los cigarrillos ha sido claramente reconocida como una \ndroga de adicci\u00f3n y la dependencia del tabaco est\u00e1 clasificada dentro del grupo de \nenfermedades mentales y alteraciones del comportami ento, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n internacional \nde enfermedades de la OMS. Los especialistas en el campo de las sustancias de abuso \nconsideran que la dependencia del tabaco es tanto o  m\u00e1s fuerte que la dependencia de \nsustancias como la hero\u00edna o la coca\u00edna. \n\u201cAunque los no fumadores \u2013el 64 por ciento de la po blaci\u00f3n\u2013 inhalan s\u00f3lo el 1 por \nciento del humo que aspiran los fumadores, su riesg o de enfermedad card\u00edaca se eleva un 23 \npor ciento, frente a un 80 por ciento en los fumado res. \n\u201cUn trabajo que se public\u00f3 en el Journal of the Bri tish Thoracic Society concluy\u00f3 que, \nen beb\u00e9s, hab\u00eda un aumento del 72 por ciento de con traer una enfermedad respiratoria si su \nmadre era fumadora. \n\u201cSe encontraron resultados similares en una investi gaci\u00f3n realizada en California en la \nque, por primera vez, se demostraba que el tabaquis mo pasivo pod\u00eda ser una causa directa de \nasma infantil, y que no era un simple factor que em peora la enfermedad ya existente, como se \npensaba anteriormente. \n\u201cEn adultos, otro estudio publicado hace unos meses  demostr\u00f3 que una mujer no \nfumadora que convive con un fumador tiene el doble de riesgo de contraer una enfermedad \ncoronaria que otra que vive en una casa sin humos. Los autores, de la Universidad de Harvard, \nen Boston, calcularon que esto se traduce en unas 6 0.000 muertes anuales en Estados Unidos. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 146  \u201cLos datos salieron del Nurses\u2019 Health Study, del q ue se extrajo un grupo de \nparticipantes de 32.000 mujeres que no hab\u00edan fumad o nunca y que no ten\u00edan historia de \nc\u00e1ncer, de enfermedades cardiovascular o de acciden te cerebrovascular, pero que estaban \nexpuestas al humo del trabajo de forma regular. \n\u201c\u00abEsta investigaci\u00f3n confirma la necesidad de una l egislaci\u00f3n que restrinja el tabaco en \nzonas p\u00fablicas para proteger la salud de las person as y a\u00f1ade nuevos datos sobre los \nperjuicios del fumador pasivo\u00bb, dijo un representan te de la Acci\u00f3n para el Tabaquismo y la \nSalud de Gran Breta\u00f1a. \n\u201cGran parte de los estudios sobre tabaquismo pasivo  se apoyan entre s\u00ed y refuerzan los \nresultados. Por ejemplo, en 1997, se public\u00f3 un met aan\u00e1lisis en el British Medical Journal que \ntambi\u00e9n relacionaba el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n con el taba quismo pasivo. Y seg\u00fan ha anunciado la \nOMS hace unos d\u00edas, est\u00e1 a punto de salir otro trab ajo que corrobora los resultados obtenidos \nhasta ahora. \n\u201cAdem\u00e1s, este aire contaminado empeora la condici\u00f3n  de los asm\u00e1ticos, y favorece la \nbronquitis y la neumon\u00eda. Los ni\u00f1os que viven con p adres que fuman en casa sufren con m\u00e1s \nfrecuencia infecciones respiratorias y del o\u00eddo med io y tienen mayor riesgo de tener problemas \npulmonares. Los beb\u00e9s que est\u00e1n expuestos al humo a mbiental tambi\u00e9n tienen m\u00e1s riesgo de \nmuerte s\u00fabita. \n\u201cEn el n\u00famero de mayo de Anesthesiology aparecen nu evos datos que revelan que los \nni\u00f1os que inhalan pasivamente el humo de tabaco tie nen m\u00e1s probabilidades de tener \ncomplicaciones de anestesia general que el resto de  los ni\u00f1os. \n\u201cLa relaci\u00f3n es mayor en las ni\u00f1as que en los ni\u00f1os  y se ha encontrado que tambi\u00e9n es \nm\u00e1s elevada en las hijas que tienen madres con un n ivel cultural m\u00e1s bajo. \n\u201cEl humo de tabaco ambiental contiene todas las sus tancias cancer\u00edgenas y agentes \nt\u00f3xicos. Por lo tanto, es l\u00f3gico que la exposici\u00f3n involuntaria a este humo cause las mismas \nenfermedades en las personas sanas no fumadoras. \n\u201cSeg\u00fan reza en el Libro Blanco sobre Tabaquismo en Espa\u00f1a, que acaba de publicar el \nComit\u00e9 Nacional de Prevenci\u00f3n del Tabaquismo y que fue presentado en el Ministerio de \nSanidad, el humo respirado por las personas que no fuman es una mezcla de componentes \ncon cuatro or\u00edgenes diferentes: el humo exhalado po r el fumador; el emitido por el cigarrillo en \nsu combusti\u00f3n espont\u00e1nea, los contaminantes emitido s por el cigarrillo en el momento de \nfumar, y los que se difunden a trav\u00e9s del papel del  cigarrillo entre las caladas. \n\u201cEl fumador pasivo est\u00e1 sometido principalmente al humo de la corriente principal (la \nque se produce al aspirar el humo del cigarrillo, c on una combusti\u00f3n a 900\u00ba C), cuya \ncomposici\u00f3n es algo distinta a la de la corriente l ateral o secundaria (el humo que se produce \nsin la aspiraci\u00f3n de aire a trav\u00e9s del cigarrillo, con una combusti\u00f3n a unos 600\u00ba C).\u201d \n\u201cEl humo de la llamada corriente secundaria tiene m ayor contenido de mon\u00f3xido de \ncarbono, amon\u00edaco, nitrosaminas y acrole\u00edna. Esto, unido al hecho de que el tama\u00f1o de sus \npart\u00edculas es menor y, por tanto, alcanza porciones  m\u00e1s profundas del sistema \nbroncopulmonar, hace pensar a los especialistas que  se trata del humo m\u00e1s nocivo. Seg\u00fan \neste informe, algunos de estos componentes como el cadmio, un agente que se sabe que \ncausa c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en personas o animales, se e ncuentra en concentraci\u00f3n seis veces \nsuperior en la corriente de humo secundaria.\u201d \nCreo, se\u00f1or Presidente, que este documento nos perm ite un aporte desde la Comisi\u00f3n \nde Salud para que todos comprendan la gravedad y la  importancia de la ley que estamos \ntratando. \nPor lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito a mis p ares que acompa\u00f1en este proyecto. \n \nSR. ARTUSI  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, nuestro Bloque ten\u00eda previsto exp oner las razones de apoyo a este \nproyecto a trav\u00e9s de las palabras del se\u00f1or diputad o Miser, quien lamentablemente por razones \nde salud no pudo estar presente hoy. \u00c9l lo habr\u00eda h echo con mayores fundamentos t\u00e9cnicos y \ncient\u00edfico de lo que puedo hacerlo yo. \nNo puedo dejar de se\u00f1alar algunas de las motivacion es que nos impulsan y nos \nimpulsaron en la Comisi\u00f3n a trabajar en este sentid o. Como bien lo ha rese\u00f1ado el diputado \nArgain, existe a nivel mundial suficiente evidencia  cient\u00edfica acerca del impacto sobre la salud \np\u00fablica y la calidad de vida de la poblaci\u00f3n que pr ovocan el tabaquismo y la exposici\u00f3n al humo \ndel tabaco que sufren las personas no fumadoras; in cluso de la manera en que esto afecta a \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 147  los sistemas de salud p\u00fablica que deben destinar cu antiosos recursos a la atenci\u00f3n de las \ndiversas patolog\u00edas que causa el humo de tabaco. \nEntre R\u00edos no puede darse el lujo de no avanzar en esta cuesti\u00f3n, porque en todo el \nmundo y en provincias hermanas hay una tendencia mu y fuerte hacia legislar precisamente \nrestringiendo el consumo de tabaco, sobre todo en l ugares cerrados, para evitar la exposici\u00f3n \nde personas no fumadoras al humo de tabaco. La Comi si\u00f3n de Salud P\u00fablica ha entendido el \ncriterio general de los autores de este proyecto, y  tambi\u00e9n ha valorado que deb\u00eda realizarse \nuna tarea de coordinaci\u00f3n y armonizaci\u00f3n legislativ a con la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica de la \nC\u00e1mara de Senadores, en procura de obtener no una l ey perfecta, pero s\u00ed una buena ley que \npodr\u00e1 ser perfectible o mejorable en el futuro. De todos modos es un avance frente al vac\u00edo \nlegislativo en esta materia. \nCreemos que este proyecto es un logro para avanzar en este sentido y creemos que \ndebe ser parte de una pol\u00edtica global de salud p\u00fabl ica basada en la estrategia de la promoci\u00f3n \ny de la prevenci\u00f3n de la salud. \nPor lo expuesto, se\u00f1or Presidente, vamos a acompa\u00f1a r la sanci\u00f3n de este proyecto. \n \nSR. DE LA FUENTE  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, adelanto el voto afirmativo en es te importante proyecto. Deseamos \nque los \u00f3rganos del Estado puedan controlar el cump limiento de esta ley para que sus \nobjetivos sean efectivos. Pero esta responsabilidad  no le cabe s\u00f3lo al Estado; por eso, desde \nesta C\u00e1mara de Diputados hago un fuerte llamado a t oda la ciudadan\u00eda para que colaboren en \neste sentido, porque muchas veces hay dificultades para poner en pr\u00e1ctica una ley sobre esta \nmateria. Me remito a una experiencia en la Municipa lidad de Gualeguaych\u00fa, donde se sancion\u00f3 \nuna ordenanza en este sentido, pero la verdad es qu e ha costado mucho hacerla cumplir. \nFelicito a quienes promovieron este proyecto. Y rei tero mi llamado de colaboraci\u00f3n a la \nciudadan\u00eda en el cumplimiento de esta ley tan impor tante para la salud de todos. \n \nSRA. D\u2019ANGELO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, simplemente quiero expresar mi ap oyo al proyecto y al trabajo que \nse ha venido haciendo en este sentido. Pero tambi\u00e9n  quiero dejar un testimonio desde mi \nexperiencia personal con respecto al tabaquismo. \nHace 6 meses que dej\u00e9 de fumar despu\u00e9s de haber fum ado durante 35 a\u00f1os m\u00e1s de \ndos paquetes de cigarrillos diarios. Digo esto porq ue uno lo ve desde los dos lados del \nmostrador; antes entr\u00e1bamos a un local cerrado en o tras provincias y protest\u00e1bamos porque no \nse pod\u00eda fumar, y hoy cuando uno se sienta en alg\u00fan  lugar en nuestra provincia y hay gente \nfumando alrededor, entonces se pregunta: por qu\u00e9 yo , que hice un sacrificio tan enorme para \nsuperar una adicci\u00f3n, tengo que fumar porque otro f uma, es como si alguien me pone droga en \nun lugar y me la hace consumir compulsivamente o me  hace tomar una bebida que no quiero. \nEntonces, se trata esto de comprender que los derec hos de uno terminan donde \nempiezan los de los dem\u00e1s. Y tambi\u00e9n pido que el Es tado, como dec\u00eda el diputado De la \nFuente, no solo controle este tema, sino que adem\u00e1s  el consumo de tabaco sea tomado como \nuna adicci\u00f3n tan importante como cualquier otra dro ga, como el alcoholismo mismo, porque \ns\u00f3lo los que hacen el esfuerzo por dejar de fumar, saben el grado terrible de adicci\u00f3n que \nprovoca y lo dif\u00edcil que es poder superarlo. Por en de la prevenci\u00f3n, y sobre todo el tratamiento, \nnecesitan de un apoyo profundo y sostenido del Esta do. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar en general el \nproyecto de ley de acuerdo al dictamen de la Comisi \u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, \nPrevenci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Cont rol de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes \n(Exptes. Nros. 16.256 y 15.876 unif.) \n \n\u2013La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  En consideraci\u00f3n en particular. \n \nSR. ARGAIN  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, dado que la Comisi\u00f3n ha emitido u n dictamen absolutamente \nconsensuado \u2013por eso lo suscribieron los integrante s de todos los Bloques\u2013, y dado que el \narticulado del texto propuesto tuvo que ser renumer ado por razones de t\u00e9cnica legislativa, ya \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 148  que algunas adiciones fueron aprobadas y otras dese chadas, de acuerdo con lo que permite el \nArt\u00edculo 109\u00ba del Reglamento, mociono que la votaci \u00f3n en particular se haga de una sola vez. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 De acuerdo con el Art\u00edculo 109\u00ba del Reglamento, p ara ser \naprobada la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Argain se requieren los dos tercios de los \nvotos. Los que est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse ma nifestarlo. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  En consecuencia, en el mismo acto, se van a votar en particular \nlos 18 art\u00edculos de fondo del proyecto de ley de ac uerdo con el dictamen de la Comisi\u00f3n de \nSalud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Prevenci\u00f3n de las Adi cciones de Drogadicci\u00f3n y Control de \nTr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes. De acuerdo con el Art\u00edculo 87 de la Constituci\u00f3n, se requiere \nmayor\u00eda absoluta. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Queda aprobado. Pasa en segunda revisi\u00f3n al Senado . \n \nSR. ZACAR\u00cdAS \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, aprobado este proyecto de ley, no  solamente me queda agradecer a \nlos legisladores de los distintos Bloques de esta C \u00e1mara, sino tambi\u00e9n la predisposici\u00f3n de los \nmiembros del Senado, que en un trabajo compartido, a trav\u00e9s de su sugerencia como \nPresidente de este Cuerpo, hemos arribado a este pr oyecto de ley. \nA pedido de los diputados Maier y Almada quiero agr egar que en la presente sesi\u00f3n \ningres\u00f3 con el n\u00famero de expediente 16.768, un proy ecto de ley que tiende a resguardar \ntambi\u00e9n a aquellos trabajadores que se encuentran e xpuestos a este flagelo. Por lo tanto \nsolicito a mis pares su pronto tratamiento, a fin d e que una vez que se apruebe en el Senado, \nsea puesto r\u00e1pidamente en vigencia a trav\u00e9s del Pod er Ejecutivo. \n \n32 \nENFERMEDAD CEL\u00cdACA. PROYECTO DEL HOSPITAL \u201cJUSTO. J . URQUIZA\u201d DE \nCONCEPCI\u00d3N DEL URUGUAY. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.728) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la C omisi\u00f3n de \nSalud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Prevenci\u00f3n de las Adi cciones de Drogadicci\u00f3n y Control de \nTr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes, en el proyecto de resoluci\u00f3n que interesa al Poder Ejecutivo a \ndeclarar de inter\u00e9s provincial el proyecto del Hosp ital \u201cJusto Jos\u00e9 de Urquiza\u201d de Concepci\u00f3n \ndel Uruguay tendiente a determinar la prevalencia d e la enfermedad cel\u00edaca en la poblaci\u00f3n de \nla provincia (Expte. Nro. 16.728). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Preven ci\u00f3n de las Adicciones de \nDrogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupe facientes, ha considerado el proyecto de \nresoluci\u00f3n \u2013 Expte. Nro. 16.728, autor\u00eda de los se\u00f1 ores diputados Argain, Flores y Artusi, por el \nque se declara de inter\u00e9s provincial el proyecto re alizado por el Servicio de Gastroenterolog\u00eda y \nel Laboratorio central del Hospital \u201cJusto Jos\u00e9 de Urquiza\u201d de la ciudad de Concepci\u00f3n del \nUruguay referido a la enfermedad cel\u00edaca; y por las  razones que dar\u00e1 su miembro informante, \naconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos prese ntado. \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nArt. 1\u00ba.-  Interesar al Poder Ejecutivo provincial para que d eclare de inter\u00e9s provincial, el \nproyecto elaborado conjuntamente por el Servicio de  Gastroenterolog\u00eda y el Laboratorio Central \ndel Hospital \u201cJusto Jos\u00e9 de Urquiza\u201d de la ciudad d e Concepci\u00f3n del Uruguay, cuyo objetivo es \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 149  determinar en la poblaci\u00f3n de la provincia de Entre  R\u00edos, la prevalencia de la  Enfermedad \nCel\u00edaca (E.C.) o enteropat\u00eda sensible al gluten o s prue cel\u00edaco, a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica anal\u00edtica \nbasada en recombinante humano. \nArt. 2\u00ba.-  Solicitar al Ejecutivo provincial para que, a trav \u00e9s del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n \nSocial y la Agencia de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innova ci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, se \nprovean los recursos humanos y el financiamiento ne cesario para el desarrollo de la primera \netapa en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay, y la posterior extensi\u00f3n hacia el resto del \nterritorio provincial. \nArt. 3\u00ba.-  Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 11 de agosto de 2008. \n \nARGAIN \u2013 C\u00c1CERES \u2013 FLORES \u2013 HAIDAR \u2013 JOURD\u00c1N \u2013 KERZ  \u2013 \nMAIER \u2013 BESCOS \u2013 D\u2019ANGELO. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. ARGAIN  \u2013 Pido la palabra.  \nSe\u00f1or Presidente: este proyecto me llena de orgullo  porque nuevamente la Comisi\u00f3n \nde Salud P\u00fablica y esta C\u00e1mara demuestran estar cum pliendo con lo que se prometi\u00f3 al inicio \nde la gesti\u00f3n, que es trabajar por una apertura a l a comunidad, a las instituciones intermedias, \ncolaborando con el Poder Ejecutivo de una manera di n\u00e1mica y activa. \nEn este contexto, los diputados del departamento Ur uguay, Flores y Artusi, trajeron a la \nComisi\u00f3n una inquietud sobre un importante trabajo que se est\u00e1 realizando en el Hospital \n\u201cJusto Jos\u00e9 de Urquiza\u201d de Concepci\u00f3n del Uruguay, espec\u00edficamente el Servicio \nGastroenterolog\u00eda, con el director a la cabeza, doc tor Derendinger y el laboratorio de este \nhospital; se trata de un trabajo para detectar y de terminar la prevalencia de la enfermedad \ncel\u00edaca en la provincia de Entre R\u00edos. \nEsta enfermedad que, m\u00e1s all\u00e1 del problema de salud  y sanitario que ocasiona, tiene \nun contexto social muy importante porque es de muy dif\u00edcil diagn\u00f3stico, provoca tanto costo \necon\u00f3mico como p\u00e9rdida de tiempo y, principalmente,  calidad de vida. Es una enfermedad que \nafecta a chicos, a mujeres que no pueden quedar emb arazadas, y a ancianos. \nEl m\u00e9todo de diagn\u00f3stico utilizado se llama screeni ng, que ha permitido determinar \nestad\u00edsticamente que en la provincia de Entre R\u00edos la potencialidad de enfermedades cel\u00edacas \nes casi igual a las europeas. Existir\u00edan aproximada mente 7.000 pacientes, pero hay menos de \nla mitad de casos detectados. \nLograr que el Poder Ejecutivo declare de inter\u00e9s pr ovincial a esta iniciativa y \nhomologue el sistema en toda la provincia va a perm itir algo por lo que venimos luchando \ndesde la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica: la accesibilida d con equidad y a cero costo a un sistema \nde diagn\u00f3stico, permitiendo que haya prevenci\u00f3n y p romoci\u00f3n en la salud. \nLos pacientes cel\u00edacos, una vez detectada la patolo g\u00eda, solamente necesitan ser \nayudados a trav\u00e9s de una dieta espec\u00edfica, dato que  merece difusi\u00f3n para que el problema \ncultural no los afecte en su vida diaria, por ejemp lo en el caso del simple hecho de conseguir \nalimentos especiales en un comercio com\u00fan. \nQuiero destacar el trabajo de este grupo de profesi onales y decir que en esta C\u00e1mara \nde Diputados adem\u00e1s se est\u00e1 trabajando en la elabor aci\u00f3n de una ley de cel\u00edacos, que creo \nque en pocas semanas vamos a estar aprobando, dando  as\u00ed el marco definitivo a este tema. \nAdem\u00e1s quiero destacar la brillante exposici\u00f3n que dieron en este recinto los \nprofesionales de este hospital de Concepci\u00f3n del Ur uguay a ra\u00edz de la invitaci\u00f3n que les \nhicimos, reuni\u00f3n a la que asistieron tambi\u00e9n repres entantes de entidades intermedias que \ntrabajan en esta problem\u00e1tica y una masiva concurre ncia. \nPor los motivos expuestos, se\u00f1or Presidente, solici to el voto de mis pares para aprobar \neste proyecto de ley. \n \nSR. ARTUSI  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: la semana pasada tuvimos en el \u00e1m bito de la Comisi\u00f3n de Salud \nP\u00fablica una reuni\u00f3n en la que pudimos apreciar a tr av\u00e9s de la exposici\u00f3n del doctor Ricardo \nDerendinger, Director del Hospital \u201cJusto Jos\u00e9 de U rquiza\u201d de Concepci\u00f3n del Uruguay, un \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 150  trabajo muy interesante, una investigaci\u00f3n que este  proyecto de resoluci\u00f3n pretende declarar \nde inter\u00e9s provincial, tendiente \u2013como dec\u00eda el dip utado Argain\u2013 a relevar la prevalencia en el \ndepartamento Uruguay de la enfermedad cel\u00edaca. \nEn esa reuni\u00f3n dije que va a ser muy interesante co nocer el resultado de esta \ninvestigaci\u00f3n que se est\u00e1 llevando a cabo. Se van r elevando 200 casos sobre 1.200, y si bien, \ndesde el punto de vista estad\u00edstico, todav\u00eda no es serio sacar conclusiones, existen algunos \nindicios o elementos que nos llevan a pensar, como bien dec\u00eda el doctor Derendinger, que la \nenfermedad cel\u00edaca \u2013para describirla de una manera gr\u00e1fica\u2013, es como un iceberg: s\u00f3lo \nconocemos lo que emerge, pero hay una enorme propor ci\u00f3n de enfermos que sufren esta \npatolog\u00eda que no la tienen adecuadamente diagnostic ada y, por lo tanto, no reciben el \ntratamiento integral que necesitan. \nEs un avance que esta C\u00e1mara interese al Poder Ejec utivo que declare de inter\u00e9s \nprovincial este proyecto de investigaci\u00f3n del Hospi tal Urquiza, lo cual seguramente contribuir\u00e1, \ncomo bien dijo el doctor Argain, a promover otras i nvestigaciones sobre esta enfermedad. \nQuiero destacar especialmente el aporte muy valioso  que estamos teniendo por parte \nde la Asociaci\u00f3n de Cel\u00edacos de Entre R\u00edos, que nos  ha arrimado mucha informaci\u00f3n. Creo que \nellos tienen el principal m\u00e9rito en la presentaci\u00f3n  de este proyecto de ley que persigue el \ntratamiento integral, que ojal\u00e1 dentro de una seman a podamos estar aprobando. \nTambi\u00e9n quiero resaltar la labor que se hace desde un hospital p\u00fablico de la Provincia \nde Entre R\u00edos con esta investigaci\u00f3n de car\u00e1cter ci ent\u00edfico que seguramente va a marcar rumbo \nno solamente a nivel provincial sino tambi\u00e9n nacion al, porque muy probablemente nos va a \nestar hablando de una prevalencia de la enfermedad cel\u00edaca que puede llegar a ser mayor de \nla que usualmente se marca en la bibliograf\u00eda y de la que generalmente se considera. \nPor estas consideraciones, se\u00f1or Presidente, adelan to el apoyo de nuestro Bloque a \neste proyecto de resoluci\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar  en general el \nproyecto de resoluci\u00f3n de acuerdo con el dictamen d e la Comisi\u00f3n Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n \nSocial, Prevenci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3 n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de \nEstupefacientes. \n \n\u2013La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n33 \nCAMINO ENTRE BOVRIL Y ESCUELA AGROT\u00c9CNICA MANUEL AN TEQUEDA. \nENRIPIADO. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.757) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de reso luci\u00f3n que \nsolicita al Poder Ejecutivo que proceda al enripiad o del camino que une la ciudad de Bovril y la \nEscuela Agrot\u00e9cnica \u201cManuel Antequeda\u201d, de Colonia San Carlos, departamento La Paz \n(Expte. Nro. 16.757). \n \n\u2013Se lee nuevamente. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSRA. NOGUEIRA  \u2013 Pido la palabra. \nPor lo expuesto anteriormente, se\u00f1or Presidente, so licito a mis colegas diputados que \nme acompa\u00f1en para que se concrete el enripiado de e ste camino que une Bovril con la \nEscuela Agrot\u00e9cnica \u201cManuel Antequeda\u201d. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar en general el \nproyecto de resoluci\u00f3n. \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 151  \u2013La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n34 \nTERRENO EN PUEBLO BRUGO. DONACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.758) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 al proyecto de ley que au toriza al Poder \nEjecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un terreno ubica do en Pueblo Brugo, departamento Paran\u00e1 \n(Expte. Nro. 16.758). \n \n\u2013Se lee nuevamente. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. BOLZ\u00c1N  \u2013 Pido la palabra. \nEste proyecto, se\u00f1or Presidente, autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de \nun terreno ubicado en Pueblo Brugo, ofrecida por un  vecino de la zona. La Junta de Gobierno \nde Pueblo Brugo, presidida por el se\u00f1or Ernesto Sal as, se preocupa por los vecinos y trata de \nbrindar servicios y de realizar obras para el biene star de esta comunidad, y precisamente este \npredio ofrecido en donaci\u00f3n por un vecino ser\u00e1 dest inado al desarrollo de actividades sociales, \ndeportivas y recreativas de los vecinos. \nConcretamente, se\u00f1or Presidente, se trata de la don aci\u00f3n de un terreno de m\u00e1s de una \nhect\u00e1rea ofrecida por el se\u00f1or F\u00e9lix Marcelo Ben me diante un acta p\u00fablica \u2013que consta en el \nexpediente\u2013 labrada ante el juez de Paz de Pueblo B rugo, el doctor Luis Arturo Guarascio, con \nel cargo de que el mismo sea destinado al desarroll o de juegos deportivos, actividades sociales \ny/o recreaci\u00f3n para la ni\u00f1ez. Pero para hacer una c orrecta integraci\u00f3n al patrimonio del \nGobierno de la Provincia de Entre R\u00edos necesitamos aprobar por ley la donaci\u00f3n que se ofrece, \npara que la Junta de Gobierno, a trav\u00e9s de su Presi dente, el se\u00f1or Ernesto Salas, pueda darle \nel destino que por ley se establece en la organizac i\u00f3n de los centros rurales de poblaci\u00f3n, que \nes lograr el bienestar de su comunidad. \nCon estos fundamentos, solicito el acompa\u00f1amiento d e mis colegas en este proyecto. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar en general el \nproyecto de ley.  \n \n\u2013La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. \n \n35 \nACCESO SUR GUALEGUAYCH\u00da. DENOMINACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.759) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de re soluci\u00f3n que \npropone al Concejo Deliberante de Gualeguaych\u00fa que denomine Presb\u00edtero Luis F\u00e9lix Jeannot \nSueyro al acceso Sur a dicha ciudad (Expte. Nro. 16 .759). \n \n\u2013Se lee nuevamente. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  En consideraci\u00f3n. \n \nSR. BETTENDORFF \u2013 Pido la palabra. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 152  Se\u00f1or Presidente, quiero manifestar mi apoyo a esta  iniciativa, que adem\u00e1s cuenta con \nmi firma. El Padre Luis Jeannot Sueyro, sin lugar a  dudas, ha sido un referente espiritual muy \nimportante en la ciudad de Gualeguaych\u00fa y en sus zo nas de influencias. \nPero adem\u00e1s de los fundamentos expresados en el pro yecto, quiero agregar que el \npadre Jeannot Sueyro fue uno de los fundadores y pi oneros de una comunidad como lo es el \nactual Pueblo General Belgrano, comunidad de la cua l tuve el honor de ser Comisionado \ndurante los a\u00f1os 2006 y 2007. Durante esos a\u00f1os tuv e la dicha de poder inaugurar junto a este \nquerido padre distintas obras para la comunidad com o lo fueron el edificio municipal, el centro \nde salud, la oficina de turismo, y en todos los cas os el padre bendijo las instalaciones. \nQuienes conocimos al padre Jeannot sabemos que no e ra afecto a los homenajes. \nCada vez que se le hac\u00eda alg\u00fan tipo de distinci\u00f3n m anifestaba que no era merecedor de la \nmisma. Es por eso que quiero pedirle perd\u00f3n por nue stra insistencia, pero decirle que esto a \nnosotros nos reconforta espiritualmente. \nPor \u00faltimo quiero informar al Cuerpo que esta inici ativa ya ha tenido eco en el seno del \nHonorable Concejo Deliberante de Gualeguaych\u00fa donde  en el d\u00eda de ayer un grupo de \nconcejales present\u00f3 un proyecto de ordenanza por la  cual se impone el nombre de Presb\u00edtero \nLuis Jeannot Sueyro al acceso sur de la ciudad de G ualeguaych\u00fa en el tramo comprendido \nentre la Avenida Julio Irasusta y su intersecci\u00f3n c on la Ruta 14. \nPor lo expuesto, solicito junto al diputado Benedet ti, que nos acompa\u00f1en en esta \niniciativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar en general y \nen particular, por constar de un solo art\u00edculo de f ondo.  \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n36 \nLEY NACIONAL NRO. 23.681. DEROGACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.761) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de reso luci\u00f3n que \nsolicita la derogaci\u00f3n de la Ley Nacional Nro. 23.6 81, por la cual se estableci\u00f3 un recargo del \n0,6 por ciento a los usuarios del servicio el\u00e9ctric o (Expte. Nro. 16.761). \n \n\u2013Se lee nuevamente. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSRA D\u2019ANGELO \u2013  Pido la palabra. \nVoy a hacer una breve historia de este tema que es muy remanido, muy conocido, muy \nviejo, pero que adem\u00e1s es muy \u00e1rido para explicar l o que pasaron en 19 a\u00f1os con las obras y \ncon la financiaci\u00f3n de estas obras. \nEs importante acordarnos de que en la Argentina de los a\u00f1os 80 hab\u00eda varias \nprovincias que no estaban conectadas al Sistema Int erconectado Nacional, lo que hac\u00eda que en \nesas provincias hubiera una clara diferencia o desi gualdad con los usuarios de unas y otras \nregiones, donde, por no estar interconectados, paga ban tarifas mucho m\u00e1s altas que el resto. \nPor eso se trat\u00f3 de impulsar acciones solidarias pa ra que el resto de las provincias colaboraran \ncon cada una de las obras hasta que estas se conclu yeran y pudieran tener tarifas acordes al \npromedio nacional. \nAs\u00ed ocurri\u00f3 en 1985 con la provincia de Misiones, d onde se aprob\u00f3 una ley aplicando \nun recargo del seis por mil en la tarifa a cada con sumidor final de energ\u00eda. En dos a\u00f1os se \ntermin\u00f3 la obra y, l\u00f3gicamente, la ley dej\u00f3 de tene r raz\u00f3n de ser y fue derogada. \nEn el a\u00f1o 1989 pasaba lo mismo con la provincia de Santa Cruz, y el Congreso de la \nNaci\u00f3n sancion\u00f3 en junio de ese a\u00f1o la Ley Nro. 23. 681, y se aplic\u00f3 exactamente con el mismo \ncriterio: el seis por mil para todos los usuarios, hasta que Santa Cruz se interconectara al \nservicio nacional. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 153  Adem\u00e1s, en el a\u00f1o 2000, el Consejo Federal de la En erg\u00eda El\u00e9ctrica, crea un fondo \nfiduciario para financiar cuatro grandes obras de t ransporte el\u00e9ctrico de 500 kilovoltios, entre \nlos que estaban estas obras del sur patag\u00f3nico; es decir que, desde ya, hay una doble \nimposici\u00f3n o un doble financiamiento de esta obra. \nEn el a\u00f1o 2001 \u2013f\u00edjense ustedes que han ido pasando  distintos Presidentes, distintos \ngobiernos, distintos partidos; es decir, al present ar este proyecto no me mueve ninguna \ncuesti\u00f3n pol\u00edtico-partidaria \u2013, en plena crisis en la Argentina, se dicta un Decreto Nro. 1.378, \ndonde a pesar de haberse iniciado las obras y de te ner otro financiamiento, se prorroga la \nvigencia de la ley, incluso a partir de la terminac i\u00f3n de las obras, para seguir cobrando este \nseis por mil en la tarifa. En la ley se puso un top e para la provincia de Santa Cruz de \n26.200.000.000 de pesos, que luego se elevaron a 35 .000.000.000; pero si esta recaudaci\u00f3n \nsuperaba ese monto, se lo quedaba el Tesoro naciona l sin determinar para qu\u00e9 objetivo. La \nprimera parte de las obras se terminaron en febrero  de 2006, incluso se habilitaron para su \ncomercializaci\u00f3n, y en noviembre de 2007 quedaron t erminadas todas las obras planteadas \npara esta etapa. \nAc\u00e1 se trata de dos cosas: primero, en 19 a\u00f1os hay una sola obra terminada, que hace \npoco tiempo se inaugur\u00f3, que es la de Puerto Madryn , Pico Truncado; y, segundo, hay un \ndoble pago de la obra: uno, por el Fondo del Consej o Federal, que cre\u00f3 un fondo fiduciario que \nes un aporte solidario de todas las provincias del pa\u00eds; y otro, con el recargo del seis por mil en \nla tarifa el\u00e9ctrica, que hasta el d\u00eda de la fecha s e sigue cobrando. \nEl jueves pasado he realizado una presentaci\u00f3n al D efensor del Pueblo de la Naci\u00f3n, \nporque nos parece que es en defensa de los consumid ores de todo el pa\u00eds, porque si uno se \npone a pensar en lo peque\u00f1o del monto que se saca, es muy peque\u00f1o, es el seis por mil; pero \nesta es una tarifa que la gente tiene que pagar s\u00ed o s\u00ed, no es un impuesto que uno paga si \nquiere o no. Hay otros impuestos en la factura de l a luz, del gas, incluso del agua, que en otras \npartes del pa\u00eds son mucho m\u00e1s onerosos que este. Se  trata de una cuesti\u00f3n de estricta justicia, \nporque todos los usuarios del pa\u00eds est\u00e1n financiand o obras en provincias que son de las m\u00e1s \nricas del pa\u00eds, por ejemplo, que cobran regal\u00edas pe troleras, que todos sabemos que son \nmillonarias, como en el caso de Santa Cruz, una Pro vincia de la que tanto se ha hablado que \nha depositado 500.000.000 de d\u00f3lares en el exterior , producto precisamente de estas regal\u00edas. \nPero en el otro extremo del pa\u00eds, tenemos la Provin cia de Santiago del Estero, por \nejemplo; tenemos provincias como Santa Cruz, la Cap ital Federal misma, o Tierra del Fuego, \nque tienen un producto bruto interno per c\u00e1pita och o veces mayor que el de Santiago del \nEstero, que el Chaco, que Formosa. Y mientras hay p rovincias del sur que tienen 150.000 o \n200.000 habitantes, tenemos provincias del norte de l pa\u00eds con casi 1.000.000 de habitantes y \ncon una pobreza extrema, donde las obras por las cu ales piden y bregan son por agua potable, \npor cloacas, y ni hablar del resto de la infraestru ctura. \nPor otro lado, uno piensa en esta obra, de Entre R\u00ed os, por ejemplo; esta C\u00e1mara hace \nmuy poco trat\u00f3 la aprobaci\u00f3n de un cr\u00e9dito por 54.0 00.000 de pesos para hacer nuestra \nestaci\u00f3n transformadora de Paran\u00e1, una obra absolut amente necesaria y fundamental como \ntodas de las que hemos estado hablando; pero entonc es uno piensa en el 0,6 por ciento y dice: \npara qu\u00e9 nos vamos a preocupar por esto, pero tambi \u00e9n dice: por qu\u00e9 los entrerrianos tenemos \nque sacar un cr\u00e9dito de 54.000.000 de pesos para pa gar una obra y por qu\u00e9 no se pag\u00f3 con \naquellos fondos nacionales, como se hizo en su mome nto con Santa Cruz y con otras \nprovincias. \nEntonces, se trata de esto solamente, de pedirles a  los legisladores nacionales de \ntodas las provincias, pero fundamentalmente a los d e Entre R\u00edos en nuestro caso, y tambi\u00e9n a \nnuestro Gobernador, que soliciten la derogaci\u00f3n de esta ley y, sobre todo, para empezar a \nsumar en este debate, que por suerte se est\u00e1 dando en la Argentina, sobre la justicia \ndistributiva, la coparticipaci\u00f3n, y tambi\u00e9n de esta s cosas, porque sin dudas hay provincias que \nhan sido beneficiadas y otras perjudicadas. Porque hoy, despu\u00e9s de 19 a\u00f1os, si le \npreguntamos a los habitantes de Santa Cruz, se quej an de que las obras no se han terminado \ny que sus tarifas son de las m\u00e1s caras del pa\u00eds. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar  en general el \nproyecto de resoluci\u00f3n. \n \n\u2013La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n en \nparticular. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 154  SR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n37 \nESTUDIO DE PREFACTIBILIDAD T\u00c9CNICO-ECON\u00d3MICO Y AMBI ENTAL PUERTO \nYUQUER\u00cd. \nPase a comisi\u00f3n (Expte. Nro. 16.763) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de re soluci\u00f3n que \ndeclara de inter\u00e9s legislativo el Estudio de Prefac tibilidad T\u00e9cnico-Econ\u00f3mico y Ambiental \nPuerto Yuquer\u00ed (Expte. Nro. 16.763). \n \n\u2013Se lee nuevamente. \n \nSR. ALLENDE \u2013  Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, debo pedir disculpas porque, a pe sar de haberlo discutido en la \nreuni\u00f3n de Labor Parlamentaria, varios de los legis ladores integrantes de la comisi\u00f3n a la que \niba a ser girado este proyecto han pedido que, dada  la importancia del tema, se remita a la \nmisma para citar a las partes y hacer un enriqueced or debate. \nPor eso, mociono concretamente que este proyecto pa se a comisi\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n de pase a comisi\u00f3n del p royecto \nenunciado. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consecuencia, el proyecto de resoluci\u00f3n se gi ra a la Comisi\u00f3n \nde Tierras y Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y M edio Ambiente. \n \n38 \nINMUEBLE EN PARAN\u00c1. EXPROPIACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.767) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de ley  que declara de \nutilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n un inmuebl e ubicado en la ciudad de Paran\u00e1, con \ndestino al Programa de Mejoramiento de Barrios (Pro meba) (Expte. Nro. 16.767). \n \n\u2013Se lee nuevamente. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. C\u00c1CERES  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: tratando de ser breve y lo m\u00e1s di d\u00e1ctico posible, solicito a los \nintegrantes del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical q ue revean la posici\u00f3n que ha expresado el \ndiputado Cardoso, porque en la reuni\u00f3n de Labor Par lamentaria les he explicado a los que \nestuvieron presentes, cu\u00e1l es la historia de esta f racci\u00f3n de terreno que solicitamos sea \nexpropiada. \nPara quienes no son de la ciudad de Paran\u00e1, breveme nte les digo que este es un lugar \nque est\u00e1 en la zona sur de la ciudad, en avenida De  las Am\u00e9ricas, m\u00e1s precisamente en la \nzona del puente de cemento debajo del cual cruzan l as v\u00edas del ferrocarril, a tres cuadras de \nbulevar Racedo. Son terrenos que estaban a la vera del arroyo Anto\u00f1ico, hoy est\u00e1 entubado. \nA la Municipalidad de Paran\u00e1 se le hizo muy dif\u00edcil  llevar adelante una negociaci\u00f3n con \nla sucesi\u00f3n propietaria de este inmueble, porque so n tierras que dejaron de interesarles a sus \npropietarios desde hace much\u00edsimos a\u00f1os, done exist e un asentamiento de gente desde hace \n30 a\u00f1os y hace 20 a\u00f1os que se empez\u00f3 a poblar de ma nera importante. \nPara concretar el objetivo de involucrar estos terr enos en un proyecto Promeba, \nnecesitamos aprobar este proyecto de ley primero y de esa manera vamos a beneficiar, sin \nduda, a los propietarios de esas tierras respecto d e la tasaci\u00f3n y, adem\u00e1s, a la gente que est\u00e1 \nviviendo en el lugar. Bien sabemos que no tiene que  ser exclusivamente un proyecto para el \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 155  Promeba, puede ser otro; de todos modos estar\u00edamos dando una soluci\u00f3n a ese important\u00edsimo \ngrupo de familias que viven en el lugar. \nInsisto, para los propietarios, es un terreno absol utamente irrecuperable y para la gente \nser\u00eda una soluci\u00f3n tremendamente importante por lo que significa la titularizaci\u00f3n de la tierra, la \nregularizaci\u00f3n dominial y la posibilidad de ser pro pietario, no voy a abundar en eso porque son \ncuestiones que todos las conocemos. Adem\u00e1s, si se p udiese meter esta tierra en el Promeba, \nque de hecho est\u00e1n muy avanzadas las gestiones en e se sentido, la aprobaci\u00f3n de este \nproyecto de ley ser\u00eda de tremenda importancia para que esto se pueda llevar adelante, con lo \nque tambi\u00e9n estar\u00edamos beneficiando a su barrio vec ino, el barrio Belgrano, que est\u00e1 a la vera \nde calle Pronunciamiento, entre esa calle y el arro yo Anto\u00f1ico y desde avenida Ej\u00e9rcito hasta \navenida De las Am\u00e9ricas. \nEsta es una fracci\u00f3n de un terreno mucho m\u00e1s grande  del que, tal vez, en el futuro, \nestaremos hablando de la Villa 351, pero hoy querem os tratar r\u00e1pidamente este tema porque \npara nosotros tiene caracter\u00edsticas de urgente, por  la imposibilidad de la negociaci\u00f3n primero y \nporque esta ley disparar\u00eda efectivamente el financi amiento de este programa. \nPor supuesto que quienes son de Paran\u00e1 a este tema lo conocen, sin duda, por eso \nlamento que no est\u00e9 con nosotros el querido \u201cChivo\"  Pando, alguien que bien lo hubiera podido \nasesorar al diputado Cardoso ya que conoc\u00eda muy bie n esta zona. Pero insisto en la posibilidad \nde que revean la opini\u00f3n inicial y que acompa\u00f1en en  beneficio de toda esta zona del sur de la \nciudad de Paran\u00e1, todo este barrio denominado La De lfina, aprobando este proyecto de ley. \n \nSR. CARDOSO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: no compartimos la actitud del Blo que Justicialista que, como \nconsecuencia de mi opini\u00f3n, dej\u00f3 de lado el tratami ento del proyecto vinculado al estudio de \nprefactibilidad de Puerto Yuquer\u00ed, que ten\u00eda acorda do su tratamiento sobre tablas. \nDe todos modos, en la actividad legislativa no es l o m\u00e1s oportuno que un proyecto de \nley que, adem\u00e1s, trata de la expropiaci\u00f3n de tierra s a un particular, tengamos que venir a \nvotarlo sobre tablas sin tener siquiera en nuestras  manos los antecedentes, m\u00e1s a\u00fan si algunas \npersonas residen all\u00ed desde hace 30 a\u00f1os. Tenemos q ue saber qui\u00e9nes son las personas, \ncuando lo ocuparon, cu\u00e1ntas son las familias que ha bitan all\u00ed, si la expropiaci\u00f3n la har\u00e1 el \nGobierno provincial o el municipal, si el terreno s e va a afectar al Promeba o a otro programa. \nInsisto: el fin puede ser muy justificado, lo que n o justificamos es que se d\u00e9 ingreso en esta \nsesi\u00f3n a un proyecto y, sin tener una carpeta con l os antecedentes sobre un tema que \nseguramente va a afectar a algunos particulares, se  pretenda que lo votemos sobre tablas. \nTampoco sabemos si a los due\u00f1os previamente se les ha propuesto la compra de este \ninmueble. No conocemos los antecedentes. \nPara nosotros, no para los que tienen conocimiento del tema \u2013no dudo de la palabra \ndel diputado C\u00e1ceres, \u00e9l es de Paran\u00e1 y conocer\u00e1 el  tema\u2013, pero nosotros somos del interior y \nno lo conocemos. Somos legisladores y tenemos que a ctuar con seriedad. Reitero: sin conocer \nlos antecedentes, ya es dif\u00edcil tratar un proyecto de ley al que se le da ingreso en una sesi\u00f3n y \nse lo quiera tratar sin pasar previamente por comis i\u00f3n; pero, adem\u00e1s, si se trata de expropiar \nterrenos a particulares, el asunto es a\u00fan m\u00e1s delic ado. Precisamente suger\u00ed que se acordara \nuna preferencia para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, incluso sin  dictamen de comisi\u00f3n, para darnos tiempo \nde analizar los antecedentes y si la evaluaci\u00f3n era  favorable, \u00edbamos a acompa\u00f1ar este \nproyecto. Esta es la explicaci\u00f3n de nuestra posici\u00f3 n, se\u00f1or Presidente. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti ) \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vo tar en general el \nproyecto de ley. De acuerdo con el Art\u00edculo 46 de l a Constituci\u00f3n de la Provincia, se requieren \nlos dos tercios de los votos. \n \n\u2013La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. \n \n \n \n \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 156  39 \nTERRENO DISTRITO ESPINILLO. DONACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.733) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la  Comisi\u00f3n de \nLegislaci\u00f3n General en el proyecto de ley que autor iza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n \nde dos fracciones de terreno ubicadas en distrito E spinillo, departamento Paran\u00e1 (Expte. Nro. \n16.733). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara \nLa Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General ha considerado e l proyecto de ley \u2013 Expte. Nro. \n16.733, venido en revisi\u00f3n, por el que se autoriza al Poder Ejecutivo provincial a aceptar el \nofrecimiento en donaci\u00f3n a favor del Superior Gobie rno de la Provincia de Entre R\u00edos, de un \ninmueble ubicado en departamento Paran\u00e1, distrito E spinillo, Junta de Gobierno La Picada; y \npor las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aco nseja su aprobaci\u00f3n en los mismos \nt\u00e9rminos presentado. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nArt 1\u00b0.-  Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo provincial a aceptar  el ofrecimiento en donaci\u00f3n a favor \ndel Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos , del inmueble propiedad del se\u00f1or Jorge \nArmando Pesoa, Documento Nacional de Identidad Nro.  10.976.647, correspondiente a dos \nfracciones de terrenos individualizadas como fracci ones D y E, Planos de Mensuras Nro. \n169.079 y 169.080 ubicados en departamento Paran\u00e1, distrito Espinillo, jurisdicci\u00f3n de Junta de \nGobierno de La Picada, inscripto bajo la Matr\u00edcula Nro. 002445, con destino a calles y ochavas \ny que consta de dos mil doscientos ochenta y seis m etros cuadrados cada una.  \nArt. 2\u00ba.-  Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a real izar la pertinente escritura traslativa \nde dominio. \nArt. 3\u00b0.-  Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 11 agosto de 2008. \n \nBESCOS \u2013 ALLENDE \u2013 ARGAIN \u2013 BOLZ\u00c1N \u2013 FLORES \u2013 HAIDA R \u2013 \nKERZ \u2013 L\u00d3PEZ \u2013 ALDERETE \u2013 D\u2019ANGELO.  \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \nSi no se hace uso de la palabra, se va a votar en g eneral el proyecto de ley de acuerdo \ncon el dictamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Gener al. \n \n\u2013La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n40 \nBARRANCAS SANTA ELENA. ESTABILIZACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.545) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la  Comisi\u00f3n de \nTierras y Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Medi o Ambiente en el proyecto de resoluci\u00f3n \nque solicita al Poder Ejecutivo que proceda a inici ar la obra de estabilizaci\u00f3n de barrancas en la \nciudad de Santa Elena (Expte. Nro. 16.545). \n \n\u2013Se lee: \n \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 157  Honorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recursos N aturales y Medio Ambiente, ha \nconsiderado el proyecto de resoluci\u00f3n Expte. Nro. 1 6.545, autor\u00eda de la se\u00f1ora diputada D\u00edaz, \npor el que se solicita al Poder Ejecutivo provincia l que, a trav\u00e9s del organismo que \ncorresponda, proceda a iniciar la obra de estabiliz aci\u00f3n de barrancas de la ciudad de Santa \nElena; y por las razones que dar\u00e1 su miembro inform ante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los \nmismos t\u00e9rminos presentado. \n \nLA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIO S RESUELVE:  \n \nArt. 1\u00ba.-  Solicitar al Poder Ejecutivo de Entre R\u00edos, para q ue a trav\u00e9s del organismo que \ncorresponda, proceda a iniciar la obra Estabilizaci \u00f3n de Barrancas de la ciudad de Santa Elena.  \nArt. 2\u00ba.-  Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 11 de agosto de 2008. \n \nFLORES \u2013 MAIER \u2013 ARGAIN \u2013 BOLZ\u00c1N \u2013 C\u00c1CERES \u2013 KERZ \u2013  \nNOGUEIRA \u2013 DE LA FUENTE. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSRA. D\u00cdAZ  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: motiva este proyecto de resoluci\u00f3 n el grave problema que afecta a la \nciudad de Santa Elena derivado de la inestabilidad de las barrancas que se erigen a la vera del \nr\u00edo Paran\u00e1 en una franja de aproximadamente dos kil \u00f3metros, lo cual afecta al radio urbano de \nesta poblaci\u00f3n. En la extensi\u00f3n se\u00f1alada existen vi viendas, como las ubicadas en los barrios \nBelgrano, CGT y F\u00e1tima; escuelas y colegios: San An tonio de Padua, Juan B. Azopardo y \nNuestra Se\u00f1ora de F\u00e1tima; instituciones deportivas:  Azopardo Belgrano y Riberas del Paran\u00e1, \ncon parte de su edificaci\u00f3n en el r\u00edo; el \u00fanico cen tro asistencial con que cuenta toda la zona: el \nHospital Regional Santa Elena; tambi\u00e9n el tendido d e la red de impulsi\u00f3n de agua para \nabastecer la planta potabilizadora, con lo que los continuos deslizamientos, movimientos y \nderrumbes ponen en riesgo y en peligro todo lo que hace a esta ciudad, lo que la coloca al \nborde del colapso. \nEl proyecto de estabilizaci\u00f3n definitivo ya fue ela borado y presentado a comienzos del \na\u00f1o 2006. \nPor todo lo expuesto me permito peticionar se d\u00e9 a este grave problema una pronta y \ndefinitiva soluci\u00f3n pues de continuar los movimient os y deslizamientos en este sector, Santa \nElena se quedar\u00eda sin escuelas, ni colegios y el ho spital sin agua lo que configurar\u00eda una \nverdadera cat\u00e1strofe cuyas secuelas no ser\u00e1n f\u00e1cile s de superar y todo por no prevenir a su \ndebido tiempo. \nNo es mi intenci\u00f3n esperar que vengan las lluvias p ara salir a comentar el desastre que \nse puede producir; prefiero actuar en forma prevent iva antes que sobre los hechos \nconsumados. Como puede suceder en este caso, por es te motivo, solicito tenga a bien agilizar \ncuanto haga a esta grave situaci\u00f3n. \nEn virtud de lo expuesto espero sepa comprender la importancia de la realizaci\u00f3n de la \nobra en los lugares afectados por los deslizamiento s y solicito a mis pares que me acompa\u00f1en \nen esta iniciativa. \n \nSR. CARDOSO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, para expresar que nuestro Bloque va a acompa\u00f1ar este proyecto de \nresoluci\u00f3n y comentar que hemos estado con el Bloqu e la semana anterior visitando este \nsector de las barrancas. Hay un tema preocupante si  no se toman medidas urgentes, que m\u00e1s \nall\u00e1 que, como expresaba la diputada preopinante af ecta a barrios, a clubes, pero hay un tema \ndelicado es el del hospital. En los \u00faltimos a\u00f1os se  ha agravado la situaci\u00f3n y ha llegado \npr\u00e1cticamente al terreno del hospital donde han ten ido que sacar del lugar donde estaba \nexistente porque se deterior\u00f3 el equipo electr\u00f3geno  y hacer una construcci\u00f3n m\u00e1s cerca del \nedificio central para que esto pueda funcionar. \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 158  Si no se toman medidas r\u00e1pidas en este sentido la l ocalidad que cuenta con este centro \nasistencial donde se atiende la mayor cantidad de g ente de Santa Elena, estar\u00edamos \nlamentando esta situaci\u00f3n porque l\u00f3gicamente que un  hospital no se construye con la celeridad \nque uno desear\u00eda. \nPor lo tanto apoyamos y requerimos que todos los di putados se puedan interesar en \neste tema para ver si se puede avanzar en el tema d e las barrancas en ese sector de Santa \nElena. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de \nresoluci\u00f3n en general y en particular, por constar de un solo art\u00edculo de fondo, de acuerdo con \nel dictamen de la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fabli cas, Recursos Naturales y Medio Ambiente. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n41 \nCALLE P\u00daBLICA EN LA PAZ. ENRIPIADO. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 16.673) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de la C omisi\u00f3n de \nTierras y Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Medi o Ambiente en el proyecto de resoluci\u00f3n \nque solicita al Poder Ejecutivo el enripiado de una  calle p\u00fablica de la ciudad de La Paz (Expte. \nNro. 16.673). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recursos N aturales y Medio Ambiente, ha \nconsiderado el proyecto de resoluci\u00f3n Expte. Nro. 1 6.673, autor\u00eda de la se\u00f1ora diputada \nNogueira, por el que se solicita al Poder Ejecutivo  provincial que, por ante la Direcci\u00f3n \nProvincial de Vialidad, se proceda al pronto enripi ado de la Calle P\u00fablica, ubicada en el ejido \nsur, en el tramo comprendido desde la Ruta Nacional  Nro. 12 al Barrio Feria de la ciudad de La \nPaz; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informan te, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos \nt\u00e9rminos presentado. \n \nLA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIO S RESUELVE:  \n \nArt. 1\u00ba.-  Dirigirse al Poder Ejecutivo de la provincia de En tre R\u00edos, a los efectos de solicitar que \npor ante la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad se pro ceda al pronto enripiado de la Calle P\u00fablica, \nubicada en el ejido sur, en el tramo comprendido de sde la Ruta Nacional Nro. 12 al Barrio \nFeria, de la ciudad de La Paz. \nArt. 2\u00ba.-  Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 11 de agosto de 2008. \n \nFLORES \u2013 MAIER \u2013 ARGAIN \u2013 BOLZ\u00c1N \u2013 C\u00c1CERES \u2013 KERZ \u2013  \nNOGUEIRA \u2013 DE LA FUENTE. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSRA. NOGUEIRA  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente, quiero comentar al Cuerpo que, a pesar del crecimiento \ndemogr\u00e1fico, tur\u00edstico y productivo que ha tenido, la ciudad de La Paz sigue contando con una \nsola calle de ingreso. \nEl enripiado de esta calle p\u00fablica lograr\u00eda que gra n parte del sector productivo pueda \ntener acceso a la Ruta Nro. 12 sin interferir con e l tr\u00e1fico de la zona centro y, \u201cA\u00f1o de la Reforma de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos\u201d  \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 04  C\u00c1MARA DE DIPUTADOS  Agosto, 12 de 2008 \n \n 159  fundamentalmente, pasando por delante de una escuel a t\u00e9cnica, cuya matr\u00edcula supera los 800 \nalumnos, que funciona en horario corrido, por lo cu al ya hemos tenido que lamentar varios \naccidentes. \nEsta obra, se\u00f1or Presidente, ser\u00eda el primer inicio  de una salida alternativa para la \nciudad de La Paz. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de \nresoluci\u00f3n en general y en particular, por constar de un solo art\u00edculo de fondo, de acuerdo con \nel dictamen de la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fabli cas, Recursos Naturales y Medio Ambiente. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti) \u2013  Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones \ncorrespondientes. \n \n42 \nLEY NRO. 8.105 (ASOCIACI\u00d3N Y SOCIEDADES DE BOMBEROS  VOLUNTARIOS). \nREGLAMENTACI\u00d3N. \nVuelta a comisi\u00f3n (Exptes. Nros. 16.672 y 16.617 un if.) \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Los proyectos de resoluci\u00f3n que solicitan al Pod er Ejecutivo la \nreglamentaci\u00f3n de los Art\u00edculos 7\u00ba, 17\u00ba, 23\u00ba y 24\u00ba de la Ley Nro. 8.105 (Exptes. Nros. 16.672 y \n16.617 unificados) tienen acordado su tratamiento p referencial en esta sesi\u00f3n, con dictamen de \ncomisi\u00f3n; pero la comisi\u00f3n no ha emitido el dictame n. \n \nSR. ALLENDE  \u2013 Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que dichos proyectos vu elvan a la comisi\u00f3n, debido a la \ncomplejidad del tema, dado los diferentes criterios  que ha habido en cada una de las \nreuniones. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Allende. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 En consecuencia, los proyectos vuelven a comisi\u00f3 n. \n \nSRA. D\u00cdAZ  \u2013 Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que se remitan copias d ebidamente certificadas de las \nresoluciones sancionadas sobre los expedientes 16.5 45, a la Municipalidad de Santa Elena, y \n16.660, a la Municipalidad de Alcaraz. \n \nSR. PRESIDENTE (Busti)  \u2013 As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1ora diputada. \nNo habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levantada  la sesi\u00f3n. \n \n\u2013Son las 10.52 \n \n \n \n \n     Graciela Pasi de Garelli          Claudia Orma z\u00e1bal \nDirectora del Cuerpo de Correctores    Directora Di ario de Sesiones ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}