{"title": "Cefalea y migra\u00f1a en la infancia y adolescencia | Pediatr\u00eda integral", "author": "Pediatria", "url": "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/cefalea-y-migrana-en-la-infancia-y-adolescencia/", "hostname": "pediatriaintegral.es", "description": "A. Hern\u00e1ndez Fabi\u00e1n, I. Ru\u00edz-Ay\u00facar de la Vega, H. G\u00f3mez S\u00e1nchez", "sitename": "Pediatr\u00eda integral", "date": "2020-11-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|Temas de FC|\nA. Hern\u00e1ndez Fabi\u00e1n, I. Ru\u00edz-Ay\u00facar de la Vega, H. G\u00f3mez S\u00e1nchez\nHospital Universitario de Salamanca. Servicio de Pediatr\u00eda. Unidad de Neuropediatr\u00eda\n|Resumen\n|\nLas cefaleas en la edad pedi\u00e1trica suponen un n\u00famero considerable de consultas, tanto en Atenci\u00f3n Primaria como en hospitalaria. La realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico diferencial adecuado permitir\u00e1 disminuir la ansiedad del paciente y su familia, y un uso racional de los recursos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos, evitando su sobreutilizaci\u00f3n y disminuyendo los potenciales efectos adversos de los mismos. La migra\u00f1a es la cefalea primaria m\u00e1s prevalente en la edad pedi\u00e1trica. La variabilidad de sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, durante la infancia y adolescencia, y la alta frecuencia de s\u00edntomas acompa\u00f1antes, puede generar dudas en su identificaci\u00f3n. La historia cl\u00ednica, sistem\u00e1tica y detallada, se considera la mejor herramienta diagn\u00f3stica en la actualidad. En la mayor\u00eda de las ocasiones no se precisar\u00e1n ex\u00e1menes complementarios, han de valorarse en aquellos episodios con signos de alarma y/o exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica anormal que sugieran la presencia de una cefalea secundaria potencialmente grave. El abordaje terap\u00e9utico de la migra\u00f1a requiere un enfoque individualizado. El uso temprano de medicamentos de rescate (analg\u00e9sicos, antiem\u00e9ticos, triptanes), as\u00ed como favorecer el descanso, ayuda a disminuir la intensidad y duraci\u00f3n del episodio agudo. Ante la evidencia contradictoria en la eficacia de los f\u00e1rmacos preventivos, las medidas no farmacol\u00f3gicas y la autogesti\u00f3n de episodios (self-management) cobran especial importancia en la infancia y adolescencia.\n|Abstract\n|\nPediatric Headaches represent a considerable number of visits, both in Primary and hospital care. Conducting a proper differential diagnosis will allow decrease anxiety for the patient and his family and a rational use of diagnostic and therapeutic resources, avoiding their overuse and reducing their potential adverse effects. Migraine is the most prevalent primary headache in pediatric age. The variability of its clinical characteristics, during childhood and adolescence, and the high frequency of accompanying symptoms, can generate doubts in its identification. A systematic and detailed medical history is considered the best diagnostic tool today. In most cases, complementary tests will not be required; they should be considered in those episodes with alarm signs and / or abnormal neurological examination that suggest the presence of a potentially serious secondary headache.\nPalabras clave: Adolescente; Ni\u00f1o; Migra\u00f1a; Automanejo; Tratamiento.\nKey words: Adolescent; Child; Migraine; Self-Management; Treatment.\nPediatr Integral 2020; XXIV (7): 393.e1 \u2013 393.e17\nCefalea y migra\u00f1a en la infancia y adolescencia\nIntroducci\u00f3n\nLa cefalea es un s\u00edntoma frecuente en la edad pedi\u00e1trica, habitualmente relacionado con procesos que no entra\u00f1an gravedad, pero que genera una gran ansiedad en el entorno familiar y en los profesionales no familiarizados con su manejo. Es por esto que, los pediatras deben conocer con fluidez el diagn\u00f3stico y manejo terap\u00e9utico de las cefaleas. En la mayor\u00eda de las ocasiones, una historia cl\u00ednica y la exploraci\u00f3n f\u00edsica, adecuadas y detalladas, bastar\u00e1n para distinguir entre cefaleas primarias, como migra\u00f1a o cefalea tensional, y secundarias o potencialmente graves. La realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico diferencial adecuado permite disminuir la ansiedad del paciente y su familia, y un uso racional de los recursos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos, evitando su sobreutilizaci\u00f3n y disminuyendo los potenciales efectos adversos de los mismos.\nLa migra\u00f1a es la cefalea primaria m\u00e1s prevalente en la edad pedi\u00e1trica. Por la variabilidad de sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas durante la infancia y adolescencia, y la alta frecuencia de s\u00edntomas acompa\u00f1antes, puede generar dudas en su diagn\u00f3stico, siendo infradiagn\u00f3sticada e infratratada con frecuencia(1) o, por el contrario, presentarse con signos de alarma que puedan sugerir un origen org\u00e1nico. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo, partiendo de una visi\u00f3n general del diagn\u00f3stico y caracterizaci\u00f3n de las cefaleas, es profundizar en la identificaci\u00f3n y manejo de la migra\u00f1a. Para una visi\u00f3n de otras cefaleas, se recomienda la lectura de la revisi\u00f3n general realizada en un n\u00famero anterior de Pediatr\u00eda Integral(2), as\u00ed como el documento de la ICHD-III \u2013The International Classification of Headache Disorders, 3rd edition(3)\u2013, disponible en:\n[https://ichd-3.org/](https://ichd-3.org/).\nTipos de cefaleas en la infancia y adolescencia\nLas cefaleas primarias en la infancia y adolescencia incluyen la migra\u00f1a y sus variantes, la cefalea tensional y las cefaleas trig\u00e9mino-auton\u00f3micas. Entre las cefaleas secundarias destacan por su frecuencia las atribuidas a infecciones.\nLa clasificaci\u00f3n de las cefaleas no difiere entre poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica y el adulto. En la tabla I, se muestra un resumen basado en la ICHD-III.\nCefaleas primarias\nLas cefaleas primarias en la infancia y adolescencia incluyen: la migra\u00f1a y sus variantes, la cefalea tensional, las cefaleas trig\u00e9mino-auton\u00f3micas y alguna otra menos conocida.\nNo siempre resultar\u00e1 sencillo diferenciar entre cefalea tensional o migra\u00f1a, ya que algunos ni\u00f1os presentan dificultades para describir sus s\u00edntomas o bien las manifestaciones t\u00edpicas no aparecen del todo definidas. En la tabla II, se muestra un resumen de algunas caracter\u00edsticas diferenciales en cefaleas primarias. La presencia de fotofobia, sonofobia u osmofobia, s\u00edntomas gastrointestinales, empeoramiento con la actividad f\u00edsica y mejor\u00eda con el sue\u00f1o se consideran m\u00e1s espec\u00edficas de migra\u00f1a(4).\nEl diagn\u00f3stico diferencial con las cefaleas trig\u00e9mino-auton\u00f3micas, aunque raras en la infancia, puede resultar a\u00fan m\u00e1s complicado por el solapamiento de algunos s\u00edntomas. Si existen dudas diagn\u00f3sticas razonables o la migra\u00f1a presenta una evoluci\u00f3n at\u00edpica, parece sensato sopesar su diagn\u00f3stico y valorar la realizaci\u00f3n de una neuroimagen.\nCefaleas Secundarias\nExisten m\u00faltiples etiolog\u00edas para las cefaleas secundarias en la edad pedi\u00e1trica. La ICHD-III las clasifica, de forma general, por su origen, debiendo existir una relaci\u00f3n temporal entre el inicio y/o evoluci\u00f3n de la cefalea, y la presunta causa. Algunas de ellas pueden presentarse con caracter\u00edsticas cl\u00ednicas propias de la migra\u00f1a como sucede, por ejemplo, en la angiomatosis leptomen\u00edngea de Sturge-Weber. Algunos tipos de epilepsia pueden asociar cefalea, ictal o postictal, que recuerde a la migra\u00f1a. En la mayor\u00eda de los casos, la historia cl\u00ednica, los factores de riesgo, la presencia de otros s\u00edntomas sugestivos y/o la anormalidad en la exploraci\u00f3n, orientan ya el diagn\u00f3stico hacia una cefalea secundaria.\nAproximaciones en el diagn\u00f3stico y caracterizaci\u00f3n de las cefaleas\nUn diagn\u00f3stico adecuado es el primer paso hacia un tratamiento exitoso, eficaz y eficiente en cualquier cefalea.\nHistoria cl\u00ednica y exploraci\u00f3n f\u00edsica\nLa primera consulta de un ni\u00f1o o un adolescente con cefalea se orienta, principalmente, a distinguir si se trata de una cefalea primaria o secundaria, descartando un origen potencialmente grave que precise tratamiento urgente. Determinar el tipo de cefalea que presenta y su origen, permite establecer el abordaje m\u00e1s adecuado en cada paciente. La sistematizaci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de la historia cl\u00ednica y la exploraci\u00f3n f\u00edsica, facilita recordar aspectos importantes que se han de evaluar, as\u00ed como, la toma de decisiones r\u00e1pidas durante la evaluaci\u00f3n. Una historia cl\u00ednica detallada y sistem\u00e1tica permite la realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la cefalea y la planificaci\u00f3n de su abordaje diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico, llegando a tener un efecto \u201ccurativo\u201d en el paciente y su familia, en bastantes ocasiones. La entrevista cl\u00ednica se convierte en un proceso de conocimiento y comprensi\u00f3n de la enfermedad que, con frecuencia, consigue mejorar el afrontamiento y la autogesti\u00f3n de futuros episodios. En la tabla III, se muestra un esquema de esta primera visita.\nAprender las preguntas espec\u00edficas sobre la cefalea, resulta muy \u00fatil en cualquier \u00e1mbito del ejercicio profesional, tanto si se trata de una consulta programada como de atenci\u00f3n urgente. En general, los escolares y adolescentes son buenos relatores de sus s\u00edntomas; por tanto, ser\u00e1 preferible la obtenci\u00f3n de la historia del propio paciente. Es recomendable sentarlo delante del entrevistador, explicarle que puede pedir ayuda a sus acompa\u00f1antes si no recuerda algo, y adaptar las preguntas a su edad(5) o nivel de desarrollo. Los ni\u00f1os de menor edad no siempre referir\u00e1n los s\u00edntomas directamente, pero estos pueden inferirse de los cambios en su comportamiento(4) (p. ej.: fotofobia-querer estar a oscuras, v\u00e9rtigo-cerrar los ojos, sujetarse a algo o alguien). Son de utilidad tambi\u00e9n los dibujos realizados por los m\u00e1s peque\u00f1os sobre la cefalea(5,6).\nAlgunas personas presentan varios tipos de cefalea. En estos casos, se recomienda realizar las preguntas espec\u00edficas sobre la cefalea para cada uno de los tipos, algo as\u00ed como una historia por cada cefalea. En el diagn\u00f3stico final, se codificar\u00e1n cada una por separado.\nLos antecedentes familiares imprescindibles incluyen: la presencia de cefaleas primarias en la familia y de patolog\u00edas hereditarias que puedan relacionarse o presentarse con cefalea.\nEn cuanto a los antecedentes personales, cabe destacar por su importancia: s\u00edndromes peri\u00f3dicos relacionados, uso de f\u00e1rmacos u otras sustancias, y presencia de patolog\u00eda rinosinunal asociada. Los d\u00e9ficits visuales de refracci\u00f3n no son un motivo frecuente de cefaleas y, si aparecen, los pacientes suelen identificar con facilidad la relaci\u00f3n causal. Las alteraciones en la acomodaci\u00f3n provocan cefalea asociada al trabajo visual sostenido, que se asocia a otros s\u00edntomas, como: dificultad para pasar de visi\u00f3n cercana a lejana, problemas atencionales, visi\u00f3n borrosa o mareo.\nConviene completar la entrevista con recogida de informaci\u00f3n general del desarrollo, aprendizaje, conducta y h\u00e1bitos, que puedan estar relacionados con el inicio o agravamiento de las cefaleas.\nLa exploraci\u00f3n f\u00edsica ha de ser minuciosa y completa, pedi\u00e1trica general y neurol\u00f3gica, con el fin de determinar signos sugerentes, tanto de enfermedades sist\u00e9micas (infecciones, enfermedades autoinflamatorias, etc.) como puramente neurol\u00f3gicas. Especial atenci\u00f3n merecen signos de focalidad o sugerentes de cefalea secundaria (diplop\u00eda, ataxia, dismetr\u00eda, signos rinosinusales, estigmas cut\u00e1neos, etc.)(7). Son altamente recomendables la realizaci\u00f3n del fondo de ojo y la toma de tensi\u00f3n arterial, ambos imprescindibles en cefaleas cr\u00f3nicas progresivas.\nSignos de alarma y necesidad de ex\u00e1menes complementarios\nAlgunos s\u00edntomas o signos se asocian, con mayor frecuencia, a procesos intracraneales o enfermedades potencialmente graves, y justifican una evaluaci\u00f3n m\u00e1s profunda(8). Un breve resumen de los signos y s\u00edntomas de alarma que aparecen en la literatura m\u00e9dica se recoge en la tabla IV.\nAunque la edad temprana (<5-6 a\u00f1os) se ha considerado un signo de alarma en s\u00ed mismo, no existe un l\u00edmite inferior que indique autom\u00e1ticamente la necesidad de neuroimagen. Ante la inexistencia de s\u00edntomas de alarma, un examen f\u00edsico particularmente exhaustivo, as\u00ed como reevaluaciones peri\u00f3dicas, son las herramientas de monitoreo m\u00e1s importantes y rentables en ni\u00f1os peque\u00f1os(9).\nEn las cefaleas de reciente comienzo y/o gran intensidad (\u201cprimeras o peores\u201d)(5), atendidas con m\u00e1s frecuencia en servicios de urgencia, se deben investigar caracter\u00edsticas sugerentes de: infecci\u00f3n/hemorragia intracraneal, proceso neurol\u00f3gico focal o proceso sist\u00e9mico. En pacientes especialmente vulnerables (portadores de v\u00e1lvula de derivaci\u00f3n LCR, coagulopat\u00edas, malformaciones arteriovenosas [MAV], pacientes oncol\u00f3gicos, inmunodeprimidos, etc.) ser\u00eda aconsejable la realizaci\u00f3n de neuroimagen antes de emitir un diagn\u00f3stico de cefalea primaria.\nLa probabilidad de presentar un tumor cerebral en cefaleas de menos de 6 meses de evoluci\u00f3n con un signo de alarma es 10 veces mayor (4%), en comparaci\u00f3n con pacientes con migra\u00f1a sin ning\u00fan signo de alarma (0,4%)(10). La presencia de d\u00e9ficits focales neurol\u00f3gicos, crisis epil\u00e9pticas y v\u00f3mitos persistentes, se correlacionan significativamente con mayor frecuencia de neoplasias cerebrales(11). Otros signos de alarma incluyen: la presencia de un examen neurol\u00f3gico anormal, papiledema, cefaleas que empeoran con la maniobra de Valsalva, al agacharse o toser(8). Las cefaleas que predominan durante el sue\u00f1o, que aparecen en dec\u00fabito o con maniobras de Valsalva, sugieren la existencia de hipertensi\u00f3n intracraneal y/o una posible masa intracraneal. Es importante diferenciar entre la sensibilidad al movimiento, caracter\u00edstica com\u00fan en la migra\u00f1a, y estas cefaleas posicionales. La migra\u00f1a, en general, no empeora con el dec\u00fabito y mejora con el sue\u00f1o, aunque los episodios pueden iniciarse durante la noche o despertar al paciente por el dolor al finalizar el efecto de analg\u00e9sicos y/u otros antimigra\u00f1osos.\nUna cefalea cr\u00f3nica progresiva, posicional o que empeora al tumbarse, con o sin papiledema, apunta a la presencia de hipertensi\u00f3n intracraneal. Ante una neuroimagen sin patolog\u00eda estructural que lo justifique, obligar\u00eda a la realizaci\u00f3n de una punci\u00f3n lumbar con medici\u00f3n de presi\u00f3n de apertura, para un diagn\u00f3stico y manejo adecuado de una posible hipertensi\u00f3n intracraneal idiop\u00e1tica(8).\nUn primer episodio de cefalea con d\u00e9ficits focales, como s\u00edntomas visuales de pocos minutos de evoluci\u00f3n, pueden generar dudas si se debe interpretar como un signo de alarma o forma parte de un primer episodio de migra\u00f1a con aura. En general, los s\u00edntomas visuales de la migra\u00f1a se describen como: poco precisos o detallados (espectro de fortificaci\u00f3n, zigzag en punto de fijaci\u00f3n, centelleo, brillos, escotoma borroso, destellos, etc.) de duraci\u00f3n intermedia (5-30 minutos). En epilepsias, que pueden simular migra\u00f1a, los s\u00edntomas visuales son descritos con precisi\u00f3n y viveza (bolas o rosetones de colores vivos y definidos, etc.) de muy corta duraci\u00f3n (epilepsia tipo Gastaut, pocos segundos o minutos) o prolongada (epilepsia tipo Panayotopoulos con s\u00edntomas auton\u00f3micos y alteraci\u00f3n de consciencia). La historia cl\u00ednica suele ser suficiente para el diagn\u00f3stico, si existen dudas o persisten los episodios, ser\u00eda aconsejable la realizaci\u00f3n de una neuroimagen o un EEG(5,6), preferiblemente con registro de sue\u00f1o. Los fen\u00f3menos visuales como: diplop\u00eda, oscurecimientos transitorios, disminuci\u00f3n de la agudeza visual o del campo visual, son sugestivos de hipertensi\u00f3n intracraneal(5,6). Otras manifestaciones focales transitorias relacionadas con un aura migra\u00f1osa son: los s\u00edntomas sensitivos (entumecimiento u hormigueo), las deficiencias del habla y/o del lenguaje (afasia o disartria), las deficiencias motoras (hemiparesia), la p\u00e9rdida de atenci\u00f3n, confusi\u00f3n, amnesia, agitaci\u00f3n o los s\u00edntomas tronco-encef\u00e1licos (v\u00e9rtigo, disartria, tinnitus, diplop\u00eda, hiperacusia)(12). Los d\u00e9ficits neurol\u00f3gicos asociados a accidente cerebrovascular usualmente presentan una duraci\u00f3n mayor (horas o d\u00edas). Varios tipos de aura se pueden asociar en un mismo episodio de migra\u00f1a, pudiendo alargar la duraci\u00f3n de la fase de aura, por ejemplo, hasta 1 hora por cada uno de ellos(3). La persistencia de estos, m\u00e1s all\u00e1 de 2-3 horas, hace recomendable valorar la posibilidad de patolog\u00eda org\u00e1nica subyacente o complicaci\u00f3n del episodio de migra\u00f1a.\nEstudios recientes plantean que la localizaci\u00f3n occipital en ni\u00f1os no debe considerarse un s\u00edntoma de alarma incondicional, en especial, en un paciente con: antecedentes de migra\u00f1a, cuadro agudo sugerente de migra\u00f1a(13) e historia familiar positiva.\nLos fen\u00f3menos auton\u00f3micos craneales (lagrimeo, inyecci\u00f3n conjuntival, miosis y/o ptosis, rinorrea, etc.) tampoco son infrecuentes en la migra\u00f1a en la edad pedi\u00e1trica(5,6). Cuando el dolor resulta dif\u00edcil de precisar por los m\u00e1s peque\u00f1os, las migra\u00f1as se identifican err\u00f3neamente como cefaleas trig\u00e9mino-auton\u00f3micas o viceversa. Los ni\u00f1os y adolescentes con cefaleas trig\u00e9mino-auton\u00f3micas, a menudo, se muestran inquietos y agitados, a diferencia de la migra\u00f1a, en la que los pacientes suelen demandar reposo y mostrarse deca\u00eddos. Las lesiones hipofisarias estructurales o funcionales pueden producir cefaleas que simulen cefaleas trig\u00e9mino-auton\u00f3micas(14). Por tanto, ante este tipo de cefaleas en ni\u00f1os, es necesaria la realizaci\u00f3n de una RM cerebral que incluya hip\u00f3fisis, especialmente si se asocian a patolog\u00eda endocrinol\u00f3gica(5,6).\nLa regla mnemot\u00e9cnica \u201cSNOOPY\u201d, adaptada de una similar en adultos(15), donde \u201c(S)ystemic symptoms, (N)eurologic signs, (O)nset, (O)ccipital, (P)recipitated by Vasalva, (P)ositional, (P)rogressive, (P)arents-lack of family history, and (Y)ears (<3- 6 years old)\u201d puede resultar de ayuda para recordar algunos signos de alarma en la edad pedi\u00e1trica.\nComo resumen, en ni\u00f1os y adolescentes con cefalea recurrente sin signos de alarma y exploraci\u00f3n normal, la neuroimagen no se indica de rutina. Debe considerarse en aquellos con: exploraci\u00f3n alterada y/o papiledema, crisis epil\u00e9pticas, cefalea intensa de reciente comienzo, especialmente en poblaci\u00f3n vulnerable, cefaleas trig\u00e9mino-auton\u00f3micas, si hay cambios significativos en el tipo de cefalea u otras caracter\u00edsticas que sugieran disfunci\u00f3n neurol\u00f3gica. Aparte de la neuroimagen, la realizaci\u00f3n de estudios en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo y suero pueden requerirse en el diagn\u00f3stico diferencial y etiol\u00f3gico de cefaleas secundarias. La punci\u00f3n lumbar debe valorarse ante sospecha de: meningitis/encefalitis, hemorragia subaracnoidea, hipertensi\u00f3n intracraneal idiop\u00e1tica o evoluci\u00f3n sugerente de enfermedad autoinflamatoria asociada. No se recomiendan tampoco estudios complementarios de rutina en pacientes sin signos de alarma y con exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica normal(16).\nMigra\u00f1a en la infancia y adolescencia\nLa migra\u00f1a es la cefalea primaria m\u00e1s prevalente en la edad pedi\u00e1trica. Existe variabilidad en sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas durante la infancia y adolescencia, con alta frecuencia de s\u00edntomas acompa\u00f1antes.\nLa migra\u00f1a es una cefalea primaria frecuente e incapacitante(3), con alto impacto socioecon\u00f3mico, personal y familiar.\nLa prevalencia de la migra\u00f1a epis\u00f3dica es aproximadamente: del 2-5% por ciento en edad preescolar; del 10% en edad escolar; y del 20-30% en mujeres adolescentes(12). Cerca de un 20% puede iniciarse a edades tan tempranas como los 5 a\u00f1os(12). Es probable que esta cifra est\u00e9 infravalorada en ni\u00f1os de corta edad, debido a su limitaci\u00f3n en la comunicaci\u00f3n o a que la cefalea quede eclipsada por s\u00edntomas acompa\u00f1antes floridos (v\u00f3mitos, postraci\u00f3n, etc.). A edades tempranas, no existen diferencias entre ambos sexos, pero en la adolescencia afecta especialmente al sexo femenino(5).\nAl tratarse, en la mayor\u00eda de los episodios, de una cefalea de intensidad moderada-severa, con s\u00edntomas acompa\u00f1antes, en ocasiones, incapacitantes, y de car\u00e1cter recurrente, puede producir gran interferencia en la vida del ni\u00f1o y su familia. Ser\u00e1 necesario monitorizar el impacto de la migra\u00f1a en la calidad de vida del paciente y su entorno, para una adecuada toma de decisiones en el manejo. La escala PedMidas (cincinnatichildrens.org/service/h/headache-center/pedmidas) es la m\u00e1s utilizada en la actualidad, aunque no existe una versi\u00f3n validada en espa\u00f1ol.\nEl abordaje terap\u00e9utico, farmacol\u00f3gico o no farmacol\u00f3gico, se ha basado en gran medida en estudios realizados en adultos(17) o estudios en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica con evidencia de baja calidad, con resultados contradictorios o poco favorables para los f\u00e1rmacos preventivos. La farmacoterapia, con mayor frecuencia de la deseada, se utiliza fuera de indicaci\u00f3n (\u201coff label\u201d), bien por rango de edad o falta de aprobaci\u00f3n de uso en nuestro entorno.\nCaracter\u00edsticas cl\u00ednicas de migra\u00f1a\nLa migra\u00f1a se caracteriza por: una cefalea moderada-grave, que limita la actividad habitual, de inicio m\u00e1s o menos r\u00e1pido, unilateral, con s\u00edntomas asociados como foto, fono, n\u00e1useas-v\u00f3mitos y otros. Se distinguen dos tipos principales de migra\u00f1a: migra\u00f1a sin aura y migra\u00f1a con aura. Ambos tipos pueden coexistir en una misma persona. El fen\u00f3meno de aura, cuando aparece, acompa\u00f1a o precede a la cefalea, y se caracteriza por s\u00edntomas neurol\u00f3gicos focales transitorios (visuales, sensoriales, tronco-encef\u00e1licos\u2026). Algunas personas presentan una fase prodr\u00f3mica, horas o d\u00edas previos a la cefalea, y/o una fase resolutoria o postdr\u00f3mica, de similar duraci\u00f3n, tras la remisi\u00f3n del episodio. Entre los s\u00edntomas prodr\u00f3micos y resolutorios m\u00e1s frecuentes se incluyen: foto/fonofobia, cambios de humor, hiperactividad, hipoactividad, avidez por determinados alimentos, bostezos repetidos, astenia y dolor o rigidez cervical(3).\nA lo largo de la infancia y la adolescencia, durante la maduraci\u00f3n cerebral, la presentaci\u00f3n de la migra\u00f1a var\u00eda tanto inter como intraindividualmente y difiere frente a la del adulto. Los episodios suelen presentar una duraci\u00f3n menor, mayor probabilidad de localizaci\u00f3n frontotemporal bilateral y mayor significaci\u00f3n de s\u00edntomas asociados que en adultos. La fotofobia y fonofobia en preescolares o ni\u00f1os con dificultades de comunicaci\u00f3n, se infieren mejor por los cambios en el comportamiento(12) que les provocan. La presencia de antecedentes de s\u00edndromes epis\u00f3dicos que pueden asociarse a migra\u00f1a, como v\u00f3mitos c\u00edclicos o v\u00e9rtigo parox\u00edstico de la infancia, no es excepcional. Los antecedentes familiares positivos de migra\u00f1a son pr\u00e1cticamente la norma. Las caracter\u00edsticas esenciales de la migra\u00f1a y los s\u00edndromes epis\u00f3dicos asociados est\u00e1n recogidas en la tabla V.\nAlgunas variantes de migra\u00f1as\nStatus migra\u00f1oso: se considera una forma grave, en la que la duraci\u00f3n del episodio supera las 72 horas. Ante un primer episodio con esta presentaci\u00f3n, conviene realizar diagn\u00f3stico diferencial con cefaleas secundarias. La combinaci\u00f3n de fluidoterapia, antiem\u00e9ticos y AINEs es el tratamiento m\u00e1s usado para su control. El uso de corticoides se ha relacionado con la disminuci\u00f3n en su recurrencia(12).\nMigra\u00f1a hemipl\u00e9jica espor\u00e1dica o familiar:se trata de una forma de presentaci\u00f3n rara (0,01%) con debilidad unilateral que precede, acompa\u00f1a o sucede a la migra\u00f1a, asociado o no a otro tipo de aura. La forma espor\u00e1dica se inicia en la adolescencia, mientras que la forma familiar en edades m\u00e1s precoces. La forma familiar, con herencia autos\u00f3mico dominante, se ha relacionado con mutaciones en CACNA1A, ATP1A2, SCN1A y PRRT2. En esta forma de migra\u00f1a, se aconseja realizar diagn\u00f3stico diferencial con: lesiones estructurales o tumores, hemorragias cerebrales, mitocondriopat\u00edas, hemiplejia alternante, acidosis l\u00e1cticas y algunas encefalopat\u00edas. Valorar la realizaci\u00f3n de estudio gen\u00e9tico espec\u00edfico de migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar si se constatan antecedentes familiares e inicio de los episodios anterior a los 16 a\u00f1os. Algunas de estas formas responden a acetazolamida o bloqueantes de los canales de calcio. Cl\u00e1sicamente, se recomendaba evitar los triptanes o ergotam\u00ednicos, por el potencial riesgo de vasoconstricci\u00f3n cerebral, aunque en la actualidad, esta recomendaci\u00f3n est\u00e1 siendo reconsiderada(12).\nMigra\u00f1a con aura tronco-encef\u00e1lica: antes conocida como migra\u00f1a basilar, se trata de una migra\u00f1a con, al menos, dos de los siguientes s\u00edntomas de aura: disartria, v\u00e9rtigo, tinnitus, hipoacusia, diplop\u00eda, ataxia, disminuci\u00f3n del nivel de conciencia o parestesias bilaterales(3).\nMigra\u00f1a confusional aguda: se caracteriza por episodios transitorios de confusi\u00f3n, amnesia, agitaci\u00f3n, letargia o disfasia, que ceden tras un largo periodo de sue\u00f1o. Puede aparecer espont\u00e1neamente, precipitarse por un traumatismo craneal m\u00ednimo o ser la forma inicial de presentaci\u00f3n de una migra\u00f1a ulterior(12).\nS\u00edndromes epis\u00f3dicos que pueden asociarse a migra\u00f1a\nLos s\u00edndromes peri\u00f3dicos o epis\u00f3dicos de la infancia se consideran precursores de la migra\u00f1a, ya que muchos pacientes con ellos, la desarrollar\u00e1n con posterioridad. Algunos de ellos, con sus principales caracter\u00edsticas, se encuentran recogidos en la tabla V.\nMigra\u00f1a cr\u00f3nica, cefalea cr\u00f3nica diaria y cefalea por abuso de medicamentos\nLa migra\u00f1a cr\u00f3nica, la cefalea cr\u00f3nica diaria y la cefalea por abuso de medicamentos(3) son tres entidades independientes en la clasificaci\u00f3n internacional de cefaleas, no siempre f\u00e1ciles de diferenciar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria.\nLa migra\u00f1a cr\u00f3nica se define como una cefalea que aparece 15 o m\u00e1s d\u00edas al mes, con caracter\u00edsticas claras de migra\u00f1a en 8 o m\u00e1s de los episodios, durante, al menos, tres meses consecutivos. La transformaci\u00f3n de una migra\u00f1a epis\u00f3dica a una migra\u00f1a cr\u00f3nica puede ocurrir durante un per\u00edodo de semanas a meses, o abruptamente en cuesti\u00f3n de horas(12).\nEn la cefalea diaria cr\u00f3nica, el diagn\u00f3stico se basa en la presencia de cefalea: m\u00e1s de 4 horas al d\u00eda, m\u00e1s de 15 d\u00edas al mes, durante, al menos, tres meses consecutivos, sin patolog\u00eda org\u00e1nica subyacente. Este tipo de cefalea se describe como una cefalea continua en banda o como un peso, de intensidad leve-moderada, que empeora por la ma\u00f1ana o al final del d\u00eda. Muchos pacientes con cefalea diaria cr\u00f3nica tienen antecedentes de migra\u00f1a epis\u00f3dica. En un 25% de pacientes, no existen antecedentes de cefaleas previas y la cefalea cr\u00f3nica diaria se desencadena tras un trauma craneal leve, una infecci\u00f3n o sin causa aparente.\nLa cefalea por abuso de medicamentos es aquella cefalea que aparece m\u00e1s de 15 d\u00edas/mes, en pacientes con cefalea preexistente y abuso repetido de f\u00e1rmacos para el tratamiento agudo o sintom\u00e1tico de la misma, durante 3 meses o m\u00e1s. Cuando la cefalea epis\u00f3dica se transforma en cr\u00f3nica, los tratamientos de rescate tienden a ser utilizados en exceso, tanto por la alta frecuencia de episodios, como por el miedo a no poder controlarlos una vez iniciados, son esas tomas de \u201cpor si acaso\u201d(18). Los mecanismos precisos del origen de este tipo de cefalea no est\u00e1n del todo claros. Estudios recientes sugieren que, en un cerebro vulnerable, el uso repetido de analg\u00e9sicos, triptanes o peor a\u00fan, code\u00edna y opi\u00e1ceos, aumentar\u00eda el efecto de sustancias desencadenantes de dolor, como el p\u00e9ptido relacionado con el gen de la calcitonina (CGRP)(19). La educaci\u00f3n dirigida a evitar el abuso de f\u00e1rmacos desde la primera visita es clave para evitar esta situaci\u00f3n tan compleja(18). El uso de calendarios de cefaleas sencillos, sin demasiada informaci\u00f3n, resulta de ayuda en esta tarea. Cuando se ha precisado medicaci\u00f3n aguda en m\u00e1s de 4-5 episodios al mes, se han de optimizar las medidas no farmacol\u00f3gicas y el tratamiento del episodio agudo y/o valorar la posibilidad de iniciar tratamiento preventivo. En la cefalea por abuso de medicamentos, ser\u00e1 necesario retirar o sustituir los f\u00e1rmacos implicados y primar las medidas no farmacol\u00f3gicas en el episodio agudo (descanso en lugares tranquilos y oscuros, intentar dormir, pa\u00f1os fr\u00edos para aliviar el dolor) durante alg\u00fan tiempo. En ocasiones, la frecuencia de cefalea disminuir\u00e1 r\u00e1pidamente, pero es probable que se produzca un rebote en las siguientes semanas, por lo que el tratamiento preventivo asociado debe ser considerado durante la planificaci\u00f3n de la terapia.\nDiagn\u00f3stico y abordaje de la migra\u00f1a\nPara un diagn\u00f3stico de migra\u00f1a se requieren, al menos, 5 episodios de cefalea con: intensidad moderada o severa, asociados a aversi\u00f3n a los est\u00edmulos (luz, ruidos, olores), n\u00e1useas-v\u00f3mitos, empeoramiento con el ejercicio y alivio con el descanso(3). Si el n\u00famero de episodios es insuficiente, se encuadrar\u00eda dentro de la denominaci\u00f3n migra\u00f1a (con o sin aura) probable.\nNo existen reglas absolutas en la evaluaci\u00f3n de un paciente con migra\u00f1a, aunque solo en contadas ocasiones ser\u00e1 necesaria la realizaci\u00f3n de estudios complementarios (neuroimagen o laboratorio). Se debe considerar estudio de neuroimagen ante la presencia de: signos de alarma, evidencia de d\u00e9ficits neurol\u00f3gicos focales diferentes a aura migra\u00f1osa o dif\u00edciles de diferenciar. En pacientes con: aura at\u00edpica, p\u00e9rdida de conciencia epis\u00f3dica u otros s\u00edntomas sugerentes de epilepsia(12), el EEG se contempla como una herramienta en el diagn\u00f3stico diferencial.\nUn primer episodio de migra\u00f1a con presentaci\u00f3n at\u00edpica y sin historia familiar previa resulta a menudo un reto diagn\u00f3stico. La evaluaci\u00f3n cl\u00ednica detallada y el conocimiento de la variabilidad en la presentaci\u00f3n de la migra\u00f1a, a lo largo de la vida, puede evitar la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes innecesarios.\nTratamiento de la migra\u00f1a en la infancia y adolescencia\nEl manejo terap\u00e9utico de la migra\u00f1a exige un enfoque individualizado, centrado en el paciente y su entorno. Las medidas no farmacol\u00f3gicas de tratamiento cobran especial importancia en la infancia y adolescencia.\nEl cuidado apropiado de una persona con migra\u00f1a, requiere establecer un diagn\u00f3stico correcto(20). El diagn\u00f3stico no solo se refiere a la identificaci\u00f3n del tipo de migra\u00f1a, incluye, adem\u00e1s, la caracterizaci\u00f3n de las circunstancias y particularidades propias de cada paciente. El manejo terap\u00e9utico integral incluye: el tratamiento del dolor y de los s\u00edntomas acompa\u00f1antes en el episodio agudo, y las medidas preventivas farmacol\u00f3gicas y no farmacol\u00f3gicas para evitar futuras recurrencias (Fig. 1).\nFigura 1. Enfoque de tratamiento para la migra\u00f1a pedi\u00e1trica.\nLos hallazgos de los \u00faltimos a\u00f1os sugieren que un enfoque biopsicosocial, que utiliza la atenci\u00f3n multimodal interdisciplinaria, es m\u00e1s eficaz para el tratamiento de la migra\u00f1a en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Los elementos clave de esta gesti\u00f3n incluyen: intervenciones farmacol\u00f3gicas agudas, eficaces y oportunas, como AINEs y/o triptanes; educaci\u00f3n del paciente y sus familias respecto a t\u00e9cnicas de autogesti\u00f3n (self-management); e intervenciones psicol\u00f3gicas como: biofeedback, relajaci\u00f3n y terapia cognitivo-conductual(21). En casos graves o refractarios al tratamiento, el abordaje interdisciplinar multimodal, m\u00e9dico y psicol\u00f3gico(21) deber\u00eda ser la norma.\nCompartir con el paciente y su familia una explicaci\u00f3n sencilla de \u201csu migra\u00f1a\u201d, c\u00f3mo se han descartado causas secundarias, atender a sus demandas y preocupaciones, e incluirlos en la toma de decisiones terap\u00e9uticas y en el dise\u00f1o del plan de intervenci\u00f3n, beneficiar\u00e1 el manejo del cuadro cl\u00ednico.\nLos tratamientos deben seleccionarse cuidadosa e individualmente, adapt\u00e1ndolos al patr\u00f3n del dolor, la gravedad y su discapacidad, as\u00ed como a las expectativas, necesidades y objetivos del tratamiento marcados inicialmente(20).\nLos estudios relacionados con f\u00e1rmacos en cefaleas en ni\u00f1os y adolescentes, muestran una alta tasa de respuesta al efecto placebo. En un ensayo controlado aleatorizado hist\u00f3rico, se encontr\u00f3 que los dos medicamentos preventivos m\u00e1s com\u00fanmente recetados para la migra\u00f1a pedi\u00e1trica, el topiramato y la amitriptilina, no eran diferentes del placebo, en la reducci\u00f3n de la frecuencia de la migra\u00f1a en una gran muestra de ni\u00f1os y adolescentes(22). Un reciente metaan\u00e1lisis(17), de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados en f\u00e1rmacos profil\u00e1cticos, se\u00f1ala que ninguno de los medicamentos investigados demostr\u00f3 evidencia convincente, m\u00e1s que el placebo, en la reducci\u00f3n de frecuencia de la migra\u00f1a a largo plazo. Las particularidades de la migra\u00f1a en estas edades, el mejor cumplimiento de las medidas no farmacol\u00f3gicas durante los ensayos o, quiz\u00e1s, el efecto placebo pronunciado, son algunos de los factores que se postulan en el fracaso de los ensayos de este tipo(5,23). Se precisan nuevas investigaciones para identificar marcadores que determinen aquellos ni\u00f1os que s\u00ed se beneficiar\u00edan de la profilaxis farmacol\u00f3gica, definir de forma precisa la duraci\u00f3n del tratamiento profil\u00e1ctico y buscar perfiles de riesgo-beneficio m\u00e1s favorables que el de los f\u00e1rmacos actuales(22).\nElegir, o no, un enfoque terap\u00e9utico \u201ca medida\u201d de cada paciente, podr\u00eda suponer la diferencia entre el \u00e9xito o el fracaso terap\u00e9utico, facilitar\u00eda la adherencia al tratamiento y mantendr\u00eda la confianza del paciente y su entorno, aunque los resultados finales no resultasen del todo satisfactorios.\nTratamientos no farmacol\u00f3gicos\nLas medidas no farmacol\u00f3gicas desarrollan un papel importante en la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica de las cefaleas en ni\u00f1os y adolescentes. Entre ellas, se encuentran: los h\u00e1bitos de vida saludable, la autogesti\u00f3n de los episodios y el tratamiento cognitivo-conductual. Los tratamientos no farmacol\u00f3gicos pueden conseguir reducciones en la frecuencia del dolor de cabeza que oscilan entre 34 y 78% de la inicial(5,24). La evidencia que soporta estas recomendaciones es relativamente escasa(25), pero el perfil riesgo-beneficio de \u00e9stas frente a los f\u00e1rmacos resulta innegablemente positivo.\nEl cl\u00ednico ha de ser capaz de transmitir el valor de un estilo de vida saludable en el manejo de las cefaleas, y empoderar al ni\u00f1o y su familia para que se sientan una parte importante del tratamiento. El cumplimento de estas medidas no siempre ser\u00e1 sencillo, evitar culpabilizar al paciente o su familia y primar las medidas de refuerzo positivo, resultar\u00e1 \u00fatil para su consecuci\u00f3n. Ellos son parte de la soluci\u00f3n no del problema.\nRegularidad de h\u00e1bitos y horarios de sue\u00f1o\nMantener la regularidad de horarios y la homeostasis generalmente es \u00fatil en personas con migra\u00f1a. El mantenimiento de un horario de sue\u00f1o estable y adecuado en n\u00famero de horas puede resultar un reto(5), en estos tiempos. En adolescentes, existe un retraso de fase propio de esta \u00e9poca de la vida (los adolescentes se acuestan tarde y se levantan tarde)(26). Al mismo tiempo, el uso de dispositivos electr\u00f3nicos cercanos a la hora de dormir, algo muy frecuente en la actualidad, podr\u00eda relacionarse con alteraciones en el sue\u00f1o en la edad pedi\u00e1trica.\nEstas medidas no solo se muestran beneficiosas en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n. En los episodios agudos, dormir hace desaparecer o mejorar sustancialmente el dolor y otros s\u00edntomas acompa\u00f1antes en muchas personas con migra\u00f1a.\nHidrataci\u00f3n y alimentaci\u00f3n\nMantener una ingesta adecuada de agua se relaciona con la disminuci\u00f3n en la intensidad del dolor y con la mejor\u00eda de calidad de vida en poblaci\u00f3n adulta(5). Es del todo sabido que, el ayuno prolongado puede provocar cefalea por m\u00faltiples razones. Por estos motivos, parece sensato recomendar una ingesta de l\u00edquidos y alimentos adecuada, sin periodos de ayuno prolongado. Por otra parte, en cuanto a la asociaci\u00f3n de migra\u00f1a y obesidad en la edad pedi\u00e1trica, los hallazgos han resultado contradictorios hasta el momento.\nEjercicio/deporte\nEstudios en adultos, sugieren una eficacia similar de ejercicio aer\u00f3bico regular (15\u00b4calentamiento-20\u00b4ejercicio-5\u00b4enfriamiento, 3 veces/semana) frente a topiramato como profilaxis(27,28). Aunque el ejercicio intenso puede desencadenar episodios agudos en algunas personas, practicarlo de forma repetida, puede tener un efecto profil\u00e1ctico sobre la frecuencia de la migra\u00f1a, al modificar el umbral individual de activaci\u00f3n(29). Sugerir ejercicio aer\u00f3bico, unos 10-15 minutos, varias veces a la semana, con un aumento progresivo de la duraci\u00f3n de las sesiones, se considera recomendable en la actualidad.\nDesencadenantes\nEl reconocimiento de desencadenantes o agravantes no siempre resulta posible. Aunque su evitaci\u00f3n puede reducir la frecuencia de la migra\u00f1a, no debe convertirse en una \u201cobsesi\u00f3n\u201d para el ni\u00f1o o su entorno. Algunos de los desencadenantes m\u00e1s frecuentes son: estr\u00e9s, no siempre identificado por la familia o el propio paciente; enfermedades intercurrentes; ejercicio intenso; un trauma craneal leve; los viajes; la sobrecarga de tareas escolares y extraescolares; la falta de tiempo para el ocio; etc.(12). Otros desencadenantes, como: exposici\u00f3n a ciertos alimentos (chocolate, queso), los ruidos o luces u olores fuertes, se cuestionan en la actualidad. Se trata realmente de desencadenantes o corresponder\u00edan a s\u00edntomas prodr\u00f3micos de la propia migra\u00f1a(5,30) \u00bfComer chocolate produce migra\u00f1a o es un s\u00edntoma premonitorio del episodio la apetencia por el chocolate? En la actualidad, no se recomienda la retirada sistem\u00e1tica de ciertos alimentos. Solo se aconsejar\u00e1 si se evidencia una relaci\u00f3n clara e inequ\u00edvoca con la aparici\u00f3n y/o empeoramiento de los episodios de migra\u00f1a.\nS\u00edntomas de inicio del episodio agudo\nEl reconocimiento de s\u00edntomas que preceden o acompa\u00f1an al inicio de la cefalea y la identificaci\u00f3n del momento en el que iniciar medidas terap\u00e9uticas, como tumbarse o tomar la medicaci\u00f3n, parece ayudar en el control del episodio agudo y disminuir el abuso de f\u00e1rmacos. El uso de t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n sencillas, por ejemplo, el control de la respiraci\u00f3n, y la administraci\u00f3n precoz de analg\u00e9sicos, ayudan a disminuir la intensidad y duraci\u00f3n del episodio agudo de migra\u00f1a. Llevar a cabo estas medidas en el entorno del ni\u00f1o o del adolescente se convierte, en m\u00e1s ocasiones de las deseadas, en una espinosa tarea. Salir de clase para descansar en un lugar tranquilo del colegio, parar en medio de un partido o poder tomar la medicaci\u00f3n sin que sea administrada por sus familiares, son problemas relatados con frecuencia. Estas medidas se consideran una prescripci\u00f3n facultativa y, por tanto, deben recogerse en el informe m\u00e9dico para facilitar su cumplimiento.\nSoporte/ayuda psicol\u00f3gica\nLa terapia cognitivo-conductual, en combinaci\u00f3n con medicamentos preventivos, se ha demostrado que ayuda a los pacientes, en particular a los adolescentes, con migra\u00f1a cr\u00f3nica(5). La consulta psicol\u00f3gica resulta \u00fatil para: el entrenamiento de t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n o biofeedback, el fomento de la adherencia al tratamiento, el desarrollo de habilidades para sobrellevar el dolor o para el afrontamiento de la migra\u00f1a(18). Estas t\u00e9cnicas ayudan a reducir el consumo de f\u00e1rmacos y facilitan la autogesti\u00f3n de la migra\u00f1a.\nTratamiento farmacol\u00f3gico del episodio agudo de migra\u00f1a\nLos objetivos de tratamiento en el episodio agudo, se resumen en el control r\u00e1pido y eficaz del dolor y de los s\u00edntomas acompa\u00f1antes, con los m\u00ednimos efectos adversos posibles. Algo arduo en personas con migra\u00f1a epis\u00f3dica que asocie: cefalea diaria continua, cefalea por abuso de medicamentos o en migra\u00f1a cr\u00f3nica.\nEl tratamiento de ni\u00f1os con episodios leves y poco frecuentes consistir\u00e1 principalmente en: reposo, evitaci\u00f3n de desencadenantes y analg\u00e9sicos, cuando se necesiten(12).\nEn los episodios leves-moderados, los AINEs (antiinflamatorios no esteroideos) y otros analg\u00e9sicos, resultan m\u00e1s efectivos administrados durante el aura o al inicio de la cefalea(12). En estudios en adultos, el inicio en la primera hora mejoraba las tasas de desaparici\u00f3n del dolor(31). El uso temprano de un antiem\u00e9tico alivia las n\u00e1useas y v\u00f3mitos asociados, y facilita el sue\u00f1o. Algunos antiem\u00e9ticos presentan un efecto antimigra\u00f1oso espec\u00edfico. En los episodios moderados-graves que no responden a analg\u00e9sicos, se valorar\u00e1 el uso de f\u00e1rmacos espec\u00edficos para la migra\u00f1a, por ejemplo, los triptanes(12). En la tabla VI, se recogen los f\u00e1rmacos m\u00e1s usados en migra\u00f1a, con su dosificaci\u00f3n en edad pedi\u00e1trica.\nAnalg\u00e9sicos\nIbuprofeno o paracetamol son los f\u00e1rmacos m\u00e1s utilizados de este grupo, parad\u00f3jicamente son los que tienen una evidencia cient\u00edfica m\u00e1s limitada. Administrados a dosis altas precozmente, resultan efectivos y bien tolerados. Se recomienda su uso en episodios de intensidad moderada-severa y, evitarlos, si es posible, en episodios leves. Existen m\u00faltiples formas de presentaci\u00f3n que pueden adaptarse a las necesidades de cada paciente. El naproxeno oral ha sido estudiado en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica en su forma combinada con triptanes. En cuanto al metamizol, aunque est\u00e1 aprobado su uso para el tratamiento del dolor desde el a\u00f1o de vida, no existen estudios espec\u00edficos de su eficacia para la migra\u00f1a en ni\u00f1os y/o adolescentes. La code\u00edna y otros opi\u00e1ceos no se recomiendan por su potencial implicaci\u00f3n en desarrollo de migra\u00f1a cr\u00f3nica, y el agravamiento de n\u00e1useas y v\u00f3mitos en edad pedi\u00e1trica(32).\nTriptanes\nLa aparici\u00f3n de los triptanes supuso una revoluci\u00f3n en el tratamiento de la migra\u00f1a. Son los f\u00e1rmacos con mayor n\u00famero de estudios en migra\u00f1a en la edad pedi\u00e1trica. Se han mostrado hallazgos variables, a veces, inconsistentes, entre los distintos estudios. Los mecanismos antimigra\u00f1osos de los triptanes que se postulan, en la actualidad, son m\u00faltiples. Actuar\u00edan bloqueando la acci\u00f3n de p\u00e9ptidos vasoactivos liberados en neuronas trigeminales, produciendo vasoconstricci\u00f3n craneal o facilitando las v\u00edas inhibitorias del dolor(18).\nEn este momento, no est\u00e1 aprobado su uso en menores de 12 a\u00f1os en Espa\u00f1a. \u00danicamente, sumatript\u00e1n intranasal y zolmitript\u00e1n intranasal est\u00e1n aprobados en nuestro pa\u00eds, en mayores de 12 a\u00f1os. Almotript\u00e1n, rizatript\u00e1n, sumatript\u00e1n / naproxeno y zolmitript\u00e1n intranasal est\u00e1n aprobados por la Food and Drug Administration(FDA) para su uso en ni\u00f1os(20). Almotript\u00e1n y rizatript\u00e1n emergen como los \u00fanicos triptanes con eficacia oral comprobada en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, en especial, en adolescentes, mientras que sumatript\u00e1n y zolmitript\u00e1n resultan eficaces cuando se administra por v\u00eda nasal(23). Su eficacia parece aumentar cuando se asocian a AINES y disminuir cuanto menor sea la edad del paciente(23). La experiencia personal, compartida con otros autores(12,32,33) y avalada por algunos estudios de seguridad y eficacia(33), sugiere que los ni\u00f1os mayores de 10-12 a\u00f1os o con peso > 40-50 kg, toleran bien las dosis de adultos de triptanes. Sus posibles efectos secundarios son: somnolencia y sensaci\u00f3n de opresi\u00f3n tor\u00e1cica transitoria, junto con molestias locales en las formas de administraci\u00f3n nasal.\nAntiem\u00e9ticos\nLa presencia de n\u00e1useas y v\u00f3mitos incoercibles agrava el curso y la percepci\u00f3n negativa del episodio. La domperidona v\u00eda oral est\u00e1 indicada para el tratamiento sintom\u00e1tico de n\u00e1useas y v\u00f3mitos en mayores de 12 a\u00f1os o que pesen m\u00e1s de 35 kg, siempre y cuando no exista: hepatopat\u00eda, factores de riesgo arritmog\u00e9nico o prolongaci\u00f3n del intervalo QT(34). Estudios realizados sugieren que ondansetr\u00f3n podr\u00eda ser de utilidad en el tratamiento del episodio de migra\u00f1a(35). Existen presentaciones comercializadas no financiadas, en nuestro pa\u00eds, de ondansetr\u00f3n bucodispersable o liofilizado, que pueden prescribirse \u201coff label\u201d en el s\u00edndrome de v\u00f3mitos c\u00edclicos, asociado o no a migra\u00f1a. Los antagonistas de los receptores de dopamina (proclorperazina, clorpromazina, metoclopramida y prometazina) han demostrado efecto antiem\u00e9tico y analg\u00e9sico. El alto riesgo de aparici\u00f3n de s\u00edntomas extrapiramidales a dosis \u00fanica, pr\u00e1cticamente ha restringido su uso a los servicios de urgencia en episodios de migra\u00f1a intratable(23).\nOtros\nOtros f\u00e1rmacos como: ergotam\u00ednicos, valproato s\u00f3dico o corticoides, acumulan poca o ninguna evidencia de su eficacia en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, por lo que ser\u00eda recomendable limitar su uso a situaciones excepcionales(20,23), como el status migra\u00f1oso.\nTratamiento farmacol\u00f3gico preventivo de la migra\u00f1a\nExisten pocos estudios controlados aleatorizados prospectivos en ni\u00f1os y adolescentes, que brinden orientaci\u00f3n sobre cu\u00e1l es el medicamento m\u00e1s efectivo y seguro en la prevenci\u00f3n de la migra\u00f1a. Es m\u00e1s, la mayor\u00eda de los estudios randomizados y controlados sobre eficacia de medicamentos preventivos en la migra\u00f1a, no demuestran su superioridad frente a placebo(36). Estudios con dise\u00f1os m\u00e1s espec\u00edficos para este tramo etario, comenzar\u00e1n a arrojar algo de luz sobre el asunto. Despu\u00e9s de esto, el panorama parece desolador, pero los pediatras debemos actuar con la evidencia de la que disponemos y tratar de dar soluciones a los problemas actuales de los pacientes.\nLa prevenci\u00f3n se dirige a reducir la frecuencia y la gravedad de los episodios, as\u00ed como, la discapacidad asociada a los mismos(18). El tratamiento preventivo se deber\u00eda valorar si la migra\u00f1a provoca un gran impacto en la calidad de vida del paciente, existe una alta frecuencia de episodios (>4-5 episodios/mes), un uso abusivo de f\u00e1rmacos de rescate y/o falta de eficacia de los mismos. Las expectativas sobre la eficacia de la prevenci\u00f3n farmacol\u00f3gica que se trasladen al paciente y su familia han de ser realistas. Es muy improbable que los episodios desaparezcan, por lo que una reducci\u00f3n del 50% se considera ya un resultado adecuado. Antes de comenzar con un f\u00e1rmaco profil\u00e1ctico, convendr\u00eda revaluar el cumplimiento de las medidas no farmacol\u00f3gicas de prevenci\u00f3n, ya que ante la evidencia disponible en este momento, \u201cmejor rutinas que medicinas\u201d. Una vez decidido el inicio de la profilaxis farmacol\u00f3gica, la medicaci\u00f3n elegida debe administrarse en la dosis m\u00e1s alta, efectiva y mejor tolerada, de acuerdo con la edad y el peso del ni\u00f1o, durante un m\u00ednimo de tres meses, antes de poder evaluar la eficacia adecuadamente(18). Para dicha elecci\u00f3n, se han de tener en cuenta otros aspectos de salud como: presencia de asma o diabetes (evitar betabloqueantes), dificultades escolares (evitar topiramato), ansiedad (valorar amitriptilina), sobrepeso/obesidad (evitar flunarizina y valorar topiramato), etc. Los efectos secundarios pueden minimizarse comenzando el tratamiento con dosis bajas, realizando aumentos progresivos posteriores, seg\u00fan la tolerancia al mismo.\nAntihipertensivos\nLos betabloqueantes y calcioantagonistas son f\u00e1rmacos de uso com\u00fan en la prevenci\u00f3n de la migra\u00f1a en edad pedi\u00e1trica. Como en otros f\u00e1rmacos, la evidencia de calidad en cuanto a su eficacia en la edad pedi\u00e1trica es escasa. Tradicionalmente, han sido considerados m\u00e1s apropiadas en Pediatr\u00eda, por su mejor perfil de tolerabilidad y de efectos secundarios frente a otros como, por ejemplo, los antiepil\u00e9pticos. Pero estas medicaciones no est\u00e1n libres de efectos secundarios, tanto a corto como a largo plazo, que han de tenerse en cuenta al decidir el inicio del tratamiento preventivo (Tabla VI).\nOtros\nLos suplementos nutricionales, como: magnesio, riboflavina (vitamina B2) y coenzima Q10, muestran alguna evidencia de beneficio en la poblaci\u00f3n adulta(18). No hay estudios s\u00f3lidos a\u00fan en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica.\nLa inyecci\u00f3n de toxina botul\u00ednica tipo A en puntos gatillo, se puede considerar en aquellos pacientes con migra\u00f1a cr\u00f3nica en los que fallen varios ciclos de f\u00e1rmacos preventivos cl\u00e1sicos, aunque la evidencia disponible hasta el momento en ni\u00f1os y adolescentes sea de baja calidad(37).\nLos f\u00e1rmacos dirigidos contra el p\u00e9ptido relacionado con el gen de la calcitonina (CGRP), neurotransmisor implicado en el dolor en migra\u00f1a, como telcagepant o anticuerpos monoclonales, contin\u00faan siendo estudiados.\nLas t\u00e9cnicas de estimulaci\u00f3n cerebral no invasiva (NIBS), como la estimulaci\u00f3n magn\u00e9tica transcraneal (TMS) y la estimulaci\u00f3n de corriente continua transcraneal (tDCS), generan un inter\u00e9s creciente en la comunidad cient\u00edfica pedi\u00e1trica, para evaluar su potencial aplicaci\u00f3n en las cefaleas(38).\nTerapias alternativas como: acupuntura, meditaci\u00f3n, mindfulness o masajes, han sido probadas, existiendo falta de evidencia de su eficacia en la actualidad(18).\nEn un futuro pr\u00f3ximo, ser\u00e1 necesario delinear con precisi\u00f3n el papel de las terapias farmacol\u00f3gicas y la nutrac\u00e9utica para la prevenci\u00f3n de la migra\u00f1a, junto con los mecanismos asociados con la respuesta al placebo, cl\u00ednicamente relevantes en Pediatr\u00eda o las intervenciones que potencian esta respuesta terap\u00e9utica(21).\nMigra\u00f1a en la era COVID\nLa pandemia por COVID-19 ha zarandeado a la sociedad y al sistema sanitario. Las herramientas de comunicaci\u00f3n y atenci\u00f3n sanitarias no presenciales ofrecen la posibilidad de cuidados a personas vulnerables sin sobrecargar los servicios de salud.\nLa pandemia por COVID-19 fue declarada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud el 11 de marzo de 2020, causando un n\u00famero inesperado de infecciones graves y muertes. Las medidas implantadas de confinamiento y distanciamiento interpersonal, para evitar la transmisi\u00f3n del virus, obligaron a posponer cualquier procedimiento que no fuera esencial. El modo de atender las consultas ambulatorias pas\u00f3, en pocos d\u00edas, de ser presencial a realizarse a distancia. Esta situaci\u00f3n puso en evidencia, la falta de desarrollo de herramientas y programas de telemedicina en nuestro sistema sanitario. Durante los momentos m\u00e1s duros de la pandemia, en muchos hospitales, los pediatras pasaron a formar parte de los equipos COVID, siendo a\u00fan menos accesibles durante esos per\u00edodos.\nEn cuanto al tema de esta revisi\u00f3n, algunos estudios constataron que, durante la cuarentena, debido a la pandemia COVID, los sujetos con migra\u00f1a tuvieron menos ataques de migra\u00f1a y menos dolor(39); otros, por el contrario, muestran resultados opuestos. En la actualidad, el impacto real a largo plazo de la propia cuarentena y del distanciamiento interpersonal en los ni\u00f1os, adolescentes, sus familias y los propios sanitarios, est\u00e1 por determinar. Algunas sugerencias referentes a cambios en el abordaje y seguimiento de la migra\u00f1a, ya fueron publicadas pocos meses despu\u00e9s del inicio de la pandemia.\nTras la experiencia vivida, el desarrollo de la telemedicina con visitas no presenciales de calidad, tanto entre profesionales de la salud, como entre estos y sus pacientes, parece una importante oportunidad de seguir cuidando la poblaci\u00f3n vulnerable en tiempos de crisis. Este tipo de atenci\u00f3n ayuda a evitar consultas en los servicios de urgencias que pongan en riesgo a los pacientes y que sobrecarguen todav\u00eda m\u00e1s a los abrumados servicios de salud(40). El uso de aplicaciones disponibles en dispositivos electr\u00f3nicos port\u00e1tiles (smartphone, tablet y ordenador), que permitan una comunicaci\u00f3n segura entre los equipos de salud y los pacientes ser\u00e1, si no lo es ya, parte de nuestra rutina.\nTransici\u00f3n a la vida adulta\nEl cambio y el desarrollo son caracter\u00edsticas inherentes en los primeros a\u00f1os de vida. La consulta de transici\u00f3n a la vida adulta es un resultado m\u00e1s de este proceso natural de evoluci\u00f3n.\nLas caracter\u00edsticas y necesidades \u00fanicas de los adolescentes y adultos j\u00f3venes con migra\u00f1a no se han estudiado adecuadamente(21). Los picos de incidencia o empeoramiento en esa \u00e9poca, junto con las particularidades comportamentales de este tramo etario, aumentan la dificultad en el manejo de la migra\u00f1a. En esta etapa, en la que los pacientes se enfrentan a la complicada transici\u00f3n a la vida adulta, se realiza el cambio de profesionales sanitarios a su cuidado, algo no siempre bien aceptado por el adolescente y su familia. Mejorar la transici\u00f3n de cuidados, discutiendo con tiempo el modelo m\u00e1s adecuado, acordando la continuidad de atenci\u00f3n con un nuevo profesional concreto y realizando visitas conjuntas con ambos m\u00e9dicos, facilitar\u00eda este cambio, tanto al paciente como a su entorno.\nFunciones de los equipos de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria\n\u2022 Integraci\u00f3n del paciente, la familia y los miembros del equipo de trabajo en el proceso de diagn\u00f3stico y el abordaje terap\u00e9utico.\n\u2022 Identificaci\u00f3n precoz de s\u00edntomas o signos de alarma que requieran una evaluaci\u00f3n en profundidad.\n\u2022 Conocimiento de la variabilidad de presentaci\u00f3n de la migra\u00f1a en la infancia y adolescencia.\n\u2022 Capacitaci\u00f3n general para el entrenamiento y planificaci\u00f3n del tratamiento no farmacol\u00f3gico.\n\u2022 Conocimiento de: las medidas farmacol\u00f3gicas de rescate y preventivas en la migra\u00f1a, su evidencia actual, la dosificaci\u00f3n adecuada y sus efectos secundarios.\n\u2022 Monitorizar la eficacia y los posibles efectos adversos de los tratamientos utilizados.\n\u2022 Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n hospitalaria para valoraci\u00f3n ante: presentaci\u00f3n at\u00edpica, mala evoluci\u00f3n u otros signos de alarma.\nConclusiones\nLa migra\u00f1a en la infancia y adolescencia es un proceso com\u00fan que interfiere significativamente en la vida del paciente y en la de su entorno. Puede llegar a producir una discapacidad sustancial que, a menudo, se prolonga durante toda la vida. La base de un tratamiento exitoso radica no solo en el diagn\u00f3stico de la migra\u00f1a, sino tambi\u00e9n en su ajuste a las caracter\u00edsticas propias de cada paciente y su familia. Los conocimientos actuales indican que el mejor modelo de abordaje de la migra\u00f1a es el tratamiento interdisciplinar multimodal. En un entorno de recursos limitados, el pediatra ha de manejar estrategias terap\u00e9uticas m\u00e1s all\u00e1 del uso exclusivo de f\u00e1rmacos y ser capaz de incluir al paciente, su familia e, incluso, a la comunidad (escolar) en la estrategia de manejo de la migra\u00f1a.\nEn la actualidad, hay muchos aspectos de esta cefalea que quedan por conocer con fidelidad en ni\u00f1os y adolescentes. La profundizaci\u00f3n en su fisiopatolog\u00eda, el desarrollo de programas personalizados de abordaje diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico y la obtenci\u00f3n de evidencia de calidad a cerca de la eficacia de los f\u00e1rmacos, son caminos que quedan por recorrer. El dise\u00f1o de futuros estudios, basado en las particularidades espec\u00edficas de la migra\u00f1a en los primeros 10-20 a\u00f1os de vida, se antoja fundamental para la consecuci\u00f3n de mejores resultados.\nBibliograf\u00eda\nLos asteriscos muestran el inter\u00e9s del art\u00edculo a juicio de los autores.\n1. Minen MT, Robbins MS, Loder E, Nahas S, Gautreaux J, Litin S, et al. Addressing the Crisis of Diagnosis and Management of Migraine in Primary Care: A Summary of the American Headache Society FrontLine Primary Care Advisory Board. Headache. 2020; 60: 1000-4. doi: 10.1111/head.13797.\n2. Cancho Candela R, Hedrera Fern\u00e1ndez A. Cefalea en el ni\u00f1o y adolescente Pediatr Integral. 2015; XIX(9): 632-9.\n3. Headache Classification Committee of the International Headache Society (IHS) The International Classification of Headache Disorders, 3rd edition. Cephalalgia. 2018; 38: 1-211. doi: 10.1177/0333102417738202.\n4. Gofshteyn JS, Stephenson DJ. Diagnosis and management of childhood headache. Curr Probl Pediatr Adolesc Healthcare. 2016; 46: 36-51.\n5.*** Gelfand AA. Pediatric and Adolescent Headache. Continuum (Minneap Minn). 2018; 24: 1108-36. doi: 10.1212/CON.0000000000000638.\n6. Stafstrom CE, Goldenholz SR, Dulli DA. Serial headache drawings by children with migraine: correlation with clinical headache status. J Child Neurol. 2005; 20: 809-13. doi: 10.1177/08830738050200100501.\n7. Kelly M, Strelzik J, Langdon R, DiSabella M. Pediatric headache: overview. Curr Opin Pediatr. 2018; 30: 748-54. doi:10.1097/MOP.0000000000000688. Klein J, Koch T. Headache in Children. Pediatr Rev. 2020; 41: 159-71. doi: 10.1542/pir.2017-0012.\n8. Dao JM, Qubty W. Headache Diagnosis in Children and Adolescents. Curr Pain Headache Rep. 2018; 22: 17. doi.org/10.1007/s11916-018-0675-7.\n9. Roser T, Bonfert M, Ebinger F, Blankenburg M, Ertl-Wagner B, Heinen F. Primary versus secondary headache in children: a frequent diagnostic challenge in clinical routine. Neuropediatrics. 2013; 44: 34-9. doi:10.1055/s-0032-1332743.\n10. Medina LS, Pinter JD, Zurakowski D, Davis RG, Kuban K, Barnes PD. Children with headache: clinical predictors of surgical space-occupying lesions and the role of neuroimaging. Radiology. 1997; 202: 819-24.\n11. Sheridan DC, Waites B, Lezak B, Coryell RJ, Nazemi KJ, Lin AL, et al. Clinical factors associated with pediatric brain neoplasms versus primary headache: a case-control analysis. Pediatr Emerg Care. 2017: 1.\n12.*** Youssef PE, Mack KJ. Episodic and chronic migraine in children. Dev Med Child Neurol. 2020; 62: 34-41. doi: 10.1111/dmcn.14338.\n13. Bear JJ, Gelfand AA, Goadsby PJ, Bass N. Occipital headaches and neuroimaging in children. Neurology. 2017; 89: 469-74. doi:10.1212/WNL.0000000000004186.\n14. Levy MJ, Matharu MS, Meeran K, Powell M, Goadsby PJ. The clinical characteristics of headache in patients with pituitary tumours. Brain. 2005; 128: 1921-30. doi:10.1093/brain/awh525.\n15. Dodick D. Headache as a symptom of ominous disease. What are the warning signals? Postgrad Med Taylor & Francis; 1997; 101: 46-50, 55-6, 62-4.\n16. Lewis DW, Ashwal S, Dahl G, Dorbad D, Hirtz D, Prensky A, et al. Practice parameter: evaluation of childrenand adolescents with recurrent headaches. Report of the Quality Standards Subcommittee of the American Academy of Neurology and the Practice Committee of the Child Neurology Society. Neurology. 2002; 59: 490-8.\n17. Locher C, Kossowsky J, Koechlin H, Lam TL, Barthel J, Berde CB, et al. Efficacy, Safety, and Acceptability of Pharmacologic Treatments for Pediatric Migraine Prophylaxis: A Systematic Review and Network Meta-analysis (publicado en l\u00ednea antes de su publicaci\u00f3n impresa el 10 de febero de 2020). JAMA Pediatr. 2020; 174: 341-9. doi: 10.1001/jamapediatrics.2019.5856.\n18.*** Munro K. Diagnosing and managing migraine in children and young people. Nurs Child Young People. 2019; 31: 38-47. doi: 10.7748/ncyp.2018.e1048.\n19. Braustein D, Donnet A, Pradel V, Sciortino V, Allaria-Lapierre V, Lant\u00e9ri-Minet M, et al (2015) Triptains use and overuse. A pharmacoepidemiology student from the French health insurance system database covering 4.1 million people. Cephalalgia. 2015: 35: 1172-80.\n20.*** Oskoui M, Pringsheim T, Holler-Managan Y, Potrebic S, Billinghurst L, Gloss D, et al. Practice guideline update summary: Acute treatment of migraine in children and adolescents: Report of the Guideline Development, Dissemination, and Implementation Subcommittee of the American Academy of Neurology and the American Headache Society (la correcci\u00f3n publicada aparece en Neurolog\u00eda. 2020; 94: 50). Neurology. 2019; 93: 487-99. doi: 10.1212/WNL.0000000000008095.\n21.*** Orr SL, Kabbouche MA, O\u2019Brien HL, Kacperski J, Powers SW, Hershey AD. Paediatric migraine: evidence-based management and future directions. Nat Rev Neurol. 2018; 14: 515-27. doi: 10.1038/s41582-018-0042-7.\n22. Powers SW, Coffey CS, Chamberlin LA, Ecklund DJ, Klingner EA, Yankey JW, et al. Trial of Amitriptyline, Topiramate, and Placebo for Pediatric Migraine. N Engl J Med. 2017; 376: 115-24. doi: 10.1056/NEJMoa1610384.\n23. Barbanti P, Grazzi L, Egeo G. Pharmacotherapy for acute migraines in children and adolescents. Expert Opin Pharmacother. 2019; 20: 455-63. doi: 10.1080/14656566.2018.155294.\n24. Andrasik F, Grazzi L, Sansone E, D\u2019Amico D, Raggi A, Grignani E. Non-pharmacological Approaches for Headaches in Young Age: An Updated Review. Front Neurol. 2018; 9: 1009. Publicado el 27 de noviembre de 2018. doi: 10.3389/fneur.2018.01009.\n25.*** Gelfand AA, Irwin SL. Lifestyle Advice for Pediatric Migraine: Blaming the Patient, or Evidence Based? Semin Neurol. 2020; 40: 277-85. doi: 10.1055/s-0040-1708868.\n26. Hummer DL, Lee TM. Daily timing of the adolescent sleep phase: insights from a cross-species comparison. Neurosci Biobehav Rev. 2016; 70: 171-81. doi: 10.1016/j.neubiorev. 2016.07.023.\n27. Varkey E, Cider A, Carlsson J, Linde M. Exercise as migraine prophylaxis: a randomized study using relaxation and topiramate as controls. Cephalalgia. 2011; 31: 1428-38. doi: 10.1177/0333102411419681.\n28. Gil-Mart\u00ednez A, Kindelan-Calvo P, Agudo-Carmona D, Mu\u00f1oz-Plata R, L\u00f3pez-de-Uralde-Villanueva I, La Touche R. Ejercicio terap\u00e9utico como tratamiento de las migra\u00f1as y cefaleas tensionales: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados (Therapeutic exercise as treatment for migraine and tension-type headaches: a systematic review of randomised clinical trials). Rev Neurol. 2013; 57: 433-43.\n29. Amin FM, Aristeidou S, Baraldi C, Czapinska-Ciepiela EK, Ariadni DD, Lenola DD, et al. The association between migraine and physical exercise. J Headache Pain. 2018; 19: 83. Publicado el 10 de septiembre de 2018. doi: 10.1186/s10194-018-0902-y.\n30. Karsan N, Bose P, Goadsby PJ. The migraine premonitory phase. Continuum (Minneap Minn). 2018; 24: 996-1008.\n31. Lanteri-Minet M, Mick G, Allaf B. Early dosing and efficacy of triptans in acute migraine treatment: the TEMPO study. Cephalalgia. 2012; 32: 226-35.\n32. Kacperski J, Kabbouche MA, O\u2019Brien HL, Weberding JL. The optimal management of headaches in children and adolescents. Ther Adv Neurol Disord. 2016; 9: 53-68. doi: 10.1177/1756285615616586.\n33. Patniyot IR, Gelfand AA. Acute Treatment Therapies for Pediatric Migraine: A Qualitative Systematic Review. Headache. 2016; 56: 49-70. doi: 10.1111/head.12746.\n34. Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social. CIMA: Centro de Informaci\u00f3n online de Medicamentos de la AEMPS (en l\u00ednea). (Consultado entre junio-julio de 2020). Disponible en:\n[https://cima.aemps.es/cima/publico/home.html](https://cima.aemps.es/cima/publico/home.html).\n35. Talai A, Heilbrunn B. Ondansetron for Acute Migraine in the Pediatric Emergency Department. Pediatr Neurol. 2020; 103: 52-6. doi: 10.1016/j.pediatrneurol.2019.06.011.\n36. Oskoui M, Pringsheim T, Billinghurst L, Potrebic S, Gersz EM, Gloss D, et al. Pharmacologic treatment for pediatric migraine prevention. Neurology. 2019. Disponible en:\n[https://doi.org/10.1212/WNL.0000000000008105](https://doi.org/10.1212/WNL.0000000000008105).\n37. Marcelo R, Freund B. The Efficacy of Botulinum Toxin in Pediatric Chronic Migraine: A Literature Review (publicado en l\u00ednea antes de su publicaci\u00f3n impresa, el 24 de junio de 2020). J Child Neurol. 2020; 35: 844-51. doi: 10.1177/0883073820931256.\n38. Brighina F, Raieli V, Messina LM, Santangelo G, Puma D, Drag F, et al. Non-invasive Brain Stimulation in Pediatric Migraine: A Perspective From Evidence in Adult Migraine. Front Neurol. 2019; 10: 364. Publicado el 12 de abril de 2019. doi:10.3389/fneur.2019.00364.\n39. Parodi IC, Poeta MG, Assini A, Schirinzi E, Del Sette P. Impact of quarantine due to COVID infection on migraine: a survey in Genova, Italy (publicado en l\u00ednea antes de su publicaci\u00f3n impresa, el 1 de julio de 2020). Neurol Sci. 2020; 1-3. doi: 10.1007/s10072-020-04543-x.\n40. Szperka CL, Ailani J, Barmherzig R, Klein BC, Minen MT, Singh RBH, et al. Migraine Care in the Era of COVID-19: Clinical Pearls and Plea to Insurers. Headache. 2020; 60: 833-42. doi: 10.1111/head.13810.\nBibliograf\u00eda recomendada\n\u2013 Gelfand AA. Pediatric and Adolescent Headache. Continuum (Minneap Minn). 2018; 24: 1108-36. doi: 10.1212/CON.0000000000000638.\nSe trata de una revisi\u00f3n integral y detallada con una perspectiva pr\u00e1ctica y, al mismo tiempo cr\u00edtica, de las cefaleas en la edad pedi\u00e1trica.\n\u2013 Youssef PE, Mack KJ. Episodic and chronic migraine in children. Dev Med Child Neurol. 2020; 62: 34-41. doi:10.1111/dmcn.14338.\nRevisi\u00f3n general de f\u00e1cil lectura sobre migra\u00f1a en edad pedi\u00e1trica.\n\u2013 Munro K. Diagnosing and managing migraine in children and young people. Nurs Child Young People. 2019; 31: 38-47. doi: 10.7748/ncyp.2018.e1048.\nRevisi\u00f3n amena con perspectiva din\u00e1mica, gr\u00e1ficos interesantes y preguntas para resolver al final del art\u00edculo.\n\u2013 Oskoui M, Pringsheim T, Holler-Managan Y, Potrebic S, Billinghurst L, Gloss D, et al. Practice guideline update summary: Acute treatment of migraine in children and adolescents: Report of the Guideline Development, Dissemination, and Implementation Subcommittee of the American Academy of Neurology and the American Headache Society (la correcci\u00f3n publicada aparece en Neurolog\u00eda. 2020; 94: 50). Neurology. 2019; 93: 487-99.\n[doi: 10.1212/WNL.0000000000008095](https://doi.org/10.1212/WNL.0000000000008095).\n\u2013 Oskoui M, Pringsheim T, Billinghurst L, Potrebic S, Gersz EM, Gloss D, et al. Pharmacologic treatment for pediatric migraine prevention. Neurology. 2019. Disponible en:\n[https://doi.org/10.1212/WNL. 0000000000008105](https://doi.org/10.1212/WNL.0000000000008105).\nRepaso en profundidad de los tratamientos en migra\u00f1a en ni\u00f1os y adolescentes.\n\u2013 Orr SL, Kabbouche MA, O\u2019Brien HL, Kacperski J, Powers SW, Hershey AD. Paediatric migraine: evidence-based management and future directions. Nat Rev Neurol. 2018; 14: 515-27. doi: 10.1038/s41582-018-0042-7.\nRevisi\u00f3n de la evidencia en terapias en migra\u00f1a en edad pedi\u00e1trica, revisando tanto tratamientos farmacol\u00f3gicos como no farmacol\u00f3gicos.\n\u2013 Gelfand AA, Irwin SL. Lifestyle Advice for Pediatric Migraine: Blaming the Patient, or Evidence Based? Semin Neurol. 2020; 40: 277-85. doi: 10.1055/s-0040-1708868.\nRevisi\u00f3n actualizada del estado actual de la evidencia para cada una de las intervenciones conductuales en la prevenci\u00f3n de la migra\u00f1a. Proporciona, al cl\u00ednico, consejos pr\u00e1cticos para recomendar a los pacientes.\n|Caso cl\u00ednico|\n|\n|\nNi\u00f1a de 11 a\u00f1os con cefalea recurrente (3-4 episodios al mes), de 8 meses de evoluci\u00f3n. Refiere inicio m\u00e1s o menos r\u00e1pido, con localizaci\u00f3n bilateral frontotemporal, no irradiada, como \u201cun coraz\u00f3n en su cabeza\u201d. Se inicia casi siempre entre las 10-11 a.m., con predominio de d\u00edas lectivos. Su familia debe recogerla del cole porque, durante el episodio, necesita tumbarse en un lugar tranquilo y a oscuras. La mayor\u00eda de los episodios se acompa\u00f1an de: v\u00f3mitos intensos, palidez y discreta postraci\u00f3n. Si se mueve mucho, se encuentra peor. Su familia refiere que el ojo derecho \u201cse hace m\u00e1s peque\u00f1o y est\u00e1 un poco m\u00e1s rojo\u201d. Al preguntarle a la ni\u00f1a, comenta que en varios episodios ha notado sensaci\u00f3n de adormecimiento de la extremidad superior derecha y la lengua, que se inicia antes de la cefalea, de 10-20 minutos de duraci\u00f3n, sus padres no sab\u00edan nada. Los episodios duran 3-8 horas, su duraci\u00f3n se acorta si puede dormir. Le resulta dif\u00edcil tomar analg\u00e9sicos (paracetamol o ibuprofeno) por los v\u00f3mitos, a veces, no lo consigue hasta 2-3 horas del inicio de la cefalea. Por este motivo, ha acudido en m\u00faltiples ocasiones a urgencias pedi\u00e1tricas, tanto en su centro de salud como en el hospital. Su pediatra les recomend\u00f3 realizar un calendario de cefaleas, pero se les ha olvidado en casa. Vive en casa con su hermano y sus padres. Es una ni\u00f1a trabajadora, tranquila, con buen rendimiento escolar. Le gusta tocar el piano. No realiza ejercicio f\u00edsico con regularidad. No presenta signos de preocupaci\u00f3n en el desarrollo. No presenta problemas de comportamiento. \u00daltimamente, utiliza la tablet para jugar o ver YouTube despu\u00e9s de cenar, porque durante la tarde no tiene tiempo por los deberes y las extraescolares. Se duerme algo m\u00e1s tarde por este motivo. Durante la semana, duerme unas 6-8 horas y, en vacaciones y fines de semana, llega a las 10-11 h, porque pueden levantarse m\u00e1s tarde. H\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n adecuados. No presenta otros episodios parox\u00edsticos en la actualidad.\nAntecedentes familiares\nBisabuela materna y madre con cuadros similares durante la infancia y adolescencia. En la actualidad, la madre presenta cefaleas infrecuentes de intensidad moderada-severa que responden a naproxeno. Hermano de 6 a\u00f1os sano.\nAntecedentes personales\nGestaci\u00f3n controlada, curso normal. Parto y periodo neonatal sin incidencias. Pas\u00f3 cribado metab\u00f3lico y auditivo. Lactancia materna: 8 meses. Sin problemas con alimentos. Desarrollo neuromadurativo dentro de la normalidad, con marcha liberada a los 13 meses y primeras palabras poco antes del a\u00f1o.\nEstudiada en unidad de Digestivo pedi\u00e1trica por v\u00f3mitos autolimitados recurrentes los 2-4 primeros a\u00f1os de vida, sin hallazgos sugerentes de patolog\u00eda org\u00e1nica.\nSin alergias conocidas. No toma otras medicaciones. Visi\u00f3n y audici\u00f3n sin signos de preocupaci\u00f3n.\nExploraci\u00f3n f\u00edsica\nEn las exploraciones f\u00edsicas realizadas durante los episodios, se constata afectaci\u00f3n del estado general, sin signos de focalidad neurol\u00f3gica, con fondo de ojo y tensi\u00f3n arterial normales.\nEn las exploraciones entre los episodios, la exploraci\u00f3n se mantiene dentro de la normalidad.\nExploraciones complementarias\nTAC craneal realizado en urgencias de Pediatr\u00eda en su \u00faltima visita: sin alteraciones.", "language": null, "image": "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/2020-n7-B5_FOTOAranza.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.facebook.com/sepeap", "https://twitter.com/sepeap", "https://www.instagram.com/sepeappediatria", "https://www.youtube.com/c/SEPEAPPediatrasdeAtenci\u00f3nPrimaria", "https://es.linkedin.com/company/sociedad-espa-ola-de-pediatr-a-extrahospitalaria-y-atenci-n-primaria", "https://www.pediatriaintegral.es", "https://www.pediatriaintegral.es/que-es-pediatria-integral/", "https://www.pediatriaintegral.es/numero-actual/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicaciones/", "https://www.pediatriaintegral.es/secciones/", "https://sepeap.org/socios/", "https://sepeap.org", "https://www.pediatriaintegral.es/contacto/", "https://ichd-3.org/", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/TablaI.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/n7-393e1-17_AranzazuHdez-TablaII.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/n7-393e1-17_AranzazuHdez-TablaIII.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/n7-393e1-17_AranzazuHdez-TablaIV.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/n7-393e1-17_AranzazuHdez-TablaV.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/14711.png", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/n7-393e1-17_AranzazuHdez-TablaVIa.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/n7-393e1-17_AranzazuHdez-TablaVIb.jpg", "https://cima.aemps.es/cima/publico/home.html", "https://doi.org/10.1212/WNL.0000000000008105", "https://doi.org/10.1212/WNL.0000000000008095", "https://doi.org/10.1212/WNL.0000000000008105", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/n7-393e1-17_AranzazuHdez_algoritmo.jpg", "https://www.pediatriaintegral.es//wp-content/uploads/2020/xxiv07/05/n7-393e1-17_AranzazuHdez.pdf", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/grupo-de-trabajo-de-educacion-para-la-salud-de-la-sepeap/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/alteraciones-del-perimetro-cefalico-macrocefalia-y-microcefalia/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/crisis-febriles/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/sindromes-epilepticos-segun-la-edad/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/trastornos-paroxisticos-no-epilepticos-en-la-infancia-2/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/cefalea-y-migrana-en-la-infancia-y-adolescencia/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/tics-y-tourette/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/desarrollo-neurologico-normal-del-nino-2/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/gastroenteritis-en-lactante-de-la-sospecha-al-diagnostico/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/adenitis-cervical-unilateral/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/tratamiento-de-la-miopia/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/representacion-del-nino-en-la-pintura-espanola-miguel-angel-bedate-y-su-mundo-rural/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/medicina-de-la-adolescencia-atencion-integral-2/", "https://www.pediatriaintegral.es/publicacion-2020-10/resumen-del-34-congreso-nacional-de-la-sepeap-2020-celebrado-de-forma-virtual-del-16-al-24-de-octubre/", "https://www.pediatriaintegral.es/direccion-y-consejo-editorial/", "https://www.pediatriaintegral.es/normas-de-publicacion/", "https://www.pediatriaintegral.es/politicas-editoriales/", "https://sepeap.org/la-sociedad/junta-directiva/", "https://sepeap.org/category/fundacion-prandi/", "https://sepeap.org/grupos/", "https://sepeap.org/socios/?action=eb_register", "https://sepeap.org/socios/", "https://sepeap.org/socios/", "https://www.facebook.com/sepeap", "https://twitter.com/sepeap", "https://www.instagram.com/sepeappediatria/", "https://www.youtube.com/c/SEPEAPPediatrasdeAtenci\u00f3nPrimaria", "https://es.linkedin.com/company/sociedad-espa-ola-de-pediatr-a-extrahospitalaria-y-atenci-n-primaria", "https://www.pediatriaintegral.es/aviso-legal/", "https://www.pediatriaintegral.es/politica-de-privacidad/", "https://www.pediatriaintegral.es/politica-de-cookies/", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-privacidad/", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-cookies", "https://pediatriaintegral.vincusys.dev/politica-de-cookies"]}