{"title": "Vacunas contra la alergia al melocot\u00f3n", "author": "P MANZANARES", "url": "https://www.laverdad.es/salud/investigacion/20140123/alergia-alimentaria-melocoton-vacuna-201401231043-rc.html", "hostname": "laverdad.es", "description": "En Espa\u00f1a y el \u00e1rea mediterr\u00e1nea es la m\u00e1s com\u00fan de las alergias alimentarias y generalmente est\u00e1 causada por una prote\u00edna llamada Pru p 3", "sitename": "La Verdad", "date": "2014-01-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dicen los expertos que para el a\u00f1o 2020 m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial padecer\u00e1 alguna alergia, esa respuesta exagerada de nuestro organismo a determinadas sustancias que vienen del exterior. De entre ellas, hay un grupo que afecta a los alimentos y en las que el remedio consiste en evitar la ingesti\u00f3n del alimento causante. Una t\u00e9cnica que podr\u00eda parecer efectiva si no fuera porque la posibilidad de reactividad cruzada (reacci\u00f3n a alimentos relacionados) hace que esta pr\u00e1ctica no sea muy eficaz.\nPor ello, y para paliar la alergia alimentaria m\u00e1s com\u00fan en Espa\u00f1a y en el \u00e1rea mediterr\u00e1nea, al melocot\u00f3n, una investigaci\u00f3n del Centro de Biotecnolog\u00eda y Gen\u00f3mica de Plantas (UPM-INIA) se ha dedicado a estudiarla, con especial incidencia en una prote\u00edna llamada Pru p 3, causante de la misma en la mayor\u00eda de los casos.\nComo resultado de este trabajo se han desarrollado tres variantes hipoalerg\u00e9nicas de esta prote\u00edna que podr\u00edan ser buenas candidatas para su uso en inmunoterapia espec\u00edfica de alergia al melocot\u00f3n y usarse como vacuna.\nLa soluci\u00f3n: mol\u00e9culas hipoalerg\u00e9nicas\nLa inmunoterapia espec\u00edfica es el \u00fanico tratamiento para prevenir la progresi\u00f3n de la alergia a manifestaciones m\u00e1s graves.\nEsta consiste en la administraci\u00f3n de dosis crecientes de extractos alerg\u00e9nicos a pacientes afectados. Sin embargo, el uso de estos extractos podr\u00eda inducir reacciones anafil\u00e1cticas o conducir a la sensibilizaci\u00f3n a nuevos al\u00e9rgenos presentes en la mezcla.\nSeg\u00fan la investigaci\u00f3n llevada a cabo en la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, el uso de mol\u00e9culas hipoalerg\u00e9nicas (con menor capacidad de unirse a anticuerpos), pero con capacidad de estimular el sistema inmunol\u00f3gico, ser\u00eda una herramienta \u00fatil para la inmunoterapia.\nLas variantes hipoalerg\u00e9nicas desarrolladas se han producido modificando los ep\u00edtopos (regiones de uni\u00f3n a anticuerpos) de dicha prote\u00edna, y se usaron en estudios con pacientes al\u00e9rgicos al melocot\u00f3n para determinar su capacidad de estimulaci\u00f3n del sistema inmune.\nAs\u00ed las variantes llamadas Pru p 3.02 y Pru p 3.03 han presentado una reducci\u00f3n en la capacidad de uni\u00f3n a anticuerpos, manteniendo su capacidad de estimulaci\u00f3n de c\u00e9lulas del sistema inmune (linfocitos) de pacientes al\u00e9rgicos a melocot\u00f3n en ensayos in vitro.\nEstos resultados indican que estas dos mol\u00e9culas podr\u00edan ser buenas candidatas para su uso en inmunoterapia espec\u00edfica de alergia al melocot\u00f3n.\nEste trabajo establece la base para la implementaci\u00f3n de una nueva estrategia de inmunoterapia aunque ser\u00edan necesarios estudios detallados de estas dos mol\u00e9culas con animales para comprobar su efectividad en el tratamiento de la alergia al melocot\u00f3n.", "language": null, "image": "https://s2.ppllstatics.com/laverdad/www/pre2017/multimedia/RC/201401/23/salud/Media/melocoton--253x150.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, null, null, null, "https://www.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/", "#", "/nacional/", "/internacional/", "/deportes/", "/carlos-alcaraz/", "/economia/", "/opinion", "/vivir/", "/culturas/", "/gastronomia/", "/sociedad/", "/gente-estilo/", "/planes/", "#", "#", null, "#comments", null, null, null, null, null, null, null, "#", "https://www.laverdad.es/murcia/reina-sofia-pone-20230301210250-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/enfermero-murciano-viajo-20230301205819-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/ministerio-restringe-parques-20230228152511-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/regantes-compran-trimestre-20230301002712-ntvo.html", "https://www.laverdad.es/realmurcia/ramos-moreno-firman-20230228103528-nt.html", "https://www.laverdad.es/carlos-alcaraz/carlos-alcaraz-sufre-20230228222008-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/molina/romeria-consolacion-molina-pone-fin-fiestas-20230918211418-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=espana", "https://www.laverdad.es/murcia/molina/romeria-consolacion-molina-pone-fin-fiestas-20230918211418-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=espana", "https://www.laverdad.es/murcia/cieza/imagenes-concentracion-cieza-recuerdo-hanane-20230918215733-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=espana", "https://www.laverdad.es/murcia/cieza/imagenes-concentracion-cieza-recuerdo-hanane-20230918215733-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=espana", "https://www.laverdad.es/cartagineses-romanos/imagenes-boda-anibal-himilce-20230919235311-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=espana", "https://www.laverdad.es/cartagineses-romanos/imagenes-boda-anibal-himilce-20230919235311-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=espana", "https://www.laverdad.es/murcia/umu-bienvenida-800-estudiantes-extranjeros-20230920230205-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=espana", "https://www.laverdad.es/murcia/umu-bienvenida-800-estudiantes-extranjeros-20230920230205-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=espana", "https://www.laverdad.es", "https://www.facebook.com/diariolaverdad", "https://twitter.com/laverdad_es", "https://www.instagram.com/diario.laverdad", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://www.laverdad.es/contacta.html", "https://www.laverdad.es/aviso-legal.html", "https://www.laverdad.es/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "https://www.laverdad.es/publicidad.html", "https://www.laverdad.es/mapa-web.html", null, "/servicio-trustpid.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=cabecera", "/", "", "/murcia/aguilas/", "/murcia/alcantarilla/", "/murcia/alhama/", "/murcia/caravaca/", "/murcia/cartagena/", "/murcia/cieza/", "/murcia/jumilla/", "/murcia/lastorresdecotillas/", "/murcia/lorca/", "/murcia/los-alcazares/", "/murcia/mazarron/", "/murcia/molina/", "/murcia/ciudad-murcia/", "/murcia/sanjavier/", "/murcia/sanpedro/", "/murcia/torrepacheco/", "/murcia/totana/", "/murcia/yecla/", "/murcia/otros-municipios/", "", "/murcia/ciudad-murcia/lamurciaquenovemos/", "", "/murcia/cartagena/fotohistorias/", "/murcia/lorca/", "/orihuela-torrevieja/", "", "https://www.laverdad.es/realmurcia/", "https://www.laverdad.es/fccartagena/", "/carlos-alcaraz/", "/deportes/ucamcb/", "/deportes/futbol/", "/deportes/baloncesto/", "/deportes/deporte-femenino/", "/deportes/carreras/", "/deportes/pozo/", "/deportes/futbol-sala-cartagena/", "/deportes/tenis/", "/deportes/motor/motociclismo/", "/deportes/motor/formula-1/", "/deportes/resultados-clasificaciones/", "", "/sociedad/educacion/", "/salud/", "/nacional/", "", "/internacional/europa/", "/internacional/eeuu/", "/internacional/america-latina/", "/internacional/asia/", "/internacional/oriente-proximo/", "/internacional/africa/", "", "/opinion/editoriales/", "/opinion/cartasaldirector/", "/opinion/la-zarabanda/", "/opinion/primero-de-derecho/", "/temas/generales/la-vineta-de-puebla.html", "", "/economia-region-murcia/", "/economia/mercados/", "/economia/empresas/", "/economia/trabajo/", "/economia/vivienda/", "/economia/fiscalidad/", "/economia/banca/", "/economia/autonomos/", "/nuestra-economia/", "", "/ababol/", "/nuestra-tierra/", "/lospiesenlatierra/", "/culturas/cine/", "/culturas/libros/", "/culturas/musica/", "/culturas/tv/", "/ciencia/", "/gastronomia/", "/vivir/", "/antropia/", "https://hemeroteca.laverdad.es/", "", "http://agenda.laverdad.es", "/planes/viajes/", "/planes/larutaconunpar/", "/planes/gastroplan/", "/pantallas/", "/motor/?uuid=06b64874-b139-11ea-a45e-9d67f97e29e5", "", "/gente-estilo/moda/", "/xlsemanal/", "", "/fotos/", "/videos/", "/graficos/", "https://blogs.laverdad.es/", "/grupohuertas/", "https://www.laverdad.es/pasatiempos/#vca=data_pasatiempos&vso=laverdad&vmc=menu-hamburguesa&vli=salud/noticia", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/app", "https://cartelera.laverdad.es/", "https://resultados-loteria.laverdad.es/", "https://esquelas.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/hemeroteca/", "https://www.laverdad.es/rss/", "https://www.laverdad.es/farmacias/", "https://promociones.laverdad.es/", "https://eventos.laverdad.es/", "https://suscripciones.laverdad.es/", "https://empresas.laverdad.es/murcia", "http://oferplan.laverdad.es/", "http://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/murcia", "http://www.pisos.com/viviendas/murcia/", "http://www.infoempleo.com/trabajo/en_murcia/", "https://www.topcomparativas.com/"]}