{"title": "Alonso propone incluir la varicela en el calendario com\u00fan de vacunaci\u00f3n infantil", "author": "Colpisa", "url": "https://www.elcorreo.com/bizkaia/sociedad/salud/201506/11/alonso-rechaza-obligue-vacunar-20150611135550-rc.html", "hostname": "elcorreo.com", "description": "En 2005 se estableci\u00f3 la recomendaci\u00f3n de administrar la vacuna a partir de los 12 a\u00f1os, siempre y cuando no se hubiera pasado la enfermedad, y en grupos de riesgo como personas i", "sitename": "El Correo", "date": "2015-06-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El ministro de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Alfonso Alonso, ha propuesto que la vacuna de la varicela se incluya en el calendario com\u00fan infantil y se mantenga en adolescentes a partir de 12 a\u00f1os que no hayan pasado la enfermedad. Alonso ha efectuado el anuncio durante su intervenci\u00f3n en el 63 congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, que se celebra en Bilbao,\nLa varicela es una enfermedad contagiosa, t\u00edpica en la infancia, y por regla general, de car\u00e1cter benigno. No obstante, si afecta a reci\u00e9n nacidos o adultos puede ocasionar complicaciones graves, producidas con mayor frecuencia cuando la varicela aparece a partir de la adolescencia, lo que ha provocado que la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos hayan resuelto administrar la vacuna en la preadolescencia o en la adolescencia.\nEn 2005 se estableci\u00f3 la recomendaci\u00f3n de administrar la vacuna a partir de los 12 a\u00f1os, siempre y cuando no se hubiera pasado la enfermedad, y en grupos de riesgo como personas inmunodeprimidas y personal sanitario o pedag\u00f3gico susceptible. Se adopt\u00f3 dicha decisi\u00f3n por cuanto el objetivo era reducir la incidencia de la enfermedad en edades m\u00e1s elevadas, cuando las complicaciones se pueden agravar, y tambi\u00e9n proteger a dichos grupos de riesgo.\n16 comunidades\nSeg\u00fan explica el Ministerio de Sanidad, as\u00ed lo acord\u00f3 la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica en 2013, y en estos t\u00e9rminos elev\u00f3 la propuesta al Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. Por ello, actualmente, 16 comunidades aut\u00f3nomas vacunan frente a la varicela a adolescentes que no hayan pasado la enfermedad y a grupos de riesgo. La Comunidad de Madrid, aunque en un primer momento introdujo la vacuna en edad pedi\u00e1trica, se sum\u00f3 a esta decisi\u00f3n.S\u00f3lo Navarra, y las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y de Melilla, administran hoy la vacuna dentro del calendario infantil.\nCon todo, y como ha destacado el ministro Alonso, distintos informes del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda estudiados por su departamento abogan por incorporar la vacuna al calendario infantil y mantenerla en adolescentes (a partir de 12 a\u00f1os) que no hayan pasado la enfermedad, as\u00ed como en grupos de riesgo.", "language": null, "image": "https://s2.ppllstatics.com/elcorreo/www/pre2017/multimedia/RC/201506/11/media/cortadas/alonso-ministro--575x323.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, null, null, null, "https://www.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/", "#", "/sociedad", "/sociedad/salud/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/consultorio/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/psicologia/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/investigacion/", "/sociedad/salud/vida-sana/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/imq/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/encuentros-salud/", null, "#comments", null, null, null, null, null, null, null, "#", "https://www.elcorreo.com/internacional/terremoto-turquia-mas-de-cincuenta-muertos-frontera-siria-20230206070226-ntrc.html", "https://athletic.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/zurekin/", "https://www.elcorreo.com/bizkaiadmoda", "/antropia/", "https://www.elcorreo.com/alava/araba/renovada-perrera-vitoria-20230915135156-ga.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=fotos-rel&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/alava/araba/renovada-perrera-vitoria-20230915135156-ga.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=fotos-rel&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/bizkaiadmoda/moda/marca-sostenible-vizcaina-abierto-fashion-week-madrid-20230915193143-ga.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=fotos-rel&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/bizkaiadmoda/moda/marca-sostenible-vizcaina-abierto-fashion-week-madrid-20230915193143-ga.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=fotos-rel&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/ciencia-humor-entra-20230916214415-ga.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=fotos-rel&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/ciencia-humor-entra-20230916214415-ga.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=fotos-rel&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/deportes/ciclismo/mejores-imagenes-marcha-cicloturista-blan-20230916160141-ga.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=fotos-rel&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/deportes/ciclismo/mejores-imagenes-marcha-cicloturista-blan-20230916160141-ga.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=fotos-rel&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/investigacion-concienciacion-linfoma-20230913000100-virc.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "/videos/#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/investigacion-concienciacion-linfoma-20230913000100-virc.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/cancer-extiende-menores-anos-20230908110616-vi.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "/videos/#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/cancer-extiende-menores-anos-20230908110616-vi.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/hablamos-de-salud/quironsalud-bizkaia/hablamos-salud-traumatologos-iker-ibor-jose-salcedo-20230614173619-vi.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "/videos/#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/hablamos-de-salud/quironsalud-bizkaia/hablamos-salud-traumatologos-iker-ibor-jose-salcedo-20230614173619-vi.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/hospital-juan-dios-20230202120616-video.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "/videos/#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/hospital-juan-dios-20230202120616-video.html#vca=modulos&vso=elcorreo&vmc=video-5gra&vli=sociedad/salud", "https://www.elcorreo.com", "https://www.facebook.com/pages/El-Correo/280982578099", "https://twitter.com/elcorreo_com", "https://www.instagram.com/elcorreo_com/", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://www.elcorreo.com/contacto/", "https://www.elcorreo.com/aviso-legal.html", "https://www.elcorreo.com/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "https://www.elcorreo.com/publicidad.html", "https://www.elcorreo.com/mapa-web.html", null, "/servicio-trustpid.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=elcorreo&vmc=on&vli=cabecera", "", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/margen-izquierda/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/margen-derecha/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/duranguesado/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/costa/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nervion/", "https://www.elcorreo.com/alava/araba/", "https://www.elcorreo.com/gipuzkoa/", "https://www.elcorreo.com/miranda/", "https://www.elcorreo.com/haro/", "https://www.elcorreo.com/politica/", "https://www.elcorreo.com/opinion/", "https://www.elcorreo.com/internacional/", "https://www.elcorreo.com/economia/", "", "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/educacion/", "https://www.elcorreo.com/startinnova/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/cambio-climatico/", "https://www.elcorreo.com/sociedad/sucesos/", "https://www.elcorreo.com/motor/", "https://www.elcorreo.com/padres-hijos/", "", "https://athletic.elcorreo.com/elecciones-athletic-2022/", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/liga-primera/clasificacion-resultados-sd.html", "https://www.elcorreo.com/ciencia/", "https://www.elcorreo.com/tiempo-de-historias/", "https://www.elcorreo.com/podcast", "https://www.elcorreo.com/especial/obituario-bizkaia-2022/", "https://www.elcorreo.com/vivir/", "https://www.elcorreo.com/antropia/", "https://www.elcorreo.com/bizkaiadmoda/", "", "https://www.elcorreo.com/culturas/tv/", "https://www.elcorreo.com/culturas/cine/", "https://www.elcorreo.com/culturas/musica/", "https://www.elcorreo.com/pantallas/", "", "https://www.elcorreo.com/culturas/libros/", "", "https://www.elcorreo.com/jantour/mesa/", "https://jantour.elcorreo.com/restaurantes/bizkaia/", "https://www.elcorreo.com/zurekin/", "", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/liga-primera/", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/liga-primera/clasificacion-resultados-sd.html", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/liga-segunda/", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/primera-rfef/", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/segunda-rfef/", "https://www.elcorreo.com/deportes/futbol/tercera-rfef/", "", "https://www.elcorreo.com/deportes/baloncesto/", "", "https://especial.elcorreo.com/deportes/cartelera-deportiva-bizkaia/", "https://www.elcorreo.com/deportes/vamosacorrer/", "https://www.elcorreo.com/deportes/motor/formula-1/", "https://www.elcorreo.com/deportes/motor/motociclismo/", "https://www.elcorreo.com/deportes/tenis/", "https://www.elcorreo.com/deportes/ciclismo/", "https://www.elcorreo.com/deportes/pelota/", "https://www.elcorreo.com/deportes/golf/", "https://www.elcorreo.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.elcorreo.com/deporte-femenino/", "", "https://agenda.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/planes/canal-esqui/estaciones/", "https://www.elcorreo.com/planes/playas/bizkaia/", "https://www.elcorreo.com/jaiak/", "", "https://rutas.elcorreo.com/montana/", "https://www.elcorreo.com/motor/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/el-bilbao-de-luis-gomez/", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/la-mirilla.html", "", "https://www.elcorreo.com/tecnologia/fs-gamer/", "https://www.elcorreo.com/gente-estilo/", "/xlsemanal/", "http://blogs.elcorreo.com", "http://www.elcorreo.com/videos/", "https://www.elcorreo.com/fotos/", "http://esquelas.elcorreo.com", "https://areapersonal.elcorreo.com/gestion/mi-cuenta.html", "https://hemeroteca.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/pasatiempos/#vca=data_pasatiempos&vso=elcorreo&vmc=menu-hamburguesa&vli=bizkaia/noticia", "https://hemeroteca.elcorreo.com/", "https://promociones.elcorreo.com/", "http://esquelas.elcorreo.com/", "https://areapersonal.elcorreo.com/servicios/mi-club.html", "https://areapersonal.elcorreo.com/servicios/newsletters.html", "https://empresas.elcorreo.com/bizkaia", "http://agenda.elcorreo.com/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/servicios/farmacias/", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/cartelera/", "https://www.elcorreo.com/loteria/", "http://www.elcorreo.com/bizkaia/guia-tv/", "http://trafico.elcorreo.com/bizkaia/", "https://www.elcorreo.com/eltiempo/pais-vasco/vizcaya/bilbao", "https://www.elcorreo.com/temas/generales/horoscopo-diario.html", "https://oferplan.elcorreo.com/#ns_source=elcorreo&ns_mchannel=cabecera_bizkaia&ns_linkname=oferplan_link&ns_campaign=oferplanpubli&ns_fee=0", "http://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/vizcaya", "http://www.pisos.com/viviendas/bizkaia_vizcaya/", "http://www.infoempleo.com/trabajo/en_vizcaya/", "https://www.topcomparativas.com/"]}