{"title": "DE LOS \u00d3RGANOS ENCARGADOS DE LA MEJORA REGULATORIA", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2005-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "SESI\u00d3N ORDINARIA N\u00daMERO DOCE, CELEBRADA POR LOS CIUDADANOS DIPUTADOS INTEGRANTES DE LA QUINCUAG\u00c9SIMA SEXTA LEGISLATURA CONSTITUCIONAL, EL D\u00cdA VEINTIOCHO DE JUNIO DEL A\u00d1O DOS MIL ONCE. FUNGIENDO EN LA PRESIDENCIA EL DIPUTADO H\u00c9CTOR RAUL V\u00c1ZQUEZ MONTES Y EN LA SECRETARIA LOS DIPUTADOS ALFREDO HERNANDEZ RAMOS Y DIP. JOS\u00c9 LUIS L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Solicito a la Secretar\u00eda de a conocer el orden del d\u00eda al que se propone para la misma.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. Por indicaciones del Diputado Presidente, doy a conocer el orden del d\u00eda: Sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria n\u00famero 12, correspondiente al Segundo Periodo Ordinario de Sesiones del Segundo A\u00f1o de Ejercicio Constitucional. Orden del d\u00eda. I.- Lista de presentes; II.- Declaraci\u00f3n del qu\u00f3rum legal y en su caso, instalaci\u00f3n formal de la sesi\u00f3n; III.- Lectura, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en su caso del acta de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria n\u00famero once, celebrada el d\u00eda 21 de junio del a\u00f1o 2011; IV.- S\u00edntesis de Comunicaciones; V.- Elecci\u00f3n del Presidente y Vicepresidente de la Mesa Directiva que fungir\u00e1n durante el mes de julio del presente a\u00f1o; VI.- Lectura, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en su caso del dictamen elaborado por las Comisiones de Estudios Legislativos y Puntos Constitucionales, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Planeaci\u00f3n y Fomento Econ\u00f3mico e Innovaci\u00f3n Gubernamental, relativo a la iniciativa que crea una nueva Ley de Mejora Regulatoria para el Estado de Colima; VII.- Lectura, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en su caso del dictamen elaborado por la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Fiscalizaci\u00f3n de los Recursos P\u00fablicos, relativo a las solicitudes de los HH. Ayuntamientos del Estado, de autorizaci\u00f3n legislativa para reducir y/o condonar los recargos por falta de pago oportuno del impuesto predial en dichas entidades municipales, correspondientes el ejercicio fiscal 2011; VIII.- Asuntos Generales; IX- Convocatoria a la pr\u00f3xima sesi\u00f3n ordinaria; X.- Clausura. Colima, Col., 28 de junio del a\u00f1o 2011. Cumplida su instrucci\u00f3n Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Est\u00e1 a la consideraci\u00f3n de la Asamblea el orden del d\u00eda que acaba de ser le\u00eddo, tiene la palabra el Diputado que desee hacerlo. Solicito a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n econ\u00f3mica correspondiente del orden del d\u00eda que acaba de ser le\u00eddo.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. Por instrucciones del Diputado Presidente, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados en votaci\u00f3n econ\u00f3mica si se aprueba el orden del d\u00eda que se propone, favor de hacerlo levantando su mano. Le informo Diputado Presidente que fue aprobado por unanimidad.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada declaro aprobado el orden del d\u00eda que fue le\u00eddo. En el primer punto del orden del d\u00eda, solicito a la Secretar\u00eda proceda a pasar lista de asistencia y verificar el qu\u00f3rum correspondiente.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. En cumplimiento de la indicaci\u00f3n del Diputado Presidente, procedo a pasar lista de los presentes. Dip. Jos\u00e9 Manuel Romero Coello; Dip. Nicol\u00e1s Contreras Cort\u00e9s; Dip. M\u00f3nica Adalicia Anguiano L\u00f3pez; Dip. Leonel Gonz\u00e1lez Valencia; Dip. Salvador Fuentes Pedroza; Dip. Mely Romero Celis; Dip. Enrique Rojas Orozco; Dip. Alfredo Hern\u00e1ndez Ramos; el de la voz Dip. Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Gonz\u00e1lez; Dip. Ernesto Germ\u00e1n Virgen Verduzco; Dip. Armida N\u00fa\u00f1ez Garc\u00eda; Dip. Francisco Alberto Zepeda Gonz\u00e1lez; Dip. Juan Roberto Barbosa L\u00f3pez; Dip. Cicer\u00f3n Alejandro Mancilla Gonz\u00e1lez; Dip. Luis Alfredo D\u00edaz Blake; Dip. H\u00e9ctor Ra\u00fal V\u00e1zquez Montes; Dip. Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora; Dip. Rigoberto Salazar Velasco; Dip. Ma. del Socorro Rivera Carrillo; Dip. Jos\u00e9 Guillermo Rangel Lozano; Dip. V\u00edctor Jacobo V\u00e1zquez Cerda; Dip. Milton de Alva Guti\u00e9rrez; Dip. Raymundo Gonz\u00e1lez Salda\u00f1a; Dip. Patricia Lugo Barriga, Dip. Olaf Presa Mendoza. Ciudadano Presidente le informo a usted que est\u00e1n presentes 23 Diputadas y Diputados que integran esta Asamblea, faltando con justificaci\u00f3n los Diputados Cicer\u00f3n Alejandro Mancilla Gonz\u00e1lez y Diputado Luis Alfredo D\u00edaz Blake.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Ruego a ustedes se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados y al p\u00fablico asistente ponerse de p\u00ede para proceder a la declaratoria de instalaci\u00f3n de esta sesi\u00f3n. En virtud de existir qu\u00f3rum legal siendo las once horas con treinta minutos del d\u00eda veintiocho de junio del a\u00f1o 2011, declaro formalmente instalada esta sesi\u00f3n. Pueden sentarse. En el desahogo del siguiente punto del orden del d\u00eda, solicito a la Secretar\u00eda de lectura al acta de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria n\u00famero once, celebrada el d\u00eda 21 de junio del presente a\u00f1o.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Diputado Presidente, con fundamento en los art\u00edculos 45 fracci\u00f3n III de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo 34 fracci\u00f3n VIII, 37 fracci\u00f3n I, 116 fracci\u00f3n IV y 140 fracci\u00f3n I de su Reglamento, solicito someta a la consideraci\u00f3n de la Asamblea, la propuesta de obviar la lectura del acta de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria n\u00famero once, celebrada el d\u00eda 21 de junio del presente a\u00f1o; as\u00ed como la s\u00edntesis de comunicaciones de la presente sesi\u00f3n, para proceder \u00fanicamente a la discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n del acta.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Se pone a la consideraci\u00f3n de la Asamblea la propuesta anterior. Tiene la palabra el Diputado que desee hacerlo. Solicito a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n econ\u00f3mica correspondiente de la propuesta anterior.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Por instrucciones del Diputado Presidente, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados en votaci\u00f3n econ\u00f3mica si es de aprobarse la propuesta anterior, favor de hacerlo levantando su mano. Le informo Diputado Presidente que fue aprobada por unanimidad.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada, se declara aprobada la propuesta anterior, por lo tanto se pone a la consideraci\u00f3n de la Asamblea el acta de referencia. Tiene la palabra el Diputado que desee hacerlo. Solicito a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n econ\u00f3mica correspondiente del acta de referencia.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Por instrucciones del Diputado Presidente, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados, en votaci\u00f3n econ\u00f3mica, si se aprueba el acta de referencia, favor de hacerlo levantando su mano. Le informo Diputado Presidente que fue aprobada por unanimidad.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada declaro aprobada el acta de referencia. Se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados si alguno de ustedes desea hacer alguna observaci\u00f3n a la s\u00edntesis de comunicaciones que les fue distribuida previamente. De conformidad al siguiente punto del orden del d\u00eda, y con fundamento en los art\u00edculos 39 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo y 28 de su Reglamento, se proceder\u00e1 a elegir al Presidente y Vicepresidente de la Mesa Directiva que fungir\u00e1n durante el mes de julio del a\u00f1o 2011, para tal efecto, instruyo a los Diputados Secretarios distribuyan las c\u00e9dulas entre los legisladores a fin de llevar a cabo la votaci\u00f3n secreta. \u2026\u2026.. Solicito a los Diputados Secretarios pasen lista de asistencia a fin de que en ese orden depositen sus c\u00e9dulas en el \u00e1nfora colocada en este pres\u00eddium para tal efecto.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Dip. Jos\u00e9 Manuel Romero Coello; Dip. Nicol\u00e1s Contreras Cort\u00e9s; Dip. M\u00f3nica Adalicia Anguiano L\u00f3pez; Dip. Leonel Gonz\u00e1lez Valencia; Dip. Salvador Fuentes Pedroza; Dip. Mely Romero Celis; Dip. Enrique Rojas Orozco; Dip. Ernesto Germ\u00e1n Virgen Verduzco; Dip. Armida N\u00fa\u00f1ez Garc\u00eda; Dip. Francisco Alberto Zepeda Gonz\u00e1lez; Dip. Juan Roberto Barbosa L\u00f3pez; Dip. Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora; Dip. Rigoberto Salazar Velasco; Dip. Ma. del Socorro Rivera Carrillo; Dip. Jos\u00e9 Guillermo Rangel Lozano; Dip. V\u00edctor Jacobo V\u00e1zquez Cerda; Dip. Milton de Alva Guti\u00e9rrez; Dip. Raymundo Gonz\u00e1lez Salda\u00f1a; Dip. Patricia Lugo Barriga, Dip. Olaf Presa Mendoza. \u00bfFalta alg\u00fan Diputado por votar? \u00bfFalta alg\u00fan Diputado por votar? A continuaci\u00f3n procederemos a votar la Mesa Directiva, Dip. Alfredo Hern\u00e1ndez Ramos, el de la voz, Dip. Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, Dip. H\u00e9ctor V\u00e1zquez Montes.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Instruyo a los Diputados Secretarios realicen el c\u00f3mputo correspondiente e informen de su resultado.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. Le informo a usted Diputado Presidente que se recibieron 18 votos a favor del Diputado Alejandro Mancilla Gonz\u00e1lez para que ocupe el cargo de Presidente de la Mesa Directiva y 17 votos a favor del Diputado Francisco Zepeda Gonz\u00e1lez para que ocupe el cargo de Vicepresidente de la misma.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada declaro aprobada por 18 votos la elecci\u00f3n del Diputado Cicer\u00f3n Alejandro Mancilla Gonz\u00e1lez como Presidente y por 17 votos la elecci\u00f3n del Diputado Francisco Alberto Zepeda Gonz\u00e1lez, como Vicepresidente de la Mesa Directiva que fungir\u00e1n durante el mes de julio del a\u00f1o 2011, dentro del Segundo Periodo Ordinario de Sesiones, correspondiente al Segundo A\u00f1o de Ejercicio Constitucional de esta Quincuag\u00e9sima Sexta Legislatura Estatal, por haber obtenido mayor\u00eda de sufragios. En el siguiente punto del orden del d\u00eda se proceder\u00e1 a dar lectura al dictamen relativo a la iniciativa que crea una nueva Ley de Mejora Regulatoria para el Estado de Colima. Tiene la palabra el Diputado Jos\u00e9 Manuel Romero Coello.\nDIP. ROMERO COELLO. Con su permiso Diputado Presidente. Con el permiso de la Mesa Directiva.\nA las Comisiones de Estudios Legislativos y Puntos Constitucionales; Ciencia y Tecnolog\u00eda; Planeaci\u00f3n y Fomento Econ\u00f3mico e Innovaci\u00f3n Gubernamental les fue turnada para su an\u00e1lisis, estudio y dictamen correspondiente la Iniciativa de Ley con Proyecto de Decreto por la que se crea una nueva \u201cLEY DE MEJORA REGULATORIA PARA EL ESTADO DE COLIMA\u201d con fundamento en los art\u00edculos 141, 142, 143 y 144 del Reglamento de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo, solicito someta a la consideraci\u00f3n de la H. Asamblea la propuesta de obviar la lectura de los considerandos del dictamen relativo a crear una nueva Ley de Mejora Regulatoria para el Estado de Colima, para leer \u00fanicamente los art\u00edculos resolutivo y transitorios del mismo y posteriormente pasar a su discusi\u00f3n y votaci\u00f3n.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Se pone a la consideraci\u00f3n de la Asamblea la propuesta hecha por el Dip. Jos\u00e9 Manuel Romero. Tiene la palabra el Diputado que desee hacerlo. Solicito a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n econ\u00f3mica correspondiente de la propuesta anterior.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Por instrucciones de la Presidencia, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados en votaci\u00f3n econ\u00f3mica si es de aprobarse la propuesta anterior, favor de hacerlo levantando su mano. Le informo Diputado Presidente que fue aprobada por unanimidad.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada, se declara aprobada la propuesta anterior, por lo tanto tiene la palabra el Dip. Jos\u00e9 Manuel Romero Coello, para que inicie con la lectura de los art\u00edculos resolutivo y transitorio del dictamen que nos ocupa.\nDIP. ROMERO COELLO. Muchas gracias Diputado Presidente, quiero comentar antes de iniciar la lectura a mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros Diputados, son alrededor de 50 p\u00e1ginas entonces para tener buena paciencia y pedirle mas adelante a la Dip. Mely Romero nos pueda suplir en la lectura. Por lo expuesto, y con fundamento en los art\u00edculos del 90 al 93 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo y del 133 al 138 de su Reglamento, se propone a esta Honorable Asamblea para su aprobaci\u00f3n el siguiente:\nDECRETO:\n\u201cART\u00cdCULO \u00daNICO.- Es de aprobarse y se aprueba crear una nueva \u201cLEY DE MEJORA REGULATORIA PARA EL ESTADO DE COLIMA\u201d, para quedar en los siguientes t\u00e9rminos:\nGENERALIDADES\nCAP\u00cdTULO I\nDISPOSICIONES GENERALES\nArt\u00edculo 1.- La presente Ley es de orden p\u00fablico e inter\u00e9s social, sus disposiciones son de observancia general para las dependencias y entidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal y Municipal, as\u00ed como para los organismos aut\u00f3nomos de car\u00e1cter constitucional; tiene por objeto impulsar la mejora regulatoria en el Estado de Colima a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3n de acciones entre las autoridades y los sectores social y privado, as\u00ed como procurar el uso de los medios electr\u00f3nicos, magn\u00e9ticos o de cualquier tecnolog\u00eda y el uso de la firma electr\u00f3nica, archivos electr\u00f3nicos y base de datos, a fin de hacer m\u00e1s eficientes los servicios, tr\u00e1mites y actos administrativos.\nLos Municipios de la entidad, los organismos aut\u00f3nomos de car\u00e1cter constitucional, as\u00ed como las dependencias y entidades tanto de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal como Municipal, comprendiendo en este rubro a los organismos paraestatales y paramunicipales, descentralizados, empresas de participaci\u00f3n p\u00fablica y desconcentrados, podr\u00e1n suscribir convenio con el Poder Ejecutivo del Estado, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Fomento Econ\u00f3mico, para facilitar la implementaci\u00f3n del objeto se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior.\nEn los servicios, tr\u00e1mites y actos administrativos que se derivan de la aplicaci\u00f3n de programas sociales federales, las dependencias deber\u00e1n de observar las reglas de operaci\u00f3n y dem\u00e1s legislaci\u00f3n que se aplican a los mismos y aplicar\u00e1n s\u00f3lo las disposiciones de la presente Ley en aquellas acciones que no se contrapongan a sus propias reglas.\nArt\u00edculo 2.- Para efectos de esta Ley, se entiende por:\nI. Acto Administrativo: Es la declaraci\u00f3n unilateral de la voluntad dictada por las autoridades administrativas, en ejercicio de su potestad p\u00fablica, que crea, declara, reconoce, modifica, transmite o extingue derechos u obligaciones;\nII. Autoridad Certificadora: Al organismo p\u00fablico facultado para otorgar un certificado de firma electr\u00f3nica certificada o, en su caso, autorizar la prestaci\u00f3n de servicios de certificaci\u00f3n, as\u00ed como la prestaci\u00f3n de otros servicios relacionados con la firma electr\u00f3nica certificada, en los t\u00e9rminos de la Ley Sobre el Uso de Medios Electr\u00f3nicos y Firma Certificada para el Estado de Colima y su Reglamento;\nIII. Centro Municipal de Negocios: A las \u00e1reas f\u00edsicas, con los recursos humanos, materiales y tecnol\u00f3gicos que los Municipios podr\u00e1n destinar para la prestaci\u00f3n de los servicios, tr\u00e1mites o actos administrativos relacionados con el desarrollo econ\u00f3mico del municipio;\nIV. Comit\u00e9: Al Comit\u00e9 de Calidad de la Mejora Regulatoria del Gobierno del Estado de Colima;\nV. Consejo: Al Consejo Estatal de Mejora Regulatoria;\nVI. Dependencias: A las Secretar\u00edas de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal, as\u00ed como a los organismos aut\u00f3nomos de car\u00e1cter constitucional, tanto estatal como municipal, comprendiendo a los paraestatales, desconcentrados, descentralizados y empresas de participaci\u00f3n p\u00fablica;\nVII. Dictamen Regulatorio: Al documento que emite el Consejo respecto de una Manifestaci\u00f3n de Impacto Regulatorio con car\u00e1cter vinculante;\nVIII. Firma Electr\u00f3nica Certificada: Es el conjunto de datos electr\u00f3nicos integrados o asociados inequ\u00edvocamente a un mensaje de datos que permite asegurar la integridad y autenticidad de la firma y la identidad del firmante y que ha sido debidamente certificada por la autoridad certificadora, en los t\u00e9rminos que se\u00f1ala la Ley Sobre el Uso de Medios Electr\u00f3nicos y Firma Electr\u00f3nica para el Estado de Colima y su Reglamento;\nIX. Interesado: A la persona f\u00edsica o moral que tiene un inter\u00e9s leg\u00edtimo respecto de un servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo;\nX. Ley: A la Ley de Mejora Regulatoria para el Estado de Colima;\nXI. Ley de Medios: a la Ley Sobre el Uso de Medios Electr\u00f3nicos y Firma Electr\u00f3nica para el Estado de Colima;\nXII. Manifestaci\u00f3n de Impacto Regulatorio: Al documento justificatorio que contiene el an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n del costo-beneficio de propuestas regulatorias elaborado por las dependencias;\nXIII. Medios de Comunicaci\u00f3n Electr\u00f3nicos: A los dispositivos tecnol\u00f3gicos para efectuar transmisi\u00f3n de datos e informaci\u00f3n a trav\u00e9s de computadoras, l\u00edneas telef\u00f3nicas o de cualquier otra tecnolog\u00eda que las dependencias pongan a disposici\u00f3n para fines espec\u00edficos, en los t\u00e9rminos de la Ley de Medios y su Reglamento;\nXIV. Mejora Regulatoria: Es la pol\u00edtica p\u00fablica sistem\u00e1tica, participativa y transversal que busca la construcci\u00f3n de un marco regulatorio \u00f3ptimo en las relaciones intra e inter gubernamentales y con el ciudadano, apoyada en los principios de econom\u00eda administrativa, calidad, certidumbre jur\u00eddica, oportunidad, transparencia y accesibilidad virtual, con la finalidad de reducir o eliminar tiempos y costos econ\u00f3micos, la discrecionalidad, la duplicidad de requerimientos y tr\u00e1mites, y la opacidad administrativa a ciudadanos y empresas;\nXV. Normateca Interna: Recopilaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n aplicable vigente.\nXVI. Programa Estatal de Mejora Regulatoria: Al conjunto de acciones, indicadores y metas que tendr\u00e1n la finalidad de dar seguimiento y evaluar las acciones de mejora regulatoria de las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal;\nXVII. Programa Operativo Municipal de Mejora Regulatoria: Al conjunto de acciones, indicadores y metas que tendr\u00e1n la finalidad de dar seguimiento y evaluar las acciones de mejora regulatoria de las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Municipal;\nXVIII. Propuesta de Mejora Regulatoria: es la manifestaci\u00f3n de un ciudadano o persona moral, sobre la mejora de un tr\u00e1mite, servicio, sistemas, bases de datos, documentos u acto en general o espec\u00edfico, que involucra la prestaci\u00f3n de un servicio o tr\u00e1mite; y las acciones al interior de la administraci\u00f3n p\u00fablica, presentada en forma f\u00edsica o por medios electr\u00f3nicos a cualquier autoridad o las Unidades de Mejora Regulatoria.\nXIX. Queja Regulatoria: es la manifestaci\u00f3n formal de insatisfacci\u00f3n del ciudadano u persona moral, ante un posible cumplimiento parcial o negativa injustificada del servicio o tr\u00e1mite prestado por las autoridades, ante la deficiencia de oportunidad, accesibilidad, transparencia, calidad, econom\u00eda administrativa del mismo u otro.\nXX. Registro: Al Registro de Tr\u00e1mites y Servicios;\nXXI. Reglamento: Al Reglamento de esta Ley;\nXXII. REPA: Al Registro Estatal de Personas Acreditadas;\nXXIII. SARE: Al Sistema de Apertura R\u00e1pida de Empresas que los municipios establezcan en el Estado de Colima;\nXXIV. Secretar\u00eda: A la Secretar\u00eda de Fomento Econ\u00f3mico del Gobierno del Estado de Colima;\nXXV. Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n: A la Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n del Gobierno del Estado de Colima;\nXXVI. Servicios: Conjunto de elementos personales y materiales, coordinados por las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y destinados a atender una necesidad de car\u00e1cter general;\nXXVII. Tr\u00e1mites: A cualquier solicitud o entrega de informaci\u00f3n que los particulares, sean personas f\u00edsicas o morales, realicen ante una dependencia;\nXXVIII. Unidades de Mejora Regulatoria: a las \u00e1reas de cada dependencia responsables de planear, organizar, dirigir, controlar y evaluar los procesos de mejora regulatoria al interior de cada una de ellas.\nCAP\u00cdTULO II\nDE LOS OBJETIVOS\nArt\u00edculo 3.- De manera enunciativa m\u00e1s no limitativa, la presente Ley tendr\u00e1 los siguientes objetivos espec\u00edficos:\nI. Simplificar el marco regulatorio a trav\u00e9s de la eliminaci\u00f3n parcial o total de los actos administrativos, requerimientos y tr\u00e1mites;\nII. Impulsar la homologaci\u00f3n de tr\u00e1mites, formatos, requerimientos, padrones y reglamentos, as\u00ed como cualquier acto administrativo de las dependencias;\nIII. Incidir en la regulaci\u00f3n con principios de calidad, transparencia, eficiencia, accesibilidad virtual, certeza jur\u00eddica y oportunidad;\nIV. Contribuir a la reducci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de tiempos y costos econ\u00f3micos, discrecionalidad, duplicidad de requerimientos, tr\u00e1mites y opacidad administrativa;\nV. Promover mecanismos y reformas al marco regulatorio que permitan fortalecer al mercado, a las empresas y las actividades comerciales, para as\u00ed incrementar la productividad;\nVI. Dise\u00f1ar e instrumentar herramientas jur\u00eddico administrativas que nutran el proceso de mejora regulatoria tales como la manifestaci\u00f3n de Impacto regulatorio y dictamen regulatorio;\nVII. Propiciar mecanismos que permitan la presentaci\u00f3n formal de quejas y propuestas de mejora regulatoria y garantizar su atenci\u00f3n;\nVIII. Incidir en el dise\u00f1o de los planes o programas de desarrollo de los gobiernos estatales y municipales, relativos a la mejora regulatoria y la simplificaci\u00f3n administrativa;\nIX. Fomentar una cultura de mejora regulatoria y gesti\u00f3n gubernamental en las dependencias;\nX. Fomentar programas de capacitaci\u00f3n en materia de mejora regulatoria en los servidores p\u00fablicos involucrados de las dependencias;\nXI. Instrumentar las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en los tr\u00e1mites y servicios como herramienta transversal;\nXII. Promover la aplicaci\u00f3n de los medios electr\u00f3nicos y el uso de la firma electr\u00f3nica certificada o cualquier otro mecanismo electr\u00f3nico en la realizaci\u00f3n de tr\u00e1mites y servicios;\nXIII. Fomentar el conocimiento por parte de la sociedad en general, de la normatividad estatal y municipal asociada con tr\u00e1mites y servicios p\u00fablicos; y\nXIV. Cualquier otro que sea compatible con el objeto de esta Ley.\nCAP\u00cdTULO III\nDE LAS COMPETENCIAS Y MARCO DE ACTUACI\u00d3N\nArt\u00edculo 4.- Las dependencias podr\u00e1n celebrar convenios con autoridades federales y con los sectores privado y acad\u00e9micos, y no deber\u00e1n versar para el caso que ocupa la Ley sobre la competencia por materia: laboral, electoral, procuraci\u00f3n de justicia, agraria, responsabilidad administrativa y fiscal. Los actos se\u00f1alados deber\u00e1n, adem\u00e1s, sujetarse a lo establecido en la Ley de Procedimiento Administrativo del Estado de Colima y sus Municipios.\nPara dar certidumbre y celeridad jur\u00eddica a los tr\u00e1mites y solicitudes realizadas por el ciudadano, se aplicar\u00e1 lo conducente a las figuras de la afirmativa y negativa ficta, en los t\u00e9rminos y formas establecidas en la Ley de Procedimiento Administrativo del Estado de Colima y sus Municipios y en la presente Ley.\nAsimismo, se propiciar\u00e1 la celebraci\u00f3n de acuerdos interinstitucionales con uno o varios organismos internacionales.\nArt\u00edculo 5.- Los gastos que las dependencias requieran para implementar acciones en materia de mejora regulatoria deber\u00e1n considerarlos e incluirlos en sus programas operativos anuales.\nArt\u00edculo 6.- En caso de controversia entre las distintas dependencias de la administraci\u00f3n p\u00fablica, la aplicaci\u00f3n de la presente Ley ser\u00e1 la Secretar\u00eda la encargada de emitir opini\u00f3n en forma definitiva.\nArt\u00edculo 7.- Las dependencias podr\u00e1n recibir a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nicos las promociones o solicitudes que en t\u00e9rminos de esta ley los interesados deban presentar por escrito.\nEn este caso se podr\u00e1 emplear, en sustituci\u00f3n de la firma aut\u00f3grafa, medios de identificaci\u00f3n electr\u00f3nica que previamente se deber\u00e1n haber registrado ante la dependencia correspondiente. El uso del medio de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica ser\u00e1 optativo para el interesado.\nArt\u00edculo 8.- Los documentos presentados por medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica producir\u00e1n los mismos efectos que las normas jur\u00eddicas otorgan a los documentos aut\u00f3grafos y, en consecuencia, tendr\u00e1n el mismo valor probatorio que aqu\u00e9llas les confieren a \u00e9stos. Igualmente lo tendr\u00e1n los archivos digitalizados que se materialicen en papel, firmados en forma aut\u00f3grafa o con la firma electr\u00f3nica certificada de las autoridades correspondientes.\nArt\u00edculo 9.- La certificaci\u00f3n de los medios de identificaci\u00f3n electr\u00f3nica del interesado promovente, as\u00ed como la verificaci\u00f3n de la fecha y hora de recepci\u00f3n de las promociones o solicitudes y de la autenticidad de las manifestaciones vertidas en las mismas, deber\u00e1n hacerse por la dependencia o autoridad administrativa bajo su responsabilidad.\nArt\u00edculo 10.- La dependencia o autoridad administrativa podr\u00e1 hacer uso de los medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nico para realizar notificaciones, citatorios o requerimientos de documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n a los particulares.\nArt\u00edculo 11.- Todo lo referente al uso de los medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nicos, de la firma electr\u00f3nica certificada, de medios de identificaci\u00f3n electr\u00f3nica y de archivos digitalizados que se mencionan en la presente Ley, ser\u00e1 de conformidad con los t\u00e9rminos de la Ley Sobre el Uso de Medios Electr\u00f3nicos y Firma Electr\u00f3nica para el Estado de Colima y su Reglamento, del Nuevo C\u00f3digo Civil para el Estado de Colima y dem\u00e1s disposiciones aplicables.\nT\u00cdTULO SEGUNDO\nArt\u00edculo 12.- Se crea el Consejo Estatal de Mejora Regulatoria como un \u00f3rgano de deliberaci\u00f3n, participaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n transversal de la administraci\u00f3n p\u00fablica, los municipios y los sectores privados y social, con la misi\u00f3n de dise\u00f1ar, regular, gestionar, dictaminar y evaluar las acciones de mejora regulatoria, que sirvan para agilizar los tr\u00e1mites y servicios. El Consejo ser\u00e1 coordinado y operado por la Secretar\u00eda.\nArt\u00edculo 13.- Son atribuciones del Consejo:\nI. Estudiar, analizar y revisar los ordenamientos legales vigentes en la Entidad, con el prop\u00f3sito de proponer las medidas de mejora regulatoria necesarias para cumplir con los objetivos de esta Ley;\nII. Coadyuvar en la elaboraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n del Registro;\nIII. Participar coordinadamente con los sectores productivos y social en el consenso y propuesta de elaboraci\u00f3n de proyectos de iniciativa de ley, decretos, acuerdos, circulares y resoluciones que establezcan tr\u00e1mites y servicios que representen cargas o impactos a la actividad de los particulares;\nIV. Gestionar y proponer procesos de mejora regulatoria en los municipios del Estado que permitan la apertura r\u00e1pida de empresas;\nV. Fortalecer las figuras de los Centros Municipales de Negocios, sus equivalentes y de la Ventanilla \u00danica de Gesti\u00f3n Empresarial, prevista en la Ley de Fomento Econ\u00f3mico, como unidades de apoyo y facilitadoras de las actividades emprendedoras;\nVI. Proponer la celebraci\u00f3n de convenios con diversas autoridades e instituciones del orden Federal, Estatal o Municipal o con particulares, tendientes a lograr los objetivos de la presente ley, as\u00ed como del Consejo;\nVII. Emitir los dict\u00e1menes regulatorios respecto de las Manifestaciones de Impacto Regulatorio;\nVIII. Proponer a las dependencias la adopci\u00f3n de sistemas que estimulen la mejora regulatoria y la simplificaci\u00f3n administrativa;\nIX. Hacer valer los acuerdos y dict\u00e1menes sobre las dependencias y los municipios que hayan firmado los convenios;\nX. Aprobar el Programa Estatal de Mejora Regulatoria;\nXI. Revisar y actualizar el Programa Estatal de Mejora Regulatoria;\nXII. Aprobar los Programas Operativos Municipales de Mejora Regulatoria;\nXIII. Promover el uso de los medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nicos as\u00ed como el uso de la firma electr\u00f3nica certificada, a fin de hacer m\u00e1s eficientes los servicios, tr\u00e1mites y actos administrativos;\nXIV. Promover e impulsar la realizaci\u00f3n de tr\u00e1mites a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n, buscando en todo momento la interoperabilidad de los sistemas y bases de datos de los Gobiernos Federal, Estatal, Municipal, los organismos aut\u00f3nomos y los sectores p\u00fablicos y privados;\nXV. Aprobar las acciones necesarias para la implementaci\u00f3n y desarrollo de la pol\u00edtica de mejora regulatoria, y\nXVI. Las dem\u00e1s que establezca esta Ley, su Reglamento y otras disposiciones jur\u00eddicas aplicables.\nLe voy a pedir a la Diputada Mely Romero si puede continuar la lectura\nDIP. ROMERO CELIS. Con su permiso Diputado Presidente. Compa\u00f1eros Legisladores. Continuo con la lectura, no sin antes me permitan mencionar que esta es una iniciativa sumamente importante para el Estado de Colima. El d\u00eda de hoy precisamente esta en Colima el Comisionado Federal de Mejora Regulatoria, viene a hacer testigo uno de la aprobaci\u00f3n de esta Ley, pero tambi\u00e9n de la puesta en marcha de varios proyectos del Gobierno del Estado que tienen que ver con el tema y el mencionaba que gracias a las pol\u00edticas p\u00fablicas que est\u00e1 implementando el Estado de Colima y el Gobierno del Estado, el Congreso del Estado en particular, Colima va a la vanguardia en este tema no solo a nivel nacional sino internacional. Si es que esta ley es aprobada el d\u00eda de hoy, entonces Colima ser\u00eda el primer Estado, no solo en M\u00e9xico sino en el mundo que acate completamente la recomendaciones que las OCD ha emitido en materia de competitividad. Entonces es un tema sumamente importante para nosotros y celebro que el d\u00eda de hoy ojala y se pueda estar aprobando este dictamen. Continuo con la lectura ahora si.\nArt\u00edculo 14.- El Consejo estar\u00e1 integrado de la siguiente forma:\nI. Un Presidente, que ser\u00e1 el Gobernador del Estado;\nII. Un Vicepresidente, que ser\u00e1 el Secretario de Fomento Econ\u00f3mico;\nIII. Un Secretario Ejecutivo, que ser\u00e1 el Director General de Desarrollo y Fomento Econ\u00f3mico de la Secretar\u00eda;\nIV. Secretario de Administraci\u00f3n;\nV. Secretario de Planeaci\u00f3n;\nVI. Secretario de Finanzas;\nVII. Secretario de Desarrollo Rural;\nVIII. Secretario de Turismo;\nIX. Secretario del Trabajo;\nX. Delegado en el Estado de la Secretar\u00eda de Fomento del Gobierno Federal;\nXI. Delegado en el Estado de la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social del Gobierno Federal;\nXII. Los Presidentes Municipales de la entidad;\nXIII. Cuatro representantes del sector empresarial a propuesta del Presidente;\nXIV. Dos representantes de instituciones de educaci\u00f3n superior a propuesta del Presidente; y perd\u00f3n\u2026\nXV. Dos representantes de organismos y asociaciones de la sociedad civil a propuesta del Presidente.\nArt\u00edculo 15.- El cargo de integrante del Consejo ser\u00e1 honor\u00edfico, por lo que no recibir\u00e1n emolumento o compensaci\u00f3n alguna, teniendo derecho a voz y voto.\nLos representantes del sector empresarial, de las instituciones de educaci\u00f3n superior y de los organismos y asociaciones de la sociedad civil, durar\u00e1n en su cargo un per\u00edodo de dos a\u00f1os y podr\u00e1n ser ratificados por el mismo Presidente del Consejo por un per\u00edodo m\u00e1s.\nArt\u00edculo 16.- Por cada miembro titular del Consejo se nombrar\u00e1 por escrito a un suplente, que ser\u00e1 la \u00fanica persona facultada para representarlo cuando el titular no asista a las sesiones que se celebren. El Vicepresidente suplir\u00e1 las ausencias del Presidente; el suplente del Vicepresidente asumir\u00e1 las funciones de \u00e9ste cuando sea necesario.\nNinguna sesi\u00f3n del Consejo ser\u00e1 v\u00e1lida sin la presencia de su Presidente o de la persona que deba suplirlo en los t\u00e9rminos de este art\u00edculo. Para sesionar v\u00e1lidamente se requerir\u00e1 la presencia de la mitad m\u00e1s uno de los integrantes del Consejo.\nLos acuerdos del Consejo deber\u00e1n tomarse por mayor\u00eda de votos de los presentes. En caso de empate el Presidente tendr\u00e1 el voto de calidad.\nDe toda sesi\u00f3n del Consejo se levantar\u00e1 acta circunstanciada.\nEl Secretario Ejecutivo conservar\u00e1, con base en la informaci\u00f3n que se le proporcione, un registro con los nombres de los miembros propietarios y suplentes de cada uno de los integrantes. Solamente se admitir\u00e1n en las sesiones del Consejo a aquellas personas que aparezcan en el registro respectivo. Para cambiar a los representantes registrados, los integrantes deber\u00e1n dar aviso por escrito al Presidente, con acuse de recibo.\nPodr\u00e1n asistir invitados y personalidades a las sesiones del Consejo con derecho a voz pero sin voto con el objeto de explicar o proporcionar informaci\u00f3n adicional, respecto de alguna materia o tema que por su nivel o grado de especialidad no se encuentre al alcance de los integrantes del Consejo.\nArt\u00edculo 17.- El Consejo podr\u00e1 crear grupos de trabajo para la atenci\u00f3n de asuntos espec\u00edficos que por su relevancia y atenci\u00f3n especial as\u00ed se requiera, as\u00ed como para el an\u00e1lisis de las Manifestaciones de Impacto Regulatorio que presenten las dependencias y la elaboraci\u00f3n del dictamen regulatorio correspondiente.\nArt\u00edculo 18.- El Consejo celebrar\u00e1 por lo menos una sesi\u00f3n ordinaria por trimestre y extraordinaria las veces que se considere necesario, previa convocatoria del Presidente, en los t\u00e9rminos del Reglamento de \u00e9sta Ley.\nArt\u00edculo 19.- Ser\u00e1n facultades y obligaciones de los integrantes del Consejo las que se determinen en el Reglamento de esta Ley.\nCAP\u00cdTULO II\nDEL COMIT\u00c9 DE CALIDAD DE LA MEJORA REGULATORIA\nDEL GOBIERNO DEL ESTADO DE COLIMA\nArt\u00edculo 20.- Es el instrumento de coordinaci\u00f3n interinstitucional de las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal, cuya finalidad es la de dise\u00f1ar, implementar y evaluar el proceso de calidad regulatoria de toda aquella normatividad interna de actuaci\u00f3n de dichas dependencias. El Comit\u00e9 no tiene facultades para atender la mejora regulatoria con respecto a los tr\u00e1mites que van dirigidos a los ciudadanos o empresas, pues esta funci\u00f3n corresponde al Consejo.\nArt\u00edculo 21.- Son atribuciones del Comit\u00e9:\nI. Realizar estudios, investigaciones y diagn\u00f3sticos para determinar la efectividad de las disposiciones legales internas existentes con el fin de mejorarlas, regularlas, y garantizar su calidad;\nII. Revisar, y en su caso, autorizar el envi\u00f3 a la Secretaria General de Gobierno de proyectos de adici\u00f3n o derogaci\u00f3n de ordenamientos jur\u00eddicos con aplicaci\u00f3n interna, para las formalidades de ley;\nIII. Acordar y coordinar acciones de mejora a las disposiciones internas, a efecto de contribuir a su calidad regulatoria, la reducci\u00f3n de cargas administrativas y el logro de los objetivos institucionales;\nIV. Revisar de forma continua y programada, todo el marco normativo interno vigente, para asegurar su calidad regulatoria y la disminuci\u00f3n efectiva de cargas administrativas innecesarias, buscando su estandarizaci\u00f3n y congruencia con los objetivos institucionales y las facultades y atribuciones conferidas a la instituci\u00f3n;\nV. Revisar y actualizar el reglamento interior de las dependencias del Gobierno del Estado;\nVI. Dictaminar y analizar con base en la justificaci\u00f3n regulatoria y las manifestaciones de impacto regulatorio internas, todos los proyectos normativos a fin de asegurar que sean eficaces, eficientes, consistentes y claros, y\nVII. Difundir todas las disposiciones vigentes a trav\u00e9s de la Normateca interna, as\u00ed como llevar a cabo acciones que garanticen que toda la regulaci\u00f3n vigente est\u00e1 publicada de forma \u00edntegra y completa por dicho medio.\nArt\u00edculo 22.- El Comit\u00e9 se integrar\u00e1 por las coordinaciones jur\u00eddicas de todas las secretarias, la Direcci\u00f3n de Normatividad Institucional de la Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n y su Departamento de la Regulaci\u00f3n Gubernamental, siendo presidido por el Secretario de Administraci\u00f3n en calidad de Presidente y el Director General de Gobierno como Vicepresidente.\nCAP\u00cdTULO III\nDE LA SECRETAR\u00cdA DE FOMENTO ECON\u00d3MICO\nArt\u00edculo 23.- La Secretar\u00eda ser\u00e1 la dependencia encargada de coordinar y administrar a trav\u00e9s de las \u00e1reas correspondientes el Programa Estatal de Mejora Regulatoria.\nArt\u00edculo 24.- Son atribuciones de la Secretar\u00eda, las siguientes:\nI. Elaborar el Programa Estatal de Mejora Regulatoria en congruencia con los objetivos, pol\u00edticas, estrategias, lineamientos y metas previstos en los Planes Nacional y Estatal de Desarrollo y con los programas federales sobre la materia;\nII. Dar seguimiento al Programa Estatal de Mejora Regulatoria;\nIII. Emitir criterios y recomendaciones sobre los requisitos, tr\u00e1mites y plazos en los servicios, procesos y actos administrativos;\nIV. Fijar y dar a conocer a las dependencias los criterios para su participaci\u00f3n en la integraci\u00f3n del Programa Estatal de Mejora Regulatoria;\nV. Promover la transparencia en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las regulaciones;\nVI. Identificar las necesidades de los ciudadanos en materia de mejora regulatoria y enfocarlas a las instancias correspondientes para que sean atendidas a trav\u00e9s de sus programas de mejora regulatoria;\nVII. Analizar las pol\u00edticas de regulaci\u00f3n e instrumentos, del \u00e1mbito nacional e internacional, con la finalidad de actualizar, mejorar e implementar aqu\u00e9llas que mayores beneficios pudieran aportar al Estado;\nVIII. Promover ante los organismos financieros nacionales e internacionales la obtenci\u00f3n de recursos para ser implementados en procesos y herramientas de mejora regulatoria;\nIX. Presentar un informe anual de actividades ante el Consejo;\nX. Recibir las manifestaci\u00f3n de impacto regulatorio que le presenten las dependencias y canalizarlos al Consejo para la aprobaci\u00f3n y expedici\u00f3n, en su caso, de los dict\u00e1menes de manifestaciones de impacto regulatorio;\nXI. Difundir los avances y resultados en materia de mejora regulatoria;\nXII. Promover y participar en foros, encuentros, seminarios, comisiones de trabajo, encuestas y consultas, para identificar las mejores pr\u00e1cticas regulatorias y aplicarlas en la normatividad, procedimientos y tr\u00e1mites;\nXIII. Desarrollar acciones de capacitaci\u00f3n en materia de mejora regulatoria para las dependencias que lo soliciten;\nXIV. Promover la instalaci\u00f3n y el funcionamiento de los m\u00f3dulos del Sistema de Apertura R\u00e1pida de Empresas y Ventanillas \u00danicas de Gesti\u00f3n;\nXV. Brindar asesor\u00eda t\u00e9cnica a las dependencias e interesados que lo soliciten;\nXVI. Establecer mecanismos de vinculaci\u00f3n y participaci\u00f3n con las dependencias para el cumplimiento del objeto de esta Ley; y\nXVII. Las dem\u00e1s que prevea esta Ley, su Reglamento y otras disposiciones jur\u00eddicas aplicables, as\u00ed como las que determine el Consejo.\nCAP\u00cdTULO IV\nDE LA SECRETAR\u00cdA DE ADMINISTRACI\u00d3N\nArt\u00edculo 25.- La Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda, tendr\u00e1 las siguientes atribuciones:\nI. Dise\u00f1ar, administrar y actualizar el Registro y el REPA, pudiendo coordinarse con las dependencias correspondientes;\nII. Dise\u00f1ar e instrumentar mecanismos f\u00edsicos y electr\u00f3nicos de difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n del marco regulatorio hacia el ciudadano y las empresas, as\u00ed como la captaci\u00f3n por las mismas v\u00edas de las quejas y propuestas regulatorias.\nIII. Brindar la asesor\u00eda, capacitaci\u00f3n y apoyo t\u00e9cnico a las dependencias para el desarrollo e implementaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nicos que contribuyan a la mejora regulatoria;\nIV. Proponer y promover la realizaci\u00f3n de procesos de reingenier\u00eda de tr\u00e1mites en las dependencias, as\u00ed como la adopci\u00f3n de sistemas de certificaci\u00f3n de calidad;\nV. Las dem\u00e1s que determine esta Ley, su Reglamento y las disposiciones legales aplicables, as\u00ed como el Consejo.\nCAP\u00cdTULO V\nDE LAS UNIDADES DE MEJORA REGULATORIA\nEN LAS DEPENDENCIAS\nArt\u00edculo 26.- Los titulares de las dependencias en el \u00e1mbito estatal, integrar\u00e1n una unidad de mejora regulatoria que ser\u00e1 responsable de la mejora regulatoria al interior de cada una de ellas.\nEn los municipios y los organismos aut\u00f3nomos que hayan suscrito convenio con el prop\u00f3sito de poder cumplir con los objetivos de la presente ley, se conformar\u00e1 la unidad de mejora regulatoria integrada por todas sus oficinas o \u00e1reas de trabajo.\nLos organismos descentralizados conformar\u00e1n su propia unidad.\nDicha unidad estar\u00e1 integrada por el servidor p\u00fablico con nivel de coordinador administrativo o equivalente, quien ser\u00e1 el responsable de la unidad y enlace con la Secretar\u00eda, as\u00ed como por los servidores p\u00fablicos que sean necesarios para atender en forma adecuada los programas en materia de mejora regulatoria.\nLa designaci\u00f3n de los servidores p\u00fablicos deber\u00e1 publicarse en las p\u00e1ginas de Internet de la dependencia correspondiente y de la Secretar\u00eda.\nEn cada unidad de mejora regulatoria deber\u00e1 haber un \u00e1rea encargada de la recepci\u00f3n, atenci\u00f3n y seguimiento de las quejas y sugerencias.\nArt\u00edculo 27.- Son atribuciones de las unidades de mejora regulatoria las siguientes:\nI. Coordinar el proceso de mejora regulatoria en la dependencia y supervisar su cumplimiento, de conformidad con la presente Ley, su Reglamento y los lineamientos que apruebe el Consejo;\nII. Captar las quejas y propuestas regulatorias de la empresas y los ciudadanos;\nIII. Solicitar a cada una de las \u00e1reas que integran la unidad los planes de trabajo en materia de mejora regulatoria;\nIV. Elaborar, ejecutar y dar seguimiento los planes de trabajo de mejora regulatoria que integrar\u00e1n el Programa Estatal de Mejora Regulatoria, en lo que respecta a las dependencias del \u00e1mbito estatal y remitirlos a la Secretar\u00eda, observando los lineamientos que emita la misma;\nV. Elaborar y ejecutar el Programa Operativo Municipal de Mejora Regulatoria, en lo que respecta a las dependencias del \u00e1mbito municipal;\nVI. Presentar trimestralmente a la Secretar\u00eda, un informe de la aplicaci\u00f3n del Programa Estatal de Mejora Regulatoria y del Programa Operativo Municipal de Mejora Regulatoria, respectivamente;\nVII. Elaborar las Manifestaciones de Impacto Regulatorio;\nVIII. Recibir, analizar, orientar y dar respuesta positiva o negativa seg\u00fan sea el caso, de la queja y/o propuesta regulatoria. As\u00ed mismo deber\u00e1 dar a conocer el Consejo y Comit\u00e9 dichas manifestaciones ciudadanas y su an\u00e1lisis de mejora.\nIX. Registrar en la p\u00e1gina de Internet los reportes y los dict\u00e1menes de las manifestaciones de impacto regulatorio que emita la Secretar\u00eda;\nX. Revisar peri\u00f3dicamente los tr\u00e1mites que se realicen en las dependencias; y\nXI. Las dem\u00e1s que le se\u00f1alen esta Ley, su Reglamento y otras disposiciones legales, as\u00ed como el Consejo.\nCAP\u00cdTULO VI\nDE LOS MUNICIPIOS\nArt\u00edculo 28.- Los municipios del estado, promover\u00e1n la incorporaci\u00f3n de la mejora regulatoria en su marco jur\u00eddico, su consecuente ejecuci\u00f3n, as\u00ed como el desarrollo de sus respectivas unidades de mejora regulatoria.\n-Le pido al compa\u00f1ero Diputado Jos\u00e9 Guillermo Rangel Lozano, me pueda suplir tambi\u00e9n en la lectura por favor. Es cuanto Diputada Presidenta.\nDIP. RANGEL LOZANO. Con su permiso Diputado Presidente.\nArt\u00edculo 29.- Los municipios a trav\u00e9s de sus dependencias tendr\u00e1n las siguientes atribuciones:\nI. Aplicar y dar seguimiento al Programa Operativo Municipal de Mejora Regulatoria;\nII. Promover la transparencia en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las regulaciones, procurando que \u00e9stas generen beneficios superiores a sus costos para la sociedad;\nIII. Apoyar y fomentar el desarrollo de las actividades econ\u00f3micas, mediante la atenci\u00f3n y asesor\u00eda al sector empresarial y a los particulares;\nIV. Implementar procesos para detectar necesidades en materia de mejora regulatoria y para analizar propuestas ciudadanas enfocados a impulsar la competitividad del municipio;\nV. Dise\u00f1ar y operar mecanismos de simplificaci\u00f3n y agilizaci\u00f3n en los tr\u00e1mites y servicios;\nVI. Promover la realizaci\u00f3n de foros, encuentros, seminarios, comisiones de trabajo, encuestas y consultas estatales, nacionales e internacionales, entre los diversos sectores;\nVII. Desarrollar acciones de capacitaci\u00f3n para los servidores p\u00fablicos involucrados en el \u00e1rea de mejora regulatoria;\nVIII. Aprobar las acciones necesarias para mejorar la regulaci\u00f3n en su \u00e1mbito competencial;\nIX. Operar las actividades y funcionamiento de los SARE y Ventanillas \u00danicas de Gesti\u00f3n Empresarial que se encuentren bajo su competencia;\nX. Procurar en sus procesos internos el cat\u00e1logo de giros de actividades comerciales, industriales y/o de servicios conforme al Sistema de Clasificaci\u00f3n Industrial de Am\u00e9rica del Norte, M\u00e9xico (SCIAN); y\nXI. Las dem\u00e1s que prevea esta Ley, el Reglamento y otras disposiciones jur\u00eddicas aplicables, as\u00ed como el Consejo.\nT\u00cdTULO TERCERO\nDE LOS INSTRUMENTOS DE LA MEJORA REGULATORIA\nCAP\u00cdTULO I\nDEL PROGRAMA ESTATAL DE MEJORA REGULATORIA\nArt\u00edculo 30.- El Programa Estatal de Mejora Regulatoria contendr\u00e1 acciones en materia de mejora regulatoria, ser\u00e1 elaborado por la Secretar\u00eda y aprobado por el Consejo y tendr\u00e1 una vigencia de seis a\u00f1os, debiendo actualizarse por lo menos en el tercer a\u00f1o de su vigencia.\nEl Programa Estatal de Mejora Regulatoria deber\u00e1 elaborarse dentro de los primeros seis meses del inicio de cada administraci\u00f3n y publicarse en el Peri\u00f3dico Oficial del Estado.\nArt\u00edculo 31.- El Programa Estatal de Mejora Regulatoria deber\u00e1 contemplar, por lo menos, la siguiente informaci\u00f3n:\nI. Tr\u00e1mites y servicios existentes, por modificar y/o por eliminar en el Registro, as\u00ed como los per\u00edodos en que esto ocurrir\u00e1;\nII. Per\u00edodos de realizaci\u00f3n de las revisiones de tr\u00e1mites y servicios;\nIII. Diagn\u00f3stico del marco regulatorio vigente;\nIV. Programas de capacitaci\u00f3n a los funcionarios p\u00fablicos involucrados en materia de mejora regulatoria; y\nV. Las dem\u00e1s que determine el Consejo.\nArt\u00edculo 32.- Los responsables de las unidades de mejora regulatoria recopilar\u00e1n los planes de trabajo de las dependencias estatales a las que pertenezcan, con la finalidad de integrarlos al Programa Estatal de Mejora Regulatoria.\nEn el caso de los organismos aut\u00f3nomos que hayan suscrito convenio, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 1 de esta Ley observar\u00e1n lo estipulado en el presente Cap\u00edtulo, para efectos de integrar en el Programa Estatal de Mejora Regulatoria sus planes de trabajo.\nEl Programa Estatal de Mejora Regulatoria se integrar\u00e1 conforme a los lineamientos estipulados en el Reglamento de esta Ley y los que determine el Consejo.\nCAP\u00cdTULO II\nDEL PROGRAMA OPERATIVO MUNICIPAL\nDE MEJORA REGULATORIA\nArt\u00edculo 33.- El Programa Operativo Municipal de Mejora Regulatoria contendr\u00e1 todas las acciones en materia de mejora regulatoria de las dependencias, a fin de cumplir con los objetivos establecidos en la presente ley; y ser\u00e1 elaborado por la unidad de mejora regulatoria de los Municipios que hayan suscrito el convenio correspondiente, mismo que deber\u00e1 ser aprobado por el Cabildo Municipal, dentro de los primeros 6 meses del inicio la administraci\u00f3n, y tendr\u00e1 una vigencia no mayor a tres a\u00f1os.\nEl Programa deber\u00e1 incluir las propuestas presentadas por los organismos aut\u00f3nomos que hayan suscrito convenio, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 1 de la presente Ley y ser\u00e1 congruente, en las acciones posibles, con el Programa Estatal de Mejora Regulatoria.\nArt\u00edculo 34.- El Programa Operativo Municipal de Mejora Regulatoria deber\u00e1 contemplar, por lo menos, la siguiente informaci\u00f3n:\nI. Identificar los tr\u00e1mites y servicios que se pretenden crear, modificar y/o eliminar;\nII. Per\u00edodos de realizaci\u00f3n de las revisiones de tr\u00e1mites y servicios;\nIII. Tr\u00e1mites y servicios que ser\u00e1n mejorados en per\u00edodos espec\u00edficos;\nIV. Diagn\u00f3stico del marco regulatorio vigente; y\nV. Programas de capacitaci\u00f3n a los funcionarios p\u00fablicos involucrados en materia de mejora regulatoria.\nArt\u00edculo 35.- Los responsables de las unidades de mejora regulatoria de los Municipios recopilar\u00e1n los planes de trabajo de las dependencias a las que pertenezcan con la finalidad de integrarlos al Programa Operativo Municipal de Mejora Regulatoria.\nCAP\u00cdTULO III\nDE LA MANIFESTACI\u00d3N DE IMPACTO REGULATORIO\nArt\u00edculo 36.- La Manifestaci\u00f3n de Impacto Regulatorio tiene por objeto garantizar que los beneficios de las regulaciones sean superiores a sus costos y que fomenten la transparencia y la racionalidad.\nArt\u00edculo 37.- Las dependencias presentar\u00e1n a la Secretar\u00eda, en forma impresa y magn\u00e9tica, las Manifestaciones de Impacto Regulatorio respecto de regulaciones y tr\u00e1mites por emitirse o modificarse.\nLa Secretar\u00eda presentar\u00e1 en las sesiones correspondientes del Consejo las Manifestaciones de Impacto Regulatorio presentadas por las dependencias.\nNo se requiere una Manifestaci\u00f3n de Impacto Regulatorio para toda acci\u00f3n de simplificaci\u00f3n o agilizaci\u00f3n de tr\u00e1mites que realicen las dependencias internamente o entre s\u00ed, siempre y cuando no exista relaci\u00f3n directa a la solicitud del ciudadano a un servicio o tr\u00e1mite.\nArt\u00edculo 38.- El Consejo elaborar\u00e1, y en su caso, aprobar\u00e1 el dictamen regulatorio de la Manifestaci\u00f3n de Impacto Regulatorio, que deber\u00e1 estructurarse de conformidad con los principios de sencillez, transparencia y econom\u00eda en los servicios, tr\u00e1mites y actos administrativos, a efecto de que permita conocer si los proyectos de regulaciones inciden en los siguientes lineamientos:\nI. Los motivos de la regulaci\u00f3n correspondiente;\nII. El fundamento jur\u00eddico del proyecto propuesto y los antecedentes regulatorios existentes;\nIII. Los riesgos de no emitir la regulaci\u00f3n;\nIV. Las alternativas consideradas y la soluci\u00f3n propuesta;\nV. Los costos y beneficios de la regulaci\u00f3n;\nVI. La identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n de los tr\u00e1mites; y\nVII. El m\u00e9todo para asegurar el cumplimiento de la regulaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 39.- Los lineamientos para la elaboraci\u00f3n del dictamen regulatorio ser\u00e1n establecidos en el Reglamento de la presente Ley.\nCAP\u00cdTULO IV\nDEL REGISTRO DE TR\u00c1MITES Y SERVICIOS\nArt\u00edculo 40.- El Registro, es el expediente electr\u00f3nico que contiene los tr\u00e1mites y requisitos de las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal y Municipal, que permitir\u00e1 su conocimiento p\u00fablico y que permite su aplicaci\u00f3n a los ciudadanos.\nArt\u00edculo 41.- La Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n ser\u00e1 la dependencia encargada de integrar y operar el Registro. Se coordinar\u00e1 con la Secretar\u00eda para el cumplimiento de esta disposici\u00f3n.\nArt\u00edculo 42.- Las dependencias deber\u00e1n inscribir sus tr\u00e1mites o actos administrativos con la siguiente informaci\u00f3n, como m\u00ednimo:\nI. Nombre del servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo;\nII. Nombre de la dependencia ante la cual se realiza el servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo;\nIII. Cargo del servidor p\u00fablico responsable de atenderlo y resolverlo;\nIV. Fundamento jur\u00eddico que da origen al servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo;\nV. Casos o supuestos en los que debe de presentarse el servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo;\nVI. Formatos;\nVII. Horarios de atenci\u00f3n, n\u00fameros de tel\u00e9fono, fax, correo electr\u00f3nico, domicilio y cualquier otro dato que facilite la localizaci\u00f3n de la dependencia;\nVIII. Listado de los requisitos que se deben de cumplir al gestionar el servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo;\nIX. Datos de los anexos que se deben incluir al realizar el servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo;\nX. Monto de los derechos;\nXI. Plazo m\u00e1ximo de respuesta y si conforme a las disposiciones jur\u00eddicas aplicables opera la afirmativa o la negativa ficta;\nXII. Recursos o medios de impugnaci\u00f3n que puede hacer valer en caso de no ser satisfactoria la respuesta o no darse \u00e9sta en el plazo establecido;\nXIII. Vigencia del tr\u00e1mite; y\nXIV. Informaci\u00f3n adicional que se estime necesaria para facilitar el servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo.\nArt\u00edculo 43.- La Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n determinar\u00e1 los lineamientos que las dependencias deber\u00e1n de observar para efectos de inscribir la informaci\u00f3n se\u00f1alada en el art\u00edculo anterior, con el visto bueno del Consejo.\nArt\u00edculo 44.- Las unidades de mejora regulatoria deber\u00e1n revisar y actualizar peri\u00f3dicamente los tr\u00e1mites inscritos en el Registro.\nArt\u00edculo 45.- La legalidad y el contenido de la informaci\u00f3n inscrita en el Registro, ser\u00e1 de la estricta responsabilidad de las dependencias que proporcionen dicha informaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 46.- Las dependencias no podr\u00e1n requerir a los interesados para la prestaci\u00f3n de servicios, tr\u00e1mites y actos administrativos requisitos adicionales que no est\u00e9n inscritos previamente en el Registro y publicados en la p\u00e1gina de Internet correspondiente.\nArt\u00edculo 47.- El Registro ser\u00e1 regulado en los t\u00e9rminos establecidos en el Reglamento de la presente Ley.\nCAP\u00cdTULO V\nDEL REGISTRO ESTATAL DE PERSONAS ACREDITADAS\nArt\u00edculo 48.- El Registro Estatal de Persona Acreditadas, REPA es la base de datos que contiene los documentos electr\u00f3nicos probatorios de identidad, domicilio, estado civil u otro, que han sido presentados por el ciudadano ante cualquier dependencia, as\u00ed como el historial de movimientos realizados, evitando la duplicidad de documentos.\nLa Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n ser\u00e1 la encargada de conformar, coordinar y actualizar el Registro.\nEl REPA obliga a las dependencias a estar interconectadas y a operar inform\u00e1ticamente, utilizando una clave de acceso otorgada por la Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n.\nEn el convenio que suscriban los Municipios y los organismos aut\u00f3nomos deber\u00e1n manifestar su conformidad de manera expl\u00edcita, en relaci\u00f3n al p\u00e1rrafo anterior.\nArt\u00edculo 49.- Las dependencias deber\u00e1n asignar a los interesados una clave REPA de identificaci\u00f3n conformada con base en el Registro Federal de Contribuyentes o en la Clave \u00danica de Registro de Poblaci\u00f3n, en su caso, as\u00ed como los datos que la Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n decida.\nEl ciudadano o las personas morales para ser uso de la REPA deber\u00e1 tramitar su firma electr\u00f3nica certificada, para as\u00ed poder accesar y realizar promociones electr\u00f3nicas.\nLos titulares de la clave REPA ser\u00e1n responsables del uso, contenido y actualizaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n que conforme su expediente.\nArt\u00edculo 50.- El REPA ser\u00e1 de uso gratuito pero tan s\u00f3lo para el interesado que tengan asignada la clave REPA. Los interesados deber\u00e1n presentar, sin perjuicio de lo que se\u00f1ale el Reglamento, copia y original de los siguientes documentos, para su debido cotejo:\nI. En el caso de personas morales, testimonio del acta constitutiva y estatutos vigentes inscritos en el Registro P\u00fablico de la Propiedad y del Comercio que corresponda y la C\u00e9dula de Identificaci\u00f3n Fiscal, as\u00ed como los poderes de los representantes y su identificaci\u00f3n oficial;\nII. En el caso de personas f\u00edsicas, identificaci\u00f3n oficial con fotograf\u00eda y la clave \u00fanica del registro de poblaci\u00f3n; y\nIII. Cualquier otro organismo o asociaci\u00f3n civil, la documentaci\u00f3n necesaria que acredite su estatus legal e identifique a su representante autorizado.\nPara la aplicaci\u00f3n del presente art\u00edculo, las dependencias deber\u00e1n observar, adem\u00e1s, las disposiciones legales de la normatividad en materia de identidad ciudadana.\nArt\u00edculo 51.- Una vez inscrito el interesado en el REPA, las dependencias deber\u00e1n consultar el mismo con la finalidad de verificar toda la informaci\u00f3n integrada del interesado, salvo que el servicio, tr\u00e1mite o acto administrativo de que se trate requiera documentaci\u00f3n adicional.\nArt\u00edculo 52.- La Secretar\u00eda de Administraci\u00f3n, con la autorizaci\u00f3n del Consejo, emitir\u00e1 los lineamientos para la creaci\u00f3n, operaci\u00f3n e interconexi\u00f3n inform\u00e1tica del REPA, los cuales contendr\u00e1n los mecanismos y procedimientos para establecer los formatos de inscripci\u00f3n y claves de identificaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos de la presente Ley y su Reglamento.\nCAP\u00cdTULO VI\nDEL SISTEMA DE APERTURA R\u00c1PIDA DE EMPRESAS\nArt\u00edculo 53.- El SARE, es el proceso, transparente y competitivo, que ofrece la administraci\u00f3n p\u00fablica municipal a las empresas para obtener licencias municipales de funcionamiento.\nPreferentemente el SARE deber\u00e1 estar instalado dentro del Centro Municipal de Negocios.\nArt\u00edculo 54.- El SARE ser\u00e1 implementado por los municipios en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda y la Comisi\u00f3n Federal de Mejora Regulatoria, con base en los acuerdos o convenios signados al respecto, conforme a los siguientes lineamientos:\nI. Se determinar\u00e1 un Formato \u00danico de Apertura para la solicitud del tr\u00e1mite, impreso o en forma electr\u00f3nica;\nII. El Formato \u00danico de Apertura se publicar\u00e1 en las p\u00e1ginas de internet del municipio y de la Secretar\u00eda;\nIII. Se publicar\u00e1 en la p\u00e1gina de Internet del municipio el cat\u00e1logo de giros comerciales SARE, previa autorizaci\u00f3n del Cabildo correspondiente;\nIV. Emitir\u00e1 respuesta a las solicitudes de licencias municipales en un tiempo m\u00e1ximo de 72 horas;\nV. Enlazar, en su caso, los tr\u00e1mites federales y/o estatales de apertura, de conformidad con la legislaci\u00f3n aplicable, fomentando el uso de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n; y\nVI. Las dem\u00e1s que determine esta Ley y su Reglamento.\nCAP\u00cdTULO VII\nDE LOS CENTROS MUNICIPALES DE NEGOCIOS\nArt\u00edculo 55.- Los Centros Municipales de Negocios o su equivalente, ser\u00e1n las \u00e1reas f\u00edsicas, con los recursos humanos, materiales y tecnol\u00f3gicos que los municipios podr\u00e1n destinar para la prestaci\u00f3n de los servicios, tr\u00e1mites o actos administrativos relacionados con el desarrollo econ\u00f3mico del municipio, con la finalidad de brindar una atenci\u00f3n integral a los emprendedores, micro, peque\u00f1as y medianas empresas.\nLos municipios establecer\u00e1n los lineamientos que faciliten la operaci\u00f3n de los Centros Municipales de Negocios, en los t\u00e9rminos de la presente Ley y su Reglamento.\nLos municipios, previo convenio, podr\u00e1n ofrecer dentro de las instalaciones de los Centros Municipales de Negocios, los servicios y tr\u00e1mites en materia de mejora regulatoria que brindan las autoridades federales y los sectores privado y acad\u00e9mico.\nArt\u00edculo 56.- De manera enunciativa m\u00e1s no limitativa, los servicios, tr\u00e1mites, actos administrativos y servicios que se ofrecen en los Centros Municipales de Negocios ser\u00e1n los siguientes:\nI. Orientar a los interesados para iniciar operaciones o para realizar una actividad econ\u00f3mica;\nII. Informar a los interesados sobre los planes y programas de capacitaci\u00f3n, asesor\u00eda, financiamiento, bolsa de trabajo, entre otros, enfocados a promover el desarrollo econ\u00f3mico, y\nIII. Las dem\u00e1s que establezca esta Ley, su Reglamento y otras disposiciones jur\u00eddicas aplicables.\nCAP\u00cdTULO VIII\nDE LA QUEJA Y PROPUESTA REGULATORIA\nSolicito muy atentamente al Diputado Romero, tenga a bien seguir con la lectura del siguiente documento.\nDIP. ROMERO COELLO.\nArt\u00edculo 57.- El interesado que gestione un tr\u00e1mite o servicio, podr\u00e1 manifestar su insatisfacci\u00f3n a trav\u00e9s de la queja regulatoria, ya sea por el no otorgamiento de su solicitud o gesti\u00f3n o bien, una vez otorgado, lo estime deficiente con respecto a su oportunidad, accesibilidad, transparencia, calidad y econom\u00eda administrativa.\nPara la presentaci\u00f3n de la queja deber\u00e1 observarse lo siguiente:\nI. Puede presentarse de manera f\u00edsica o electr\u00f3nica;\nII. Se\u00f1alar la identidad del interesado;\nIII. Presentarse, preferentemente, ante la dependencia competente del tr\u00e1mite. Sin embargo, el interesado podr\u00e1 presentarla ante cualquier otra dependencia de la administraci\u00f3n p\u00fablica estatal o municipal o bien de los organismos aut\u00f3nomos, en t\u00e9rminos del art\u00edculo 1 de la presente Ley.\nArt\u00edculo 58.- El ciudadano podr\u00e1 en cualquier momento del proceso regulatorio o incluso sin darse este supuesto, manifestar recomendaciones, sugerencias, ideas y proyectos de mejora del marco regulatorio en cualquiera de sus elementos.\nArt\u00edculo 59.- Cualquier dependencia de la administraci\u00f3n p\u00fablica estatal o los municipios firmantes deber\u00e1 recibir las quejas y propuestas, a pesar de no estar notoriamente identificada con el mismo, y debiendo turnarla a la dependencia que juzgue conveniente de acuerdo a la normatividad y lo que muestre el Registro. Ante la duda, deber\u00e1 hacerlas llegar a las unidades de mejora regulatoria de la dependencia del sector que pertenecen. Para el desahogo de la queja, las dependencias observaran, en lo que sea aplicable, la Ley de Procedimiento Administrativo del Estado de Colima y sus Municipios.\nCAP\u00cdTULO IX\nDE LA TRANSPARENCIA Y ACCESO A LA INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA\nArt\u00edculo 60.- Las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal y Municipal, as\u00ed como los organismos aut\u00f3nomos que hayan suscrito convenio, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 1 de la presente Ley, deber\u00e1n poner a disposici\u00f3n del p\u00fablico en general, toda la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n se\u00f1alada en la Ley de Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica del Estado de Colima, observando en todo momento los lineamientos que la propia ley de la materia se\u00f1ala.\nArt\u00edculo 61.- Una vez presentados el informe semestral de avances y resultados del Programa Estatal o Municipal de Mejora Regulatoria, previsto en esta Ley, deber\u00e1 publicarse en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d y en los sitios web de la dependencia correspondiente.\nArt\u00edculo 62.- Ante una solicitud de informaci\u00f3n en t\u00e9rminos de la ley de la materia prevalecer\u00e1 est\u00e1, pero en el momento en que involucre una queja o propuesta regulatoria del ciudadano ante un tr\u00e1mite, ser\u00e1n materia de las unidades y autoridades de la mejora regulatoria.\nCAP\u00cdTULO X\nDE LAS INFRACCIONES Y SANCIONES ADMINISTRATIVAS\nArt\u00edculo 63.- Los servidores p\u00fablicos tienen la obligaci\u00f3n de respetar y hacer respetar el derecho a la formulaci\u00f3n de las quejas regulatorias que presenten los interesados y particulares.\nArt\u00edculo 64.- Se considerar\u00e1 obstrucci\u00f3n empresarial cualquiera de las conductas siguientes:\nI. Incumplimiento de plazos de respuesta establecidos en los servicios, tr\u00e1mites y actos administrativos ante dependencias y entidades tanto estatales como municipales;\nII. Sobrepedimento de informaci\u00f3n y documentos;\nIII. Uso indebido de la informaci\u00f3n, registros, documentos, bases de datos u otro s\u00edmil;\nIV. Extrav\u00edo de documentos;\nV. Solicitud de gratificaciones o apoyos para beneficio particular;\nVI. Alteraci\u00f3n de reglas y procedimientos;\nVII. Negligencia o negativa en la recepci\u00f3n de documentos;\nVIII. Negligencia para dar seguimiento al tr\u00e1mite;\nIX. Manejo indebido de la firma electr\u00f3nica;\nX. Negligencia o negativa en la aplicaci\u00f3n de un tr\u00e1mite por desconocimiento de la normatividad aplicable; y\nXI. Aquellas que incidan en perjuicio del establecimiento y operaci\u00f3n de empresas o la satisfacci\u00f3n de una necesidad ciudadana.\nPara la aplicaci\u00f3n de las sanciones que correspondan con motivo de las mencionadas infracciones, se estar\u00e1 a lo dispuesto en la Ley de Estatal de Responsabilidades de los Servidores P\u00fablicos y en la Ley del Municipio Libre del Estado de Colima, sin perjuicio de la responsabilidad civil o penal en que puedan incurrir los servidores p\u00fablicos.\nT R A N S I T O R I O S\nArt\u00edculo Primero.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda de su aprobaci\u00f3n y deber\u00e1 publicarse en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d.\nArt\u00edculo Segundo.- Se abroga la Ley de Mejora Regulatoria para el Estado de Colima, expedida mediante Decreto n\u00famero 190 y publicada en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d n\u00famero 25, de fecha 02 de abril del 2005.\nArt\u00edculo Tercero.- El Reglamento de la presente Ley deber\u00e1 expedirse en un plazo m\u00e1ximo de noventa d\u00edas naturales, contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Ley.\nArt\u00edculo Cuarto.- El Consejo Estatal de Mejora Regulatoria y el Comit\u00e9 de Calidad de la Mejora Regulatoria Interna deber\u00e1n estar instalados dentro de los treinta d\u00edas naturales siguientes a la entrada en vigor de la presente Ley.\nArt\u00edculo Quinto.- El Programa Estatal de Mejora Regulatoria para la actual Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal, deber\u00e1 elaborarse y publicarse en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d, en un lapso m\u00e1ximo de seis meses, contados a partir de la entrada en vigor de la presente Ley, su vigencia ser\u00e1 al 31 de octubre del 2015 y no ser\u00e1 obligatorio la actualizaci\u00f3n trianual que se\u00f1ala el art\u00edculo 30 de la presente Ley.\nArt\u00edculo Sexto.- El Programa Operativo Municipal de Mejora Regulatoria para cada una de las actuales Administraciones P\u00fablicas Municipales deber\u00e1n elaborarse y publicarse en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d, en un lapso m\u00e1ximo de seis meses, contados a partir de la entrada en vigor de la presente Ley y su vigencia ser\u00e1 al 14 de octubre del 2012.\nArt\u00edculo S\u00e9ptimo.- El Registro de Tr\u00e1mites y Servicios, y el Registro Estatal de Personas Acreditadas, deber\u00e1n estar operando en un plazo m\u00e1ximo de noventa d\u00edas naturales, contados a partir de la fecha de la publicaci\u00f3n de esta Ley.\nEl Gobernador del Estado, dispondr\u00e1 se publique, circule y observe\u201d.\nLas Comisiones que suscriben solicitan que de ser aprobado el presente dictamen, se emita el Decreto correspondiente. Atentamente. Sufragio Efectivo. No Reelecci\u00f3n, Comisi\u00f3n de Estudios Legislativos y Puntos Constitucionales; Comisi\u00f3n de Ciencia y Tecnolog\u00eda; Comisi\u00f3n de Planeaci\u00f3n y Fomento Econ\u00f3mico y Comisi\u00f3n de Innovaci\u00f3n Gubernamental. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con fundamento en los art\u00edculos 93 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo y 136 de su Reglamento se pregunta a las se\u00f1ores y se\u00f1ores Diputados si se acuerda se proceda a la discusi\u00f3n y votaci\u00f3n del dictamen que nos ocupa. Solicito a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n econ\u00f3mica correspondiente a la propuesta anterior.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Por instrucciones de la Presidencia, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados en votaci\u00f3n econ\u00f3mica si es de aprobarse la propuesta anterior, favor de hacerlo levantando su mano, le informo Diputado Presidente que fue aprobado por unanimidad.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada se declara aprobada la propuesta anterior, por lo tanto, se pone a la consideraci\u00f3n de la Asamblea en lo general el dictamen que nos ocupa. Record\u00e1ndoles que con fundamento en lo establecido en el art\u00edculo 148 fracci\u00f3n IV inciso a), del Reglamento de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo, deber\u00e1n manifestar si desean reservarse para discutir y votar por separado en lo particular alg\u00fan art\u00edculo del mismo, tiene la palabra el Diputado que desee hacerlo. Tiene la palabra el Diputado Nicol\u00e1s Contreras.\nDIP. CONTRERAS CORT\u00c9S. Con su permiso Diputado Presidente. Compa\u00f1eros integrantes de la Mesa Directiva, compa\u00f1eros Diputados, Diputadas, p\u00fablico que amablemente nos hace el honor de acompa\u00f1arnos. Yo quiero manifestar que el voto de un servidor ser\u00e1 el de abstenerme de votar este dictamen que el d\u00eda de hoy se nos esta presentando y argumento y fundamento el \u00bfPor qu\u00e9? de mi abstenci\u00f3n. Primero.- siendo Presidente de una de las comisiones dictaminadoras me entregaron el dictamen apenas el jueves 23 de junio, el jueves pasado, por la ma\u00f1ana. Alcanc\u00e9 a leer la mitad del documento el fin de semana y detect\u00e9 algunos, por decir de manera muy generosa, algunos errores. El lunes por la ma\u00f1ana habl\u00e9 con mi Coordinador, con el Diputado Alfredo Hern\u00e1ndez para solicitarle m\u00e1s tiempo puesto que los errores continuaban apareciendo cuando se estuvo analizando el dictamen en comento. La respuesta que se nos da o que me proporcionaron fue negativo y tan lo es, es que hoy se est\u00e1 presentando ya el dictamen del documento al que me refiero. Entiendo que recibieron instrucciones superiores, de muy arriba para que se aprobara con urgencia este dictamen a pesar que tiene muchos errores. Ustedes saben lo que se tardan con las iniciativas que presenta un servidor, inclusive, con las que presenta la fracci\u00f3n de Acci\u00f3n Nacional, pero para los, las propuestas oficialistas, para las propuestas que vienen del Gobernador se desviven, se apuran, es urgente aprobarlas, a pesar de los errores con la que hoy van a aprobar la que estamos comentando. Al comprobar la poca sensibilidad y observar la soberbias sempiterna de estas comisiones continu\u00e9 con el an\u00e1lisis el d\u00eda de ayer por la tarde de la mencionada propuesta, que hoy se pretende sea ya una nueva Ley. Termin\u00e9 por la noche, el an\u00e1lisis de la misma y les quiero comentar que detect\u00e9 277 errores que tiene la iniciativa que el d\u00eda de hoy ustedes van a aprobar \u00bfQu\u00e9 tipo de errores tiene esta iniciativa? Tiene problemas y errores de puntuaci\u00f3n, tiene errores de redacci\u00f3n, de referencia, de claridad, jur\u00eddicos, de todo tipo, para acabar pronto. Aqu\u00ed est\u00e1 la prueba, aqu\u00ed est\u00e1 el an\u00e1lisis por hoja, hoja por hoja, los errores que tiene, tan solamente la primera hoja, la primer hoja del dictamen que el d\u00eda de hoy ustedes pretenden aprobar tiene 18 errores, tan solamente la primera y as\u00ed nos podemos ir con cada una, con cada una de las hojas del dictamen que hoy pretenden ustedes aprobar. Voy a mencionar solamente seis ejemplos, de los 277 que tiene esta propuesta que ustedes hoy est\u00e1n a punto de aprobar. El primer error y lo digo con pelos y se\u00f1ales, porque cito n\u00famero de p\u00e1gina, es el primero y lo doy a conocer dice el art\u00edculo 22, en la p\u00e1gina 17, ustedes tienen la iniciativa en sus manos \u201csiendo presidido por el Secretario de Administraci\u00f3n en calidad de presidente, comillas\u201d \u00bfsi entendieron? Yo les pregunto a ustedes compa\u00f1eros Diputados, habr\u00e1 otra manera de presidir un organismo que no sea la de ser Presidente. Es el primer error que cito, como ejemplo. Segundo error \u201cel comit\u00e9 de calidad de la mejor regulatoria del Gobierno del Estado no puede actualizar el reglamento interior de las dependencias del Gobierno del Estado, como lo se\u00f1ala la fracci\u00f3n V del art\u00edculo 21, pues esa facultad a\u00fan con la ambig\u00fcedad contenida en la palabra actualizar es exclusiva del Gobernador, atento a lo dispuesto de la Ley Org\u00e1nica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica del Estado. Adem\u00e1s no hay un reglamento interior de las dependencias del Gobierno del Estado, si no un ordenamiento para cada una, lo mejor es redactarla de la siguiente manera, propuesta \u201cV, revisar y proponer actualizaciones a los reglamentos interiores de las dependencias del Gobierno del Estado. Ese fue el segundo ejemplo. El tercer ejemplo, vuelve el transitorio primero a incurrir en un error garrafal, como lo hizo la iniciativa del Gobernador para crear la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social, que afortunadamente corrigi\u00f3 el dictamen, de establecer que el Decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda de su aprobaci\u00f3n, f\u00edjense el error tan garrafal que est\u00e1n cometiendo, el d\u00eda de su aprobaci\u00f3n y que deber\u00e1 publicarse luego en el Peri\u00f3dico Oficial del Estado. \u00bfQui\u00e9n redacta las iniciativas del Gobernador?, ser\u00e1 un abogado porque me temo que en el mejor de los casos es un Ingeniero, porque es al rev\u00e9s precisamente como lo est\u00e1n proponiendo. Lo correcto es, el presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Peri\u00f3dico Oficial del Estado. Si hoy aprobamos el Decreto este se publicar\u00e1 el s\u00e1bado siguiente. \u00bfC\u00f3mo se enterar\u00e1n los habitantes de Colima de su contenido para observar y cumplir esta ley, si hasta el s\u00e1bado se conocer\u00e1 \u00e9ste? Ejemplo 4.- ojal\u00e1 que el Gobernador si cumpla en esta ley, con lo establecido en sus transitorios, porque en otras no lo ha hecho. El tercero dispone un plazo m\u00e1ximo de 90 d\u00edas naturales para elaborar, aprobar y publicar el Reglamento de la misma, pero en menor plazo, 30 d\u00edas naturales exige para que el Consejo Estatal de Mejora Regulatoria, este instalado. El problema es que las facultades y obligaciones de sus integrantes de acuerdo con el art\u00edculo 19, se determinar\u00e1n en el Reglamento, si este tiene mayor plazo \u00bfEl Consejo se instalar\u00e1 sin Reglamento?, es pregunta. Ejemplo 5\u00ba.- El art\u00edculo 20 es una joya de la redacci\u00f3n incoherente en que incurre el dictamen. Es el primero del Cap\u00edtulo Segundo, del Comit\u00e9 de Calidad de la Mejora Regulatoria del Estado de Colima, y sin decir agua va, el art\u00edculo establece as\u00ed: \u201cArt\u00edculo 20.- Es el instrumento de coordinaci\u00f3n instrumental \u00bfQui\u00e9n me pregunto? de las dependencias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal,\u201d y ejemplo 6\u00ba y \u00faltimo, sab\u00edan ustedes Diputados que la Leyes en M\u00e9xico se redactan y escriben en el idioma espa\u00f1ol, pues creo que tambi\u00e9n saben que nuestro idioma tiene reglas de gram\u00e1tica que nuestro Congreso debe respetar, creo que estar\u00e1n de acuerdo con ello, \u00bfverdad? Hay les va una demostraci\u00f3n de c\u00f3mo el uso incorrecto del acento ortogr\u00e1fico cambia la esencia de un art\u00edculo. El 62.- dice en el dictamen: \u201cAnte una solicitud de informaci\u00f3n en t\u00e9rminos de la ley de la materia prevalecer\u00e1 est\u00e1,..\u201d acento en la a, est\u00e1, lo correcto es as\u00ed, \u201cAnte una solicitud de informaci\u00f3n en t\u00e9rminos de la ley de la materia prevalecer\u00e1 \u00e9sta, estas son seis pruebas de las deficiencias de todo tipo del dictamen, a menos que a los Presidentes de las comisiones dictaminadoras esos detalles les parezcan intrascendentes, si es as\u00ed, favor de dec\u00edrmelo en este momento y desde sus respectivos curules compa\u00f1eros y pido que los Secretarios tomen nota de sus respuestas para constancia en el diario de los debates. Con esos, y otros m\u00e1s, muchos m\u00e1s, errores en el Congreso, est\u00e1 decidido aprobar este dictamen?, si es as\u00ed, h\u00e1ganlo ustedes, yo me lavo las manos y me abstengo de votar, no lo hago en contra porque creo que la iniciativa es buena para el Estado y solo requiere que se les baje la soberbia a mis compa\u00f1eros de las Comisiones, que no aceptan lo obvio con rapidez y urgencia a las carreras, las cosas compa\u00f1eros nunca salen bien. Para concluir mi intervenci\u00f3n, hace un momento comentaba la Diputada Mely Romero que esta aqu\u00ed en Colima un funcionario federal que tiene que ver con la materia en comento y mencionaba que si nosotros hoy aprob\u00e1bamos esta nueva Ley, vamos a ser los primeros a nivel nacional en que haya una normatividad en este sentido, y no solamente dijo a nivel nacional, lo dijo a nivel internacional, yo les pregunto, \u00bfHasta all\u00e1 vamos a llegar aprobando esto, con errores como los que he mencionado? Yo lo que solicit\u00e9 fue tiempo para hacer las propuestas, para hacer las observaciones pero el tiempo lo marcan ustedes, la indicaci\u00f3n la tienen ustedes, la urgencia la tienen ustedes y la orden se las dieron. Entonces pues, por eso me abstengo en votar el presente dictamen. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene la palabra el Diputado Jos\u00e9 Manuel Romero Coello.\nDIP. ROMERO COELLO. Muchas gracias Diputado Presidente. Yo quiero comentar a mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros Diputados que el documento que se est\u00e9 enviando a la Direcci\u00f3n de Procesos Legislativos tendr\u00e1 que ser revisado puntualmente con todos los errores de dedo y todos los errores ortogr\u00e1ficos para que no tenga ning\u00fan error y yo creo que eso puede ser sujeto de revisi\u00f3n. Qu\u00e9 l\u00e1stima que vengamos aqu\u00ed a la tribuna a decir que nos vamos a abstener de votar una ley que va para el desarrollo del Estado, que va para mejorar precisamente los tr\u00e1mites administrativos, que va precisamente a impulsar la inversi\u00f3n que va a impulsar tambi\u00e9n el empleo y sobre todo tambi\u00e9n que va a impulsar a Colima a que siga siendo un Estado que a nivel nacional que vaya cumpliendo muchas expectativas. Y qu\u00e9 l\u00e1stima porque el d\u00eda de ayer, citamos a reuni\u00f3n y el Diputado Contreras no se present\u00f3 todav\u00eda el d\u00eda de ayer la Diputada Mely Romero se comunic\u00f3 con el Diputado Contreras y pues no hubo ni siquiera ning\u00fan asunto de decir, bueno, en cuanto yo termine yo te llamo o yo veo, incluso hoy, no present\u00f3 ninguna situaci\u00f3n de decir, \u201coye encontr\u00e9 estos errores y vamos a corregirla\u201d, pero no, el chiste es ganar los medios y ganar el show, eso es a veces lo que se quiere. Qu\u00e9 l\u00e1stima que se utilice esta tribuna para ese asunto. As\u00ed que es cuanto Diputado Presidente. El documento que se ley\u00f3 a la mejor trae algunos errores lo vamos a revisar para a la hora de que el documento que se este mandando pueda llegar sin ning\u00fan error. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Nicol\u00e1s Contreras.\nDIP. CONTRERAS CORT\u00c9S. Con su permiso Diputado Presidente. Compa\u00f1eros integrantes de la Mesa Directiva, compa\u00f1eros Diputados y Diputadas. Yo no se si hacer un se\u00f1alamiento serio, respetuoso y con pruebas sea un show, yo no se a que se refiere al Diputado Jos\u00e9 Manuel. El jueves a que me refer\u00eda a mi intervenci\u00f3n anterior, el jueves pasado en la reuni\u00f3n yo solicit\u00e9 que esta iniciativa se turnara tambi\u00e9n a la Comisi\u00f3n que yo encabezo porque es facultad dentro de las responsabilidades de la Comisi\u00f3n saber, conocer y aportar de esta propuesta, de origen, esta viciado, de origen esta viciado el tr\u00e1mite de esta iniciativa, de origen, porque no se turn\u00f3 a todas las Comisiones que tienen que ver con el tema, y no solamente a la m\u00eda, tambi\u00e9n quiero ser claro, a la Comisi\u00f3n de Fomento Econ\u00f3mico tampoco se turn\u00f3, entonces, yo quiero dejar muy puntualmente claro que no estoy en contra de esta ley, no estoy en contra de los beneficios que pueda traer y seguramente ser\u00e1n muchos, estoy en contra de que hagamos ese show, a que se refiere el Diputado Jos\u00e9 Manuel, a nivel nacional y a nivel internacional, \u00bfCu\u00e1ndo se ha visto que aprobemos leyes con errores y despu\u00e9s las corrijamos? yo pregunto, pregunto \u00bfEsa es la calidad con la cual este Congreso trabaja? O sea, vamos a aprobar una ley con errores 277 errores, y despu\u00e9s vamos a corregir, esa es la eficiencia de los Diputados, esa es la eficiencia de esta Legislatura? Lamento, lamento sinceramente que vaya a ser, \u00bfPor qu\u00e9? Y lo digo con claridad, \u00bfCu\u00e1ndo lleg\u00f3 esta iniciativa aqu\u00ed al Congreso?, \u00bfCu\u00e1ndo la turnaron a las Comisiones?, aqu\u00ed lo dice el documento. La turnaron el 14 de junio del 2011, hace unos d\u00edas, hace unos d\u00edas turnaron esta iniciativa, si realmente es una iniciativa con tanta urgencia y tan importante \u00bfPor qu\u00e9 no la turnan con tiempo, para que con tiempo la analicemos, la revisemos y no se cometan estas pifias que el d\u00eda de hoy ustedes quieren autorizar. Lamento sinceramente que se trate de tergiversar la propuesta, el planteamiento y el posicionamiento de un servidor. Ratifico, no estoy en contra de esta y muchas leyes que tengan como finalidad beneficiar a la ciudadan\u00eda, al empleo, a la inversi\u00f3n al crecimiento, lo que estoy en contra es en la mediocridad con que este Congreso trabaja, lamentablemente. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz la Diputada Itzel R\u00edos de la Mora.\nDIP. RIOS DE LA MORA. Con su permiso Diputado Presidente. Quienes conforman la Mesa Directiva de Diputadas y Diputados y tambi\u00e9n de quienes amablemente nos acompa\u00f1an. Yo solamente quiero hacer uso de la voz para decir lo que en el Partido Revolucionario Institucional pensamos, siempre que hay una iniciativa que va a favor de la gente, nosotros siempre vamos a estar dispuestos a la aprobaci\u00f3n, tambi\u00e9n decirles que efectivamente en esa fecha que se cit\u00f3, se turn\u00f3 la iniciativa, pero que de manera previa, hab\u00eda habido ya reuniones con el Secretario de Fomento Econ\u00f3mico y que adem\u00e1s fuimos citados los 25 Diputados, tuvimos la oportunidad de estar en dos reuniones previas, antes de haber turnado la iniciativa, es decir, hubo tiempo para poder analizar y para hacer los comentarios, yo nada m\u00e1s lo quiero dejar ah\u00ed y quiero tambi\u00e9n refrendar el compromiso que nosotros tenemos a favor de la gente, a favor de la agilizaci\u00f3n de tr\u00e1mites que es lo que hoy, el d\u00eda de hoy vamos a aprobar, porque no me gustar\u00eda que dejara de observarse lo realmente importante, estamos aprobando una ley que va a beneficiar a mucha gente. Ojal\u00e1 no comentarios en tribuna puedan ser m\u00e1s importantes que ese objetivo. Yo sinceramente exhorto como siempre, como siempre a ver lo importante, vuelvo a insistir, se tuvo tiempo hasta hoy por la ma\u00f1ana, para poder hacer cualquier comentario al respecto. No dudo que hay gente tan inteligente, no hay dudo que hay gente que tiene tanta sabidur\u00eda que puede detectar con letras, cifras y n\u00fameros los errores ortogr\u00e1ficos y dem\u00e1s, no lo dudo, pero hubiese sido importante que en tiempo, en forma y en todo este tiempo que tuvimos la oportunidad de hacerle, agregados a esa iniciativa, le hubi\u00e9semos utilizado, porque si no pareciera que se quiere utilizar nada m\u00e1s como objetivo para descalificar un beneficio que va a favor de la gente. Digo, pudi\u00e9ramos dudar que como es una iniciativa del Ejecutivo entonces, por eso se va a desgastar o se va a demeritar el objetivo y creo que no es, no es, este, la idea, no es lo que la gente espera de nosotros como Diputados. Vuelvo a insistir, respeto la decisi\u00f3n de todos los Diputados, en la aprobaci\u00f3n o no de la ley, pero vuelvo a insistir, por lo mismo el Secretario de Fomento Econ\u00f3mico vino aqu\u00ed, previo a que se presentara la iniciativa, para que los 25 Diputados tuvi\u00e9ramos la oportunidad de conocer el documento y de aportar esa iniciativa se turna en esa fecha, pero de manera previa, hubo consultas, de manera previa, tuvimos el conocimiento y la posibilidad de poder aportarle a la iniciativa, y adem\u00e1s decirles que acabo ahorita de platicar con la Licenciada Juanita y ella me dec\u00eda que sin ning\u00fan problema, sin ning\u00fan problema todos los errores que son ortogr\u00e1ficos, todos los errores que son de dedo y dem\u00e1s inmediatamente, inmediatamente ellos se ponen a la tarea de entregar un documento completo, un documento revisado y que la esencia toda la iniciativa por supuesto se respeta, lo \u00fanico que se modificar\u00eda ser\u00eda esa parte si es que se hacen los se\u00f1alamientos oportunos. Entonces, no le veo yo absolutamente ning\u00fan problema que pudi\u00e9ramos avanzarle en esta parte. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Nicol\u00e1s Contreras. Igualmente le solicito compa\u00f1ero Diputado como lo coment\u00f3 en tribuna el que quede registrado su participaci\u00f3n que nos pueda hacer llegar las observaciones del documento por favor.\nDIP. CONTRERAS CORT\u00c9S. Gracias Diputado Presidente. Con el permiso de mis compa\u00f1eros Diputados. Y una de las o de los motivos por los cuales solicit\u00e9 el uso de la voz es precisamente para ofrecer eso, Diputado Presidente, es el trabajo que se realiz\u00f3 durante varios d\u00edas, de an\u00e1lisis, de revisi\u00f3n a conciencia de la mencionada propuesta o iniciativa que el d\u00eda de hoy, por lo que veo, por la defensa a ultranza de ustedes van a aprobar como una ley. Con mucho gusto les hacemos llegar una copia del mismo para conservar nosotros el original. Yo hago notar, que los errores que tiene esta iniciativa no solamente son de dedo, no solamente son ortogr\u00e1ficos, no solamente son de redacci\u00f3n, son hasta jur\u00eddicos, la ley, son hasta jur\u00eddicos, por eso, por eso, yo dejo de manera muy puntual mi posicionamiento, y repito, porque parece que se quiere desvirtuar la posici\u00f3n de un servidor, no estoy en contra de esta ley, estoy en contra de la forma en que ustedes proceden para aprobar lo que a ustedes les conviene, lo que a ustedes les interesa. La Diputada Itzel menciona y es verdad, para que vean que no soy Contreras por sistema, es verdad, que antes de la reuni\u00f3n de jueves pasado hubo dos antes, si es cierto, e inclusive vienen en el cuerpo del dictamen, \u00bfCu\u00e1ntas iniciativas que ha presentado por ejemplo la fracci\u00f3n de Acci\u00f3n Nacional y las de un servidor tienen m\u00e1s de un a\u00f1o en la congeladora? Y ustedes no se dan tiempo de revisarlas, de checarlas, nom\u00e1s las de ustedes son las buenas, nom\u00e1s las de ustedes son las que tienen un beneficio para la gente, nom\u00e1s las de ustedes son generosas. Y que quede claro, no es porque venga del Gobernador, precisamente porque viene del Gobernador ustedes deber\u00edan de tener m\u00e1s cuidado en aprobarlas, porque a quienes est\u00e1n dejando en entredicho pues es precisamente al Gobernador, si no revisan bien sus iniciativas, le van a aprobar al Gobernador, \u00bfQu\u00e9 le van a aprobar? Torpezas jur\u00eddicas, errores que van a quedar consignados. Entonces, yo subrayo eso, no estoy en contra de la iniciativa que el d\u00eda de hoy ustedes van a aprobar como una ley, tan no estoy en contra que no voy a votar en contra, me voy a abstener y ya dije, y ya argument\u00e9 el \u00bfPor qu\u00e9? Y en la argumentaci\u00f3n de la Diputada hac\u00eda notar que bueno, como es una ley o como es una iniciativa de ley que tiene muchos beneficios, pues el que tenga errores se justifica, entonces, quiere decir que el fin, que el fin justifica los medios, entonces que no hay problema se puede aprobar as\u00ed, aunque despu\u00e9s se pueda corregir, ella hablaba de gente inteligente, de gente con mucha sabidur\u00eda, esto, esta revisi\u00f3n que se hace, es simple y sencillamente de sentido com\u00fan, y de tiempo para revisar que es lo que ustedes no aceptaron que hubiera, la petici\u00f3n de un servidor a trav\u00e9s de mi Coordinador fue, tiempo suficiente para revisar porque iniciamos a detectar los errores a los que me refiero, por eso es mi posicionamiento y por eso dejo claro, porque me voy a abstener de votar esta iniciativa. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con fundamento en el art\u00edculo 146 del Reglamento de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo y en virtud de no haberse reservado ning\u00fan Diputado para discutir y votar por separado alg\u00fan T\u00edtulo, Cap\u00edtulo o Art\u00edculo del dictamen que nos ocupa, solicito a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n econ\u00f3mica correspondiente, sobre si se admite que la presente ley sea votada en un solo acto, en lo general y en lo particular.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Por instrucciones de la Presidencia, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados en votaci\u00f3n econ\u00f3mica si se admite que toda la ley se vote en un solo acto, en lo general y en lo particular, en virtud de no existir reserva alguna. Le informo Diputado Presidente que fue aprobado por mayor\u00eda.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada se declara aprobada la propuesta anterior, por lo tanto solicito a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n nominal en un solo acto, en lo general y en lo particular del dictamen que nos ocupa.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. Por instrucciones de la Presidencia, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados en votaci\u00f3n nominal en lo general y en lo particular en un solo acto, si es de aprobarse el dictamen que nos ocupa. Por la afirmativa.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Por la negativa.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. \u00bfFalta alg\u00fan Diputado o Diputada por votar?, \u00bfFalta alg\u00fan Diputado o Diputada por votar?, pasaremos a emitir nuestro voto la Mesa Directiva. Alfredo, a favor.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. L\u00f3pez, por la abstenci\u00f3n.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. Informo a usted Diputado Presidente que se emitieron 16 votos a favor en lo general y en lo particular del documento que nos ocupa.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Le informo a usted Diputado Presidente que se emitieron 7 abstenciones en lo general y en lo particular.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada declaro aprobado por 16 votos en lo general y en lo particular el dictamen que nos ocupa. Instruyo a la Secretar\u00eda le d\u00e9 el tr\u00e1mite correspondiente. De conformidad al siguiente punto del orden del d\u00eda, se proceder\u00e1 a dar lectura al dictamen relativo a las solicitudes de los HH. Ayuntamientos del Estado de autorizaci\u00f3n legislativa para reducir y/o condonar los recargos por falta de pago oportuno del impuesto predial en dichas entidades municipales, correspondientes al ejercicio fiscal 2011. Tiene la palabra el Diputado Rigoberto Salazar.\nDIP. SALAZAR VELASCO. Con su permiso Diputado Presidente. Compa\u00f1eros de la Mesa Directiva. Diputadas, Diputados, p\u00fablico que nos acompa\u00f1a. A la dirigencia del mi partido el Revolucionario Institucional Martin Flores, Nachita Molina y dem\u00e1s Secretarios, gracias por su presencia. H. Congreso del Estado. Presente. A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Fiscalizaci\u00f3n de los Recursos P\u00fablicos le fue turnada para su an\u00e1lisis, estudio y dictamen correspondiente diversas iniciativas de Ley con proyecto de Decreto mediante las cuales los municipios de Armer\u00eda, Colima, Comala, Coquimatl\u00e1n, Cuauht\u00e9moc, Ixtlahuac\u00e1n, Manzanillo, Minatitl\u00e1n, Tecom\u00e1n y Villa de \u00c1lvarez solicitan autorizaci\u00f3n del H. Congreso del Estado, para reducir o condonar recargos generados por falta de pago oportuno del Impuesto Predial respecto de bienes inmuebles ubicados en sus respectivos territorios, que van desde un porcentaje del 50 al 100% de su aplicaci\u00f3n dentro de los tres meses siguientes o hasta los seis meses posteriores a la entrada en vigor del decreto correspondiente, por lo anterior en atenci\u00f3n a lo dispuesto por el art\u00edculo 53, fracci\u00f3n I del Reglamento de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo del Estado y\nCONSIDERANDO:\nPRIMERO.- Que mediante Decretos 225, 228, 226, 229, 230, 231, 227, 232, 233 y 234 el H. Congreso del Estado aprob\u00f3 las leyes de ingresos para los municipios de Armer\u00eda, Colima, Comala, Coquimatl\u00e1n, Cuauht\u00e9moc, Ixtlahuac\u00e1n, Manzanillo, Minatitl\u00e1n, Tecom\u00e1n y Villa de \u00c1lvarez para el Ejercicio Fiscal 2011, publicado en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d, el 4 de diciembre de 2010. Ordenamientos fiscales que entraron en vigor el 01 de enero de 2011 y en los cuales, se previ\u00f3 la tasa del 2.25 por ciento por el pago extempor\u00e1neo de cr\u00e9ditos fiscales, porcentaje que se previ\u00f3 en las leyes de ingresos de los municipios de los ejercicios fiscales 2010, 2009, 2008, 2007 y 2006.\nSEGUNDO.- Que los Ayuntamientos presentaron al H. Congreso del Estado en diversas fechas, los siguientes oficios: S-172/2011 de fecha 31 de mayo, el Ayuntamiento de Colima; PMC-142/06/11 de fecha 17 de junio de 2011, el Ayuntamiento de Cuauht\u00e9moc; 557/2011 de fecha 21 de junio de 2011, del Ayuntamiento de Coquimatl\u00e1n; SM-129/2011 de fecha 21 de junio de 2011, del Ayuntamiento de Comala; PMI/219/2011 de fecha 23 de junio de 2011, del Ayuntamiento de Ixtlahuac\u00e1n; 301/2011 de fecha 24 de junio de 2011, del Ayuntamiento de Tecom\u00e1n; PM/477/2011 de fecha 27 de junio de 2011, del Ayuntamiento de Armer\u00eda.\nDocumentos mediante los cuales, dichas entidades p\u00fablicas solicitan al H. Congreso del Estado, la autorizaci\u00f3n necesaria para que se reduzcan y/o condonen los recargos generados por falta de pago oportuno del Impuesto Predial respecto de los bienes inmuebles ubicados en el territorio de cada entidad municipal, con un porcentaje de condonaci\u00f3n que va del 50 al 100 por ciento dentro de los tres \u00f3 seis meses posteriores a la entrada en vigor del decreto de autorizaci\u00f3n correspondiente.\nTERCERO.- Que el H. Congreso del Estado, por conducto de los Secretarios de la Mesa Directiva, mediante oficios: 2279/011 del 08 de junio de 2011 y 2328/011 del 21 de junio de 2011, turn\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Fiscalizaci\u00f3n de los Recursos P\u00fablicos, para su estudio, an\u00e1lisis y dictamen correspondiente, las iniciativas presentada por los Municipios de Colima y Cuauht\u00e9moc, respectivamente, en las que solicitan autorizaci\u00f3n para reducir y/o condonar los recargos por falta de pago oportuno del Impuesto Predial en dicha entidad municipal.\nCUARTO.- Que en la exposici\u00f3n de motivos de las iniciativas en estudio, las entidades municipales justifican su petici\u00f3n, en funci\u00f3n de legalidad, justicia social y oportunidad administrativa, para lo cual se trascribe parte de los mismos que presenta el Municipio de Colima, en obviedad que los similares de las diversas municipalidades est\u00e1n formulados en los mismos t\u00e9rminos:\n\u00b7 \u201cQue la Tesorer\u00eda Municipal ha detectado la existencia de un gran n\u00famero de adeudos generados por la falta de pago del impuesto predial que genera con la prioridad y/o tenencia de inmuebles ubicados en el territorio del Municipio de Colima, lo que provoca adem\u00e1s de la falta de recaudaci\u00f3n y con ello la escasez de los recursos para solventar las necesidades del gobierno municipal, el incremento paulatino de los adeudos, ante la imposibilidad de los titulares de los inmuebles para cubrir las cantidades que se generan por concepto de impuesto predial, incrementadas con los recargos y dem\u00e1s conceptos que derivan de la falta oportuna de pago.\n\u00b7 Que las autoridades del Municipio de Colima nos encontramos conscientes de las dificultades econ\u00f3micas a que nos hemos visto enfrentando, a partir de condicionamientos globales que han repercutido negativamente en la econom\u00eda de los colimenses, lo que pudiera constituir la principal causa de la existencia de este rezago, siendo un tema de car\u00e1cter social que resulta de obligada atenci\u00f3n para regularizar la condiciones de dichos adeudos.\n\u00b7 Que en este contexto, como entidad de gobierno de buena fe, se viene considerando que en la mayor\u00eda de los casos, la falta de pago del impuesto predial de parte de titulares de bienes inmuebles localizados en el territorio del Municipio Libre de Colima, tiene su origen en las dificultades econ\u00f3micas que experimentan sus propietarios o tenedores, derivadas de las condiciones a que se hace referencia anteriormente, circunstancia por la cual se considera conveniente la aprobaci\u00f3n de medidas que propicie la regularizaci\u00f3n de aquellas personas que tienen adeudos fiscales derivados de la falta de pago de impuesto predial correspondiente.\n\u00b7 Que para lograr lo anterior se hace necesario que el Honorable Cabildo Municipal de Colima emita un Acuerdo, mediante el cual apruebe dirigirse a la legislatura local solicitando la emisi\u00f3n de un Decreto mediante el cual se autorice la reducci\u00f3n y condonaci\u00f3n de los recargos generados por la falta de pago del impuesto predial, lo cual se plantea sea una medida del cincuenta por ciento de las cantidades que por dicho concepto se adeuden al momento de realizarse el pago correspondiente, con lo que se favorecer\u00eda a los causantes atendiendo a criterios de \u00edndole social, como es el apoyo a personas pertenecientes a grupos marginados o desprotegidos, pensionados, adultos mayores, discapacitados, as\u00ed como a titulares de inmuebles destinados a actividades productivas, comerciales, de asistencia social y, en general, en todos aquellos casos en que se hubiere incurrido en mora respecto del pago del gravamen que nos ocupa.\n\u00b7 Que existe legalmente la posibilidad de reducir o condonar rezagos, as\u00ed como honorarios y gastos de ejecuci\u00f3n, la cual deriva del contenido del art\u00edculo 2\u00ba.A de la Ley de Hacienda para el Municipio de Colima Vigente, precepto que textualmente se\u00f1ala los honorarios, recargos y gastos de ejecuci\u00f3n a que se refiere el C\u00f3digo, ser\u00e1n condonables con la autorizaci\u00f3n del Congreso y a petici\u00f3n del Ayuntamiento. Siendo evidente que en el caso que nos ocupa existe el condicionamiento de que para que sea posible dictar dicha medida, se hace necesaria la solicitud formulada por los integrantes del Honorable Cabildo Constitucional de Colima, quedando a la potestad del Congreso del Estado la posibilidad de emitir la autorizaci\u00f3n correspondiente.\n\u00b7 Que en el caso de dicha Soberan\u00eda considere adecuado emitir la autorizaci\u00f3n a que se viene haciendo referencia, en cuanto a la reducci\u00f3n y condonaci\u00f3n de los rezagos que se han venido generando con motivo de la falta de pago oportuno del impuesto predial respecto de inmuebles que tienen su ubicaci\u00f3n en el Municipio Libre de Colima, con esta medida se estar\u00e1n concediendo facilidades a los sujetos de este gravamen que por diversas razones no les ha sido posible cubrir de manera oportuna los pagos correspondientes a ese concepto, siendo en muchos de tales casos la falta de liquidez lo que ha motivado dicho rezago, por lo que es de considerarse que esta medida constituir\u00e1 un aliciente para generar mayores ingresos a la hacienda p\u00fablica del Municipio de Colima, a la par que coadyuvar\u00e1 a mejorar sustancialmente las condiciones de las finanzas y constituir\u00e1 un apoyo para los causantes que se encuentren en el supuesto que se analiza.\u201d\n\u00b7 Que la propuesta consiste, sustancialmente, en autorizar de manera general la reducci\u00f3n del cincuenta por ciento, de los recargos generados por la falta de pago oportuno del impuesto predial, respecto de inmuebles localizados en el territorio del Municipio de Colima, siempre que los titulares de los mismos realicen el pago dentro de los tres meses siguientes a aquel en que se dicte, en su caso, el Decreto que se solicite, de parte de la Legislatura del Estado; y que da igual manera se precise en el Acuerdo y en el Decreto correspondiente que la quita del porcentaje mencionados ser\u00e1 exclusivamente respecto del periodo que paguen los respectivos causantes de la mencionada contribuci\u00f3n.\nQUINTO.- Que es facultad del H. Congreso del Estado establecer las contribuciones y otros ingresos que integran la hacienda p\u00fablica municipal para cubrir el gasto p\u00fablico y, por consecuencia, condonar los mismos cuando por cuestiones econ\u00f3micas se considere necesario, justo y equitativo. Facultad constitucional prevista en el art\u00edculo 33, fracciones III y XLI de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima.\nDe igual forma, el art\u00edculo 2\u00ba A de las leyes de hacienda de cada uno de los diez municipios que conforman nuestra entidad federativa, prev\u00e9n la autorizaci\u00f3n expresa a cargo del H. Congreso del Estado para realizar la condonaci\u00f3n de recargos, previa petici\u00f3n de los Ayuntamientos. Por ello, atendiendo a la potestad de esta Soberan\u00eda Local, los Municipios iniciadores acuden ante esta representaci\u00f3n popular a cumplir las previsiones legales requeridas para la realizaci\u00f3n de los actos solicitados.\nSEXTA.- Que los recargos son indemnizaciones al fisco por el retraso del contribuyente en el cumplimiento oportuno de sus obligaciones fiscales, en el caso especifico del Impuesto Predial, el cual, de conformidad con las leyes hacendarias tiene una causaci\u00f3n de car\u00e1cter anual, y puede pagarse puntualmente de forma bimestral o por anualidad adelantada, obteniendo en este \u00faltimo supuesto beneficios por bonificaci\u00f3n a trav\u00e9s de un descuento del 14, 12 y 10 por ciento en los meses de enero, febrero y marzo, respectivamente.\nSin embargo, es de precisar que el pago extempor\u00e1neo de cr\u00e9ditos fiscales genera una tasa del 2.25 por ciento mensual por concepto de recargos, como indemnizaci\u00f3n al fisco municipal, como lo prev\u00e9n las leyes de ingresos de los diez municipios, y en cada uno de los ejercicios fiscales susceptibles de requerimiento de pago.\nEn s\u00edntesis, la propuesta realizada por los municipios iniciadores, corresponde a reducir o condonar los recargos generados por la falta de pago oportuno del Impuesto Predial, como medida de est\u00edmulo fiscal a los contribuyentes de los municipios que por diversas cuestiones, principalmente de car\u00e1cter econ\u00f3mico, no realizaron el pago puntual y la generaci\u00f3n de los recargos correspondientes ha constituido un cr\u00e9dito fiscal impagable por los contribuyentes.\nAsimismo, con esta medida, las haciendas p\u00fablicas municipales podr\u00e1n allegarse de recursos financieros que de otra forma ser\u00edan de dif\u00edcil recaudaci\u00f3n e implicar\u00eda llegar al extremo de iniciar el procedimiento administrativo de ejecuci\u00f3n y proceder a embargar y enajenar la propiedad inmobiliaria de los contribuyentes y que constituye en la mayor\u00eda de los casos bienes que integran o constituyen el patrimonio familiar.\nS\u00c9PTIMO. Que analizada las iniciativas en estudio por los integrantes de la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Fiscalizaci\u00f3n de los Recursos P\u00fablicos del Estado, conjuntamente con los diputados de los diversos Grupos Parlamentarios acreditados en esta LVI Legislatura, se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de la viabilidad y procedencia de la medida solicitada por los Ayuntamientos de la entidad, ya que tal petici\u00f3n no representa un da\u00f1o al patrimonio municipal, sino un mecanismo legal, que establece programas de est\u00edmulos fiscales temporales para la regularizaci\u00f3n de cr\u00e9ditos fiscales generados por la falta de pago oportuno del Impuesto Predial.\nEsta Comisi\u00f3n dictaminadora coincide que con tal solicitud al aprobarse generar\u00e1 beneficios de apoyo a la poblaci\u00f3n y a las haciendas p\u00fablicas municipales, toda vez que tal medida tiene por objeto incentivar el pago voluntario de las contribuciones omitidas del Impuesto Predial y permitir\u00e1 a los municipios allegarse de recursos econ\u00f3micos sin ejercer medidas coactivas para su pago, sino que se proyecta la participaci\u00f3n voluntaria de los contribuyentes en el pago de las contribuciones omitidas al liberarlos, temporalmente, del pago de los recargos como indemnizaci\u00f3n por el pago extempor\u00e1neo.\nPor lo anterior, y en vista de la diversidad de solicitudes en cuanto a la temporalidad y porcentaje del incentivo fiscal, esta Comisi\u00f3n, previo los consensos con varios Diputados de los distintos Grupos Parlamentarios representados en esta Legislatura, llega a la conclusi\u00f3n que los montos y temporalidad deben ser acordes a los plazos para el pago oportuno del Impuesto Predial, es decir, en forma bimestral, por ello, se propone la condonaci\u00f3n del 100% en los meses de julio y agosto; el 80%, en los meses de septiembre y octubre; y del 60% en noviembre y diciembre, todos del ejercicio fiscal 2011. Programa de recaudaci\u00f3n fiscal que se deber\u00e1 aplicar a la generalidad de los contribuyentes del Estado, no s\u00f3lo a aquellos que se ubiquen dentro de los municipios iniciadores, con el objeto de hacer extensivo, general, proporcional y equitativo a todos los contribuyentes que se encuentren en la misa situaci\u00f3n de hecho.\nEn este orden de ideas, esta Comisi\u00f3n dispone de diversos oficios enviados a esta Soberan\u00eda, en los que los Ayuntamientos restantes, se pronunciaron a favor de dicha medida, y que por cuestiones del proceso legislativo ser\u00e1n turnadas a esta Comisi\u00f3n, como son los municipios de Manzanillo, Minatitl\u00e1n y Villa de \u00c1lvarez, sin embargo, por la necesidad de dictaminar el asunto que nos ocupa, a efecto de que inicie la vigencia el 01 de julio de 2011, es necesario dictaminar las solicitudes de Armer\u00eda, Colima, Comala, Coquimatl\u00e1n, Cuauht\u00e9moc, Ixtlahuac\u00e1n y Tecom\u00e1n y hacer extensivos los beneficios al resto de los Municipios. Por ello, en ejercicio de la facultad prevista en el art\u00edculo 134 del Reglamento de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo del Estado de Colima, se incorpora dicho beneficio a la totalidad de las Leyes de Hacienda de los Municipios que conforman el Estado de Colima, mediante la reforma correspondiente. De igual forma y vista la medida implementada, se considera necesario ampliar el beneficio al concepto de multas, que se generan por violaci\u00f3n a las disposiciones legales, respecto a la omisi\u00f3n de pago del Impuesto Predial. Con lo anterior, se ofrece a los contribuyentes morosos, que deseen voluntariamente regularizar su situaci\u00f3n ante la autoridad hacendaria, un paquete completo de incentivos fiscales, evitando que sea discrecional el otorgamiento de dichos est\u00edmulos.\nPor lo expuesto y con fundamento en los art\u00edculos del 90 al 93 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo y del 133 al 138 de su Reglamento se propone a esta Honorable Asamblea para su aprobaci\u00f3n el siguiente:\nDICTAMEN\n\u201cART\u00cdCULO PRIMERO.- Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO, de la Ley de Hacienda Para el Municipio de Armer\u00eda, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para el pago en parcialidades.\nART\u00cdCULO SEGUNDO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Colima, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para el pago en parcialidades.\nART\u00cdCULO TERCERO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Comala, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para el pago en parcialidades.\nART\u00cdCULO CUARTO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Coquimatl\u00e1n, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para el pago en parcialidades.\nART\u00cdCULO QUINTO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Cuauht\u00e9moc, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para el pago en parcialidades.\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para pago en parcialidades.\nART\u00cdCULO SEPTIMO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Manzanillo, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por el concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\n-Es que hice una pausa porque hay un error en el dictamen que tendr\u00e1 que ser corregido.\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para pago en parcialidades.\nART\u00cdCULO OCTAVO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Minatitl\u00e1n, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para pago en parcialidades.\nART\u00cdCULO NOVENO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Tecom\u00e1n, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para pago en parcialidades.\nART\u00cdCULO DECIMO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Villa de \u00c1lvarez, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para pago en parcialidades.\nTRANSITORIOS\n\u00daNICO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda de su aprobaci\u00f3n y deber\u00e1 publicarse en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d.\nEl Gobernador del Estado dispondr\u00e1 se publique, circule y observe.\u201d\nLa Comisi\u00f3n que suscribe solicita respetuosamente que de ser aprobado el presente dictamen se emita el decreto correspondiente. Atentamente, Sufragio Efectivo. No Reelecci\u00f3n. Colima, Col., a 28 de junio del 2011, La Comisi\u00f3n de Hacienda Presupuesto y Fiscalizaci\u00f3n de los Recursos P\u00fablicos el de la voz Dip. Presidente Rigoberto Salazar Velazco, Dip. Secretaria Mely Romero Celis, Dip. Secretario Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, Dip. Vocal Jos\u00e9 Guillermo Rangel Lozano y Dip. Vocal Francisco Alberto Zepeda Gonz\u00e1lez. Es cuanto Diputado Presidente. Con su permiso Diputado Presidente, Mesa Directiva, para que no haya ninguna omisi\u00f3n en el dictamen cuando hice la pausa es que hab\u00eda un municipio que no aparece y no alz\u00f3 la voz el Dip. Germ\u00e1n que es Ixtlahuac\u00e1n. Lo voy a mencionar para quede tambi\u00e9n en el dictamen. ART\u00cdCULO SEXTO. Se reforma el art\u00edculo SEPTIMO TRANSITORIO de la Ley de Hacienda para el Municipio de Ixtlahuac\u00e1n, para quedar como sigue:\nARTICULO SEPTIMO. Por concepto de estimulo fiscal, a los contribuyentes que paguen Impuesto Predial en el segundo semestre del ejercicio fiscal 2011, se les condonan los recargos generados por la falta de pago oportuno en los ejercicios 2011 y anteriores, as\u00ed como las multas que hubieran sido impuestas por el mismo concepto, en los porcentajes y periodos que a continuaci\u00f3n se se\u00f1alan:\n|\n|\nPERI\u00d3DO\n|\n|\nJULIO\n|\n|\nAGOSTO\n|\n|\nSEPTIEMBRE\n|\n|\nOCTUBRE\n|\n|\nNOVIEMBRE\n|\n|\nDICIEMBRE\n|\n|\nBASE\n|\n|\n100%\n|\n|\n80%\n|\n|\n60%\nLo dispuesto en este TRANSITORIO, no es aplicable cuando el contribuyente y la Tesorer\u00eda Municipal celebren convenio para pago en parcialidades. Pedir\u00eda que el personal que revisa los dict\u00e1menes aplique lo de fe de erratas para que vaya en todos sus t\u00e9rminos. Es cuanto.\nEL CUAL DESPU\u00c9S DE SER PUESTO A LA CONSIDERACI\u00d3N DEL PLENO, ES APROBADO MEDIANTE DECRETO No. 341.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con fundamento en los art\u00edculos 93 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo y 123 de su Reglamento se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados, si se procede a la discusi\u00f3n y votaci\u00f3n del dictamen que nos ocupa, para lo cual solicito a la Secretar\u00eda recabe la votaci\u00f3n econ\u00f3mica correspondiente de la propuesta anterior.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Por instrucciones de la Presidencia, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados en votaci\u00f3n econ\u00f3mica si es de aprobarse la propuesta anterior, favor de hacerlo levantando su mano. Le informo a usted Diputado Presidente que fue aprobado por unanimidad, por mayor\u00eda.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada se declara aprobada la propuesta anterior, por lo tanto, se pone a la consideraci\u00f3n de la Asamblea, en lo general y en lo particular el dictamen que nos ocupa. Tiene la palabra el Diputado o Diputada que desee hacerlo. Tiene el uso de la voz el Diputado Nicol\u00e1s Contreras Cort\u00e9s.\nDIP. CONTRERAS CORT\u00c9S. Con su permiso Diputado Presidente. Compa\u00f1eros integrantes de la Mesa Directiva, compa\u00f1eros Diputados, Diputadas, p\u00fablico que amablemente nos hace el honor de acompa\u00f1arnos. Voy a rescatar del dictamen que acaba de dar lectura nuestro compa\u00f1ero Rigoberto Salazar solamente un p\u00e1rrafo, para iniciar a fundamentar mi voto en relaci\u00f3n a este dictamen. Leo textual este p\u00e1rrafo. \u201cEn s\u00edntesis, la propuesta realizada por los municipios iniciadores, corresponde a reducir o condonar los recargos generados por la falta de pago oportuno del Impuesto Predial, como medida de est\u00edmulo fiscal a los contribuyentes de los municipios que por diversas cuestiones, principalmente de car\u00e1cter econ\u00f3mico, no realizaron el pago puntual y la generaci\u00f3n de los recargos correspondientes ha constituido un cr\u00e9dito fiscal impagable por los contribuyentes\u201d. Termino de dar lectura al p\u00e1rrafo. Yo particip\u00e9 en la reuni\u00f3n que convoc\u00f3 la Comisi\u00f3n para revisar esta situaci\u00f3n de condonar los recargos a las personas que no han pagado el impuesto predial y yo escuchaba a mis compa\u00f1eros de la mayor\u00eda argumentar de manera vehemente, de manera enjundiosa y poni\u00e9ndose de lado de la gente, que la gente no tiene dinero, que la gente, el problema es que no hay circulante y que como no hay dinero ellos est\u00e1n impulsando esta iniciativa que es una petici\u00f3n de los Ayuntamientos. Ojal\u00e1, esa misma vehemencia, vehemencia dije, esa misma vehemencia, lo hubieran presentado cuando aprobaron otros, otros impuestos para toda la ciudadan\u00eda, y no quiero record\u00e1rselos porque luego me van a decir que me salgo del tema. Antes de iniciar a dar a conocer mi posicionamiento, voy a leer una declaraci\u00f3n del Presidente Municipal de Colima que el d\u00eda de ayer, nos lleg\u00f3 a todos nosotros a nuestro correo de parte de comunicaci\u00f3n social de aqu\u00ed del Congreso del Estado y leo textualmente la declaraci\u00f3n del Presidente Municipal de Colima. El t\u00edtulo de la nota es: clase alta, la que menos cumple con sus impuestos. Ignacio Peralta. Luego de afirmar que aproximadamente un 30% de contribuyentes no ha acudido este a\u00f1o a pagar el impuesto predial, el Presidente Municipal de Colima afirm\u00f3 que aproximadamente un 30% de contribuyentes no ha acudido este a\u00f1o a pagar el impuesto predial, el Presidente Municipal de Colima afirm\u00f3 que principalmente son, -ojo- el Presidente Municipal de Colima, afirm\u00f3 que principalmente son los de la clase alta, y entre par\u00e9ntesis los ricos, los que menos cumplen. Comillas, \u201cse da un \u00edndice de cumplimiento mucho m\u00e1s importante en las clases sociales vulnerables, en las clases bajas y curiosamente la clase media y la clase alta, son quienes presentan un mayor nivel de incumplimiento en el pago predial.\u201d Aqu\u00ed esta la declaraci\u00f3n del Presidente Municipal. Ustedes seguramente la deber\u00edan de haber checado el d\u00eda de ayer. Que es lo que dice el Presidente Municipal de Colima, bueno, dice que esto que el d\u00eda de hoy queremos, por propuesta aprobar, va a beneficiar m\u00e1s a la clase alta, a la clase de los ricos que yo no estoy en contra, pero que va a perjudicar a aquellos de la clase baja y la clase media que son los m\u00e1s cumplidores, eso dijo el Presidente. Aqu\u00ed esta, por si hay alguna duda, son las palabras del Presidente. Entonces, pues, el argumento principal que ustedes esgrimen en el dictamen que va a ayudar a la gente que no tiene dinero, se contrapone con la versi\u00f3n del Presidente Municipal. En concreto el Presidente Municipal dice, que los pobres, son la gente m\u00e1s cumplidora con sus impuestos y que la clase media y la clase alta son los m\u00e1s morosos particularmente en este concepto que hoy nos ocupa, que es el impuesto predial. Con este marco referencial doy a conocer mi posicionamiento en torno al dictamen que est\u00e1 en comento. Primero. En principio y de manera general bienvenidas sean todas aquellas iniciativas y propuestas que beneficien, de alguna manera, a los sectores sociales m\u00e1s desprotegidos, que requieren efectivamente de una pol\u00edtica legislativa con pertinencia equitativa, de productos legislativos que les produzcan beneficios reales, concretos, incontrovertibles. Su condici\u00f3n econ\u00f3mica lo justifica. El nuestro es, a\u00fan, un Estado benevolente, benefactor, con las clases sociales necesitadas. Dos.- La propuesta que ha dado origen al presente dictamen, me han dicho que es una solicitud y lo acabamos de escuchar de los 10 Ayuntamientos, quienes argumentan que, como los cr\u00e9ditos fiscales en materia predial que tienen varios a\u00f1os de no pagarse, pr\u00e1cticamente se consideran incobrables, consideran conveniente establecer un est\u00edmulo para que se animen a cubrirlos, eliminando los recargos, para permitir que cubran solamente el impuesto neto. Por ello, solicitan la intervenci\u00f3n aprobatoria de este Congreso. La recaudaci\u00f3n, dado este incentivo, supera, dicen, a los 300 millones de pesos, en los 10 Ayuntamientos. Tercero.- Yo no puedo estar en contra de este planteamiento, y lo dejo muy claro, mi postura es inquebrantable en favor de la gente que menos tiene, pero la gente que menos tiene, la gene que menos recursos tiene, es la gente que mas paga, es la gente m\u00e1s cumplida. Que bueno hubiera sido, que acompa\u00f1ado de este dictamen hubi\u00e9ramos solicitado a los Ayuntamientos un estudio socioecon\u00f3mico de los morosos, y que esto que hoy van a aprobar ustedes, realmente beneficiara a la gente que no tiene dinero. Hay que poner a trabajar a los Ayuntamientos, los Ayuntamientos tienen que trabajar, revisando la condici\u00f3n econ\u00f3mica de la gente que no tiene, a esa gente si hay que ayudar, pero seg\u00fan las declaraciones del Presidente Municipal, con este, con este dictamen que hoy esta a consideraci\u00f3n se va a ayudar a la gente que si tiene y que es morosa. Aqu\u00ed esta la declaraci\u00f3n del Presidente Municipal, por si hay alguna duda o por si creen que hay alguna duda.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Compa\u00f1ero, compa\u00f1ero Diputado solamente para hacerle la observaci\u00f3n que en el dictamen no viene asentada la declaraci\u00f3n que usted hace alusi\u00f3n, por lo tanto le pido haga sus observaciones en relaci\u00f3n al dictamen.\nDIP. CONTRERAS CORTES. Mmmm, perd\u00f3n Diputado Presidente, \u00bfA cu\u00e1l declaraci\u00f3n se refiere?\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. A la que usted hace alusi\u00f3n del documento que presenta, no viene en el cuerpo del dictamen.\nDIP. CONTRERAS CORTES. Efectivamente Diputado Presidente, yo al inicio expres\u00e9 que iba a fundamentar mi posicionamiento y dije que este documento y que esta declaraci\u00f3n la tenemos todos en nuestro correo y que nos fue hecha llegar por comunicaci\u00f3n social del Congreso el d\u00eda de ayer, por si hay alguna duda. No estoy en contra, porque el universo de los contribuyentes que pueden beneficiarse con esta medida, y no tengo duda de que ser\u00e1 un porcentaje reducido de gente necesitada, no lo se, ni lo sabemos los que estamos aqu\u00ed, a cuanta gente vamos a beneficiar porque no hay un estudio concienzudo, serio y a fondo de la gente que no teniendo no ha podido pagar, para esa gente, si hay que legislar, para esa gente si hay que apoyar. Y estoy de acuerdo en que se analice bien esta situaci\u00f3n, porque me consta que hay familias humildes que viven en mi distrito, con mayores limitaciones econ\u00f3micas, y que son quienes se parten el lomo para cubrir oportunamente con sus obligaciones fiscales. Son respetuosas de la ley a esas me refiero, a la gente que cumple a pesar de sus limitaciones y no de aquellos que teniendo no quieren pagar y esperan que este Congreso apruebe este tipo de decisiones para poderse amparar en este documento. Pero tampoco estoy a favor de ellas, y paso a mencionar las razones que sustentan mi negativa. Mi voto no va a ser a favor del dictamen, no va a ser en contra, me voy a abstener y argumento \u00bfPor qu\u00e9? Primer argumento y raz\u00f3n. Aunque no ignoro en lo absoluto que la misma ley otorga el beneficio de una bonificaci\u00f3n, no mayor al 14%, a los contribuyentes que paguen este impuesto por anualidad adelantada, la ratio legis, o la raz\u00f3n legal que sustenta esta medida, no puede ser igual para fundamentar o justificar la otra, la de perdonar el monto de los recargos y gastos adicionales, a quienes no pagaron el impuesto dentro de los \u00faltimos 5 a\u00f1os. El dilema no puede ser \u00e9ste: porque le damos una bonificaci\u00f3n a \u00e9stos para que paguen por adelantado, d\u00e9mosle una igual a quienes no han pagado. De aceptarlo, ser\u00eda prejuicioso. En el primer caso, el contribuyente cumple con sus obligaciones, con su deber, con la ley y por ello se le premia. En el segundo, no paga, incumple con su obligaci\u00f3n, viola la ley. \u00bfSer\u00eda equitativo, pues creo no es justo, que se premie al que no paga, al que no cumple con sus deberes, al que violent\u00f3 la ley? O se vamos a premiar a la gente que teniendo dinero, no paga, y hago la diferencia de la gente que no puede pagar. Y eso lo he repetido varias veces, porque luego resulta que vienen y suben a decir que yo estoy en contra de esos beneficios, no, yo estoy a favor de que se beneficie a la gente, pero que no en ese beneficio se vaya gente morosa que no quiere cubrir, teniendo recursos para hacerlo. Esta diferencia s\u00ed es substancial. 2.- El mensaje que lleva este decreto, no nos hagamos los sordos o d\u00e9biles visuales, es demoledor: hay les va como lo va a interpretar la gente. \u201ccolimenses, no se apuren ni se preocupen y ocupen en pagar este impuesto, no lo hagan, sino hasta dentro de varios a\u00f1os, cuando el Congreso apruebe otro beneficio para los morosos e incumplidores. \u00bfYa pensamos, ya reflexionamos, de manera profunda, lo que nos van a decir quienes s\u00ed pagaron a tiempo? No nos van a bajar de .. \u2026.puntos suspensivos\u2026.. 3.- Si aprobamos esta medida, le estaremos haciendo el caldo gordo a los Ayuntamientos, con todo respeto lo digo. Ellos tienen la obligaci\u00f3n de ser eficientes y eficaces en el cobro de las contribuciones, no deben permitir que transcurra el tiempo y con ello los cr\u00e9ditos fiscales se vayan haciendo \u201cincobrables\u201d. Pero como las tesorer\u00edas no hacen su parte o lo hacen de manera deficiente, quieren ahora que el Congreso cargue con parte del f\u00e9retro en que se convertir\u00e1 la cr\u00edtica colectiva de quienes han sido respetuosos contribuyentes. Ayer escuch\u00e9 en la radio la vacuna del se\u00f1or Roberto Levy. \u00bfAlguno de ustedes tambi\u00e9n lo hizo? Ojal\u00e1 lo hayan hecho. Es muy aleccionadora. Y habla sobre este tema. Si la mayor\u00eda se obstina en aprobar esta medida, para ser consecuentes con ella, aprueben entonces otra similar: otorguen un per\u00edodo de dos, de cuatro, de seis, de ocho o de diez meses a los contribuyentes respetuosos para que paguen con el beneficio de la bonificaci\u00f3n porcentual, la anualidad del impuesto: de un 20, 18, 15, 12 y 10, respectivamente. Yo los reto, vamos siendo parejos, porque aqu\u00ed vamos a mandar el mensaje que yo hace un momento expres\u00e9. Este \u00faltimo est\u00edmulo ya es significativo y har\u00eda contrapeso al decreto que discutimos. Hag\u00e1moslo como acuerdo y modifiquemos las Leyes de Hacienda Municipal el pr\u00f3ximo diciembre. No lo echen en saco roto. No contin\u00faen con su soberbia. Y por en\u00e9sima vez repito, mi propuesta y mi negativa a aprobar este dictamen no es porque estoy en contra de la gente que no tiene para pagar, no, esa es la gente que m\u00e1s paga y la m\u00e1s cumplidora, estoy en contra de que no se asuma con seriedad el an\u00e1lisis de este dictamen. Reitero, que importante hubiera sido que los Ayuntamientos junto con esta petici\u00f3n nos hubieran hecho llegar un listado de la gente que no ha pagado y un estudio socioecon\u00f3mico de la gente que realmente ocupa y no de aquellos que teniendo son gente morosa. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Milton de Alva.\nDIP. DE ALVA GUTI\u00c9RREZ. Gracias Diputado Presidente. Compa\u00f1eros Diputados, ciudadanos que nos acompa\u00f1an. Antes de tocar el tema Presidente, yo de verdad que veo una situaci\u00f3n de mordaza en este Congreso y me preocupa porque no es la primera vez que ocurre Diputado Presidente que ya sea al Diputado Nicol\u00e1s o un servidor estamos argumentando un posicionamiento y de parte de usted se nos interrumpe en ese posicionamiento, y reiterarle que no es equitativo porque a los compa\u00f1eros de su bancada inclusive, ni les pregunta en que sentido va la votaci\u00f3n o los deja que suban a tribuna con todo su consentimiento y con nosotros es diferente. Entonces, yo le pido Diputado Presidente y para los pr\u00f3ximos Presidentes que seguramente son de la misma bancada, un trato equitativo. Todos somos Diputados aqu\u00ed.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Compa\u00f1ero Diputado, solamente hacerle la observaci\u00f3n que el d\u00eda que usted hizo el se\u00f1alamiento el Diputado Raymundo hizo aseveraciones fuera del dictamen o el punto de acuerdo que nos ocupaba y a lo cual el Diputado Rigoberto Salazar Velasco dio contestaci\u00f3n. Yo le pido de favor que se centre ahorita en el dictamen que nos ocupa.\nDIP. MILTON DE ALVA. Nuevamente. En asuntos generales Diputado Presidente, espero que me cede al uso de la voz, para poderle seguir argumentando. Hay la coincidencia con el Diputado Nicol\u00e1s en el sentido de que hay muchas familias de muy escasos ingresos y por ende recursos econ\u00f3micos de que han hecho un esfuerzo para liquidar sus compromisos en caso del impuesto predial, y tenemos que ser cuidadosos con este tipo de medidas por el mensaje que se le est\u00e1 enviando a todos aquellos ciudadanos que han cumplido o mejor dicho que hemos cumplido con esta obligaci\u00f3n. Ya habido diferentes prorrogas, en otros tipos de impuestos y condonaciones, nada menos aprobamos aqu\u00ed un 14, un 12 y un 10 % en funci\u00f3n a los periodos de pago y creo que es razonable tomar medidas y evaluar que va a suceder en los pr\u00f3ximos a\u00f1os con este tipo de recaudaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se entiende parte de esta medida que si bien aquellas personas que por diferentes circunstancias no han podido hacer su liquidaci\u00f3n, tambi\u00e9n entendemos que lo que los Ayuntamientos est\u00e1n pretendiendo es tener una mejor recaudaci\u00f3n y hay que recordar que a nivel federal se premia a aquellas entidades que logran tener m\u00e1s recaudaci\u00f3n y esto trae mayores participaciones federales. Por esa parte, es razonable el que se pueda implementar este tipo de medidas. Sin embargo, aqu\u00ed tambi\u00e9n hay que aclarar y hay que decirles a todos los Presidentes Municipales que giren las instrucciones a sus respectivas tesorer\u00edas para que no suceda lo mismo que sucedi\u00f3 con el famoso pago de la tenencia y de las placas, que como el sistema no aceptaba un pago diferenciado pues se quer\u00eda obligar a todos los ciudadano a que liquidaran al 100% tanto la tenencia, placas y la famosa calcoman\u00eda fiscal. Entonces, yo creo que aqu\u00ed es importante que los sistemas de c\u00f3mputo en los municipios los preparen porque existen diferentes combinaciones de pago a la propuesta que acaba de ser le\u00edda y se est\u00e1n dando plazos, estamos hablando de 6 meses con diferentes porcentajes y tambi\u00e9n se incluyen adeudos, seg\u00fan lo que establece la propia normatividad desde el 2006. Entonces, imaginen el tipo de combinaciones que puede haber para personas que van a hacer un esfuerzo, en un ejemplo de que se deba del 2006 y no puedan hacer su liquidaci\u00f3n al 100%, posiblemente en julio puedan hacer una parte de ese adeudo, en agosto la otra parte o vayan pagando un a\u00f1o por mes, y va a ver diferentes porcentajes de descuento. Entonces, aqu\u00ed el exhorto es para que los diferentes Presidentes Municipales adapten esos sistemas y no quieran obligar al ciudadano a que pague todos sus adeudos en un solo momento. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz al Diputado Rigoberto Salazar Velasco.\nDIP. SALAZAR VELASCO. Con su permiso Diputado Presidente. Mesa Directiva. Diputados, Diputadas, p\u00fablico que nos acompa\u00f1a. De entrada, quiero manifestar un reconocimiento a todos los contribuyentes que si pagan, lo hacen puntualmente y que habla bien de ellos aqu\u00ed en el Estado de Colima. Segundo.- Que me sorprende despu\u00e9s de haber analizado esta iniciativa que es buena, positiva, con un impacto social que presentan todos los Presidentes Municipales del PRI y los Regidores del PRI, en donde somos oposici\u00f3n y que analizada en la Comisi\u00f3n fue debidamente consensuada, respaldada por los compa\u00f1eros de la fracci\u00f3n del Partido Acci\u00f3n Nacional, firmada en el dictamen, avalada por Jos\u00e9 Luis que vio bien la medida, que cabilde\u00f3 con los Presidentes Municipales de Armer\u00eda, Villa de \u00c1lvarez, Tecom\u00e1n, que en la Comisi\u00f3n se invit\u00f3 y estuvo presente el Diputado Nicol\u00e1s Contreras, que le ped\u00ed si ten\u00eda alguna observaci\u00f3n la expresara, despu\u00e9s de que se dan los consensos, se plasman en el dictamen y que tambi\u00e9n se asienta en el mismo pues Tecom\u00e1n, su Presidente Municipal esta avalando estos descuentos, Villa de \u00c1lvarez, los Regidores Beatriz L\u00f3pez Garc\u00eda, Anadelia Centeno Due\u00f1as y los Regidores del Partido Revolucionario Institucional respaldaron la medida, hicieron sus propuestas, Armer\u00eda que tambi\u00e9n por parte del Partido Acci\u00f3n Nacional, respalda porque ve que es bueno el respaldo que se pretende brindar a las haciendas municipales y a los contribuyentes y despu\u00e9s de que la Comisi\u00f3n, analizamos los n\u00fameros vimos lo que representa este impuesto en el Estado que por un lado como ya lo apunt\u00e9, hay quienes si cumplen puntualmente y reciben el beneficio por el pronto pago enero, febrero y marzo, un beneficio que va directo al impuesto, del impuesto les hacen la disminuci\u00f3n del 14, 12 y 10% y que despu\u00e9s de los meses de enero, febrero y marzo, la realidad de los municipios es que se cae la recaudaci\u00f3n y que en este an\u00e1lisis ped\u00ed me checaran cuanto era la recaudaci\u00f3n por concepto de recargos y multas durante estos meses que van transcurriendo del 2011, abril y mayo, en el mes de abril de multas 67 mil pesos es lo que ha ingresado en todos los municipios, mayo, 54 mil pesos, por recargos sumando todos los municipios abril 770 mil pesos, mayo en recargos, cerca de un mill\u00f3n de pesos, aproximadamente en multas y recargos en estos dos meses, dos millones de pesos. Pero la realidad es de que de cinco a\u00f1os para ac\u00e1 que por ley es lo que se debe de cobrar del impuesto predial tenemos un rezago de 231 millones de pesos, ese es el monto, eso es lo que significa, sumando a todos los municipios que si esta medida se entiende y se aplica correctamente, pueden ingresar recursos frescos extraordinarios a las arcas municipales que les van a ayudar a los 10 municipios sin excepci\u00f3n a fortalecer sus finanzas, pero sobre todo tener m\u00e1s oportunidad de bajar participaciones federales y convertirlas en obras el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Y al contribuyente, lo hemos dicho, y aqu\u00ed el Diputado Nicol\u00e1s Contreras Cort\u00e9s quiere centrar el debate en una expresi\u00f3n del Presidente Municipal de Colima, donde en el an\u00e1lisis que hemos hecho pues hay ricos, hay pobres y en el dictamen se dice la medida va a beneficiar a los que no pueden pagar, pero tambi\u00e9n a empresarios, a comerciantes que por su situaci\u00f3n econ\u00f3mica pues es una carga muy dif\u00edcil pagar el impuesto predial. Si sacamos la cuenta de una persona que su \u00fanico patrimonio es una casa y no puede pagar, sumamos recargos y multas y es impagable, la \u00fanica forma de que se le cobre a este persona es embarg\u00e1ndole y remat\u00e1ndole su patrimonio. Por eso vemos nosotros que es buena, positiva, la medida y que va a permitirle a los contribuyentes quitarse toda esa carga, ponerse al d\u00eda y tiene un men\u00fa de tres opciones. Quien pueda en julio y agosto, se le quita el 100% de recargos y multas, quien pueda abonar, pagar algo en julio y agosto, hasta donde sus posibilidades se lo permitan, se acercar\u00e1 a la Tesorer\u00eda Municipal, si le qued\u00f3 algo, y en diciembre tiene dinero, podr\u00e1 regresar en diciembre y todav\u00eda va a obtener el beneficio del 60%. Pero veamos lo bueno y no por sistema le busquemos como dec\u00eda Poncho Rolon, \u201cchiches a las culebras\u201d veamos positivamente la medida y no nos opongamos por oponernos. Es una medida repito, que va a beneficiar al contribuyente, a los municipios y a la poblaci\u00f3n en general, porque le permitir\u00e1 tener m\u00e1s programas y m\u00e1s obras el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Jos\u00e9 Manuel Romero Coello. Hacerles menci\u00f3n, hacerles menci\u00f3n, con fundamento en el art\u00edculo 148 de la Ley Org\u00e1nica en donde establece que hablar\u00e1n tres Diputados a favor, y tres en contra, por dos veces cada uno, en este caso decirle compa\u00f1ero Milton que el compa\u00f1ero Rigoberto Salazar Velasco, lo hizo por la Comisi\u00f3n.\nDIP. ROMERO COELLO. Muchas gracias Diputado Presidente. Nuevamente, que l\u00e1stima que quieran ganar la tribuna y salir en los medios descalificando las propuestas que verdaderamente benefician a la gente, y yo no entiendo la raz\u00f3n pareciera que hay que explicar con manzanitas, la propuesta que verdaderamente beneficia a la poblaci\u00f3n y tambi\u00e9n yo quiero hacer una precisi\u00f3n, la ley no es de car\u00e1cter personal, la ley no se puede hacer para unas determinadas personas y para otras no, la ley es de car\u00e1cter general, la ley es para todos, si, y as\u00ed que si alguien pide aqu\u00ed que se legisle o se haga una ley, solamente para un tipo de personas, pues definitivamente no est\u00e1 sabiendo cual es funci\u00f3n como Legislador. Y tambi\u00e9n yo quiero resaltar que la iniciativa que el d\u00eda de hoy estamos aprobando y que la Comisi\u00f3n de Hacienda presenta puntualmente su an\u00e1lisis y los beneficios que va a traer, que no se est\u00e1 incentivando a los morosos, a que no paguen, que se est\u00e1 incentivando, primero, a que se ponga al corriente a la poblaci\u00f3n que con mucho sacrificio a veces no puede pagar, pero tiene toda la intenci\u00f3n. Segundo. Si efectivamente tambi\u00e9n se va a beneficiar a los Ayuntamientos y tambi\u00e9n los Ayuntamientos al recaudar m\u00e1s van a poder brindar mejores servicios y obras a la poblaci\u00f3n y yo creo que eso es todo tambi\u00e9n nosotros como servidores p\u00fablicos, porque al rato, cuando andamos visitando nuestro distrito, precisamente, en el distrito del cual fuimos a pedir el voto, yo espero que tambi\u00e9n varios visiten su distrito, pues nos demos cuenta que hacen falta obras, que hacen falta servicios y que la \u00fanica forma de que el Ayuntamiento puedan cumplir con obras y servicios es tambi\u00e9n que recauden m\u00e1s dinero. Y por \u00faltimo, yo quiero tambi\u00e9n mencionar que el Presidente Municipal de Colima, el Alcalde Ignacio Peralta, precisamente fue quien inici\u00f3 con esta propuesta, seguido del Alcalde de Cuauht\u00e9moc, y a la cual se sumaron todos los Alcaldes del PRI, seguido tambi\u00e9n de los Regidores y en los municipios en donde no gobernamos como partido pol\u00edtico, pero si, felicitar al Presidente Municipal de Colima, al Alcalde Ignacio Peralta por esta medida y que fue adoptada por todos los Presidentes Municipales del Partido Revolucionario Institucional, porque verdaderamente beneficia a la gente. Hay que puntualizar muy bien, no se esta, no se esta haciendo incap\u00ede en que los morosos no paguen, van a pagar lo que tengan que pagar, lo del impuesto, si, y a parte se les esta haciendo un descuento en sus recargos, quien se pase de julio y agosto, va a tener que pagar recargos, se le va a hacer un 80%, si, entonces, era lo que quer\u00eda precisar Diputado Presidente. Es cuanto, muchas gracias.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Nicol\u00e1s Contreras.\nDIP. CONTRERAS CORT\u00c9S. Gracias Diputado Presidente. Compa\u00f1eros Diputados de la Mesa Directiva, compa\u00f1eros Diputados, p\u00fablico que nos acompa\u00f1a. Ya veo venir el d\u00eda de ma\u00f1ana como van a manejar la postura de un servidor, que estoy en contra de la gente, en virtud de que no aprob\u00e9 una iniciativa que hoy ustedes proponen y que proponen precisamente el que se reduzcan en un 100, 80 y 60 los recargos para la gente que no ha pagado. Yo quiero por en\u00e9sima vez, subrayar que mi postura es a favor de las personas que menos tienen. Fundamento mi posicionamiento en declaraciones de un Presidente Municipal que es l\u00edder mundial, es un joven l\u00edder mundial, es un economista, me estoy refiriendo al Presidente Municipal de Colima, el declar\u00f3 y ustedes tienen compa\u00f1eros es cuesti\u00f3n nada m\u00e1s de que chequen sus correos el d\u00eda de ayer nos lleg\u00f3 a cada uno de nosotros la s\u00edntesis informativa y en una de las noticias que nos hicieron llegar, est\u00e1n las declaraciones del Presidente Municipal y repito las palabras del Presidente Municipal, \u201cLa mayor cantidad de la gente morosa que no ha pagado en los \u00faltimos a\u00f1os su predial es gente con dinero,\u201d el dijo de la clase media y dijo ricos, he hizo un reconocimiento de la gente con menos recursos, la gente m\u00e1s amolada es la que cumple con sus obligaciones fiscales. Entonces, yo quiero resaltar eso, y dejarlo de manera muy puntual, cual es el posicionamiento de un servidor. El Diputado Rigoberto se refiri\u00f3 a un servidor y con mucho gusto le damos respuesta a los comentarios que \u00e9l hizo de un servidor. El inicia su intervenci\u00f3n haciendo un reconocimiento a los contribuyentes que ya pagaron, a ver como lo toman, los contribuyentes que ya pagaron hoy que ustedes quieran aprobar un descuento para aquellos que no lo han hecho, reitero, si esta iniciativa viniera acompa\u00f1ada, si esta iniciativa viniera acompa\u00f1ada de un estudio socioecon\u00f3mico a que se refiri\u00f3 el Diputado Rigoberto, que importante ser\u00eda, y nosotros estar\u00edamos decidiendo en virtud a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica particular de cada una de las familias. Seguramente, que hay gente que se va a beneficiar con este acuerdo que ustedes hoy van a aprobar, pero tambi\u00e9n entre ellos va a ver gente que teniendo recursos no cumple con sus obligaciones. Ojal\u00e1 nos pudieran entregar porque dice el Diputado Rigoberto Salazar Velasco que ellos hicieron un an\u00e1lisis que para poder aprobar esto hicieron un an\u00e1lisis, ojal\u00e1 no lo pudieran presentar que hubiera sido lo m\u00e1s correcto, ese an\u00e1lisis que hicieron, \u00bfCu\u00e1ntas gentes de esas que se van a beneficiar pertenecen a familias de escasos recursos? Y \u00bfCu\u00e1ntas teniendo recursos van a beneficiarse de un descuento que en sentido estricto de justicia no les corresponde?. Y estoy de acuerdo con el Diputado Romero, que las leyes son para todos, que no podemos legislar en un sector en particular si, por eso debemos de tener cuidado Diputado, cuando aprobamos las cosas y pensar en todos, f\u00edjense como sufren en unos meses una metamorfosis ustedes, ahorita se est\u00e1n preocupando por los que no tiene, ya se les olvid\u00f3, a la gente no se la ha olvidado las decisiones que toman en contra de la ciudadan\u00eda, ll\u00e1mese tenencia, reemplacamiento y holograma. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Rigoberto Salazar, por la Comisi\u00f3n dictaminadora.\nDIP. SALAZAR VELASCO. Con permiso Diputado Presidente. Reiteramos que es una medida de impacto, de justicia social, y al hablar de justicia social van todos no hay diferencias para le ley de ricos y pobres. El estudio se present\u00f3 cuando analizamos en Comisiones, en qu\u00e9 situaci\u00f3n se encontraba cada municipio, cu\u00e1l era el rezago de los \u00faltimos a\u00f1os, cu\u00e1l era el padr\u00f3n de contribuyentes, que porcentaje de gente pagaba por municipio y habl\u00e1bamos que hab\u00eda municipios cerca del 50% en su morosidad, entonces, el estudio se hizo, pero reitero, ya es costumbre y nos lo ha dicho aqu\u00ed en esta tribuna el Diputado Nicol\u00e1s Contreras, a \u00e9l no le gusta pagar impuestos. En rebeld\u00eda en uno de los debates anteriores dijo que \u00e9l no hab\u00eda pagado la tenencia, que \u00e9l estaba en rebeld\u00eda, violando la Constituci\u00f3n que obliga a todos los contribuyentes en la medida de sus posibilidades en forma proporcional y equitativa contribuir con el gasto p\u00fablico. \u00c9l no lo est\u00e1 haciendo. Y ya lo dijo Germ\u00e1n, es mala paga. Seguirle buscando en este debate como dije hace un momento en memoria de Poncho Rolon, \u201cChiches a las culebras\u201d, a ver si las encuentra Diputado.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz la Diputada Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora.\nDIP. RIOS DE LA MORA. Con su permiso Diputado Presidente. Nuevamente saludo a todos los que nos acompa\u00f1an, incluyendo a mis compa\u00f1eros Diputados y a la Mesa Directiva. Yo solamente enfatizar que no hay que disculpar el por qu\u00e9 no estamos beneficiando a la gente, aqu\u00ed se es o no se es, se vota o no se vota a favor de la gente. Yo eso si quiero que quede bien claro qui\u00e9n est\u00e1 queriendo ayudar a la gente y quien se est\u00e1 disculpando o est\u00e1 queriendo ensuciar un proceso que realmente va a ayudar a la ciudadan\u00eda colimense. Algunos en este caso, se est\u00e1n basando en una declaraci\u00f3n, decirles que cuando en el Partido Revolucionario Institucional lo analiz\u00e1bamos junto con las dem\u00e1s fracciones ve\u00edamos no una declaraci\u00f3n, nosotros nos basamos en toda esa gente que ha venido aqu\u00ed al Congreso a decirnos que tiene problemas, que tiene dificultades y adem\u00e1s tambi\u00e9n los Ayuntamientos nos manifestaban que bajaba la recaudaci\u00f3n y que era necesario una medida de esta manera para que ellos pudieran recaudar todav\u00eda con m\u00e1s eficiencia y efectividad los recursos y poder, con ese recurso, hacer obras para la gente, seguir dando servicios. Esos votos es la diferencia, ayudarle a los Ayuntamientos a tener dinero para dar resultados positivos y tambi\u00e9n es ayudarle a la poblaci\u00f3n, por eso nosotros estamos votando, vuelvo a insistir y vuelvo a subir a la tribuna para que no sean esas brumas, para que no sean esas cortinas de humo las que prevalezcan y se quite el objetivo que pareciera que eso es lo que se quiere quitar, pareciera que lo que se quiere es que no se observe la medida tan importante que hoy estamos nosotros tomando. Estoy muy de acuerdo que hay gente que tiene menos recursos que otra pero para eso hay otras leyes y otros incentivos que se han venido realizando, el Gobernador tiene la propuesta de la ley de jefas de familia, desde su plataforma para eso hay beneficios en muchas instituciones que dependen del Gobierno del Estado que precisamente van a ayudar a la gente que menos tiene, entendido tenemos que tenemos que trabajar m\u00e1s y que nos tenemos que poner m\u00e1s de acuerdo. Yo la verdad no entiendo, porque cuando la Comisi\u00f3n de Hacienda, nos invito a todos los diputados, ah\u00ed hubo gente que se qued\u00f3 callada, no opin\u00f3 nada, no dijo nada, y se explic\u00f3 punto por punto, y ahora aqu\u00ed se viene y se argumenta mucho, yo simplemente invitar a la congruencia, que aprovechemos esas reuniones al interior para poder decir lo que nos parece y lo que no nos parece, y con argumentos, si realmente se quieren llegar a acuerdo, si no, vuelvo a insistir, me hacen pensar que no les importan los acuerdos, lo que les importa es el protagonismo, lo que les importa es usar la tribuna para ensuciar los objetivos nobles de ayudar a la gente. Entonces, si, yo vuelvo a insistir que ojal\u00e1 sirvan las reuniones de comisiones, que tanto han insistido que se les invite, para que opinen, para que hablen y no para que se mantengan en silencio y sea hasta aqu\u00ed que se hagan pronunciamientos que al ratito hacen o quieren desvirtuar los verdaderos objetivos. Esa es mi opini\u00f3n y si me gustar\u00eda finalmente, volver a reiterar que nosotros haremos uso de nuestro voto, haremos con la responsabilidad, no basado en una nota de peri\u00f3dico, basado en la realidad que conocemos de la gente que necesita apoyo y de los Ayuntamientos que tambi\u00e9n lo necesitan para seguirle dando buenos resultados a la gente de Colima. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Francisco Zepeda.\nDIP. ZEPEDA GONZ\u00c1LEZ. Muy buenas tardes, con su permiso compa\u00f1ero Diputado Presidente. Ya hasta se cans\u00f3 el micr\u00f3fono. Hago uso de la tribuna como integrante de la Comisi\u00f3n de Hacienda y responsable y espacio responsable, de una de las firmas del dictamen para la posibilidad de este Decreto. Voy a tratar de generar algunos elementos t\u00e9cnicos que aquellos que todav\u00eda traen confusi\u00f3n, les permita poder reflexionar su decisi\u00f3n. Hay m\u00e1s, de 100 mil predios que hoy se encuentran en esa cartera vencida, famosa por el rezago en el pago del impuesto predial. Haciendo una estimaci\u00f3n de un promedio de dos a uno, se presume que habr\u00e1 50 mil ciudadanos en el Estado de Colima que tienen un predio de esa naturaleza que puede ser un lote o puede ser su casa habitaci\u00f3n. El problema representa en materia econ\u00f3mica, m\u00e1s de 200 millones de pesos, una afectaci\u00f3n a 50 mil familias. Un problema serio para las administraciones municipales porque es un rezago que no es de ayer, es un rezago que tiene a\u00f1os, a\u00f1os, y que hoy con este dictamen en caso de aprobarse y que se determina el Decreto, habr\u00e1 la posibilidad de generar la plataforma para que tambi\u00e9n los Ayuntamientos resuelvan ese problema grave que tienen en materia de rezago del pago del impuesto predial. Hay dos caminos, hay dos caminos que se pudieran tomar para resolver ese problema desde el punto de vista del gobierno municipal, uno es, el de realizar esos tr\u00e1mites administrativos para hacer la ejecutor\u00eda, realizar el embargo, la enajenaci\u00f3n de los bienes o bien, y a partir de ah\u00ed, que los municipios recuperen esa cartera vencida. Repito, muchos de ellos, es su vivienda que si sigue ese camino el municipio acatando la ley y las condiciones que establece la normatividad aqu\u00ed vamos a tener lleno, este Recinto y muchos m\u00e1s all\u00e1 afuera, pidi\u00e9ndonos que atendamos la problem\u00e1tica que por diversas circunstancias se rezagaron con el pago del impuesto predial. El otro camino, es buscar una soluci\u00f3n integral, una soluci\u00f3n integral que permita de manera parejo, ponerle al contribuyente la posibilidad de que se ponga al corriente y se pueda resolver este problema y que a partir de ese momento, los municipios, los Ayuntamientos cuya responsabilidad tambi\u00e9n de los Cabildos, tomen las medidas necesarias para evitar nuevamente que los Ayuntamientos empiecen a generar ese gran universo de esa cartera vencida. Por ello es que mi voto y mi firma est\u00e1n a favor de dicho dictamen. Y si lo vemos de manera integral yo le veo los beneficios a dicha medida, Primero, la posibilidad para que los contribuyentes rezagados se pongan al corriente, ojo, no dici\u00e9ndoles que no paguen, dici\u00e9ndoles que si paguen pero que paguen el principal, que no paguen los intereses que establece la Ley que es del 2.25% mensual, que es una cantidad que si lo sumamos y lo acumulamos al paso de los a\u00f1os, muchos de ellos ya, el monto, de lo que se debe, a veces es m\u00e1s de lo que vale el propio predio o de lo que vale la vivienda, dependiendo el tipo que de esta sea. Por ello, yo creo que hay m\u00e1s beneficios \u00bfEn qu\u00e9 sentido? Por eso le llamaba yo que era una medida integral. En la medida de que se estimula al contribuyente que se ponga al corriente habr\u00e1 mayores ingresos, mayores ingresos para los municipios, al haber mayores ingresos con este tipo de impuestos que se tipifican como recursos en ingresos propios, te da la posibilidad de que ingresen a la bolsa general de participaciones federales y con ello, allegarse de mayores recursos hac\u00eda los municipios, y por qu\u00e9 digo que no hay desequilibrios en el sentido de que se va a favorecer a los que menos tienen o a los que m\u00e1s tienen. La mayor parte de estos recursos vienen etiquetados para obra p\u00fablica, pero tambi\u00e9n hay otros programas importantes que van para la asistencia social. En la asistencia social normalmente las becas no son para la gente que tiene posibilidades econ\u00f3micas, normalmente las despensas que en ocasiones se entregan no van para la gente que tiene posibilidades econ\u00f3micas, va para los de escasos recursos. Y as\u00ed podr\u00edamos ir citando una infinidad de programas que se van a poder alimentar sus partidas a partir de esta recaudaci\u00f3n que puedan tener los municipios, por ello, yo digo e insisto que ojal\u00e1 y se reflexionara en esta posibilidad de resolver el problema que durante muchos a\u00f1os han generado los Ayuntamientos para que a partir de este momento generen esta plataforma y entonces s\u00ed, exigirles, exigirles a los Ayuntamientos que hagan su tarea, que no la dejen para otras administraciones y que apliquen lo que establece la Ley y los procedimientos establecidos, pero estoy seguro que si hoy tomaran ese camino, el d\u00eda de ma\u00f1ana vamos a tener un problema social en nuestro Estado. Por ello, insistir la iniciativa no es del Congreso ni nos la queramos colgar, esa iniciativa proviene de los Ayuntamientos porque es un problema que ellos quieren y nos dan la posibilidad de resolv\u00e9rselos para la ciudadan\u00eda, en un gran porcentaje de las que hoy se encuentran en esa cartera vencida. Es cuanto compa\u00f1ero Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Germ\u00e1n Virgen. \u00bfEn qu\u00e9 sentido?\nDIP. VIRGEN VERDUZCO. Por alusiones personales para dejarle ah\u00ed nom\u00e1s, decirle al compa\u00f1ero, Diputado Rigo que no hab\u00eda usado la voz porque no estaba a discusi\u00f3n el dictamen, pero que estaba listo porque vi que no hab\u00edan nombrado Ixtlahuac\u00e1n, y que no ven\u00eda, miren, y aprovecho para decir a los compa\u00f1eros Diputados, invitarlos a que voten a favor del dictamen, por obvias circunstancias. Primero debemos de reconocer que hay gente muy cumplida y que bueno, a trav\u00e9s de los a\u00f1os esa gente cumplida se ha beneficiado con los descuentos que se dan en los meses de enero, febrero y marzo, esa gente muy cumplida se ha beneficiado, pero tambi\u00e9n es muy cierto que ha habido gente muy cumplida y que a trav\u00e9s de los a\u00f1os ha dejado de pagar y no porque no quiera pagar. Le voy dar un caso, en el caso de Ixtlahuac\u00e1n, porque lo conozco, aproximadamente el 50% de la gente de Ixtlahuac\u00e1n cumple con su obligaci\u00f3n, el otro 50% no, conozco Ixtlahuac\u00e1n, no se cuantos de aqu\u00ed lo conozcan, no creo que al 50% de los cumplidos sean los pobres, y el otro 50% sean los ricos, en Ixtlahuac\u00e1n el 95% de la gente es de bajos recursos, de antemano esta iniciativa beneficia y no nada m\u00e1s ah\u00ed me voy a quedar, quiz\u00e1s, algunos Diputados est\u00e9n pensando en el lote, en la casa y hasta ah\u00ed llega pensando que es el predial, se\u00f1ores, la gente de campo la que tiene la parcela, paga predial, y seguramente esta gran cantidad de gente que no ha pagado es gente del campo, que no ha pagado el predial de su parcela, ya sea ejidal o peque\u00f1a propiedad, y si hablamos de peque\u00f1a propiedad hay quien tambi\u00e9n piensa que los peque\u00f1os propietarios son los ricos, decirles que tampoco es cierto esto. Los que conocen Ixtlahuac\u00e1n, un gran n\u00famero de parcelas son peque\u00f1as propiedades, en Ixtlahuac\u00e1n los m\u00e1s humildes son las peque\u00f1as propiedades, porque en la mayor\u00eda ni agua tienen, no tienen tierras de riego, todas las tierras que rodean a la poblaci\u00f3n a la cabecera municipal, son peque\u00f1as propiedades. Y bueno, conociendo el caso de Ixtlahuac\u00e1n, se que esta medida va ayudar a mucha gente que ha querido pagar, que generalmente va a acostumbrado que una vez que cosechaba pagaba el predial, en los \u00faltimos a\u00f1os, y no quiero decir cu\u00e1ntos a\u00f1os para no crear pol\u00e9mica, pero en los \u00faltimos a\u00f1os el campo ha deca\u00eddo, y esa gente que utilizaba la parte de la cosecha para pagar el predial, pues no lo tiene actualmente, pero a\u00fan as\u00ed, hay gente que est\u00e1 haciendo alg\u00fan esfuerzo, sin embargo cuando llega a querer de pagar al Ayuntamiento pues hay un costo, un costo de recargos y de multas que en muchos casos rebasa inclusive el costo, el valor real de la parcela o del lote. Entonces, invitar a mis compa\u00f1eros Diputados que voten a favor del dictamen porque estoy convencido de que mucha gente de bajos recursos se va a beneficiar. Han tocado la tenencia, hay que recordarles que la tenencia, la mayor gente que se benefici\u00f3 es la gente que menos recursos tiene. Con esta propuesta tambi\u00e9n, de esta nueva iniciativa la gente que mas se va a beneficiar es la gente que menos tiene, sobre todo me costa en el municipio de Ixtlahuac\u00e1n. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la palabra el Diputado Nicol\u00e1s Contreras.\nDIP. CONTRERAS CORT\u00c9S. Gracias Diputado Presidente. Espero que sea la \u00faltima ocasi\u00f3n que suba un servidor a tribuna, he subido las veces que nos han invitado a hacerlo o que nos han mencionado. Primero.- El Diputado Rigoberto hablaba sobre que un servidor no ha pagado la tenencia, y abord\u00f3 el tema Diputado aunque no es del asunto, pero \u00e9l lo abord\u00f3, el coment\u00f3 y me mencion\u00f3. \u00c9l dijo que no he pagado la tenencia, que estoy en franca rebeld\u00eda, y efectivamente, no la he pagado lo dije, y no la voy a pagar, y no la voy a pagar en congruencia con la actitud y la postura que ha asumido un servidor. Yo en su momento, solicit\u00e9 de este Congreso congruencia y transparencia en el manejo de las cuentas p\u00fablicas de la anterior administraci\u00f3n y ustedes dijeron que todo estaba m\u00e1s que bien. No hubo de ustedes ninguna preocupaci\u00f3n por la gente que hoy seg\u00fan ustedes se preocupan, que es la gente que menos tiene. Yo reitero que la metamorfosis de los Diputados de la mayor\u00eda, yo creo que son bipolares, hay que tener cuidados con ellos, son bipolares porque en un tiempo piensan de una manera y ahora se preocupan por la gente que con sus decisiones han perjudicado. Dicen que soy mala paga que lo dijo el Diputado Germ\u00e1n, yo ya lo dije en la otra ocasi\u00f3n a ver qui\u00e9nes son los mala paga, a m\u00e1s de siete meses que asesinaron a su amigo entra\u00f1able, ninguno de ustedes ha levantado la voz a exigir transparencia y que se sepa qui\u00e9n lo mat\u00f3. Yo pregunto \u00bfQui\u00e9nes son los mala paga? Aqu\u00ed es bien importante que dejemos bien claro que esta iniciativa que el d\u00eda de hoy ustedes van a aprobar, es una iniciativa que no alcanza los prop\u00f3sitos por los cuales hoy est\u00e1n esgrimiendo. Ya vino el Diputado Germ\u00e1n a exponer el panorama que hay en Ixtlahuac\u00e1n y la verdad que es un panorama devastador, habr\u00e1 que pedirles cuentas a los que han sido ah\u00ed autoridades en Ixtlahuac\u00e1n, porque pues parece ser que no han hecho nada, porque est\u00e1n las personas pues muy mal. Y efectivamente por esa gente que no puede pagar y que seguramente que Ixtlahuac\u00e1n no es el \u00fanico lugar, por esa gente deber\u00edamos de revisar bien a quien amos a beneficiar, si a esa gente que no puede pagar a esa si hay que ayudarle, a la gente que si puede pagar y tiene las condiciones para hacerlo hay que exigirle. Y yo he repetido en tres ocasiones las declaraciones del Presidente Municipal de Colima que es de su partido, que es un l\u00edder mundial, que es un l\u00edder econ\u00f3mico que es gente que sabe, hablar sobre el problema que hay aqu\u00ed en Colima, que la gente que tiene dinero es la gente que no paga, y la gente humilde es la m\u00e1s cumplidora. Eso lo dijo un Presidente Municipal de sus filas, y una gente que conoce y que sabe, hubiera sido bien importante que antes de tomar una decisi\u00f3n de este tipo revis\u00e1ramos que Ayuntamientos, que familias realmente ocupan este beneficio y cuales necesariamente habr\u00eda que implementar otra estrategia para poder hacer que cumplan. Reitero, por en\u00e9sima ocasi\u00f3n, la propuesta me parece que tiene un fin noble, lamentablemente ustedes se obstinan en no ir al fondo del asunto, en no revisar bien a conciencia las cosas y aprobar un beneficio que seg\u00fan ustedes va a llegar a la gente que menos tiene. Ya lo dijo el Presidente Municipal de Colima, la gente que menos tiene, la gente que se parte el lomo, es la gente que cumple y dijo \u00e9l, la gente de clase media y la gente rica, es la menos cumple. Por eso insisto, hay que tener cuidado con ustedes hace unos meses aprobaron y hablo del tema de la tenencia porque aqu\u00ed se menciono, impuestos para la gente, no les import\u00f3, no pensaron en la gente, pensaron en cubrir, en cubrir lo que hab\u00edan dejado, o lo que no hab\u00edan dejado, porque no dejaron nada. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Gonz\u00e1lez.\nDIP. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Gracias Diputado Presidente. Bueno para hacer aqu\u00ed las precisiones precisamente de la Comisi\u00f3n, nos abocamos desde la semana antepasada a estudiar esta iniciativa, precisamente que fue enviada por el Ayuntamiento de Colima y a la cual se adhirieron varios o la totalidad de los Ayuntamientos. Hicimos el consenso con todos los Tesoreros precisamente de los diferentes partidos pol\u00edticos, en los diferentes Ayuntamientos y todos vieron con muy buenos ojos el que se redujera, el que se otorgara estos descuento en los rezagos y en las multas, dado que ellos, con las cuentas, con las tablas en sus manos, argumentaban que era muy poco probable que la gente pudiera o m\u00e1s bien, que era imposible que la gente pudiera pagar actualmente como estaba manejada la ley con dichos recargos y multas. Yo creo que esta es una iniciativa en la que se benefician todos, se beneficia la gente al otorg\u00e1rsele ese descuento, se benefician los Ayuntamientos que pueden hacer m\u00e1s obras, que pueden contar con m\u00e1s participaciones y creo que, bueno, la clase social de las personas que es muy diferente en los, en todo el Estado no, pero aqu\u00ed al menos, como ya lo manifest\u00f3 Germ\u00e1n en Ixtlahuac\u00e1n, en Armer\u00eda, en Tecom\u00e1n, la gente vive del campo, la gente no tiene tantos recursos dado la situaci\u00f3n que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha venido recrudeci\u00e9ndose, entonces, no podemos dejar en el arbitrio en que cada Ayuntamiento decida a quien si va a otorgar este descuento y a quien no lo va a otorgar. Yo creo que aqu\u00ed como Congreso lo que menos podemos hacer es, invitar, lo que menos podemos hacer es decidir en base a una situaci\u00f3n social, no, eso los beneficios que aqu\u00ed otorgamos los debemos otorgar para todos y lo debemos dejar muy claro. Aqu\u00ed una vez que aprobemos, decirles que el grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional est\u00e1 a favor de la propuesta, que est\u00e1 a favor de hacer estos descuentos a la gente y que una vez que aprobemos esta importante iniciativa, hagamos todos la invitaci\u00f3n para que la gente se acerca a las Tesorer\u00edas, para que se haga una campa\u00f1a promoviendo precisamente el que se acerquen a pagar este importante impuesto, y tambi\u00e9n felicitar aqu\u00ed al Congreso y a la Comisi\u00f3n porque se ha buscado la transparencia sobre todo y que se ha actuado en beneficio de la poblaci\u00f3n de todo el estado. Si, no solamente de los Ayuntamientos que en un principio impulsaron esta iniciativa, sino que se ha actuado buscando beneficiar a todos. Si, aqu\u00ed aclarar que la firma, la firma que un servidor hizo en dicho dictamen es responsable y que el grupo parlamentario va a apoyar esta iniciativa. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Milton de Alva.\nDIP. DE ALVA GUTI\u00c9RREZ. Gracias Diputado Presidente. Pues que interesante y enriquecedor result\u00f3 este ejercicio porque el no preguntar de algo que viene estipulado en la propia Ley Org\u00e1nica y en su Reglamento, en qu\u00e9 sentido va la votaci\u00f3n, pues a veces genera inclusive hasta descalificativos a miembros de una Comisi\u00f3n y justificaciones de oficios de administraciones panistas y que firmas responsables e irresponsables de ah\u00ed la importancia de respetar nuestra propia normatividad y de conducirnos como lo establece y no estar dando concesiones adicionales a miembros de su bancada, el Presidente en turno. Por ello yo hablaba tambi\u00e9n de equilibrios en este Congreso. Entonces bueno, pues nada m\u00e1s ver como cuando se sienten levemente afectados como luego, luego sacan la artiller\u00eda para ofender y para tratar de justificar algo que a veces es bueno para los ciudadanos en muchas otras ocasiones es da\u00f1ino para los mismos. Es cuanto Diputado Presidente. Gracias.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Solicito la votaci\u00f3n nominal en lo general y en lo particular nos ocupa.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. Por instrucciones de la Presidencia, se pregunta a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados en votaci\u00f3n nominal en lo general y en lo particular, si es de aprobarse el dictamen que nos ocupa. Por la afirmativa.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Por la negativa.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. \u00bfFalta alg\u00fan Diputado o Diputada por votar?, \u00bfFalta alg\u00fan Diputado o Diputada por votar?, pasaremos a emitir nuestro voto la Mesa Directiva. Alfredo, a favor.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. L\u00f3pez, por la afirmativa.\nDIP. SRIO. HERN\u00c1NDEZ RAMOS. Le informo a usted Diputado Presidente que se emitieron 22 votos a favor del documento que nos ocupa.\nDIP. SRIO. L\u00d3PEZ GONZ\u00c1LEZ. Le informo a usted Diputado Presidente que se emiti\u00f3 una abstenci\u00f3n y cero votos en contra del documento que nos ocupa.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Con el resultado de la votaci\u00f3n antes se\u00f1alada declaro aprobado por 22 votos el dictamen que nos ocupa, tanto en lo general como en lo particular. Instruyo a la Secretar\u00eda le d\u00e9 el tr\u00e1mite correspondiente. Conforme al orden del d\u00eda relativo a asuntos generales, se le concede el uso de la palabra al Diputado que desee hacerlo. Tiene el uso de la palabra el Diputado V\u00edctor V\u00e1zquez.\nDIP. V\u00c1ZQUEZ CERDA. Con su permiso Diputado Presidente. La Mesa Directiva, compa\u00f1eros Diputados, el p\u00fablico en general.\nCC. SECRETARIOS DEL H. CONGRESO DEL ESTADO.\nP r e s e n t e s.\nLos suscritos Diputados V\u00edctor Jacobo V\u00e1zquez Cerda, Jos\u00e9 Manuel Romero Coello, M\u00f3nica Adalicia Anguiano L\u00f3pez, Mely Romero Celis, Enrique Rojas Orozco, Ernesto Germ\u00e1n Virgen Verduzco, Armida N\u00fa\u00f1ez Garc\u00eda, Francisco Alberto Zepeda Gonz\u00e1lez, Juan Roberto Barbosa L\u00f3pez, Cicer\u00f3n A. Mancilla Gonz\u00e1lez, H\u00e9ctor Ra\u00fal V\u00e1zquez Montes, Itzel Sarah\u00ed R\u00edos de la Mora, Rigoberto Salazar Velasco y Ma. del Socorro Rivera Carrillo, integrantes del Grupo Parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, as\u00ed como los diputados Alfredo Hern\u00e1ndez Ramos y Jos\u00e9 Guillermo Rangel Lozano, integrantes del Grupo Parlamentario del Partido Nueva Alianza y, el Diputado \u00danico del Partido del Trabajo, Olaf Presa Mendoza, de la Quincuag\u00e9sima Sexta Legislatura del Congreso del Estado, en ejercicio de las facultades que nos confiere la fracci\u00f3n I, del art\u00edculo 37 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima y, con fundamento en la fracci\u00f3n I del art\u00edculo 22, fracci\u00f3n I del art\u00edculo 83 y fracci\u00f3n I del art\u00edculo 84 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo, as\u00ed como los art\u00edculos 126, 127 y 128 de su Reglamento, presentamos a la consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea, la Iniciativa de Ley con Proyecto de Decreto, relativa a reformar las fracciones I y II del art\u00edculo 231 del C\u00f3digo Penal para el Estado de Colima, de conformidad con la siguiente:\nE X P O S I C I \u00d3 N D E M O T I V O S\nEn nuestro C\u00f3digo Penal para el Estado de Colima, dentro del Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo VII, se tipifica en el art\u00edculo 230 la figura delictiva denominada Abuso de Confianza, el cual, a la letra dice:\nArt\u00edculo 230.- Al que con perjuicio de alguien, disponga para s\u00ed o para otro, de cualquier mueble ajeno de la que se le haya transmitido la tenencia y no el dominio, se le impondr\u00e1n de seis meses a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n y multa hasta por 45 unidades.\nEl abuso de\n[confianza](http://derecho.laguia2000.com/derecho-penal/abuso-de-confianza) que configura la conducta\ndelictiva surge porque existe entre ambas partes una relaci\u00f3n jur\u00eddica que las\nvincula y hace que en virtud de [ella](http://derecho.laguia2000.com/derecho-penal/abuso-de-confianza) una debe confiar en que la\notra cumplir\u00e1 con las obligaciones impuestas en el acuerdo.\nLa obligaci\u00f3n que\nse genera en virtud del acuerdo es legal, lo que se configura como abuso de\nconfianza y, por lo tanto, como\n[figura delictiva](http://derecho.laguia2000.com/derecho-penal/tipos-penales), es el incumplimiento de la\nobligaci\u00f3n futura, nacida de ese acuerdo leg\u00edtimo.\nEn ese mismo sentido, el art\u00edculo 231 del C\u00f3digo Penal, establece la equiparaci\u00f3n al Abuso de Confianza, previsto y sancionado por el art\u00edculo en comento. En su momento surgi\u00f3 la necesidad de tipificar el delito equiparado al abuso de confianza y castigar aquellas conductas que burlaron o perjudicaron a otro que por inexperiencia, afecto, bondad excesiva o descuido confiaron en alguien transmiti\u00e9ndole la tenencia y no el dominio de una cosa mueble, pero por esa posesi\u00f3n que le concedieron, la persona dispone para s\u00ed o para otro de dicho bien mueble, sin tener derecho de hacerlo.\nEl cual, al texto dice que:\nARTICULO 231.- Se equipara al abuso de confianza y se sancionar\u00e1 con las mismas penas, al que:\nI.- Disponga de una cosa mueble de su propiedad, si no tiene la libre disposici\u00f3n de la misma en virtud de cualquier t\u00edtulo leg\u00edtimo; y\nII.- En plazo prudente y despu\u00e9s de ser requerido formalmente no devuelva la cosa mueble retenida ilegalmente o no la entregue a la autoridad para que \u00e9sta disponga de la misma conforme a la ley.\nNo obstante, en su momento, cuando el legislador cre\u00f3 el precepto en comento, coloc\u00f3 la conjunci\u00f3n copulativa \u201cy\u201d entre las fracciones I y II del mencionado art\u00edculo del C\u00f3digo Penal, lo que significa que ambas fracciones forman un todo, esto es, un solo tipo penal, dado que las conjunciones copulativas sirven para reunir en una sola unidad funcional dos o m\u00e1s elementos homog\u00e9neos e indican su adici\u00f3n; sin embargo, conforme a criterios emitidos por autoridades jurisdiccionales federales, es claro que el contenido de las fracciones del art\u00edculo 231 del C\u00f3digo Penal sustantivo en comento, se refieren a diversas hip\u00f3tesis delictivas, motivo por el cual no es correcto utilizar la conjunci\u00f3n copulativa \u201cy\u201d entre \u00e9stas fracciones, porque se est\u00e1 obligando a la autoridad ministerial a integrarlas durante la Averiguaci\u00f3n Previa como si ambas formaran una sola conducta delictiva, lo que trae como consecuencia que los probables responsables se sustraigan con facilidad del ejercicio de la acci\u00f3n penal, ante la imposibilidad de la autoridad ministerial competente para integrar los elementos del tipo penal.\nDe lo anterior se puede determinar que en los t\u00e9rminos en c\u00f3mo se encuentra redactado actualmente, se integra por los siguientes elementos:\na) Que el sujeto activo disponga de una cosa mueble.\nb) Que dicha cosa mueble sea de su propiedad.\nc) Que el sujeto no pueda disponer de la misma en virtud de cualquier t\u00edtulo leg\u00edtimo.\nd) Que en plazo prudente y despu\u00e9s de ser requerido formalmente no devuelva la cosa mueble retenida ilegalmente o no la entregue a la autoridad para que \u00e9sta disponga de la misma, conforme a la ley.\nEn referencia con lo anterior, no pueden considerarse cada una de las hip\u00f3tesis contenidas en el art\u00edculo 231 del C\u00f3digo Penal vigente de la entidad en forma aislada por la autoridad ministerial en su integraci\u00f3n y mucho menos por la autoridad jurisdiccional en la impartici\u00f3n de justicia, dado que lo correcto ser\u00eda utilizar entre ambas fracciones del art\u00edculo en comento, la conjunci\u00f3n disyuntiva \u201co\u201d, la cual denota diferencia, separaci\u00f3n o alternativa.\nPor ello, se propone se reforme el citado precepto 231 del ordenamiento penal sustantivo, a efecto de que entre sus fracciones primera y segunda, se sustituya la conjunci\u00f3n copulativa \u201cy\u201d por la conjunci\u00f3n disyuntiva \u201co\u201d, que como ya se dijo, denota diferencia, separaci\u00f3n o alternativa entre dos o m\u00e1s personas, cosas o ideas, para que se indique claramente que las fracciones contenidas en el art\u00edculo 231 en comento son distintas e integran hip\u00f3tesis diversas, siendo as\u00ed como deben aplicarse en la vida pr\u00e1ctica.\nIgualmente, en la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 231 del C\u00f3digo Penal estatal, la expresi\u00f3n contenida en \u00e9sta: \u201crequerido formalmente\u201d, es un concepto amplio, que en determinadas circunstancias deja en estado de indefensi\u00f3n al imputado, siendo que abarca diversos supuestos que pueden acontecer al realizar dicho requerimiento, quedando al arbitrio e interpretaci\u00f3n del juzgador, determinar si ese requerimiento fue \u201cformal\u201d, situaci\u00f3n que va en detrimento de la correcta impartici\u00f3n de justicia.\nEsto es as\u00ed porque un requerimiento formal puede efectuarse en presencia de dos testigos id\u00f3neos, ante fedatario p\u00fablico o bien, ante autoridad jurisdiccional competente, no obstante, tal requerimiento, cuando el sujeto activo siga reteniendo la cosa que tiene obligaci\u00f3n de devolver, por el solo hecho de no devolverla en tiempo prudente se integrar\u00e1 a plenitud los elementos del cuerpo del delito de equiparaci\u00f3n de abuso de confianza, tipificado en la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 231 del C\u00f3digo Penal local. Lo que para efectos de interpretaci\u00f3n de la fracci\u00f3n en comento, conlleva a que se violen las garant\u00edas de legalidad y audiencia que tutelan los art\u00edculos 14 y 16 de nuestra Carta Magna, toda vez que conforme a dichas garant\u00edas, a todo requerido le asiste el derecho de conocer en el acto de la diligencia el motivo o circunstancia por la que se le requiere.\nSin embargo, al establecerse actualmente de manera amplia, en la fracci\u00f3n II del art\u00edculo de referencia, que basta de un requerimiento formal, se deja en estado de indefensi\u00f3n al imputado, pues ese elemento constitutivo del delito abarca diversos supuestos que pueden acontecer al hacer dicho requerimiento.\nEn consecuencia, se propone reformar la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 231 multicitado con la finalidad de evitar se comentan fraudes a la ley, en este caso, al C\u00f3digo Penal para el Estado de Colima, siendo que la fracci\u00f3n que se propone reformar es ambigua en su redacci\u00f3n y da pie a que se viole el principio constitucional de igualdad de las partes ante la ley, as\u00ed como la garant\u00eda de debida defensa, consagradas en nuestra Constituci\u00f3n Federal, por lo que con dicha modificaci\u00f3n se plantea que el requerimiento formal sea realizado por la autoridad jurisdiccional.\nPor lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de esta H. Asamblea el siguiente proyecto de\nD E C R E T O.\nART\u00cdCULO PRIMERO: Se reforman las fracciones I y II del art\u00edculo 231, del C\u00f3digo Penal para el Estado de Colima, para quedar como sigue:\nART\u00cdCULO 231.- Se equipara al abuso de confianza y se sancionar\u00e1 con las mismas penas, al que:\nI.- Disponga de una cosa mueble de su propiedad, si no tiene la libre disposici\u00f3n de la misma en virtud de cualquier t\u00edtulo leg\u00edtimo; o\nII.- En plazo prudente y despu\u00e9s de ser requerido formalmente por autoridad judicial, no devuelva la cosa mueble retenida ilegalmente o no la entregue a la autoridad para que \u00e9sta disponga de la misma conforme a la ley.\nTRANSITORIOS\nUNICO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d.\nEl Gobernador del Estado dispondr\u00e1 se imprima, publique, circule y observe.\nLos suscritos Diputados solicitamos que la presente iniciativa se turne a la Comisi\u00f3n competente para proceder al an\u00e1lisis y dictamen correspondiente, en t\u00e9rminos de lo dispuesto por el art\u00edculo 86 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo del Estado. A t e n t a m e n t e. Colima, Col., a 28 de junio del 2011. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Se toma nota y se instruye a la Secretar\u00eda la turne a la Comisi\u00f3n correspondiente. Tiene la palabra el Diputado Olaf Presa Mendoza.\nDIP. PRESA MENDOZA. Con su permiso Diputado Presidente. Integrantes de la Mesa Directiva, con el permiso de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros Legisladores y del p\u00fablico que a estas horas todav\u00eda nos acompa\u00f1a en este Recinto Parlamentario. Hace algunos meses suscribimos una iniciativa con la intenci\u00f3n de que se reformara la Ley Electoral, nos referimos al C\u00f3digo Electoral para el Estado de Colima, posteriormente otras fuerzas pol\u00edticas representadas en este Congreso han hecho lo propio y algunos Diputados en lo particular, la semana pasada formalmente se invit\u00f3 para que inici\u00e1ramos el an\u00e1lisis y el debate sobre el tema de la reforma electoral. En este contexto\nCC. Secretarios del H. Congreso del Estado.\nP r e s e n t e.\nEl suscrito, Olaf Presa Mendoza, Diputado \u00danico del Partido del Trabajo en esta Quincuag\u00e9sima Sexta Legislatura, en uso de las facultades que me otorgan los art\u00edculos 37, fracci\u00f3n I, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima; 22, fracci\u00f3n I, 83, fracci\u00f3n I, y 84, fracci\u00f3n I, de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo, as\u00ed como 126, 127 y 128 de su Reglamento, pone a la consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea la presente iniciativa con proyecto de Decreto que reforma los art\u00edculos: 22, p\u00e1rrafo sexto, y 89 fracci\u00f3n VI, ambos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima; y 301 en su p\u00e1rrafo segundo, 304 en su primer p\u00e1rrafo, y 306 en su fracci\u00f3n sexta, todos del C\u00f3digo Electoral del Estado Libre y Soberano de Colima, al tenor de los siguientes\nCONSIDERANDOS\nLa cercan\u00eda de uno de los procesos electorales que se presume ser\u00e1n de gran repercusi\u00f3n en la historia pol\u00edtica de la entidad, dadas las circunstancias en que se enclava la entidad en la realidad nacional, obliga a las instituciones pol\u00edticas a empujar propuestas indispensables para hacer frente a la responsabilidad electoral de Colima, alentando una verdadera reforma que mejore el sistema electoral local y que logre una conformaci\u00f3n de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n popular mediante criterios justos, equitativos y transparentes.\nRecientemente en el Congreso, grupos parlamentarios y diputados en lo particular, han presentado iniciativas que buscan impactar de diversa manera el marco legal electoral, entre otros aspectos en materia de n\u00famero de diputados y de regidores, de perspectiva de g\u00e9nero en los cargos de representaci\u00f3n popular locales, de participaci\u00f3n de la juventud, y de elecci\u00f3n de consejeros electorales.\nEn algunos de estas propuestas el Partido del Trabajo guarda coincidencias sin lugar a discusi\u00f3n, como, por ejemplo, en materia de equidad de g\u00e9nero y de representaci\u00f3n de los j\u00f3venes en los \u00f3rganos de representaci\u00f3n, puesto que son propuestas que han sido impulsadas por este Instituto Pol\u00edtico y as\u00ed han quedado registradas en procesos electorales anteriores.\nSin embargo, hay otras expresiones en tales propuestas que adolecen de una concepci\u00f3n efectiva de lo que es la representaci\u00f3n proporcional y ello puede, efectivamente, constituir un retroceso en el progreso del sistema electoral por cuanto cierra el saludable paso de las minor\u00edas en la integraci\u00f3n de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n popular, en este caso el Congreso y los Cabildos.\nEl Estado, los partidos pol\u00edticos, los \u00f3rganos legislativos, deben impulsar acciones legislativas que ayuden a mejorar el sistema electoral a efecto de que en los \u00f3rganos de representaci\u00f3n popular se logre la cabal inclusi\u00f3n de las minor\u00edas que participan en los procesos electorales.\nLa representaci\u00f3n proporcional, es un elemento de gran val\u00eda en la cultura parlamentaria mexicana. Los partidos tienen en ella, y la sociedad en su conjunto, la oportunidad de que las minor\u00edas est\u00e9n cabalmente representadas. No se puede entender una propuesta de reforma electoral si esta no va encaminada a mejorar los mecanismos para que la sociedad cuente efectivamente con una verdadera representaci\u00f3n en los \u00f3rganos legislativos, donde las minor\u00edas est\u00e9n cabalmente incluidas. La sociedad quiere \u00f3rganos de representaci\u00f3n que sean un reflejo de la pluralidad y no enclaves selectos donde se excluye a las minor\u00edas y se mina el principio de que la soberan\u00eda reside en el pueblo.\nUna reforma electoral justa, equitativa, consensuada, debe pasar efectivamente por una real transformaci\u00f3n de los resultados electorales en curules, esto es, que las fuerzas partidistas que participan en un proceso electoral est\u00e9n representadas en la integraci\u00f3n de dichos \u00f3rganos, mediante mecanismos o f\u00f3rmulas electorales de asignaci\u00f3n despojados de t\u00e9rminos confusos y contradictorios.\nAnalistas en materia electoral han encontrado diversidad de mecanismos y criterios que existen para la asignaci\u00f3n de la representaci\u00f3n proporcional, desde los que siguen criterios de tipo federal, los que establecen cl\u00e1usulas de gobernabilidad o los que deciden estrictamente conforme criterios legales de tipo local. Sin embargo, Colima tiene la oportunidad de ser vanguardia en el mejoramiento de su sistema electoral, clarificando, por ejemplo, el mecanismo de asignaci\u00f3n de dicho principio, estableciendo claramente c\u00f3mo los resultados deben convertirse en curules.\nEn el largo debate entre la visi\u00f3n cerrada que atenta contra la representaci\u00f3n de las minor\u00edas en los \u00f3rganos legislativos y del Cabildo, y la que acredita con hechos que la representaci\u00f3n proporcional es fundamental y es el estado ideal de la democracia; han habido resoluciones importantes como, por ejemplo, la emitida por la propia Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n que ha resuelto que el principio de representaci\u00f3n proporcional como garante del pluralismo pol\u00edtico persigue como objetivos b\u00e1sicos o primordiales el que haya una participaci\u00f3n de todos los partidos pol\u00edticos en la integraci\u00f3n de los \u00f3rganos legislativos, y evitar un alto grado de sobrerrepresentaci\u00f3n de los partidos dominantes; es decir, tambi\u00e9n, que se garantice en forma efectiva el derecho de participaci\u00f3n de las minor\u00edas, cuidando que no se den los extremos de la voluntad popular derivados del sistema de mayor\u00eda simple.\nPor otro lado, el Partido del Trabajo, preocupado por el riesgo de que las minor\u00edas vean cerrado el paso hacia la integraci\u00f3n del Congreso y los Cabildos y, en consecuencia, el factor de contrapeso, de calidad y de representaci\u00f3n popular se ven minados en dichos \u00f3rganos, ha coincidido con diferentes fuerzas partidistas que observan tambi\u00e9n el riesgo de esta situaci\u00f3n.\nFue as\u00ed que este d\u00eda, por la ma\u00f1ana, el Partido del Trabajo, acord\u00f3 con los partidos, Asociaci\u00f3n por la Democracia Colimense, Partido Pol\u00edtico Estatal; Partido de Convergencia, y Partido Verde, presentar de manera consensuada la siguiente propuesta en torno a la defensa del principio de representaci\u00f3n proporcional y para dar paso a una formula de asignaci\u00f3n que convierta los resultados electorales en curules donde est\u00e9 representadas cabalmente las fuerzas que participan en las elecciones, otorgando el derecho de representaci\u00f3n proporcional en el Congreso y en los Cabildos a todo partido que obtenga el 2 por ciento de la votaci\u00f3n emitida.\nEn raz\u00f3n de lo anterior y a efecto de garantizar que las minor\u00edas est\u00e9n cabalmente representadas en el Congreso y en los Cabildos, se pone a consideraci\u00f3n la siguiente propuesta Iniciativa con Proyecto de Decreto, en los siguientes t\u00e9rminos:\nDECRETO NUM_______\nQue reforma el Art\u00edculo 22, p\u00e1rrafo sexto, y 89 fracci\u00f3n VI, ambos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima; y 301 en su p\u00e1rrafo segundo, 304 en su primer p\u00e1rrafo, y 306 en su fracci\u00f3n sexta, del CODIGO electoral del Estado Libre y Soberano de Colima.\nART\u00cdCULO PRIMERO.- Se reforman los ARTICULOS: 22 en su sexto p\u00e1rrafo, y 89 en su fracci\u00f3n VI, ambos de la CONSTITUCION, para quedar como sigue:\nArt. 22\u2026\u2026\n\u2026\u2026..\n\u2026\u2026\u2026.\n\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026..\nTodo partido pol\u00edtico que alcance el dos por ciento de la votaci\u00f3n total, tendr\u00e1 una representaci\u00f3n en el Congreso.\n[\u2026.]\nSe reforma el Art. 89 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima en su fracci\u00f3n VI, para quedar como sigue,\nArt. 89\u2026\u2026.\n\u2026\u2026\u2026.\n\u2026\u2026..\n\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026..\nVI. Todo partido pol\u00edtico o coalici\u00f3n que alcance el 2% de la votaci\u00f3n emitida en el municipio respectivo, tendr\u00e1 derecho a una representaci\u00f3n proporcional en la integraci\u00f3n del Cabildo.\nARTICULO SEGUNDO.-Se reforman los Art\u00edculos: 301 en su p\u00e1rrafo segundo; 304 en su primer p\u00e1rrafo, y 306 en su fracci\u00f3n sexta, todos del CODIGO electoral del Estado Libre y Soberano de Colima, para quedar como sigue:..\nART. 301.-\u2026\u2026..\nTodo PARTIDO POL\u00cdTICO que alcance el 2.0% de la votaci\u00f3n estatal y haya cumplido con lo dispuesto por el art\u00edculo 201 de este C\u00d3DIGO, tendr\u00e1 derecho a una diputaci\u00f3n de representaci\u00f3n proporcional.\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\n[\u2026]\nARTICULO. 304.- EL CONSEJO GENERAL expedir\u00e1 a cada PARTIDO POL\u00cdTICO o coalici\u00f3n que haya alcanzado el 2 por ciento de la votaci\u00f3n las constancias de asignaci\u00f3n de Diputados de representaci\u00f3n proporcional a que tienen derecho conforme lo dispone el Art. 22 de la CONSTITUCION en su p\u00e1rrafo sexto.\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\n[\u2026]\nARTICULO 306\u2026\u2026..\nI\u2026\u2026\u2026..\nII\u2026\u2026\u2026.\nIII.- tendr\u00e1 derecho a una representaci\u00f3n proporcional, el PARTIDO POL\u00cdTICO que haya alcanzado el 2.0% del total de la votaci\u00f3n emitida en el municipio.\nT R A N S I T O R I O\n\u00daNICO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima.\nEl Gobernador del Estado dispondr\u00e1 se publique, circule y observe.\u201d\nEl suscrito solicita que de ser aprobado el Decreto correspondiente, se turne a los Ayuntamientos de la entidad para los efectos jur\u00eddicos contenidos en el art\u00edculo 130 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima. C. Presidente, conforme lo establece el Reglamento del Poder Legislativo en su Art. 128, respetuosamente, solicito que esta iniciativa sea turnada a la o las Comisiones respectiva para su estudio, an\u00e1lisis y dictamen correspondiente. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Se toma nota y se instruye a la Secretar\u00eda le de el tr\u00e1mite correspondiente. Tiene el uso de la voz la Diputada Patricia Lugo.\nDIP. LUGO BARRIGA. Gracias Diputado Presidente. La presente propuesta que presento esta Asamblea, es precisamente en el marco de esta, de estos tiempos de reforma electoral, en el 2008, en el Congreso de la Uni\u00f3n, se aprob\u00f3 que los partidos destinaran de las prerrogativas que ya reciben un dinero, espec\u00edficamente el 2% para capacitaci\u00f3n de las mujeres, ese primer a\u00f1o que se aplic\u00f3 fue muy exitoso en el 2009, respecto a la participaci\u00f3n de m\u00e1s mujeres en diversas candidaturas, lo cual nos indica un cierto \u00e9xito, es por eso que hoy estoy haciendo la propuesta para que se haga esto en el Estado de Colima.\nMESA DIRECTIVA DEL H. CONGRESO DEL ESTADO\nP r e s e n t e\nDIP. PATRICIA LUGO BARRIGA y dem\u00e1s integrantes del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 37, fracci\u00f3n I, de la Constituci\u00f3n del Estado, 22, fracci\u00f3n I, y 83, fracci\u00f3n I, de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo del Estado de Colima, sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea una Iniciativa con Proyecto de Decreto que reforma por adici\u00f3n una fracci\u00f3n IX al art\u00edculo 55 del C\u00f3digo electoral del Estado de Colima, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\nLa mutaci\u00f3n constitucional y legal tienen su origen en factores de diversas naturaleza entre los que se exalta el \u201ccambio social\u201d como fen\u00f3meno sociol\u00f3gico que trasciende en la adaptaci\u00f3n de las nuevas necesidades, siendo el reclamo popular la evidencia m\u00e1s loable para estimar y promover la modernizaci\u00f3n de los cuerpos legales; en \u00e9ste sentido el dinamismo normativo permite establecer nuevas bases de regulaci\u00f3n en las relaciones de coordinaci\u00f3n de los entes Estatales en el \u00e1mbito internacional, en el r\u00e9gimen interior, del Estado y sus instituciones, entre los particulares, y las autoridades competentes, la organizaci\u00f3n del Estado y sus instituciones son quiz\u00e1 lo m\u00e1s asediado por la opini\u00f3n y la cr\u00edtica p\u00fablica lo que es justificado en atenci\u00f3n a que la Soberan\u00eda emana del pueblo y es a \u00e9ste a quien se le rinden cuentas de la administraci\u00f3n de sus recursos, ahora bien la representatividad de los poderes se logra a trav\u00e9s del sufragio universal regulado por las instituciones del derecho electoral el cual en los \u00faltimos diez a\u00f1os ha sufrido trascendentes transformaciones en pro a la equidad y la justicia para transitar a la democracia como sistema de vida, es as\u00ed que en el 2007 se trae a la vivencia constitucional la tercera generaci\u00f3n electoral de la que se desprenden grandes aciertos y reclamos irreconciliables para algunos sectores, lo anterior no constituye un retroceso, sino una experiencia m\u00e1s en el camino a la democratizaci\u00f3n en donde el \u201cerror aparente\u201d se enerva como antesala del constante mejoramiento de \u00e9ste sistema.\nEl nuevo modelo constitucional electoral centr\u00f3 su mutaci\u00f3n sobre los siguientes ejes rectores: el nuevo modelo de acceso de partidos pol\u00edticos y de autoridades electorales a la televisi\u00f3n y la radio; un nuevo sistema financiamiento p\u00fablico a los partidos pol\u00edticos, la renovaci\u00f3n escalonada de los consejeros electorales y un conjunto de medidas que fortalecen la autonom\u00eda del IFE; del mandato constitucional se formaliza la reglamentaci\u00f3n legal electoral en enero de 2008 a\u00f1o en el que se publica y entra en vigor el decreto que expide el C\u00f3digo Federal de Instituciones y Procedimientos Electorales cuya estructura normativa se adecua al orden supranacional estableciendo las nuevas reglas para asumir la soberan\u00eda Estatal. En materia de financiamiento se establece una nueva f\u00f3rmula para el c\u00e1lculo del financiamiento p\u00fablico ordinario y el de campa\u00f1a, se establecen medidas m\u00e1s estrictas respecto al financiamiento partidista derivado de fuentes diversas a las p\u00fablicas, se constituye un \u00f3rgano de fiscalizaci\u00f3n y nuevos rubros para el destino del financiamiento p\u00fablico por actividades espec\u00edficas, este \u00faltimo constituye una prerrogativa ciudadana y un deber partidista para promover la educaci\u00f3n pol\u00edtico-electoral punto central de esta reforma.\nEl financiamiento p\u00fablico constituye un derecho intr\u00ednseco de los \u201centes partidistas\u201d cuyo ejercicio debe de ejecutarse en aras de la democratizaci\u00f3n y la participaci\u00f3n ciudadana, su regulaci\u00f3n normativa se circunscribe al establecer diversas medidas de seguridad cuyo objeto es evitar los riesgos de corrupci\u00f3n y manipulaci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n del financiamiento, es un hecho notorio que los partidos contempor\u00e1neos cumplen funciones cada vez m\u00e1s complejas y permanentes como instituciones que se erigen para promover en el desarrollo democr\u00e1tico nacional, de ah\u00ed a que su financiamiento sea anual y no s\u00f3lo electoral, su fijaci\u00f3n debe de establecerse ponderando la equidad en la distribuci\u00f3n de las diversas fuerzas pol\u00edticas y ser fiscalizada con todo el rigor por el origen y uso de sus recursos.\nEl financiamiento por actividades espec\u00edficas constituye una innovaci\u00f3n fundamental que fue concertada en la promulgaci\u00f3n del C\u00f3digo Federal de Instituciones y Procedimientos Electorales de 1990; a trav\u00e9s de ellas se hace efectiva la naturaleza particular de los partidos pol\u00edticos que se encuentra consignada en la org\u00e1nica constitucional para incidir como instrumentos de influencia en la evoluci\u00f3n democr\u00e1tica del pa\u00eds, bajo esta tesitura se desprende que los partidos pol\u00edticos no s\u00f3lo deben ser un medio para acceder al poder p\u00fablico sino que adem\u00e1s deben de comprometerse con del desarrollo de las instituciones y la cultura pol\u00edtica-democr\u00e1tica del pa\u00eds.\nEs por ello que el\nfinanciamiento de las actividades espec\u00edficas se otorga con el prop\u00f3sito de\npromover el desarrollo de tareas de capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n pol\u00edtica, de\ninvestigaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y pol\u00edtica, de ah\u00ed a que el constituyente\npermanente considero que en el proceso de democratizaci\u00f3n los partidos\npol\u00edticos deben de figurar como una herramienta clave para la \u201cconstrucci\u00f3n de\nuna sociedad mejor informada y preparada para la participaci\u00f3n pol\u00edtica, as\u00ed\ncomo la consolidaci\u00f3n de un sistema de partidos mejor estructurados y con todas\nlas herramientas necesarias para impulsar procesos pol\u00edticos plurales y\nparticipativos\u201d\n[[1]](#_ftn1)\nlo cual s\u00f3lo es posible alcanzar a trav\u00e9s de una sociedad educada y\nparticipativa.\n\u201cLa democracia es\nun sistema de vida, de valores y principios que deben ser inculcados a trav\u00e9s\nde un proceso educativo, el cual es permanente y debe de sembrar en las\nneuronas de las generaciones el proyecto que se determine hacia el futuro,\u201d\n[[2]](#_ftn2) la cual es incluyente y\ndesprovista de parcialidad alguna, pese a ello en la actualidad la\nparticipaci\u00f3n pol\u00edtica de la mujer se ha visto cercenada como ya en otras\nintervenciones eh se\u00f1alado por el \u201cproblema cultural de restricci\u00f3n\u201d y el\n\u201cdiscurso generalizado de que no hay mujeres capacitadas para ocupar cargos de\nelecci\u00f3n\u201d de estas disyuntivas surge la necesidad de establecer medidas que\npermitan adquirir, transmitir y acrecentar la cultura pol\u00edtico-electoral de la\nmujer desde el interior de los partidos, es as\u00ed que en aras de educar para\ncontribuir con el desarrollo de la vida democr\u00e1tica nacional y preservar la\nigualdad sustantiva y efectiva entre hombres y mujeres en los procesos de\nselecci\u00f3n y elecci\u00f3n de candidatos y candidatas se debe transformar el\nordenamiento legal electoral local en materia de financiamiento p\u00fablico\nespec\u00edficos para incluir en \u00e9ste un rubro para destinar recursos a la capacitaci\u00f3n, promoci\u00f3n y\ndesarrollo del liderazgo pol\u00edtico de las mujeres, m\u00e1ximo cuando esta clase\nde medidas constituyen imperativos normativos que se encuentran vigentes en el\nC\u00f3digo Federal de Instituciones y Procedimientos Electorales a partir de la\nreforma del 2008.\nPor lo anteriormente expuesto y fundado sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Asamblea el siguiente proyecto de:\nDECRETO\nART\u00cdCULO PRIMERO.- Se reforma por adici\u00f3n la fracci\u00f3n IX del art\u00edculo 55 del C\u00f3digo Electoral del Estado de Colima, para quedar en los siguientes t\u00e9rminos:\nARTICULO 55.- El financiamiento p\u00fablico anual a que se refiere la fracci\u00f3n I del art\u00edculo anterior, aprobado en el Presupuesto de Egresos del Estado, se otorgar\u00e1 de conformidad con las siguientes disposiciones:\nI.- \u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026;\nII.- \u2026\n\u2026\n\u2026;\nIII.- \u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026\n\u2026;\nIV.- \u2026\n\u2026\n\u2026\nV.- \u2026\n\u2026\n...;\nVI.- \u2026\n\u2026\n\u2026\nVII.- DEROGADA; y DEC. 245 APROB. 30 DE AGOSTO 2005,\nVIII.- \u2026\n\u2026.\n\u2026;\nContinuamos con el 2008 y se incluir\u00eda una\nIX.- Cada Partido Pol\u00edtico tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de destinar por lo menos el cinco por ciento del financiamiento anual que le corresponda, de acuerdo a la fracci\u00f3n V de este art\u00edculo, para la capacitaci\u00f3n, promoci\u00f3n y el desarrollo del liderazgo pol\u00edtico de las mujeres. Los partidos comprobar\u00e1n los gastos que eroguen para la realizaci\u00f3n de las actividades mencionadas. El partido que no cumpla dicha disposici\u00f3n se expondr\u00e1 a sanci\u00f3n pecuniaria establecida por el \u00f3rgano electoral local, acorde a sus prerrogativas.\n\u2026\n\u2026\nTRANSITORIOS:\n\u00daNICO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d. ATENTAMENTE. Colima, Colima, a los 28 d\u00edas del mes de junio de 2011. Firma Dip. Patricia Lugo Barriga, Dip. Raymundo Gonz\u00e1lez Salda\u00f1a, Dip. Milton de Alva Guti\u00e9rrez, Dip. Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, Dip. Salvador Fuentes Pedroza, Dip. Leonel Gonz\u00e1lez valencia, Dip. Luis Alfredo D\u00edaz Blake. Solicito Presidente que esta propuesta pase junto con las que se han hecho de los partidos para el marco regulatorio que estamos tratando actualmente gracias.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Se toma nota y se instruye a la Secretar\u00eda la turne a la Comisi\u00f3n correspondiente. Tiene el uso de la voz el Diputado Raymundo Gonz\u00e1lez.\nDIP. GONZ\u00c1LEZ SALDA\u00d1A. Gracias Presidente. Un saludo a todos los presentes, mis compa\u00f1eros Legisladores y la gente que nos acompa\u00f1a. Quiero informar por mi conducto Presidente que el Partido Acci\u00f3n Nacional y su grupo parlamentario hoy dio a conocer tambi\u00e9n que presentar\u00edamos ante esta tribuna una propuesta, de una iniciativa para reformar la Constituci\u00f3n en varios de sus art\u00edculos, de la Constituci\u00f3n local, obviamente para reformar algunos de sus art\u00edculos en el sentido tambi\u00e9n que permitan una pr\u00f3xima reforma al C\u00f3digo Electoral. Mencionar que tambi\u00e9n, bueno es, por parte de los Diputados integrantes del grupo parlamentario del PAN de esta Quincuag\u00e9sima Sexta Legislatura, y es una iniciativa con proyecto de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 22, 86 Bis, 89 y 146 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima; y bueno, viene una exposici\u00f3n de motivos bastante amplia y obviamente ya lo que es ya la propuesta de Decreto con la reforma de estos art\u00edculos y los transitorios, sin embargo, para no cansar a mis compa\u00f1eros, voy a hacer un resumen, un extracto de lo que estamos proponiendo. B\u00e1sicamente la fracci\u00f3n parlamentaria del Partido Acci\u00f3n Nacional aqu\u00ed en el Congreso local, esta pidiendo y atendiendo de acuerdo a las reformas que hubo en el 2007, de la Constituci\u00f3n Federal, que nos obliga a esta Legislatura a adecuar en lo conducente la legislaci\u00f3n electoral local a mas tardar en un a\u00f1o a partir de la entrada en vigor, as\u00ed esta citada reforma y que esta pendiente. Precisamente estamos proponiendo que se reforme el art\u00edculo 22 concretamente que tiene que ver con el n\u00famero de Diputados que integran este Poder Legislativo. Nuestra propuesta obviamente va dando solidez a la petici\u00f3n que hizo el Partido Acci\u00f3n Nacional el 8 de abril de este a\u00f1o, ante el Concejo Electoral Estatal en el propio Instituto Estatal Electoral del Estado, en donde le estamos pidiendo en tiempo y forma que realice una distritaci\u00f3n del mapa electoral, aqu\u00ed en el Estado de Colima, porque estamos convencidos que la que est\u00e1 actualmente en vigor no se est\u00e1 apegada totalmente a los principios de equidad y de una distribuci\u00f3n justa del electorado que incide o que decide quien sean sus representantes populares. La redistritaci\u00f3n que estamos proponiendo es b\u00e1sicamente como no fuimos atendidos todav\u00eda y no nos han contestado en forma oficial, el Consejo Electoral Estatal, estamos nada m\u00e1s a sabidos que por la prensa nos han dicho que ya no hay tiempo, que no hay presupuesto para realizar esta redistritaci\u00f3n, nosotros mantenemos y sostenemos que si hay tiempo, que si hay el tiempo necesario para poder hacer esta redistritaci\u00f3n lo \u00fanico que hace falta y creemos que estamos seguros que es la voluntad pol\u00edtica para hacerlo. La propuesta concretamente del Partido Acci\u00f3n Nacional en este sentido es de que de los 25 curules que hay actualmente y que componen esta Legislatura, sea compuesto por un total de 15 Diputados locales, es decir, 9 de mayor\u00eda relativa y seis diputados de representaci\u00f3n proporcional. Si el argumento s\u00f3lido que present\u00f3 la fracci\u00f3n mayoritaria, en la sesi\u00f3n pasada, fue que se pretende reducir los costos, los gastos que tienen que estar pagando la ciudadan\u00eda, en cuanto al mantenimiento y sostenimiento del Poder Legislativo pues nosotros entonces creemos que es conveniente que le entremos serio a estos temas y que en lugar de reducir dos Diputados, reduzcamos 10, para que as\u00ed, el ahorro sea mas real y m\u00e1s palpable para los ciudadanos. Entonces, es una propuesta que viene contemplada en el art\u00edculo 22, entonces, concretamente son 15 legisladores dar\u00edan, integrar\u00edan esta legislatura, en la pr\u00f3xima, el pr\u00f3ximo congreso y este 15, 9 de mayor\u00eda relativa y 6 de representaci\u00f3n proporcional. En el caso del art\u00edculo 89 estamos proponiendo que tiene que ver con los Regidores Plurinominales, el PAN esta de acuerdo en que se reduzca el n\u00famero de Regidores y tambi\u00e9n en contrasentido de la propuesta que nos antecedi\u00f3 la semana pasada de la mayor\u00eda del PRI, que est\u00e1 poniendo a consideraci\u00f3n que se reduzca uno por Cabildo, quiere decir 10 Regidores en total, uno plurinominal, 10 Regidores en total en el Estado, nosotros proponemos que esta reducci\u00f3n sea de 30, de 30 regidores y estamos argumentando que por ejemplo en los municipios en donde la poblaci\u00f3n va, esta compuesta hasta por 25 mil habitantes, quiere decir que son los de Ixtlahuac\u00e1n, Minatitl\u00e1n, Coquimatl\u00e1n y Comala, se reduzcan dos Regidores de mayor\u00eda relativa y dos de representaci\u00f3n proporcional quiere decir que ser\u00edan 4 la reducci\u00f3n por los cuatro municipios, son 16 Regidores que se tendr\u00edan menos. En el caso de los municipios que su poblaci\u00f3n va de los 25 mil a los 50 mil habitantes, proponemos que la reducci\u00f3n sea de 3 Regidores dos de mayor\u00eda relativa y uno plurinominal, ser\u00edan otros seis m\u00e1s y en el caso, porque en estos municipios obviamente est\u00e1n contemplados Armer\u00eda y Cuauht\u00e9moc, y ya en los municipios de los 4 con mayor poblaci\u00f3n de mayor de 100 mil habitantes, estamos proponiendo que la reducci\u00f3n sea de dos regidores, no perd\u00f3n, un regidor plurinominal y un regidor de mayor\u00eda relativa, son dos regidores por cabildo, por los 4 que estamos tomando en cuenta que es Colima, Manzanillo, Villa de \u00c1lvarez y Tecom\u00e1n, ser\u00edan otros ocho m\u00e1s, por lo tanto nos dan 30 Regidores menos. Esa es la propuesta que estamos haciendo, obviamente tambi\u00e9n manejamos aqu\u00ed en las argumentaciones y en la exposici\u00f3n de motivos, que no estamos de acuerdo en lo que ha mencionado o propuesto la mayor\u00eda del PRI, que es ir por ejemplo en se\u00f1alando y sancionado a las campa\u00f1as negras, porque obviamente estamos en estado de indefensi\u00f3n los que somos partidos de oposici\u00f3n, porque una campa\u00f1a negra la va a determinar \u00fanica y exclusivamente el Consejo Estatal Electoral y ya sabemos que este obedece completamente a las indicaciones que les da la mayor\u00eda aqu\u00ed en el Congreso. Entonces, creemos que los jueces que deber\u00eda de ser imparciales totalmente, neutrales, pues est\u00e1n demostrando que est\u00e1n cargados hac\u00eda un solo lado y as\u00ed se manifest\u00f3 desgraciadamente en la reuni\u00f3n que se tuvo sobre el tema, aqu\u00ed en la Sala de Juntas, en donde lamentablemente tanto el Presidente del Consejo Electoral Estatal el Licenciado Navarrete, como el Licenciado Ren\u00e9 Rodr\u00edguez, es el titular del Tribunal Electoral Estatal, manifestaron su total respaldo a esta propuesta, la \u00fanica que se conoc\u00eda hasta el momento que era la del Partido Revolucionario Institucional y que malo que hayan, pues, confirmado lo que este partido que represento ha estado mencionando y asegurando de que bueno, pues que est\u00e1n completamente cargados hac\u00eda un solo lado. Entonces, que lamentable que estos dos titulares de estos dos \u00f3rganos tan importantes en las decisiones electorales ya est\u00e1n calificando como una propuesta de avanzada, de vanguardia a la que propuso el PRI, sin haber o\u00eddo o haber le\u00eddo ni analizado la que estamos presentando nosotros en este momento, la que present\u00f3 antes y un servidor y el PT, por parte de Olaf Presa Mendoza y la que ya present\u00f3 tambi\u00e9n el propio Partido Nueva Alianza, hace unos dos d\u00edas, entonces, yo creo que hubieran disimulado un poquito y se hubieran esperado a conocer las propuestas de todos los partidos. Y yo creo que lo que menos le conviene a Colima en este momentos es que se aplique un albazo legislativo, creo que debemos trabajar todos con una responsabilidad que nos confiri\u00f3 la ciudadan\u00eda para que consensemos esta reforma pol\u00edtica, creo que debe de ser un consenso en donde sean tomados en cuenta todos los partidos pol\u00edticos de las fracciones tambi\u00e9n aqu\u00ed representadas y obviamente por eso, exhortamos al Sr. Gobernador para que atienda lo que nos propuso en un famoso pacto de civilidad que les ped\u00eda a los partidos que se firmara en febrero de este a\u00f1o, en donde precisamente se compromete a tomar en cuenta la opini\u00f3n de los partidos, sin avasallar, tomarlos en cuenta para tener una comunicaci\u00f3n constante, cosa que hasta ahorita no se ha cumplido. Entonces, creo que es necesario que prive la mesura, que prive la cordialidad y que hagamos un esfuerzo todas las fracciones, los Diputados que componemos esta Legislatura para que podamos transitar de una manera m\u00e1s ordenada sobre todo por el bien de los colimenses y en busca de una democracia plena aqu\u00ed en el Estado. Es m\u00e1s o menos lo que contiene la propuesta a groso modo, del Partido Acci\u00f3n Nacional que est\u00e1 aqu\u00ed en este documento que voy a entregar y m\u00e1s o menos es a grandes rasgos lo que contiene y voy a hacer la entrega aqu\u00ed al Presidente y obviamente pidiendo se inserte \u00edntegramente en el cuerpo del acta, para que quede insertada en el diario de los debates. En el diario de debates perd\u00f3n. Entonces, es todo Presidente muchas gracias.\n\u2026SE INSERTA INTEGRAMENTA LA INICIATIVA\u2026\nH. CONGRESO DEL ESTADO LIBRE Y SOBERANO DE COLIMA\nP r e s e n t e\nLOS DIPUTADOS INTEGRANTES DEL GRUPO PARLAMENTARIO DEL PARTIDO ACCI\u00d3N NACIONAL de la Quincuag\u00e9sima Sexta Legislatura del periodo constitucional 2009-2012 del H. Congreso del Estado de Colima, con fundamento en los art\u00edculos 37, fracci\u00f3n I, de la Constituci\u00f3n del Estado, 22, fracci\u00f3n I, y 83, fracci\u00f3n I, de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo del Estado, sometemos a la consideraci\u00f3n de esta Asamblea, la Iniciativa con Proyecto de Decreto que reforma y adiciona los art\u00edculos 22, 86 BIS, 89 y 146 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima, al tenor de la siguiente:\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\nEl d\u00eda 13 de Noviembre del 2007 fue publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el Decreto que contiene la reforma en materia electoral a los art\u00edculos 6o., 41, 85, 97, 99, 108, 116, 122 y 134 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nLa reforma constitucional en materia electoral del a\u00f1o 2007 tuvo como objetivos generales los siguientes: 1) dise\u00f1ar un nuevo modelo de comunicaci\u00f3n entre la sociedad y los partidos pol\u00edticos, estableciendo un nuevo r\u00e9gimen jur\u00eddico para el acceso a radio y televisi\u00f3n; 2) renovar escalonadamente al Consejo General del Instituto Federal Electoral; 3) fortalecer las atribuciones y facultades del Instituto Federal Electoral y del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n; 4) establecer nuevas bases de regulaci\u00f3n para precampa\u00f1as y campa\u00f1as electorales; 5) hacer m\u00e1s racional y claro el financiamiento a los partidos pol\u00edticos, y 6) garantizar mayores niveles de neutralidad pol\u00edtica entre los servidores p\u00fablicos, as\u00ed como de imparcialidad en el manejo de los recursos p\u00fablicos para evitar desequilibrios e inequidad en las contiendas electorales, entre otros aspectos.\nLa reforma constitucional federal del a\u00f1o 2007 previ\u00f3 la obligaci\u00f3n para que las Legislaturas de los Estados, tal es el caso del H. Congreso del Estado Libre y Soberano de Colima, adecuar\u00e1n en lo conducente su legislaci\u00f3n electoral local a m\u00e1s tardar en un a\u00f1o a partir de la entrada en vigor de la citada reforma, observando al respecto lo dispuesto por el art\u00edculo 105, fracci\u00f3n II, p\u00e1rrafo cuarto, de la Constituci\u00f3n Federal, el cual dispone que \u201clas leyes electorales federal y locales deber\u00e1n promulgarse y publicarse por lo menos noventa d\u00edas antes de que inicie el proceso electoral en que vayan a aplicarse, y durante el mismo no podr\u00e1 haber modificaciones legales fundamentales.\u201d\nEl d\u00eda 31 de agosto del a\u00f1o 2008 fueron publicados en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d los decretos n\u00fameros 353, 354 y 355 aprobados por el H. Congreso del Estado de Colima, mismos que conten\u00edan un nuevo C\u00f3digo Electoral y reformas a la Ley Estatal del Sistema de Medios de Impugnaci\u00f3n en Materia Electoral y al C\u00f3digo Penal, y que \u201cen apariencia\u201d pretend\u00edan adecuar a la legislaci\u00f3n local las nuevas disposiciones dadas por la reforma constitucional federal del a\u00f1o 2007.\nQue mediante sentencia emitida por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n en las acciones de inconstitucionalidad 107/2008 y sus acumuladas (108/2008 y 109/2008) se determin\u00f3 la nulidad de los decretos 353, 354 y 355 antes se\u00f1alados por haberse acreditado vicios graves en el procedimiento legislativo en los que incurri\u00f3 la mayor\u00eda de diputados que los aprob\u00f3, quedando sin efectos las reformas electorales locales, pero subsistiendo la obligaci\u00f3n de adecuar la legislaci\u00f3n local a las disposiciones constitucionales una vez concluido el proceso electoral del a\u00f1o 2009.\nDe tal forma, en observancia a la sentencia de la Suprema Corte que se se\u00f1ala y en cumplimiento al art\u00edculo 105, fracci\u00f3n II, p\u00e1rrafo cuarto, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, es necesario que el Estado de Colima lleve a cabo la adecuaci\u00f3n de su legislaci\u00f3n electoral, tomando en cuenta aquellos aspectos que invariablemente se tiene que incorporar por disposici\u00f3n de la Constituci\u00f3n Federal y que se tienen de antemano presentes, pero tambi\u00e9n promoviendo reformas respecto de otros temas que conforme al \u00e1mbito de autonom\u00eda de nuestra entidad federativa convenga proponer y adoptar.\nM\u00e9xico ha transitado desde hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas por un largo y dif\u00edcil proceso de cambio pol\u00edtico y transformaci\u00f3n democr\u00e1tica en el que ha jugado un papel fundamental las reformas pol\u00edtico-electorales. Reformas que han impulsado la construcci\u00f3n paulatina (y a\u00fan inacabada) de un Estado democr\u00e1tico de derecho que conviene fortalecer desde el \u00e1mbito de lo local mediante mejores instituciones, reglas y procedimientos.\nAl respecto el grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional con el prop\u00f3sito de cumplir con los mandatos de la Constituci\u00f3n Federal y adicionalmente contribuir al fortalecimiento democr\u00e1tico de nuestra entidad, propone los siguientes cambios a la Constituci\u00f3n del Estado de Colima en materia electoral:\nArticulo 22\nDisminuir significativamente el n\u00famero de diputados que integran el Poder Legislativo Local en beneficio de la sociedad.\nActualmente el Congreso del Estado de Colima se integra por 25 diputados, 16 electos por el principios de mayor\u00eda relativa y 9 por el principio de representaci\u00f3n proporcional. Esto implica a todas luces una desproporci\u00f3n si tomamos en cuenta el tama\u00f1o de la entidad y su baja poblaci\u00f3n (somos el segundo estado con menor poblaci\u00f3n del pa\u00eds). Adem\u00e1s representa un despilfarro ofensivo de recursos p\u00fablicos que se destinan en pagar una obesa nomina de legisladores locales y por consiguiente una carga financiera para los ciudadanos que ven como una parte importante de sus impuestos se destinan para pagar diputados en lugar de darle prioridad al gasto social en seguridad, educaci\u00f3n, salud y servicios p\u00fablicos.\nAl respecto el grupo parlamentario del PAN propone reformar el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n del Estado a efecto de suprimir hasta 10 diputados (7 de mayor\u00eda relativa y 3 de representaci\u00f3n proporcional) con el prop\u00f3sito que el tama\u00f1o del Congreso del Estado se reduzca significativamente y quede integrado por s\u00f3lo 15 legisladores (9 de mayor\u00eda relativa y 6 de representaci\u00f3n proporcional).\nIntegrar el Congreso del Estado con 15 legisladores en total se estiman un n\u00famero apenas adecuado para la realidad colimense si tomamos en cuenta el esp\u00edritu del art\u00edculo 116, fracci\u00f3n II, p\u00e1rrafo primero, de la Constituci\u00f3n Federal, que se\u00f1ala con meridiana claridad que \u201cel n\u00famero de representantes en las legislaturas de los Estados ser\u00e1 proporcional al de habitantes de cada uno\u201d, lo que significa l\u00f3gicamente que a menor poblaci\u00f3n, menos legisladores, siendo relevante volver a destacar que nuestra entidad es la segunda menos poblada de M\u00e9xico.\nPor otra parte, dicho n\u00famero de 15 legisladores se encuentra dentro del l\u00edmite m\u00ednimo de diputados locales se\u00f1alado por el mismo art\u00edculo 116, fracci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Federal que establece que, \u201cen todo caso, no podr\u00e1 ser menor de siete diputados en los Estados cuya poblaci\u00f3n no llegue a 400 mil habitantes; de nueve, en aquellos cuya poblaci\u00f3n exceda de este n\u00famero y no llegue a 800 mil habitantes (que es el caso de Colima), y de 11 en los Estados cuya poblaci\u00f3n sea superior a esta \u00faltima cifra.\u201d\nPara hacer factible esta propuesta el Estado quedar\u00eda dividido en nueve distritos electorales uninominales (y no diecis\u00e9is como sucede ahora) y una circunscripci\u00f3n plurinominal en la que se elegir\u00eda a solamente seis diputados de representaci\u00f3n proporcional.\nLa demarcaci\u00f3n electoral y geogr\u00e1fica espec\u00edfica de los nueve distritos electorales uninominales de mayor\u00eda relativa quedar\u00eda plasmada en el C\u00f3digo Electoral del Estado que se tendr\u00eda que modificar una vez aprobada esta reforma constitucional local.\nLa recomposici\u00f3n de los actuales diecis\u00e9is distritos electorales uninominales para transformarlos en nueve es perfectamente posible por parte de esta Quincuag\u00e9sima Sexta Legislatura Estatal toda vez que se cuenta con el tiempo suficiente para realizar los estudios respectivos y modificar el C\u00f3digo Electoral (la fecha l\u00edmite para realizar reformas electorales fenece hasta el 31 de agosto del presente a\u00f1o), adem\u00e1s que ya se cuenta con datos geogr\u00e1ficos, demogr\u00e1ficos y de estad\u00edstica electoral actualizados y certeros para poder hacer la redistritaci\u00f3n sin mayores complejidades (distrito por distrito y secci\u00f3n por secci\u00f3n) y que son del dominio p\u00fablico a trav\u00e9s de organismos como el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica (INEGI) y del Instituto Federal Electoral (IFE).\nAdem\u00e1s de posible, la redistritaci\u00f3n que se propone es necesaria por la necesidad de contar (tal como lo ha dicho en reiteradas sentencias el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n) con distritos electorales que preserven el equilibrio en la distribuci\u00f3n de los electores, pues se parte del principio de representatividad, en el que cada sufragio emitido debe tener el mismo peso real sin importar la posici\u00f3n del elector en t\u00e9rminos poblacionales y geogr\u00e1ficos. Con ello se procura que los distritos electorales sean equivalentes y guardar una proporci\u00f3n similar en cuanto a la poblaci\u00f3n con que cuentan.\nEs por ello que se afirma que toda\n[redistritaci\u00f3n tiende a que se materialice en los hechos, uno\nde los principales postulados democr\u00e1ticos, que es el que todos los votos\ntengan igual valor; de ah\u00ed que resulte importante, as\u00ed como trascendente la\nrealizaci\u00f3n de una ] [redistritaci\u00f3n, dado que, incide de\nmanera fundamental en el valor del sufragio popular para la elecci\u00f3n de\ndiputados por el principio de mayor\u00eda relativa, as\u00ed como de manera destacada en\nel desarrollo del proceso electoral.]\nEn el grupo parlamentario del PAN estamos convencidos que la reducci\u00f3n del Congreso del Estado es una demanda sentida de los ciudadanos y una necesidad financiera. Adem\u00e1s es viable t\u00e9cnica y jur\u00eddicamente. Por lo tanto es un deber social impulsar este tipo de reforma y buscar su instrumentalizaci\u00f3n en beneficio de todos.\nArticulo 86 BIS\nSe propone reformar el art\u00edculo 86 BIS de la Constituci\u00f3n del Estado para el efecto de incorporar principalmente al \u00e1mbito local las disposiciones mandatadas por la reforma constitucional federal del a\u00f1o 2007. Asimismo se propone impulsar nuevas bases para la selecci\u00f3n y designaci\u00f3n de los integrantes del Consejo General del Instituto Electoral del Estado. Al efecto se impulsa:\n1.- Incorporar la prohibici\u00f3n para que las organizaciones gremiales y con objeto social diferente no intervengan en la creaci\u00f3n y en cualquier forma de afiliaci\u00f3n corporativa dentro de los partidos pol\u00edticos.\n2.- Se\u00f1alar que las autoridades electorales solamente podr\u00e1n intervenir en los asuntos internos de los partidos pol\u00edticos en los t\u00e9rminos que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, esta Constituci\u00f3n y las leyes.\n3.- Establecer que los partidos promover\u00e1n y garantizar\u00e1n la igualdad de oportunidades y equidad entre mujeres y hombres en sus \u00f3rganos locales de direcci\u00f3n y en las candidaturas a cargos de elecci\u00f3n popular; proponi\u00e9ndose insertar como obligaci\u00f3n constitucional local que los partidos y, en su caso, las coaliciones, de la totalidad de solicitudes de registro a cargos de diputados por el principio de mayor\u00eda relativa, en ning\u00fan caso incluir\u00e1n m\u00e1s del sesenta por ciento de candidatos de un mismo g\u00e9nero; trat\u00e1ndose de cargos de diputados por el principio de representaci\u00f3n proporcional, presidentes municipales, s\u00edndicos y regidores no podr\u00e1n incluir m\u00e1s del cincuenta por ciento de un mismo g\u00e9nero; quedando exceptuado de estas disposiciones las candidaturas que sean resultado de un proceso de elecci\u00f3n interna mediante decisi\u00f3n democr\u00e1tica de los militantes del partido de acuerdo con sus Estatutos.\n4.- Incorporar las nuevas disposiciones que ahora contempla la Constituci\u00f3n Federal en materia de acceso a la radio y la televisi\u00f3n. En consecuencia se propone:\na) Garantizar a los partidos pol\u00edticos, precandidatos y candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular, el acceso a la radio y la televisi\u00f3n a trav\u00e9s de los tiempos que la Constituci\u00f3n Federal otorga como prerrogativa a los primeros, y que ser\u00e1n administrados por el Instituto Federal Electoral (en adelante IFE) en su calidad de autoridad nacional \u00fanica en la materia.\nb) Establecer la obligaci\u00f3n de las autoridades electorales del Estado para que coadyuven en todo momento con el IFE para el efecto de que \u00e9ste \u00faltimo garantice a los partidos pol\u00edticos el uso de sus prerrogativas constitucionales en radio y televisi\u00f3n; establezca las pautas para la asignaci\u00f3n de los mensajes y programas que tengan derecho a difundir, tanto durante los periodos que comprendan los procesos electorales, como fuera de ellos, atienda las quejas y denuncias por violaci\u00f3n a las normas aplicables y determine, en su caso, las sanciones.\nc) Establecer que los partidos pol\u00edticos en ning\u00fan momento podr\u00e1n contratar o adquirir, por s\u00ed o por terceras personas, tiempos en cualquier modalidad de radio y televisi\u00f3n. De la misma manera se\u00f1alar que ninguna otra persona f\u00edsica o moral, sea a t\u00edtulo propio o por cuenta de terceros, podr\u00e1 contratar propaganda en radio y televisi\u00f3n dirigida a influir en las preferencias electorales de los ciudadanos, ni a favor o en contra de partidos pol\u00edticos o de candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular. Quedando prohibida la transmisi\u00f3n en el territorio del estado de este tipo de mensajes contratados en otras entidades federativas o en el extranjero.\n5.- Fijar bases m\u00e1s claras, precisas y acordes con la Constituci\u00f3n Federal para el financiamiento de los partidos y las campa\u00f1as electorales, garantizando que los recursos p\u00fablicos prevalezcan sobre los de origen privado, evitando el despilfarro de los primeros. Al efecto se propone incorporar que:\na) El financiamiento p\u00fablico para el sostenimiento de las actividades ordinarias permanentes de los partidos se fijar\u00e1 anualmente, multiplicando el n\u00famero total de ciudadanos inscritos en el padr\u00f3n electoral por el cincuenta por ciento del salario m\u00ednimo diario vigente en la capital del Estado. Esta f\u00f3rmula que ya se encuentra prevista (y que se propone mantener) es incluso m\u00e1s austera que la contenida por el art\u00edculo 41, fracci\u00f3n II, inciso a), p\u00e1rrafo primero, de la Constituci\u00f3n Federal que prev\u00e9 (a nivel nacional) que para el financiamiento p\u00fablico para el sostenimiento anual de las actividades ordinarias permanentes de los partidos se multiplicara el n\u00famero total de ciudadanos inscritos en el padr\u00f3n electoral por el sesenta y cinco por ciento del salario m\u00ednimo diario vigente para el Distrito Federal.\nAhora bien, se propone que el treinta por ciento de la cantidad que resulte de multiplicar el n\u00famero total de ciudadanos inscritos en el padr\u00f3n electoral por el cincuenta por ciento del salario m\u00ednimo diario vigente en la capital del Estado, se distribuya entre los partidos pol\u00edticos con registro en forma igualitaria y el setenta por ciento restante de acuerdo con el porcentaje de votos que hubieren obtenido en la elecci\u00f3n de diputados locales inmediata anterior. Este porcentaje de distribuci\u00f3n 30-70 es de hecho acorde con el que reconoce el art\u00edculo 41, fracci\u00f3n II, inciso a), p\u00e1rrafo segundo, de la Constituci\u00f3n Federal.\nb) Adem\u00e1s se estima oportuno reconocer en la Constituci\u00f3n del Estado (tal como ya lo hace el C\u00f3digo Electoral de Colima vigente) que el financiamiento p\u00fablico para las actividades tendientes a la obtenci\u00f3n del voto durante el a\u00f1o en que se realicen elecciones, equivalga hasta un setenta por ciento adicional al monto del financiamiento p\u00fablico que le corresponda a cada partido pol\u00edtico por actividades ordinarias en ese mismo a\u00f1o.\nc) Respecto al financiamiento p\u00fablico por actividades espec\u00edficas, relativas a la educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, investigaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y pol\u00edtica, as\u00ed como a las tareas editoriales, se propone equivalga hasta un veinticinco por ciento adicional al monto del financiamiento p\u00fablico que corresponda en cada a\u00f1o por actividades ordinarias, lo cual ya se encuentra contemplado en el C\u00f3digo Electoral vigente y se propone reconocer en la Constituci\u00f3n local.\nd) Con el prop\u00f3sito de incorporar al \u00e1mbito local las nuevas disposiciones previstas por el art\u00edculo 41, fracci\u00f3n II, inciso c), p\u00e1rrafos segundo y tercero, de la Constituci\u00f3n Federal, se propone se\u00f1alar que la ley fijar\u00e1 los l\u00edmites a las erogaciones en los procesos internos de selecci\u00f3n de candidatos y las campa\u00f1as electorales de los partidos pol\u00edticos. La propia ley establecer\u00e1 el monto m\u00e1ximo que tendr\u00e1n las aportaciones de sus simpatizantes, cuya suma total no podr\u00e1 exceder anualmente, para cada partido, al diez por ciento del tope de gastos establecido para la \u00faltima campa\u00f1a a gobernador; asimismo ordenar\u00e1 los procedimientos para el control y vigilancia del origen y uso de todos los recursos con que cuenten y dispondr\u00e1 las sanciones que deban imponerse por el incumplimiento de estas disposiciones.\nDe igual manera, la ley establecer\u00e1 el procedimiento para la liquidaci\u00f3n de las obligaciones de los partidos con registro local que pierdan su registro y los supuestos en los que sus bienes y remanentes ser\u00e1n adjudicados al Estado.\n6.- Establecer en la Constituci\u00f3n local que la duraci\u00f3n de las campa\u00f1as no deber\u00e1 exceder de noventa d\u00edas para la elecci\u00f3n de Gobernador, ni de sesenta d\u00edas cuando se elijan diputados locales o ayuntamientos; las precampa\u00f1as no podr\u00e1n durar m\u00e1s de las dos terceras partes de las respectivas campa\u00f1as electorales. Esta nueva disposici\u00f3n va acorde con los nuevos plazos de campa\u00f1a y precampa\u00f1as locales que al efecto quedaron establecidos por el art\u00edculo 116, fracci\u00f3n IV, inciso j), de la Constituci\u00f3n Federal.\n7.- De manera destacada se propone para Colima una nueva forma para la integraci\u00f3n del Consejo General del Instituto Electoral del Estado, bajo las siguientes bases:\na) Establecer, acorde con lo dispuesto por el art\u00edculo 41, fracci\u00f3n V, p\u00e1rrafo primero, de la Constituci\u00f3n Federal, que en la integraci\u00f3n del Instituto Electoral del Estado participar\u00e1n el Poder Legislativo, los partidos pol\u00edticos y los ciudadanos.\nb) Fijar que los integrantes del Consejo General del Instituto Electoral del Estado ser\u00e1n designados por el Congreso del Estado por mayor\u00eda calificada de cuando menos las dos terceras partes de sus integrantes, a propuesta de los grupos parlamentarios, previa convocatoria p\u00fablica, mediante la realizaci\u00f3n de una amplia consulta a la sociedad, con aplicaci\u00f3n de examen de oposici\u00f3n y bajo criterios de estricta neutralidad pol\u00edtica en los t\u00e9rminos que se\u00f1ale el C\u00f3digo Electoral.\nb) Se elimina la figura de los consejeros electorales suplentes. En caso de ausencia de un consejero electoral propietario el Congreso del Estado con base en sus facultades elegir\u00e1 a un sustituto para concluir el periodo de la vacante.\nc) Se establece que los consejeros electorales no podr\u00e1n ser reelectos.\n8.- Clarificar las actividades que realiza el Instituto Electoral del Estado, destacando de ahora podr\u00e1 tomar acuerdo con el IFE para que v\u00eda convenio \u00e9ste se encargue de la organizaci\u00f3n de cualquier proceso electoral local. Posibilidad que ya se encuentra prevista en el art\u00edculo 116, fracci\u00f3n IV, inciso d) del texto constitucional federal vigente.\n9.- Establecer con mejor t\u00e9cnica legislativa los asuntos que son competencia del Tribunal Electoral del Estado.\nArt\u00edculo 89\nSe propone disminuir significativamente el n\u00famero de regidores (de mayor\u00eda y de representaci\u00f3n proporcional) en todos los Ayuntamientos de la entidad en beneficio de la sociedad y atendiendo una regla de proporcionalidad homog\u00e9nea y austera que evite el despilfarro de recursos p\u00fablicos en el pago de excesivos regidores.\nActualmente la fracci\u00f3n I\ndel art\u00edculo 89 de la Constituci\u00f3n del Estado dispone que los municipios cuya\npoblaci\u00f3n sea hasta de 25 mil habitantes (tal es el caso de Ixtlahuac\u00e1n,\nMinatitl\u00e1n, Coquimatl\u00e1n y C\u00f3mala)\n[[3]](#_ftn3)\nse integrar\u00e1n por un presidente municipal, un s\u00edndico y cuatro regidores de\nmayor\u00eda relativa y cuatro de representaci\u00f3n proporcional.\nAl respecto se propone que en tales municipios el Ayuntamiento se integre por un presidente municipal, un s\u00edndico y dos regidores de mayor\u00eda relativa y dos de representaci\u00f3n proporcional. Lo cual significa cuatro regidores menos. Diecis\u00e9is regidores si tomamos en cuenta que esta medida aplicar\u00eda para cuatro municipios.\nEn otro\nsupuesto la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 89 de la Constituci\u00f3n del Estado dispone\nque los municipios cuya poblaci\u00f3n sea de 25 mil uno a 50 mil habitantes (tal es\nel caso de Armer\u00eda y Cuauht\u00e9moc)\n[[4]](#_ftn4)\nel Ayuntamiento se integre por un presidente municipal, un s\u00edndico y cinco\nregidores de mayor\u00eda relativa y cuatro de representaci\u00f3n proporcional.\nAl efecto se propone que en tales municipios el Ayuntamiento se integre por un presidente municipal, un s\u00edndico y tres regidores de mayor\u00eda relativa y tres de representaci\u00f3n proporcional. Lo cual significa tres regidores menos. Seis regidores si tomamos en consideraci\u00f3n que aplicar\u00eda para dos municipios.\nPor su parte la fracci\u00f3n II del art\u00edculo 89 de la Constituci\u00f3n del Estado establece que los municipios cuya poblaci\u00f3n sea de 50 mil uno a 100 mil habitantes (no es el caso de ning\u00fan municipio de nuestra entidad) el Ayuntamiento se integre por un presidente municipal, un s\u00edndico y cinco regidores de mayor\u00eda relativa y cinco de representaci\u00f3n proporcional.\nAqu\u00ed se propone que en tales municipios (para cuando llegue a darse el supuesto) el Ayuntamiento se integre por un presidente municipal, un s\u00edndico y cuatro regidores de mayor\u00eda relativa y cuatro de representaci\u00f3n proporcional. Lo que significa una disminuci\u00f3n de dos regidores.\nPor \u00faltimo la\nfracci\u00f3n IV del art\u00edculo 89 de la Constituci\u00f3n del Estado establece que los\nmunicipios cuya poblaci\u00f3n sea superior a 100 mil habitantes (tal es el caso de\nColima, Manzanillo, Tecom\u00e1n y Villa de \u00c1lvarez)\n[[5]](#_ftn5)\nel Ayuntamiento se integre por un presidente municipal, un s\u00edndico y seis\nregidores de mayor\u00eda relativa y cinco de representaci\u00f3n proporcional.\nPara esta fracci\u00f3n se propone que el Ayuntamiento se integre por un presidente municipal, un s\u00edndico y cinco regidores de mayor\u00eda relativa y cuatro de representaci\u00f3n proporcional. Lo cual significa dos regidores menos. Ocho regidores si consideramos que bajo este supuesto se encuentran cuatro municipios actualmente.\nEn total la propuesta que impulsa el grupo parlamentario del PAN implicar\u00eda reducir hasta 30 regidores en todo el estado.\nPor \u00faltimo se propone establecer que el n\u00famero de regidores la har\u00e1, previa a cada elecci\u00f3n de Ayuntamiento (cada tres a\u00f1os) el Instituto Electoral del Estado de conformidad con el \u00faltimo censo general de poblaci\u00f3n o el conteo de poblaci\u00f3n que al efecto emita el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica.\nArt\u00edculo 146\nSe incorporan al espacio del derogado contenido del art\u00edculo 146 de la Constituci\u00f3n del Estado las disposiciones previstas en el art\u00edculo 134, p\u00e1rrafos s\u00e9ptimo, octavo y noveno de la Constituci\u00f3n Federal en materia de obligaciones de los servidores p\u00fablicos con relaci\u00f3n al manejo de recursos p\u00fablicos y de propaganda institucional, a fin de que no se influya en la equidad de la competencia entre los partidos pol\u00edticos.\nPor lo anteriormente expuesto y fundado, para los efectos del art\u00edculo 130 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima, los diputados integrantes del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional en el H. Congreso del Estado, sometemos a la consideraci\u00f3n del Pleno de esta Honorable Asamblea el siguiente:\nDECRETO\nART\u00cdCULO UNICO.- Se reforman y adicionan los art\u00edculos 22, 86 Bis, 89 y 146 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Libre y Soberano de Colima, para quedar en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u201cART\u00cdCULO 22.- Se deposita el ejercicio del Poder Legislativo en un Congreso integrado por nueve Diputados electos seg\u00fan el principio de mayor\u00eda relativa y por seis Diputados electos seg\u00fan el principio de representaci\u00f3n proporcional, el cual se sujetar\u00e1 a las bases previstas por esta Constituci\u00f3n y al procedimiento que disponga el C\u00f3digo Electoral del Estado. Al efecto, el Estado se dividir\u00e1 en nueve distritos electorales uninominales y una circunscripci\u00f3n plurinominal.\nLa demarcaci\u00f3n electoral de los nueve distritos electorales uninominales, ser\u00e1 la que se\u00f1ale el C\u00f3digo Electoral del Estado.\nLa circunscripci\u00f3n electoral plurinominal comprender\u00e1 la extensi\u00f3n territorial total del Estado.\nPor cada Diputado propietario electo por el principio de mayor\u00eda relativa se elegir\u00e1 un suplente. Los diputados electos bajo el principio de representaci\u00f3n proporcional no tendr\u00e1n suplentes, la vacante de uno de ellos ser\u00e1 cubierta por el candidato del mismo partido que siga en el orden de la lista plurinominal respectiva.\nPara la elecci\u00f3n por representaci\u00f3n proporcional y lista regional se deber\u00e1 observar esta Constituci\u00f3n y el C\u00f3digo Electoral. En todo caso el partido pol\u00edtico que solicite el registro de su lista regional, deber\u00e1 acreditar que tiene su registro y que participa con sus candidatos a Diputados por mayor\u00eda relativa en por lo menos la mitad de los distritos uninominales.\nTodo partido pol\u00edtico que alcance por lo menos el 2% de la votaci\u00f3n emitida en la circunscripci\u00f3n electoral plurinominal, tendr\u00e1 derecho a participar en la asignaci\u00f3n de Diputados seg\u00fan el principio de representaci\u00f3n proporcional y, en su caso, a que le sean atribuidos Diputados por dicho principio de conformidad con las reglas de asignaci\u00f3n que determine el C\u00f3digo Electoral.\n\u201cART\u00cdCULO 86 BIS.- La renovaci\u00f3n de los poderes Legislativo y Ejecutivo del Estado, as\u00ed como los Ayuntamientos, se realizar\u00e1n mediante elecciones libres, aut\u00e9nticas y peri\u00f3dicas conforme a las siguientes bases:\nI.- Los partidos pol\u00edticos son formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y constituyen entidades de inter\u00e9s p\u00fablico; la ley determinar\u00e1 los modos espec\u00edficos de su intervenci\u00f3n en el proceso electoral. Los partidos pol\u00edticos nacionales tendr\u00e1n derecho a participar en las elecciones estatal, distritales y municipales, previa inscripci\u00f3n de la constancia de su registro ante el Instituto Electoral del Estado.\nLos partidos pol\u00edticos tienen como fin promover la participaci\u00f3n del pueblo en la vida democr\u00e1tica, contribuir a la integraci\u00f3n de la representaci\u00f3n estatal y municipal y, como organizaciones de ciudadanos, hacer posible el acceso de \u00e9stos al ejercicio del poder p\u00fablico, de acuerdo con los programas, principios e ideas que postulan y mediante el sufragio universal, libre, secreto y directo. En el Estado de Colima gozar\u00e1n de las mismas prerrogativas que les confiere la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nS\u00f3lo los ciudadanos podr\u00e1n formar partidos pol\u00edticos y afiliarse libre e individualmente a ellos; por tanto, quedan prohibidas la intervenci\u00f3n de organizaciones gremiales o con objeto social diferente en la creaci\u00f3n de partidos y cualquier forma de afiliaci\u00f3n corporativa.\nLas autoridades electorales solamente podr\u00e1n intervenir en los asuntos internos de los partidos pol\u00edticos en los t\u00e9rminos que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, esta Constituci\u00f3n y las leyes.\nLos partidos pol\u00edticos promover\u00e1n y garantizar\u00e1n la igualdad de oportunidades y equidad entre mujeres y hombres en sus \u00f3rganos locales de direcci\u00f3n y en las candidaturas a cargos de elecci\u00f3n popular.\nLos partidos y, en su caso, las coaliciones, de la totalidad de solicitudes de registro a cargos de diputados por el principio de mayor\u00eda relativa, en ning\u00fan caso incluir\u00e1n m\u00e1s del sesenta por ciento de candidatos de un mismo g\u00e9nero. Trat\u00e1ndose de cargos de diputados por el principio de representaci\u00f3n proporcional, presidentes municipales, s\u00edndicos y regidores no podr\u00e1n incluir m\u00e1s del cincuenta por ciento de un mismo g\u00e9nero.\nQuedan exceptuadas de lo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior las candidaturas que sean resultado de un proceso de elecci\u00f3n interna mediante decisi\u00f3n democr\u00e1tica de los militantes del partido de acuerdo con sus Estatutos.\nLos partidos podr\u00e1n formar coaliciones para las elecciones de Gobernador, ayuntamientos y diputados por el principio de mayor\u00eda relativa en los t\u00e9rminos que disponga la ley.\nII.- Los partidos pol\u00edticos tendr\u00e1n derecho al uso de manera permanente de los medios de comunicaci\u00f3n social de acuerdo a bases previstas por la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos.\nLos partidos pol\u00edticos, precandidatos y candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular, acceder\u00e1n a la radio y la televisi\u00f3n a trav\u00e9s de los tiempos que la Constituci\u00f3n Federal otorga como prerrogativa a los primeros, y que ser\u00e1n administrados por el Instituto Federal Electoral en su calidad de autoridad nacional \u00fanica en la materia.\nLas autoridades electorales del Estado coadyuvar\u00e1n con el Instituto Federal Electoral para el efecto de que \u00e9ste garantice a los partidos pol\u00edticos el uso de sus prerrogativas constitucionales en radio y televisi\u00f3n; establezca las pautas para la asignaci\u00f3n de los mensajes y programas que tengan derecho a difundir, tanto durante los periodos que comprendan los procesos electorales, como fuera de ellos, atienda las quejas y denuncias por violaci\u00f3n a las normas aplicables y determine, en su caso, las sanciones.\nLos partidos pol\u00edticos en ning\u00fan momento podr\u00e1n contratar o adquirir, por s\u00ed o por terceras personas, tiempos en cualquier modalidad de radio y televisi\u00f3n.\nNinguna otra persona f\u00edsica o moral, sea a t\u00edtulo propio o por cuenta de terceros, podr\u00e1 contratar propaganda en radio y televisi\u00f3n dirigida a influir en las preferencias electorales de los ciudadanos, ni a favor o en contra de partidos pol\u00edticos o de candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular. Queda prohibida la transmisi\u00f3n en el territorio del estado de este tipo de mensajes contratados en otras entidades federativas o en el extranjero.\nNadie podr\u00e1 ser molestado ni sujeto a censura a causa de sus opiniones pol\u00edticas. La libertad de expresi\u00f3n y el derecho a la informaci\u00f3n en el contexto del debate pol\u00edtico ser\u00e1n invariablemente garantizados por las autoridades electorales.\nDurante el tiempo que comprendan las campa\u00f1as electorales locales y hasta la conclusi\u00f3n de la respectiva jornada comicial, deber\u00e1 suspenderse la difusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n social de toda propaganda gubernamental, tanto de los poderes estatales, como de los municipios, \u00f3rganos aut\u00f3nomos y cualquier otro ente p\u00fablico. Las \u00fanicas excepciones a lo anterior ser\u00e1n las campa\u00f1as de informaci\u00f3n de las autoridades electorales, las relativas a servicios educativos y de salud, o las necesarias para la protecci\u00f3n civil en casos de emergencia.\nIII.- La ley garantizar\u00e1 que los partidos pol\u00edticos cuenten de manera equitativa con elementos para llevar a cabo sus actividades y se\u00f1alar\u00e1 las reglas a que se sujetar\u00e1 el financiamiento de los propios partidos y sus campa\u00f1as electorales, debiendo garantizar que los recursos p\u00fablicos prevalezcan sobre los de origen privado.\nEl financiamiento p\u00fablico para los partidos pol\u00edticos que mantengan su registro despu\u00e9s de cada elecci\u00f3n, se compondr\u00e1 de las ministraciones destinadas al sostenimiento de sus actividades ordinarias permanentes, las tendientes a la obtenci\u00f3n del voto durante los procesos electorales y las de car\u00e1cter espec\u00edfico. Se otorgar\u00e1 conforme a las siguientes bases y a lo que disponga la ley:\na).- El financiamiento p\u00fablico para el sostenimiento de sus actividades ordinarias permanentes se fijar\u00e1 anualmente, multiplicando el n\u00famero total de ciudadanos inscritos en el padr\u00f3n electoral por el cincuenta por ciento del salario m\u00ednimo diario vigente en la capital del Estado.\nEl treinta por ciento de la cantidad que resulte de acuerdo a lo se\u00f1alado anteriormente, se distribuir\u00e1 entre los partidos pol\u00edticos en forma igualitaria y el setenta por ciento restante de acuerdo con el porcentaje de votos que hubieren obtenido en la elecci\u00f3n de diputados inmediata anterior.\nb).- El financiamiento p\u00fablico para las actividades tendientes a la obtenci\u00f3n del voto durante el a\u00f1o en que se realicen elecciones, equivaldr\u00e1 hasta un setenta por ciento adicional al monto del financiamiento p\u00fablico que le corresponda a cada partido pol\u00edtico por actividades ordinarias en ese mismo a\u00f1o.\nc).- El financiamiento p\u00fablico por actividades espec\u00edficas, relativas a la educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, investigaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y pol\u00edtica, as\u00ed como a las tareas editoriales, equivaldr\u00e1 hasta un veinticinco por ciento adicional al monto del financiamiento p\u00fablico que corresponda en cada a\u00f1o por actividades ordinarias.\nd).- La ley fijar\u00e1 los l\u00edmites a las erogaciones en los procesos internos de selecci\u00f3n de candidatos y las campa\u00f1as electorales de los partidos pol\u00edticos. La propia ley establecer\u00e1 el monto m\u00e1ximo que tendr\u00e1n las aportaciones de sus simpatizantes, cuya suma total no podr\u00e1 exceder anualmente, para cada partido, al diez por ciento del tope de gastos establecido para la \u00faltima campa\u00f1a a gobernador; asimismo ordenar\u00e1 los procedimientos para el control y vigilancia del origen y uso de todos los recursos con que cuenten y dispondr\u00e1 las sanciones que deban imponerse por el incumplimiento de estas disposiciones.\nDe igual manera, la ley establecer\u00e1 el procedimiento para la liquidaci\u00f3n de las obligaciones de los partidos con registro local que pierdan su registro y los supuestos en los que sus bienes y remanentes ser\u00e1n adjudicados al Estado.\nIV.- La ley establecer\u00e1 los plazos para la realizaci\u00f3n de los procesos partidistas de selecci\u00f3n y postulaci\u00f3n de candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular, as\u00ed como las reglas para las precampa\u00f1as y las campa\u00f1as electorales.\nEn todo caso, la duraci\u00f3n de las campa\u00f1as no deber\u00e1 exceder de noventa d\u00edas para la elecci\u00f3n de Gobernador, ni de sesenta d\u00edas cuando se elijan diputados locales o ayuntamientos; las precampa\u00f1as no podr\u00e1n durar m\u00e1s de las dos terceras partes de las respectivas campa\u00f1as electorales.\nLa violaci\u00f3n a estas disposiciones por los partidos o cualquier otra persona f\u00edsica o moral ser\u00e1 sancionada conforme a la ley.\nV.- La organizaci\u00f3n de las elecciones locales es una funci\u00f3n estatal que se realiza a trav\u00e9s de un organismo p\u00fablico aut\u00f3nomo denominado Instituto Electoral del Estado, dotado de personalidad jur\u00eddica y patrimonio propios, en cuya integraci\u00f3n participan el Poder Legislativo del Estado, los partidos pol\u00edticos y los ciudadanos, en los t\u00e9rminos que ordene la ley. En el ejercicio de esta funci\u00f3n estatal, la certeza, legalidad, independencia, imparcialidad y objetividad ser\u00e1n principios rectores.\nEl Instituto Electoral del Estado ser\u00e1 autoridad en la materia, independiente en sus decisiones y funcionamiento y profesional en su desempe\u00f1o. Contar\u00e1 en su estructura con \u00f3rganos de direcci\u00f3n, ejecutivos, t\u00e9cnicos y de vigilancia y se organizar\u00e1 de acuerdo con las siguientes bases:\na).- El Consejo General ser\u00e1 su \u00f3rgano superior de direcci\u00f3n y se integrar\u00e1 por siete Consejeros Electorales propietarios, designados por el Congreso del Estado, por mayor\u00eda calificada de cuando menos las dos terceras partes de sus integrantes, a propuesta de los grupos parlamentarios, previa convocatoria p\u00fablica, mediante la realizaci\u00f3n de una amplia consulta a la sociedad, con aplicaci\u00f3n de examen de oposici\u00f3n y bajo criterios de estricta neutralidad pol\u00edtica. Durar\u00e1n en su encargo siete a\u00f1os y no podr\u00e1n ser reelectos; sus requisitos y mecanismos de elecci\u00f3n ser\u00e1n determinados en la ley de la materia. Uno de los Consejeros ser\u00e1 Presidente, electo por un m\u00ednimo de cinco votos de los Consejeros. Tendr\u00e1 un Secretario Ejecutivo, que deber\u00e1 ser tambi\u00e9n Consejero y ser\u00e1 electo por cinco votos de los Consejeros, a propuesta en terna de su Presidente. Ambos funcionarios durar\u00e1n en su cargo 4 a\u00f1os pudiendo ser reelectos para completar el resto del per\u00edodo. De darse la falta absoluta del Consejero Presidente o de cualquiera de los consejeros electorales, el Congreso del Estado con apeg\u00f3 a \u00e9stas disposiciones elegir\u00e1 a un sustituto para concluir el periodo de la vacante. Los Consejeros Electorales estar\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen de responsabilidades establecido en el T\u00edtulo XI de esta Constituci\u00f3n.\nEn caso de que no se re\u00fana en la segunda vuelta la mayor\u00eda calificada a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, los funcionarios electorales ser\u00e1n electos por el sistema de insaculaci\u00f3n.\nLos Consejeros Electorales no podr\u00e1n:\n1).- Tener ning\u00fan otro empleo p\u00fablico durante el desempe\u00f1o de su funci\u00f3n;\n2).- Ser candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular durante los tres a\u00f1os posteriores a la conclusi\u00f3n o separaci\u00f3n de su cargo; y\n3).- Ocupar un cargo en las administraciones estatales o municipales, hasta pasado un a\u00f1o de la conclusi\u00f3n o separaci\u00f3n de su cargo.\nEn el Consejo General y los Consejos Municipales participar\u00e1n un representante acreditado por cada partido pol\u00edtico o coalici\u00f3n, quienes solo tendr\u00e1n derecho a voz y gozar\u00e1n de las prerrogativas que se\u00f1ale la ley.\nb).- El \u00f3rgano ejecutivo dispondr\u00e1 del personal calificado necesario para prestar el servicio profesional electoral. Los servidores del Instituto regir\u00e1n sus relaciones de trabajo por las disposiciones del C\u00f3digo Electoral y por el Estatuto que apruebe el Congreso del Estado, cuyos derechos y obligaciones no podr\u00e1n ser menores a los preceptuados por el art\u00edculo 123 Apartado B de la Constituci\u00f3n Federal. Los \u00f3rganos de vigilancia se integrar\u00e1n mayoritariamente por representantes de los partidos pol\u00edticos. Las mesas directivas de casillas estar\u00e1n integradas por ciudadanos.\nEl Instituto Electoral del Estado agrupar\u00e1 para su desempe\u00f1o las actividades que determine la ley, incluyendo desde luego las relativas a la geograf\u00eda electoral local, observaci\u00f3n electoral, derechos y prerrogativas de las agrupaciones y partidos pol\u00edticos, preparaci\u00f3n de la jornada electoral, la regulaci\u00f3n de encuestas o sondeos de opini\u00f3n con fines electorales, c\u00f3mputos, declaraci\u00f3n de validez y otorgamiento de constancias, capacitaci\u00f3n electoral, educaci\u00f3n c\u00edvica e impresi\u00f3n de materiales electorales. Las sesiones de todos los \u00f3rganos electorales ser\u00e1n p\u00fablicas, en los t\u00e9rminos que disponga la ley.\nEl Instituto Electoral del Estado podr\u00e1 convenir con el Instituto Federal Electoral para que \u00e9ste se haga cargo de la organizaci\u00f3n de cualquier proceso electoral local.\nEl Instituto Electoral del Estado realizar\u00e1 el c\u00f3mputo de cada elecci\u00f3n; otorgar\u00e1 las constancias de mayor\u00eda a los candidatos que hubieren obtenido el triunfo; declarar\u00e1 la validez de las elecciones de diputados de mayor\u00eda relativa y Ayuntamientos; y har\u00e1 la declaratoria de validez y la asignaci\u00f3n de diputados y regidores seg\u00fan el principio de representaci\u00f3n proporcional.\nEl Instituto Electoral del Estado tendr\u00e1 a su cargo, adem\u00e1s, la realizaci\u00f3n del plebiscito y refer\u00e9ndum, en los t\u00e9rminos de la Ley respectiva.\nVI.- Para garantizar los principios de constitucionalidad y legalidad de los actos y resoluciones electorales, se establecer\u00e1 un sistema de medios de impugnaci\u00f3n de los que conocer\u00e1n, seg\u00fan la competencia, el Instituto Electoral del Estado y el Tribunal Electoral del Estado, en los t\u00e9rminos que se\u00f1ale la Ley. Dicho sistema dar\u00e1 definitividad y certeza a las distintas etapas de los procesos electorales.\nEn materia electoral la interposici\u00f3n de los medios de impugnaci\u00f3n no producir\u00e1, en ning\u00fan caso, efectos suspensivos sobre el acto o la resoluci\u00f3n impugnados.\nLos c\u00f3mputos efectuados por los \u00f3rganos electorales, las determinaciones sobre la declaraci\u00f3n de validez, el otorgamiento de las constancias de mayor\u00eda y la asignaci\u00f3n de diputados o regidores por el principio de representaci\u00f3n proporcional podr\u00e1n ser impugnadas ante el Tribunal Electoral del Estado, en los t\u00e9rminos que se\u00f1ale la ley.\nVII.- El Tribunal Electoral del Estado ser\u00e1 \u00f3rgano aut\u00f3nomo en su funcionamiento e independiente en sus decisiones, de pleno derecho y m\u00e1xima autoridad jurisdiccional electoral en el \u00e1mbito local. Funcionar\u00e1 en pleno y sus sesiones de resoluci\u00f3n ser\u00e1n p\u00fablicas. Se organizar\u00e1 en los t\u00e9rminos que se\u00f1ale la ley; regir\u00e1 sus relaciones de trabajo conforme al Estatuto que apruebe el Congreso del Estado, en el que se establecer\u00e1 que los derechos y obligaciones de sus trabajadores no podr\u00e1n ser menores a los preceptuados por el art\u00edculo 123 Apartado B de la Constituci\u00f3n Federal, y los mecanismos de vigilancia y disciplina se establecer\u00e1n en la ley electoral. Sus magistrados responder\u00e1n solo al mandato de la ley; deber\u00e1n satisfacer los requisitos establecidos en la legislaci\u00f3n electoral, que no podr\u00e1n ser menores de los que se\u00f1ala esta Constituci\u00f3n para ser Magistrado del Poder Judicial. Ser\u00e1n electos por el Congreso del Estado, por mayor\u00eda calificada de cuando menos las dos terceras partes de los diputados que integran el Congreso, a propuesta del Supremo Tribunal de Justicia de conformidad con la ley de la materia.\nEl Tribunal Electoral del Estado tendr\u00e1 competencia para:\na).- Conocer y resolver las impugnaciones que se presenten sobre la elecci\u00f3n de Gobernador del Estado que ser\u00e1n resueltas en \u00fanica instancia por el Pleno del Tribunal.\nb).- Realizar el c\u00f3mputo final de la elecci\u00f3n de Gobernador del Estado, una vez resueltas, en su caso, las impugnaciones que se hubieren interpuesto sobre la misma, procediendo a formular la declaraci\u00f3n de validez de la elecci\u00f3n y la de Gobernador Electo respecto del candidato que hubiere obtenido el mayor n\u00famero de votos;\nc).- Conocer y resolver las impugnaciones en las elecciones locales de Ayuntamientos y diputados.\nd).- Conocer y resolver las impugnaciones que se presenten sobre los procesos de refer\u00e9ndum y plebiscito.\ne).- Dirimir los conflictos o diferencias laborales entre el Tribunal, el Instituto Electoral del Estado y sus servidores;\nf).- Determinar e imponer sanciones en la materia en t\u00e9rminos de ley.\ng).- Expedir su reglamento interior; y\nh).- Realizar las dem\u00e1s atribuciones que le confiera la ley.\nLas resoluciones del Tribunal Electoral del Estado ser\u00e1n definitivas y s\u00f3lo podr\u00e1n ser impugnadas ante el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n en los t\u00e9rminos establecidos por la Constituci\u00f3n Federal y las leyes.\nTodo acto u omisi\u00f3n que atente contra la legalidad de los procesos democr\u00e1ticos de plebiscito y de refer\u00e9ndum ser\u00e1n causa de responsabilidad. Las leyes respectivas determinar\u00e1n las sanciones correspondientes.\n\u201cART\u00cdCULO 89.- Los Ayuntamientos se integrar\u00e1n de acuerdo con las normas que establezca la ley de la materia, de conformidad con las bases siguientes:\nI.- En los municipios cuya poblaci\u00f3n sea hasta de veinticinco mil habitantes, el Ayuntamiento se integrar\u00e1 por un presidente municipal, un s\u00edndico y dos regidores electos seg\u00fan el principio de mayor\u00eda relativa y por dos regidores de representaci\u00f3n proporcional;\nII.- En los municipios cuya poblaci\u00f3n sea de veinticinco mil uno a cincuenta mil habitantes, el Ayuntamiento se integrar\u00e1 por un presidente municipal, un s\u00edndico y tres regidores electos seg\u00fan el principio de mayor\u00eda relativa y por tres regidores de representaci\u00f3n proporcional;\nIII.- En los municipios cuya poblaci\u00f3n sea de cincuenta mil uno a cien mil habitantes, el Ayuntamiento se integrar\u00e1 por un presidente municipal, un s\u00edndico y cuatro regidores electos seg\u00fan el principio de mayor\u00eda relativa y por cuatro regidores de representaci\u00f3n proporcional;\nIV.- En los municipios con poblaci\u00f3n superior a cien mil habitantes, el Ayuntamiento se integrar\u00e1 por un Presidente Municipal, un sindico y cinco regidores electos seg\u00fan el principio de mayor\u00eda relativa, y por cuatro regidores de representaci\u00f3n proporcional;\nV.- La determinaci\u00f3n del n\u00famero de regidores la har\u00e1, previa a cada elecci\u00f3n de Ayuntamiento, el Instituto Electoral del Estado de conformidad con el \u00faltimo censo general de poblaci\u00f3n o el conteo de poblaci\u00f3n, seg\u00fan corresponda; y\nVI.- Todo partido pol\u00edtico o coalici\u00f3n que alcance por lo menos el 2% de la votaci\u00f3n emitida en el municipio respectivo, tendr\u00e1 derecho a participar en la asignaci\u00f3n de regidores de representaci\u00f3n proporcional, a excepci\u00f3n del partido o coalici\u00f3n que haya obtenido el triunfo por mayor\u00eda relativa.\u201d\n\u201cART\u00cdCULO 146.- Los servidores p\u00fablicos de los Estados y los municipios, tienen en todo tiempo la obligaci\u00f3n de aplicar con imparcialidad los recursos p\u00fablicos que est\u00e1n bajo su responsabilidad, sin influir en la equidad de la competencia entre los partidos pol\u00edticos.\nLa propaganda, bajo cualquier modalidad de comunicaci\u00f3n social, que difundan como tales, los poderes p\u00fablicos del Estado, los \u00f3rganos aut\u00f3nomos, las dependencias y entidades de la administraci\u00f3n p\u00fablica estatal y municipal y cualquier otro ente de gobierno, deber\u00e1 tener car\u00e1cter institucional y fines informativos, educativos o de orientaci\u00f3n social. En ning\u00fan caso esta propaganda incluir\u00e1 nombres, im\u00e1genes, voces o s\u00edmbolos que impliquen promoci\u00f3n personalizada de cualquier servidor p\u00fablico.\nLas leyes, en sus respectivos \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n, garantizar\u00e1n el estricto cumplimiento de lo previsto en los dos p\u00e1rrafos anteriores, incluyendo el r\u00e9gimen de sanciones a que haya lugar.\u201d\nTRANSITORIOS:\nUNICO.- El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Peri\u00f3dico Oficial \u201cEl Estado de Colima\u201d. ATENTAMENTE. Colima, Colima a 27 de junio del 2011. GRUPO PARLAMENTARIO DEL PARTIDO ACCI\u00d3N NACIONAL.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Milton de Alva Guti\u00e9rrez, declina. Tiene el uso de la voz la Diputada Itzel R\u00edos de la Mora.\nDIP. RIOS DE LA MORA. Con su permiso Diputado Presidente. Haciendo uso de nuestro derecho en asuntos generales, de tocar cualquier punto que sea de nuestro inter\u00e9s, yo solamente hacer una reflexi\u00f3n y una invitaci\u00f3n, yo cre\u00ed que iba a escuchar una propuesta no una descalificaci\u00f3n hacia la propuesta del PRI. Invitar nuevamente a que actuemos responsablemente buscando en que coincidimos y no en que estamos diferenciando, son cuestiones de l\u00f3gica, de lo que se dice de por qu\u00e9 no presentaron un an\u00e1lisis de la iniciativa que ellos est\u00e1n ahorita presentando, pues simple y sencillamente porque hasta ahorita hacen una propuesta, no hab\u00eda una propuesta, hecha por Acci\u00f3n Nacional, hasta este momento, entonces, era dif\u00edcil a menos de que fuera pues no s\u00e9, una especie de adivinador, cuando se vino aqu\u00ed, pudieran haber hecho alguna reflexi\u00f3n acerca de esta iniciativa, la cual nosotros vamos a recibir con todo respeto, haremos el an\u00e1lisis, pero creo que valdr\u00eda la pena hacer la reflexi\u00f3n de que se venga a opinar m\u00e1s que como Presidente del PAN, como un Diputado que tiene que llegar a acuerdos, creo que nos vemos bien en ese sentido, porque si yo lamento, vuelvo a insistir que se venga y me hubiera gustado dec\u00eda Mar\u00eda F\u00e9lix una frase que a m\u00ed me gustaba mucho en su momento, de que habr\u00eda que tener muchos argumentos sobre nuestro trabajo para opinar bien y hablar bien de nosotros para que no fueran los argumentos la descalificaci\u00f3n a terceros. Entonces, si me parece que si no est\u00e1n de acuerdo con nuestra propuesta que yo invito, vuelvo a decir, a que se escuchen todas las propuestas, el Diputado Nicol\u00e1s Contreras propuso una iniciativa lo est\u00e1 haciendo ahora el Partido del Trabajo, lo hizo ya Acci\u00f3n Nacional tambi\u00e9n lo hizo Nueva Alianza, lo hicimos nosotros que busquemos en que si vamos a coincidir para decirle a la gente que vamos a procurar el llegar a acuerdos, pero me parece que valdr\u00eda la pena argumentar nuestras propuestas, no ir a la descalificaci\u00f3n y m\u00e1s si no se ha acudido a ninguna de las reuniones a las que hemos citado, porque el Diputado Nicol\u00e1s estuvo defendiendo o explicando mejor dicho su propuesta, Nueva Alianza que la hizo, estuvo aqu\u00ed explicando su propuesta y de parte de ustedes no estuvo en su momento en las primeras reuniones nadie se que ten\u00edan cosa que hacer pero me parece dif\u00edcil hacerlo de esta forma que es frontal, vuelvo a decir estamos para acordar, posteriormente vino el Dip. Jos\u00e9 Luis de una manera muy responsable, yo lo tengo que reconocer, su presencia y su argumentaci\u00f3n buscando s\u00ed con su presencia la posibilidad de que en que pod\u00edamos coincidir. Lo dijo aqu\u00ed no para iniciar el debate y que se levante uno y se levante otro, simple y sencillamente para hacer un llamado a buscar el encuentro y no el desencuentro a ser responsables y a irnos a la l\u00f3gica, pues es normal que si nosotros presentamos la iniciativa y se aclaro tambi\u00e9n aqu\u00ed que la que se hab\u00eda presentado hasta el momento porque fuimos los que en su momento la hab\u00edamos presentado junto con un Diputado de Nueva Alianza y Nueva Alianza tambi\u00e9n, entonces pues iban a tratar las iniciativas que se hab\u00edan presentado, no las que no se hab\u00edan presentado, sino vuelvo a insistir se ocupaba ser adivino, entonces si dejar esa reflexi\u00f3n y buscar la posibilidad de que platiquemos, de que entremos a un consenso, entiendo que hay diferencias pol\u00edticas, entiendo que hay diferentes puntos de vista incluso a veces entre las fracciones pero creo que aqu\u00ed lo importante es c\u00f3mo vamos a tratar de transitar y para transitar tenemos que empezar por respetar todas las iniciativas y llegar al consenso. Vuelvo a insistir es una iniciativa que requiere mayor\u00eda calificada, requiere madurez, requiere responsabilidad, e invito a todos nos sentemos, pero que nos sentemos realmente a buscar acuerdos y no en nuestras declaraciones sobre este tema espec\u00edficamente estemos dando ya, desde ahorita, un mensaje de desencuentro. Entonces, nuestra participaci\u00f3n es \u00fanica y exclusivamente para decirles que no agotemos el di\u00e1logo, que no iniciemos con las descalificaciones y que empecemos por argumentar de que no solamente es la iniciativa del PRI he, porque se habl\u00f3 nada m\u00e1s de la del PRI, hay otras, hay otras tambi\u00e9n que se tienen que analizar y que tenemos que acordar, pero pareciera que hay que atacar al PRI y no creo que sea el tema, el tema es como evolucionamos en la reforma electoral para que con esto sea beneficiada la gente y le apostemos a una democracia m\u00e1s fortalecida, menos costosa, ya lo dije la vez anterior, menos costosa, en lo econ\u00f3mico y tambi\u00e9n en el desgaste pol\u00edtico, en el desgaste moral que hasta la fecha a veces tenemos en las contiendas electorales. Mi respeto para su propuesta, lo manifiesto, incluso, yo pudiera comulgar a expensas de que tambi\u00e9n lo veamos con la fracci\u00f3n que lo veamos con las dem\u00e1s fracciones, con algunos puntos, de eso se trata, con otros no, entonces vay\u00e1moslo platic\u00e1ndolo antes de haber, no antes de habernos sentado a platicar y m\u00e1s si se han tendido los puentes y estos no han surgido pues hasta el momento frutos. Ese es mi comentario Presidente. Much\u00edsimas gracias por la oportunidad.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Alfredo Hern\u00e1ndez Ramos.\nDIP. HERNANDEZ RAMOS. Si, con su permiso Diputado Presidente. Amigas y amigos Diputados, p\u00fablico que amablemente nos sigue acompa\u00f1ando. \u00danicamente muy breve mi participaci\u00f3n se refiere al mismo asunto, sobre la reforma electoral en donde, quiero que quede constancia en el Diario de los Debates por eso hago uso de la voz, porque el d\u00eda 23 de junio, entregamos el documento y no le voy a dar lectura al documento, porque creo que ya lo estuvimos analizando en algunas reuniones, es conocido ya, pero si de manera general precisar algunos puntos que considero de importancia. Y vuelvo a repetir, y que quede \u00edntegro el documento tal y como se entreg\u00f3 a oficial\u00eda de parte, el documento se inserte el documento en el Diario de los Debates por favor. Creo que uno de los puntos es el quitar el restarle Diputados aqu\u00ed al Congreso, creo que nosotros, nuestra propuesta va en el sentido de quitar, dejarlo en 24 Diputados, 16 por el principio de mayor\u00eda relativa y 8 por el principio de representaci\u00f3n proporcional, esto, en el sentido pues, de que los partidos peque\u00f1os o que est\u00e1n en crecimiento o en decadencia, consideramos nosotros que debe de tener representaci\u00f3n al interior del Congreso y una de la formas para que tengan representaci\u00f3n al interior del Congreso, es mediante la v\u00eda plurinominal, yo creo que es una de las formas. Por eso queremos compartirlo y tambi\u00e9n hacer caso a la sociedad, en donde nos exige pues, la disminuci\u00f3n de Diputados, por eso nos dificulta como partido en crecimiento poder aspirar a la reducci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de nuestra propuesta, para que todos los pensamientos o las ideolog\u00edas representadas en el Congreso. En los Ayuntamientos tambi\u00e9n la disminuci\u00f3n de un regidor por la v\u00eda plurinominal lo que se\u00f1alamos y proponemos nosotros. Creo que tambi\u00e9n en otro punto importante que si estamos nosotros en contra, en que se sancionen las campa\u00f1as sucias o campa\u00f1as negras por el partido pol\u00edtico que pueda realizarlas. Eso no se refiere, como hemos comentado con algunos compa\u00f1eros Diputados, no se refiere a que se coarte la libertad de expresi\u00f3n, no, al contrario, Nueva Alianza considera que debe tener la libertad de expresi\u00f3n todo el ciudadano y todos los partidos pol\u00edticos, m\u00e1s bien se requiere, a que no se violente el C\u00f3digo Electoral que nos rige, que se sancione a quien no respete el C\u00f3digo Electoral, por ah\u00ed va, en ese sentido. Y adem\u00e1s tambi\u00e9n comentarles, este, que el texto constitucional define las precampa\u00f1as y campa\u00f1as electorales en funci\u00f3n del cuidado del medio ambiente, tales como la de evitar propaganda electoral en \u00e1rboles y equipamiento urbano, as\u00ed como en utilizar materiales f\u00e1cilmente reciclables. Yo creo que ya se hizo en gran parte, algunos partidos pol\u00edticos respetaron la situaci\u00f3n de evitar la propaganda electoral en \u00e1rboles y equipamiento, pero quiz\u00e1s por ah\u00ed otros a la mejor no se respet\u00f3, por lo cual yo creo que deben ser sanciones m\u00e1s fuertes, a quien no acate esas disposiciones, y por otro lado, ojal\u00e1 que la propaganda que los partidos pol\u00edticos lleguen a utilizar de f\u00e1cilmente reciclables con el fin de que no podamos, o no llegamos m\u00e1s all\u00e1 a contaminar nuestro ambiente, y por \u00faltimo amigos, consideramos tambi\u00e9n nosotros que los tiempos de campa\u00f1a, deben de reducirse a 60 d\u00edas para gobernador y a 30 d\u00edas para alcald\u00edas y Diputados locales entre otros puntos que se manejan, los argumentos que damos en ese documento, pero en t\u00e9rminos generales consideramos que eso es y un \u00faltimo. Que la Constituci\u00f3n de nuestro Estado garantice la equidad de g\u00e9nero y que ninguno de estos exceda el 70% de las candidaturas en la listas de los Diputados por el principio de representaci\u00f3n proporcional y en la conformaci\u00f3n de las formulas para ayuntamientos, consideramos que el 70% ni para la mujer ni para el hombre, eso nos garantiza que habr\u00e1 hombres, habr\u00e1 varones y habr\u00e1 mujeres tambi\u00e9n, damas, represent\u00e1ndonos en el Congreso del Estado y en los Ayuntamientos y tambi\u00e9n hablamos a favor de los j\u00f3venes en el sentido de que la Constituci\u00f3n garantiza que en las listas que presenten los partidos pol\u00edticos en las listas de diputados de representaci\u00f3n proporcional que al menos un ciudadano menor de 30 a\u00f1os, quede integrado por un bloque de cada tres, es decir, que si el Partido Nueva Alianza, presenta tres propuestas, uno de ellos tenga menor de 30 a\u00f1os y si son 6 ser\u00edan dos, y as\u00ed sucesivamente por lo cual consideramos que esta propuesta es muy viable y que estamos en la disposici\u00f3n de poderla debatir, trabajar para llegar a acuerdos importantes con las diferentes fracciones parlamentarias. Es cuanto Diputado Presidente. Muchas gracias.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Nicol\u00e1s Contreras.\nDIP. CONTRERAS CORT\u00c9S. Con su permiso Diputado Presidente. Compa\u00f1eros integrantes de la Mesa Directiva, compa\u00f1eros Diputados, Diputadas p\u00fablico que amablemente nos hace el honor de acompa\u00f1arnos. Yo, por segunda ocasi\u00f3n escucho a la Diputada Itzel hacer la invitaci\u00f3n a que en este tema prive la madurez, la sensatez y los acuerdos y yo por segunda ocasi\u00f3n subo a la tribuna a decirle que yo le tomo la palabra, y que si bien es cierto hay buena fe, tampoco somos ingenuos, y les voy a poner un ejemplo porque a veces uno no les cree y es un ejemplo muy reciente. Acaba de darse una reuni\u00f3n hace unos d\u00edas convocada por la Comisi\u00f3n de Gobierno Interno en donde ya se analizaron estas iniciativas, y resulta que los asistentes lo comentaron, y todos lo escuchamos que la iniciativa que nos hab\u00edan hecho llegar con tiempo era el de ustedes, la del PRI, y que las otras iniciativas, inclusive se refirieron a la de un servidor, apenas se les hab\u00eda entregado. Y as\u00ed lo dijeron. As\u00ed lo dijeron ellos. As\u00ed lo dijeron ellos, y yo lo escuch\u00e9 as\u00ed, y as\u00ed esta registrado. Yo le tomo la palabra, vamos haciendo un debate abierto, y en donde reine precisamente una cosa que es bien importante y que yo creo que aqu\u00ed coincidimos todos, la gente reclama la reducci\u00f3n del n\u00famero de Diputados, este Congreso, el Congreso del Estado de Colima es un Congreso bastante obeso, bueno, en ocasiones, pero a veces somos menos, pero somos 25, la verdad es de que la gente lo que quiere es que haya menos Diputados, esa es una exigencia, es demasiado el n\u00famero de Diputados que hay y efectivamente la Diputada se refiri\u00f3 a una propuesta que un servidor hizo desde el a\u00f1o pasado, yo el tema lo puse sobre la mesa en febrero del a\u00f1o 2010, y recuerdo, me atengo al diario de los debates que en aquel entonces dije, \u201cvamos trabajando al respecto, este a\u00f1o 2010 \u2013lo dije- no es un a\u00f1o electoral, el pr\u00f3ximo ya va a ser electoral y va a ver m\u00e1s intereses o intereses de partido m\u00e1s que intereses de la ciudadan\u00eda\u201d yo lo dije y en el diario de los debates esta consignado. Entonces, cuando los escucho a veces en las entrevistas que les hacen en los medios, ayer escuch\u00e9 o antier escuch\u00e9 a su Presidente, ayer u hoy estuvo Jos\u00e9 Manuel tambi\u00e9n en la radio sobre este tema, cuando los escucho hablar de que tenemos tiempo, por un lado me da tranquilidad, y digo, bueno, pues ellos tienen confianza de que tenemos dos meses todav\u00eda para analizar el tema, pero a veces tambi\u00e9n tengo el temor de que vayan ustedes a querer ejercer, con la mayor\u00eda que tienen y con alg\u00fan voto extra que puedan tener, esa mayor\u00eda que est\u00e1n acostumbrados a implementar y dar el albazo, no es, no es que tengamos temor infundado, as\u00ed lo han hecho. Ojal\u00e1 y yo lo dije la vez pasada, nos podamos dar la oportunidad de escuchar a la gente, de que este Congreso o sea, ya lo dije la sesi\u00f3n pasada, hoy lo vuelvo a repetir y nadie ha hablado, nadie ha dicho, saben que ya tenemos o les proponemos este programa de comparecencias, de foros de an\u00e1lisis, vamos centrando, que de aqu\u00ed al 31 de agosto, el tema sea este y que lleguemos a acuerdos, porque seguramente que todos coincidimos, pero en el n\u00famero no coincidimos, mientras ustedes proponen que se reduzcan solamente dos Diputados, los de Nueva Alianza o el grupo de Nueva Alianza propone que sea solamente uno, escuch\u00e9 la propuesta del Acci\u00f3n Nacional que ellos proponen que se reduzcan 10, un servidor propuso que se reduzcan seis. O sea, yo creo que todos coincidimos, vamos escuchando que dice la gente, yo en la reuni\u00f3n, les hac\u00eda y les compart\u00eda algunas expresiones que la gente nos ha dicho, la gente tambi\u00e9n quiere que por ejemplo los regidores sean electos a trav\u00e9s del voto, eso lo quiere la gente y la gente lo est\u00e1 exigiendo, porque no conocen a los Regidores, esa ser\u00eda un buen tema de an\u00e1lisis, otro asunto que la gente ha expresado, que se reduzca el financiamiento de los partidos y eso no, ninguna, ni siquiera la m\u00eda, viene en la propuesta, pero es expresi\u00f3n de la gente y la gente lo est\u00e1 comentando. Entonces, yo creo que si ser\u00eda bien importante que a la voz de ya, nos pusi\u00e9ramos de acuerdo en un programa de foros y an\u00e1lisis que se puedan hacer aqu\u00ed o donde ustedes gusten, pero que si escuch\u00e1ramos a los especialistas, a los juristas, a la gente que tiene inter\u00e9s en esos temas y sobre todo que es la gente que nos representa y paga nuestros sueldos. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz la Diputada Itzel R\u00edos de la Mora.\nDIP. RIOS DE LA MORA. Gracias Presidente. Yo solamente precisar que si ten\u00edan conocimiento de nuestra iniciativa fue porque nosotros, en cuanto elaboramos la iniciativa pedimos la opini\u00f3n de algunas instituciones v\u00eda oficios esta firmada, esta firmado de recibido y dem\u00e1s, por eso ellos dec\u00edan que hab\u00eda llegado la iniciativa, porque nosotros se las mandamos a ellos, para una opini\u00f3n, vuelvo a recordar incluso palabras que dijo Guillermo, perd\u00f3n Memo, el Presidente del Instituto Electoral del Estado, que dec\u00eda que hab\u00eda citado a una reuni\u00f3n porque creo que as\u00ed lo marca al interior que tiene que citar a todos para poder emitir una opini\u00f3n oficial, entonces, que nosotros le hab\u00edamos enviado la iniciativa, as\u00ed lo hicimos por convicci\u00f3n, porque aunque es algo que hemos venido trabajando desde hace tiempo y le hemos venido arrastrando el l\u00e1piz, tambi\u00e9n nos interesaba escuchar el punto de vista de las instituciones, entonces, no hay ning\u00fan asunto, yo lo vuelvo a insistir, si fuera un asunto de mayor\u00eda, hablar\u00edamos nada m\u00e1s con la mayor\u00eda, porque se puede decir que con eso pasa, no es eso, le apostamos a los 25 votos, a ver en que si coincidimos los 25, porque ahorita se puede criticar a lo que opine la mayor\u00eda como as\u00ed se nos dice, la mayor\u00eda es la mayor\u00eda y es la mayor\u00eda, es lo mismo, todos pensamos distinto, ni siquiera es igual ninguna propuesta, ninguna es igual, eso habla de la diferencia de formas de pensar de todos. Vamos viendo en la pl\u00e1tica yo se lo dije hace un momento al Diputado Raymundo, vamos viendo con argumentos como convencemos al interior. Ojal\u00e1 y en algunos puntos vayamos a coincidir, no se trata cual pasa si la tuya o si la m\u00eda, vamos haciendo un an\u00e1lisis y por supuesto a partir de ah\u00ed, los Diputados habr\u00e1n de tomar su decisi\u00f3n, con base a muchas situaciones. Pero si me parece importante el dejar aqu\u00ed muy claro que se sienta la oportunidad de ir al di\u00e1logo y que no hay ning\u00fan asunto oscuro, de haberlo as\u00ed, ni siquiera los hubi\u00e9ramos invitado, hay todo el respeto a todas las instituciones de cualquier nivel de gobierno y hemos invitado, as\u00ed lo hemos hecho, porque consideramos importante su opini\u00f3n y que adem\u00e1s yo vuelvo a decirlo, est\u00e1n en su derecho ustedes tambi\u00e9n, de si quieren enviar su iniciativa a las instancias correspondientes para que les den una opini\u00f3n, nosotros lo hicimos as\u00ed como fracci\u00f3n, porque quer\u00edamos conocer su opini\u00f3n, si ustedes lo hacen en tiempo y en forma como lo hicimos nosotros, que esta incluso el oficio firmado y dem\u00e1s, seguramente ellos habr\u00e1n de tomar la determinaci\u00f3n de tambi\u00e9n darles la respuesta en su momento. A nosotros nos dijeron en el Instituto Estatal Electoral, que ten\u00edan que hacer una reuni\u00f3n previa para poderla emitir y nuestro amigo, tambi\u00e9n Ren\u00e9 Rodr\u00edguez tambi\u00e9n nos hac\u00eda su reflexi\u00f3n, como ustedes tambi\u00e9n le hacen sus reflexiones a las instituciones en determinadas ocasiones para nutrir o para tener alguna observaci\u00f3n sobre las propias iniciativas. En ese sentido va, no hay ning\u00fan asunto obscuro ni nada por esconder. Esa es la raz\u00f3n por la que nosotros hemos enviado v\u00eda oficio para pedir opiniones, independientemente del trabajo que se haga en comisiones. Es cuanto Diputado Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Raymundo Gonz\u00e1lez.\nDIP. GONZ\u00c1LEZ SALDA\u00d1A. Gracias Presidente. Voy a ser breve, nada m\u00e1s para hacer algunas precisiones muy r\u00e1pido, uno que definitivamente que el grupo parlamentario del PAN, esta de acurdo en buscar las coincidencias, claro que eso es lo que queremos, de hecho as\u00ed lo mencion\u00e9 hace un momento, de que queremos buscar en que coincidimos, queremos tener obviamente reuniones de trabajo, pero tambi\u00e9n quiero recordar que coment\u00e9 aqu\u00ed mismo en esta tribuna en su momento que no fue una ocurrencia y del grupo parlamentario de Acci\u00f3n Nacional lo que se present\u00f3 hace un momento. Yo mencion\u00e9 que desde el principio, los primeros d\u00edas de abril de este a\u00f1o, solicitamos de una manera responsable y formal al Instituto Electoral del Estado, una solicitud de redistritaci\u00f3n a la cual no se nos ha contestado ninguna palabra por escrito, simplemente sabemos lo que todos han conocido en los medios que sea descalificado esta propuesta porque seg\u00fan se argumenta que no hay tiempo, no hay recursos, no hay presupuesto, bueno creo que ah\u00ed nos merec\u00edamos por lo menos que esta propuesta se hubiera puesto tambi\u00e9n en consideraci\u00f3n en la reuni\u00f3n que se tuvo. Y bueno, vendremos a la reuni\u00f3n a que se nos convoca, obviamente siempre y cuando se respete la intenci\u00f3n, vendremos de buena fe, no queremos que se est\u00e9n utilizando este tipo de reuniones para tomar la foto y para decirle a todos en los medios de comunicaci\u00f3n que ya estamos de acuerdo, queremos que sea respetuoso en eso, que sean nada m\u00e1s los integrantes del Congreso con los asesores los que estemos precisamente debatiendo este tema, que no es menor, que requiere de alg\u00fan debate, de algunas, exponer ideas, aqu\u00ed en la Sala de Juntas y lo haremos de esa forma respetuosa y en aras de haber en que coincidimos, como ya lo mencionamos. Tambi\u00e9n pedimos que pues en esas reuniones, no est\u00e9n, como ya se ha dicho, gente importante ni este el Consejo Electoral del Estado, en pleno, opinando, porque creemos que primero debemos de deliberar nosotros y que se escuchen todas las propuestas y obviamente ver todas las coincidencias de cada a una si hay coincidencias entre toda las presentadas, obviamente pues hay que darle prioridad, a lo que se coincide. Y bueno, estamos tambi\u00e9n porque aparte de estas reuniones que se manejan de trabajo, haya foros ciudadanos, creo que si nos apuramos, y hacemos r\u00e1pido esta consulta, creo que es necesario escuchar a gente que sabe del tema, a los juristas a gente que sabe de derecho electoral, obviamente incluso podemos traer para la pr\u00f3xima semana a algunos legisladores federales que sepan del tema, para que precisamente podamos tambi\u00e9n tomar la mejor decisi\u00f3n. Entonces, mientras sea esto de buena fe, en aras de construir, obviamente ah\u00ed estaremos, simplemente ponemos el antecedente de que no queremos venir a reuniones que validen lo que no se pudo hacer en un a\u00f1o de trabajo, ya se mencion\u00f3 aqu\u00ed que esta propuesta del PAN, tiene tres meses, hay otras de parte de alg\u00fan integrante del propio Nueva Alianza que fue desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o, un a\u00f1o cuatro meses m\u00e1s o menos y no se atendi\u00f3, ni se tom\u00f3 en cuenta, entonces, no estamos, no estamos inventando ni estamos siendo espont\u00e1neos en esto, son peticiones que hicimos en tiempo y forma y que no se nos tom\u00f3 de la misma manera para respondernos. Entonces, esa es nuestra postura, estaremos aqu\u00ed, digo, siempre y cuando, recalcando que esto lo hagamos obviamente ordenados y con, en aras de construir y en aras de que efectivamente todo sea de buena fe en la cuesti\u00f3n de hacer una buena reforma electoral. Es cuanto Presidente. Gracias.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Tiene el uso de la voz el Diputado Milton de Alva.\nDIP. DE ALVA GUTI\u00c9RREZ. Gracias Diputado Presidente. Compa\u00f1eros de la Mesa Directiva. Compa\u00f1eros Diputados y ciudadanos que nos acompa\u00f1an. Miren, ya estamos en asuntos generales, entonces, bueno, espero que no haya ninguna interrupci\u00f3n de ah\u00ed de su parte Presidente.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. Compa\u00f1ero Diputado le pido de favor, conforme lo garantiza la ley, conducirse con respeto. Adelante haga uso de la voz.\nDIP. DE ALVA GUTI\u00c9RREZ. No veo en qu\u00e9 momento le haya faltado el respeto Presidente. Yo nada m\u00e1s les quiero leer y con esa muy buena voluntad que todos han expresado aqu\u00ed para llegar a los consensos y luego tambi\u00e9n quiero recordar una frase de la Diputada Itzel, l\u00edder de la fracci\u00f3n del PRI aqu\u00ed en este Congreso, que dice que siempre van a estar votando las iniciativas que est\u00e9n a favor de la gente. Pues con esa misma frase yo espero que haya esa sensibilidad a la hora de analizar estas reformas a la Constituci\u00f3n Estatal que repercutir\u00e1n posteriormente en el C\u00f3digo Electoral. La Constituci\u00f3n Federal en el art\u00edculo 116, en la fracci\u00f3n II, dice, \u201cel n\u00famero de representantes en las legislaturas de los Estados, ser\u00e1 proporcional al de habitantes de cada uno, pero en todo caso no podr\u00e1 ser menor de 7 Diputados en los estados, cuya poblaci\u00f3n no llegue a 400 mil habitantes, de 9, 9 diputados, en aquellos cuya poblaci\u00f3n exceda de este n\u00famero y no llegue a 800 mil habitantes y bueno, dice algunas otras palabras. Entonces, nosotros estamos en ese supuesto, entre 400 mil y 800 mil habitantes, as\u00ed lo dice la Constituci\u00f3n federal, entonces, creo que hay aqu\u00ed una suficiente raz\u00f3n como para no quedarse en una simple reducci\u00f3n de dos Diputados plurinominales, aqu\u00ed est\u00e1 el sustento en la Constituci\u00f3n Federal de c\u00f3mo nos debemos de manejar y hacer la reducci\u00f3n eficiente y efectiva. Y estamos hablando que a parte de los beneficios que puede tener la reducci\u00f3n aqu\u00ed de Diputados, pues tambi\u00e9n si estamos hablando que se esta a favor de la gente, pues estamos hablando de una reducci\u00f3n en costos de alrededor, que ser\u00e1n, mill\u00f3n y medio de pesos, dos millones de pesos mensuales, que bien puede ayudar a esas familias que menos tienen, en mejorarles su condici\u00f3n de vida, condiciones de educaci\u00f3n, que nos ayuden a sacarlos adelante, no a darles, cambiarles su mentalidad, a que puedan ellos sobresalir de forma solidaria y subsidiaria. Y bueno, tambi\u00e9n he visto e insisto que no hay la congruencia a veces, con los, con lo que aqu\u00ed se dice, porque yo les quiero poner nada m\u00e1s dos ejemplos, como no es cierto que se est\u00e1n con las iniciativas a favor de la gente. La Primera.- La tenencia y el placazo, ese tan renombrados asuntos aqu\u00ed en el Estado, y nuevamente hay que recordarles que uno de los argumentos fue de cobrar estos impuestos, fue por temas de seguridad, y entonces, nos encontramos con que las placas y toda la dem\u00e1s documentaci\u00f3n se entregaba v\u00eda correo. Y entonces ese tema de seguridad qued\u00f3 descartado y lo que mucha gente opina en las calles es que se trataba de cubrir parte del desfalco que dej\u00f3 la anterior administraci\u00f3n, y as\u00ed esta quedado evidenciado. Pero hay otra, hay otro asunto que de verdad ah\u00ed no se esta a favor de la gente, y les pongo el ejemplo, cuando uno es Juez y Parte, es dif\u00edcil que haya transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, porque como dec\u00edan aquellos pol\u00edticos, lo que entr\u00f3 sali\u00f3, entonces no hay forma de verificar las cuentas. Recordar\u00e1n ha habido en dos ocasiones que hemos propuesto que la Comisi\u00f3n de Hacienda, que es plenipotenciaria en este Congreso, pase a manos de la oposici\u00f3n y con esos dos simples ejemplos yo creo que queda evidenciado que no es cierto que en las iniciativas se esta a favor de la gente, se esta a favor de la conveniencia del PRI, que eso es muy diferente. Es cuanto Diputado Presidente. Gracias.\nDIP. PDTE. V\u00c1ZQUEZ MONTES. En el desahogo del siguiente punto del orden del d\u00eda, se cita a ustedes se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados, a la pr\u00f3xima sesi\u00f3n solemne a celebrar el d\u00eda lunes 4 de julio del presente a\u00f1o a partir de las 9 horas. Finalmente, agotados los puntos del orden del d\u00eda solicito a los presentes ponerse de p\u00ede, para proceder a la clausura de la presente sesi\u00f3n. Hoy, siendo las diecis\u00e9is horas con veintitr\u00e9s minutos del d\u00eda 28 de junio del a\u00f1o 2011, declaro clausurada la presente sesi\u00f3n. Por su asistencia, muchas gracias.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://derecho.laguia2000.com/derecho-penal/abuso-de-confianza", "http://derecho.laguia2000.com/derecho-penal/abuso-de-confianza", "http://derecho.laguia2000.com/derecho-penal/tipos-penales", "#_ftn1", "#_ftn2", null, null, "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5"]}