{"title": "Renovaci\u00f3n Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica realizar\u00e1 XII Retiro de Sanaci\u00f3n Interior", "author": null, "url": "https://www.elinformador.com.co/index.php/sociales/54-entretenimiento/295084-renovacion-carismatica-catolica-realizara-xii-retiro-de-sanacion-interior", "hostname": "elinformador.com.co", "description": "El retiro se realizar\u00e1 en el Colegio Normal Superior Mar\u00eda Auxiliadora, iniciando desde las 8:00 de la ma\u00f1ana y hasta las 5:00 de la tarde./> <link rel=", "sitename": "El Informador", "date": "2023-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El retiro se realizar\u00e1 en el Colegio Normal Superior Mar\u00eda Auxiliadora, iniciando desde las 8:00 de la ma\u00f1ana y hasta las 5:00 de la tarde.\nEl pr\u00f3ximo s\u00e1bado 25 de marzo, se realizar\u00e1 en Santa Marta el XII Retiro de Sanaci\u00f3n Interior, llamado en esta ocasi\u00f3n \u00bfQu\u00e9 quieres que haga por ti? Organizado por la Renovaci\u00f3n Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica. El retiro se realizar\u00e1 en el Colegio Normal Superior Mar\u00eda Auxiliadora, iniciando desde las 8:00 de la ma\u00f1ana y hasta las 5:00 de la tarde.\nLos asistentes podr\u00e1n dar respuesta durante el retiro a sus inquietudes, sobre ese tema de la vida que los agobia, pero que en manos de Dios se podr\u00e1 sanar.\nLos interesados en asistir pueden hacer una ofrenda de 30.000 pesos, siendo esto un gesto de todo coraz\u00f3n para garantizar el \u00e9xito del retiro.\nComo invitado estar\u00e1 participando el padre Robert Rodr\u00edguez, siervo del Esp\u00edritu Santo y estar\u00e1 junto al sacerdote Jorge Guerra, asesor de la Renovaci\u00f3n Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica (RCC) Santa Marta, quienes estar\u00e1n haciendo oraci\u00f3n, adem\u00e1s de la realizaci\u00f3n de una Eucarist\u00eda especial para romper toda cadena, insatisfacci\u00f3n, agobio y todo lo que puede perturbar la paz del hermano que llegue a tomar el retiro y ayude a sanar las heridas y restaurar el coraz\u00f3n llen\u00e1ndolo de una esperanza de renovada de vida.\nMar\u00eda Fernanda Meza Quintero, servidora de la Renovaci\u00f3n Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica, extiende la invitaci\u00f3n a toda la comunidad magdalenense para que todos logren conectarse con esta gran jornada de oraci\u00f3n y alabanza.\nEste retiro es abierto a personas de todas las edades, dispuestas para que Dios las sane, restaure y establezca un v\u00ednculo mayor con \u00c9l.\n\u201cSon doce a\u00f1os que se viene realizando esta clase de retiros en la ciudad para que la sociedad se deje asesorar por el amor de Dios y este es el espacio ideal para que lleguen, compartan y salgan renovados. Les comento adem\u00e1s que los asistentes no se preocupen por temas de almuerzo y refrigerio, porque en el colegio habr\u00e1 espacio para la venta de alimentos, con el fin de que todos estemos compartiendo en un mismo lugar y gozar de la presencia de Dios\u201d, manifest\u00f3 Mar\u00eda Fernanda Meza Quintero.", "language": null, "image": "https://www.elinformador.com.co/images/stories/general/2023/03-marzo/24DISTRITO5.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/index.php", "/index.php/revistas", "/index.php/clasificados", "/index.php/opinion", "/index.php/columnistas", "/index.php/eventos", "/index.php/politica", "/index.php", "/index.php/revistas", "/index.php/clasificados", "/index.php/opinion", "/index.php/columnistas", "/index.php/eventos", "/index.php/politica", "/index.php", "/index.php/distrito", "/index.php/el-magdalena", "/index.php/region-caribe", "/index.php/general", "/index.php/judiciales", "/index.php/deportes", "/index.php/sociales", "/index.php/tendencias", "/index.php/mas/santa-marta-rumbo-a-los-500-anos", "/index.php/mas/vida-y-obra-pepe-vives-de-andreis", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-60-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-61-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-63-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-64-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-65-anos", "/index.php/mas/especiales-periodisticos", "/index.php/mas/responsabilidad-social", "/", "/index.php", "/index.php/distrito", "/index.php/el-magdalena", "/index.php/el-magdalena/83-departamento", "/index.php/el-magdalena/82-cienaga", "/index.php/el-magdalena/219-zona-critica", "/index.php/politica", "/index.php/politica/304494-termometro-politico-118", "/index.php/politica", "/index.php/politica/304494-termometro-politico-118", "/index.php/politica/304493-carlos-pinedo-cuello-el-candidato-con-mas-opcion-para-derrotar-al-caicedismo", "/index.php/politica", "/index.php/politica/304493-carlos-pinedo-cuello-el-candidato-con-mas-opcion-para-derrotar-al-caicedismo", "/index.php/politica/304492-mallath-esta-imparable-en-nueva-granada-pinto-la-plaza-de-rojo-y-azul", "/index.php/politica", "/index.php/politica/304492-mallath-esta-imparable-en-nueva-granada-pinto-la-plaza-de-rojo-y-azul", "/index.php/politica/304491-apoteosico-respaldo-a-la-nueva-fuerza-politica-pacheco-charris", "/index.php/politica", "/index.php/politica/304491-apoteosico-respaldo-a-la-nueva-fuerza-politica-pacheco-charris", "/index.php/politica/304490-amed-zawady-pupo-un-recorrido-por-corazones-de-magdalenenses", "/index.php/politica", "/index.php/politica/304490-amed-zawady-pupo-un-recorrido-por-corazones-de-magdalenenses", "/index.php/el-magdalena/83-departamento/304469-fiscalia-acusa-a-rosa-cotes-exgobernadora-del-magdalena-por-supuestas-irregularidades", "/index.php/el-magdalena/83-departamento", "/index.php/el-magdalena/83-departamento/304469-fiscalia-acusa-a-rosa-cotes-exgobernadora-del-magdalena-por-supuestas-irregularidades", "/index.php/el-magdalena/83-departamento/304418-labores-de-mejoras-tecnicas-en-fundacion", "/index.php/el-magdalena/83-departamento", "/index.php/el-magdalena/83-departamento/304418-labores-de-mejoras-tecnicas-en-fundacion", "/index.php/el-magdalena/83-departamento/304419-muro-de-cerramiento-pone-en-riesgo-a-estudiantes-de-colegio-en-cienaga", "/index.php/el-magdalena/83-departamento", "/index.php/el-magdalena/83-departamento/304419-muro-de-cerramiento-pone-en-riesgo-a-estudiantes-de-colegio-en-cienaga", "/index.php/el-magdalena/83-departamento/304420-en-unimagdalena-interculturalidad-en-la-educacion-tema-en-el-iv-coloquio-internacional", "/index.php/el-magdalena/83-departamento", "/index.php/el-magdalena/83-departamento/304420-en-unimagdalena-interculturalidad-en-la-educacion-tema-en-el-iv-coloquio-internacional", "/index.php/region-caribe", "/index.php/region-caribe/77-la-guajira", "/index.php/region-caribe/180-atlantico", "/index.php/region-caribe/181-bolivar", "/index.php/region-caribe/182-cesar", "/index.php/region-caribe/183-cordoba", "/index.php/region-caribe/184-sucre", "/index.php/region-caribe/364-san-andres-y-providencia", "/index.php/region-caribe/180-atlantico/304473-22-apartamentos-robaban-energia-en-el-conjunto-bavaria", "/index.php/region-caribe/180-atlantico", "/index.php/region-caribe/180-atlantico/304473-22-apartamentos-robaban-energia-en-el-conjunto-bavaria", "/index.php/general", "/index.php/general/79-nacional", "/index.php/general/163-internacional", "/index.php/general/287-alianza-el-informador-semana", "/index.php/general/185-economia", "/index.php/general/189-medio-ambiente", "/index.php/general/190-agropecuaria", "/index.php/general/217-inmobiliaria", "/index.php/general/213-aula-abierta", "/index.php/general/350-juridica", "/index.php/general/365-tema-del-dia", "/index.php/general/163-internacional/304495-muere-joven-en-accidente-en-nueva-granada", "/index.php/general/163-internacional", "/index.php/general/163-internacional/304495-muere-joven-en-accidente-en-nueva-granada", "/index.php/general/79-nacional/304484-colombia-retrocede-en-el-ranking-mundial-de-calidad-de-vida", "/index.php/general/79-nacional", "/index.php/general/79-nacional/304484-colombia-retrocede-en-el-ranking-mundial-de-calidad-de-vida", "/index.php/general/79-nacional/304479-petro-denuncia-asesinato-de-lider-afro-indigena-por-supuestamente-ser-aliado-del-gobierno", "/index.php/general/79-nacional", "/index.php/general/79-nacional/304479-petro-denuncia-asesinato-de-lider-afro-indigena-por-supuestamente-ser-aliado-del-gobierno", "/index.php/general/163-internacional/304477-dia-del-perdon-israel-se-apaga-con-el-yom-kipur-el-dia-mas-sagrado-del-judaismo", "/index.php/general/163-internacional", "/index.php/general/163-internacional/304477-dia-del-perdon-israel-se-apaga-con-el-yom-kipur-el-dia-mas-sagrado-del-judaismo", "/index.php/general/163-internacional/304475-la-tormenta-tropical-philippe-se-mantiene-en-el-centro-del-atlantico", "/index.php/general/163-internacional", "/index.php/general/163-internacional/304475-la-tormenta-tropical-philippe-se-mantiene-en-el-centro-del-atlantico", "/index.php/general/163-internacional/304474-evo-morales-busca-recuperar-el-poder-en-el-ano-del-bicentenario-con-su-quinta-candidatura", "/index.php/general/163-internacional", "/index.php/general/163-internacional/304474-evo-morales-busca-recuperar-el-poder-en-el-ano-del-bicentenario-con-su-quinta-candidatura", "/index.php/general/79-nacional/304471-colombia-y-venezuela-impulsan-comercio-con-macrorrueda-de-negocios-en-caracas", "/index.php/general/79-nacional", "/index.php/general/79-nacional/304471-colombia-y-venezuela-impulsan-comercio-con-macrorrueda-de-negocios-en-caracas", "/index.php/general/163-internacional/304470-el-papa-acude-a-la-capilla-ardiente-del-expresidente-italiano-giorgio-napolitano", "/index.php/general/163-internacional", "/index.php/general/163-internacional/304470-el-papa-acude-a-la-capilla-ardiente-del-expresidente-italiano-giorgio-napolitano", "/index.php/general/79-nacional/304467-la-vicepresidenta-de-colombia-exige-resultados-a-militares-ante-la-violencia-en-el-cauca", "/index.php/general/79-nacional", "/index.php/general/79-nacional/304467-la-vicepresidenta-de-colombia-exige-resultados-a-militares-ante-la-violencia-en-el-cauca", "/index.php/judiciales", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/72-judiciales-nacional", "/index.php/judiciales/120-judiciales-internacional", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304498-mono-cadena-baleado-por-la-policia-en-atraco-tiene-12-anotaciones", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304498-mono-cadena-baleado-por-la-policia-en-atraco-tiene-12-anotaciones", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304497-investigan-muerte-a-tiros-de-un-hombre-en-algarrobo", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304497-investigan-muerte-a-tiros-de-un-hombre-en-algarrobo", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304496-gonzalez-y-noboa-abren-la-campana-final-para-presidencia-en-ecuador", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304496-gonzalez-y-noboa-abren-la-campana-final-para-presidencia-en-ecuador", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304489-en-casos-aislados-dos-personas-fueron-capturadas-por-el-delito-de-hurto", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304489-en-casos-aislados-dos-personas-fueron-capturadas-por-el-delito-de-hurto", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304486-nueva-modalidad-de-robo-en-el-dificil-magdalena", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304486-nueva-modalidad-de-robo-en-el-dificil-magdalena", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304485-tragico-incidente-en-sevilla-magdalena-obrero-se-quito-la-vida", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304485-tragico-incidente-en-sevilla-magdalena-obrero-se-quito-la-vida", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304478-hieren-a-un-hombre-tras-intento-de-robo-de-moto-en-santa-marta", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304478-hieren-a-un-hombre-tras-intento-de-robo-de-moto-en-santa-marta", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304456-delincuentes-que-se-enfrentaron-con-la-policia-son-enviados-a-la-carcel", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304456-delincuentes-que-se-enfrentaron-con-la-policia-son-enviados-a-la-carcel", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304457-recompensa-de-70-millones-por-los-responsables-del-atentado-con-carro-bomba", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local", "/index.php/judiciales/71-judiciales-local/304457-recompensa-de-70-millones-por-los-responsables-del-atentado-con-carro-bomba", "/index.php/deportes", "/index.php/deportes/58-deportes-local", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional", "/index.php/deportes/178-sopla-ciclon", "/index.php/deportes/403-mundial-de-futbol-2026", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional/304476-james-rodriguez-conquista-primer-titulo-con-sao-paulo", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional/304476-james-rodriguez-conquista-primer-titulo-con-sao-paulo", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional/304468-asesinan-al-presidente-del-club-tigres-edgar-paez-tras-salir-de-un-partido", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional/304468-asesinan-al-presidente-del-club-tigres-edgar-paez-tras-salir-de-un-partido", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional/304439-falcao-baja-por-lesion-frente-al-villarreal", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional/304439-falcao-baja-por-lesion-frente-al-villarreal", "/index.php/deportes/178-sopla-ciclon/304407-ciclon-bananero-entre-los-mejores-ocho-de-la-liga-betplay-ii", "/index.php/deportes/178-sopla-ciclon", "/index.php/deportes/178-sopla-ciclon/304407-ciclon-bananero-entre-los-mejores-ocho-de-la-liga-betplay-ii", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional/304408-comienza-el-clasico-rcn-cinco-ciclistas-aspiran-al-titulo-en-una-carrera-de-montana", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional/304408-comienza-el-clasico-rcn-cinco-ciclistas-aspiran-al-titulo-en-una-carrera-de-montana", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional/304409-maria-sakkari-frena-el-sueno-de-la-colombiana-emilia-arango-en-el-abierto-de-guadalajara", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional/304409-maria-sakkari-frena-el-sueno-de-la-colombiana-emilia-arango-en-el-abierto-de-guadalajara", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional/304410-sic-inicia-investigacion-por-posible-cartelizacion-de-contratos-del-futbol-femenino-colombiano", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional", "/index.php/deportes/118-deportes-nacional/304410-sic-inicia-investigacion-por-posible-cartelizacion-de-contratos-del-futbol-femenino-colombiano", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional/304394-wilmar-roldan-y-dario-herrera-arbitraran-en-la-ida-de-las-semifinales-de-la-libertadores", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional/304394-wilmar-roldan-y-dario-herrera-arbitraran-en-la-ida-de-las-semifinales-de-la-libertadores", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional/304389-cristiano-ronaldo-con-un-doblete-alarga-la-racha-del-al-nassr", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional", "/index.php/deportes/59-deportes-internacional/304389-cristiano-ronaldo-con-un-doblete-alarga-la-racha-del-al-nassr", "/index.php/sociales", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/55-actividad-social", "/index.php/sociales/349-fallecimientos", "/index.php/sociales/119-evangelio", "/index.php/sociales/191-cultural", "/index.php/sociales/188-salud", "/index.php/sociales/186-turismo", "/index.php/sociales/194-invitados-a-la-mesa", "/index.php/sociales/195-etiqueta-y-protocolo", "/index.php/sociales/348-buena-esa", "/index.php/sociales/290-piensa-verde", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304487-exitoso-cierre-del-34-festival-internacional-de-teatro-del-caribe-en-santa-marta", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304483-unimagdalena-brillo-en-festival-regional-de-danzas-urbanas-salsa-y-bachata", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304483-unimagdalena-brillo-en-festival-regional-de-danzas-urbanas-salsa-y-bachata", "/index.php/sociales/119-evangelio/304482-evangelio-lunes-25-septiembre-de-2023", "/index.php/sociales/119-evangelio", "/index.php/sociales/119-evangelio/304482-evangelio-lunes-25-septiembre-de-2023", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304481-yeison-jimenez-revelo-el-luto-que-carga-y-que-no-ha-podido-superar-marco-su-vida", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304481-yeison-jimenez-revelo-el-luto-que-carga-y-que-no-ha-podido-superar-marco-su-vida", "/index.php/sociales/119-evangelio/304464-evangelio-segun-san-mateo-20-1-16a-4", "/index.php/sociales/119-evangelio", "/index.php/sociales/119-evangelio/304464-evangelio-segun-san-mateo-20-1-16a-4", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304466-celebrando-el-dia-del-farmaceutico-guardianes-de-la-salud-y-la-medicina", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304466-celebrando-el-dia-del-farmaceutico-guardianes-de-la-salud-y-la-medicina", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304465-juanes-el-artista-solista-con-mas-nominaciones-a-los-latin-grammy", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304465-juanes-el-artista-solista-con-mas-nominaciones-a-los-latin-grammy", "/index.php/sociales/55-actividad-social/304449-celebracion-de-la-eucaristia-en-homenaje-a-los-trabajadores-de-la-salud", "/index.php/sociales/55-actividad-social", "/index.php/sociales/55-actividad-social/304449-celebracion-de-la-eucaristia-en-homenaje-a-los-trabajadores-de-la-salud", "/index.php/sociales/191-cultural/304442-imposicion-de-bandas-a-las-capitanas-del-carnaval-2024-en-el-club-santa-marta", "/index.php/sociales/191-cultural", "/index.php/sociales/191-cultural/304442-imposicion-de-bandas-a-las-capitanas-del-carnaval-2024-en-el-club-santa-marta", "/index.php/tendencias", "/index.php/tendencias/196-redes-sociales", "/index.php/tendencias/197-redes-sociales/miramired", "/index.php/tendencias/198-redes-sociales/cualestucuento", "/index.php/tendencias/199-redes-sociales/elinformadorganador", "/index.php/tendencias/402-redes-sociales/tbt-el-informador", "/index.php/tendencias/215-mas-populares", "/index.php/tendencias/192-musica", "/index.php/tendencias/193-moda-y-estilo", "/index.php/tendencias/187-tecnologia", "/index.php/tendencias/345-emprendimientos", "/index.php/tendencias/366-ciencia", "/index.php/tendencias/218-al-volante", "/index.php/tendencias/192-musica/304455-julio-iglesias-el-truhan-cumplio-80-anos", "/index.php/tendencias/192-musica", "/index.php/tendencias/192-musica/304455-julio-iglesias-el-truhan-cumplio-80-anos", "/index.php/tendencias/187-tecnologia/304404-vamos-a-traer-a-la-tierra-una-capsula-del-tiempo-cientifico-de-la-nasa", "/index.php/tendencias/187-tecnologia", "/index.php/tendencias/187-tecnologia/304404-vamos-a-traer-a-la-tierra-una-capsula-del-tiempo-cientifico-de-la-nasa", "/index.php/tendencias/187-tecnologia/304324-youtube-se-lanza-a-la-revolucion-de-la-ia-con-nuevas-herramientas-de-edicion", "/index.php/tendencias/187-tecnologia", "/index.php/tendencias/187-tecnologia/304324-youtube-se-lanza-a-la-revolucion-de-la-ia-con-nuevas-herramientas-de-edicion", "/index.php/tendencias/402-redes-sociales/tbt-el-informador/304313-tbt-el-informador-mon-cotes-una-ilusion-apagada", "/index.php/tendencias/402-redes-sociales/tbt-el-informador", "/index.php/tendencias/402-redes-sociales/tbt-el-informador/304313-tbt-el-informador-mon-cotes-una-ilusion-apagada", "/index.php/tendencias/192-musica/304052-estereobeat-rinde-homenaje-a-carlos-vives-con-la-cartera-de-estereobeat", "/index.php/tendencias/192-musica", "/index.php/tendencias/192-musica/304052-estereobeat-rinde-homenaje-a-carlos-vives-con-la-cartera-de-estereobeat", "/index.php/tendencias/402-redes-sociales/tbt-el-informador/303986-tbt-el-informador-35-anos-del-trasvase-del-rio-piedra", "/index.php/tendencias/402-redes-sociales/tbt-el-informador", "/index.php/tendencias/402-redes-sociales/tbt-el-informador/303986-tbt-el-informador-35-anos-del-trasvase-del-rio-piedra", "/index.php/tendencias/192-musica/303984-karol-g-recibira-el-premio-billboard-espiritu-de-la-esperanza", "/index.php/tendencias/192-musica", "/index.php/tendencias/192-musica/303984-karol-g-recibira-el-premio-billboard-espiritu-de-la-esperanza", "/index.php/tendencias/187-tecnologia/303944-los-detalles-del-nuevo-iphone", "/index.php/tendencias/187-tecnologia", "/index.php/tendencias/187-tecnologia/303944-los-detalles-del-nuevo-iphone", "/index.php/tendencias/187-tecnologia/303940-musk-y-zuckerberg-coinciden-en-la-necesidad-de-regular-la-inteligencia-artificial", "/index.php/tendencias/187-tecnologia", "/index.php/tendencias/187-tecnologia/303940-musk-y-zuckerberg-coinciden-en-la-necesidad-de-regular-la-inteligencia-artificial", "/index.php/mas/santa-marta-rumbo-a-los-500-anos", "/index.php/mas/vida-y-obra-pepe-vives-de-andreis", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-60-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-61-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-61-anos/325-especiales-61-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-61-anos/326-200-anos-de-la-batalla-de-boyaca", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-63-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-64-anos", "/index.php/mas/aniversarios-el-informador/el-informador-65-anos", "/index.php/mas/especiales-periodisticos", "/index.php/mas/especiales-periodisticos/360-personajes", "/index.php/mas/especiales-periodisticos/357-santa-marta-496-anos", "/index.php/mas/especiales-periodisticos/376-santa-marta-497", "/index.php/mas/especiales-periodisticos/361-otros-especiales", "/index.php/mas/especiales-periodisticos/398-santa-marta-498-anos", "/index.php/mas/responsabilidad-social", "/index.php/mas/responsabilidad-social/236-compromiso-social", "/index.php/mas/responsabilidad-social/237-educacion", "/index.php/mas/responsabilidad-social/239-medio-ambiente", "/index.php/mas/responsabilidad-social/240-distincion-pepe-vives-de-andreis", "/index.php/mas/responsabilidad-social/368-fundacion-pepe-vives-de-andreis", "/index.php/sociales", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/295084-renovacion-carismatica-catolica-realizara-xii-retiro-de-sanacion-interior", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/295084-renovacion-carismatica-catolica-realizara-xii-retiro-de-sanacion-interior?tmpl=component&print=1&layout=default&page=", "/index.php/component/mailto/?tmpl=component&template=ja_teline_v&link=fc7081e1770d517b7d54d0b75ee2136ba16755c3", "#", "#", null, null, null, null, null, null, null, null, "https://news.google.com/publications/CAAqMAgKIipDQklTR1FnTWFoVUtFMlZzYVc1bWIzSnRZV1J2Y2k1amIyMHVZMjhvQUFQAQ?hl=es-419&gl=CO&ceid=CO%3Aes-419", "http://www.alexlopezit.com/es/plugin-comentarios-de-facebook-para-joomla", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304487-exitoso-cierre-del-34-festival-internacional-de-teatro-del-caribe-en-santa-marta", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304483-unimagdalena-brillo-en-festival-regional-de-danzas-urbanas-salsa-y-bachata", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304483-unimagdalena-brillo-en-festival-regional-de-danzas-urbanas-salsa-y-bachata", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304481-yeison-jimenez-revelo-el-luto-que-carga-y-que-no-ha-podido-superar-marco-su-vida", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304481-yeison-jimenez-revelo-el-luto-que-carga-y-que-no-ha-podido-superar-marco-su-vida", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304466-celebrando-el-dia-del-farmaceutico-guardianes-de-la-salud-y-la-medicina", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304466-celebrando-el-dia-del-farmaceutico-guardianes-de-la-salud-y-la-medicina", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304465-juanes-el-artista-solista-con-mas-nominaciones-a-los-latin-grammy", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304465-juanes-el-artista-solista-con-mas-nominaciones-a-los-latin-grammy", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304438-inicio-del-equinoccio-de-otono-2023", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304438-inicio-del-equinoccio-de-otono-2023", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304434-dia-mundial-de-las-piernas-inquietas-comprendiendo-el-sindrome-de-willis-ekbom", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304434-dia-mundial-de-las-piernas-inquietas-comprendiendo-el-sindrome-de-willis-ekbom", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304412-la-historia-marca-la-identidad-de-una-sociedad", "/index.php/sociales/54-entretenimiento", "/index.php/sociales/54-entretenimiento/304412-la-historia-marca-la-identidad-de-una-sociedad", "/", "https://www.facebook.com/ElInformadorSM", "https://twitter.com/ElInformador_SM", "https://www.youtube.com/user/ElInformadorSM", "http://instagram.com/elinformador_sm/", "/", "http://twitter.github.io/bootstrap/", "http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0", "http://fortawesome.github.io/Font-Awesome/", "http://scripts.sil.org/OFL"]}