{"title": "La vacuna frente al Alzheimer estar\u00e1 disponible en cinco a\u00f1os", "author": "Redacci\u00f3n Cu\u00eddatePlus", "url": "https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/2000/11/26/vacuna-frente-alzheimer-estara-disponible-cinco-anos-10385.html", "hostname": "marca.com", "description": "Frenar la producci\u00f3n de la prote\u00edna beta amiloide, cuya acumulaci\u00f3n en el cerebro por una mutaci\u00f3n gen\u00e9tica origina la enfermedad de Alzheimer, es una de las dianas de investigaci\u00f3n en la lucha contra esta patolog\u00eda, cuya vacuna puede llegar en un plazo de entre cinco y diez a\u00f1os, seg\u00fan ha avanzado Ezio Giacobini, profesor del Departamento de Geriatr\u00eda de la Universidad de Ginebra, y precursor del uso de los f\u00e1rmacos inhibidores de la acetilcolinesterasa.", "sitename": "Cuidateplus", "date": "2000-11-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La vacuna frente al Alzheimer estar\u00e1 disponible en cinco a\u00f1osActualizado a: Martes, 22 Marzo, 2016 13:07:53 CET\nFrenar la producci\u00f3n de la prote\u00edna beta amiloide, cuya acumulaci\u00f3n en el cerebro por una mutaci\u00f3n gen\u00e9tica origina la enfermedad de Alzheimer, es una de las dianas de investigaci\u00f3n en la lucha contra esta patolog\u00eda, cuya vacuna puede llegar en un plazo de entre cinco y diez a\u00f1os, seg\u00fan ha avanzado Ezio Giacobini, profesor del Departamento de Geriatr\u00eda de la Universidad de Ginebra, y precursor del uso de los f\u00e1rmacos inhibidores de la acetilcolinesterasa.\nLa gen\u00f3mica puede favorecer el hallazgo de esta vacuna al permitir conocer de qu\u00e9 modo se comporta la beta secretasa; es decir, la enzima que, al actuar de modo an\u00f3malo sobre la prote\u00edna beta amiloide, genera una sustancia t\u00f3xica que se acumula en el cerebro, permitiendo as\u00ed dise\u00f1ar una terapia que reconduzca la actuaci\u00f3n del mencionado p\u00e9ptido.\nLas investigaciones desarrolladas hasta el momento en ratones transg\u00e9nicos han aportado buenos resultados, con el dise\u00f1o de f\u00e1rmacos capaces de bloquear la acci\u00f3n de dicha prote\u00edna t\u00f3xica. \"Ahora debemos esperar a ver si su eficacia es la misma cuando trabajemos con humanos\", ha explicado Ezio Giacobini, quien ha dictado una conferencia titulada Tratamiento farmacol\u00f3gico de la enfermedad del Alzheimer \u00bfd\u00f3nde estamos en el a\u00f1o 2000?, en el transcurso del Simposio Internacional sobre Envejecimiento organizado por la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces y la Universidad de Oviedo, que se ha celebrado en la capital del Principado de Asturias.\nGiacobini ha sido uno de los precursores de la utilizaci\u00f3n de los f\u00e1rmacos que act\u00faan sobre la acetilcolina, un neurotransmisor importante para la memoria, que permiten ralentizar la progresi\u00f3n de la enfermedad neurodegenerativa durante dos a\u00f1os.\nAhora, el objetivo \"es conseguir estabilizar el Alzheimer entre cinco y diez a\u00f1os\". Para conseguirlo, una de las opciones consiste en inmunizar a los pacientes que se encuentran en un grupo de riesgo, \"suministr\u00e1ndoles anticuerpos en al menos dos ocasiones, aunque a\u00fan no sabemos con qu\u00e9 intervalo de tiempo\", ha a\u00f1adido el profesor suizo. Una vez finalizada la investigaci\u00f3n con ratones transg\u00e9nicos, los estudios etiopatog\u00e9nicos est\u00e1n ahora al inicio de la fase cl\u00ednica\nControl apoptoico\nOtra de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n terap\u00e9utica de la enfermedad est\u00e1 basada en el tratamiento con antiapoptoicos que intenten bloquear los genes alterados que inducen la muerte prematura de las neuronas en el Alzheimer.\nLa farmacogen\u00f3mica ha abierto tambi\u00e9n un nuevo frente que busca el desarrollo de f\u00e1rmacos a la medida de cada paciente. De momento, se han localizado doce genes que intervienen en la enfermedad de Alzheimer, seg\u00fan ha explicado en el mismo simposio Ram\u00f3n Cacabelos, director del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica Euroespes, de La Coru\u00f1a, quien detall\u00f3 las mutaciones gen\u00e9ticas causantes de la enfermedad as\u00ed como los genes de susceptibilidad implicados.\nUna de las conclusiones ya demostradas sobre el Alzheimer es la importancia de la suma de los genes, de modo que cuantas m\u00e1s mutaciones est\u00e9n implicadas \"la enfermedad aparece antes\". As\u00ed, si es un gen el que est\u00e1 alterado los s\u00edntomas aparecer\u00e1n entre los 65 y los 70 a\u00f1os de edad, mientras que si son tres, el inicio puede anticiparse a los 40 a\u00f1os. \"Cuantos m\u00e1s genes est\u00e9n afectados m\u00e1s r\u00e1pido sigue su curso y peor responde el paciente al tratamiento\", ha explicado Cacabelos.\nPara el experto, el Alzheimer es la enfermedad tard\u00eda \"m\u00e1s discapacitante y costosa, la m\u00e1s cruel y dram\u00e1tica, pues destruye en el paciente el conocimiento de s\u00ed mismo y del mundo que le rodea. Es una de las patolog\u00edas m\u00e1s evolucionadas de la especie, que ataca el elemento filogen\u00e9tico m\u00e1s desarrollado y la que presenta mayores dificultades para su tratamiento\".\nOtro de los datos destacados aportados por Cacabelos es el anticipo en la edad a la que aparece el Alzheimer, de modo que podr\u00eda llegar a iniciarse a los 30 a\u00f1os debido a la suma de genes que van acumulando riesgos.\nGrupos de riesgo\nLa prevalencia de dicha neurodegeneraci\u00f3n se sit\u00faa actualmente en el 1 por ciento de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os y supera el 30 por ciento en aqu\u00e9llos con m\u00e1s de 80 a\u00f1os. Desde su punto de vista, la gen\u00f3mica puede permitir identificar a los grupos de riesgo y proceder a su inmunizaci\u00f3n, \"limpiando las neuronas para interceptar el proceso de apoptosis\". El tratamiento convencional de la enfermedad consigue estabilizar el Alzheimer durante dos a\u00f1os entre un 5 y un 10 por ciento de los pacientes, mientras que la terap\u00e9utica multifactorial eleva este porcentaje hasta situarlo entre el 20 y el 60 por ciento de los enfermos tratados.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["http://www.marca.com", "/", "/user/login", "/user/register", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es?intcmp=MEDIKTOR", "/", "/alimentacion.html", "/alimentacion/nutricion.html", "/alimentacion/dietas.html", "/alimentacion/recetas.html", "/alimentacion/diccionario.html", "/alimentacion/dietas/diccionario.html", "/belleza-y-piel.html", "/belleza-y-piel/medicina-estetica.html", "/belleza-y-piel/cuidados-pelo.html", "/belleza-y-piel/cuidados-faciales.html", "/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo.html", "/belleza-y-piel/diccionario.html", "/sexualidad.html", "/sexualidad/masculina.html", "/sexualidad/femenina.html", "/sexualidad/pareja.html", "/sexualidad/diccionario.html", "/ejercicio-fisico.html", "/ejercicio-fisico/diccionario.html", "/familia.html", "/familia/bebe.html", "/familia/nino.html", "/familia/adolescencia.html", "/familia/mayores.html", "/familia/bebe/diccionario.html", "/familia/nino/diccionario.html", "/familia/adolescencia/diccionario.html", "/bienestar.html", "/bienestar/mindfulness.html", "/medicamentos.html", "#", "/salud-laboral.html", "/diccionario-enfermedades.html", "/reproduccion.html", "/reproduccion/fertilidad.html", "/reproduccion/embarazo.html", "/reproduccion/parto.html", "/reproduccion/fertilidad/diccionario.html", "/reproduccion/parto/diccionario.html", "/reproduccion/embarazo/diccionario.html", "https://cuidateplus.marca.com/mas-que-pacientes.html", "https://cuidateplus.marca.com/cuidandote.html", "/programas/educativos.html", "/preguntas-y-respuestas.html?intcmp=MENUHOM00601&s_kw=preguntas_y_respuestas", "https://cuidateplus.marca.com/quienes-somos.html", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es", "", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/22/5-habitos-previenen-depresion-segun-ciencia-180795.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/21/son-primeros-signos-alzheimer-aprende-identificarlos-180791.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/13/ronquidos-tortura-cama-solucion-178289.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/14/son-riesgos-consumo-fentanilo-cocaina-o-metanfetamina-180778.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/nutricion/2023/09/18/curcuma-sustituto-natural-omeprazol-acidez-180787.html", "https://cuidateplus.marca.com/ejercicio-fisico/2023/09/18/gesto-aliviara-dolor-lumbar-momento-180784.html", "https://cuidateplus.marca.com/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo/2023/09/16/diez-falsos-mitos-manchas-180785.html", "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino/2023/09/20/pantallas-ninos-pequenos-dia-180792.html", "https://cuidateplus.marca.com/ejercicio-fisico/2023/09/19/quieres-perder-peso-mejor-momento-dia-ejercicio-180789.html", "https://cuidateplus.marca.com/medicamentos/2023/09/17/valproato-indicaciones-antiepileptico-precauciones-180786.html", "/", "https://cuidateplus.marca.com/enfermedades.html", "https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/2000/11/26/vacuna-frente-alzheimer-estara-disponible-cinco-anos-10385.html", "https://cuidateplus.marca.com/enfermedades.html", "/curriculum/redaccion-cuidateplus.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2F2000%2F11%2F26%2Fvacuna-frente-alzheimer-estara-disponible-cinco-anos-10385.html&t=La%20vacuna%20frente%20al%20Alzheimer%20estar%C3%A1%20disponible%20en%20cinco%20a%C3%B1os%20", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La%20vacuna%20frente%20al%20Alzheimer%20estar%C3%A1%20disponible%20en%20cinco%20a%C3%B1os%20&via=CuidatePlus&url=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2F2000%2F11%2F26%2Fvacuna-frente-alzheimer-estara-disponible-cinco-anos-10385.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2F2000%2F11%2F26%2Fvacuna-frente-alzheimer-estara-disponible-cinco-anos-10385.html&t=La%20vacuna%20frente%20al%20Alzheimer%20estar%C3%A1%20disponible%20en%20cinco%20a%C3%B1os%20", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2F2000%2F11%2F26%2Fvacuna-frente-alzheimer-estara-disponible-cinco-anos-10385.html&t=La%20vacuna%20frente%20al%20Alzheimer%20estar%C3%A1%20disponible%20en%20cinco%20a%C3%B1os%20", "mailto:?subject=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2F2000%2F11%2F26%2Fvacuna-frente-alzheimer-estara-disponible-cinco-anos-10385.html&t=La%20vacuna%20frente%20al%20Alzheimer%20estar%C3%A1%20disponible%20en%20cinco%20a%C3%B1os%20", "#", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/vacunas.html", "/", "/quienes-somos.html", "/politica-privacidad.html", "http://cookies.unidadeditorial.es/", "/normas-de-participacion-y-uso.html", "mailto:cuidate.plus@unidadeditorial.es", "https://www.instagram.com/cuidateplusue/", "https://twitter.com/CuidatePlus", "https://www.facebook.com/CuidatePluscom", "https://www.youtube.com/c/cuidateplus", "https://www.diariomedico.com/", "https://www.diariomedico.com/farmacia.html", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es?intcmp=MEDIKTOR"]}