{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://blogs.uned.es/oht/wp-content/uploads/sites/241/2020/10/Observatorio_Humanidades_Tecnologia_N0.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "HUMANIDADES \nDIGITALESObservatorio \nHumanidades y Tecnolog\u00eda#00\n2\u00abDespu\u00e9s de todo, \u00bfqu\u00e9 es un cient\u00edfico entonces? Es un hombre curioso que mira a trav\u00e9s del ojo de una cerradura, la \ncerradura de la naturaleza, tratando de saber qu\u00e9 es lo que sucede\u00bb. Jacques Yves Cousteau\n\u00abNecesitamos especialmente de la imaginaci\u00f3n en las ciencias. No todo es matem\u00e1ticas y no todo es simple l\u00f3gica, \ntambi\u00e9n se trata de un poco de belleza y poes\u00eda\u00bb. Maria Montessori\nLa tecnolog\u00eda ofrece la posibilidad de acercarnos a muchos de los retos del mundo actual. Sin embargo, al hacer uso \nde la tecnolog\u00eda estamos construyendo una sociedad en la que el riesgo y los dilemas \u00e9ticos est\u00e1n siempre presentes. \nSe hace por tanto evidente la necesidad de que los humanistas aporten una visi\u00f3n multidisciplinar, tanto al dise\u00f1o de \nlas soluciones tecnol\u00f3gicas como al marco social de su uso. Por eso este Observatorio de Humanidades y Tecnolog\u00eda \nque impulsa Santillana bajo la coordinaci\u00f3n de Jos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Bravo inicia su andadura con el objetivo de \ncontribuir a la reflexi\u00f3n, conocimiento y debate p\u00fablico en torno a las humanidades, el humanismo y la tecnolog\u00eda en el contexto latinoamericano y en lengua espa\u00f1ola, y con especial atenci\u00f3n a Primaria, Secundaria y FP, pero tambi\u00e9n \ncon una mirada inevitable hacia y desde el mundo universitario. La tecnolog\u00eda y sus posibilidades fascinan al hombre, \npero tambi\u00e9n despiertan m\u00faltiples preguntas, todas ellas relacionadas con el ser humano. Rescatar estas cuestiones y \nexplorar los dilemas que surgen a ra\u00edz de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica en que nos encontramos, siempre con una visi\u00f3n \nfundamentada y optimista, son los grandes objetivos de este observatorio.\nY en concreto a trav\u00e9s de esta publicaci\u00f3n, \u201cHumanidades digitales\u201d, cuyo n\u00famero #00 tienes en tus manos, el \nObservatorio de Humanidades y Tecnolog\u00eda compila, reproduce y divulga contenidos de reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre \nhumanismo, humanidades y tecnolog\u00eda a trav\u00e9s de los art\u00edculos de docentes, investigadores y expertos en estas \u00e1reas \ndel conocimiento con la idea de ofrecer una visi\u00f3n transversal y 360, y contribuir as\u00ed a dar respuestas a esas preguntas \nque, generadas por la revoluci\u00f3n digital, son en realidad viejas preguntas relacionadas con la naturaleza humana.\nEditorial3\u00edndice\n4  TECNOLOG\u00cdA Y HUMANIDADES, DOS SABERES CONJUNTOS\n Miguel \u00c1ngel\u00a0Cayuela\n7  TECNOLOG\u00cdA Y HUMANIDADES EN IBEROAM\u00c9RICA: UN DEBATE \nTRADICIONAL, FRENTE A UN INCIERTO FUTURO\n Mariano Jabonero \n10  SABERES ESENCIALES PARA EL MUNDO ACTUAL\nAlejandro Tiana Ferrer\n1 4  LA MODERNIZACI\u00d3N DE LA FORMACI\u00d3N PROFESIONAL EN \u00c9POCA DE \nCAMBIO\n Clara Sanz L\u00f3pez\n1 8  LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA COMO HERRAMIENTA DE \nPOTENCIACI\u00d3N HUMAN\u00cdSTICA\nJos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n\n \n22  EDUCACI\u00d3N, TECNOLOG\u00cdA Y DESARROLLO \nGuillermo Fern\u00e1ndez Vara \n27  HUMANISMO Y TECNOLOG\u00cdA EN LA UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA\n Antonio Hidalgo Garc\u00eda  \n30  CUANDO LOS CIENT\u00cdFICOS SAB\u00cdAN HASTA LAT\u00cdN. DEL NECESARIO \nDI\u00c1LOGO ENTRE LAS HUMANIDADES Y LAS CIENCIAS\n Joaqu\u00edn Villalba \u00c1lvarez\n 34  LOS L\u00cdMITES DEL TRANSHUMANISMO TECNOCIENT\u00cdFICO \nGabriel Moreno Gonz\u00e1lez\n40  INTEGRACI\u00d3N DE SABERES EN LA FORMACI\u00d3N UNIVERSITARIA  \nFrancisco Jos\u00e9 Mora M\u00e1s\n44  \u00bfSUE\u00d1AN LOS ESTUDIANTES CON EL APRENDIZAJE EL\u00c9CTRICO? \nEduardo Vendrell Vidal\n48  \u00c9TICA EN INGENIER\u00cdA: CLAVES PARA SU DESARROLLO  \nDr. J. F\u00e9lix Lozano \n 53  ORGULLO Y VERG\u00dcENZA PROMETEICAS    \nMiguel Corella Lacasa\n58  ESPECIALIZACI\u00d3N CONTRA CONOCIMIENTO \nLaura L. Mendiz\u00e1bal 61 UNIVERSIDAD, HUMANIDADES Y TECNOLOG\u00cdA \nAlfonso S\u00e1nchez-T abernero\n64  HUMANIZAR LA TECNOLOG\u00cdA DESDE LA COMUNICACI\u00d3N \nManuel Mart\u00edn Algarra\n 70  NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS Y HUMANIDADES  \nDr. Jes\u00fas Manuel Garc\u00eda D\u00edaz\n7 4  HUMANIDADES DIGITALES, ALGO M\u00c1S QUE UN CONCEPTO. ESTUDIO \nDE UN CASO\n Manuel L\u00e1zaro Pulido  \n Jos\u00e9 F\u00e9lix \u00c1lvarez \n78  HUMANIDADES DIGITALES: UNA REFLEXI\u00d3N FILOS\u00d3FICA HUMANISTA\n Manuel L\u00e1zaro Pulido  \n 82  LAS HUMANIDADES SEG\u00daN VESALIO \nElena \u00c1lvarez-Mellado\n86  HUMANIDADES Y NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS: \u00bfLA INNOVACI\u00d3N COMO \nSUPERVIVENCIA?\n Judit Vega\n90  FORMACI\u00d3N DE LOS ESTUDIANTES DE EDUCACI\u00d3N SECUNDARIA \nY FORMACI\u00d3N PROFESIONAL EN LA COMPETENCIA DIGITAL, INCIDENCIA EN EL EMPRENDIZAJE\n \nA. Medina Rivilla, \n N. Mart\u00ednez Mor\u00e1n, \n M. C. Dom\u00ednguez Garrido, \n M. C. Medina  Dom\u00ednguez, \n E. P\u00e9rez Navio, \n A. Ruiz \n97  \u00c9TICA EN LA INTELIGENCIA ARTIFICIAL, LA BASE QUE SOSTIENE TODO SU \nPOTENCIAL\n Horacio Morell G\u00e1lvez \n101  EL NUEVO ALGORITMO SOCIAL Y EDUCATIVO: UNI\u00d3N DE         HUMANIDADES Y TECNOLOG\u00cdA \n  Jos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Bravo   4\nLAS HERRAMIENTAS Y TECNOLOG\u00cdA UTILIZADAS PARA ANALIZAR EL PASADO NO SON V\u00c1LIDAS \nPARA ANALIZAR EL PRESENTE. C on el paso del tiempo, todo se vuelve m\u00e1s r\u00e1pido e inmediato, la \ninformaci\u00f3n y las novedades llegan y chocan con nosotros sin que a veces seamos capaces ni de fijarnos en que algo nuevo acaba de alcanzarnos. As\u00ed funciona la tecnolog\u00eda, y as\u00ed ha funcionado \nsiempre. La diferencia entre las novedades que aterrizaban en el mundo en un pasado cada vez \nm\u00e1s lejano es que no lo hac\u00edan como si de bandadas de miles de p\u00e1jaros se tratara, sino que \nllegaban poco a poco, permitiendo a la sociedad procesar, de la forma en la que fuera posible para \ncada uno, las invenciones que les iban llegando. Sin embargo, de pronto y casi sin avisar, apareci\u00f3 \ninternet. Y revolucion\u00f3 la sociedad al completo, transformando el mundo en un lugar digital.\nPor otro lado, al mismo tiempo y de manera m\u00e1s silenciosa, los cambios tecnol\u00f3gicos han ido varian-\ndo, progresivamente, el pensamiento social. Los seres humanos han cambiado la manera de relacio-narse y de ver el mundo cada vez que un nuevo elemento tecnol\u00f3gico llegaba, y en la mayor\u00eda de \nlos casos, mejoraba la forma de vivir de la sociedad en la que se implantaba ese nuevo aprendizaje. \nCabe destacar en este p\u00e1rrafo que tecnolog\u00eda no es solo aquello que nos permite avanzar y mejorar \nlos distintos saberes de manera digital, sino tambi\u00e9n manual. Por ejemplo, algo tan simple como la \ninvenci\u00f3n de la rueda supuso una revoluci\u00f3n en Mesopotamia hace ya m\u00e1s de cinco mil a\u00f1os.\nSi bien es cierto que la aplicaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda ayuda al estudio de las diferentes disciplinas \nque engloba el \u00e1rea de las humanidades, \u00bfpor qu\u00e9 se tratan como saberes totalmente opuestos en \nla ense\u00f1anza? O te dedicas a la tecnolog\u00eda y las ciencias experimentales y t\u00e9cnicas; o a las huma-\nnidades, letras y ciencias sociales. No se presentan como temas con los que se pueda trabajar de \nforma conjunta, sino que siempre han sido, de alguna manera, polos opuestos. \u00bfEres de ciencias o Tecnolog\u00eda y humanidades, dos saberes conjuntos\nMiguel \u00c1ngel\u00a0Cayuela\u00a0 |  Consejero delegado de\u00a0Santillana5\nde letras? Esta creencia supone un problema, sobre todo, en los estudios superiores, donde el dar \nla espalda a la \"ciencia contraria\" puede llegar a crear un desconocimiento tal sobre la misma que \nsolamente denote incultura.\nPor supuesto, la tesis formulada en el p\u00e1rrafo anterior es totalmente err\u00f3nea, ya que la tecnolog\u00eda y \nlas humanidades no son polos opuestos. Hay que tratarlos como estudios contiguos, que necesitan \nuno del otro para avanzar. M\u00e1s conocemos de las humanidades cuanto m\u00e1s avanza la tecnolo-\ng\u00eda, y necesitamos pensar y reflexionar human\u00edsticamente para poder crear tecnol\u00f3gicamente. La \nciencia y la tecnolog\u00eda son procesos sociales, no solo verdades y aparatos que sirven para hacer \nnuestra vida m\u00e1s f\u00e1cil. Tambi\u00e9n entra en juego la disciplina de la \u00e9tica, pues es necesaria para re -\nflexionar sobre lo que la tecnolog\u00eda puede llegar a suponer para el transcurso y el desarrollo de las sociedades y los seres humanos, porque vivimos en un mundo interdisciplinar.\nEsto es algo en lo que, por supuesto, ya hab\u00eda reparado el s\u00e9ptimo informe sobre educaci\u00f3n supe -\nrior en el mundo, pues habla de las interrelaciones entre humanidades, tecnolog\u00eda y ciencia. Seg\u00fan \nel informe, dado a conocer por la Red Universitaria Global para la Innovaci\u00f3n, la interrelaci\u00f3n \nentre las diferentes disciplinas \"son factores clave para lograr una sociedad m\u00e1s digna, justa y \ndemocr\u00e1tica\". Esto no solo supone un reto para la educaci\u00f3n superior, sino tambi\u00e9n para todas las \ndem\u00e1s, incluso para los m\u00e1s peque\u00f1os, quienes comienzan su vida escolar entrando de lleno en el \nmundo digital, y para quienes no tener las mismas oportunidades tecnol\u00f3gicas que otros fomenta \nla desigualdad desde la infancia.\nYa no solo se habla de desigualdad entre pa\u00edses, sino tambi\u00e9n entre territorios del mismo pa\u00eds que \nno tienen un buen acceso al mundo digital y en los que s\u00ed hay ni\u00f1os, j\u00f3venes y adolescentes que \ndeber\u00edan tener las mismas conexiones que aquellos que no viven en zonas rurales o barrios mar-\nginales. Una desconexi\u00f3n de este tipo genera ya desigualdad desde edades muy tempranas con \nrespecto a otros j\u00f3venes.6\nQue la tecnolog\u00eda no llegue de la misma forma a todos los ni\u00f1os y adolescentes supone un retro-\nceso para estos, adem\u00e1s de unas mayores posibilidades de exclusi\u00f3n social y una gran desigual-\ndad de oportunidades. Que un ni\u00f1o no tenga acceso a la ingente cantidad de informaci\u00f3n que \nhay en internet (bien por su situaci\u00f3n familiar o bien porque vive en un lugar al que las telecomuni-\ncaciones no llegan de la misma forma que a las grandes ciudades) supone para \u00e9l una desventaja \nfrente a sus contempor\u00e1neos.\nEs ahora m\u00e1s que nunca cuando la educaci\u00f3n debe ser inclusiva y 5.0. La enfermedad de la \nCOVID-19 ha dado la vuelta a la manera de relacionarnos en todas las perspectivas sociales, lo \nque incluye, por supuesto, la forma de educar y trabajar en los colegios, institutos y universidades. \nDesde algunos de estos lugares ha comenzado a implantarse la educaci\u00f3n de forma online, me -\ndiante plataformas que permiten impartir las clases a trav\u00e9s de internet, por lo que la posibilidad \nde tener acceso a la red para poder aprender desde casa debe ser, en este tiempo que vivimos, \nmucho m\u00e1s imprescindible e igualitaria para todos los ni\u00f1os, j\u00f3venes y adolescentes.\nLas soluciones para ello deben generarse desde los niveles m\u00e1s altos, donde los responsables \nde investigar y crear pol\u00edticas que beneficien a todos los j\u00f3venes y ni\u00f1os por igual, y les permitan \nacceder de la misma forma a la educaci\u00f3n, sean conscientes de la desigualdad que pueden llegar \na crear los avances tecnol\u00f3gicos entre los m\u00e1s peque\u00f1os. Estos l\u00edderes deben reflexionar sobre \nello, tomar decisiones y crear pol\u00edticas que beneficien la igualdad educativa de todos. Adem\u00e1s, \ndebe haber coordinaci\u00f3n entre los sectores p\u00fablicos y privados que sean capaces de generar y \ndar servicios tecnol\u00f3gicos y digitales de calidad, tanto en las \u00e1reas rurales como en aquellas en \nlas que la poblaci\u00f3n dispone de un menor n\u00famero de recursos.\nPor lo tanto, aplicar de la misma manera la tecnolog\u00eda en todos los lugares hispanohablantes, \npuede llegar a contribuir, por una parte, a mejorar la igualdad entre los estudiantes de todos los \nniveles en cualquier lugar del planeta y, por otro lado, a resolver el problema de la despoblaci\u00f3n \ny la desigualdad social en algunas \u00e1reas.  \u25c07\nTecnolog\u00eda y humanidades en Iberoam\u00e9rica: \nun debate tradicional, frente a un incierto futuro\nMariano Jabonero |  Secretario General de la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos (OEI)\n#INFLUENCIA CULTURAL  #COMUNIDADES DE ERUDITOS #LETRAS\n8\nANTES DE ADENTRARNOS EN UN AN\u00c1LISIS ENTRE LAS RELA-\nCIONES, o prevalencia de una u otra opci\u00f3n, entre tecnolog\u00eda \ny humanidades en Iberoam\u00e9rica (preferimos utilizar esta de-\nnominaci\u00f3n en lugar de Latinoam\u00e9rica, una marca pol\u00edtica francesa creada por Napole\u00f3n III para reafirmar a M\u00e9xico \nfrente al vecino norteamericano), debemos dejar clara la per -\ntenencia de nuestra regi\u00f3n al mundo occidental, ya que es \nen nuestra civilizaci\u00f3n y espacio cultural donde se han pro -\nducido hist\u00f3ricamente los debates que han enfrentado a la ciencia y la tecnolog\u00eda con las humanidades o, en t\u00e9rminos m\u00e1s coloquiales, a ciencias frente a letras.\nSin entrar en un complejo an\u00e1lisis, que no es el objetivo de \neste trabajo, podemos afirmar que Iberoam\u00e9rica es parte de \nla cultura y civilizaci\u00f3n occidental, conclusi\u00f3n que se alcanza \npor dos caminos diferentes: el de exclusi\u00f3n, con argumen-tos sorprendentemente parecidos como son los de Turner o \nTrump, que atribuyen todo tipo de maldades a los del otro \nlado de su frontera y, junto a ellos, los movimientos etnopo -\npulistas recientes en Iberoam\u00e9rica, que endosan todo tipo de atributos negativos a los que no son descendientes directos de los llamados pueblos originarios. Frente a ese mensaje ex -\ncluyente, procedente de posiciones pol\u00edticas aparentemente contrapuestas pero, sin embargo, coincidentes en sus l\u00edneas argumentales, nos encontramos la inmensa mayor\u00eda, cientos de millones de hombres y mujeres que, de acuerdo con lo expuesto por Emilio Lamo de Espinosa desde el Real Insti -\ntuto Elcano, formamos parte de la cultura y civilizaci\u00f3n occi -\ndental, al igual que toda Europa y otras regiones del mundo, porque fuimos romanizados por Espa\u00f1a y Portugal a trav\u00e9s \nde sus lenguas, el derecho, la religi\u00f3n, la pol\u00edtica y la cultura \nen su m\u00e1s amplia concepci\u00f3n, constituyendo, a la postre, so -\nciedades inclusivas y mestizas. Una regi\u00f3n occidental unida, \ncomo defendi\u00f3 Sim\u00f3n Bol\u00edvar en su Carta de Jamaica que, \nno obstante su enorme diversidad, tiene el m\u00e1s bajo riesgo de fraccionamiento \u00e9tnico del mundo, como demuestran \ninvestigadores como Alberto Alesina. \u00bfPuede ser gracias al \npegamento aportado por la romanizaci\u00f3n y del mestizaje?\nLa otra cuesti\u00f3n previa que conviene fijar es la renuncia a un \nan\u00e1lisis maniqueo, tambi\u00e9n excluyente, entre ciencia, tecno -\nlog\u00eda y humanidades. Para ello nos remitimos a Miguel de \nUnamuno, quien, en sus escritos sobre ciencia y cientifismo, entre ellos \u201cEl p\u00f3rtico del templo\u201d , critica el reduccionismo de positivistas y cientifistas, quienes rechazaban todo lo que \nno se ajustara al m\u00e9todo de las llamadas ciencias puras, sin \npor ello dejar espacio a la filosof\u00eda o la religi\u00f3n. No hay elec -\nci\u00f3n ni exclusi\u00f3n, todo es ciencia.\nIberoam\u00e9rica es una regi\u00f3n construida a partir de cientos \nde potentes culturas locales y una romanizaci\u00f3n, gracias a la \npresencia espa\u00f1ola y portuguesa, profundamente human\u00eds -\ntica. El n\u00famero y relevancia de los destacados hombres de \nletras de nuestra regi\u00f3n es asombroso frente a otras del mun-\nPodemos afirmar que Iberoam\u00e9rica es parte \nde la cultura y civilizaci\u00f3n occidental.Tecnolog\u00eda y humanidades en Iberoam\u00e9rica9\ndo. Como ejemplos tenemos a Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, Mi -\nguel \u00c1ngel Asturias, Pablo Neruda, Gabriela Mistral, Garc\u00eda \nM\u00e1rquez, Vargas Llosa, Borges, Jorge Amado, N\u00e9lida Pi\u00f1\u00f3n, Carlos Fuentes o Rub\u00e9n Dar\u00edo, impresionante n\u00f3mina que aventaja a otras regiones con mayor desarrollo econ\u00f3mico y \nque, a nivel interno, no se puede comparar con el reducido \nn\u00famero de destacados cient\u00edficos y economistas. \u00a1Ay si, sal -\nvo honrosas excepciones, tuviera nuestra dirigencia pol\u00edtica \nel nivel de nuestros hombres de las humanidades!\nEs m\u00e1s, hay que recordar que algunos de los pol\u00edticos que \nhan tenido una m\u00e1s larga y fruct\u00edfera trayectoria despu\u00e9s \nde sus etapas de gobierno son los que se convirtieron en l\u00edderes culturales, como son los casos de Belisario Betancur \no Ar\u00edstides Royo.\nEl debate antin\u00f3mico entre tecnolog\u00eda y humanismo, fre-\ncuente en \u00e1mbitos educativos y culturales occidentales, apenas se ha producido en Iberoam\u00e9rica debido al escaso \ndesarrollo que en la regi\u00f3n ha tenido el espacio cient\u00edfico y \ntecnol\u00f3gico. Sirva como ejemplo que, seg\u00fan datos publica -\ndos por la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la \neducaci\u00f3n, la ciencia y la cultura (OEI), la inversi\u00f3n en cien-\ncia no ha superado una media regional del 0,8% del PIB, que cerca del 60% de los investigadores de la regi\u00f3n desarrollan \nsus tareas en el \u00e1mbito de las universidades y que los egresa -\ndos de carreras human\u00edsticas son solo el 6% del total, frente a \nun 55% de egresados contabilizados como ciencias sociales, \nes decir, administraci\u00f3n de empresas, derecho, sociolog\u00eda, \nciencia pol\u00edtica y comunicaci\u00f3n. Solo un 2% son egresados en ciencias agr\u00edcolas, en la regi\u00f3n que cuenta con m\u00e1s recur -\nsos agropecuarios del mundo y solo un 5% son egresados en ciencias naturales y exactas.\nLa econom\u00eda de la regi\u00f3n tampoco ayuda a que ese debate \nse produzca, la mayor parte de los pa\u00edses iberoamericanos ya \ndejaron de calificarse como pa\u00edses pobres para pasar a con-siderarse de renta media y, como define la Comisi\u00f3n Econ\u00f3 -\nmica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe de Naciones Unidas (CEPAL), han pasado a caer en la \u201ctrampa de los pa\u00edses de \nrenta media\u201d: los que venden materias primas sin valor a\u00f1adi -\ndo o, simplemente, trabajo barato. Pa\u00edses que est\u00e1n fuera del \nmercado mundial que m\u00e1s riqueza produce, que es del cono -\ncimiento: human\u00edstico, cient\u00edfico o tecnol\u00f3gico. \nEn resumen, un debate improbable en una regi\u00f3n que desta -\nca por sus hombres y mujeres de letras, sin lugar a dudas por \nuna influencia cultural que arranca en los primeros a\u00f1os de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola y portuguesa, en la que las institucio -\nnes human\u00edsticas, como son las academias de la lengua, se han convertido en reducidas comunidades de eruditos sin apenas influencia pol\u00edtica ni proyecci\u00f3n social y, junto a ello, con unos \nsistemas educativos, cient\u00edficos y productivos m\u00e1s dados a la \ncompra de ciencia y tecnolog\u00eda que a su producci\u00f3n. \u25c0Tecnolog\u00eda y humanidades en Iberoam\u00e9rica\nUn debate improbable en una regi\u00f3n que \ndestaca por sus hombres y mujeres de letras, \nsin lugar a dudas por una influencia cultural \nque arranca en los primeros a\u00f1os de la \ncolonizaci\u00f3n espa\u00f1ola y portuguesa.10\nSaberes esenciales para el mundo actual\nAlejandro Tiana Ferrer |   Secretario de Estado de Educaci\u00f3n de Espa\u00f1a\n#CURRICULUM    #APRENDIZAJES ESENCIALES    #SABERES INTERDISCIPLINARES11\nCUANDO VAMOS A COMENZAR LA SEGUNDA D\u00c9CADA DEL \nSIGLO XXI, continuamos debatiendo en Espa\u00f1a acerca de \ncu\u00e1l es el curr\u00edculo m\u00e1s adecuado que debe desarrollarse en las diversas etapas educativas. Es cierto que no se trata de un \ndebate que solamente se lleve a cabo entre nosotros, pues en \notros lugares muy diversos sucede algo parecido. Pero tam-bi\u00e9n hay que reconocer que son muchos los sistemas educa -\ntivos que en estos \u00faltimos a\u00f1os han dado pasos adelante o incluso un salto cualitativo relevante en este \u00e1mbito. Singa -\npur, lejos de nosotros, y Portugal, muy cerca, son dos buenos ejemplos.\nEl caso es que aqu\u00ed estamos plante\u00e1ndonos de nuevo este \ndebate. Y es muy razonable que lo hagamos, como intentar\u00e9 \njustificar. En efecto, el curr\u00edculo es una construcci\u00f3n cultu-\nral que excede, como algunos ingenuamente creen, la simple \ntraducci\u00f3n al \u00e1mbito escolar de los saberes cient\u00edficos actua -\nles. Pues sin duda es parcialmente eso, pero tambi\u00e9n mucho \nm\u00e1s. En \u00faltima instancia, el curr\u00edculo escolar no es sino la \nselecci\u00f3n que hacemos las generaciones mayores de nues -\ntra cultura, con objeto de trasnmitirla en el \u00e1mbito escolar \na nuestros ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes como eje de su for -\nmaci\u00f3n. El curr\u00edculo no se limita a un conjunto de contenidos cient\u00edficos o culturales de diverso tipo, sino que abarca tam-bi\u00e9n estrategias y m\u00e9todos de trabajo, valores, actitudes y ha -\nbilidades. En suma, incluye una selecci\u00f3n de los elementos culturales y cient\u00edficos que consideramos m\u00e1s relevantes y valiosos para el desarrollo personal y para la vida en sociedad. \nPor eso podemos decir que el curr\u00edculo es una construcci\u00f3n \nsocial y no una simple trasposici\u00f3n did\u00e1ctica de los saberes vigentes. P recisamente de ah\u00ed deriva el intenso debate que su \nreforma genera en muchas ocasiones, dado que esos valores y esos elementos cient\u00edficos y culturales distan de tener una valoraci\u00f3n un\u00e1nime. Y tambi\u00e9n se justifica la necesidad de \nacertar en la definici\u00f3n de tales componentes y de alcanzar \nacuerdos profesionales y sociales acerca de cu\u00e1les deben ser y c\u00f3mo se articulan entre s\u00ed.\nUna caracter\u00edstica relevante del curr\u00edculo, derivada de lo an-\nterior, es que se construye llevando a cabo una selecci\u00f3n de los elementos que se consideran m\u00e1s relevantes y valiosos de \nentre todos los disponibles. Como cualquiera puede com-\nprender, resulta absolutamente imposible trasladar al \u00e1mbito \nescolar todos los componentes cient\u00edficos y culturales que \nabarcan los saberes actuales. Necesariamente debemos reali -\nzar una selecci\u00f3n, primando unos sobre otros, profundizan-do m\u00e1s ampliamente en algunos de ellos, configurando algu-nos como saberes que todos deben adquirir y concediendo a \notros un car\u00e1cter optativo o con diferentes grados o niveles \nde tratamiento en el \u00e1mbito educativo. Decidir cu\u00e1nto es -\npacio (en atenci\u00f3n, intensidad y horario) hay que dedicar a \ncada uno de ellos es una cuesti\u00f3n crucial, en la que general -\nmente se acaban centrando este tipo de debates. En efecto, El curr\u00edculo no se limita a un conjunto de \ncontenidos cient\u00edficos o culturales de diverso \ntipo, sino que abarca tambi\u00e9n estrategias y \nm\u00e9todos de trabajo.Saberes esenciales12\ncuando se aborda este asunto (y sin duda lo veremos pr\u00f3xima -\nmente en nuestro caso), la discusi\u00f3n p\u00fablica suele acabar con-\ncentr\u00e1ndose en asuntos tales como cu\u00e1ntas horas habr\u00e1 de tal o cual materia y si deben cursarla todos o no necesariamente, si una asignatura determinada debe darse en dos, tres o cuatro \ncursos, si tal ense\u00f1anza debe tener m\u00e1s o menos presencia que \notra. Como puede apreciarse, no son los asuntos centrales que merece la pena discutir, pero los intereses de unos y otros con-\nducen el debate hacia esos derroteros.\nY en este momento tan especial que estamos viviendo, afecta -\ndos por una pandemia que est\u00e1 alterando el funcionamiento \nhabitual de nuestras instituciones educativas, se pone de ma -\nnifiesto a\u00fan m\u00e1s, si cabe, la relevancia de un debate curricular \nriguroso. Baste recordar que esa fue una preocupaci\u00f3n patente \nen los meses finales del curso 2019\u20132020. Si echamos la vista \natr\u00e1s, comprobaremos que fueron muchos los actores educati -\nvos que plantearon que en esas circunstancias hab\u00eda que cen-\ntrar la ense\u00f1anza y el aprendizaje en los saberes esenciales (esa fue la denominaci\u00f3n m\u00e1s utilizada), con objeto de poner el \n\u00e9nfasis en lo m\u00e1s importante, en lo que se deber\u00eda considerar \nfundamental para la formaci\u00f3n de los j\u00f3venes. Y aunque rara -mente se lleg\u00f3 al punto de identificar de forma precisa cu\u00e1les \nser\u00edan dichos saberes, el mensaje cal\u00f3 y se extendi\u00f3.\nNo cabe duda de que este mensaje de los saberes esencia -\nles como n\u00facleo de la actividad educativa, sobre todo en la \neducaci\u00f3n primaria y secundaria (la denominada educaci\u00f3n \nb\u00e1sica), tiene pleno sentido. Como puede verse f\u00e1cilmente, enlaza con la concepci\u00f3n del curr\u00edculo como la selecci\u00f3n de \nlos elementos cient\u00edficos y culturales m\u00e1s relevantes y valiosos \nque deben trabajarse en el \u00e1mbito escolar. Y por ese motivo, merece la pena dirigir nuestra atenci\u00f3n hacia ese asunto.\nPero antes de hacerlo, hay que se\u00f1alar que ese debate a veces \nse plantea con otra terminolog\u00eda y apoy\u00e1ndose en otros con-\nceptos ligeramente diferentes. Es el caso de la referencia que \nhabitualmente se hace, sobre todo en el \u00e1mbito europeo, a las \ncompetencias clave que todos los ciudadanos deber\u00edan desa -\nrrollar durante su periodo de formaci\u00f3n b\u00e1sica. El concepto \nde competencia, as\u00ed entendido, hace referencia a una realidad \namplia, que abarca tanto conocimientos como actitudes, ha -\nbilidades y valores, siguiendo un modelo similar al que antes \nmencionaba. Adem\u00e1s, se orienta no solo hacia los conoci -\nmientos que se adquieren, sino hacia su utilizaci\u00f3n para resol -\nver los problemas que se le plantean al que aprende. Tiene por lo tanto un sentido movilizador y contextual, que lo hace muy \nvalioso. As\u00ed pues, el concepto de competencia como elemento \nnuclear de los aprendizajes ha adquirido gran relevancia y nos ayuda a centrar el debate en lo que realmente importa, esto es, \nqu\u00e9 formaci\u00f3n resulta necesaria para afrontar los desaf\u00edos del \ntiempo en que vivimos.Saberes esenciales\nLa contraposici\u00f3n entre ciencias y letras, \nentre humanidades y saberes pr\u00e1cticos, se ha \nido difuminando, sus fronteras se han hecho \nm\u00e1s borrosas y cada vez m\u00e1s los saberes se \nhacen interdisciplinares o transversales.13\nDesde este punto de vista, resulta evidente que las distin-\nciones que tradicionalmente hac\u00edamos entre saberes se han \nido quedando obsoletas. La contraposici\u00f3n entre ciencias y letras, entre humanidades y saberes pr\u00e1cticos, se ha ido di -\nfuminando, sus fronteras se han hecho m\u00e1s borrosas y cada \nvez m\u00e1s los saberes se hacen interdisciplinares o transversa -\nles. No quiere ello decir que las disciplinas hayan perdido su \nsentido ni su lugar, sino que se han ido acercando a otras, \ncreando lazos, estableciendo conexiones y, en \u00faltima instan-\ncia, ampliando su campo mediante hibridaciones diversas.\nPor ese motivo, hay que dar la bienvenida a iniciativas como \nla de este Observatorio de Humanidades y T ecnolog\u00eda en el que convergen diversos saberes y en cuya organizaci\u00f3n y \nfuncionamiento colaboran diversos actores institucionales. \nEl esfuerzo por acercar materias de \u00e1mbitos que no han so -\nlido estar vinculadas, como las humanidades cl\u00e1sicas y las digitales, la \u00e9tica, la tecnolog\u00eda, la inteligencia artificial, el lenguaje, la computaci\u00f3n, la creaci\u00f3n art\u00edstica y literaria, la \ncomunicaci\u00f3n o el deporte representa una iniciativa valio -\nsa que nos puede ayudar a plantear sobre nuevas bases la \nreflexi\u00f3n y el debate sobre los saberes esenciales a los que \nantes hac\u00eda referencia. \nEstamos ante un nuevo tiempo en que tendremos que diri -\ngir nuestra atenci\u00f3n hacia el debate acerca de los aprendiza -\njes esenciales que deben realizar nuestros ni\u00f1os, adolescen-\ntes y j\u00f3venes y necesitaremos nuevas ideas y planteamientos \nrenovados. Iniciativas como la del Observatorio nos pue-\nden ayudar en esa tarea. \u25c0\nSaberes esenciales14\nLa modernizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional en \u00e9poca de cambio\nClara Sanz L\u00f3pez  | Secretaria General de Formaci\u00f3n Profesional\n#MODERNIZACI\u00d3N #MOTOR DE CRECIMIENTO15\nEN ESTA \u00c9POCA DE CAMBIOS TENEMOS ANTE DE NOSOTROS \nuno de los retos m\u00e1s ilusionantes al que nos hayamos enfren-\ntado en las \u00faltimas d\u00e9cadas, no solo en el \u00e1mbito educativo, sino tambi\u00e9n en el \u00e1rea social, econ\u00f3mica, productiva y para el empleo. Los cambios que los nuevos lenguajes del siglo \nXXI est\u00e1n imprimiendo en nuestra vida cotidiana y en los \nsectores productivos han dado la vuelta a una realidad social y econ\u00f3mica que poco tiene que ver con la de hace tan solo \nunos a\u00f1os. La digitalizaci\u00f3n y el r\u00e1pido desarrollo de las nue-\nvas tecnolog\u00edas nos han conducido a un mundo globalizado y en constante movimiento. Su dinamismo casi vertiginoso \nnos lleva a cuestionar, irremediablemente, los modelos ac -\ntuales y a ajustar las perspectivas hacia una mirada casi prof\u00e9-\ntica de lo que est\u00e1 por venir. En este panorama interconecta -\ndo y en\u00e9rgico, la educaci\u00f3n y la nueva Formaci\u00f3n Profesional se convierten en herramientas irreemplazables para estar a la \naltura de las circunstancias. No solo en la adaptaci\u00f3n de las \ncompetencias de los profesionales, sino tambi\u00e9n en la cons -\ntrucci\u00f3n del ser humano como fin cardinal de todo proceso \neducativo. \nDec\u00eda el fil\u00f3sofo y ex ministro de Educaci\u00f3n belga, Henri \nJanne, all\u00e1 por el siglo pasado, que \u201cla educaci\u00f3n no podr\u00eda \nconstituir un ma\u00f1ana, sino un conjunto coordinado, en el que todos los sectores estar\u00e1n estructuralmente integrados. \nSer\u00e1 universalizada y continua, ser\u00e1 desde el punto de vista \nde las personas, total y creadora. Este movimiento es irre-sistible e irrevocable. Esta es la gran revoluci\u00f3n cultural de \nnuestra \u00e9poca\u201d . Recupero sus palabras en este espacio porque \nsus ideas est\u00e1n latentes en el contexto actual. T enemos de-lante de nosotros no solo un reto, sino una oportunidad \u00fani -\nca que no podemos ni debemos dejar pasar. El tiempo apre-mia y hemos de ser capaces de formar un capital humano que pueda adecuarse f\u00e1cilmente a las variaciones del momento en el que vivimos, y con ello, a las nuevas necesidades de los \nsectores productivos. Una transformaci\u00f3n que ha de contar \ncon el compromiso de todas las partes implicadas. \nLa exigencia de un sistema educativo y de formaci\u00f3n a lo lar -\ngo de la vida intuitivo y flexible al servicio de la persona que \nsepa mirar con acierto las transformaciones que tenemos por \ndelante ha de constituir un asunto de Estado. En esta tarea, la Formaci\u00f3n Profesional es considerada ya una estrategia de \npa\u00eds. \nEntre las pol\u00edticas prioritarias se ha situado la modernizaci\u00f3n \nde la Formaci\u00f3n Profesional, incorporando nuevas formas y \ncontenidos conectados con el escenario de hoy, creando la mejor formaci\u00f3n posible que incluya, tanto las competencias \nt\u00e9cnico\u2013profesionales como las transversales que hacen real -\nmente crecer a la persona. La modernizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional en \u00e9poca de cambio\nEntendemos la Formaci\u00f3n Profesional como \nun valor esencial para la construcci\u00f3n \nde la personalidad y la dotaci\u00f3n de \ncompetencias para el desarrollo humano, la \nexperimentaci\u00f3n, el trabajo en equipo y el \npensamiento cr\u00edtico y creativo.16\nEspa\u00f1a est\u00e1 inmersa en la mayor estrategia para la moderni -\nzaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional que se conoce en nuestro \npa\u00eds, con una inversi\u00f3n econ\u00f3mica sin precedentes. Un tra -\nbajo destinado a convertir el sistema en un eje de cambio en \nel que la persona se convierte en columna vertebral.\nEntendemos la Formaci\u00f3n Profesional como un motor de \ncrecimiento y de mejora de la productividad, pero tambi\u00e9n \ncomo un valor esencial para la construcci\u00f3n de la personali -\ndad y la dotaci\u00f3n de competencias para el desarrollo huma -no, la experimentaci\u00f3n, el trabajo en equipo y el pensamiento cr\u00edtico y creativo. Porque cualquier proceso formativo tiene \nla meta de dibujar en el ser humano su propia humanidad a lo largo de las diferentes etapas de la vida, desde el plano m\u00e1s individual hasta el hemisferio colectivo. \nEs por todo ello que la nueva Formaci\u00f3n Profesional a la que \naspiramos sit\u00faa a los ciudadanos y ciudadanas en el centro \ndel sistema. No puede entenderse de otra forma; la educa -\nci\u00f3n y la formaci\u00f3n ha de estar al servicio del ciudadano en \ncualquier momento de su recorrido vital. Por ello, necesita -\nmos una formaci\u00f3n adecuada a las necesidades de cada ciu-dadano, accesible y generadora de oportunidades que a la vez act\u00fae como potencial de equidad y justicia social. \nEn 1965, se acu\u00f1\u00f3 en la UNESCO la expresi\u00f3n Educaci\u00f3n \nPermanente entendida como un \u201cproceso continuo, que \nprosigue durante toda la vida con el prop\u00f3sito de que toda persona pueda mantenerse actualizada respecto a las trans -\nformaciones poblacionales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, tecnol\u00f3 -\ngicas, cient\u00edficas, art\u00edsticas, socioculturales y ambientales de nuestro mundo; logrando el m\u00e1ximo desarrollo individual y \nsocial que les sea posible, y englobando todo tipo de expe-\nriencias y actividades que sean o puedan ser portadoras de educaci\u00f3n\u201d . Hoy esta definici\u00f3n cobra m\u00e1s actualidad si cabe \natendiendo a los escenarios contempor\u00e1neos. \nComo se\u00f1alaba al principio, no menos importante es recor -\ndar que este desaf\u00edo en el que nos encontramos requiere del \nconsenso y de la participaci\u00f3n de todos los agentes implica -\nLa modernizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional en \u00e9poca de cambio17\ndos. La modernizaci\u00f3n de nuestro sistema deFormaci\u00f3n Pro -\nfesional requiere construir puentes y crear sinergias con los \ninterlocutores sociales, empresa y sindicatos, organizaciones no gubernamentales, administraciones educativas y labora -\nles, profesorado y estudiantes de Formaci\u00f3n Profesional. En \ndefinitiva, de todos los actores necesarios para consolidar la \nrevoluci\u00f3n del sistema. La colaboraci\u00f3n p\u00fablico\u2013privada es uno de los principios b\u00e1sicos de las pol\u00edticas p\u00fablicas en esta \nmateria y no escatimaremos esfuerzos para mantener estos \nv\u00ednculos f\u00e9rreos y consistentes.  \nEl papel del sector empresarial en la modernizaci\u00f3n del sis -\ntema de Formaci\u00f3n Profesional es de vital relevancia. La em-\npresa identifica nuevos perfiles, colabora en la elaboraci\u00f3n \nde nuevas formaciones, y en el desarrollo de las ense\u00f1anzas \nmediante la formaci\u00f3n en centros de trabajo y la modalidad dual. En palabras de la ministra de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n \nProfesional, Isabel Cela\u00e1, \u201cno hay FP sin empresa\u201d . \nEste proceso modernizador pasa por el desarrollo de nuevos \nt\u00edtulos relacionados con los sectores emergentes. La rob\u00f3ti -\nca, la realidad aumentada, el desarrollo sostenible, el big data o los procesos de fabricaci\u00f3n inteligente, entre otros, han llegado, no solo para quedarse, sino para evolucionar a una \nvelocidad de v\u00e9rtigo. Y ante esa perspectiva tenemos que ac -\ntuar r\u00e1pido para no perder las oportunidades que este esce-nario nos ofrece. \nPor otro lado, la necesidad creciente de trabajadores con \ncualificaci\u00f3n intermedia y la creciente demanda de plazas en \nFormaci\u00f3n Profesional exige el redimensionamiento de estas \nense\u00f1anzas, hasta crear 200.000 nuevas en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os en los centros de Formaci\u00f3n Profesional. \nCentros que formen parte de un ecosistema interconectado \nde FP con centros de referencia que sirvan de modelos gene-\nradores de conocimiento y buenas pr\u00e1cticas. La innovaci\u00f3n y \nel emprendimiento llevados a las aulas son premisas de la es -\ntrategia del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional. \nEn la construcci\u00f3n del presente y del ma\u00f1ana m\u00e1s inme-\ndiato contamos con un valor seguro e intangible. Dec\u00eda el \npsic\u00f3logo y fil\u00f3sofo norteamericano, William James que \u201cla educaci\u00f3n es la organizaci\u00f3n de h\u00e1bitos de acci\u00f3n capaces \nde adaptar el individuo a su medio ambiente y social\u201d . Para \nconseguirlo, queremos dise\u00f1ar una Formaci\u00f3n Profesional de calidad, con una din\u00e1mica permanente y ligada a una vi -\nsi\u00f3n internacional y moderna. Una Formaci\u00f3n Profesional con may\u00fasculas que nos ayude a dibujar nuestro perfil m\u00e1s innovador, m\u00e1s humanista y a permanecer activos en el en-\ntorno colectivo de forma constructiva y cr\u00edtica. \u25c0La empresa identifica nuevos perfiles, \ncolabora en la elaboraci\u00f3n de nuevas \nformaciones, y en el desarrollo de las \nense\u00f1anzas mediante la formaci\u00f3n en \ncentros de trabajo y la modalidad dual.La modernizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional en \u00e9poca de cambio18\nLa ciencia y la tecnolog\u00eda como herramienta de potenciaci\u00f3n human\u00edstica\nJos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n  |  Secretario General de Universidades\n#IMPACTO TECNOL\u00d3GICO #MODELO DE RELACIONES #DIVULGACI\u00d3N19\nEN UNA SOCIEDAD CADA VEZ M\u00c1S GLOBALIZADA, tecnifica -\nda, trasversal y diversa en la que las nuevas formas de comu-\nnicaci\u00f3n entre las personas han adquirido un auge que no pod\u00eda imaginarse hace algunos a\u00f1os, el mantenimiento de los valores propios del Humanismo y de las disciplinas acad\u00e9mi -\ncas que lo ense\u00f1an y lo investigan se hace m\u00e1s importante que nunca.\nEs en este contexto social y econ\u00f3mico donde la ciencia y la \ntecnolog\u00eda y los avances que su desarrollo provocan, modulan cada vez con m\u00e1s fuerza las relaciones humanas y por tanto el \ncomportamiento de la sociedad entera. La ciencia y la tec -\nnolog\u00eda no deben verse como enemigas del humanismo, sino \nal contrario como herramientas y aliadas para conformar un \nhumanismo contempor\u00e1neo que permita mejorar la vida de \nnuestra especie en todos los aspectos tanto materiales como \nculturales y de comportamiento.\nLa terrible pandemia por la que estamos atravesando nos est\u00e1 \ndando buenos ejemplos de c\u00f3mo la ciencia y la tecnolog\u00eda \nest\u00e1n influyendo, con sus aristas positivas y negativas, sobre la actividad humana y el comportamiento de la sociedad. \nLos periodos de confinamiento, el auge del teletrabajo y la \nnecesidad de limitar las relaciones humanas han hecho que el uso masivo de la tecnolog\u00eda permita el mantenimiento de \nuna parte de la actividad econ\u00f3mica, acad\u00e9mica y cultural, \nesencial para garantizar las necesidades y los valores en una sociedad moderna y democr\u00e1tica. Este impacto tecnol\u00f3gico \nha modificado algunos de los comportamientos sociales m\u00e1s \narraigados en sociedades como la espa\u00f1ola. Un ejemplo claro es la disminuci\u00f3n de las relaciones familiares y con nuestras \namistades tal y como est\u00e1bamos acostumbrados, lo que en el \ncaso de nuestras personas mayores, con mayores dificultades para el acceso y la utilizaci\u00f3n de herramientas digitales, ha su-puesto un triste distanciamiento que est\u00e1 muy lejos de los va -\nlores human\u00edsticos de nuestra sociedad. Sin embargo, gracias a esos avances tecnol\u00f3gicos han podido mantenerse acciones clave para una sociedad avanzada como es la educaci\u00f3n y en \nparticular la educaci\u00f3n universitaria.\nComo se ha repetido varias veces, no se trata ahora de apro -\nvechar las circunstancias que estamos viviendo para llevar \na cabo un cambio de modelo educacional en la ense\u00f1anza \nsuperior, dejando de lado la educaci\u00f3n presencial. Este tipo de educaci\u00f3n lleva asociado una serie de ventajas, ya no solo \ndesde el punto de vista acad\u00e9mico, que tambi\u00e9n, sino precisa -\nmente desde un punto de vista human\u00edstico y social. La vida \nen los campus, la relaci\u00f3n que se establece entre estudiantes, \nentre estudiantes y profesores, el descubrimiento de realida -\ndes sociales diferentes y la diversidad propia de los grupos \nuniversitarios, son aspectos consustanciales a una vida uni -\nversitaria presencial que enriquece los valores individuales y colectivos de la comunidad universitaria. No obstante, la La ciencia y la tecnolog\u00eda\nLa educaci\u00f3n presencial lleva asociada \nuna serie de ventajas, ya no solo desde el \npunto de vista acad\u00e9mico, que tambi\u00e9n, \nsino precisamente desde un punto de vista \nhuman\u00edstico y social.20\nnecesidad de respetar las medidas que las autoridades sanita -\nrias han declarado con el objetivo de salvaguardar la salud de \ntodos, ha llevado a una r\u00e1pida adaptaci\u00f3n de la docencia uni -\nversitaria a modalidades no presenciales. Nos podemos pre-\nguntar \u00bfeste tipo de ense\u00f1anza puede llevar a afectar al mo -\ndelo de relaciones interpersonales propio de una sociedad como la nuestra? Obviamente, hay expertos en este campo que est\u00e1n investigando esta clase de consecuencias, teniendo \nen cuenta que a\u00fan no hemos salido de los efectos producidos por la situaci\u00f3n sanitaria que estamos atravesando. Pero lo \nque parece indudable es que sin el aprovechamiento de las \nherramientas tecnol\u00f3gicas de que disponemos y sin una ade-\ncuada formaci\u00f3n del profesorado, estudiantado y personal t\u00e9cnico en el empleo de esta tecnolog\u00eda y en la adecuaci\u00f3n pedag\u00f3gica a las situaciones de cada entorno, el impacto de \nla crisis sanitaria sobre la educaci\u00f3n de nuestra poblaci\u00f3n ha -\nbr\u00eda sido mucho peor incluso con consecuencias dram\u00e1ticas \npara algunos colectivos particulares. \nNo solo las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n \ntienen un papel importante en esta relaci\u00f3n entre ciencia \ntecnolog\u00eda y humanismo. Otro aspecto que ha quedado claro \nde la situaci\u00f3n que vivimos es el impacto que la investigaci\u00f3n y la ciencia tienen sobre la sociedad. Hasta hace unos pocos \nmeses, t\u00e9rminos como PCR, anticuerpos, tests serol\u00f3gicos, \netc. eran pr\u00e1cticamente descocidos para una buena parte \nde nuestra sociedad. Sin embargo, ahora, no hay prensa, \nprograma de radio o de televisi\u00f3n en los que diariamente no se utilicen estas palabras. Ello nos lleva a varios puntos \nde gran trascendencia. En primer lugar, la necesidad de \npotenciar la investigaci\u00f3n en una sociedad avanzada. Esto se hace con m\u00e1s medios, carreras investigadoras bien definidas \ny con condiciones laborales dignas, legislaciones con menos \ntrabas burocr\u00e1ticas y con un reconocimiento social de la labor investigadora. En segundo lugar, es importante hacer \nver que la cultura como t\u00e9rmino gen\u00e9rico tambi\u00e9n ha de \nincluir la variable de la cultura cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. Una persona culta, en el sentido en el que el humanismo sostiene, \nha de conocer no solo qui\u00e9n fue Picasso, Beethoven o \nLa ciencia y la tecnolog\u00eda21\nGarc\u00eda M\u00e1rquez, por poner tres ejemplos, sino tambi\u00e9n \nEinstein o Watson y Crick habida cuenta de que sus \ndescubrimientos han tenido una influencia decisiva no solo \nen el desarrollo material de la sociedad global, sino tambi\u00e9n en el comportamiento de los seres humanos y en su forma \nde contemplar el mundo. Por \u00faltimo, y ligado a este \u00faltimo \naspecto cultural, la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica es un elemento esencial para crear esa cultura cient\u00edfica y vaya desde aqu\u00ed \nmi reconocimiento a todas aquellas personas, cient\u00edficos y \ncomunicadores que desarrollan esa tarea indispensable para \nlograr un humanismo completo.\nUn ejemplo que, a mi modo de ver, ejemplifica las sinergias \nentre ciencia, tecnolog\u00eda y humanismo es el dise\u00f1o que la \nUni\u00f3n Europea ha hecho de las denominadas Misiones es -\ntablecidas por en su Plan Estrat\u00e9gico de I+D+I. Como es \nbien conocido, la Uni\u00f3n Europea ha identificado algunas \nmisiones clave para el desarrollo de la ciencia europea y su impacto en la sociedad. Una de ellas, por ejemplo, es la lucha \ncontra el c\u00e1ncer y las implicaciones que tiene en la medicina \npersonalizada. Hay varias otras de igual trascendencia cient\u00ed -\nfica. Pues bien, en todas ellas, adem\u00e1s de la investigaci\u00f3n y el \ndesarrollo tecnol\u00f3gico inherente al desarrollo de los proyec -\ntos concretos que deber\u00e1n cumplir la Misi\u00f3n establecida, se hace una referencia concreta a la necesidad de llevar a cabo estudios sobre el impacto social, no solo desde un punto de \nvista m\u00e9dico por ejemplo sino tambi\u00e9n desde el punto de vista econ\u00f3mico y human\u00edstico que este tipo de investiga -\nciones presumiblemente tendr\u00e1n en la sociedad europea. En \neste contexto, la obligaci\u00f3n que tenemos de enfocar nuestras \nacciones al cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible marcados en la Agenda 2030 constituye una gu\u00eda \nesencial para que confluyan todos estos aspectos.  \nEn definitiva, en estas pocas l\u00edneas he querido expresar mi \nconvencimiento de que la ciencia y la tecnolog\u00eda son herra -\nmientas indispensables para configurar un Humanismo glo -\nbal en sociedades como en la que tenemos la suerte de vivir. T odos los responsables acad\u00e9micos y pol\u00edticos tenemos la \nobligaci\u00f3n de crear sinergias y complicidades en nuestros \n\u00e1mbitos de competencia de forma que el ser humano pueda \naprovechar de la forma m\u00e1s eficiente posible de los avances que la ciencia y la tecnolog\u00eda nos proporcionan los cuales, no \ndebemos olvidarlo nunca, tienen el objetivo final de mejorar, \ntambi\u00e9n en el sentido amplio del t\u00e9rmino, las condiciones de vida de nuestros semejantes y de garantizar un futuro soste-\nnible a las generaciones venideras. \u25c0Una persona culta, en el sentido en el que \nel humanismo sostiene, ha de conocer no \nsolo quien fue Picasso, Beethoven o Garc\u00eda \nM\u00e1rquez, por poner tres ejemplos, sino tambi\u00e9n Einstein o Watson y Crick.La ciencia y la tecnolog\u00eda22\nEducaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y desarrollo\nGuillermo Fern\u00e1ndez Vara   |  Presidente de la Junta de Extremadura\n#PROYECTO VITAL  #SOCIEDAD DEL APRENDIZAJE #TRANSPARENCIA23\nVIVIMOS EN UNA SOCIEDAD QUE SE CARACTERIZA POR UNA ACELERADA \nCIRCULACI\u00d3N DE INFORMACI\u00d3N y conocimiento que est\u00e1 provocando cam-\nbios cada vez m\u00e1s r\u00e1pidos. La interconexi\u00f3n en la que estamos inmersas las personas est\u00e1 teniendo efectos inmediatos en lo social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico.\nEsta sociedad de la informaci\u00f3n y del conocimiento global, que permite acer -\ncarnos desde lo individual hacia lo colectivo o desde el punto m\u00e1s lejano de \ncualquier lugar en el mundo, tambi\u00e9n genera desigualdad y brechas entre las \npersonas en el uso y acceso a las tecnolog\u00edas y por tanto al conocimiento.\nLas administraciones estamos obligadas a promover bienestar colectivo para \nque todas las personas sean capaces de desarrollar su proyecto vital, teniendo \npresente que el principal medio para alcanzarlo es la educaci\u00f3n. La igualdad de oportunidades solo es viable capacitando a los individuos, convirtiendo \nhabilidades en posibilidades de desarrollo.\nDesde la d\u00e9cada de los noventa internet ha cambiado el mundo. La revolu-\nci\u00f3n tecnol\u00f3gica ha propuesto distintas soluciones a las diferentes cuestiones que se han venido planteando. La evoluci\u00f3n de la sociedad de la informa -\nci\u00f3n hacia la sociedad del conocimiento ha permitido integrar los saberes como elementos de progreso, permitiendo potenciar capacidades personales y colectivas que han ayudado al desarrollo de las personas y tambi\u00e9n de los \nterritorios. Buen ejemplo de esto es Extremadura, que viene trabajando en \nun proceso de reflexi\u00f3n colectiva y compartida para \u201cRepensar Extremadu-ra\u201d con la finalidad de ilustrar mejor el futuro. Derivada de esta idea se est\u00e1 \nimpulsando en la regi\u00f3n la estrategia de sociedad del aprendizaje, que trabaja \ndesde una visi\u00f3n innovadora de la educaci\u00f3n, generando nuevos contextos de aprendizaje que fomentan el crecimiento individual y colectivo, trabajan-\ndo las habilidades emprendedoras y sociales facilitando metodolog\u00edas y re-\ncursos para la sociedad extreme\u00f1a.Educaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y desarrollo24\nLas tecnolog\u00edas han demostrado ser una herramienta \u00fatil y \nnecesaria para garantizar el acceso a los servicios p\u00fablicos \nesenciales por parte de la ciudadan\u00eda, como la salud, la edu-caci\u00f3n o la informacion, m\u00e1s necesarios durante \u00e9pocas de crisis como la que estamos viviendo en estos momentos. Asi -\nmismo, las administraciones deben velar para que larevolu-ci\u00f3n digital no deje a nadie ni a ning\u00fan lugar atr\u00e1s en un con-texto en el que las desigualdades entre zonas desarrolladas y \nen desarrollo pueden ampliarse a\u00fan m\u00e1s. La utilidad de las \ntecnolog\u00edas debe basarse en propiciar mecanismos de acceso y participaci\u00f3n que eleven el bienestar y la justicia social, el \ncrecimiento individual y el sentimiento ciudadano.\nDerivado de este contexto, la capacitaci\u00f3n en el uso de las \ntecnolog\u00edas se convierte en un reto clave y fundamental, no \nsolo para transmitir el conocimiento, sino para alcanzar un \nuso pleno de nuestros derechos y libertades individuales y \nsociales.\nPero tambi\u00e9n es de vital importancia el aprendizaje de los \nsaberes, no solo los generales sino tambi\u00e9n los espec\u00edficos como la historia, la literatura o la filosof\u00eda, que ponen de re-\nlieve nuestro desarrollo como individuos y como colectivi -\ndad, y que se transfiere a trav\u00e9s de la cadena de conocimiento \npor medio de la educaci\u00f3n.\nPara todo esto es imprescindible un sistema educativo fuerte \ny bien dimensionado, que permitir\u00e1 prepararnos y preparar \na todas las personas para un futuro, no peor ni mejor, pero s\u00ed \nincierto. T enemos que considerar que quien nazca hoy qui -z\u00e1s pueda vivir como ciudadano activo en el siglo que viene, \ncon lo que debemos plantearnos qu\u00e9 y c\u00f3mo ense\u00f1arle, y \nqu\u00e9 habilidades necesita para construir su proyecto de vida.\nLa adquisici\u00f3n de capacidades es un proceso que dura toda \nla vida, y se inicia en las edades m\u00e1s tempranas. En este sen-\ntido, las administraciones educativas solo podremos corre-gir las desigualdades sociales existentes proporcionando a \ntodas las personas un nivel apropiado de capacidades, des -\nde las m\u00e1s b\u00e1sicas avanzando hacia las tecnol\u00f3gicas, consi -\nderando estas \u00faltimas como herramientas que faciliten el aprendizaje y permitan compartir y construir conocimien-\nto en aras a un progreso colectivo.\nPor ello, en el mundo de incertidumbre en el que estamos \ninmersos, inundado de informaci\u00f3n que muchas veces es \nirrelevante, el conjunto de saberes espec\u00edficos y el pensa -\nmiento human\u00edstico no pueden permanecer al margen de \nla tecnolog\u00eda.\nEl bienestar social y la calidad democr\u00e1tica debe construir -\nse dando mayor y mejor cobertura a las necesidades b\u00e1sicas \ncomo sanidad, educaci\u00f3n o vivienda y avanzando en bien-\nestar como esperanza de vida, acceso a la tecnolog\u00eda o a la Educaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y desarrollo\nLa igualdad de oportunidades solo es viable \ncapacitando a los individuos, convirtiendo \nhabilidades en posibilidades de desarrollo.25\neducaci\u00f3n. Pero para ello se necesita una ciudadan\u00eda infor -\nmada con capacidad cr\u00edtica y tolerante, que pueda adquirir \nconocimientos adaptados a las situaciones que se van pre-\nsentando y participe en los asuntos de inter\u00e9s, adem\u00e1s de dar sentido a la informaci\u00f3n, y poder discernir entre lo que \nes importante y lo que no. Es aqu\u00ed donde cobran especial \nimportancia los saberes human\u00edsticos. La trasmisi\u00f3n de la \nhistoria, la filosof\u00eda, la literatura o la cultura permiten confi -\ngurar sociedades m\u00e1s modernas y pr\u00f3speras, que aprenden \nde su pasado para ilustrar un mejor futuro, tomando en con-\nsideraci\u00f3n los rasgos y las caracter\u00edsticas que nos distinguen \ny nos diferencian y poder convertirlas en ventajas competi -\ntivas en beneficio de la sociedad.\nLa interacci\u00f3n del pensamiento human\u00edstico con el medio \ntecnol\u00f3gico debe servir para potenciar elementos muy po -\nsitivos para la ciudadan\u00eda como pueden ser la transparen-cia, la colaboraci\u00f3n o el valor de lo abierto y accesible para todas las personas.\nLa formaci\u00f3n humanista se convierte as\u00ed en un reto de la \neducaci\u00f3n en todos y cada uno de los niveles, ya que impulsa aspectos como la colaboraci\u00f3n, solidaridad o discusi\u00f3n de ideas que conducen al desarrollo de habilidades como la \ncreatividad, innovaci\u00f3n o la iniciativa, aptitudes y actitudes \nque deben conformar la pr\u00e1ctica cotidiana para una mejor valoraci\u00f3n, comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis del entorno en el que \nvivimos.\nDebemos convencernos que solamente es posible cambiar \nla realidad desde la educaci\u00f3n y desde el sistema educativo, \nque son los que nos proporcionan el conocimiento indis -\npensable para la comprensi\u00f3n del mundo en el que vivi -\nmos y nos facilita herramientas para poder interactuar en el entorno con las mejores habilidades y competencias, pero tambi\u00e9n con las mejores cualidades morales y \u00e9ticas.\nT enemos estrategias para hacer frente a un desarrollo pr\u00f3s -\npero, equilibrado y sostenible. La declaraci\u00f3n de la Orga -\nnizaci\u00f3n de Naciones Unidas \u201cTransformando nuestro \nmundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible\u201d es uno de los acuerdos m\u00e1s ambiciosos y trascendentes que \ntenemos. Los diecisiete Objetivos de Desarrollo Sosteni -\nble (ODS) como ejes centrales, constituyen una gu\u00eda para \nhacer frente a los retos mundiales m\u00e1s urgentes. Entre es -\ntos, se encuentran los de garantizar una educaci\u00f3n inclu-siva, equitativa y de calidad y promover oportunidades de aprendizaje durante toda la vida para todas las personas, \nadem\u00e1s de otros como los de adoptar medidas para com-\nbatir la crisis clim\u00e1tica, que se ha convertido en un asunto prioritario que debemos abordar.Educaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y desarrollo\nSe necesita una ciudadan\u00eda informada con \ncapacidad cr\u00edtica y tolerante, que pueda \nadquirir conocimientos adaptados a las \nsituaciones que se van presentando.26\nEl inter\u00e9s de todo el mundo por los ODS debe transfor -\nmarse en parte central de las estrategias y acciones de los \ngobiernos, empresas y organizaciones, como ya sucede en \nExtremadura, donde cobra gran relevancia en el itinerario educativo, desde las primeras etapas hasta la universidad. \nLa compleja variedad en los retos sociales, econ\u00f3micos y \nmedioambientales, van a requerir transformaciones en to -\ndos los \u00e1mbitos. La educaci\u00f3n, la ciencia, la investigaci\u00f3n, \nel desarrollo y la innovaci\u00f3n ser\u00e1n indispensables para en-\nfrentarnos a los desaf\u00edos que tenemos por delante. Entre todos ser\u00e1 posible desde el compromiso y por un beneficio \ncom\u00fan. \u25c0Educaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y desarrollo\n27\nHumanismo y Tecnolog\u00eda en la Universidad de Extremadura\nAntonio Hidalgo Garc\u00eda  |  Rector de la Universidad de Extremadura\n#COMUNICACI\u00d3N DIGITAL #CONVIVENCIA DE CONOCIMIENTOS\n28\nLA UEX, COMO UNIVERSIDAD GENERALISTA Y CENTRO DE \nREFERENCIA en la educaci\u00f3n superior de la Comunidad Au-\nt\u00f3noma de Extremadura, siempre ha visto como una opor -\ntunidad y no como un problema la convivencia y el di\u00e1logo de muy diferentes disciplinas dentro de su seno. En la mis -\nma concepci\u00f3n que gui\u00f3 la creaci\u00f3n de sus estructuras, pues nuestra universidad cuenta con dos campus principales (uno en C\u00e1ceres y otro en Badajoz), quienes nos precedieron tu-\nvieron la excelente idea de buscar una distribuci\u00f3n propor -\ncional de saberes que permitiera una fruct\u00edfera y necesaria \nconvivencia de conocimientos. De este modo, en C\u00e1ceres \ncontamos con centros de marcado car\u00e1cter human\u00edstico \ncomo la Facultad de Filosof\u00eda y Letras y la de Derecho junto con otros cient\u00edficos y t\u00e9cnicos como la Facultad de Veteri -\nnaria o la Escuela Polit\u00e9cnica. Por su parte, en Badajoz los alumnos pueden cursar sus estudios en las diferentes carreras \nde Ciencias o en Medicina o en centros como la Facultad de \nBiblioteconom\u00eda y Documentaci\u00f3n o la de Educaci\u00f3n. Por ese motivo, cuando se plante\u00f3 nuestra participaci\u00f3n en este \nObservatorio de Humanidades y T ecnolog\u00eda que ahora em-\npieza a andar, consideramos que est\u00e1bamos ante una magn\u00edfi -\nca oportunidad para seguir profundizando en una senda que \ntantos y tan valiosos frutos ha deparado a nuestra instituci\u00f3n.\nConsideramos que un observatorio como el que aqu\u00ed se plan-\ntea, en el que se busca un di\u00e1logo entre las humanidades y los \nsaberes cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos, puede ofrecer respuestas a algunos de los m\u00e1s acuciantes retos ante los que se enfrenta \nnuestra sociedad. En primer lugar, por la posibilidad de co -\nlaborar con otros centros universitarios punteros en nuestro pa\u00eds y en Am\u00e9rica Latina en una alianza in\u00e9dita. En segundo lugar, por la filosof\u00eda integradora que ha caracterizado a este \nproyecto desde sus inicios. De hecho, tanto el deseo de con-tar con las aportaciones de la periferia, evitando el exceso de centralismo, como el de tender puentes con Iberoam\u00e9rica nos \nparecieron virtudes del proyecto. En tercer lugar, porque son \nm\u00faltiples las cuestiones de actualidad que afectan al hombre de nuestros d\u00edas con respecto a las cuales las humanidades \npueden aportar una gu\u00eda. De hecho, por citar s\u00f3lo uno de los \nm\u00e1s acuciantes retos planteados en una \u00e9poca marcada por \nla crisis y la inestabilidad en todos los niveles, esta iniciativa puede ayudar a modular nuestro uso y relaci\u00f3n con las nuevas \ntecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n que ocupan un papel central \nen nuestra vida. De todos es sabido que en el mundo actual cada vez con mayor intensidad juegan un papel m\u00e1s destaca -\ndo las redes sociales y los procesos de comunicaci\u00f3n digitales e instant\u00e1neos, en los que existe una marcada tendencia a la transmisi\u00f3n de mensajes ambiguos y tendenciosos cuando \nno totalmente err\u00f3neos en el espacio de 140 caracteres. Des -\nde nuestro punto de vista, resulta imprescindible repensar el \npapel de los procesos argumentativos como un instrumento \nesencial de la ciudadan\u00eda. Hoy es m\u00e1s necesario que nunca \naprender a distinguir con claridad razonamientos l\u00f3gicos de Humanismo y Tecnolog\u00eda en la Universidad de Extremadura\nUn observatorio como el que aqu\u00ed \nse plantea, en el que se busca un \ndi\u00e1logo entre las humanidades y los \nsaberes cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos puede \nofrecer respuestas.29\notros que entran directamente en el terreno de la falacia. En esta tarea, las \nhumanidades pueden aportar gu\u00edas en un mundo dominado por el poder de \nredes sociales que transmiten de manera viral informaci\u00f3n sesgada (cuando \nno directamente fake news) que es acompa\u00f1ada por todo un conjunto de fa -\nlacias con las que se busca crear estados de opini\u00f3n. \nEsta es s\u00f3lo una de las m\u00faltiples cuestiones que pueden abordarse relaciona -\ndas con \u00e1mbitos tan apasionantes como la inteligencia artificial, la rob\u00f3tica o \nel desarrollo de modelos STEAM que han puesto sobre la mesa la necesidad \nde tener en cuenta a las artes y humanidades como un elemento central en el proceso cognitivo. Por todo ello, nuestros mejores deseos para que este \nproyecto fructifique y se convierta en un referente que estoy seguro que tras -\npasar\u00e1 nuestras fronteras. \u25c0Humanismo y Tecnolog\u00eda en la Universidad de Extremadura30\nCuando los cient\u00edficos sab\u00edan hasta lat\u00edn. \nDel necesario di\u00e1logo entre las humanidades y las ciencias\nJoaqu\u00edn Villalba \u00c1lvarez |  Departamento de Ciencias de la Antig\u00fcedad de la Universidad de Extremadura\n#INTERDISCIPLINAREIDAD  #DI\u00c1LOGO31\nDE TODOS ES SABIDO QUE LA LENGUA LATINA, lejos de que-\ndar eclipsada con la ca\u00edda del Imperio Romano, se mantuvo \nvigente durante la Edad Media, el Renacimiento y a\u00fan en siglos posteriores como lengua de la cultura y la comunica -\nci\u00f3n intelectual y pol\u00edtica de Occidente. De hecho, el lat\u00edn \nconoci\u00f3 un extraordinario desarrollo durante todo ese tiem-\npo merced a determinados g\u00e9neros como la epistolograf\u00eda, como veh\u00edculo de expresi\u00f3n de la diplomacia o como medio \nde transmisi\u00f3n de determinados contenidos filos\u00f3ficos, lite-\nrarios, etc.; o tambi\u00e9n la historiograf\u00eda, que, escrita en lat\u00edn, se convirti\u00f3 en el mejor reclamo publicitario para difundir \ninternacionalmente los hechos gloriosos de un determinado \npueblo o dinast\u00eda.\nEste poder de difusi\u00f3n del lat\u00edn alcanz\u00f3 tambi\u00e9n a la ciencia. \nEn efecto, el desarrollo de la ciencia y la t\u00e9cnica, sobre todo \na partir del siglo \nXVI, unido a la necesidad de transmitir al \nresto de la comunidad cient\u00edfica los nuevos conocimientos y \nadelantos, requer\u00eda el uso de una lingua  franca  que estuviera \nal alcance de todos los estudiosos. Y esto fue as\u00ed hasta fines \ndel XVIII  y principios del XIX, cuando el lat\u00edn acab\u00f3 siendo \nreemplazado por lenguas como el franc\u00e9s o el ingl\u00e9s, como \nmedio de expresi\u00f3n de la ciencia.\nDicho lo cual, hay un hecho evidente: la base de la ciencia \nmoderna se escribi\u00f3 en lat\u00edn. En lat\u00edn escribi\u00f3 Cop\u00e9rnico, en lat\u00edn escribi\u00f3 parte de su obra Galileo; en lat\u00edn escribieron \nGiordano Bruno, Kepler, Tycho Brahe, Servet o Newton; \nen lat\u00edn escribi\u00f3 Paracelso, padre de la farmacopea moder -\nna; latinos y griegos son los nombres con los que Linneo \nclasific\u00f3 la naturaleza en reinos, clases, \u00f3rdenes y especies en su Systema naturae  (1735), escrito -c\u00f3mo no- en lat\u00edn. \nEn general, muchas de las obras fundamentales de la medi -\ncina, la bot\u00e1nica, la f\u00edsica, la qu\u00edmica o las matem\u00e1ticas han conocido traducciones en lenguas modernas, pero cons -\ntituyen un n\u00famero insignificante en comparaci\u00f3n con la ampl\u00edsima n\u00f3mina de autores cuyos hallazgos, escritos en lat\u00edn, son inaccesibles a los cient\u00edficos de nuestro tiempo: es \ninmensa la cantidad de literatura cient\u00edfica que, por el mero Cuando los cient\u00edficos sab\u00edan hasta lat\u00edn\nHay un hecho evidente: la \nbase de la ciencia moderna se \nescribi\u00f3 en lat\u00edn.\n32\nhecho de estar escrita en lat\u00edn, ha pasado desapercibida para \nla comunidad cient\u00edfica o, cuando menos, se conoce y cita \ns\u00f3lo de o\u00eddas. Se trata, por otra parte, de una ingente pro -\nducci\u00f3n cient\u00edfica a la que podemos acceder f\u00e1cilmente en internet, aunque a trav\u00e9s de sus ediciones originales en lat\u00edn \ny no en versiones modernas junto con su traducci\u00f3n. En con-\nsecuencia, se impone la necesidad de divulgar estos escritos, de desvelar y poner al servicio de la ciencia toda esta litera -\ntura olvidada que, sin embargo, constituye una parte esencial de las artes y las ciencias y de su desarrollo a lo largo de los siglos.\nUna muestra fruct\u00edfera y palpable de la necesaria coopera -\nci\u00f3n interdisciplinar entre cient\u00edficos y fil\u00f3logos la constitu-\nye sin duda el trabajo en equipo que venimos realizando un \ngrupo de investigadores de la Universidad de Extremadura \npertenecientes a los campos de las Ciencias de la Tierra y \ndel Espacio y de la Filolog\u00eda latina, una colaboraci\u00f3n que ha dado lugar a varias publicaciones en revistas internacionales \nde gran impacto en el campo de la astronom\u00eda, as\u00ed como a \ndiversas actividades de divulgaci\u00f3n. Se trata de trabajos que inciden fundamentalmente en la reconstrucci\u00f3n de la activi -\ndad del sol a lo largo de la historia a ra\u00edz de las observacio -\nnes solares efectuadas a partir del siglo \nXVII por astr\u00f3nomos \ncomo Hevelius, Gassendi o Scheiner, entre otros muchos, \nastr\u00f3nomos que publicaron los resultados de sus investiga -\nciones en tratados escritos en la lengua del Lacio.\nM\u00e1s concretamente, el equipo interdisciplinar de astrof\u00edsi -\ncos \u2013comandados por el Dr. Vaquero Mart\u00ednez\u2013 y latinistas nos hemos centrado en la traducci\u00f3n y an\u00e1lisis de las obser -\nvaciones solares realizadas durante el llamado M\u00ednimo de \nMaunder , un per\u00edodo de reducid\u00edsima actividad solar ocurri -\ndo entre 1645 y 1715, y el \u00fanico del que tenemos eviden-cias directas a partir de las observaciones de manchas solares \nusando telescopios; de ah\u00ed su trascendencia para el estudio \nde los otros grandes m\u00ednimos a lo largo de la historia. Y es \nque, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, los historiadores de la ciencia \nhan especulado sobre el posible impacto que esta baja acti -\nvidad solar pudo tener en el clima de la tierra y, por tanto, sobre nuestra civilizaci\u00f3n tal y como la conocemos. \nSin embargo, el conocimiento que los cient\u00edficos poseen del \nM\u00ednimo de Maunder es escaso y fragmentario, entre otras causas porque los astr\u00f3nomos que observaron el sol en el \nsiglo \nXVII escrib\u00edan en lat\u00edn y los astr\u00f3nomos actuales, gene-\nralmente, desconocen esta lengua. Por ello mismo resulta fundamental la correcta traducci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los \ntextos originales, como primer paso para que los cient\u00edficos posteriormente efect\u00faen sus an\u00e1lisis con mayor rigor y exac -\ntitud. Adem\u00e1s, la difusi\u00f3n de estos textos cient\u00edficos en tra -\nducciones modernas nos brinda un mejor conocimiento del contexto en que los antiguos astr\u00f3nomos llevaron a cabo sus Los importantes logros que se espera alcanzar \nen este campo en el futuro m\u00e1s inmediato \npasan inexcusablemente por la interpretaci\u00f3n \nexhaustiva de los datos hist\u00f3ricos.Cuando los cient\u00edficos sab\u00edan hasta lat\u00edn33\nobservaciones, as\u00ed como los m\u00e9todos que siguieron, los tipos \nde telescopios que utilizaron o los motivos que les impulsa -\nron a realizar tales observaciones. \nY este trabajo, como decimos, s\u00f3lo es posible desde la es -\ntrecha colaboraci\u00f3n entre f\u00edsicos y fil\u00f3logos. En los \u00faltimos \na\u00f1os, la comunidad cient\u00edfica ha asegurado que los importan-tes logros que se espera alcanzar en este campo en el futuro \nm\u00e1s inmediato pasan inexcusablemente por la interpretaci\u00f3n \nexhaustiva de los datos hist\u00f3ricos, lo que implica la creaci\u00f3n de equipos interdisciplinares que involucren a astrof\u00edsicos, \nhistoriadores de la ciencia y fil\u00f3logos. Esta uni\u00f3n de esfuer -\nzos supondr\u00e1 un gran avance y un sustancioso beneficio para \nambas \u00e1reas de estudio. Para la comunidad cient\u00edfica, pues \nson muchos los astrof\u00edsicos, geof\u00ecsicos o climat\u00f3logos cuyas \ninvestigaciones dependen de una correcta interpretaci\u00f3n de \nla actividad solar a lo largo de los siglos; para el \u00e1mbito hu-\nman\u00edstico, porque les permitir\u00e1 abrir un campo de investiga -\nci\u00f3n pr\u00e1cticamente in\u00e9dito, como es el estudio de los textos \nfundacionales de las diversas ciencias, cuya literatura hist\u00f3 -\nrica se escribi\u00f3 mayoritariamente en lat\u00edn y, por tanto, es casi \ninaccesible a la comunidad cient\u00edfica. Como fil\u00f3logo, pienso \nque el futuro de nuestra disciplina est\u00e1 m\u00e1s que garantizado, \ny que no se trata de una ciencia agotada, como muchos pien-san, sino de unos estudios que permiten tender puentes.\nEn definitiva, la traducci\u00f3n y an\u00e1lisis de textos latinos perte-\nnecientes tanto a la astronom\u00eda como a cualquier otro \u00e1mbi -\nto de la ciencia constituye una frontera casi inexplorada de la filolog\u00eda cl\u00e1sica, que merece una revisi\u00f3n e implica la cola -boraci\u00f3n conjunta entre cient\u00edficos y fil\u00f3logos; una colabo -\nraci\u00f3n que, al fin y al cabo, haga realidad el tan ansiado como necesario di\u00e1logo entre las ciencias y las letras. \u25c0\nCuando los cient\u00edficos sab\u00edan hasta lat\u00edn34\nLos l\u00edmites del transhumanismo tecnocient\u00edfico\nGabriel Moreno Gonz\u00e1lez  |  Profesor de Derecho Constitucional de la Universidad de Extremadura\n#TRANSHUMANISMO #COMPLEJIDAD #DEBATE35\nEL VIEJO HUMANISMO EUROPEO SE FUNDA EN LA DIGNI-\nDAD INTR\u00cdNSECA DE LA PERSONA, la necesidad de que \u00e9sta \ncultive la virtud p\u00fablica en libertad y el ideal de la unidad universal del patrimonio com\u00fan que compartimos como se-res humanos. El Renacimiento y determinadas derivaciones \nde la Ilustraci\u00f3n supusieron los ep\u00edtomes de tal concepci\u00f3n, \ncuyos tres elementos definidores tienen a su vez origen en distintas, pero no excluyentes, tradiciones: la dignidad, en \nlas determinaciones religiosas de la escol\u00e1stica medieval y su \nsecularizaci\u00f3n renacentista; el cuidado de la virtud p\u00fablica, en el republicanismo de base ciceroniana, luego renovado \npor el patriotismo ilustrado y la democracia constitucional; \nel universalismo, en las visiones m\u00e1s cosmopolitas de los es -\ntoicos y del ecumenismo cristiano, despu\u00e9s ampliadas por el \nkantismo de base racional. Tres conjuntos que son, adem\u00e1s, \nsumamente funcionales a la democracia contempor\u00e1nea, por \ncuanto pueden conseguir que la misma parta de consensos \nasentados (respeto a la dignidad), tenga por objeto el perfec -\ncionamiento de la libertad en com\u00fan (fomento de la virtud \np\u00fablica) y logre expandirse sin exclusiones e integrando la \ndiversidad (universalismo). De ah\u00ed que en la obra La demo-cracia humanista (Athenaica, 2020) haya defendido de ma -\nnera expresa, y no s\u00e9 si con \u00e9xito, el hermanamiento del ideal democr\u00e1tico y del humanista para que, de la mano, persigan los objetivos de ambos, enriqueci\u00e9ndose mutuamente y sir -\nviendo el humanismo de combustible para la llama democr\u00e1 -\ntica que nos legaron los antiguos. \nSin embargo, esta vieja concepci\u00f3n viene siendo asediada, \nen los \u00faltimos a\u00f1os y desde la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica, por dos nuevos movimientos que inciden directamente en su vigen-\ncia: el posthumanismo y el transhumanismo tecnocient\u00edfico. \nEl primero, cuyo m\u00e1ximo exponente actual podr\u00eda ser Peter Sloterdijk, parte de la negaci\u00f3n rotunda de las ra\u00edces en las que se asienta el humanismo cl\u00e1sico, inadmitiendo tanto su \npertinencia como su viabilidad te\u00f3rica. No es casualidad que \nel propio Sloterdijk sea un admirador y en parte seguidor de Heidegger, una de cuyas obras m\u00e1s pol\u00e9micas, Carta sobre \nel humanismo , precisamente atacaba la concepci\u00f3n arriba \ndescrita por considerarla ilusoria y \u201cmetaf\u00edsica\u201d . Claro que, como bien pronto puso de manifiesto el disc\u00edpulo del propio fil\u00f3sofo alem\u00e1n Ernesto Grassi, la Carta  conten\u00eda numerosas \nequivocaciones, siendo la principal y m\u00e1s destacada el olvi -\ndo (no sabemos si consciente) que Heidegger siempre ma -\nnifest\u00f3 por el pensamiento del humanismo m\u00e1s pragm\u00e1tico, \nm\u00e1s pegado a la realidad y menos cercano al platonismo que \naquel tanto denost\u00f3. Precisamente ese es el humanismo re-t\u00f3rico del sur de Europa, el eterno despreciado por quienes \na veces blanden la alta filosof\u00eda alemana y condenado como \n\u201cfilosof\u00eda menor\u201d o simple literatura. El posthumanismo rechaza la dignidad inherente del ser humano y la posibi -\nlidad, por ende, de cualquier universalismo, al circunscri -\nbir sus concepciones en un idealismo metaf\u00edsico que hay Los l\u00edmites del transhumanismo tecnocient\u00edfico\nEl posthumanismo parte de \nla negaci\u00f3n rotunda de las \nra\u00edces en las que se asienta el \nhumanismo cl\u00e1sico.36\nque condenar como supuestamente falso y alienante, como \nsi toda la cultura humana no fuera producto de la conven-\nci\u00f3n y, por ende, de ese idealismo que a veces no es m\u00e1s que nuestra comunidad imaginada y creada por y para la palabra. Desterrar el  logos en su manifestaci\u00f3n ret\u00f3rica, pragm\u00e1tica y \npol\u00edtica: he aqu\u00ed el gran error de un posthumanismo que in-curre en la misma soberbia intelectual que pretende imputar al objeto de su cr\u00edtica. \nEl segundo movimiento intelectual, que es el que ahora que-\nremos tratar para explorar sus l\u00edmites, es menos dr\u00e1stico y \nradical en la cr\u00edtica que realiza al viejo humanismo, aunque \nen ocasiones no menos peligroso para este si no se es cons -\nciente de la necesidad de contenerlo en sus aspiraciones. Nos \nreferimos al transhumanismo que pretende modificar y al -\nterar la misma condici\u00f3n humana mediante el uso de la tec -\nnolog\u00eda y la biot\u00e9cnica con el deseo de incrementar nuestras \ncapacidades, tanto f\u00edsicas como cognitivas. Las pretensiones transhumanistas pueden a su vez dividirse en dos, acumula -\ntivas: las de quienes abogan por un futuro postbiol\u00f3gico y las que representan los adalides del biomejoramiento. Los par -\ntidarios de las primeras, con Moravec o Kurzweil a la cabeza, \ndefienden la posibilidad de que el crecimiento tecnol\u00f3gico \nsea tan exponencial que finalmente la Inteligencia Artificial (IA) supere a la humana e, incluso, podamos transferir nues -\ntro entendimiento a superm\u00e1quinas que alargar\u00edan la vida hasta hacerla irreconocible bajo los par\u00e1metros actuales. Los de las segundas, con Bostrom y Max More como m\u00e1ximos \nide\u00f3logos y paladines, no inciden tanto en las capacidades \nde las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n como en las su-puestas bondades de la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica y la clonaci\u00f3n, \nque permitir\u00edan al ser humano liberarse de la peste de las en-\nfermedades y, c\u00f3mo no, de la brevedad de la vida (\u00a1pobre S\u00e9neca!). \nEste tecno-utopismo, tanto el basado en un mundo no-\nhumano, rob\u00f3tico e inform\u00e1tico como el que hace recaer todo el peso del progreso en nuestra mejora eugen\u00e9sica o \ngen\u00e9tica, ha sido \u00faltimamente popularizado por autores de \nfama internacional como Yuval Noah Harari, cuya presencia en los medios ha sido y es desorbitante, y por divulgadores \nmenos conocidos como el propio Kurzweil, director de \ningenier\u00eda de Google e impulsor de la Universidad de la Singularidad, t\u00e9rmino con el que denominan al momento \nen el que las m\u00e1quinas superar\u00edan a los seres humanos Los l\u00edmites del transhumanismo tecnocient\u00edfico37\nen su capacidad de autorreproducci\u00f3n y automejora. El \ntranshumanismo se ha dotado de un manifiesto propio y \nhasta de un s\u00edmbolo, H+, con el que pretenden ilustrar la posibilidad de un homo excelsior, de un ser humano tecno y bio mejorado y propiamente, en ocasiones, ya no humano. \nDesde una perspectiva cr\u00edtica, en Espa\u00f1a los profesores \nFernando H. Llano Alonso y Antonio Di\u00e9guez han analizado de manera pormenorizada las propuestas y el marco te\u00f3rico \ndel transhumanismo, defendi\u00e9ndose en el primer caso la \nimposici\u00f3n de l\u00edmites al desarrollo tecnol\u00f3gico y biom\u00e9dico para preservar el horizonte de la dignidad humana. No \nobstante, ambos reafirman la sospecha que muchos tenemos \nsobre las consecuciones te\u00f3ricas del transhumanismo, y \nes que las mismas est\u00e1n hipertrofiadas por un optimismo \ndesmedido y muchas veces irreal. \u00bfEs cient\u00edficamente posible la Singularidad de la IA? \u00bfPoseemos el conocimiento suficiente \nen materia gen\u00e9tica como para desarrollar las potencialidades \nque se anuncian como salv\u00edficas? Me temo que las respuestas son negativas, al menos a los interrogantes que se preguntan \nsobre las propuestas m\u00e1s ambiciosas del transhumanismo. \nEl impulso que reciben de empresas clave en el capital transnacional como Google o la cobertura que le conceden los \nmedios de comunicaci\u00f3n podr\u00eda deberse, en buena medida \n(aunque no s\u00f3lo), al hecho de que el ideario transhumanista difumina los l\u00edmites a la expansi\u00f3n de la mercantilizaci\u00f3n del \n\u201cmundo de la vida\u201d (siguiendo la formulaci\u00f3n de Habermas) \nque el viejo humanismo s\u00ed contiene y defiende. Su papel ser\u00eda as\u00ed el de vanguardia para desdibujar las fronteras del crecimiento econ\u00f3mico y de la digitalizaci\u00f3n y robotizaci\u00f3n de \nnuestras sociedades, apuntando a lejanos objetivos, irreales, a \nfin de que los m\u00e1s cercanos y factibles se realicen sin dificultad. \nSea como fuere, y aun teniendo como posibilidad \u00fanica de \nexistencia a estos \u00faltimos, desde el humanismo deber\u00edan co -\nmenzar a trazarse renovados mecanismos para limitar algunas \nde las pretensiones del transhumanismo. Articular herramien-\ntas te\u00f3ricas en dicho sentido se convierte hoy en una nece-sidad insoslayable si queremos preservar los tres elementos \ndefinidores de la vieja tradici\u00f3n, que, adem\u00e1s, y como hemos \napuntado, son o deber\u00edan ser consustanciales a una democracia \navanzada. Seguimos aqu\u00ed la propuesta acad\u00e9mica de Fernando \nLlano, quien se sirve a su vez del humanismo tecnol\u00f3gico de Ortega y Gasset para fomentar la reflexi\u00f3n sobre los l\u00edmites del \ndesarrollo tecnocient\u00edfico. L\u00edmites que no deben en ning\u00fan \nmomento confundirse con la anulaci\u00f3n o supresi\u00f3n de todo avance, ya que s\u00f3lo constituir\u00edan \u201ccinturones de seguridad\u201d \nfrente a las consecuciones m\u00e1s lesivas de aquellos. Profilaxis \nque en el marco aludido de Ortega se puede erigir en tanto en cuanto la sobrenaturaleza que constituye la tecnolog\u00eda es un \nproducto humano, es una creaci\u00f3n consciente que desde nues -\ntra condici\u00f3n precaria y temporal (mortal) se despliega para \nfacilitar la existencia, hacerla m\u00e1s c\u00f3moda y menos \u201canimal\u201d . \nEs precisamente esa sobrenaturaleza humanamente creada lo \nque nos hace personas, dice Ortega, lo que no obsta a que en El ideario transhumanista difumina los \nl\u00edmites a la expansi\u00f3n de la mercantilizaci\u00f3n \ndel \u201cmundo de la vida\u201d.Los l\u00edmites del transhumanismo tecnocient\u00edfico38\nel mismo acto de creaci\u00f3n gradual y continua podamos ir exa -\nminando si la misma es pertinente, moralmente adecuada o \n\u00e9ticamente deseable. El pensar los l\u00edmites de la acci\u00f3n huma -\nna deber\u00eda ser, para este humanismo tecnol\u00f3gico, tan central en nuestra reflexi\u00f3n social como lo son ya los propios avances \nt\u00e9cnicos, cient\u00edficos, biom\u00e9dicos o inform\u00e1ticos. \nEl objeto de protecci\u00f3n para el humanismo frente al trans -\nhumanismo tecnocient\u00edfico ser\u00eda la dignidad de la persona, \naunque alej\u00e1ndonos en todo momento de concepciones axiol\u00f3gicas inmutables otorgadas por la religi\u00f3n o por algu-\nna que otra particularidad cultural. Si somos coherentes con \nlos postulados universalistas del humanismo y queremos sa -\nlir de las costuras excesivamente estrechas del eurocentrismo \noccidental, lo m\u00e1s pertinente podr\u00eda ser un acercamiento al \nconcepto de dignidad desde posturas diversas que converjan \nen puntos concretos de defensa de aquella desde tradicio -\nnes distintas. En el campo \u00e9tico-teol\u00f3gico valdr\u00edan aqu\u00ed los \npostulados defendidos desde hace d\u00e9cadas por el ecumenis -\nmo de Hans K\u00fcng, y en el pol\u00edtico, los instrumentos desple-gados por el neokantismo, el cual parte de una misma base racional compartida por todos los seres humanos en tanto \ntales, dotados de mecanismos similares de empat\u00eda que posi -\nbilitan acuerdos transversales y concretos sobre los peligros \nque acechan a ese m\u00ednimo de aptitudes y de reconocimiento \nque denominamos dignidad.\nDesde estas perspectivas, \u00bfc\u00f3mo pensar, pues, los l\u00edmites? \nEn mis humildes reflexiones sobre la materia he defendi -\ndo de manera reiterada dos grandes veh\u00edculos te\u00f3ricos que nos pueden proporcionar las oportunas herramientas de re-flexi\u00f3n: la idea jud\u00eda de memoria, y los l\u00edmites imaginados de \nla ficci\u00f3n. Respecto a la primera, en Espa\u00f1a profesores como Reyes Mate han examinado con detalle y recuperado del olvi -\ndo la importancia que el pensamiento jud\u00edo (y realizado por \njud\u00edos) ha concedido siempre a una idea de historia como \nmemoria de lo vivido, de lo experimentado, y no s\u00f3lo de lo acontecido objetivamente. Frente a las visiones m\u00e1s mecani -\ncistas y objetivistas del transcurrir del pasado, deudoras del \nhegelianismo, nos encontramos el \u00c1ngelus Novus de Walter \nBenjamin. La idea de un pasado hecho y protagonizado por \nquienes fueron acallados, por quienes han sufrido las conse-\ncuencias de las grandes decisiones, por quienes siempre son los humillados y ofendidos. Una idea de historia plural, din\u00e1 -\nmica, no lineal y subjetiva, que saque a la luz lo oculto por la historiograf\u00eda oficial y que ponga en el centro la experiencia humana, la humana experiencia al decir de la gran e inimita -\nble Simone Weil. Utilizar esta memoria colectiva nos podr\u00eda servir para recordar que los avances tecnocient\u00edficos no han venido siempre acompa\u00f1ados de mejoras morales, \u00e9ticas o \nsociales, y que en ocasiones han sido justamente lo contrario, \nlos verdaderos impulsores de la degeneraci\u00f3n de lo humano y de la supresi\u00f3n total de la dignidad. Como nos dec\u00edan des -\nde Frankfurt, Auschwitz fue tambi\u00e9n un proyecto cient\u00edfico y t\u00e9cnico, rodeado de experimentos m\u00e9dicos y farmacol\u00f3 -Una idea de historia como memoria de lo \nvivido, de lo experimentado, y no s\u00f3lo de lo \nacontecido objetivamente. Los l\u00edmites del transhumanismo tecnocient\u00edfico39\ngicos. La racionalidad de la t\u00e9cnica escondi\u00f3 la irracionalidad del actuar \nhumano, y ello nos puede alertar sobre el optimismo de un renovado racio -\nnalismo instrumental que conf\u00ede, como hace y propaga el transhumanismo, \nen un avance tecnocient\u00edfico sin restricciones \u00e9ticas.\nPero como el \u00e1ngel benjaminiano, no s\u00f3lo hemos de mirar hacia atr\u00e1s. Sin \nposibilidad de predecir con fiabilidad el futuro, sin capacidad para adelan-tarnos a sus consecuencias, nos queda la habilidad humana de la imagina -\nci\u00f3n, tan querida adem\u00e1s por los viejos humanistas en el cultivo que reali -\nzaron del somnium , donde pasado y futuro se dan la mano en un presente \nirreal. La ficci\u00f3n, desde la literatura al cine, se ha encargado de recoger \nalgunas de las reflexiones m\u00e1s refinadas sobre las posibles consecuencias \nque se derivar\u00edan en un futuro cercano o lejano si no impusi\u00e9ramos de ma -\nnera consensuada, o al menos consciente, limitaciones a las consecuciones \ntecnocient\u00edficas que sin condiciones nos venden los adalides del transhu-\nmanismo. Asimov, Huxley, Orwell, Atwood , Blade Runner  o La isla  pueden \nalimentar, como \u201cl\u00edmites imaginados\u201d , nuestra necesidad de prevenirnos de cara al incierto futuro, pero tambi\u00e9n a las posibles certezas de algunos de sus supuestos logros. La proyecci\u00f3n del ingenio no deja de ser el desplie-\ngue temporal de nuestra racionalidad, por lo que pensar cr\u00edticamente un \nfuturible imaginado nos puede ayudar para ir elaborando esos \u201ccinturones de seguridad\u201d alrededor de una tecnociencia desbocada.\nLa memoria y la imaginaci\u00f3n, dos de las cualidades intr\u00ednsecas y singulares \ndel ser humano, puestas al servicio de la protecci\u00f3n y garant\u00eda de nuestra \ndignidad y de los condicionamientos \u00e9ticos y morales que la rodean: una \npropuesta para repensar el transhumanismo y reconducir sus potencialida -\ndes t\u00e9cnicas hacia una mejora prudente, y no s\u00f3lo material o biol\u00f3gica, de \nnuestra precaria condici\u00f3n. \u25c0Los l\u00edmites del transhumanismo tecnocient\u00edfico40\nIntegraci\u00f3n de saberes en la formaci\u00f3n universitaria\nFrancisco Jos\u00e9 Mora M\u00e1s  |  Rector de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia\n#INVESTIGACI\u00d3N COLABORATIVA   #ENSE\u00d1ANZA PERSONALIZADA # APRENDIZAJE PERMANENTE41\nESTOS SON TIEMPOS DE CAMBIO QUE EXIGEN UN REPLAN-\nTEAMIENTO de c\u00f3mo la universidad puede servir mejor a la \nsociedad. A medida que nuestras universidades evolucionan \npara enfrentar los nuevos desaf\u00edos intelectuales y sociales que tenemos ante nosotros, debemos encontrar formas de li -\ndiar con la fragmentaci\u00f3n, tanto intelectual como social, que acompa\u00f1a al cambio. Es hora de buscar un nuevo equilibrio dentro de nuestras construcciones intelectuales y organiza -\ntivas. Nuestros valores fundamentales nos ayudar\u00e1n a man-tener el rumbo, pero necesitamos una visi\u00f3n que abarque la situaci\u00f3n actual y al mismo tiempo nos ayude a avanzar hacia \nuna mayor coherencia en torno a objetivos comunes.\nFactores nuevos como la complejidad, la diversidad y la sos -\ntenibilidad nos obligan, a las universidades, a reflexionar y \nrevisar los contenidos de los estudios actuales y a reorientar \ny relanzar la investigaci\u00f3n para comprender mejor estos pro -\nblemas y desarrollar soluciones. \nPara comenzar, el car\u00e1cter de la propia ciencia y la tecnolo -\ng\u00eda est\u00e1 cambiando notablemente. La colaboraci\u00f3n en tor -\nno a grandes proyectos es cada vez mayor en diversas \u00e1reas \n(medioambiente, biotecnolog\u00eda, salud, transporte, inteligen-cia artificial, energ\u00eda, etc.) Adem\u00e1s, esta investigaci\u00f3n cola -\nborativa y altamente competitiva, no respeta fronteras geo -gr\u00e1ficas y se articula en proyectos singulares con grupos de cient\u00edficos de diversas partes del mundo, todos conectados \nen el ciberespacio. \nEl mejor ejemplo lo estamos viendo en la crisis de la \nCOVID-19 que, en un tiempo breve, ha activado la mayor \nred de cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica de la historia. Se presenta un nuevo modelo de actuaci\u00f3n, basado en la uni\u00f3n \nde \u00e1mbitos cient\u00edficos distintos, organizaciones con objetivos \ndispares, y diferentes pa\u00edses, que encuentran su meta com\u00fan de comprender la naturaleza de la pandemia y todos sus \nimpactos.  \nSolo con este tipo de enfoque integrado, que se basa en la fa -\ncultad de unir campos dispares, podremos enfrentar retos \ncomo el que estamos sufriendo.\nMientras que la relaci\u00f3n de las humanidades con las ciencias \nnaturales se ha desarrollado durante siglos, la relaci\u00f3n de las humanidades con la tecnolog\u00eda o la ingenier\u00eda est\u00e1 menos \nexplorada. En general, tal exploraci\u00f3n ha sido obstaculizada \npor una visi\u00f3n utilitaria de las humanidades y las ciencias so -\nciales por parte de muchos profesores de ingenier\u00eda, y por \nuna falta de apreciaci\u00f3n del contenido intelectual de la inge-\nnier\u00eda moderna por parte de muchos humanistas.\nComo profesor de ingenier\u00eda siempre me ha maravillado la \nciencia y la tecnolog\u00eda, supongo que ser\u00e1 lo propio en cual -\nquier persona que ama su profesi\u00f3n. Pero ser\u00eda un error que \ntodo el aprendizaje se focalizase en una direcci\u00f3n \u00fanica. Integraci\u00f3n de saberes en la formaci\u00f3n universitaria\nSer\u00eda un error que todo el \naprendizaje se focalizase en una \ndirecci\u00f3n \u00fanica.42\nQu\u00e9 formamos, c\u00f3mo lo formamos y para qu\u00e9. Son cuestiones \ncomplejas de responder.\nLa educaci\u00f3n actual deber\u00eda ampliar las opciones de un indivi -\nduo y, por lo tanto, deber\u00eda incluir una experiencia com\u00fan en \nciencias y tecnolog\u00eda; una exploraci\u00f3n seria de las humanida -\ndes, las artes y las ciencias sociales; y una conversaci\u00f3n conti -\nnua entre estos campos.\nEn el fondo, la palabra clave para abordar las realidades del ma -\n\u00f1ana es diversidad, y tambi\u00e9n trabajo en equipo. Diversidad de \nformaciones y competencias, para mejorar el bienestar de los \nciudadanos de todo el mundo. Porque los equilibrios de ayer han desaparecido y tenemos que aprender a vivir en un mundo en \nperpetuo desequilibrio y constante cambio.\nPor otra parte, la forma de transmitir el conocimiento se ha \nvisto alterada sustancialmente como consecuencia de la crisis COVID-19.   En pocos d\u00edas, la universidad presencial ha reali -\nzado una gran transformaci\u00f3n, cambiando la actividad docente a un escenario de docencia virtual. A ra\u00edz de ello se ha intensifi -\ncado el debate sobre si el futuro de la educaci\u00f3n, el aprendizaje \ny la formaci\u00f3n pertenecen a un nuevo entorno digital basado \nen inteligencia artificial; o si el mejor aprendizaje seguir\u00e1 sien-do un esfuerzo esencialmente humano llevado a cabo de per -\nsona a persona en un entorno de campus.\nNo albergo ninguna duda de que la forma en que seguiremos \naprendiendo a lo largo de nuestras vidas ya est\u00e1, y seguir\u00e1 \nestando, profundamente influenciada por el uso de medios Integraci\u00f3n de saberes en la formaci\u00f3n universitaria43\ndigitales, dispositivos y sistemas que facilitar\u00e1n una ense-\n\u00f1anza personalizada y a medida. Se abrir\u00e1n oportunidades \neducativas a personas de todo el mundo de una manera m\u00e1s eficiente. \nPero a\u00fan tengo menos dudas en el sentido de que la universi -\ndad presencial seguir\u00e1 siendo un elemento esencial de nues -\ntra sociedad, que continuar\u00e1 proporcionando la educaci\u00f3n \nm\u00e1s intensa, avanzada y efectiva. Las m\u00e1quinas no pueden \nreemplazar la experiencia personal, ni la energ\u00eda que surge cuando j\u00f3venes esforzados, brillantes y creativos viven y \naprenden en compa\u00f1\u00eda, con la gu\u00eda y la colaboraci\u00f3n de pro -\nfesores altamente cualificados.\nAsimismo, crece con fuerza una nueva necesidad: la forma -\nci\u00f3n y el aprendizaje durante toda la vida, y ello plantea nue-\nvos objetivos educativos para las universidades. El concepto \nde aprendizaje permanente y las pol\u00edticas relacionadas tie-nen fuertes implicaciones para la estructura de las universi -\ndades y la organizaci\u00f3n del conocimiento.\nSe trata de una situaci\u00f3n nueva en la que lo relevante de una \npersona no ser\u00e1 lo que sabe sino su capacidad para aprender, \ncrear e innovar.\nEn esta nueva coyuntura, los pa\u00edses y las empresas necesitan \nun sistema educativo y de investigaci\u00f3n de alto nivel y con gran capacidad de transferencia de conocimiento. La mayo -\nr\u00eda de nuestros socios europeos confirman su apuesta por ese modelo, que toma el conocimiento, la innovaci\u00f3n y el desa -rrollo tecnol\u00f3gico como pilares fundamentales de desarrollo \ny cohesi\u00f3n social.\nComo pa\u00eds, debemos decidir entre ser protagonistas y liderar \nproyectos o conformarnos con ser seguidores sin capacidad \npara aprovechar los beneficios vinculados a la innovaci\u00f3n \nque se origina en la vanguardia de la ciencia.\nNos esperan a\u00f1os complejos y a la vez apasionantes. La so -\nciedad de los pr\u00f3ximos a\u00f1os depender\u00e1 del trabajo que esta -\nmos realizando en estos momentos, de los fundamentos in-\ntelectuales y organizativos que seamos capaces de construir, \ny de la generosidad en el esfuerzo y en el compromiso social que seamos capaces de asumir. \u25c0Integraci\u00f3n de saberes en la formaci\u00f3n universitariaIntegraci\u00f3n de saberes en la formaci\u00f3n universitaria\n44\n\u00bfSue\u00f1an los estudiantes con el aprendizaje el\u00e9ctrico?\nEduardo Vendrell Vidal   |  Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia\n#ATENCI\u00d3N  #TRANSMISI\u00d3N DE CONOCIMIENTOS  #AUTOESTIMA45\nDESDE HACE A\u00d1OS, la educaci\u00f3n ha ido incorporando recur -\nsos tecnol\u00f3gicos que est\u00e1n cambiando la manera en que los \nestudiantes desarrollan su aprendizaje. Esta actividad, apren-der, definida como la adquisici\u00f3n de conocimiento de algo por medio del estudio o de la experiencia\n1, queda pues direc -\ntamente afectada por el uso de la tecnolog\u00eda, que altera h\u00e1bi -\ntos y costumbres en la medida en la que afecta y modifica el hecho de estudiar y desarrollar experiencias pr\u00e1cticas.\nLos recursos tecnol\u00f3gicos (ordenadores, dispositivos m\u00f3viles, \ninternet\u2026) son utilizados masivamente en nuestra vida coti -\ndiana como commodities  que han redefinido nuestro d\u00eda a d\u00eda.\nEl aprendizaje, el contexto en el que se desarrolla, las circuns -\ntancias y factores que le influyen y el proceso mental asocia -\ndo, no escapa a esta redefinici\u00f3n y est\u00e1 muy marcado por la tecnolog\u00eda. Son muchos los estudios que analizan como \u00e9sta \nafecta al desarrollo de la mente desde edades tempranas y \nredefine procesos cognitivos. La atenci\u00f3n, la retenci\u00f3n de conocimientos y conceptos, la asociaci\u00f3n de ideas\u2026 son \nactividades asociadas al aprendizaje que, no cabe duda, han \ncambiado sustancialmente con el uso de la tecnolog\u00eda.\nPero, asumiendo que, de manera obvia, la tecnolog\u00eda cambia \ny altera los procesos cognitivos, \u00bfhasta qu\u00e9 punto y de qu\u00e9 manera est\u00e1 cambiando el proceso docencia\u2013aprendizaje?\nReflexionemos sobre lo que supuso la introducci\u00f3n de pre-\nsentaciones proyectadas en las aulas (el uso de PowerPoint u otros programas similares). Hay muy pocos profesores que no utilicen las presentaciones proyectadas como recur -\nso tecnol\u00f3gico en la docencia. La posibilidad de proyectar im\u00e1genes, esquemas o sentencias en una pantalla mientras se explica y se comenta permiti\u00f3 que los materiales docentes se actualizaran. De esta manera la propia presentaci\u00f3n, como \ndocumento electr\u00f3nico, se ha convertido en el material esen-\ncial que se libera a los estudiantes. La informaci\u00f3n que apa -\nrece en la presentaci\u00f3n es el contenido b\u00e1sico de comunica -\nci\u00f3n entre profesores y estudiantes, de manera que \u00e9stos lo entienden como aquello que deben asimilar y aprender.\n\u201c\u00bfNos va a pasar la presentaci\u00f3n?\u201d Esta pregunta esconde, \nen muchas ocasiones, una forma de pensar y asumir cono -\ncimientos pasiva (\u201dya lo mirar\u00e9 despu\u00e9s\u201d , \u201cno hace falta que \ntome notas, que ya tengo la presentaci\u00f3n\u201d).\nDeteng\u00e1monos ahora en el m\u00e9todo. En sentido estricto, el \nuso de presentaciones proyectadas no cambia el m\u00e9todo \ndocente. Si bien se enriquece la propuesta de contenidos a presentar, con el uso de material audiovisual o enlaces, la \u00bfSue\u00f1an los estudiantes?\nLa actividad de aprender, definida \ncomo la adquisici\u00f3n de conocimiento \nde algo por medio del estudio o de la \nexperiencia, queda pues directamente \nafectada por el uso de la tecnolog\u00eda.\n  1 Seg\u00fan establece la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) para la primera definici\u00f3n del t\u00e9rmino \u201caprender\u201d .46\nmetodolog\u00eda  docente no var\u00eda en esencia. El profesor no deja de ser el actor principal, \nel transmisor de conocimientos. Mejor dotado tecnol\u00f3gicamente, eso s\u00ed. Pero, \u00bfqu\u00e9 pasa \ncon los estudiantes? \u00bfCambia su manera de aprender?\nLa tecnolog\u00eda, aplicada en el sentido en que se describe, afecta a una de las actividades \nm\u00e1s b\u00e1sicas del cerebro: la atenci\u00f3n. Por un lado, la introducci\u00f3n de diferentes medios \nen el material audiovisual que se proyecta puede captar la atenci\u00f3n de los estudiantes, aunque al mismo tiempo les genera dispersi\u00f3n. Por otro lado, se vuelven, en parte, m\u00e1s \npasivos, dejando de prestar atenci\u00f3n y de tomar notas (\u201cya lo mirar\u00e9 despu\u00e9s\u201d).\nSi no se usan recursos adicionales para captar la atenci\u00f3n y generar participaci\u00f3n, el ries -\ngo de que los estudiantes sean agentes pasivos en la actividad educativa se magnifica. Esta \nsituaci\u00f3n afecta directamente a su comportamiento y actitud ante el proceso de aprendi -\nzaje, rebajando en gran medida su motivaci\u00f3n para con el mismo.\nLa crisis sanitaria que estamos viviendo, con la pandemia de la COVID\u201319, las restric -\nciones a la movilidad y el confinamiento de la poblaci\u00f3n, ha afectado enormemente a \nnuestra sociedad y, con ello, a todas las actividades que en ella se desarrollan. El aprendi -\nzaje, de nuevo, no es una excepci\u00f3n.\nT odo el sistema educativo se movi\u00f3 el pasado mes de marzo a un modelo completamente \nvirtual, a distancia, forzado por el confinamiento que se decret\u00f3 con el estado de alarma. \nEste modelo de educaci\u00f3n y aprendizaje a distancia ha sido posible, en gran medida, por la \ndisponibilidad de recursos tecnol\u00f3gicos que han permitido un nivel de conectividad alto y por el uso de aplicaciones inform\u00e1ticas educativas que, aunque ya estaban disponibles \npara la comunidad educativa, no ten\u00edan un alto nivel de explotaci\u00f3n.\nLas universidades tienen implantados (LMS) que incluyen diferentes herramientas y re-\ncursos que permiten actividades formativas, de seguimiento y de evaluaci\u00f3n a distancia. \u00bfSue\u00f1an los estudiantes?47\nCon la situaci\u00f3n actual, hemos visto c\u00f3mo se ha generaliza -\ndo un modelo con clases a distancia mediante videoconfe-\nrencia, en gran medida, y la disponibilidad de material au-diovisual (presentaciones, videos, enlaces).  As\u00ed, han surgido muchas afirmaciones en el sentido de \u201chemos adelantado \nm\u00e1s en unas semanas que en a\u00f1os\u201d (en la aplicaci\u00f3n de tec -\nnolog\u00edas a la educaci\u00f3n) o \u201cesto ha venido para quedarse, ya \nnada volver\u00e1 a ser lo mismo\u201d .\nLa experiencia del aprendizaje a distancia es sustancialmen-\nte diferente del aprendizaje en modo presencial, donde la \ninteracci\u00f3n es un elemento b\u00e1sico que dinamiza y sustenta \nprocesos mentales ya mencionados anteriormente. Si bien \nla tecnolog\u00eda permite interactuar con otras personas a distan-\ncia, la manera en la que se establece y se fija la atenci\u00f3n en \nlas actividades no presenciales es muy diferente. Un ejemplo \nson las propias sesiones de videoconferencia. Resulta dif\u00edcil asumir que un estudiante va a mantener la atenci\u00f3n durante \nuna sesi\u00f3n audiovisual de m\u00e1s de 20 minutos. Basta recordar \nque, por ejemplo, que las sesiones TED est\u00e1n programadas para un m\u00e1ximo de 18 minutos. Por otro lado un estudio so -bre el visionado de 862 ofrecidos en la plataforma edX, con \n6\u20199 millones de visionados por cerca de 128.000 estudiantes \nconectados, indica que la atenci\u00f3n decae a partir de los 6 mi -\nnutos\n2. Por su parte, Youtube recomienda videos de entre \n3 minutos y 3 minutos y medio, con estudios que indican que la duraci\u00f3n media de los visionados es de menos de \n3 minutos. No obstante, como ya se ha mencionado, las se-\nsiones de clase a distancia por videoconferencia, en modo s\u00edncrono, son el modelo com\u00fanmente utilizado en esta dis -\ntop\u00eda que estamos viviendo.\nDebemos reflexionar seriamente en c\u00f3mo la tecnolog\u00eda afec -\nta al aprendizaje de los estudiantes. No se trata de evitar su \nuso. M\u00e1s bien al contrario, se trata de hacer un uso correcto de los recursos tecnol\u00f3gicos que en verdad sit\u00faen a los es -\ntudiantes en el centro del proceso docencia\u2013aprendizaje, teniendo presente c\u00f3mo se ven afectados los procesos cog -\nnitivos relacionados. En un contexto de docencia no presen-cial, este problema se acent\u00faa. Las actividades formativas deben repensarse desde el punto de vista de los estudiantes, \npasando a ser clave el mantenimiento de la atenci\u00f3n y el se-\nguimiento del aprendizaje. La tecnolog\u00eda, m\u00e1s que nunca, debe aplicarse en este sentido. Un buen uso de los recursos \ntecnol\u00f3gicos puede reforzar la autonom\u00eda de los estudiantes \ny con ello su autoestima, mejorando por tanto la confianza y facilitando el compromiso con el aprendizaje. \u25c0Si no se usan recursos adicionales para captar \nla atenci\u00f3n y generar participaci\u00f3n, el riesgo \nde que los estudiantes sean agentes pasivos en \nla actividad educativa se magnifica.\u00bfSue\u00f1an los estudiantes?\n2 Guo, Ph., Kim, J. & Riubin, R. (2014). How Video Production Affects Student Engagement: An Empirical Study \nof MOOC Videos. En ACM Conference on Learning at Scale, Atlanta (Georgia), US, 4-5 marzo 2014.48\n\u00c9tica en ingenier\u00eda: claves para su desarrollo\nDr. J. F\u00e9lix Lozano |  Profesor Titular. Instituto INGENIO. Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia\n#DIMENSI\u00d3N \u00c9TICA DE LA INGENIER\u00cdA  #AUTONOM\u00cdA MORAL #AUTOCR\u00cdTICA\n49\nEL OBJETIVO DE ESTE ART\u00cdCULO ES PRESENTAR orientaciones \npara el desarrollo de la dimensi\u00f3n \u00e9tica en ingenier\u00eda. Co -\nmenzaremos justificando las razones te\u00f3ricas y las necesida -\ndes pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n de la \u00e9tica en la ingenier\u00eda; con-\ntinuaremos presentando las dificultades que esta integraci\u00f3n \nsupone; y concluiremos con unas orientaciones generales \npara desarrollar para la integraci\u00f3n efectiva de los principios \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica profesional de la ingenier\u00eda. \nIntroducci\u00f3n: la necesidad de la \u00e9tica en la ingenier\u00eda\nChallenger, Union Carbide (Bohpal), Nestl\u00e9 Infant Formula, \nCambridge Analytica , son nombres que resultan familiares a \nquienes trabajan en el \u00e1mbito de la ingenier\u00eda. Son ejemplos \nde lo que la aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica y el conocimiento pue-\nden aportar al progreso humano, y al mismo tiempo de lo \nnecesario que es un uso responsable de \u00e9l. \nY si miramos al futuro, la necesidad de \u00e9tica todav\u00eda parece \nm\u00e1s acuciante. Los avances en ingenier\u00eda biom\u00e9dica, en in-\nteligencia artificial, en tecnolog\u00edas energ\u00e9ticas, en geoinge-\nnier\u00eda, etc. nos confrontan con el hecho de que el poder del conocimiento para transformar radicalmente el mundo, in-\ncluso la biolog\u00eda humana, requiere una seria reflexi\u00f3n \u00e9tica, \nsi no queremos que la promesa de la tecnolog\u00eda se convierta en una pesadilla, como afirm\u00f3 el fil\u00f3sofo alem\u00e1n Hans Jonas \na finales de los 70 ( Jonas, 1979).\nDesde su origen, la \u00e9tica o filosof\u00eda moral ha sido considera -\nda filosof\u00eda pr\u00e1ctica, esto es, pensar para actuar. As\u00ed, la misi\u00f3n \nde la filosof\u00eda moral es pensar para actuar; reflexionar sobre las pautas de acci\u00f3n y decisi\u00f3n que debemos seguir para lle-\nvar una vida digna y construir una sociedad justa. Un concisa \ny rigurosa definici\u00f3n de \u00e9tica es la ofrecida por Adela Corti -\nna: \u201cla \u00e9tica es un tipo de saber de los que pretende orientar la acci\u00f3n humana en un sentido racional (\u2026) en el conjunto \nde la vida\u201d (Cortina, 1994: 18). Aqu\u00ed se destaca el car\u00e1cter \norientador y normativo del saber \u00e9tico, y un saber que no se fundamenta en las emociones, ni las tradiciones, sino en las \nrazones; y que es esencial aplicar en todas las esferas de la \nvida humana (personal, profesional, social, etc.). \nPor su parte, la \u00e9tica de la ingenier\u00eda se define como: \u201cel es -\ntudio de los casos y decisiones morales que confrontan a los \nindividuos y organizaciones en el campo de la ingenier\u00eda; as\u00ed \ncomo el estudio de las cuestiones relativas a los ideales mo -\nrales, el car\u00e1cter, pol\u00edticas y relaciones de personas y corpo -\nraciones involucradas en actividades tecnol\u00f3gicas\u201d (Martin, Mike W. and Schinzinger, 1996: 2). Es decir, se trata de aplicar los principios racionales normativos para orientar la acci\u00f3n \nhumana en el \u00e1mbito de la ingenier\u00eda. Y conviene ser conscien-\nte de que esta reflexi\u00f3n \u00e9tica en el \u00e1mbito de la ingenier\u00eda no es algo ni secundario ni opcional. Forma parte esencial de la ac -\ntividad del profesional en ingenier\u00eda y se presenta diaria e ine-vitablemente en las decisiones que afectan a otras personas. \u00c9tica en ingenier\u00eda\nDesde su origen, la \u00e9tica o filosof\u00eda moral ha \nsido considerada filosof\u00eda pr\u00e1ctica, esto es, \npensar para actuar.50\nIntegraci\u00f3n de la \u00e9tica en la ingenier\u00eda: el camino de la for -\nmaci\u00f3n. \nAhora la cuesti\u00f3n clave es c\u00f3mo desarrollar la dimensi\u00f3n \n\u00e9tica en la ingenier\u00eda. Y para ello conviene comenzar reco -\nnociendo que durante muchas d\u00e9cadas ha dominado una \nvisi\u00f3n general de que la ingenier\u00eda (y la t\u00e9cnica) como un \nsaber que no tienen nada que ver con los valores, ni con la \u00e9tica; que son \u00e1mbitos de conocimiento y de acci\u00f3n con l\u00f3 -\ngicas distintas (Lozano, 2020a). Esa visi\u00f3n ha dificultado la integraci\u00f3n de la \u00e9tica en la Ingenier\u00eda. Por fortuna, esa concepci\u00f3n de incompatibilidad \nse ha ido superando y hoy asocia -\nciones profesionales de prestigio \nmundial como National Society of Professional Engineers, o el Acredi -\ntation Board for Engineering and T echnology (ABET), consideran los aspectos \u00e9ticos parte esencial \ndel ejercicio profesional y de los es -\ntudios de ingenier\u00eda. \nLa finalidad de la formaci\u00f3n \u00e9tica \nen ingenier\u00eda es mejorar las capa -\ncidades de juicio moral y el desa -\nrrollo de la autonom\u00eda moral de los futuros profesionales. Su principal \nobjetivo es mejorar la habilidad \npara reflexionar cr\u00edticamente so -\nbre la dimensi\u00f3n \u00e9tica en el \u00e1mbito \nde la ingenier\u00eda y ejercer dicha profesi\u00f3n con responsabili -\ndad. Conviene recordar a Nida R\u00fcmmelin cuando afirma que: \u201cnuestro nivel de responsabilidad depende de nuestra \ncapacidad de deliberaci\u00f3n\u201d (Nida-R\u00fcmelin, 2011:8) y que \npor tanto fomentar la responsabilidad de los estudiantes im-plicar\u00eda el desarrollo de tres capacidades fundamentales: a) \nla capacidad de evaluar razones y de referirlas a situaciones \nconcretas (capacidad de juicio moral); b) la capacidad de actuar de acuerdo a los resultados de nuestro razonamiento \n(la fuerza de voluntad/coraje moral); y c) la capacidad de \nactuar de forma coherente a lo largo de la vida (car\u00e1cter). \n\u00c9tica en ingenier\u00eda51\nObviamente estas capacidades no se desarrollan solo desde \nel \u00e1mbito acad\u00e9mico, pero s\u00ed es muy importante que desde \nla formaci\u00f3n curricular se trabaje de forma sistem\u00e1tica y ri -\ngurosa para facilitar la integraci\u00f3n de la \u00e9tica en la actividad \nprofesional. A mi juicio, desde la docencia universitaria de-\nber\u00edamos centrarnos esencialmente en dos \u00e1mbitos: clarifi -\ncar las concepciones epistemol\u00f3gicas, y fomentar la reflexi\u00f3n \nautocr\u00edtica sobre nuestra acciones y motivaciones en el ejer -\ncicio de la ingenier\u00eda.  \n> Clarificar las concepciones epistemol\u00f3gicas supone pen-\nsar sobre los dogmas o ideas preconcebidas que dominan un \u00e1mbito de saber. Como afirm\u00f3 J. K. Galbraith respecto \na la econom\u00eda, los errores epistemol\u00f3gicos han tenido ne-\nfastas implicaciones \u00e9ticas (Galbraith, 2004), y lo mismo podr\u00edamos decir que ha pasado en la t\u00e9cnica y la ingenie-\nr\u00eda. Desmontar la idea de que la \u00e9tica es incompatible con \nel conocimiento cient\u00edfico t\u00e9cnico, superar el materialis -\nmo y el positivismo cient\u00edfico, as\u00ed como la teor\u00eda de \u201clos \ndos mundos\u201d (Snow, 1959) es un paso ineludible para que \nlos estudiantes de ingenier\u00eda reconozcan la centralidad de la \u00e9tica en la actividad profesional. As\u00ed, presentar teor\u00edas \nb\u00e1sicas y clarificar conceptos esenciales de filosof\u00eda de la \nciencia y de teor\u00eda del conocimiento ayudar\u00eda mejor a la integraci\u00f3n de la \u00e9tica en el marco te\u00f3rico de la ingenier\u00eda. \n> Fomentar la autocr\u00edtica sobre nuestras acciones y moti -\nvaciones es el segundo paso fundamental. M\u00faltiples es -\ntudios afirman que las malas decisiones se deben funda -\nmentalmente a la falta de sensibilidad y reflexi\u00f3n; no a la maldad o al ego\u00edsmo (Werhane, PH. Hartman, L. Archer, \nC. Englehardt, EE. Pritchard, 2010). As\u00ed pues, es muy im-\nportante fomentar en los estudiantes la reflexi\u00f3n que cues -\ntione sus motivaciones para la acci\u00f3n, y que se habit\u00faen \na presentar razones que puedan justificar sus decisiones \n(Lozano, 2020b). Este ejercicio de autorreflexi\u00f3n im -\nplicar\u00e1 cuestionar las narrativas sociales y los modelos \nmentales; examinar las visiones ideol\u00f3gicas as\u00ed como des -\ncubrir los propios sesgos cognitivos (Kahneman, 2011). \nEl examen y discusi\u00f3n de casos pr\u00e1cticos y los dilemas \nmorales en ingenier\u00eda donde se haya presentado una toma \nde decisiones dif\u00edcil es una buena estrategia pedag\u00f3gica para fomentar la reflexi\u00f3n sobre la praxis y el juicio moral \n(Lozano et al., 2006). \nLa formaci\u00f3n de futuros profesiones solo es posible si los es -\ntudiantes asumen que la dimensi\u00f3n \u00e9tica es una parte esen-\ncial de la ingenier\u00eda, y que, como dijo Arist\u00f3teles, el buen alquimista (qu\u00edmico) no es el que hace buenos venenos (do -\nmina bien la t\u00e9cnica), sino el que sabe c\u00f3mo utilizarlos para sanar. Y aqu\u00ed las universidades tenemos mucho que hacer. \u25c0  Los dilemas morales en ingenier\u00eda \ndonde se haya presentado una toma \nde decisiones dif\u00edcil es una buena \nestrategia pedag\u00f3gica.\u00c9tica en ingenier\u00eda52\n> CORTINA, A. (1994) \u00c9tica de la empresa. Madrid: Trotta.\n> GALBRAITH, J. K. (2004) The Economics of Innocent Fraud. Truth for our \ntime . New York: Penguin Books.\n> JONAS, H. (1995) El principio de Responsabilidad. Ensayo de una \u00e9tica para la \ncivilizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Barcelona: Herder.\n> KAHNEMAN, D. (2011) Thinking, Fast and Slow. New York: Penguin Books.> LOZANO, J.-F. ET AL. (2006) \u2018The use of moral dilemmas for teaching \nagricultural engineers\u2019 , Science and Engineering Ethics, 12(2). doi: 10.1007/\ns11948-006-0031-x.\n> LOZANO, J.-F. (2020A) \u2018Formaci\u00f3n \u00e9tica en ingenier\u00eda. La aportaci\u00f3n de la \nneuro\u00e9tica\u2019 , in Conill, J. Garc\u00eda-Marz\u00e1, D. (edts) (ed.) Neuroeducaci\u00f3n moral y \ndemocracia . Granada: Editorial Comares, pp. 169\u2013180.\n> LOZANO, J.-F. (2020B) \u2018Understanding Unethical Decision-Making in Orga -\nnizations and Proposals for Its Avoidance: The Contribution of Neuroscience\u2019 , \nin Martineau, Jo\u00e9 T ., Racine, E. (ed.) Organizational Neuroethics. Bern: Sprin-\nger International Publishing, pp. 147\u2013165. doi: 10.1007/978-3-030-27177-0.\n> MARTIN, MIKE W. AND SCHINZINGER, R. (1996) Ethics in Engineering. \nthird . McGraw-Hill.\n> NIDA-R\u00dcMELIN, J. (2011) Verantwortung . Stuttgart: Reclam.\n> SNOW, C. P. (1959) Las dos culturas y la revoluci\u00f3n cient\u00edfica. Buenos Aires: \nEditorial Sur.\n> WERHANE, PH. HARTMAN, L. ARCHER, C. ENGLEHARDT , EE. PRIT -\nCHARD, M. (2010) Obstacles to ethical decision-making: Mental models, Mil-\ngram and the problem of obedience. Cambridge: Cambridge University Press.\u00c9tica en ingenier\u00eda53\nOrgullo y verg\u00fcenza prometeicas\nMiguel Corella |  Profesor Titular. Dpto. de Comunicaci\u00f3n Audiovisual, Documentaci\u00f3n e Historia del Arte \nUniversitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia\n#CIBERVIGILANCIA  #CONTROL SOCIAL # COMPLEJIDAD\n54\nLA PANDEMIA DE LA COVID-19 HA GENERADO UN SENTI-\nMIENTO DE INCERTIDUMBRE y depositado en la tecnolog\u00eda grandes expectativas, aunque tambi\u00e9n algunos temores. Las \ncircunstancias han radicalizado el viejo conflicto entre huma -\nnidad y tecnolog\u00eda que, por una parte, ha visto en la t\u00e9cnica la \nsalvaci\u00f3n de la humanidad siempre fr\u00e1gil, mientras por otra \nha temido que especialistas, m\u00e1quinas y algoritmos decidie-\nran nuestros destinos con absoluta \u201cfalta de humanidad\u201d . La \ncrisis sanitaria nos ha enfrentado con crudeza a la precarie-\ndad de nuestra existencia provocando una doble respuesta. De un lado, la esperanza en que un r\u00e1pido esfuerzo tecnol\u00f3 -\ngico sea capaz de intervenir sobre una realidad amenazante; de otro, la desconfianza del progreso tecnol\u00f3gico por diver -\nsas razones. Entre ellas destaca el poder que el control de la \nenfermedad otorgar\u00eda al an\u00e1lisis de datos, la cibervigilancia \ny el control social. Por otra parte, la dr\u00e1stica reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n debida al par\u00f3n del sistema productivo ha hecho evidentes sus costes medioambientales, cuestionando \nel desarrollismo tecnol\u00f3gico. Finalmente, la imposibilidad \nde controlar las fronteras en un mundo global ha avivado la \nnostalgia por un tiempo en que el estado-naci\u00f3n garantizaba \nuna cierta seguridad, un mundo en que la comunidad  se cons -\ntru\u00eda mediante una barrera de inmunidad . T odos estos facto -res hacen que nuestra relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda se amolde a la estructura de la culpa, como si hubi\u00e9ramos traspasado el l\u00edmite de lo prohibido e inexorablemente nos esperara el cas -\ntigo, como si la naturaleza sobreexplotada tomara venganza desatando contra nosotros terribles plagas.\nNuestra relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda retorna al marco m\u00edtico \ndel que probablemente nunca se ha separado. Porque, aun-\nque el sistema tecnocient\u00edfico se autolegitima apelando a la \nracionalidad, la falsaci\u00f3n emp\u00edrica, la cuantificaci\u00f3n esta -\nd\u00edstica o el rigor de la matem\u00e1tica, puede que su desarrollo \nno hubiera sido posible sin viejos soportes mitol\u00f3gicos. Es \nel caso del relato que habla hoy de h\u00e9roes sacrificados que nos curan y villanos que nos contaminan al romper la dis -\ntancia de seguridad, as\u00ed pasa con el sue\u00f1o en una comunidad inmunizada de cualquier invasor exterior mediante vacunas o fronteras. Lo mismo ocurre con un cierto retorno al mito de Prometeo, aquel relato de transgresi\u00f3n de los l\u00edmites, de \nculpa y castigo.\nEn aquella historia tr\u00e1gica, el tit\u00e1n Prometeo, conmovido \nporque el hombre no hab\u00eda sido dotado por la naturaleza \npara soportar las inclemencias del medio ambiente, se atre-vi\u00f3 a robar el fuego a los dioses para mejorar las condiciones \nde los humanos. El fuego simboliza aqu\u00ed la t\u00e9cnica capaz de \nintervenir sobre las condiciones naturales y Prometeo repre-senta la condici\u00f3n humana por su atrevimiento en traspasar \nl\u00edmites y prohibiciones para alterar su propia naturaleza. Su \ncondici\u00f3n de tit\u00e1n \u2013m\u00e1s que un hombre y menos que un dios\u2013 habla tambi\u00e9n del car\u00e1cter fronterizo de la naturaleza Orgullo y verg\u00fcenza prometeicas\nNuestra relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda \nretorna al marco m\u00edtico del que \nprobablemente nunca se ha separado.55\nhumana; naturaleza en parte, pero capaz de liberarse de sus \nleyes mediante la t\u00e9cnica. El nombre del h\u00e9roe, Pro-meteo \n(el que se pre-ocupa, el que es capaz de anticiparse), expresa la base del pensamiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico: la capacidad de establecer relaci\u00f3n de causalidad o de consecuencia entre un \nfen\u00f3meno y otro. Pero es precisamente el car\u00e1cter previsor e \ninconformista del tit\u00e1n el que merece el castigo divino a una eterna agon\u00eda.\nLa tradici\u00f3n occidental ha reelaborado mil veces este mito \nque trata del exceso de confianza en la inteligencia y del pe-\ncado de orgullo, el mismo que empuj\u00f3 a Fausto a pactar con \nel diablo o llev\u00f3 al \u201cmoderno Prometeo\u201d , el Doctor Frankens -\ntein, a construir una criatura en la que nunca podr\u00eda recono -\ncerse. El Prometeo de Shelley (1831) anticipa sin duda los dilemas morales del cient\u00edfico contempor\u00e1neo, ilusionado \nprimero con la ingenier\u00eda y arrepentido despu\u00e9s al extremo \nde rechazar el resultado de su trabajo. Se trata de la contra -\ndicci\u00f3n que muchos cient\u00edficos han vivido por el uso que sus \ndescubrimientos acabaron teniendo, una lucha entre el orgu -\nllo prometeico y la verg\u00fcenza prometeica (G\u00fcnther Anders, La \nobsolescencia del hombre , 1956-1980). Pero tambi\u00e9n la cria -\ntura de Frankenstein se rebel\u00f3 contra su creador, un gesto que replica Roy Batty contra la compa\u00f1\u00eda Tyrell Corpora -\ntion en Blade Runner  (Ridley Scott, 1982). El tema de la \ncriatura artificial que se humaniza se despliega en nuestra tradici\u00f3n para cuestionar nuestra intransigencia, pues el monstruo simboliza al diferente y excluido que reclama reco -\nnocimiento. Distop\u00eda y utop\u00eda se desarrollan a partir del mito de Prometeo como dos l\u00edneas paralelas: como la amenaza de disoluci\u00f3n (de contaminaci\u00f3n, de degeneraci\u00f3n\u2026) de aque-\nllo que nos define y tambi\u00e9n como apertura a la posibilidad \nde una humanidad nueva.\nLas versiones mayoritarias de esta historia ofrecen una mora -\nleja que contra el pecado ensalza la contenci\u00f3n o inhibici\u00f3n \ndel deseo: frente al orgullo la humildad, frente a la voluntad la renuncia, contra la arrogancia la resignaci\u00f3n. Orgullo y verg\u00fcenza prometeicas\n56\nEn definitiva, el consejo es atemperar el impulso prometeico \ncon el sometimiento a la voluntad de los dioses o la sabidur\u00eda \nde la naturaleza.\nParte de las pol\u00e9micas generadas por el coronavirus adoptan \neste esquema. As\u00ed, algunas actitudes calificadas de negacio-\nnistas conf\u00edan en la capacidad de respuesta natural al virus y rechazan lo que consideran una excesiva intervenci\u00f3n t\u00e9cni -\nca. As\u00ed tambi\u00e9n ocurre con la idea que vincula la pandemia con el desarrollismo tecnol\u00f3gico y el aumento consiguiente de la movilidad global. Estas reacciones reproducen de for -\nma masiva las que en un \u00e1mbito especializado han generado \nlas innovaciones tecnol\u00f3gicas recientes. Es el caso del muy \nconocido libro de Gerd Leonhardt (2016) Tecnolog\u00eda versus \nhumanidad , cuyo subt\u00edtulo anticipa textualmente el futuro \nchoque entre hombre y m\u00e1quina.\nPara este influyente orador experto en redes sociales que se \ndefine como futurista y humanista, el extraordinario desarro -\nllo de tres grandes esferas tecnol\u00f3gicas -el an\u00e1lisis de datos, el internet de las cosas y la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica- constituye una amenaza para la humanidad, ya que estas tecnolog\u00edas no \ns\u00f3lo configuran nuestras vidas, sino que amenazan la esen-cia de lo que significa ser humano. En el escenario dist\u00f3pico \nque dibuja, el desarrollo de las m\u00e1quinas provocar\u00eda la ob -\nsolescencia de lo humano, un concepto propuesto ya por el fil\u00f3sofo G\u00fcnter Anders quien hab\u00eda denunciado que, con las alteraciones gen\u00e9ticas, la t\u00e9cnica (tecne ) hab\u00eda alterado la \nesencia de las cosas (physis).\nEl blanco de las cr\u00edticas de Leonhardt son los llamados \nposthumanismo y transhumanismo, tendencias surgidas \ndel eugenismo de Julian Huxley y que, a partir de la fun-daci\u00f3n de la World Transhumanist Association (1998), as -\npiran a alterar la naturaleza del hombre e incluso superar la condici\u00f3n corporal de la identidad humana. Con el cambio de milenio, el transhumanismo ha depositado sus esperan-\nzas de mejora humana en la ingenier\u00eda gen\u00e9tica, la nanotec -\nnolog\u00eda, y la cibern\u00e9tica. Su intenci\u00f3n manifiesta es ampliar \nlas capacidades del humano y aliviar su sufrimiento, pero \ncae en el orgullo prometeico -si no en la pura omnipotencia \nnarcisista- cuando fantasea con suprimir el dolor e incluso con vencer a la muerte mediante la cri\u00f3nica. En lo pol\u00edtico, el \ntranshumanismo se ha enfrentado rotundamente con el eco -\nlogismo -para ellos puro conservadurismo y fobia al progre-\nso- y ha oscilado entre las versiones ultraliberal y anarquista \ndel liberalismo. Ha defendido la eliminaci\u00f3n de cualquier \nrestricci\u00f3n \u00e9tica o pol\u00edtica a la investigaci\u00f3n en beneficio de los grandes intereses comerciales, pero tambi\u00e9n la utop\u00eda \nanarquista de un sujeto libre de intervenir en su mente y su \ncuerpo. En \u00faltimo extremo el transhumanismo fantasea con la posibilidad de que la identidad personal se libere de su su-\njeci\u00f3n a un cuerpo, pero con ello y como sugiere Jos\u00e9 Mar\u00eda No s\u00f3lo debe debatirse la aplicaci\u00f3n de \ndeterminadas aplicaciones tecnol\u00f3gicas, \nsino tambi\u00e9n establecer l\u00edmites a la \nexperimentaci\u00f3n.Orgullo y verg\u00fcenza prometeicas57\nLasalle (Ciberleviat\u00e1n. El colapso de la democracia liberal fren -\nte a la revoluci\u00f3n digital, 2019), puede que la transformaci\u00f3n \ndigital y biol\u00f3gica de nuestra identidad est\u00e9 alterando la es -\ntructura de la subjetividad humana.\nEntre la distop\u00eda y la utop\u00eda, las posiciones apocal\u00edpticas o \nintegradas, entre la sacralizaci\u00f3n de la naturaleza y su ins -\ntrumentalizaci\u00f3n, es dif\u00edcil tomar partido, pero sin duda es \ncrucial que el tema forme parte del debate pol\u00edtico, cultural y \nsocial. Para ello habremos de renunciar a posicionamientos militantes y admitir la complejidad de la cuesti\u00f3n. No s\u00f3lo \ndebe debatirse la aplicaci\u00f3n de determinadas aplicaciones \ntecnol\u00f3gicas, sino tambi\u00e9n establecer l\u00edmites a la experimen-taci\u00f3n. Pero estos no pueden tomar la forma de un tab\u00fa ya \nque debemos admitir que, desde que Prometeo rob\u00f3 el fuego \na los dioses, es ingenuo pensar que existe una \u201cnaturaleza hu-\nmana\u201d inalterable. Nuestra esencia consiste precisamente en \nla capacidad de rehacernos, mediante la t\u00e9cnica, mediante el lenguaje. Eso s\u00ed, el mito nos recuerda que podremos estar or -\ngullosos de nuestros logros tecnol\u00f3gicos, pero que tambi\u00e9n podemos acabar avergonzados. \u25c0Orgullo y verg\u00fcenza prometeicas\n58\nEspecializaci\u00f3n contra conocimiento\nLaura L. Mendiz\u00e1bal  |  Investigadora del grupo de IA de la Universidad Carlos III de Madrid\n#ULTRAESPECIALIZACI\u00d3N  #CURIOSIDAD COLECTIVA\n59\n\u00bfCIENCIAS O LETRAS? \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os llevamos haciendo la \nmisma pregunta a nuestros estudiantes? \u201cSe te dan mal las \nmatem\u00e1ticas, ir\u00e1s a letras\u201d , \u201cNo te gusta el lat\u00edn, ir\u00e1s a cien-cias\u201d . Dar por supuesto que las ciencias y las artes est\u00e1n en-frentadas es un error que llevamos muchos a\u00f1os cometien-\ndo, pero en el que nadie repara. Nadie se da cuenta de que \nlas matem\u00e1ticas forman parte de las proporciones a la hora de representar cuerpos, o que los nombres cient\u00edficos de las \nespecies son en lat\u00edn. \nCon esta idea de la ultraespecializaci\u00f3n, que se basa en que ten-\ngo que conocer mi campo a la perfecci\u00f3n, pero nada del que  se \nestudia en el aula de al lado, estamos creando m\u00e1s desconoci -\nmiento que conocimiento. No alimentamos la curiosidad por \notras \u00e1reas que, aunque parezca que no, est\u00e1n muy enlazadas \ncon la nuestra. El sonido de un instrumento es pura f\u00edsica, por \nejemplo, pero si estudias m\u00fasica s\u00f3lo te centrar\u00e1s en reconocer \nel sonido de un \u201cla\u201d , y si estudias f\u00edsica la ecuaci\u00f3n que repre-sente a longitud de onda de ese mismo sonido. Sin embargo, \nel sonido es el mismo. No nos paramos a pensar que desde las \nartes y las ciencias se estudia lo mismo, siempre los considera -\nmos contrarios. Hemos destruido los ideales con los que naci\u00f3 el Renacimien-\nto, los grandes genios de esa \u00e9poca estar\u00edan decepcionados \ncon nosotros. Ellos sab\u00edan que era importante conocer anato -\nm\u00eda para representar cuerpos humanos en sus cuadros o que de la filosof\u00eda pod\u00edan salir teoremas matem\u00e1ticos que hoy con-\nsideramos b\u00e1sicos.\nSe podr\u00eda decir que estamos en la era del Contra Renacimien-\nto, premiamos la especializaci\u00f3n en un campo en vez de la \nvisi\u00f3n global. La fusi\u00f3n perfecta de arte y ciencia que die-ron lugar a las grandes obras maestras del arte y los m\u00e1s \ndetallados tratados de medicina se ha perdido. \nPodemos buscar mil culpables de que la sociedad haya alcanza -\ndo este punto, pero el principal sin duda es que no generamos \ncuriosidad en los colegios ni en las universidades. No busca -\nmos la transversalidad, premiamos la especializaci\u00f3n m\u00e1xima. Por ello, ahora necesitamos equipos multidisplinares, porque los problemas actuales no se solucionan desde una rama del \nconocimiento, sino desde varias aproximaciones. \nEs necesario recuperar esos ideales perdidos, la curiosidad \nglobal por todas las \u00e1reas del conocimiento. No podemos se-\nguir preguntando a los estudiantes a los 15 a\u00f1os si prefieren dar m\u00fasica o matem\u00e1ticas, porque las matem\u00e1ticas tambi\u00e9n \nforman parte de la m\u00fasica, no podemos preguntarles que si \nfilosof\u00eda o biolog\u00eda, porque gran parte de las teor\u00edas de la bio -\nlog\u00eda aparecen a ra\u00edz de ideas filos\u00f3ficas. Es necesario crear \nuna curiosidad colectiva por el conocimiento del mundo que \nnos rodea en su conjunto. Especializaci\u00f3n contra conocimiento\nSe podr\u00eda decir que estamos en la era \ndel Contra Renacimiento, premiamos la \nespecializaci\u00f3n en un campo en vez de \nla visi\u00f3n global.60\nNo podemos seguir creando \u00e9lites de conocimiento que no \nse mezclan, porque al final el resultado es el mismo descono -\ncimiento que si no existieran. Las humanidades no pueden seguir en guerra con la tecnolog\u00eda. Debemos estar todas las \u00e1reas del conocimiento unidas contra la falta de curiosidad y contra el orgullo de no saber, que se est\u00e1 imponiendo en \nnuestras sociedades. Deber\u00edamos extra\u00f1arnos y luchar igual -\nmente cuando una persona no sabe lo que hace un antibi\u00f3ti -\nco y cuando no sabe qu\u00e9 ocurri\u00f3 en la guerra de sucesi\u00f3n. No podemos consentir que la sociedad siga perdiendo la curiosi -\ndad mientras cada rama del conocimiento luche por su lado. \nT enemos la obligaci\u00f3n de crear la curiosidad colectiva que \nnos lleve de nuevo a la senda de una sociedad que conoce su pasado para no repetirlo y que conoce la naturaleza para \npoder conservarla mientras contin\u00faa avanzando la tecnolo -\ng\u00eda. Este mundo ut\u00f3pico no es tan lejano, pero requiere un trabajo que no parece que la educaci\u00f3n b\u00e1sica quiera hacer. \nPor ello, debemos desde las universidades, los medios de co -\nmunicaci\u00f3n y las redes sociales unirnos para combatir todo \ntipo de incultura. \u25c0Especializaci\u00f3n contra conocimiento\n61\nUniversidad, humanidades y tecnolog\u00eda\nAlfonso S\u00e1nchez-T abernero |  Rector de la Universidad de Navarra\n#CORE CURRICULUM  #INTERDISCIPLINARIEDAD #HUMANIDAD INTELECTUAL\n62\nEL CAMPUS PAMPLON\u00c9S DE LA UNIVERSIDAD DE NAVARRA \nse extiende a lo largo del r\u00edo Sadar. La mayor parte del terre-\nno la ocupa un valle en el que se ubican las facultades dedica -\ndas a estudios human\u00edsticos y a las ciencias sociales. Al oeste, el campus acaba en una colina en la que se han construido \nlos edificios de las facultades de ciencias, la Cl\u00ednica y algunos \ncentros de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Algunos analistas mal\u00e9-volos resumen as\u00ed esa divisi\u00f3n geogr\u00e1fica entre ciencias y le-\ntras: \u201cen el valle est\u00e1n los que no saben sumar y en la colina se \nagrupan los que no saben leer\u201d . Me parece que la afirmaci\u00f3n tiene un prop\u00f3sito m\u00e1s bien jocoso, pero no deja de escon-\nder una realidad: elegir es renunciar; especializarse implica \ndejar de prestar atenci\u00f3n a lo que nos desv\u00eda de nuestro foco; y s\u00f3lo sabemos mucho de algo porque ignoramos casi todo \nde otras cosas.\nEn Europa han coexistido tres tradiciones universitarias: la \ninglesa, la alemana y la francesa. En el Reino Unido las me-jores universidades han basado el proceso de aprendizaje \nen la figura del tutor. El estudiante es el protagonista de su \nproceso de formaci\u00f3n, pero cuenta con un profesor que le gu\u00eda: le propone lecturas y le exige la entrega de ensayos que \ngaranticen un proceso de reflexi\u00f3n personal acerca de lo que \nha estudiado.\nLa base de la ense\u00f1anza universitaria alemana es el seminario \nde investigaci\u00f3n: un grupo de alumnos trabaja en un labo -\nratorio o taller con un profesor que, a la vez que avanza en \nsu campo cient\u00edfico, comparte su m\u00e9todo de an\u00e1lisis y sus \nhallazgos intelectuales con los estudiantes. En los cursos de posgrado los alumnos est\u00e1n ya en condiciones de aportar y \npueden firmar los art\u00edculos de investigaci\u00f3n junto al profesor \nque dirige el seminario.\nEl tercer modelo es el franc\u00e9s, que tambi\u00e9n se denomina \n\u201cnapole\u00f3nico\u201d . En este caso, la clase magistral permite trans -\nmitir conocimientos sistem\u00e1ticos referidos a un \u00e1rea cient\u00ed -\nfica, que se identifica con el futuro laboral e los estudiantes: medicina, ingenier\u00eda, farmacia, arquitectura\u2026 Este plantea -\nmiento es \u201cgarantista\u201d: la instituci\u00f3n acad\u00e9mica debe asegu-\nrar que quien recibe una titulaci\u00f3n posee los conocimientos \nnecesarios para desarrollar una profesi\u00f3n.\nLas tres tradiciones universitarias descritas presentan venta -\njas e inconvenientes. Una de las principales debilidades del \nsistema franc\u00e9s, que es el dominante en la universidad espa -\n\u00f1ola, consiste en su escasa flexibilidad: los estudiantes deben aprender todo y s\u00f3lo lo que corresponde a un \u00e1mbito cien-t\u00edfico, que se concreta en un plan de estudios cerrado. En el \nsistema ingl\u00e9s, un estudiante puede interesarse, por ejemplo, \npor el arte contempor\u00e1neo y la econom\u00eda; o por la literatura y la f\u00edsica. En el seminario alem\u00e1n, la investigaci\u00f3n puede re-\nquerir conocimientos de biolog\u00eda, tecnolog\u00eda y matem\u00e1ticas. \nPero en una facultad espa\u00f1ola de Derecho, o de cualquier Universidad, humanidades y tecnolog\u00eda\nLa especializaci\u00f3n de estudiantes, \nprofesores e investigadores dificulta usar \nlos dos lados del cerebro.63\nUniversidad, humanidades y tecnolog\u00eda\notra disciplina, a los estudiantes se les pedir\u00e1 que estudien \nesa ciencia y se les sugerir\u00e1 que no se despisten con otros \nintereses intelectuales.\nLa especializaci\u00f3n de estudiantes, profesores e investigado -\nres dificulta usar los dos lados del cerebro. De poco sirve la \ntecnolog\u00eda si ignoramos su impacto social y cultural, si no pensamos acerca de los desaf\u00edos \u00e9ticos que plantea. Y poco \npartido obtenemos de las humanidades si no sabemos qu\u00e9 \nhacer para que las ideas m\u00e1s interesantes lleguen a muchas personas. No deber\u00edamos andar \u201ca la pata coja\u201d si podemos \ncaminar con nuestras dos piernas.\nEs preciso hacer compatible la especializaci\u00f3n exigida por \nel mercado laboral, con el cultivo de las humanidades y las \ndestrezas tecnol\u00f3gicas. Algunas universidades concretan ese prop\u00f3sito integrador en su \u201ccore curr\u00edculum\u201d: se trata de ele-\ngir algunas materias que deben cursar todos los estudiantes \n\u2013por ejemplo, \u00e9tica, antropolog\u00eda, claves culturales contem-por\u00e1neas o ciencia de datos\u2013, con independencia del grado \nque cursen. Otra f\u00f3rmula consiste en establecer un porcen-\ntaje de cr\u00e9ditos optativos ajenos a la propia especializaci\u00f3n. \nEn el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, la interdisciplinariedad es \nel mejor camino para avanzar en la frontera de la ciencia: al poner en com\u00fan perspectivas, m\u00e9todos y conocimientos \nque tradicionalmente han estado separados, es m\u00e1s f\u00e1cil que \nsurja \u201cla chispa\u201d , que aparezcan ideas novedosas. Para que trabajen juntos humanistas, tecn\u00f3logos, cient\u00edficos sociales y expertos en ciencias experimentales, cada persona debe \nabandonar su zona de confort: es preciso mirar sin recelo \nlos puntos de vista ajenos, reconocer que probablemente no tengamos toda la verdad, que los dem\u00e1s tienen algo valioso \nque aportar. Ese coraje y esa humildad intelectual permitir\u00e1n \navances m\u00e1s relevantes de los que pueden conseguir grupos de investigadores especializados en la misma ciencia.\nLa globalizaci\u00f3n proporciona grandes oportunidades, pero \ntambi\u00e9n nos hace m\u00e1s vulnerables como nos ha mostrado la \nCOVID-19. Los problemas a los que nos enfrentamos son \ncomplejos: desde la necesidad de hacer frente a una pande-\nmia global hasta la urgencia de poner coto a los piratas in-\nform\u00e1ticos; desde el cuidado del planeta hasta los dramas de la pobreza y la emigraci\u00f3n. Cada uno de esos retos \u2013y otros \nmuchos que cada uno de nosotros podr\u00eda citar\u2013 requiere res -\npuestas muy articuladas, basadas en miradas integradoras. \nLos expertos en tecnolog\u00eda deben interesarse por lo que su-\ncede en el coraz\u00f3n de las personas. Los humanistas tienen que identificar las oportunidades que aportan las innovacio -\nnes tecnol\u00f3gicas. Nadie puede saberlo todo, pero a todos nos debe interesar lo que puede hacer que nuestro mundo sea un lugar acogedor, desarrollado, libre y solidario. \u25c0En el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, la \ninterdisciplinariedad es el mejor camino para \navanzar en la frontera de la ciencia.64\nHumanizar la tecnolog\u00eda desde la comunicaci\u00f3n\nManuel Mart\u00edn Algarra  |  Facultad de Comunicaci\u00f3n. Universidad de Navarra\n#MENSAJE  #TRANSMISI\u00d3N #INTEGRACI\u00d3N SOCIAL65\nLAS TECNOLOG\u00cdAS QUE M\u00c1S PRESENTES EST\u00c1N HOY EN \nNUESTRAS VIDAS son las de la comunicaci\u00f3n. Por ello puede \nafirmarse que la comunicaci\u00f3n es la disciplina de las llama -\ndas \u201cletras\u201d que tiene una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha con la tec -\nnolog\u00eda. Hoy no es posible entender la comunicaci\u00f3n sin un \ntel\u00e9fono m\u00f3vil, un ordenador u otros instrumentos de co -\nmunicaci\u00f3n digital.\nMe propongo en estas p\u00e1ginas tratar sobre tecnolog\u00eda y co -\nmunicaci\u00f3n, hacerlas dialogar y concluir en qu\u00e9 aspectos \ncoinciden, qu\u00e9 se demandan una a la otra, y qu\u00e9 aspectos \nson diferenciales y espec\u00edficos de cada una de ellas y concluir \nque la reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre la comunicaci\u00f3n proporciona el enfoque human\u00edstico necesario a las tecnolog\u00edas presentes \nen la vida cotidiana de individuos y comunidades pol\u00edticas.\nLas \u201cartes\u201d de la ingenier\u00eda y de la comunicaci\u00f3n tienen una \ngran presencia ya en el la Grecia cl\u00e1sica. La creaci\u00f3n de ma -\nquinaria \u00fatil para la guerra o para la paz y toda la matem\u00e1tica que llevaba consigo estaban tan presentes en el antiguo pa\u00eds hel\u00e9nico. De igual modo lo estaba la ret\u00f3rica, el arte de la \nelaboraci\u00f3n de discursos eficaces en el \u00e1gora para la toma de \ndecisiones sobre los asuntos p\u00fablicos. Pero, en el mundo an-tiguo, ingenier\u00eda y comunicaci\u00f3n no tienen una relaci\u00f3n cla -\nra ni como artes ni como disciplinas del saber. La conexi\u00f3n entre la ingenier\u00eda y la comunicaci\u00f3n es moderna. Podemos decir que la T eor\u00eda Matem\u00e1tica de la Comunicaci\u00f3n, formu-lada en 1948 por un ingeniero, Claude Elwood Shannon, es \nel punto de conexi\u00f3n intelectual entre estas dos disciplinas.\nIngenier\u00eda y comunicaci\u00f3n\nClaude Shannon (1916\u20132001) es uno de los ingenieros m\u00e1s \nfamosos de la historia y, sin duda, el ingeniero m\u00e1s famoso en la teor\u00eda de la comunicaci\u00f3n. Tras graduarse en ingenier\u00eda \nen 1936 en la Universidad de Michigan hizo su tesis docto -\nral en matem\u00e1ticas en el MIT . En 1948, mientras trabajaba \nen los Laboratorios Bell \u2013en la compa\u00f1\u00eda fundada por el \ninventor del tel\u00e9fono\u2013, formul\u00f3 la T eor\u00eda Matem\u00e1tica de la \nComunicaci\u00f3n, una teor\u00eda unificada para la transmisi\u00f3n de \nla informaci\u00f3n que pod\u00eda aplicarse a cualquier tecnolog\u00eda: \ntel\u00e9fono, radio, televisi\u00f3n u otro sistema. Al conseguir que transformar la informaci\u00f3n en c\u00f3digos binarios \u2013los famosos \nbits\u2013 Shannon demostr\u00f3 que esos bits podr\u00edan ser transmiti -\ndos sin error a trav\u00e9s del canal de comunicaci\u00f3n que fuese; y, \nadem\u00e1s, con su trabajo sent\u00f3 las bases para la correcci\u00f3n de \nlas inevitables interferencias, errores, redundancias y ruidos. \nCon la T eor\u00eda Matem\u00e1tica de la Comunicaci\u00f3n de Shannon nacieron la inform\u00e1tica y las telecomunicaciones modernas.\nNo cabe duda de que la ingenier\u00eda de las telecomunicaciones \nha supuesto una revoluci\u00f3n muy importante en todo, y muy \nespec\u00edficamente en la comunicaci\u00f3n. La distancia f\u00edsica es el \nprimer obst\u00e1culo para la comunicaci\u00f3n y usamos los medios Humanizar la tecnolog\u00eda desde la comunicaci\u00f3n\nCualquier mensaje procedente de cualquier \nfuente de informaci\u00f3n, por medio de \nun canal adecuado, llegar\u00e1 a su destino \nmediante la codificaci\u00f3n, el transporte de la \nse\u00f1al y su descodificaci\u00f3n.66\nt\u00e9cnicos para superar el obst\u00e1culo de la distancia. Pues bien, \npodr\u00eda decirse que la distancia dej\u00f3 de ser un problema para \nla comunicaci\u00f3n humana con el trabajo de Shannon. Cual -\nquier mensaje procedente de cualquier fuente de informa -\nci\u00f3n, por medio de un canal adecuado, llegar\u00e1 a su destino \nmediante la codificaci\u00f3n, el transporte de la se\u00f1al y su des -\ncodificaci\u00f3n.\nResuelta esa dificultad hay quien piensa que ya no quedan \nproblemas para la comunicaci\u00f3n y, obviamente, esto no es as\u00ed. La comunicaci\u00f3n precisa de aspectos log\u00edsticos, que se \nresuelven en muchos casos con inventos y procesos dise\u00f1a -\ndos por ingenieros, pero esos medios, esas infraestructuras, \nno garantizan la comunicaci\u00f3n. Son medios necesarios en \nmuchas ocasiones, pero no suficientes. Aqu\u00ed entran las hu-\nmanidades en juego, y concretamente la teor\u00eda de la comu-\nnicaci\u00f3n.La ingenier\u00eda no ha resuelto todos los problemas de comuni -\ncaci\u00f3n. Ciertamente, ha facilitado la transmisi\u00f3n de mensa -\njes, pero no ha resuelto los problemas de comunicaci\u00f3n entre \nlas personas. La ingenier\u00eda resuelve el problema \u201clog\u00edstico\u201d , de transporte \u2013hacer llegar los mensajes de un lugar a otro\u2013, \npero eso es solo un aspecto de la comunicaci\u00f3n, ni siquiera es \nel m\u00e1s importante. El ingeniero Shannon lo sab\u00eda, y fue muy honesto al se\u00f1alarlo en la misma introducci\u00f3n a su art\u00edculo \nde 1948, en el que formul\u00f3 la T eor\u00eda Matem\u00e1tica de la Co -\nmunicaci\u00f3n. El problema fundamental de la comunicaci\u00f3n, \ndec\u00eda, es el de \u201creproducir en un punto (\u2026) el mismo men-\nsaje seleccionado en otro punto\u201d . Y a\u00f1ad\u00eda: \u201cfrecuentemente \nlos mensajes tienen significado; esto es, hacen referencia a, o est\u00e1n relacionados de alg\u00fan modo con, entidades concep -\ntuales o f\u00edsicas\u201d . Y conclu\u00eda diciendo: \u201cestos aspectos sem\u00e1n-ticos de la comunicaci\u00f3n son irrelevantes para la ingenier\u00eda\u201d .Humanizar la tecnolog\u00eda desde la comunicaci\u00f3n\n67\nLos mensajes a los que se refiere el modelo de comunica -\nci\u00f3n propuesto por Shannon no tienen significado, pues no \nhacen referencia a entidades conceptuales o materiales, a conocimientos, recuerdos, sensaciones, deseos\u2026 que son el contenido de la comunicaci\u00f3n humana. Entonces, \u00bfqu\u00e9 es \nun mensaje para la ingenier\u00eda? Pues Shannon lo deja claro \nen sus palabras: un mensaje es lo que se transporta de un punto a otro punto. A la ingenier\u00eda no le importa qu\u00e9 se \ndice en un mensaje, ni por qu\u00e9, para qu\u00e9, o c\u00f3mo se dice; \nno le interesa si la relaci\u00f3n establecida por las comunicacio -\nnes genera entre las personas intimidad u odio, integraci\u00f3n \no separaci\u00f3n; ni qu\u00e9 consecuencias puede tener formular o \nrecibir ese mensaje. Desde el punto de vista de la ingenier\u00eda, la coherencia, la trascendencia, el sentido o la veracidad de \nlos mensajes es totalmente irrelevante. Solo importa que el \nsistema funcione. Pero que el sistema funcione no garantiza \nque las personas se entiendan.\nT ransmisi\u00f3n e integraci\u00f3n en la comunicaci\u00f3n\nLa comunicaci\u00f3n puede entenderse como transmisi\u00f3n de \nmensajes o como integraci\u00f3n de personas. Son el \u201cparadigma de la transmisi\u00f3n\u201d y el \u201cparadigma de la integraci\u00f3n\u201d respec -\ntivamente. El primero coincide con el concepto de comuni -\ncaci\u00f3n de la ingenier\u00eda. La comunicaci\u00f3n aqu\u00ed es \u201ctranspor -tar ideas\u201d de una cabeza a otra. Pero sobre las ideas conviene \nno perder de vista que primero hay que tenerlas, despu\u00e9s hay \nque expresarlas, y solo entonces interviene la log\u00edstica para llevarlas hasta su destino, como ocurre en el modelo mate-m\u00e1tico de la comunicaci\u00f3n de Shannon.\nQueda claro que una llamada telef\u00f3nica, o un paquete que \ntrae un mensajero, exige una infraestructura de comunica -\nciones importante y que esa infraestructura garantizar\u00e1 que la cosa o la idea sea transportada y llegue a su destino. Ahora bien: desde el paradigma de la transmisi\u00f3n es dif\u00edcil prever si \nel resultado de esa \u201ccomunicaci\u00f3n\u201d va a ser el amor o la gue-\nrra, porque puede ser cualquiera de las dos.\nEl segundo de los paradigmas es el de la integraci\u00f3n. Se cen-\ntra no tanto en la transmisi\u00f3n de mensajes cuanto en la co -\nmuni\u00f3n de personas. En este caso la comunicaci\u00f3n tiene que ver fundamentalmente con la dimensi\u00f3n social del ser hu-mano y con la existencia de un mundo com\u00fan compartido. \nSi el problema que afrontaba el paradigma de la transmisi\u00f3n \nera el de la distancia, el problema que afronta el paradigma de la integraci\u00f3n es el de la comunidad, que est\u00e1 relacionada \ncon el espacio y con el tiempo. El paradigma de la integra -\nci\u00f3n se pregunta c\u00f3mo nos es posible a los humanos estar \nunidos siendo diferentes, o c\u00f3mo se explica que seamos uno \n(un grupo de amigos, un matrimonio, una familia, una tribu, \nun pueblo, un pa\u00eds) cuando somos muchos y distintos.\nLo que se plantea en este caso no es el proceso de transpor -\ntar objetos o ideas \u2013eso que resuelve m\u00e1s o menos bien la Desde el punto de vista de la ingenier\u00eda, \nla coherencia, la trascendencia, el \nsentido o la veracidad de los mensajes es \ntotalmente irrelevante.Humanizar la tecnolog\u00eda desde la comunicaci\u00f3n68\ningenier\u00eda\u2013 sino la relaci\u00f3n humana que hay antes y la que \nresulta despu\u00e9s de ese proceso. M\u00e1s all\u00e1 del mero contacto \nque garantiza la log\u00edstica, aqu\u00ed se busca una relaci\u00f3n social, una integraci\u00f3n con el otro, que es un \u201csemejante\u201d .\nMe voy a referir, brevemente, a dos manifestaciones de la \nvida social que resultan de la comunicaci\u00f3n como integraci\u00f3n: a la ciudad y a la cultura (o, si se prefiere, a la patria). Ambas \nformas de vida social est\u00e1n estrechamente vinculadas a la su-\nperaci\u00f3n de los obst\u00e1culos que el espacio y el tiempo, respecti -\nvamente, suponen para la formaci\u00f3n de comunidades.\nSer ciudadano consiste en asumir una relaci\u00f3n con los pro -\npios contempor\u00e1neos en el espacio, independientemente de \nsu condici\u00f3n social o de la mutua cercan\u00eda o sinton\u00eda perso -\nnal que tengamos, pues vivimos juntos sometidos a las mis -\nmas pol\u00edticas. La principal infraestructura tecnol\u00f3gica de la \nciudad es el transporte: v\u00edas y veh\u00edculos, que ayudan a salvar las distancias que a\u00edslan a los individuos. Gracias a ellos el \nespacio se convierte un medio y no un obst\u00e1culo para la vida \ncom\u00fan de los conciudadanos.\nPor su parte, ser compatriota es compartir una cultura reci -\nbida de generaciones pasadas. Es sobre todo una comunidad \na lo largo del tiempo, en la historia, no tanto en el espacio. La \ncultura o la patria resultan de la relaci\u00f3n que tenemos con \nquienes nos precedieron. T ambi\u00e9n la patria tiene sus infraes -\ntructuras \u2013su tecnolog\u00eda\u2013 que, en este caso, son los medios \npara superar la barrera que el tiempo interpone entre noso -\ntros y nuestros antecesores. Son las tecnolog\u00edas de la cultura \u2013la escritura, la pintura, la escultura, la m\u00fasica; la imprenta, \nla fotograf\u00eda, el cine, la radio, la televisi\u00f3n, etc.\u2013 que permiten \u201cfijar\u201d el esp\u00edritu de un pueblo: su idioma, sus leyes, sus cos -\ntumbres, sus gustos, o los conocimientos alcanzados por la ciencia, la geograf\u00eda, la historia y los dem\u00e1s saberes. Gracias a \nesas tecnolog\u00edas podemos conversar con quienes ya no est\u00e1n \nentre nosotros, como dec\u00eda Quevedo en sus famosos versos: \u201cVivo en conversaci\u00f3n con los difuntos / y escucho con mis \nojos a los muertos\u201d .\nEscuchar con los ojos\u2026 Es fundamentalmente leer. Gracias \na los libros, y a los dem\u00e1s productos culturales, generaciones \ndistintas comparten conocimientos y forman una comuni -\ndad que trasciende la barrera del tiempo.\nLa pol\u00edtica y la cultura, la ciudad y la patria solo son posi -\nbles por la comunicaci\u00f3n. De la comunicaci\u00f3n resultan las \nformas de vida social, pol\u00edtica y cultural. Y esas formas de \nintegraci\u00f3n social se alcanzan, s\u00ed, por las tecnolog\u00edas para la \nHumanizar la tecnolog\u00eda desde la comunicaci\u00f3n69\ncomunicaci\u00f3n: rotativas, antenas, sat\u00e9lites, redes wifi y todos \nlos dem\u00e1s ingenios que hacen los ingenieros. Pero para la in-\ntegraci\u00f3n social hacen falta, adem\u00e1s, ideas que compartir a trav\u00e9s de esos ingenios: hace falta cultura, hace falta informa -\nci\u00f3n, hacen falta historias, hacen falta contenidos.\nSi para la comunicaci\u00f3n es necesario que la tecnolog\u00eda fun-\ncione bien, tambi\u00e9n lo es que los contenidos de esa tecnolo -\ng\u00eda \u201cfuncionen\u201d bien: es decir, que est\u00e9n bien ideados, que est\u00e9n bien formulados, que interpelen y que sirvan para ha -\ncernos a todos m\u00e1s conciudadanos con nuestros contempo -\nr\u00e1neos, m\u00e1s compatriotas con nuestros ancestros; en defini -\ntiva, m\u00e1s solidarios con todos los seres humanos.\nNo basta la tecnolog\u00eda: hace falta la comunicaci\u00f3n\nUna breve historia puede servirnos para concluir. Hace unos \na\u00f1os, Flint, una peque\u00f1a ciudad estadounidense cercana a Detroit, fue protagonista de una noticia en los medios de co -\nmunicaci\u00f3n. Por razones diversas, el ayuntamiento de la ciu-dad hab\u00eda decidido dejar de tomar el agua potable del Lago Huron y pasar a proveerse del r\u00edo local, el r\u00edo Flint. Una vez \nhecha la nueva conexi\u00f3n, la red de distribuci\u00f3n de agua fun-\ncion\u00f3 perfectamente, como siempre. Pero a los pocos meses se comprob\u00f3 que el agua que corr\u00eda por las tuber\u00edas y ca\u00f1e-\nr\u00edas de la ciudad estaba contaminada y pon\u00eda en peligro la \nsalud de la poblaci\u00f3n. La misma tecnolog\u00eda que, afortunada -\nmente, funcion\u00f3 bien para llevar agua potable a los hogares, funcion\u00f3 tambi\u00e9n, pero esta vez. desgraciadamente, para lle-\nvar agua contaminada hasta ellos.\nLas preguntas que surgen son claras: \u00bfqu\u00e9 ideas llegan a \nnuestras mentes y a nuestras casas a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas \nde la comunicaci\u00f3n? \u00bfNos conformamos con tener buenas redes de conexi\u00f3n o nos interesa saber qu\u00e9 es lo que circula \npor esas redes? Y por \u00faltimo: \u00bfnuestras comunicaciones pro -\nducen a nuestro alrededor armon\u00eda e integraci\u00f3n o generan \naislamiento y crispaci\u00f3n?\nLa tecnolog\u00eda no da respuesta a ninguna de estas preguntas. \nY, sin embargo, ninguna de ellas tiene una respuesta satisfac -\ntoria sin una buena comunicaci\u00f3n, porque para la vida hu-\nmana feliz no bastan las redes, hacen falta las comunidades.\nNo basta que la tecnolog\u00eda ofrezca infraestructuras excelen-\ntes. Sin buenos profesionales de la comunicaci\u00f3n y de la cul -\ntura que las humanicen, muy probablemente circular\u00e1 por \nellas el veneno de la divisi\u00f3n y de la discordia.\nCiertamente, la vida en el mundo ser\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil sin la tec -\nnolog\u00eda, pero sin las humanidades y la comunicaci\u00f3n ser\u00eda \nimposible. \u25c0Gracias a los libros, y a los dem\u00e1s productos \nculturales, generaciones distintas comparten \nconocimientos y forman una comunidad que \ntrasciende la barrera del tiempo.Humanizar la tecnolog\u00eda desde la comunicaci\u00f3n70\nNuevas tecnolog\u00edas y humanidades\nDr. Jes\u00fas Manuel Garc\u00eda D\u00edaz  |  Director del Centro Asociado a la UNED en Ourense\n#HUMANIDADES DIGITALES  #COLECCIONES MULTIMEDIA EN RED71\nDOMINGO MART\u00cdNEZ DE PRESA, hombre de latines, de \nhumanidades, cl\u00e9rigo de Fe\u00e1s, remota aldea de la di\u00f3cesis \nde Ourense junto a la frontera portuguesa, construy\u00f3  en el siglo \nXVII cinco ingenios musicales y dos cajas de aut\u00f3matas \nbasados en la hidr\u00e1ulica de Her\u00f3n. Aquellos instrumentos ten\u00edan cuerdas pulsadas mediante mecanismos hidr\u00e1ulicos \nde ruedas. Se pod\u00eda, seg\u00fan su autor, \u201cmudar de son\u201d . \nPero adem\u00e1s ide\u00f3 juguetes como una culebra que se desenroscaba y corr\u00eda, una mu\u00f1eca que se mov\u00eda sola o \nun centauro ballestero que se estiraba y encog\u00eda mientras \ntocaba un pasacalle. Ingenios que despertaron la admiraci\u00f3n del obispo y el espanto de sus enemigos, denunci\u00e1ndolo \nante la Inquisici\u00f3n. La amistad episcopal le vali\u00f3 el no ser \ncastigado (Cabello Mart\u00edn, 2000: 9\u201336). La ignorancia de lo tecnol\u00f3gico, en este caso, daba a semejantes ingenios car\u00e1cter \ndiab\u00f3lico. T al desconocimiento pod\u00eda estar revestido, por \notra parte, de car\u00e1cter divino, uno de los factores a\u00f1adidos \na finales del \nXVIII  en la corriente de pensamiento sostenida \ndesde Arist\u00f3teles y sus Meteorol\u00f3gicos , pensando en el \nterremoto de Lisboa, cuyo \u201cimpacto divino\u201d removi\u00f3 la \nFilosof\u00eda europea del momento (Hurtado Sim\u00f3, 2016: 100).\nAl sue\u00f1o de los genios de los siglos XV, XVI y XVII  debemos \nparte del conocimiento actual. Para levantar catedrales era \nnecesario saber de dibujo, geometr\u00eda, f\u00edsica, matem\u00e1tica y, \npara pintar espacios universales como la Capilla Sixtina \u201cera y es imprescindible conocer la qu\u00edmica de los colores, el \nmundo de lo mineral y de lo vegetal\u201d , porque el saber huma -\nno avanzaba m\u00e1s cuanto m\u00e1s proliferaban las obras in\u00fatiles \n(Henri Abel\u00e9, 2000: 5). Las ciencias, la tecnolog\u00eda ten\u00edan y tienen que ir de la mano de las humanidades, conforman-\ndo un binomio positivo para evitar aquello que reflejaba \nT ocqueville (siglo xxi ), para quien el impulso de lo \u00fatil \ny el envilecimiento de las actividades del esp\u00edritu podr\u00eda derivar en barbarie. \nDe un tiempo a esta parte proliferan textos en pro de las hu-\nmanidades dado que no convienen distancias abismales con \nla tecnolog\u00eda, como ya Poincar\u00e9 advert\u00eda del triple fin de las \nmatem\u00e1ticas, puesto que deb\u00edan volverse  instrumento para \nestudiar la naturaleza, ten\u00edan un fin filos\u00f3fico y otro est\u00e9tico. \nA\u00f1ad\u00eda que las conquistas de la industria jam\u00e1s existir\u00edan si los hombres pr\u00e1cticos que con ella se enriquecieron no fue-\nsen deudores de \u201clocos desinteresados que murieron pobres, \nque no pensaron jam\u00e1s en la utilidad y que, sin embargo, te-n\u00edan otra gu\u00eda adem\u00e1s de su solo capricho\u201d (Nuccio Ordine, \n2014).\nHist\u00f3ricamente se consideraba que las cosas del saber huma -\nn\u00edstico serv\u00edan de bien poco, por eso, seg\u00fan algunos autores \n(Gautier, 2007: 29) era hermoso solo aquello que no serv\u00eda para nada, pues lo \u00fatil resultaba feo porque expresaba una Nuevas tecnolog\u00edas y humanidades\nAl sue\u00f1o de los genios de los siglos \nXV, XVI y XVII  debemos parte del \nconocimiento actual. Para levantar \ncatedrales era necesario saber de \ndibujo, geometr\u00eda, f\u00edsica, matem\u00e1tica.72\nnecesidad y las necesidades humanas son ruines y desagra -\ndables. Siglos antes, el poeta romano Ovidio alud\u00eda en unas \ncartas a la mayor utilidad de las artes in\u00fatiles (Ovidio, 1992: 1, 5, 53\u201354). O el mismo Leopardi criticaba el desprecio a las cosas bellas, entre ellas la literatura, pues no entend\u00eda que \nel culmen del saber humano estuviese compuesto por cono -\ncimientos pol\u00edticos y estad\u00edsticos. Cuando los especialistas \nen diversos campos trabajan unidos frente a un problema \ncomplejo pueden establecer una comunicaci\u00f3n que permite \na cada uno aplicar su saber para resolver la dificultad (King y Schneider, 1991: 247).Cierto que para que haya reciprocidad los humanistas ne-\ncesitan cultura cient\u00edfica y los cient\u00edficos, cultura human\u00eds -\ntica. Sin la primera no es posible intervenir dignamente en \nel debate p\u00fablico sobre tantas cuestiones que est\u00e1n conec -\ntadas con la ciencia y la tecnolog\u00eda. No menos cierto es que, \npor s\u00ed sola, la ciencia no genera conciencia \u00e9tica ni pol\u00edtica \n(Fern\u00e1ndez Buey, 2002: 1\u201315). Este autor observa un acer -\ncamiento entre ambos mundos desde los a\u00f1os sesenta del \nsiglo XX. Por eso espera que el humanista de hoy pueda ser \namigo de la ciencia, de la tecnolog\u00eda. Porque esta ofrece a las humanidades herramientas para su desarrollo: miner\u00eda \nde datos, acceso a innumerables fuentes primarias a trav\u00e9s \ndel ordenador, \u201cproyecto para la producci\u00f3n de significado\u201d (Afanador Llach, 2020). Los archivos digitales facilitan el ac -\nceso a metadatos, fundamentales para las humanidades digi -\ntales. Y las humanidades no son ajenas del todo al desarrollo \ndel lenguaje de la computaci\u00f3n, pues ah\u00ed est\u00e1 la Ling\u00fc\u00edstica.\nLa universidad tiene que ser ecosistema donde comience y \nse cultive la armoniosa relaci\u00f3n entre nuevas tecnolog\u00edas y \nhumanidades, y en este sentido se est\u00e1 haciendo camino. Sin ir m\u00e1s lejos, la UNED trabaja en ello con varias e interesantes \npropuestas, entre ellas el laboratorio de Humanidades Digi -\ntales. El MIT da la bienvenida a las humanidades y con ellas \na las artes y a las ciencias sociales para impulsar investiga -\nciones y docencia en sus instalaciones. Hay proyectos varios que demuestran el binomio tecnolog\u00eda\u2013humanidades, tales como el Eagle, colecci\u00f3n cient\u00edfica en l\u00ednea de millones de \nart\u00edculos digitalizados de archivos, bibliotecas, museos\u2026 o \nel Histograph , proyecto de exploraci\u00f3n basada en grupos e Nuevas tecnolog\u00edas y humanidades73\nindexaci\u00f3n apoyada en multitudes para crear \ncolecciones multimedia en red.\nComo se\u00f1ala Berridge (Berridge, 2017) la \ntecnolog\u00eda nos muestra c\u00f3mo construir, y las \nhumanidades nos indican qu\u00e9 construir y por \nqu\u00e9. Ello es as\u00ed dado que las carreras de letras, lejos de ser secundarias, nos ayudan a pensar \ncr\u00edticamente. Los descubrimientos de la F\u00edsi -\nca cu\u00e1ntica confirman conceptos que ya ma -\nnejaban los fil\u00f3sofos budistas en su milenaria historia (Zukav, 2006: 21). Al fin y al cabo, pa -\nrafraseando a Mar\u00eda Montessori, necesitamos \nespecialmente de la imaginaci\u00f3n en las cien-\ncias porque no todo es matem\u00e1ticas y simple \nl\u00f3gica, tambi\u00e9n se trata de un poco de belleza y poes\u00eda. \u25c0Nuevas tecnolog\u00edas y humanidades\n\u203a ABEL\u00c9, H.: 2000, \u201cElogio de lo in\u00fatil. Una disquisici\u00f3n a guisa de pr\u00f3logo\u201d , en MART\u00cdNEZ DE \nPRESA, D.: 1662, Fuerza del ingenio humano, Madrid, trabajo descubierto y comentado por \nMercedes Cabello Mart\u00edn, Madrid, editado por la firma Champagne Henri Abel\u00e9.\n\u203a AFANADOR LLACH, M.J.: 2020, \u201cT ecnolog\u00eda al servicio de las humanidades, en: https://telos.\nfundaciontelefonica.com/telos-112-cuaderno-central-humanidades-en-un-mundo-stem-ma -\nria-jose-afanadortecnologia-al-servicio-de-las-humanidades/, consultado el 15 de septiembre \nde 2020.\n\u203a BERRIDGE, E.: 2017, Carta TED del cofundador y ceo de la empresa Bluewolf de software, en: \nhttps://www.ted.com/talks/eric_berridge_why_tech_needs_the_humanities?language=es , \nconsultado el 4 de septiembre de 2020. \n\u203a CABELLO MART\u00cdN, M.: 2000, \u201cFuerza del ingenio humano: juguetes y aut\u00f3matas en un libro espa -\n\u00f1ol del siglo XVII\u201d , en: MART\u00cdNEZ DE PRESA, D.: 2000, op. cit.\n\u203a FERN\u00c1NDEZ BUEY, F.: 2004,  \u201cCiencia, tecnolog\u00eda y humanidades para el siglo XXI. Ideas en \ntorno a una tercera cultura\u201d , en Ciencia, T ecnolog\u00eda y Sustentabilidad, El Escorial.\n\u203a GAUTIER, T .: 2007, Prefacio del autor en: Mademoiselle de Maupin, traducci\u00f3n de Carlos Arce, \nBarcelona, Mondadori.\n\u203a HURTADO SIM\u00d3, R.: 2016, El ocaso del optimismo. De Leibniz a Hamacher. Debates tras el terre-\nmoto de Lisboa de 1755, Madrid, Biblioteca Nueva.\n\u203a KING, A.; SCHNEIDER, B.: 1991, La primera revoluci\u00f3n global. Informe del Consejo al Club de \nRoma , Barcelona, C\u00edrculo de Lectores.\n\u203a ORDINE, N.: 2014, La utilidad de lo in\u00fatil. Manifiesto, Barcelona, Acantilado.\n\u203a OVIDIO: 1992, Epistulae ex Ponto, introducci\u00f3n, traducci\u00f3n y notas de Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez V\u00e1zquez, \nMadrid, Gredos.\n\u203a SANS BALLESTER, A.: 2018, \u201cPor qu\u00e9 la tecnolog\u00eda necesita a las Humanidades\u201d , en: \nhttps://factorhuma.org/es/actualitat/blog-factor-huma/13609-por-que-la-tecnologia-necesita-a-las-humanidades.\n\u203a TOCQUEVILLE, A.: 1999, La democracia en Am\u00e9rica, II, traducci\u00f3n de Dolores S\u00e1nchez de \nAleu, Madrid, Alianza.\n\u203a ZUCAV , G.: 2006, La danza de los Maestros de Wu Li, Madrid, Alfaomega.74\nHumanidades digitales, algo m\u00e1s que un concepto. Estudio de un caso\nManuel L\u00e1zaro Pulido   |  UNED \nJos\u00e9 F\u00e9lix \u00c1lvarez    |  Universidad Francisco de Vitoria\n#PNL  #MINER\u00cdA DE TEXTOS # PYTHON75\nLAS HUMANIDADES DIGITALES ES UN CONCEPTO AMPLIO DE \nCAR\u00c1CTER MULTIDISCIPLINAR que, con frecuencia, nos hace \npensar, especialmente a los especialistas en el \u00e1mbito de las humanidades, en un universo te\u00f3rico de dif\u00edcil concreci\u00f3n. A lo sumo vemos en ellas una herramienta adecuada para la \ndigitalizaci\u00f3n de textos o una posibilidad de realizar una co -\nmunicaci\u00f3n en la red de nuestros resultados de la investiga -\nci\u00f3n. Pero las humanidades digitales son algo m\u00e1s que todo ello, especialmente en la medida en que el mundo digital va \nevolucionando hacia un espacio compartido y de interacci\u00f3n mutua entre el investigador, las herramientas y las fuentes.\nEl tema es m\u00e1s amplio de lo que a primera vista podr\u00eda pa -\nrecer. Nosotros queremos exponer de forma muy somera un \ntrabajo pr\u00e1ctico que llevamos realizando y que tuvo como \nexperiencia primera una investigaci\u00f3n doctoral. Se trata de \nuna muestra sobre el uso de herramientas para el trabajo de \nPLN (Natural Language Toolkit ) para los investigadores de \nhumanidades con el fin de realizar investigaciones proce-\nsamiento de lenguaje natural (PLN), de miner\u00eda de textos \n(Text Mining ), problemas de atribuci\u00f3n de autor\u00eda, ling\u00fc\u00eds -\ntica forense, modelado de t\u00f3picos (Topic Moelling) o an\u00e1li -\nsis de sentimientos. Las herramientas m\u00e1s comunes son el entorno Python y lenguaje de programaci\u00f3n R. Usamos la \nprimera, como un simple ejemplo de ayuda para el estudio dentro de la traducci\u00f3n de textos latinos.\nT rabajar textos latinos: las 25 homil\u00edas de Alfonso de Cas -\ntro (s. xvi )\nPython fue desarrollado por Guido van Rossum al final de la \nd\u00e9cada de los 80 del siglo pasado y se ha ido enriqueciendo mediante una programaci\u00f3n de fuente abierta (open source \nprogramming language ) a trav\u00e9s de discusi\u00f3n p\u00fablica, lo que \nle ha hecho muy popular. Se puede ejecutar en casi todas las \narquitecturas de sistemas y est\u00e1 detr\u00e1s de muchas de las pla -\ntaformas que usamos desde Mozilla a Google. De entre las \nmuchas aplicaciones, destaca para nuestro inter\u00e9s el an\u00e1lisis \ntextual (encontrar frecuencias de palabras y \u201cpalabras de pa -\nrada\u201d en textos de dominio p\u00fablico), como la estilometr\u00eda \n(comparar las caracter\u00edsticas medidas de las im\u00e1genes gr\u00e1fi -\ncas). El an\u00e1lisis estilom\u00e9trico o estilometr\u00eda nos permite de-\nterminar, por ejemplo, la atribuci\u00f3n de un autor en un texto \ndudoso, o la utilizaci\u00f3n de elementos en un autor para saber c\u00f3mo estructura su discurso (Kokensparger, 2018, p. 70). \nNos permiten gr\u00e1ficas de an\u00e1lisis de textos y discursos.\nEn nuestro caso se trata de un texto latino de gran conteni -\ndo doctrinal, como el de las 25 homil\u00edas sobre el salmo 50 \nMiserere de Alfonso de Castro, predicador franciscano del \nXVI, que plantea un reto de naturaleza ling\u00fc\u00edstica y filol\u00f3gica, \nespecialmente el uso de formas literarias y estil\u00edsticas. La uti -\nlizaci\u00f3n, en un nivel b\u00e1sico, de Python resulta relevante a la hora de determinar la existencia de dos espacios estil\u00edsticos bien diferenciados: el de la pr\u00e9dica y el de la doctrina. Se tra -\nta de dar consistencia emp\u00edrica a la intuici\u00f3n subjetiva. Humanidades digitales, algo m\u00e1s que un concepto. Estudio de un caso.\nSi no se usan recursos adicionales para captar \nla atenci\u00f3n y generar participaci\u00f3n, el riesgo \nde que los estudiantes sean agentes pasivos \nen la actividad educativa se magnifica.76\nNos centramos de forma espec\u00edfica en el an\u00e1lisis de la homil\u00eda \nvig\u00e9simo segunda, vers\u00edculo 18 del miserere: \u201csi quisiera que \nte ofreciera un sacrificio, no te bastar\u00eda un holocausto\u201d .\nEl espacio de la pr\u00e9dica implica escrutar lo que el autor tiene \nen mente mientras construye sus homil\u00edas. En este caso se tra -\nta de la teolog\u00eda positiva, en un contexto apolog\u00e9tico frente a la \nherej\u00eda luterana. Nos encontramos ante un lat\u00edn de laboratorio \ny unas producciones planificadas con el fin de introducir en \nla mente del \u201cpueblo de Dios\u201d (el p\u00fablico objetivo), elemen-tos doctrinales, a un auditorio que es vulnerable al contenido \nreligioso luterano. Este responde estil\u00edsticamente a dos nece-\nsidades espec\u00edficas: (1) abrir el sentido de las Escrituras abor -\ndando el sentido literal y (2) grabar en la mente del pueblo la \ndoctrina cat\u00f3lica frente a la herej\u00eda protestante. Prima la co -\nmunicaci\u00f3n entre el emisor y el receptor, lo cual se refleja en la presencia de verbos en primera y segunda persona y en el uso \nde vocativos, as\u00ed como un aumento significativo de anaf\u00f3ricos y demostrativos. Estamos ante un lenguaje r\u00e1pido y creativo y \noraciones m\u00e1s breves.Recurrimos a las t\u00e9cnicas del PLN para apoyar nuestra hip\u00f3te-sis. El resultado ha sido ido el siguiente plot de dispersi\u00f3n l\u00e9xi -\nca \u2013tras un proceso t\u00e9cnico de preparaci\u00f3n: tokenizaci\u00f3n por \npalabras, por oraciones, etiquetado, lematizado, parsing \u2026\u2013 \nque no es, ni m\u00e1s ni menos, que un gr\u00e1fico\n1 que en un eje nos \npresenta determinados \u00edtems y en otro su posici\u00f3n en el texto. \nLa informaci\u00f3n contenida en los recuadros permite ver \nc\u00f3mo en un espacio determinado se a\u00fanan los \u00edtems que ca -\nracterizan el estilo m\u00e1s puramente predicativo de Alfonso de Castro: las conjunciones coordinantes, los anaf\u00f3ricos y demostrativos, aumentan llamativamente su uso; la presen-\ncia de los vocativos se circunscribe precisamente a estos pe-\nriodos, y la utilizaci\u00f3n de los verbos en primera y segunda persona se acrecienta considerablemente.\nLo mismo podr\u00edamos hacer con el espacio de la doctrina \ncuyos fines son formar al clero frente a la herej\u00eda protes -\ntante. Este estilo se utiliza en el uso de la tercera persona \nverbal y t\u00e9rminos m\u00e1s concretos lo que hace que se reduzca \nHumanidades digitales, algo m\u00e1s que un concepto. Estudio de un caso.\n177\nla diversidad l\u00e9xica. Se ampl\u00eda el espacio oracional mediante \nun mayor uso de la hipotaxis (subordinaci\u00f3n) como medio \npara hilar argumentos2. \nEn este segundo plot de dispersi\u00f3n vemos la existencia de dos \napartados dedicados espec\u00edficamente a la doctrina y c\u00f3mo en los dos espacios concretos de la doctrina hay un mayor uso \nde verbos en tercera persona y un aumento significativo de las \nconjunciones subordinantes y de las oraciones de relativo. \nAdem\u00e1s, si tomamos muestra del texto en el espacio que supo -\nnemos para la exposici\u00f3n doctrinal, nos damos cuenta de que \nla diversidad l\u00e9xica es menor mientras se multiplica el n\u00famero \nde palabras por oraci\u00f3n: cada palabra se repite una media de \n5,1 veces por cada tramo de 100 vocablos y las oraciones est\u00e1n compuestas, tambi\u00e9n de media, por 17,14 palabras. Podr\u00edamos seguir, pero se trata aqu\u00ed de visualizar con una apli -\ncaci\u00f3n pr\u00e1ctica, c\u00f3mo las herramientas b\u00e1sicas del campo del PLN puede ayudar a convertir en emp\u00edrico y objetivo un an\u00e1 -\nlisis subjetivo basado en la intuici\u00f3n, visualizando as\u00ed que las \nhumanidades digitales son algo m\u00e1s que un concepto abstrac -\nto, que dispersa al humanista para ser una herramienta \u00fatil en \nsu trabajo de campo. \u25c0\n> KOKENSPARGER, B (2018) Guide to Programming for the Digital Humani-\nties. Lessons for Introductory Python. Berlin, Springer.\nHumanidades digitales, algo m\u00e1s que un concepto. Estudio de un caso.\n278\nHumanidades digitales: una reflexi\u00f3n filos\u00f3fica humanista\nManuel L\u00e1zaro Pulido   |  Departamento de Filosof\u00eda. UNED \n#TECNOLOG\u00cdA COMPUTACIONAL  #CULTURA DIGITAL # #L\u00d3GICA DIGITAL79\nEN ENERO DE 2018 CHIA\u2013RONG TSAO ESCRIBI\u00d3 UN TRABAJO \ndentro del libro Big Data in Computational Social Science and \nHumanities  (Springer) titulado A Posthumanist Reflection on \nthe Digital Humanities and Social Sciences (pp. 365\u2013377). En \u00e9l se realizaba una aproximaci\u00f3n a la implicaci\u00f3n de la epis -\ntemolog\u00eda de las humanidades digitales desde la perspectiva te\u00f3rica posthumanista. Seg\u00fan esta perspectiva, que tal como lo formula podr\u00eda llamarse quiz\u00e1s mejor \u201ctranshumanista\u201d , \nlas tecnolog\u00edas digitales afectan inevitablemente a las pr\u00e1c -\nticas de investigaci\u00f3n y a la producci\u00f3n de conocimientos \nactuales y, lo que es m\u00e1s importante, los investigadores tam-\nbi\u00e9n experimentan transformaciones fundamentales en este \nproceso de co\u2013constituci\u00f3n (p. 366). Se tratar\u00eda de una pers -\npectiva posthumanista en el que se subraya la interacci\u00f3n en-\ntre humanos y m\u00e1quinas, en una apuesta casi dist\u00f3pica, en la \nque lo posthumano es un organismo cibern\u00e9tico que supo -\nne, desde esta perspectiva, una crisis del sujeto moderno, en \nla medida en que no se visualiza bien las fronteras entre lo \nhumano y lo no humano.\nEsta perspectiva es atractiva, en el sentido que juega en la \nfrontera de la ciencia ficci\u00f3n, esto es, proyecta en un futuro \n\u2013cibern\u00e9tico y no realizado\u2013 un deseo presente: el de crear la sensaci\u00f3n de la debilidad humana. No obstante, la atracci\u00f3n \nde la propuesta nace de la propia desaz\u00f3n que provoca en el \nlector, una inquietud que no beneficia en nada a las huma -\nnidades digitales y que la desv\u00eda de su intr\u00ednseca esencia: un desarrollo realizado por seres humanos para estudiar, anali -\nzar y crear productos humanos. \nVivimos con frecuencia abocados a la imagen del dilema de \nla Esfinge que narrara Apolodoro primero, y reprodujera \nDiodoro S\u00edculo y Arist\u00f3fanes despu\u00e9s: \u201c\u00bfQu\u00e9 ser provisto de voz es de cuatro patas, de dos y de tres?\u201d . La respuesta, \nrecordemos, nos habla de una imagen del hombre que, de \nni\u00f1o, anda a cuatro patas, siendo adulto deambula con dos y en la senectud se apoya con el bast\u00f3n, por lo que camina \ncon tres patas. Esta respuesta biol\u00f3gica esconde otra profun-\nda mirada desde la perspectiva de la historia cultural. La de \nun hombre mitol\u00f3gico representado por las cuatro patas y \nla del hombre prometeico, dotado de inteligencia, de logos, que realiza su vida cultural mediante dos patas, erguido, con \nla cabeza mirando al frente, en perspectiva y capaz de elevar \nsus ojos hacia las alturas. Por \u00faltimo, la del ser humano que desarrolla su ser apoy\u00e1ndose en una herramienta, en un arti -\nlugio, hoy en la tecnolog\u00eda. La cuesti\u00f3n es: \u00bfesa herramienta \u2013representada por el bast\u00f3n\u2013 es una herramienta que impul -\nsa al hombre a ir m\u00e1s all\u00e1 y mejor en el deambular de su vida, \nen su camino por el tiempo y el espacio, o es un elemento \nque transforma su propia naturaleza, reformulando su inicial estado mitol\u00f3gico, hacia otra naturaleza que le sobrepasa, \nreviviendo la mitolog\u00eda desde el posthmanismo, convertido \nahora en un ciborg? Humanidades digitales: una reflexi\u00f3n filos\u00f3fica humanista\nEl problema no est\u00e1 en el \nposthumanismo, sino en olvidar el \nhumanismo que deben guiar los \npasos del quehacer humano. \nEso es lo que toca.80\nSi fuera as\u00ed, ya no hablar\u00edamos de humanidades digitales, \nsino de posthumanidades digitales. Los que lean esta re-\nflexi\u00f3n, no se asusten No se trata de esto, no estamos en \nlas dist\u00f3picas enso\u00f1aciones de Skynet en Terminator , ni \nen la emotividad asesina del m\u00edtico ordenador HAL 9000 de la pel\u00edcula 2001 una odisea en el espacio o la m\u00e1s cal -\nmada de Inteligencia Artificial de Steven Spielberg, no se trata de la afectividad cuasi humana de los replicantes de Blade Runner , ni siquiera nos encontramos en el mundo \nde The Matrix, una simulaci\u00f3n de una inteligencia artifi -\ncial (quiz\u00e1s un horizonte m\u00e1s plausible). La amenaza de Matrix no reside en la matriz, ni en los big data, ni en los \nciborgs. El peligro descansa en el uso que los seres hu-\nmanos pueden hacer y hacen del entorno digital cuando son demasiado humanos. No descuidarse en proyeccio -\nnes ficticias es necesario para poder analizar el presente. Se trata de no caer en las distracciones del ilusionista. \nEl problema no est\u00e1 en el posthumanismo, sino en olvi -\ndar el humanismo que debe guiar los pasos del quehacer \nhumano. Eso es lo que toca.\nEn este sentido, las humanidades digitales se presentan \nal ser humano con etiolog\u00edas diversas, que con frecuen-\ncia responden a intereses espurios (que tambi\u00e9n son \nhumanos e, incluso, son muy humanos). Se trata de op -\ntimizarlos en un contexto de responsabilidad humana y \nsocial. La era del big data implica, sin duda, la aparici\u00f3n \nde nuevos paradigmas de generaci\u00f3n, recolecci\u00f3n y alma -\ncenamiento de grandes vol\u00famenes de datos en formato Humanidades digitales: una reflexi\u00f3n filos\u00f3fica humanista81\ndiverso. Esto afecta la generaci\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n \ny la propia comunicaci\u00f3n. Pero los big data pueden ser una \noportunidad de humanizaci\u00f3n en tanto que, siendo elemen-\ntos imprescindibles para el an\u00e1lisis de nuestro quehacer hu-man\u00edstico, son empleados como instrumentos de observa -\nci\u00f3n humana. No ser\u00e1 la primera vez que tecnolog\u00edas creadas para usos potencialmente peligrosos para el hombre o como resultado del miedo humano, de la defensa, de la tecnolo -\ng\u00eda para uso militar, se convierten en elementos de uso civil. Pero tampoco ser\u00e1 la primera vez que el uso civil, desprovis -\nto de un humanismo consciente, termina siendo m\u00e1s peli -\ngroso a\u00fan que su origen militar, si este ha estado transido de un elemento \u00e9tico. \nEn este sentido resulta m\u00e1s \u00fatil considerar la tecnolog\u00eda \ncomputacional y digital, aplicada a las humanidades, desde una reflexi\u00f3n filos\u00f3fica (racional, axiom\u00e1tica, \u00e9tica...) relati -\nva a la propia cultura digital en el entorno vital y existencial humano. Efectivamente, uno de los retos del siglo actual se plantea en los t\u00e9rminos acerca de la influencia que los nuevos soportes y herramientas de producci\u00f3n racional tienen en la \ncultura, en la sociedad, en el acceso cultural y en la propia \ndefinici\u00f3n de realidad humana, en definitiva, en las \u00e1reas de conocimiento que tradicionalmente estudian las humanida -\ndes. Detr\u00e1s de las tecnolog\u00edas computacionales y digitales existe todo un contexto de racionalidad, proyectos humanos y culturales, representaci\u00f3n y recreaci\u00f3n del mundo\u2026 que \ndesaf\u00eda la propia l\u00f3gica digital, toda vez que esta no deja de \nser desarrollada por seres humanos. Y es este horizonte hu-mano el motor de las humanidades digitales, la gu\u00eda que nos \nhace sentirnos miembros de este proyecto. \u25c0Humanidades digitales: una reflexi\u00f3n filos\u00f3fica humanista82\nLas humanidades seg\u00fan Vesalio\nElena \u00c1lvarez\u2013Mellado   |  Ling\u00fcista Computacional UCM\u2013UNED \n#HUMANIDADES DIGITALES # #EXPERIMENTALIDAD83\nGALENO DE P\u00c9RGAMO FUE UN M\u00c9DICO DE LA ANTIGUA ROMA \nque vivi\u00f3 hacia el siglo II despu\u00e9s de Cristo. Galeno fue po -\nsiblemente el anatomista m\u00e1s importante de la Antig\u00fcedad Cl\u00e1sica. A lo largo de su vida, hizo numerosas contribucio -\nnes cient\u00edficas: identific\u00f3 siete de los pares craneales, descri -\nbi\u00f3 las v\u00e1lvulas card\u00edacas, descubri\u00f3 las diferencias estructu-\nrales entre arterias y venas, demostr\u00f3 el control de la m\u00e9dula \nespinal sobre los m\u00fasculos y document\u00f3 las funciones de los \nri\u00f1ones y la vejiga. A su muerte, dej\u00f3 una inmensa obra en la que documentaba todo tipo de estructuras anat\u00f3micas y \nprocesos fisiol\u00f3gicos. Su influencia fue tal que la medicina \nde los siglos posteriores se apoy\u00f3 fundamentalmente sobre los textos gal\u00e9nicos. \nA pesar de las inmensas contribuciones de Galeno al cono -\ncimiento m\u00e9dico de su \u00e9poca y de los siglos posteriores, sus \ntrabajos adolec\u00edan de una limitaci\u00f3n importante: en la Roma \nde Galeno, las disecciones sobre cad\u00e1veres humanos estaban \nprohibidas, por lo que Galeno no ten\u00eda m\u00e1s remedio que ha -\ncer sus disecciones anat\u00f3micas sobre animales, fundamen-\ntalmente cerdos, perros y simios. Si bien la anatom\u00eda de estos \nanimales comparte algunas caracter\u00edsticas con la de los hu-\nmanos, muchas de las observaciones hechas por Galeno no eran necesariamente extrapolables a la anatom\u00eda humana. En \nconsecuencia, las descripciones de Galeno, aunque valiosas, \nno eran siempre un reflejo fiel de la anatom\u00eda humana.\nLa obra de Galeno tuvo tal pervivencia que sus obras siguie-\nron siendo consideradas la referencia indiscutible en la me-dicina de la Europa medieval. Con una salvedad: a diferencia de la Antigua Roma, en las incipientes universidades medie-\nvales s\u00ed estaba permitida la disecci\u00f3n de cad\u00e1veres humanos. \nDurante las clases de anatom\u00eda medievales, el catedr\u00e1tico le\u00eda \ndesde su silla los textos de Galeno, mientras un ayudante eje-\ncutaba la disecci\u00f3n del cad\u00e1ver bajo la mirada atenta de los estudiantes. Muchas de las descripciones de Galeno no eran exactas, pero la veneraci\u00f3n por su obra era tal que cuando lo \nque el ayudante encontraba durante la disecci\u00f3n del cad\u00e1ver \nno se correspond\u00eda con la descripci\u00f3n anat\u00f3mica que hac\u00eda Galeno en su texto, el catedr\u00e1tico exclamaba: \u201cse equivoca el \ncad\u00e1ver, que no Galeno\u201d . \nHabr\u00eda que esperar al siglo \nXVI, a que un joven estudiante de \nmedicina flamenco llamado Andreas Vesalio, harto de la ve-\nneraci\u00f3n acr\u00edtica por los textos de Galeno y cansado de asis -\ntir a las disecciones anat\u00f3micas como espectador, decidiera hacer algo sencillo pero revolucionario: Vesalio empez\u00f3 a ha -\ncer sus propias disecciones anat\u00f3micas y a describir lo que en \nellas encontraba. En 1543 (el mismo a\u00f1o de la publicaci\u00f3n \ndel modelo helioc\u00e9ntrico de Nicol\u00e1s Cop\u00e9rnico), Vesalio pu-blicaba su obra De  humani corporis fabrica (sobre la estructu-\nra del cuerpo humano), un tratado de siete tomos en el que recog\u00eda con detalle sus observaciones anat\u00f3micas. La obra Las humanidades seg\u00fan Vesalio\nLa historia de Vesalio ilustra bien la capacidad \nque tenemos los humanos para ignorar la \nrealidad cuando esta contradice nuestras \nconvicciones m\u00e1s profundas.84\nde Vesalio enmendaba numerosos errores que se hab\u00edan he-\nredado de los textos de Galeno y pon\u00eda fin a la hegemon\u00eda de \nla tradici\u00f3n gal\u00e9nica. Andreas Vesalio es considerado hoy el \npadre de la Anatom\u00eda moderna y una de las figuras cient\u00edficas m\u00e1s relevantes de todos los tiempos.\nLa historia de Vesalio ilustra bien la capacidad que tenemos \nlos humanos para ignorar la realidad cuando esta contradi -\nce nuestras convicciones m\u00e1s profundas. Pero esta an\u00e9cdota tambi\u00e9n nos habla sobre el proceso de transformaci\u00f3n que permite que una disciplina abandone la tradici\u00f3n y el criterio \nde autoridad como pilares fundamentales y abrace el empi -\nrismo y la experimentalidad.\nHist\u00f3ricamente, los estudios de humanidades han tenido, \npor su propia naturaleza, un acceso limitado a datos reales y representativos con los que trabajar. En el caso de los estu-\ndios de lengua, la experimentalidad se ha visto limitada por la Las humanidades seg\u00fan Vesalio\n85\nfalta de datos ling\u00fc\u00edsticos y por su dificultad de procesamien-\nto. Disciplinas como la lexicograf\u00eda, por poner un ejemplo, \nhan tenido muy dif\u00edcil acceder a datos que permitan recoger el uso real que los hablantes hacen de la lengua. Como con-secuencia, la confecci\u00f3n de diccionarios se ha visto sesgada \nen favor de los registros, dialectos y formatos que era posi -\nble documentar, priorizando en muchos casos la tradici\u00f3n \nfrente a la observaci\u00f3n. En ese sentido, lo que sabemos sobre \nel uso real de lengua es, posiblemente, tan solo la punta del \niceberg de lo que nuestras limitaciones metodol\u00f3gicas nos han permitido estudiar. En otros casos, el cuello de botella \nse ha producido no tanto en la recopilaci\u00f3n de datos como \nen el procesamiento de los mismos: de poco sirve disponer de grandes bibliotecas como fuente documental si el proceso \nde b\u00fasqueda y an\u00e1lisis de esos datos se ha de hacer a mano, \ny est\u00e1 por tanto limitada a lo que un humano (o un grupo de \nhumanos) pueden procesar manualmente. \nPero, afortunadamente, las cosas han cambiado. La disponi -\nbilidad de datos ya no es un problema. Los corpus ya no se \ncuentan por miles de fichas redactadas a mano, sino por mi -\nles de millones de palabras. Las horas de grabaciones preca -\nrias de un pu\u00f1ado de hablantes se ven desplazadas por inte-racciones reales y espont\u00e1neas entre hablantes en grupos de chat o en redes sociales que llevan geolocalizaci\u00f3n incorpora -\nda, el sue\u00f1o h\u00famedo de cualquier socioling\u00fcista. Los recur -\nsos digitales nos ofrecen la posibilidad de acceder, recopilar, anotar y compartir nuestros datos ling\u00fc\u00edsticos en un par de \nclics y a todo color. Las humanidades digitales nos permiten \ntrascender las limitaciones experimentales a las que tradicio -nalmente nos hemos visto abocados quienes trabajamos en \nhumanidades. Se dice con frecuencia que hasta el m\u00e1s mo -\ndesto de los m\u00f3viles de hoy en d\u00eda tiene m\u00e1s potencia que las \nviejas computadoras que sirvieron para mandar a un hom-bre a la luna. Siguiendo con el paralelismo, posiblemente el \nm\u00f3vil de cualquier persona alberga hoy m\u00e1s conversaciones \nde WhatsApp que fichas recopil\u00f3 Mar\u00eda Moliner para hacer su inmenso diccionario. Nunca hemos tenido tanto material \npara estudiar, ni tantos medios para hacerlo.\nLa tecnolog\u00eda nos ha proporcionado a los humanistas los ca -\nd\u00e1veres que tanto tiempo llev\u00e1bamos queriendo diseccionar \ny nos ha permitido emprender as\u00ed el giro vesaliano hacia la experimentalidad que tradicionalmente nos ha estado ve-\ndada. No ha habido un momento mejor para ser humanista. \nQue empiece la disecci\u00f3n. \u25c0Las humanidades seg\u00fan Vesalio86\nHumanidades y nuevas tecnolog\u00edas: \u00bfla innovaci\u00f3n como supervivencia?\nJudit Vega Avelaira  | Directora UNED de Illes Balears\n#TECNOLOG\u00cdA COMO COMPLEMENTO DE LA METODOLOG\u00cdA # #TECNOLOG\u00cdA COMO OPORTUNIDAD 87\nEN LOS \u00daLTIMOS A\u00d1OS EN NUESTRO PA\u00cdS se ha producido \nuna curiosa paradoja: mientras en los curriculos de ense-\n\u00f1anza primaria y, sobre todo, secundaria, la exclusi\u00f3n de las asignaturas de humanidades parece precipitarse hasta ha -\ncerlas casi desaparecer, el mundo tecnol\u00f3gico desarrolla he-\nrramientas y los investigadores las aplican a sus estudios de \nmodo que les hacen avanzar hasta extremos insospechados.\nAs\u00ed, en los institutos, el estudio de la filosof\u00eda parece reser -\nvado a unos pocos rom\u00e1nticos; en el Grado de Geograf\u00eda e \nHistoria ya no es obligatorio estudiar lat\u00edn y en ense\u00f1anza \nprimaria la m\u00fasica, que en otros pa\u00edses, como Suiza, es obli -\ngatoria, sigue sin ser una prioridad en Espa\u00f1a. \nLas horas dedicadas a las letras, exceptuando las lenguas, \ndisminuyen; la oratoria no se recuerda en los planes de estu-\ndio; la ret\u00f3rica y la dial\u00e9ctica jam\u00e1s se ense\u00f1aron como tales; \nsaber qu\u00e9 pensaban Descartes o Kierkegaard (incluso saber, al menos, qui\u00e9nes eran) es menos relevante que conocer los \nnombres de los m\u00e1s famosos youtubers . \u00a1Qu\u00e9 decir sobre las \nclases dedicadas a la inteligencia emocional, al desarrollo de \nlas habilidades sociales o a la creatividad! De estudiar el pa -\nsado como base para valorar el presente y prever el futuro sin repetir errores, mejor ni mentarlo.\nEl modelo econ\u00f3mico feroz y la competencia extrema han \ndecantado los planes de estudios hacia un modelo empresa -\nrial, centrado en la producci\u00f3n, en el \u00e9xito basado m\u00e1s en los \nn\u00fameros que en la comprensi\u00f3n, la reflexi\u00f3n o la creaci\u00f3n.  \nDe este caos se van salvando las ciencias, pero, tal vez, solo en la medida de lo que aportan a ese deshumanizado creci -\nmiento econ\u00f3mico.\nMientras, un hurac\u00e1n permanente arrasa en el mundo desa -\nrrollado sin tregua: las nuevas tecnolog\u00edas. Por supuesto que \nya no contamos entre ellas ni el tel\u00e9fono fijo ni la televisi\u00f3n \nni el v\u00eddeo; tampoco las c\u00e1maras ni grabadoras. Ahora, toda nuestra vida se concentra en un m\u00f3vil, (casi) todo nuestro \ntrabajo lo podemos organizar ni siquiera pulsando una tecla: \nbasta deslizar un dedo por una pantalla t\u00e1ctil. Y ello en el me-jor de los casos, pues incluso en el primer mundo no todos \ntienen acceso a internet o a wifi o a un port\u00e1til. En tiempos \nde COVID, la brecha inform\u00e1tica genera una exclusi\u00f3n so -\ncial patente, una sociedad a dos velocidades.\nResumiendo: por un lado relegamos al \u00faltimo plano las hu-\nmanidades. A la vez, desarrollamos y producimos programas y aplicaciones que cambian antes a\u00fan de que hayamos podi -\ndo adaptarnos a ellos. Las tecnolog\u00edas corren a mayor veloci -\ndad de la que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n puede seguirlas. Por el camino, se van quedando el desarrollo del pensamiento \ncr\u00edtico, la reflexi\u00f3n, las preguntas, que ya no se plantean, y las \nrespuestas innecesarias. No nos cuestionamos, simplemente, \u00bfla innovaci\u00f3n como supervivencia?\nLo bidimensional (la pantalla) no puede \nsustituir a lo tridimensional (la realidad)\nni en nuestro comportamiento social ni en \nla aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas a la \ninvestigaci\u00f3n y a la ense\u00f1anza.88\nnos dejamos llevar por el hurac\u00e1n. En esa vor\u00e1gine, \u00bfqu\u00e9 fu-\nturo les espera a las humanidades?\nT al vez la respuesta est\u00e9, justamente, en las nuevas tecnolog\u00edas.\nLos dispositivos m\u00f3viles y los ordenadores, cada vez m\u00e1s \n\u00e1giles y completos, y los programas inform\u00e1ticos, cada vez \nm\u00e1s perfeccionados y desarrollados, nos traen ventajas y modos de trabajar y estudiar nuevos, que nunca habr\u00edamos \npodido imaginar.\nLa digitalizaci\u00f3n de bibliotecas enteras, incluidos manuscri -\ntos e incunables de dif\u00edcil accesibilidad, de documentos, de \nbancos de im\u00e1genes, de planos escaneados o la obra com-pleta de Freud, nos permiten acceder desde cualquier lugar \ncon conexi\u00f3n a internet a infinidad de datos, con lo que aho -\nrramos tiempo, podemos tener abiertas diferentes p\u00e1ginas en nuestro ordenador y visualizar y comparar documentos \ndesde un port\u00e1til, todo lo cual facilita nuestra investigaci\u00f3n.\nEl tratamiento de toda la informaci\u00f3n, las ayudas para ma -\nquetaci\u00f3n y redacci\u00f3n y la capacidad de almacenamiento fa -\ncilitan nuestra tarea. Pensemos que hace bastante menos de \n50 a\u00f1os, ayer, lo m\u00e1s moderno era una m\u00e1quina de escribir \nel\u00e9ctrica, que, justamente, solo serv\u00eda para escribir\u2026\nAdem\u00e1s, podemos presentar nuestros trabajos y proyectos \ncon perfectas presentaciones did\u00e1cticas y claras, din\u00e1micas, efectivas, menos engorrosas que las ya arcaicas diapositivas \no transparencias, que nos permiten hacer recreaciones, re-construcciones y hasta viajar en el tiempo y en el espacio manejando un rat\u00f3n.\nEstas herramientas nos permiten una difusi\u00f3n en tiempo real \ny a lo largo del mundo, hacen que desaparezcan las fronteras \ny que nuestras informaciones y trabajos circulen vertiginosa -\nmente. Son muchas ya las revistas especializadas que en sus \nnormas de recepci\u00f3n de trabajos solicitan que, en la medida \nde lo posible, las citas bibliogr\u00e1ficas sean de publicaciones \nonline o que est\u00e9n disponibles en la red.\nEn este sentido, la tecnolog\u00eda equipara a todas las disciplinas: \ntodos tenemos acceso a los mismos recursos. S\u00ed, tambi\u00e9n las humanidades\n1. Es lo que se comenz\u00f3 llamando Digital Humanities2 \no lo que Manuel Castells denomina Galaxia Internet3 como \ncontinuaci\u00f3n a la Galaxia Gutenberg de McLuhan4, el visionario \nfil\u00f3sofo que ve\u00eda tres edades de la Humanidad: la tribal, la Gutenberg y la electr\u00f3nica.\nPodemos visitar un museo sin movernos de nuestra silla; \nreconstruir la Antigua Roma sin viajar ni una vez a Italia; hallar un yacimiento arqueol\u00f3gico e incluso saber qu\u00e9 en-\ncontraremos en \u00e9l sin necesidad de excavar, gracias al uso \nde drones, rastreo con sat\u00e9lites o dispositivos geof\u00edsicos de teledetecci\u00f3n.\nY, sin embargo, las humanidades seguir\u00e1n necesitando de \nmodo imprescindible e irrenunciable a aquel al que se refie-\nren etimol\u00f3gicamente: a lo humano, al hombre. Lo bidimen-\u00bfla innovaci\u00f3n como supervivencia?89\nsional (la pantalla) no puede sustituir a lo tridimensional \n(la realidad)5 ni en nuestro comportamiento social ni en la \naplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas a la investigaci\u00f3n y a la ense\u00f1anza.\nLa tecnolog\u00eda no anula la metodolog\u00eda, bien al contrario, la \ncomplementa, siempre y cuando sepamos racionalizar su \nuso. Antes de adentrarnos en esa galaxia de informaci\u00f3n y \nde herramientas, habremos establecido primero un plan de trabajo. Partiendo del bagaje anterior, del pensamiento his -\nt\u00f3rico, de los estudios y descubrimientos de todos los que nos precedieron, reflexionaremos y generaremos nuevas cuestiones o haremos nuevas propuestas did\u00e1cticas. A con-\ntinuaci\u00f3n apelaremos a las tecnolog\u00edas para buscar, leer  y \nanalizar las fuentes. Seguidamente cotejaremos esas fuen-tes; comprobaremos, por ejemplo, que una traducci\u00f3n est\u00e1 \nbien hecha, que la bibliograf\u00eda est\u00e1 correctamente citada, \nque tal pie de foto se corresponde, efectivamente, con el \nobjeto o situaci\u00f3n que describe. Esta fase no la pueden \nhacer por nosotros las m\u00e1quinas, como tampoco las si -\nguientes. Una vez tengamos claras las preguntas y s\u00f3lida la \ninformaci\u00f3n, podremos desarrollar nuestras hip\u00f3tesis cien-t\u00edficas o preparar una lecci\u00f3n para nuestros alumnos, tras lo cual habremos de plasmar las conclusiones que ratifiquen \nnuestros planteamientos iniciales.\nEstando abiertos a las nuevas tecnolog\u00edas, entendi\u00e9ndolas \ncomo un medio y una oportunidad, optimizando su uso y control\u00e1ndolas, en definitiva, integr\u00e1ndolas sin dejarnos \nabsorber por ellas, no solamente enriqueceremos nuestra \nmanera de trabajar, sino que haremos atractivas las humani -\ndades a esas nuevas generaciones, que han nacido con ellas, \ndespertaremos su inter\u00e9s y conseguiremos salvarlas\n6. \u25c0\n1 Baraibar, A. / Cohen, S. (2012) \u201cNuevas tecnolog\u00edas y redes sociales en la investigaci\u00f3n en Humanidades\u201d , rev. La perinola, 16, pp. 155-16\n2 T \u00e9rmino acu\u00f1ado por Unsworth, John (2004) A Companion to Digital Humanities, Blackwell Publishing.\n3 Castells, Manuel (2001) La Galaxia Internet. Reflexiones sobre Internet, empresa y sociedad, Plaza & Janes. \n4 McLuhan, M. (1962) 1962: The Gutenberg Galaxy: The Making of Typographic Man, Routledge & Kegan Paul\n5 G\u00f3mez Pin, V . (2000): Los ojos del murci\u00e9lago. Vidas en la caverna global, Seix Barral.\n6 Recomendable la lectura de: https://www.artyhum.com/descargas/monograficos/MONOGR\u00c1FICO%20HD.pdf\nVVAA (2019) Humanidades y Ciencias Sociales: Interrelaciones con las nuevas tecnolog\u00edas en la sociedad del conocimiento, Narcea.\nPons, A (2013) El desorden digital: gu\u00eda para historiadores y humanistas, Siglo XXI.\u00bfla innovaci\u00f3n como supervivencia?90\nFormaci\u00f3n de los estudiantes de Educaci\u00f3n Secundaria y Formaci\u00f3n \nProfesional en la Competencia Digital, incidencia en el emprendizaje\nA. Medina Rivilla,  N. Mart\u00ednez Mor\u00e1n, M. C. Dom\u00ednguez Garrido, M. C. Medina\u00a0 Dom\u00ednguez, E. P\u00e9rez Navio, \nA. Ruiz | Revista DH/ED Derechos Humanos y Educaci\u00f3n Facultad de Derecho y Facultad de Educaci\u00f3n Universidad Nacional \nde Educaci\u00f3n a Distancia (UNED)\n#DERECHO #COMPETENCIAS CLAVE # FORMACI\u00d3N INTEGRAL91\nLA CAPACITACI\u00d3N DE LOS ESTUDIANTES de Educaci\u00f3n Se-\ncundaria y Formaci\u00f3n Profesional constituye una unidad \nesencial de los sistemas educativos, conscientes de la prin-cipal oportunidad que cada persona en este periodo de su formaci\u00f3n adquiere. \nLa educaci\u00f3n integral de los estudiantes, especialmente de \nBachillerato y Formaci\u00f3n Profesional, ha destacado en el \ndesarrollo de competencias, singularmente, la digital y la de \nemprendizaje, que constituyen nuevos logros intelectuales, pr\u00e1cticos y axiol\u00f3gicos, que cada ser humano ha de alcanzar.\nEl proyecto ComProfesu  (Dom\u00ednguez, Medina y L\u00f3pez, \n2018), ha situado la formaci\u00f3n en competencias en su \u00e1mbi -\nto destacado, aunque en el estudio realizado se constata  que \nla competencia digital es valorada por los estudiantes en-cuestados, pero no ocupa el primer lugar entre las clave, sin \nembargo, como se subraya (Ruiz, Medina, P\u00e9rez y Medina, \n2020) la competencia digital es altamente valorada, especial -\nmente por el profesorado universitario (Medina, Ruiz, P\u00e9rez \ny Medina, 2019), al se\u00f1alar que el conjunto de competen-\ncias para profesorado y estudiantes est\u00e1 presidido por las de comunicaci\u00f3n y digital, completadas por las de innovaci\u00f3n, \ninvestigaci\u00f3n, liderazgo y planificaci\u00f3n. \nLos proyectos de futuro (Cabero et al., 2020), (Carioca et al., \n2020), constatan que la formaci\u00f3n en la competencia digital, \nsingularmente en un mundo en pandemia e incertidumbre, \nnecesita un empleo sabio y prudente de las competencias, en estrecha relaci\u00f3n con el desarrollo de la de comunicaci\u00f3n y \nproyecci\u00f3n en la de emprendizaje; as\u00ed se configura un tri\u00e1n-\ngulo de transformaci\u00f3n y plena s\u00edntesis entre el de la compe-tencia tecnol\u00f3gico\u2013transformadora digital, que dar\u00e1 una res -\npectiva imaginativa al conocimiento y uso creativo de las TIC, que requiere de los estudiantes, el reto de seleccionar, adaptar y combinar un empleo de recursos digitales y el fomento del \nempleo, que se ha de lograr en una nueva interacci\u00f3n.\n\u00bfPor qu\u00e9 hemos de formar a los j\u00f3venes con la combinaci\u00f3n \ny desarrollo de las competencias: comunicaci\u00f3n, digital y de emprendizaje?\nLa educaci\u00f3n como derecho fundamental (Revista Dere-\nchos Humanos y Educaci\u00f3n), se configura como la principal \nactividad para la capacitaci\u00f3n integral de cada ser humano, \nen su complejidad personal, intelectual y cultural. \nLa formaci\u00f3n de las personas en el fomento de sus capacida -\ndes, habilidades y estilos para tomar decisiones y aportar las \nm\u00e1s valiosas transformaciones de los nuevos modos de co -\nnocer, saber, actuar, transformar y ser\u2013convivir, se concreta en las competencias asumidas en la literatura educativa, con Formaci\u00f3n de los estudiantes\nEntendemos la Formaci\u00f3n Profesional como \nun valor esencial para la construcci\u00f3n \nde la personalidad y la dotaci\u00f3n de \ncompetencias para el desarrollo humano, la \nexperimentaci\u00f3n, el trabajo en equipo y el \npensamiento cr\u00edtico y creativo.92\nespecial aceptaci\u00f3n en la did\u00e1ctica, que sintetiza las apor -\ntaciones de diversos autores y tradiciones, como Spencer y \nSpencer (1993), Perrenoud (2012), Valles y Manso (2013), a la vez que se subraya la urgente necesidad de formar al pro -\nfesorado como los profesionales que han de capacitar a los \nestudiantes en el conocimiento y bases para propiciar a cada \npersona las bases que le permitan profundizar en el sentido innovador de cada competencia.\nLos diversos informes DeSeCo (Desarrollo selectivo de las \ncompetencias y su proyecci\u00f3n en nuevas propuestas de for -\nmaci\u00f3n de docentes), que lleven a la educaci\u00f3n integral de los discentes, han sido objeto de numerosas investigaciones: Valles y Manso (2013); Medina (2013); Dom\u00ednguez, Medi -\nna y L\u00f3pez (2018); P\u00e9rez, Medina y Cach\u00f3n (2019); P\u00e9rez (2020); Ochoa, Cacheiro y L\u00f3pez (2020).\nLa formaci\u00f3n de cada persona nos demanda la toma de con-\nciencia y la vuelta a las aut\u00e9nticas necesidades de ser, co -\nmunicarse, emplear sabia y \u00e9ticamente las TIC, as\u00ed como capacitarse para aportar a la sociedad del conocimiento y la complejidad lo m\u00e1s relevante y fecundo, que se espera \nproporcionar a cada ser humano en su proyecto existencial, \nsocio\u2013laboral y de compromiso integral (Dom\u00ednguez et al., en prensa).\nLa formaci\u00f3n en las competencias clave de cada estudiante \nrequiere una adecuada selecci\u00f3n y justificaci\u00f3n de las mis -\nmas, as\u00ed la consulta a las fuentes citadas nos genera interro -\ngantes y afianza el significado de la competencia nuclear: \n93\ncomunicaci\u00f3n, desde Chomsky a Carden (1986), Ruff y \nGallin (1998), Huber (2014), se subraya la potencialidad \ny el impacto que para cada persona tiene esta competencia focalizada en el dominio y potencialidad de formas, estilos y diversidad de manifestaciones: orales, escritas, ic\u00f3nicas, na -\nrrativas, mediante las cuales cada ser humano, deseablemen-te de forma biling\u00fce, triling\u00fce, en apertura a todas las per -\nsonas y comunidades, se capacita para actuar en un mundo \ncomplejo, necesitado de una educaci\u00f3n planetaria (Mor\u00edn, \n2002, 2005; De la T orre et al., 2008), que proporcione inte-rrogantes y demandas en una eco\u2013formaci\u00f3n y que propicie \nel entendimiento y acercamiento a cada persona en su singu-\nlaridad y conciencia universal. \nLa pluralidad de formas de desarrollar la competencia de co -\nmunicaci\u00f3n encuentra en el di\u00e1logo digital y en el uso crea -\ntivo, sabio y prudente de la tecnolog\u00eda, alguna respuesta a la \ninterrelaci\u00f3n y avance en el encuentro entre las personas y las culturas. As\u00ed entendemos la complementariedad entre las \ncompetencias: comunicativa y digital, en la selecci\u00f3n del re-\ncurso tecnol\u00f3gico m\u00e1s pertinente para compartir mensajes valiosos y formativos que demandan del profesorado y de \ntodos los seres humanos el cuidado y avance en una concien-\ncia universal, asentando los valores de impacto ( Junquera, 2018), as\u00ed como una nueva predisposici\u00f3n y competencia \npara avanzar en la iniciativa, la cultura laboral y la b\u00fasqueda \ndel sentido del emprendizaje, la iniciativa responsable y la colaboraci\u00f3n social (Rial et al., Medina y Dom\u00ednguez, 2018). \nPrecisamente estos autores destacan la iniciativa, asunci\u00f3n \nresponsable de riesgos y el significado de las nuevas comuni -dades, cooperativas empresariales y organizaciones abiertas \n(Medina y P\u00e9rez, 2018).\nLa formaci\u00f3n en las competencias clave: horizonte y ne-\ncesidad para las personas j\u00f3venes y las cultural en di\u00e1logo.\nEl avance en la conciencia digital ha de llevarse a cabo \ndesde una b\u00fasqueda de sentido y acciones tecnol\u00f3gicas \ncon una nueva visi\u00f3n y estilo de pensamiento cr\u00edtico e in-\nteligente (Cacheiro et al., 2019, 2020), competencia am-pliada y asentada en un nuevo di\u00e1logo y encuentro entre \ny con las diversas culturas, organizaciones y comunidades \nen colaboraci\u00f3n (Medina y P\u00e9rez, 2018), (Dom\u00ednguez et al., en prensa). Ha de configurarse un proceso de desarro -\nllo de las competencias clave de modo interrelacionado, pero con un adecuado asentamiento en la capacitaci\u00f3n de los seres humanos para que configuren organizaciones \ncon vocaci\u00f3n y elevada responsabilidad social.\nLa formaci\u00f3n en las competencias clave propicia a cada \nestudiante de Bachillerato y Formaci\u00f3n Profesional el \ndescubrimiento del aut\u00e9ntico significado de las nuevas La formaci\u00f3n en las competencias clave \npropicia a cada estudiante de Bachillerato \ny Formaci\u00f3n Profesional el descubrimiento \ndel aut\u00e9ntico significado de las nuevas \nocupaciones.94\nocupaciones, profesiones y diversidad de situaciones e \ninstituciones empresariales. \nLa competencia digital est\u00e1 estrechamente relacionada con la \nde comunicaci\u00f3n por su proyecci\u00f3n e incidencia en las futu-\nras profesiones, avanzar en el emprendimiento. Se configura \nen el tri\u00e1ngulo de las competencias clave m\u00e1s influyentes en el futuro de los estudiantes de secundaria, con especial impli -\ncaci\u00f3n para los de la modalidad de Formaci\u00f3n Profesional. Los estudiantes han de capacitarse en nuevas cualidades que \ncorroboren la sabidur\u00eda te\u00f3rico\u2013pr\u00e1ctica, las habilidades para \nactuar con \u00e9xito en las nuevas profesiones y la construcci\u00f3n de un elevado esp\u00edritu \u00e9tico\u2013axiol\u00f3gico, que proporcione una elevada deontolog\u00eda y un compromiso integral ante la plurali -\ndad y complejidad de situaciones laborales, comunitarias y de orientaci\u00f3n glocalizadora. \u25c0\nCOMPETENCIAS CLAVE / DE GRAN IMPACTO\nEMPRENDIZAJEFORMACI\u00d3N \nINTEGRAL\nDIGITAL95\n> RUIZ CABEZAS, A., CASTA\u00d1AR MEDINA DOM\u00cdNGUEZ, M., P\u00c9REZ \nNAV\u00cdO, E., & MEDINA RIVILLA, A. M. (2020). Formaci\u00f3n del Profesora -\ndo Universitario en la Competencia Digital. Pixel-Bit, Revista de Medios y Edu-\ncaci\u00f3n, 58, 181-215. https://doi.org/10.12795/pixelbit.74676\n> DOM\u00cdNGUEZ GARRIDO, MAR\u00cdA CONCEPCI\u00d3N, MAR\u00cdA DEL CAS -\nTA\u00d1AR MEDINA DOM\u00cdNGUEZ, MAR\u00cdA ISABEL MART\u00cdNEZ S\u00c1N -\nCHEZ.   Metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n para la educaci\u00f3n y la diversidad. Salaman -\nca: UNED-Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, 2018. https://elibro.net/ereader/elibrodemo/106003.\n> MEDINA RIVILLA, ANTONIO . Formaci\u00f3n del profesorado: actividades inno-\nvadoras para el dominio de las competencias docentes, 2013.\n> MEDINA RIVILLA, ANTONIO, ADIELA RUIZ-CABEZAS, EUFRASIO \nP\u00c9REZ NAV\u00cdO, Y MAR\u00cdA CASTA\u00d1AR MEDINA DOM\u00cdNGUEZ . \u00abDiag -\nn\u00f3stico de un programa de formaci\u00f3n de docentes en competencias para el primer a\u00f1o de universidad\u00bb. Aula Abierta 48, n.o 2 (7 de mayo de Medina Rivilla, \nAntonio. Formaci\u00f3n y desarrollo de las competencias b\u00e1sicas2019): 239-50. \nhttps://doi.org/10.17811/rifie.48.2.2019.239-250.\n> P\u00c9REZ NAV\u00cdO, E., MEDINA DOM\u00cdNGUEZ, M. & CACH\u00d3N ZAGALAZ, \nJ. (2019). Perception of the Professional Competences of Last Year\u2019s Students \nof Pre-Primary Education and Primary Education Degrees and Students of Training T eachers Master. Journal of New Approaches in Educational Research (NAER Journal), 8(1), 58-65. University of Alicante. Retrieved September 28, 2020 from https://www.learntechlib.org/p/207146/.> PERRENOUD, PHILIPPE  (. 14a. Diez nuevas competencias para ense\u00f1ar. Bar -\ncelona: Gra\u00f3, 2004.\n> DOM\u00cdNGUEZ GARRIDO, MAR\u00cdA CONCEPCI\u00d3N, Y PEDRO GARC\u00cdA \nGONZ\u00c1LEZ . Tratamiento did\u00e1ctico de las competencias b\u00e1sicas. Madrid: Edi -\ntorial Universitas, 2012.\n> MEDINA RIVILLA, ANTONIO . Formaci\u00f3n del profesorado: actividades inno-\nvadoras para el dominio de las competencias docentes, 2013.\n> RUF, URS, Y PETER. GALLIN . 8.Dialogisches Lernen in Sprache und Mathe-\nmatik. Band 2. Spuren legen\u2013Spuren lesen. Unterricht mit Kernideen und Reiseta-\ngeb\u00fcchern. Seelze-Velber: Kallmeyer. Seelze-Velber: Kallmeyer, 1998.\n> HUBER, G\u00dcNTER.  \u00ab10. Investigaci\u00f3n en la comunicaci\u00f3n did\u00e1ctica.\u00bb En A. \nMedina, M. C. Dom\u00ednguez y A. De la Herr\u00e1n, Fronteras en la Investigaci\u00f3n de la \nDid\u00e1ctica, 73-114, 2014.\n> MORIN, EDGAR . Introducci\u00f3n al pensamiento complejo. Barcelona (Espa\u00f1a): \nGedisa, 2011.\n> DE LA TORRE D\u00cdAZ, FRANCISCO JAVIER DE LA . Deontolog\u00eda de aboga -\ndos, jueces y fiscales: reflexiones tras una d\u00e9cada de docencia. Madrid: Universi -\ndad Pontificia de Comillas, 2008.\n> JUNQUERA DE EST\u00c9FANI, RAFAEL . \u00c9tica y deontolog\u00eda p\u00fablicas. Madrid: \nUniversitas, 2018.96\n> MEDINA RIVILLA, ANTONIO, EUFRASIO P\u00c9REZ NAV\u00cdO, Y MAR\u00cdA C \nMEDINA DOM\u00cdNGUEZ.  Formaci\u00f3n de l\u00edderes y directivos para el desarrollo \nsustentable de las organizaciones e instituciones, 2018.\n> VALLE, J. M. & MANSO, J. (2013). Competencias Clave como tendencia de \nla Pol\u00edtica Educativa Supranacional de la Uni\u00f3n Europea. Revista Educaci\u00f3n, \n354, 267-290. \n> CAZDEN, C.  (1986). Classroom discourse. En Wittrock, M. Handbook of \nResearch on T eaching. Mc Millan, pp. 392-431.\n> DOM\u00cdNGUEZ, M.C, RUIZ-CABEZAS, A., MEDINA M.C., LOOR, M.C., \nP\u00c9REZ, E. & MEDINA, A. (2020) (En prensa). T eachers\u2019 Training in the \nIntercultural Dialogue and Understanding: focussing on the Education for a Sustainable Development. Sustainability, Special issue sustainable Development Goals (SDGs): The Challenges of the 2020-2030s for Quality Education, 12(14).\n> CABERO, J. (2019). Formaci\u00f3n en competencias digitales: formaci\u00f3n para \nuna ciudadan\u00eda cr\u00edtica. En M. C., Dom\u00ednguez (Presidencia), XXIV Congreso Internacional de T ecnolog\u00edas para la Educaci\u00f3n y el Conocimiento: Forma -\nci\u00f3n en Competencias a lo largo de la vida y diversidad educativa. Facultad de \nEducaci\u00f3n, UNED, Madrid. \n> CABERO, J. (2018). Nuevos escenarios tecnol\u00f3gicos para innovar en Educa -\nci\u00f3n. En M. C., Dom\u00ednguez (Presidencia), XXIII Congreso Internacional de T ecnolog\u00edas para la Educaci\u00f3n y el Conocimiento: Armonizaci\u00f3n de Com-\npetencias y transferencia al desarrollo profesional. Facultad de Educaci\u00f3n, UNED, Madrid. > CABERO, J., LLORENTE, M. C. & MAR\u00cdN, V. (2010). Hacia el dise\u00f1o de \nun instrumento de diagn\u00f3stico de competencias tecnol\u00f3gicas del profesorado universitario. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 52(7), 213 https://doi.\norg/10.35362/rie5271761 \n> CACHEIRO, M. L., MEDINA, A., DOM\u00cdNGUEZ, M. C. & MEDINA, M. \n(2019). The Learning Platform in Distance Higher Education: students\u2019 per -\nceptions. Turkish Online Journal of Distance Education (TOJDE), 20(1), 71-\n95. htttps://doi.org/10.17718/tojde.522387 \n> CACHEIRO, M. L., S\u00c1NCHEZ, C. & GONZ\u00c1LEZ, J. M. (2019). The digital \nCompetence of the Social Educators as a User and Creator of Educational Re-\nsources. Online, Open and Flexible Higher Education Conference (OOFHE), \nEADTU, UNED, Madrid. \n> CACHEIRO, M. L. (2016). Did\u00e1ctica y TIC: dise\u00f1o de medios y formaci\u00f3n \nde docentes. En E. L\u00f3pez (coord.), Did\u00e1ctica general y formaci\u00f3n del profeso -\nrado (pp. 159-196). Logro\u00f1o, UNIR. \n> DOM\u00cdNGUEZ, M. C., MEDINA, A. & L\u00d3PEZ-G\u00d3MEZ, E., (2018). Desa -\nrrollo de Competencias en el Primer Curso de Universidad: estudio de caso. \nPublicaciones: Facultad de Educaci\u00f3n y Humanidades del Campus de Melilla, \n48, 1, 39-62. \n> DOM\u00cdNGUEZ, M.C., RUIZ, A. & MEDINA, A. (2017). Experiencias Do -\ncentes y su Proyecci\u00f3n en la Identidad Profesional: el caso de las maestras de Santa Marta y su entorno. Revista Historia de la Educaci\u00f3n Latinoamericana, 19(29), 111-133. https://doi.org/10.19053/01227238.755597\n\u00c9tica en la Inteligencia Artificial, la base que sostiene todo su potencial\nHoracio Morell G\u00e1lvez   | IBM General Manager Spain, Portugal, Greece & Israel\n#INTELIGENCIA ARTIFICIAL DE CONFIANZA #TRANSPARENCIA98\nDESDE QUE EL T\u00c9RMINO INTELIGENCIA ARTIFICIAL (IA) fuera \nacu\u00f1ado por John McCarthy en 1956, la comunidad cient\u00edfi -\nca ha trabajado de forma intensa en mejorar las capacidades \nde estos sistemas. Tras unos a\u00f1os de invierno en los que se cortaron los fondos para su investigaci\u00f3n y se redujo el inter\u00e9s \npor esta disciplina, la IA ha cobrado un gran impulso en esta \n\u00faltima d\u00e9cada a causa de tres razones: el universo de datos creado por la tecnolog\u00eda e Internet han creado una nueva ma -\nteria prima que crece exponencialmente  \u2013cada d\u00eda se gene-ran 2,5 trillones de bytes de informaci\u00f3n\u2013, la potencia de los ordenadores se ha multiplicado \u2013el superordenador de IBM, \nel m\u00e1s potente del mundo, alcanza hoy unos impresionantes \n148,6 petaflops\u2013 y han surgido nuevos algoritmos. \nCon toda esta materia prima y tecnolog\u00eda para su desarrollo, \n\u00bfqu\u00e9 es capaz de hacer hoy en d\u00eda la IA? Su principal uso es \ngenerar conclusiones a partir de los datos del universo digi -\ntal. Son sistemas que nos ayudan a tomar decisiones en cual -\nquier \u00e1mbito de actividad del ser humano. Y con tal objetivo, son sistemas que colaboran con las personas a trav\u00e9s de una \nrelaci\u00f3n que podr\u00edamos calificar como de quid pro quo . \nDe esta manera, y muchas veces sin que lo sepamos, la IA se encuentra en casi todas las facetas de nuestras vidas: desde la navegaci\u00f3n web, la concesi\u00f3n de seguros, la recomendaci\u00f3n \nde tratamientos m\u00e9dicos o incluso en el mundo de los debates \n\u2013de hecho, un sistema de IA \u201cThe Debater\u201d ha mantenido el pulso al campe\u00f3n de debates mundial\u2013. Sus beneficios est\u00e1n \nah\u00ed y ya los estamos experimentando: un mayor conocimien-\nto del cliente a nivel casi individual, evitar incendios, nuevos alimentos m\u00e1s saludables que reflejan los gustos del consu-\nmidor y una multitud de ejemplos m\u00e1s. \nLa popularizaci\u00f3n de la IA ha sido abrazada con emoci\u00f3n, \npero tambi\u00e9n con asombro y, en ocasiones, miedo. Algunas \nvoces influyentes incluso han expresado su preocupaci\u00f3n so -\nbre el potencial que tiene para ser usada de forma incorrecta, \nviolar la privacidad de datos de las personas o eliminar em-\npleos. Y hay un temor latente de que la IA suplante la inteli -\ngencia humana y ponga al ser humano bajo su control.\nEn este contexto dist\u00f3pico han surgido voces que con raz\u00f3n \nreclaman que entre en juego una consideraci\u00f3n fundamental \ncuando se trata de crear y utilizar tecnolog\u00eda: su aplicaci\u00f3n conforme a unos principios \u00e9ticos que no solo nos salvaguar -\nden de sus posibles malos usos, sino que nos permitan con-fiar en la IA y experimentar todo su potencial.\nConviene recordar que, como ocurre con cualquier tecno -\nlog\u00eda, la IA no es mala ni buena per se . Los posibles malos \nusos de estos sistemas se derivan de su interacci\u00f3n con el ser \nhumano. La IA llega a conclusiones en funci\u00f3n de los datos \nque los alimenten y son las personas las que introducen esos \u00c9tica en la Inteligencia Artificial\nAlgunas voces han expresado su \npreocupaci\u00f3n sobre el potencial que tiene \npara ser usada de forma incorrecta, violar \nla privacidad de datos de las personas o \neliminar empleos.99\ndatos. Por lo tanto, somos los propios humanos los que po -\ndemos introducir datos err\u00f3neos o sesgados de una u otra \nmanera, en las diferentes fases que comprenden el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de soluciones de IA. La mayor\u00eda de las ve-ces de forma no intencionada, y por eso mismo necesitamos \nunas pautas o criterios \u00e9ticos que nos aseguren que cons -\ntruimos una IA de confianza y que nos permita evitar o lu-\nchar contra situaciones como las que hemos experimentado \nrecientemente cuando con fines pol\u00edticos se han generado \nnoticias falsas que no se distinguen de las reales. O cuando algunas compa\u00f1\u00edas han rentabilizado datos personales para \nsus fines ego\u00edstas. O cuando gobiernos autoritarios han uti -\nlizado el reconocimiento facial y otras formas de inteligencia \nartificial para actuar como un Gran Hermano.\nBuscando c\u00f3mo avanzar en la creaci\u00f3n de un marco de actua -\nci\u00f3n, durante los \u00faltimos tres a\u00f1os se han puesto en marcha \niniciativas y llamamientos tanto por parte de las autoridades gubernamentales \u2013en abril 2019, IBM la Comisi\u00f3n Europa \ncre\u00f3 las directrices de actuaci\u00f3n AI Ethics Guidelines y en \njulio de 2020 el Gobierno espa\u00f1ol cre\u00f3 el Consejo Asesor de Inteligencia Artificial\u2013 como de la industria privada de \nforma consensuada \u2013Partnership on AI\u2013 e incluso del mis -\nmo Vaticano, para construir unos principios \u00e9ticos, un marco \nde recomendaciones y consideraciones sobre lo que es una \nIA en la que todos podamos confiar. De manera individual, \ncomo empresa pionera y l\u00edder en la fabricaci\u00f3n de sistemas de IA, IBM ha construido su propia autorregulaci\u00f3n en torno \na tres principios b\u00e1sicos:\u00c9tica en la Inteligencia Artificial\n100\n> El prop\u00f3sito de la IA debe ser aumentar nuestra inteligen-\ncia y potenciar las capacidades del ser humano, no susti -\ntuirlas. Las decisiones finales deben estar a cargo de perso -\nnas. Deber\u00eda ser as\u00ed tanto cuando un m\u00e9dico determina el \ntratamiento que ha de seguir un paciente, como cuando un \njefe militar decide cu\u00e1ndo un arma dotada de inteligencia \nartificial es utilizada en un conflicto b\u00e9lico. \n> Los datos que se utilicen para entrenar la IA, as\u00ed como los \ndescubrimientos que se deriven de su uso, deben pertene-cer al due\u00f1o de esos datos.\n> Los sistemas de IA deben ser transparentes y explicables. \nIBM cree que cada vez que una compa\u00f1\u00eda u organizaci\u00f3n \nutiliza la inteligencia artificial deber\u00eda informar al usuario, \ny no solo eso sino c\u00f3mo y qui\u00e9n ha entrenado los datos. Si una IA va a tomar una decisi\u00f3n, ha tambi\u00e9n de ser capaz de \nexplicar c\u00f3mo la ha tomado.\nLas m\u00e1quinas no son malas. No hay nada malvado inheren-te a la inteligencia artificial. Las m\u00e1quinas que los humanos \ncreamos simplemente reflejan qui\u00e9nes somos como perso -\nnas y como sociedad. Las m\u00e1quinas de inteligencia artificial \naprenden de nuestros datos y de nuestro entrenamiento. De \nesta forma, mirarlas es como mirarnos en el espejo. Por lo tanto, la cuesti\u00f3n es c\u00f3mo se usan estos sistemas. Se trata de \nuna elecci\u00f3n humana. Como tambi\u00e9n lo es c\u00f3mo podemos y \ndebemos regular estas m\u00e1quinas. \u25c0\n101\nEl nuevo algoritmo social y educativo: uni\u00f3n de humanidades y tecnolog\u00eda\nJos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Bravo | Abogado especialista en propiedad intelectual y derechos. Doctor en Derecho.\n#ALGORITMO SOCIAL  #SOCIEDADES DIGITALES  #UTOP\u00cdA102\nEN EL MUNDO ACTUAL DEL INDIVIDUALISMO Y LA INDEPEN-\nDENCIA, del autoaprendizaje y de la especializaci\u00f3n absoluta, \nla sociedad no ha sido consciente de c\u00f3mo ha ido perdiendo \nuna visi\u00f3n global del mundo. O eres de ciencias (e, incluso dentro de estas, la especializaci\u00f3n es a\u00fan mayor) o de hu-\nmanidades. Hemos perdido esa visi\u00f3n que empezaron los \ngrandes genios renacentistas donde el humanismo y las artes \ncorr\u00edan de la mano con los avances tecnol\u00f3gicos.  \nPor ello, actualmente es necesario desarrollar un algoritmo \nsocial, una nueva f\u00f3rmula para predecir y prescribir una ar -\nquitectura equitativa de las nuevas necesidades sociales y de \nlos nuevos derechos de los ciudadanos. Este algoritmo social \ndebe convertirse en la base de un nuevo contrato social y glo -\nbal, que vertebre y detecte en tiempo real lo que demanda \nla ciudadan\u00eda para alcanzar la mejora en la calidad de vida y una mejora del bienestar social. Humanidades y tecnolog\u00eda \ncentradas en la convergencia, en la fusi\u00f3n digital. Esta con-\nvergencia y fusi\u00f3n digital conformar\u00e1n una nueva singulari -\ndad dentro del nuevo ecosistema educativo, una nueva se\u00f1a \nde identidad. La idea esencial es conectar emocionalmente con la socie-\ndad, la familia, el profesorado y el estudiante. Hacer un ca -\nmino de vuelta a la emoci\u00f3n, a la aventura del descubrimien-to y a la investigaci\u00f3n y no primar tanto la especializaci\u00f3n. Potenciar la curiosidad y saber que desde las humanidades \ndigitales nada nos es ajeno, todo es un continente nuevo y un \ndeleite, no un compartimento. \nLas humanidades digitales no solo deben estar en las tec -\nnolog\u00edas, en la red mundial, en la academia, en los centros \nde investigaci\u00f3n\u2026 sino en cada escuela, en cada pupitre de \ncada ciudad y de cada aldea, en nuestra conexi\u00f3n cotidiana como ser social y construyendo una suerte de nueva visi\u00f3n \npedag\u00f3gica, para la \u201cdesglobalizaci\u00f3n no equitativa\u201d . \nLa convergencia del humanismo y de la tecnolog\u00eda debe ser \nun avance en la consecuci\u00f3n efectiva de la equidad, persi -\nguiendo como esencial y \u201cdisruptivo\u201d el asentamiento den-tro de la sociedad del algoritmo, la construcci\u00f3n y defensa del algoritmo social y la educaci\u00f3n en las humanidades digi -\ntales, configur\u00e1ndolos ya como un derecho primigenio, so -\ncial, esencial y b\u00e1sico.\nLa metodolog\u00eda y formulaci\u00f3n de este algoritmo social est\u00e1 \nbasada en un big data social y en una agenda que detecte el volver a la recuperaci\u00f3n de los derechos sociales perdidos, la \nconquista del mantenimiento de los derechos vigentes que \nest\u00e1n en peligro y construir y obtener en base a las nuevas La convergencia del humanismo y de \nla tecnolog\u00eda debe ser un avance en la \nconsecuci\u00f3n efectiva de la equidad.El nuevo algoritmo social103\nnecesidades de la mejor\u00eda social, el reto, el desaf\u00edo y la resolu-\nci\u00f3n del conflicto de conquistar los nuevos derechos sociales \ny su ampliaci\u00f3n del campo de acci\u00f3n que tanto tiempo lleva \nla sociedad civil reivindicando. \nAl estar vertebrado en torno a factores como el humanismo \ny la tecnolog\u00eda en la gobernanza de las sociedades digitales e interactivas, nuestro algoritmo social ser\u00e1 capaz de articular \nlas nuevas necesidades sociales, educativas, tecnol\u00f3gicas, po -\nl\u00edticas y de suma glocal.\nCon el algoritmo social adem\u00e1s se debe buscar una aplica -\nci\u00f3n real de la equidad, la desaparici\u00f3n de la precariedad y \nla reivindicaci\u00f3n de la igualdad en todos sus paradigmas de \nla justicia social, con una defensa a ultranza de los derechos \nciviles, ecol\u00f3gicos, de acceso a los bienes culturales, una ampliaci\u00f3n de los derechos laborales, sociales y educativos, \nas\u00ed como del Estado de Bienestar y de los derechos funda -\nmentales incorporados y blindados constitucionalmente. El \nalgoritmo social debe ayudar a construir una sociedad civil \nimplicada, protagonista, activa, movilizadora y no inerte. De \nhecho, el protagonista debe ser la movilizaci\u00f3n de la socie-dad civil por utop\u00edas concretas, la construcci\u00f3n de redes en \nconciencia y de ampliaci\u00f3n glocal de los v\u00ednculos de protec -\nci\u00f3n social, con el fin de construir una sociedad implicada, \nprotagonista, activa, movilizadora y no inerte. \u25c0\nEl nuevo algoritmo socialDIRECCI\u00d3N \nJos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Bravo\nCONSEJO EDITORIAL \nSantillana Innovaci\u00f3n\nDIRECCI\u00d3N ART\u00cdSTICA Y MAQUETACI\u00d3N\nEstudio Mam\u00edfero\nARCHIVO FOTOGR\u00c1FICO\nhttps://www.gettyimages.es/\nhttps://blogs.uned.es/oht\nTodos los derechos reservados\nOHT, Espa\u00f1a 2020.\nObservatorio \nHumanidades y Tecnolog\u00edaCONSEJO ACAD\u00c9MICO, CI\u00c9NTIFICO Y COORDINADOR DEL N\u00daMERO #00 \nM. Barrero Maj\u00e1n\nDirector General de I+D+i de Santillana\nM.A. Cayuela Sebasti\u00e1n\nConsejero Delegado de Santillana\nA. Cort\u00e9s S\u00e1nchez\nPeriodista y antrop\u00f3loga\nF. Garc\u00eda Fitz\nCatedr\u00e1tico de Historia Medieval. Adjunto al Vicerrector de Extensi\u00f3n Universitaria. Universidad de Extremadura\n\u00c1.J. G\u00f3mez Montoro\nCatedr\u00e1tico de Derecho Constitucional. Director Campus Madrid. Universidad de Navarra\nJ.M. G\u00f3mez Bravo\nDirector del OHT\nL. L\u00f3pez Mendiz\u00e1bal\nInvestigadora en IA. Universidad Carlos III\nM. Marcos L\u00f3pez\nFil\u00f3loga hisp\u00e1nica y periodista\nProf. Dr. M. Mart\u00edn Algarra\nCatedr\u00e1tico Facultad de Comunicaci\u00f3n. Universidad de Navarra\nR.M. Mart\u00edn Aranda\nVicerrectora de Investigaci\u00f3n, Transferencia del Conocimiento y Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica \nE. P\u00e9rez Barrios\nProfesora Historia del Arte, investigadora mediadora cultural digital\nE. Vendrell VidalVicerrector de estudios, Calidad y Acreditaci\u00f3n. Universitat Polit\u00e8cnica de Val", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}