{"title": "\u00a1Bienvenido a nuestro \u00c1rea de Prensa! | Aldeas Infantiles SOS de Espa\u00f1a", "author": null, "url": "https://www.aldeasinfantiles.es/documentos", "hostname": "aldeasinfantiles.es", "description": "Inf\u00f3rmate de nuestra actualidad, suscr\u00edbete a nuestras Notas de Prensa o ponte en contacto con nuestro Departamento de Comunicaci\u00f3n.", "sitename": "Aldeas Infantiles SOS de Espa\u00f1a", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nuestro Trabajo\nCon\u00f3cenos\nEn Espa\u00f1a\nEn el mundo\nPor los derechos de la infancia\nTransparencia\nColabora\nHazte socio\nHaz una donaci\u00f3n\nHazte padrino\nTestamento Solidario\nOtras formas de colaborar\nBlog\n\u00c1rea de socios\n\u00c1rea de prensa\nHazte socio\nHazte socio\nNuestro Trabajo\nCon\u00f3cenos\nEn Espa\u00f1a\nEn el mundo\nPor los derechos de la infancia\nTransparencia\nColabora\nHazte socio\nHaz una donaci\u00f3n\nHazte padrino\nTestamento Solidario\nOtras formas de colaborar\nBlog\nBuscar\n\u00c1rea de socios\n\u00c1rea de prensa\nDocumentos\nHome\n|\nDocumentos\n|\nEl derecho a crecer en familia\nResumen ejecutivo - Julio 2020\nDescargar\n#UnNi\u00f1oUnaVoz\nJunio 2020\nDescargar\nDossier de Prensa\n2020\nDescargar\nProteger nuestro planeta es la mejor vacuna contra la covid-19\nJunio 2020\nDescargar\nCiberacoso y confinamiento\nAbril 2020\nDescargar\nNo consientas el maltrato infantil\nAbril 2020\nDescargar\nLas relaciones entre hermanos en confinamiento\nAbril 2020\nDescargar\nC\u00f3mo reducir el impacto del Covid-19 en la salud mental de los ni\u00f1os\nMarzo 2020\nDescargar\n70 a\u00f1os de impacto\nOctubre 2019\nDescargar\nUna segunda revoluci\u00f3n: 30 a\u00f1os de los derechos del ni\u00f1o\nJunio 2019\nDescargar\nLa infancia vulnerable en los medios de comunicaci\u00f3n 2019\nJunio 2019\nDescargar\nAcogimiento familiar\nMayo 2019\nDescargar\nEducaci\u00f3n en Valores frente al acoso en la escuela\nMayo 2019\nDescargar\nInforme Porque somos hermanos\nAbril 2019\nDescargar\nInfancia en riesgo en Espa\u00f1a\nNoviembre 2018\nDescargar\nUn mundo comprometido que cuida de la infancia\nSeptiembre 2018\nDescargar\nCompromiso del Cuidado de Calidad\nDescargar\nC\u00f3digo \u00e9tico period\u00edstico para la infancia vulnerable\nDescargar\n\u00bfQu\u00e9 est\u00e1s buscando?", "language": null, "image": "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2017/12/imagen_areaprensa-1024x682.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/", "/", "/", "/nuestro-trabajo", "/conocenos", "/nuestro-trabajo", "/ayuda-en-el-mundo", "/derechos-infancia", "#", "/transparencia", "/colabora", "/socio", "/dona/aldeas", "/padrino/colabora", "/peticion/testamento-solidario", "/colabora", "#", "/blog", "#", "/area-socios", "/area-prensa", "/socio", "/socio/emergenciaencasa", "/nuestro-trabajo", "/conocenos", "/nuestro-trabajo", "/ayuda-en-el-mundo", "/derechos-infancia", "#", "/transparencia", "/colabora", "/socio", "/dona/aldeas", "/padrino/colabora", "/peticion/testamento-solidario", "/colabora", "#", "/blog", "#", "/area-socios", "/area-prensa", "https://www.facebook.com/AldeasInfantilesSOSEspana", "https://twitter.com/aldeasespana", "https://www.youtube.com/user/AldeasInfantiles", "https://www.instagram.com/aldeasinfantiles_es/", "https://www.linkedin.com/company/3312590", "/", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/07/Resumen-ejecutivo-el-derecho-a-crecer-en-familia-1.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/07/Resumen-ejecutivo-el-derecho-a-crecer-en-familia-1.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/06/Un-ni\u00f1o-una-voz.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/06/Un-ni\u00f1o-una-voz.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/03/dossier-de-prensa-octubre-2020.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/03/dossier-de-prensa-octubre-2020.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/06/Guia-Proteger-nuestro-planeta-es-la-mejor-vacuna-contra-la-covid-19.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/06/Guia-Proteger-nuestro-planeta-es-la-mejor-vacuna-contra-la-covid-19.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/04/guia-ciberacoso-aldeas-infantiles.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/04/guia-ciberacoso-aldeas-infantiles.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/04/Guia-no-consientas-el-maltrato-infantil.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/04/Guia-no-consientas-el-maltrato-infantil.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/04/Las-relaciones-entre-hermanos-en-confinamiento-1.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/04/Las-relaciones-entre-hermanos-en-confinamiento-1.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/03/Impacto-del-Covid-19-en-la-salud-mental-de-ni\u00f1os-y-familias.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/03/Impacto-del-Covid-19-en-la-salud-mental-de-ni\u00f1os-y-familias.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/03/Resumen-ejecutivo-70-A\u00d1OS.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2020/03/Resumen-ejecutivo-70-A\u00d1OS.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/06/Informe-Una-segunda-revolucion.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/06/Informe-Una-segunda-revolucion.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/06/INFORME-INFANCIA-EN-MEDIOS-2019-OK-1.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/06/INFORME-INFANCIA-EN-MEDIOS-2019-OK-1.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/05/Informe-Acogimiento-Familiar-2019.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/05/Informe-Acogimiento-Familiar-2019.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/06/INFORME-ACOSO-ESCOLAR-MAYO-2019.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/06/INFORME-ACOSO-ESCOLAR-MAYO-2019.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/04/INFORME-HERMANOS-ABRIL-2019-OK-Baja.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/04/INFORME-HERMANOS-ABRIL-2019-OK-Baja.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/01/INFANCIA-EN-RIESGO-EN-ESPA\u00d1A-3-OCTUBRE-2018-DEF.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/01/INFANCIA-EN-RIESGO-EN-ESPA\u00d1A-3-OCTUBRE-2018-DEF.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/09/Un-mundo-comprometido-que-cuida-de-la-infancia-ok.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/09/Un-mundo-comprometido-que-cuida-de-la-infancia-ok.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/07/compromiso-del-cuidado-de-calidad.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/07/compromiso-del-cuidado-de-calidad.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/04/codigo-etico-periodistico.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2018/04/codigo-etico-periodistico.pdf", "#", "/", "https://www.aldeasinfantiles.es/transparencia", "https://empresas.aldeasinfantiles.es", "", "https://aldeasinfantiles.epreselec.com/", "https://www.aldeasinfantiles.es/voluntariado", "https://cuidademi.es/", "https://educa.aldeasinfantiles.es/", "/biblioteca", "/preguntas-frecuentes", "tel:913884549", "mailto:aldeasinfantiles@aldeasinfantiles.es", "https://www.facebook.com/AldeasInfantilesSOSEspana", "https://twitter.com/aldeasespana", "https://www.youtube.com/user/AldeasInfantiles", "https://www.instagram.com/aldeasinfantiles_es/", "https://www.linkedin.com/company/3312590", "https://www.facebook.com/AldeasInfantilesSOSEspana", "https://twitter.com/aldeasespana", "https://www.youtube.com/user/AldeasInfantiles", "https://www.instagram.com/aldeasinfantiles_es/", "https://www.linkedin.com/company/3312590", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2021/12/Diploma_Grupo-Aldeas.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2019/03/Certificados-aenor.pdf", "http://aldeasinfantiles.lin3sdev.com/downloads/Quality4Children-Espana.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2021/06/2021-05-28-Aldeas-Infantiles-Espana-Certificate.pdf", "https://cms.aldeasinfantiles.es/uploads/2022/01/Certificado-de-Transparencia-y-Buen-Gobierno.pdf", "/condiciones-de-uso", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "/contacto"]}