{"title": "Sarampi\u00f3n: Antecedentes hist\u00f3ricos y situaci\u00f3n actual", "author": "Fadic R; Ricardo; Repetto D; Guillermo", "url": "http://www.scielo.cl/scielo.php?pid=S0370-41062019000300253&script=sci_arttext", "hostname": "scielo.cl", "description": null, "sitename": "Revista chilena de pediatr\u00eda", "date": "2019-06-01", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Introducci\u00f3n\nEn el a\u00f1o 1959, incorporado en el Servicio de Pe diatr\u00eda del Hospital Regional de Concepci\u00f3n, recib\u00ed un llamado de un amigo, m\u00e9dico general de zona en Curanilahue, dici\u00e9ndome que estaba siendo sobrepasado por la cantidad de pacientes de sarampi\u00f3n graves y con algunas muertes. Necesitaba con urgencia mi ayuda y no aceptaba, bajo ninguna circunstancia, mi negativa. Mi recuerdo m\u00e1s v\u00edvido fue al llegar al recinto hospita lario y ver pacientes de todas las edades, mujeres, hom bres j\u00f3venes y algunos mayores y mayoritariamente ni\u00f1os, con graves complicaciones de sarampi\u00f3n, haci nados en todos los espacios disponibles, incluidas salas de espera y pasillos. Los esfuerzos para paliar esta si tuaci\u00f3n no fueron f\u00e1ciles, con medios limitados que se agotaban r\u00e1pidamente, sin posibilidades de traslado de pacientes a centros mejor dotados. Hab\u00eda urgencia de hidratar a los ni\u00f1os y adultos desnutridos con diarreas profusas, cuadros obstructivos bronquiales y empiemas pleurales.\nSolo muchos a\u00f1os despu\u00e9s logr\u00e9 comprender que la grave situaci\u00f3n generada por un brote de sarampi\u00f3n en una comunidad relativamente aislada, y sin expe riencia reciente previa con la enfermedad y, por lo tan to, con una poblaci\u00f3n mayoritariamente susceptible a una infecci\u00f3n de f\u00e1cil y alta transmisibilidad.\nEsta experiencia me hizo valorar la decisi\u00f3n de las autoridades que en 1964 iniciaron la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os del pa\u00eds, pese al elevado costo de la vacuna en esos a\u00f1os.\nHan pasado 60 a\u00f1os de aquella epidemia, las noti cias nos alertan de un nuevo brote de esta grave enfermedad que hab\u00edamos visto desaparecer. El objetivo del presente manuscrito es revisar la historia del saram pi\u00f3n y el impacto de la implementaci\u00f3n de las campa \u00f1as de vacunaci\u00f3n.\nHistoria\nEl sarampi\u00f3n se conoce desde hace siglos: las pri meras descripciones se atribuyen al m\u00e9dico hebreo Allyehudi en el siglo VII y al m\u00e9dico persa, Rhazes, quien vivi\u00f3 en el siglo X y la denomin\u00f3 \u201cerupci\u00f3n\u201d. En el siglo XVII, durante una grave epidemia en Londres, se notificaron separadamente el sarampi\u00f3n y la viruela, que hasta entonces eran estimadas una unidad. Tho mas Sydenham, (1624-1689) describi\u00f3 sus caracter\u00edsti cas cl\u00ednicas. A mediados del siglo XVII en Edimburgo, Francis Home (1720-1813) al reconocer su naturaleza infecciosa, intent\u00f3 su prevenci\u00f3n mediante una esca rificaci\u00f3n semejante a la que posteriormente realizar\u00eda Jenner en la viruela\n[1](#B1). El conocimiento real de la enfer medad y de su epidemiolog\u00eda se debe al m\u00e9dico dan\u00e9s Peter Panum (1820-1885) quien, en 1846, describi\u00f3 una epidemia de sarampi\u00f3n en las islas Faroe y defi ni\u00f3 los periodos de incubaci\u00f3n y transmisibilidad [2](#B2). En 1911, Goldberger y Andersen demostraron la natura leza infecciosa de la enfermedad, inyectando material obtenido desde pacientes en monos de laboratorio [1](#B1).\nA fines de 1899 hubo una epidemia de sarampi\u00f3n en Santiago de Chile, que luego se extendi\u00f3 a todo el pa\u00eds y continu\u00f3 durante el a\u00f1o siguiente. Por su ele vada mortalidad, el profesor Puga Borne lleg\u00f3 a se\u00f1a lar que \u201cse nos hab\u00eda llevado una generaci\u00f3n entera\u201d\n[3](#B3). Motivado por estos hechos, don Manuel Arriar\u00e1n Ba rros fund\u00f3, a sus expensas, el primer hospital de ni\u00f1os del pa\u00eds [3](#B3).\nCl\u00ednica\nEn el sarampi\u00f3n infecci\u00f3n y enfermedad son si n\u00f3nimos, dado que la infecci\u00f3n es siempre cl\u00ednica. El reservorio es exclusivamente humano constituido por pacientes enfermos, no existiendo portadores asintom\u00e1ticos ni participaci\u00f3n del ambiente ni susceptibili dad generalizada. Su per\u00edodo de incubaci\u00f3n es estable, de 11 d\u00edas. La transmisibilidad del sarampi\u00f3n es muy elevada, especialmente en el per\u00edodo pre-eruptivo y en su desarrollo se distingue un per\u00edodo prodr\u00f3mico ca racterizado por signos catarrales de las v\u00edas respirato rias altas semejante a un resfr\u00edo com\u00fan, conjuntivitis, fiebre progresiva y p\u00e1pulas puntiformes en la muco sa oral (manchas de Koplik). A ello sigue un per\u00edodo eruptivo de tipo maculopapular que se inicia en la regi\u00f3n mastoidea con r\u00e1pida aparici\u00f3n en la cara y el resto del cuerpo. El exantema regresa en el mismo orden en que apareci\u00f3, dejando una coloraci\u00f3n transitoria, en esta etapa se acent\u00faa el compromiso general. El per\u00edodo de declinaci\u00f3n dura unos seis d\u00edas con desapari ci\u00f3n de la fiebre y de los s\u00edntomas generales.\nLas complicaciones determinan su gravedad. Las m\u00e1s frecuentes son diarrea aguda, otitis media, larin gitis obstructiva y bronconeumon\u00eda que son las princi pales causas de muerte. Debido a que causa depresi\u00f3n de la inmunidad humoral y mediada por c\u00e9lulas, pre dispone a infecciones bacterianas que determinan su gravedad. Su notificaci\u00f3n es obligatoria realizada por el m\u00e9dico y su omisi\u00f3n est\u00e1 penada por ley.\nLa vacuna\nEn el contexto de la creaci\u00f3n de la vacuna, en 1954, John Enders y Thomas Peebles aislaron el virus causal en cultivos de c\u00e9lulas renales humanas\n[4](#B4). Su adaptaci\u00f3n posterior a medios con c\u00e9lulas embrionarias de pollo y c\u00e9lulas amni\u00f3ticas humanas, seguida por atenuaci\u00f3n mediante pasajes seriados en diferentes medios modificando la temperatura del cultivo, logr\u00e1ndose as\u00ed la cepa denominada Edmonston, nombre del paciente en quien se logr\u00f3 el primer aislamiento. Las primeras va cunas inactivadas en Estados Unidos fueron definitivamente desechadas por su baja eficacia. Las vacunas con virus vivo atenuado reemplazaron a las vacunas inac tivadas siendo las de mayor uso las Moraten, Schwarz, ASIK-C, Edmonston-Zagreb, entre otras. Una vacuna m\u00e1s atenuada de la cepa Edmonston (further attenua ted vaccine) se emple\u00f3 en Chile, sus reacciones secun darias son escasas, y su eficacia muy alta, pero es muy l\u00e1bil y requiere estrictas exigencias de conservaci\u00f3n y administraci\u00f3n. Hasta antes de 1980 las vacunas em pleadas eran termol\u00e1biles, actualmente se emplea liofilizadas.\nLa eficacia de la vacuna se fundamenta en estudios longitudinales epidemiol\u00f3gicos y serol\u00f3gicos realizado por Krugman, quien fue el primer investigador que demostr\u00f3 que los anticuerpos persist\u00edan por per\u00edodos muy prolongados, incluso por m\u00e1s de 30 a\u00f1os\n[5](#B5). Los anticuerpos de origen transplacentarios de madres va cunadas persisten por per\u00edodos m\u00e1s breves que los de rivados de las madres inmunizadas mediante infecci\u00f3n natural [5](#B5)- [8](#B8).\nEpidemiolog\u00eda\nEl sarampi\u00f3n es una enfermedad viral, aguda, erup tiva, que en ausencia de vacunaci\u00f3n es casi obligada en la infancia. Es de diagn\u00f3stico visual y habitualmente no requiere de apoyo de laboratorio. Sin embargo, como consecuencia de la vacunaci\u00f3n, las nuevas generacio nes de m\u00e9dicos carecen de la experiencia que permite su diagn\u00f3stico. Por ello se han propuesto criterios epi demiol\u00f3gicos con el fin de aumentar la sensibilidad de la pesquisa, siendo la principal manifestaci\u00f3n el exan tema, defini\u00e9ndolos como:\nCaso sospechoso/probable: El que presenta exante ma eritematoso maculopapular que persiste durante tres o m\u00e1s d\u00edas, fiebre previa o durante la erupci\u00f3n, tos, coriza, conjuntivitis o fotofobia.\nCaso compatible: Paciente que ingresa al sistema de vigilancia pero no re\u00fane los antecedentes necesarios para ser descartado o confirmado.\nCaso confirmado: Paciente que cumple los criterios cl\u00ednicos descritos y est\u00e1 ligado epidemiol\u00f3gicamente a otro caso probable o confirmado, o se demuestra serol\u00f3gicamente o por aislamiento viral.\nContacto: Toda persona que ha mantenido estre cho contacto con el caso durante el per\u00edodo infeccioso en el hogar u otro sito: esto es, 5 d\u00edas antes y 5 d\u00edas despu\u00e9s de la erupci\u00f3n\n[4](#B4), [9](#B9), [10](#B10).\nTodo caso probable o confirmado, debe ser some tido a estricto aislamiento respiratorio y debe ser notificada inmediata a la Secretaria Regional Ministerial (SEREMI), porque es necesario tener en cuenta que nunca ocurren casos aislados.\nSu transmisi\u00f3n es muy eficaz y ocurre directamen te desde el enfermo v\u00eda aerosoles respiratorios y est\u00e1 limitado a los d\u00edas que anteceden al periodo catarral e inicios del eruptivo. La tasa de ataque secundario de los contactos susceptibles en el hogar es superior al 95%. Los principales factores que condicionan su gravedad son la desnutrici\u00f3n y la menor edad, ya que aumentan el riesgo de infecciones sobreagregadas.\nDurante la epidemia ocurrida en Groenlandia en 1951, per\u00edodo en el que enferm\u00f3 casi la totalidad de la poblaci\u00f3n, el mayor porcentaje de muertes ocurri\u00f3 en menores de un a\u00f1o, seis veces m\u00e1s que en los ni\u00f1os de 1 a 2 a\u00f1os y 53 veces m\u00e1s que en ni\u00f1os de 2 a 14 a\u00f1os\n[4](#B4). Estos datos son semejantes a los descritos por Panum en la epidemia de las Islas Faroe [2](#B2). En Chile, las tasas de mortalidad en el per\u00edodo pre-vacunaci\u00f3n eran 100 veces mayores que en Austria y m\u00e1s elevada en los me nores de 1 a\u00f1o ( [Tabla 1](#t1)) [4](#B4). En Guatemala el riesgo era mayor en los ni\u00f1os entre 1 y 4 a\u00f1os y Colombia ocu paba una posici\u00f3n intermedia. La diferencia en la edad de presentaci\u00f3n del cuadro entre los pa\u00edses se deb\u00eda principalmente al tiempo de lactancia materna. Chile se caracterizaba por una lactancia materna breve y des nutrici\u00f3n precoz, mientras que en Guatemala era lac tancia m\u00e1s prolongada y la desnutrici\u00f3n m\u00e1s tard\u00eda [11](#B11).\nEn las d\u00e9cadas previas a la vacunaci\u00f3n, se estimaba que el mayor n\u00famero de muertes en el mundo, m\u00e1s de 2,5 millones e ni\u00f1os al a\u00f1o, mayoritariamente menores de un a\u00f1o, se deb\u00eda al sarampi\u00f3n\n[12](#B12). En 1991, la Ofici na Panamericana de la Salud dise\u00f1\u00f3 una estrategia de mantenci\u00f3n de altos niveles de vacunaci\u00f3n, a los 12 meses de edad y revacunaci\u00f3n a los 4 o 6 a\u00f1os comple mentada en algunos pa\u00edses por campa\u00f1as de vigilancia activa y por confirmaci\u00f3n de los casos sospechosos con el apoyo de una Red Regional de Laboratorios [4](#B4).\nLa situaci\u00f3n en Chile\nEn el per\u00edodo pre vacunaci\u00f3n, comprendido has ta aproximadamente 1950, las tasas de morbilidad y mortalidad eran relativamente estables (60/100.000 y 10/100.000, respectivamente). A ello sigui\u00f3 un per\u00edo do de tasas de magnitud creciente; en 1961 la tasa de morbilidad se elev\u00f3 a 493,2 /100.000 y la mortalidad a 38,9/100.000, dando cuenta aproximadamente de 3,5% de los decesos del pa\u00eds y 64% de los producidos por enfermedades trasmisibles\n[13](#B13). Ello coincide con un per\u00edodo de industrializaci\u00f3n del pa\u00eds, creciente migra ci\u00f3n del campo a la ciudad, d\u00e9ficit de viviendas, haci namiento y cordones perif\u00e9ricos carentes de condicio nes sanitarias b\u00e1sicas, lo que facilit\u00f3 la difusi\u00f3n de las infecciones, en especial de sarampi\u00f3n [14](#B14), [15](#B15).\nEn septiembre de 1964 se inici\u00f3 la vacunaci\u00f3n con una cepa viral, previamente autorizada en Estados Unidos, en la provincia de Santiago continuando en los meses siguientes por el resto del pa\u00eds\n[16](#B16). Esta fue la primera experiencia mundial de car\u00e1cter nacional [17](#B17).\nMuy pronto cayeron las tasas de morbilidad y de mortalidad, en 93% y 99% respectivamente. La leta lidad descendi\u00f3 desde 10% a 0,1%, posiblemente in fluenciada por mejor atenci\u00f3n m\u00e9dica, mejor cober tura y registro de casos. La vacunaci\u00f3n a los 8 meses se incorpor\u00f3 en el calendario de vacunaciones en 1964 (\n[Tabla 2](#t2)). En 1983, se posterg\u00f3 a los 12 meses, en con cordancia con las recomendaciones internacionales ante la certeza de la total eliminaci\u00f3n de anticuerpos pasivos de origen materno. En 1990, se implement\u00f3 un esquema de administraci\u00f3n de vacuna tres v\u00edrica (sa rampi\u00f3n, parotiditis y rubeola). En 1992, se vacunaba a los 12 meses, con revacunaci\u00f3n en el primer a\u00f1o b\u00e1 sico.\nEl grupo m\u00e1s favorecido con la vacunaci\u00f3n fue el de ni\u00f1os de edades entre 1 y 4 a\u00f1os, lo que contribuy\u00f3 en forma importante a la ca\u00edda de la mortalidad del p\u00e1rvulo y al efecto favorable de la postergaci\u00f3n de la infecci\u00f3n a edades mayores\n[1](#B1).\nEn 1992, se logr\u00f3 la interrupci\u00f3n de la transmisi\u00f3n aut\u00f3ctona de la infecci\u00f3n\n[18](#B18). Persist\u00eda, sin embargo, una situaci\u00f3n de endemia de menor magnitud interrum pida por brotes cada 3 a 4 a\u00f1os, que se explica por un remanente de susceptibles generados por coberturas insuficientes de vacunaci\u00f3n, exigencia de conservaci\u00f3n y manejo de las vacunas y, posiblemente por la persis tencia de anticuerpos maternos residuales en los vacunados a los 8 meses.\nEn 1979 y 1988 hubo brotes de magnitud seme jante a los del per\u00edodo pre vacunaci\u00f3n\n[3](#B3), [4](#B4). En 1992 se efectu\u00f3 una vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n infan til. En 1992 y 1993 hubo un brote reducido que afec t\u00f3 a adultos en la zona rural de las Termas de Chill\u00e1n iniciado por un instructor de esqu\u00ed de Sao Paulo, 52% de los afectados ten\u00edan edades entre 15 y 19 a\u00f1os y 15% eran menores de un a\u00f1o [12](#B12). En 1999 se notificaron dos casos. Hubo adem\u00e1s un brote en Puerto Natales que afect\u00f3 a 29 personas, y casos espor\u00e1dicos que afectaron a turistas extranjeros. Estos afectaron a grupos etarios mayores de 20 a\u00f1os no protegidos por la vacuna. En el a\u00f1o 2011 hubo tres casos importados, uno de ellos transmitido por una azafata procedente de Brasil con la enfermedad y que en Santiago contagi\u00f3 a su hijo lac tante y a su esposo de 35 a\u00f1os. Hubo casos espor\u00e1dicos ocurridos en los a\u00f1os 1998, 1999, 2003, 2011 y 2015 relacionados con casos importados desde Tailandia [12](#B12).\nControl versus erradicaci\u00f3n\nEl control o la erradicaci\u00f3n del sarampi\u00f3n exigen mantener un nivel elevado de inmunidad. Los princi pales obst\u00e1culos para lograr este prop\u00f3sito derivan de algunas caracter\u00edsticas de la enfermedad y de la vacu na, destacando su elevada transmisibilidad y la persis tencia de la circulaci\u00f3n viral en comunidades, incluso, con coberturas superiores a 95% de vacunaci\u00f3n, segui da de una acumulaci\u00f3n progresiva de susceptibles no inmunizados. El virus a\u00fan circula en todo el mundo. Ha habido cambios en la epidemiologia de la infecci\u00f3n, en los grupos de mayor riesgo, como ni\u00f1os mayores y adolescentes, y variaciones geogr\u00e1ficas en los t\u00edtulos de los anticuerpos pasivos de origen materno, que deben ser considerados en los programas de vigilancia\n[19](#B19).\nLa vacuna, de elevada eficacia y casi total ausencia de contraindicaciones y reacciones secundarias, tiene como limitante su labilidad y requisitos de conserva ci\u00f3n y manejo. Los esquemas de vacunaci\u00f3n de dos dosis, administrando la primera precozmente y la se gunda a una edad en que se asegure conversi\u00f3n inmunol\u00f3gica, otorga inmunidad a ni\u00f1os no protegidos con la primera vacunaci\u00f3n.\nAsimismo, las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n est\u00e1n des tinadas a disminuir el n\u00famero de susceptibles manteniendo coberturas elevadas. La primera campa\u00f1a que se realiz\u00f3 en Chile, estuvo concentrada en 10 d\u00edas, en abril de 1992 en ni\u00f1os de 9 meses a 14 a\u00f1os y 11 meses de edad. En el a\u00f1o 1996 se repiti\u00f3 la vacunaci\u00f3n masiva focalizada en los ni\u00f1os mayores de 1 a\u00f1os y menores de 15 a\u00f1os.\nLas campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n de \u201cseguimiento\u201d, son un componente esencial de la estrategia para erradicaci\u00f3n de la enfermedad. Estas campa\u00f1as est\u00e1n di rigidas a todos los ni\u00f1os entre 1 a 4 a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas, aunque ya est\u00e9n vacunados o hayan tenido la enfermedad. Hasta el d\u00eda de hoy, se han realizado en los a\u00f1os 2001, 2005 y 2010-2011.\nA enero del 2019, se hab\u00edan notificado 23 casos confirmados por el Instituto de Salud P\u00fablica\n[17](#B17). Por lo que, en raz\u00f3n de los brotes recientes, el Ministerio de Salud; decidi\u00f3 reforzar el plan de vacunaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, a partir del 2010 se ha detectado un au mento de los casos de parotiditis epid\u00e9mica en el pa\u00eds que afecta de preferencia a adolescentes. Esta enferme dad comparte algunas de las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas del sarampi\u00f3n y hay diversos obst\u00e1culos para su control, entre los que destaca el agotamiento de la inmunidad post vacuna en un curso, probablemente no superior a 20 a\u00f1os. Con los antecedentes expuestos, pese a que se requiere de mayor investigaci\u00f3n, se ha propuesto una revacunaci\u00f3n del adolescente administrando una tercera dosis de vacuna triv\u00edrica.\nProblema global de Salud P\u00fablica\nSe estima que a nivel mundial el sarampi\u00f3n est\u00e1 cir culando en m\u00e1s de 160 pa\u00edses. La enfermedad tiene una propagaci\u00f3n sin precedentes, los viajeros infectados en el extranjero son fuente frecuente de transmisi\u00f3n del virus causando brotes peri\u00f3dicos. Chile es uno de los pa\u00edses que el 2017 no se reportaron casos y que en el 2018 s\u00ed hubo casos (\n[Tabla 3](#t3)) [20](#B20). Seg\u00fan la OMS, en Eu ropa los casos pasaron a 41.000, alcanzando una cifra r\u00e9cord de aumento en 2018. La mitad de ellos ocurrido en Ucrania ( [Tabla 4](#t4)) [20](#B20). Estados Unidos no ha estado libre. En el a\u00f1o 2018 se reportaron 17 brotes en varios estados, siendo el brote m\u00e1s reciente notificado el 30 de diciembre que se extendi\u00f3 por varias semanas en Portland, Oregon, propag\u00e1ndose a los estados vecinos [21](#B21) y recientemente se report\u00f3 un estado de emergencia en Nueva York.\nA nivel mundial, seg\u00fan la OMS, los casos reporta dos en el 2018 fueron aproximadamente 229.000, pero reconocen que las estad\u00edsticas oficiales apenas repre sentan el 10% de la realidad.\nLa OMS, en enero de 2019, ha advertido que los casos a nivel global han aumentado en 30% en los \u00fal timos a\u00f1os, llamando la atenci\u00f3n sobre las consecuen cias de la existencia de movimientos anti-vacunas y la renuncia de la gente, por ignorancia y desconocimien to de la enfermedad, o razones pseudo-cient\u00edficas, a vacunarse\n[22](#B22). En Estados Unidos hay entidades que, por creencias filos\u00f3ficas, no m\u00e9dicas, permiten excepci\u00f3n de vacunas infantiles. La tasa m\u00e1s alta de excepciones no m\u00e9dicas se identific\u00f3 en 15 zonas metropolitanas y Portland fue una de ellas. Una publicaci\u00f3n estimu l\u00f3 estos hechos. En 1998 Andrew Wakefield y colegas publicaron en la revista The Lancet un grupo de 12 ni \u00f1os con autismo sugiriendo una relaci\u00f3n causal con la vacuna tres v\u00edrica que hab\u00edan recibido. La publicaci\u00f3n gener\u00f3 un gran impacto medi\u00e1tico y de investigacio nes pese el reducido n\u00famero de pacientes, la falta de un grupo control y resultados opuestos a los de otras investigaciones. Muy pronto, 10 de los 12 autores cues tionaron la interpretaci\u00f3n de los datos y, adem\u00e1s, The Lancet denunci\u00f3 conflictos financieros de inter\u00e9s de Wakefield [23](#B23). El 11 de febrero del 2010 la revista reco noci\u00f3 que los resultados publicados eran falsos [24](#B24), su autor fue acusado de fraude deliberado y reconoci\u00f3 su falsedad [25](#B25), [26](#B26). Una reciente publicaci\u00f3n poblacional en Dinamarca, descarta la asociaci\u00f3n entre la vacuna triv\u00edrica y el riesgo de autismo [27](#B27).\nKatherine O'Brian, directora de inmunizaciones de la OMS indica: \u201cestamos retrocediendo en los procesos que se iniciaron para prevenir el sarampi\u00f3n, no porque no tengamos herramientas para hacerlo sino por el fracaso en vacunar\u201d\n(\n[28](#B28).\nConclusiones\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n disponible a la fecha, el sa rampi\u00f3n est\u00e1 circulando en casi todo el mundo, incluso en Europa y Estados Unidos. La infecci\u00f3n ha tenido un nivel de propagaci\u00f3n sin precedentes. La OMS reconoce que las estad\u00edsticas oficiales no refle jan la realidad, con un grave riesgo de enfermedad y muerte de los ni\u00f1os. Antes de la vacunaci\u00f3n, la enfer medad no era controlable, pero desde 1964 se dispone de una vacuna de alta eficacia cuya principal limitante es la necesidad de coberturas elevadas y mantenidas. Su no cumplimiento ha generado un grave problema de Salud P\u00fablica global. A ello se suma la ignorancia de la gente para quienes el sarampi\u00f3n es una enfermedad desconocida y los grupos anti vacunas que por diversas razones no m\u00e9dicas, se oponen a la vacunaci\u00f3n de sus hijos. Hay que destacar el impacto medi\u00e1tico que a\u00fan persiste, generado por una publicaci\u00f3n de hace 21 a\u00f1os que sugiri\u00f3 una relaci\u00f3n causal entre autismo y la va cunas tres v\u00edrica, sobre la cual, incluso su autor debi\u00f3 reconocer su falsedad.\n**Los datos presentados tienen cambios casi dia rios.\nConflicto de intereses: Los autores declaran no tener conflicto de intereses.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "http://www.scielo.cl/scielo.php?lng=es", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_issuetoc&pid=0370-410620190003&lng=es&nrm=iso", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0370-41062019000300250&lng=es&nrm=iso", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0370-41062019000300260&lng=es&nrm=iso", "http://www.scielo.cl/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&base=article%5Edrcp&index=AU&format=iso.pft&lang=e&limit=0370-4106", "http://www.scielo.cl/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&base=article%5Edrcp&index=KW&format=iso.pft&lang=e&limit=0370-4106", "http://www.scielo.cl/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&base=article%5Edrcp&format=iso.pft&lang=e&limit=0370-4106", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_serial&pid=0370-4106&lng=es&nrm=iso", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_alphabetic&lng=es&nrm=iso", "http://analytics.scielo.org/?journal=0370-4106&collection=chl", null, "javascript:%20void(0);", "/pdf/rcp/v90n3/0370-4106-rcp-rchped_v90i3_1231.pdf", "http://www.scielo.cl/scieloOrg/php/articleXML.php?pid=S0370-41062019000300253&lang=es", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "http://analytics.scielo.org/?document=S0370-41062019000300253&collection=chl", "javascript:%20void(0);", "http://analytics.scielo.org/w/accesses?document=S0370-41062019000300253&collection=chl", null, null, null, null, null, null, "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext%26pid=S0370-41062019000300253%26lng=es%26nrm=iso%26tlng=es", "http://www.addthis.com/bookmark.php?v=250&username=xa-4c347ee4422c56df", "http://www.addthis.com/bookmark.php?v=250&username=xa-4c347ee4422c56df", "javascript:void(0);", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_serial&pid=0370-4106&lng=es&nrm=iso", "#aff1", "#aff2", "#aff3", "#c1", null, null, null, null, null, null, null, "#B1", "#B2", "#B1", "#B3", "#B3", null, null, "#B4", "#B5", "#B5", "#B8", null, "#B4", "#B9", "#B10", "#B4", "#B2", "#t1", "#B4", "#B11", null, "#B4", "/img/revistas/rcp/v90n3//0370-4106-rcp-rchped-v90i3-1231-gt1.jpg", "#B12", "#B4", null, "#B13", "#B14", "#B15", "#B16", "#B17", "#t2", null, "/img/revistas/rcp/v90n3//0370-4106-rcp-rchped-v90i3-1231-gt2.jpg", "#B1", "#B18", "#B3", "#B4", "#B12", "#B12", null, "#B19", "#B17", null, "#t3", "#B20", "#t4", "#B20", "#B21", null, "#B20", "/img/revistas/rcp/v90n3//0370-4106-rcp-rchped-v90i3-1231-gt3.jpg", null, "/img/revistas/rcp/v90n3//0370-4106-rcp-rchped-v90i3-1231-gt4.jpg", "#B22", "#B23", "#B24", "#B25", "#B26", "#B27", "#B28", null, null, null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "https://www.minsal.cl/minsal-inicia-campana-de-vacunacion-contra-el-sarampion/", "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "https://www.apnews.com/f97143eda2d14d78b8e54cfe281f9b62", "javascript:void(0);", null, "https://digital.elmercurio.com/2019/01/28/A/RG3HBCH5#zoom=page-width", "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "javascript:void(0);", null, "https://news.un.org/en/story/2019/02/1032771", "javascript:void(0);", null, "mailto:gclisboa@gmail.com", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es", "mailto:revista@sochipe.cl"]}