{"title": "No es el coronavirus lo \u00fanico que nos est\u00e1 matando - CONNECTAS", "author": "Connectas org", "url": "https://www.connectas.org/analisis/no-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando/", "hostname": "connectas.org", "description": "Detr\u00e1s del coronavirus se esconden afecciones que han cobrado m\u00e1s vidas y muestran una regi\u00f3n con poca preparaci\u00f3n para hacerle frente.", "sitename": "CONNECTAS", "date": "2020-03-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201cTener una gripe no es tener coronavirus. No hay ninguna raz\u00f3n para el p\u00e1nico\u201d. Esta fue la frase con la que la alcadesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, llam\u00f3 a la serenidad y a la poblaci\u00f3n colombiana, donde poco a poco se acerca el coronavirus, una infecci\u00f3n respiratoria que comienza con fiebre y tos seca, y que puede derivar en una neumon\u00eda grave.\nSus declaraciones se contrastan con las de Jair Bolsonaro, presidente de Brasil, quien dijo que la pandemia \u201ctrajo una cierta histeria y algunos gobernadores, en mi visi\u00f3n, toman medidas que perjudican nuestra econom\u00eda\u201d. En una l\u00ednea similar y m\u00e1s al norte, en M\u00e9xico, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador se pregunt\u00f3: \u201c\u00bfQu\u00e9 no han resistido los mexicanos?\u201d.\nTe puede interesar:\n[\u00bfUna oportunidad perdida? La transformaci\u00f3n digital en Am\u00e9rica Latina.](https://www.connectas.org/analisis/se-perdera-la-transformacion-digital-america-latina/)\nHasta este 29 de abril hab\u00eda m\u00e1s de 3.173.036 infectados y m\u00e1s de 225.000 muertos en todo el mundo, la mayor\u00eda de ellos en Italia, Espa\u00f1a, China y Brasil. Las cifras han causado miedo, lo cual se ha sentido incluso en las econom\u00edas de varios pa\u00edses, pero cuando todas las luces y los reflectores est\u00e1n sobre el COVID-19, llamado as\u00ed por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, surgen dos preguntas: \u00bfQu\u00e9 tan preparada est\u00e1 la regi\u00f3n para hacerle frente al virus? Y m\u00e1s importante a\u00fan, \u00bfEs el coronavirus de lo que debemos preocuparnos principalmente, cuando hay otras enfermedades que matan a m\u00e1s personas?\nTres enfermedades desatendidas\nEl virus del dengue, transmitido por el mosquito Aedes Aegypti, alcanz\u00f3 en 2019 el mayor n\u00famero de casos registrados en la historia, con m\u00e1s de tres millones de pacientes. De esta cifra, m\u00e1s de 20.000 fueron casos graves y hubo m\u00e1s de 1.500 muertes reportadas, seg\u00fan la\n[Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud](https://www.paho.org/hq/index.php?option=com_topics&view=rdmore&cid=2158&item=dengue&type=alerts&Itemid=40734&lang=es). Solo en enero del a\u00f1o en curso m\u00e1s de 125.000 habitantes en Am\u00e9rica Latina se enfermaron de dengue, y al menos 27 murieron. Paraguay va a la cabeza con al menos 20.000 personas afectadas por la enfermedad, incluyendo a su presidente, Mario Abdo Ben\u00edtez; mientras tanto, Honduras ya registr\u00f3 m\u00e1s de 3.000 casos.\nGracias por los mensajes de solidaridad! Estoy bien, gracias a Dios! Guardando reposo. Debemos tener conciencia que el dengue nos puede atacar a todos! (1/2)\n\u2014 Marito Abdo (@MaritoAbdo)\n[January 22, 2020]\nPor otro lado, en \u00c1frica entre 2014 y 2016 hubo el brote del temido \u00c9bola, que tuvo consecuencias devastadoras: 28.000 infectados y 11.300 personas muertas, con una epidemia que inici\u00f3 en Guinea y se extendi\u00f3 por Liberia, Sierra Leona, Nigeria, Senegal, Estados Unidos, Espa\u00f1a, Mal\u00ed y Reino Unido. Si bien se declar\u00f3 el fin de la emergencia de salud p\u00fablica el 29 de marzo de 2016, entre el 15 y 21 de enero pasado se registraron 9 casos nuevos en el Congo; no obstante, no fue sino hasta esta semana que dieron de alta a la \u00faltima paciente y\n[declararon el fin de la epidemia en ese pa\u00eds](https://www.elespectador.com/noticias/salud/dan-de-alta-la-ultima-paciente-con-ebola-y-declaran-el-fin-de-la-epidemia-en-el-congo-articulo-907681).\nEn el caso de las Am\u00e9ricas, el \u00e9bola no caus\u00f3 estragos ya que en la regi\u00f3n se activaron o reforzaron protocolos de prevenci\u00f3n: en Per\u00fa, el Ministerio de Salud aprob\u00f3 un plan nacional de preparaci\u00f3n y respuesta, con acciones que realizaron las direcciones y oficinas generales de organismos p\u00fablicos. En Nicaragua, se activ\u00f3 un gabinete de emergencia para la lucha contra el \u00e9bola mediante un plan de prevenci\u00f3n que present\u00f3 la vicepresidenta Rosario Murillo. En M\u00e9xico se realizaron controles sanitarios en los aeropuertos y se adquiri\u00f3 un avi\u00f3n medicalizado completamente equipado. Finalmente, en Honduras, el Gobierno recibi\u00f3 una donaci\u00f3n de la OPS de 125 equipos de protecci\u00f3n personal para prevenir el virus.\nEl mal de Chagas tambi\u00e9n ha causado estragos en la poblaci\u00f3n. Seg\u00fan datos actuales de la OPS, anualmente se registran 30.000 casos en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas y 9.000 reci\u00e9n nacidos en la regi\u00f3n fueron infectados durante el embarazo. En el\n[\u00faltimo informe](https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/chagas-disease-(american-trypanosomiasis)) de la OMS sobre el tema se apunt\u00f3 como desaf\u00edo \u201cel resurgimiento de la enfermedad en regiones donde se hab\u00eda avanzado en el control, como la regi\u00f3n del Chaco de Argentina, Paraguay y el Estado Plurinacional de Bolivia. \u201cLa enfermedad de Chagas afecta a unas ocho millones de personas -en el mundo- y provoca, en promedio, alrededor de 10.000 muertes al a\u00f1o\u201d a escala global, indica por su parte la OPS en su [p\u00e1gina web](https://www.paho.org/hq/index.php?option=com_content&view=article&id=13568:chagas-in-americas-health-workers-2017&Itemid=40721&lang=es). Recordemos que al principio se presentan algunos s\u00edntomas como la aparici\u00f3n de una lesi\u00f3n cut\u00e1nea, fiebre, dolor de cabeza, palidez, dolores musculares, dificultades para respirar, entre otros.\n\u201cInfodemia\u201d\nQuiz\u00e1s la r\u00e1pida expansi\u00f3n del coronavirus por el mundo ha sido uno de los elementos que ha causado p\u00e1nico en la poblaci\u00f3n, pero el miedo se ha alimentado tambi\u00e9n por la gran cantidad de noticias falsas que abundan por la red, que pareciera ser el verdadero enemigo, algo que no solo ha afectado al \u00e1mbito de la salud sino que\n[tambi\u00e9n ha salpicado al sector pol\u00edtico](https://www.connectas.org/desinformacion-de-fake-news-escala-onu/).\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud debi\u00f3 organizar una rueda de prensa con el prop\u00f3sito de frenar una \u201cpeligrosa epidemia de informaci\u00f3n falsa\u201d, a la cual denomin\u00f3 \u201cInfodemia\u201d. \u201cNos hemos dado cuenta de que esta \u2018infodemia\u2019 puede ser un obst\u00e1culo para una buena respuesta y minar la efectividad de las medidas\u201d, se\u00f1al\u00f3 Sylvie Briand, directora del \u00e1rea de preparaci\u00f3n para urgencias infecciosas de la OMS.\nUna de las primeras afirmaciones que tuvo que desmentir, y que a d\u00eda de hoy se sigue viendo en redes sociales, es que el virus se puede transmitir por una \u201cnube infecciosa\u201d. \u201cLas personas accidentalmente tuvieron la impresi\u00f3n de que el virus estaba en el aire y todos pensaron que hab\u00eda una nube que causaba la infecci\u00f3n (\u2026) Esa no es la situaci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 en febrero.\nLuego, en un comunicado, la OMS aclar\u00f3 una vez m\u00e1s que el coronavirus \u201cse transmite a trav\u00e9s de gotitas de saliva o mucosidad que expulsamos al toser o estornudar. Por eso,\n[lavarse correctamente las manos con agua y jab\u00f3n](https://nyti.ms/2lDTakj) sigue siendo la principal medida de precauci\u00f3n. Tambi\u00e9n es recomendable estornudar en la parte interior del codo, no en las manos, o en un pa\u00f1uelo de papel que despu\u00e9s hay que tirar de inmediato\u201d.\nAsimismo, la OMS desminti\u00f3 que exista un riesgo por recibir paquetes provenientes de China. \u201cPor experiencias anteriores con otros coronavirus, sabemos que este tipo de virus no sobrevive mucho tiempo en objetos como cartas y paquetes\u201d.\nLas buenas noticias\nPareciera que han quedado de lado las buenas noticias referente a los avances que le han hecho frente al coronavirus, y que ayudan a la regi\u00f3n a prepararse para enfrentarlo.\nLa ciencia ya conoce a la enfermedad, sabiendo que se trata de un nuevo coronavirus del grupo 2B, de la misma familia que el SARS (S\u00edndrome respiratorio agudo grave, en espa\u00f1ol). Sabemos adem\u00e1s c\u00f3mo detectarlo, ya que desde enero hay disponible\n[un ensayo de RT-PCR](https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/wuhan-virus-assay-v1991527e5122341d99287a1b17c111902.pdf?sfvrsn=d381fc88_2) para detectarlo, una prueba que se ha perfeccionado con el paso de los d\u00edas.\nSi bien se han registrado nuevos casos en Am\u00e9rica Latina, la situaci\u00f3n ha mejorado en China, foco principal del virus, con una disminuci\u00f3n de casos conforme pasan las semanas.\nDel total de casos en hospital, los sospechosos han bajado a ser s\u00f3lo el 2.4% y la cantidad (36,271) ha disminuido a ser pr\u00e1cticamente la mitad del m\u00e1ximo del 8 de febrero (66,193).\n[pic.twitter.com/Q4NxsV63av]\n\u2014 Alfonso Araujo (@Alf_ArGzz)\n[March 1, 2020]\nTambi\u00e9n hay que destacar que el 80 por ciento de los casos son leves y la mayor\u00eda de las personas se curan, con una cifra que ya se super\u00f3 los 160.000 casos.\nAdem\u00e1s de la forma de prevenci\u00f3n, tambi\u00e9n es posible inactivarlo de las superficies de forma eficaz con una soluci\u00f3n de etanol (alcohol al 62 \u2013 71 por ciento), per\u00f3xido de hidr\u00f3geno (agua oxigenada al 0,5 por ciento) o hipoclorito s\u00f3dico (lej\u00eda al 0,1 por ciento), seg\u00fan este art\u00edculo de\n[The Journal of Hospital Infection](https://www.journalofhospitalinfection.com/article/S0195-6701(20)30046-3/fulltext).\nFinalmente, ya hay prototipos de vacunas y m\u00e1s de 80 ensayos cl\u00ednicos con antivirales en curso, indica la revista\n[Nature](https://www.nature.com/articles/d41586-020-00444-3).\n\u00bfEstamos preparados para hacerle frente al coronavirus?\nHay una epidemia de miedo, sin duda alguna. Estamos viendo una pandemia en tiempo real, con los medios de comunicaci\u00f3n hablando sobre el coronavirus varias veces al d\u00eda, todos los d\u00edas, mientras que seguimos en directo por redes sociales los registros de nuevos casos.\nAs\u00ed lo afirm\u00f3 a\n[The New York Times](https://www.nytimes.com/es/2019/07/02/espanol/america-latina/zika-virus.html) Karin Nielson, especialista en enfermedades infecciosas pedi\u00e1tricas en UCLA. \u201cEn algunos aspectos la situaci\u00f3n es un poco m\u00e1s peligrosa porque la gente no est\u00e1 consciente de ella\u201d, afirm\u00f3.\nEl virus a\u00fan circula por Brasil y otros pa\u00edses del mundo, como China y Egipto, pero de momento son pocos los casos de pacientes afectados por el zika. Si bien no se ha desarrollado una vacuna, los ciudadanos pusieron en pr\u00e1ctica los m\u00e9todos de prevenci\u00f3n y el n\u00famero de contagios gradualmente merm\u00f3.\n\u00bfPasar\u00e1 lo mismo con el coronavirus? No sabemos, especialmente por el contexto adverso que viven muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n en la actualidad. Hait\u00ed, Guatemala, Honduras, Guyana y Venezuela son algunas de las naciones m\u00e1s vulnerables ante una emergencia de este calibre, en vista de que no cuentan con sistemas de salud que le puedan hacer frente al coronavirus, sobre todo Venezuela y Hait\u00ed, pa\u00edses en los que las crisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica han dejado cl\u00ednicas y hospitales pr\u00e1cticamente sin insumos para la atenci\u00f3n de los pacientes.\nTambi\u00e9n debemos tener en cuenta la desigualdad en el grado de protecci\u00f3n que existe al interior de los centros asistenciales de las Am\u00e9ricas, una diferencia que puede intensificarse a gran magnitud en caso de que la propagaci\u00f3n de la pandemia se agrave.\nSon pocos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina que combinan dos elementos esenciales: seguridad sanitaria y alta disponibilidad de camas en hospitales y cl\u00ednicas para atender a los pacientes. Esta combinaci\u00f3n se concentra m\u00e1s en Norteam\u00e9rica y el lado sur del continente, seg\u00fan datos manejados por\n[Global Health Security](https://www.ghsindex.org/). En el caso contrario tenemos a Jamaica, Venezuela, Bolivia, Guyana, Honduras y Guatemala, con muy bajo puntaje en ambos factores.\nEntretanto, pa\u00edses como Colombia, M\u00e9xico y Ecuador tienen mejor preparaci\u00f3n pero no un \u00f3ptimo acceso hospitalario, ya que el ritmo demogr\u00e1fico ha crecido por encima de las mejoras adquiridas en cuanto a equipamento m\u00e9dico.\nOtro factor que entra a jugar es la relaci\u00f3n entre personal m\u00e9dico, de enfermer\u00eda y equipo sanitario. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina tienen m\u00e1s m\u00e9dicos de cabecera que enfermeros o camas en centros asistenciales, estando as\u00ed por debajo de la media global, donde la distribuci\u00f3n entre estos tres elementos es m\u00e1s equilibrada.\nEstos datos nos dejan frente a un escenario en el que algo s\u00ed es seguro: la regi\u00f3n no est\u00e1 en la forma m\u00e1s \u00f3ptima para enfrentar una pandemia. Si el virus se propaga por zonas de bajos recursos, los hospitales y cl\u00ednicas podr\u00edan saturarse r\u00e1pidamente.\nEs cierto que en la historia de la humanidad han ocurrido pandemias que han causado la muerte de muchos: la gripe espa\u00f1ola cobr\u00f3 la vida de m\u00e1s de veinte millones de personas en solo un a\u00f1o; la gripe asi\u00e1tica mat\u00f3 a cuatro millones de personas entre 1957 y 1958. \u00bfPodr\u00eda ocurrir algo parecido con el coronavirus? De momento, las autoridades sanitarias y pol\u00edticas han exhortado a las personas a no ser presas del p\u00e1nico y a mantenerse informadas; por ello, la OMS public\u00f3\n[esta secci\u00f3n de preguntas y respuestas sobre el coronavirus](https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public/q-a-coronaviruses).", "language": null, "image": "https://www.connectas.org/wp-content/uploads/2020/03/Coronavirus.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Connectas/", "https://instagram.com/connectasorg", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.youtube.com/c/connectasorg", "#", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/sobre-nosotros/", "https://www.connectas.org/equipo-connectas/", "https://www.connectas.org/reconocimientos/", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/oportunidades/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/caja-de-herramientas/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/tendencias/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/encuentrosvirtuales/", "https://www.connectas.org/contacto/", "#", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.connectas.org/territorioconnectas/", "https://www.connectas.org/investigaciones-especiales/", "#", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-argentina/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-bolivia/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-brasil/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-chile/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-colombia/", "https://www.connectas.org/paises/costa-rica/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-cuba/", "https://www.connectas.org/paises/inwestigaciones-de-ecuador/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-del-caribe/", "https://www.connectas.org/paises/el-salvador-investigaciones/", "https://www.connectas.org/paises/estados-unidos/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-guatemala/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-haiti/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-honduras/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-mexico/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-nicaragua/", "https://www.connectas.org/paises/panama/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-paraguay/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-en-peru/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-republica-dominicana/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-venezuela/", "#", "https://www.connectas.org/especiales/cicatrices-de-la-pandemia/", "https://www.connectas.org/huellasdelapandemia/", "https://www.connectas.org/coronabuso/", "https://www.connectas.org/covidata/", "https://www.connectas.org/especiales/saberes-ancestrales/", "#", "https://www.connectas.org/dialogos-connectas/", "https://www.connectas.org/twitter-spaces/", "https://www.connectas.org/lanzamiento-foto-podcast-centroamerica/", "#", "https://www.connectas.org/planeta/historias/", "https://www.connectas.org/planeta/taller-cambio-climatico/", "#", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/tenemos-que-hablar/", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/detras-de-las-historias/", "https://www.connectas.org/connectas-in-english/", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.facebook.com/connectas", "https://www.instagram.com/connectasorg/", "https://www.youtube.com/connectasorg", "#", "https://www.connectas.org/", "#", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/sobre-nosotros/", "https://www.connectas.org/equipo-connectas/", "https://www.connectas.org/reconocimientos/", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/oportunidades/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/caja-de-herramientas/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/tendencias/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/encuentrosvirtuales/", "https://www.connectas.org/contacto/", "#", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.connectas.org/territorioconnectas/", "https://www.connectas.org/investigaciones-especiales/", "#", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-argentina/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-bolivia/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-brasil/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-chile/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-colombia/", "https://www.connectas.org/paises/costa-rica/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-cuba/", "https://www.connectas.org/paises/inwestigaciones-de-ecuador/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-del-caribe/", "https://www.connectas.org/paises/el-salvador-investigaciones/", "https://www.connectas.org/paises/estados-unidos/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-guatemala/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-haiti/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-honduras/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-mexico/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-nicaragua/", "https://www.connectas.org/paises/panama/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-paraguay/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-en-peru/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-republica-dominicana/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-venezuela/", "#", "https://www.connectas.org/especiales/cicatrices-de-la-pandemia/", "https://www.connectas.org/huellasdelapandemia/", "https://www.connectas.org/coronabuso/", "https://www.connectas.org/covidata/", "https://www.connectas.org/especiales/saberes-ancestrales/", "#", "https://www.connectas.org/dialogos-connectas/", "https://www.connectas.org/twitter-spaces/", "https://www.connectas.org/lanzamiento-foto-podcast-centroamerica/", "#", "https://www.connectas.org/planeta/historias/", "https://www.connectas.org/planeta/taller-cambio-climatico/", "#", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/tenemos-que-hablar/", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/detras-de-las-historias/", "https://www.connectas.org/connectas-in-english/", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.facebook.com/connectas", "https://www.instagram.com/connectasorg/", "https://www.youtube.com/connectasorg", "#", "#", "https://www.connectas.org/analisis/se-perdera-la-transformacion-digital-america-latina/", "https://www.paho.org/hq/index.php?option=com_topics&view=rdmore&cid=2158&item=dengue&type=alerts&Itemid=40734&lang=es", "https://twitter.com/MaritoAbdo/status/1220024187332517888?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.elespectador.com/noticias/salud/dan-de-alta-la-ultima-paciente-con-ebola-y-declaran-el-fin-de-la-epidemia-en-el-congo-articulo-907681", "https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/chagas-disease-(american-trypanosomiasis)", "https://www.paho.org/hq/index.php?option=com_content&view=article&id=13568:chagas-in-americas-health-workers-2017&Itemid=40721&lang=es", "https://www.connectas.org/desinformacion-de-fake-news-escala-onu/", "https://nyti.ms/2lDTakj", "https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/wuhan-virus-assay-v1991527e5122341d99287a1b17c111902.pdf?sfvrsn=d381fc88_2", "https://twitter.com/hashtag/CoronaVirusUpdate?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/Q4NxsV63av", "https://twitter.com/Alf_ArGzz/status/1234110246739726337?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.journalofhospitalinfection.com/article/S0195-6701(20)30046-3/fulltext", "https://www.nature.com/articles/d41586-020-00444-3", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.nytimes.com/es/2019/07/02/espanol/america-latina/zika-virus.html", "https://www.ghsindex.org/", "https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public/q-a-coronaviruses", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando", "https://www.connectas.org/member/gerald-lucero/", "https://www.connectas.org/member/gerald-lucero/", "https://www.connectas.org/member/gerald-lucero/", "https://twitter.com/ConnectasOrg?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.connectas.org/politica-de-datos-de-navegacion/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fanalisis%2Fno-es-el-coronavirus-lo-que-nos-esta-matando%2F&linkname=No%20es%20el%20coronavirus%20lo%20%C3%BAnico%20que%20nos%20est%C3%A1%20matando%20-%20CONNECTAS"]}