{"title": "Cursos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Universidad Internacional Menendez Pelayo. UIMP", "sitename": null, "date": "2022-07-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Informaci\u00f3n General\nInformaci\u00f3n\nPrograma del curso\nLink\nC\u00f3digo\n6549\nHoras\n30\nFecha\n18 Jul 2022\n22 Jul 2022\nPrecio\n140 \u20ac Tarifa C\nTipo\nEscuela\nTem\u00e1tica\nBiolog\u00eda y Biomedicina\nECTS\n1\nSede donde se gestiona\nSantander\nLugar de impartici\u00f3n\nSantander - Pen\u00ednsula de la Magdalena (Sal\u00f3n de Baile)\nDirecci\u00f3n\u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndezCatedr\u00e1tica de Inmunolog\u00eda\nUniversidad de VigoMarcos L\u00f3pez HoyosPresidente de la SEI\nDirector del Instituto de Investigaci\u00f3n Valdecilla (IDIVAL)\nJefe de Servicio de Inmunolog\u00eda. Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla\nProfesor Titular Inmunolog\u00eda. Universidad Cantabria\nSecretar\u00edaCarmen C\u00e1mara Hij\u00f3nSecretaria de la SEI\nFacultativa Especialista en Inmunolog\u00eda\nHospital Universitario de La Paz, Madrid\nCOORGANIZA\nCOLABORACI\u00d3N\nPATROCINIO\nDescripci\u00f3n de la actividad\nEsta escuela pretende acercar, ya en su quinto a\u00f1o, la Inmunolog\u00eda a estudiantes, profesores y residentes de distintas disciplinas cl\u00ednicas. Se pretende actualizar los aspectos m\u00e1s b\u00e1sicos de la Inmunolog\u00eda hasta los m\u00e1s aplicados en diagn\u00f3stico, terapia y papel de la Inmunolog\u00eda cl\u00ednica, incluyendo los conocimientos adquiridos hasta el momento sobre la Pandemia Covid. Queremos abrir debates sobre los aspectos m\u00e1s controvertidos y novedosos, como la respuesta inmunitaria a la infecci\u00f3n por coronavirus, las vacunas actuales y en desarrollo, la cl\u00ednica y secuelas post-COVID, nuevas terapias y aprendizaje para nuevas pandemias.\nDirigido a estudiantes (de grado de \u00faltimos cursos universitarios, alumnos de m\u00e1ster y doctorado), doctores, profesores y residentes de Especialidades tales como Inmunolog\u00eda, Alergia, Pediatr\u00eda, Medicina Interna, Oncolog\u00eda, o de otras especialidades que est\u00e9n interesados en la Inmunolog\u00eda y en la pandemia COVID (sobre todo a profesionales j\u00f3venes que hayan terminado sus estudios en los diez a\u00f1os previos).\nParticipantes\nDIRECCI\u00d3N\n\u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez\nCatedr\u00e1tica de Inmunolog\u00eda\nUniversidad de Vigo\nMarcos L\u00f3pez Hoyos\nPresidente de la SEI\nDirector del Instituto de Investigaci\u00f3n Valdecilla (IDIVAL)\nJefe de Servicio de Inmunolog\u00eda. Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla\nProfesor Titular Inmunolog\u00eda. Universidad Cantabria\nSECRETAR\u00cdA\nCarmen C\u00e1mara Hij\u00f3n\nSecretaria de la SEI\nFacultativa Especialista en Inmunolog\u00eda\nHospital Universitario de La Paz, Madrid\nPARTICIPANTES\nYvelise Barrios del Pino\nVocal de la SEI\nFEA Inmunolog\u00eda\nHospital Universitario de Canarias\nFrancisco Boix Giner\nVocal de la SEI\nF.E.A Inmunolog\u00eda\nCentro de Transfusi\u00f3n de la Comunidad Valenciana\nHospital General Universitario de Valencia\nFrancisco Borrego Rabasco\nProfesor de Investigaci\u00f3n Ikerbasque\nInstituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria\nBiocruces, Bizkaia\nSara Calleja Antol\u00edn\nFacultativo especialista en Inmunolog\u00eda\nComplejo asistencial Universitario de Le\u00f3n (CAULE), Le\u00f3n\nVocal de la SEI\nJordi Cano Ochando\nTesorero de la SEI\nInstituto de Salud Carlos III\nJorge Carrillo Molina\nVocal de la SEI\nInvestigador IRSI Caixa\nSalom\u00e9 de Cambra Florensa\nMedical & Goverment Affairs\n\u00d3scar de la Calle Mart\u00edn\nSecretario electo de la SEI\nConsultor de Inmunolog\u00eda del Hospital de Sant Pau\nProfesor Agregado de Inmunolog\u00eda en la UAB (Barcelona)\nMargarita del Val Latorre\nInvestigadora Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CSIC-UAM), Madrid\nCoordinadora de la Plataforma de Salud Global del CSIC\nManuel Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez\nVocal de la SEI. Jefe de Servicio de Inmunolog\u00eda.Vall d'Hebron\nProfesor asociado de inmunolog\u00eda de la UAB\nCarmen Mart\u00edn Alonso\nVocal de la SEI\nFEA Inmunolog\u00eda\nCentro de Hemoterapia y Hemodonaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n\nEva Mart\u00ednez C\u00e1ceres\nVicepresidenta de la SEI\nJefa del Servicio de Inmunolog\u00eda del Hospital German Tr\u00edas i Pujol\nProfesora Agregada de Inmunolog\u00eda en la UAB\nHospital Germans Trias i Pujol (Badalona)\nMar\u00eda Montoya Gonz\u00e1lez\nVocal de la SEI\nJefa de grupo Inmunolog\u00eda Viral\nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas MARGARITA SALAS (CIB-CSIC) Madrid\nPrograma\nLunes, 18 Julio 2022\n10:00\nInauguraci\u00f3n\n\u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez\nMarcos L\u00f3pez Hoyos\nCarmen C\u00e1mara Hij\u00f3n\nSESI\u00d3N 1\nINTRODUCCI\u00d3N AL SISTEMA INMUNITARIO\n10:15\nIntroducci\u00f3n al sistema inmunitario. Funci\u00f3n. (\u00d3rganos linfoides, tipos celulares, Ontogenia MO, compartimentalizaci\u00f3n. Concepto de CD)\n\u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez\n10:35\nInmunidad innata. (Tipos celulares, Receptores de reconocimiento.)\nFrancisco Borrego Rabasco\n10:55\nComplemento, citocinas y quimiocinas\n\u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez\n11:15\nMol\u00e9culas de adhesi\u00f3n celular- migraci\u00f3n celular\nEva Mart\u00ednez C\u00e1ceres\nSESI\u00d3N 2\nINMUNIDAD ADAPTATIVA\n12:00\nInmunidad adaptativa: celular y humoral. (Reordenamiento g\u00e9nico. TCRs y Acs). Timo y MO\nMarcos L\u00f3pez Hoyos\n12:20\nMol\u00e9culas de Histocompatibilidad (HLA). (Presentaci\u00f3n antig\u00e9nica, CLASE I, II)\nFrancisco Boix Giner\n12:50\nMecanismos de Activaci\u00f3n e inhibici\u00f3n linfocitos T y B.\n\u00d3scar de la Calle Mart\u00edn\nSESI\u00d3N 3\nINMUNIDAD EN ACCI\u00d3N\n15:30\nFactores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos que afectan al sistema inmunitario. Regulaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria\n\u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez\n15:50\nRespuesta inmunitaria en la barreras. Microbiota, mucosas y barrera feto-placentaria\nMarcos L\u00f3pez Hoyos\n16:10\nMemoria entrenada, inducida por citocinas y memory-like\nJordi Cano Ochando\n16:30\nRespuesta inmunitaria a pat\u00f3genos (virus, bacterias, par\u00e1sitos, hongos)\n\u00d3scar de la Calle Mart\u00edn\nMartes, 19 Julio 2022\nSESI\u00d3N 4\nFACTORES QUE INFLUYEN EN LA RESPUESTA INMUNITARIA\n09:30\nRegulaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria: inflamaci\u00f3n\nSara Calleja Antol\u00edn\n09:50\nInmunogen\u00e9tica del trasplante\nFrancisco Boix Giner\nSESI\u00d3N 5\nTODO PUEDE IR MAL\n10:10\nInmunodeficiencias primarias\nCarmen C\u00e1mara Hij\u00f3n\n10:30\nInmunodeficiencias secundarias\nJorge Carrillo Molina\nSESI\u00d3N 6\nLA LOCURA DEL SISTEMA INMUNITARIO Y SU TERAPIA\n12:00\nBases de Enfermedades Autoinmunitarias e Inmunoterapias\nYvelise Barrios del Pino\n12:20\nBases de Enfermedades Autoinflamatorias e Inmunoterapias\nSara Calleja Antol\u00edn\n12:50\nFundamentos de Hipersensibilidad. Inmunoterapia en Alergia\nSara Calleja Antol\u00edn\nSESI\u00d3N 7\nINMUNOVIGILANCIA Y TERAPIA DEL C\u00c1NCER\n15:30\nIntroducci\u00f3n a la Inmunoterapia del c\u00e1ncer\nJorge Carrillo Molina\n15:50\nMedicina Personalizada e Inmunolog\u00eda en C\u00e1ncer\nFrancisco Borrego Rabasco\n16:10\nC\u00e1ncer. Inmunoterapia humoral\nJorge Carrillo Molina\n16:30\nC\u00e1ncer. Inmunoterapia celular\nJordi Cano Ochando\nMi\u00e9rcoles, 20 Julio 2022\nSESI\u00d3N 8\nINMUNIDAD EN LA PANDEMIA SARS-COV-2\n09:30\nMecanismos de infecci\u00f3n del virus: receptores en c\u00e9lulas humanas, susceptibilidad gen\u00e9tica\nMar\u00eda Montoya Gonz\u00e1lez\n09:50\nEvoluci\u00f3n y diferencias de las variantes virales\nMar\u00eda Montoya Gonz\u00e1lez\n10:10\nInmunidad innata frente a Covid-19\nFrancisco Borrego Rabasco\n10:30\nInmunidad adaptativa. Memoria inmune a Covid-19\nManuel Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez\nSESI\u00d3N 9\nC\u00d3MO VALORAR LA INMUNIDAD FRENTE A SARS COV2\n12:00\nEvaluaci\u00f3n de la respuesta humoral\nEva Mart\u00ednez C\u00e1ceres\n12:20\nEvaluaci\u00f3n de la respuesta celular\nJordi Cano Ochando\n12:50\nEnsayos de hipersensibilidad retardada ante SARS-Cov2\nYvelise Barrios del Pino\nSESI\u00d3N 10\nFACTORES DE RIESGO INMUNITARIOS EN COVID\n15:30\nC\u00e9lulas T o anticuerpos, \u00bfcu\u00e1les son m\u00e1s importantes?\n\u00d3scar de la Calle Mart\u00edn\n15:50\n\u00bfCu\u00e1nto dura la inmunidad frente a SARS-Cov2?\nManuel Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez\n16:10\nPolimorfismo gen\u00e9tico HLA y pron\u00f3stico en pacientes con COVID-19\nFrancisco Boix Giner\nJueves, 21 Julio 2022\nSESI\u00d3N 11\nCLINICA COVID en situaciones especiales\n09:30\nInmunosenescencia y COVID\nFrancisco Borrego Rabasco\n09:50\nCOVID en inmunodeficiencias y en ni\u00f1os\nCarmen C\u00e1mara Hij\u00f3n\n10:10\nCOVID en VIH\nJorge Carrillo Molina\n10:30\nCOVID en pacientes al\u00e9rgicos\nYvelise Barrios del Pino\nSESI\u00d3N 12\nTERAPIAS EN COVID-19\n12:00\nNuevos antivirales para SARS-Cov2\n\u00d3scar de la Calle Mart\u00edn\n12:20\nAnticuerpos monoclonales: tratamiento y profilaxis pre-exposici\u00f3n\nCarmen Mart\u00edn Alonso\n12:40\nTerapias celulares\nJordi Cano Ochando\nSESI\u00d3N 13\nVACUNAS anti-COVID\n15:30\nTipos de Vacunas antivirus SARS-CoV-2\nMargarita del Val Latorre\n15:50\nEfectos secundarios vacunas: alergias PEG, trombosis con trombocitopenia, etc.\nCarmen C\u00e1mara Hij\u00f3n\n16:10\nEpidemiolog\u00eda \"inmunol\u00f3gica\"\nCarmen Mart\u00edn Alonso\nViernes, 22 Julio 2022\nSESI\u00d3N 14\nFuturo de la vacunaci\u00f3n en COVID\n09:30\nVacunaci\u00f3n heter\u00f3loga\nMargarita del Val Latorre\n10:00\n\u00bfCu\u00e1ntas revacunaciones ser\u00e1n necesarias? \u00bfPosible efecto de exhausto inmune?\nCarmen Mart\u00edn Alonso\n10:30\nNuevas vacunas: multivariantes, larga protecci\u00f3n, esterilizantes\nMargarita del Val Latorre\n11:00\nVacuna contra la COVID-19 de Hipra:experiencias y aprendizajes\nSalom\u00e9 de Cambra Florensa\n12:00\nMesa redonda\nContestaci\u00f3n a preguntas de los asistentes al curso.\nQu\u00e9 hemos aprendido de la Inmunidad en Covid-19\nQu\u00e9 nos queda por conocer. Futuras pandemias\n13:30\nCierre del curso\nMarcos L\u00f3pez Hoyos\nCarmen C\u00e1mara Hij\u00f3n\n\u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/features.html", "/actualidad-uimp.html", "https://campusvirtual.uimp.es", "https://www.uimp.es/agenda-link.html?id_actividad=6549&anyaca=2022-23", "/en/", "https://www.facebook.com/UIMPOficial", "https://twitter.com/uimp", "https://es.linkedin.com/school/universidad-internacional-men\u00e9ndez-pelayo/", "https://www.instagram.com/uimp1/", "https://www.youtube.com/user/UIMPvideo", "#offcanvas", "https://www.uimp.es", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "https://www.uimp.es/", "/institucional.html", "/institucional/quienes-somos.html", "/institucional/historia.html", "/institucional/organos-de-gobierno.html", "/institucional/organos-de-gobierno/consejo-de-gobierno.html", "/institucional/organos-de-gobierno/patronato.html", "/institucional/organos-de-gobierno/organigrama-uimp.html", null, "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-menendez-pelayo.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-taller-de-poesia-pedro-salinas.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-la-barraca-a-las-artes-escenicas.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-uimp-cinematografia.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/doctorados-honoris-causa.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/medallas-uimp.html", null, "/institucional/transparencia/memoria-curso-academico.html", "/institucional/transparencia/cuentas-del-organismo.html", "/institucional/transparencia/marco-legal-estatuto-uimp.html", null, "/institucional/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "/institucional/patrocinios.html", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "/actividades-academicas/cursos-de-espanol-para-extranjeros.html", "/actividades-academicas/cursos-de-inmersion-en-ingles.html", "/actividades-academicas/postgrado-e-investigacion.html", "/secretaria-de-alumnos.html", "/sedes-de-la-uimp.html", "/actividades-culturales.html", "https://www.uimp.es", "/", "javascript:history.go(-1)", "uxxiconsultas/ficheros/3/605092022.-.Documento.informacion.pdf", "uxxiconsultas/ficheros/3/616186549_UIMP_Programa_Curso..Definitivo.pdf", "WERFEN: https://werfen.com/es/es", "https://www.bindingsite.com/es-es/disclaimer?returnUrl=%252fes-es", "https://gskpro.com/es-es/medicalaffairs/", "https://www.takeda.com/es-es/", "https://werfen.com/es/es", "https://www.inmunotek.com/fundacion-inmunotek/", "/contacto-inferior.html", "/actualidad-uimp.html", "https://www.google.es/maps/place/Universidad+Internacional+Men%C3%A9ndez+Pelayo/@40.4426469,-3.7226403,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0xd422847d533d2f9:0x8bafd46ccb10082!8m2!3d40.4426469!4d-3.7204516?hl=es", "/sedes-de-la-uimp.html", "/galeria.html", "https://campusvirtual.uimp.es", "/institucional/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "https://transparencia.gob.es/", "/actividades-academicas/secretaria-de-alumnos/matriculas.html", "http://portalservicios.uimp.es/", "http://www.uimp.es/images/SecretariaAlumnos/RESOLUCION_provisional_precios_ensenanzas_no_oficiales_2022_web.pdf", "https://www.universidades.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "/images/institucional/Aviso_Legal.pdf", "/images/institucional/Politica_de_privacidad.pdf", "/images/institucional/Politica_de_cookies.pdf", "/transparencia/registro-actividades-tratamiento-uimp.html", "https://www.facebook.com/UIMPOficial", "https://twitter.com/uimp", "https://es.linkedin.com/school/universidad-internacional-men\u00e9ndez-pelayo/", "https://www.instagram.com/uimp1/", "https://www.youtube.com/user/UIMPvideo", "#page", "/portada-movil.html", "/institucional.html", "/institucional-2/quienes-sr.html", "/institucional-2/historia.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/consejo-de-gobierno.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/organigrama-uimp.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/patronato.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-menendez-pelayo.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-pedro-salinas-rp-2.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-pedro-salinas-rp-3.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-uimp-cinematografia-rp-4.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/doctorado-honoris-causa.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/medallas-uimp.html", "/institucional-2/transparencia/marco-legal-estatuto-uimp.html", "/institucional-2/transparencia/cuentas-del-organismo.html", "/institucional-2/transparencia/memoria-curso-academico.html", "/institucional-2/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional-2/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "/institucional-2/patrocinios.html", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "/actividades-academicas/cursos-de-espanol-para-extranjeros.html", "/actividades-academicas/cursos-de-inmersion-en-ingles.html", "/actividades-academicas/postgrado-e-investigacion.html", "/secretaria-de-alumnos-2.html", "/sedes-3.html", "/actividades-culturales-2.html"]}