{"title": "5 acciones para salvaguardar la educaci\u00f3n de la generaci\u00f3n COVID-19", "author": "Redacci\u00f3n de Educaweb", "url": "https://www.educaweb.com/noticia/2021/01/20/5-acciones-salvaguardar-educacion-generacion-covid-19-19430/", "hostname": "educaweb.com", "description": "Con motivo del D\u00eda Internacional de la Educaci\u00f3n que se celebra el 24 de enero, la UNESCO hace un llamamiento a los pa\u00edses para que potencien la ense\u00f1anza-aprendizaje a lo largo de la vida de las personas", "sitename": "Educaweb", "date": "2021-01-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El COVID-19 ha amplificado las desigualdades educativas, sociales, econ\u00f3micas y digitales de los estudiantes, \"poniendo a una generaci\u00f3n en riesgo de cat\u00e1strofe del aprendizaje\", ha advertido el Secretario General de la ONU, Antonio Guterres, en el reciente Informe de pol\u00edticas: Educaci\u00f3n durante la COVID-19 y m\u00e1s all\u00e1. A su vez, la pandemia ha evidenciado la importancia de la educaci\u00f3n como bien p\u00fablico y base de la cohesi\u00f3n social, el bienestar y las oportunidades.\nEn su declaraci\u00f3n por el D\u00eda Internacional de la Educaci\u00f3n, que se celebra por tercer a\u00f1o consecutivo, la UNESCO tambi\u00e9n solicita a los gobiernos potenciar la ense\u00f1anza-aprendizaje a lo largo de toda la vida para poder lograr la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica pospandemia. Adem\u00e1s, recomienda transformar los sistemas educativos para que sean m\u00e1s resistentes a las crisis y m\u00e1s inclusivos, flexibles y sostenibles.\n5 acciones para asegurar la educaci\u00f3n durante y despu\u00e9s de la pandemia\nA finales del 2020, ministros de educaci\u00f3n de m\u00e1s de 70 pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, asistieron a la Reuni\u00f3n Mundial sobre Educaci\u00f3n, convocada por la UNESCO, y se comprometieron a realizar cinco acciones clave para salvaguardar la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia. Con motivo del D\u00eda Internacional de la Educaci\u00f3n, la UNESCO recuerda cu\u00e1les son las actuaciones que los gobiernos deben realizar durante el 2021 a favor de la educaci\u00f3n. Estas son:\n1. Tomar medidas para que las escuelas funcionen de forma segura e inclusiva\nLos gobiernos deben asegurar que los centros educativos funcionan en condiciones de seguridad ante el COVID-19, por lo que resulta clave establecer protocolos basados en pruebas cient\u00edficas. Asimismo, la educaci\u00f3n debe contar con una financiaci\u00f3n adecuada para que los centros educativos puedan seguir prestando sus servicios si se interrumpe la apertura normal de las escuelas.\nPor otro lado, la UNESCO recomienda priorizar la educaci\u00f3n presencial segura e inclusiva, porque existen \"m\u00faltiples riesgos acad\u00e9micos, socioemocionales y econ\u00f3micos de depender \u00fanicamente de soluciones de ense\u00f1anza-aprendizaje remoto\".\n2. Garantizar la formaci\u00f3n y la seguridad de los docentes\nAdem\u00e1s de darle prioridad a la formaci\u00f3n y desarrollo profesional de los docentes en cuanto a sus habilidades digitales y pedag\u00f3gicas, la UNESCO aboga por que se garantice su seguridad, bienestar y condiciones de trabajo decentes. Adem\u00e1s, resulta prioritario abordar el problema de la escasez de profesorado capacitado y cualificado, que se ha agravado debido a la crisis sanitaria.\nEn este sentido, el organismo internacional ha lanzado una campa\u00f1a en redes sociales para pedir a los gobiernos y a la comunidad internacional que consideren a los docentes y al personal escolar como colectivos prioritarios para recibir la vacuna del COVID-19 cuanto antes, ya que los considera personal esencial que trabaja en primera l\u00ednea frente al coronavirus. A continuaci\u00f3n, puedes consultar el v\u00eddeo que la UNESCO ha lanzado al respecto\u2026\n3. Invertir en el desarrollo de habilidades de las personas para mejorar su empleabilidad\nInvertir en el desarrollo de competencias de las personas de todas las edades, as\u00ed como en su bienestar social y emocional, resulta clave para lograr una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y social inclusiva, m\u00e1s trabajo decente y una mayor empleabilidad. Por ello, los pa\u00edses deben ofrecer oportunidades de reconversi\u00f3n y perfeccionamiento profesional a los j\u00f3venes y adultos que han perdido o corren el riesgo de perder su empleo.\n4. Reducir la brecha digital en la educaci\u00f3n\nEl cierre de escuelas, universidades y otras instituciones de aprendizaje, as\u00ed como la interrupci\u00f3n de muchos programas de alfabetizaci\u00f3n y aprendizaje permanente, afect\u00f3 a millones de estudiantes. Los gobiernos de todo el mundo actuaron r\u00e1pidamente para ofrecer soluciones alternativas, pero al menos un tercio de los ni\u00f1os y j\u00f3venes del mundo no pudieron acceder al aprendizaje remoto.\nEs por ello que la UNESCO aboga por que los pa\u00edses act\u00faen para reducir la brecha digital y elaboren recursos educativos abiertos de calidad que sirvan como complemento del aprendizaje presencial, \"con miras a posibilitar un aprendizaje inclusivo y equitativo basado en la tecnolog\u00eda\".\n5. Proteger y aumentar los presupuestos de educaci\u00f3n\nProteger e incluso aumentar la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n en el mundo, por su propio bien como un derecho humano, as\u00ed como una estrategia para una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica eficiente, efectiva y sostenible, es otra de las actuaciones que los pa\u00edses deben realizar para que la ense\u00f1anza-aprendizaje del alumnado contin\u00fae.\nIntensificar la colaboraci\u00f3n internacional para poner la educaci\u00f3n en el centro\nPara la UNESCO, el inicio del 2021 es el momento id\u00f3neo para intensificar la colaboraci\u00f3n y la solidaridad internacional para colocar la educaci\u00f3n y el aprendizaje permanente en el centro de la recuperaci\u00f3n pospandemia y en la transformaci\u00f3n hacia sociedades m\u00e1s inclusivas, seguras y sostenibles.\n\"Es el momento de invertir en adaptar mejor los sistemas educativos de todo el mundo a la realidad que ha impulsado la pandemia y de hacer de la educaci\u00f3n un veh\u00edculo para fomentar la justicia social, la paz, el respeto por la diversidad, los derechos humanos y los valores democr\u00e1ticos\".\nAs\u00ed, el D\u00eda Internacional de la Educaci\u00f3n se celebrar\u00e1 de manera virtual el 25 de enero (un d\u00eda despu\u00e9s de la verdadera celebraci\u00f3n) a trav\u00e9s de una transmisi\u00f3n desde la sede de la UNESCO en Par\u00eds, en la que participar\u00e1n diversas organizaciones e iniciativas, que tambi\u00e9n llevar\u00e1n a cabo diferentes actividades por su cuenta.\nEste evento tiene como objetivo recordar y potenciar los compromisos y las acciones que se deben tomar para proteger la educaci\u00f3n, incrementar la inclusi\u00f3n y combatir el abandono escolar. Tambi\u00e9n se dar\u00e1n a conocer las mejores pr\u00e1cticas en las leyes y pol\u00edticas sobre financiaci\u00f3n equitativa de la educaci\u00f3n que se dirigen de manera eficaz a los m\u00e1s desfavorecidos.\nAsimismo, durante la celebraci\u00f3n se le dar\u00e1 voz a la generaci\u00f3n COVID-19 para que exprese sus inquietudes y aspiraciones de cara a un futuro marcado por la recesi\u00f3n econ\u00f3mica y el cambio clim\u00e1tico, y se realizar\u00e1n actividades para compartir las innovaciones educativas que los docentes han realizado durante la pandemia. Para m\u00e1s informaci\u00f3n o si quieres participar virtualmente en la celebraci\u00f3n, consulta la\n[web oficial de la UNESCO](https://events.unesco.org/event?id=20214101789543).\n\u00bfSab\u00edas que\u2026?\n- La Asamblea General de las Naciones Unidas proclam\u00f3 el 24 de enero D\u00eda Internacional de la Educaci\u00f3n en celebraci\u00f3n del papel que la educaci\u00f3n desempe\u00f1a en la paz y el desarrollo.\n- Hasta el 19 de enero de 2021, 30 pa\u00edses todav\u00eda mantienen las escuelas cerradas a causa de la pandemia y el 14,7% del total de estudiantes matriculados est\u00e1n directamente afectados, seg\u00fan datos de este organismo.\n- En la actualidad, 262 millones de ni\u00f1os y j\u00f3venes siguen sin estar escolarizados, 617 millones no pueden leer ni tienen conocimientos b\u00e1sicos de matem\u00e1ticas; menos del 40% de las ni\u00f1as de \u00c1frica Subsahariana completan los estudios de secundaria, y unos 4 millones de ni\u00f1os y j\u00f3venes refugiados no pueden asistir a la escuela.\n- El n\u00famero de ni\u00f1os sin escolarizar se va a incrementar en 24 millones m\u00e1s, hasta un nivel nunca visto en a\u00f1os y en cuya reducci\u00f3n se hab\u00eda trabajado duramente, seg\u00fan estimaciones de un reciente informe de Unicef.\n- La capacidad de los ni\u00f1os para leer y escribir, as\u00ed como sus habilidades matem\u00e1ticas, se han deteriorado y las competencias que necesitan para desenvolverse en la econom\u00eda del siglo 21 han disminuido, apunta Unicef. \"Adem\u00e1s, su salud, desarrollo, seguridad y bienestar tambi\u00e9n est\u00e1n en riesgo\".", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "/centros-educativos/", "/profesionales-educacion/", "/orientacion-familia/", "/", "//www.educaweb.com/account/", "/cursos/", "/centros/", "/estudios/", "/profesiones/", "/contenidos/educativos/", "/actualidad/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/centros/", "//www.educaweb.com/cursos/", "//www.educaweb.com/cursos/", "//www.educaweb.com/cursos/economia-administracion-empresas/", "//www.educaweb.com/cursos/idiomas-filologia-traduccion-interpretacion/", "//www.educaweb.com/cursos/imagen-sonido-cine-radio-fotografia/", "//www.educaweb.com/cursos/imagen-personal-peluqueria-estetica-maquillaje/", "//www.educaweb.com/cursos/deporte-educacion-fisica/", "//www.educaweb.com/cursos/aeronautica-transportes-nautica/", "//www.educaweb.com/cursos/mecanica-electricidad-electronica/", "//www.educaweb.com/cursos/industrias-graficas-madera-textil/", "//www.educaweb.com/cursos/explotaciones-agroalimentarias-jardineria-mineria/", "//www.educaweb.com/cursos/ciencias-naturales-matematicas/", "//www.educaweb.com/cursos/medio-ambiente-zoologia-veterinaria/", "//www.educaweb.com/cursos/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/orientacion/intereses-profesionales/", "//www.educaweb.com/contenidos/educativos/", "//www.educaweb.com/estudios/", "//www.educaweb.com/profesiones/", "//www.educaweb.com/orientacion-online/", "//www.educaweb.com/consultas-orientacion/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/18/brecha-salarial-genero-medidas-herramientas-reducirla-21336/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/14/fp-consigue-mayor-numero-estudiantes-su-historia-21330/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/13/educacion-formacion-claves-acceder-mejores-oportunidades-laborales-21329/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/08/mejores-universidades-europa-estudiar-grado-universitario-21325/", "//www.educaweb.com/actualidad/", "/actualidad/", "/hemeroteca/", "/publicaciones/", "https://events.unesco.org/event?id=20214101789543", "tel:900 293 573", "/hemeroteca/educacion/", "/hemeroteca/profesorado/", "/publicaciones/boletin/2021/boletin-641", "/noticia/2005/03/28/expresion-corporal-movimiento-creatividad-comunicacion-juego-364/", "/noticia/2019/01/10/neurociencia-aliada-mejorar-educacion-18676/", "/noticia/2023/02/14/nueva-selectividad-5-cambios-recientes-tener-cuenta-21140/", "/noticia/2018/12/04/tipos-inteligencia-no-somos-todos-iguales-18628/", "/noticia/2018/12/10/pautas-realizar-trabajo-monografico-18648/", "/noticia/2008/01/28/autoevaluacion-como-estrategia-aprendizaje-atender-diversidad-2752/", "/noticia/2023/09/18/brecha-salarial-genero-medidas-herramientas-reducirla-21336/", "/noticia/2023/09/14/fp-consigue-mayor-numero-estudiantes-su-historia-21330/", "/noticia/2023/09/13/educacion-formacion-claves-acceder-mejores-oportunidades-laborales-21329/", "/noticia/2023/09/12/6-profesiones-digitales-demandadas-mundo-rural-21311/", "/noticia/2023/09/08/fp-grado-medio-crece-alumnado-pero-menor-medida-resto-ciclos-21323/", "/noticia/2023/09/08/mejores-universidades-europa-estudiar-grado-universitario-21325/", "/publicaciones/ahorafp/", "/publicaciones/ahorafp/", "/publicaciones/boletines/", "/publicaciones/boletines/", "/publicaciones/monograficos/", "/publicaciones/monograficos/", "/publicaciones/especiales/", "/publicaciones/especiales/", "/publicaciones/hey/", "/publicaciones/hey/", "/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/informacion-general/", "//www.educaweb.com/secciones/informacion-legal/proteccion-contenidos/", "//www.educaweb.com/secciones/informacion-legal/politica-cookies/", "//www.educaweb.com/canaletico/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/alianzas-afiliacion/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/trabaja-nosotros/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/contactanos/", "//www.educaweb.com/mapa/", "//www.educaweb.com/centros-educativos/", "http://gestioneducativa.educaweb.com/", "//www.educaweb.com/premios/", "//www.educaweb.com/client/login_client.aspx", "//www.educaweb.com/client/", "//www.educaweb.com/orientacion/intereses-profesionales/", "//www.educaweb.com/orientacion-online/", "//www.educaweb.com/premios/proyectos", "//www.educaweb.com/consultas-orientacion/", "//www.educaweb.cat", "//www.educaweb.com.co", "//www.educaweb.it", "//www.educaweb.mx", "https://www.facebook.com/Educaweb", "https://www.linkedin.com/company/educaweb", "https://www.instagram.com/educawebcom/", "https://pinterest.com/educaweb/", "https://twitter.com/#!/educaweb", "https://www.youtube.com/c/educaweb", "https://www.educaweb.com/noticia/2023/06/29/crece-compromiso-educaweb-formacion-profesional-alianza-fp-21279/", "https://www.educaweb.com/noticia/2023/06/29/crece-compromiso-educaweb-formacion-profesional-alianza-fp-21279/", "https://www.educaweb.com/noticia/2018/10/31/comision-europea-reconoce-proyecto-gem-como-ejemplo-buena-practica-fomentar-emprendimiento-18594/", "https://www.educaweb.com/noticia/2018/10/31/comision-europea-reconoce-proyecto-gem-como-ejemplo-buena-practica-fomentar-emprendimiento-18594/"]}