{"title": "COVID-19: suplementaci\u00f3n de vitamina D, \u00bfuna ventana de esperanza?", "author": null, "url": "https://healthyinstitute.es/covid-19-suplementacion-de-vitamina-d-una-ventana-de-esperanza/", "hostname": "healthyinstitute.es", "description": "Healthy Institute centro especializado en formaci\u00f3n en Psico-neuro-inmunologia cl\u00ednica", "sitename": "healthyinstitute.es", "date": "2021-02-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "COVID-19: suplementaci\u00f3n de vitamina D, \u00bfuna ventana de esperanza?\nNuestra codirectora, la\n[Dra. Bego\u00f1a Ruiz N\u00fa\u00f1ez](https://healthyinstitute.es/dra-begona-ruiz-nunez/), te trae este art\u00edculo donde te habla del COVID-19, la vitamina D y la relaci\u00f3n que existe entre ambas. No dejes de leerlo y en estos momentos m\u00e1s que nunca \u00a1aprende con nosotros!\nIntroducci\u00f3n\nS\u00ed, lo s\u00e9, estamos hasta las mism\u00edsimas de escuchar las palabras COVID, coronavirus, confinamiento, restricciones\u2026 en los medios de comunicaci\u00f3n, en los parques, las plazas, las terrazas, y cada vez que nos juntamos socialmente. Y ahora vienen los de Healthy Institute, y en vez de ponernos art\u00edculos sobre\n[la magia detr\u00e1s de una sonrisa](https://healthyinstitute.es/2021/01/27/la-magia-y-ciencia-que-hay-detras-de-una-sonrisa/), o una [receta rica](https://healthyinstitute.es/category/blog/recetas/), nos recuerdan todo el tema de nuevo. Cierto, se nos hace ya largo, pero como sanitaria que veo cada d\u00eda a pacientes con COVID-19, con miedo a contraer la enfermedad, y con las consecuencias personales y sociales que est\u00e1n produciendo las restricciones, creo que es un tema importante y que merece un huequito en nuestro [ blog de PNIc](https://healthyinstitute.es/articulos-de-interes/).\nYa escrib\u00ed hace tiempo sobre el\n[t\u00e9rmino sindemia](https://healthyinstitute.es/2020/10/21/covid-19-sindemia-o-pandemia/), que hace referencia a otras circunstancias que agudizan o que exacerban la situaci\u00f3n pand\u00e9mica existente, y sin las cuales, quiz\u00e1s no estar\u00edamos hablando ahora de las [m\u00e1s de 2,2 millones muertes](https://www.rtve.es/noticias/20210204/mapa-mundial-del-coronavirus/1998143.shtml) desde finales de 2019. Aunque siempre, a nivel personal y profesional, me quedar\u00e1 la duda de si son CON coronavirus o POR coronavirus.\nCOVID-19 y vitamina D\nAntes de proseguir, dejar\u00e9 un apunte importante, un descargo de responsabilidad o disclaimer, que se dice en pa\u00edses angloparlantes: este art\u00edculo no pretende ser negacionista, ni que se utilice la ciencia o visi\u00f3n que se expone en \u00e9l como consejo m\u00e9dico. Puede que est\u00e9 m\u00e1s o menos de acuerdo con la gesti\u00f3n socio-sanitaria y/o gubernamental que se est\u00e1 haciendo, pero, a d\u00eda de hoy, mascarillas, distanciamiento social, distancia de seguridad, y lavado de manos, as\u00ed como otras medidas para evitar la propagaci\u00f3n del virus; son recomendables dado el estado inmunitario de la poblaci\u00f3n, la elevada densidad de poblaci\u00f3n actual, y la gran cantidad de contacto social en un medio cerrado o indoor que tenemos. Sin embargo, tambi\u00e9n creo necesario y casi un deber como sanitaria, informar y/o divulgar sobre esta archiconocida pro-hormona.\nTeniendo en cuenta la enorme carga sanitaria y econ\u00f3mica de esta pandemia, cualquier medio que mejore la condici\u00f3n de los infectados, que acelere su recuperaci\u00f3n y reduzca el riesgo de empeoramiento y/o complicaciones que puedan desencadenar en muerte, adem\u00e1s del consiguiente colapso sanitario que ocasiona el empeoramiento/ingreso de los pacientes, se considerar\u00eda de gran importancia cl\u00ednica (y econ\u00f3mica). As\u00ed que vamos all\u00e1.\nPeque\u00f1a introducci\u00f3n: vitamina D y sus funciones\nYa hemos hablado en numerosas ocasiones de la vitamina D. Te dejamos\n[aqu\u00ed](https://healthyinstitute.es/2020/06/08/vitamina-d-te-necesitamos-parte-i/), [aqu\u00ed](https://healthyinstitute.es/2020/06/29/vitamina-d-te-necesitamos-ii-parte/), [aqu\u00ed](https://healthyinstitute.es/2020/07/11/vitamina-d-te-necesitamos-iii-parte/) y [aqu\u00ed](https://healthyinstitute.es/2020/07/27/vitamina-d-te-necesitamos-iv-parte-y-ultima/) los posts de nuestro antiguo compi, Carlos Morquillas sobre el papel crucial que este compuesto tiene en nuestro organismo.\nComo resumen, te comentar\u00e9 que es primordial para el funcionamiento del sistema inmune, y eso, en los tiempos que corren (y en toda nuestra vida, no simplifiquemos a este momento nada m\u00e1s), es vital.\nSARS-CoV-2 y su mecanismo de acci\u00f3n\nParece ser que nuestro nuevo amigo, el virus del SARS-CoV-2 se une a los receptores de la enzima convertidora de angiotensina 2 (ACE2) en las v\u00edas respiratorias de los pacientes infectados\n[para entrar dentro de sus c\u00e9lulas](https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(20)30229-4?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS0092867420302294%3Fshowall%3Dtrue).\nEn las primeras etapas de la infecci\u00f3n, una adecuada respuesta inmunitaria se encargar\u00e1 de neutralizar el virus y de evitar su propagaci\u00f3n. Por ello, todas aquellas estrategias encaminadas a mejorar la respuesta inmune del hu\u00e9sped ser\u00e1n\n[fundamentales en esta etapa](https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0?fbclid=IwAR3yo41dvfU1HWVX_Y6z7iXFNL3X2C06A5gIfC4LcNmXzCA48A7ViMAf7N8). Si la enfermedad progresa y el hu\u00e9sped no consigue neutralizarla pronto, se produce inflamaci\u00f3n y fibrosis pulmonar debido a la liberaci\u00f3n de citoquinas pro-inflamatorias (interleuquinas e interferones, entre otras), liberadas por macr\u00f3fagos y por las [c\u00e9lulas inmunitarias](https://doi.org/10.23812/CONTI-E) helper tipo 1 (Th1). Parece ser que por esta raz\u00f3n, y en caso de que se desencadene la archiconocida [tormenta de citoquinas](https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/article-abstract/2767939) (te dejo el enlace [AQU\u00cd](https://healthyinstitute.es/2020/04/24/charla-de-la-dra-begona-ruiz-nunez-para-el-summitcovid-19-sobre-la-tormenta-de-citoquinas/) a uno de los webinars en el que te lo explico muy clarito), los pacientes de edad avanzada y los inmunodeprimidos tienen un [ riesgo sustancialmente m\u00e1s alto de morbilidad](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7546042/).\nEl d\u00e9ficit de vitamina D: \u00bfla verdadera pandemia?\nLa ciencia nos muestra que la expresi\u00f3n de citoquinas inflamatorias se inhibe por la vitamina D, pero a su vez, su d\u00e9ficit se asocia con una sobreexpresi\u00f3n o\n[exceso de Th1.](https://doi.org/10.1111/j.1365-2249.2009.04001.x)\nEn otras palabras: el d\u00e9ficit de vitamina D favorece el mecanismo inmune subyacente en la COVID-19, y por tanto, puede favorecer la progresi\u00f3n del virus y el empeoramiento del paciente infectado. Adem\u00e1s, estudios recientes publicados en la prestigiosa revista Nature afirman que un d\u00e9ficit severo de vitamina D (<25 nmol/L) en pacientes con hepatitis autoinmune, se asocia con una progresi\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de la enfermedad y con un\n[aumento de la mortalidad en los mismos](https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0?fbclid=IwAR3yo41dvfU1HWVX_Y6z7iXFNL3X2C06A5gIfC4LcNmXzCA48A7ViMAf7N8).\nEste dato reciente ha generado un gran inter\u00e9s en la comunidad cient\u00edfica sobre la\n[vitamina D como factor objetivable, medible, monitorizable y manipulable](https://doi.org/10.1007%2Fs10620-018-5351-6) en esta pandemia. Asimismo, los nuevos estudios confirman que los pacientes con inmunodeficiencia, [bronquiectasias](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24274606/) y los adultos en la [Tercera Edad ](http://savvysciencepublisher.com/downloads/jagv2n2a1/) que adem\u00e1s presenten un d\u00e9ficit de leve a severo de vitamina D constituyen grupos de alto riesgo de contraer una enfermedad grave por COVID-19.\nAdem\u00e1s, la vitamina D tiene un papel importante en enfermedades cardiovasculares y diabetes mellitus, y su d\u00e9ficit es com\u00fan en\n[pacientes con obesidad y en fumadores](https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0). Como dato epidemiol\u00f3gico reciente, en la ciudad de Chicago, m\u00e1s de la mitad de los casos de COVID-19 y alrededor del 70% de las muertes por COVID-19 se observaron en [individuos afroamericanos ](https://doi.org/10.1001/jama.2020.6548)que tienen un [mayor riesgo de presentar un d\u00e9ficit de vitamina D.](https://academic.oup.com/ajcn/article/104/1/205/4633922)\nLos estudios epidemiol\u00f3gicos confirman que el\n[d\u00e9ficit de vitamina D est\u00e1 asociado con infecciones virales del tracto respiratorio y con lesi\u00f3n pulmonar aguda](https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/articleSelectSinglePerm?Redirect=https%3A%2F%2Fwww.sciencedirect.com%2Fscience%2Farticle%2Fpii%2FB9780123869609000095%3Fvia%253Dihub&key=9ef7abf26319999ef31405dad557a182e3dd86f7). El agonista de la vitamina D, calcitriol, exhibi\u00f3 efectos protectores contra lesi\u00f3n pulmonar aguda al modular la expresi\u00f3n del mencionado ACE2 (la puerta de entrada del coronavirus, recuerda) [en el tejido pulmonar](https://doi.org/10.3892%2Fmmr.2017.7546), respaldando a\u00fan m\u00e1s el papel de la carencia de vitamina D como factor pat\u00f3g\u00e9nico en el desarrollo de la COVID-19.\nPara m\u00e1s inri, los receptores de vitamina D se encuentran ampliamente repartidos en las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias y por las c\u00e9lulas inmunes (c\u00e9lulas B, c\u00e9lulas T, macr\u00f3fagos y monocitos).\nLa 25-hidroxivitamina D (25OHD), la principal forma circulante de vitamina D, se convierte en la forma activa (1,25-dihidroxivitamina D) en el epitelio bronquial y en las\n[c\u00e9lulas inmunes](https://thorax.bmj.com/content/67/11/1018).\nPor otro lado, hay que destacar que necesitamos niveles adecuados de 25(OH)D para aumentar los niveles de 1,25-dihidroxivitamina D (la forma activa) y, en consecuencia, mejorar la respuesta inmunitaria a las\n[infecciones por virus respiratorios](https://doi.org/10.3390%2Fnu7064240). Dicho de otra manera, si los niveles en sangre de vitamina D no son elevados, nuestra respuesta inmune ser\u00e1 ineficaz.\nComo te he comentado antes, tenemos una gran cantidad de receptores de ACE2, la puerta de entrada del coronavirus, en las c\u00e9lulas pulmonares. Pues parece ser que los metabolitos de la 1,25-dihidroxivitamina D (recuerda, la forma activa y potente de vitamina D) disminuye la tensi\u00f3n pulmonar responsable de muchas de las\n[complicaciones respiratorias de la COVID-19.](https://doi.org/10.1152%2Fajplung.00129.2004)\nMega dosis de vitamina D, \u00bftratamiento \u2018antiviral\u2019 prometedor?\nS\u00e9 que estamos tod@s esperando la vacuna milagrosa que nos haga inmunes al virus. De momento, parece ser que no existe, pero la ciencia est\u00e1 avanzando para reducir la morbi-mortalidad de esta enfermedad, que es quiz\u00e1s un remedio (desde mi humilde visi\u00f3n) mucho m\u00e1s hol\u00edstico e integrativo, teniendo en cuenta el papel de la vitamina D (te hablar\u00e9 en pr\u00f3ximos posts de otros elementos que tambi\u00e9n est\u00e1n en investigaci\u00f3n y desarrollo).\nLos estudios han demostrado que las dosis altas de vitamina D (250.000-500.000 UI) son perfectamente seguras en pacientes cr\u00edticamente enfermos con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, y adem\u00e1s, estas dosis se y asocian con una\n[disminuci\u00f3n de la duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria, mejora de la capacidad sangu\u00ednea de transporte de ox\u00edgeno y aumento de los niveles de hemoglobina](https://chemport.cas.org/cgi-bin/sdcgi?APP=ftslink&action=reflink&origin=npg&version=1.0&coi=1%3ACAS%3A528%3ADC%252BC1cXjs1Knsbk%253D&md5=6a71d7520e5fe060cf8459fc36d5a8e4).\nNiveles s\u00e9ricos de suficiencia de vitamina D, un valor a reevaluar por la comunidad m\u00e9dica\nSiempre ha habido una gran controversia entre los profesionales de la medicina integrativa y/o PNI cl\u00ednica y los valores de referencia de vitamina D. En\n[estudios recientes](https://doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0011088), se observa que el riesgo de infecciones virales agudas del tracto respiratorio es dos veces menor y el porcentaje de d\u00edas de enfermedad era cinco veces menor si los niveles s\u00e9ricos de vitamina D son \u226595 nmol/L en comparaci\u00f3n con los pacientes con niveles <95 nmol/L.\nDicho de otra manera, en Espa\u00f1a, los valores de referencia actuales determinados por los laboratorios de an\u00e1lisis cl\u00ednicos suelen considerar un valor suficiente de vitamina D por encima de 30 ng/mL (que equivaldr\u00eda a unos 75 nmol/L), cuando estar\u00eda bastante por debajo de esa dosis \u00f3ptima para luchar contra una infecci\u00f3n respiratoria y mejorar esa supervivencia mencionada con anterioridad.\nEn esta tabla vemos el porcentaje de d\u00e9ficit de vitamina D en diferentes regiones gravemente afectadas por la\n[pandemia](https://doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0011088), confirmando que es un factor de riesgo muy importante en la infecci\u00f3n/contagio de coronavirus.\nPuedes ver la tabla y el art\u00edculo completo de la\n[revista Nature aqu\u00ed](https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0).\nConclusi\u00f3n: \u00bfsuplementaci\u00f3n?\nSiendo sincera, hasta la fecha, no existe ning\u00fan estudio que haya suplementado dosis altas de vitamina D a pacientes con COVID-19. Sin embargo, la alta prevalencia de d\u00e9ficit de vitamina D en ancianos, fumadores y pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas (y en la poblaci\u00f3n Occidental sana) hacen casi imposible el no pensar en plasmar sobre el papel diferentes investigaciones de su papel como agente terap\u00e9utico en la COVID-19. Deber\u00eda ser casi obligatorio medir los niveles s\u00e9ricos de 25(OH)D en todo tipo de pacientes con COVID-19 y en diferentes fases de la enfermedad para identificar la importancia de mantener o aumentar r\u00e1pidamente los niveles circulantes de 25(OH)D en el intervalo \u00f3ptimo de al menos 40 a 60 ng/ml (100 a 150 nmol/L) (te dejo\n[aqu\u00ed ](https://doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0111265) un art\u00edculo del grupo de Holick, que es una de las eminencias en vitamina D).\nEn el estudio reciente de la\n[revista Nature](https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0) concluyen que: \u2018Los estudios previos en pacientes con enfermedad respiratoria apuntan que, para aumentar de forma r\u00e1pida y segura los niveles s\u00e9ricos de 25(OH)D, los pacientes con niveles bajos (por debajo de 50 nmol/L) deben suplementarse con 50.000 UI dos veces por semana en el momento del diagn\u00f3stico (100.000 UI en total). Despu\u00e9s de la dosis inicial de 100.000 UI, proponemos a los pacientes que contin\u00faen con la dosis de 50.000 UI una vez a la semana durante la segunda y tercera semanas. Se sugiere seguir dosis de 50.000 UI para lograr niveles \u00f3ptimos de 25(OH)D en pacientes con un estado basal deficitario de vitamina D. Los pacientes suplementados deben ser monitoreados para asegurar que sus niveles de vitamina D circulantes se normalicen y mantengan durante la pandemia de COVID-19\u2032.\nCreo que lo \u00fanico que queda por decir es que la vitamina D debe suplementarse preferentemente en forma de D3, y con comida en la que haya grasa, para favorecer su absorci\u00f3n.\nMucho \u00e1nimo en estos momentos, y sobre todo\u2026\n#behealthy!\nSi quieres m\u00e1s informaci\u00f3n, puedes darte una vuelta por nuestro\n[blog de PNIc ](https://healthyinstitute.es/articulos-de-interes/)o consultar los diferentes cursos de [formaci\u00f3n en PNI Cl\u00ednica](https://healthyinstitute.es/formacion-pni-clinica/) que ofrecemos.\nReferencias\n\u00a1En verde!", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "#", "https://healthyinstitute.es/", "javascript:void(0)", "", "https://healthyinstitute.es/pnic-nueva/", "http://www.", "https://healthyinstitute.es/master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica-pnic/", "https://healthyinstitute.es/master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica-pnic/master-en-pnic-2021-2023/", "https://healthyinstitute.es/master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica-pnic/segundo-curso-del-master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica/", "https://healthyinstitute.es/master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica-pnic/coaching-salud-master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica/", "https://healthyinstitute.es/master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica-pnic/titulacion-master-en-pnic/", "https://healthyinstitute.es/master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica-pnic/matricula-master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica/", "http://www.", "https://healthyinstitute.es/curso-coaching-salud/", "http://www.", "https://healthyinstitute.es/actualizacion-de-experto-a-master/", "https://healthyinstitute.es/curso-de-salud-hormonal-femenina/", "https://healthyinstitute.es/curso/curso-analiticas/", "https://healthyinstitute.es/curso/curso-embarazo-y-pediatria/", "https://healthyinstitute.es/curso/curso-dieta-cetogenica/", "https://healthyinstitute.es/catalogo-de-cursos-y-seminarios/", "https://healthyinstitute.es/quienes-somos/", "", "https://healthyinstitute.es/dra-begona-ruiz-nunez/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-iker-martinez-perez/", "", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-veronica-martinez-vazquez/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-idurre-silvan-gastanaga/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-beatriz-amusategui/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-javier-moran-tiesta/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-ainhoa-sanchez/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-esther-garcia-galindez/", "https://healthyinstitute.es/consulta-con-un-profesional/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/recetas/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/psiconeuroinmunologia-pni-clinica/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/alimentacion-y-suplementacion/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/pnipedia/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/biorritmo-y-neuromodulacion/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/psicoemocional/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/ejercicio-fisico/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/microbiota/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/noticias/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/podcast/", "https://healthyinstitute.es/contacto/", "http://www.", "https://healthyinstitute.es/zona-alumnos/", "https://healthyinstitute.es/mi-cuenta/", "https://healthyinstitute.es/area-alumnos", null, "https://healthyinstitute.es/", "https://healthyinstitute.es/pnic-nueva/", "https://healthyinstitute.es/master-en-psico-neuro-inmunologia-clinica-pnic/", "https://healthyinstitute.es/curso-coaching-salud/", "https://healthyinstitute.es/actualizacion-de-experto-a-master/", "https://healthyinstitute.es/curso-de-salud-hormonal-femenina/", "https://healthyinstitute.es/curso/curso-analiticas/", "https://healthyinstitute.es/curso/curso-embarazo-y-pediatria/", "https://healthyinstitute.es/curso/curso-dieta-cetogenica/", "https://healthyinstitute.es/quienes-somos/", "https://healthyinstitute.es/dra-begona-ruiz-nunez/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-iker-martinez-perez/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-ainhoa-sanchez/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-beatriz-amusategui/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-idurre-silvan-gastanaga/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-javier-moran-tiesta/", "https://healthyinstitute.es/sobre-mi-veronica-martinez-vazquez/", "https://healthyinstitute.es/consulta-con-un-profesional/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/recetas/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/psiconeuroinmunologia-pni-clinica/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/alimentacion-y-suplementacion/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/ejercicio-fisico/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/pnipedia/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/biorritmo-y-neuromodulacion/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/psicoemocional/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/noticias/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/microbiota/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/podcast/", "https://healthyinstitute.es/contacto/", "https://healthyinstitute.es/newsletter/", "https://healthyinstitute.es/zona-alumnos/", "https://healthyinstitute.es/mi-cuenta/", "https://healthyinstitute.es/area-alumnos", "https://healthyinstitute.es/covid-19-suplementacion-de-vitamina-d-una-ventana-de-esperanza/", "https://healthyinstitute.es/dra-begona-ruiz-nunez/", "https://healthyinstitute.es/2021/01/27/la-magia-y-ciencia-que-hay-detras-de-una-sonrisa/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/recetas/", "https://healthyinstitute.es/articulos-de-interes/", "https://healthyinstitute.es/2020/10/21/covid-19-sindemia-o-pandemia/", "https://www.rtve.es/noticias/20210204/mapa-mundial-del-coronavirus/1998143.shtml", "https://healthyinstitute.es/2020/06/08/vitamina-d-te-necesitamos-parte-i/", "https://healthyinstitute.es/2020/06/29/vitamina-d-te-necesitamos-ii-parte/", "https://healthyinstitute.es/2020/07/11/vitamina-d-te-necesitamos-iii-parte/", "https://healthyinstitute.es/2020/07/27/vitamina-d-te-necesitamos-iv-parte-y-ultima/", "https://healthyinstitute.es/wp-content/uploads/2021/02/Vitamina-D-y-COVID-19-\u00bfinversamente-relacionados-.png", "https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(20)30229-4?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS0092867420302294%3Fshowall%3Dtrue", "https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0?fbclid=IwAR3yo41dvfU1HWVX_Y6z7iXFNL3X2C06A5gIfC4LcNmXzCA48A7ViMAf7N8", "https://doi.org/10.23812/CONTI-E", "https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/article-abstract/2767939", "https://healthyinstitute.es/2020/04/24/charla-de-la-dra-begona-ruiz-nunez-para-el-summitcovid-19-sobre-la-tormenta-de-citoquinas/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7546042/", "https://healthyinstitute.es/wp-content/uploads/2021/02/Hay-pacientes-mas-fragiles-en-caso-de-infeccion-por-coronavirus-\u00bfpor-que-.png", "https://doi.org/10.1111/j.1365-2249.2009.04001.x", "https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0?fbclid=IwAR3yo41dvfU1HWVX_Y6z7iXFNL3X2C06A5gIfC4LcNmXzCA48A7ViMAf7N8", "https://doi.org/10.1007%2Fs10620-018-5351-6", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24274606/", "http://savvysciencepublisher.com/downloads/jagv2n2a1/", "https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0", "https://doi.org/10.1001/jama.2020.6548", "https://academic.oup.com/ajcn/article/104/1/205/4633922", "https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/articleSelectSinglePerm?Redirect=https%3A%2F%2Fwww.sciencedirect.com%2Fscience%2Farticle%2Fpii%2FB9780123869609000095%3Fvia%253Dihub&key=9ef7abf26319999ef31405dad557a182e3dd86f7", "https://doi.org/10.3892%2Fmmr.2017.7546", "https://healthyinstitute.es/wp-content/uploads/2021/02/La-vitamina-D-tiene-un-papel-primordial-en-evitar-la-propagacion-de-infecciones-respiratorias-.png", "https://thorax.bmj.com/content/67/11/1018", "https://doi.org/10.3390%2Fnu7064240", "https://doi.org/10.1152%2Fajplung.00129.2004", "https://chemport.cas.org/cgi-bin/sdcgi?APP=ftslink&action=reflink&origin=npg&version=1.0&coi=1%3ACAS%3A528%3ADC%252BC1cXjs1Knsbk%253D&md5=6a71d7520e5fe060cf8459fc36d5a8e4", "https://doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0011088", "https://doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0011088", "https://healthyinstitute.es/wp-content/uploads/2021/02/Puedes-ver-la-tabla-y-el-articulo-completo-de-la-revista-Nature-aqui-https-www.nature.comarticless41430-020-0661-0-.png", "https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0", "https://doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0111265", "https://healthyinstitute.es/wp-content/uploads/2021/02/Suplementacion-con-vitamina-D-\u00bfla-solucion-.png", "https://www.nature.com/articles/s41430-020-0661-0", "https://healthyinstitute.es/articulos-de-interes/", "https://healthyinstitute.es/formacion-pni-clinica/", "https://healthyinstitute.es/tag/ciencia/", "https://healthyinstitute.es/tag/coronavirus/", "https://healthyinstitute.es/tag/covid-19/", "https://healthyinstitute.es/tag/estilo-de-vida-saludable/", "https://healthyinstitute.es/tag/estudios-cientificos/", "https://healthyinstitute.es/tag/evidencia-cientifica/", "https://healthyinstitute.es/tag/infecciones-respiratorias/", "https://healthyinstitute.es/tag/medicina-integrativa/", "https://healthyinstitute.es/tag/pni-clinica/", "https://healthyinstitute.es/tag/pnic/", "https://healthyinstitute.es/tag/prohormona/", "https://healthyinstitute.es/tag/psiconeuroinmunologia/", "https://healthyinstitute.es/tag/salud/", "https://healthyinstitute.es/tag/vitamina-d/", "https://healthyinstitute.es/7-a-los-zumos-no-se-les-van-las-vitaminas-o-si-desmontando-mitos-veraniegos/", "https://healthyinstitute.es/salpicon-de-marisco-3/", "https://healthyinstitute.es/6-la-orina-no-calma-las-picaduras-de-insectos-desmontando-mitos-veraniegos/", "https://healthyinstitute.es/podcast-hiperactividad-por-juan-santos-de-atlaxis-fisioterapia-2023/", "https://healthyinstitute.es/sabias-que-el-dolor-de-espalda-puede-estar-relacionado-con-un-problema-dental/", "https://healthyinstitute.es/5-consejo-no-pedido-consejo-mal-oido-pniexplicacion/", "https://healthyinstitute.es/podcast-dificultades-de-quedarse-embarazada-embarazo-y-gestacion-por-bea-amusategui-de-atlaxis-fisioterapia/", "https://healthyinstitute.es/5-el-agua-fria-no-refresca-mas-que-la-del-tiempo-desmontando-mitos-veraniegos/", "https://healthyinstitute.es/crees-que-ayunar-te-hace-mas-listo-puedes-estar-en-lo-cierto-3/", "https://healthyinstitute.es/podcast-tecnicas-de-analisis-de-toxicos-y-desechos-del-cuerpo-por-bea-amusategui-de-atlaxis-fisioterapia/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/alimentacion-y-suplementacion/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/biorritmo-y-neuromodulacion/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/ejercicio-fisico/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/microbiota/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/psicoemocional/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/recetas/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/psiconeuroinmunologia-pni-clinica/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/podcast/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/noticias/", "http://www.healthyinstitute.es/", "https://healthyinstitute.es/quienes-somos/", "https://healthyinstitute.es/pnic-nueva/", "https://healthyinstitute.es/category/blog/", "https://healthyinstitute.es/contacto/", "mailto:info@healthyinstitute.es", "https://www.instagram.com/healthyinstitute/", "https://www.facebook.com/healthyinstitute123/", "https://twitter.com/HealthyInstitu", "https://www.youtube.com/channel/UCR0DU17QNQElifyKFvtPGSQ", "https://open.spotify.com/show/6GdhYKuheTUBWKcOW3ZyaM?si=Qi6OCaM-S8C5pF79Usg-oA", "https://www.ivoox.com/podcast-healthy-institute-podcast_sq_f1918462_1.html", "http://www.aepnic.es", "https://www.instagram.com/p/CorZF-3oZKp/", "https://www.instagram.com/p/CorZF-3oZKp/", "https://www.instagram.com/p/Cophtr8oZKk/", "https://www.instagram.com/p/Cophtr8oZKk/", "https://www.instagram.com/p/CoosFSvIA8v/", "https://www.instagram.com/p/CoosFSvIA8v/", "https://www.instagram.com/p/ComC0zHIqqm/", "https://www.instagram.com/p/ComC0zHIqqm/", "https://www.instagram.com/p/CoewedOoKm-/", "https://www.instagram.com/p/CoewedOoKm-/", "https://www.instagram.com/p/CocUFTvInby/", "https://www.instagram.com/p/CocUFTvInby/", "https://www.instagram.com/p/CoZFudCo46x/", "https://www.instagram.com/p/CoZFudCo46x/", "https://www.instagram.com/p/CoXGluJomTV/", "https://www.instagram.com/p/CoXGluJomTV/", "https://www.instagram.com/p/CoUP8kkIzig/", "https://www.instagram.com/p/CoUP8kkIzig/", "https://www.instagram.com/healthyinstitute", "http://telemaco.es/", "https://healthyinstitute.es/aviso-legal/", "https://healthyinstitute.es/politica-de-cookies/", "https://healthyinstitute.es/politica-de-privacidad/", "https://healthyinstitute.es/politica-de-devolucion-cancelacion-o-reembolso/", "http://healthyinstitute.es/politica-de-cookies/", "javascript:;", null]}