{"title": "\u00abEn el libro he intentado que lo sobrenatural escribiese por m\u00ed\u00bb", "author": "Bego\u00f1a R Sotelino", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": "El lucense afincado en Madrid es el autor de \u00abHemos venido a darlo todo\u00bb, obra que presenta hoy en Vigo con un espect\u00e1culo cham\u00e1nico", "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2015-06-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00abEn el libro he intentado que lo sobrenatural escribiese por m\u00ed\u00bb\n[VIGO CIUDAD](/vigo/vigo)\nEl lucense afincado en Madrid es el autor de \u00abHemos venido a darlo todo\u00bb, obra que presenta hoy en Vigo con un espect\u00e1culo cham\u00e1nico13 jun 2015 . Actualizado a las 05:00 h.\nWences Lamas es un artista singular. Dibujante en prensa y revistas, realizador, poeta y miembro del grupo musical Reserva Espiritual de Occidente, dice que su verdadera vocaci\u00f3n es la sanaci\u00f3n y el chamanismo. El lucense afincado en Madrid, hijo, nieto y bisnieto de funerarios, presenta hoy en Vigo la obra Hemos venido a darlo todo, que seg\u00fan aclara, no es solo un libro, sino adem\u00e1s es una ceremonia ritual, una web serie y una exposici\u00f3n de los originales, que presenta hoy a las 20.30 horas en el Club Charenton (Ram\u00f3n Nieto, 58).\n-En concreto \u00bfqu\u00e9 es este libro?\n-Hace bastante honor a su nombre. Hay c\u00f3mics de diez p\u00e1ginas que cuentan una historia, poes\u00edas ilustradas en solo una carilla, dibujos rescatados de ba\u00fales adolescentes con una frase que los desubica totalmente, retablos, acuarelas, ceras Plastidecor... Funciona para leer una p\u00e1gina al azar en el cuarto de ba\u00f1o y tambi\u00e9n para buscarle las aristas y t\u00faneles secretos. Un buen amigo dice que es como leer el futuro en los huesos. He intentado poner lo menos posible de m\u00ed mismo sobre sus p\u00e1ginas, encomendarme y que lo sobrenatural escribiese por m\u00ed.\n-\u00bfY la web serie?\n-Tiene el mismo motivo que el libro, que hay que darlo todo para vaciarse. Algunos de sus cap\u00edtulos son anuncios del propio libro, otros piezas visuales muy locas, otras son reflexiones ilustradas en movimiento.\n-Dice que tambi\u00e9n incluye profec\u00edas. \u00bfCu\u00e1les?\n-Creo firmemente que todos somos profetas y magos en nuestra intimidad y que los mejores bocadillos, cuadros o alicatados han de hacerse con ese m\u00e9todo.\n- \u00bfC\u00f3mo son sus presentaciones, que define como espect\u00e1culos cham\u00e1nicos?\n-Intento trasladar m\u00e9todos de conexi\u00f3n m\u00edstica propios del Reiki, sanaci\u00f3n espiritual, religiones variadas o gimnasias orientales a un marco m\u00e1s l\u00fadico y contempor\u00e1neo. Encontrarse con el esp\u00edritu de cada uno ha de ser un acto cotidiano y en nuestra sociedad es algo que nos produce mucha verg\u00fcenza, racismo y miedo.\n-Su verdadera vocaci\u00f3n es la sanaci\u00f3n y el chamanismo. \u00bfLo practica?\n- Yo creo que todos tenemos un Nostradamus y un Jesucristo dentro. Aprendo sanaci\u00f3n en un centro muy guay que hay en Madrid y la verdad es que a\u00fan soy bastante torpe y miedoso. Me cuesta mucho trabajo atreverme a sanar, creer que lo puedo hacer bien.\n-Destaca en su biograf\u00eda ser hijo de funerarios. Es de suponer que lo hace porque le ha marcado en alg\u00fan sentido. \u00bfPens\u00f3 alguna vez continuar la tradici\u00f3n familiar?\n-Estoy muy orgulloso de que mi bisabuelo, mi abuelo y mi padre sean artesanos que fabrican naves espaciales para salir de este planeta y seguir por ah\u00ed viajando? Creo que en cierta manera intento seguir esa tradici\u00f3n.", "language": null, "image": "https://www.lavozdegalicia.es/default/2015/06/12/00121434134281511137188/Foto/.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=header_float&dlid=0003_201506V13C7993", "/firmas/begona-rodriguez-sotelino", "/vigo/vigo", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_201506V13C7993", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=\u00abEn el libro he intentado que lo sobrenatural escribiese por m\u00ed\u00bb https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_201506V13C7993", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_201506V13C7993", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_201506V13C7993", "/temas/vigo-ciudad/", "/temas/comics/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_201506V13C7993", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=\u00abEn el libro he intentado que lo sobrenatural escribiese por m\u00ed\u00bb https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_201506V13C7993", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_201506V13C7993", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/vigo/vigo/2015/06/13/libro-intentado-sobrenatural-escribiese-mi/0003_201506V13C7993.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_201506V13C7993", "/noticia/deportes/2023/09/21/alexia-putellasnunca-hemos-pedido-destitucion-entrenador/00031695314767116982466.htm", "/noticia/ferrol/ferrol/2023/09/21/gustavo-pinon-taxista-naron-coche-me-salvo-vida-me-dormi-entro-conduccion-autonoma/00031695290720994829329.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/isidoro-valerio-", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/", "https://edicionimpresa.lavozdegalicia.es/", "/hemeroteca/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=footer&dlid=1", "https://miperfil.lavozdegalicia.es", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", null, "mailto:cartasaldirector@lavoz.es", "/contacto/", "https://www.lavozdegalicia.es/tarifas/tarifas.html", "https://www.lavozdegalicia.es/edicionimpresa/", "https://oferplan.lavozdegalicia.es", "https://inmogalia.es/", "https://eventosengalicia.com/", "mailto:publicidad@lavoz.es", "https://www.lavozdegalicia.es/estaticos/eficiencia_energetica.pdf", "/coruna/", "/amarina/", "/arousa/", "/barbanza/", "/carballo/", "/deza/", "/ferrol/", "/lemos/", "/lugo/", "/ourense/", "/pontevedra/", "/santiago/", "/vigo/", "/localidades/", "/", "/galicia/", "/economia/", "/espana/", "/internacional/", "/opinion/", "/deportes/", "/sociedad/", "/cultura/", "/graficos/", "/somosagro/", "/somosmar/", "/obituarios/", "/galicia-economica/", "/tiempo/", "/torremarathon/", "/gradario/", "/oparacing/", "/cdlugo/", "/andarmiudino/", "/forzabreo/", "/futbolgallego/", "/motor-gallego/", "https://www.lavozdegalicia.es/lavozdelasalud/", "https://www.lavozdegalicia.es/escuadra/", "/gastronomia/", "https://www.globalgalicia.org/", "https://estudiarengalicia.lavozdegalicia.es/", "https://lacocinadefrabisa.lavozdegalicia.es/", "/reto-digital/", "/series/", "https://www.venagalicia.gal", "https://www.lavozdegalicia.es/enfoque", "https://vivecamino.com/", "https://chapuzasgallegas.lavozdegalicia.es/", "https://viajes.lavozdegalicia.es/", "/galicia-innova/", "/minegocio/", "/mercados/", "/fugas/", "/yes/", "https://www.prensaescuela.es/", "/motor/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz-de-galicia/id438886643?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.corporacion.lavoz&hl=es", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz/id1110202338?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newspaperdirect.lvdgandroid&hl=es", "https://www.facebook.com/lavozdegalicia", "https://twitter.com/lavozdegalicia", "https://www.instagram.com/lavozdegalicia/", "https://es.linkedin.com/company/la-voz-de-galicia", "tel:+34900154218", "mailto:suscripciones@lavoz.es", "https://corporacionvoz.es/", "https://fundacionsantiagoreyfernandezlatorre.es/", "http://www.vozaudiovisual.es/", "https://www.radiovoz.com/", "https://sondaxe.com/", "https://www.canalvoz.com/", "https://www.voznatura.com/", "https://www.prensaescuela.es/", "https://mpxa.net/", "https://galiciaeditorial.com/", "/docs/aviso_legal.htm", "/docs/politica_de_privacidad.htm", "/docs/politica_de_cookies.htm", "/docs/condiciones_generales.htm"]}