{"title": "Aborto, muerte y principios bio\u00e9ticos Tamame Yunes, Antonella", "author": "Carolina Ferrer", "url": "https://www.soc.unicen.edu.ar/index.php/newsletter/119-newsletter/n-25/1381-2014-08-07-16-07-57", "hostname": "unicen.edu.ar", "description": "P\u00e1gina oficial de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires - Argentina", "sitename": "Facultad de Ciencias Sociales", "date": "2014-08-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tamame Yunes, Antonella. Alumna superior de la Escuela Superior de Ciencia de la Salud. UNICEN\nRecibido: 30/05/2014\nAceptado: 18/072014\nResumen: El caso singular de un aborto impedido en Irlanda, invita a recorrer la concepci\u00f3n del cuerpo y de la muerte desde la medicina occidental y hegem\u00f3nica y desde la religi\u00f3n cat\u00f3lica, as\u00ed como desde las distintas \u00e9pocas hist\u00f3ricas, en tanto estas concepciones delimitan el abordaje de dicha tem\u00e1tica.\nEn la actualidad el aborto es uno de los dilemas \u00e9ticos que, frente a la falta de leyes claras que regulen la pr\u00e1ctica, requiere del pensamiento \u00e9tico para resolver cada situaci\u00f3n singular, derivando, como es el caso que dispara este trabajo, en un tratamiento injusto hacia el sujeto.\nPalabras Clave: cuerpo; muerte; aborto; ley; modernidad; posmodernidad; bio\u00e9tica; principios, catoliscismo\nSummary: The case of a singular prevented abortion in Ireland, invites you to explore the conception of the body and death from Western hegemonic medicine and from the Catholic religion, as well as from different historical periods, as these concepts define the approach Thematic said.\nToday abortion is one of the ethical dilemmas facing the lack of clear laws regulating the practice requires ethical to solve each unique situation thinking, being sometimes, as is the case that triggers this work, a unfair treatment at the subject.\nKeywords: body; death; abortion; law; modernity; postmodernism; bioethics; principles catoliscism\nEl tema que motiva este escrito es un art\u00edculo period\u00edstico sobre una situaci\u00f3n ocurrida en Irlanda el 28 de octubre de pasado a\u00f1o 2012 en el Hospital Universitario de Galway. Se trata de una dentista india de 31 a\u00f1os, Savita Halappanavar, embarazada de 17 semanas de un feto que, por diagn\u00f3stico m\u00e9dico, ya hab\u00eda sido considerado como inviable y sin posibilidad de sobrevivir.\nLa madre se present\u00f3 el s\u00e1bado 20 de octubre en el hospital mencionado en estado grave de salud y embarazada de 17 semanas. Al examinarla los m\u00e9dicos determinaron la inviabilidad del embarazo y la inminencia de un parto espont\u00e1neo. Pero, debido a que Irlanda es un pa\u00eds con fuertes bases cat\u00f3licas y sin leyes sobre el aborto propiamente dichas, los m\u00e9dicos se negaron a realizarle el aborto ya que imper\u00f3 la ley constitucional donde la vida del feto est\u00e1 en plano de igualdad con la de la madre. Los m\u00e9dicos decidieron esperar a que el coraz\u00f3n del feto dejara de latir.\nAnteriormente hab\u00eda habido otros casos de autorizaci\u00f3n y rechazo a la realizaci\u00f3n de abortos, pero ninguno de estos casos funcion\u00f3 de base para una nueva ley. Por lo tanto, los m\u00e9dicos se guiaron por la moral cat\u00f3lica y las bases ya legitimadas sobre el aborto, que asientan que, para poder realizar el procedimiento, la madre debe estar en peligro de muerte. Este no era el caso de Savita ni bien ingres\u00f3 al hospital, ya que ella se encontraba grave y empeorando pero, seg\u00fan criterio m\u00e9dico, todav\u00eda no se hallaba en peligro de muerte (uno de los puntos de ambig\u00fcedad en la ley irlandesa, ya que queda a criterio de los profesionales del salud), mientras que el feto se consideraba inviable pero todav\u00eda vivo.\nSavita y su esposo, Praveen Halappanavar, pidieron en reiteradas ocasiones que se realizase el aborto, m\u00e1s a\u00fan cuando ya se sab\u00eda que el feto no iba a sobrevivir.\nEl martes a la noche Savita se descompens\u00f3, pero la actitud m\u00e9dica de rechazo al aborto continu\u00f3 hasta el mi\u00e9rcoles al mediod\u00eda, cuando el coraz\u00f3n del feto dej\u00f3 de latir. Cuatro d\u00edas despu\u00e9s del diagn\u00f3stico de la imposibilidad de sobrevivir, se realiz\u00f3 el aborto del hijo, ahora s\u00ed, muerto. Pero para Savita ya era tarde y muri\u00f3 de septicemia el 28 de octubre del 2012.\nPrimera Aproximaci\u00f3n: cuerpo y muerte\nSe abordar\u00e1n estas tem\u00e1ticas para analizar la situaci\u00f3n de la medicina en Irlanda, (un pa\u00eds con fuertes bases cat\u00f3licas), a qu\u00e9 consideran cuerpo en las culturas cat\u00f3licas europeas, qu\u00e9 es para ellos la muerte y cu\u00e1l fue la concepci\u00f3n de muerte por la cual se realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico necesario para el aborto.\nLa palabra \u201cmuerte\u201d tiene muchas concepciones. Enciclop\u00e9dicamente, es la cesaci\u00f3n de la vida. Para el pensamiento tradicional, es la separaci\u00f3n del cuerpo y el alma.\nEn el texto de Juan Luis Ram\u00edrez Torres podemos apreciar un acercamiento a la realidad de diferentes sociedades y comunidades alrededor del globo. Cada una de ella presenta un concepto de cuerpo y concepci\u00f3n de muerte propios, as\u00ed como relacionan estos aspectos con su religi\u00f3n.\nEn algunas comunidades, el cr\u00e9dito del nacimiento de un nuevo ser se otorga exclusivamente al padre o a la madre, mientras que en otras es un acto compartido. A su vez, cada parte del cuerpo representa algo en particular. Por ejemplo, muchas veces la cabeza es relacionada con el esp\u00edritu o el cuerpo como el contenedor literal de la fuerza espiritual. A su vez, la infancia es relacionada con el vigor de la juventud o la sangre con la femineidad. Incluso en algunas sociedades orientales, cada parte del cuerpo se relaciona con algo externo al mismo.\nAl vivir bajo esta realidad, estas sociedades tambi\u00e9n se rigen por costumbres que involucran estas concepciones particulares del cuerpo. Por ejemplo, arrancar la cabeza a los enemigos de combate o representar el propio cuerpo como esquema del mundo, siendo la parte superior representaci\u00f3n de las deidades y esp\u00edritus del mundo superior, y la mitad inferior, representaci\u00f3n de los esp\u00edritus del mundo terrenal. As\u00ed tambi\u00e9n, adquieren formas particulares de vestir o tratar a sus cuerpos, con perforaciones, tatuajes, escaras, etc. y as\u00ed convertirlos en cuerpos simb\u00f3licos, llenos de contenido.\nAs\u00ed como estas sociedades poseen una propia concepci\u00f3n del cuerpo, as\u00ed tambi\u00e9n lo hacen de la muerte. Esta es atribuida a causas inmateriales, como la brujer\u00eda, o tambi\u00e9n a una enfermedad biol\u00f3gica, como sucede en la medicina hegem\u00f3nica actual.\nEn Europa, la concepci\u00f3n del cuerpo est\u00e1 fuertemente relacionada con el cristianismo y se observa que el cuerpo material se acompa\u00f1a de una entidad inmaterial, el esp\u00edritu. Es esta divisi\u00f3n cuerpo/esp\u00edritu la que caracteriza al pensamiento occidental, pero no es s\u00f3lo influencia del cristianismo, sino tambi\u00e9n de la cultura griega y latina. Ya desde hace mucho, la cultura Europea tiene la concepci\u00f3n del cuerpo o soma como estructura f\u00edsica mortal (el Ser) y el esp\u00edritu o alma, como contraparte inmortal (psique).\nDesde el origen, el da\u00f1o corporal implicaba retribuciones espirituales y, dentro de lo corporal, cada parte del cuerpo ten\u00eda una representaci\u00f3n caracter\u00edstica que vinculaba no s\u00f3lo el cuerpo biol\u00f3gico con la religi\u00f3n y Dios, sino tambi\u00e9n con el orden social, representando un soma (un cuerpo), una psique (un yo) y una polis (un ente social). Un ejemplo de esto es el considerar a la cabeza sede del cerebro, albergue del alma y centro de funciones dirigentes.\nDesde el comienzo de la Edad Media y durante su transcurso, la religi\u00f3n cristiana defini\u00f3 muchas cuestiones del orden social, entre ellas, afect\u00f3 a la medicina. El cuerpo, desde hace mucho tiempo visto como un conjunto de partes que funcionan en armon\u00eda, con el ingreso del cristianismo al radar deja de ser considerado s\u00f3lo eso y se comienza a interpretar como un orden anat\u00f3mico paralelo a uno social y a la cosmovisi\u00f3n cultural de cada pueblo. As\u00ed, el cuerpo se construye como entidad simb\u00f3lica.\nAhora, si tenemos esto en cuenta, y tambi\u00e9n recordamos que en el caso de Savita el feto ya iba a morir, el hecho de que el coraz\u00f3n siguiese latiendo o dejase de latir no ser\u00eda argumento suficiente para no realizar el aborto, ya que es simplemente un tecnicismo biologicista con fachada de cristianismo. Como se dijo anteriormente, la definici\u00f3n de muerte para el pensamiento tradicional despu\u00e9s de todo, es la separaci\u00f3n del cuerpo y el alma. \u00bfQu\u00e9 sucedi\u00f3, entonces, entre esa Edad Media tan religiosa y devota y este siglo XXI en el que la religi\u00f3n deja de lado sus or\u00edgenes espirituales para obedecer a una medicina biologicista y occidental?\nLo que sucedi\u00f3 entre aquel Renacimiento del siglo XVI y la actualidad fueron dos momentos de la historia que marcaron cambios en diversos aspectos del ser humano: la modernidad y la postmodernidad.\nPara el Humanismo, el Renacimiento y dem\u00e1s corrientes de esta \u00e9poca, era esencial la separaci\u00f3n del hombre de Dios. Por esto mismo, durante la Modernidad surge el cuestionamiento de la religi\u00f3n como exist\u00eda en ese entonces. Vale aclarar que no la anul\u00f3, sino que, por lo contrario, el mismo nuevo racionalismo gener\u00f3 el surgimiento de nuevos tipos religiosos. Pero para el an\u00e1lisis del caso s\u00f3lo se referir\u00e1 al catolicismo, ya que es el predominante en Irlanda.\nCaracterizada por el capitalismo, el racionalismo, el individualismo, la civilizaci\u00f3n urbana y la secularizaci\u00f3n, la Modernidad fue una \u00e9poca de grandes avances tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos, y la religi\u00f3n, si bien no fue olvidada o dejada de lado, fue ampliamente modificada por esto, partiendo del punto de que comenz\u00f3 a ser severamente cuestionada. Se pas\u00f3 de un orden religioso a uno cient\u00edfico positivista, donde dominaba el pensamiento cient\u00edfico razonado y generalizable. Entre el siglo XVI y XVIII se hicieron grandes descubrimientos en el \u00e1mbito de la medicina (como la anatom\u00eda de Vesalio o la fisiolog\u00eda de Harvey) que la llevaron a ser partidaria del biologicismo, del mecanicismo de la \u00e9poca, de la partici\u00f3n del cuerpo a su m\u00ednima expresi\u00f3n, olvid\u00e1ndolo como el ser hol\u00edstico y simb\u00f3lico que se represent\u00f3 anteriormente.\nLa postmodernidad, por otro lado, no recibe el prefijo \u201cpost\u201d por una mera cuesti\u00f3n cronol\u00f3gica, sino que implica la finalizaci\u00f3n de un pensamiento y el comienzo de otro. Aqu\u00ed, uno de los cambios que recibe la concepci\u00f3n de moral es que se la considera b\u00e1sicamente, apor\u00e9tica. Es decir, aquella moral que intentaba conservarse en la Modernidad mientras sus bases religiosas deca\u00edan, era inviable desde el punto de vista de lo racional (la corriente de pensamiento imperante y cada ver m\u00e1s establecida). En el caso del aborto, por ejemplo, la apor\u00eda consiste en el conflicto dif\u00edcilmente superable o racionalizable entre el derecho a la vida de la madre y el feto.\nAhora, a este caso, habiendo dilucidado que la moral existente era cuestionable, restar\u00eda definir el concepto de muerte para terminar de entender qu\u00e9 surgi\u00f3 de un cristianismo devoto de la Edad Media, regido por fuertes bases espirituales, que se transform\u00f3 por el pensamiento occidental moderno y postmoderno.\nUn pensamiento que nos aproxima a la idea de cuerpo de esta \u00e9poca, desde la religi\u00f3n, es el de Benhoeffer en su obra \u00c9tica:\n\u201cEl hombre es un ser corporal y lo sigue siendo por la eternidad. Existencia humana y vida f\u00edsica son inseparables. Por eso la corporeidad, que Dios ha querido como forma de la existencia del hombre, es un fin en s\u00ed misma. Lo que no excluye que el cuerpo est\u00e9 tambi\u00e9n subordinado a un objetivo superior. Pero es importante tener presente que entre los derechos de la vida f\u00edsica est\u00e1 la de ser preservada no solo como medio, sino tambi\u00e9n como un fin en s\u00ed misma.\u201d\nOtro pensamiento, tambi\u00e9n relacionado con el concepto de cuerpo pero ahora relacionado adem\u00e1s con la concepci\u00f3n de muerte, es realizado por Hans Jonas. En su obra Il diritto di morire (El derecho de morir) se ve c\u00f3mo surgen los cuestionamientos acerca de alargar la vida: para qu\u00e9 servir\u00eda, a qui\u00e9n beneficiar\u00eda, etc. Por lo que, de acuerdo a esto, se origina otro pensamiento y es el de tener en cuenta que si la muerte es un momento importante para el hombre, \u00bfaplazarla por medio de intervenciones externas no ser\u00eda una expropiaci\u00f3n?\nSe pueden ver arriba nombrados dos razonamientos completamente contrarios acerca de la muerte y el cuerpo, relacionados ambos con la concepci\u00f3n de la vida y su finalidad. En el primero, m\u00e1s ligado a la religi\u00f3n, el cuerpo debe ser conservado vivo ya que es la expresi\u00f3n de los deseos de Dios y la forma de ligar la existencia humana (el esp\u00edritu) a la realidad f\u00edsica. El segundo, en cambio, no se plantea al cuerpo como un fin divino sino como un medio terrenal, que debe cumplir el fin de su existencia con la llegada de la muerte, ya que aplazarla prolongando la vida ser\u00eda quitarle a ese cuerpo el derecho inherente que tiene a encontrarse reflexivamente con la muerte.\n\u00bfCu\u00e1l de los dos pensamientos es correcto? \u00bfAplazar la vida o dejarla encontrarse con la muerte? \u00bfCu\u00e1l es el que prima a la hora de definir si realizar o no un aborto (eximiendo del caso las trabas religiosas morales y aplicando s\u00f3lo las referentes al derecho a la vida y la muerte)?\nEn este contexto llegamos a la actualidad, donde las opiniones con respecto al tema divergen. Para Ratzinger, el ex-papa Benedicto XVI, la moral est\u00e1 claramente en crisis, principalmente influenciada por el liberalismo occidental, cuestionable moralmente. Pero, como otros autores afirman a esta forma de pensar, esta visi\u00f3n de la moral se basa en la concepci\u00f3n de la moral moderna como una inminente cat\u00e1strofe, mientras que la tradicional y ense\u00f1ada por la iglesia es la que llevar\u00e1 a los individuos a encontrar una moral aut\u00e9ntica. Es una visi\u00f3n demasiado sesgada.\nJuan Pablo II estaba en contra de la independencia del Estado, ya que deslegitimizaba la verdad que este quer\u00eda imponer luego de la secularizaci\u00f3n de la iglesia. Otros cr\u00edticos religiosos han dicho que cualquier Parlamento que vote a favor del aborto est\u00e1 al margen de la democracia, por lo tanto es ileg\u00edtimo porque la legitimidad democr\u00e1tica coincide solo con una legislaci\u00f3n en sinton\u00eda con la moral de la Iglesia. Para otros te\u00f3logos cat\u00f3licos, sin embargo, no existe tal cosa como una moral cristiana dada por el evangelio.\nEl catolicismo actual, con el fin de hacerse aplicable a mayor n\u00famero de personas, inculca sus ense\u00f1anzas a cat\u00f3licos y no cat\u00f3licos. Un error t\u00edpico de esta cultura tradicional cat\u00f3lica, por esto mismo, es el de confundir pecado con delito. Y en una sociedad moderna con fuertes bases religiosas cat\u00f3licas como lo es Irlanda, cuando pecado y delito se confunden, generan reacciones como las actuales, donde se pena con castigos modernos una pr\u00e1ctica cuestionada por una moral centenaria que no deber\u00eda confundirse con la moral aplicable necesaria (es decir, la \u00e9tica) para la situaci\u00f3n actual de la sociedad moderna que ya no se rige estrictamente por aquella moral antigua y poco reformulada.\nHabiendo evaluado el progreso del concepto de cuerpo a lo largo de la historia y de diferentes culturas, podemos realizar un cierre a esta secci\u00f3n del trabajo.\nEn la actualidad, se considera entonces al ser humano como una dicotom\u00eda cuerpo-mente, donde s\u00f3lo la parte f\u00edsica, es decir el cuerpo material, es lo que realmente existe. As\u00ed, cuando este deja de funcionar, se considera el final de esa realidad, separando el esp\u00edritu, tan intocable como imposible de evaluar, del cuerpo. As\u00ed, el esp\u00edritu no tiene posibilidad de muerte (sino si se quiere abandono del cuerpo para algunas religiones), mientras que el cuerpo ya nace con ese final. El esp\u00edritu, como dice Juan Luis Ram\u00edrez Torres en su texto Cuerpo y dolor. Semi\u00f3tica de la anatom\u00eda y la enfermedad en la experiencia humana, es creado por la modernidad y la dicotom\u00eda de Descartes para luego ser negada su existencia.\nEntonces, y sabiendo esta influencia de la modernidad y posmodernidad al concepto de cuerpo, hace falta redefinir qu\u00e9 es la muerte. \u00bfCu\u00e1ndo el cuerpo, la \u201cmitad\u201d material y evaluable del ser humano, deja de funcionar? \u00bfQui\u00e9n est\u00e1 leg\u00edtimamente capacitado para realizar esa definici\u00f3n, sin por ello entrar en sesgos que ofrece cada subjetividad? Si la definici\u00f3n de muerte se realiza por com\u00fan acuerdo de diversas partes de una comunidad, \u00bfhay alguien lo suficientemente capacitado para llevar ese concepto a la pr\u00e1ctica en situaciones no tan concisas y que requieran una evaluaci\u00f3n m\u00e1s minuciosa? En el caso de Savita y su hijo, \u00bfs\u00f3lo que el coraz\u00f3n del feto dejase de latir indicaba el punto definitivo entre la vida y la muerte? \u00bfQue ya se supiese que el feto morir\u00eda no influenciaba en nada la decisi\u00f3n de preservar su vida hasta el l\u00edmite? \u00bfEra necesario que el coraz\u00f3n dejase de latir para poder realizar la operaci\u00f3n avalada por una religi\u00f3n que ya no contempla como antes la espiritualidad? La negativa que se le dio a Savita, \u00bfSe hizo en nombre del catolicismo, de la justicia y los derechos, de la medicina y los principios bio\u00e9ticos o de una creencia particular conservada contradictoriamente?\n\u00bfEs lo material, el cuerpo f\u00edsico, visible, tangible, tan relevante como para definir cuestiones tan importantes como la vida y la muerte en todo tipo de sociedad, cultura, religi\u00f3n y etnia? En la medicina occidental as\u00ed parece ser y eso no quiere decir que est\u00e9 mal, \u00bfpero qu\u00e9 sucedi\u00f3 con el esp\u00edritu, esa parte separada de la dimensi\u00f3n f\u00edsica que en la actualidad es ignorada?. El catolicismo, ferviente defensor de la existencia del alma, parece dejar la decisi\u00f3n de qui\u00e9n vive y qui\u00e9n muere a la medicina, ya que, si bien en la actualidad no niega la existencia del esp\u00edritu, a\u00fan recae en la separaci\u00f3n de ambas realidades y en la definici\u00f3n de la vida y la muerte a trav\u00e9s del cuerpo material, ya no del cuerpo simb\u00f3lico que propon\u00eda en la Edad Media.\nEl cuerpo ya no comunica como antes. El mecanicismo que inici\u00f3 la modernidad afect\u00f3 tanto la concepci\u00f3n de cuerpo que la separaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de los \u00f3rganos ya est\u00e1 instalada en el pensamiento de todos. Un coraz\u00f3n que no late, es un cuerpo muerto. Un coraz\u00f3n que late artificialmente, es un cuerpo vivo. Un coraz\u00f3n que est\u00e1 teniendo sus \u00faltimos latidos est\u00e1 tan vivo como aquel al que est\u00e1 matando por seguir vivo. Estos son pensamientos basados en esa l\u00f3gica, y, particularmente, es arbitrario y parcial estar a favor o en contra de cualquiera de ellos.\nPero, en el caso del \u00faltimo, si la naturaleza, Dios, la medicina occidental, o cualquiera que sea la base del pensamiento, ya decidi\u00f3 que ese coraz\u00f3n que a\u00fan late va a dejar de hacerlo, \u00bfno deber\u00eda el ser humano, el m\u00e9dico del siglo XXI en un contexto antropoc\u00e9ntrico, apropiarse de su propia moral y actuar en base a la \u00e9tica para el singular presente, sin por eso tener que recurrir a denegar una petici\u00f3n en el nombre de la religi\u00f3n?\nComo vimos, los conceptos de cuerpo y muerte indican diferentes formas de vivir y experimentar el mundo. En el caso espec\u00edfico analizado se puede ver c\u00f3mo la concepci\u00f3n de muerte de la religi\u00f3n cat\u00f3lica, formada como vimos anteriormente, donde no se niega la existencia del esp\u00edritu, se entremezcl\u00f3 con aquella de la medicina occidental, basada en la evidencia (por lo cual la existencia del esp\u00edritu se niega hasta que se demuestre lo contrario).\nEl concepto de cuerpo y muerte evolucion\u00f3 (sin por esto querer decir que haya mejorado o empeorado, ya que estas son concepciones morales que no le corresponde a la autora establecer). Pero la moralidad religiosa que envuelve estos dos aspectos en el caso presentado parece mantenerse en la que exist\u00eda en los siglos de auge del catolicismo, generando una divergencia temporal que lleva a muchos conflictos \u00e9ticos como el presentado.\nA su vez, hay que reconsiderar otro aspecto. En el presente trabajo no se abordar\u00e1 la sanci\u00f3n de pol\u00edticas de salud p\u00fablica ni de leyes, ya que exceden los l\u00edmites de los temas vistos durante la cursada. Pero en el caso analizado se ve lo siguiente: la forma en la que a Savita se le aplic\u00f3 la ley de un lugar siendo ella de otra regi\u00f3n del mundo, de otra cultura y religi\u00f3n, y criada bajo otros principios y experiencias de la realidad. Y teniendo esto en cuenta, habr\u00eda que replantearse la siguiente cuesti\u00f3n, \u00bflas definiciones de la medicina occidental y del catolicismo, por ser mayormente difundidas, deber\u00edan considerarse tan \u201cuniversalizables\u201d y moralmente aceptadas como para que los pa\u00edses que las ejercen no pregonen en sus legislaciones excepciones para aquellas personas que tienen otras formas de experimentar la realidad y sus cuerpos, as\u00ed como definir sus muertes? \u00bfEs necesario, por el bien de la igualdad (igualdad, no equidad), que todos se sometan a la forma de vida y principios morales de la mayor\u00eda, o de la minor\u00eda hegem\u00f3nica?\nSegunda aproximaci\u00f3n: Principios bio\u00e9ticos\nPara comenzar a hablar de este tema, en necesario recordar cu\u00e1les son los principios bio\u00e9ticos a los que nos referimos:\n\u00f1 Principio de autonom\u00eda. Exige respeto por la capacidad de decisi\u00f3n y a la voluntad de una persona en las cuestiones que se refieran a ella misma. Es el principio m\u00e1s moderno y se deriva de la concepci\u00f3n de la libertad personal del ser humano.\n\u00f1 Principio de beneficencia. Hace referencia al trabajo del profesional de la salud, que no debe hacer da\u00f1o al paciente, y asegurar al m\u00e1ximo los beneficios de la asistencia, disminuyendo los da\u00f1os al m\u00ednimo. Este principio muchas veces se confronta con el de autonom\u00eda, ya que lo que el m\u00e9dico considere beneficioso puede que no sea la voluntad del paciente.\n\u00f1 Principio de justicia. Se trata de tratar a todos con equidad y como corresponda, para disminuir las situaciones de desigualdad de cualquier tipo.\n\u00f1 Principio de no maleficencia. Va de la mano con el principio de beneficencia con el objetivo de que los beneficios predominen ante los perjuicios. Se trata, entre otras cosas, de no realizar perjuicios intencionadamente, por lo que dentro de sus l\u00edmites entra la responsabilidad moral de avanzar en el tratamiento del dolor y evitar la medicina defensiva.\nHay que aclarar que est\u00e1n escritos en orden alfab\u00e9tico y no siguen ninguna clasificaci\u00f3n de otro tipo. Esto es necesario ya que una de los principales argumentos de la discusi\u00f3n siguiente y de muchas otras realizadas en otras obras es tratar de definir, en caso de que dos de los principios se contrapongan entre s\u00ed, cu\u00e1l es prioritario. Y si bien se argumentar\u00e1 en base a eso, no se dar\u00e1 una opini\u00f3n certera sobre prioridades en torno a los cuatro principios, por lo que se realiza esta aclaraci\u00f3n. Simplemente se ver\u00e1 la importancia de los cuatro y en qu\u00e9 forma estuvieron o no presentes en el caso.\nAhora bien, teniendo esta breve introducci\u00f3n a los principios, se analizar\u00e1 los mismos con respecto al caso desarrollado.\nRelaci\u00f3n entre los principios\nSe nota claramente que el principio de autonom\u00eda no fue respetado, ya que la voluntad de la paciente y de su esposo era abortar, como lo demostraron con las reiteradas peticiones para realizarlo. Pero por el contrario, s\u00ed lo fue el de no maleficencia para con el feto.\nPor el simple hecho de abstenerse a efectuar una operaci\u00f3n, un profesional de la salud est\u00e1 efectivamente obedeciendo a un principio de no maleficencia. \u00bfPero termina ah\u00ed la responsabilidad que implica este principio?\nSi el objetivo es \u201cprimero no da\u00f1ar\u201d, ser\u00eda contraproducente abstenerse de realizar alguna maniobra o procedimiento que aliviase alg\u00fan malestar o dolor, ya que este es da\u00f1o tambi\u00e9n. No por el hecho de no ser generado por el mismo profesional, lo exonera a \u00e9l/ella de la responsabilidad sobre el mismo. Esto tambi\u00e9n es parte de cumplir el principio de no maleficencia.\nEs curioso c\u00f3mo en el caso desarrollado se respet\u00f3 el principio de no maleficencia con alguien que se sab\u00eda que iba a morir, pero no se respet\u00f3 el de beneficencia con alguien que se podr\u00eda haber salvado. Esto no quiere decir que haya que dejar de lado una vida por m\u00e1s que se sepa su inminente muerte, pero en el caso en que tambi\u00e9n se sabe que otra vida puede ser salvada, \u00bfno ser\u00eda correcto tratar de hacerlo?\nEn realidad, esta l\u00f3gica es la que foment\u00f3 la reconocida excepci\u00f3n presente en la ley sobre aborto de muchos pa\u00edses. En el marco legal de la Rep\u00fablica Argentina, en el Art\u00edculo 86 del C\u00f3digo Penal, el aborto s\u00f3lo tiene dos supuestos no punibles que son la violaci\u00f3n de mujer demente o idiota y el riesgo para la vida de la madre, que no pueda ser solucionado de otra manera. Pero en Irlanda, pa\u00eds altamente conservador, esta excepci\u00f3n no estaba presente para las fechas de internaci\u00f3n de Savita, ya que el aborto para ese entonces a\u00fan era un tema pendiente y controvertido. Por lo tanto, primaba el hecho de que era un pa\u00eds cat\u00f3lico y la ley lo imped\u00eda mientras el feto siguiese con vida, no por leyes propias sobre el aborto, sino por la ley que considera la vida del feto del mismo valor que la de la madre.\nSe trata entonces de un caso con conflictos \u00e9ticos que no se pudo resolver por leyes sobre el propio tema que trata el caso (aborto) porque el pa\u00eds en cuesti\u00f3n no las ten\u00eda. Por lo tanto, se tuvo que \u201cresolver\u201d por medio de otras leyes. Sabiendo que las leyes de un pa\u00eds son producto de una moral construida p\u00fablicamente y en base a evidencias de acci\u00f3n, no importa si se trata de un pa\u00eds cat\u00f3lico o de cualquier otra religi\u00f3n, deber\u00eda haberlas tenido y no evadir el tema por ser controvertido. Quedar\u00e1 para otra discusi\u00f3n el resolver si estas deber\u00edan ser tan conservadoras como el propio pa\u00eds que las emite o no, pero tenerlas es el primer paso para luego poder modificarlas.\nSiguiendo la l\u00ednea de pensamiento hasta ahora trabajada, vemos c\u00f3mo religi\u00f3n y aborto est\u00e1n fuertemente relacionadas con el concepto de moral, y por lo tanto, de \u00e9tica.\nDentro de la idea de modernidad se deduce que, si el hombre es aut\u00f3nomo, la autoridad del Estado ya no se atribuye a una investidura divina como suced\u00eda en la Edad Media, sino a la libre resoluci\u00f3n de los sujetos; se deduce tambi\u00e9n que la \u00e9tica podr\u00e1 y deber\u00e1 ser aut\u00f3noma. Por lo tanto, los sujetos deber\u00e1n decidir la propia l\u00ednea de acci\u00f3n a seguir. Los sujetos deber\u00e1n elegir.\nRespetando el principio de justicia, el profesional de la salud se asegura de que el acceso a la salud sea igualitario para todos y que todos reciban el mismo trato. Pero en el caso analizado vemos un choque entre lo que es actuar guiado por el principio de beneficencia, el principio de autonom\u00eda y el de justicia.\nEl de beneficencia fue respetado para el feto, pero no para la madre; el de autonom\u00eda no fue tenido en cuenta. El de justicia fue aplicado (teniendo en cuenta que se guiaron seg\u00fan las normas locales para tratar a la paciente) y Savita tuvo acceso a la atenci\u00f3n y el mismo trato que los dem\u00e1s pacientes. Pero este mismo trato fue justamente el que choc\u00f3 contra el principio de autonom\u00eda, porque Savita no quer\u00eda ser tratada como cat\u00f3lica, ya que ella no lo era.\n\u00bfActuar seg\u00fan el principio de justicia implica que la atenci\u00f3n debe ser igual para todos, sin importar lo que crea el paciente? Entonces la atenci\u00f3n (referida ahora como el trato humano m\u00e9dico-paciente) no ser\u00eda igualitaria, ya que a algunos se los respeta y a otros no. Para que esto pueda ser as\u00ed, ese t\u00e9rmino \u201cigual para todos\u201d deber\u00eda ser adaptable a cualquier religi\u00f3n. De no ser as\u00ed, ser\u00eda tambi\u00e9n contraproducente, ya que se estar\u00eda respetando s\u00f3lo la religi\u00f3n local, no todas. Este principio, en este caso, se pone a prueba a s\u00ed mismo.\nPero dejar de lado el principio de justicia y priorizar el de autonom\u00eda implicar\u00eda que todas aquellas personas que quieran tener un trato mejor que los dem\u00e1s, deber\u00edan tenerlo. Por esto mismo, no se puede ignorar este principio tampoco. Ah\u00ed es donde entra en juego la \u00e9tica de los profesionales de la salud, al decidir por ellos mismos qu\u00e9 plan de acci\u00f3n seguir. Al faltar la mediaci\u00f3n de los mandamientos divinos en la relaci\u00f3n entre el individuo y sus alternativas, como suced\u00eda antes de que el hombre hiciera centro en s\u00ed mismo, pone la carga en el sujeto de responsabilizarse \u00e9ticamente tambi\u00e9n respecto del mundo.\nPor otro lado, el principio de justicia no s\u00f3lo aplica al acceso a la atenci\u00f3n y a la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, sino tambi\u00e9n al acceso a los tratamientos posibles de realizar. Como explica Barbero Guti\u00e9rrez en Sufrimiento y responsabilidad moral, \u201choy se convierte en un imperativo moral la consideraci\u00f3n del tratamiento del dolor como una prestaci\u00f3n b\u00e1sica en el sistema sanitario y la transmisi\u00f3n a la sociedad de mensajes sanitarios correctos respecto al tratamiento del dolor\u201d. El dolor, fuertemente asociado al sufrimiento, es responsabilidad de los profesionales de la salud, tanto directa como indirectamente. Y, siendo adem\u00e1s aceptado por el paciente, el tratamiento contra este es la pr\u00e1ctica que, por excelencia, representa las cuatro obligaciones de los profesionales: respetar la autonom\u00eda del paciente, hacer beneficencia, atender con justicia y no realizar maleficencia, representadas como los principios bio\u00e9ticos.\nPero en el caso de Savita, \u00bfd\u00f3nde se aprecia la buena implementaci\u00f3n de este tratamiento? \u00bfEn aplicar calmantes para los nociceptores? \u00bfTermina ah\u00ed la obligaci\u00f3n moral? \u00bfY qu\u00e9 sucede con el sufrimiento que le gener\u00f3 a la paciente saber que, no s\u00f3lo ya pod\u00eda considerar a su hijo muerto, sino que adem\u00e1s los m\u00e9dicos no hac\u00edan lo que era necesario para salvarla a ella? Puede ser que f\u00edsicamente no haya sido capaz de sentir dolor, expresado este como percepci\u00f3n de receptores sensoriales, pero sin lugar a dudas fue una experiencia traum\u00e1tica con mucho sufrimiento. \u00bfD\u00f3nde estuvo la ayuda m\u00e9dica en ese aspecto? \u00bfSe puede considerar al tratamiento que se le dio \u201cjusto\u201d?\nSe podr\u00eda concluir entonces que la aplicaci\u00f3n de los principios de beneficencia, justicia y no maleficencia est\u00e1 muy cuestionada, y el principio de autonom\u00eda fue directamente denegado. Por lo tanto, viendo el panorama descripto y a opini\u00f3n de la autora, no hay necesidad de ver qu\u00e9 principio fue el prioritario porque antes que la salud de la paciente, se prioriz\u00f3 un mandato moral religioso centenario. Y que ni siquiera era compartido por la paciente, sino que era del lugar donde fue atendida.\nEsto nos lleva nuevamente a cuestionar la inexistencia de leyes sobre el aborto adaptadas a la actualidad de un mundo donde la ciencia, la tecnolog\u00eda y la diversidad cultural no dejan de evolucionar con las bases de la modernidad. Esta inexistencia implica, entre otras cosas, un estancamiento en la evoluci\u00f3n de la moral con la que se gu\u00eda una sociedad como la irlandesa.\nReflexiones Finales\nEl catolicismo se opuso al aborto en primeras instancias con el argumento de que el alma inmortal se incorpora al cuerpo al momento de la concepci\u00f3n, por lo tanto esta no se debe evitar. Luego este concepto se moderniz\u00f3 al dejar a la ciencia establecer en qu\u00e9 per\u00edodo de la gestaci\u00f3n suced\u00eda esta fusi\u00f3n cuerpo-alma, siempre estableciendo una divisi\u00f3n entre los primeros per\u00edodos de cuerpo informe y los \u00faltimos (se cre\u00eda que el alma entraba al cuerpo entre la semana 6 y la 13 de gestaci\u00f3n). Se le dej\u00f3 a la ciencia moderna decidir cu\u00e1ndo el alma (una realidad que la ciencia moderna niega) entra al cuerpo, para que luego el catolicismo decidiese cu\u00e1ndo el aborto era o no homicidio del feto. \u00bfNo ser\u00eda eso, entonces, decisi\u00f3n de la modernidad?\nLuego, el catolicismo se opuso al aborto porque se dijo que desde el momento de la fecundaci\u00f3n, se crea otro ser con alma, y por lo tanto, matarlo en cualquier momento de la gestaci\u00f3n ser\u00eda lo mismo que asesinato u homicidio. Esto se dilucid\u00f3 en base a descubrir la existencia del ADN y todas sus caracter\u00edsticas, otro descubrimiento de los avances de la modernidad.\nPor otro lado, la modernidad estableci\u00f3 la existencia de los principios bio\u00e9ticos que, de cualquier forma que se lo viese, no avalaron el tratamiento recibido por Savita. Para el catolicismo ser\u00eda asesinato realizar un aborto, pero no lo ser\u00eda dejar morir a una persona. Sin mencionar que el aborto, de cualquier forma, iba a ocurrir por causas patol\u00f3gicas no voluntarias. \u00bfEl quid de la cuesti\u00f3n se centra entonces en la participaci\u00f3n activa en el proceso? \u00bfDepende de la intencionalidad? \u00bfPero la intencionalidad de dejar morir a alguien no ser\u00eda igual de violenta y moralmente cuestionada?\nA su vez, la modernidad no reconoce la existencia del alma, argumento base del catolicismo para el rechazo del aborto. Por lo que, para la modernidad, cient\u00edficamente avanzada y separada de las concepciones abstractas de la religi\u00f3n (como la idea de un alma), el aborto es cuestionado por el hecho de matar a un ser humano. Por eso mismo, hay leyes que s\u00f3lo lo despenalizan cuando el no hacerlo tenga consecuencias peores que hacerlo, todo esto bajo las concepciones cient\u00edficas y morales actuales (qu\u00e9 se considera cuerpo, cu\u00e1ndo se considera muerte, qu\u00e9 valores \u00e9ticos y morales rigen el entorno, todo dentro de un contexto antropoc\u00e9ntrico). Tambi\u00e9n presenta diferencias entre las legislaciones de los distintos pa\u00edses, pero poco a poco, cada naci\u00f3n ha ido aceptando que el aborto no siempre implica el desinter\u00e9s por la vida del feto, sino que a veces hay que decidir entre dos seres humanos, dos personas, y a veces la opci\u00f3n elegida puede no ser el feto.\nEsto no quiere decir ni por casualidad que todo aborto deber\u00eda ser \u00e9ticamente aceptado, sino que el caso presentado, al ser un singular exento de la moral universal, deber\u00eda haber sido tratado con la \u00e9tica que le corresponde como caso singular, no con la moral establecida hasta ese momento, que no lo contemplaba. Quiere decir, no que la moral cat\u00f3lica est\u00e1 errada o que la occidental-moderna est\u00e1 en lo correcto, sino que ambas deber\u00edan dejar de trabajar para un particular y fusionarse en pos de un universal mayormente aceptado y bio\u00e9ticamente m\u00e1s aplicable, generando una moral m\u00e1s tolerante y humanitaria. Por supuesto, tender a abarcar el universal es m\u00e1s que ut\u00f3pico y perseguir este objetivo puede llevar a nada, pero no hacerlo no va a hacer que cambien los aspectos de la sociedad que necesitan ser cambiados.\n\u00bfPor qu\u00e9 en esta ocasi\u00f3n no se le dej\u00f3 la decisi\u00f3n a la modernidad, como sucedi\u00f3 en ocasiones anteriores? \u00bfCu\u00e1ndo el catolicismo lo hace y cuando no? Da la apariencia de que la modernidad, con todos sus pros y sus contras, por lo menos tiene ciertos criterios de conducta que respeta y bajo los cuales se maneja, mientras que el catolicismo ve muchas de sus acciones contradictorias o cuestionables. Aparentemente, como est\u00e1n planteadas, las bases del catolicismo son incompatibles con las de la modernidad.\nBibliograf\u00eda\nRamirez Torres, Juan Luis. Cuerpo y dolor. Semi\u00f3tica de la anatom\u00eda y la enfermedad en la experiencia humana. Primera parte: el cuerpo, historia y culturas del cuerpo humano.\nAppadurai A. La modernidad desbordada. Buenos Aires: Ediciones Trilce, 2001.\nFantoni, Vittorio. Modernidad, posmodernidad y moral. 2009.\nBonhoeffer, D. Etica. Milano: Bompiani, 1969, p. 131. (Ed. esp: \u00c9tica. Madrid: Trotta, 2000).\nJonas, H. Il diritto di morire. Genova: Il Nuovo Melangolo, 1991, p. 36-37\nBarbero Guti\u00e9rrez, Javier. Sufrimiento y responsabilidad moral. En humanitas n 12\nC\u00f3digo Penal de la Naci\u00f3n Argentina. Ley 11.179. URL disponible en:\n[http://www.codigopenalonline.com.ar/](http://www.codigopenalonline.com.ar/)\nFranco, V. Etiche possibili. Roma: Donzelli, 1996, p. 8.\nMellado Ana. Irlanda estrena su primera ley de aborto. ABC [sede online]. Londres, 02 de enero de 2014 [citado el 30 de enero de 2014]. URL disponible en:\n[http://www.abc.es/sociedad/20140101/abci-irlanda-aborto-despenalizacion-201401011849.html](http://www.abc.es/sociedad/20140101/abci-irlanda-aborto-despenalizacion-201401011849.html)\nBuss, Martin (1967). The beginning of human life as an ethical problem. The Journal of Religion 47 (3): pp. 244-255. Consultado el 6 de junio de 2013. URL:\n[http://www.jstor.org/discover/10.2307/1199833?uid=3737512&uid=2&uid=4&sid=21103376501987](http://www.jstor.org/discover/10.2307/1199833?uid=3737512&uid=2&uid=4&sid=21103376501987)\n2014. Newsletter . ISSN 1850-261X Copyright \u00a9\n[Facultad de Ciencias Sociales](http://www.soc.unicen.edu.ar). UNCPBA. Argentina", "language": null, "image": "https://www.soc.unicen.edu.ar/images/stories/newsletter/newsletter_copete_articulos.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://virtual.soc.unicen.edu.ar/moodle", "https://guarani.unicen.edu.ar/autogestion/sociales/", "http://webmail.soc.unicen.edu.ar", "https://www.facebook.com/facultadcienciassociales.unicen", "https://www.instagram.com/facsounicen/", "https://twitter.com/FacsoUnicen", "https://www.youtube.com/channel/UCuo9F5uQnhIuHrhlXFZ-oGw", "#sidr-main", "#sidr-close", "/index.php", null, "/index.php/institucional-link/resena-historica", "/index.php/institucional-link/autoridades", "/index.php/institucional-link/secretaria-academica", "/index.php/institucional-link/consejo-academico", "/index.php/institucional-link/politicas-de-gestion", "/index.php/institucional-link/normativas", null, "/index.php/carreras-18/antropologia-orientacion-arqueologia", "/index.php/carreras-18/antropologia-orientacion-social", "/index.php/carreras-18/comunicacion-social", "/index.php/carreras-18/periodismo", "/index.php/carreras-18/profesorado-de-antropologia", "/index.php/carreras-18/profesorado-en-comunicacion-social", "#", "/index.php/carreras-18/diplomaturas/2016-04-27-14-46-23", "/index.php/carreras-18/diplomaturas/diplomatura-universitaria-superior-en-comunicacion-publica-de-la-ciencia", "/index.php/carreras-18/diplomaturas/diplomatura-universitaria-superior-en-extension-e-integralidad-en-las-universidades-publicas", null, "/index.php/carreras-18/otras/relaciones-laborales", "/index.php/carreras-18/otras/ciclo-de-lic-en-psicopedagogia", null, "/index.php/academica/concursos-kune", "#", "/index.php/academica/alumnos/futuros-estudiantes", "/index.php/academica/alumnos/carreras", "#", "/index.php/academica/docentes/2014-09-01-12-27-27", "/index.php/academica/docentes/concursos", "/index.php/academica/calendario-academico", "https://docs.google.com/document/d/1kjhHq6oR7hCvFc3dE2qpvkj75ZdzBoqV/edit?usp=sharing&ouid=109487388826246152844&rtpof=true&sd=true", "https://docs.google.com/document/d/1ktsFYBPActZ3q50yDRCbE8saWmH19Zqy/edit?usp=sharing&ouid=106008157247360072475&rtpof=true&sd=true", "#", "/index.php/academica/departamentos-academicos/antropologia-orientacion-arqueologia", "/index.php/academica/departamentos-academicos/antropologia-orientacion-social", "/index.php/academica/departamentos-academicos/comunicacion-social", "/index.php/academica/departamentos-academicos/2015-12-17-17-35-01", "/index.php/academica/departamentos-academicos/ciclo-de-lic-en-relaciones-laborales", "/index.php/academica/departamentos-academicos/2016-04-26-14-13-43", "/index.php/academica/recepcion-de-licencias-de-docentes", null, "/index.php/postgrado-link/doctorado-en-arqueologia", "/index.php/postgrado-link/maestria", "/index.php/postgrado-link/catedra-unesco", "/images/M_images/2022/Postgrados/Memorias_Vicedecanato2022.pdf", null, "/index.php/investigacion-link/grupos-de-investigacion", "https://incuapa.conicet.gov.ar/", "http://secat.unicen.edu.ar/", "#", "http://www.mincyt.gob.ar/", "http://www.conicet.gov.ar/", "http://www.cic.gba.gov.ar/", "http://www.agencia.mincyt.gob.ar/", "/index.php/extension", "https://virtual.soc.unicen.edu.ar/moodle/", "/index.php/noticias", "/index.php/intersecciones-en-comunicacion", "/index.php/intersecciones-en-antropologia", "/index.php/newsletter", "/index.php/libros-digitales-o-ebooks", "/index.php/cuadernos-de-catedra-o-colecciones", "/index.php/2016-03-08-13-52-05", "/index.php/newsletter/119-newsletter/n-25/1381-2014-08-07-16-07-57?tmpl=component&print=1", "/index.php/component/mailto/?tmpl=component&template=forte&link=bfc6d9cefd1a19b126819077bb40ee134b6c114c", "http://twitter.com/share", "http://www.codigopenalonline.com.ar/", "http://www.abc.es/sociedad/20140101/abci-irlanda-aborto-despenalizacion-201401011849.html", "http://www.jstor.org/discover/10.2307/1199833?uid=3737512&uid=2&uid=4&sid=21103376501987", "http://www.soc.unicen.edu.ar", "http://unicen.edu.ar/", "https://www.google.com/maps/place/UNICEN:+Facultad+de+Ciencias+Sociales/@-36.915189,-60.303629,15z/data=!4m6!3m5!1s0x95944420ecaa5573:0x3fb54763286ee3c9!8m2!3d-36.9151892!4d-60.3036293!16s%2Fg%2F1tdzblhz?hl=es-ES", "https://www.facebook.com/facultadcienciassociales.unicen", "https://twitter.com/FacsoUnicen", "https://www.instagram.com/facsounicen/", "https://guarani.unicen.edu.ar/autogestion/sociales/", "http://webmail.soc.unicen.edu.ar", "#s5_scrolltotop", "/?s5_responsive_switch_swwwsocuniceneduar=0", "#s5_scrolltotop"]}