{"title": "Historias de la vacunolog\u00eda: La revolta da vacina en rio (1904) | Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": "Admin", "url": "https://www.vacunas.org/historias-de-la-vacunologia-la-revolta-da-vacina-en-rio-1900-histp/", "hostname": "vacunas.org", "description": "El 14 de noviembre de 1904, las agencias de prensa se hacen eco de una noticia procedente de R\u00edo de Janeiro: \u201cdesde hace tres d\u00edas la capital de Brasil se haya inmersa en una revuelta popular con violentos enfrentamientos callejeros que han originado decenas de muertos y heridos; la polic\u00eda encarcela a centenares de amotinados; la causa de la insurrecci\u00f3n es el rechazo a la vacunaci\u00f3n obligatoria contra la viruela decretada por el gobierno\u201d .", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2006-08-18", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Historias de la vacunolog\u00eda: La revolta da vacina en rio (1904)\nJulio 2005\nAutores: Dr. Jos\u00e9 Tuells (\n[tuells@ua.es](mailto:tuells@ua.es) )\nDepartamento de Enfermer\u00eda Comunitaria, Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica e Historia de la Ciencia. Universidad de Alicante.\nPalabra clave: Otros aspectos\n[\n[descargue el tema del mes en pdf](https://www.vacunas.org/images/stories/recursos/profesionales/temasactuales/2005/temaJulio2005.pdf) ]\nLA REVOLTA DA VACINA EN RIO (1904)\nEl 14 de noviembre de 1904, las agencias de prensa se hacen eco de una noticia procedente de R\u00edo de Janeiro: \u201cdesde hace tres d\u00edas la capital de Brasil se haya inmersa en una revuelta popular con violentos enfrentamientos callejeros que han originado decenas de muertos y heridos; la polic\u00eda encarcela a centenares de amotinados; la causa de la insurrecci\u00f3n es el rechazo a la vacunaci\u00f3n obligatoria contra la viruela decretada por el gobierno\u201d (Figura 1).\n|\n|\nFigura 1. Postal que representa la Plaza de la Rep\u00fablica el 14 de noviembre de 1904.\nDurante aquella semana las calles de R\u00edo vivieron una aut\u00e9ntica guerra civil. El estallido de indignaci\u00f3n popular, considerado como un caso extremo de resistencia a la vacunaci\u00f3n, fue sofocado en pocos d\u00edas y ha pasado a la historia como la Revolta da Vacina.\nLa explicaci\u00f3n oficial dada por las autoridades de la \u00e9poca estim\u00f3 que aqu\u00e9l episodio no era m\u00e1s que una reacci\u00f3n explosiva de las \u201cmasas ignorantes\u201d contra el progreso y las innovaciones. El blanco principal de las cr\u00edticas fue Oswaldo Cruz, a la saz\u00f3n Director General de Salud P\u00fablica, un higienista que hab\u00eda tomado medidas impopulares para sanear la ciudad y que fue objeto de mordaces ataques por parte de la prensa y de distintos sectores de la poblaci\u00f3n.\nLos doscientos a\u00f1os de historia de las vacunaciones han vivido ejemplos an\u00e1logos de oposici\u00f3n frontal a esta medida preventiva. Cada uno de ellos se inscribe en la relaci\u00f3n entre los determinantes sociales y pol\u00edticos de las estrategias de vacunaci\u00f3n(1).\nLas circunstancias que rodean a la Revolta da Vacina pueden ilustrar la necesidad de integrar \u201clo cient\u00edfico\u201d junto a \u201clo social\u201d, la imprescindible colaboraci\u00f3n entre las ciencias biom\u00e9dicas con las ciencias sociales.\nPero, \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en R\u00edo? \u00bfC\u00f3mo se organiz\u00f3 tama\u00f1a resistencia? \u00bfQui\u00e9nes fueron los actores? \u00bfCu\u00e1l era la decoraci\u00f3n del escenario?", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/historias-de-la-vacunologia-la-revolta-da-vacina-en-rio-1900-histp/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/historias-de-la-vacunologia-la-revolta-da-vacina-en-rio-1900-histp/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/historias-de-la-vacunologia-la-revolta-da-vacina-en-rio-1900-histp/?print=print", "mailto:tuells@ua.es", "https://www.vacunas.org/images/stories/recursos/profesionales/temasactuales/2005/temaJulio2005.pdf", "https://www.vacunas.org/colonialismo-trasiegos-y-dualidades-la-fiebre-amarilla-histp/", "https://www.vacunas.org/vacunacion-y-lactancia-maternal/", "https://www.vacunas.org/vacuna-salk-de-polio-el-ensayo-de-campo-de-thomas-francis-jr-y-el-incidente-cutter-junio-2007-histp/", "https://www.vacunas.org/el-asunto-de-la-gripe-del-cerdo-1976-cuando-el-panico-y-la-politica-toman-las-decisiones-histp/", "https://www.vacunas.org/dona-isabel-la-enfermera-de-la-real-expedicion-filantropica-de-la-vacuna-histp/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}