{"title": "Estos son los aromas que pueden ayudar a recuperar la memoria y la forma c\u00f3mo puedes usarlos", "author": "Periodista Seis", "url": "https://www.eluniverso.com/larevista/salud/aromas-que-pueden-ayudar-a-recuperar-la-memoria-nota/", "hostname": "eluniverso.com", "description": "Hay aromas como la del jazm\u00edn y la de la lavanda que pueden ayudar a mejorar la capacidad cognitiva del cerebro", "sitename": "El Universo", "date": "2023-09-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aunque muchas veces pase desapercibido, sobre el\n[sentido del olfato](https://www.eluniverso.com/noticias/2016/07/07/nota/5675913/aromaterapia-rama-medicina-natural-que-ayuda-sanar/) recaen muchas de nuestras capacidades para percibir cosas e incluso para recordarlas. Un olor puede llevar a una persona a otra \u00e9poca vivida y revivir sentimientos y emociones que no puede explicar.\nEl\n[Instituto de Rehabilitaci\u00f3n Neurol\u00f3gica](https://irenea.es/blog-dano-cerebral/el-sentido-del-olfato-y-las-emociones/#:~:text=Tambi%C3%A9n%20se%20encontr%C3%B3%20que%20la,el%20almizcle%20estimulan%20la%20mente.) (Irenea) expone en su portal web que el sistema olfativo es el \u00fanico entre los sistemas sensoriales que no hace su primer relevo sin\u00e1ptico en el t\u00e1lamo. Pero entonces, \u00bfC\u00f3mo funciona ?\nAl momento en el que las mol\u00e9culas vol\u00e1tiles que forman parte de un olor ingresan a la cavidad nasal, son percibidas por el epitelio olfatorio, que adem\u00e1s cuenta con millones de c\u00e9lulas receptoras, que se encargan de llevar los mensajes a los bulbos olfatorios del cerebro.\nPublicidad\nDesde all\u00ed, una parte del mensaje odor\u00edfico llega a la corteza primaria, que integra la informaci\u00f3n olfatoria; mientras que la otra parte llega a la corteza piriforme que junto con el sistema l\u00edmbico integra las respuestas emocionales, el aprendizaje y la memoria.\n[H\u00e1bitos que perjudican la salud mental](https://www.eluniverso.com/larevista/salud/habitos-que-perjudican-la-salud-mental-nota/)\nLa raz\u00f3n de ser de que esto funcione as\u00ed es porque la am\u00edgdala conecta ese olor con una emoci\u00f3n y el hipocampo lo relaciona con un recuerdo en la memoria.\nAromas que benefician a la memoria\nUn estudio desarrollado por investigadores de la Universidad de California - Irvine hall\u00f3 que la exposici\u00f3n a diferentes olores puede ayudar a mejorar la capacidad cognitiva del cerebro, rese\u00f1a\n[La Raz\u00f3n](https://www.larazon.es/salud/identifican-olores-que-disparan-capacidad-cognitiva-memoria-226_2023090664f820d15df8e30001024f45.html).\nPublicidad\nEn la investigaci\u00f3n que se expone en la revista\n[Frontiers in Neuroscience](https://www.frontiersin.org/) participaron hombres y mujeres entre 60 y 85 a\u00f1os, quienes recibieron un difusor y siete cartuchos con un aceite natural distinto, cuando el aroma abarc\u00f3 las habitaciones de estas personas durante dos horas por cada noche durante seis meses, se determin\u00f3 que la memoria se dispar\u00f3 en un 226%.\nEntre los resultados de la investigaci\u00f3n la Irenea destaca:\nPublicidad\nEl lim\u00f3n, eucalipto y lirio: desprenden aromas tan agradables que pueden incrementar la capacidad de memorizar. Por su parte, la lavanda, la rosa y la naranja contribuyen a la relajaci\u00f3n mental. Asimismo, el jazm\u00edn, la manzanilla y el almizcle estimulan la mente.\nEl jazm\u00edn: aumenta las ondas beta que se encuentran la mayor\u00eda de las veces en estados de concentraci\u00f3n y de alta emotividad. Tambi\u00e9n reduce el tiempo de reacci\u00f3n ante una decisi\u00f3n.\nEl s\u00e1ndalo y pino: incrementan la generaci\u00f3n de ondas alfa que dominan en los estados de relajaci\u00f3n.\nLa pimienta: ayuda a relajar la constricci\u00f3n vasoperif\u00e9rica, que se asocia al estr\u00e9s psic\u00f3lo\u00f3gico. El jazm\u00edn tambi\u00e9n tiene este efecto.\nPublicidad\nHeliotropo: reduce el estr\u00e9s y la ansiedad.\nEstos estudios aromacol\u00f3gicos implementaron el uso de olores naturales y sint\u00e9ticos para evaluar solamente los efectos en el cerebro de los est\u00edmulos olfativos.\n(I)", "language": null, "image": null, "pagetype": "newsarticle", "links": ["/", "/", "/larevista", "/larevista/salud", "/larevista/sociedad", "/larevista/tecnologia", "/larevista/el-especialista", "/larevista/cuerpo-alma", "/larevista/columnistas-larevista", "/larevista/orientacion", "/larevista/moda", "/larevista/diseno", "/larevista/cocina", "/larevista/turismo", "/larevista/ecologia", "#", "/quito", "/tablaposiciones/partidos-del-dia/", "/tablaposiciones/", "/temas/elecciones-presidenciales-de-ecuador-de-2023/", "/temas/fenomeno-nino/", "/noticias/ecuador/", "/temas/agenda-deportiva/", "/larevista/salud", "/temas/medicina-alternativa", "https://www.eluniverso.com/noticias/2016/07/07/nota/5675913/aromaterapia-rama-medicina-natural-que-ayuda-sanar/", "https://irenea.es/blog-dano-cerebral/el-sentido-del-olfato-y-las-emociones/#:~:text=Tambi%C3%A9n%20se%20encontr%C3%B3%20que%20la,el%20almizcle%20estimulan%20la%20mente.", "https://www.eluniverso.com/larevista/salud/habitos-que-perjudican-la-salud-mental-nota/", "https://www.larazon.es/salud/identifican-olores-que-disparan-capacidad-cognitiva-memoria-226_2023090664f820d15df8e30001024f45.html", "https://www.frontiersin.org/", "https://www.eluniverso.com/larevista/orientacion/el-poder-de-los-olores-sobre-nuestro-estado-de-animo-y-nuestra-conducta-nota/", "https://www.eluniverso.com/larevista/2020/11/17/nota/8052172/aromaterapia-bienestar-salud/", "https://www.eluniverso.com/vida/2017/11/25/nota/6496069/aromaterapia-sanar-aceites/", "/autor/redaccion", "https://twitter.com/eluniversocom", "https://news.google.com/publications/CAAiEIJa5kwGgm2oaojlz4PtiBQqFAgKIhCCWuZMBoJtqGqI5c-D7YgU?hl=en-US&gl=US&ceid=US:en", "https://news.google.com/publications/CAAiEIJa5kwGgm2oaojlz4PtiBQqFAgKIhCCWuZMBoJtqGqI5c-D7YgU?hl=en-US&gl=US&ceid=US:en", "/temas/medicina-alternativa/", "/temas/salud-mental/", "/larevista/salud/como-usar-oregano-para-regular-el-azucar-en-sangre-nota/", "/larevista/salud/como-usar-oregano-para-regular-el-azucar-en-sangre-nota/", "/larevista/salud/remedio-casero-con-sabila-o-aloe-vera-para-el-dolor-en-las-rodillas-nota/", "/larevista/salud/remedio-casero-con-sabila-o-aloe-vera-para-el-dolor-en-las-rodillas-nota/", "/larevista/salud/esta-es-la-vitamina-que-necesitas-tomar-despues-de-los-50-anos-nota/", "/larevista/salud/esta-es-la-vitamina-que-necesitas-tomar-despues-de-los-50-anos-nota/", "/larevista/salud/la-oms-apoya-la-incorporacion-del-yoga-la-acupuntura-o-la-meditacion-en-los-sistemas-sanitarios-siempre-que-se-tenga-evidencia-cientifica-nota/", "/larevista/salud/la-oms-apoya-la-incorporacion-del-yoga-la-acupuntura-o-la-meditacion-en-los-sistemas-sanitarios-siempre-que-se-tenga-evidencia-cientifica-nota/", "/larevista/salud/te-de-eucalipto-para-limpiar-los-pulmones-asi-puedes-prepararlo-nota/", "/larevista/salud/te-de-eucalipto-para-limpiar-los-pulmones-asi-puedes-prepararlo-nota/", "/larevista/salud/la-valeriana-estos-son-los-efectos-sedantes-y-relajantes-de-la-hierba-medicinal-nota/", "/larevista/salud/la-valeriana-estos-son-los-efectos-sedantes-y-relajantes-de-la-hierba-medicinal-nota/", "/larevista/salud/que-harias-si-te-quedaran-6-meses-de-vida-la-delicada-labor-de-un-enfermero-que-busca-donantes-de-organos-nota/", "/larevista/salud/que-harias-si-te-quedaran-6-meses-de-vida-la-delicada-labor-de-un-enfermero-que-busca-donantes-de-organos-nota/", "/larevista/salud/esto-es-lo-que-tu-lengua-revela-de-tu-salud-nota/", "/larevista/salud/esto-es-lo-que-tu-lengua-revela-de-tu-salud-nota/", "/larevista/salud/vitaminas-para-frenar-la-caida-del-cabello-nota/", "/larevista/salud/vitaminas-para-frenar-la-caida-del-cabello-nota/", "/larevista/salud/cuan-letal-es-el-virus-nipah-y-como-actua-en-el-cuerpo-humano-nota/", "/larevista/salud/cuan-letal-es-el-virus-nipah-y-como-actua-en-el-cuerpo-humano-nota/", "/larevista/salud/por-que-los-millonarios-triunfan-en-los-negocios-y-fracasan-en-el-amor-nota/", "/larevista/salud/por-que-los-millonarios-triunfan-en-los-negocios-y-fracasan-en-el-amor-nota/", "/larevista/salud/como-usar-la-hoja-de-papaya-para-regular-el-azucar-en-la-sangre-nota/", "/larevista/salud/como-usar-la-hoja-de-papaya-para-regular-el-azucar-en-la-sangre-nota/", "/larevista/tecnologia/118-nuevos-emojis-llegarian-a-los-dispositivos-digitales-durante-el-proximo-ano-nota/", "/larevista/tecnologia/118-nuevos-emojis-llegarian-a-los-dispositivos-digitales-durante-el-proximo-ano-nota/", "/larevista/orientacion/importancia-de-contratar-un-seguro-para-proteccion-de-estudiantes-los-365-dias-del-ano-nota/", "/larevista/orientacion/importancia-de-contratar-un-seguro-para-proteccion-de-estudiantes-los-365-dias-del-ano-nota/", "/larevista/tecnologia/trucos-para-ordenar-la-bandeja-de-entrada-de-tu-gmail-nota/", "/larevista/tecnologia/trucos-para-ordenar-la-bandeja-de-entrada-de-tu-gmail-nota/", "/larevista/sociedad/que-se-celebra-este-19-de-septiembre-nota/", "/larevista/sociedad/que-se-celebra-este-19-de-septiembre-nota/", "/larevista/tecnologia/10-caracteristicas-del-nuevo-ios-17-modelos-que-pueden-actualizar-nota/", "/larevista/tecnologia/10-caracteristicas-del-nuevo-ios-17-modelos-que-pueden-actualizar-nota/", "/larevista/sociedad/cual-es-mi-angel-de-la-guarda-y-arcangel-segun-mi-fecha-de-nacimiento-nota/", "/larevista/salud/que-como-y-cuando-se-debe-cenar-para-vivir-100-anos-nota/", "/larevista/sociedad/como-rezarle-a-san-expedito-el-santo-de-las-causas-de-las-causas-justas-y-urgencias-economicas-nota/", "/larevista/sociedad/el-destripador-de-hollywood-el-asesino-de-la-exnovia-de-ashton-kutcher-que-fue-condenado-a-pena-de-muerte-nota/", "/larevista/sociedad/que-se-celebra-este-19-de-septiembre-nota/", "/noticias/internacional/el-telescopio-webb-observa-galaxias-de-extrema-luminosidad-en-el-universo-inicial-nota/", "/noticias/internacional", "/temas/astronomia", "/noticias/internacional/el-telescopio-webb-observa-galaxias-de-extrema-luminosidad-en-el-universo-inicial-nota/", "/noticias/seguridad/ataques-dejan-varios-muertos-en-duran-la-noche-de-este-martes-19-nota/", "/noticias/seguridad/ataques-dejan-varios-muertos-en-duran-la-noche-de-este-martes-19-nota/", "/noticias/internacional/que-es-el-fenomeno-de-el-nino-nota/", "/noticias/internacional/que-es-el-fenomeno-de-el-nino-nota/", "/noticias/internacional/nayib-bukele-destaca-ante-la-onu-las-acciones-de-el-salvador-contra-las-pandillas-criminales-nota/", "/noticias/internacional/nayib-bukele-destaca-ante-la-onu-las-acciones-de-el-salvador-contra-las-pandillas-criminales-nota/", "/entretenimiento/gente/la-cheerleader-genesis-mora-salto-y-volo-para-ganar-el-concurso-de-talentos-de-reina-de-guayaquil-2023-nota/", "/entretenimiento/gente/la-cheerleader-genesis-mora-salto-y-volo-para-ganar-el-concurso-de-talentos-de-reina-de-guayaquil-2023-nota/", "/entretenimiento/gente/quien-es-veronica-rasquin-la-exnovia-de-marc-anthony-que-lo-acuso-de-manipulador-nota/", "/entretenimiento/gente/quien-es-veronica-rasquin-la-exnovia-de-marc-anthony-que-lo-acuso-de-manipulador-nota/", "/", "/ultimas-noticias", "/noticias", "/opinion", "/guayaquil", "/deportes", "/entretenimiento", "/larevista", "/juegos/", "https://eluniverso.evaluar.com/", "https://www.eluniverso.com/quienes-somos/", "/codigo-deontologico", "/contactenos", "https://www.eluniverso.com/suscripciones/", "https://corporativo.eluniverso.com/publicidad/", "https://eluniverso.pressreader.com/", "https://clasificados.eluniverso.com/", "https://clubeluniverso.com/", "https://optativos.eluniverso.com/", "https://www.facebook.com/eluniversoec", "https://twitter.com/eluniversocom", "http://www.youtube.com/eluniversocom", "https://www.instagram.com/eluniversocom", "https://soundcloud.com/eluniversocom", "https://www.linkedin.com/company/diario-el-universo/", "/politicas-privacidad", "#"]}