{"title": "Buscan casos asintom\u00e1ticos entre docentes y no docentes bonaerenses", "author": null, "url": "https://www.telam.com.ar/notas/202105/554504-busqueda-casos-asintomaticos-docentes-no-docentes-bonaerenses.html", "hostname": "telam.com.ar", "description": "Se trata de una b\u00fasqueda activa que se realiza en el contexto de la vuelta a clases segura y cuidada y de manera complementaria al protocolo que se aplica en los establecimientos escolares en los municipios de Magdalena, Chascom\u00fas, Tordillo, Punta Indio, Gral. Belgrano, Dolores y Pila, que se encuentran en fase 5.", "sitename": "T\u00e9lam", "date": "2021-05-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sociedad\n17-05-2021 18:11 - CORONAVIRUS\nBuscan casos asintom\u00e1ticos entre docentes y no docentes bonaerenses\nSe trata de una b\u00fasqueda activa que se realiza en el contexto de la vuelta a clases segura y cuidada y de manera complementaria al protocolo que se aplica en los establecimientos escolares en los municipios de Magdalena, Chascom\u00fas, Tordillo, Punta Indio, Gral. Belgrano, Dolores y Pila, que se encuentran en fase 5.\nPromotores de salud junto a autoridades educativas bonaerenses avanzan con los testeos para detectar casos asintom\u00e1ticos entre docentes y no docentes que dictan clases presenciales en distritos del interior bonaerense de fase epidemiol\u00f3gica 5, informaron autoridades sanitarias provinciales.\nSe trata de una b\u00fasqueda activa que se realiza en el contexto de la vuelta a clases segura y cuidada y de manera complementaria al protocolo que se aplica en los establecimientos escolares.\nEn el \u00e1rea de la Regi\u00f3n Sanitaria XI, estos testeos se realizan en los municipios de Magdalena, Chascom\u00fas, Tordillo, Punta Indio, Gral. Belgrano, Dolores y Pila, que se encuentran en fase 5.\n\"El Ministerio de Salud de la provincia de Buenos Aires, as\u00ed como cada uno de los municipios que los componen, se encuentra desarrollando una estrategia de vigilancia epidemiol\u00f3gica integral\", explic\u00f3 Claudio Cardoso, director de la Regi\u00f3n Sanitaria XI.\nEsta estrategia incluye la realizaci\u00f3n de un test r\u00e1pido en el personal que no tenga s\u00edntomas y que en los 14 d\u00edas anteriores no haya estado en contacto con alguien positivo de coronavirus que permita un observar un recorte epidemiol\u00f3gico ante el coronavirus en las escuelas.\nEn esa l\u00ednea tambi\u00e9n se est\u00e1 cumpliendo el protocolo general que contempla el cumplimiento de las pautas de prevenci\u00f3n e higiene contra la Covid-19 por parte de toda la comunidad, la detecci\u00f3n temprana de personas de la comunidad educativa con s\u00edntomas compatibles de coronavirus, el procesamiento precoz de las muestras diagn\u00f3sticas, el seguimiento y vigilancia epidemiol\u00f3gica de los casos sospechosos, confirmados y contactos estrechos, as\u00ed como de los establecimientos educativos.\nEn este contexto, el personal docente y no docente (de los niveles inicial, primario y secundario) resulta una poblaci\u00f3n de mayor riesgo por exposici\u00f3n y funci\u00f3n estrat\u00e9gica.\n\"Esta estrategia de vigilancia requiere de la coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n entre las autoridades de salud y educaci\u00f3n a nivel municipal para asegurar el cumplimiento y desarrollo de la misma\", explic\u00f3 la jefa del Servicio de Maternidad e Infancia y Adolescencia de Regi\u00f3n Sanitaria XI, Silvina Lago, que se encuentra articulando esta estrategia junto a los programas regionales de Epidemiologia, Salud Bucal y Adolescencia.\nAdem\u00e1s de las estrategias de vigilancia de casos y contactos de coronavirus ya vigentes, el Ministerio de Salud bonaerense desarrollar\u00e1 la estrategia de b\u00fasqueda activa de casos mediante test de ant\u00edgeno r\u00e1pido en esta poblaci\u00f3n, con el objetivo de detectar personal que se encuentre cursando la infecci\u00f3n en forma asintom\u00e1tica.", "language": null, "image": "https://www.telam.com.ar/thumbs/bluesteel/advf/imagenes/2021/05/60a2daff8c8f2_450.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "https://www.telam.com.ar", "#", "https://www.telam.com.ar/newsletter", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar/politica", "https://www.telam.com.ar/economia", "https://www.telam.com.ar/sociedad", "https://www.telam.com.ar/cultura", "https://www.telam.com.ar/deportes", "https://www.telam.com.ar/mundo", "https://www.telam.com.ar/policiales", "https://www.telam.com.ar/opinion", "https://www.telam.com.ar/ambiente", "https://www.telam.com.ar/turismo", "https://www.telam.com.ar/provincias", "https://www.telam.com.ar/espectaculos", "https://www.telam.com.ar/elecciones-2023", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/efemerides", "https://www.telam.com.ar/podcasts", "https://www.telam.com.ar/radio", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/invasion-ucrania", "https://www.telam.com.ar/golpe-chile-50", "https://www.telam.com.ar/juicio-politico-corte-suprema", "https://www.telam.com.ar/milman", "https://www.telam.com.ar/gasoducto-nestor-kirchner", "https://www.telam.com.ar/especial-democracia-40-anios", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/lesa_humanidad", "http://www.juiciosdelesahumanidad.ar/", "https://www.telam.com.ar/confiar", "https://www.telam.com.ar/portugues", "https://www.telam.com.ar/portugues/politica", "https://www.telam.com.ar/portugues/economia", "https://www.telam.com.ar/portugues/sociedade", "https://www.telam.com.ar/portugues/turismo", "https://www.telam.com.ar/portugues/esportes", "https://www.telam.com.ar/antartida", "https://www.telam.com.ar/antartida-primera-persona", "#", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/espectaculos", "https://www.telam.com.ar/mundo", "https://www.telam.com.ar/policiales", "https://www.telam.com.ar/opinion", "https://www.telam.com.ar/ambiente", "https://www.telam.com.ar/turismo", "https://www.telam.com.ar/provincias", "https://www.telam.com.ar/deportes", "https://www.telam.com.ar/cultura", "https://www.telam.com.ar/sociedad", "https://www.telam.com.ar/economia", "https://www.telam.com.ar/politica", "https://www.telam.com.ar", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/efemerides", "https://www.telam.com.ar/podcasts", "https://www.telam.com.ar/radio", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/invasion-ucrania", "https://www.telam.com.ar/golpe-chile-50", "https://www.telam.com.ar/juicio-politico-corte-suprema", "https://www.telam.com.ar/milman", "https://www.telam.com.ar/gasoducto-nestor-kirchner", "https://www.telam.com.ar/especial-democracia-40-anios", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/lesa_humanidad", "http://www.juiciosdelesahumanidad.ar/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/portugues/politica", "https://www.telam.com.ar/portugues/economia", "https://www.telam.com.ar/portugues/sociedade", "https://www.telam.com.ar/portugues/turismo", "https://www.telam.com.ar/portugues/esportes", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/antartida-primera-persona", "#", "https://cablera.telam.com.ar/", "https://proveedores.telam.com.ar/", "https://mediakit.telam.com.ar/", "https://www.telam.com.ar/compras", "https://www.facebook.com/AgenciaTELAM", "https://twitter.com/AgenciaTelam", "https://www.instagram.com/agencia_telam/", "https://www.youtube.com/user/AudiovisualTelam", "https://open.spotify.com/user/t7j205aerz6ktnbrj5gcafv65", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/tags/21729-coronavirus/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/1128-provincia%20de%20Buenos%20Aires/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/22605-testeos/noticias", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/640628-equipo-argentino-de-antropologia-forense-noche-de-los-museos.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641170-duelo-nacional-soldados.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641112-soldados-vuelco-camion-neuquen.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641039-jorge-almiron-boca-lanus-copa-de-la-liga-copa-libertadores-palmeiras-futbol.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641127-cristina-unmet-libro-charla-debate-kirchner.html", "/newsletter", "javascript:void();", "#", "#", "https://institucional.telam.com.ar/", "https://cablera.telam.com.ar/", "https://mediakit.telam.com.ar/", "https://compras.telam.com.ar/home", "https://www.telam.com.ar/rss", "https://proveedores.telam.com.ar/", "https://www.facebook.com/AgenciaTELAM", "https://twitter.com/AgenciaTelam", "https://www.instagram.com/agencia_telam/", "https://www.youtube.com/user/AudiovisualTelam", "https://open.spotify.com/user/t7j205aerz6ktnbrj5gcafv65", "https://apps.apple.com/ar/app/telam-noticias/id6458877152", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.telamapp", "http://www.rta-se.com.ar/", "https://www.tvpublica.com.ar/", "https://www.radionacional.com.ar/", "http://deportv.gov.ar/", "http://encuentro.gob.ar/", "http://www.pakapaka.gob.ar/", "https://www.cont.ar/"]}