{"title": "Naveg@merica", "author": "Carlos Alcal\u00e1 Ferr\u00e1ez", "url": null, "hostname": null, "description": "La revista Naveg@merica publica art\u00edculos, traducciones y rese\u00f1as de todos los campos de las ciencias sociales y humanas sobre Hispanoam\u00e9rica. Est\u00e1 editada por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Americanistas (AEA) y la Universidad de Murcia", "sitename": "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Americanistas (AEA)", "date": "2009-10-01", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La viruela en el Estado de Campeche,\n1875.\nResumen\nEn este art\u00edculo el objetivo es analizar las medidas que se tomaron en el Estado de Campeche para la prevenci\u00f3n y combate del brote de viruela que se present\u00f3 en 1875. Es importante conocer algunos aspectos del pensamiento m\u00e9dico de este periodo a partir de las recomendaciones que se daban ante la aplicaci\u00f3n de la vacuna y las acciones que el gobierno estatal implement\u00f3 en la capital y hacia el interior con relaci\u00f3n a la viruela. En este caso, fue necesaria la revisi\u00f3n del fondo documental de salubridad p\u00fablica del Archivo General del Estado de Campeche y la prensa escrita de la \u00e9poca, principalmente el peri\u00f3dico oficial La Discusi\u00f3n.\nDescargas\nCitas\nALCAL\u00c1, Carlos. Asistencia, sanidad y poblaci\u00f3n en la ciudad de San Francisco de Campeche. Barcelona: Universidad de Barcelona, Tesis de doctorado in\u00e9dita, 2008.\n\u00c1LVAREZ, Francisco Anales Hist\u00f3ricos de Campeche, Tomo II. Campeche: Imprenta del Editor, 1991.\nAZNAR, Tom\u00e1s y CARB\u00d3, Juan. Memoria sobre la conveniencia, utilidad y necesidad de erigir constitucionalmente en estado de la Confederaci\u00f3n Mexicana el antiguo Distrito de Campeche. Constituido de hecho en Estado Libre y Soberano desde mayo de 1848 por virtud de los convenios de divisi\u00f3n territorial que celebr\u00f3 con el estado de Yucat\u00e1n, de que era parte, Campeche, 1861.\nBONASTRA, Quim. Innovaciones y continuismo en los conceptos sobre el contagio y las cuarentenas en la Espa\u00f1a del siglo XIX. Reflexiones acerca de un problema sanitario, econ\u00f3mico y social. Scripta Nova, Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias Sociales. Barcelona, 2000, n\u00ba 69. Disponible en\n[http://www.ub.es/geocrit/](http://www.ub.es/geocrit/) sn-69-35.htm.\nBOURDELAIS, Patrice. La poblaci\u00f3n en Francia. Siglos XVII-XX. M\u00e9xico: Instituto Mora, Cuadernos Secuencia, 1999.\nBRIGGS, Asa. El c\u00f3lera y la sociedad en el siglo XIX. Ciencia y Desarrollo. M\u00e9xico: 1977, 17, pp. 65-79.\nBUSTAMANTE, Miguel. La fiebre amarilla en M\u00e9xico y su origen en Am\u00e9rica. M\u00e9xico: SSA, 1958.\nBUSTAMANTE, Miguel. Cronolog\u00eda epidemiol\u00f3gica mexicana en el siglo XIX. En: FLORESCANO, Enrique y MALVIDO, Elsa (comps.). Ensayos sobre la Historia de las epidemias en M\u00e9xico, tomo II. M\u00e9xico: Instituto Mexicano del Seguro Social, 1982, pp. 417-424.\nBUSTAMANTE, Miguel. La viruela en M\u00e9xico, desde su origen hasta su erradicaci\u00f3n. En: FLORESCANO, Enrique y MALVIDO, Elsa (comps.). Ensayos sobre la Historia de las epidemias en M\u00e9xico. M\u00e9xico: Instituto Mexicano del Seguro Social, tomo I, 1982, pp. 67-92.\nCALVO, Thomas. Acatzingo. Demograf\u00eda de una parroquia mexicana. M\u00e9xico: Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, 1973.\nCANT\u00d3N, Wigberto. La viruela. La Emulaci\u00f3n. 1874, 13, pp. 294-295.\nCANT\u00d3N, Wigberto. La viruela. La Emulaci\u00f3n. 1875, 2, pp. 33-34.\nCARRILLO, Ana. Econom\u00eda, Pol\u00edtica y Salud P\u00fablica durante el Porfiriato en M\u00e9xico (1876-1910). Historia, Ciencias, Sa\u00fade-Manguinhos. 2002, vol. 9, pp. 67-87.\nCOOK, Sherbourne; BORAH, Woodrow. Ensayos sobre historia de la poblaci\u00f3n. M\u00e9xico y el Caribe. M\u00e9xico: Siglo XXI, Tomo II. 1977.\nCOOPER, Donald. Las epidemias en la ciudad de M\u00e9xico, 1761-1813. M\u00e9xico: Instituto Mexicano del Seguro Social, 1980.\nCORBIN, Alain. Del perfume o el miasma. El olfato y lo imaginario social. Siglos XVIII y XIX. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1987.\nCRAMAUSSEL, Chantal. La lucha contra la viruela en Chihuahua durante el siglo XIX. Relaciones. 2008, 114, 101-132.\nCUENYA, Miguel \u00c1ngel. Puebla de los \u00c1ngeles en tiempos de una peste colonial. M\u00e9xico: El Colegio de Michoac\u00e1n-BUAP, 1999.\nEROSA, Arturo. La viruela, desde la independencia hasta la erradicaci\u00f3n. En: FLORESCANO, Enrique y MALVIDO, Elsa (comps.). Ensayos sobre la Historia de las epidemias en M\u00e9xico, tomo II. M\u00e9xico: Instituto Mexicano del Seguro Social, 1982, pp. 545-551.\nFLORESCANO, Enrique y MALVIDO, Elsa (comps.). Ensayos sobre la historia de las epidemias en M\u00e9xico. M\u00e9xico: Instituto Mexicano del Seguro Social, 1982. 2 tomos.\nGOUBERT, Pierre. Beauvais et la Beauvaisis de 1600 \u00e0 1730. Par\u00eds: Sevpen, 1960.\nJ. R. S. (trad.). Vacuna. La Emulaci\u00f3n, 1874, 13, pp. 15-18.\nLARREA, Cristina. La cultura de los olores. Una aproximaci\u00f3n a la antropolog\u00eda de los sentidos. Quito: Biblioteca Abya-Yala, 1997.\nLUGO, Mar\u00eda. El c\u00f3lera de 1833 en Cuautitl\u00e1n, Estado de M\u00e9xico. En: El c\u00f3lera de 1833. Una nueva patolog\u00eda en M\u00e9xico. Causas y efectos. M\u00e9xico: Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, 1992, pp. 47-63.\nMALDONADO, Celia. Ciudad de M\u00e9xico, 1800-1860: epidemias y poblaci\u00f3n. M\u00e9xico: Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, 1995.\nMALVIDO, Elsa. Factores de despoblaci\u00f3n y de reposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n de Cholula\u201d (1641-1810). Historia mexicana, 1973, XXIII, 1, pp. 52-110.\nMALVIDO, Elsa. La epidemiolog\u00eda, una propuesta para explicar la despoblaci\u00f3n americana. Revista de Indias. 2003, vol. LXIII, n. 227, pp. 65-78.\nM\u00c1RQUEZ, Lourdes. La desigualdad ante la muerte de la Ciudad de M\u00e9xico. El tifo y el c\u00f3lera. M\u00e9xico: Siglo XXI, 1994.\nMART\u00cdNEZ, Fernando. La medicina cient\u00edfica y el siglo XIX mexicano. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2001.\nMC KEOWN, Thomas. El crecimiento moderno de la poblaci\u00f3n. Barcelona: Bosch Casa Editorial, 1976.\nMEUVRET, Jean. La crisis de subsistencia y la demograf\u00eda en la Francia de antiguo r\u00e9gimen. Contribuciones desde Coatepec. 2003 , III, 5, [1946], traducci\u00f3n de Pedro Canales, 2003, pp. 131-140.\nMonograf\u00eda sobre salud p\u00fablica en Yucat\u00e1n. M\u00e9rida: Servicios Coordinados de Salud P\u00fablica, 1993.\nMORIN, Claude. Santa In\u00e9s de Zacatelco, 1646-1812. Contribuci\u00f3n a la demograf\u00eda hist\u00f3rica del M\u00e9xico colonial. M\u00e9xico: Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, 1973.\nOLIVER, Lilia. Un verano mortal. Guadalajara. Gobierno del Estado de Jalisco, 1986.\nOLIVER, Lilia. Salud, desarrollo urbano y modernizaci\u00f3n en Guadalajara, 1797-1908. Guadalajara: Universidad de Guadalajara, 2003.\nOLIVER, Lilia. La Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna y la Junta Central de Vacunaci\u00f3n de Guadalajara. En: OLIVER, Lilia (ed). Convergencias y divergencias: M\u00e9xico y Per\u00fa, siglos XVI-XIX. M\u00e9xico: Universidad de Guadalajara, 2006, pp. 205-230.\nOLIVER, Lilia. La epidemia de viruela de 1830 en guadalajara. Relaciones. 2008, 114, pp. 77-99.\nORVA\u00d1ANOS, Domingo. Ensayo de Geograf\u00eda M\u00e9dica y Climatolog\u00eda de la Rep\u00fablica Mexicana [en l\u00ednea]. M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Fomento, 1889. Disponible en .\nOSORIO, Ram\u00f3n. Historia de la medicina alop\u00e1tica en la \u00e9poca independiente. Enciclopedia Yucatanense. Tomo IV. M\u00e9rida: Gobierno del Estado de Yucat\u00e1n, 1944, pp. 285-341.\nPERDIGUERO, Enrique [et al.]. Una pr\u00e1ctica inconstante: La vacunaci\u00f3n contra la viruela en el Alicante del siglo XIX. Asclepio. 2004, vol. LVI, n. 1, pp. 111-143.\nPORRAS, Mar\u00eda. Un acercamiento a la situaci\u00f3n higi\u00e9nico-sanitaria de los distritos de Madrid en el tr\u00e1nsito del siglo XIX al XX. Asclepio. 2002, vol. LIV, n. 1, pp. 219-250.\nQUI\u00d1ONES, Georgina; SALAVARR\u00cdA, Elia (compiladoras). Informes de gobierno, 1862-1910. Campeche: Instituto de Cultura de Campeche, 2003, pp. 69-78.\nRONZ\u00d3N, Jos\u00e9. Sanidad y modernizaci\u00f3n en los puertos del Alto Caribe, 1870-1915. M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, 2004.\nS\u00c1NCHEZ, Nicol\u00e1s. La poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica latina. Desde los tiempos precolombinos al a\u00f1o 2000. Madrid: Alianza, 1973.\nSIERRA, Carlos. Breve historia de Campeche. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1998.\nURTEAGA, Luis. Miseria, miasmas y microbios. Las Topograf\u00edas M\u00e9dicas y el Estudio del Medio Ambiente en el siglo XIX. Geocr\u00edtica, Cuadernos cr\u00edticos de geograf\u00eda humana [en l\u00ednea]. 1980, 29. Disponible en <\n[http://www.ub.es/geocrit/](http://www.ub.es/geocrit/) geo29.htm>.\nVARGAS, Rogelio. Panorama de las epidemias en la Ciudad de M\u00e9xico durante el siglo XIX. En: Cuadernos para la historia de la salud. M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Salubridad y Asistencia, 1993, pp. 7-25.\nVELASCO, Alfonso. Descripci\u00f3n de los partidos de Campeche. Geograf\u00eda y estad\u00edstica del estado de Campeche. M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Fomento, 1895, pp. 69-109.\nVERA, Martha. La acci\u00f3n sanitaria p\u00fablica en el Estado de M\u00e9xico, 1824-1937. Pol\u00edtica y cultura, 2000, 16, pp. 91-124.\nVERA, Martha. La inmunizaci\u00f3n de la viruela en el Estado de M\u00e9xico. Documentos de Investigaci\u00f3n. 2000, 43, pp. 1-13.\nWATTS, Sheldon. Epidemias y poder. Historia, enfermedad, imperialismo. Barcelona: Editorial Andr\u00e9s Bello, 2000.\nLas obras que se publican en esta revista est\u00e1n sujetas a los siguientes t\u00e9rminos:\n1. El Servicio de Publicaciones de la Universidad de Murcia (la editorial) conserva los derechos patrimoniales (copyright) de las obras publicadas, y favorece y permite la reutilizaci\u00f3n de las mismas bajo la licencia de uso indicada en el punto 2.\n2. Las obras se publican en la edici\u00f3n electr\u00f3nica de la revista bajo una licencia\n[Creative Commons Reconocimiento-NoComercial-SinObraDerivada 3.0 Espa\u00f1a](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/) ( [texto legal](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/legalcode.es)). Se pueden copiar, usar, difundir, transmitir y exponer p\u00fablicamente, siempre que: i) se cite la autor\u00eda y la fuente original de su publicaci\u00f3n (revista, editorial y URL de la obra); ii) no se usen para fines comerciales; iii) se mencione la existencia y especificaciones de esta licencia de uso.\n3. Condiciones de auto-archivo. Se permite y se anima a los autores a difundir electr\u00f3nicamente las versiones pre-print (versi\u00f3n antes de ser evaluada) y/o post-print (versi\u00f3n evaluada y aceptada para su publicaci\u00f3n) de sus obras antes de su publicaci\u00f3n, ya que favorece su circulaci\u00f3n y difusi\u00f3n m\u00e1s temprana y con ello un posible aumento en su citaci\u00f3n y alcance entre la comunidad acad\u00e9mica. Color RoMEO: verde.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#pkp_content_main", "#pkp_content_nav", "#pkp_content_footer", "https://www.um.es", "https://revistas.um.es/", "https://revistas.um.es/navegamerica/user/register", "https://revistas.um.es/navegamerica/login", "https://www.facebook.com/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Americanistas-237815012931569/", "https://twitter.com/americanistas_e", "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\thttps://revistas.um.es/navegamerica/index\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t", "https://revistas.um.es/navegamerica/issue/current", "https://revistas.um.es/navegamerica/issue/archive", "https://revistas.um.es/navegamerica/about", "https://revistas.um.es/navegamerica/about", "https://revistas.um.es/navegamerica/about/submissions", "https://revistas.um.es/navegamerica/about/editorialTeam", "https://revistas.um.es/navegamerica/indizacion", "https://revistas.um.es/navegamerica/codigoetico", "https://revistas.um.es/navegamerica/igualdadgenero", "https://revistas.um.es/navegamerica/preservaciondigital", "https://revistas.um.es/navegamerica/otrasrevistasamericanistas", "https://revistas.um.es/navegamerica/about/privacy", "https://revistas.um.es/navegamerica/about/contact", "https://revistas.um.es/navegamerica/search/search", "#", "https://revistas.um.es/navegamerica/index", "https://revistas.um.es/navegamerica/issue/archive", "https://revistas.um.es/navegamerica/issue/view/6641", "https://revistas.um.es/navegamerica/article/view/74951/72281", "http://www.ub.es/geocrit/", "http://www.ub.es/geocrit/", "https://revistas.um.es/navegamerica/citationstylelanguage/get/apa?submissionId=74951&publicationId=74901", "https://revistas.um.es/navegamerica/citationstylelanguage/get/modern-language-association?submissionId=74951&publicationId=74901", "https://revistas.um.es/navegamerica/citationstylelanguage/get/vancouver?submissionId=74951&publicationId=74901", "https://revistas.um.es/navegamerica/citationstylelanguage/download/ris?submissionId=74951&publicationId=74901", "https://revistas.um.es/navegamerica/citationstylelanguage/download/bibtex?submissionId=74951&publicationId=74901", "https://revistas.um.es/navegamerica/issue/view/6641", "https://www.editum.es", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/legalcode.es", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/", "https://www.sherpa.ac.uk/romeo", "https://www.accesoabierto.net/dulcinea", "https://revistas.um.es/navegamerica/user/setLocale/en_US?source=%2Fnavegamerica%2Farticle%2Fview%2F74951", "https://revistas.um.es/navegamerica/user/setLocale/es_ES?source=%2Fnavegamerica%2Farticle%2Fview%2F74951", "https://revistas.um.es/navegamerica/user/setLocale/it_IT?source=%2Fnavegamerica%2Farticle%2Fview%2F74951", "https://revistas.um.es/navegamerica/user/setLocale/pt_PT?source=%2Fnavegamerica%2Farticle%2Fview%2F74951", "https://revistas.um.es/navegamerica/user/setLocale/fr_FR?source=%2Fnavegamerica%2Farticle%2Fview%2F74951", "https://dialnet.unirioja.es/metricas/idr/revistas/12409", "https://revistas.um.es/navegamerica/preservaciondigital", "https://revistas.um.es/navegamerica/otrasrevistasamericanistas", "https://revistas.um.es/navegamerica/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/atom", "https://revistas.um.es/navegamerica/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/rss2", "https://revistas.um.es/navegamerica/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/rss"]}