{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.cacatholic.org/sites/default/files/hope_and_healing_-_spanish.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad1\n  \n  \nCATHOLIC   CALIFORNIA\nCONFERENCE\nBISHOPS OF CALIFORNIA\nMay 2018CARTA PASTORAL DE LOS OBISPOS DE CALIFORNIA \nSOBRE LOS CUIDADOS PARA LAS PERSONAS \nQUE SUFREN DE ENFERMEDADES MENTALES \nY DIRIGIDA A TODOS LOS CAT\u00d3LICOS Y PERSONAS \nDE BUENA VOLUNTADESPERANZA \nY SANACI\u00d3N Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad2\nComo pastores y obispos, entendemos que la salud mental, forma parte fundamental del \nbienestar. Por lo tanto, servir a las personas que sufren de alguna enfermedad mental, es parte \nesencial de los cuidados pastorales de la Iglesia. Esta carta representa una declaraci\u00f3n de los \nobispos cat\u00f3licos, en consulta con personas que sufren de enfermedad mental, sus familiares \ny seres queridos, profesionales de la salud, y los que les brindan cuidados. Reconocemos y \nagradecemos a nuestros colaboradores: pacientes, familias, profesionales de la salud mental, y \nagentes de la atenci\u00f3n pastoral\u2014que ayudaron con esta declaraci\u00f3n.\nComo pastores y obispos, estamos profundamente preocupados con la desgarradora prevalencia de las enfermedades \nmentales en nuestra sociedad y estamos tomando medidas para abordar esta forma tr\u00e1gica de sufrimiento y \naflicci\u00f3n. Aunque no es tan aparente y conocida, como los problemas m\u00e9dicos en general, la enfermedad mental \nes igualmente importante y es singularmente desafiante y pesada. \u00c9sta azota el alma humana profundamente, \nimpactando e influyendo los pensamientos, emociones y comportamientos de una persona, y de ese modo afectando \ntodos los aspectos de la vida de su entorno social: su trabajo y reposo, su vida familiar y relaciones, su vida espiritual \ny su relaci\u00f3n con Dios.\nNo tenemos que ir muy lejos para encontrarnos con nuestros hermanos y hermanas que luchan con la enfermedad \nmental. Incluso los que no tienen problemas serios de salud mental, pueden, hasta cierto grado, comprender la \nexperiencia de las personas que s\u00ed los tienen. Pues ninguno de nosotros est\u00e1 completamente exento de momentos \nde ansiedad, angustia emocional, pensamientos preocupantes o molestos, o fuertes tentaciones. T odo ser humano \nha sido psicol\u00f3gicamente herido por los efectos del pecado original y acosado por las debilidades y vulnerabilidad \nhumana. Reconocemos que el tener una enfermedad mental seria o cr\u00f3nica, es una experiencia \u00fanica y no se le \ndebe restar importancia; Pero cuando abordamos esta cuesti\u00f3n, debemos superar la actitud de \u201cnosotros\u201d y \u201cellos\u201d, \nla cual nos separa el uno del otro. Cualquier persona podr\u00eda sufrir problemas de salud mental, algunas requiriendo \natenci\u00f3n cl\u00ednica o ayuda de forma especial. Incluso las personas que atienden las necesidades de otros, incluyendo los \npastores de la Iglesia, son \u201csanadores heridos\u201d: cada uno de nosotros es imperfecto ante Dios y estamos necesitados \nde la gracia redentora de Cristo.  \nINTRODUCTIONUna Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad3\nCRISTO NOS LLAMA A ATENDER A LAS PERSONAS \nQUE SUFREN ENFERMEDADES MENTALES Y A PROVEER \nESPERANZA Y SANACI\u00d3N\nEn el Antiguo testamento, el profeta Isa\u00edas hablaba del Mes\u00edas que traer\u00eda esperanza al pueblo de Dios, un salvador \nque les ayudar\u00eda en su aflicci\u00f3n: \u201cNo temas, pues yo estoy contigo; No te angusties, pues yo soy tu Dios; Y o te \nfortalezco y te ayudo, y te sostengo con mi brazo victorioso\u201d (Isa\u00edas 41,10). El evangelio de Mateo relata c\u00f3mo Jes\u00fas \nsanaba innumerables aflicciones del cuerpo, mente y esp\u00edritu: \u201cSu fama lleg\u00f3 a toda Siria; Y le trajeron a todos los \nque se sent\u00edan mal, afligidos por enfermedades y sufrimientos diversos, endemoniados, epil\u00e9pticos y paral\u00edticos, y \u00e9l \nlos san\u00f3\u201d (Mateo 4,24).\nLa vida p\u00fablica de Cristo era un ministerio de sanaci\u00f3n y esperanza. Como cat\u00f3licos, a imitaci\u00f3n de nuestro Se\u00f1or, \nhemos sido llamados a proveer sanaci\u00f3n y esperanza a los dem\u00e1s. Profesamos que toda vida humana es sagrada, que \ntodas las personas son creadas a imagen y semejanza de Dios y, por lo tanto, la dignidad y valor de una persona \nno puede disminuirse por ninguna condici\u00f3n, incluyendo la enfermedad mental. Creemos que toda persona \nbautizada, tiene dones \u00fanicos que ofrecer y tiene un lugar en la Iglesia; El Cuerpo de Cristo. Por tanto, todos hemos \nsido llamados a asistir a aquellos en medio de nosotros, que sufren f\u00edsica o mentalmente; Nos comprometemos a \ncolaborar con las familias y seres queridos, los profesionales de la salud mental, las organizaciones comunitarias, y \ntodas las personas e instituciones que participan en esta importante labor. \nCUALQUIER PERSONA QUE SUFRA, ALGUNA ENFERMEDAD MENTAL, SIEMPRE \nLLEVA IMPRESA LA IMAGEN Y SEMEJANZA DE DIOS; Y TIENE EL DERECHO \nINALIENABLE DE SER CONSIDERADA UNA PERSONA Y TRATADA COMO TAL .\n-SANTO PAPA JUAN PABLO II \nLas personas que padecen alguna enfermedad mental a menudo sufren en silencio, ocultas y sin ser reconocidas \npor los dem\u00e1s. Consideren este marcado contraste: la persona con una enfermedad \u2014como el c\u00e1ncer\u2014generalmente \nrecibir\u00e1 una efusi\u00f3n de solidaridad y apoyo de su parroquia y comunidad; Una persona diagnosticada con \nuna enfermedad mental \u2014como la depresi\u00f3n, la ansiedad paralizante, o un trastorno bipolar\u2014frecuentemente \nexperimenta aislamiento y carece de apoyo, y a menudo, el injusto estigma social de padecer una enfermedad \nmental. Esto no deber\u00eda suceder en nuestras comunidades c\u00edvicas, y no debe ser as\u00ed, en nuestras comunidades \ncat\u00f3licas. Aquellos que viven con una enfermedad mental jam\u00e1s deben llevar esta carga solos, ni tampoco sus \nfamiliares que luchan heroicamente para ayudar a sus seres queridos. Nosotros, los cristianos, debemos ir a su \nencuentro, acompa\u00f1arlos, consolarlos, y ayudarlos a sobrellevar sus cargas en solidaridad con ellos\u2014ofreciendo \nnuestra comprensi\u00f3n, ayuda tangible y nuestra continua oraci\u00f3n.Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad4\nTENGO UNA CERTEZA DOGM\u00c1TICA: DIOS EST\u00c1 EN LA VIDA DE CADA \nPERSONA. DIOS EST\u00c1 EN LA VIDA DE TODOS. INCLUSO, SI LA VIDA DE ALGUIEN \nHA SIDO UN DESASTRE, AUNQUE HAYA SIDO DESTRUIDA POR LOS VICIOS,  \nLAS DROGAS O CUALQUIER OTRA COSA\u2014DIOS EST\u00c1 EN LA VIDA DE ESTA \nPERSONA. USTEDES PUEDEN Y DEBEN, TRATAR DE BUSCAR A DIOS EN TODA \nVIDA HUMANA. AUNQUE LA VIDA DE UNA PERSONA SEA UN TERRENO LLENO \nDE ESPINAS Y MALEZAS, SIEMPRE HAY UN ESPACIO DONDE PUEDE CRECER LA \nSEMILLA BUENA. TIENEN QUE CONFIAR EN DIOS .\n  \n-PAPA FRANCISCO\nEL ALCANCE Y EL PESO DE LA ENFERMEDAD MENTAL \nEN NUESTRA SOCIEDAD ES ENORME\nDe acuerdo al Instituto Nacional de la Salud Mental (National Institute of Mental Health), uno de cada \ncinco adultos en los EE.UU. ha sufrido alg\u00fan trastorno mental en el \u00faltimo a\u00f1o y casi 10 millones de adultos \nestadounidenses (uno de cada 25) padecen alguna enfermedad mental que es lo suficientemente severa para causar \ngrave deterioro funcional. Extensamente, el 20 por ciento de los adolescentes actualmente tiene, o previamente \ntuvo, un desorden mental gravemente debilitante. Los des\u00f3rdenes mentales, neurol\u00f3gicos, y de abuso de sustancias, \nson singularmente la fuente principal de discapacidad en los EE.UU., representando casi el 20 por ciento de toda \ndiscapacidad.i\nLa sociedad estadounidense est\u00e1 presenciando crecientes porcentajes de depresi\u00f3n y ansiedad que impactan de \nmanera desproporcionada a la gente joven. En los \u00faltimos a\u00f1os, tambi\u00e9n ha habido un aumento alarmante en los \nporcentajes de suicidio, entre hombres y mujeres de casi todas las edades. Acompa\u00f1ando esta crisis de muertes por \nsuicidio, estamos presenciando un asombroso incremento en el n\u00famero de muertes relacionadas con el alcohol \ny por sobredosis de drogas\u2014las que ahora se denominan colectivamente \u201cmuertes por la desesperaci\u00f3n\u201d.ii Estas \ninquietantes tendencias repercuten seriamente en los individuos, familias y en nuestra sociedad. Estas crisis de \nnuestro tiempo representan un llamado urgente a los cat\u00f3licos, al cual nosotros debemos responder.\nAdem\u00e1s, tampoco podemos descuidar el grave problema de la adicci\u00f3n y no podemos olvidar o abandonar a las \npersonas que luchan para librarse del abuso de drogas o la dependencia del alcohol. Las adicciones a menudo \nvan de la mano con los trastornos del estado de \u00e1nimo, la esquizofrenia, u otras enfermedades mentales, y en la \nrecuperaci\u00f3n se requiere atender ambos problemas. Las personas heridas por una p\u00e9rdida desgarradora, abuso, \nnegligencia o una soledad abrumadora, tambi\u00e9n pueden encontrarse propensas a la esclavitud de la dependencia de \nsustancias u otros comportamientos adictivos.Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad5\nEn este contexto, debemos reconocer los abrumadores estragos, de la actual crisis por la dependencia en los opioides. \nAunque debemos ocuparnos de todas las formas de adicci\u00f3n, es imperativo reconocer que la ola destructiva de la \ndependencia en los opioides y su sobredosis, es la peor de las crisis relacionadas a las drogas que nuestro pa\u00eds, jam\u00e1s \nhaya enfrentado, tanto en t\u00e9rminos de mortalidad, como de morbilidad global. Desde 1999, el n\u00famero de muertes \npor sobredosis de opioides se ha cuadruplicado.iii La sobredosis de drogas, es ahora la causa principal de muerte \npara los estadounidenses menores de 50 a\u00f1os.iv Aunque este enorme y complejo problema no se arreglar\u00e1 con una \nsoluci\u00f3n simple o preestablecida; Debemos adquirir la voluntad colectiva para abordar esta crisis, motivados por \nnuestro deseo cristiano, de que prevalezca la justicia y el amor a nuestro pr\u00f3jimo. Recordemos que siempre hay \nuna manera de seguir adelante\u2014siempre existe la esperanza para cada persona\u2014independientemente de qu\u00e9 tan \nextremas puedan parecer las circunstancias. \nOtro tr\u00e1gico ejemplo de un problema relacionado que se ha extendido, es la epidemia de la soledad profunda.v Esta \npreocupante corriente se ha empeorado, por la ruptura familiar, la fragmentaci\u00f3n de la vida social, y la tendencia a \ncompartimentar nuestras vidas y aislarnos, mediante el mal uso de las nuevas tecnolog\u00edas. Esto acarrea considerables \nrepercusiones negativas en nuestra salud f\u00edsica y mental. Estas corrientes sociales imparten mayor urgencia a la \nmisi\u00f3n de evangelizaci\u00f3n de la Iglesia, nuestra labor de apoyo a la vida familiar, y el desarrollo infantil temprano, as\u00ed \ncomo nuestro acercamiento a los que se encuentran en las periferias. Asimismo, debemos brindar atenci\u00f3n especial a \nlas personas solteras, viudas, divorciadas o socialmente marginadas.\nUN PSIQUIATRA RELATA EL CASO DE UNA MUJER CAT\u00d3LICA CASADA,  \nCON VARIOS HIJOS Y NIETOS, QUE HAB\u00cdA SUFRIDO DE UN C\u00c1NCER DE SENO \nQUE AMENAZ\u00d3 SU VIDA Y TAMBI\u00c9N HAB\u00cdA PASADO POR UNA DEPRESI\u00d3N \nSEVERA. ELLA LE DIJO EN CIERTA OCASI\u00d3N QUE, SI LE HUBIERAN DADO \nLA OPCI\u00d3N, ELEGIR\u00cdA EL C\u00c1NCER ANTES QUE LA DEPRESI\u00d3N, YA QUE LA \nDEPRESI\u00d3N LE CAUS\u00d3 UN SUFRIMIENTO M\u00c1S INTENSO. AUNQUE SE CUR\u00d3 \nDEL C\u00c1NCER, ELLA MURI\u00d3 TR\u00c1GICAMENTE POR SUICIDIO, RELACIONADO \nA SU DEPRESI\u00d3N SEVERA.\nNO SE DEBE ESTIGMATIZAR O JUZGAR A LAS PERSONAS \nQUE SUFREN ALGUNA ENFERMEDAD MENTAL\nPara muchas personas, la enfermedad mental representa una carga continua y de toda la vida. Proclamamos \nclaramente que no hay que avergonzarse por recibir un diagn\u00f3stico de un desorden psiqui\u00e1trico, y afirmamos la \nnecesidad de educar a nuestras comunidades para eliminar el injusto prejuicio y estigma, a menudo asociado a la \nenfermedad mental. Los cat\u00f3licos deben ser los primeros en dar testimonio de la verdad sobre la dignidad de toda \npersona humana, de tal manera que se viva en amor y solidaridad con nuestro pr\u00f3jimo. Reconocemos que cada uno \nde nosotros es un \u201crecipiente de barro\u201d (2 Cor. 4,7), de cuerpo y mente fr\u00e1gil. Sin embargo, cada uno de nosotros, \naun as\u00ed, es amado por Dios nuestro Padre, siempre aptos para ser sanados espiritualmente y colmados de la gracia \nsantificante de Dios. Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad6\nLa enfermedad mental no es un fracaso moral ni un defecto de car\u00e1cter. El hecho de padecer un trastorno \npsiqui\u00e1trico, no es se\u00f1al de una fe insuficiente o voluntad d\u00e9bil. La fe cristiana y la pr\u00e1ctica religiosa no vacunan a la \npersona contra la enfermedad mental. De hecho, hombres y mujeres de s\u00f3lida integridad moral y santidad heroica\u2014\ndesde Abraham Lincoln y Winston Churchill hasta Sta. T eresita del Ni\u00f1o Jes\u00fas, San Benito Jos\u00e9 Labre, Sta. Francisca \nde Roma, y Sta. Josefina Bakhita\u2014padecieron trastornos mentales o graves heridas psicol\u00f3gicas. Como dijo el pastor \nevang\u00e9lico, Rick Warren, de la Iglesia Saddleback, que perdi\u00f3 a un familiar por suicido: \u201ctu qu\u00edmica biol\u00f3gica no es \ntu car\u00e1cter\u201d y \u201ctu enfermedad no es tu identidad\u201d.\nEs evidente que la enfermedad mental es fuente de profundo sufrimiento para muchos. Como cat\u00f3licos, tenemos \nuna singular perspectiva sobre el problema del dolor: el sufrimiento, en \u00faltima instancia, es un misterio, y no \ncomprendemos completamente por qu\u00e9 sufrimos. No obstante, como cristianos, creemos que el sufrimiento y \nla muerte de Cristo en la cruz, le da sentido a nuestra angustia. Nuestra fe cat\u00f3lica no promete una vida libre de \nsufrimiento o aflicci\u00f3n. No debemos esperar que la oraci\u00f3n, la lectura de las Escrituras, o los sacramentos, curen \nnuestros des\u00f3rdenes mentales o alivien todo sufrimiento emocional. Aunque la fe cristiana y la vida sacramental de \nla Iglesia, nos ofrecen la esperanza y la fortaleza espiritual para soportar cualquier sufrimiento, que Dios permita, \nreconocemos que no se pueden evitar todas las aflicciones y no se pueden curar todas las enfermedades. Entonces, \ntenemos el deber, como cristianos, de tender la mano a los enfermos, de acompa\u00f1arlos, y de hacer todo lo que \npodamos para sanar o disminuir su sufrimiento. Como el Cuerpo de Cristo, tenemos el llamado de ayudar a aliviar \nlas penas que surgen de los padecimientos mentales.\nLA IGLESIA, LOS PROFESIONALES DEL CUIDADO \nDE LA SALUD, Y LOS INVESTIGADORES CIENT\u00cdFICOS,  \nDEBEN COLABORAR PARA MEJORAR LOS SER VICIOS \nPARA LA SALUD MENTAL\nNosotros, los Obispos, hacemos un llamado a nuestros hermanos y hermanas en Cristo, para que sean fuentes de \nesperanza, fortaleza y sanaci\u00f3n para aquellos que luchan con la enfermedad mental o adicci\u00f3n, y para sus familiares \ny personas que les brindan cuidados. Nos comprometemos a aportar a estos empe\u00f1os a trav\u00e9s de los cuidados \npastorales, recursos y obras de misericordia de la Iglesia. Nosotros, por consiguiente, reconocemos y aplaudimos la \ncantidad de programas innovadores, iniciados en nuestras parroquias, con la finalidad de asistir a las personas con \nenfermedades mentales y a sus familiares. Incluimos en esta carta enlaces (http://www.cacatholic.org/resources/\nmental-health) a recursos y programas que sirven como modelos para nuestras parroquias y comunidades. \u00c9stos \nson un buen punto de partida. Tambi\u00e9n hacemos un llamado a cada uno de ustedes, para que, con sus talentos, \nconocimientos, energ\u00eda y dedicaci\u00f3n, contribuyan a iniciativas nuevas y creativas que puedan abordar estas \ncuestiones desafiantes. \n\u00bfC\u00f3mo podemos cada uno de nosotros empezar a participar en estos esfuerzos? Cada persona tiene algo que \npuede aportar, incluyendo las personas sin experiencia profesional o pastoral en la atenci\u00f3n para la salud mental. \nEn el 2003, el Santo Papa Juan Pablo II present\u00f3 un discurso acerca del tema de la depresi\u00f3n. Sus comentarios Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad7\npueden aplicarse a todos los que luchan con una enfermedad mental, a sus seres queridos, y a las personas que los \ncuidan. \u00c9l se\u00f1al\u00f3 que la depresi\u00f3n \u201ces siempre una prueba espiritual\u201d . Al decir esto, no es que estuviera negando que \nla enfermedad mental tiene causas biol\u00f3gicas o m\u00e9dicas (que sin duda las tiene); M\u00e1s bien, estaba reconociendo que \nla enfermedad mental tambi\u00e9n repercute en nuestra vida espiritual de formas singulares: \u201cA menudo, la enfermedad \nva unida a una crisis existencial y espiritual, que lleva a no percibir ya el sentido de la vida\u201d . Acto seguido, recalc\u00f3 como \nlos profesionales y no profesionales, motivados por la caridad y compasi\u00f3n cristiana, tienen el llamado de ayudar a \naquellos con una enfermedad mental: \u201cEl papel de los que cuidan a la persona deprimida, y no tienen una tarea terap\u00e9utica \nespec\u00edfica, consiste sobre todo en ayudarle a recuperar la estima de s\u00ed misma, la confianza en sus capacidades, el inter\u00e9s por el futuro \ny el deseo de vivir. Por eso, es importante tender la mano a los enfermos, ayudarles a percibir la ternura de Dios, integrarlos en una \ncomunidad de fe y de vida donde puedan sentirse acogidos, comprendidos, sostenidos, respetados, en una palabra, dignos de amar y \nde ser amados\u201d .vi T odos nosotros podemos aportar nuestros dones y talentos \u00fanicos a esta importante obra.\nEs hora ya de construir puentes entre la ciencia y la religi\u00f3n, los cuidados de la salud y la atenci\u00f3n pastoral.vii Los \nmiembros del clero y profesionales de la salud, las familias y los promotores de la salud mental, deben colaborar \nentre s\u00ed, para fomentar un enfoque de \u201cambas y\u201d en vez de \u201co una, o, la otra\u201d a la sanaci\u00f3n psicol\u00f3gica y espiritual. \nRecibimos con benepl\u00e1cito, y alentamos los avances en la ciencia y medicina. Tambi\u00e9n reconocemos que, a pesar \nde sus logros admirables, la ciencia y la medicina por s\u00ed solas, no pueden proveernos todas las soluciones a los \nproblemas que plantea la enfermedad mental. En efecto, la ciencia no puede contestar nuestras preguntas humanas \nm\u00e1s profundas y m\u00e1s desconcertantes: \u00bfPor qu\u00e9 estoy aqu\u00ed? \u00bfQu\u00e9 prop\u00f3sito tiene mi vida? \u00bfPor qu\u00e9 he sufrido esta \np\u00e9rdida? \u00bfPor qu\u00e9 est\u00e1 permitiendo Dios esta terrible enfermedad? \u00c9stas son, en el fondo, preguntas religiosas que \nno se pueden ignorar o reprimir. Como escribi\u00f3 San Agust\u00edn: \u201cNos hiciste, Se\u00f1or, para ti, y nuestro coraz\u00f3n est\u00e1 inquieto, \nhasta que descanse en ti\u201d.  La fe cristiana ofrece la esperanza segura, que responde a nuestros m\u00e1s profundos anhelos\u2014\nque se puedan perdonar nuestros pecados, que estemos reconciliados con Dios y mutuamente entre nosotros, y que \nincluso en esta vida, con toda su adversidad y dolor, a\u00fan podamos encontrar alguna medida de alegr\u00eda y paz.\nAlgunos cristianos albergan sospechas sobre la psiquiatr\u00eda o psicolog\u00eda cl\u00ednica y cuestionan su compatibilidad \ncon la fe cat\u00f3lica. Es necesario usar el discernimiento, ya que no todos los enfoques psicol\u00f3gicos que afirman \nser \u201ccient\u00edficos\u201d en realidad tienen pruebas s\u00f3lidas que los avalen. Sin embargo, la ciencia con bases s\u00f3lidas, que \nreconoce la vida y dignidad de las personas, y la fe cat\u00f3lica, nunca son incompatibles. La ciencia m\u00e9dica ha \ndescubierto muchos tratamientos provechosos para ayudar a los que padecen de enfermedad mental, y los cat\u00f3licos \ndeben acogerlos y aprovecharlos\u2014incluyendo medicamentos, psicoterapia, y otras intervenciones m\u00e9dicas.\nA su vez, no podemos desatender el papel de la atenci\u00f3n pastoral y la direcci\u00f3n espiritual. La vida sacramental \nde la Iglesia, especialmente la recepci\u00f3n frecuente de la Eucarist\u00eda, el Sacramento de la Unci\u00f3n de los Enfermos, \ny el Sacramento de la Reconciliaci\u00f3n, brindan la gracia y fortaleza espiritual a todos los que los reciben, y \nparticularmente a los que sufren mental o f\u00edsicamente. Ciertamente, hay un creciente volumen de investigaci\u00f3n \ncient\u00edfica que demuestra los beneficios para la salud que tienen las pr\u00e1cticas como la oraci\u00f3n y meditaci\u00f3n, el \nculto religioso, la participaci\u00f3n en actividades religiosas, en grupos y comunidades, y la cultivaci\u00f3n de las virtudes \ncristianas como la gratitud y el perd\u00f3n. Estas pr\u00e1cticas espirituales\u2014aunque no previenen o curan completamente la \nenfermedad mental\u2014pueden reducir el riesgo de problemas de salud mental y pueden ayudar a la recuperaci\u00f3n.viii \nLa medicina moderna est\u00e1 redescubriendo que existe un v\u00ednculo profundo entre el cuerpo y el alma: lo que afecta a \nuno, afecta profundamente al otro.Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad8\nDEBEMOS CONOCER Y ATENDER A LOS NECESITADOS \nDONDE SE ENCUENTREN\nPara llegar a los que luchan con la enfermedad mental, debemos reforzar el papel de las comunidades parroquiales y \ntambi\u00e9n ir m\u00e1s all\u00e1 de nuestra zona de confort y familiaridad. Los ministerios de la Iglesia deben fortalecer nuestro \nenfoque de apoyo a las familias y un sano desarrollo infantil\u2014a la vez que tambi\u00e9n se atiende a las personas solteras, \nviudas, divorciadas, o solas. Fijamos nuestra mirada en Dios nuestro Padre, Jes\u00fas nuestro Hermano, y Mar\u00eda nuestra \nMadre, como ejemplos de amor incondicional y aceptaci\u00f3n. Nuestras iniciativas deben promover diligentemente, \nla prevenci\u00f3n y los ideales para vivir una vida sana en las familias y comunidades. Donde algunas culturas o \ncomunidades reprimen o ignoran las cuestiones de la salud mental, debemos ayudarlos a reconocer la realidad de la \nenfermedad mental y a abrirse a los recursos disponibles para asistirlos y sanarlos.\nIgualmente, importante, el Papa Francisco anima a los cat\u00f3licos a que no permanezcan seguros detr\u00e1s de las puertas \nde nuestras parroquias, sino que se acerquen a todos, especialmente a los marginados y olvidados. Las personas \nque sufren de enfermedades mentales severas y persistentes son, entre los miembros de nuestra sociedad, las m\u00e1s \nincomprendidas, ignoradas, e injustamente estigmatizadas. Para ellos, nuestras comunidades y parroquias deben ser \nlugares de refugio y sanaci\u00f3n, no lugares de rechazo o donde son juzgados. Nuestras obras apost\u00f3licas deben siempre \nllevarnos a los que se encuentran en las periferias de la sociedad: debemos aventurarnos a salir a los m\u00e1rgenes, en vez \nde esperar a que vengan a nosotros los marginados.\nEste acercamiento debe ser proactivo en vez de reactivo; Manejar las crisis es solamente un componente. \u00c9ste, debe \nser un ministerio de presencia y acompa\u00f1amiento\u2014un esfuerzo continuo de buscar e involucrar a los que sufren, \ndondequiera que se encuentren. Tambi\u00e9n es una labor de educaci\u00f3n y aprendizaje: de ver, escuchar y entender las \nexperiencias de los que sufren. Las personas que viven con enfermedad mental, saben mejor que nadie, c\u00f3mo es esta \nexperiencia; Deben ser m\u00e1s que destinatarios pasivos de la pastoral de otros. Los que han progresado en el camino \nhacia la recuperaci\u00f3n\u2014con todas sus pruebas y dificultades\u2014tienen tambi\u00e9n el llamado a servir como un medio de \napoyo para el pr\u00f3jimo. Con su ejemplo, amistad, y est\u00edmulo, pueden ayudar a otros a descubrir la alegr\u00eda y la paz. Por consiguiente, las comunidades de fe deben trabajar mano a mano con la comunidad m\u00e9dica y los investigadores \ncient\u00edficos, en la b\u00fasqueda de mejores tratamientos. Ya que toda verdad proviene de Dios, las verdades de la \nciencia y medicina, debidamente comprendidas, y las verdades de la fe cat\u00f3lica, debidamente interpretadas, jam\u00e1s \nse contradicen entre s\u00ed. La ciencia y la fe, los servicios de salud mental y la atenci\u00f3n pastoral, pueden y deben \nmantener un di\u00e1logo; Debemos trabajar unidos. En este contexto, reconocemos las contribuciones notables para \nla salud mental, y para la prosperidad de los individuos y de la sociedad, que se siguen realizando por la labor de \nlas instituciones cat\u00f3licas de servicios de salud y Caridades Cat\u00f3licas. Agradecemos a todos los profesionales y \nvoluntarios dedicados, que contribuyen a los servicios de salud mental en nuestros hospitales cat\u00f3licos, cl\u00ednicas y \ncentros de cuidados y a la vez, reconocemos, que nuestras iniciativas siempre se pueden mejorar. Nuestro modelo \nde sanaci\u00f3n es siempre Jesucristo\u2014el m\u00e9dico divino\u2014quien, con gran ternura, compasi\u00f3n, y solicitud, se acerca a \nnosotros y venda nuestras heridas. Como a Cristo, se nos llama a cuidar a la persona en su integridad: cuerpo, \nmente, y esp\u00edritu.Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad9\nLos enormes costos financieros, f\u00edsicos, y espirituales de promover la salud mental debe asumirlos la comunidad \ncristiana entera, adem\u00e1s de toda persona de buena voluntad. T odos somos responsables. A pesar de todas las personas \ne instituciones que proveen servicios de salud mental, el sistema de servicios de salud mental en California, se ha \ndeteriorado. Estamos fallando a nuestros hermanos y hermanas, y a sus familias. Nuestras c\u00e1rceles y prisiones\u2014y \ndesde luego, las calles de nuestras ciudades\u2014est\u00e1n llenas de personas que sufren de enfermedades mentales. \nTristemente, las prisiones se han convertido en los centros de servicios de salud mental m\u00e1s grandes del pa\u00eds: un 10 \nal 25 por ciento de las personas encarceladas, actualmente padecen alguna enfermedad mental seria, comparado al \ncinco por ciento de la poblaci\u00f3n general.ix Aproximadamente una tercera parte de las personas sin hogar, luchan \ncon trastornos mentales serios. Esto es inaceptable. Es deber de los cat\u00f3licos, participar en iniciativas para encontrar \nsoluciones m\u00e1s humanas y equitativas.\nA la vez, la labor de cuidar a los enfermos mentales, se extiende m\u00e1s all\u00e1 de nuestras instituciones y centros\u2014\nya sean los hospitales, cl\u00ednicas, centros de cuidados a largo plazo, o tristemente, las prisiones y c\u00e1rceles\u2014y abarca a \nnuestras comunidades, parroquias, vecindades, y hogares. Esto implica arremangarnos e involucrarnos en las vidas \nde los dem\u00e1sx: ayud\u00e1ndoles, acompa\u00f1\u00e1ndoles, comprendi\u00e9ndoles, y as\u00ed mostrarles el amor de Jesucristo. Los obispos, \nsacerdotes, y di\u00e1conos, deben mantenerse cerca de los verdaderos problemas cotidianos de la gente com\u00fan, estar \ndisponibles y siempre listos para ayudar. As\u00ed, como al Papa Francisco, le gusta decir al clero: \u201clos pastores deben \noler a oveja\u201d.\nEl Papa habla frecuentemente de crear una \u201ccultura de encuentro,\u201d donde ya no pasemos de prisa junto a la gente, \nsin mirarla o sin reconocer c\u00f3mo podr\u00edan estar luchando o sufriendo. Es f\u00e1cil hacer esto con los que sufren de \ndepresi\u00f3n o ansiedad, adicciones o trauma psicol\u00f3gico, soledad o aislamiento. Nosotros, los cristianos, tenemos que \nllegar a conocer a las personas, entablar una amistad con ellas, escucharlas generosamente, caminar con ellas. Esto, \nno porque tengamos todas las respuestas a sus problemas o podamos curar todas sus aflicciones, sino sencillamente \nporque estos encuentros\u2014estos peque\u00f1os actos de amor y compasi\u00f3n, comprensi\u00f3n, y amistad\u2014son precisamente lo \nque las personas m\u00e1s necesitan. Los actos de amor pueden empezar con detalles peque\u00f1os, como sencillamente orar \ncon las personas afligidas. La oraci\u00f3n es una fuente potente de sanaci\u00f3n y paz. Algunas parroquias est\u00e1n ense\u00f1ando, a \nequipos de personas en sus parroquias, a estar disponibles para orar con la gente; Podr\u00eda significar una gran diferencia \nel hecho de avanzar, de orar por las personas, a orar con ellas.\nReconocemos que estas iniciativas, por parte del clero y los laicos, podr\u00edan, en ocasiones, ser obstaculizadas por \nel temor de involucrarse e interactuar con los que padecen de una enfermedad mental. El comportamiento \nimpredecible o inusual, que podr\u00edan exhibir las personas con des\u00f3rdenes mentales, sin tratamiento, podr\u00eda \ndesencadenar estos temores, lo cual hace m\u00e1s dif\u00edcil reconocer la humanidad com\u00fan que compartimos. Cuando \ndichos temores nos inhiben, recordemos la actitud de Cristo para con los rechazados o marginados por la sociedad. \nEl Evangelio proclama que la gracia de Dios sana y supera nuestros temores. Consideren las palabras de Jes\u00fas a sus \ndisc\u00edpulos: \u201cMi paz les dejo; Mi paz les doy; La paz que yo les doy no es como la que da el mundo. Que no haya en \nustedes angustia ni miedo\u201d (Juan 14,27). Consideren tambi\u00e9n las palabras de San Juan: \u201cNo hay temor en el amor; \nSino que el amor perfecto expulsa el temor\u201d (1 Juan 4,18). En algunos casos, cuando existen preocupaciones relativas \na la seguridad, particularmente cuando se trata de proteger a ni\u00f1os, es prudente que los miembros de la congregaci\u00f3n \nasignen un acompa\u00f1amiento, hasta que se pueda determinar que el ambiente es completamente seguro. Sin embargo, \nesto no debe ser un impedimento o prevenir nuestro acercamiento o el encuentro amoroso al cual Cristo nos llama.Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad10\nLAS PERSONAS IMPACTADAS POR EL SUICIDIO NECESITAN \nNUESTRA RESPUESTA COMPASIVA\nPor \u00faltimo, a nosotros los Obispos, nos gustar\u00eda abordar la desgarradora tragedia del suicidio, particularmente \nentre los j\u00f3venes, y ofrecer una palabra de consuelo a todas las personas que han perdido a un ser querido por \nsuicidio. Tristemente, el suicidio es ahora la segunda causa principal de muerte entre los adolescentes y adultos \nj\u00f3venes, y la d\u00e9cima causa principal de muerte, en general, en los Estados unidos. Esto equivale a m\u00e1s de 42,000 \nmuertes por a\u00f1o. Detr\u00e1s de cada una de estas asombrosas cifras, se encuentran familias profundamente impactadas \ny cambiadas para siempre. Sabemos que la mayor\u00eda de muertes, por suicidio, est\u00e1n relacionadas a la enfermedad \nmental severa, como lo es la depresi\u00f3n grave, la esquizofrenia, o la enfermedad bipolar.xi Las personas que han \nperdido a un ser querido por suicidio, as\u00ed como las que tienen a seres queridos que no tienen hogar, o que est\u00e1n \nencarceladas, como resultado de la enfermedad mental, sufren penas especialmente dolorosas y necesitan, \nde manera particular, nuestra compasi\u00f3n y apoyo.\nPor razones que van m\u00e1s all\u00e1 de nuestra comprensi\u00f3n, algunas personas sufren de enfermedades mentales serias, \nque resultan dif\u00edcil de tratar o imposible de curar. Dichas enfermedades pueden afectar, no solamente el estado de \n\u00e1nimo y emociones de la persona, tambi\u00e9n pueden restringir el pensamiento de la persona, hasta el grado que \u00e9l/\nella podr\u00eda sentirse totalmente atrapado y no ve una salida a su angustia mental. La enfermedad mental puede da\u00f1ar \nla capacidad de una persona para razonar claramente; Puede impactar negativamente su sano juicio, de tal manera \nque la persona que sufre de esta manera es capaz de hacer cosas que, \u00e9l/ella, sin la enfermedad, nunca considerar\u00eda. \nTr\u00e1gicamente, a pesar de nuestros mejores esfuerzos de ayudar a la persona que sufre, a veces la enfermedad mental \ntiene consecuencias fatales. \nAunque la Iglesia ense\u00f1a que el suicidio es contrario a la voluntad de Dios, que nos dio la vida,xii a su vez, la Iglesia \nreconoce que \u201clos trastornos psicol\u00f3gicos, la angustia, o el temor grave de la prueba, del sufrimiento o de la tortura, \npueden disminuir la responsabilidad del suicida\u201d. El Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica  contin\u00faa instruy\u00e9ndonos que: \n\u201cNo se debe desesperar por la salvaci\u00f3n eterna de aquellas personas que se han dado muerte. Dios puede haberles \nfacilitado por caminos que \u00c9l solo conoce, la ocasi\u00f3n de un arrepentimiento salvador. La Iglesia ora por las personas \nque han atentado contra su vida\u201d.xiii\nLas personas que pierden a un ser querido, por suicidio, necesitan particular cuidado y atenci\u00f3n, a menudo por \nconsiderables periodos de tiempo. Ellos no solamente han perdido a alguien a quien estimaban y sufren una aflicci\u00f3n \nmuy profunda, su intenso duelo frecuentemente se complica por sentimientos de verg\u00fcenza, confusi\u00f3n, enojo, o \nculpabilidad. En su mente, pueden repetir su \u00faltima conversaci\u00f3n con ese ser querido, y preguntarse si hubiesen \npodido hacer algo m\u00e1s para prevenir esta muerte tr\u00e1gica. Adem\u00e1s, a menudo se sienten solos e incomprendidos, \ncomo si no pudieran hablar de esto con nadie. Los cat\u00f3licos, debemos transmitirles que no tenemos miedo a iniciar \nesta dif\u00edcil conversaci\u00f3n, que no deben sentirse avergonzados de hablar acerca de su profunda angustia y p\u00e9rdida. \nAunque la sanaci\u00f3n en estas situaciones se da, pero muy lentamente, debemos estar dispuestos a recorrer este largo \ntrayecto con los sobrevivientes del suicidio, para ayudar a consolarlos con nuestra amistad incondicional y con una \ndelicada atenci\u00f3n pastoral.Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad11\nPara concluir, recordemos que el coraz\u00f3n de Cristo\u2014un coraz\u00f3n tanto humano como divino\u2014es \ndesmesuradamente misericordioso. Es aqu\u00ed donde ponemos nuestra esperanza. Es en las manos de Cristo, extendidas \nen la cruz, que confiamos a nuestros seres queridos que sufren, y a todos los que han muerto a consecuencia de \nuna enfermedad mental. Pedimos que los fallecidos puedan encontrar la paz de Dios, una paz que sobrepasa todo \nentendimiento. Pedimos que los \u00e1ngeles les den la bienvenida un d\u00eda, al lugar donde se extinga su pena, donde ya no \nsufran m\u00e1s.\nNo sabemos las causas de por qu\u00e9 hay tanto sufrimiento en el mundo. Nuestras vidas se desenvuelven de acuerdo \na un plan que a menudo es misterioso, y a veces doloroso. Son tantas las situaciones en que el significado de los \nacontecimientos no es tan claro en el momento en que ocurren. Vivimos en un mundo ca\u00eddo, en mal estado; Y cada \nuno de nosotros est\u00e1 quebrantado hasta cierto grado. Y , sin embargo, sabemos que Dios nunca nos permite sufrir \nsolos. Creemos que, en la Encarnaci\u00f3n de Jesucristo, Dios descendi\u00f3 hasta nuestro nivel. \u00c9l viene a encontrarse \ncon nosotros en nuestro sufrimiento, nuestra enfermedad, y nuestra aflicci\u00f3n. Profesamos que Dios camin\u00f3 entre \nnosotros, como uno de nosotros; En la persona de Cristo, \u00c9l soport\u00f3 nuestro dolor humano hasta el final. En la cruz \ny en su agon\u00eda, nuestro Se\u00f1or sufri\u00f3, no solamente nuestras aflicciones f\u00edsicas, sino tambi\u00e9n nuestra angustia mental. \nDesde las profundidades clamamos a \u00e9l, y \u00e9l se extiende hasta las profundidades para levantarnos. El reino de Cristo \na\u00fan no ha llegado a su plenitud, pero sabemos por nuestra fe, que lo har\u00e1 al final de los tiempos. En ese d\u00eda, todas las \ncosas se har\u00e1n nuevas. \nAs\u00ed como Cristo nunca abandona a nadie, tampoco la Iglesia abandona a los que sufren de enfermedad mental. \nAlentamos a todos los cat\u00f3licos \u2014 al clero, a los religiosos(as) y a los fieles laicos\u2014a que se unan a otras personas de \nbuena voluntad, en esta labor indispensable de sanaci\u00f3n y solicitud por los que padecen alguna enfermedad mental. \nNuestra fe cat\u00f3lica nos brinda este consuelo y \u00e9sta firme esperanza, que fortalece nuestro prop\u00f3sito: en la eternidad \ncon Dios, cada cosa bella de nuestra vida, que est\u00e9 inacabada, quedar\u00e1 completada, todo el bien que est\u00e9 disperso, se \ncongregar\u00e1, todo lo que se ha perdido, se encontrar\u00e1, todas las esperanzas que ahora se ven frustradas, se realizar\u00e1n, y \ntodo lo roto, finalmente se restaurar\u00e1.Una Carta Pastoral de los Obispos de California sobre el cuidado de aquellos que sufren de enfermedades mentales dirigida a todos los cat\u00f3licos y personas de buena voluntad\n12i Estas estad\u00edsticas y otras del NIMH acerca de la enfermedad mental se pueden encontrar en: https://www.nimh.nih.gov/about/directors/\nthomas-insel/blog/2015/mental-health-awareness-month-by-the-numbers.shtml \nii El aumento en las \u201cmuertes por desesperaci\u00f3n\u201d (muertes relacionadas al suicidio, las drogas y el alcohol), ver Case, A., & Deaton, A. (2017). \nMortality and morbidity in the 21st century (versi\u00f3n conferencia) . Escrito presentado en la Conferencia BPEA borradores, 23\u201324 de marzo de 2017. \nT exto completo: https://www.brookings.edu/wp-content/uploads/2017/03/6_casedeaton.pdf\nResumen: https://www.brookings.edu/bpea-articles/mortality-and-morbidity-in-the-21st-century/. \niii Para estad\u00edsticas sobre la epidemia de los opioides, ver la informaci\u00f3n de Center for Disease Control  en:\nhttps://www.cdc.gov/drugoverdose/epidemic/index.html \niv Ver informaci\u00f3n de CDC en: https://wonder.cdc.gov/controller/datarequest/D76;jsessionid=B0DDD4FCF6E25801BA643A0327DD1001 \nv La soledad, reportada entre adultos en los EE.UU., aument\u00f3 de 20 por ciento a 40 por ciento desde la d\u00e9cada de 1980. El ex Director \nGeneral de la Salud P\u00fablica de los EE.UU. inform\u00f3 que el aislamiento social es ahora una crisis de salud p\u00fablica trascendental, a la par con las \nenfermedades card\u00edacas o el c\u00e1ncer. La soledad se asocia a un mayor riesgo de enfermedades card\u00edacas, embolia, muerte prematura, y violencia. \nCf. Vivek Murthy, \u201cWork and the Loneliness Epidemic,\u201d Harvard Business Review , 12 de octubre de 2017, disponible en https://hbr.org/cover-\nstory/2017/09/work-and-the-loneliness-epidemic \nvi San Juan Pablo II, Discurso a los participantes de la Decimoctava Conferencia Internacional promovida por el Consejo Pontificio para la Salud y la \nAtenci\u00f3n Pastoral sobre el Tema de la \u201cDepresi\u00f3n,\u201d 14 de noviembre de 2003.\nvii Cabe observar en este contexto, que tanto la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Americana (American Psychiatric Association) como la Asociaci\u00f3n \nPsicol\u00f3gica Americana, (American Psychological Association) tienen subgrupos dentro de sus organizaciones, espec\u00edficamente enfocados \nen unir la psicolog\u00eda, la espiritualidad, y la religi\u00f3n. Tambi\u00e9n encomiables en este respecto, son las nuevas iniciativas de iglesias locales para \nfomentar estos di\u00e1logos.\nviii Para una reexaminaci\u00f3n general sobre la relaci\u00f3n entre la religi\u00f3n y la salud, incluyendo la depresi\u00f3n, el suicidio, y otros resultados de la \nsalud mental, ver VanderWeele, T.J. (2017). Religion and health: a synthesis. En: Peteet, J.R. and Balboni, M.J. (eds.). Spirituality and Religion \nwithin the Culture of Medicine: From Evidence to Practice.  New Y ork, NY: Oxford University Press, p 357-401, disponible en: https://pik.fas.\nharvard.edu/files/pik/files/chapter.pdf \nPara citar apenas un ejemplo de esta investigaci\u00f3n, un reciente estudio sobre el suicidio determin\u00f3 que, comparado a mujeres que nunca \nparticiparon en servicios religiosos, las mujeres que han asistido a cualquier servicio religioso, una vez por semana o m\u00e1s, tienen cinco veces \nmenos probabilidades de suicidarse. El riesgo m\u00e1s bajo de suicidio ocurri\u00f3 entre las mujeres cat\u00f3licas que asisten a misa m\u00e1s de una vez por \nsemana. (VanderWeele, T., Li, S., Tsai, A., & Kawachi, I. (2016). Association Between Religious Service Attendance and Lower Suicide Rates \nAmong US Women. JAMA Psychiatry,  73(8), 845-851). \nix National Research Council. 2014. The Growth of Incarceration in the United States: Exploring Causes and Consequences.  Washington, DC: The \nNational Academies Press. https://doi.org/10.17226/18613. La mitad de todos los reclusos padecen alguna enfermedad mental o desorden \nde abuso de sustancias; El 15 por ciento de los reclusos, en las penales del estado, han sido diagnosticados con alg\u00fan desorden psic\u00f3tico, seg\u00fan \nel Departamento de Justicia: James DJ, Glaze LE. Mental Health Problems of Prison and Jail Inmates. Washington, DC: US Department of \nJustice, Office of Justice Programs, Bureau of Justice Statistics; 2006.\nx Viaje Apost\u00f3lico a Rio De Janeiro en la Ocasi\u00f3n del XXVIII Jornada Mundial de la Juventud con j\u00f3venes de Argentina, Address of the Holy \nFather Francis, jueves, 25 de julio de 2013.\nxi Para las estad\u00edsticas sobre el aumento en el \u00edndice de suicidios entre 1999 y 2014, ver informaci\u00f3n del Center for Disease Control  en: https://\nwww.cdc.gov/nchs/products/databriefs/db241.htmn \nxii \u201cEl suicidio contradice la inclinaci\u00f3n natural del ser humano a conservar y perpetuar su vida\u201d. (CCC, 2281) El suicidio es contrario al justo \namor de s\u00ed mismo, del pr\u00f3jimo, y el amor a Dios.\nxiii Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica , n\u00fameros 2280-2283.\nCalifornia Catholic Conference\n1119 K Street\nSacramento, California\n916-313-4000\nwww.cacatholic.org", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}