{"title": "La vacuna y sus efectos secundarios (l\u00e9ase electorales)", "author": "Franco Lindner", "url": "https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml", "hostname": "perfil.com", "description": "Por qu\u00e9 los tiempos de la sanaci\u00f3n incidir\u00e1n inevitablemente en el resultado de las legislativas. Las cuentas que hace el Gobierno.", "sitename": "Noticias", "date": "2020-08-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Se llama efectos secundarios a aquellos que aparecen en forma imprevista cuando al paciente se le administra un remedio. Por ejemplo, mareos, alergias o palpitaciones, por nombrar algunos de los m\u00e1s comunes. La administraci\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez, que acaba de anunciar con bombos y platillos la producci\u00f3n nacional de la vacuna de Oxford contra el coronavirus, ya debe haber medido el impacto en la opini\u00f3n p\u00fablica de ese segundo gol logrado en cuesti\u00f3n de d\u00edas, despu\u00e9s de haber abierto el marcador con el acuerdo por la deuda de la semana pasada. Tambi\u00e9n, claro, debe haber hecho cuentas electorales de cara a un 2021 surcado por las elecciones legislativas que ratificar\u00e1n la conducci\u00f3n de Alberto o la pondr\u00e1n en aprietos.\n\u00bfCu\u00e1l puede ser el efecto secundario, es decir, no previsto, de la vacuna contra el Covid? Todo depender\u00e1 no solo de la eficacia de esa medicaci\u00f3n esperanzadora sino tambi\u00e9n de sus tiempos. Porque, en pol\u00edtica, los tiempos lo son todo. Ayer mi\u00e9rcoles, despu\u00e9s del anuncio del Presidente, empezaron las especulaciones sobre el cronograma m\u00e9dico-electoral. La bendita vacuna estar\u00e1 \u201cpara principios de a\u00f1o\u201d, dijo Alberto. \u201cA partir de enero\u201d, lo tradujeron los m\u00e1s ansiosos. \u201cPara oto\u00f1o\u201d, pusieron pa\u00f1os fr\u00edos los m\u00e1s cautos. Unos y otros miran el almanaque y hacen cuentas: con los comicios a la vuelta de la esquina \u2013las generales en octubre y las PASO, que por ahora se mantienen, en agosto\u2013, la vacunaci\u00f3n deber\u00e1 ser r\u00e1pida y generalizada para que el efecto en las urnas se sienta y le d\u00e9 r\u00e9ditos al Gobierno. De lo contrario, si la cura llega tarde y en dosis insuficientes, habr\u00e1 bronca y voto castigo.\nPara las elecciones por ahora solo estaba previsto que los votantes saquen turno y usen barbijo y alcohol en gel, dos molestias t\u00edpicas de estos meses. La vacuna, si es previa al sufragio, bien podr\u00eda mejorar el humor social.\nAlberto dijo que con el anuncio para producir el remedio de Oxford en nuestro pa\u00eds se gan\u00f3 un a\u00f1o, y que de otra forma tendr\u00edamos que haber esperado hasta 2022. \u00bfTanto, realmente? Adem\u00e1s, al discurso oficial volvi\u00f3 una expresi\u00f3n con reminiscencias fat\u00eddicas: la vacuna, asegur\u00f3 el Presidente en otro tramo, iba a estar lista para \u201cel primer semestre\u201d. \u00bfSe acuerdan del \u201csegundo semestre\u201d de Macri y los \u201cbrotes verdes\u201d que nunca llegaron? Ojal\u00e1 no se repita esa espera interminable.", "language": null, "image": "https://fotos.perfil.com/2020/08/13/trim/1280/720/alberto-fernandez-mauricio-macri-1001620.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://radio.perfil.com/", "https://www.perfil.com", "https://noticias.perfil.com/", "/ultimo-momento", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/la-escandalosa-explicacion-de-alberto-a-grabois-sobre-por-que-bajo-a-una-funcionaria-no-le-da.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/wado-de-pedro-el-mimado-de-cristina.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/quien-es-franco-bindi-el-nuevo-dueno-de-victor-hugo-morales.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/daniel-scioli-vamos-a-competir-se-como-hacerlo-y-por-donde-hay-que-ir.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/horacio-rodriguez-larreta-el-gran-competidor-de-patricia-bullrich.phtml", "/seccion/politica", "/seccion/en-la-mira-de-noticias", "/seccion/informacion-general", "/seccion/eventos", "/seccion/personajes", "/seccion/restaurante", "/seccion/economia", "/seccion/empresas", "/seccion/internacionales", "/seccion/cultura", "/seccion/costumbres", "/seccion/showbiz", "/seccion/arte", "/seccion/danza", "/seccion/clasica", "/seccion/television", "/seccion/teatro", "/seccion/cine", "/seccion/dvd", "/seccion/libros", "/seccion/ciencia", "/seccion/opinion", "/seccion/eventos", "/seccion/restaurante", "https://noticias.perfil.com/seccion/tapas", "https://noticias.perfil.com/especial-industria-automotriz/", "https://www.facebook.com/revistanoticias/", "https://www.instagram.com/revistanoticias/", "https://twitter.com/noticiasrevista", "https://noticias.perfil.com/feed", "/ultimo-momento", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/la-escandalosa-explicacion-de-alberto-a-grabois-sobre-por-que-bajo-a-una-funcionaria-no-le-da.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/wado-de-pedro-el-mimado-de-cristina.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/quien-es-franco-bindi-el-nuevo-dueno-de-victor-hugo-morales.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/daniel-scioli-vamos-a-competir-se-como-hacerlo-y-por-donde-hay-que-ir.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/horacio-rodriguez-larreta-el-gran-competidor-de-patricia-bullrich.phtml", "https://www.instagram.com/revistanoticias/", "https://www.facebook.com/revistanoticias/", "https://twitter.com/noticiasrevista", "https://noticias.perfil.com/feed", "https://noticias.perfil.com/autores/flindner", "https://twitter.com/FrancoLindner", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml&media=https://fotos.perfil.com/2020/08/13/trim/900/506/alberto-fernandez-mauricio-macri-1001620.jpg&description=La+vacuna+y+sus+efectos+secundarios+%28l%C3%A9ase+electorales%29", "whatsapp://send?text=La+vacuna+y+sus+efectos+secundarios+%28l%C3%A9ase+electorales%29 https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+vacuna+y+sus+efectos+secundarios+%28l%C3%A9ase+electorales%29&url=https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml", "#collapseExample", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml&media=https://fotos.perfil.com/2020/08/13/trim/900/506/alberto-fernandez-mauricio-macri-1001620.jpg&description=La+vacuna+y+sus+efectos+secundarios+%28l%C3%A9ase+electorales%29", "whatsapp://send?text=La+vacuna+y+sus+efectos+secundarios+%28l%C3%A9ase+electorales%29 https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+vacuna+y+sus+efectos+secundarios+%28l%C3%A9ase+electorales%29&url=https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/la-vacuna-y-sus-efectos-secundarios-lease-electorales.phtml", "https://fotos.perfil.com/2020/08/13/alberto-fernandez-mauricio-macri-1001620.jpg", "https://ads.us.e-planning.net/ei/3/2a6bb/articulo/teads?it=i&rnd=$RANDOM", "https://noticias.perfil.com/personalidades/alberto-fernandez", "https://noticias.perfil.com/personalidades/mauricio-macri", "https://noticias.perfil.com/personalidades/covid-19", "https://noticias.perfil.com/personalidades/coronavirus", "https://noticias.perfil.com/temas/vacuna", "https://noticias.perfil.com/temas/elecciones", "https://twitter.com/FrancoLindner", "//www.perfil.com", "http://www.perfil.com", "https://www.perfil.com/noticias/politica/encuesta-en-buenos-aires-se-acorta-la-brecha-entre-massa-y-kicillof-y-javier-milei-aparece-tercero.phtml", "http://parabrisas.perfil.com", "https://parabrisas.perfil.com/noticias/novedades/nuevas-fotos-proximo-chevrolet-spin-restyling-interior-exterior.phtml", "http://marieclaire.perfil.com", "https://marieclaire.perfil.com/noticias/moda/unas-chai-latte-como-lucir-la-manicura-tendencia-de-la-temporada.phtml", "http://caras.perfil.com", "https://caras.perfil.com/noticias/celebridades/jorge-rial-morena-rial-rocio-rial-tremenda-chicana-foto-princesa.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/estados-unidos-formula-democrata-y-un-unico-objetivo-ganar-las-elecciones.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/coronavirus-la-importancia-de-asegurarse-dosis-de-vacunas-lo-antes-posible-y-a-menor-precio.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/coronavirus-la-vacuna-rusa-y-las-razones-para-dudar-y-tambien-para-creer.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/no-estamos-locos.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/un-ano-de-las-paso-cronica-de-la-caida.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/cine/sonido-de-libertad.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/cine/escape-bajo-fuego.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/cine/blue-beetle.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/teatro/agil-propuesta-de-origen-frances.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/teatro/en-busca-de-la-identidad-arrebatada.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/teatro/inquietante-ceremonia-profana.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/restaurante/larga-vida-al-ritual-del-te.phtml", "https://noticias.perfil.com/mas-leidas", "https://noticias.perfil.com/noticias/opinion/los-chamanes-de-la-tribu.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/politica/bullrich-vs-macri-divorcio-en-plena-campana.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/personajes/sebastian-de-caro-siento-odio-por-la-tecnologia.phtml", "https://noticias.perfil.com/noticias/economia/bisturi-en-accion.phtml", "http://www.perfil.com/mas-leidas", "https://www.perfil.com/noticias/politica/encuesta-en-buenos-aires-se-acorta-la-brecha-entre-massa-y-kicillof-y-javier-milei-aparece-tercero.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/pablo-moyano-contra-jxc-tendria-que-haber-una-reforma-laboral-para-que-los-diputados-vayan-a-laburar.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/sociedad/voy-tiempo-indefinido-hermana-cecilia-strzyzowski-rompio-silencio.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/marie-claire/juliana-awada-tiene-las-camisas-mas-frescas-para-el-cambio-de-temporada.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/sergio-massa-anuncia-medidas-para-monotributistas-jubilados-y-trabajadores-que-no-pagan-ganancias.phtml", "https://noticias.perfil.com/", "https://www.instagram.com/revistanoticias/", "https://www.facebook.com/revistanoticias/", "https://twitter.com/noticiasrevista", "https://noticias.perfil.com/feed", "https://Noticias.perfil.com/sitemap", "//www.perfil.com", "//caras.perfil.com", "https://marieclaire.perfil.com", "//fortuna.perfil.com", "http://hombre.perfil.com", "https://weekend.perfil.com", "http://parabrisas.perfil.com", "http://supercampo.perfil.com", "http://look.perfil.com", "http://luz.perfil.com", "http://mia.perfil.com", "http://lunateen.perfil.com", "http://batimes.com.ar", "/cdn-cgi/l/email-protection#37475245515e5b54585a77475245515e5b1954585a"]}