{"title": "PAR\u00c1LISIS FACIAL CON ACUPUNTURA \u2022 Integral - Cooperativa de Salut", "author": "Integral", "url": "https://integralcentremedic.com/paralisis-facial-con-acupuntura/", "hostname": "integralcentremedic.com", "description": "Con la acupuntura se consigue una recuperaci\u00f3n de la par\u00e1lisis facial en un periodo de tiempo m\u00e1s corto, de una forma m\u00e1s respetuosa y sin efectos secundarios. Incluir desde el primer d\u00eda la acupuntura en los protocolos de tratamiento de la par\u00e1lisis facial repercute de forma positiva en la evoluci\u00f3n de este problema.", "sitename": "Integral - Cooperativa de Salut", "date": "2019-07-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nuestro rostro expresa el alma\nLa expresi\u00f3n facial transmite muchas emociones y es una manera de poder relacionarnos m\u00e1s all\u00e1 de las palabras. Engloba un sistema de comunicaci\u00f3n integral profundo de nuestro ser. El estado emocional se ve reflejado en el rostro de las personas. Empatizamos al ver un rostro agradable, relajado, tranquilo y jovial, en cambio rechazamos a aquellas facciones de agresividad, incertidumbre y enfado, que no nos dan confianza.\nCuando alguien tiene una par\u00e1lisis facial decimos que ha perdido la cara, que no quiere ser visto, que quiere desaparecer. Algo ha ocurrido en su vida, alg\u00fan miedo le ha paralizado y no puede expresar.\nLa par\u00e1lisis facial tambi\u00e9n llamada par\u00e1lisis de Bell o a Frigore (termino en lat\u00edn que significa \u201cpor frio\u201d) afecta a un gran n\u00famero de personas al a\u00f1o, manifest\u00e1ndose tanto en hombres como en mujeres por igual. El rango de predominio de esta patolog\u00eda esta entre los 15 y 50 a\u00f1os de edad, aunque puede afectar al resto de la poblaci\u00f3n fuera de esta franja.\nLa tendencia epidemiol\u00f3gica de esta patolog\u00eda no est\u00e1 muy clara, sin embargo, se manifiesta en diferentes \u00e9pocas del a\u00f1o cuando aparecen cambios bruscos de temperatura, ah\u00ed el nombre de par\u00e1lisis a frigore, que hace referencia a una exposici\u00f3n a alg\u00fan factor clim\u00e1tico externo.\nLa causa de la par\u00e1lisis facial, seg\u00fan la medicina occidental, es controvertida y podr\u00eda ser originada por una infecci\u00f3n v\u00edrica, un traumatismo, situaciones de estr\u00e9s, alteraciones metab\u00f3licas o cambios de temperatura de forma brusca, entre otras.\nEsta enfermedad se desarrolla por una afectaci\u00f3n del nervio facial o s\u00e9ptimo par craneal, que da inervaci\u00f3n motora a los m\u00fasculos de la cara y sensibilidad a un aparte de la lengua. Debido a la funcionalidad de este nervio y complejidad, su afectaci\u00f3n da como resultado serios problemas de par\u00e1lisis en los m\u00fasculos faciales, con una p\u00e9rdida del control motor. As\u00ed pues aparece una incapacidad para mover los m\u00fasculos de forma voluntaria. La presencia de ca\u00edda del parpado, la dificultad para levantar la ceja o para cerrar el ojo, la desviaci\u00f3n de la comisura labial, el lagrimeo o sequedad, el babeo, deterioro del gusto, incapacidad para realizar movimientos faciales, son algunos de los s\u00edntomas que se presentan a nivel del rostro y que permiten el diagn\u00f3stico de este tipo de par\u00e1lisis.\nPuesto que la afectaci\u00f3n generalmente es unilateral, toda esta presencia de s\u00edntomas lleva a una asimetr\u00eda facial de un lado de la cara respecto al otro. Otros s\u00edntomas que se pueden dar son la presencia de dolor en la cara y cabeza, molestias en la mand\u00edbula, en el o\u00eddo o zumbidos. La debilidad o incapacidad de contraer los m\u00fasculos faciales, suele empezar de forma aguda y solo compromete una parte del rostro.\nMedicina Tradicional China\nEl viento o FENG seg\u00fan la Medicina Tradicional China (MTC) es un estado que se presenta en la naturaleza y en el cuerpo humano. Manifiesta el movimiento de expansi\u00f3n y crecimiento de las funciones corporales. Cuando el viento o feng proviene del exterior y ataca al cuello, cara o a la parte superior del cuerpo de forma brusca, se considera un ataque en forma de factor pat\u00f3geno externo que puede llegar a bloquear la energ\u00eda defensiva y penetra en los poros llegando a paralizar los m\u00fasculos, lo que impide su correcta funci\u00f3n y consecuentemente provoca una par\u00e1lisis facial. El bloqueo por el ataque de viento externo se origina en los meridianos del Yang Ming y del Shao Yang (seg\u00fan los cl\u00e1sicos de la MTC) cuya parte de su recorrido se presenta en la regi\u00f3n facial, con una correspondencia de los nervios y m\u00fasculos de la zona de la cara.\nEn los textos antiguos ya se nombra la acupuntura para los ataques de viento externo relacionados con la par\u00e1lisis facial. Actualmente las investigaciones permiten constatar que la acupuntura provoca cambios a nivel de la microcirculaci\u00f3n de los tejidos, facilitando la recuperaci\u00f3n de los m\u00fasculos paralizados.\nAs\u00ed pues la acupuntura es una t\u00e9cnica muy efectiva para el tratamiento de la par\u00e1lisis facial, siendo un procedimiento inocuo y libre de efectos secundarios que garantiza una mayor y m\u00e1s r\u00e1pida recuperaci\u00f3n de este tipo de problemas.\nAlgunas recientes investigaciones relacionan la par\u00e1lisis facial con la presencia de virus, citomegalovirus o herpes simple, cosa que hace pensar que en una situaci\u00f3n de deficiencia del sistema inmunol\u00f3gico es m\u00e1s f\u00e1cil su activaci\u00f3n. Desde la MTC un correcto descanso, una buena alimentaci\u00f3n con ritmos de trabajo equilibrados favorecen la recuperaci\u00f3n del sistema defensivo y por tanto un mejor estado energ\u00e9tico que proteger\u00e1 de los ataques externos de viento.\nCaso Cl\u00ednico\nEl caso de Luis es uno de los muchos que llegan a nuestra cl\u00ednica por una par\u00e1lisis facial. Teniendo claro el diagn\u00f3stico previo y viendo la lenta recuperaci\u00f3n de sus m\u00fasculos faciales, Luis decide probar tratamiento con acupuntura sin dejar de realizar sus ejercicios de estimulaci\u00f3n y m\u00edmica facial.\nEn la primera visita valoramos los m\u00fasculos faciales para ver en qu\u00e9 estado se encontraban en ese preciso momento. Despu\u00e9s de una minuciosa recogida de datos y antecedentes del paciente para construir su historia biopsicosocial, le expongo que a lo largo de los a\u00f1os el estr\u00e9s sufrido de forma permanente y sue\u00f1o poco reparador debido a los turnos de trabajo, le llevaron a una situaci\u00f3n de debilidad del sistema defensivo, con presencia de resfriados de forma continuada y herpes costales de repetici\u00f3n lo que daba a entender una debilidad del sistema inmunol\u00f3gico.\nDespu\u00e9s de un mes con la par\u00e1lisis facial y con la poca mejor\u00eda que estaba teniendo, el miedo y el des\u00e1nimo se hac\u00edan evidentes en los ojos de Luis que se apoderaba de sus pensamientos, pues el rostro representaba su carta de presentaci\u00f3n de quien era y supon\u00eda el tener que esconderse de esa situaci\u00f3n. Se le hac\u00eda dif\u00edcil salir a la calle, aunque solo fuera para ir a comprar, ya que ten\u00eda la sensaci\u00f3n de ser observado, a la vez que notaba mucho la par\u00e1lisis al no poder contraer los m\u00fasculos faciales.\nTratamiento\nEl tratamiento consisti\u00f3 en acupuntura general de reequilibraci\u00f3n energ\u00e9tica y electroacupuntura a nivel local para mejorar la microcirculaci\u00f3n y la informaci\u00f3n a nivel c\u00f3rtex cerebral de los m\u00fasculos que presentaban par\u00e1lisis.\nSe repasaron e incorporaron nuevos ejercicios de estimulaci\u00f3n manual en los m\u00fasculos del rostro y se estableci\u00f3 una pauta para que siguiera en casa, de modo que todos los avances que se produc\u00edan en la consulta se consolidaran en su hogar. Conforme fue avanzando el tratamiento los m\u00fasculos iban recuperando cada vez m\u00e1s tono y control motor de forma voluntaria.\nSe inici\u00f3 una pauta de tres sesiones durante la primera semana y dos sesiones las siguientes tres semanas, para luego pasar a una sesi\u00f3n semanal. Los cambios fueron significativos desde la primera sesi\u00f3n.\nSe prescribi\u00f3 una pauta diet\u00e9tica con la nutricionista para corregir h\u00e1bitos desde la alimentaci\u00f3n, lo que permiti\u00f3 que se sintiera mejor en otros aspectos.\nAl finalizar el tratamiento la recuperaci\u00f3n era total. Luis ya pod\u00eda volver a sonre\u00edrle a la vida. Lo m\u00e1s importante fue la toma de consciencia de \u00e9l delante de las distintas situaciones de la vida, puesto que los problemas son reflejo de un todo integral.\nConclusi\u00f3n\nCon la acupuntura se consigue una recuperaci\u00f3n de la par\u00e1lisis facial en un periodo de tiempo m\u00e1s corto, de una forma m\u00e1s respetuosa y sin efectos secundarios. Incluir desde el primer d\u00eda la acupuntura en los protocolos de tratamiento de la par\u00e1lisis facial repercute de forma positiva en la evoluci\u00f3n de este problema.\nJosep M Charles. Fisioterapeuta, acupuntor, especialista en craneomandibular y dolor orofacial. Profesional de \u201cIntegral. Medicina integrativa y Escuela de salud\u201d", "language": null, "image": "https://integralcentremedic.com/wp-content/uploads/2019/07/aiguille-1280088_1920.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://integralcentremedic.com", "tel:934677420", "https://goo.gl/maps/kXoE84wUW4vpodAd9?coh=178571&entry=tt", "/carrito", "/mi-cuenta", "https://integralcentremedic.com/paralisis-facial-con-acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/ca/paralisis-facial-con-acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/paralisis-facial-con-acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/ca/paralisis-facial-con-acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/cooperativa/", "https://integralcentremedic.com/servicios-profesionales/", "https://integralcentremedic.com/proyecto-cooperativo-de-salud-integral-para-personas-cuidadoras/", "https://integralcentremedic.com/equipo/", "https://integralcentremedic.com/escuela-de-salud/", "https://integralcentremedic.com/blog/", "https://integralcentremedic.com/hazte-socia/", "https://integralcentremedic.com/pide-hora/", "https://integralcentremedic.com/contacto/", "https://integralcentremedic.com/cooperativa/", "https://integralcentremedic.com/servicios-profesionales/", "https://integralcentremedic.com/proyecto-cooperativo-de-salud-integral-para-personas-cuidadoras/", "https://integralcentremedic.com/equipo/", "https://integralcentremedic.com/escuela-de-salud/", "https://integralcentremedic.com/blog/", "https://integralcentremedic.com/hazte-socia/", "https://integralcentremedic.com/pide-hora/", "https://integralcentremedic.com/contacto/", "https://integralcentremedic.com", "/carrito", "/mi-cuenta", "https://integralcentremedic.com/paralisis-facial-con-acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/ca/paralisis-facial-con-acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/paralisis-facial-con-acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/ca/paralisis-facial-con-acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/cooperativa/", "https://integralcentremedic.com/servicios-profesionales/", "https://integralcentremedic.com/proyecto-cooperativo-de-salud-integral-para-personas-cuidadoras/", "https://integralcentremedic.com/equipo/", "https://integralcentremedic.com/escuela-de-salud/", "https://integralcentremedic.com/blog/", "https://integralcentremedic.com/hazte-socia/", "https://integralcentremedic.com/pide-hora/", "https://integralcentremedic.com/contacto/", "https://integralcentremedic.com/cooperativa/", "https://integralcentremedic.com/servicios-profesionales/", "https://integralcentremedic.com/proyecto-cooperativo-de-salud-integral-para-personas-cuidadoras/", "https://integralcentremedic.com/equipo/", "https://integralcentremedic.com/escuela-de-salud/", "https://integralcentremedic.com/blog/", "https://integralcentremedic.com/hazte-socia/", "https://integralcentremedic.com/pide-hora/", "https://integralcentremedic.com/contacto/", "https://integralcentremedic.com/2019/07/05/", "https://integralcentremedic.com/tag/acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/tag/craneomandibular/", "https://integralcentremedic.com/tag/dolor-orofacial/", "https://integralcentremedic.com/tag/paralisis-facial/", "https://integralcentremedic.com/salud-de-la-mujer/", "https://integralcentremedic.com/en-busca-de-la-belleza/", "https://integralcentremedic.com/salud-y-nutricion-integral/", "https://integralcentremedic.com/pesadez-de-piernas/", "https://integralcentremedic.com/incertidumbre-y-salud-mental/", "https://integralcentremedic.com/tag/acupuntura/", "https://integralcentremedic.com/tag/alimentacion/", "https://integralcentremedic.com/tag/ansiedad/", "https://integralcentremedic.com/tag/aprendizaje/", "https://integralcentremedic.com/tag/auto-observacion/", "https://integralcentremedic.com/tag/bienestar/", "https://integralcentremedic.com/tag/cochayuyo/", "https://integralcentremedic.com/tag/consultas/", "https://integralcentremedic.com/tag/coronavirus/", "https://integralcentremedic.com/tag/covid19/", "https://integralcentremedic.com/tag/craneomandibular/", "https://integralcentremedic.com/tag/cristina-domingo/", "https://integralcentremedic.com/tag/cancer/", "https://integralcentremedic.com/tag/detox/", "https://integralcentremedic.com/tag/disfunciones-mandibulares/", "https://integralcentremedic.com/tag/dislexia/", "https://integralcentremedic.com/tag/dolor/", "https://integralcentremedic.com/tag/drenaje-linfatico/", "https://integralcentremedic.com/tag/embarazo/", "https://integralcentremedic.com/tag/escuela-de-salud/", "https://integralcentremedic.com/tag/estres/", "https://integralcentremedic.com/tag/fisioterapia/", "https://integralcentremedic.com/tag/homeopatia/", "https://integralcentremedic.com/tag/infeccion/", "https://integralcentremedic.com/tag/insomnio/", "https://integralcentremedic.com/tag/lacteos/", "https://integralcentremedic.com/tag/masaje-neurosedante/", "https://integralcentremedic.com/tag/medicina-integrativa/", "https://integralcentremedic.com/tag/medicina-natural/", "https://integralcentremedic.com/tag/medicina-naturista/", "https://integralcentremedic.com/tag/medicina-tradicional-china/", "https://integralcentremedic.com/tag/mtc/", "https://integralcentremedic.com/tag/nutricion/", "https://integralcentremedic.com/tag/nutricion-integrativa-2/", "https://integralcentremedic.com/tag/optometria/", "https://integralcentremedic.com/tag/osteopatia/", "https://integralcentremedic.com/tag/pedro-rodenas/", "https://integralcentremedic.com/tag/prevencion/", "https://integralcentremedic.com/tag/psicologia/", "https://integralcentremedic.com/tag/psicologia-integrativa/", "https://integralcentremedic.com/tag/recetas/", "https://integralcentremedic.com/tag/relajacion/", "https://integralcentremedic.com/tag/rosalina-sicart/", "https://integralcentremedic.com/tag/salud/", "https://integralcentremedic.com/tag/terapia-manual/", "https://www.instagram.com/integralcoop/", "https://www.facebook.com/integralcooperativa", "https://www.youtube.com/channel/UCcbJfaq4p214I0-XmnjaIHQ", "tel:934 677 420", "mailto:info@integralcentremedic.com", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad"]}