{"title": "Salutog\u00c3\u0110nesis, sanaci\u00c3\u0123n y curaci\u00c3\u0123n", "author": "Silvia Colunga Santos; Jorge Laureano Moya Rodr\u00c3guez", "url": null, "hostname": null, "description": "Salutog\u00c3\u0110nesis, sanaci\u00c3\u0123n y curaci\u00c3\u0123n", "sitename": "Humanidades M\u00c3\u0110dicas", "date": "2023-03-28", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Salutog\u00c3\u0110nesis, sanaci\u00c3\u0123n y curaci\u00c3\u0123n\nResumen\nPalabras clave\nReferencias\nBermejo Higuera JC. Sanar y salvar a heridos del mundo. Revista CONFER. [Internet]. 2018 [citado 12/02/2023];57(218). Disponible en: http://www.josecarlosbermejo.es/wp-content/uploads/2018/07/Sanar-y-Salvar-a-heridos-del-mundo.pdf\nRodr\u00c3guez Amaro JML, Couto MD, D\u00c3az N. Modelo salutog\u00c3\u0110nico: enfoque positivo de la salud. Una revisi\u00c3\u0123n de la literatura. Acta odontol\u00c3\u0123gica venezolana. [Internet]. 2015[citado 11/02/2023];53(3):37-9. Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6839522\nRivera de Ramones EM. Camino salutog\u00c3\u0110nico: estilos de vida saludable. Revista Digital de Postgrado. [Internet]. 2019[citado 12/02/2023];8(1). Disponible en: https://docs.bvsalud.org/biblioref/2019/10/1022825/16111-144814484303-1-sm-3.pdf\nSelimba\u00c5\u0104i\u00c4 Z, Hasanovi\u00c4 M. Resilience between Salutogenesis and Pathogenesis: An Important Concept in Creative Personalized Psychopharmacotherapy. Psychiatria Danubina. [Internet]. 2021[citado 13/02/2023];33(suppl 4):1032-7. Disponible en: https://hrcak.srce.hr/file/398443\nLangeland E, Vinje HF. Applying Salutogenesis in Mental Healthcare Settings. The Handbook of Salutogenesis. [Internet]. 2022[citado 12/02/2023];433-9. Disponible en: https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=428\nd'Alessio PA. Salutogenesis and beyond. Dermatologic Therapy. [Internet]. 2019[citado 12/02/2023];32(1):e12783. Disponible en: https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/dth.12783\nBauer GF. Salutogenesis in health promoting settings: a synthesis across organizations, communities, and environments. The Handbook of Salutogenesis. [Internet]. 2022[citado 12/02/2023];277-81. Disponible en: https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=280\nBisquerra Alzina R, Hern\u00c3\u0104ndez Paniello S. Psicolog\u00c3a positiva, educaci\u00c3\u0123n emocional y el programa aulas felices. Papeles del psic\u00c3\u0123logo. [Internet]. 2017[citado 12/02/2023];38(1):58-65. Disponible en: https://www.redalyc.org/journal/778/77849972006/77849972006.pdf\nRojas S\u00c3\u0104nchez GA, Rodr\u00c3guez Est\u00c3\u0110vez I. Coincidencias y controversias entre la psicolog\u00c3a positiva y la psicolog\u00c3a de la salud. Humanidades M\u00c3\u0110dicas. [Internet]. 2022[citado 14/02/2023];22(3):704-28. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1727-81202022000300704\nBraun-Lewensohn O, Mayer C-H. Salutogenesis and coping: ways to overcome stress and conflict. International journal of environmental research and public health. [Internet]. 2020[citado 15/02/2023]; 17:6667. Disponible en: https://www.mdpi.com/1660-4601/17/18/6667/pdf\nIdan O, Eriksson M, Al-Yagon M. Generalized resistance resources in the salutogenic model of health. The handbook of salutogenesis. [Internet]. 2022[citado 11/02/2023];93-106. Disponible en: https://library.oapen.org/bitstream/handle/20.500.12657/52407/1/978-3-030-79515-3.pdf#page=105\nLobo Bustamante M. La importancia de la dimensi\u00c3\u0123n espiritual en el proceso de sanaci\u00c3\u0123n del enfermo. Palabra y Raz\u00c3\u0123n. [Internet]. 2019[citado 12/02/2023];(15):9-21. Disponible en: https://doi.org/10.29035/pyr.15.9\nLee R, Kliger B, Shiflett S, Kliger B, Lee R. Integrative Medicine: basic principles. Integrative Medicine: Principles for practice New York: McGraw and Hill. 2004:3-23.\nDyer WW. Los regalos de Eykis: Aprende a liberarte de tus zonas err\u00c3\u0123neas: Debolsillo; [Internet]. 2016 [citado 9/02/2023];Disponible en: http://destudiantil.ubiobio.cl/dde_concepcion2/wp-content/uploads/2021/10/Los-Regalos-de-Eykis-Wayne-Dyer.pdf\nDyer WW. Tus zonas err\u00c3\u0123neas: gu\u00c3a para combatir las causas de la infelicidad: Vintage Espa\u00c3\u0105ol; 2010.\nDyer WW. Tus zonas m\u00c3\u0104gicas: c\u00c3\u0123mo usar el poder milagroso de la mente: Debolsillo; [Internet]. 2017[citado 13/02/2023]; Disponible en: https://www.re-inventarse.com/wp-content/uploads/2012/11/Tus-zonas-magicas..pdf\nGarc\u00c3a Salman JD. Consideraciones sobre la Medicina Natural y Tradicional, el m\u00c3\u0110todo cient\u00c3fico y el sistema de salud cubano. Revista Cubana de Salud P\u00c3\u0161blica. [Internet]. 2013[citado 12/02/2023];39(3):540-55. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S0864-34662013000300010&script=sci_arttext&tlng=pt\nS\u00c3\u013bmassa Hinvo N. La sanaci\u00c3\u0123n de las heridas interiores en la din\u00c3\u0104mica de los ejercicios espirituales de San Ignacio de Loyola. [Internet]. 2020 [citado 12/02/2023];Disponible en: https://repositorio.comillas.edu/xmlui/bitstream/handle/11531/48414/TFM001323.pdf?sequence=1\nGalvez Pardo AY, Sastre Cifuentes AM. El cuerpo como lugar del cambio en el proceso terap\u00c3\u0110utico. Repositorio de la Universidad Santo Tom\u00c3\u0104s de Colombia. [Internet]. 2020[citado 12/02/2023]; Disponible en: http://hdl.handle.net/11634/29180\nAtenas I. Estr\u00c3\u0110s, Salutog\u00c3\u0110nesis y Vulnerabilidad. Psicolog\u00c3a para la Salud. [Internet]. 2017[citado 12/02/2023];4(7). Disponible en: https://www.researchgate.net/publication/318306995\nP\u00c3\u0104ez Cala ML. La salud desde la perspectiva de la resiliencia. Archivos de Medicina (Manizales). [Internet]. 2020[citado 12/02/2023];20(1):203-16. Disponible en:https://revistasum.umanizales.edu.co/ojs/index.php/archivosmedicina/article/download/3600/5453\nCorbera E. El observador en bioneuroemoci\u00c3\u0123n: El Grano de Mostaza Ediciones; 2017.\nBourbeau L. La sanaci\u00c3\u0123n de las 5 heridas: Editorial Sirio SA; 2017.\nRodr\u00c3guez Pacas P, Del Castillo Drago H, Caballero Andrade M. Una aproximaci\u00c3\u0123n a la clasificaci\u00c3\u0123n de heridas afectivas. Revista de Psicolog\u00c3a. [Internet]. 2021[citado 7/02/2023];11(1):145-67. Disponible en: https://revistas.ucsp.edu.pe/index.php/psicologia/article/download/1365/1329\nGrove C. Restaurando las \u00c3\u0104reas de mi vida. Conferencia presentada en Congreso Digital de Sanaci\u00c3\u0123n: Rest\u00c3\u0104urame; 2020.\nDuque-L\u00c3\u0123pez CF. Psicoterapia y Espiritualidad: El reto de la transformaci\u00c3\u0123n interior desde Anselm Gr\u00c3\u017en: Fondo Editorial Universidad Cat\u00c3\u0123lica de Oriente; [Internet]. 2018[citado 8/02/2023]. Disponible en: https://repositorio.uco.edu.co/jspui/bitstream/20.500.13064/276/1/Libro.pdf\nAmar Amar J, Mart\u00c3nez Gonz\u00c3\u0104lez M, Utria Utria L. Nuevo abordaje de la salud considerando la resiliencia. Salud Uninorte. [Internet]. 2013[citado 12/02/2023];29(1):124-33. Disponible en: https://www.redalyc.org/pdf/817/81728689014.pdf\nBecker CM, Glascoff MA, Felts WM. Salutogenesis 30 Years Later: Where do we go from here? International Electronic Journal of Health Education. [Internet]. 2010[citado 12/02/2023]; 13:25-32. Disponible en: https://files.eric.ed.gov/fulltext/EJ895721.pdf\nRestrepo-Espinosa MH, Palacios-Espinosa X. Aspectos conceptuales e hist\u00c3\u0123ricos del sentido de coherencia propuesto por Antonovsky: Una alternativa para abordar el tema de la salud mental. Informes Psicol\u00c3\u0123gicos ISSN: 2145-3535, Vol 10, No 11 (2008); pp 275-300.\nLindstr\u00c3\u0137m B, Eriksson M. Salutogenesis. Journal of Epidemiology & Community Health. [Internet]. 2005[citado 12/02/2023];59(6):440-2. Disponible en: http://jech.bmj.com/content/jech/59/6/440.full.pdf\nAntonovsky A. The salutogenic model as a theory to guide health promotion. Health promotion international. [Internet]. 1996[citado 12/02/2023];11(1):11-8. Disponible en: https://academic.oup.com/heapro/article.../11/1/11/.../11-1-11\nNogues Noguez A. Espiritualidad y adherencia al tratamiento en pacientes con Diabetes Mellitus tipo 2. [Internet]. 2020 [citado 8/02/2023];Disponible en: http://ri.uaemex.mx/bitstream/handle/20.500.11799/109635/TESIS+MAESTRIiA+ANGELICA+NOGUES+N3.pdf?sequence=1\nPiotrowski J, Skrzypi\u00c5ska K, \u00c5\u0167emojtel-Piotrowska M. The scale of spiritual transcendence: Construction and validation. Roczniki Psychologiczne. [Internet]. 2019[citado 15/02/2023];16(3):469-85. Disponible en: https://bibliotekanauki.pl/articles/2128354.pdf\nParsian N, Dunning TAM. Developing and validating a questionnaire to measure spirituality: A psychometric process. Global Journal of Health Science. [Internet]. 2009 [citado 12/02/2023]; 1(1):2. Disponible en: https://citeseerx.ist.psu.edu/document?repid=rep1&type=pdf&doi=80eef0444eb1808cc97593d86c398e7189f1ae26\nEsta obra est\u00c3\u0104 bajo una\n[licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional](http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.sld.cu/", "http://www.bvs.sld.cu/", "http://www.uvs.sld.cu/", "revistahm@infomed.sld.cu", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/login/signIn", "https://orcid.org/0000-0002-7446-9886", "https://orcid.org/0000-0003-0541-0191", "javascript:openRTWindow('https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/rt/printerFriendly/2512/0');", "javascript:openRTWindow('https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/rt/metadata/2512/0');", "javascript:openRTWindow('https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/rt/captureCite/2512/0');", "javascript:openRTWindow('https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/rt/findingReferences/2512/0');", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/about/editorialPolicies#peerReviewProcess", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/login/lostPassword", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/user?op=&class=button", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/information/readers", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/information/authors", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/information/librarians", "https://orcid.org/", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search", "https://doaj.org/toc/1727-8120", "https://redib.org/recursos/Record/oai_revista4727-humanidades-m%C3%A9dicas", "http://scielo.sld.cu/http://scielo.sld.cu/revistas/hmc/eaboutj.htm#Fuentes", "http://iah.bmn.sld.cu/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&lang=E&base=cumed", "http://www.latindex.org/latindex/ficha?folio=12799", "http://lilacs.bvsalud.org/en/", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=BIO%C3%89TICA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=COVID-19", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=CULTURA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=EDUCACI%C3%93N%20M%C3%89DICA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=EDUCACI%C3%93N%20PROFESIONAL", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=EPIDEMIOLOG%C3%8DA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=aprendizaje", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=bio%C3%A9tica.", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=educaci%C3%B3n%20m%C3%A9dica", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=educaci%C3%B3n%20superior", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=educaci%C3%B3n%20superior.", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=evaluaci%C3%B3n%20educacional", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=orientaci%C3%B3n%20familiar", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=posgrado", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=preparaci%C3%B3n%20pedag%C3%B3gica", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=prevenci%C3%B3n", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=promoci%C3%B3n%20de%20salud", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=salud%20p%C3%BAblica.", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=trabajo%20educativo", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=%C3%89TICA", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/search?subject=%C3%A9tica", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/index", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/about", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/issue/archive", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/announcement", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/statistics", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_issues&pid=1727-8120&lng=es&nrm=iso", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/index", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/issue/view/47", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/2512/0", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/2512/1550", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/2512/pdf", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/index", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/about", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/announcement", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/issue/archive", "https://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/statistics", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_issues&pid=1727-8120&lng=es&nrm=iso", "http://www.sld.cu/verpost.php?blog=http://articulos.sld.cu/editorhome/&post_id=5699&tipo=1&opc_mostrar=2_&n=z", "/index.php/hm/manager/setup/revistahm@infomed.sld.cu", "/index.php/infodir/about/editorialPolicies#openAccessPolicy", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES", "mailto:revistahm@infomed.sld.cu"]}