{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://catalogoinsp.mx/files/tes/55378.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\t1\t INSTITUTO NACIONAL DE SALUD P\u00daBLICA ESCUELA DE SALUD P\u00daBLICA DE M\u00c9XICO  Estado laboral y s\u00edntomas depresivos en adultos mayores: Un estudio multic\u00e9ntrico basado en el \u201cStudy on Global Ageing and Adult  Health (SAGE)\u201d  Tesis para obtener el grado de Doctor en Ciencias en Epidemiolog\u00eda  JULI\u00c1N ALFREDO FERN\u00c1NDEZ NI\u00d1O Generaci\u00f3n 2013-2017  Directora de tesis: Dra. Betty S. Manrique Espinoza  Asesores de tesis: Dra. Ana Luisa Sosa Ortiz  Dr. Mart\u00edn Romero Mart\u00ednez    Cuernavaca, Mor.,  Abril de 2017    \n\t2\tJurado: Dr. Jos\u00e9 Alberto \u00c1vila-Funes Dra. Ietza Boj\u00f3rquez Chapela  Dra. Silvia Mej\u00eda Arango Mtro. Aar\u00f3n Salinas Rodr\u00edguez Dra. Betty S. Manrique Espinoza                        \t3\t                      Citaci\u00f3n sugerida:  Fern\u00e1ndez Ni\u00f1o JA, Manrique-Espinoza BS, Sosa-Ort\u00edz AL, Romero-Mart\u00ednez M. Estado laboral y s\u00edntomas depresivos en adultos mayores: Un estudio multic\u00e9ntrico basado en el \u201cStudy on Global Ageing and Adult  Health\u201d (SAGE). Tesis de Doctorado en Ciencias de la Salud P\u00fablica en Epidemiolog\u00eda. Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico. Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, 2017.    \t4\tA mi t\u00edo Isaac,  No existe para mi consuelo posible m\u00e1s que pensar que est\u00e1s destinado a volverte una memoria. Un relato fundamental en las bases de lo que ahora soy, a donde puedo llegar; y lo que puedo so\u00f1ar. Algo de eso qu\u00e9 fuiste, eso que ahora eres, ahora est\u00e1 tambi\u00e9n en estas letras, escritas con la esperanza que te hubieran sido dignas.                         \t5\t  CONTENIDO I.\tIntroducci\u00f3n\t.................................................................................................................................\t6\tII.\tAntecedentes\t...............................................................................................................................\t7\tFactores\tetiol\u00f3gicos\tde\tla\tdepresi\u00f3n\ten\tlos\tAM\t.............................................................................\t7\tDeterminantes\tsociales\tde\tla\tdepresi\u00f3n\t......................................................................................\t21\tIII.\tJustificaci\u00f3n\t...............................................................................................................................\t26\tIV.\tPlanteamiento\tdel\tproblema:\tEmpleo\ty\tdepresi\u00f3n\ten\tAM\t........................................................\t29\tV.\tObjetivos\t....................................................................................................................................\t34\tVI.\tMarco\tconceptual\ty\tte\u00f3rico\t.......................................................................................................\t34\tDefiniciones\tclave\t........................................................................................................................\t34\tMarco\tte\u00f3rico\t..............................................................................................................................\t38\tVII.\tMetodolog\u00eda\t..............................................................................................................................\t45\tVIII.\tResultados\t.................................................................................................................................\t63\tResultados\tprimer\tart\u00edculo\t...........................................................................................................\t63\tResultados\tsegundo\tart\u00edculo\t........................................................................................................\t66\tIX.\tConclusi\u00f3n\t.................................................................................................................................\t67\tX.\tBibliograf\u00eda\t.................................................................................................................................\t69\tXI.\tArt\u00edculo\t1.\t..................................................................................................................................\t78\tXII.\tArt\u00edculo\t2.\t................................................................................................................................\t109\t      \t6\tI. Introducci\u00f3n \tEn la actualidad, los trastornos depresivos en los adultos mayores (AM) son los padecimientos mentales m\u00e1s prevalentes en este grupo de edad (1) y de hecho constituyen la segunda causa de a\u00f1os vividos con discapacidad a nivel mundial. (2)  En este contexto de creciente importancia en salud p\u00fablica en el mundo, la profundizaci\u00f3n en el esclarecimiento de su etiolog\u00eda, permitir\u00e1 generar mejores intervenciones de prevenci\u00f3n y control de este padecimiento mental.  En especial, las estrategias de control multi-dimensionales que incorporen una perspectiva de los determinantes sociales, se esperar\u00eda que tuvieran un mayor alcance en salud p\u00fablica, y produjeran m\u00faltiples impactos adicionales en la salud mental de los AM.  En este trabajo se abordar\u00e1 particularmente la relaci\u00f3n entre el estado de empleo y los trastornos depresivos, relaci\u00f3n que cobra vital importancia, en el marco de los actuales cambios macro-econ\u00f3micos y laborales en el mundo. El presente estudio en especial espera contribuir con evidencia sobre el comportamiento de esta asociaci\u00f3n en diversos contextos socioecon\u00f3micos y culturales, as\u00ed como considerar su potencial modificaci\u00f3n por otros factores individuales o contextuales.   Para ello, a continuaci\u00f3n, se presenta en primer lugar una s\u00edntesis de los factores etiol\u00f3gicos de la depresi\u00f3n en los AM (Cap\u00edtulo II.1), focaliz\u00e1ndose luego en el papel de los determinantes sociales (II.1) y finalmente abordando la discusi\u00f3n de la relaci\u00f3n espec\u00edfica entre estado laboral y este trastorno en los AM, con los antecedentes (II.2). Luego se presenta la justificaci\u00f3n de este estudio (II.3), sus hip\u00f3tesis (II), preguntas de investigaci\u00f3n (III), objetivos (IV) y la metodolog\u00eda propuesta (V).  Finalmente, se discuten las fortalezas y limitaciones del estudio (VI), sus aplicaciones en salud p\u00fablica (VII) y sus consideraciones \u00e9ticas (VIII).  Es importante considerar a lo largo de este trabajo, que muchas de las relaciones aqu\u00ed propuestas son muy complejos, dada la existencia de m\u00faltiples interrelaciones potenciales entre los factores de inter\u00e9s, algunas de las cu\u00e1les incluso son bi-direccionales. S\u00ed bien los modelos explicativos propuestos esperan aproximarse a esta complejidad, este constituye uno de los principales retos conceptuales y metodol\u00f3gicos del presente estudio.      \t7\tII. Antecedentes   Factores etiol\u00f3gicos de la depresi\u00f3n en los AM  La depresi\u00f3n en AM es un trastorno multifactorial (3). Se ha sugerido que su etiolog\u00eda est\u00e1 dada por la compleja interacci\u00f3n entre diversas vulnerabilidades dentro de las cu\u00e1les se incluyen principalmente: 1) cambios neurobiol\u00f3gicos (asociados con la edad), 2) factores gen\u00e9ticos, 3) factores psicol\u00f3gicos, 4) eventos vitales significativos, 5) condiciones de salud (principalmente  multimorbilidad y discapacidad f\u00edsica) y 6) los determinantes sociales de la salud (3); entre estos \u00faltimos sobresalen las condiciones socioecon\u00f3micas, marco que a su vez cobija el estado del empleo, que es el principal inter\u00e9s en este proyecto de investigaci\u00f3n.  Sin embargo, debe entenderse que muchos de estos factores etiol\u00f3gicos podr\u00edan ubicarse en la intersecci\u00f3n de dos o m\u00e1s de estos grupos  y que todos como se mencion\u00f3 se encuentran estrechamente interrelacionados entre s\u00ed, por lo que esta clasificaci\u00f3n se propone aqu\u00ed s\u00f3lo con fines expositivos; pero es necesario reconocer que la etiolog\u00eda de la depresi\u00f3n se da en el curso de la interacci\u00f3n din\u00e1mica y compleja entre todos ellos (Ver Figura 1)\t(4). A continuaci\u00f3n, se presenta un resumen del papel de cada grupo de factores.   Figura 1.  Factores etiol\u00f3gicos de los trastornos depresivos en los adultos mayores y sus potenciales interacciones*  \n *Figura original construida con informaci\u00f3n del art\u00edculo de Fiske et al., 2010.     \n\t8\tEs importante mencionar que existen otros marcos conceptuales explicativos que organizan los factores etiol\u00f3gicos de la depresi\u00f3n de diversa manera. Por ejemplo, Kinser & Lyon proponen que la depresi\u00f3n es el resultado de la interrelaci\u00f3n din\u00e1mica de diversos factores estresantes y vulnerabilidades a lo largo de la vida, los cu\u00e1les organiza en: 1. Cargas cr\u00f3nicas y agudas, que contiene principalmente: Eventos vitales significativos, padecimientos actuales y pasados, y episodios depresivos repetidos. 2. Ambiente biol\u00f3gico, que contiene: Vulnerabilidades heredadas y epig\u00e9neticas, y el temperamento. Y finalmente: 3. Ambiente psicosocial, que contiene: Nivel Socioecon\u00f3mico, estilos de vida, est\u00edmulos de temprana infancia, redes de apoyo y situaciones interpersonales.(5)  En el modelo de la figura 1 se encuentran estos mismos factores, pero m\u00e1s disagregados. De este modo, el primer grupo de Kinser & Lyon se tiene contemplado en nuestra modelo en dos categor\u00edas: eventos vitales significativos y condiciones de salud (multimorbilidad y discapacidad). Y desde la perspectiva del curso vital involucran todas las enfermedades a lo largo de la vida, incluyendo claro la depresi\u00f3n recurrente y de aparici\u00f3n temprana. El segundo grupo de Kinser & Lyon, se tienen organizados en las categor\u00edas de: factores gen\u00e9ticos y factores psicol\u00f3gicos.  Y el tercero en lo que en este protocolo se clasifica en conjunto como determinantes sociales. Esta mayor discriminaci\u00f3n hecha en la Figura 1 incluso permite reconocer otras v\u00edas e interrelaciones m\u00e1s generales, por ejemplo, que los padecimientos f\u00edsicos no solamente producen estr\u00e9s emocional, sino que por v\u00edas m\u00e1s directas fisiol\u00f3gicas pueden llevar a depresi\u00f3n.  Posteriormente Kinser & Lyon explican que son estos factores estresantes, son los que llevan a las desregulaciones neurofisiol\u00f3gicas propias de la depresi\u00f3n en las mujeres (5). En el caso de los AM si bien habr\u00eda v\u00edas fisiopatol\u00f3gicas comunes con los adultos j\u00f3venes, los cambios neurodegenerativos como se discutir\u00e1 m\u00e1s adelante, son m\u00e1s importantes para el cuadro etiol\u00f3gico en este grupo de edad.  Cambios Neurobiol\u00f3gicos  Los cambios neurobiol\u00f3gicos asociados con la depresi\u00f3n, aunque no son exclusivos de los AM, si se presentan con mayor frecuencia en este grupo de edad. En primer lugar, diversos estudios imagenol\u00f3gicos han encontrado una mayor prevalencia y extensi\u00f3n de las hiperdensidades de la materia blanca o leucoencefalopat\u00eda en los AM con depresi\u00f3n, especialmente en aquellos con un cuadro cl\u00ednico de aparici\u00f3n tard\u00eda \u2013 es decir que aparece por primera vez en la edad avanzada- (6). Estas lesiones producir\u00edan tambi\u00e9n disrupciones en el eje fronto-estriatal y fronto-l\u00edmbico, que ser\u00edan reguladores intermediarios fisiol\u00f3gicos de los s\u00edntomas del padecimiento. Los anteriores hallazgos han sido comprobados en algunos estudios post-mortem (7), que han permitido identificar que se trata \t9\tprincipalmente de lesiones isqu\u00e9micas, raz\u00f3n por la cual incluso se ha propuesto clasificarlos bajo la categor\u00eda de \u201cdepresi\u00f3n vascular\u201d (3) o \u201cS\u00edndrome de disfunci\u00f3n ejecutiva de la vida tard\u00eda\u201d (8), para incluir as\u00ed bajo esta etiqueta a todo el conjunto de manifestaciones cl\u00ednicas derivadas de estas lesiones vasculares, de las que la depresi\u00f3n ser\u00eda solamente una m\u00e1s, de un mismo complejo cl\u00ednico.   Estos cambios neurobiol\u00f3gicos, incluir\u00e1n tambi\u00e9n en algunos casos, la disminuci\u00f3n del volumen cortical en diversas \u00e1reas del cerebro, espec\u00edficamente en la  corteza pre-frontal o en el l\u00f3bulo frontal derecho, con una reducci\u00f3n de la actividad y del flujo sangu\u00edneo de esta \u00e1rea (9-11), de manera que tambi\u00e9n por esta v\u00eda,   alguna proporci\u00f3n de las casos de depresi\u00f3n en los AM podr\u00edan constituir un fase prodr\u00f3mica de la demencia (3).  En un estudio reciente, se encontr\u00f3 que los s\u00edntomas depresivos se asociaban tambi\u00e9n con reducciones en otras \u00e1reas del cerebro, como del volumen de la materia gris del l\u00f3bulo temporal izquierdo, de la circunvoluci\u00f3n del c\u00edngulo y de la corteza orbitofrontal, as\u00ed como de la materia blanca del l\u00f3bulo frontal izquierdo (12). Al margen de la variabilidad de los hallazgos anatomo-patol\u00f3gicos previamente mencionados, los estudios son consistentes en resaltar la importancia de las alteraciones corticales neurodegenerativas, tanto las referentes a perdida de volumen como las de tipo isqu\u00e9mico, para la aparici\u00f3n y el curso cl\u00ednico del padecimiento en los AM (3). Adicionalmente, en los AM que presentan episodios depresivos se incrementa el riesgo de demencia o en general de deterioro cognitivo (13), siendo esta una relaci\u00f3n bidireccional, pues tambi\u00e9n la demencia es un factor de riesgo para la depresi\u00f3n (4), o incluso de forma m\u00e1s amplia, como se mencion\u00f3, ambas podr\u00edan ser, al menos en algunos casos, manifestaciones de un mismo padecimiento, dado por las lesiones cerebrales isqu\u00e9micas.  Tambi\u00e9n se han descrito cambios asociados con la edad de la actividad de algunos neurotransmisores, especialmente la serotonina, dados aparentemente por la alteraci\u00f3n de su uni\u00f3n al receptor 5 HT2A, que generan una disminuci\u00f3n significativa de los niveles de este neurotransmisor en diversas regiones del cerebro.  En los pacientes con depresi\u00f3n, la alteraci\u00f3n de este receptor se produce en regiones dispersas del cerebro (c\u00edngulo anterior, corteza occipital y el hipocampo) (14).  Aparentemente, esta alteraci\u00f3n es muy relevante en los AM para la ocurrencia del trastorno depresivo mayor de aparici\u00f3n tard\u00eda y puede tambi\u00e9n ser de origen gen\u00e9tico aunque su manifestaci\u00f3n cl\u00ednica no sea temprana (15).  En resumen, s\u00ed bien el verdadero papel de los cambios neurobiol\u00f3gicos asociados con los trastornos depresivos en los AM, no ha sido todav\u00eda del todo establecido, ciertamente sigue siendo necesario incrementar el entendimiento de estas v\u00edas fisiopatol\u00f3gicas, en especial por sus efectos asociados sobre el deterioro \t10\tcognitivo. Por otro lado, ya que en muchos casos el trastorno corresponde a depresi\u00f3n de aparici\u00f3n temprana - que comienza desde la juventud-, que a menudo no es distinguible del de aparici\u00f3n tard\u00eda  en los estudios epidemiol\u00f3gicos en AM, es probable que en esos casos se compartan etiolog\u00edas biol\u00f3gicas con la depresi\u00f3n en los adultos j\u00f3venes (8), que no  son discutidas en este documento. De modo, que los cambios resumidos en esta secci\u00f3n ser\u00edan m\u00e1s propios y espec\u00edficos del trastorno de aparici\u00f3n tard\u00eda. Adem\u00e1s de los cambios neurobiol\u00f3gicos documentados aqu\u00ed, y a menudo incluso como causas primarias de estos mismos, se encuentran los factores gen\u00e9ticos, los cu\u00e1les se discuten brevemente a continuaci\u00f3n.    Factores gen\u00e9ticos   Algunos marcadores gen\u00e9ticos, incluso a veces asociados a patrones hereditarios,  se encuentran aparentemente asociados con la depresi\u00f3n, muchos de los cu\u00e1les son comunes a otras enfermedades psiqui\u00e1tricas (16). Sin embargo, aparentemente estos factores ser\u00edan tambi\u00e9n relevantes para los trastornos depresivos de los adultos j\u00f3venes, o en los AM con depresi\u00f3n de aparici\u00f3n temprana,  y habr\u00eda\totros m\u00e1s particulares de los AM que presentan un primer episodio depresivo en la vejez, como es el caso de los cambios neurodegenerativos o los subsecuentes a las lesiones isqu\u00e9micas  (3).  Por otro lado, los estudios de epidemiolog\u00eda gen\u00e9tica se han limitado, en su mayor\u00eda, a evaluar principalmente el papel de los marcadores gen\u00e9ticos del Trastorno Depresivo Mayor (TDM), y no tanto as\u00ed de los trastornos subsindr\u00f3maticos, de mayor importancia en los AM (17).    Como un hallazgo relevante, en uno de los pocos estudios llevados a cabo en AM,  se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el genotipo A/A del polimorfismo promotor del gen 5-HTR2A con la depresi\u00f3n en AM hombres (15), este gen est\u00e1 relacionado con la alteraci\u00f3n del receptor de la serotonina, discutida en la secci\u00f3n anterior, y su papel parece ser particularmente relevante en este grupo de edad.  Adicionalmente, otros estudios recientes han explorado la relaci\u00f3n de la depresi\u00f3n de los AM con marcadores gen\u00e9ticos asociados con otras enfermedades cr\u00f3nicas de tipo vascular; siendo los hallazgos m\u00e1s sobresalientes los obtenidos con el APOE4, que es bien reconocido tambi\u00e9n como un marcador de enfermedad Alzheimer. Aunque los estudios ciertamente no han encontrado todav\u00eda como tal una asociaci\u00f3n entre este gen y la ocurrencia depresi\u00f3n en los AM (18-20), algunos trabajos s\u00ed lo han vinculado con el deterioro cognitivo que ocurre en los AM con depresi\u00f3n mayor (21) e incluso con la gravedad cl\u00ednica, particularmente con los intentos de suicido (19).   Asimismo, se han estudiado el papel de otros genes posiblemente asociados con lesiones vasculares en el sistema nervioso central asociados con la depresi\u00f3n. Por ejemplo, en un estudio de AM con depresi\u00f3n de inicio tard\u00edo, se encontr\u00f3 una \t11\tmayor prevalencia de la mutaci\u00f3n C677T de la enzima THFMR (tetrahidrofolato de metileno reductasa)\t(18).  Esta mutaci\u00f3n puede predisponer a las personas a una situaci\u00f3n de riesgo para la depresi\u00f3n vascular (18). Finalmente, existen otros cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s espec\u00edficos, como la ACADISL (Arteriopat\u00eda cerebral autos\u00f3mica dominante con infartos subcortical y leucoencefalopat\u00eda) que una enfermedad de origen gen\u00e9tico, donde la depresi\u00f3n es uno de los s\u00edntomas iniciales, lo que sugiere que los polimorfismos gen\u00e9ticos o mutaciones en el marco de otros trastornos,  pueden tambi\u00e9n predisponer a los AM a la depresi\u00f3n vascular (22, 23).  Estrechamente relacionados con los cambios neurobiol\u00f3gicos y con los factores gen\u00e9ticos se encuentran los denominados factores o rasgos psicol\u00f3gicos. Si bien tienen su origen en un componente biol\u00f3gico (el temperamento), la personalidad es una dimensi\u00f3n compleja propia, derivada del entorno social a lo largo de la vida, que conlleva a perfiles variables de vulnerabilidad/resiliencia ante los eventos estresantes. A continuaci\u00f3n, se presenta un resumen del papel de los factores psicol\u00f3gicos.   Factores psicol\u00f3gicos  Si bien determinados\tgenes ejercen una acci\u00f3n sobre la conducta temprana del individuo, a trav\u00e9s de las estructuras cerebrales que dan origen al \u201ctemperamento\u201d, que a su vez motiva la elecci\u00f3n preferente de ciertas actividades y  respuestas particulares a los est\u00edmulos (24): para los trastornos mentales como la depresi\u00f3n, cobra  mucha mayor importancia ciertas caracter\u00edsticas de la \u201cpersonalidad\u201d, la cual es producto de la interacci\u00f3n entre dicho temperamento y las experiencias personales a lo largo de la vida, en especial en la infancia y la adolescencia, siendo as\u00ed relacionales al contexto donde se desarrolla el individuo (25).   La personalidad est\u00e1 determinada por la estructura e interacci\u00f3n de diversos sistemas como:  la cognici\u00f3n, la percepci\u00f3n,  la emoci\u00f3n y la motivaci\u00f3n (26), y est\u00e1 relacionada finalmente con el modo en que se afrontan los eventos vitales estresantes, o en general en el modo c\u00f3mo se vivencia emocionalmente las experiencias personales (Figura 1), lo que en conjunto provee diferencias en las vulnerabilidades y resilencias a los eventos vitales estresantes  a lo largo de la vida, y que podr\u00edan ser detonantes de los trastornos depresivos.     En resumen, se sabe que el d\u00e9ficit de estrategias apropiadas de afrontamiento, de locus de control interno y sentido de control, que se presentan muchas veces asociados a determinados rasgos o trastornos de personalidad, pueden estar asociados con la aparici\u00f3n de s\u00edntomas depresivos en la vida tard\u00eda como fue encontrado en un meta-an\u00e1lisis reciente (27). Aunque sin duda la intensidad de estas respuestas, tambi\u00e9n estar\u00eda mediada tambi\u00e9n por los eventos significativos y \t12\tlos factores sociales, como se discutir\u00e1 m\u00e1s adelante (Figura 1).    Dentro de estos rasgos psicol\u00f3gicos, los m\u00e1s relevantes que han sido identificados como factores etiol\u00f3gicos de la depresi\u00f3n en los AM son: los rasgos esquizotipicos, el estilo evitativo, el bajo grado de tolerancia a la cr\u00edtica o a la frustraci\u00f3n y la rumiaci\u00f3n (28, 29).  Adem\u00e1s, aunque son m\u00e1s importantes en los adultos j\u00f3venes, en los AM tambi\u00e9n varios de los trastornos de personalidad puede tener asociados s\u00edntomas depresivos significativos (29). Estos rasgos psicol\u00f3gicos, se pueden considerar como potenciales depresog\u00e9nicos, en momento en el que el individuo con ellos debe afrontar eventos vitales significativos, los cu\u00e1les se desarrollan a continuaci\u00f3n.   Eventos vitales significativos  Los eventos vitales significativos se enmarcan a lo largo del ciclo vital del AM (Discutido m\u00e1s adelante).  Es importante sin embargo mencionar que los cambios relevantes en la vida, que se presentan con tanta frecuencia e intensidad en la edad mayor,  no son necesariamente depresog\u00e9nicos por s\u00ed mismos, ya que s\u00ed bien en principio todo evento significativo produce estr\u00e9s y un proceso subsecuente adaptativo, la progresi\u00f3n a un trastorno depresivo, se presentar\u00eda solamente en sujetos con cierta vulnerabilidad psicol\u00f3gica y social previa, por ejemplo en aquellos que han sido  expuestos a cargas estresantes agudas y cr\u00f3nicas,  lo que les dificultar\u00eda  afrontar dichos eventos de una forma apropiada al no tener suficientes recursos biopsicosociales (5).  El trastorno depresivo ser\u00eda entonces una interacci\u00f3n entre los eventos estresantes, los rasgos psicol\u00f3gicos y los recursos sociales (Figura 1). En particular se ha propuesto que la b\u00fasqueda de restituci\u00f3n secundaria a las p\u00e9rdidas inevitables en la vejez es un reto cognitivo y emocional  propio del envejecimiento y cuando esta tarea no se lleva a cabo con \u00e9xito puede aparecer un s\u00edndrome depresivo (30).   Entre los eventos vitales significativos asociados con la depresi\u00f3n que se han identificado en los AM se encuentran principalmente: la p\u00e9rdida de la pareja por viudez, abandono o divorcio, el dejar de trabajar (independiente del deterioro del  ingreso asociado), el abandono o la muerte de los hijos, los conflictos del hogar, el estr\u00e9s financiero, la mudanza del hogar, la institucionalizaci\u00f3n y m\u00e1s en general: el duelo (31).  Este \u00faltimo, de hecho, fue identificado en un meta-an\u00e1lisis como el evento vital estresante m\u00e1s fuertemente asociado con depresi\u00f3n en AM de aparici\u00f3n tard\u00eda, siendo m\u00e1s importante aquel asociado a la perdida de la pareja, especialmente en hombres (32), en los cu\u00e1les estar\u00eda mediado por el estr\u00e9s subsecuente por el manejo del hogar, a diferencia de las mujeres \u2013 de determinados contextos-  donde ser\u00eda explicado principalmente por el estr\u00e9s financiero (33). Seguido de este factor en importancia, se encuentra la \t13\tinstitucionalizaci\u00f3n, la cual se asocia con una depresi\u00f3n m\u00e1s intensa, tristeza y sentimientos negativos, en especial cuando los AM se vieron obligados a desplazarse de su hogar, ya que adem\u00e1s, de la p\u00e9rdida de amigos, padecen de inseguridad personal y estr\u00e9s por enfrentarse a un contexto que no les resulta familiar, en especial cuando tienen alg\u00fan grado de dependencia funcional (34).  Los eventos estresantes son un buen modelo para ejemplificar como la divisi\u00f3n que hace este protocolo de los diversos factores es arbitraria y tiene ciertas limitaciones (Figura 1), aunque estas ser\u00edan propias de cualquier marco conceptual. Es as\u00ed, como los cambios en las condiciones de salud- que de discutir\u00e1n m\u00e1s adelante,  especialmente la aparici\u00f3n de una enfermedad grave o la discapacidad, pueden ser vistos por s\u00ed mismos, como eventos vitales estresantes asociados con la edad,  (5). Del mismo modo, se ha encontrado que los eventos estresantes incluso pueden interactuar con las vulnerabilidades biol\u00f3gicas; por ejemplo, se ha hallado que la regi\u00f3n promotora del gen transportador de serotonina est\u00e1 asociada con un mayor riesgo de depresi\u00f3n despu\u00e9s del estr\u00e9s psicol\u00f3gico producido por una factura de cadera, constituyendo  un potencial e interesante v\u00ednculo gen/evento estresante (35), aunque este \u00faltimo hallazgo  no cuente a\u00fan con evidencia suficiente que lo respalde\".  As\u00ed mismo, los eventos estresantes vitales se dan necesariamente en un contexto social y familiar espec\u00edfico, por lo que no son independientes de las condiciones socioecon\u00f3micas ni del respaldo social o m\u00e1s ampliamente del contexto sociocultural, sino que al contrario estas \u00faltimas en conjunto ser\u00edan mediadores de los eventos estresantes, que podr\u00edan mitigar o potenciar su impacto psicol\u00f3gico (36). De hecho, muchos cambios en las condiciones socioecon\u00f3micas como el estr\u00e9s financiero asociado a la p\u00e9rdida del empleo, de inter\u00e9s en este estudio, se podr\u00edan ver simult\u00e1neamente como un evento vital estresante, aunque su origen sea social, por lo que como se mencion\u00f3 anteriormente, la separaci\u00f3n de estos factores en categor\u00edas es  ilustrativa, y el abordaje es nmultifactorial.   Sin embargo, antes de abordar los determinantes sociales, se discutir\u00e1 aqu\u00ed el papel de las condiciones de salud, que tienen una gran importancia en los AM como depresog\u00e9nicos, tanto por v\u00edas directas biol\u00f3gicas, como por su impacto psicol\u00f3gico y social sobre la salud mental y la autopercepci\u00f3n de salud.   Condiciones de salud: La compleja relaci\u00f3n entre multimorbilidad, autopercepci\u00f3n de salud, dolor f\u00edsico y depresi\u00f3n en AM.    Multimorbilidad  Dentro de este grupo de factores etiol\u00f3gicos de la depresi\u00f3n, sobresale en primer lugar la presencia de multimorbilidad. Su importancia ha sido encontrada \t14\treiteradamente en varios estudios epidemiol\u00f3gicos, siendo siempre uno de los factores de riesgo m\u00e1s sobresalientes en la mayor\u00eda de trabajos en AM (37-41).  Distintas v\u00edas causales han sido propuestas para entender esta compleja relaci\u00f3n, pero la m\u00e1s extendida sugiere que las manifestaciones cl\u00ednicas agravadas o potenciadas por la presencia de m\u00faltiples patolog\u00edas simult\u00e1neas, llevar\u00edan a reducir la autopercepci\u00f3n de salud, lo que en conjunto explicar\u00eda la mayor susceptibilidad a la aparici\u00f3n de s\u00edntomas depresivos. Esta relaci\u00f3n estar\u00eda aparentemente explicada por un lado, por la angustia y el sufrimiento emocional que provoca el dolor f\u00edsico, pero a su vez tambi\u00e9n por la sensaci\u00f3n de p\u00e9rdida, minusval\u00eda y aislamiento social, que se da por el potenciamiento cl\u00ednico de los signos y s\u00edntomas de las morbilidades cr\u00f3nicas, o m\u00e1s fuertemente por la aparici\u00f3n de discapacidad o dependencia funcional \u2013 discutido m\u00e1s adelante-(42).  Un diagrama que explica las potenciales v\u00edas de esta relaci\u00f3n es propuesto en la figura 2.  Figura 2. Marco conceptual propuesto para las potenciales relaciones entre la multimorbilidad y la depresi\u00f3n en los adultos mayores \n *Figura original con informaci\u00f3n adaptada del art\u00edculo de  Gunn et al., 2012.   Considerando la alta prevalencia actual de multimorbilidad en los AM (43, 44) y su gran impacto reconocido sobre el estado cl\u00ednico y la calidad de vida (45), esta condici\u00f3n, junto con la discapacidad (discutida m\u00e1s adelante) podr\u00eda constituir uno de los factores de riesgo que cada vez cobrar\u00e1 mayor importancia para la depresi\u00f3n en este grupo de edad. Adicionalmente, ciertas patolog\u00edas espec\u00edficas han sido identificadas como m\u00e1s fuertemente asociadas con la depresi\u00f3n en este grupo de edad, dado principalmente por su mayor gravedad cl\u00ednica, c\u00f3mo: el c\u00e1ncer, la enfermedad cardiovascular, el accidente cerebrovascular y, como ya lo \n\t15\tdiscutimos, las demencias (3), y donde el dolor f\u00edsico y la baja percepci\u00f3n de salud,  tambi\u00e9n  actuar\u00edan como variables intermediarias o potenciadoras de la depresi\u00f3n (Figura 2). Por su parte, en el caso de las demencias o seudodemencias, como se explic\u00f3 en una secci\u00f3n previa, en algunos casos llegar\u00eda a ser parte del mismo cuadro cl\u00ednico del trastorno depresivo, como es el caso de la denominada \"depresi\u00f3n vascular\". Adicionalmente, otras patolog\u00edas espec\u00edficas como hipertensi\u00f3n y diabetes podr\u00edan estar relacionadas con la depresi\u00f3n por otras v\u00edas fisiol\u00f3gicas m\u00e1s directas como se explicar\u00e1 m\u00e1s adelante en una secci\u00f3n particular dedicada a estas patolog\u00edas.   Es importante agregar que esta relaci\u00f3n es bidireccional, ya que los AM deprimidos tender\u00edan a tener un peor pron\u00f3stico de sus patolog\u00edas cr\u00f3nicas (46). Ciertos patrones de coexistencia de los trastornos depresivos con patolog\u00edas cr\u00f3nicas, podr\u00edan agravar la progresi\u00f3n de la enfermedad cr\u00f3nica de base, afectar la eficacia o adherencia del tratamiento, aumentar la demanda de servicios de salud e y reducir la supervivencia (47).    Autopercepci\u00f3n de Salud La autopercepci\u00f3n de salud es uno de los indicadores m\u00e1s utilizados en los estudios epidemiol\u00f3gicos para medir el estado de salud, pero al mismo tiempo es quiz\u00e1s una de las medidas m\u00e1s mal entendidas, adem\u00e1s de persistir a\u00fan un fuerte debate subyacente sobre lo que realmente este constructo est\u00e1 midiendo. Esta medida se basa generalmente en pedir simplemente a las personas que eval\u00faen su estado de salud en una escala de cuatro o cinco puntos tipo Likert, o en algunos casos en pedirles que comparen su estado de salud con el de compa\u00f1eros de su edad o con ellos mismos previamente - Autopercepci\u00f3n en salud relacional- (47-49). Se trata de una concepci\u00f3n individual y subjetiva, que sin embargo se relaciona de forma independiente con la supervivencia; constituyendo conceptualmente una intersecci\u00f3n compleja entre el mundo social y las experiencias psicol\u00f3gicas, por un lado, y el mundo biol\u00f3gico (las condiciones objetivas de salud), por el otro (50).  Existen varios estudios que reportan una asociaci\u00f3n significativa entre la autopercepci\u00f3n de la salud y diversos desenlaces de salud, incluyendo la mortalidad (51, 52). y en general se ha llegado a considerar como un excelente predictor del estado de salud \u201creal\u201d, aunque su capacidad para reflejar el estado de salud global, depende necesariamente de la exhaustividad y exactitud de la informaci\u00f3n que el individuo incorpora a  la calificaci\u00f3n de su autopercepci\u00f3n (50). Sin embargo, existen tambi\u00e9n diferencias relativas entre los diferentes grupos de poblaci\u00f3n del valor de esta medici\u00f3n que deben ser consideradas (53). De este modo, se ha sugerido que aunque con la edad, las personas son m\u00e1s propensas a experimentar nuevos eventos de salud, posiblemente a la larga mortales, no siempre se toman tan en cuenta la presencia de estas condiciones en la auto-\t16\tevaluaci\u00f3n, ya que se pueden \"normalizar\" al vivir cr\u00f3nicamente con ellas; lo que puede contribuir a una sobrevaloraci\u00f3n positiva de la salud en algunos individuos, y a una asociaci\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil con la mortalidad, en los grupos de mayor edad (50). Pero adem\u00e1s ciertos AM con determinados rasgos de personalidad, ser\u00edan en promedio m\u00e1s autocr\u00edticos de su condici\u00f3n, e incluso podr\u00edan llegar a exagerarla negativamente, al sentirse m\u00e1s enfermos de lo que realmente est\u00e1n (50). De manera, que este constructo si bien depende de la salud objetiva, necesariamente es afectada tambi\u00e9n por la salud mental y los rasgos psicol\u00f3gicos, con la que el estado de salud es valorado por cada individuo, lo que dificultad su incorporaci\u00f3n como una variable explicativa.   En el mismo sentido, algunos estudios se\u00f1alan que adem\u00e1s de la base biol\u00f3gica, las personas difieren en su tendencia a notar y a reportar la sensaci\u00f3n de baja autopercepci\u00f3n de salud a partir de principalmente tres factores responsables de la forma en que los s\u00edntomas cl\u00ednicos se perciben: el sentido de la coherencia, la red social y el nivel de depresi\u00f3n (54).  De manera que los AM que se consideran con baja percepci\u00f3n de salud reportan as\u00ed m\u00e1s s\u00edntomas depresivos que aquellos que se consideran saludables (55, 56).  La relaci\u00f3n entre la autopercepci\u00f3n de salud y la depresi\u00f3n en los AM se ha propuesto como bidireccional de modo iterativo. Por un lado, los AM que se perciben a s\u00ed mismos como poco saludables desarrollan niveles m\u00e1s altos de dependencia que la que ya ten\u00edan, pierden su funcionalidad y autonom\u00eda, lo que conduce a una baja autoestima y a larga a la presencia de s\u00edntomas depresivos. (57, 58). Pero por otro lado, una vez que las personas est\u00e1n m\u00e1s deprimidos se ven a s\u00ed mismos como poco saludables, y tender\u00edan a medir su estado de salud de una manera m\u00e1s negativa, as\u00ed que la depresi\u00f3n no s\u00f3lo determina una visi\u00f3n pesimista de la situaci\u00f3n de salud objetiva, sino que tambi\u00e9n hace que se sientan peor en comparaci\u00f3n con los AM que no est\u00e1n deprimidos (50). En el modelo propuesto en la figura 2, la autopercepci\u00f3n de salud, es presentado por un lado como una mediadora entre las condiciones de salud objetiva (multimorbilidad y discapacidad) y la depresi\u00f3n.  Pero esta relaci\u00f3n se ver\u00eda potenciada por la aparici\u00f3n del dolor f\u00edsico, que dada su importancia en este grupo de edad se discutir\u00e1 brevemente a continuaci\u00f3n.    Dolor F\u00edsico El dolor f\u00edsico es uno de los principales s\u00edntomas que se presentan con mayor frecuencia en los AM, con una prevalencia que var\u00eda de 25 hasta 88% - seg\u00fan la definici\u00f3n utilizada- en los mayores de 65 a\u00f1os (59-61). El dolor en los AM est\u00e1 presente en m\u00faltiples enfermedades cr\u00f3nicas, entre las que se encuentran: la artritis, el c\u00e1ncer y el Evento Vascular Cerebral (EVC), as\u00ed como tambi\u00e9n las secuelas de las ca\u00eddas con fracturas (62, 63).   \t17\tLa relaci\u00f3n entre el dolor f\u00edsico y la depresi\u00f3n en los AM es compleja y diversos estudios proponen la existencia de al menos 3 v\u00edas (64, 65). Las primeras dos sugieren una asociaci\u00f3n bidireccional, en donde primero, el dolor ocasiona una sensaci\u00f3n de minusval\u00eda, que puede conducir a la aparici\u00f3n de s\u00edntomas depresivos. Sin embargo, por otro lado, la segunda v\u00eda, describe que adem\u00e1s los AM con depresi\u00f3n son m\u00e1s propensos tambi\u00e9n a reportar diferentes s\u00edntomas, como los som\u00e1ticos, entre los que el dolor suele ser muy frecuente (66); e incluso podr\u00eda considerarse que el dolor f\u00edsico podr\u00eda ser solamente una manifestaci\u00f3n som\u00e1tica m\u00e1s del propio trastorno depresivo.   Adicionalmente, como tercera v\u00eda, se ha demostrado que simplemente estos dos fen\u00f3menos pueden co-ocurrir al mismo tiempo, pero sin que uno cause el otro, es decir que los pacientes con el dolor presenten depresi\u00f3n, teniendo ambas probables or\u00edgenes comunes en otros factores etiol\u00f3gicos, lo que conllevar\u00eda a experimentar un dolor m\u00e1s intenso y persistente; e incluso a potenciar los s\u00edntomas depresivos (64, 65). La presentaci\u00f3n de ambos fen\u00f3menos conjuntamente se asocia con factores de varios dominios del modelo bio-psico-social, como con la educaci\u00f3n, las enfermedades cr\u00f3nicas y psicol\u00f3gicos, la personalidad y el desempe\u00f1o cognitivo (46, 67, 68).  Discapacidad  Como ya se mencion\u00f3, otro de los factores m\u00e1s fuertemente asociados en la mayor\u00eda de los estudios epidemiol\u00f3gicos con la depresi\u00f3n en los AM es la presencia de alg\u00fan grado de discapacidad f\u00edsica, y en especial de dependencia funcional asociada, la cual puede de hecho ser considerada una mediadora de la relaci\u00f3n entre multimorbilidad y depresi\u00f3n, ya discutida (Figura 2).  Existe evidencia epidemiol\u00f3gica de que la discapacidad asociada con enfermedades cr\u00f3nicas puede predecir la aparici\u00f3n, pero adem\u00e1s determinar la cronicidad de los s\u00edntomas de la depresi\u00f3n, en especial si estas limitaciones reducen la capacidad de participar en las funciones habituales y contactos sociales, que generan est\u00edmulos emocionales positivos (69).  De nuevo, esta relaci\u00f3n se puede explicar en parte por varias v\u00edas:  la alteraci\u00f3n de la autopercepci\u00f3n de salud, el incremento de la sensaci\u00f3n de minusval\u00eda y dependencia, la limitaci\u00f3n para desempe\u00f1ar actividades sociales positivas o de ocio y el mayor aislamiento social (3), lo que conlleva en conjunto a un mayor n\u00famero de eventos negativos y menos est\u00edmulos positivos (Figura 2).  De hecho, la discapacidad es uno de los factores que con mayor consistencia se encuentra fuertemente asociado con depresi\u00f3n en los AM (32, 37-39, 70). Por supuesto, el impacto de la discapacidad sobre la salud mental se encontrar\u00e1 mediado por los rasgos psicol\u00f3gicos del individuo, en especial por sus estilos de afrontamiento, como tambi\u00e9n por el contexto social, en especial el nivel socioecon\u00f3mico y las redes de apoyo de que disponga (70).  \t18\tDe forma complementaria a lo discutido en esta secci\u00f3n, y dada su alta prevalencia en este grupo de edad, a continuaci\u00f3n, se hace una breve menci\u00f3n de determinadas condiciones de salud espec\u00edficas que constituyen v\u00edas etiol\u00f3gicas m\u00e1s directas por las cu\u00e1les los cambios fisiopatol\u00f3gicos producen depresi\u00f3n en los AM.   Relaci\u00f3n de la depresi\u00f3n de los AM con condiciones de salud espec\u00edficas  Diabetes  La prevalencia de depresi\u00f3n en los pacientes con diabetes tipo 2 se estima que es de entre 15% al 30 % en el caso de la depresi\u00f3n mayor y aproximadamente entre 20% al 40%  para s\u00edntomas depresivos mayores (71). Sin embargo, mucho se ha discutido recientemente sobre la real direcci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre estas dos patolog\u00edas y los estudios han llegado a conclusiones relativamente discrepantes en cuanto a si la alteraci\u00f3n del  metabolismo de la glucosa es un factor de riesgo para la depresi\u00f3n o viceversa (72, 73). As\u00ed que para entender esta asociaci\u00f3n, debe saberse que tanto los factores biol\u00f3gicos como los de comportamiento puede desempe\u00f1ar un papel mediador entre la depresi\u00f3n y la diabetes tipo 2, siendo esta relaci\u00f3n probablemente bidireccional (72). De modo que mientras por un lado, las personas con depresi\u00f3n, est\u00e1n en mayor riesgo de desarrollar diabetes, al tener ciertos factores gen\u00e9ticos y rasgos de personalidad que los hace susceptibles de enfermedades metab\u00f3licas (72); a la inversa, los individuos que reciben tratamiento de la diabetes, se encuentran en un mayor riesgo de desarrollar depresi\u00f3n durante el curso de su enfermedad, tanto por la angustia emocional que provocan las complicaciones de la diabetes, como m\u00e1s directamente por el impacto de las alteraciones neurofisiol\u00f3gicas del metabolismo de la glucosa a nivel cerebral, como tambi\u00e9n con los cambios microvasculares que pueden producir isquemia cerebral (72).   Adicionalmente, dentro de las personas con diabetes tipo 2, la depresi\u00f3n mayor est\u00e1 asociada con un aumento del riesgo de complicaciones microvasculares y complicaciones macrovasculares a 5 a\u00f1os (74). Lo anterior dado porque la depresi\u00f3n se asocia con un mal control del tratamiento con insulina, de manera que contribuir\u00eda a los niveles de A1C m\u00e1s altos y a mayor riesgo de complicaciones (75). Esto se explicar\u00eda porque los pacientes deprimidos estar\u00edan menos dispuestos a iniciar tratamiento con insulina que los pacientes diab\u00e9ticos no deprimidos, retrasando as\u00ed los beneficios del tratamiento con insulina (74).   En conclusi\u00f3n, la relaci\u00f3n diabetes/depresi\u00f3n es compleja y bidireccional, e involucra relaciones biol\u00f3gicas y de comportamiento, siendo adem\u00e1s una comorbilidad que por s\u00ed misma plantea modificaciones del curso cl\u00ednico de cada padecimiento, y planteando retos para el manejo cl\u00ednico de los pacientes (72).  \t19\tHipertensi\u00f3n  Del mismo modo que la diabetes, para el caso de la hipertensi\u00f3n, la relaci\u00f3n con la depresi\u00f3n en AM podr\u00eda ser bidireccional, jugando tambi\u00e9n un papel importante los factores biol\u00f3gicos y de comportamiento; debido a que los AM que experimentan la depresi\u00f3n, tienen mayor probabilidad de tener hipertensi\u00f3n (76). Pero asimismo, en los AM con hipertensi\u00f3n diagnosticada existe evidencia de asociarse con s\u00edntomas de depresi\u00f3n mayor (77).  Las v\u00edas fisiol\u00f3gicas de estas relaciones a\u00fan no son del todo entendidas.   Artritis Reumatoide  Las enfermedades m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas afectan aproximadamente al 49% de los AM (78). Dentro de ellas, la Artritis Reumatoide (AR) es una enfermedad cr\u00f3nica inflamatoria que da\u00f1a principalmente a las articulaciones sinoviales y las estructuras periarticulares, dando lugar a un dolor persistente, deterioro funcional y discapacidad. Esta patolog\u00eda se estima que se presenta en el 2.4% de los AM de 65 a\u00f1os, sin embargo, esta prevalencia se incrementa con la edad (78). La relaci\u00f3n entre la AR y la depresi\u00f3n en los AM, al igual que con la mayor\u00eda de las enfermedades en este grupo de edad discutidas ac\u00e1, tiene varias potenciales v\u00edas causales. Por un lado, encontramos que la fluctuaci\u00f3n cl\u00ednica del curso de la enfermedad, el dolor cr\u00f3nico, la deformidad de las articulaciones y la p\u00e9rdida de la funci\u00f3n, producen en conjunto en el AM: discapacidad laboral, impotencia, baja autoestima, falta de capacidad de afrontamiento y mala adaptaci\u00f3n, que contribuyen al desarrollo de la depresi\u00f3n y la ansiedad (79, 80). Pero adem\u00e1s, la exposici\u00f3n inmunol\u00f3gica del cerebro a factores estresantes cr\u00f3nicos asociados con la AR provocar\u00eda la desregulaci\u00f3n del cortisol y causar\u00edan depresi\u00f3n (81). Se ha descrito tambi\u00e9n que los niveles anormales de marcadores inflamatorios y citoquinas tales como el Factor de Necrosis Tumoral (FNT) -\u03b1 y la Prote\u00edna C-Reactiva (PCR) en pacientes con AR se relacionan con el desarrollo de depresi\u00f3n y ansiedad (79, 82). Por otro lado, la depresi\u00f3n se asocia con la afecci\u00f3n de algunos de los mismos procesos inmunol\u00f3gicos asociados con la etiolog\u00eda de la AR, en donde se ha propuesto una respuesta de cortisol como una posible causa de la incapacidad fisiol\u00f3gica para regular las respuestas inmunes, que dar\u00edan origen a la AR (83, 84).. Finalmente, la depresi\u00f3n en el curso de la AR, tambi\u00e9n ha demostrado ser un factor de riesgo de suicidio y mortalidad (79, 85).      \t20\tP\u00e9rdida de peso/Obesidad  El envejecimiento genera fisiol\u00f3gicamente una p\u00e9rdida progresiva de la masa magra y esta tiene consecuencias neurofisiol\u00f3gicas diversas asociadas a la atrofia cerebral como el deterioro cognitivo y los s\u00edntomas depresivos (86). Cuando esta p\u00e9rdida se acompa\u00f1a de deterioro funcional, constituye una entidad cl\u00ednica conocida como sarcopenia (87). La prevalencia de la sarcopenia, definida como la combinaci\u00f3n de baja masa, p\u00e9rdida de fuerza y/o de desempe\u00f1o muscular por el Grupo de Trabajo Europeo sobre la Sarcopenia en Adultos Mayores (EWGSOP) (88), oscila entre 8 a 40% en las personas mayores de 60 a\u00f1os y aumenta progresivamente a medida que la edad avanza (89, 90).  Los mecanismos por los que la sarcopenia causa depresi\u00f3n no son a\u00fan del todo entendidos. Estudios previos se\u00f1alan que solamente la p\u00e9rdida de masa muscular en los AM se asocia con la presencia de s\u00edntomas depresivos (91, 92), adem\u00e1s, de que la sarcopenia se relaciona frecuentemente con la p\u00e9rdida de independencia f\u00edsica, ca\u00eddas frecuentes y mala calidad de la vida, condiciones que tambi\u00e9n pueden causar depresi\u00f3n (88, 90, 93).  Por lo otro lado, la sarcopenia tambi\u00e9n se asocia con el incremento de la interleucina-6, la cual juega un papel importante en la relaci\u00f3n entre la sarcopenia y depresi\u00f3n (94, 95). Adem\u00e1s, un menor peso corporal parece estar m\u00e1s estrechamente asociada con una pobre imagen corporal en los AM, lo que pone de manifiesto la necesidad de tener una masa muscular adecuada para mantener una buena salud mental (92). En contraste, diversos estudios epidemiol\u00f3gicos han demostrado que la obesidad central est\u00e1 asociada positivamente con trastornos depresivos en los AM (96, 97). Una alteraci\u00f3n del eje hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fisis-suprarrenal se ha sugerido como la v\u00eda mediada com\u00fan entre la obesidad central y depresi\u00f3n (98, 99). Alcoholismo   Los AM que tienen abuso del alcohol tiene mayor probabilidad de desarrollar trastornos depresivos, dado que estos tienden a tener menos confianza en s\u00ed mismos y menor participaci\u00f3n en otras actividades sociales (100); en general el abuso de sustancias se asocia con la presencia de ansiedad, menor apoyo social y la percepci\u00f3n de un mal estado de salud que pueden precipitar la aparici\u00f3n o incluso agravar los s\u00edntomas depresivos (101).  Por supuesto, esta relaci\u00f3n podr\u00eda tambi\u00e9n ser bidireccional, ya que los s\u00edntomas depresivos pueden llevar a un abuso del alcohol o del consumo de otras sustancias (102), o incluso hacer parte del curso cl\u00ednico de la primera enfermedad, teniendo consecuencias negativas para los resultados del tratamiento del abuso o de la depresi\u00f3n (103). Sin embargo, la abstinencia de alcohol tambi\u00e9n se ha asociado con \t21\tla depresi\u00f3n (104, 105), as\u00ed como con otros par\u00e1metros de salud desfavorables y mortalidad (106, 107). Por el otro lado, el alcoholismo tambi\u00e9n se puede considerar m\u00e1s bien una consecuencia que una causa en los personas con enfermedad mental o f\u00edsica, sobre todo en los adultos mayores (108).  En s\u00edntesis, las diversas relaciones aqu\u00ed discutidas entre condiciones de salud y depresi\u00f3n, si bien tienen en algunos casos v\u00edas biol\u00f3gicas particulares,  tienen en com\u00fan que est\u00e1n relacionadas con la autopercepci\u00f3n de salud, el dolor f\u00edsico y  la discapacidad/dependencia como potenciales variables intermediaras para la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas depresivos, las cuales  adem\u00e1s llevan a un c\u00edrculo vicioso en el que la salud mental y f\u00edsica de las personas se deteriora a\u00fan m\u00e1s, dado los bucles existentes entre salud mental y salud f\u00edsica (109).  Sin embargo, todas las anteriores relaciones, al igual que el resto de los otros factores etiol\u00f3gicos, se encuentran tambi\u00e9n suscritas y estrechamente relacionadas con los determinantes sociales de la salud. En primer lugar, como ya se mencion\u00f3, varios de los determinantes mencionados, como: las condiciones de salud, los rasgos psicol\u00f3gicos y los eventos vitales significativos tienen un origen social. Pero sobre todo porque es en el marco del contexto social inmediato \u2013 la familia y el hogar- y m\u00e1s distalmente del sistema social, en donde se expresan estas relaciones. De manera, que los determinantes sociales proveen no solamente el escenario donde estas relaciones se llevan a cabo, sino que de hecho, el propio contexto interact\u00faa din\u00e1micamente con los otros factores etiol\u00f3gicos para la potenciaci\u00f3n o la prevenci\u00f3n, de la aparici\u00f3n, duraci\u00f3n o gravedad de los trastornos depresivos en los AM.   Los determinantes sociales a lo largo de la vida proveen diferentes gradientes de exposici\u00f3n a los otros factores etiol\u00f3gicos, a la vez que generan vulnerabilidades que hacen m\u00e1s o menos probable la aparici\u00f3n del trastorno. Pero adem\u00e1s est\u00e1n relacionados tambi\u00e9n con el acceso a los recursos materiales, sociales y cognitivos, que permiten distintos grados de resiliencia y de respuesta a los factores depresogenicos.  A continuaci\u00f3n, se discuten el papel de estos factores, que a su vez enmarcan el papel del empleo, que constituye como ya se ha mencionado, el inter\u00e9s principal del presente estudio.  Determinantes sociales de la depresi\u00f3n  La importancia de los determinantes sociales sobre diversos desenlaces en la salud  (110). La \u00faltima propuesta de marco conceptual para los determinantes sociales de la salud elaborada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), organiza dichos determinantes en tres niveles: \u201ccontexto\u201d, \u201cposici\u00f3n socioecon\u00f3mica\u201d (mecanismos estructurales) y determinantes intermediarios -  condiciones de vida- (111).   \t22\tBrevemente, en el \u201ccontexto\u201d se sit\u00faan las condiciones macro socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas, que determinan a su vez la \u201cposici\u00f3n social\u201d del individuo (Por ejemplo: clase, ingreso, genero, y raza) y que conllevan a desigualdades en las \u201ccondiciones de vida\u201d, expresadas en iniquidades tangibles en los recursos materiales, sociales y cognitivos, para responder apropiadamente a los procesos de salud-enfermedad, o a los eventos vitales estresantes en el caso de la salud mental (112)  En este mismo marco puede pensarse en los trastornos depresivos como el resultado de la interacci\u00f3n din\u00e1mica entre estos determinantes organizados jer\u00e1rquicamente y que interact\u00faan org\u00e1nicamente entre s\u00ed (113).     En este sentido, diversos factores sociales, tanto de nivel individual como contextual, han sido identificados como potenciales factores explicativos de la depresi\u00f3n en los AM.  En primer lugar, con relaci\u00f3n a los factores contextuales se ha observado que la desventaja socioecon\u00f3mica, y en general las distintas medidas de pobreza o marginaci\u00f3n del lugar de residencia de las personas (vecindario, comunidad, localidad, Estado), est\u00e1n correlacionadas con la depresi\u00f3n en los adultos en general (113) y particularmente tambi\u00e9n en los AM (114).   Se ha propuesto como explicaci\u00f3n te\u00f3rica subyacente de esta relaci\u00f3n que un \u201ccontexto\u201d social precario econ\u00f3micamente, tiende a generar,  en especial en aquellos individuos situados m\u00e1s abajo en la jerarqu\u00eda social (\u201cposici\u00f3n social\u201d), un ambiente m\u00e1s hostil \u2013 por ejemplo con inseguridad y pocos zonas aptas de esparcimiento-  con una mayor exposici\u00f3n a riesgos cotidianos, que en conjunto producir\u00edan : una mayor afectaci\u00f3n psicosocial, menor capital social, acceso limitado a recursos y baja calidad de servicios de salud (bajo el marco de la OMS, todos estos \u00faltimos ser\u00edan \u201cdeterminantes intermediarios\u201d), que en interrelaci\u00f3n con la susceptibilidad gen\u00e9tica e  individual, favorecer\u00edan en \u00faltimas la aparici\u00f3n de la depresi\u00f3n (113).   Por su parte, y en estrecha relaci\u00f3n con todos los anteriores, diversos factores \u201cindividuales\u201d de orden social han sido tambi\u00e9n identificados como factores explicativos de la depresi\u00f3n en los AM. Entre estos sobresalen: ser mujer, la falta de autonom\u00eda personal, el pobre de soporte social, el bajo nivel socio-econ\u00f3mico (4) y m\u00e1s recientemente: el estado del empleo. Otros factores como la baja escolaridad y el no tener pareja estable, tambi\u00e9n han sido identificados, aunque la evidencia al respecto de estos es todav\u00eda divergente (32). Es de mencionar que estos factores \u201cindividuales\u201d son necesariamente relacionales a una sociedad, es decir al modo en que esta condici\u00f3n personal, se expresa en interacci\u00f3n a las dem\u00e1s personas, dentro los sistemas sociales y las instituciones.  De manera que el significado y desventajas derivadas del sexo, el d\u00e9ficit de redes sociales, el empleo o el nivel socioecon\u00f3mico, depende de las brechas asociadas a estas caracter\u00edsticas que se presentan en un contexto particular, como a los mecanismos que la acci\u00f3n social implementa para reducir tales desigualdades.    \t23\tEl ser mujer es un factor de riesgo frecuentemente asociado con la depresi\u00f3n, como lo es para muchos otros trastornos afectivos (3, 4, 32). La explicaci\u00f3n de esta disparidad es compleja e incluye diferencias biol\u00f3gicas y de rasgos de personalidad de las mujeres con respecto a los hombres, pero tambi\u00e9n puede reflejar el efecto del estr\u00e9s psicosocial derivado de la mayor marginaci\u00f3n social de g\u00e9nero en algunos contextos (4). Sin embargo, la brecha en la prevalencia de depresi\u00f3n por sexo de hecho es menos grande en los AM, que en otros grupos de edad, y el resto de los factores asociados suelen ser relativamente consistentes tanto en hombres como en mujeres (3). Con excepci\u00f3n quiz\u00e1s de la viudez, o el divorcio, al que aparentemente hay respuestas cognitivas y emocionales, diferenciales por g\u00e9nero, siendo las mujeres relativamente m\u00e1s resilientes que los hombres a la perdida de la pareja (32).   El pobre soporte vital, entendido como la debilidad de las redes sociales, en especial cuando existe alg\u00fan grado de discapacidad, ha sido identificado tambi\u00e9n como un  factor de riesgo relevante para la depresi\u00f3n en los AM y aunque existe cierta divergencia en la literatura, aparentemente el vivir solo per se es tambi\u00e9n un detonante del trastorno (32). Sin embargo, esta relaci\u00f3n debe estudiarse con mucho cuidado. En primer lugar porque la afectaci\u00f3n de las redes sociales, puede no ser solamente causa, sino adem\u00e1s consecuencia del trastorno depresivo, y a menudo separar ambos efectos constituye un gran reto epidemiol\u00f3gico (3). Y en segundo lugar, porque las relaciones familiares si son son problem\u00e1ticas, pueden constituir una carga estresante mayor que no tendr\u00edan los AM solteros o sin hijos (28).   Incluso se ha encontrado que un apoyo social excesivo podr\u00eda llegar a ser depresog\u00e9nico, por ejemplo en los AM con dependencia funcional pero que a\u00f1oran conservar cierta independencia (115).  La raz\u00f3n de esto es que la baja autonom\u00eda personal y  la falta de capacidad para tomar decisiones, es otro factor, estrechamente relacionado con el anterior, que se ha identificado como factor etiol\u00f3gico de la depresi\u00f3n en diversos estudios (40, 116). De manera que para que el soporte social sea positivo, el AM debe sentirse necesariamente agente activo del n\u00facleo familiar y con capacidades de aportar a las decisiones, lo que permite generar un factor protector con reforzamientos positivos para la salud mental de mucha importancia en este grupo de edad, al tiempo que lo protege del aislamiento y la sensaci\u00f3n de minusval\u00eda (40).   Relacionado con lo anterior, algunos estudios, (32) han encontrado una asociaci\u00f3n con el no tener pareja estable. La explicaci\u00f3n estar\u00eda dada por que se esperar\u00eda que los AM casados o en uni\u00f3n libre tuvieran mayor soporte social y psicol\u00f3gico. Sin embargo, como ya se discuti\u00f3, las situaciones familiares podr\u00edan convertirse en eventos estresantes, y las personas solteras (o viudas) suplir\u00edan sus redes sociales con otras personas.  En resumen, el apoyo social es fundamental como causa o medidora de la depresi\u00f3n, pero es relacional a la condici\u00f3n m\u00e9dica y \t24\tfamiliar, como a la personalidad del individuo, y requiere para ser protector que sea respetuoso de la autonom\u00eda del AM.  Como ya se mencion\u00f3, es importante considerar que los factores individuales expresar\u00edan su potencial \u201cefecto\u201d sobre la salud mental, de modo distinto seg\u00fan el contexto socioecon\u00f3mico, los sistemas de respuesta social y la cultura donde el individuo se desenvuelve.  Por ejemplo, estos factores operar\u00edan de modo distinto seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico (NSE). Por lo que se har\u00e1 una breve menci\u00f3n a este factor, ya que dentro de esta dimensi\u00f3n social que se circunscribe precisamente el estado laboral.   Nivel socioecon\u00f3mico   El nivel socioecon\u00f3mico (NSE) como variable explicativa de la depresi\u00f3n de los AM ha sido identificada en varios estudios epidemiol\u00f3gicos (40, 116-120). Aunque ciertamente hay cierta variabilidad en los hallazgos, y algunos estudios menos recientes no hab\u00edan encontrado esta asociaci\u00f3n claramente (32), se trata sin duda de un factor explicativo que en particular ser\u00eda relevante para la depresi\u00f3n en los AM, en contraste con la que se presenta en otros grupos de edad, donde los factores gen\u00e9ticos o psicol\u00f3gicos previamente discutidos, tendr\u00edan mayor importancia.    Es muy importante tener en cuenta, en primer lugar, que muchos AM de bajo NSE lo han sido toda la vida, por lo que se tratar\u00eda entonces de un efecto acumulado y variable a lo largo de la vida; aunque ciertamente la pobreza y sus efectos en salud si se suelen agravar con la edad\t(120). De este modo  la desventaja socioecon\u00f3mica al comienzo de la vida, incrementar\u00eda tempranamente la vulnerabilidad a la depresi\u00f3n, principalmente por el menor acceso a educaci\u00f3n, apoyo social, nutrici\u00f3n adecuada y servicios de salud, que tendr\u00edan las personas m\u00e1s pobres desde la infancia, de manera que sus efectos s\u00f3lo se detonar\u00edan (o agravar\u00edan) durante la vejez (3). M\u00e1s ampliamente, la explicaci\u00f3n etiol\u00f3gica del papel del NSE sobre la depresi\u00f3n estar\u00eda dada porque los AM de los niveles socioecon\u00f3micos m\u00e1s bajos, tendr\u00edan menos recursos materiales, sociales y cognitivos, que les permitieran enfrentar apropiadamente los eventos estresantes propios de la edad (118). Dichos recursos involucran por ejemplo: acceso a servicios de salud, atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, cuidado de largo t\u00e9rmino, educaci\u00f3n, actividades recreativas, entre muchos otros, que constituir\u00e1n refuerzos protectores o positivos para la salud mental (3), a los que los m\u00e1s pobres claramente tienen menos acceso (113). De manera, que no s\u00f3lo los m\u00e1s pobres se enfrentar\u00edan cotidianamente a mayores eventos estresantes del ambiente psicosocial del contexto y familiar, sino que adem\u00e1s no tendr\u00edan suficientes recursos para enfrentarlos.    \t25\tDesde otra perspectiva, los AM en pobreza tambi\u00e9n tendr\u00edan psicol\u00f3gicamente mayor alineaci\u00f3n y m\u00e1s baja autoestima, que los har\u00edan particularmente m\u00e1s susceptibles a deprimirse (121). La alineaci\u00f3n se refiere a la falta de control (122) e involucra cuatro dimensiones: indefensi\u00f3n, carencia de significativo, aislamiento y anhedonia (123). Un individuo alineado estar\u00eda menos capacitado para influir sobre su medio y producir cambios favorables en su entorno, por lo que ser\u00eda m\u00e1s vulnerable a los eventos estresantes. Se ha propuesto que la autoestima depende del lugar en la sociedad en que se ubiquen los sujetos y determina la respuesta al estr\u00e9s cotidiano (124). En otras palabras, los AM m\u00e1s pobres, tendr\u00edan en promedio entonces m\u00e1s baja autoestima asociado con su menor reconocimiento social y por ende tendr\u00edan menos recursos psicol\u00f3gicos de afrontamiento (121). Por supuesto estos son patrones promedio, y dentro de un mismo NSE incluidos los m\u00e1s bajos, es posible siempre identificar sujetos con diverso grado de recursos cognitivos, que los hacen m\u00e1s o menos vulnerables a los trastornos mentales.   Uno de los principales eventos estresantes relacionados con la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica en los AM, involucra el estr\u00e9s financiero, agravado por la ausencia o deficiencia de seguridad social (125). De hecho, el deterioro econ\u00f3mico, es por s\u00ed mismo el evento vital estresante \u2013 factores previamente discutidos- , que con mayor frecuencia se presenta durante la vejez (126). Como ya se mencion\u00f3, se trata de un efecto que incorpora la pobreza a lo largo de la vida, porque ciertamente las personas de menor NSE ser\u00eda m\u00e1s vulnerables al estr\u00e9s financiero al no tener en general: ahorros suficientes, seguridad, capacidad de ajuste o apoyo social que supla tales necesidades, y por lo mismo ser\u00edan mayores los efectos en caso de presentar un cambio econ\u00f3mico. Aunque, por otro lado, tambi\u00e9n las personas de mayor nivel NSE a lo largo de la vida, que se empobrecen en la vejez, podr\u00edan estresaste de modo particular, por ser este un evento nuevo al que no se hab\u00eda enfrentado antes en la vida.   Este deterioro financiero y su estr\u00e9s asociado, se presenta en los AM en primer lugar por la p\u00e9rdida o el retiro del empleo, en especial en las personas y en los pa\u00edses, donde no existe una adecuada seguridad social que mantenga un ingreso, y puede ser esta una de las v\u00edas m\u00e1s directas que explique el papel etiol\u00f3gico del estado laboral. Sin embargo, el empleo podr\u00eda tener otros efectos sobre la salud mental, incluso sin deterioro financiero asociados, por lo que su papel sobre la depresi\u00f3n ser\u00eda m\u00e1s complejo, al involucrar tambi\u00e9n cambios en las redes sociales, los niveles de actividad f\u00edsica y mental, la sensaci\u00f3n de utilidad y el empoderamiento en la toma de decisiones (116). De manera que aunque la relaci\u00f3n entre el empleo y depresi\u00f3n, puede estar mediada o modificada por el NSE, no es la \u00fanica v\u00eda de esta relaci\u00f3n. Esta asociaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n se abordar\u00e1 en la siguiente secci\u00f3n, dado que constituye el principal inter\u00e9s de este trabajo de investigaci\u00f3n.     \t26\t En conclusi\u00f3n, la capacidad de respuesta a los eventos estresantes propios del ciclo vital en los AM, depende no s\u00f3lo de la capacidad cognitiva de evaluar apropiadamente el medio que lo rodea, sino tambi\u00e9n de que los individuos tengan los recursos econ\u00f3micos necesarios para adaptarse adecuadamente al reto psicol\u00f3gico impuesto por un evento vital significativo o los cambios en el estado de salud. Es en este marco general donde se da la relaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n en los AM que se discute a continuaci\u00f3n como el problema de este estudio.   III. Justificaci\u00f3n  La transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica se caracteriza principalmente por el aumento progresivo y sostenido de la prevalencia de las enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles. Dentro de \u00e9stas, los trastornos mentales, especialmente los de tipo afectivo unipolar como la depresi\u00f3n, han cobrado cada vez mayor importancia, producto entre muchos factores del cambio del estilo de vida en las sociedades urbanas industrializadas y la mayor exposici\u00f3n asociada al estr\u00e9s psico-social (127).   Los trastornos mentales, pero especialmente la depresi\u00f3n, representan un reto emergente para los sistemas de salud y en general para los sistemas de seguridad social (128).   En el a\u00f1o 2010, el trastorno depresivo mayor (TDM) en la poblaci\u00f3n general, tuvo una prevalencia estimada global de 4.37% (129).  Para el caso particular de los adultos mayores (AM), se ha estimado una prevalencia muy variable por pa\u00eds, que oscila alrededor del 10% (1) y en un meta-an\u00e1lisis reciente, se estim\u00f3 una incidencia de 0.12 a 14.1/100 personas-a\u00f1o a partir de los 60 a\u00f1os (130). En otra revisi\u00f3n y meta-an\u00e1lisis m\u00e1s reciente, de forma consistente se encontr\u00f3 una prevalencia de depresi\u00f3n mayor en los AM que oscil\u00f3 entre 4.6% a 9.3%, y en general de trastornos depresivos de 4.5% a 37.4%. En ese mismo trabajo, la prevalencia finalmente estimada al realizar el meta-an\u00e1lisis fue 7.2% (IC 95%  4.4\u201310.6%) para la depresi\u00f3n mayor y de 17.1% (IC 95% CI 9.7\u201326.1%) para los trastornos depresivos (130). Por todo lo anterior la depresi\u00f3n mayor pero en general los trastornos depresivos, constituyen en la actualidad los padecimientos mentales m\u00e1s prevalentes e incidentes en los AM, e incluso se ha reportado que en AM institucionalizados la prevalencia de este trastorno puede ascender sobre el 40% (131). Es de mencionar que la amplia variabilidad en las estimaciones de las prevalencias se explica no s\u00f3lo por la heterogeneidad de las poblaciones estudiadas sino por la diversidad de criterios de definici\u00f3n y medici\u00f3n de los trastornos depresivos, en especial de los que son subsindr\u00f3maticos.   De acuerdo a los datos del proyecto global de carga de la enfermedad - Global burden of disease - (Disponible en http://vizhub.healthdata.org/), los trastornos depresivos cl\u00ednicos en conjunto-representados por el TDM y la distimia-  explican en la actualidad aproximadamente el 3% del total de a\u00f1os perdidos ajustados por \t27\tdiscapacidad a nivel mundial (DALY\u00b4s, por sus siglas en ingl\u00e9s) en todos los grupos de edad y aproximadamente el 2.78% de los mismos en los AM entre los mayores de 60 a\u00f1os. Adicionalmente, este mismo sistema de informaci\u00f3n, reporta que el TDM se ha mantenido entre 1990 y 2010, como la segunda causa de a\u00f1os vividos con discapacidad (YLD\u00b4s por sus siglas en ingl\u00e9s) en el mundo, en todos los grupos de edad, incluidos tambi\u00e9n los AM. En un an\u00e1lisis reciente se encontr\u00f3 que entre 1990 y 2010, los DALY\u00b4s para TDM y distimia, se incrementaron en 36.9% y 40.8%, respectivamente (129). Lo cual represent\u00f3 en conjunto un incremento del 37.5% en esa d\u00e9cada de la carga de los trastornos depresivos. Este trabajo, permiti\u00f3 establecer adem\u00e1s que este incremento se debi\u00f3 principalmente al envejecimiento y al crecimiento poblacional, m\u00e1s que a un incremento \"real\" de la prevalencia a nivel mundial (129).   En la \u00faltima estimaci\u00f3n recientemente publicada, de hecho se encontr\u00f3 que para el a\u00f1o 2013, la depresi\u00f3n mayor alcanz\u00f3 el segundo lugar a nivel mundial en los YLD\u00b4s; y que en la mayor\u00eda de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, como de \u00c1frica Subsahariana lleg\u00f3 ya al primer lugar (2). A este ritmo para el a\u00f1o 2030 se estima, que los trastornos depresivos, se posicionar\u00e1n en primer lugar de la carga global de la enfermedad, explicando m\u00e1s del 6% de los DALY\u00b4s (132).  Sin embargo, un limitante de este sistema de informaci\u00f3n, que debe se\u00f1alarse, es que no dispone de datos sobre los trastornos subsindrom\u00e1ticos, y de hecho mientras el TDM propiamente dicho tiene una prevalencia mucho menor en los AM que en los adultos j\u00f3venes (3), son los trastornos subsindr\u00f3maticos y particularmente la presencia de s\u00edntomas cl\u00ednicos significativos, los que son m\u00e1s prevalentes en  los AM (133). Las explicaciones de estas diferencias no son del todo claras,  en primer lugar se trata de cuadros nosol\u00f3gicamente diferentes, particularmente de la depresi\u00f3n de aparici\u00f3n tard\u00eda (3). Pero en segundo lugar, tambi\u00e9n se explica porque la exigencia de la r\u00fabrica diagn\u00f3stica del TDM, privilegia s\u00edntomas afectivos, que suelen presentarse menos o ser m\u00e1s dif\u00edciles de detectar en los AM (134), por lo que es probable que estos hallazgos, reflejen tambi\u00e9n un subreporte del TDM en este grupo edad. En diversos estudios se ha estimado que los trastornos subsindr\u00f3maticos pueden de hecho tener una prevalencia entre 3 y 4 veces mayor que el cuadro cl\u00ednico propiamente dicho en los AM (1, 135). En un meta-an\u00e1lisis se encontr\u00f3 que entre el 8 al 10% de los AM con trastornos subsindr\u00f3maticos desarrollan TDM al a\u00f1o (1), y en otro estudio se report\u00f3 que la incidencia en AM sanos de s\u00edntomas depresivos cl\u00ednicamente relevantes, fue mayor que las reportadas para depresi\u00f3n menor y TDM, siendo estimada en 6.8/100 personas-a\u00f1o (130).    Aunque persiste un fuerte debate actual sobre la clasificaci\u00f3n de los trastornos depresivos subsindr\u00f3maticos y su verdadero papel cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico, la evidencia epidemiol\u00f3gica, ya hab\u00eda sugerido que de hecho estar\u00edan incluso m\u00e1s fuertemente asociados con la discapacidad y otros desenlaces en salud que el propio TDM (136). Incluso, los s\u00edntomas depresivos per se han sido asociados en algunos \t28\testudios directamente con mortalidad y suicidio en este grupo de edad (137). Los s\u00edntomas depresivos significativos permiten una aproximaci\u00f3n a los padecimientos depresivos en el contexto de los grandes estudios epidemiol\u00f3gicos, han sido usados para tamizaci\u00f3n precl\u00ednica, son de alto inter\u00e9s para las acciones en salud p\u00fablica y adem\u00e1s es probable que compartan algunas v\u00edas etiol\u00f3gicas con el cuadro cl\u00ednico propiamente dicho (3).  Como otra particularidad cl\u00ednica de importancia epidemiol\u00f3gica en los AM, la enfermedad en AM tiene un pron\u00f3stico relativamente m\u00e1s pobre dado que estas personas tienen mayor riesgo de reca\u00eddas comparados al resto de poblaci\u00f3n adulta, el tiempo para alcanzar la remisi\u00f3n es mayor y hay menores tasas de remisi\u00f3n (138). Como factores de mal pron\u00f3stico se han identificado: el deterioro cognitivo, la gravedad del episodio depresivo, la presencia de comorbilidades y la discapacidad previa (138).  Adicionalmente, se ha encontrado que presentan mayores tasas de mortalidad las cuales var\u00edan entre 5 y 10%; y se estima que 85% de los que se suicidan son hombres siendo m\u00e1s frecuente en AM con otras co-morbilidades y bajo desempe\u00f1o funcional, adem\u00e1s estos episodios est\u00e1n precedidos de un menor n\u00famero de amenazas y suelen utilizar m\u00e9todos m\u00e1s letales que los adultos j\u00f3venes (4). Finalmente, aunque los ancianos buscan m\u00e1s ayuda m\u00e9dica son menos proclives a buscar ayuda en salud mental, y se estima que menos del 20% son diagnosticados y tratados apropiadamente (139).  Los trastornos depresivos en los AM son de alta importancia en salud p\u00fablica, adem\u00e1s de por su alta prevalencia y distribuci\u00f3n global, porque pueden producir discapacidad y fuertes costos para los sistemas de salud (140). Por lo cual, identificar los factores asociados con su ocurrencia, desde una perspectiva de los determinantes sociales permitir\u00eda un abordaje m\u00e1s amplio para sus estrategias de control (114). Es en esta perspectiva de la determinaci\u00f3n social donde cada vez se le da mayor atenci\u00f3n al papel del estado laboral en la depresi\u00f3n de los AM.  Especialmente porque en respuesta al incremento de la carga pensional varios cambios emergentes se presentan a nivel mundial, entre los cu\u00e1les se cuentan pol\u00edticas de ajuste socio-econ\u00f3mico y pensional que indudablemente impactar\u00edan de diversos modos, la condici\u00f3n laboral y de seguridad social de los AM (141) con consecuencias variables e impredecibles para el bienestar y la salud mental de estas personas (142).   Estudios preliminares realizados con SAGE, ya han explorado la relaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n en los AM. Es as\u00ed como se ha sugerido que mantenerse trabajando es un factor de riesgo para la depresi\u00f3n en China -comparado con nunca haber trabajado-, al igual que el haber trabajado, en este mismo pa\u00eds y en Sur\u00e1frica (143). Mientras que para los dem\u00e1s pa\u00edses no se encontr\u00f3 ninguna asociaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n. Sin embargo, estos an\u00e1lisis tienen una definici\u00f3n de \u201cdepresi\u00f3n\u201d cuestionable, una operacionalizaci\u00f3n gruesa del empleo, y no exploran modificaciones de efecto. Todo lo anterior se explica porque no son estudios espec\u00edficos para \t29\texplorar la asociaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n, sino an\u00e1lisis exploratorios amplios de factores de riesgo, por lo que este tema persiste como una pregunta abierta.    El potencial impacto del estado laboral sobre la depresi\u00f3n en los AM, es una relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gicamente compleja, ya que puede ser afectada por otras variables (144). La generaci\u00f3n de evidencia que explore la complejidad de esta relaci\u00f3n es necesaria; pero adem\u00e1s evaluar dicha relaci\u00f3n en diversos contextos, contribuir\u00e1 a la toma de decisiones en pol\u00edticas de salud p\u00fablica; especialmente aquellas relacionadas con la promoci\u00f3n de actividades laborales alternativas, como de ocio-esparcimiento y a la provisi\u00f3n seguridad social, que pudieran tener un impacto positivo en la disminuci\u00f3n de la depresi\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud mental en AM.  IV. Planteamiento del problema: Empleo y depresi\u00f3n en AM   Sin duda, como se mencion\u00f3 en la secci\u00f3n anterior, la relaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n en los AM, estar\u00eda mediada en primer lugar por el estr\u00e9s financiero subsecuente al deterioro econ\u00f3mico que estas personas presentar\u00edan cuando abandonan o pierden su empleo (125, 145); especialmente cuando no disponen de recursos propios o de un sistema de seguridad social, que compense en parte este cambio en la actividad laboral.  Por lo anterior, el papel de este factor no puede entenderse en principio de forma aislada al del NSE y al ingreso.   Sin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas el papel del estado del empleo ha sido identificado como un factor explicativo muy relevante de la depresi\u00f3n en los AM, que podr\u00eda relacionarse con estos trastornos mentales, por otras v\u00edas etiol\u00f3gicas independientes al NSE o al ingreso. Por ejemplo, las personas desempleadas estar\u00edan expuestas a un mayor estr\u00e9s psicosocial, por el mero hecho de no sentirse parte activa de la sociedad, y particularmente en los AM, este cambio estar\u00eda relacionado con la sensaci\u00f3n de baja utilidad y la p\u00e9rdida de autonom\u00eda personal (40, 116). Dicho de otro modo, el efecto del desempleo no estar\u00eda dado exclusivamente por los pocos recursos materiales disponibles, sino tambi\u00e9n por la afectaci\u00f3n de la autoestima y la alineaci\u00f3n producto del estr\u00e9s psicosocial (121) incluso s\u00ed disponen de dichos recursos econ\u00f3micos.    Adicionalmente, el empleo constituye para muchos AM un lugar que fomenta el esparcimiento social y la actividad f\u00edsica e intelectual, donde de hecho se pueden ubicar la mayor parte de sus redes sociales no familiares, por lo que dejar de trabajar, se traducir\u00eda adem\u00e1s en la disminuci\u00f3n del soporte social o por lo menos de los espacios de ocio y socializaci\u00f3n (116), disminuyendo as\u00ed en conjunto los est\u00edmulos psicol\u00f3gicos positivos. Por supuesto, en casos de desgaste f\u00edsico o mental laboral, estr\u00e9s ocupacional y relaciones conflictivas en el trabajo con compa\u00f1eros o superiores, el efecto ser\u00eda distinto, lo que explicar\u00eda que para algunos AM, el dejar de trabajar incluso pudiera tener efectos positivos (117). \t30\tTodo lo anterior producir\u00eda una heterogeneidad en el efecto del empleo/desempleo, que precisamente es el inter\u00e9s de este trabajo, como se discute al final se relaci\u00f3n. Las relaciones propuestas del estado del empleo con la depresi\u00f3n en AM se resumen en la Figura 3.   Figura 3. Relaciones propuestas entre empleo y depresi\u00f3n en adultos mayores \n Figura original de Ana Luisa Sosa y Juli\u00e1n Fern\u00e1ndez.    Por otro lado, debe considerarse tambi\u00e9n que otra explicaci\u00f3n plausible, de la relaci\u00f3n entre depresi\u00f3n y desempleo, es tambi\u00e9n la relaci\u00f3n inversa, dada por la hip\u00f3tesis de \"selectividad social\", esto es que los individuos con trastornos depresivos o tendencias a los mismos, tiendan a perder m\u00e1s sus empleos, ser menos capaces de  mantenerlos o incluso de encontrar uno (146-148) \u2013 Relaci\u00f3n representada del lado superior izquierdo de la figura 3- , aunque este ser\u00eda tambi\u00e9n un fen\u00f3meno que se podr\u00eda presentar en cualquier grupo de edad. Bajo esta hip\u00f3tesis el desempleo ser\u00eda una consecuencia (y no solamente una causa) del estado de salud mental (144). Las personas con depresi\u00f3n incrementar\u00edan progresivamente su ausentismo laboral y as\u00ed mismo tendr\u00edan bajo desempe\u00f1o, lo que las har\u00eda m\u00e1s susceptibles a perder su empleo tempranamente (146). Adem\u00e1s, como se mencion\u00f3, las personas con este trastorno ser\u00edan mucho menos eficientes y persistentes en la b\u00fasqueda de trabajo, o incluso ser identificadas como poco recomendables en las entrevistas de selecci\u00f3n laboral.  Esta relaci\u00f3n inversa depresi\u00f3n \u00e0empleo, no ser\u00e1 abordada emp\u00edricamente en el presente trabajo, si bien se tendr\u00e1 en cuenta como una limitaci\u00f3n en la discusi\u00f3n de los resultados, dado que el \u00e9nfasis del actual estudio ser\u00e1 exclusivamente la \n\t31\trelaci\u00f3n empleo \u00e0 depresi\u00f3n.   Es importante mencionar que de hecho el papel del empleo sobre la depresi\u00f3n no se ha explorado exclusivamente en los AM, y que algunos hallazgos en adultos j\u00f3venes podr\u00edan sugerir hip\u00f3tesis sobre lo que podr\u00eda suceder en otros grupos de edad. Un meta-an\u00e1lisis de estudios en adultos j\u00f3venes ya hab\u00eda encontrado un efecto protector del empleo actual sobre la presencia de s\u00edntomas depresivos (tama\u00f1o de efecto promedio: 0.50; p<0.01) (144).  Los autores de este trabajo argumentaron, en el mismo sentido aqu\u00ed discutido, que la actividad laboral estable en los adultos j\u00f3venes les permite mantener las redes sociales, la actividad f\u00edsica e intelectual y la independencia para la toma decisiones, lo cual disminuir\u00eda en conjunto la susceptibilidad a los trastornos mentales. En el caso de los adultos j\u00f3venes, todos los est\u00edmulos positivos mencionados, se ver\u00edan afectados sustancialmente con el desempleo, en especial por tratarse de un grupo en edad productiva, del que hay mayor demanda social para que sean proveedores, la cual se ver\u00eda muy defraudada cuando no tienen empleo u otra fuente de ingreso, ocasion\u00e1ndoles sufrimiento emocional (144). Soportando la misma hip\u00f3tesis, en otro par de meta-an\u00e1lisis sobre el mismo tema se observ\u00f3 que no solamente la p\u00e9rdida del empleo afecta la salud mental, sino que, luego de encontrar trabajo, las personas mejoran en promedio su estado de salud mental (149, 150).  Se mencionan aqu\u00ed estos estudios en este grupo de edad, en consideraci\u00f3n de que en muchas sociedades los AM persisten como proveedores econ\u00f3micos - cuando no es que son los \u00fanicos de su familia- o que por lo menos tienen que mantenerse trabajando para su auto sostenimiento o con su pareja, de modo tal que aunque habr\u00eda diferencias por la representaci\u00f3n cultural que de los ancianos se tenga en cada sociedad, es razonable pensar que estos fen\u00f3menos podr\u00eda presentarse tambi\u00e9n en este grupo de edad.   Aunque alguna evidencia disponible parece sugerir que la relaci\u00f3n entre los efectos del desempleo sobre la depresi\u00f3n, a lo largo la edad, ser\u00eda cuadr\u00e1tica (144), lo que se explicar\u00eda porque el desempleo tendr\u00eda un mayor impacto para la salud mental en la edad media por las razones mencionadas y luego disminuir\u00eda en los AM (151); lo cierto es que el papel  real del desempleo sobre la depresi\u00f3n en los AM a\u00fan no ha sido del todo esclarecido, aunque de entrada podr\u00eda compartir v\u00edas comunes con el efecto en otros grupos de edad, como ya se mencion\u00f3 (117).  Adem\u00e1s, considerando los grandes cambios del estado laboral que se presentan en los AM y que \u00e9stos se suelen acompa\u00f1ar de modificaciones en el modo de vida por otras causas, que son a\u00fan m\u00e1s bruscas que en los adultos j\u00f3venes, principalmente de: las redes sociales, la actividad f\u00edsica, la percepci\u00f3n de utilidad social, la sensaci\u00f3n de inutilidad y el estr\u00e9s psicosocial; este factor podr\u00eda incluso ser m\u00e1s relevante para los AM, ya que potenciar\u00eda el efecto de los otros factores etiol\u00f3gicos del trastorno.  \t32\t El papel del empleo sobre el estado de salud mental en los AM depender\u00e1 sin duda de la representaci\u00f3n social del empleo y del propio AM que se haga en cada sociedad, pero tambi\u00e9n de la que cada AM haga de s\u00ed mismo y de su empleo.  Es as\u00ed como el impacto de dejar de trabajar, evidentemente podr\u00eda verse afectado por el tipo, las condiciones, el nivel y la satisfacci\u00f3n con el empleo actual. De este modo, incluso el propio empleo podr\u00eda tener consecuencias negativas cuando las condiciones no son \u00f3ptimas o al menos poco satisfactorias para el empleado(151).  Por otro lado, habr\u00eda que considerar el hecho de que las personas se pueden mantener trabajando por necesidad econ\u00f3mica a pesar de estar insatisfechos con sus trabajos, o incluso s\u00f3lo por soledad, al no tener otras redes sociales fuera del trabajo, de modo que pueden padecer emocionalmente por mantenerse en el empleo pero no poder optar por dejarlo al ser mayor el riesgo percibido econ\u00f3mico y emocional de no trabajar (151). Esta v\u00eda podr\u00eda presentarse en los adultos j\u00f3venes, pero tambi\u00e9n en los AM, y complejiza a\u00fan m\u00e1s la relaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n.   As\u00ed mismo una menci\u00f3n especial, que tendr\u00eda que ver con la dimensi\u00f3n cualitativa del problema, ser\u00eda la valoraci\u00f3n social del empleo y del retiro en el AM, ya que es probable que, en determinados contextos socioecon\u00f3micos, el retiro sea facilitado por un contexto social y normativo favorable, pero tambi\u00e9n por una aceptaci\u00f3n social de la jubilaci\u00f3n. As\u00ed mismo habr\u00e1 individuos y contextos, para las cu\u00e1les dejar de trabajar tendr\u00eda un significativo negativo, no solamente por el impacto econ\u00f3mico esperable del retiro, en especial cuando no hay seguridad social, sino por el significado que se le de en cada sociedad al mantenimiento en el trabajo, o a la valoraci\u00f3n de la productividad en ese grupo de edad, y al rol que se le otorgue a los AM retirados, si son integrados o no, y si su nuevo papel familiar y social, les resulta o no satisfactorio. Si bien son varios los estudios que han considerado el estado empleo como una variable explicativa adicional en los modelos para evaluar otros factores riesgo de la depresi\u00f3n de los AM- encontrando de modo casi siempre consistente un efecto protector del empleo-  son pocos los que han considerado el papel de este como la variable explicativa principal o por lo menos de la m\u00e1s relevante, en este grupo de edad. A continuaci\u00f3n, se rese\u00f1an algunos de estos estudios.    Un estudio longitudinal llevado a cabo en los Estados Unidos, con 4 medidas de seguimiento que compar\u00f3 231 AM de 50 a\u00f1os, encontr\u00f3 que exclusivamente entre los individuos m\u00e1s pobres (aquellos por debajo de la mediana de ingreso), hubo un incremento estad\u00edsticamente significativo de la presencia de s\u00edntomas depresivos entre la tercera y \u00faltima ronda, luego de 6 a\u00f1os, asociada a la p\u00e9rdida del empleo entre la primera y la segunda ronda (152). En este mismo trabajo, sin embargo, no se encontr\u00f3 ning\u00fan impacto sobre la depresi\u00f3n, en las personas de ingresos altos que perdieron su empleo durante el periodo del estudio (152). Este \u00faltimo hallazgo es compatible con la existencia de modificadores de efectos, de la \t33\trelaci\u00f3n entre empleo o depresi\u00f3n por otros factores, en este caso por el nivel socioecon\u00f3mico, como ya ha sido discutido en este protocolo, de manera que como es de esperar la p\u00e9rdida del empleo afecta mentalmente s\u00f3lo a los m\u00e1s pobres, al no tener recursos materiales que compensen el estr\u00e9s financiero.   Adicionalmente, estos resultados son consistentes con lo encontrado en diversos estudios transversales llevados a cabo tambi\u00e9n en AM. En uno de estos trabajos realizado en Jap\u00f3n en 2152 participantes mayores de 65 a\u00f1os de un \u00e1rea rural y otra urbana, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa del desempleo con la presencia de s\u00edntomas depresivos en el \u00e1rea urbana (OR: 2.41; IC 95%: 1.38-4.21), que incluso era m\u00e1s fuerte en el \u00e1rea rural (OR: 3.25; IC 95%: 2.07-5.10) (116). Resultados similares se han encontrado en otros estudios de corte transversal en AM, donde se consider\u00f3 tambi\u00e9n el desempleo -  aunque no como la principal variable explicativa,- como es el caso de un estudio  en 251 AM de Turqu\u00eda (38) donde se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas en la prevalencia de s\u00edntomas depresivos en los AM desempleados (p<0.05).    En contraste con el hallazgo de estos trabajos, un estudio de corte transversal realizado en Corea en 8821 adultos j\u00f3venes y adultos mayores, s\u00f3lo encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n entre el desempleo con la presencia de s\u00edntomas depresivos en los adultos j\u00f3venes, pero no as\u00ed en los AM (153). Los autores explicaron sus resultados en funci\u00f3n de la estructura social coreana y las diferencias en el papel que los AM tienen socialmente en comparaci\u00f3n con los adultos j\u00f3venes, lo cual explicar\u00eda porque el estr\u00e9s psicosocial derivado del desempleo afectar\u00eda m\u00e1s a estos \u00faltimos.  Finalmente, en el \u00faltimo estudio disponible y publicado en el 2014 en adultos j\u00f3venes, realizado en China, el cual cont\u00f3 con 3639 casos y 3880 controles, se encontr\u00f3 un efecto protector estad\u00edsticamente significativo del empleo actual sobre la presencia de s\u00edntomas depresivos (OR=0.36; 95% IC: 0.25\u20130.46) (117).  Es muy importante reiterar que la asociaci\u00f3n empleo-depresi\u00f3n, podr\u00eda ser modificada por factores individuales o contextuales. (144), en el caso de los adultos j\u00f3venes, llamaron a estos factores \u201cmoderadores\u201d y para estos autores incluyen principalmente: el g\u00e9nero, el tipo de empleo, el ingreso, la escolaridad, la seguridad social, el estado civil, el grupo \u00e9tnico y la duraci\u00f3n del empleo. Epidemiol\u00f3gicamente estos factores, se pueden ver como \u201cmodificadores de efecto\u201d de la asociaci\u00f3n entre desempleo y depresi\u00f3n de los AM, y su incorporaci\u00f3n en los an\u00e1lisis, tambi\u00e9n no ha sido abordada en la mayor\u00eda por los estudios epidemiol\u00f3gicos disponibles en este grupo de edad.  Del mismo modo, es razonable pensar que en determinados contextos sociales y econ\u00f3micos, como culturales, de acuerdo por un lado al funcionamiento de los sistemas de seguridad social, y por otro de la valoraci\u00f3n cultural de los AM, el impacto del desempleo puede ser diferencial, por lo que la relaci\u00f3n debe reconocer esa potencial heterogeneidad. Es en la compleja variabilidad individual y por contexto social de \t34\tla asociaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n en AM, donde radica precisamente el principal inter\u00e9s del actual trabajo de investigaci\u00f3n.    V. Objetivos   Objetivo general   Estimar la asociaci\u00f3n entre el estado laboral y la presencia de  depresi\u00f3n en adultos mayores de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, de seis pa\u00edses de distinto nivel de desarrollo socio-econ\u00f3mico y contexto sociocultural (M\u00e9xico, China, Federaci\u00f3n Rusa, India, Ghana, y Sur\u00e1frica).   Como un objetivo secundario, para el segundo producto derivado, se tiene el siguiente :  Identificar los principales factores socioecon\u00f3micos, indicadores de redes sociales y condiciones de salud, asociados con las ideas de muerte y el intento suicida en adultos mayores de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, as\u00ed como modelar el papel del EDM como una variable intermedia de estas relaciones.   Objetivos espec\u00edficos   - Estimar la asociaci\u00f3n del ingreso individual, el estado laboral actual, la seguridad social y el nivel de ingreso del hogar,  con la presencia de depresi\u00f3n en adultos mayores.   - Explorar potenciales modificaciones del efecto de la relaci\u00f3n del estado laboral y los s\u00edntomas depresivos. Entre los potenciales modificadores de efecto de esta asociaci\u00f3n a explorar se encontrar\u00edan, a nivel individual:\testrato socioecon\u00f3mico, el nivel de ingreso, la escolaridad, el estado civil, la etnicidad y el acceso a pensi\u00f3n y servicios de salud, como tambi\u00e9n la variaci\u00f3n a nivel pa\u00eds.    - Determinar las diferencias en el perfil de s\u00edntomas depresivos por sexo, grupo de edad y pa\u00eds.   VI. Marco conceptual y te\u00f3rico  Definiciones clave Depresi\u00f3n: Trastorno depresivo mayor versus los trastornos subsindr\u00f3maticos en los AM El TDM se define de acuerdo al Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda en la cuarta edici\u00f3n revisada (DSM-IV-TR) como: \u201cla \t35\tpresencia de un estado de \u00e1nimo depresivo o de p\u00e9rdida de inter\u00e9s o de placer en casi todas las actividades que est\u00e1 presente en un periodo de al menos dos semanas\".  Las personas adem\u00e1s deben presentar al menos cinco criterios mayores entre los que se encuentran:  cambios en el apetito o peso, alteraciones del sue\u00f1o, cambios en la actividad motora, falta de energ\u00eda, sentimientos de minusval\u00eda o culpa, dificultad para pensar, concentrarse o tomar decisiones, y pensamientos recurrentes de muerte, o ideaci\u00f3n, planes o intentos suicidas. Para ser definido como un episodio depresivo mayor, la sintomatolog\u00eda debe ser nueva en el individuo o haber empeorado, los s\u00edntomas deben mantenerse la mayor parte del d\u00eda, casi todos los d\u00edas durante al menos dos semanas seguidas y debe acompa\u00f1arse de un malestar cl\u00ednico significativo o de un deterioro social, laboral o de otras \u00e1reas importantes de la actividad del individuo y finalmente no explicarse por medicamentos o condici\u00f3n m\u00e9dica general (DSM-IV-TR).  Estos criterios diagn\u00f3sticos en general son consistentes con los propuestos por CIE-10 que ser\u00e1n abordados en el presente estudio y que ser\u00e1n discutidos en detalle en la metodolog\u00eda de este protocolo.   Aunque no cabe ninguna duda, como ya se mencion\u00f3, que el TDM es muy importante epidemiol\u00f3gicamente en AM y en adultos en general, como lo muestran los datos del proyecto global de la enfermedad, los trastornos depresivos tambi\u00e9n incluyen otras condiciones tales como: la distimia, el trastorno bipolar (aunque este es un trastorno afectivo en el que la depresi\u00f3n es un eje), y el desorden leve debido a una condici\u00f3n general, cada uno de estos con particularidades cl\u00ednicas diferentes. El diagn\u00f3stico de cada uno se basa en la historia cl\u00ednica y exploraci\u00f3n mental, afinado por estudios de laboratorio (aunque ciertamente no existe un marcador biol\u00f3gico o prueba diagn\u00f3stica de oro, para algunos subtipos de la depresi\u00f3n como la depresi\u00f3n vascular, la exploraci\u00f3n de im\u00e1genes por resonancia son \u00fatiles para apoyar el diagn\u00f3stico) (30). Pero adem\u00e1s, como se discuti\u00f3 m\u00e1s ampliamente en la secci\u00f3n anterior, en los AM, cobran cada vez mayor importancia los trastornos subsindr\u00f3maticos, dadas las particulares cl\u00ednicas y los retos diagn\u00f3sticos en este grupo de edad. Dichos trastornos subsindr\u00f3maticos se definen de modo muy general como la presencia de s\u00edntomas cl\u00ednicos significativos por encima de un umbral definido, pero que no cumplen con todos los criterios o que no incorporan una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica por parte de un especialista que permita realizar un diagn\u00f3stico propiamente dicho de TDM (1).   Existe todav\u00eda una discusi\u00f3n sobre que tanto son significativas las diferencias en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de los trastornos depresivos en los AM con aquella que ocurre en otros grupo de edad y cu\u00e1l es su verdadera importancia e implicaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica (154). Algunos estudios han puesto en evidencia que las diferencias cl\u00ednicas no son tan relevantes cl\u00ednicamente como tradicionalmente se ha dicho (155, 156). Hoy en d\u00eda, en general se acepta que aunque en los AM persisten los s\u00edntomas centrales del s\u00edndrome o que estos tienen en general poca variabilidad, s\u00ed parece claro en otros estudios epidemiol\u00f3gicos,  que algunos s\u00edntomas como la apat\u00eda y agitaci\u00f3n, como los de tipo cognoscitivo (perdida de concentraci\u00f3n y de la atenci\u00f3n, \t36\tproblemas de la memoria, y desorientaci\u00f3n) y los s\u00edntomas som\u00e1ticos (hipocondr\u00eda)  podr\u00edan ser de mucha mayor importancia en los AM que en otros grupos de edad (156), mientras que los de tipo afectivo o la disforia son menos frecuentes, lo cual puede plantear retos significativos para el diagn\u00f3stico y el manejo cl\u00ednico (154).    Sobre los trastornos subsindr\u00f3maticos, tambi\u00e9n nuevas propuestas sugieren que todos los trastornos depresivos har\u00edan parte de un mismo continuo, dentro del cual los pacientes fluctuar\u00edan din\u00e1micamente, de manera que la definici\u00f3n de los cuadros cl\u00ednicos por encima de una \u201cfrontera de normalidad\u201d, no dejar\u00eda de ser arbitraria (1). Bajo esta nueva perspectiva, los trastornos depresivos ocurrir\u00edan dentro de un espectro, y los s\u00edntomas cl\u00ednicos que no re\u00fanen los criterios para hablar del s\u00edndrome, constituir\u00edan entonces simplemente una forma m\u00e1s leve del mismo desorden que podr\u00eda llegar o no a expresarse (3). Adicionalmente, es necesario hacer una distinci\u00f3n importante entre el \u201ctrastorno depresivo de comienzo tard\u00edo\u201d que se presenta por primera vez en la vejez, de aquel que se presenta en un AM que ya hab\u00eda tenido depresi\u00f3n en su juventud, que a menudo se conoce con el nombre de \u201cdepresi\u00f3n de comienzo temprano del AM\u201d (3). Aparentemente la depresi\u00f3n del AM de comienzo tard\u00edo, tendr\u00eda un relativo mejor pron\u00f3stico y ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cilmente tratable que el trastorno que viene de toda la vida o que por lo menos apareci\u00f3 tempranamente. Sin embargo, la mayor\u00eda de los estudios epidemiol\u00f3gicos no distinguen entre los dos cuadros cl\u00ednicos. Los pocos estudios que han tratado de discriminar ambos cuadros en largos seguimientos longitudinales, han reportado que entre el 50 al 70% de los episodios en los AM, representan el primer episodio en la vida (157, 158). Por su parte, la proporci\u00f3n de adultos j\u00f3venes con depresi\u00f3n remitida, que volver\u00edan a presentar depresi\u00f3n en la vejez a\u00fan no es conocida.   Esta distinci\u00f3n ac\u00e1 discutida adem\u00e1s ser\u00eda relevante tambi\u00e9n etiol\u00f3gicamente, puesto que la depresi\u00f3n que aparece en la juventud, estar\u00eda m\u00e1s relacionada con factores hereditarios y rasgos de personalidad, a diferencia de la de aparici\u00f3n tard\u00eda en la que los eventos vitales significativos y los determinantes socioecon\u00f3micos, entre del que se enmarca el estado del empleo, ser\u00edan m\u00e1s relevantes (3).  Empleo\tLa definici\u00f3n del empleo y su medici\u00f3n a trav\u00e9s de diversos indicadores, ha sido utilizada tradicionalmente en la mayor\u00eda de los estudios para caracterizar las actividades econ\u00f3micas de un individuo, m\u00e1s que con fines epidemiol\u00f3gicos para el establecimiento peri\u00f3dico de las estad\u00edsticas econ\u00f3micas de un pa\u00eds, por lo que en la actualidad existen muchas maneras de definir conceptualmente y operacionalizar esta variable (159).   De acuerdo con la \u201c13\u00aa Conferencia Internacional de Estad\u00edsticos del Trabajo\u201d el empleo hace referencia al conjunto de las actividades realizadas por las cuales se obtiene a cambio una remuneraci\u00f3n en efectivo o en especie, y que incluyen no solamente el trabajo asalariado, sino tambi\u00e9n:  los negocios familiares, el trabajo \t37\ten el campo para venta o auto-consumo de productos agropecuarios, la explotaci\u00f3n de recursos naturales (ejemplo: miner\u00eda), la venta de bienes y la prestaci\u00f3n de servicios, bien sea de modo formal o informal.  Dejando por lo general fuera del empleo, la labor de ama de casa, al no ser remunerada de modo alguno.   El empleo se puede clasificar de acuerdo al riesgo econ\u00f3mico y/o del tipo de autoridad que confiere el contrato de trabajo en: 1) Empleos asalariados: son aquellos en los que los titulares cuentan con contratos de trabajo impl\u00edcitos o expl\u00edcitos, por los que reciben una remuneraci\u00f3n relativamente fija, al menos en un periodo determinado, que no depende directamente de los ingresos de la unidad para la que trabajan y 2) Empleos independientes: son aquellos en los que la remuneraci\u00f3n depende directamente de los beneficios derivados de los bienes o servicios producidos, esto es del trabajo del individuo y de las ganancias que obtenga en el mercado (160).    Por otro lado, y relacionado con el anterior, los empleos se pueden clasificar en formales e informales, donde los empleos informales son aquellos que no est\u00e1n reconocidos, registrados, reglamentados o protegidos por una legislaci\u00f3n laboral y de protecci\u00f3n social y que, por consiguiente, no permiten disfrutar de los derechos fundamentales, ejercerlos o defenderlos. Mientras que los empleos formales hacen referencia a las actividades que est\u00e1n contempladas en la legislaci\u00f3n por los sistemas formales institucionales y por lo que permiten gozar de los derechos laborales (160). Aunque esta clasificaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la anterior es diferente, ya que es f\u00e1cil ver por ejemplo que no todos los empleos asalariados son formales, ni todos los empleos independientes son informales. Otras clasificaciones consideran la situaci\u00f3n en el empleo con diversas agrupaciones (Ejemplo: asalariados, empleadores, trabajadores por cuenta propia, trabajadores ocasionales y  trabajadores dom\u00e9sticos) o seg\u00fan el tipo de sector econ\u00f3mico (comercio, agricultura, industria) (160).  En el marco de la \u201c87\u00aa reuni\u00f3n de la Conferencia Internacional del Trabajo\u201d surgi\u00f3 adem\u00e1s la noci\u00f3n y necesidad de favorecer el \u201cTrabajo decente\u201d que promueve la existencia de empleos suficientes, con remuneraci\u00f3n, adem\u00e1s de seguridad en el trabajo y condiciones laborales salubres, independientemente de cualquier clasificaci\u00f3n adoptada en los diferentes pa\u00edses (159). De modo que los pa\u00edses ya no estar\u00edan obligados solamente a determinar la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa que tiene empleo, sino espec\u00edficamente que tienen un trabajo decente.   Con respecto al empleo en los AM, brevemente s\u00f3lo es importante resaltar que la tasa de actividad en este grupo de edad en general disminuye conforme aumenta la edad,  siendo en general m\u00e1s alta en las mujeres y en zonas urbanas (161), \t38\taunque dado los cambios macroecon\u00f3micos en muchos pa\u00edses, y las pol\u00edticas de ajuste fiscal hay una tendencia relativamente importante a la postergaci\u00f3n de la cesaci\u00f3n laboral en los AM, incluso muchas veces produciendo desgaste laboral, por mantenerse la necesidad econ\u00f3mica de trabajar en especial, cuando no existen sistemas de seguridad social apropiados (160).  El empleo en el AM se basa as\u00ed en la decisi\u00f3n de participar en actividades laborales y en la forma en como este participara en dichas actividades. En la primera juega un papel muy importante los mecanismos de protecci\u00f3n social presentes en su contexto, de acuerdo al nivel de cobertura y caracter\u00edsticas de los beneficios que puedan influir en la decisi\u00f3n (o necesidad) de emplearse y revalorar el uso del tiempo disponible. Mientras que para el caso de la forma de inserci\u00f3n al mercado laboral depende de la condici\u00f3n voluntaria que contribuya al desarrollo de la sociedad o al del propio AM y la impuesta por la necesidad de mayores ingresos para atender sus necesidades, aunque en primer lugar estar\u00eda delimitada al mercado laboral disponible en su contexto para personas de esta edad (162).   La discusi\u00f3n de las condiciones laborales actuales de los AM escapa del alcance y el objetivo del actual protocolo, aunque se han hecho varios an\u00e1lisis recientes sobre las relativamente m\u00e1s malas condiciones laborales que tienen estos trabajadores,  por ejemplo en Am\u00e9rica Latina (160). Sin lugar a dudas, el rol del Estado en relaci\u00f3n a la protecci\u00f3n social de los AM influye en las condiciones de este grupo de poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la cobertura de las necesidades del AM, la protecci\u00f3n de las contingencias econ\u00f3micas y sociales secundarias al desempleo, o a las derivadas por la enfermedad o invalidez (142).  Los impactos del desempleo sobre la salud y el bienestar son diversas, por lo que debe comprenderse que la relaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n discutida en este protocolo, es s\u00f3lo una de los m\u00faltiples efectos del trabajo.   Marco te\u00f3rico  Existen diversos modelos te\u00f3ricos que han sido propuestos para abordar la depresi\u00f3n en los AM, en el marco de los cu\u00e1les, es posible entender el papel del empleo, y su interrelaci\u00f3n con los otros determinantes sociales, los factores biol\u00f3gicos y los eventos vitales estresantes.  \tModelo de curso de vida Bajo este modelo,  la depresi\u00f3n ser\u00eda el resultado de los eventos estresantes, las vulnerabilidades adquiridas y los factores de resiliencia acumulados a lo largo de la vida, con los cu\u00e1les se cargar\u00eda el sujeto durante toda su existencia, hasta que estos se agravaran y saturaran al llegar a ser AM, detonando la aparici\u00f3n del trastorno depresivo (31); aunque en algunos casos el trastorno podr\u00eda  incluso \t39\taparecer desde antes, como en el denominado trastorno de aparici\u00f3n temprana y s\u00f3lo reaparecer a la tercera edad.    Dichos factores no actuar\u00edan de modo independiente, sino que estar\u00edan en una continua interrelaci\u00f3n a lo largo del tiempo. La figura 4 intenta ilustrar esta perspectiva. El sujeto a lo largo de su vida, enfrenta un delicado equilibro entre diversos factores protectores de los que dispone y que adquiere, conforme es expuesto a diversos factores de riesgo y de acuerdo a sus propias vulnerabilidades y fortalezas (Los factores presentes en este modelo y sus v\u00edas etiol\u00f3gicas ya fueron descritos previamente en la secci\u00f3n de antecedentes de este documento).   Este modelo podr\u00eda en primer instancia ser muy similar al de estr\u00e9s/vulnerabilidad, ya que los eventos estresantes tendr\u00e1n un impacto diferencial en el sujeto seg\u00fan su estilo cognitivo, sus recursos socioecon\u00f3micos, su vulnerabilidad biol\u00f3gica y sus redes sociales (36).  Tambi\u00e9n podr\u00eda guardar semejanzas con el llamado \u201cmodelo atributivo o psicosociol\u00f3gico\u201d en donde el individuo seg\u00fan su nivel socioecon\u00f3mico tiene menor o mayor capacidad psicol\u00f3gica de enfrentar el estr\u00e9s social derivado de los eventos vitales y la marginaci\u00f3n social, siendo las personas m\u00e1s pobres por ende las m\u00e1s afectados (121). O con el modelo eco-social, discutido m\u00e1s adelante, en donde los factores del contexto son incorporados al sujeto, por la interacci\u00f3n org\u00e1nica del ambiente psicosocial con las vulnerabilidad individuales (113).  Figura 4. Modelo del curso de vida para la depresi\u00f3n de la vida tard\u00eda.  Adaptado de Fiske et al., 2010.  \n   \n\t40\t En este modelo como particularidad propia se resalta la existencia de una acumulaci\u00f3n, en el marco del curso vital, de factores protectores, vulnerabilidades y exposiciones de riesgo. Es as\u00ed, como por ejemplo, se ubican los factores gen\u00e9ticos desde el nacimiento del individuo, pero tambi\u00e9n se le da \u00e9nfasis por ejemplo a los eventos vitales estresantes de la primera infancia. En el caso de los determinantes sociales, se reconoce que acompa\u00f1an al individuo a lo largo de la infancia y de su vida adulta, y aunque ciertamente por ejemplo el NSE, puede cambiar con la edad, los efectos de este en alg\u00fan momento de la vida, seguir\u00edan produciendo impactos sobre la salud mental m\u00e1s adelante. S\u00f3lo con fines ilustrativos, una infancia en la pobreza, tendr\u00e1 impactos sobre la escolaridad y con ello los recursos cognitivos del individuo, y sus efectos llegar\u00e1n a la vida adulta, incluso s\u00ed el individuo mejora su nivel socioecon\u00f3mico. En muchos casos, los AM han sido pobres a lo largo de la vida, pero en la vejez se presenta un agravamiento de estas condiciones.   En este contexto, se reconoce la importancia de las inequidades sociales desde la temprana infancia sobre el incremento del riesgo de diversos trastornos mentales a lo largo de la vida. De modo que las acciones, exposiciones, los sistemas sociales y el entorno cercano del individuo determinan la acumulaci\u00f3n de efectos positivos y negativos sobre la salud y el bienestar, cuyos resultados a su vez llevan a perpetuar las inequidades (112). De manera que una acci\u00f3n comprensiva que aborde los determinantes sociales desde una perspectiva del curso vital incrementar\u00eda la salud mental y por ende disminuir\u00eda el riesgo de enfermedades mentales. Es as\u00ed como este marco, lejos de ser excluyente, vincula esta teor\u00eda con la de los determinantes sociales, que justo se abordar\u00e1n m\u00e1s adelante (112).  En el caso del empleo, factor de principal inter\u00e9s en este estudio, el efecto del mismo es esperable que sea distinto seg\u00fan la clase social a la que ha pertenecido el individuo a lo largo de su vida, y particularmente se espera como se discuti\u00f3, que sea diferente en adultos j\u00f3venes que en los AM. De manera que el individuo acumular\u00eda a lo largo de su ciclo de vida, un conjunto de eventos estresantes, incluso desde su infancia, pero as\u00ed mismo adquirir\u00eda elementos de apoyo social y de resilencia individual, que determinan la capacidad de respuesta a los eventos estresantes asociados al cambio del empleo (31).    Modelo comportamental  Lejos de ser opuesto al modelo del curso de vida, el modelo comportamental, ha sido identificado como complementario por algunos autores a la perspectiva del curso de vida (31), y tiene algunos elementos que lo hacen relevante para considerarse en el caso particular de los AM. Este modelo es ilustrado en la figura 5. Las caracter\u00edsticas esenciales de este modelo son primero el equilibrio entre factores estresantes y positivos y segundo la existencia de bucles (3, 31).  Bajo \t41\teste modelo los AM con vulnerabilidades acumuladas a lo largo de la vida como el estilo evitativo, eventos vitales estresantes o alteraciones de las condiciones de salud, reducen sustancialmente su participaci\u00f3n en \u201cactividades socialmente positivas\u201d. Esto incluye socializaci\u00f3n con amigos y la familia, el empleo y actividades individuales gratificantes. Esta reducci\u00f3n de los est\u00edmulos positivos en condiciones de vulnerabilidad, llevar\u00eda a los individuos a la depresi\u00f3n  Figura 5. Modelo comportamental para la depresi\u00f3n. Adaptado de Fiske et al., 2010.  \n   Como particularidad de este modelo se observa que un primer bucle de retro-alimentaci\u00f3n negativa, se presentar\u00eda, porque los sujetos  con depresi\u00f3n ser\u00edan m\u00e1s inclinados a ser auto-cr\u00edticos, particularmente s\u00ed tienen ciertos rasgos de personalidad como el neurocriticismo, de modo que la baja percepci\u00f3n de \u00e9xito en sus actividades sociales que tendr\u00edan derivadas del trastorno los llevar\u00eda a incluso limitar sus actividades positivas todav\u00eda m\u00e1s En los AM, particularmente podr\u00eda ser relevante adem\u00e1s la percepci\u00f3n de poca utilidad social y de rechazo por los otros, acompa\u00f1ada del miedo al fracaso, que har\u00edan que se asilar\u00e1n m\u00e1s, lo cual har\u00eda entonces que el trastorno depresivo se agravara. Otro bucle ha sido propuesto, como se ilustra el la figura 6 (31). Se observa como el soporte social (y podr\u00eda agregarse en general las condiciones socioecon\u00f3micas) podr\u00eda verse como mediadora del efecto de los eventos vitales significativos sobre la depresi\u00f3n, pero adem\u00e1s el trastorno depresivo, por la misma retracci\u00f3n del sujeto afectar\u00edan m\u00e1s el soporte social (como tambi\u00e9n podr\u00edan afectar la condici\u00f3n laboral) y esto de nuevo agravar\u00eda todav\u00eda m\u00e1s la depresi\u00f3n.   Figura 6. Relaci\u00f3n entre eventos estresantes, apoyo social y depresi\u00f3n.  \n\t42\tAdaptado de Chiem et al., 2012.    Ambos bucles son s\u00f3lo algunas de las principales propuestas de complejas interrelaciones entre los factores etiol\u00f3gicos del trastorno depresivo en los AM y permiten complementar el modelo del curso vital.  Dado que el empleo es considerado un determinante social, a continuaci\u00f3n de describe este marco te\u00f3rico, que lejos de excluir los dos anteriores, permite abarcarlos.   Los determinantes sociales desde el modelo eco-social \tLa propuesta de marco conceptual de los determinantes sociales de la salud elaborada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), organiza los determinantes sociales en 3 niveles: \u201ccontexto\u201d, \u201cposici\u00f3n socioecon\u00f3mica\u201d (mecanismos estructurales) y determinantes intermediarios -  condiciones de vida- (111).   El \u201ccontexto\u201d incluye todos los mecanismos sociales y pol\u00edticos que generan y perpet\u00faan las jerarqu\u00edas sociales, y que involucran principalmente: el mercado, el sistema educativo, los sistemas pol\u00edticos (pol\u00edticas p\u00fablicas) y los valores culturales. Es este \u201ccontexto\u201d, el que determina a su vez la \u201cposici\u00f3n socioecon\u00f3mica\u201d de un sujeto, la cual se traduce en el lugar que ocupa en la sociedad y en las diferencias sociales derivadas de esta posici\u00f3n, de acuerdo principalmente al: ingreso, ocupaci\u00f3n, nivel socioecon\u00f3mico, educaci\u00f3n, raza y g\u00e9nero. Estas diferencias tambi\u00e9n son llamadas \u201cmecanismos estructurales\u201d ya que incorporan las brechas sociales existentes entre los sujetos, espec\u00edficamente las diferencias en poder, prestigio y acceso a recursos. Dicho de otra manera, se refiere a los mecanismos que generan estratificaci\u00f3n y divisi\u00f3n de clases sociales, cuya profundidad e impactos, est\u00e1n determinados a su vez por el contexto social y pol\u00edtico. Por todo lo anterior, en el nuevo marco, los dos primeros niveles son denominados en conjunto como: \u201cDeterminantes sociales de las inequidades sociales\u201d\t(111).  Finalmente, esta posici\u00f3n socioecon\u00f3mica lleva a diferencias en las exposiciones y vulnerabilidades a diferentes riesgos para la salud, a trav\u00e9s de circunstancias m\u00e1s cercanas del individuo, por medio de los cu\u00e1les el contexto y los mecanismos estructurales operan. Estas condiciones en conjunto son llamadas \u201cdeterminantes intermediarios de salud\u201d. Esta categor\u00eda incorpora: las condiciones materiales (vivienda, calidad del vecindario, consumo potencial y ambiente f\u00edsico), las circunstancias psicosociales (estresantes psicosociales, circunstancias de vida estresantes, redes sociales y los estilos de afrontamiento), los factores biol\u00f3gicos \t43\to comportamentales (nutrici\u00f3n, estilo de vida, actividad f\u00edsica, abuso de sustancias y los factores gen\u00e9ticos), y por \u00faltimo la acci\u00f3n directa del sistema de salud.  Son todos estos factores los que ya directamente conllevan a los riesgos de salud, o afectan la vulnerabilidad o la respuesta a los estados de salud (111).   Este marco conceptual que engloba cualquier resultado de salud (ampliamente definida en sus tres esferas: social, mental y f\u00edsica), es totalmente consistente con el marco conceptual m\u00e1s espec\u00edfico de determinantes de salud mental, propuesto tambi\u00e9n m\u00e1s recientemente por la OMS (112). En este marco tambi\u00e9n se plantea que la salud mental, como en general los principales trastornos mentales, se derivan de la interacci\u00f3n del contexto socioecon\u00f3mico y el ambiente f\u00edsico donde transcurre la vida de las personas en las diversas etapas de la vida (112). Este modelo incorpora los determinantes sociales a la perspectiva del curso vital, bajo los principios de: universalismo proporcional, acci\u00f3n transectorial, intervenci\u00f3n temprana, enfoque integral mente/cuerpo, acci\u00f3n en el nivel macro y perspectiva de la equidad en salud, para el abordaje de los determinantes sociales y las inequidades sociales, desde la temprana infancia y a lo largo de la vida, pero claro incluyendo las condiciones particulares de la tercera edad (112).   El sustento te\u00f3rico detr\u00e1s de este marco conceptual est\u00e1 dado por tres modelos etiol\u00f3gicos: 1. Teor\u00eda psicosocial. 2. Producci\u00f3n social de la enfermedad y 3. Teor\u00eda eco-social. Este \u00faltimo fue formulado por Krieger y est\u00e1 basado en construcciones te\u00f3ricas previas que integran la teor\u00eda general de los sistemas, los modelos ecol\u00f3gicos y la teor\u00eda de la producci\u00f3n social de enfermedad (163)  Este modelo, en t\u00e9rminos generales, describe la determinaci\u00f3n de los procesos de salud-enfermedad como parte de un sistema jer\u00e1rquico donde las interacciones fluyen de manera org\u00e1nica, influenciando al individuo y siendo influenciadas por \u00e9l, y en donde el contexto social se expresa en los sujetos y su salud a trav\u00e9s de un proceso de \"incorporaci\u00f3n\"(163).  El modelo eco-social ha permitido entender de mejor manera la relaci\u00f3n de las condiciones contextuales con la ocurrencia de los eventos de salud en las poblaciones e individuos, y ha llevado a la generaci\u00f3n de sub-modelos relacionados, que dan cuenta de al menos dos niveles de determinaci\u00f3n de los eventos en salud. Por ejemplo, una adaptaci\u00f3n de este constructo ha sido propuesto por Kim para el caso particular de la depresi\u00f3n (113). donde este autor delimita los atributos en el nivel contextual que tendr\u00edan impacto sobre la salud mental; por un lado se\u00f1alando los factores relacionados con las condiciones materiales, asimilables como el ambiente f\u00edsico, y por el otro lado las condiciones psico-sociales, como las del ambiente social, localizados en el vecindario y la localidad,  las que en conjunto incidir\u00edan en el nivel individual, donde se ubica a su vez el sujeto con sus atributos particulares de vulnerabilidad o amortiguamiento de \t44\tlos eventos. As\u00ed como tambi\u00e9n considerando la interacci\u00f3n de los factores de ambos y m\u00e1s niveles sobre la etiolog\u00eda de la depresi\u00f3n (Figura 7).  Figura 7. Modelo eco-social para la salud mental Adaptado de Kim., 2008.  \n   Visto al contrario, un ambiente f\u00edsico que propicie la interacci\u00f3n social, reduzca la exposici\u00f3n a factores de riesgo ambientales y facilite el acceso a servicios de salud, podr\u00eda impactar directamente en salud mental y particularmente proteger al riesgo individual de depresi\u00f3n (113), Simult\u00e1neamente, existe un efecto positivo del capital social limitando el desorden social, que estar\u00eda representado en menor acceso a drogas il\u00edcitas y mayor seguridad (164). Adicionalmente el capital social, abarca el grado de confianza en la comunidad y la cooperaci\u00f3n conjunta para la eficacia colectiva, de manera que servir\u00eda como protector contra un amplio grupo de vulnerabilidades sociales, m\u00e1s all\u00e1 de la salud mental (165).   Se ha presentado este marco con mayor \u00e9nfasis en este protocolo, porque se considera que es probable que la relaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n en el AM, var\u00ede ampliamente por cada contexto social. De manera que las diferencias en los pa\u00edses examinados, podr\u00eda explicarse en parte por el efecto sobre el trastorno, pero tambi\u00e9n incluso sobre la asociaci\u00f3n de inter\u00e9s (110). Estos potenciales factores modificadores del contexto reflejar\u00edan entre otros las diferencias por pa\u00eds de  los sistemas de seguridad social, el grado de desarrollo econ\u00f3mico, la cohesi\u00f3n y la desigualdad social (144); y las diferencias en el contexto cultural, particularmente las referentes a la valoraci\u00f3n social del trabajo y del rol en la sociedad del AM, las cu\u00e1les podr\u00edan conjuntamente explicar, porque en determinados contextos o individuos, el desempleo puede ser factor de riesgo para los trastornos depresivos, mientras que en otros ser\u00eda protector o simplemente podr\u00eda no tener efecto. Por todo lo anterior, se considera que dicha variabilidad de la asociaci\u00f3n podr\u00eda te\u00f3ricamente abordarse desde el marco eco-social descrito.  \n\t45\t  Finalmente, se considera que los tres modelos presentados aqu\u00ed, luego de una cuidadosa revisi\u00f3n, son los que permiten abordar mejor el problema de inter\u00e9s de este trabajo. Se trata de modelos etiol\u00f3gicos amplios, porque como se ha insistido a lo largo del documento, la relaci\u00f3n entre empleo y AM, no se puede escindir del complejo multifactorial que explica el trastorno.   VII. Metodolog\u00eda  \tDise\u00f1o: Se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de fuente secundaria, de corte transversal, a partir de los datos de la primera ronda del estudio SAGE  (The WHO Study on Global Ageing and Adult Health), la cual fue llevada a cabo entre el a\u00f1o 2007 y 2009 en los pa\u00edses de: China, Federaci\u00f3n Rusa, India, Ghana, M\u00e9xico y Sud\u00e1frica.\tEl SAGE es un estudio multi-c\u00e9ntrico realizado en los 6 pa\u00edses mencionados. En todos los pa\u00edses, el estudio cuenta con representatividad a nivel nacional (excepto en China y la India donde es representativo a nivel de provincias).  Caracter\u00edsticas generales del dise\u00f1o del SAGE:  SAGE est\u00e1 dise\u00f1ado como una encuesta multinacional que consta de dos grandes componentes, primero un estudio de cohorte \u2013 longitudinal- ; y segundo, un estudio de panel de corte secuencial, realizado con diferente periodicidad en cada pa\u00eds. Aunque este trabajo, como ya se mencion\u00f3, se delimitar\u00e1 solo al componente transversal de la primera ronda. SAGE se deriva originalmente de la World Health Survey (WHS), la cual como su nombre lo indica, fue una encuesta global llevada a cabo en 70 pa\u00edses entre el a\u00f1o 2002 y 2003. De los participantes iniciales en la WHS, se seleccionaron aleatoriamente a sujetos de los seis pa\u00edses ya mencionados, para constituir con ellos una l\u00ednea de base de adultos mayores de 50 a\u00f1os y m\u00e1s, de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, para su posterior reclutamiento y seguimiento en el SAGE. Algunos detalles relevantes de SAGE se describen a continuaci\u00f3n (166).  Prop\u00f3sito y objetivos originales del SAGE:  El SAGE tiene como objetivos generales: \"obtener datos confiables, v\u00e1lidos y comparables de la salud, en un amplio rango de dominios, de la poblaci\u00f3n de adultos mayores de 50 a\u00f1os o m\u00e1s, en muestras nacionales representativas. Adem\u00e1s, pretende examinar los patrones y din\u00e1micas de los cambios relacionados con la edad sobre la salud y el bienestar usando seguimientos longitudinales e investigando las consecuencias socioecon\u00f3micas de estos cambios sobre la salud\u201d (166).  \t46\tAdicionalmente, este estudio tambi\u00e9n esperaba proveer nuevas o mejoradas herramientas comparables para medir tanto la salud auto-reportada como tambi\u00e9n pruebas de desempe\u00f1o f\u00edsicas y bio-marcadores para dominios de salud seleccionados. En especial, SAGE pretende generar esta informaci\u00f3n para los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo de bajos y medianos ingresos, dado que hasta hace poco la mayor parte de los datos disponibles se suscrib\u00edan a los pa\u00edses desarrollados de medianos y altos ingresos. Como puede notarse hasta ac\u00e1 los objetivos del presente estudio, previamente descritos, se suscriben en el marco de los objetivos generales del SAGE, espec\u00edficamente en lo referente a \u201cinvestigar las consecuencias socioecon\u00f3micas de estos cambios sobre la salud\u201d.  Poblaci\u00f3n de estudio del SAGE: En todos los pa\u00edses, el estudio cuenta con representatividad a nivel nacional para la poblaci\u00f3n de 50 a\u00f1os y m\u00e1s (Excepto en China e India, donde es representativo a nivel de provincias seleccionadas aleatoriamente). Como criterios de selecci\u00f3n en la medici\u00f3n basal, s\u00f3lo se defini\u00f3 el ser mayor de 50 a\u00f1os, haber sido seleccionado en el muestreo y aceptar la participaci\u00f3n en el estudio. De tal manera que la poblaci\u00f3n blanco de la encuesta, son todos los AM que viv\u00eda en cada pa\u00eds al momento de realizarla. Adicionalmente el estudio contempl\u00f3 una muestra m\u00e1s peque\u00f1a de adultos de 18 a 49 a\u00f1os en cada pa\u00eds, con fines comparativos, aunque estos \u00faltimos no pretend\u00edan ser representativos a nivel nacional.  Pa\u00edses SAGE Los seis pa\u00edses participantes en SAGE fueron todos en v\u00edas de desarrollo, y fueron seleccionados de acuerdo a sus caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, socioecon\u00f3micas y de salud, como tambi\u00e9n de acuerdo a la relaci\u00f3n que ten\u00edan de cooperaci\u00f3n con la OMS en el momento de planeaci\u00f3n de estudio. La informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada para cada pa\u00eds de sus principales caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, de salud y macroecon\u00f3micas se resume en la tabla 1:       \t47\tTabla 1.  Principales caracter\u00edsticas de los pa\u00edses  SAGE en el 20131 \n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\tFuentes: Banco de datos del Banco mundial. Disponible en: http://databank.bancomundial.org/data/views. Global Burden of disease:http://vizhub.healthdata.org/irank/arrow.php. WHO. Global Health Observatory Data Repository. Disponible en: http://apps.who.int/gho/data/node.main.POP107?lang=en. Banco de datos del Banco Mundial, Disponible en: http://datos.bancomundial.org/indicador/SH.XPD.PCAP\t\t  M\u00e9xico [MEX] China [CHN] Ghana [GHA] Federaci\u00f3n  Rusa [RUS] Sud\u00e1frica [ZAF] India [IND] Poblaci\u00f3n, total. (En millones - redondeado-) 122  1357 25 143 53 1252 Crecimiento de la poblaci\u00f3n (% anual) 1.22 0.49 2.10 0.22 1.55 1.24 % de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os  WHO, 2013 9.5 14 5.4 19 8.6 8.3 % de la poblaci\u00f3n menor de 15 a\u00f1os,  WHO, 2013 28.5 18 38.4 15.8 29.5 29.1 Esperanza de vida al nacer (a\u00f1os) 77.35 75.35 61.10 71.07 56.74 66.46 Tasa de  fecundida total (nacimientos por cada mujer) 2.19 1.67 3.86 1.70 2.39 2.48 Tasa de fertilidad en adolescentes (nacimientos por cada 1.000 mujeres entre 15 y 19 a\u00f1os de edad) 62.36 8.58 56.90 25.52 49.41 32.45 PIB per c\u00e1pita (US$ a precios actuales) 10307.28 6807.43 1858.24 14611.70 6886.29 1497.55 Crecimiento del PIB (% anual) 1.07 7.67 7.59 1.32 2.21 6.90 Nivel de ingreso del pa\u00eds Medio altos Medio altos Medios bajos  Altos Medio altos Medio bajos \t48\tEIC: Enfermedad isqu\u00e9mica coronaria,  E RC: Enfermedad Renal Cr\u00f3nica. ECV: Enfermedad cerebrovascular. EPOC: Enfermedad Obstructiva cr\u00f3nica. IRA: Infecci\u00f3n respiratoria agua de V\u00edas inferiores. EDA: Enfermedad diarreica aguda.  Como se puede observar en la tabla 1, los pa\u00edses SAGE representan tres de los continentes del mundo: Am\u00e9rica, Asia (Eurasia en el caso de Rusia) y \u00c1frica. La esperanza de vida al nacer, como un indicador robusto del nivel de salud del pa\u00eds es variable, siendo la m\u00e1s baja en Sud\u00e1frica (56.74), seguidas de Ghana (61.10) y la India (66.44). Los otros tres pa\u00edses tienen esperanzas de vida mayores de 70 a\u00f1os, siendo la m\u00e1s alta la de M\u00e9xico (77.35). Con relaci\u00f3n a la fecundidad total, esta es mayor en Ghana (3.86), y la m\u00e1s baja en China (1.67) y Rusia (1.70). La proporci\u00f3n de AM es m\u00e1s importante en Rusia y China; y m\u00e1s baja en Ghana e India, que son poblaciones todav\u00eda j\u00f3venes. Con respecto al contexto socioecon\u00f3mico, tres de los pa\u00edses participantes tienen ingresos medios altos (M\u00e9xico, China y Sud\u00e1frica), dos ingresos bajos (Ghana e India), y solamente Rusia es de ingresos altos.  Finalmente, con relaci\u00f3n a la depresi\u00f3n en todos los pa\u00edses esta ocupa el segundo lugar de A\u00f1os perdidos por Discapacidad (YLD), excepto en India donde tiene el tercero. Muestra: Constituci\u00f3n de la muestra inicial. Como ya se mencion\u00f3, una l\u00ednea de base parcial fue creada en el 2003 con los participantes mayores de 18 a\u00f1os de la World Health Survey, de la cual una proporci\u00f3n de estos fue seleccionada Principales 5 causas de A\u00f1os vida ajustados perdidos por discapacidad en el a\u00f1o 2010. 1.Diabetes 2. EIC 3. ERC 4. Accidente vial 5. Violencia 1.ECV 2. EIC 3. EPOC 4. Lumbalgia 5.  Accidente vial 1. Malaria 2.VIH/SIDA 3. IRA 4.Sepsis neonatal 5. Perinatal 1.. EIC 2. ECV 3. VIH/SIDA 4. Lumbalgia. 5. Depresi\u00f3n 1. VIH/SIDA. 2. EDA. 3. Violencia 4. IRA 5. TBC   1. Perinatales 2. EDA 3. IRA 4. EIC 5. EPOC \nLugar que la depresi\u00f3n ocupa en  DALY\u00b4S 10 8 14 5 10 14 Lugar que la depresi\u00f3n ocupa en YLD\u00b4S 2 2 2 2 2 3 Gasto en salud per c\u00e1pita (US$ a precios actuales)- BANCO MUNDIAL, 2013 664 367 100 957 593 61 Desempleo. BANCO MUNDIAL, 2013 4.9 4.6 4.6 5.6 24.9 3.6 \t49\taleatoriamente para ser seguida hasta la ronda 1, llevada a cabo a su vez entre el 2007 al 2009, seg\u00fan el pa\u00eds. Se adicionaron nuevos participantes en esta fase para ampliar la muestra al tama\u00f1o objetivo deseado, y para minimizar el impacto de los efectos de cohorte para los desenlaces primarios y secundarios. El seguimiento de diferentes cohortes se realiz\u00f3 adem\u00e1s para poder observar los efectos de la transici\u00f3n de la edad y las diferencias entre cohortes.  Actualmente ya termin\u00f3 la primera ronda del SAGE (2007-2009) en todos los seis pa\u00edses y la segunda ronda est\u00e1 siendo implementada desde el a\u00f1o 2012. SAGE contempla la realizaci\u00f3n de seguimientos cada dos a\u00f1os, hasta por 10 a\u00f1os en cada pa\u00eds. Para este an\u00e1lisis se tendr\u00e1n en cuenta s\u00f3lo los mayores de 60 a\u00f1os en la ronda 1. La figura 8 explica el origen de la muestra de este estudio, en el contexto de todo el SAGE (en verde est\u00e1 resaltado la que ser\u00e1 la muestra para el presente an\u00e1lisis), para dar as\u00ed el contexto general de la procedencia y delimitaci\u00f3n de la que ser\u00e1 la muestra anal\u00edtica en este estudio, pero como ya se mencion\u00f3 no se considerar\u00e1 ac\u00e1 los datos de seguimiento.  Figura 8. Esquema general de reclutamiento y seguimiento del SAGE \n Marco muestral: Como se mencion\u00f3 previamente y se representa en la figura 8, SAGE tiene representatividad nacional, excepto para China e India, donde es representativa a nivel de las provincias previamente seleccionadas. De modo que el marco muestral cubri\u00f3 el 100% de la poblaci\u00f3n blanco en cada pa\u00eds o regi\u00f3n (India/China) encuestada. Esto significa que toda persona elegible mayor de 50 a\u00f1os, que no se encontraba fuera del pa\u00eds durante el periodo de estudio, tuvo una probabilidad conocida y distinta de cero de ser seleccionado en la muestra. Lo cual se tradujo en que cualquier grupo \u00e9tnico particular o \u00e1rea geogr\u00e1fica, no pudo ser excluida del marco muestral sin consultar a la OMS.    Es de anotar que esto incluye tambi\u00e9n a cualquier persona elegible que estuviera institucionalizada durante el periodo de estudio, de manera que todas las personas que reun\u00edan la definici\u00f3n de miembro del hogar al momento de ser institucionalizados deb\u00edan ser reclutadas si eran seleccionadas en la muestra. \n\t50\tPara esto s\u00ed la institucionalizaci\u00f3n era de corto tiempo (< 3 d\u00edas), el entrevistador podr\u00eda esperar el regreso del individuo seleccionado a su hogar, pero cuando esta fuera una estancia de largo tiempo, debi\u00f3 viajar a entrevistarlo en la instituci\u00f3n donde se encontraba. Por otro lado, cuando un individuo con d\u00e9ficit cognitivo fue seleccionado, se aplic\u00f3 un cuestionario proxy a un informante clave, el cual ten\u00eda adem\u00e1s una evaluaci\u00f3n cognitiva, una evaluaci\u00f3n del bienestar, el estado de salud y el uso de servicios de salud, evitando de este modo sesgar la muestra si se excluyeran estos sujetos.  Una vez que un hogar fue seleccionado siguiendo el dise\u00f1o muestral planteado, la lista del hogar debi\u00f3 ser completada independiente de que decidieran o no participar al final en el estudio. De este modo, se pudo obtener la informaci\u00f3n b\u00e1sica requerida para estimar la no respuesta en la encuesta \u2013 y si esta pudiera producir alg\u00fan sesgo. Procedimiento de muestreo: La muestra en cada pa\u00eds fue seleccionada con un muestreo probabil\u00edstico multi-\u00e9tapico. Cada uno de los pa\u00edses participantes determin\u00f3 las unidades de muestreo para la estratificaci\u00f3n y las tablas de selecci\u00f3n de la muestra, utilizando un marco de muestreo nacional, como los registros del censo o incluso los mismo cl\u00fasters de muestreo utilizados para crear la WHS. En algunos casos, se realiz\u00f3 un nuevo ejercicio de enumeraci\u00f3n de los hogares para crear nuevos cl\u00fasteres. Adicionalmente, se elabor\u00f3 un plan de muestreo considerando zonas de alta y baja densidad con la ayuda de un experto. De manera, que finalmente los marcos muestrales fueron construidos de acuerdo a unas gu\u00edas de muestreo con el apoyo de los investigadores de cada pa\u00eds con un marco muestral diferente y de variantes en el dise\u00f1o.   Todas las etapas de muestreo, incluyendo la justificaci\u00f3n para la estratificaci\u00f3n, tama\u00f1os de cl\u00faster, probabilidades de selecci\u00f3n, los pesos en cada fase de la selecci\u00f3n. Los detalles del dise\u00f1o muestral pueden consultarse en el protocolo original de SAGE(166).  El tama\u00f1o muestral determinado inicialmente esperaba incluir por pa\u00eds un total de 5000 adultos de 50 a\u00f1os o m\u00e1s; adicionalmente, se pretend\u00eda una muestra de 1000 individuos entre 18 y 49 a\u00f1os, con fines de realizar comparaciones sobre los principales desenlaces de salud. Las muestras finalmente obtenidas, y que ser\u00e1n la muestra anal\u00edtica del presente estudio, se presentan a continuaci\u00f3n en la tabla 2.       \t51\tTabla 2. Tama\u00f1o de muestra por pa\u00eds de la ronda 1 del SAGE.  Pa\u00eds Tama\u00f1o de muestra 50 a\u00f1os y m\u00e1s China 13408 India 7150 Ghana  4730 M\u00e9xico 3358 Rusia 4518 Sur\u00e1frica 3842  Instrumentos de recolecci\u00f3n: SAGE fue conducido como una entrevista cara-cara a nivel hogar e individual.  En cada uno de los pa\u00edses se emplearon los mismos instrumentos: 1) Cuestionario del hogar, 2) Cuestionario individual (en su versi\u00f3n est\u00e1ndar y Proxy, la primera incluy\u00f3 adem\u00e1s un apartado de evaluaci\u00f3n antropom\u00e9trica, del desempe\u00f1o y de valoraci\u00f3n de la salud mental);  y 3) Cuestionario de autopsia verbal. Todos los instrumentos del estudio est\u00e1n basados en los usados en World Health Survey, los cu\u00e1les fueron previamente estandarizados, y contaron con revisiones sustanciales y adiciones basadas en una nueva revisi\u00f3n de grandes encuestas de envejecimiento, como tambi\u00e9n de una evaluaci\u00f3n cognitiva de una versi\u00f3n  piloto del  instrumento y recomendaciones de expertos (166).  Para el cuestionario individual, todos los adultos mayores de 50 a\u00f1os, que fueran miembros del hogar fueron entrevistados. Este instrumento cuenta con las siguientes secciones: 1. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas. 2. Historia laboral y beneficios. 3. Descripci\u00f3n de los Estados de salud. 4. Antropometr\u00eda, pruebas de desempe\u00f1o y biomarcadores. 5. Factores de riesgo y comportamiento de salud preventivos. 6. Enfermedades cr\u00f3nicas y cobertura de servicios de salud. 7. Utilizaci\u00f3n de servicios de salud. 8. Cohesi\u00f3n social. 9. Bienestar subjetivo y calidad de vida, y 8. Impacto del cuidado. Por su parte, el cuestionario del hogar se aplic\u00f3 a un informante clave. Este informante del hogar pudo ser un miembro del hogar menor de 50 a\u00f1os, pero no necesariamente ten\u00eda que ser el mismo AM. En todos los casos deb\u00eda ser aquella persona disponible con mayor conocimiento del estado de salud, la condici\u00f3n laboral y financiera de cada uno de los \u201cmiembros\u201d; as\u00ed como de las decisiones, los ingresos y los gastos del hogar. Por \u201cmiembro\u201d del hogar se consider\u00f3 toda aquella persona que compartiera alimentos en el hogar, y que viviera all\u00ed al menos \t52\t4 meses al a\u00f1o. Este instrumento cuenta con las siguientes secciones (Excluyendo las iniciales de: contacto, muestreo y geo referencia): 1. Lista de identificaci\u00f3n de miembros del hogar. 2. Caracter\u00edsticas de la vivienda. 3. Redes de apoyo familiar y transferencias. 4. Ingreso del hogar y 5. Gastos del hogar.  Para toda la informaci\u00f3n, en un 10% de la muestra se realiz\u00f3 la re-visita por parte de los supervisores para evaluar confiabilidad de las entrevistas. Para este estudio, se trabajar\u00e1 con la informaci\u00f3n del cuestionario individual y del hogar, para construir las variables que se describen a continuaci\u00f3n.  Operacionalizaci\u00f3n de variables.  Variable desenlace: La variable de depresi\u00f3n se define como la presencia de un probable episodio depresivo mayor en los \u00faltimos doce meses, primero de forma dicot\u00f3mica (si versus no), y posteriormente clasificada seg\u00fan su severidad en: leve, moderado y grave.  Para ello, se utilizar\u00e1 una adaptaci\u00f3n de los criterios diagn\u00f3sticos para episodio depresivo mayor, de acuerdo a la clasificaci\u00f3n de des\u00f3rdenes mentales y de comportamiento de la CIE-10 (167), esta propuesta fue desarrollada como una propuesta propia bajo la asesor\u00eda de la Dra. Ana Luisa Sosa.   Para la operacionalizaci\u00f3n dicot\u00f3mica del desenlace (presencia de probable episodio depresivo mayor en los \u00faltimos doce meses) se utilizar\u00e1n los criterios A de la CIE-10, y se definir\u00e1 operativamente como la respuesta afirmativa a al menos dos de los siguientes tres \u00edtems disponibles en el cuestionario SAGE, que son equivalentes a los criterios CIE-10: 1. Durante los \u00faltimos doce meses: \u00bfusted ha tenido un periodo, que dure varios d\u00edas, en donde se haya sentido triste, vac\u00edo o deprimido? (Q402) 2. Durante los \u00faltimos doce meses: \u00bfusted ha tenido un periodo, que dure varios d\u00edas, en donde usted haya perdido el inter\u00e9s en la mayor\u00eda de cosas que usualmente disfruta tales como relaciones personales, trabajo o recreaci\u00f3n? (Q403) 3. Durante los \u00faltimos doce meses: \u00bfusted ha tenido un periodo, que dure varios d\u00edas, en donde haya sentido que su energ\u00eda haya disminuido o se ha sentido cansado todo el tiempo? (Q4044). Como es evidente, estos tres \u00edtems se refieren a: afecto depresivo, p\u00e9rdida de inter\u00e9s o de placer, y p\u00e9rdida de energ\u00eda, respectivamente, en los \u00faltimos doce meses que son los criterios b\u00e1sicos CIE-10.  Adicionalmente, ser\u00e1 indispensable para ser catalogado como un probable episodio depresivo mayor que adem\u00e1s el entrevistado haya confirmado que dicho periodo (de tristeza, perdida de inter\u00e9s o de energ\u00eda) hubiera durado m\u00e1s de dos semanas (Q4045), y que se hubiera presentado la mayor parte del d\u00eda, casi todos \t53\tlos d\u00edas (Q4046) en el lapso dentro del que se present\u00f3  el episodio , como es sugerido por la CIE-10 para hablar de episodio depresivo mayor.  Posteriormente, la severidad del episodio depresivo mayor, se dictaminar\u00e1 de acuerdo a una equivalencia propuesta en este protocolo, y a un puntaje derivado de esta, incorporando adicionalmente los criterios B de la CIE-10, teniendo en cuenta en primer lugar que los criterios B originales, son los siguientes s\u00edntomas: 1. Reducci\u00f3n de concentraci\u00f3n o atenci\u00f3n. 2. Reducci\u00f3n de la autoestima o autoconfianza. 3. Ideas de culpa y minusval\u00eda.  4. Visiones pesimistas sobre el futuro. 5. Ideas o actos de auto-lesi\u00f3n o de suicidio. 6. Alteraciones de sue\u00f1o. 7. Disminuci\u00f3n del apetito. 8. Alteraciones psicomotoras.  Para su incorporaci\u00f3n en el an\u00e1lisis, se propone la siguiente equivalencia de estos criterios con los \u00edtems disponibles en el cuestionario SAGE individual. Tabla 3. Equivalencia entre criterios CIE-10 y reactivos de cuestionario SAGE. \tCriterio de CIE-10 # \u00cdtems en SAGE \u00cdtems en SAGE Disminuci\u00f3n de concentraci\u00f3n o atenci\u00f3n 2 Q4048, Q4051 P\u00e9rdida de autoestima o autoconfianza 1 Q4055 Ideas de culpa o minusval\u00eda 0 No disponible Visiones pesimistas sobre el futuro 1 Q4056 Ideas o actos de autolesi\u00f3n  o de suicidio 2 Q4058, Q4059 Alteraci\u00f3n del sue\u00f1o 2 Q4049, Q4050 Disminuci\u00f3n de Apetito 1 Q4047 Alteraci\u00f3n Psicomotora (lento o agitado) 2 Q4052,Q4054  Se observa en este cuadro, que no se considerar\u00e1n en este an\u00e1lisis los s\u00edntomas de ansiedad (Q4053) o de p\u00e9rdida de libido (Q4057), que aunque son interrogados en el cuestionario SAGE, no son considerados para el establecimiento de la severidad por la CIE-10. Bajo CIE-10 son considerados como sintom\u00e1ticos som\u00e1ticos, pero no como parte de la definici\u00f3n ni de la severidad, aunque se propone que algunos de ellos ciertamente tienden a ser m\u00e1s recuentes en episodios graves.  \t54\tTambi\u00e9n es remarcable como se observa en la tabla 3 que lamentablemente no se dispone en SAGE de ning\u00fan \u00edtem sobre ideas de culpa o minusval\u00eda, que es uno de los criterios B CIE-10, y que ciertamente son muy importantes en AM, lo cual constituye una limitaci\u00f3n de la medici\u00f3n de esta variable en este estudio. Finalmente, se observa que para algunos s\u00edntomas se dispone de hecho de m\u00e1s de un \u00edtem (Dos para ser precisos), en esos casos se considerar\u00e1 la presencia del s\u00edntoma si respondi\u00f3 afirmativamente a al menos uno de los dos reactivos del mismo s\u00edntoma.  Basado en lo anterior la severidad se construir\u00e1 considerando un puntaje de los criterios A y B, en donde para cada s\u00edntoma se da uno s\u00f3lo punto (Como se mencion\u00f3, cuando haya dos reactivos para un mismo s\u00edntoma, se dar\u00e1 un solo punto s\u00ed es positivo a al menos uno de dos reactivos), siguiente la siguiente regla: \u2022 Probable episodio depresivo mayor leve en los \u00faltimos doce meses: Existe al menos dos de los tres criterios A, y la sumatoria de los criterios A y B es menor a 6. O sea: A>2 & A+ B <6  \u2022 Probable episodio depresivo mayor moderado en los \u00faltimos doce meses: Existe al menos dos de los tres criterios A, y la sumatoria de los criterios A y B es mayor o igual a 6 pero menor 8. O sea:  A>2 &   6<A+ B <8  \u2022 Probable episodio depresivo mayor severo en los \u00faltimos doce meses: Existen los tres criterios A, y la sumatoria de los criterios A y B es al menos 8. O sea:  A=3 &   A+ B >8.  Es importante mencionar que para que todos los anteriores sean clasificados como tales, tambi\u00e9n debe cumplirse que dicho periodo (de tristeza, perdida de inter\u00e9s o de energ\u00eda) hubiera durado m\u00e1s de dos semanas (Q4045), y que se hubiera presentado la mayor parte del d\u00eda, casi todos los d\u00edas (Q4046), ya que esta la definici\u00f3n del episodio depresivo mayor, independiente de la severidad.  Finalmente, se debe resaltar que para todas las definiciones se habla de \u201cprobable\u201d para calificar el episodio, ya que el diagn\u00f3stico s\u00f3lo se puede establecer cl\u00ednicamente por una entrevista con un especialista y adem\u00e1s no se dispone de todos los criterios diagn\u00f3sticos como se mencion\u00f3. Tambi\u00e9n es importante mencionar que s\u00f3lo se puede establecer la presencia de un probable episodio en los \u00faltimos doce meses, sin poder determinar si fue \u00fanico o recurrente, o s\u00ed los s\u00edntomas persist\u00edan al momento de la entrevista.  As\u00ed mismo, no se tiene manera de establecer ni el momento ni el lapso del episodio.  \t55\tVariables independientes:  Principal variable exposici\u00f3n: Estado laboral actual.  El estado del empleo de cada AM se determin\u00f3 en dos momentos diferentes. En primer lugar, s\u00ed hab\u00eda trabajado \u201calguna vez en la vida\u201d, entendiendo por \u201ctrabajo\u201d: empleado asalariado, en granja o negocio familiar, ventas o servicios independientes, o en negocio propio, y sin considerar como trabajo el ser ama(o)  de casa.  En segundo lugar, y con estas mismas consideraciones, se pregunt\u00f3 \u201cs\u00ed hab\u00eda trabajado por lo menos 2 d\u00edas en los \u00faltimos 7 d\u00edas\u201d. Para ambas preguntas en caso de  que la respuesta fuera \"no\", se pregunt\u00f3 adem\u00e1s la raz\u00f3n para no haber trabajado en el periodo respectivo, dentro de las cu\u00e1les se incluyeron las siguientes opciones de respuesta:  - Ama(o) de casa. - No pudo encontrar trabajo. - Trabajo voluntario. - Estudiando o en entrenamiento - Discapacitado o enfermo. - Cuidador de alg\u00fan miembro de la familia. -  No tener necesidad econ\u00f3mica. - La pareja o la familia no le permite trabajar. - Desempleado. - Retirado. Para el \u00faltimo periodo de tiempo (\u00faltimos 7 d\u00edas), adem\u00e1s pod\u00edan responder como opci\u00f3n, que no trabajaron en ese lapso porque su trabajo era vacacional o temporal, o que estaban en vacaciones, en baja  o retiro voluntario temporal. Otra pregunta del empleo relevante, que se incluir\u00e1 en el presente an\u00e1lisis es el tener o haber tenido,  cada uno de los siguientes beneficios: pensiones, servicios de salud, comida o bonos de efectivo como resultado del trabajo realizado Para el presente an\u00e1lisis, en primer lugar a partir de la primera pregunta  (s\u00ed hab\u00eda trabajado alguna vez en la vida) se clasificar\u00e1 a los sujetos seg\u00fan \u201cs\u00ed ha trabajado alguna vez en la vida\u201d versus \u201cno haberlo hecho nunca\u201d.  Para los que nunca han trabajado en la vida, se determinar\u00e1 la raz\u00f3n que refieren y se clasificar\u00e1n en dos categor\u00edas finales: \u201cAmas de casa que nunca trabajaron\u201d y \t56\t\u201cNunca trabajaron por otras razones\u201d (Esto porque son apenas menos del 3%). Es de anotar que estas amas de casa generadas aqu\u00ed se caracterizan precisamente por no haber trabajado nunca en la vida.  Por su parte, el grupo que \u201csi ha trabajado alguna vez en la vida\u201d, se reclasificar\u00e1 usando el segundo \u00edtem (haber trabajado al menos 2 d\u00edas en los \u00faltimos 7 d\u00edas) en cuatro categor\u00edas finales mutuamente excluyentes: empleado, desempleado, ama de casa, retirado sin pensi\u00f3n y retirado con pensi\u00f3n, de la siguiente manera:  Para el presente an\u00e1lisis se definir\u00e1 como \u201cEmpleado\u201d a aquellos que afirmaron haber trabajado por lo menos 2 d\u00edas en los \u00faltimos 7 d\u00edas (Q1503) as\u00ed como a aquellos que respondieron negativamente a esta pregunta pero afirmaron tener un retiro temporal voluntario/vacaciones (Q1504). Aquellos que negaron trabajar en los \u00faltimos 7 d\u00edas pero dijeron haber sido despedidos o estar retirados (Q1504) y adicionalmente afirmaron contar o haber contado con una pensi\u00f3n se les clasificar\u00e1 como \u201cRetirados con pensi\u00f3n\u201d (Q1514 & Q1514a). En caso que la segunda sea negativa ser\u00e1n clasificados como \u201cRetirados sin pensi\u00f3n\u201d. Como \u201cAma de casa\u201d se incluir\u00e1n a todos aquellos que al negar haber trabajado en los \u00faltimos 7 d\u00edas, respondieron  que  no lo hab\u00edan hecho por ser ama de casa o dedicarse al hogar. Hay que aclarar que estas amas de casa, a diferenciar de las identificadas en con el primer \u00edtem s\u00ed trabajaron alguna vez en la vida.  Por \u00faltimo, se considerar\u00e1 como \u201cDesempleado\u201d a aquellos que negaron haber trabajado en los \u00faltimos 7 d\u00edas (Q1503) exceptuando todos los casos previamente mencionados y aquellos que afirmaron no hacerlo por estar enfermos o contar con alguna discapacidad. Se excluir\u00e1 del an\u00e1lisis a aquellos que afirmaron estar discapacitados o enfermos.  La operacionalizaci\u00f3n de esta variable se resume en  la Figura 9.  Figura 9. Operacionalizaci\u00f3n de la variable empleo.   \n \n\t57\t Variables relevantes con el empleo:  Otras preguntas del empleo relevantes, que se incluir\u00e1n en el presente an\u00e1lisis ser\u00e1n las siguientes:  - Haber tenido m\u00e1s de un trabajo en los \u00faltimos doce meses.  - A\u00f1os totales que trabaj\u00f3 o que ha trabajado en la vida. Calculada como la diferencia entre la edad a la que se retir\u00f3 de trabajar -o a la edad actual si sigue trabajando- menos la edad a la comenz\u00f3 a trabajar \u201cpor un pago\u201d.   - Edad al momento en que se retir\u00f3 - si es que no trabaja actualmente- . Involucrada en el c\u00e1lculo anterior pero importante para determinar retiro prematuro.  - A\u00f1os que lleva cesante o sin trabajar. Definida como la edad de retiro (s\u00ed aplica) menos la edad actual.  - Tipo de empleo principal. En esta pregunta de forma abierta el entrevistado respond\u00eda cu\u00e1l fue su empleo \"principal\" en los \u00faltimos doce meses. Esta respuesta ser\u00e1 re-categorizada seg\u00fan la International Standard Classification of Occupation (ISCO-88).  Se proponen re-categorizar las ocupaciones as\u00ed: 1. Miembros en posiciones de poder, gobierno y autoridades. 2. Profesionales cient\u00edficos e intelectuales \u2013 incluyendo profesores-. 3. T\u00e9cnicos y profesionales de nivel medio. 4. Trabajadores de oficina. 5. Trabajadores de servicios y ventas. 6. Granjeros y pescadores. 7. Operadores de maquinaria y veh\u00edculos. 8. Construcci\u00f3n. 9. Miner\u00eda. 10. Fuerzas armadas. - Sector del trabajo principal en los \u00faltimos doce meses (P\u00fablico, privado, independiente o informal).  - Estar buscando trabajo actualmente y la raz\u00f3n para hacerlo (Necesitar el ingreso, mantenerse activo, sentirse \u00fatil o ayudar a la familia).  Aunque debe considerarse que esta s\u00f3lo aplica si no trabaja actualmente y est\u00e1 buscando actualmente.  De igual forma, varias de las variables de empleo s\u00f3lo aplican para subgrupos de los AM.  Tambi\u00e9n hay un conjunto de preguntas sobre las \"condiciones laborales\", que se refieren siempre al \" trabajo principal \", siendo este el trabajo \u201cactual\u201d en caso de estar trabajando o aquel que considera el \u201cprincipal trabajo\u201d que tuvo en su vida si es que no trabaja actualmente. Estas son:  - Si recibi\u00f3 ingreso por su trabajo y en caso de que s\u00ed de qu\u00e9 tipo (Efectivo, especie, ambos, sin pago).  -  D\u00edas a la semana y horas al d\u00eda estimadas promedio de trabajo.  \t58\t-  El tener o haber tenido, cada uno de los siguientes beneficios: pensiones, servicios de salud, comida o bonos de efectivo.  - Total estimado de ingresos asociados al empleo en \u00faltimos 12 meses. El ingreso se convertir\u00e1 a cuartiles dentro de cada pa\u00eds para facilitar el an\u00e1lisis.  - Satisfacci\u00f3n con el trabajo en una escala Likert: muy satisfecho, satisfecho, neutral, insatisfecho y muy insatisfecho.   Covariables:  Sociodemogr\u00e1ficas - Sexo.   - Edad en el momento de la entrevista. (En a\u00f1os, determinada a partir de la fecha de nacimiento y categorizada por decenios: 60-69, 70-79,80-99 y >=90). - Grupo \u00e9tnico y religi\u00f3n. (Cada una, de acuerdo a una lista propia y exhaustiva de los grupos \u00e9tnicos y religiosos de cada pa\u00eds, incluyendo la opci\u00f3n de \u201cninguna\u201d).  - Escolaridad. (en total de a\u00f1os cursados y en \u00faltimo nivel alcanzado, incluyendo las siguientes opciones: 1. Ninguna; 2. primaria incompleta o completa; 3. Secundaria incompleta o completa; 4. T\u00e9cnica completa; 5. licenciatura completa y 5. estudios de posgrado completados).  - Estado civil actual. (Nunca se ha casado, casado(a), uni\u00f3n libre, divorciado(a), y viudo(a)).  - En caso de estar casado o en uni\u00f3n libre, cu\u00e1ntos a\u00f1os lleva en esta uni\u00f3n.  - En caso de ser viudo o divorciado, cu\u00e1ntos a\u00f1os hace que lo es.  Medidas subjetivas - Autopercepci\u00f3n general de su salud actual. En una escala Likert: Muy buena, buena, moderada, mala, muy mala.  - Grado de auto-satisfacci\u00f3n actual. indagada en diferentes esferas: 1. Salud. 2. Consigo mismo. 3. Con su desempe\u00f1o en la vida diaria. 4. Con sus relaciones personales 5. Con sus condiciones de vida, y considerando todas las anteriores: 6. Con su vida en general. Para cada una, la respuesta de nueva era un Likert: muy satisfecho, satisfecho, neutral, insatisfecho y muy insatisfecho.  - Dolor e incomodidad del cuerpo en los \u00faltimos 30 d\u00edas.  En la siguiente escala: ninguno, leve, moderado, severo y extremo, y sentida.  As\u00ed misma que tanto este dolor le afect\u00f3 en el mismo periodo en la vida cotidiana, usando la misma escala.  \t59\tCondiciones de salud (Discapacidad, multimorbilidad y lesiones) - Discapacidad. Definida como la presencia de dificultad para desempe\u00f1ar al menos una actividad b\u00e1sica de la vida diaria de acuerdo a la escala de Katz (168). Las actividades b\u00e1sicas incluyen las siguientes: 1. Ponerse de pie. 2. Deambular de una habitaci\u00f3n a otra. 3. Ba\u00f1arse. 4. Comer y 5. Vestirse.  Cada \u00edtem de esta escala constituye un Likert con las siguientes opciones: Ninguna, leve, moderada, severa y extrema. - Multimorbilidad. Determinada a partir de una lista de las principales enfermedades cr\u00f3nicas, a saber: Artritis, Evento cerebrovascular, angina, diabetes, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, asma, depresi\u00f3n, hipertensi\u00f3n y cataratas. Para cada padecimiento, la pregunta fue s\u00ed alguna vez un m\u00e9dico le hab\u00eda hecho \u201calguna vez\u201d un diagn\u00f3stico de la mencionada enfermedad. Esta variable se operacionalizar\u00e1 como n\u00famero de morbilidades auto-reportada (Rango: 0-9).  - Antecedente con lesi\u00f3n en los \u00faltimos doce meses (si versus no). En cada caso el mecanismo y este si fue: accidental, producida por otro o auto-infringida.  - Auto reporte de antecedentes personales de depresi\u00f3n y de recibir antidepresivos. (Esta variable s\u00f3lo se incluir\u00e1 en el an\u00e1lisis exploratorio porque es obvio que es un desenlace de la propia respuesta, cuando no un indicador de lo mismo).  Estilos de vida - Consumo de alcohol. Se usar\u00e1 la frecuencia auto-reportada de consumo de al menos una cerveza; categorizada as\u00ed: no consume, menos de una vez al mes, uno a tres d\u00edas al mes, uno a 4 d\u00edas a la semana, 5 o m\u00e1s a la semana.  Alternativamente se podr\u00eda usar el reporte de n\u00famero de bebidas alcoh\u00f3licas consumidas en los \u00faltimos 7 d\u00edas.   Atenci\u00f3n en salud, capital social y redes sociales  - Atenci\u00f3n Salud. Como un proxy se determinar\u00eda usando una sola pregunta. Esta es si la \u00faltima vez que necesito atenci\u00f3n m\u00e9dica la recibi\u00f3.  - Percepci\u00f3n de violencia en el vecindario. En una escala de Muy seguro a muy inseguro.  - Confianza en vecinos, colegas, y extra\u00f1os. Para cada una en una escala Likert de muy ampliamente a muy poco.  - Acceso a pensi\u00f3n (Si versus No). Hogar - Ingreso mensual total del hogar (Pasado de moneda local a d\u00f3lares, y considerando fuente del mismo), incluido pensi\u00f3n o subsidios del Estado. \t60\t- \u00cdndice de bienes (generado a partir de un an\u00e1lisis factorial de una matriz de correlaci\u00f3n tetracorica de los \u00edtems de diversos bienes). Para el an\u00e1lisis esta variable ser\u00e1 trabajada en quintiles, calculados para cada pa\u00eds.  - N\u00famero de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os en el hogar y de otros AM. - Vivir solo (Si versus no).  Pa\u00eds. Nivel de ingreso: Medio bajo, medio alto y alto.   An\u00e1lisis estad\u00edstico:  Para primer Art\u00edculo (Objetivo central del art\u00edculo) Exploratorio/Descriptivo: Cada una de variables cualitativas ser\u00e1n resumidas con proporciones con sus respectivos intervalos de confianza al 95%. Por su parte, las variables cuantitativas ser\u00e1n descritas con medidas de tendencia central (mediana o mediana) y de dispersi\u00f3n (rango, rango intercuart\u00edlico y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, seg\u00fan se amerite). En el caso particular de las variables cuantitativas se evaluar\u00e1 la forma de su distribuci\u00f3n marginal, como tambi\u00e9n condicional a la variable de respuesta (Presencia de s\u00edntomas depresivos), usando diversos m\u00e9todos gr\u00e1ficos (qq plot, histogramas) y num\u00e9ricos (pruebas de bondad de ajuste).  Para el an\u00e1lisis bivariado, se evaluar\u00e1 la asociaci\u00f3n de las variables independientes cualitativas con la variable de respuesta categ\u00f3rica, usando pruebas tipo ji-cuadrada de independencia; y de la respuesta con las variables independientes cuantitativas usando pruebas U de Mann Withney.  Como parte del an\u00e1lisis exploratorio se realizar\u00e1n tambi\u00e9n regresiones no param\u00e9tricas entre el puntaje de depresi\u00f3n y cada predictor contin\u00fao para explorar las formas funcionales de la asociaci\u00f3n bivariada entre el desenlace y cada predictor, como para detectar potenciales puntos de inflexi\u00f3n.  Para todos los an\u00e1lisis descriptivos, se considerar\u00e1 el dise\u00f1o muestral, con los estratos de varianza y ponderadores respectivos del muestreo en cada pa\u00eds. Adem\u00e1s, todas las estad\u00edsticas descriptivas se ajustar\u00e1n utilizando la estandarizaci\u00f3n propuesta por la OMS, por sexo y edad, para hacer comparables los estimadores entre pa\u00edses, como ya se ha realizado en an\u00e1lisis previos de SAGE.  An\u00e1lisis m\u00faltiple: Se realizar\u00e1n en primera instancia, modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria para las observaciones de cada pa\u00eds de forma separada (seis especificaciones) y posteriormente un \u00fanico modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binario  unificado con todas las observaciones (169, 170).  La variable de respuesta en estos primeros modelos ser\u00e1 la presencia de un probable episodio depresivo mayor (EDM) en los \u00faltimos doce meses (S\u00ed versus No), y las variables independientes -todas las anteriormente mencionadas-, categorizadas como \t61\tse ha descrito en la secci\u00f3n anterior, siendo la principal variable explicativa el estado de empleo, y como las covariables m\u00e1s relevantes:  sexo, edad, empoderamiento en la toma decisiones, multimorbilidad, discapacidad, dolor f\u00edsico, autopercepci\u00f3n de salud, antecedentes recientes de violencia o  accidente. Adicionalmente como otras explicativas que tambi\u00e9n podr\u00edan ser potenciales modificadores del empleo se explorar\u00e1n: \u00edndice de bienes, el nivel de ingreso, la escolaridad, el estado civil, la etnicidad y el acceso a pensi\u00f3n y servicios de salud.  Algunas de estas variables podr\u00edan ser etiol\u00f3gicamente consideradas variables intermediarias de la relaci\u00f3n de inter\u00e9s, como se sugiri\u00f3 en la figura 3, pero dado la estructura transversal de los datos, se les dar\u00e1 un tratamiento estad\u00edstico como explicativas a un mismo nivel etiol\u00f3gico. Sin embargo, esto se tendr\u00e1 en cuenta para la interpretaci\u00f3n y discusi\u00f3n de resultados.  Se explorar\u00e1 la pertinencia del uso tanto de modelos de regresi\u00f3n que consideren la escala ordinal de la variable, como por ejemplo: modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica de momios proporcionales o de momios proporcionales parciales, modelos de raz\u00f3n continuos o modelos estereot\u00edpicos (171); o alternativamente en \u00faltima instancia se har\u00e1n modelos log\u00edsticos multinomiales que no reconocen la ordinalidad de la respuesta, pero que se permiten evaluar las asociaciones entre el cambio de cada categor\u00eda de respuesta versus una de referencia. Todo lo anterior de acuerdo al cumplimiento o no que se observe de los supuestos respectivos de cada modelo. Para estos modelos las variables independientes ser\u00e1n las mismas que para el modelo de  En cada modelo, la incorporaci\u00f3n de las variables independientes se har\u00e1 primero con s\u00f3lo la variable explicativa principal y todas las confusoras, y luego secuencialmente se ir\u00e1n incorporando en distintos modelos, una a una, cada potencial variable intermediaria (de acuerdo a lo propuesto modelo de la Figura 3), y al final incorporando todas las mediadoras juntas, observando c\u00f3mo van cambiando los coeficientes en cada paso. La justificaci\u00f3n subyacente para hacer este procedimiento, es que al ajustar por cada variable intermediaria, se estar\u00eda en cada modelo observando el \u201cefecto\u201d de la variable explicativa principal (el empleo) sobre la respuesta, que se mantiene por una v\u00eda \u201ccausal\u201d distinta a la de la variable intermediaria, y esta se podr\u00eda comparar con el efecto del empleo sin ajustar por esta intermediara, que ser\u00eda la suma del efecto directo m\u00e1s el efecto v\u00eda la potencial intermediaria. Lo anterior, dado a que como ya se mencion\u00f3, debido a la naturaleza transversal de los datos lamentablemente no es posible especificar de forma expl\u00edcita el papel de las variables intermediaras.  En todos los modelos, se usar\u00e1n t\u00e9rminos de interacci\u00f3n multiplicativos para evaluar la potencial heterogeneidad del efecto del empleo sobre la presencia del EDM (172), de acuerdo a potenciales factores modificadores individuales como: \u00edndice de bienes, el nivel de ingreso, estado civil, la escolaridad, la etnicidad y el acceso a pensi\u00f3n y servicios de salud. Se realizar\u00e1n tambi\u00e9n t\u00e9rminos de interacci\u00f3n entre la dummie del pa\u00eds con la variable empleo, para explorar potenciales diferencias en la asociaci\u00f3n \t62\tentre empleo y EDM en cada pa\u00eds. Estos coeficientes estimados ser\u00e1n comparados entre s\u00ed usando pruebas de Wald (170). Los modelos ajustados ser\u00e1n sometidos a verificaci\u00f3n de todos los supuestos de la regresi\u00f3n log\u00edstica y se aplicar\u00e1n pruebas de bondad de ajuste de Hosmer-Lemeshow (170). En particular, se observar\u00e1 la distribuci\u00f3n de los errores del modelo para cada pa\u00eds para explorar tambi\u00e9n potenciales diferencias en la varianza condicional de la respuesta.   Para cada modelo se especificar\u00e1n efectos fijos a nivel de pa\u00eds y efectos aleatorios con pendientes aleatorias para cada Estado o provincia. Estos \u00faltimos con el fin de captar la heterogeneidad por las variables no medidas del estado o provincia, que es donde el contexto socioecon\u00f3mico podr\u00eda ser similar para las unidades de observaci\u00f3n. En cada caso, el modelo de aleatorios a nivel estado se comparar\u00e1 con su equivalente usando efectos fijos a ese mismo nivel, utilizando el test de Hausman (173). Adicionalmente, para todos los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n realizados, se comparar\u00e1n los resultados obtenidos con el mismo modelo, pero en otra versi\u00f3n en la que se tenga cuenta el efecto del dise\u00f1o muestral, considerando para ello los estratos de varianza (conglomerados) y los factores de expansi\u00f3n (ponderadores) de las unidades primarias de muestreo para cada pa\u00eds.  En este caso, se espera que para las versiones de los modelos con especificaci\u00f3n del dise\u00f1o muestral, no podr\u00e1 modelarse efectos fijos o aleatorios a nivel estado, dado que este nivel ya hace parte del dise\u00f1o muestral.   An\u00e1lisis de ecuaciones estructurales: An\u00e1lisis de mediaci\u00f3n: Para los pa\u00edses, donde se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el estado del empleo con la presencia de un  episodio depresivo mayor, se hizo un an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n usando la propuesta de  Valeri & VanderWeele, con el objetivo de separar los efectos directos del empleo de los efectos indirectos \u2013 mediados por el indicador de riqueza acumulada. En breve, se trata de ajustar un sistema de dos ecuaciones simult\u00e1neas, el primero del efecto completo y otro del efecto mediado, as\u00ed:   Modelo 1:  E[Y|A, C] = \u03c60 + \u03c61A + \u03c6k\u2019C  En este modelo, Y es la variable respuesta (episodio depresivo mayor), A representa a la variable independiente principal (estado de empleo), y C es el vector de cada una de las k variables confusoras; y finalmente, los \u03c6 son los coeficientes estimados para cada variable independiente, siendo \u03c61, espec\u00edficamente, el coeficiente para la variable estado del empleo, el cual representa la asociaci\u00f3n total entre empleo y depresi\u00f3n.   Modelo 2:  E [Y|A, M, C] = \u03b80 + \u03b81A + \u03b82M + \u03b83A*M + \u03b8k\u2019C \t63\t  En este segundo modelo, Y, A y C, representan lo mismo que en el modelo 1, pero se agrega M que es la variable intermediaria (riqueza acumulada), los \u03b8 son los coeficientes estimados asociados a cada variable independiente, siendo espec\u00edficamente \u03b81A el coeficiente para la variable estado del empleo, el cual representa en este modelo, la asociaci\u00f3n directa entre empleo y depresi\u00f3n.    A diferencia, de los enfoques cl\u00e1sicos, esta aproximaci\u00f3n permite ajustar por los confusores del efecto completo, como por aquellos confusores de la mediaci\u00f3n, adem\u00e1s de permitir las interacciones entre mediador y la exposici\u00f3n (representados como: \u03b83A*M).  En este modelo, la asociaci\u00f3n indirecta es definido como: \u03c61 - \u03b81.  Para segundo art\u00edculo:  Se ajustaron dos modelos de ecuaciones estructurales generalizados, con funciones liga logit y supuesto distribucional de cada respuesta como una binomial, uno para las ideas de muerte, y el otro, para el intento suicida. En cada uno de estos modelos, todas las variables independientes fueron especificadas en el mismo nivel; excepto el EDM que fue considerado como una variable intermedia (Z) entre las independientes (X) y cada variable de respuesta (Y). Esto debido a que el episodio depresivo mayor (EDM) se encuentra te\u00f3ricamente, temporal y etiol\u00f3gicamente, m\u00e1s cerca de los desenlaces finales estudiados. De este modo, cada modelo permito especificar la asociaciones indirectas X->Z\u00e0Y; as\u00ed como las directas, es decir: X\u00e0Y, y la asociaci\u00f3n del EDM con los desenlaces Z->Y.   VIII. Resultados NOTA: Para evitar repetir excesivamente el contenido, remitirse a las tablas y gr\u00e1ficas citadas en los art\u00edculos, con la numeraci\u00f3n indicada en esta secci\u00f3n.. Resultados primer art\u00edculo \tCaracter\u00edsticas generales de la muestra, prevalencia de depresi\u00f3n y condici\u00f3n de empleo: La muestra inicial estuvo conformada por 9,420 hombres (44.0%) y 11,990 mujeres (56.0%), de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (mediana: 69, rango intercuart\u00edlico: 64-75). Las principales caracter\u00edsticas entre hombres y mujeres, y para cada pa\u00eds participante en SAGE, son presentadas en la tabla 1. Se observa que en todos los pa\u00edses, las prevalencias m\u00e1s altas de un EDM en los \u00faltimos doce meses, se encuentran en las mujeres (p<0.01), siendo India el pa\u00eds de m\u00e1s alta prevalencia \t64\t(18.82% y 15.05%, en mujeres y hombres, respectivamente), seguido de Ghana (11.37% y 7.84%), M\u00e9xico (8.53% y 4.44%), Federaci\u00f3n Rusa (6.57% y 3.80%), Sud\u00e1frica (3.34 y 2.76%) y siendo finalmente la m\u00e1s baja para ambos sexos, la observada en China (1.95% y 1.17%). La prevalencia estimada en el total de la muestra fue de 7.72%(IC 95%: 6.86%-8.59%) para las mujeres, y de 5.65%(IC 95%: 4.73%-6.57%) para los hombres.   Con respecto al estado del empleo, se observa en primer lugar, que existen notables diferencias por sexo. En primer lugar, llama la atenci\u00f3n que en todos los pa\u00edses participantes, la proporci\u00f3n de AM que son empleados actualmente \u2013trabaj\u00f3 al momento de la entrevista-, es siempre mayor en los hombres que en las mujeres (p<0.01); siendo esta diferencia m\u00e1s evidente de mayor a menor, en M\u00e9xico, India, Federaci\u00f3n Rusa y Sud\u00e1frica, en ese orden, donde las mujeres adultas mayores, tienen la m\u00e1s baja proporci\u00f3n de  actividad econ\u00f3mica actual, en contraste con China y Ghana (p<0.05), pa\u00eds en que las mujeres trabajando actualmente son un grupo importante. Especialmente sobresale Ghana, pa\u00eds donde fuera de la tendencia general, las mujeres adultas mayores que trabajan actualmente representan m\u00e1s del 50%.    Asimismo, en todos los pa\u00edses la proporci\u00f3n de hombres que son retirados con pensi\u00f3n fue siempre mayor, en comparaci\u00f3n que la observada en las mujeres, siendo notable la diferencia en Ghana, India y M\u00e9xico (p<0.01), adem\u00e1s espec\u00edficamente estos tres pa\u00edses, junto con Sud\u00e1frica, tienen la m\u00e1s baja proporci\u00f3n, tanto de hombres y mujeres, retirados con pensi\u00f3n.   Finalmente, en relaci\u00f3n a las amas de casa, este grupo es particularmente importante en las mujeres de M\u00e9xico (69.35%), seguido muy de lejos de India (38.55%), Sud\u00e1frica (14.57%) y de China (9.54%); y con una proporci\u00f3n muy baja Ghana (1.85%) y la Federaci\u00f3n Rusa (2.57%).  Los hombres dedicados a labores dom\u00e9sticas son menos del 2%, exceptuando en Sud\u00e1frica, donde sobresalen con un 11%.   Por otro lado, con respecto al nivel del empleo \u201cprincipal\u201d, para aquellos que trabajaron alguna vez, se observan tambi\u00e9n marcadas diferencias por sexo en cuatro de los seis pa\u00edses, exceptuando Federaci\u00f3n Rusa y Sud\u00e1frica, con una tendencia en los otros 4 pa\u00edses, a que las mujeres tengan menores niveles de empleo (p<0.01).  Las otras covariables relevantes son presentadas tambi\u00e9n en la tabla 1, en t\u00e9rminos generales, diferencias marcadas por sexo en la mayor\u00eda de pa\u00edses, son muy notables para la escolaridad, multimorbilidad, limitaciones f\u00edsicas, asistir a la iglesia y participar en organizaciones sociales (p<0.01).  .   An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple con variabilidad por pa\u00eds: En primer lugar, se presentan los modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica de efectos fijos, con la variable empleo actual de forma dicot\u00f3mica (trabaja versus no trabaja), en la tabla 2. No se \t65\tobserva una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa en ninguno de los pa\u00edses con trabajar actualmente, en los hombres ni en las mujeres.    Posteriormente, los resultados de los modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica de efectos fijos, con la variable empleo polit\u00f3mica, estratificados seg\u00fan sexo, son presentados en la tabla 3. Tomando siempre como referencia el ser empleado actual, para los hombres, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora para EDM de ser retirado con pensi\u00f3n en China (OR=0.23; IC95%:0.08-0.70; p=0.01); como tambi\u00e9n en Ghana (OR=0.25; IC95%:0.07-0.95; p=0.04).    Por su parte, para las mujeres, existe tambi\u00e9n una asociaci\u00f3n protectora para un EDM, el ser retiradas con pensi\u00f3n (OR=0.05; IC95%:0.01-0.51; p=0.01) en India, y en Sud\u00e1frica (OR=0.19; IC95%:0.04-0.97; p=0.05). Adicionalmente, ser \u201cama de casa\u201d en Sud\u00e1frica (OR=0.09; IC95%:0.01-0.66; p=0.02), y M\u00e9xico (OR=0.32; IC95%:0.14-0.76; p= 0.71), fue identificada tambi\u00e9n como una condici\u00f3n protectora para el mismo desenlace.   Adicionalmente, aunque sin heterogeneidad por pa\u00eds, el no trabajar por condici\u00f3n de discapacidad, fue factor de riesgo en los hombres (OR=1.63; IC95%:1.06-2.50; p=0.03), al igual que en las mujeres (OR=1.71; IC95%:0.98-2.97; p=0.06). Las dem\u00e1s categor\u00edas de empleo analizadas (retirado sin pensi\u00f3n y nunca trabajo) no fueron asociadas estad\u00edsticamente significativas en ninguno de los pa\u00edses de estudio (tabla 3). Tambi\u00e9n sobresale que los estimadores obtenidos de las asociaciones de empleo y EDM, en el modelo 1 (sin ajustar por la riqueza acumulada), fueron pr\u00e1cticamente los mismos que los obtenidos en el modelo 2.  Con respecto al \u00edndice de bienes (riqueza acumulada), en el caso de los hombres, se observ\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora de pertenecer al tercer tercil (los m\u00e1s ricos) con relaci\u00f3n a los del primer tercil (los m\u00e1s pobres) en India (OR =0.47; IC95%:0.26-0.85; p=0.01), y parad\u00f3jicamente, una asociaci\u00f3n positiva, de riesgo, de pertenecer al tercer tercil en Federaci\u00f3n Rusa (OR =10.10; IC95%:1.46-69.89; p=0.02).  En las mujeres, por su parte, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora de pertenecer al tercer y segundo tercil, con respecto al primer tercil, tanto en China (OR para el tercil 3 =0.18; IC95%:0.07-0.49; p<0.01), como en Ghana (OR para el tercil 3=0.58; IC95%:0.33-1.02; p=0.06), aunque esta \u00faltima es marginalmente significativa.   An\u00e1lisis de mediaci\u00f3n: Dado que dentro de las asociaciones encontradas en el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica convencional, aquellas para las cu\u00e1les conceptualmente tienen sentido la especificaci\u00f3n del Diagrama ac\u00edclico causal, de la Figura 2, son s\u00f3lo las que involucran el papel de ser retirado con pensi\u00f3n (indicadora de la variable original estado del empleo), donde se especific\u00f3 esta como A (principal exposici\u00f3n); siendo el nivel socioecon\u00f3mico como M (la \t66\tintermediaria); y Y la presencia de tener un episodio depresivo.   Este modelo permite especificar distintas funciones ligas en cada componente de la especificaci\u00f3n, en este caso para la relaci\u00f3n A\u00e0M, se especific\u00f3 una regresi\u00f3n lineal, y para las relaciones M\u00e0Z y A\u00e0Y(\u201cdirecta\u201d), se especificaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica.  Para este an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n, la relaci\u00f3n se eval\u00fao con la categor\u00eda de empleo \u201cretirado con pensi\u00f3n\u201d, utilizando el ser empleado actual como categor\u00eda de referencia. Los resultados del an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n son presentados en la tabla 4.   Observando los modelos la tabla 4, en la cual se compara retirado con pensi\u00f3n con el ser empleado actual, se observa que se mantiene la asociaci\u00f3n directa (por otras v\u00edas) para los hombres de China (OR efecto directo controlado =0.24; IC95%:0.08-0.74;p=0.01) y  de Ghana (OR=0.49;IC95%:0.10-1.02;p=0.05); como tambi\u00e9n para las mujeres de India (OR=0.51;IC95%:0.41-0.65;p=0.01)  Resultados segundo art\u00edculo \tCon relaci\u00f3n a los s\u00edntomas relacionados con el suicidio, se encontr\u00f3, para los hombres, una prevalencia de ideas de muerte en los \u00faltimos doce meses de 1.80%(IC 95%:1.53%-2.08%) y de intento suicida, en el mismo periodo, de 0.53%(IC%: 0.38%-0.68%). Por su parte, para las mujeres, estas prevalencias fueron de 3.20%(IC95%: 2.87%-3.54%) para la ideas de muerte, y de 0.73%(IC 95%: 0.57%-0.90%) para el intento suicida.  En el an\u00e1lisis bivariado (tabla 1), tanto para el grupo con ideas de muerte, como para el de intento suicida, comparados con los que no ten\u00edan ning\u00fan s\u00edntoma, se encontraron las siguientes diferencias estad\u00edsticamente significativas: mayor proporci\u00f3n de mujeres, mayor proporci\u00f3n sin pareja, menores niveles educativos, mayor proporci\u00f3n con una religi\u00f3n; y una menor afiliaci\u00f3n a alg\u00fan seguro de salud (p<0.01). Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que en los que ten\u00edan cualquiera de los dos eventos, hab\u00eda tambi\u00e9n una mayor prevalencia de discapacidad f\u00edsica, antecedente de lesi\u00f3n f\u00edsica o accidente en los \u00faltimos doce meses, multimorbilidad, EDM depresivo mayor en los \u00faltimos doce meses y diagn\u00f3stico m\u00e9dico alguna vez en la vida de depresi\u00f3n cl\u00ednica (p<0.01). As\u00ed mismo, las personas con s\u00edntomas relacionados con el suicidio, ten\u00edan tambi\u00e9n menores proporciones de interacci\u00f3n social fuera de la casa, menor participaci\u00f3n en clubs o grupos sociales, y reportaban en menor proporci\u00f3n contar con una persona de confianza (p<0.01). Por su parte, pero s\u00f3lo para el intento suicida (tabla 1), se encontraron diferencias estad\u00edsticamente en la distribuci\u00f3n de  la edad y la riqueza acumulada(p<0.05), con edades relativamente mayores, y menor riqueza acumulada, en aquellos que tuvieron un intento de suicidio, comparados con el grupo de referencia.   \t67\tDe todo lo anterior, llama la atenci\u00f3n las marcadas diferencias en la proporci\u00f3n de AM con un EDM en los \u00faltimos doce meses, tanto para ideas de muerte (93.01%) como para intento suicida (84.64%); en contraste con s\u00f3lo el 4.05% dentro de los AM que no ten\u00edan ni ideas de muerte ni intento suicida.    En la figura 1, se presenta el modelo de ecuaciones estructurales para las ideas de muerte. En este modelo, en primer lugar, se observaron asociaciones estad\u00edsticamente significativas del EDM (X\u00e0Z) con los siguientes factores: ser mujer (OR= 1.20), la discapacidad f\u00edsica (OR=2.67), la multimorbilidad (OR= 1.91), el antecedente de lesiones f\u00edsicas o accidente en los \u00faltimos 12 meses (OR=1.47), el diagnostico m\u00e9dico de depresi\u00f3n en la vida (OR= 5.30), y el vivir solo (OR= 1.26). Adicionalmente, como factores asociados en sentido protector al EDM, fueron identificados: la mayor escolaridad (OR= 0.82 para primaria y OR= 0.56 para secundaria o m\u00e1s, -referencia: ninguna-), y el salir de la casa, al menos una vez al mes (OR= 0.81).  Adicionalmente, de forma directa (X\u00e0Y, por otra v\u00eda distinta al EDM) se asociaron significativamente con la ideaci\u00f3n suicida, los siguientes factores: no tener pareja ( OR=1.47), la multimorbilidad (OR=1.37) y la  discapacidad f\u00edsica (OR= 2.06). Por \u00faltimo, en lo que correspondiente a la asociaci\u00f3n entre el EDM y las ideas de muerte (Z\u00e0Y), esta tuvo la mayor fuerza de asociaci\u00f3n estimada para este desenlace en este modelo (OR=293.30) (Figura 1).  Por su parte, en la Figura 2, se presenta el modelo de ecuaciones estructurales para el intento suicida. Para este desenlace, se encontraron asociaciones estad\u00edsticamente significativas con este evento (X\u00e0Y, por otra v\u00eda distinta al EDM), por v\u00eda directa, con los siguientes factores: discapacidad f\u00edsica (OR= 4.48), el antecedente de diagn\u00f3stico medico de depresi\u00f3n (OR=1.95) y el consumo frecuente de alcohol (OR=2.89). Adicionalmente, el salir de la casa alguna vez al mes fue identificado como un factor protector por v\u00eda directa para el intento de suicido (OR=0.60). Finalmente, la asociaci\u00f3n encontrada entre la presencia de EDM y el intento suicida (Z\u00e0Y) fue tambi\u00e9n muy fuerte (OR=244.22), en comparaci\u00f3n con no haber presentado EDM. IX. Conclusi\u00f3n  A pesar de sus limitaciones, este estudio pone en evidencia la variabilidad de la asociaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n por contexto socioecon\u00f3mico y cultural.  En conclusi\u00f3n, el potencial impacto del estado laboral sobre la depresi\u00f3n en los AM, es una relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gicamente compleja, cuyos mecanismos no han sido a\u00fan establecidos, pero al parecer existe una asociaci\u00f3n protectora de ser retirado con pensi\u00f3n que podr\u00eda estar relacionada con el buen retiro, m\u00e1s que con el nivel socioecon\u00f3mico, en algunos pa\u00edses. Asimismo, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n \t68\tprotectora de ser ama de casa, que debe ser interpretada a la luz de las din\u00e1micas particulares de g\u00e9nero en cada pa\u00eds.  La generaci\u00f3n de evidencia que explore m\u00e1s a fondo la complejidad de esta relaci\u00f3n es necesaria; pero adem\u00e1s evaluar dicha relaci\u00f3n en diversos contextos, contribuir\u00e1 a la toma de mejores decisiones en pol\u00edticas de salud p\u00fablica adaptas localmente; y en particular, deber\u00eda considerarse que la jubilaci\u00f3n exitosa, en condiciones dignas de retiro y pensi\u00f3n, puede prevenir la depresi\u00f3n, y que esto deber\u00eda ser considerado por los sistemas de seguridad social.                                  \t69\tX. Bibliograf\u00eda  1.\tMeeks\tTW,\tVahia\tIV,\tLavretsky\tH,\tKulkarni\tG,\tJeste\tDV.\tA\ttune\tin\t\u201ca\tminor\u201d\tcan\t\u201cb\tmajor\u201d:\ta\t review\t of\t epidemiology,\t illness\t course,\t and\t public\t health\t implications\t of\t subthreshold\tdepression\tin\tolder\tadults.\tJournal\tof\taffective\tdisorders.\t2011;129(1):126-42.\t2.\tVos\tT,\tBarber\tRM,\tBell\tB,\tBertozzi-Villa\tA,\tBiryukov\tS,\tBolliger\tI,\tet\tal.\tGlobal,\tregional,\tand\tnational\tincidence,\tprevalence,\tand\tyears\tlived\twith\tdisability\tfor\t301\tacute\tand\tchronic\tdiseases\tand\tinjuries\tin\t188\tcountries,\t1990\u20132013:\ta\tsystematic\tanalysis\tfor\tthe\tGlobal\tBurden\tof\tDisease\tStudy\t2013.\tThe\tLancet.\t2015;386(9995):743-800.\t3.\tFiske\t A,\t Wetherell\t JL,\t Gatz\t M.\t Depression\t in\t older\t adults.\t Annual\t review\t of\t clinical\tpsychology.\t2009;5:363.\t4.\tRodda\tJ,\tWalker\tZ,\tCarter\tJ.\tDepression\tin\tolder\tadults.\tBMj.\t2011;343:d5219.\t5.\tKinser\tPA,\tLyon\tDE.\tA\tconceptual\tframework\tof\tstress\tvulnerability,\tdepression,\tand\thealth\toutcomes\tin\twomen:\tpotential\tuses\tin\tresearch\ton\tcomplementary\ttherapies\tfor\tdepression.\tBrain\tand\tbehavior.\t2014;4(5):665-74.\t6.\tHerrmann\t LL,\t Le\t Masurier\t M,\t Ebmeier\t KP.\t White\t matter\t hyperintensities\t in\t late\t life\tdepression:\t a\t systematic\t review.\t Journal\t of\t Neurology,\t Neurosurgery\t &\t Psychiatry.\t2008;79(6):619-24.\t7.\tThomas\t AJ,\t Perry\t R,\t Kalaria\t RN,\t Oakley\t A,\t McMeekin\t W,\t O'Brien\t JT.\t Neuropathological\tevidence\t for\t ischemia\t in\t the\t white\t matter\t of\t the\t dorsolateral\t prefrontal\t cortex\t in\t late-life\tdepression.\tInternational\tjournal\tof\tgeriatric\tpsychiatry.\t2003;18(1):7-13.\t8.\tAlexopoulos\tGS.\tDepression\tin\tthe\telderly.\tThe\tlancet.\t2005;365(9475):1961-70.\t9.\tKhundakar\t A,\t Morris\t C,\t Oakley\t A,\t McMeekin\t W,\t Thomas\t AJ.\t Morphometric\t analysis\t of\tneuronal\tand\tglial\tcell\tpathology\tin\tthe\tdorsolateral\tprefrontal\tcortex\tin\tlate-life\tdepression.\tThe\tBritish\tJournal\tof\tPsychiatry.\t2009;195(2):163-9.\t10.\tKhundakar\tA,\tMorris\tC,\tOakley\tA,\tThomas\tAJ.\tA\tmorphometric\texamination\tof\tneuronal\tand\t glial\t cell\t pathology\t in\t the\t orbitofrontal\t cortex\t in\t late-life\t depression.\t International\tPsychogeriatrics.\t2011;23(01):132-40.\t11.\tAlmeida\t O,\t Burton\t E,\t Ferrier\t N,\t McKeith\t I,\t O'BRIEN\t JT.\t Depression\twith\t late\t onset\t is\tassociated\twith\tright\tfrontal\tlobe\tatrophy.\tPsychological\tmedicine.\t2003;33(04):675-81.\t12.\tDotson\tVM,\tDavatzikos\tC,\tKraut\tMA,\tResnick\tSM.\tDepressive\tsymptoms\tand\tbrain\tvolumes\tin\t older\t adults:\t a\t longitudinal\t magnetic\t resonance\t imaging\t study.\t Journal\t of\t psychiatry\t &\tneuroscience:\tJPN.\t2009;34(5):367.\t13.\tBunce\t D,\t Batterham\t PJ,\t Christensen\t H,\t Mackinnon\t AJ.\t Causal\t Associations\t Between\tDepression\tSymptoms\tand\tCognition\tin\ta\tCommunity-Based\tCohort\tof\tOlder\tAdults.\tThe\tAmerican\tJournal\tof\tGeriatric\tPsychiatry.\t2014;22(12):1583-91.\t14.\tSheline\t YI,\t Mintun\t MA,\t Moerlein\t SM,\t Snyder\t AZ.\t Greater\t loss\t of\t 5-HT2A\t receptors\t in\tmidlife\tthan\tin\tlate\tlife.\tAmerican\tJournal\tof\tPsychiatry.\t2002.\t15.\tJansson\t M,\t Gatz\t M,\t Berg\t S,\t Johansson\t B,\t Malmberg\t B,\t McClearn\tG,\t et\t al.\t Association\tbetween\tdepressed\tmood\tin\tthe\telderly\tand\ta\t5-HTR2A\tgene\tvariant.\tAmerican\tJournal\tof\tMedical\tGenetics\tPart\tB:\tNeuropsychiatric\tGenetics.\t2003;120(1):79-84.\t16.\tDoherty\tJL,\tOwen\tMJ.\tGenomic\tinsights\tinto\tthe\toverlap\tbetween\tpsychiatric\t disorders:\timplications\tfor\tresearch\tand\tclinical\tpractice.\tGenome\tMed.\t2014;6(4):29.\t17.\tFlint\tJ,\tKendler\tKS.\tThe\tgenetics\tof\tmajor\tdepression.\tNeuron.\t2014;81(3):484-503.\t18.\tHickie\t I,\t Scott\t E,\t Naismith\t S,\t Ward\t P,\t Turner\t K,\t Parker\t G,\t et\t al.\t Late-onset\tdepression:\tgenetic,\tvascular\tand\tclinical\tcontributions.\tPsychological\tmedicine.\t2001;31(08):1403-12.\t19.\tHwang\tJ-P,\tYang\tC-H,\tHong\tC-J,\tLirng\tJ-F,\tYang\tY-M,\tTsai\tS-J.\tAssociation\tof\tAPOE\tgenetic\tpolymorphism\twith\tcognitive\tfunction\tand\tsuicide\thistory\tin\tgeriatric\tdepression.\tDementia\tand\tgeriatric\tcognitive\tdisorders.\t2006;22(4):334-8.\t\t70\t20.\tGarc\u00eda-Pe\u00f1a\tC,\tJuarez-Cedillo\tT,\tCruz-Robles\tD,\tFragoso\tJM,\tS\u00e1nchez-Garc\u00eda\tS,\tRodr\u00edguez-P\u00e9rez\tJM,\tet\tal.\tDepressive\tsymptoms\tand\tAPOE\tpolymorphisms\tin\tan\telderly\tpopulation-based\tsample.\tPsychiatric\tgenetics.\t2010;20(5):215-20.\t21.\tKrishnan\t KRR,\t Tupler\t LA,\t Ritchie\t JC,\t McDonald\t WM,\t Knight\t DL,\t Nemeroff\t CB,\t et\t al.\tApolipoprotein\tE-\u03b54\tfrequency\tin\tgeriatric\tdepression.\tBiological\tpsychiatry.\t1996;40(1):69-71.\t22.\tDesmond\t DW,\t Moroney\t JT,\t Lynch\t T,\t Chan\t S,\t Chin\t SS,\t Mohr\t J.\t The\t natural\t history\t of\tCADASIL\ta\tpooled\tanalysis\tof\tpreviously\tpublished\tcases.\tStroke.\t1999;30(6):1230-3.\t23.\tKrishnan\t KRR.\t Biological\t risk\t factors\t in\t late\t life\t depression.\t Biological\t psychiatry.\t2002;52(3):185-92.\t24.\tLe\tDoux\tJE.\tEMOTION:\tClues\tfrom\tthe\tBrain.\tAnnual\tReview\tof\tPsychologt.\t1995;46:209-35.\t25.\tMontag\t C,\t Reuter\t M.\t Disentangling\t the\t molecular\t genetic\t basis\t of\t personality:\t from\tmonoamines\tto\tneuropeptides.\tNeuroscience\t&\tBiobehavioral\tReviews.\t2014;43:228-39.\t26.\tMart\u00ednez\t AI.\t Temperamento,\t car\u00e1cter,\t personalidad:\t una\t aproximaci\u00f3n\t a\t su\t concepto\t e\tinteracci\u00f3n.\tRevista\tcomplutense\tde\teducaci\u00f3n.\t2002;13(2):617-44.\t27.\tBj\u00f8rkl\u00f8f\tGH,\tEngedal\tK,\tSelb\u00e6k\tG,\tKouwenhoven\tSE,\tHelvik\tA-S.\tCoping\tand\tdepression\tin\told\tage:\tA\tliterature\treview.\tDementia\tand\tgeriatric\tcognitive\tdisorders.\t2013;35(3-4):121-54.\t28.\tNolen-Hoeksema\t S,\t Ahrens\t C.\t Age\t differences\t and\t similarities\t in\t the\t correlates\t of\tdepressive\tsymptoms.\tPsychology\tand\taging.\t2002;17(1):116.\t29.\tAndrew\t D,\tDulin\t P.\t The\t relationship\t between\t self-reported\t health\t and\t mental\t health\tproblems\tamong\tolder\tadults\tin\tNew\tZealand:\tExperiential\tavoidance\tas\ta\tmoderator.\tAging\tand\tMental\tHealth.\t2007;11(5):596-603.\t30.\tBlazer\tDG.\tDepression\tin\tlate\tlife:\treview\tand\tcommentary.\tJournals\tof\tGerontology\tSeries\tA.\t2003;58(3):249-65.\t31.\tChi\u00eam\tJ-C,\tMacq\tJ,\tSpeybroeck\tN.\tRule-Based\tModeling\tof\tChronic\tDisease\tEpidemiology:\tElderly\tDepression\tas\tan\tIllustration.\t2012.\t32.\tCole\tMG,\tDendukuri\tN.\tRisk\tfactors\tfor\tdepression\tamong\telderly\tcommunity\tsubjects:\ta\tsystematic\treview\tand\tmeta-analysis.\tAmerican\tJournal\tof\tPsychiatry.\t2014;160(6):1147-56.\t33.\tUmberson\tD,\tWortman\tCB,\tKessler\tRC.\tWidowhood\tand\tdepression:\tExplaining\tlong-term\tgender\tdifferences\tin\tvulnerability.\tJournal\tof\thealth\tand\tsocial\tbehavior.\t1992:10-24.\t34.\tLuppa\t M,\t Luck\t T,\t Weyerer\t S,\t K\u00f6nig\t H-H,\t Br\u00e4hler\t E,\t Riedel-Heller\t SG.\t Prediction\t of\tinstitutionalization\tin\tthe\telderly.\tA\tsystematic\treview.\tAge\tand\tageing.\t2009:afp202.\t35.\tLenze\tEJ,\tMunin\tMC,\tFerrell\tRE,\tPollock\tBG,\tSkidmore\tE,\tLotrich\tF,\tet\tal.\tAssociation\tof\tthe\tserotonin\t transporter\t gene-linked\t polymorphic\t region\t (5-HTTLPR)\t genotype\t with\t depression\t in\telderly\tpersons\tafter\thip\tfracture.\tThe\tAmerican\tjournal\tof\tgeriatric\tpsychiatry.\t2005;13(5):428-32.\t36.\tMazure\t CM,\t Maciejewski\t PK,\t Jacobs\t SC,\t Bruce\t ML.\t Stressful\t life\t events\t interacting\t with\tcognitive/personality\t styles\t to\t predict\t late-onset\t major\t depression.\t The\t American\t journal\t of\tgeriatric\tpsychiatry.\t2002;10(3):297-304.\t37.\tMill\u00e1n-Calenti\t JC,\t S\u00e1nchez\t A,\t Lorenzo\t T,\t Maseda\t A.\t Depressive\t symptoms\t and\t other\tfactors\t associated\t with\t poor\t self-rated\t health\t in\t the\t elderly:\t Gender\t differences.\t Geriatrics\t &\tgerontology\tinternational.\t2012;12(2):198-206.\t38.\tArslantas\t D,\t \u00dcnsal\t A,\t Ozbabal\u0131k\t D.\t Prevalence\t of\t depression\t and\tassociated\t risk\t factors\tamong\t the\t elderly\t in\t Middle\t Anatolia,\t Turkey.\t Geriatrics\t &\t gerontology\t international.\t2014;14(1):100-8.\t39.\tMunhoz\tTN,\tSantos\tIS,\tMatijasevich\tA.\tMajor\tdepressive\tepisode\tamong\tBrazilian\tadults:\ta\tcross-sectional\tpopulation-based\tstudy.\tJournal\tof\taffective\tdisorders.\t2013;150(2):401-7.\t40.\tBojorquez-Chapela\t I,\t Manrique-Espinoza\t BS,\t Mej\u00eda-Arango\t S,\t Sol\u00eds\t MMT-R,\t Salinas-Rodr\u00edguez\t A.\t Effect\t of\t social\t capital\t and\t personal\t autonomy\t on\t the\t incidence\t of\t depressive\tsymptoms\tin\tthe\telderly:\tEvidence\tfrom\ta\tlongitudinal\tstudy\tin\tMexico.\tAging\t&\tmental\thealth.\t2012;16(4):462-71.\t\t71\t41.\tWong\tSY,\tMercer\tSW,\tWoo\tJ,\tLeung\tJ.\tThe\tinfluence\tof\tmulti-morbidity\tand\tself-reported\tsocio-economic\t standing\t on\t the\t prevalence\t of\t depression\t in\t an\t elderly\t Hong\t Kong\t population.\tBMC\tPublic\tHealth.\t2008;8(1):119.\t42.\tGunn\tJM,\tAyton\tDR,\tDensley\tK,\tPallant\tJF,\tChondros\tP,\tHerrman\tHE,\tet\tal.\tThe\tassociation\tbetween\tchronic\tillness,\tmultimorbidity\tand\tdepressive\tsymptoms\tin\tan\tAustralian\tprimary\tcare\tcohort.\tSocial\tpsychiatry\tand\tpsychiatric\tepidemiology.\t2012;47(2):175-84.\t43.\tWolff\tJL,\tStarfield\tB,\tAnderson\tG.\tPrevalence,\texpenditures,\tand\tcomplications\tof\tmultiple\tchronic\tconditions\tin\tthe\telderly.\tArchives\tof\tinternal\tmedicine.\t2002;162(20):2269-76.\t44.\tVan\tden\tAkker\tM,\tBuntinx\tF,\tMetsemakers\tJF,\tRoos\tS,\tKnottnerus\tJA.\tMultimorbidity\tin\tgeneral\tpractice:\tprevalence,\tincidence,\tand\tdeterminants\tof\tco-occurring\tchronic\tand\trecurrent\tdiseases.\tJournal\tof\tclinical\tepidemiology.\t1998;51(5):367-75.\t45.\tFortin\t M,\t Stewart\t M,\tPoitras\t M-E,\t Almirall\t J,\t Maddocks\t H.\t A\t systematic\t review\t of\tprevalence\tstudies\ton\tmultimorbidity:\ttoward\ta\tmore\tuniform\tmethodology.\tThe\tAnnals\tof\tFamily\tMedicine.\t2012;10(2):142-51.\t46.\tLicht-Strunk\t E,\t van\t der\t Windt\t DA,\t Van\t Marwijk\t HW,\t de\t Haan\t M,\t Beekman\tAT.\t The\tprognosis\t of\t depression\t in\t older\t patients\t in\t general\t practice\t and\t the\t community.\t A\t systematic\treview.\tFamily\tpractice.\t2007;24(2):168-80.\t47.\tPiette\tJD,\tKerr\tEA.\tThe\timpact\tof\tcomorbid\tchronic\tconditions\ton\tdiabetes\tcare.\tDiabetes\tcare.\t2006;29(3):725-31.\t48.\tMaddox\tGL.\tSome\tcorrelates\tof\tdifferences\tin\tself-assessment\tof\thealth\tstatus\tamong\tthe\telderly.\tJournal\tof\tGerontology.\t1962.\t49.\tSuchman\t EA,\t Phillips\t BS,\t Streib\t GF.\t An\t analysis\t of\t the\t validity\t of\t health\t questionnaires.\tSocial\tForces.\t1958:223-32.\t50.\tJylh\u00e4\tM.\tWhat\tis\tself-rated\thealth\tand\twhy\tdoes\tit\tpredict\tmortality?\tTowards\ta\tunified\tconceptual\tmodel.\tSocial\tscience\t&\tmedicine.\t2009;69(3):307-16.\t51.\tIdler\tEL,\tBenyamini\tY.\tCommunity\tstudies\treporting\tassociation\tbetween\tself-rated\thealth\tand\tmortality.\tResearch\ton\tAging.\t1999;21:392-401.\t52.\tDeSalvo\t KB,\t Bloser\t N,\t Reynolds\t K,\t He\t J,\t Muntner\t P.\t Mortality\t prediction\t with\t a\t single\tgeneral\tself-rated\thealth\tquestion.\tJournal\tof\tgeneral\tinternal\tmedicine.\t2006;21(3):267-75.\t53.\tBenyamini\tY,\tBlumstein\tT,\tLusky\tA,\tModan\tB.\tGender\tdifferences\tin\tthe\tself-rated\thealth\u2013mortality\t association:\t Is\t it\t poor\t self-rated\t health\t that\t predicts\t mortality\t or\t excellent\t self-rated\thealth\tthat\tpredicts\tsurvival?\tThe\tgerontologist.\t2003;43(3):396-405.\t54.\tRennemark\t M,\t Hagberg\t B.\t What\t makes\t old\t people\t perceive\t symptoms\t of\t illness?\t The\timpact\tof\tpsychological\tand\tsocial\tfactors.\tAging\t&\tmental\thealth.\t1999;3(1):79-87.\t55.\tEvans\tME.\tPhysical\tillness\tand\tdepression.\tPrinciples\tand\tPractice\tof\tGeriatric\tPsychiatry,\tSecond\tEdition.\t2002:417-22.\t56.\tLuborsky\t MR.\t The\t cultural\t adversity\t of\t physical\t disability:\t Erosion\t of\t full\t adult\tpersonhood.\tJournal\tof\tAging\tStudies.\t1994;8(3):239-53.\t57.\tPaskulin\tL,\tVianna\tL,\tMolzahn\tA.\tFactors\tassociated\twith\tquality\tof\tlife\tof\tBrazilian\tolder\tadults.\tInternational\tnursing\treview.\t2009;56(1):109-15.\t58.\tReynolds\tSL,\tSilverstein\tM.\tObserving\tthe\tonset\tof\tdisability\tin\tolder\tadults.\tSocial\tscience\t&\tmedicine.\t2003;57(10):1875-89.\t59.\tCatala\t E,\t Reig\t E,\t Artes\t M,\t Aliaga\t L,\t L\u00f3pez\t J,\t Segu\t J.\t Prevalence\t of\t pain\t in\t the\t Spanish\tpopulation\ttelephone\tsurvey\tin\t5000\thomes.\tEuropean\tjournal\tof\tpain.\t2002;6(2):133-40.\t60.\tHerr\t KA,\t Garand\t L.\t Assessment\t and\t measurement\t of\t pain\t in\t older\t adults.\t Clinics\t in\tgeriatric\tmedicine.\t2001;17(3):457-78.\t61.\tHelme\t RD,\t Gibson\t SJ.\t The\t epidemiology\t of\t pain\t in\t elderly\t people.\t Clinics\t in\t geriatric\tmedicine.\t2001;17(3):417-31.\t62.\tBassols\tA,\tBosch\tF,\tCampillo\tM,\tCa\u00f1ellas\tM,\tBa\u00f1os\tJ-E.\tAn\tepidemiological\tcomparison\tof\tpain\tcomplaints\tin\tthe\tgeneral\tpopulation\tof\tCatalonia\t(Spain).\tPain.\t1999;83(1):9-16.\t\t72\t63.\tAndersson\tHI,\tEjlertsson\tG,\tLeden\tI,\tRosenberg\tC.\tChronic\tpain\tin\ta\tgeographically\tdefined\tgeneral\tpopulation:\tstudies\tof\tdifferences\tin\tage,\tgender,\tsocial\tclass,\tand\tpain\tlocalization.\tThe\tClinical\tjournal\tof\tpain.\t1993;9(3):174-82.\t64.\tBurton\t AK,\t Tillotson\t KM,\t Main\t CJ,\t Hollis\t S.\t Psychosocial\t predictors\t of\t outcome\t in\t acute\tand\tsubchronic\tlow\tback\ttrouble.\tSpine.\t1995;20(6):722-8.\t65.\tBair\tMJ,\tRobinson\tRL,\tKaton\tW,\tKroenke\tK.\tDepression\tand\tpain\tcomorbidity:\ta\tliterature\treview.\tArchives\tof\tinternal\tmedicine.\t2003;163(20):2433-45.\t66.\tLin\tEH,\tKaton\tW,\tVon\tKorff\tM,\tTang\tL,\tWilliams\tJr\tJW,\tKroenke\tK,\tet\tal.\tEffect\tof\timproving\tdepression\tcare\ton\tpain\tand\tfunctional\toutcomes\tamong\tolder\tadults\twith\tarthritis:\ta\trandomized\tcontrolled\ttrial.\tJama.\t2003;290(18):2428-9.\t67.\tGeerlings\tSW,\tTwisk\tJW,\tBeekman\tAT,\tDeeg\tDJ,\tvan\tTilburg\tW.\tLongitudinal\trelationship\tbetween\tpain\tand\tdepression\tin\tolder\tadults:\tsex,\tage\tand\tphysical\tdisability.\tSocial\tpsychiatry\tand\tpsychiatric\tepidemiology.\t2002;37(1):23-30.\t68.\tGagliese\tL.\tPain\tand\taging:\tthe\temergence\tof\ta\tnew\tsubfield\tof\tpain\tresearch.\tThe\tJournal\tof\tPain.\t2009;10(4):343-53.\t69.\tPrince\tMJ,\tHarwood\tR,\tThomas\tA,\tMann\tA.\tA\tprospective\tpopulation-based\tcohort\tstudy\tof\t the\t effects\t of\t disablement\t and\tsocial\t milieu\t on\t the\t onset\t and\t maintenance\t of\t late-life\tdepression.\tThe\tGospel\tOak\tProject\tVII.\tPsychological\tmedicine.\t1998;28(02):337-50.\t70.\tBostr\u00f6m\t G,\t Conradsson\t M,\t Rosendahl\t E,\t Nordstr\u00f6m\t P,\t Gustafson\t Y,\t Littbrand\t H.\tFunctional\t capacity\t and\t dependency\tin\t transfer\t and\t dressing\t are\t associated\t with\t depressive\tsymptoms\tin\tolder\tpeople.\tClinical\tinterventions\tin\taging.\t2014;9:249.\t71.\tZhang\t J.\t Risk\t factors\t for\t depression\t in\t older\t adults\t in\t Beijing.\t Canadian\t journal\t of\tpsychiatry.\t2011;56(8):466.\t72.\tGolden\tSH,\tLazo\tM,\tCarnethon\tM,\tBertoni\tAG,\tSchreiner\tPJ,\tRoux\tAVD,\tet\tal.\tExamining\ta\tbidirectional\tassociation\tbetween\tdepressive\tsymptoms\tand\tdiabetes.\tJama.\t2008;299(23):2751-9.\t73.\tMaraldi\tC,\tVolpato\tS,\tPenninx\tBW,\tYaffe\tK,\tSimonsick\tEM,\tStrotmeyer\tES,\tet\tal.\tDiabetes\tmellitus,\tglycemic\tcontrol,\tand\tincident\tdepressive\tsymptoms\tamong\t70-to\t79-year-old\tpersons:\tthe\thealth,\taging,\tand\tbody\tcomposition\tstudy.\tArchives\tof\tinternal\tmedicine.\t2007;167(11):1137-44.\t74.\tLin\tEH,\tRutter\tCM,\tKaton\tW,\tHeckbert\tSR,\tCiechanowski\tP,\tOliver\tMM,\tet\tal.\tDepression\tand\t advanced\t complications\t of\t diabetes\t a\t prospective\t cohort\t study.\t Diabetes\t care.\t2010;33(2):264-9.\t75.\tMakine\t C,\t Kar\u015f\u0131da\u011f\t \u00c7,\t Kad\u0131o\u011flu\t P,\t Ilkova\t H,\t Kar\u015f\u0131da\u011f\t K,\t Skovlund\t S,\t et\t al.\t Symptoms\t of\tdepression\t and\t diabetes-specific\t emotional\t distress\t are\t associated\t with\t a\t negative\t appraisal\t of\tinsulin\ttherapy\tin\tinsulin-na\u00efve\tpatients\twith\tType\t2\tdiabetes\tmellitus.\tA\tstudy\tfrom\tthe\tEuropean\tDepression\tin\tDiabetes\t[EDID]\tResearch\tConsortium.\tDiabetic\tMedicine.\t2009;26(1):28-33.\t76.\tBosworth\tHB,\tBartash\tRM,\tOlsen\tMK,\tSteffens\tDC.\tThe\tassociation\tof\tpsychosocial\tfactors\tand\t depression\t with\t hypertension\t among\t older\t adults.\t International\t journal\t of\t geriatric\tpsychiatry.\t2003;18(12):1142-8.\t77.\tSimonsick\t EM,\t Wallace\t RB,\t Blazer\t DG,\tBerkman\t LF.\t Depressive\t symptomatology\t and\thypertension-associated\t morbidity\t and\t mortality\t in\t older\t adults.\t Psychosomatic\t Medicine.\t1995;57(5):427-35.\t78.\tLaiho\t K,\t Tuomilehto\t J,\t Tilvis\t R.\t Prevalence\t of\t rheumatoid\t arthritis\t and\t musculoskeletal\tdiseases\tin\tthe\telderly\tpopulation.\tRheumatology\tinternational.\t2001;20(3):85-7.\t79.\tSheehy\t C,\t Murphy\t E,\t Barry\t M.\t Depression\t in\t rheumatoid\t arthritis\u2014underscoring\t the\tproblem.\tRheumatology.\t2006;45(11):1325-7.\t80.\tVanDyke\tMM,\tParker\tJC,\tSmarr\tKL,\tHewett\tJE,\tJohnson\tGE,\tSlaughter\tJR,\tet\tal.\tAnxiety\tin\trheumatoid\tarthritis.\tArthritis\tCare\t&\tResearch.\t2004;51(3):408-12.\t81.\tMorrow\t KA,\t Parker\t JC,\t Russell\t JL.\t Clinical\t implications\t of\t depression\t in\t rheumatoid\tarthritis.\tArthritis\t&\tRheumatism.\t1994;7(2):58-63.\t\t73\t82.\tReichenberg\tA,\tYirmiya\tR,\tSchuld\tA,\tKraus\tT,\tHaack\tM,\tMorag\tA,\tet\tal.\tCytokine-associated\temotional\tand\tcognitive\tdisturbances\tin\thumans.\tArchives\tof\tgeneral\tpsychiatry.\t2001;58(5):445-52.\t83.\tSternberg\tEM,\tLicinio\tJ.\tOverview\tof\tneuroimmune\tstress\tinteractions.\tAnnals\tof\tthe\tNew\tYork\tAcademy\tof\tSciences.\t1995;771(1):364-71.\t84.\tFlier\tJS,\tUnderhill\tLH,\tChrousos\tGP.\tThe\thypothalamic\u2013pituitary\u2013adrenal\taxis\tand\timmune-mediated\tinflammation.\tNew\tEngland\tJournal\tof\tMedicine.\t1995;332(20):1351-63.\t85.\tAng\tDC,\tChoi\tH,\tKroenke\tK,\tWolfe\tF.\tComorbid\tdepression\tis\tan\tindependent\trisk\tfactor\tfor\tmortality\tin\tpatients\twith\trheumatoid\tarthritis.\tThe\tJournal\tof\trheumatology.\t2005;32(6):1013-9.\t86.\tBurns\tJM,\tJohnson\tDK,\tWatts\tA,\tSwerdlow\tRH,\tBrooks\tWM.\tReduced\tlean\tmass\tin\tearly\tAlzheimer\tdisease\tand\tits\tassociation\twith\tbrain\tatrophy.\tArchives\tof\tneurology.\t2010;67(4):428-33.\t87.\tO'Brien\tJT,\tLloyd\tA,\tMcKeith\tI,\tGholkar\tA,\tFerrier\tN.\tA\tlongitudinal\tstudy\tof\thippocampal\tvolume,\tcortisol\tlevels,\tand\tcognition\tin\tolder\tdepressed\tsubjects.\tAmerican\tJournal\tof\tPsychiatry.\t2004;161(11):2081-90.\t88.\tCruz-Jentoft\tAJ,\tBaeyens\tJP,\tBauer\tJM,\tBoirie\tY,\tCederholm\tT,\tLandi\tF,\tet\tal.\tSarcopenia:\tEuropean\t consensus\t on\t definition\t and\t diagnosis\t Report\t of\t the\t European\t Working\t Group\t on\tSarcopenia\tin\tOlder\tPeople.\tAge\tand\tageing.\t2010:afq034.\t89.\tVan\t Kan\t GA.\t Epidemiology\t and\t consequences\t of\t sarcopenia.\t JNHA-The\t Journal\t of\tNutrition,\tHealth\tand\tAging.\t2009;13(8):708-12.\t90.\tWang\tC,\tBai\tL.\tSarcopenia\tin\tthe\telderly:\tbasic\tand\tclinical\tissues.\tGeriatrics\t&\tgerontology\tinternational.\t2012;12(3):388-96.\t91.\tLee\tJS,\tAuyeung\tT-W,\tKwok\tT,\tLau\tEM,\tLeung\tP-C,\tWoo\tJ.\tAssociated\tfactors\tand\thealth\timpact\t of\t sarcopenia\t in\t older\t Chinese\t men\t and\t women:\t a\t cross-sectional\t study.\t Gerontology.\t2007;53(6):404-10.\t92.\tKim\t NH,\t Kim\t HS,\t Eun\t CR,\t Seo\t JA,\t Cho\t HJ,\t Kim\t SG,\t et\t al.\t Depression\t is\t associated\t with\tsarcopenia,\tnot\tcentral\tobesity,\tin\telderly\tkorean\tmen.\tJournal\tof\tthe\tAmerican\tGeriatrics\tSociety.\t2011;59(11):2062-8.\t93.\tLandi\tF,\tCruz-Jentoft\tAJ,\tLiperoti\tR,\tRusso\tA,\tGiovannini\tS,\tTosato\tM,\tet\tal.\tSarcopenia\tand\tmortality\trisk\tin\tfrail\tolder\tpersons\taged\t80\tyears\tand\tolder:\tresults\tfrom\tilSIRENTE\tstudy.\tAge\tand\tageing.\t2013;42(2):203-9.\t94.\tErshler\t WB,\t Keller\t ET.\t Age-associated\t increased\t interleukin-6\t gene\t expression,\t late-life\tdiseases,\tand\tfrailty.\tAnnual\treview\tof\tmedicine.\t2000;51(1):245-70.\t95.\tBeyer\tI,\tMets\tT,\tBautmans\tI.\tChronic\tlow-grade\tinflammation\tand\tage-related\tsarcopenia.\tCurrent\tOpinion\tin\tClinical\tNutrition\t&\tMetabolic\tCare.\t2012;15(1):12-22.\t96.\tSimon\t GE,\t Von\t Korff\tM,\t Saunders\t K,\t Miglioretti\t DL,\t Crane\t PK,\t van\t Belle\t G,\t et\t al.\tAssociation\t between\t obesity\t and\t psychiatric\t disorders\t in\t the\t US\t adult\t population.\t Archives\t of\tgeneral\tpsychiatry.\t2006;63(7):824-30.\t97.\tVogelzangs\tN,\tKritchevsky\tSB,\tBeekman\tAT,\tNewman\tAB,\tSatterfield\tS,\tSimonsick\tEM,\tet\tal.\tDepressive\tsymptoms\tand\tchange\tin\tabdominal\tobesity\tin\tolder\tpersons.\tArchives\tof\tGeneral\tPsychiatry.\t2008;65(12):1386-93.\t98.\tPenninx\t BW,\t Kritchevsky\t SB,\t Yaffe\t K,\t Newman\t AB,\t Simonsick\t EM,\t Rubin\t S,\t et\t al.\tInflammatory\tmarkers\tand\tdepressed\tmood\tin\tolder\tpersons:\tresults\tfrom\tthe\tHealth,\tAging\tand\tBody\tComposition\tstudy.\tBiological\tpsychiatry.\t2003;54(5):566-72.\t99.\tWeber-Hamann\t B,\t Hentschel\t F,\t Kniest\t A,\t Deuschle\t M,\t Colla\t M,\t Lederbogen\t F,\t et\t al.\tHypercortisolemic\t depression\t is\tassociated\t with\t increased\t intra-abdominal\t fat.\t Psychosomatic\tmedicine.\t2002;64(2):274-7.\t100.\tFinney\t JW,\t Moos\t RH,\t Brennan\t PL.\t The\t Drinking\t Problems\t Index:\t A\t measure\t to\t assess\talcohol-related\tproblems\tamong\tolder\tadults.\tJournal\tof\tsubstance\tabuse.\t1991;3(4):395-404.\t101.\tKirchner\tJE,\tZubritsky\tC,\tCody\tM,\tCoakley\tE,\tChen\tH,\tWare\tJH,\tet\tal.\tAlcohol\tconsumption\tamong\tolder\tadults\tin\tprimary\tcare.\tJournal\tof\tgeneral\tinternal\tmedicine.\t2007;22(1):92-7.\t\t74\t102.\tBlow\t FC,\t Serras\t AM,\t Barry\t KL.\t Late-life\t depression\t and\talcoholism.\t Current\t psychiatry\treports.\t2007;9(1):14-9.\t103.\tOslin\t DW,\t Katz\t IR,\t Edell\t WS,\t Ten\t Have\t TR.\t Effects\t of\t alcohol\t consumption\t on\t the\ttreatment\t of\t depression\t among\t elderly\t patients.\t The\t American\t Journal\t of\t Geriatric\t Psychiatry.\t2000;8(3):215-20.\t104.\tRodgers\tB,\tKorten\tAE,\tJorm\tAF,\tChristensen\tH,\tHenderson\tS,\tJacomb\tPA.\tRisk\tfactors\tfor\tdepression\t and\t anxiety\t in\t abstainers,\t moderate\t drinkers\t and\t heavy\t drinkers.\t Addiction.\t2000;95(12):1833-45.\t105.\tAlati\tR,\tLawlor\tDA,\tNajman\tJM,\tWilliams\tGM,\tBor\tW,\tO'Callaghan\tM.\tIs\tthere\treally\ta\t\u2018J-shaped\u2019curve\tin\tthe\tassociation\tbetween\talcohol\tconsumption\tand\tsymptoms\tof\tdepression\tand\tanxiety?\t Findings\t from\t the\t Mater-University\t Study\t of\t Pregnancy\t and\t its\t outcomes*.\t Addiction.\t2005;100(5):643-51.\t106.\tHajat\tS,\tHaines\tA,\tBulpitt\tC,\tFletcher\tA.\tPatterns\tand\tdeterminants\tof\talcohol\tconsumption\tin\tpeople\taged\t75\tyears\tand\tolder:\tresults\tfrom\tthe\tMRC\ttrial\tof\tassessment\tand\tmanagement\tof\tolder\tpeople\tin\tthe\tcommunity.\tAge\tand\tAgeing.\t2004;33(2):170-7.\t107.\tConnor\t J.\t The\t life\t and\t times\t of\t the\t J-shaped\t curve.\t Alcohol\t and\t Alcoholism.\t2006;41(6):583-4.\t108.\tvan\tden\tBerg\tJF,\tKok\tRM,\tvan\tMarwijk\tHW,\tvan\tder\tMast\tRC,\tNaarding\tP,\tVoshaar\tRCO,\tet\tal.\t Correlates\t of\t alcohol\t abstinence\t and\t at-risk\t alcohol\t consumption\t in\t older\t adults\t with\tdepression:\tthe\tNESDO\tstudy.\tThe\tAmerican\tJournal\tof\tGeriatric\tPsychiatry.\t2014;22(9):866-74.\t109.\tSharpe\t L,\t Sensky\t T,\t Allard\t S.\t The\t course\t of\t depression\t in\t recent\t onset\t rheumatoid\tarthritis:\t the\t predictive\t role\t of\t disability,\t illness\t perceptions,\t pain\tand\t coping.\t Journal\t of\tpsychosomatic\tresearch.\t2001;51(6):713-9.\t110.\tFisher\tM,\tBaum\tF.\tThe\tsocial\tdeterminants\tof\tmental\thealth:\timplications\tfor\tresearch\tand\thealth\tpromotion.\tAustralian\tand\tNew\tZealand\tJournal\tof\tPsychiatry.\t2010;44(12):1057-63.\t111.\tSolar\tO,\tIrwin\tA.\tA\tconceptual\tframework\tfor\taction\ton\tthe\tsocial\tdeterminants\tof\thealth.\t2007.\t112.\tOrganization\tWH.\tThe\tWorld\tHealth\tReport\t2001:\tMental\thealth:\tnew\tunderstanding,\tnew\thope:\tWorld\tHealth\tOrganization;\t2001.\t113.\tKim\t D.\t Blues\t from\t the\t neighborhood?\t Neighborhood\t characteristics\t and\t depression.\tEpidemiologic\treviews.\t2008;30(1):101-17.\t114.\tFern\u00e1ndez-Ni\u00f1o\t JA,\t Manrique-Espinoza\t BS,\t Bojorquez-Chapela\t I,\t Salinas-Rodr\u00edguez\t A.\tIncome\tInequality,\tSocioeconomic\tDeprivation\tand\tDepressive\tSymptoms\tamong\tOlder\tAdults\tin\tMexico.\t2014.\t115.\tMatire\tLM,\tStephens\tMAP,\tDruley\tJA,\tWojno\tWC.\tNegative\treactions\tto\treceived\tspousal\tcare:\tpredictors\tand\tconsequences\tof\tmiscarried\tsupport.\tHealth\tPsychology.\t2002;21(2):167.\t116.\tAbe\tY,\tFujise\tN,\tFukunaga\tR,\tNakagawa\tY,\tIkeda\tM.\tComparisons\tof\tthe\tprevalence\tof\tand\trisk\t factors\t for\t elderly\t depression\t between\t urban\t and\t rural\t populations\t in\t Japan.\t International\tPsychogeriatrics.\t2012;24(08):1235-41.\t117.\tShi\t J,\t Zhang\t Y,\t Liu\t F,\t Li\t Y,\t Wang\t J,\t Flint\t J,\t et\t al.\t Associations\tof\t educational\t attainment,\toccupation,\t social\t class\t and\t major\t depressive\t disorder\t among\t Han\t Chinese\t women.\t PloS\t one.\t2014;9(1).\t118.\tPark\t E-J,\t Cho\t S-i,\t Jang\t S-N.\t Poor\t health\t in\t the\t Korean\t older\t population:\t age\t effect\t or\tadverse\tsocioeconomic\tposition.\tArchives\tof\tgerontology\tand\tgeriatrics.\t2012;55(3):599-604.\t119.\tRoy\t K,\t Chaudhuri\t A.\t Influence\t of\t socioeconomic\t status,\t wealth\t and\t financial\tempowerment\t on\t gender\t differences\t in\t health\t and\t healthcare\t utilization\t in\t later\t life:\t evidence\tfrom\tIndia.\tSocial\tscience\t&\tmedicine.\t2008;66(9):1951-62.\t120.\tMojtabai\t R,\t Olfson\t M.\t Major\t depression\t in\t community-dwelling\t middle-aged\t and\t older\tadults:\t prevalence\t and\t 2-and\t 4-year\t follow-up\t symptoms.\t Psychological\t medicine.\t2004;34(04):623-34.\t\t75\t121.\t\u00c1lvaro-Estramiana\tJL,\tGarrido-Luque\tA,\tSchweiger-Gallo\tI.\tCausas\tsociales\tde\tla\tdepresi\u00f3n.\tUna\t revisi\u00f3n\t cr\u00edtica\t del\t modelo\t atributivo\t de\t la\t depresi\u00f3n.\t Revista\t Internacional\t de\t Sociolog\u00eda.\t2010;68(2):333-48.\t122.\tRoss\tCE,\tMirowsky\tJ.\tThe\tsense\tof\tpersonal\tcontrol:\tSocial\tstructural\tcauses\tand\temotional\tconsequences.\t\tHandbook\tof\tthe\tsociology\tof\tmental\thealth:\tSpringer;\t2013.\tp.\t379-402.\t123.\tSeeman\t M.\t Alienation\t motifs\t in\t contemporary\t theorizing:\t The\t hidden\t continuity\t of\t the\tclassic\tthemes.\tSocial\tPsychology\tQuarterly.\t1983:171-84.\t124.\tRosenberg\tM.\tSociety\tand\tthe\tadolescent\tself-image.\t1965.\t125.\tLue\tB-H,\tChen\tL-J,\tWu\tS-C.\tHealth,\tfinancial\tstresses,\tand\tlife\tsatisfaction\taffecting\tlate-life\tdepression\t among\t older\t adults:\t a\t nationwide,\t longitudinal\t survey\t in\t Taiwan.\t Archives\t of\tgerontology\tand\tgeriatrics.\t2010;50:S34-S8.\t126.\tFiske\tA,\tGatz\tM,\tPedersen\tNL.\tDepressive\tsymptoms\tand\taging:\tthe\teffects\tof\tillness\tand\tnon-health-related\tevents.\tThe\tJournals\tof\tGerontology\tSeries\tB:\tPsychological\tSciences\tand\tSocial\tSciences.\t2003;58(6):P320-P8.\t127.\tWong\t R,\t Pel\u00e1ez\t M,\t Palloni\t A,\t Markides\t K.\t Survey\t Data\t for\t the\t Study\t of\t Aging\t in\t Latin\tAmerica\tand\tthe\tCaribbean\tSelected\tStudies.\tJournal\tof\tAging\tand\tHealth.\t2006;18(2):157-79.\t128.\tWilliams\tA.\tAn\tAging\tPopulation\u2014Burden\tor\tBlessing?\tValue\tin\thealth.\t2005;8(4):447-50.\t129.\tFerrari\tAJ,\tCharlson\tFJ,\tNorman\tRE,\tPatten\tSB,\tFreedman\tG,\tMurray\tCJ,\tet\tal.\tBurden\tof\tdepressive\tdisorders\tby\tcountry,\tsex,\tage,\tand\tyear:\tfindings\tfrom\tthe\tglobal\tburden\tof\tdisease\tstudy\t2010.\t2013.\t130.\tB\u00fcchtemann\tD,\tLuppa\tM,\tBramesfeld\tA,\tRiedel-Heller\tS.\tIncidence\tof\tlate-life\tdepression:\ta\tsystematic\treview.\tJournal\tof\taffective\tdisorders.\t2012;142(1):172-9.\t131.\tDjernes\t J.\t Prevalence\t and\t predictors\t of\t depression\t in\t populations\t of\t elderly:\t a\t review.\tActa\tPsychiatrica\tScandinavica.\t2006;113(5):372-87.\t132.\tMathers\tC,\tFat\tDM,\tBoerma\tJT.\tThe\tglobal\tburden\tof\tdisease:\t2004\tupdate:\tWorld\tHealth\tOrganization;\t2008.\t133.\tNewmann\tJP.\tAging\tand\tdepression.\tPsychology\tand\taging.\t1989;4(2):150.\t134.\tGallo\tJJ,\tAnthony\tJC,\tMuth\u00e9n\tBO.\tAge\tdifferences\tin\tthe\tsymptoms\tof\tdepression:\ta\tlatent\ttrait\tanalysis.\tJournal\tof\tGerontology.\t1994;49(6):P251-P64.\t135.\tUrbina\t Torija\t JR,\t Flores\t Mayor\t JM,\t Garc\u00eda\t Salazar\t MP,\t Torres\t Buis\u00e1n\t L,\t Torrubias\tFern\u00e1ndez\t RM.\t Depressive\t symptoms\t in\t the\t elderly:\t prevalence\t and\t associated\t factors.\t Gaceta\tSanitaria.\t2007;21(1):37-42.\t136.\tWells\t KB,\t Burnam\t MA,\t Rogers\t W,\t Hays\t R,\t Camp\t P.\t The\t course\t of\t depression\t in\t adult\toutpatients:\t results\t from\t the\t Medical\t Outcomes\t Study.\t Archives\t of\t general\t psychiatry.\t1992;49(10):788-94.\t137.\tCho\tHJ,\tLavretsky\tH,\tOlmstead\tR,\tLevin\tM,\tOxman\tMN,\tIrwin\tMR.\tPrior\tdepression\thistory\tand\t deterioration\t of\t physical\t health\t in\t community-dwelling\t older\t adults\u2014a\t prospective\t cohort\tstudy.\tThe\tAmerican\tJournal\tof\tGeriatric\tPsychiatry.\t2010;18(5):442-51.\t138.\tPe\u00f1a-Solano\t DM,\t Herazo-Dilson\t MI,\t Calvo-G\u00f3mez\t JM.\t Depresi\u00f3n\t en\t ancianos.\t Rev\t Fac\tMed.\t2009;57:347-55.\t139.\tConner\tKO,\tCopeland\tVC,\tGrote\tNK,\tRosen\tD,\tAlbert\tS,\tMcMurray\tML,\tet\tal.\tBarriers\tto\ttreatment\t and\t culturally\t endorsed\t coping\t strategies\t among\t depressed\t African-American\t older\tadults.\tAging\tand\tMental\tHealth.\t2010;14(8):971-83.\t140.\tDemakakos\t P,\t Cooper\t R,\t Hamer\t M,\t de\t Oliveira\t C,\t Hardy\t R,\t Breeze\t E.\t The\t bidirectional\tassociation\tbetween\tdepressive\tsymptoms\tand\tgait\tspeed:\tevidence\tfrom\tthe\tEnglish\tLongitudinal\tStudy\tof\tAgeing\t(ELSA).\tPLoS\tOne.\t2013;8(7):e68632.\t141.\tOECD.\t Live\t Longer,\t Work\t Longer.\t Organisation\t for\t Economic\t Co-operation\t and\tDevelopment.\tParis,\t2006.\t142.\tJA.\t P.\t Envejecimiento\t y\t Empleo\t en\t Am\u00e9rica\t Latina\t y\t el\t Caribe.\t Oficina\t Internacional\t del\tTrabajo;\tSector\tde\tEmpleo.\tGinebra,\tSuiza,\t2010.\t143.\tAnand\t A.\t Understanding\t Depression\t among\t Older\t Adults\t in\t Six\t Low-Middle\t Income\tCountries\tusing\tWHO-SAGE\tSurvey.\tBehavioral\tHealth.\t2015;1(2).\t\t76\t144.\tPaul\t KI,\t Moser\t K.\t Unemployment\t impairs\t mental\thealth:\t Meta-analyses.\t Journal\t of\tVocational\tbehavior.\t2009;74(3):264-82.\t145.\tDe\t Leon\t CFM,\t Rapp\t SS,\t Kasl\t SV.\t Financial\t Strain\t and\t Symptoms\t of\t Depression\t in\t a\tCommunity\tSample\tof\tElderly\tMen\tand\tWomen\tA\tLongitudinal\tStudy.\tJournal\tof\tAging\tand\tHealth.\t1994;6(4):448-68.\t146.\tMastekaasa\t A.\t Unemployment\t and\t health:\t Selection\t effects.\t Journal\t of\t Community\t &\tApplied\tSocial\tPsychology.\t1996;6(3):189-205.\t147.\tToppen\tJ.\tUNDEREMPLOYMENT1:\tECONOMIC\tOR\tPSYCHOLOGICAL?\tPsychological\treports.\t1971;28(1):111-22.\t148.\tWinefield\t AH,\t Winefield\t HR,\t Tiggemann\t M,\t Goldney\t RD.\t A\t longitudinal\t study\t of\t the\tpsychological\teffects\tof\tunemployment\tand\tunsatisfactory\temployment\ton\tyoung\tadults.\tJournal\tof\tApplied\tPsychology.\t1991;76(3):424.\t149.\tMcKee-Ryan\t FM,\t Kinicki\t AJ.\t Coping\t with\t job\t loss:\t A\t life-facet\t perspective.\t International\treview\tof\tindustrial\tand\torganizational\tpsychology.\t2002;17:1-30.\t150.\tMurphy\t GC,\t Athanasou\t JA.\t The\t effect\t of\t unemployment\t on\t mental\t health.\t Journal\t of\tOccupational\tand\torganizational\tPsychology.\t1999;72(1):83-99.\t151.\tWarr\t P,\t Jackson\t P.\t Men\t without\t jobs:\t Some\t correlates\t of\t age\t and\t length\t of\tunemployment.\tJournal\tof\tOccupational\tPsychology.\t1984;57(1):77-85.\t152.\tGallo\tWT,\tBradley\tEH,\tDubin\tJA,\tJones\tRN,\tFalba\tTA,\tTeng\tH-M,\tet\tal.\tThe\tpersistence\tof\tdepressive\t symptoms\t in\t older\t workers\t who\t experience\t involuntary\t job\t loss:\t results\t from\t the\thealth\tand\tretirement\tsurvey.\tThe\tJournals\tof\tGerontology\tSeries\tB:\tPsychological\tSciences\tand\tSocial\tSciences.\t2006;61(4):S221-S8.\t153.\tJang\t S-N,\t Cho\t S-I,\t Chang\t J,\t Boo\t K,\t Shin\t H-G,\t Lee\t H,\t et\t al.\t Employment\t status\t and\tdepressive\tsymptoms\tin\tKoreans:\tresults\tfrom\ta\tbaseline\tsurvey\tof\tthe\tKorean\tLongitudinal\tStudy\tof\t Aging.\t The\t Journals\t of\t Gerontology\t Series\t B:\t Psychological\t Sciences\t and\t Social\t Sciences.\t2009:gbp014.\t154.\tThomas\tA.\t Is\t depression\t really\t different\t in\t older\t people?\t International\t Psychogeriatrics.\t2013;25(11):1739-42.\t155.\tBaldwin\t R.\t Is\t there\t a\t distinct\t subtype\t of\t major\t depression\t in\t the\t elderly?\t Journal\t of\tPsychopharmacology.\t1994;8(3):177-84.\t156.\tHegeman\t J,\t Kok\t R,\tVan\t der\t Mast\t R,\t Giltay\t E.\t Phenomenology\t of\t depression\t in\t older\tcompared\twith\tyounger\tadults:\tmeta-analysis.\tThe\tBritish\tJournal\tof\tPsychiatry.\t2012;200(4):275-81.\t157.\tBrodaty\t H,\t Luscombe\t G,\t Parker\t G,\t Wilhelm\t K,\t Hickie\t I,\t Austin\t M-P,\t et\t al.\t Early\t and\t late\tonset\t depression\t in\t old\t age:\t different\t aetiologies,\t same\t phenomenology.\t Journal\t of\t affective\tdisorders.\t2001;66(2):225-36.\t158.\tBruce\tML,\tMcAvay\tGJ,\tRaue\tPJ,\tBrown\tEL,\tMeyers\tBS,\tKeohane\tDJ,\tet\tal.\tMajor\tdepression\tin\telderly\thome\thealth\tcare\tpatients.\tAmerican\tJournal\tof\tpsychiatry.\t2002.\t159.\tGhai\t D.\t Trabajo\t decente.\t Concepto\t e\t indicadores.\t Revista\t Internacional\t del\t trabajo.\t2003;122(2):125-60.\t160.\tCaribe\t CEpALye.\t Informe\t OIT\t sobe\t avance\t en\t las\t estad\u00edsticas\t de\t empleo\t y\t desempleo.\tQuito,\t2012.\t161.\tChatani\tK.\tFrom\tcorporate-centred\tsecurity\tto\tflexicurity\tin\tJapan.\t.\tInternational\tLabour\tOrganization.\t2008.\t162.\tSparreboom\t T,\t de\t Gier\t MP.\t Assessing\t vulnerable\t employment:\t The\t role\t of\t status\t and\tsector\tindicators\tin\tPakistan,\tNamibia\tand\tBrazil.\tInternational\tLabour\tOrganization,\t2008.\t163.\tKrieger\tN.\tTheories\tfor\tsocial\tepidemiology\tin\tthe\t21st\tcentury:\tan\tecosocial\tperspective.\tInternational\tjournal\tof\tepidemiology.\t2001;30(4):668-77.\t164.\tRoss\tCE.\tNeighborhood\tdisadvantage\tand\tadult\tdepression.\tJournal\tof\tHealth\tand\tSocial\tBehavior.\t2000:177-87.\t165.\tIslam\tMK,\tMerlo\tJ,\tKawachi\tI,\tLindstr\u00f6m\tM,\tGerdtham\tU-G.\tSocial\tcapital\tand\thealth:\tDoes\tegalitarianism\tmatter?\tA\tliterature\treview.\tInternational\tjournal\tfor\tequity\tin\thealth.\t2006;5(1):3.\t\t77\t166.\tOrganization.\tWH.\tThe\tWHO\tStudy\ton\tGlobal\tAgeing\tand\tAdult\tHealth\t(SAGE):\tprotocole.\t2006.\t.\t167.\tOrganization\tWH.\tThe\tICD-10\tclassification\tof\tmental\tand\tbehavioural\tdisorders:\tclinical\tdescriptions\tand\tdiagnostic\tguidelines:\tGeneva:\tWorld\tHealth\tOrganization;\t1992.\t168.\tKatz\tS,\tBranch\tLG,\tBranson\tMH,\tPapsidero\tJA,\tBeck\tJC,\tGreer\tDS.\tActive\tlife\texpectancy.\tNew\tEngland\tjournal\tof\tmedicine.\t1983;309(20):1218-24.\t169.\tGreenland\t S.\t Interpretation\t and\t choice\t of\t effect\t measures\t in\t epidemiologic\t analyses.\tAmerican\tjournal\tof\tepidemiology.\t1987;125(5):761-8.\t170.\tHosmer\tJr\tDW,\tLemeshow\tS.\tApplied\tlogistic\tregression:\tJohn\tWiley\t&\tSons;\t2004.\t171.\tAbreu\tMNS,\tSiqueira\tAL,\tCaiaffa\tWT.\tOrdinal\tlogistic\tregression\tin\tepidemiological\tstudies.\tRevista\tde\tSaude\tpublica.\t2009;43(1):183-94.\t172.\tMcClelland\t GH,\t Judd\t CM.\t Statistical\t difficulties\t of\t detecting\t interactions\t and\t moderator\teffects.\tPsychological\tbulletin.\t1993;114(2):376.\t173.\tHausman\t JA.\t Specification\t tests\t in\t econometrics.\t Econometrica:\t Journal\t of\t the\tEconometric\tSociety.\t1978:1251-71.\t                       \t78\t XI. Art\u00edculo 1.   T\u00edtulo: Estado laboral, retiro con pensi\u00f3n y depresi\u00f3n en adultos mayores: un an\u00e1lisis de seis pa\u00edses basado en el \u201cStudy on Global Ageing and Adult  Health\u201d (SAGE). T\u00edtulo corto: Retiro, pensi\u00f3n y depresi\u00f3n en adultos mayores. Autores: Juli\u00e1n Alfredo Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o1; Betty Soledad Manrique-Espinoza2; Martin Romero-Mart\u00ednez2, Ana Luisa Sosa3. Filiaciones institucionales 1. Escuela de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico. 2. Centro de Investigaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Encuestas (CIEE). Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico. 3. Laboratorio de demencias. Instituto de Neurolog\u00eda. M\u00e9xico D.F, M\u00e9xico.  Autora de correspondencia: Doctora Betty Soledad Manrique-Espinoza. E-mail: bmanrique@insp.mx. Tel\u00e9fono: +52 (777) 329 3000 Ext. 3354 Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. Universidad No. 655 Colonia Santa Mar\u00eda Ahuacatitl\u00e1n, Cerrada Los Pinos y Caminera C.P. 62100, Cuernavaca, Morelos. M\u00e9xico          \t79\t        Resumen Background: En el marco de los determinantes sociales de la salud, el estado laboral puede ser uno de los factores asociados a los trastornos depresivos en los adultos mayores (AM). Sin embargo, esta asociaci\u00f3n podr\u00eda ser influenciada por el contexto de cada pa\u00eds y tener potencialmente varias v\u00edas explicativas. El objetivo de este trabajo es analizar la asociaci\u00f3n entre el estado laboral y el retiro, con y sin pensi\u00f3n, y la presencia de un episodio depresivo mayor en los \u00faltimos doce meses en AM de pa\u00edses de bajos y medianos ingresos, estimando su variabilidad por pa\u00eds y la potencial mediaci\u00f3n de la riqueza acumulada individual. Methods: Estudio  transversal, realizado con la informaci\u00f3n de los AM de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, participantes en la primera ronda del \u201cStudy on Global Ageing and Adult  Health\u201d, realizada en China, Ghana, India, M\u00e9xico, Federaci\u00f3n Rusa y Sud\u00e1frica. Un episodio depresivo mayor (EDM), se determin\u00f3 utilizando una adaptaci\u00f3n de los criterios diagn\u00f3sticos del CIE-10. La asociaci\u00f3n entre el estado laboral actual con la presencia de un  EDM, fue estimada usando modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria con efectos fijos a nivel pa\u00eds; y t\u00e9rminos de interacci\u00f3n entre el pa\u00eds con el estado laboral. Se realiz\u00f3 adem\u00e1s un an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n de la relaci\u00f3n Retiro con pensi\u00f3n\u2192riqueza acumulada\u2192Depresi\u00f3n. Results: No existieron diferencias estad\u00edsticamente significativas en las posibilidades de EDM, cuando se compararon los AM que trabajan actualmente con aquellos que no est\u00e1n trabajando, en ninguno de los pa\u00edses analizados. Un an\u00e1lisis m\u00e1s espec\u00edfico, permiti\u00f3 observar que los AM retirados con pensi\u00f3n tienen menos posibilidades de EDM, comparados con los que trabajan actualmente, aunque este factor protector  s\u00f3lo se observ\u00f3 en el caso de hombres de China (OR=0.23; IC95%:0.08-0.70) y de Ghana (OR=0.25; IC95%:0.07-0.95); y las mujeres de India (OR=0.05; IC95%:0.01-0.51), y de Sud\u00e1frica  (OR=0.19; IC95%:0.04-0.97). En las mujeres, existe adem\u00e1s una asociaci\u00f3n protectora por ser \u201cAma de casa\u201d en Sud\u00e1frica (OR=0.09; IC95%:0.01-0.66), y en M\u00e9xico (OR=0.32; IC95%:0.14-0.76). En el an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n, una asociaci\u00f3n \u201cdirecta\u201d entre el retiro con pensi\u00f3n y el EDM, se mantuvo en los hombres de China y Ghana; y en las mujeres de India. En el caso de ser retirado sin pensi\u00f3n, no se encontr\u00f3 ninguna asociaci\u00f3n significativa en ning\u00fan pa\u00eds. Conclusions: Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora de ser retirado con pensi\u00f3n, exclusivamente en los hombres de China y Ghana, y las mujeres de India y Sud\u00e1frica. Esta asociaci\u00f3n, parece no mediarse por la riqueza acumulada. La heterogeneidad de la asociaci\u00f3n refleja diferencias culturales y socioecon\u00f3micas entre los pa\u00edses estudiados.    Palabras claves: adultos mayores, depresi\u00f3n, trabajo, retiro, determinantes sociales de la salud.      \t80\t Background En la actualidad, los trastornos depresivos son los padecimientos mentales m\u00e1s prevalentes en los adultos mayores (AM) [1], y de hecho, para el a\u00f1o 2013, constituyeron la octava causa de a\u00f1os vividos con discapacidad (YLD) a nivel mundial, en este grupo de edad [2]. Aunque se ha estimado una prevalencia muy variable entre diferentes pa\u00edses [1]; en un meta-an\u00e1lisis reciente, la prevalencia estimada a nivel global fue de 7.2% (IC 95%: 4.4\u201310.6%) para el trastorno depresivo mayor; y de 17.1% (IC 95%: 9.7\u201326.1%) para todos los trastornos depresivos, incluyendo los des\u00f3rdenes subsindrom\u00e1ticos [3]; adem\u00e1s,  se ha estimado una incidencia de 0.12 a 14.1 casos por 100 personas/a\u00f1o, en mayores de 60 a\u00f1os [4] .  La depresi\u00f3n en los AM es un trastorno multifactorial [5]. Su etiolog\u00eda est\u00e1 dada por la compleja interacci\u00f3n entre diversas vulnerabilidades acumuladas a lo largo de la vida, principalmente: cambios neurobiol\u00f3gicos, factores gen\u00e9ticos y psicol\u00f3gicos, eventos vitales significativos, condiciones de salud (multimorbilidad y discapacidad), y los factores socioecon\u00f3micos, tales como la pobreza, o el estr\u00e9s financiero [5]. Algunas de estas vulnerabilidades son agravadas durante la vejez; en el contexto del entorno social del AM, y sus efectos se dar\u00edan diferencialmente, de acuerdo a los recursos de los que dispone el sujeto a lo largo de su vida, para afrontar psicol\u00f3gicamente los eventos estresantes [5]. En este marco multifactorial, las condiciones sociales, tales como la marginalizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, el desempleo o la falta de redes sociales, podr\u00edan ser depres\u00f3genos per se, o alternativamente actuar como potenciadores o moduladores, del papel de los otros factores etiol\u00f3gicos [6].  La importancia de los determinantes sociales sobre la salud mental, y espec\u00edficamente sobre la depresi\u00f3n, ha sido ampliamente reconocida [6]. En particular, algunos factores sociales, tanto de nivel individual como contextual, han sido identificados como potenciales factores explicativos de la depresi\u00f3n que ocurre en los AM [7-10]. Dentro de los factores contextuales, el papel de la marginalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y la desigualdad del lugar de residencia, han sido previamente sugeridos [7,8]. Con respecto a los factores \u201cindividuales\u201d de orden social, sobresalen: la falta de autonom\u00eda personal, el poco soporte social, el bajo nivel socio-econ\u00f3mico (NSE), la baja escolaridad [5, 9 ,10]; y m\u00e1s recientemente el estado del empleo [11].  En el marco del modelo de determinantes sociales de la salud mental [6], la asociaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n en los AM, ser\u00eda una relaci\u00f3n compleja, bi-direccional; y dependiente del contexto social. En primer lugar, dado que las v\u00edas etiol\u00f3gicas por las cuales el estado del empleo impactar\u00eda la salud mental no han sido del todo esclarecidas. Se ha propuesto que la relaci\u00f3n (empleo\u2192 Depresi\u00f3n), estar\u00eda mediada principalmente por el nivel socioecon\u00f3mico o el ingreso [11]. Lo anterior, dado que uno de los  eventos depres\u00f3genos m\u00e1s frecuentes en los AM estar\u00eda precisamente asociado el estr\u00e9s financiero subsecuente precisamente al abandono o p\u00e9rdida de empleo, en especial cuando no se dispone de seguridad social que permita compensar este cambio econ\u00f3mico [12-14]. De esta manera, la relaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n, ser\u00eda explicada en primer lugar por el deterioro del ingreso y del NSE, producido por los cambios en la condici\u00f3n laboral (es \t81\tdecir: \u201cp\u00e9rdida\u201d del empleo\u2192deterioro Ingreso/NSE actual \u2192depresi\u00f3n). Pero tambi\u00e9n, esta misma relaci\u00f3n estar\u00eda enmarcada y modificada por el NSE inmediatamente anterior, y a lo largo de la vida, ya que este afectar\u00eda la probabilidad que los AM estuvieran m\u00e1s o menos afectados mentalmente, por los cambios en la condici\u00f3n laboral y del ingreso [14].  Sin embargo, la anterior no ser\u00eda la \u00fanica potencial v\u00eda explicativa de la relaci\u00f3n empleo \u2192 depresi\u00f3n, y en ese sentido, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, se ha sugerido que el empleo, o m\u00e1s precisamente la p\u00e9rdida del mismo, podr\u00eda afectar la salud mental de los AM a trav\u00e9s de otras v\u00edas como: la alteraci\u00f3n de las redes sociales, el aislamiento social, la disminuci\u00f3n de la autoestima, la baja percepci\u00f3n de utilidad y de empoderamiento [15, 16], que se ver\u00edan sensiblemente afectadas cuando se deja de trabajar. Un esquema que resume el conjunto de las relaciones propuestas es presentado en Figura 1. Por lo anterior, como un primer paso al entendimiento de esta compleja relaci\u00f3n, es importante estimar cu\u00e1nto de la asociaci\u00f3n entre empleo \u2192depresi\u00f3n, ser\u00eda mediada por NSE, y cu\u00e1nta se dar\u00eda a trav\u00e9s de otras v\u00edas diferentes.  Por otro lado, la asociaci\u00f3n empleo\u2192depresi\u00f3n, podr\u00eda adem\u00e1s ser modificada por otros factores individuales o contextuales, que Paul & Mosser (2009) denominaron \u201cfactores moderadores\u201d, que incluir\u00edan principalmente, al propio NSE y al ingreso previo, pero tambi\u00e9n a las condiciones del empleo (particularmente el acceso a seguridad social), el g\u00e9nero, la escolaridad, la seguridad social, el estado civil y  el grupo \u00e9tnico [17]. Estos factores reciben esta denominaci\u00f3n, ya que modular\u00edan el sentido y fuerza del impacto final del estado del empleo, y el retiro laboral.  Del mismo modo, es razonable pensar que en determinados contextos socioecon\u00f3micos o culturales, de acuerdo por un lado, a las diferencias del funcionamiento de los sistemas de seguridad social, y por otro, a la distinta valoraci\u00f3n cultural de los AM y del trabajo a esa edad en cada sociedad, se esperar\u00eda que el potencial impacto del estado del empleo sobre la depresi\u00f3n operar\u00eda de manera diferente, por lo que el estudio de esta relaci\u00f3n, deber\u00eda reconocer adem\u00e1s expl\u00edcitamente  esa potencial heterogeneidad contextual.  Es en la exploraci\u00f3n de la  variabilidad individual y por contexto social de la asociaci\u00f3n entre el estado del empleo/retiro y la depresi\u00f3n en los AM,  en donde radica el objetivo principal del presente estudio, al utilizar informaci\u00f3n de seis pa\u00edses con distintos contextos culturales y socioecon\u00f3micos: China, Ghana, India, M\u00e9xico, Federaci\u00f3n Rusa y Sud\u00e1frica; asimismo, este trabajo tambi\u00e9n explora s\u00ed la asociaci\u00f3n empleo\u2192depresi\u00f3n, se da mediado por la riqueza acumulada, o por otra v\u00eda diferente.  Methods  Dise\u00f1o: Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de fuente secundaria, de corte transversal, a partir de los datos de la primera ronda del estudio SAGE  (The WHO Study on Global Ageing and Adult Health), la cual fue llevada a cabo entre el a\u00f1o 2007 y 2009, en los pa\u00edses de: China, Ghana, India, M\u00e9xico, Federaci\u00f3n Rusa, y Sud\u00e1frica [18].  Caracter\u00edsticas generales del dise\u00f1o original del SAGE y representatividad: SAGE est\u00e1 dise\u00f1ado como una encuesta multinacional de pa\u00edses de medianos y bajos ingresos, que consta de dos grandes componentes, primero un estudio de cohorte \u2013 longitudinal- ; y segundo, un estudio de panel de corte secuencial, con diferente periodicidad en cada pa\u00eds, aunque como ya se mencion\u00f3, en este an\u00e1lisis se incluyen \u00fanicamente las observaciones de la primera ronda.  \t82\tEn todos los pa\u00edses participantes, el estudio cuenta con representatividad a nivel nacional para la poblaci\u00f3n de 50 a\u00f1os y m\u00e1s. Mayor informaci\u00f3n sobre el dise\u00f1o de SAGE puede ser consultada en publicaciones previas [18]. Muestra, procedimiento de muestreo y recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n: La muestra de estudio en cada pa\u00eds fue seleccionada usando un muestreo probabil\u00edstico poli-\u00e9tapico [18]. Para el presente an\u00e1lisis, se incluyeron s\u00f3lo los mayores de 60 a\u00f1os participantes en la ronda 1, de los seis pa\u00edses. El tama\u00f1o de muestra obtenida fue de: 7525 en China, 3045 en Federaci\u00f3n Rusa, 3971 en India, 2843 en Ghana, 1881 en M\u00e9xico y 2145 de Sud\u00e1frica. El estudio SAGE fue realizado como una entrevista cara-cara a nivel hogar e individual, usando cuestionarios y pruebas estandarizadas para todos los pa\u00edses [18].  Operacionalizaci\u00f3n de variables.  Variable desenlace: La variable de depresi\u00f3n se defini\u00f3 como la presencia de un \u201cepisodio depresivo mayor en los \u00faltimos doce meses\u201d. Para ello, se utiliz\u00f3 una adaptaci\u00f3n de los criterios diagn\u00f3sticos para \u201cepisodio depresivo mayor\u201d, la cual tiene como base la propuesta de clasificaci\u00f3n de des\u00f3rdenes mentales y de comportamiento de la CIE-10 [19]. Dicha adaptaci\u00f3n, se ha utilizado previamente en SAGE y tambi\u00e9n en la Encuesta Mundial de Salud Mental (WHO WMH-CIDI) [20]. Se usaron 18 \u00edtems que inquieren cada uno, sobre la presencia de cada s\u00edntoma depresivo en los \u00faltimos 12 meses, de forma dicot\u00f3mica (presente versus ausente) (Anexo 1). Para definir la presencia del desenlace, se generaron primero dos sets de variables (set A y set B), siguiendo el algoritmo propuesto por Arokiasamy et al  [20]. El set A se conform\u00f3 de 6 \u00edtems, agrupados en 3 dominios; a saber: 1) afecto depresivo \u2013 considerando duraci\u00f3n m\u00ednima de dos semanas e intensidad de casi todos los d\u00edas, la mayor parte el d\u00eda-; 2) anhedonia (p\u00e9rdida de inter\u00e9s o placer en actividades) \u2013 incluyendo disminuci\u00f3n del libido-  ; y 3)  cansancio o p\u00e9rdida de energ\u00eda. Por su parte, el set B estuvo conformado por 12 \u00edtems, agrupados en 7 dominios (de uno o dos reactivos cada uno), correspondientes a los s\u00edntomas secundarios del episodio: 1) Ideas negativas de desesperanza, baja auto-estima o minusval\u00eda; 2) ansiedad/agitaci\u00f3n psicomotora; 3) Ideas o intentos de suicido; 4) Lentitud del pensamiento o p\u00e9rdida de la concentraci\u00f3n; 5) Enlentecimiento f\u00edsico; 6) Alteraciones del sue\u00f1o y 7) P\u00e9rdida del apetito (Anexo 1).    Cada uno de estos dominios toma valores de 0 y 1, el valor de 1 se asign\u00f3 cuando la respuesta fue afirmativa a la pregunta del dominio, o al menos una de las preguntas -cuando eran dos reactivos por dominio-; en caso contrario se le asignaba 0; excepto para el criterio 1 del set A donde deb\u00edan estar los tres reactivos presentes. Con base en lo anterior, se obtuvo finalmente la suma de los dominios del set A y del set B, y se consider\u00f3 que el entrevistado present\u00f3 un \u201cepisodio depresivo mayor en los \u00faltimos 12 meses\u201d s\u00ed el valor para el set A era de 2 o m\u00e1s y para el set B era de 4 o m\u00e1s. El instrumento, los reactivos y el algoritmo de construcci\u00f3n detallado, puede ser consultado el Anexo 1.  Variables independientes:  Principal variable exposici\u00f3n: Estado laboral actual. El estado del empleo de cada AM se determin\u00f3 usando cuatro reactivos. En primer lugar, se pregunt\u00f3 s\u00ed el AM hab\u00eda trabajado \t83\t\u201calguna vez en la vida\u201d ; y en caso negativo la raz\u00f3n para no haberlo hecho. Posteriormente, para los que s\u00ed hab\u00edan trabajado alguna vez en la vida, se pregunt\u00f3 \u201cs\u00ed hab\u00eda trabajado por lo menos 2 d\u00edas en los \u00faltimos 7 d\u00edas\u201d, y en caso negativo, la raz\u00f3n para no estarlo haciendo en la actualidad. En una primera aproximaci\u00f3n, se utiliz\u00f3 la variable independiente principal de forma dicot\u00f3mica, como \u201ctrabaja actualmente\u201d (si =1 versus no =0), definido operativamente como haber respondido positivamente a la pregunta \u201cs\u00ed hab\u00eda trabajado por lo menos 2 d\u00edas en los \u00faltimos 7 d\u00edas\u201d. Posteriormente, para un an\u00e1lisis m\u00e1s espec\u00edfico, se utilizaron los 4 reactivos mencionados previamente, para clasificar a los sujetos de acuerdo a su estado del empleo en seis grupos: 1) Ama(o) de casa o labores dom\u00e9sticas; 2)  Nunca trabaj\u00f3 por otra raz\u00f3n distinta a ser ama de casa 3) Empleado actual;  4) Retirado sin pensi\u00f3n;  5) Retirado con pensi\u00f3n y  6) No trabajador por discapacidad . Los pasos espec\u00edficos, y la justificaci\u00f3n, para la construcci\u00f3n de esta variable son detallados en el Anexo 2.  Covariables: se incluyeron aquellas que en la literatura se han identificado como predictores relevantes de la depresi\u00f3n en AM, y que podr\u00edan actuar como potenciales confusoras [5-11]. Sociodemogr\u00e1ficas: sexo; edad categorizada en: 60-69 a\u00f1os, 70-79 a\u00f1os y 80 a\u00f1os o m\u00e1s; no tener pareja estable; escolaridad (ninguna,  primaria incompleta o completa,  secundaria incompleta o completa, t\u00e9cnica o equivalente y  universitaria o superior); pertenencia a una minor\u00eda religiosa (definida como auto-declararse  parte de un grupo religioso que represente menos del 20% de la poblaci\u00f3n de ese pa\u00eds); y finalmente, el auto-reporte de tenencia de afiliaci\u00f3n a alg\u00fan servicio de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Condiciones de salud: Para la discapacidad f\u00edsica se utiliz\u00f3 una operacionalizaci\u00f3n  que pregunta sobre actividades de la vida diaria, basada en WHODAS  2.0 [21], y adaptada para SAGE [21]. Se tuvo en cuenta el auto-reporte de dificultad para desempe\u00f1ar varias actividades de la vida diaria durante los \u00faltimos 30 d\u00edas. Para este trabajo, se consider\u00f3 discapacidad f\u00edsica, c\u00f3mo la limitaci\u00f3n severa o extrema, para al menos una de 18 actividades b\u00e1sicas evaluadas. Esta propuesta de operacionalizaci\u00f3n para construir esta variable ha sido utilizada previamente en los an\u00e1lisis de SAGE [20]. Multimorbilidad se determin\u00f3 a partir del auto-reporte de diagn\u00f3stico m\u00e9dico de una lista de 8 enfermedades cr\u00f3nicas (Artritis, evento cerebrovascular, angina, diabetes, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, asma, hipertensi\u00f3n y cataratas). Esta variable, se categoriz\u00f3 en: ninguna o solo una morbilidad, dos morbilidades; y 3 o m\u00e1s, siendo esta \u00faltima la definici\u00f3n est\u00e1ndar de multimorbilidad [22]; y finalmente, se consider\u00f3 el antecedente de accidente o  lesi\u00f3n f\u00edsica  en los \u00faltimos 12 meses. Redes sociales. Se incluyeron 4 variables, cada una representando un dominio diferente de la socializaci\u00f3n: 1) Vivir solo; 2) participaci\u00f3n en actividades sociales religiosas, definido dicot\u00f3micamente como la asistencia a servicios religiosos m\u00ednimo una vez al mes; 3) participaci\u00f3n en actividades sociales no religiosas, definido tambi\u00e9n dicot\u00f3micamente como ser miembro de al menos una organizaci\u00f3n social distinta a la iglesia y; 4) Confianza horizontal, definido como una percepci\u00f3n positiva de confianza en los otros. Todas las anteriores fueron operacionalizadas de formas dicot\u00f3mica, e incorporadas al modelo como variables de ajuste de forma independiente.  \t84\tCondici\u00f3n socioecon\u00f3mica del hogar: Fue considerado la riqueza acumulada del hogar. Esta variable fue construida a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis factorial derivado de una matriz de correlaci\u00f3n tetrac\u00f3rica de 20 \u00edtems, en cada uno de los cu\u00e1les se inquiere sobre la tenencia (si o no) de diversos bienes materiales, obteniendo finalmente una variable contin\u00faa, a partir de la predicci\u00f3n del primer factor extra\u00eddo. El factor generado explic\u00f3 el 46% de la varianza conjunta de los reactivos. Para el an\u00e1lisis, esta variable fue categorizada en terciles dentro de cada pa\u00eds, donde el primer tercil son los de menor riqueza, y el tercero los de mayor.   An\u00e1lisis estad\u00edstico. Exploratorio/Descriptivo: Cada una de variables cualitativas fue resumida con proporciones con sus respectivos intervalos de confianza al 95%. Por su parte, las variables cuantitativas fueron descritas con medidas de tendencia central (media o mediana) y de dispersi\u00f3n (rango, rango intercuart\u00edlico y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar). Para el an\u00e1lisis bivariado, se usaron pruebas tipo ji-cuadrada de independencia; y pruebas U de Mann Withney. Adem\u00e1s, para variable de respuesta se realiz\u00f3 la estimaci\u00f3n de la prevalencia estandarizada con el m\u00e9todo directo con la poblaci\u00f3n est\u00e1ndar mundial de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud [23].  An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple con variabilidad por pa\u00eds: Se ajustaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria con todas las observaciones, especificando efectos fijos a nivel pa\u00eds [24].  Todos los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n fueron estratificados por sexo. En primer lugar, se ajustaron modelos con la variable empleo, como independiente principal, de forma dicot\u00f3mica (trabaja actualmente; si =1 versus no =0), y posteriormente, cambiando esta por la variable con las 6 categor\u00edas especificadas de estado laboral actual, descrita previamente. En cada caso, adem\u00e1s, se presentan dos versiones del modelo, la primera sin ajustar por la riqueza acumulada, y la segunda ajustando por esta. La primera especificaci\u00f3n estimar\u00eda preliminarmente la asociaci\u00f3n total -ajustada por las otras covariables- entre el estado del empleo y la depresi\u00f3n (sumando la asociaci\u00f3n directa y la mediada por la riqueza acumulada); y la segunda especificaci\u00f3n, a su vez, la asociaci\u00f3n ajustada, entre el estado del empleo y la depresi\u00f3n, que estar\u00eda mediada por la riqueza acumulada (directa), o visto de otra manera que involucrar\u00eda otras v\u00edas. Todo lo anterior, bajo el supuesto de la relaci\u00f3n de la riqueza acumulada (como proxy del nivel socioecon\u00f3mico) como mediadora de la relaci\u00f3n empleo\u2192depresi\u00f3n, aunque este papel fue de hecho, modelado para las indicadoras y las combinaciones sexo/pa\u00eds con asociaciones significativas de forma m\u00e1s espec\u00edfica, como se describir\u00e1 m\u00e1s adelante.  Adicionalmente, en todos los modelos, se realizaron t\u00e9rminos de interacci\u00f3n entre la variable indicadora del pa\u00eds con la variable estado del empleo, para explorar as\u00ed la heterogeneidad en la asociaci\u00f3n entre empleo y EDM en cada pa\u00eds [25]. T\u00e9rminos multiplicativos entre la exposici\u00f3n y los moderados de Paul & Mosser, fueron explorados, y descartados [17]. An\u00e1lisis de mediaci\u00f3n: Para los pa\u00edses, donde se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el estado del empleo con la presencia de un  episodio depresivo mayor, se hizo un an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n usando la propuesta de  Valeri & VanderWeele, con el objetivo de separar los efectos directos del empleo de los efectos indirectos \u2013 mediados por el indicador de riqueza acumulada- [26]. En breve, se trata de ajustar un sistema de dos ecuaciones simult\u00e1neas, el primero del efecto completo y otro del efecto mediado, as\u00ed: \t85\tModelo 1: E[Y|A, C] = \u03c60 + \u03c61A + \u03c6k\u2019C  En este modelo, Y es la variable respuesta (episodio depresivo mayor), A representa a la variable independiente principal (estado de empleo), y C es el vector de cada una de las k variables confusoras; y finalmente, los \u03c6 son los coeficientes estimados para cada variable independiente, siendo \u03c61, espec\u00edficamente, el coeficiente para la variable estado del empleo, el cual representa la asociaci\u00f3n total entre empleo y depresi\u00f3n.   Modelo 2: E [Y|A, M, C] = \u03b80 + \u03b81A + \u03b82M + \u03b83A*M + \u03b8k\u2019C  En este segundo modelo, Y, A y C, representan lo mismo que en el modelo 1, pero se agrega M que es la variable intermediaria (riqueza acumulada), los \u03b8 son los coeficientes estimados asociados a cada variable independiente, siendo espec\u00edficamente \u03b81A el coeficiente para la variable estado del empleo, el cual representa en este modelo, la asociaci\u00f3n directa entre empleo y depresi\u00f3n.  A diferencia, de los enfoques cl\u00e1sicos, esta aproximaci\u00f3n permite ajustar por los confusores del efecto completo, como por aquellos confusores de la mediaci\u00f3n, adem\u00e1s de permitir las interacciones entre mediador y la exposici\u00f3n (representados como: \u03b83A*M).  En este modelo, la asociaci\u00f3n indirecta es definido como: \u03c61 - \u03b81. Todos los modelos se sometieron a verificaci\u00f3n de supuestos, se explor\u00f3 la distribuci\u00f3n de los residuos generalizados y se aplicaron pruebas de bondad de ajuste de Hosmer-Lemeshow [24].  Para todos los an\u00e1lisis se consider\u00f3 el dise\u00f1o muestral, con los estratos de varianza y ponderadores respectivos del muestreo en cada pa\u00eds. Todos los an\u00e1lisis fueron realizados en STATA 14 (Stata Corporation, College Station, TX, USA). Results Caracter\u00edsticas generales de la muestra, prevalencia de depresi\u00f3n y condici\u00f3n de empleo: La muestra inicial estuvo conformada por 9,420 hombres (44.0%) y 11,990 mujeres (56.0%), de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (mediana: 69, rango intercuart\u00edlico: 64-75). Las principales caracter\u00edsticas entre hombres y mujeres, y para cada pa\u00eds participante en SAGE, son presentadas en la tabla 1. Se observa que en todos los pa\u00edses, las prevalencias m\u00e1s altas de un EDM en los \u00faltimos doce meses, se encuentran en las mujeres (p<0.01), siendo India el pa\u00eds de m\u00e1s alta prevalencia (18.82% y 15.05%, en mujeres y hombres, respectivamente), seguido de Ghana (11.37% y 7.84%), M\u00e9xico (8.53% y 4.44%), Federaci\u00f3n Rusa (6.57% y 3.80%), Sud\u00e1frica (3.34 y 2.76%) y siendo finalmente la m\u00e1s baja para ambos sexos, la observada en China (1.95% y 1.17%). La prevalencia estimada en el total de la muestra fue de 7.72%(IC 95%: 6.86%-8.59%) para las mujeres, y de 5.65%(IC 95%: 4.73%-6.57%) para los hombres.  \t86\tCon respecto al estado del empleo, se observa en primer lugar, que existen notables diferencias por sexo. En primer lugar, llama la atenci\u00f3n que en todos los pa\u00edses participantes, la proporci\u00f3n de AM que son empleados actualmente \u2013trabaj\u00f3 al momento de la entrevista-, es siempre mayor en los hombres que en las mujeres (p<0.01); siendo esta diferencia m\u00e1s evidente de mayor a menor, en M\u00e9xico, India, Federaci\u00f3n Rusa y Sud\u00e1frica, en ese orden, donde las mujeres adultas mayores, tienen la m\u00e1s baja proporci\u00f3n de  actividad econ\u00f3mica actual, en contraste con China y Ghana (p<0.05). Especialmente sobresale Ghana, pa\u00eds donde fuera de la tendencia general, las mujeres adultas mayores que trabajan actualmente representan m\u00e1s del 50%.   Asimismo, en todos los pa\u00edses la proporci\u00f3n de hombres que son retirados con pensi\u00f3n fue siempre mayor, en comparaci\u00f3n que la observada en las mujeres, siendo notable la diferencia en Ghana, India y M\u00e9xico (p<0.01), adem\u00e1s espec\u00edficamente estos tres pa\u00edses, junto con Sud\u00e1frica, tienen la m\u00e1s baja proporci\u00f3n, tanto de hombres y mujeres, retirados con pensi\u00f3n.  Finalmente, en relaci\u00f3n a las amas de casa, este grupo es particularmente importante en las mujeres de M\u00e9xico (69.35%), seguido muy de lejos de India (38.55%), Sud\u00e1frica (14.57%) y de China (9.54%); y con una proporci\u00f3n muy baja Ghana (1.85%) y la Federaci\u00f3n Rusa (2.57%).  Los hombres dedicados a labores dom\u00e9sticas son menos del 2%, exceptuando en Sud\u00e1frica, donde sobresalen con un 11%.  Por otro lado, con respecto al nivel del empleo \u201cprincipal\u201d, para aquellos que trabajaron alguna vez, se observan tambi\u00e9n marcadas diferencias por sexo en cuatro de los seis pa\u00edses, exceptuando Federaci\u00f3n Rusa y Sud\u00e1frica, con una tendencia en los otros 4 pa\u00edses, a que las mujeres tengan menores niveles de empleo (p<0.01).  Las otras covariables relevantes son presentadas tambi\u00e9n en la tabla 1, en t\u00e9rminos generales, diferencias marcadas por sexo en la mayor\u00eda de pa\u00edses, son muy notables para la escolaridad, multimorbilidad, limitaciones f\u00edsicas, asistir a la iglesia y participar en organizaciones sociales (p<0.01).  .  An\u00e1lisis de regresi\u00f3n m\u00faltiple con variabilidad por pa\u00eds: En primer lugar, se presentan los modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica de efectos fijos, con la variable empleo actual de forma dicot\u00f3mica (trabaja versus no trabaja), en la tabla 2. No se observa una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa en ninguno de los pa\u00edses con trabajar actualmente, en los hombres ni en las mujeres.  Posteriormente, los resultados de los modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica de efectos fijos, con la variable empleo polit\u00f3mica, estratificados seg\u00fan sexo, son presentados en la tabla 3. Tomando siempre como referencia el ser empleado actual, para los hombres, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora para EDM de ser retirado con pensi\u00f3n en China (OR=0.23; IC95%:0.08-0.70; p=0.01); como tambi\u00e9n en Ghana (OR=0.25; IC95%:0.07-0.95; p=0.04).   Por su parte, para las mujeres, existe tambi\u00e9n una asociaci\u00f3n protectora para un EDM, el ser retiradas con pensi\u00f3n (OR=0.05; IC95%:0.01-0.51; p=0.01) en India, y en Sud\u00e1frica (OR=0.19; IC95%:0.04-0.97; p=0.05). Adicionalmente, ser \u201cama de casa\u201d en Sud\u00e1frica (OR=0.09; IC95%:0.01-0.66; p=0.02), y M\u00e9xico (OR=0.32; IC95%:0.14-0.76; p= 0.71), fue identificada tambi\u00e9n como una condici\u00f3n protectora para el mismo desenlace.  \t87\tAdicionalmente, aunque sin heterogeneidad por pa\u00eds, el no trabajar por condici\u00f3n de discapacidad, fue factor de riesgo en los hombres (OR=1.63; IC95%:1.06-2.50; p=0.03), al igual que en las mujeres (OR=1.71; IC95%:0.98-2.97; p=0.06). Las dem\u00e1s categor\u00edas de empleo analizadas (retirado sin pensi\u00f3n y nunca trabajo) no fueron asociadas estad\u00edsticamente significativas en ninguno de los pa\u00edses de estudio (tabla 3). Tambi\u00e9n sobresale que los estimadores obtenidos de las asociaciones de empleo y EDM, en el modelo 1 (sin ajustar por la riqueza acumulada), fueron pr\u00e1cticamente los mismos que los obtenidos en el modelo 2. Con respecto al \u00edndice de bienes (riqueza acumulada), en el caso de los hombres, se observ\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora de pertenecer al tercer tercil (los m\u00e1s ricos) con relaci\u00f3n a los del primer tercil (los m\u00e1s pobres) en India (OR =0.47; IC95%:0.26-0.85; p=0.01), y parad\u00f3jicamente, una asociaci\u00f3n positiva, de riesgo, de pertenecer al tercer tercil en Federaci\u00f3n Rusa (OR =10.10; IC95%:1.46-69.89; p=0.02).  En las mujeres, por su parte, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora de pertenecer al tercer y segundo tercil, con respecto al primer tercil, tanto en China (OR para el tercil 3 =0.18; IC95%:0.07-0.49; p<0.01), como en Ghana (OR para el tercil 3=0.58; IC95%:0.33-1.02; p=0.06), aunque esta \u00faltima es marginalmente significativa.  An\u00e1lisis de mediaci\u00f3n: Dado que dentro de las asociaciones encontradas en el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica convencional, aquellas para las cu\u00e1les conceptualmente tienen sentido la especificaci\u00f3n del Diagrama ac\u00edclico causal, de la Figura 2, son s\u00f3lo las que involucran el papel de ser retirado con pensi\u00f3n (indicadora de la variable original estado del empleo), donde se especific\u00f3 esta como A (principal exposici\u00f3n); siendo M la riqueza acumulada (la intermediaria); y Y la presencia de tener un episodio depresivo.  Este modelo permite especificar distintas funciones ligas en cada componente de la especificaci\u00f3n, en este caso para la relaci\u00f3n A\u2192M, se especific\u00f3 una regresi\u00f3n lineal, y para las relaciones M\u2192Z y A\u2192Y(\u201cdirecta\u201d), se especificaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica.  Para este an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n, la relaci\u00f3n se eval\u00fao con la categor\u00eda de empleo \u201cretirado con pensi\u00f3n\u201d, utilizando el ser empleado actual como categor\u00eda de referencia. Los resultados del an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n son presentados en la tabla 4.  Observando los modelos la tabla 4, en la cual se compara retirado con pensi\u00f3n con el ser empleado actual, se observa que se mantiene la asociaci\u00f3n directa (por otras v\u00edas) para los hombres de China (OR efecto directo controlado =0.24; IC95%:0.08-0.74;p=0.01) y  de Ghana (OR=0.49;IC95%:0.10-1.02;p=0.05); como tambi\u00e9n para las mujeres de India (OR=0.51;IC95%:0.41-0.65;p=0.01) Discussion El objetivo del presente estudio fue evaluar la heterogeneidad de la asociaci\u00f3n entre el estado del empleo y la depresi\u00f3n en adultos mayores, provenientes de diversos contextos socioculturales, de pa\u00edses de bajos y medianos ingresos, siendo el principal inter\u00e9s precisamente identificar las diferencias entre pa\u00edses, como tambi\u00e9n por g\u00e9nero, los cu\u00e1les se hicieron evidentes en los resultados. Igualmente, para el caso de las asociaciones estad\u00edsticamente significativas, se hizo la exploraci\u00f3n de la potencial intermediaci\u00f3n de esta asociaci\u00f3n por la riqueza acumulada, como proxy del NSE.  \t88\tComo los hallazgos m\u00e1s relevantes del presente estudio, se encontr\u00f3, en el caso de las mujeres, una asociaci\u00f3n protectora del ser ama de casa para la presencia de un EDM, aunque exclusivamente en M\u00e9xico, y Sud\u00e1frica; como tambi\u00e9n con el ser retirada con pensi\u00f3n en India y Sud\u00e1frica - en todos los casos, comparado con el ser trabajadora actual-. En el caso de los hombres, se observ\u00f3 exclusivamente, una asociaci\u00f3n protectora para un EDM, del ser retirado pensi\u00f3n en China y Ghana. En el an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n, la asociaci\u00f3n encontrada entre ser retirado con pensi\u00f3n y el EDM, fue identificada como \u201cdirecta\u201d (tabla 3); es decir: aparentemente no mediada por la riqueza acumulada, y se mantuvo para los hombres de China y Ghana, como tambi\u00e9n en las mujeres de India.  En resumen, nuestros resultados no ser\u00edan consistentes, o al menos no permitieron identificar, los potenciales efectos positivos del empleo en AM [15, 16, 27-30], ya que de hecho,  en contraste, en el presente trabajo, al encontrarse una asociaci\u00f3n protectora con el ser retirado con pensi\u00f3n versus trabajar actualmente, se estar\u00eda poniendo en manifiesto, potenciales beneficios mentales de una jubilaci\u00f3n con pensi\u00f3n, que ser\u00edan relativamente mayores que los de estar trabajando (la categor\u00eda de referencia), al menos para las mujeres de India y Sud\u00e1frica, y los hombres de China y Ghana, donde se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa, como se discutir\u00e1n m\u00e1s adelante.   Por otro lado, seg\u00fan sugiere el an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n, la asociaci\u00f3n encontrada en este estudio: retirado con pensi\u00f3n \u2192 ED; tendr\u00eda otras v\u00edas explicativas distintas al NSE (o la riqueza acumulada como proxy), tales como: el reconocimiento social, el estatus y la estabilidad  emocional [17]  del retiro exitoso. El principal aporte del an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n, como complementario a los an\u00e1lisis estad\u00edsticos est\u00e1ndar realizados en este trabajo, es que permiti\u00f3 evaluar, dentro de las limitaciones del dise\u00f1o transversal, una de las v\u00edas etiol\u00f3gicas m\u00e1s probables, por la cuales se esperaba que la condici\u00f3n del empleo afectara la salud mental [12-14], esto es, en el caso particular de la asociaci\u00f3n encontrada, que el ser retirado con pensi\u00f3n proveer\u00eda una protecci\u00f3n sobre la salud mental, a trav\u00e9s de los beneficios econ\u00f3micos que provee la jubilaci\u00f3n con pensi\u00f3n [14].  El hallazgo de una asociaci\u00f3n \u201cdirecta\u201d, que debe interpretarse m\u00e1s apropiadamente c\u00f3mo una relaci\u00f3n retiro con pensi\u00f3n \u2192 EDM, por otras v\u00edas distintas a la riqueza acumulada, hace pensar, como ya se mencion\u00f3, que el mecanismo de potencial protecci\u00f3n, involucra otros beneficios sociales, materiales, psicol\u00f3gicos e incluso simb\u00f3licos del ser retirado con pensi\u00f3n, diferentes a lo medido por la riqueza acumulada [17], lo cual ya era preliminarmente consistente en los an\u00e1lisis est\u00e1ndar, dado que en todos los modelos , para las asociaciones de empleo, los estimadores entre el modelo 1(sin ajustar por riqueza acumulada) y el modelo 2 (ajustando por riqueza acumulado) no cambiaron significativamente, por lo que el an\u00e1lisis de intermediaci\u00f3n s\u00f3lo permiti\u00f3 modelar esta v\u00eda de forma m\u00e1s espec\u00edfica y robusta [26].     De forma opuesta a los resultados del presente trabajo, en un estudio longitudinal reciente en adultos mayores de Dinamarca, se ha encontrado que en los a\u00f1os m\u00e1s cercanos, al retiro, durante el mismo a\u00f1o de \u00e9ste, y sobre todo los primeros cinco a\u00f1os despu\u00e9s, existe un incremento significativo del consumo de medicamentos antidepresivos intrahospitalarios, lo cual es a\u00fan m\u00e1s llamativo, s\u00ed se considera que en este estudio todos los retirados ten\u00edan acceso a pensi\u00f3n [31], otros trabajos que han encontrado tambi\u00e9n un mayor riesgo o prevalencia de depresi\u00f3n asociada al retiro laboral, incluyen un an\u00e1lisis \t89\tlongitudinal llevado a cabo en AM de Irlanda (TILDA), en donde se encontr\u00f3 que el retiro laboral incrementaba los s\u00edntomas depresivos, aunque siendo mucho mayor el incremento observado en aquellos que se retiraban involuntariamente o por discapacidad; que en aquellos con retiro voluntario, y en contraste, con una reducci\u00f3n observada de la sintomatolog\u00eda depresiva en los que siguieron trabajando [32]. Adicionalmente, en un encuesta en AM de Gran Breta\u00f1a, tambi\u00e9n se encontr\u00f3, aunque exclusivamente en los hombres, una mayor prevalencia de depresi\u00f3n en los que se retiraron tempranamente (sin especificar las condiciones del retiro), comparados con aquellos que siguieron trabajando [33].   En contraste con lo anterior, asociaciones protectoras para la depresi\u00f3n, del retiro laboral, como las halladas en el presente estudio, han sido reportadas en un estudio longitudinal en AM de Francia, donde la incidencia de depresi\u00f3n disminuy\u00f3 significativamente durante los primeros a\u00f1os del retiro, siendo este retiro con pensi\u00f3n [34]. Adicionalmente, se han encontrado previamente resultados diferenciales, seg\u00fan el tipo del retiro cuando este es especificado en los an\u00e1lisis, es as\u00ed como en un estudio longitudinal basado en 6 rondas de la Health Retirement Survey (HRS) se encontr\u00f3 que el retiro involuntario incrementaba la incidencia de depresi\u00f3n, mientras que el retiro voluntario la disminu\u00eda [35]. Este retiro voluntario inclu\u00eda a los pensionados, y en este sentido este hallazgo tambi\u00e9n ser\u00eda compatible con la asociaci\u00f3n protectora encontrada en nuestros resultados. Adicionalmente, en otro an\u00e1lisis de HRS, hecho por otro equipo de investigadores, donde se consider\u00f3 adem\u00e1s la auto-denominaci\u00f3n para definir el estar retirado, se encontr\u00f3 adem\u00e1s que el incremento de los s\u00edntomas depresivos, era mayor cuando el retiro no s\u00f3lo era involuntario, sino tambi\u00e9n abrupto, y que este incremento no se encontraba cuando los jubilados segu\u00edan trabajando [36]. Finalmente, un an\u00e1lisis realizado en Finlandia, tambi\u00e9n sobre trayectorias de consumo de antidepresivos alrededor del retiro, se encontr\u00f3 un incremento progresivo de la prescripci\u00f3n de antidepresivos luego del retiro, aunque en este caso a diferencia del estudio dan\u00e9s, se pudo determinar que el incremento fue s\u00f3lo significativo en los retirados por discapacidad f\u00edsica o  padecimientos mentales, y no as\u00ed, cuando se trat\u00f3 de una jubilaci\u00f3n por edad [37].  En s\u00edntesis, los antecedentes existentes en la literatura, reflejan la misma heterogeneidad de la asociaci\u00f3n encontrada en este estudio, y son consecuencia probablemente de diferencias contextuales entre los pa\u00edses donde se realizaron, como se discutir\u00e1 m\u00e1s adelante, pero tambi\u00e9n pueden ser explicados por las diferencias en la definici\u00f3n operativa, y especificaci\u00f3n del tipo \u2013 cuando se especifica y c\u00f3mo se especifica- del retiro laboral, lo que dificulta la comparabilidad de los estudios entre s\u00ed. Sin embargo, podr\u00eda concluirse que  acorde con este estudio, la mayor\u00eda de evidencia disponible sugiere una protecci\u00f3n del retiro, cuando este se acompa\u00f1a de pensi\u00f3n o es voluntario, siendo, un aspecto no siempre especificado en los trabajos que imposibilita sintetizar la evidencia. Te\u00f3ricamente, algunos autores han propuesto que el retiro laboral podr\u00eda llevar al incremento de la depresi\u00f3n, principalmente en  tres casos: 1)  Ocurre antes de lo esperado; 2) Es percibido como forzado; y 3) Es abrupto m\u00e1s que gradual [37]. Bajo esta teor\u00eda entonces, el \u201cbuen retiro\u201d (a tiempo, gradual, voluntario y bien remunerado) no deber\u00eda producir depresi\u00f3n. Lamentablemente, la no disponibilidad de informaci\u00f3n en este trabajo sobre las condiciones del retiro, as\u00ed como el hecho que s\u00f3lo fue posible identificar como causa la discapacidad f\u00edsica, y no as\u00ed, otro tipo de causa, o s\u00ed este fue \t90\tvoluntario o involuntario, dificulta la comparabilidad del estudio, e impide la evaluaci\u00f3n emp\u00edrica de esta hip\u00f3tesis.  Como potenciales mecanismos explicativos de nuestros hallazgos, el retiro con pensi\u00f3n provee muchas ventajas emocionales, entre ellas, adem\u00e1s de las econ\u00f3micas, la satisfacci\u00f3n personal, el estatus social, la autonom\u00eda personal y el descanso en condiciones adecuadas, que pueden explicar la asociaci\u00f3n protectora encontrada.  Adicionalmente, debe considerarse que el impacto de no estar trabajando (o dejar de trabajar), evidentemente podr\u00edan verse explicadas por las condiciones, y la satisfacci\u00f3n con el empleo actual, de modo tal, que incluso el propio empleo podr\u00eda tener consecuencias negativas, y ser depres\u00f3genos, cuando las condiciones labores no son \u00f3ptimas o al menos son poco satisfactorias para el empleado [38], lo cual ser\u00eda consistente con que bajo estas condiciones, podr\u00eda existir un beneficio relativo del retiro con pensi\u00f3n. En el mismo sentido, habr\u00eda que considerar que las personas se pueden mantener trabajando por necesidad econ\u00f3mica, a pesar de estar insatisfechos con sus trabajos, o incluso s\u00f3lo por soledad, al no tener otras redes sociales fuera del trabajo, de modo que pueden padecer emocionalmente por mantenerse en el empleo, pero no poder optar por dejarlo al ser mayor el riesgo percibido econ\u00f3mico y emocional de no trabajar, lo cual tambi\u00e9n ser\u00eda coherente con una asociaci\u00f3n protectora del buen retiro, versus estar trabajando, encontrada en este estudio. Desafortunadamente, tampoco se dispone de informaci\u00f3n sobre las condiciones y satisfacci\u00f3n del empleo de los participantes para explorar emp\u00edricamente esta hip\u00f3tesis.  La detecci\u00f3n de la heterogeneidad de la asociaci\u00f3n entre el estado del empleo y el EDM entre los pa\u00edses SAGE, como ya se mencion\u00f3, es uno de los hallazgos m\u00e1s relevantes de este estudio. De esta manera, el hecho de que la asociaci\u00f3n protectora de ser retirado con pensi\u00f3n s\u00f3lo se encontrara en los hombres de China y Ghana, y las mujeres de India y Sud\u00e1frica, sugiere que hay particularidades del contexto social de cada pa\u00eds que explicar\u00edan el comportamiento heterog\u00e9neo de esta asociaci\u00f3n.  Desde una perspectiva sociol\u00f3gica, es importante considerar que el papel del empleo, sobre la salud mental en los AM,  depender\u00e1 de la significaci\u00f3n social del empleo y del retiro, como del propio rol social del AM, dados en cada sociedad, as\u00ed como tambi\u00e9n de la valoraci\u00f3n que cada AM haga de s\u00ed mismo y de su empleo; ya que es probable que, en determinados contextos socioculturales -y normativos- se favorezca la jubilaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n que exista una mayor aceptaci\u00f3n social del retiro a esa edad, y una mayor valoraci\u00f3n del AM que ya no trabaja [13-17].  De modo m\u00e1s general, estas diferencias en la asociaci\u00f3n, tambi\u00e9n podr\u00eda explicarse, por el relativo bienestar que provocar\u00eda comparativamente acceder a una pensi\u00f3n versus seguir trabajando, lo cual a su vez depender\u00eda de las condiciones de los sistemas de seguridad social y laboral de cada uno de los pa\u00edses analizados, por lo que es necesario interpretar estos resultados en el contexto de cada pa\u00eds SAGE [13].  En el caso de China, donde se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora con estar pensionado, exclusivamente en los hombres, se sabe que los adultos mayores retirados, son en su mayor\u00eda quienes alguna vez trabajaron como empleados regulares en empresas, instituciones y organizaciones gubernamentales [39]. Estos AM tienen pensiones estables, mayor bienestar y acceso a atenci\u00f3n m\u00e9dica [39, 40]. En este pa\u00eds, una gran proporci\u00f3n de retirados, adem\u00e1s de tener pensi\u00f3n, contin\u00faan en contacto con sus empleadores y compa\u00f1eros de trabajo, cumpliendo nuevos roles sociales tales como el ser consejeros, por lo que participan en diversas actividades sociales de menor desgaste, \t91\tlo que fortalece el estado de bienestar auto-percibido en esta poblaci\u00f3n [40]. Esta particularidad cultural, proveer\u00eda para los AM claros beneficios sociales y materiales, y podr\u00eda estar relacionado con la mejor salud mental y podr\u00eda explicar, al menos parcialmente, la asociaci\u00f3n protectora encontrada en los hombres en este estudio. Sin embargo, se sabe que en China, los beneficios del buen retiro, son relativamente menores en las mujeres, que son menos valoradas socialmente para estos roles de consejer\u00eda durante la vejez, y eso podr\u00eda explicar parcialmente que no se hallara una protecci\u00f3n del buen retiro en estas mujeres [39, 40], aunque no existe forma de evaluarlo en este estudio. En este sentido, es importante resaltar que, de acuerdo a los resultados de este trabajo, el ser retirado con pensi\u00f3n no muestra marcadas brechas entre hombres y mujeres (36.98% y 31.56%, respectivamente) en este pa\u00eds, de tal modo que esto en efecto ser\u00eda consistente con diferencias cualitativas de la calidad del retiro y la pensi\u00f3n, como de los beneficios mentales derivados de este, los cu\u00e1les ser\u00edan diferenciales por g\u00e9nero.  Por su parte en Ghana, donde hubo un hallazgo similar de una asociaci\u00f3n protectora del retiro con pensi\u00f3n tambi\u00e9n exclusivamente en los hombres, se ha reportado en  la literatura que al llegar a la vejez, en general, el AM es cuidado por su familia, principalmente por sus hijos y que este tiene un rol de educador, guiando a los miembros m\u00e1s j\u00f3venes de la familia en aspectos como las tradiciones, administraci\u00f3n de propiedades y riquezas familiares, as\u00ed como la toma de decisiones importantes [41]. De tal modo que se ha encontrado, en algunos estudios que en ese pa\u00eds, el recibir una pensi\u00f3n de cualquier tipo se asocia con un mayor estado de bienestar (auto-percibido), tanto en mujeres y hombres [41], aunque no se explicar\u00eda porque este efecto s\u00f3lo encontr\u00f3 en hombres. Aunque al respecto, es importante se\u00f1alar, como una explicaci\u00f3n potencial que, en particular en este pa\u00eds, aunque en ambos g\u00e9neros, el acceso a un retiro con pensi\u00f3n es algo raro, este es el pa\u00eds de m\u00e1s bajos ingresos de SAGE y con m\u00e1s bajo acceso a pensi\u00f3n. En nuestros resultados, los pensionados corresponden al 7,86% de los hombres, lo que contrasta con apenas el 1,73% de las mujeres, lo cual adem\u00e1s de mostrar por s\u00ed mismo unas desigualdades muy significativas de g\u00e9nero en Ghana, podr\u00eda explicar que al ser tan poco frecuente el buen retiro en las mujeres, eso dificultara estad\u00edsticamente el hallazgo de una  asociaci\u00f3n protectora en ellas, pero tambi\u00e9n podr\u00eda explicar conceptualmente, que el llegar a ser retirado con pensi\u00f3n, no corresponde de hecho con las expectativas sociales de g\u00e9nero ese pa\u00eds [42], lo que explicar\u00eda que estas mujeres no presenten (todav\u00eda) claramente beneficios para la salud mental de conseguirlo, ya que en primer lugar tienen mayores dificultades para conseguir y mantener un trabajo estable, as\u00ed como para lograr una pensi\u00f3n con unas condiciones m\u00ednimas [42], que adem\u00e1s probablemente tendr\u00edan menos beneficios que en los hombres.  Sobresale el hecho de que, en el caso de Sud\u00e1frica e India, se haya encontrado una asociaci\u00f3n protectora del ser retirado con pensi\u00f3n, exclusivamente en las mujeres. En el caso de este primer pa\u00eds, se ha encontrado que las mujeres todav\u00eda tienen menos acceso a fuentes de ingreso independiente, ya que persiste una marcada inequidad de g\u00e9nero [43, 44], de modo que las mujeres que acceden a pensi\u00f3n son una minor\u00eda privilegiada, y esto podr\u00eda explicar que tuvieran cierta protecci\u00f3n relativa para la depresi\u00f3n [44]. Pero, adem\u00e1s tambi\u00e9n este resultado podr\u00eda ser efecto, de que comparativamente las mujeres que est\u00e1n retiradas con pensi\u00f3n, tienen una mejor carga de actividades y estr\u00e9s; dado \t92\tque en este pa\u00eds se ha encontrado que las mujeres destinan el doble de tiempo que los hombres para realizar actividades relacionadas con el hogar, independientemente de su estatus en la fuerza laboral. Las mujeres trabajadoras tendr\u00edan una sobrecarga de actividades, comparadas con las mujeres que son amas de casa [45], y por eso en contraposici\u00f3n, ser retirada con pensi\u00f3n, ser\u00eda relativamente una ventaja, lo cual a su vez podr\u00eda explicar la protecci\u00f3n de ser ama de casa en este pa\u00eds, discutido m\u00e1s adelante.  Por su parte, este mismo hallazgo de una asociaci\u00f3n protectora de ser retirada con pensi\u00f3n en las mujeres de India, podr\u00eda explicarse porque en este pa\u00eds existen marcadas brechas de g\u00e9nero [46], que podr\u00edan ser compensadas parcialmente con la pensi\u00f3n. En ese pa\u00eds, existe una alta proporci\u00f3n de personas mayores de 80 a\u00f1os que contin\u00faan laborando (13% en hombres y 3% en mujeres) debido a la necesidad econ\u00f3mica, y la mayor\u00eda de los adultos mayores que contin\u00faan trabajando, lo hacen por auto-empleo. En India no existe un sistema de seguridad social poblacional, por lo que los individuos se ven obligados a trabajar durante casi toda su vida para solventar sus necesidades [47]. Las mujeres son m\u00e1s vulnerables que los hombres, principalmente en las zonas urbanas, ya que tienen una peor estado de salud y un menor acceso a empleos que los hombres, lo que en conjunto, hace que las mujeres mayores dependan de los miembros de la familia por un mayor tiempo [47]. Respecto al ingreso en adultos mayores de la India, solamente una tercera parte recibe salario o pensi\u00f3n. Aunque los adultos mayores  de India, dedican la mayor parte de su vida al trabajo, la mayor\u00eda no tiene acceso a las pensiones o beneficios para el retiro (menos del 10% de los adultos mayores reciben pensiones, 3% de las mujeres y 15% de los hombres) [48]. En el caso, de los resultados de este estudio, la brecha entre hombres y mujeres, es incluso m\u00e1s ampl\u00eda, de modo que los retirados con pensi\u00f3n corresponden al 10.28% en los hombres, y apenas el 0.48% en las mujeres, puede ser precisamente por ese tan baja prevalencia de lograr ese beneficio, que se explique la protecci\u00f3n de haberlo logrado la pensi\u00f3n, en una sociedad con tan alta desigualdad de g\u00e9nero.  Con respecto a las amas de casa, la asociaci\u00f3n protectora hallada en M\u00e9xico y Sud\u00e1frica, podr\u00eda ser explicado por reconocimiento social y el valor cultural que tendr\u00edan estas mujeres en estas sociedades. En el caso particular de Sud\u00e1frica, se ha documentado procesos de emancipaci\u00f3n de las mujeres desde el hogar que ha llevado a un incremento en el empoderamiento en las \u00faltimas d\u00e9cadas,  aunque a\u00fan persiste una marcada inequidad de g\u00e9nero [49].  En M\u00e9xico, particularmente en el \u00e1rea rural, los roles de g\u00e9nero influyen sobre la experiencia del envejecimiento [50, 51]. Se ha documentado que en los hombres el envejecimiento es m\u00e1s triste y les produce una mayor sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n e incapacidad al no poder cumplir el rol de proveedores del hogar, particularmente luego de enviudar o de dejar de trabajar [51], siendo muy valorado socialmente, en contraste, el labor de las amas de casa. De manera similar, pese a las condiciones de subordinaci\u00f3n que para algunas mujeres implica ser amas de casa, el car\u00e1cter protector de este rol encontrado en este estudio podr\u00eda estar relacionado con la satisfacci\u00f3n del cumplimiento de patrones de g\u00e9nero particularmente r\u00edgidos. Como se mencion\u00f3 previamente, el 69.35% de las mujeres adultas mayores encuestadas en M\u00e9xico se desempe\u00f1aban como amas de casa, la mayor\u00eda de toda la vida, lo que indica que transgredir el espacio dom\u00e9stico puede implicar mayores presiones sociales para las mujeres que trabajan a las que no se enfrentan las amas de casa, particularmente en esta generaci\u00f3n a la que \t93\tpertenecen estas mujeres. A esto se sumar\u00eda el capital simb\u00f3lico de las figuras femeninas dom\u00e9sticas en Latinoam\u00e9rica como el rol de la madre y la abuela, que son complementar\u00edas al rol de ama de casa [52], y que proveer\u00edan tambi\u00e9n beneficios para la salud mental.  En contraste con lo hallado en este estudio, se hab\u00eda encontrado previamente que las amas de casa de M\u00e9xico, en comparaci\u00f3n con las mujeres que trabajan, est\u00e1n expuestas a una mayor carga estresante y diversas vulnerabilidades, a lo largo de la vida, e incluso se ha sugerido que el ser ama de casa, podr\u00eda ser un \u201cfactor de riesgo\u201d para la salud mental, ya que su condici\u00f3n generar\u00eda aislamiento social, subordinaci\u00f3n y las privar\u00eda de los beneficios de trabajar, como ha sido mostrado por los trabajos de Lara & Salgado de Snyder [53], lo cual en principio es opuesto a lo encontrado en este trabajo. Pero una potencial explicaci\u00f3n, podr\u00eda estar, en que s\u00ed bien existen estos riesgos para la salud mental de ser ama de casa podr\u00edan existir, en el caso de M\u00e9xico, se ha encontrado que las mujeres que tienen un trabajo remunerado tienen un mayor nivel de estr\u00e9s que las amas de casa, debido a la dificultad que supone el conciliar la actividad laboral con la vida familiar (las responsabilidades y actividades que esta demanda) [50]. Por otro lado, debe entenderse que ser ama de casa y trabajar, aunque hayan sido mutuamente excluyentes en la medici\u00f3n de SAGE, no lo son en realidad, ya que muchas mujeres que trabajan tambi\u00e9n son amas de casa, y dado que el mayor involucramiento al mundo laboral de las mujeres en M\u00e9xico, no ha ido acompa\u00f1ado todav\u00eda de una reestructuraci\u00f3n de los roles familiares, ni de mayor apoyo en el hogar, esto las har\u00eda llevar un doble carga de responsabilidades y estr\u00e9s, que las mujeres que s\u00f3lo se dedican a ser amas de casa [53]. En este orden de ideas, nuestros resultados m\u00e1s que reflejar una asociaci\u00f3n protectora de ser ama de casa, reflejar\u00edan una desventaja relativa de las mujeres que trabajan, dado su contexto laboral, en el que persisten desigualdades comparadas con los hombres, sumado al hecho de que muchas comparten adem\u00e1s todav\u00eda los papeles tradicionales, pero sin poder descartarse los efectos positivos de la valoraci\u00f3n social de rol.  Los hallazgos de este trabajo deben ser interpretados con prudencia. En primer lugar, es importante reconocer que existen otras explicaciones alternativas a la heterogeneidad de la asociaci\u00f3n hallada en el presente estudio, las cu\u00e1les van m\u00e1s all\u00e1 de la real existencia de una asociaci\u00f3n diferente en cada pa\u00eds, estas ser\u00edan principalmente: 1) Variaci\u00f3n aleatoria; 2) Sesgo, en este caso considerando la existencia de variables confusoras no medidas; 3) Variaci\u00f3n cultural del constructo subyacente a la variable de respuesta dado con diferentes significados de la variable empleo en cada contexto, esto es que dos individuos de distintos pa\u00edses pueden estar catalogados en la misma categor\u00eda de empleo, pero esto implica distintos beneficios materiales y  significados culturales en cada lugar. Una \u00faltima limitaci\u00f3n ser\u00eda la no disponibilidad de informaci\u00f3n sobre la causa, condiciones de retiro y s\u00ed este fue o no voluntario.  Por otro lado, los resultados de este trabajo no pueden ser interpretados como relaciones causales, considerando que se trata de un an\u00e1lisis de corte transversal. La relaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n es bi-direccional, y no existe manera en este estudio de discriminar que parte de los resultados se explican por la \u201chip\u00f3tesis de selectividad social\u201d, esto es, que las personas con tendencia a la depresi\u00f3n tienen mayores dificultades para obtener y conservar un empleo [54], del mismo modo las personas con mejores capacidades cognitivas y afectivas, menos propensas a la depresi\u00f3n, podr\u00edan ser la que consiguen la \t94\tpensi\u00f3n exitosamente, y que esto podr\u00eda explicar parcialmente nuestros resultados.  Por \u00faltimo, el EDM no constituye un diagn\u00f3stico certero, ya que no se realiz\u00f3 una entrevista cl\u00ednica, como sucede en general, en las encuestas poblacionales.  El an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n incluido en este estudio, debe entenderse como una exploraci\u00f3n preliminar, sujeta a grandes limitaciones, tales como el no tener informaci\u00f3n sobre las otras potenciales intermediarias que permitan modelar las otras v\u00edas de la relaci\u00f3n, as\u00ed como la imposibilidad de establecer relaciones temporales entre exposiciones, intermediarias y desenlaces, que permitan una especificaci\u00f3n del modelo m\u00e1s cercano a la causalidad;  y  finalmente las estimaciones est\u00e1n sujetas las limitaciones al medir la riqueza acumulada. Sobre este punto, debe mencionarse, que los resultados fueron repetidos, utilizando el ingreso del hogar, en lugar de la riqueza acumulada, encontrando hallazgos muy similares.   Conclusions  A pesar de sus limitaciones, este estudio pone en evidencia la variabilidad de la asociaci\u00f3n entre empleo y depresi\u00f3n por contexto socioecon\u00f3mico y cultural.  En conclusi\u00f3n, el potencial impacto del estado laboral sobre la depresi\u00f3n en los AM, es una relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gicamente compleja, cuyos mecanismos no han sido a\u00fan establecidos, pero al parecer existe una asociaci\u00f3n protectora de ser retirado con pensi\u00f3n que podr\u00eda estar relacionada con el buen retiro, m\u00e1s que con el nivel socioecon\u00f3mico, en algunos pa\u00edses. Asimismo, se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n protectora de ser ama de casa, que debe ser interpretada a la luz de las din\u00e1micas particulares de g\u00e9nero en cada pa\u00eds.  La generaci\u00f3n de evidencia que explore m\u00e1s a fondo la complejidad de esta relaci\u00f3n es necesaria; pero adem\u00e1s evaluar dicha relaci\u00f3n en diversos contextos, contribuir\u00e1 a la toma de mejores decisiones en pol\u00edticas de salud p\u00fablica adaptas localmente; y en particular, deber\u00eda considerarse que la jubilaci\u00f3n exitosa, en condiciones dignas de retiro y pensi\u00f3n, puede prevenir la depresi\u00f3n, y que esto deber\u00eda ser considerado por los sistemas de seguridad social.         \t95\tAbbreviations: AM: Adultos mayores, SAGE: Study on Global Ageing and Adult  Health, EDM: Episodio depresivo mayor, YLD: A\u00f1os vividos con discapacidad, NSE: Nivel socio-econ\u00f3mico, OMS: Organizaci\u00f3n mundial de la salud.  Declarations Ethics approval and consent to participate:El presente estudio corresponde a un an\u00e1lisis de fuente secundaria del estudio SAGE, ronda 1. El estudio original cont\u00f3 con autorizaci\u00f3n del Comit\u00e9 \u00c9tica de la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS).  Adicionalmente en cada pa\u00eds se hizo tambi\u00e9n una revisi\u00f3n por los comit\u00e9s de \u00e9tica de cada instituci\u00f3n. Para la aplicaci\u00f3n de los instrumentos se obtuvo un consentimiento informado escrito de cada participante. La informaci\u00f3n recolectada en la ronda 1 del estudio SAGE es p\u00fablica. Para el presente an\u00e1lisis, se cont\u00f3 autorizaci\u00f3n v\u00eda internet de SAGE, y se obtuvo aprobaci\u00f3n del comit\u00e9 de \u00e9tica en la investigaci\u00f3n del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. Availability of data and material: La informaci\u00f3n de SAGE es p\u00fablica, incluyendo la totalidad de datos utilizado para el presente an\u00e1lisis, y puede ser solicitada a la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud, en la siguiente p\u00e1gina: http://apps.who.int/healthinfo/systems/surveydata/index.php/auth/login/?destination=access_licensed/track/1932. Para ello, debe crearse una cuenta y generarse una solicitud, especificando su uso.  Dado que estos datos pertenecen a la OMS, cualquier participante deber\u00e1 hacer esta solicitud por escrito,  y el acceso ser\u00e1 provisto por esta Organizaci\u00f3n, y no por los autores. La OMS promueve el uso de esta informaci\u00f3n con fines de investigaci\u00f3n.   Competing interests: Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de inter\u00e9s. Funding:  Este estudio constituye la tesis de doctorado de JAFN, quien fue becario del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACyT) de M\u00e9xico. Authors' contributions:  JAFN y BSME concibieron y dise\u00f1aron el estudio. JAFN y MRM realizaron el an\u00e1lisis estad\u00edstico. ALS y BSME orient\u00f3 los referentes te\u00f3ricos y la revisi\u00f3n de literatura. JAFN, BSME y ALS lideraron la preparaci\u00f3n y la redacci\u00f3n del manuscrito.  Todos los autores participaron por igual en la discusi\u00f3n de resultados, y aportaron ideas a la redacci\u00f3n de la discusi\u00f3n. Acknowledgements:  Agradecemos a CONACyT quien financi\u00f3 con una beca a JAFN        \t96\tReferences: 1. Meeks T, Vahia I, Lavretsky H, Kulkarni G, Jeste DA. Tune in \u201cA Minor\u201d Can \u201cB Major\u201d: A Review of Epidemiology, Illness Course, and Public Health Implications of Subthreshold Depression in Older Adults. Journal of affective disorders. 2011;129:126-142. 2. Global Burden of Disease Study 2013 Collaborators. Global, regional, and national incidence, prevalence, and years lived with disability for 301 acute and chronic diseases and injuries in 188 countries, 1990\u20132013: a systematic analysis for the Global Burden of Disease Study 2013. Lancet. 2015;386:743-800. 3. Djernes JK. Prevalence and predictors of depression in populations of elderly: a review. Acta Psychiatrica Scandinavica. 2006;113:372-387. 4. B\u00fcchtemann D, Luppa M, Bramesfeld A, Riedel-Heller S. Incidence of late-life depression: A systematic review. Journal of Affective Disorders. 2012;142:172-179. 5. Fiske A, Wetherell JL, Gatz M. Depression in Older Adults. Annual Review of Clinical Psychology. 2009;5:363-389. 6. Fisher M, Baum F. The Social Determinants of Mental Health: Implications for Research and Health Promotion. Australian and New Zealand Journal of Psychiatry. 2010;44:1057-1063. 7. Kim D. Blues from the Neighborhood? Neighborhood Characteristics and Depression. Epidemiologic Reviews. 2008;30:101-117. 8. Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o JA, Manrique-Espinoza BS, Bojorquez-Chapela I, Salinas-Rodr\u00edguez A. Income Inequality, Socioeconomic Deprivation and Depressive Symptoms among Older Adults in Mexico. PLoS ONE. 2014;9:e108127. 9.      Rodda J, Walker Z, Carter J. Depression in older adults. BMJ. 2011;343: d5219. 10. Cole MG, Dendukuri N. Risk Factors for Depression Among Elderly Community Subjects: A Systematic Review and Meta-Analysis. American Journal of Psychiatry. 2003;160:1147-1156. 11.    Jang SN, Cho SI, Chang J, Boo K, Shin HG, Lee H, et al. Employment Status and Depressive Symptoms in Koreans: Results From a Baseline Survey of the Korean Longitudinal Study of Aging. The Journals of Gerontology Series B: Psychological Sciences and Social Sciences. 2009;64B:677-683. 12. Lue BH, Chen LJ, Wu SC. Health, financial stresses, and life satisfaction affecting late-life depression among older adults: a nationwide, longitudinal survey in Taiwan. Archives of Gerontology and Geriatrics. 2010;50,Suppl 1:S34-S38. 13. Roy K, Chaudhuri A. Influence of socioeconomic status, wealth and financial empowerment on gender differences in health and healthcare utilization in later life: evidence from India. Social Science & Medicine. 2008;66:1951-1962.  \t97\t14. Mendes De Leon CF, Rapp SS, Kasl SV. Financial Strain and Symptoms of Depression in a Community Sample of Elderly Men and Women: A Longitudinal Study. Journal of Aging and Health. 1994;6:448-468. 15. Abe Y, Fujise N, Fukunaga R, Nakagawa Y, Ikeda M. Comparisons of the prevalence of and risk factors for elderly depression between urban and rural populations in Japan. International Psychogeriatrics. 2012;24:1235-1241. 16. Shi J, Zhang Y, Liu F, Li Y, Wang J, Flint J, et al. Associations of Educational Attainment, Occupation, Social Class and Major Depressive Disorder among Han Chinese Women. PLoS ONE. 2014;9:e86674. 17. Paul KI, Moser K. Unemployment impairs mental health: Meta-analyses. Journal of Vocational Behavior. 2009;74:264-282. 18. Kowal P, Chatterji S, Naidoo N, Biritwum R, Fan W, Lopez Ridaura R, et al. Data Resource Profile: The World Health Organization Study on global AGEing and adult health (SAGE). International Journal of Epidemiology. 2012;41:1639-1649. 19. Organization WHO. The ICD-10 classification of mental and behavioural disorders: clinical descriptions and diagnostic guidelines. Geneva: World Health Organization; 1992. 20. Arokiasamy P, Uttamacharya U, Jain K, Biritwum RB, Yawson AE, Wu F, et al. The impact of multimorbidity on adult physical and mental health in low- and middle-income countries: what does the study on global ageing and adult health (SAGE) reveal? BMC Medicine. 2015;13:178. 21. Ustun TB, Chatterji S, Kostanjsek N, Rehm J, Kennedy C, Epping-Jordan J, et al. Developing the World Health Organization Disability Assessment Schedule 2.0. Bull World Health Organ. 2010;88:815\u201323. 22. Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o JA, Bustos-V\u00e1zquez E. Multimorbilidad: bases conceptuales, modelos epidemiol\u00f3gicos y retos de su medici\u00f3n. Biom\u00e9dica. 2016;36:188-203. 23. Ahmad H, Boshi-Pinto C, Lopez AD, Murray CJL, Lozano R, Inoue M. Age Standarization of Rates: a New WHO Standard. GPE Discussion Paper # 31. World Health Organization, 2001. 24. Hosmer Jr DW, Lemeshow S. Applied logistic regression: John Wiley & Sons; 2004. 25. McClelland GH, Judd CM. Statistical difficulties of detecting interactions and moderator effects. Psychological Bulletin. 1993;114:376-390. 26. Valeri L, VanderWeele TJ. Mediation analysis allowing for exposure-mediator interactions and causal interpretation: theoretical assumptions and implementation with SAS and SPSS macros. Psychological methods. 2013;18:137-150. 27. Imai H, Chen WL, Fukutomi E, Okumiya K, Wada T, Sakamoto R, et al. Depression and subjective economy among elderly people in Asian communities: Japan, Taiwan, and Korea. Archives of Gerontology and Geriatrics. 2015;60:322-327. \t98\t28. Oliffe JL, Rasmussen B, Bottorff JL, Kelly MT, Galdas PM, Phinney A, et al.  Masculinities, Work, and Retirement Among Older Men Who Experience Depression. Qualitative Health Research. 2013;23:1626-1637. 29. Noelke C, Beckfield J. Recessions, Job Loss, and Mortality Among Older US Adults. American Journal of Public Health. 2014;104:e126-e134. 30. Gallo WT, Bradley EH, Dubin JA, Jones RN, Falba TA, Teng HM, et al. The Persistence of Depressive Symptoms in Older Workers Who Experience Involuntary Job Loss: Results From the Health and Retirement Survey. The Journals of Gerontology Series B: Psychological Sciences and Social Sciences. 2006;61:S221-S228. 31. Olesen K, Rod NH, Madsen IEH, Bonde JP, Rugulies R. Does retirement reduce the risk of mental disorders? A national registry-linkage study of treatment for mental disorders before and after retirement of 245 082 Danish residents. Occupational and Environmental Medicine. 2015;72:366-72 32. Mosca I,  Barrett A. The Impact of Voluntary and Involuntary Retirement on Mental Health: Evidence from Older Irish Adults. J Ment Health Policy Econ. 2016;19:33-44. 33. Buxton JW, Singleton N, Melzer D. The mental health of early retirees. Social Psychiatry and Psychiatric Epidemiology. 2005;40:99-105. 34. Westerlund H, Vahtera J, Ferrie JE, Singh-Manoux A, Pentti J, Melchior M, Leineweber C, Jokela M, et al. Effect of retirement on major chronic conditions and fatigue: French GAZEL occupational cohort study. BMJ. 2010;341:c6149. 35. Mandal B., Roe B. Job loss, retirement and the mental health of older Americans. J Ment Health Policy Econ. 2008;11:167-76. 36. Szinovacz ME, Davey A. Retirement Transitions and Spouse Disability: Effects on Depressive Symptoms. The Journals of Gerontology Series B: Psychological Sciences and Social Sciences. 2004;59:S333-S342. 37. Leinonen T, M\u00e4ki N, Martikainen P. Trajectories of Antidepressant Medication before and after the Onset of Unemployment by Subsequent Employment Experience. PLOS ONE. 2017;12:e0169652. 38. Burgard SA, Elliott MR, Zivin K, House JS. Working Conditions and Depressive Symptoms: A Prospective Study of US Adults. Journal of Occupational and Environmental Medicine. 2013;55:1007-1014. 39. Zhang Z, Zhang J. Social Participation and Subjective Well-Being Among Retirees in China. Social Indicators Research. 2015;123:143-160. 40. Chen Y, Hicks A, While AE. Quality of life of older people in China: a systematic review. Reviews in Clinical Gerontology. 2013;23:88-100. 41. Maharaj P. Aging and health in Africa: Springer Science & Business Media; 2012. 42. Baden S, Green C, Otto-Oyortey N, Peasgood T. Background paper on gender issues un Ghana. Bridge Development-Gender Report No 19. 1994. \t99\t43. Schatz E, G\u00f3mez-Oliv\u00e9 X, Ralston M, Menken J, Tollman S. The impact of pensions on health and wellbeing in rural South Africa: Does gender matter? Social science & medicine (1982). 2012;75:1864-73 44. Bornman S, Budlender D, Clarke Y, Manoek SL,  van der Westhuizen C, Watson J, Antunes S, Iqbal N. The State of the Nation, Government Priorities and Women in South Africa. Women\u2019s Legal Centre: Cape Town. South Africa. 2013. 45. The status of women in the South African economy. Women department: Republic of South Africa. August. 2015. 46. Saikia N, Moradhvaj, Bora JK. Gender Difference in Health-Care Expenditure: Evidence from India Human Development Survey. PLoS ONE. 2016;11:e0158332. 47. Singh C. Ageing Population in India: Select Economic Issues IIM Bangalore Research Paper No 442. 2013. 48.    (UNFPA) UNPF. Report on the status of elderly in select states of India. 2011: Building a knowledge base on population ageing in India. New Delhi, India: 2012. 49. Hertz T. Have minimum wages benefited South Africa\u2019s domestic service workers?  Forum Paper African Development and Poverty Reduction: the macro-micro linkage. 13-15 October. 2004. Somerset West, South Africa. 50. Lazarevich I, Mora-Carrasco F. Depresi\u00f3n y g\u00e9nero: factores psicosociales de riesgo. Salud Problema, segunda \u00e9poca. 2008;1:7-12. 51. Trevi\u00f1o-Siller S, Pelcastre-Villafuerte B, M\u00e1rquez-Serrano M. Experiencias de envejecimiento en el M\u00e9xico rural. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. 2006;48:30-38. 52. Maldonado-Saucedo, M., El rol de la abuela en el desarrollo de los nietos. En Mej\u00eda-Arauz, R. (coord.) Desarrollo psicocultural de ni\u00f1os mexicanos. ITESO: Guadalajara, Jalisco. 2015. 53. Lara MA,  Salgado de Snyder N. C\u00e1lmese, son sus nervios, t\u00f3mese un tecito. La salud mental de las mujeres Mexicanas. M\u00e9xico: Editorial Pax, 2002. 54. Mastekaasa A. Unemployment and Health: Selection Effects. Journal of Community & Applied Social Psychology. 1996;6:189-205.          \t100\tFigura 1. Relaciones conceptuales propuestas entre empleo y depresi\u00f3n en adultos mayores  \n   *Se presenten las relaciones a priori sugeridas entre el estado laboral y la Salud/depresi\u00f3n en adultos mayores                           \n\t101\tFigura 2. Diagrama ac\u00edclico causal representando las relaciones especificadas para el an\u00e1lisis de mediaci\u00f3n   \n . El\t coeficiente\t 1\t fue\t estimado\t usando\t una\tregresi\u00f3n\t lineal\t con\t el\t \u00edndice\t de\t riqueza\tconvertido\t en\t logaritmo\t natural\t para\t cumplimiento\t de\t supuesto\t de\t normalidad\tcondicional.\t Los\tcoeficientes\t2\ty\t3\tfueron\testimados\tcon\tregresi\u00f3n\tlog\u00edstica.\t\t4,5\ty\t6\trepresentan\tlos\tvectores\tde\ttodas\tconfusoras\tutilizadas\ten\tel\tmodelo\toriginal,\ty\tfueron\tajustados\tteniendo\ten\tcuenta\tsu\trelaci\u00f3n\tcon\tla\tpredictora\tprincipal,\tla\tmediadora\ty\tcon\tla\trespuesta.\t Estos\tmodelos\tfueron\ts\u00f3lo\testimados\tpara\tcada\tsexo/pa\u00eds,\tdonde\t\tse\thall\u00f3\tuna\tasociaci\u00f3n\tcon\tser\tretirado\tcon\tpensi\u00f3n.\t\t Para\tel\tmodelo\tde\tla\ttabla\t3.1\tla\treferencia\tfue\templeado\tactual,\ty\tpara\tel\tmodelo\tde\tla\ttabla\t3.2\tla\treferencia\tes\tretirado\tsin\tpensi\u00f3n. \t \n\t102\tTabla 1. Caracter\u00edsticas de los adultos mayores de 60 a\u00f1os y m\u00e1s; primera ronda de SAGE, 2007-2009*  China\tGhana\tIndia\tM\u00e9xico\tRusia\tSud\u00e1frica\t\tH\tM\tH\tM\tH\tM\tH\tM\tH\tM\tH\tM\tn\t3,671\t3,854\t1,374\t1,469\t2,101\t1,870\t736\t1,145\t1,122\t1,923\t881\t1,264\tEpisodio\tDepresivo\tMayor\t(\u00daltimos\t12\tmeses)\t1.17\t1.95\t7.84\t11.37\t15.05\t18.82\t4.44\t8.53\t3.80\t6.57\t2.76\t3.34\tEpisodio\tDepresivo\tMayor\tEstandarizada\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(\u00daltimos\t12\tmeses)**\t1.16\t1.92\t7.87\t10.91\t15.19\t18.71\t4.71\t8.48\t3.40\t6.45\t2.60\t3.38\tCondici\u00f3n\tde\tEmpleo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tEmpleado\tactual\t39.29\t28.68\t67.25\t55.32\t50.02\t14.38\t42.67\t10.01\t19.72\t12.01\t23.96\t11.15\tAma\tde\tCasa\t1.51\t9.54\t0.95\t1.85\t1.01\t38.55\t2.39\t69.35\t0.02\t2.57\t11.82\t14.57\tNunca\ttrabaj\u00f3\t5.25\t7.17\t1.32\t1.49\t3.71\t20.93\t20.29\t9.88\t0.07\t0.34\t7.10\t9.76\tRetirado\tsin\tpensi\u00f3n\t13.14\t18.50\t12.49\t22.41\t18.28\t11.95\t7.15\t5.78\t26.10\t35.70\t27.87\t44.08\tRetirado\tcon\tpensi\u00f3n\t36.98\t31.56\t7.86\t1.73\t10.28\t0.48\t12.74\t1.29\t47.54\t43.65\t13.52\t13.21\tNo\ttrabaja\tpor\tdiscapacidad\t3.82\t4.55\t10.13\t17.20\t16.70\t13.71\t14.76\t3.69\t6.55\t5.73\t15.73\t7.24\tNivel\tde\templeo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(s\u00f3lo\tpara\tlos\tque\ttrabajaron\talguna\tvez)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tProfesionales\ty\taltos\tmandos\t10.76\t9.03\t6.65\t3.06\t10.65\t4.53\t10.01\t7.03\t24.56\t34.68\t11.53\t13.36\tT\u00e9cnicos,\tventas\ty\toficinistas\t15.99\t12.22\t7.99\t3.60\t17.65\t11.98\t17.99\t21.54\t2.72\t31.69\t16.93\t27.74\tObreros,\tartesanos,\toperarios\ty\tagricultores\t\t73.25\t78.76\t85.36\t93.34\t71.71\t83.49\t72.00\t71.43\t72.72\t33.63\t71.54\t58.90\tSociodemogr\u00e1ficas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tEdad\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t60-69\ta\u00f1os\t57.76\t53.39\t45.41\t46.20\t55.27\t53.06\t51.85\t47.08\t52.20\t41.69\t64.01\t58.89\t70-79\t33.91\t36.54\t37.52\t38.80\t36.35\t34.98\t30.97\t37.00\t35.20\t41.60\t23.81\t30.90\t\t103\t80=>\t8.34\t10.06\t17.06\t15.00\t8.38\t11.96\t17.17\t15.92\t12.60\t16.70\t12.18\t10.21\tSin\tpareja\testable\t13.63\t31.09\t18.00\t75.80\t12.69\t58.07\t19.69\t56.26\t22.48\t67.82\t20.56\t68.24\tEducaci\u00f3n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tHasta\tprimera\tcompleta\t66.49\t80.11\t69.49\t93.06\t68.70\t94.53\t82.39\t83.25\t11.46\t14.38\t69.65\t76.48\tSecundaria\tcompleta\to\tincompleta\t26.87\t17.06\t25.62\t5.79\t24.96\t4.49\t10.58\t9.53\t72.77\t73.67\t23.34\t20.40\tUniversitaria\to\tm\u00e1s\t6.64\t2.83\t4.89\t1.14\t6.33\t0.98\t7.03\t7.23\t15.77\t11.95\t7.01\t3.11\tSin\tseguro\tsalud\t8.89\t11.08\t55.99\t57.66\t96.41\t97.52\t27.82\t28.60\t0.00\t0.46\t76.97\t82.95\t\u00cdndice\tde\tRiqueza\t0.48(0.38)\t0.47(0.38)\t0.55(0.33)\t0.53(0.31)\t0.54(0.33)\t0.53(0.34)\t0.68(0.26)\t0.68(0.28)\t2.82(0.44)\t2.88(0.44)\t0.49(0.38)\t0.34(0.36)\tCondici\u00f3n\tde\tsalud\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tAl\tmenos\tuna\tlimitaci\u00f3n\tABVD\t16.55\t23.54\t47.04\t63.89\t55.46\t73.14\t39.95\t60.22\t33.54\t48.89\t42.84\t48.92\tMultimorbilidad\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tNinguna\tpatolog\u00eda\t46.24\t39.60\t67.65\t58.85\t53.99\t54.29\t40.68\t28.16\t29.24\t15.70\t48.82\t40.75\tUna\tpatolog\u00eda\tCr\u00f3nica\t31.18\t32.99\t23.06\t25.87\t26.81\t28.79\t42.00\t39.25\t27.22\t23.96\t28.90\t29.79\tDos\to\tm\u00e1s\tpatolog\u00edas\tcr\u00f3nicas\t22.58\t27.41\t9.29\t15.28\t19.21\t16.92\t17.32\t32.59\t43.55\t60.35\t22.28\t29.47\tLesi\u00f3n\t\u00faltimos\tdoce\tmeses\t5.26\t6.98\t5.46\t6.33\t7.72\t9.92\t4.38\t4.85\t1.93\t3.69\t2.85\t1.59\tRedes\tsociales\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tVivir\tsolo\t9.13\t16.78\t7.60\t10.99\t2.70\t6.48\t3.01\t5.09\t17.93\t44.19\t9.78\t15.91\tAsistir\ta\tla\tiglesia\t1.77\t4.57\t80.13\t79.86\t31.07\t19.03\t39.73\t49.29\t12.45\t14.99\t75.68\t79.69\tPertenecer\ta\tgrupos\tsociales\t20.94\t16.53\t60.62\t49.95\t34.80\t9.47\t22.46\t19.04\t20.78\t25.52\t55.48\t47.10\tConfianza\ten\tOtros\t98.07\t98.27\t81.17\t76.92\t85.15\t70.61\t82.70\t83.91\t81.26\t77.52\t79.43\t74.02\tEstrato\turbano\t44.13\t44.11\t38.86\t39.36\t31.15\t31.17\t73.88\t79.63\t72.20\t72.93\t62.59\t63.81\t *Proporciones (%) por columnas (En caso de variables dicot\u00f3micas se presenta la % de una categor\u00eda, porque la otra es el complemento). Para variables contin\u00faas, se presenta media(SD). **Prevalencia estandarizada utilizando la poblaci\u00f3n mundial de la Organizaci\u00f3n mundial de la salud. H: Hombres. M: Mujeres.   \t104\tTabla 2. Modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica para la presencia de un EDM mayor por g\u00e9nero y pa\u00eds, con la variable empleo dicot\u00f3mica (trabaja versus no trabaja) *   \tHOMBRES\tMUJERES\t\tModelo\t1.\tEmpleo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(n=8345)\tModelo\t2.\tEmpleo\t+\tRiqueza\tacumulada(Bienes)\t(n=8345)\tModelo\t1.\tEmpleo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(n=9803)\tModelo\t2.\tEmpleo\t+\tRiqueza\tacumulada(Bienes)\t\t\t\t\t\t\t\t\t(n=9803)\t\tOdds\tRatio\tIC\t95%\tP>t\tOdds\tRatio\tIC\t95%\tP>t\tOdds\tRatio\tIC\t95%\tP>t\tOdds\tRatio\tIC\t95%\tP>t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tCHINA\t2.01\t0.87\t4.63\t0.10\t2.12\t0.93\t4.81\t0.07\t0.52\t0.24\t1.12\t0.10\t0.53\t0.25\t1.15\t0.10\tGHANA\t1.47\t0.82\t2.64\t0.20\t1.46\t0.84\t2.56\t0.18\t0.87\t0.55\t1.38\t0.56\t0.85\t0.54\t1.35\t0.49\tINDIA\t1.17\t0.77\t1.76\t0.46\t1.11\t0.74\t1.68\t0.60\t1.13\t0.64\t1.99\t0.67\t1.09\t0.62\t1.93\t0.76\tM\u00c9XICO\t1.79\t0.56\t5.77\t0.33\t1.72\t0.53\t5.55\t0.36\t0.32\t0.08\t1.27\t0.11\t0.37\t0.11\t1.25\t0.11\tRUSIA\t\t0.69\t0.08\t5.79\t0.73\t0.41\t0.05\t3.62\t0.42\t0.34\t0.12\t1.03\t0.06\t0.32\t0.12\t1.03\t0.06\tSUD\u00c1FRICA\t1.10\t0.20\t6.11\t0.91\t1.15\t0.22\t5.92\t0.86\t1.25\t0.34\t4.60\t0.74\t1.10\t0.29\t4.22\t0.89\t   *Todos los modelos ajustados por edad, estado civil, nivel educativo, ser minor\u00eda religiosa, seguro de salud, multimorbilidad, discapacidad para las actividades de la vida diar\u00eda, antecedente lesi\u00f3n, miembros del hogar, participaci\u00f3n en actividades, sociales, confianza en los otros, estrato de ruralidad y efecto del pa\u00eds.  EDM= Episodio depresivo mayor (en los \u00faltimos doce meses).         \t105\tTabla 3. Modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica para la presencia de un EDM mayor por g\u00e9nero y pa\u00eds.*  Hombres\tMujeres\t\tModelo\t1.\tEmpleo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(n=8345)\tModelo\t2.\tEmpleo\t+\tRiqueza\tacumulada(Bienes)\t(n=8345)\tModelo\t1.\tEmpleo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(n=9803)\tModelo\t2.\tEmpleo\t+\tRiqueza\tacumulada(Bienes)\t(n=9803)\t\tOdds\tRatio\tIC\t95%\tP>t\tOdds\tRatio\tIC\t95%\tP>t\tOdds\tRatio\tIC\t95%\tP>t\tOdds\tRatio\tIC\t95%\tP>t\tCondici\u00f3n\tde\tEmpleo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(Referencia:\tEmpleado\tactual)\t\t  \t\t\t  \t\t\t  \t\t\t\t\t \t\tLabores\tdom\u00e9sticas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(Fijo\tpor\tpa\u00eds)\t0.59\t0.19\t1.86\t0.37\t0.63\t0.20\t1.95\t0.42\t\t  \t\t\t\t\t \t\tChina\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.77\t0.30\t1.98\t0.58\t0.82\t0.32\t2.11\t0.68\tGhana\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.57\t0.30\t8.40\t0.60\t1.92\t0.36\t10.42\t0.45\tIndia\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.38\t0.81\t2.37\t0.24\t1.43\t0.83\t2.46\t0.19\tM\u00e9xico\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.31\t0.13\t0.77\t0.01\t0.32\t0.14\t0.76\t0.01\tRusia\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2.16\t0.42\t11.06\t0.36\t2.23\t0.43\t11.57\t0.34\tSud\u00e1frica\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.08\t0.01\t0.52\t0.01\t0.09\t0.01\t0.66\t0.02\t\t   \t\t\t  \t\t\t  \t\t\t\t\t \t\tNunca\ttrabajo\t(Fijo\tpor\tpa\u00eds)\t1.12\t0.57\t2.21\t0.74\t1.13\t0.57\t2.24\t0.74\t0.90\t0.50\t1.62\t0.73\t0.94\t0.53\t1.70\t0.85\t\t   \t\t\t  \t\t\t  \t\t\t\t\t \t\tRetirado\tsin\tpensi\u00f3n\tpor\tpa\u00eds\t\t  \t\t\t  \t\t\t  \t\t\t\t\t \t\tChina\t0.51\t0.14\t1.88\t0.31\t0.49\t0.15\t1.60\t0.24\t0.41\t0.18\t0.93\t0.03\t0.43\t0.19\t0.98\t0.05\tGhana\t0.65\t0.25\t1.70\t0.38\t0.65\t0.26\t1.63\t0.36\t1.27\t0.72\t2.21\t0.41\t1.30\t0.75\t2.25\t0.36\tIndia\t0.67\t0.40\t1.12\t0.13\t0.72\t0.42\t1.21\t0.22\t0.72\t0.36\t1.46\t0.37\t0.75\t0.37\t1.53\t0.43\tM\u00e9xico\t1.23\t0.30\t5.12\t0.77\t1.08\t0.26\t4.52\t0.92\t1.38\t0.12\t15.35\t0.79\t1.39\t0.15\t12.54\t0.77\tRusia\t0.25\t0.05\t1.33\t0.10\t0.32\t0.06\t1.62\t0.17\t1.87\t0.78\t4.49\t0.16\t1.92\t0.79\t4.66\t0.15\t\t106\tSud\u00e1frica\t0.13\t0.02\t0.89\t0.04\t0.10\t0.01\t0.99\t0.05\t0.51\t0.09\t2.85\t0.44\t0.53\t0.11\t2.62\t0.44\t\tRetirado\tcon\tpensi\u00f3n\tpor\tpa\u00eds\t\t  \t\t\t  \t\t\t  \t\t\t\t\t \t\tChina\t0.29\t0.11\t0.74\t0.01\t0.23\t0.08\t0.70\t0.01\t0.94\t0.43\t2.04\t0.87\t1.60\t0.73\t3.53\t0.24\tGhana\t0.30\t0.08\t1.12\t0.07\t0.25\t0.07\t0.95\t0.04\t2.97\t0.76\t11.57\t0.12\t3.26\t0.84\t12.60\t0.09\tIndia\t0.41\t0.13\t1.30\t0.13\t0.49\t0.16\t1.52\t0.22\t0.05\t0.01\t0.50\t0.01\t0.05\t0.01\t0.51\t0.01\tM\u00e9xico\tNo\testimable\t0.38\t0.04\t3.59\t0.40\t0.39\t0.04\t3.50\t0.40\tRusia\t1.14\t0.19\t6.76\t0.89\t1.43\t0.27\t7.54\t0.67\t0.90\t0.40\t2.05\t0.81\t0.89\t0.39\t2.01\t0.77\tSud\u00e1frica\t1.05\t0.12\t9.00\t0.96\t0.89\t0.09\t8.82\t0.92\t0.17\t0.03\t1.12\t0.07\t0.19\t0.04\t0.97\t0.05\t\t   \t\t\t  \t\t\t  \t\t\t\t\t \t\tRetirado\tpor\tdiscapacidad\t1.58\t1.02\t2.46\t0.04\t1.63\t1.06\t2.50\t0.03\t1.68\t0.97\t2.91\t0.07\t1.71\t0.98\t2.97\t0.06\tRiqueza\tacumulada(Bienes)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t  \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t \t\tTercil\t2\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t  \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t \t\tChina\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.16\t0.48\t2.80\t0.74\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.50\t0.25\t1.03\t0.06\tGhana\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.89\t0.43\t1.82\t0.74\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.56\t0.34\t0.91\t0.02\tIndia\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.91\t0.58\t1.44\t0.69\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.90\t0.59\t1.38\t0.64\tM\u00e9xico\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.35\t0.43\t4.24\t0.60\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.67\t0.26\t1.72\t0.41\tRusia\t\t\t\t\t\t\t\t\t3.00\t0.41\t21.83\t0.28\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.99\t0.42\t2.34\t0.98\tSud\u00e1frica\t\t\t\t\t\t\t\t\t4.74\t0.41\t55.27\t0.22\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.18\t0.18\t7.81\t0.86\tTercil\t3\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t  \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t \t\tChina\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.31\t0.39\t4.40\t0.66\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.18\t0.07\t0.49\t0.00\tGhana\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.14\t0.58\t2.23\t0.71\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.58\t0.33\t1.02\t0.06\tIndia\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.47\t0.26\t0.85\t0.01\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.81\t0.50\t1.34\t0.42\tM\u00e9xico\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.53\t0.12\t2.30\t0.40\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.53\t0.20\t1.41\t0.20\tRusia\t\t\t\t\t\t\t\t\t10.10\t1.46\t69.89\t0.02\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.14\t0.51\t2.55\t0.76\tSud\u00e1frica\t\t\t\t\t\t\t\t\t1.45\t0.23\t9.24\t0.70\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.72\t0.10\t5.32\t0.75\t  \t107\t *Todos los modelos ajustados por edad, estado civil, nivel educativo, ser minor\u00eda religiosa, seguro de salud, multimorbilidad, discapacidad para las actividades de la vida diar\u00eda, antecedente lesi\u00f3n, miembros del hogar, participaci\u00f3n en actividades, sociales, confianza en los otros, estrato de ruralidad y efecto del pa\u00eds.  EDM= Episodio depresivo mayor (en los \u00faltimos doce meses).                           \t108\t Tabla 4. An\u00e1lisis de mediaci\u00f3n Retirado con pensi\u00f3n (Referencia: Empleado actual)-->\u00cdndice de riqueza acumulada-->Episodio depresivo mayor.  \tHOMBRES\tCHINA\tHOMBRES\tGHANA\tMUJERES\tINDIA\tMUJERES\tSUD\u00c1FRICA\tID\tEN\tLA\tGR\u00c1FICA\tRelaci\u00f3n\teB\tIC\t95%\tP>t\teB\tIC\t95%\tP>t\teB\tIC\t95%\tP>t\teB\tIC\t95%\tP>t\t1\tA-->M\t2.01\t1.85\t2.19\t<0.01\t1.52\t1.34\t1.72\t<0.01\t2.32\t1.33\t4.03\t<0.01\t1.30\t1.02\t1.65\t0.07\t2\tM-->Y\t0.95\t0.70\t1.28\t0.73\t0.82\t0.52\t1.28\t0.38\t0.95\t0.83\t1.10\t0.53\t2.25\t0.97\t4.76\t0.03\t3\tA-->Y\t0.21\t0.07\t0.67\t0.01\t0.44\t0.10\t1.02\t0.05\t0.74\t0.08\t1.23\t0.06\t0.93\t0.20\t4.37\t0.93\tEstimadores\tde\tla\tintermediaci\u00f3n*\t\t\t             Efecto\tdirecto\tcontrolado\t\t0.24\t\t0.08\t\t0.74\t\t0.01\t\t0.49\t\t0.37\t\t0.64\t\t<0.01\t\t0.51\t\t0.41\t\t0.65\t\t0.00\t\t1.12\t\t0.28\t\t4.45\t\t0.87\tEfecto\tindirecto\tmediado\t\t0.98\t\t0.93\t\t1.03\t\t0.45\t\t1.01\t\t0.99\t\t1.02\t\t0.21\t\t1.01\t\t1.00\t\t1.03\t\t0.07\t\t0.91\t\t0.71\t\t1.17\t\t0.47\tEfecto\tmarginal\ttotal\t\t0.23\t\t0.07\t\t0.72\t\t0.01\t\t0.49\t\t0.38\t\t0.64\t\t<0.01\t\t0.52\t\t0.41\t\t0.66\t\t0.00\t\t1.02\t\t0.28\t\t3.70\t\t0.98\t *Todos los modelos est\u00e1n ajustados de acuerdo a la estructura especificada en el DAG de la figura 1,  por:  edad, estado civil, nivel educativo, ser minor\u00eda religiosa, seguro de salud, multimorbilidad, discapacidad para las actividades de la vida diar\u00eda, antecedente lesi\u00f3n, miembros del hogar, participaci\u00f3n en actividades, sociales, confianza en los otros, estrato de ruralidad y efecto del pa\u00eds, como confusores de la exposici\u00f3n (estado del empleo) y desenlace (episodion  depresivo mayor), como de la exposici\u00f3n y la mediadora. Ver figura 1 para comprender la especificaci\u00f3n del modelo.  El coeficiente 1  fue estimado con regresi\u00f3n lineal con estimadores robustos de la varianza y con el \u00edndice de riqueza convertido en logaritmo natural para cumplimiento de supuesto de normalidad condicional. Los coeficientes 2 y 3 son estimados con regresi\u00f3n log\u00edstica.  4 y 5, son vectores de variables confusoras que no se presentan. Estos modelos son s\u00f3lo estimados para los pa\u00edses y sexo, donde se hall\u00f3 preliminarmente una asociaci\u00f3n con ser retirado con pensi\u00f3n.  Todos los coeficientes son exponenciados para homogeneizar la escala, en el caso de los coeficientes 2 y 3, equivalen a Razones de Odds, y en el coeficiente equivale a cambio percentual. Estos modelos fueron s\u00f3lo estimados para cada sexo/pa\u00eds, donde  se hall\u00f3 una asociaci\u00f3n con ser retirado con pensi\u00f3n, para los dem\u00e1s no hubo asociaci\u00f3n.  *Los estimadores de la intermediaci\u00f3n var\u00edan ligeramente de los estimadores de la v\u00eda, ya que estos consideran la interacci\u00f3n intermediaria-Exposici\u00f3n, y son estimados usando la propuesta de Valeri & VanderWee\t109\t XII. Art\u00edculo 2.   Factores socioecon\u00f3micos, redes sociales y condiciones de salud, asociados con las ideas de muerte y el intento suicida en adultos mayores de pa\u00edses de bajos y medianos ingresos.   T\u00edtulo corto: Ideas de muerte e intento suicida en adultos mayores.   Autores: Juli\u00e1n Alfredo Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o1; Betty S. Manrique-Espinoza2; Martin Romero-Mart\u00ednez2, Ana Luisa Sosa3.  Filiaciones institucionales 1. Escuela de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico. 2. Centro de Investigaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Encuestas (CIEE). Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico. 3. Laboratorio de demencias. Instituto de Neurolog\u00eda. M\u00e9xico D.F, M\u00e9xico.   Autora de correspondencia: Dra.  Betty S. Manrique-Espinoza. E-mail: bmanrique@insp.mx. Tel\u00e9fono: +52 (777) 329 3000 Ext. 3356 Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. Universidad No. 655 Colonia Santa Mar\u00eda Ahuacatitl\u00e1n, Cerrada Los Pinos y Caminera C.P. 62100, Cuernavaca, Morelos. M\u00e9xico    \t110\tResumen Background: Las ideas de muerte y el intento suicida, suelen anteceder temporalmente al suicidio consumado, siendo su incidencia m\u00e1s alta en los adultos mayores, por lo que constituyen un problema de salud p\u00fablica a nivel global. En su etiolog\u00eda, el episodio depresivo mayor (EDM) juega un papel relevante, tanto de forma directa, as\u00ed como variable intermedia de otros factores. El objetivo del presente estudio fue identificar los principales factores socioecon\u00f3micos, indicadores de redes sociales y condiciones de salud, asociados con las ideas de muerte y el intento suicida, as\u00ed como modelar el papel del EDM como una variable intermedia de estas relaciones, en adultos mayores de seis pa\u00edses de bajos y medianos ingresos. Methods: An\u00e1lisis de fuente secundaria, de corte transversal, a partir de la primera ronda (2007-2009) del estudio SAGE  (The WHO Study on Global Ageing and Adult Health), en los pa\u00edses de: China, Ghana, India, M\u00e9xico, Federaci\u00f3n Rusa, y Sud\u00e1frica, con una muestra total de 19729 adultos de 60 a\u00f1os y m\u00e1s. A los participantes se les aplic\u00f3 un cuestionario estandarizado en una entrevista directa;  donde se les pregunt\u00f3 sobre ideas de muerte e intento suicida en los \u00faltimos doce meses. Se realizaron modelos de ecuaciones estructurales de regresi\u00f3n log\u00edstica, para las ideas de muerte y el intento suicida, en el que la presencia de un EDM en los \u00faltimos doce meses, fue modelada como variable intermedia. Results: La mayor parte de las variables independientes estudiadas, se asociaron con ambos desenlaces; principalmente a trav\u00e9s de EDM. Este per se a su vez se asoci\u00f3 muy fuertemente tanto con las ideas de muerte (OR= 293.30) como con el intento suicida (OR= 244.22). Adem\u00e1s, de forma directa (por otra v\u00eda distinta al EDM) se asociaron con la ideaci\u00f3n suicida, los siguientes factores: no tener pareja (OR=1.47), la multimorbilidad (OR=1.37) y la  discapacidad f\u00edsica (OR= 2.06). Para el intento suicida, se asociaron directamente, tambi\u00e9n la discapacidad f\u00edsica (OR= 4.48), pero adem\u00e1s el antecedente de diagn\u00f3stico medico de depresi\u00f3n (OR=1.95); y el consumo excesivo de alcohol (OR=2.89). Por su parte tambi\u00e9n, como  factor protector para el intento suicida por v\u00eda directa fue identificado el salir de la casa alguna vez al mes (OR=0.60).  Conclusions: El haber tenido un EDM en los \u00faltimos 12 meses fue el factor con la mayor fuerza de asociaci\u00f3n para ambos desenlaces. Adem\u00e1s, la mayor parte de las variables independientes estudiadas, afectan ambos eventos mediados por el EDM, con algunas variables con relaciones directas, de las que sobresale la discapacidad.  Palabras clave: Suicidio, salud mental, determinantes sociales, envejecimiento, redes sociales, factores de riesgo.   \t111\tBackground El suicidio es un problema de salud p\u00fablica re-emergente a nivel global, con profundas consecuencias para las familias afectadas y la sociedad [1-2]. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), cada 40 segundos se presenta un suicidio, siendo su tasa de mortalidad anual estimada en 16 por cada 100.000 personas, lo que equivale aproximadamente a 800.000 suicidios cada a\u00f1o; representando, para el 2012, el 1.4% de todas las muertes en el mundo, y una quinta parte de las muertes violentas [3]. Las tasas de incidencia son mucho m\u00e1s altas en los hombres, especialmente de los pa\u00edses de bajos y medianos ingresos, en los cu\u00e1les se reportan el 75% de los casos de suicidio cada a\u00f1o [3].   En la actualidad, este fen\u00f3meno ha tomado cada vez mayor importancia en la poblaci\u00f3n adulta mayor, encontr\u00e1ndose que de hecho, en la mayor\u00eda de pa\u00edses, las tasas de suicidio m\u00e1s elevadas se encuentran hoy en los hombres mayores de 70 a\u00f1os\t[3]. Estudios realizados en adultos mayores han encontrado que las prevalencias de ideaci\u00f3n suicida, que en muchos casos preceden al suicidio consumado, oscilan entre 2.2 a 16.7%; y que adem\u00e1s, por cada suicidio se reportan entre 20 a 30 intentos [4]. Adicionalmente, y en contraste con otros grupos de edad, los adultos mayores suelen usar m\u00e9todos m\u00e1s letales, tener ideaciones m\u00e1s estructuradas y una mayor planeaci\u00f3n, as\u00ed como consultar menos a los servicios de salud mental,  lo que plantea un mayor reto para su prevenci\u00f3n [3-5].  El suicidio consumado, pero tambi\u00e9n la ideaci\u00f3n y el intento suicida, son considerados fen\u00f3menos multifactoriales [5-8]. Entre sus principales factores etiol\u00f3gicos m\u00e1s reconocidos se encuentran, en primer lugar, los trastornos psiqui\u00e1tricos, especialmente: el trastorno bipolar y el Episodio depresivo mayor (EDM) [9-10], siendo este \u00faltimo padecimiento es el que cuenta con la mayor fracci\u00f3n etiol\u00f3gica en los adultos mayores [9] . Su importancia radica en dos hechos;  primero, que el EDM es el padecimiento mental m\u00e1s prevalente en este grupo de edad [11], y segundo; que la probabilidad de ideas, gestos o actos suicidas, se incrementa sustancialmente en el curso de este trastorno, sobre todo cu\u00e1ndo no se recibe el tratamiento adecuado [1,9]. De tal manera, \t112\tque en la mayor\u00eda de personas que han tenido ideas o intentos suicidas, estos suelen ser precedidos en una muy alta proporci\u00f3n por un EDM, pero adem\u00e1s este padecimiento, puede ser considerado en muchos casos, como el estado cl\u00ednico intermedio a trav\u00e9s del cu\u00e1l, otros factores etiol\u00f3gicos m\u00e1s distales (no psiqui\u00e1tricos), pueden incrementar el riesgo de s\u00edntomas suicidas.  Este conjunto de otros factores no psiqui\u00e1tricos puede ser clasificados principalmente en: 1) sociales, especialmente: el d\u00e9ficit de redes de apoyo social, la sensaci\u00f3n de soledad, el estr\u00e9s financiero y la pobreza [6-7], as\u00ed como tambi\u00e9n el ser mujer [12];  2) neurobiol\u00f3gicos, asociados con procesos neuroinflamatorios y alteraciones de los neurotransmisores [13-14], 3) psicol\u00f3gicos, determinados trastornos y rasgos de personalidad, tales como el bajo locus de control, el neocriticismo, la rumiaci\u00f3n y el estilo evitativo [15]; 4) culturales y ambientales, relacionados con la manera en que se concibe, representa y significa el suicidio en cada sociedad [8]; y en ocasiones a la existencia de episodios masivos y p\u00fablicos, en los que incluso pueden estar implicados los cambios clim\u00e1ticos [16]; y finalmente: 5) las enfermedades no psiqui\u00e1tricas, tales como determinados padecimientos cr\u00f3nicos graves, particularmente cuando hay multimorbilidad, o discapacidad f\u00edsica [5-7].    Sin embargo, aunque estos otros factores, al estar tambi\u00e9n asociados con la depresi\u00f3n, pueden actuar, como se mencion\u00f3, a trav\u00e9s del EDM, tambi\u00e9n pueden llevar por s\u00ed mismos a la ideaci\u00f3n, el intento, o incluso el suicidio consumado, de personas mentalmente sanas, directamente o al menos por otras v\u00edas etiol\u00f3gicas distintas al EDM [2-3]. En resumen, esto significa que estos otros factores pueden a su vez ser considerados como directamente asociados con la ideaci\u00f3n, y el intento suicida, aunque tambi\u00e9n pueden asociarse indirectamente, al ser factores tambi\u00e9n asociados con el EDM [17], lo cu\u00e1l debe ser considerado cuidadosamente al analizar el papel de estos factores. El estudio de la ideaci\u00f3n y el intento suicida en los adultos mayores se justifica no s\u00f3lo porque estos eventos pueden preceder, en una proporci\u00f3n importante,  al  suicidio, sino porque adem\u00e1s, por s\u00ed mismos, generan sufrimiento emocional y discapacidad asociada [4]. Adicionalmente, en los casos de suicidio \t113\tconsumado, no es siempre f\u00e1cil re-construir la informaci\u00f3n previa a la muerte, para explorar sus factores asociados; de tal modo que el estudio de la ideaci\u00f3n y el intento suicida, permitir\u00eda explorar directamente en el sujeto vivo los determinantes m\u00e1s distales del suicidio, que pueden ser intervenidos m\u00e1s tempranamente con fines preventivos.  Por todo lo anterior, el objetivo del presente estudio fue identificar los factores socioecon\u00f3micos, indicadores de redes sociales y condiciones de salud asociados con las ideas de muerte y el intento suicida, as\u00ed como modelar el papel del EDM como variable intermedia de estas relaciones, en adultos mayores de seis pa\u00edses de bajos y medianos ingresos. Methods  Dise\u00f1o: An\u00e1lisis de fuente secundaria, de corte transversal, a partir de los datos de la primera ronda del estudio SAGE  (The WHO Study on Global Ageing and Adult Health), llevada a cabo entre el a\u00f1o 2007 y 2009, en los pa\u00edses de: China, Ghana, India, M\u00e9xico, Federaci\u00f3n Rusa y Sud\u00e1frica.  Caracter\u00edsticas generales del dise\u00f1o original del SAGE y representatividad: SAGE est\u00e1 dise\u00f1ado como una encuesta multinacional de pa\u00edses de bajos y medianos ingresos. En todos los pa\u00edses participantes, el estudio cuenta con representatividad a nivel nacional para la poblaci\u00f3n de 50 a\u00f1os y m\u00e1s. Mayor informaci\u00f3n sobre el dise\u00f1o de SAGE puede ser consultada en publicaciones previas [18].  Muestra,  y recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n: La muestra de estudio en cada pa\u00eds fue seleccionada usando un muestreo probabil\u00edstico poli-\u00e9tapico. Para el presente an\u00e1lisis, se incluyeron s\u00f3lo los adultos de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, participantes de SAGE (Ronda 1) en los seis pa\u00edses. La sujetos de estudio en cada pa\u00eds fueron: 7525 en China, 3045 en Federaci\u00f3n Rusa, 3971 en India, 2843 en Ghana, 1881 en M\u00e9xico y 2145 de Sud\u00e1frica: para una muestra total de 21410 adultos mayores. SAGE fue conducido con una entrevista directa a nivel hogar e individual, usando cuestionarios y pruebas estandarizadas para todos los pa\u00edses [18].  \t114\t   Operacionalizaci\u00f3n de variables: Variables de respuesta: Se tuvieron dos variables de respuesta: 1) Ideas de muerte (sin intento) y 2) Intento de suicidio. Ambas variables de desenlace se construyeron a partir de las siguientes dos preguntas: \u201c\u00bfHas pensando en la muerte o has deseado estar muerto?\u201d, y \u201c\u00bfHas intentado quitarte la vida?\u201d, ambas referidas a los \u00faltimos doce meses. Para ideas de muerte, una respuesta positiva a la primera pregunta, y negativa a la segunda, tom\u00f3 el valor de 1 (s\u00ed tuvo ideas de muerte pero sin que estos llegaran a intento suicida); y siendo 0 s\u00ed respondi\u00f3 negativamente a ambas preguntas (Referencia: sin ideas de muerte ni intento suicida). En cualquier otro caso, no se incluyeron como observaciones dentro de esta variable. Por su parte, para intento de suicidio, tom\u00f3 el valor de 1 si respondi\u00f3 afirmativamente a la segunda  pregunta \u201cen los \u00faltimos 12 meses, \u00bfHas intentado quitarte la vida?\u201d (intento de suicidio) independiente de lo que contestara en la primera; y 0 en caso que respondiera negativamente a ambas preguntas (Referencia: sin ideas de muerte ni intento suicido). En cualquier otro caso, no se incluy\u00f3 dentro de esta segunda variable. Variable intermedia: Episodio Depresivo Mayor (EDM).  Se utiliz\u00f3 una adaptaci\u00f3n de los criterios diagn\u00f3sticos para \u201cepisodio depresivo mayor\u201d.  Dicha adaptaci\u00f3n, se ha utilizado previamente en SAGE y tambi\u00e9n en la Encuesta Mundial de Salud Mental (WHO WMH-CIDI) [19]. Se usaron 18 \u00edtems que inquieren cada uno, sobre la presencia de cada s\u00edntoma depresivo en los \u00faltimos 12 meses, de forma dicot\u00f3mica (presente versus ausente) (Anexo 1). Para definir la presencia del desenlace,  se generaron primero dos sets de variables (set A y set B), siguiendo el algoritmo propuesto por Arokiasamy et al, 2015. El set A se conform\u00f3 de 6 \u00edtems, agrupados en 3 dominios; a saber: 1) afecto depresivo 2) anhedonia; y 3)  cansancio o p\u00e9rdida de energ\u00eda. Por su parte, el set B estuvo conformado por 12 \u00edtems, agrupados en 7 dominios (de uno o dos reactivos cada uno), correspondientes a los s\u00edntomas secundarios del episodio: 1) Ideas negativas \t115\tde desesperanza, baja auto-estima o minusval\u00eda; 2) ansiedad/agitaci\u00f3n psicomotora; 3) Ideas o intentos de suicido; 4) Lentitud del pensamiento o p\u00e9rdida de la concentraci\u00f3n; 5) Enlentecimiento f\u00edsico; 6) Alteraciones del sue\u00f1o y 7) P\u00e9rdida del apetito (Anexo 1). Cada dominio toma el valor de 0 a 1, seg\u00fan la respuesta obtenida en \u00e9l o los \u00edtems que lo constituyen. Con base en todo lo anterior, se obtuvo finalmente la suma de los dominios del set A y del set B, y se consider\u00f3 que el entrevistado present\u00f3 un \u201cepisodio depresivo mayor en los \u00faltimos 12 meses\u201d s\u00ed el valor para el set A era de 2 o m\u00e1s, y para el set B era de 4 o m\u00e1s. Detalles en el Anexo 1 (mismo primer art\u00edculo). Variables independientes:  Sociodemogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas: 1) sexo (mujer -1- versus hombre -0-); 2) edad, categorizada en: 60-69 a\u00f1os, 70-79 a\u00f1os y 80 a\u00f1os o m\u00e1s; 3) no tener pareja, definido como ser viudo, soltero, separado o divorciado (sin pareja = 1 versus con pareja=0); 4) escolaridad, categorizada en: ninguna,  primaria incompleta o completa,  secundaria incompleta o completa o t\u00e9cnica o superior ;5) Tener alguna religi\u00f3n versus no tener ninguna (s\u00ed= 1 versus no=0); 6) Auto-reporte de afiliaci\u00f3n a alg\u00fan seguro m\u00e9dico p\u00fablico o privado, versus no tener ning\u00fan seguro(s\u00ed= 1 versus no=0); 7)\tTrabaja actualmente (haber trabajado por lo menos 2 d\u00edas en la \u00faltima semana) (s\u00ed  =1 versus no =0); 8) Riqueza acumulada del hogar, esta variable fue construida a trav\u00e9s de una an\u00e1lisis factorial derivado de una matriz de correlaci\u00f3n tetracorica de 20 \u00edtems, en cada uno de los cu\u00e1les se inquiere sobre la tenencia (s\u00ed o no) de diversos bienes materiales del hogar. Este an\u00e1lisis se hizo para cada uno de los pa\u00edses, y se utiliz\u00f3 el primer factor extra\u00eddo, donde valores m\u00e1s altos indican mayor riqueza acumulada; y  9) Lugar de residencia: urbana=1 versus rural=0.  Condiciones de salud y estilos de vida: 1) Discapacidad f\u00edsica; definida como la limitaci\u00f3n severa o extrema, para al menos una de 18 actividades b\u00e1sicas evaluadas [20], operacionalizada de forma dicot\u00f3mica (s\u00ed= 1 versus no=0); 2) Multimorbilidad, como la presencia de 2 o m\u00e1s patolog\u00edas cr\u00f3nicas, versus ninguna o  una (s\u00ed= 1 versus no=0) [21]; 3) accidente o  lesi\u00f3n f\u00edsica  en los \u00faltimos 12 meses (s\u00ed= 1 versus no=0); 4) Auto reporte de diagn\u00f3stico m\u00e9dico de depresi\u00f3n, alguna vez en la vida (si= 1 versus no=0); 5) Ejercicio f\u00edsico; definido \t116\tdicot\u00f3micamente como reportar \u201chacer una actividad f\u00edsica moderada o vigorosa, con incremento de la frecuencia cardiaca o respiratoria por al menos 10 minutos al d\u00eda\u201d, incluyendo aer\u00f3bicos, deporte o actividades recreativos (s\u00ed= 1 versus no=0); y 6) Consumo frecuente de alcohol, definido como el consumo de dos a cuatro d\u00edas a la semana o m\u00e1s, versus un consumo menor, definido dicot\u00f3micamente (si= 1 versus no=0).   Redes sociales. Se incluyeron: 1) Vivir solo; 2) participaci\u00f3n en actividades religiosas (sin incluir matrimonio ni funerales), m\u00ednimo una vez al mes; 3) participaci\u00f3n en grupos no religiosos, tales como clubs, sociedades, uniones u organizaciones sociales, al menos una vez al mes; 4) interacci\u00f3n social, definida como salir de la casa para asistir a encuentros sociales, actividades, programas o eventos, o para visitar amigos o familiares, m\u00ednimo una vez al mes; 5) Tener un persona de confianza. Todas las variables anteriores fueron de tipo dicot\u00f3mico (s\u00ed= 1 versus no=0). El uso de una variable conjunta construida con an\u00e1lisis multivariado fue descartado al no estar asociado con las variables de respuesta.  An\u00e1lisis estad\u00edstico: Las variables cualitativas fueron resumidas con proporciones (%) con su respectivo intervalo de confianza al 95%. Por su parte, las variables cuantitativas (edad e \u00edndice de riqueza acumulada) con medianas y rangos intercuart\u00edlicos. Las diferencias en la distribuci\u00f3n de las variables independientes, de acuerdo a la presencia de s\u00edntomas relacionados con el suicido (ideas de muerte e intento suicida), fueron exploradas, usando pruebas de ji-cuadrada, cuando las independientes eran cualitativas, y pruebas de U de Mann-Withney cuando eran cuantitativas.   Se ajustaron dos modelos de ecuaciones estructurales generalizados, con funciones liga logit y supuesto distribucional de cada respuesta como una binomial, uno para las ideas de muerte, y el otro, para el intento suicida. En cada uno de estos modelos, todas las variables independientes fueron especificadas en el mismo nivel; excepto el EDM que fue considerado como una variable intermedia (Z) entre las independientes (X) y cada variable de respuesta (Y). Esto debido a que el episodio depresivo mayor (EDM) se \t117\tencuentra te\u00f3ricamente, temporal y etiol\u00f3gicamente, m\u00e1s cerca de los desenlaces finales estudiados. De este modo, cada modelo permito especificar la asociaciones indirectas X->Z\u00e0Y; as\u00ed como las directas, es decir: X\u00e0Y, y la asociaci\u00f3n del EDM con los desenlaces Z->Y.  Todos los supuestos de cada modelo fueron evaluados, y verificado su bondad de ajuste. Para todos los an\u00e1lisis exploratorios, c\u00f3mo para tambi\u00e9n los modelos estructurales ajustados, fue tenido en cuenta el dise\u00f1o muestral. Todos los an\u00e1lisis fueron realizados en STATA 14(Stata Corporation, College Station, TX, USA).  Declaraci\u00f3n \u00e9tica: El presente estudio corresponde a un an\u00e1lisis de fuente secundaria del estudio SAGE, ronda 1. El estudio original cont\u00f3 con autorizaci\u00f3n del Comit\u00e9 \u00c9tica de la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS). Para la aplicaci\u00f3n de cada cuestionario se obtuvo un consentimiento por escrito de cada participante.   Results  De 21410 participantes de la muestra inicial, 1681 no respondieron la secci\u00f3n de s\u00edntomas relacionados con el suicido, por lo que la muestra anal\u00edtica final estuvo conformada por 19729 adultos mayores de 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Del total de la muestra anal\u00edtica, el 36.62% (n =7224)  fueron adultos mayores de China, 18.35% (n=3620) de India, 13.21% (n= 2607) de Ghana, 12.37%(n=2441) de Rusia, 10.40% (n= 2052) de Sud\u00e1frica y 9.05%(n=1785) de M\u00e9xico. Los sujetos ten\u00edan una media de edad de 69.64 a\u00f1os (DE: 7.52) y 53.21% del total eran mujeres. Con relaci\u00f3n a los s\u00edntomas relacionados con el suicidio, se encontr\u00f3, para los hombres, una prevalencia de ideas de muerte en los \u00faltimos doce meses de 1.80%(IC 95%:1.53%-2.08%) y de intento suicida, en el mismo periodo, de 0.53%(IC%: 0.38%-0.68%). Por su parte, para las mujeres, estas prevalencias fueron de 3.20%(IC95%: 2.87%-3.54%) para la ideas de muerte, y de 0.73%(IC 95%: 0.57%-0.90%) para el intento suicida.  \t118\tEn el an\u00e1lisis bivariado (tabla 1), tanto para el grupo con ideas de muerte, como para el de intento suicida, comparados con los que no ten\u00edan ning\u00fan s\u00edntoma, se encontraron las siguientes diferencias estad\u00edsticamente significativas: mayor proporci\u00f3n de mujeres, mayor proporci\u00f3n sin pareja, menores niveles educativos, mayor proporci\u00f3n con una religi\u00f3n; y una menor afiliaci\u00f3n a alg\u00fan seguro de salud (p<0.01). Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que en los que ten\u00edan cualquiera de los dos eventos, hab\u00eda tambi\u00e9n una mayor prevalencia de discapacidad f\u00edsica, antecedente de lesi\u00f3n f\u00edsica o accidente en los \u00faltimos doce meses, multimorbilidad, EDM depresivo mayor en los \u00faltimos doce meses y diagn\u00f3stico m\u00e9dico alguna vez en la vida de depresi\u00f3n cl\u00ednica (p<0.01). As\u00ed mismo, las personas con s\u00edntomas relacionados con el suicidio, ten\u00edan tambi\u00e9n menores proporciones de interacci\u00f3n social fuera de la casa, menor participaci\u00f3n en clubs o grupos sociales, y reportaban en menor proporci\u00f3n contar con una persona de confianza (p<0.01). Por su parte, pero s\u00f3lo para el intento suicida (tabla 1), se encontraron diferencias estad\u00edsticamente en la distribuci\u00f3n de  la edad y la riqueza acumulada(p<0.05), con edades relativamente mayores, y menor riqueza acumulada, en aquellos que tuvieron un intento de suicidio, comparados con el grupo de referencia.   De todo lo anterior, llama la atenci\u00f3n las marcadas diferencias en la proporci\u00f3n de AM con un EDM en los \u00faltimos doce meses, tanto para ideas de muerte (93.01%) como para intento suicida (84.64%); en contraste con s\u00f3lo el 4.05% dentro de los AM que no ten\u00edan ni ideas de muerte ni intento suicida.    En la figura 1, se presenta el modelo de ecuaciones estructurales para las ideas de muerte. En este modelo, en primer lugar, se observaron asociaciones estad\u00edsticamente significativas del EDM (X\u00e0Z) con los siguientes factores: ser mujer (OR= 1.20), la discapacidad f\u00edsica (OR=2.67), la multimorbilidad (OR= 1.91), el antecedente de lesiones f\u00edsicas o accidente en los \u00faltimos 12 meses (OR=1.47), el diagnostico m\u00e9dico de depresi\u00f3n en la vida (OR= 5.30), y el vivir solo (OR= 1.26). Adicionalmente, como factores asociados en sentido protector al EDM, fueron identificados: la mayor escolaridad (OR= 0.82 para primaria y OR= 0.56 para secundaria o m\u00e1s, -referencia: ninguna-), y el salir de la casa, al menos una vez al mes (OR= 0.81).  \t119\tAdicionalmente, de forma directa (X\u00e0Y, por otra v\u00eda distinta al EDM) se asociaron significativamente con la ideaci\u00f3n suicida, los siguientes factores: no tener pareja ( OR=1.47), la multimorbilidad (OR=1.37) y la  discapacidad f\u00edsica (OR= 2.06). Por \u00faltimo, en lo que correspondiente a la asociaci\u00f3n entre el EDM y las ideas de muerte (Z\u00e0Y), esta tuvo la mayor fuerza de asociaci\u00f3n estimada para este desenlace en este modelo (OR=293.30) (Figura 1).  Por su parte, en la Figura 2, se presenta el modelo de ecuaciones estructurales para el intento suicida. Para este desenlace, se encontraron asociaciones estad\u00edsticamente significativas con este evento (X\u00e0Y, por otra v\u00eda distinta al EDM), por v\u00eda directa, con los siguientes factores: discapacidad f\u00edsica (OR= 4.48), el antecedente de diagn\u00f3stico medico de depresi\u00f3n (OR=1.95) y el consumo frecuente de alcohol (OR=2.89). Adicionalmente, el salir de la casa alguna vez al mes fue identificado como un factor protector por v\u00eda directa para el intento de suicido (OR=0.60). Finalmente, la asociaci\u00f3n encontrada entre la presencia de EDM y el intento suicida (Z\u00e0Y) fue tambi\u00e9n muy fuerte (OR=244.22), en comparaci\u00f3n con no haber presentado EDM. Discussion Main findings of this study El objetivo de este estudio fue identificar los factores socioecon\u00f3micos, indicadores de redes sociales y condiciones de salud asociados con las ideas de muerte y el intento suicida, as\u00ed como modelar el papel del EDM como variable intermedia de estas relaciones, en adultos mayores de seis pa\u00edses de bajos y medianos ingresos. Este objetivo fue alcanzado mediante el ajuste de modelos de ecuaciones estructurales para cada evento, que permitieron especificar las v\u00edas directas e indirectas implicadas, reconociendo el papel especial del EDM. Entre los principales hallazgos de estudio, precisamente resalta qu\u00e9 de los factores examinados, la mayor fuerza de asociaci\u00f3n encontrada, tanto para las ideas de muerte, como para el intento suicida, fue con el EDM. La alta fuerza de asociaci\u00f3n encontrada, refleja en primer lugar la alt\u00edsima proporci\u00f3n de adultos mayores con ideas de muerte o intento de suicido, que tuvieron un \t120\tEDM en el \u00faltimo a\u00f1o. Asimismo, los modelos permitieron poner en evidencia que la mayor\u00eda de las variables independientes est\u00e1n asociadas con el EDM, y de este modo indirectamente con los s\u00edntomas relacionados con el suicidio.  Tambi\u00e9n sobresalen por su alta fuerza de asociaci\u00f3n, los resultados obtenidos para la discapacidad f\u00edsica, al estar \u00e9sta asociada, tanto por v\u00eda directa como indirecta, con ambos eventos. En el mismo sentido, llama la atenci\u00f3n la multimorbilidad, que se asoci\u00f3 directa e indirectamente con ideas de muerte, as\u00ed como la interacci\u00f3n social, que se asoci\u00f3 en sentido protector, y tambi\u00e9n por ambas v\u00edas, pero exclusivamente con el intento suicido.   Otros hallazgos relevantes, son que no tener pareja se asoci\u00f3 por v\u00eda directa con las ideas de muerte. Por su parte, el antecedente de diagn\u00f3stico m\u00e9dico de depresi\u00f3n, as\u00ed como el consumo frecuente de alcohol, se asociaron ambos de forma directa con el intento suicida. Por \u00faltimo, las caracter\u00edsticas socio-econ\u00f3micas exploradas (educaci\u00f3n y riqueza acumulada) no se asociaron de forma directa con ninguno de los eventos.  What is already known El hallazgo m\u00e1s llamativo de este trabajo, como ya se mencion\u00f3, es la alta fuerza de asociaci\u00f3n encontrada entre el EDM con las ideas de muerte y el intento de suicidio. Adicionalmente, el antecedente de depresi\u00f3n diagnosticada alguna vez en la vida, estuvo asociada directa e indirectamente con el intento de suicido, e indirectamente con las ideas de muerte. El papel de ambos factores (EDM y antecedente de depresi\u00f3n) estar\u00eda estrechamente relacionado, dado que el EDM puede ser, al menos en muchos casos, una manifestaci\u00f3n de un trastorno depresivo de aparici\u00f3n temprana, o por lo menos de larga evoluci\u00f3n; y de este modo ambos, formar\u00edan parte de un mismo espectro cl\u00ednico, con un impacto conjunto sobre los desenlaces estudiados [17,22]. Aunque en el caso del antecedente de depresi\u00f3n mayor, debe considerarse adem\u00e1s, que la prevalencia de \u00e9sta puede verse subestimada por el acceso y la calidad de servicios de salud [1,3], lo cu\u00e1l podr\u00eda subestimar a su vez la asociaci\u00f3n encontrada para este factor.  \t121\tEs bien reconocido que los trastornos depresivos tienen una relaci\u00f3n muy importante con la aparici\u00f3n de s\u00edntomas relacionados con el suicidio [9-10].  S\u00ed bien la presencia de un padecimiento psiqui\u00e1trico diagnosticado previamente, no se encuentra en la totalidad de los casos de suicidio consumado, si lo est\u00e1 en un alto porcentaje (entre 71 a 97%, seg\u00fan algunas estimaciones)[1,4,9]; y m\u00e1s espec\u00edficamente, en el caso de la ideaci\u00f3n y el intento suicida se ha encontrado que un alto porcentaje de pacientes tiene un diagn\u00f3stico previo de depresi\u00f3n mayor alguna vez en la vida (25 hasta-60% en los adultos mayores con intento suicida) [23], cifra consistente con nuestros resultados. En s\u00edntesis, los resultados de los modelos de ecuaciones estructurales ajustados permitieron identificar que el EDM es un estado cl\u00ednico intermedio (o antecedente) de la aparici\u00f3n de los desenlaces estudiados, en la gran mayor\u00eda de los casos. Adicionalmente, estos modelos permitieron poner en evidencia, que muchos de los otros factores estudiados, afectan realmente la probabilidad del EDM, y que es por esta v\u00eda intermedia, por la que pueden llevar a s\u00edntomas relacionados con el suicidio, aunque tambi\u00e9n fueron identificadas v\u00edas directas para algunas pocas variables, como se discutir\u00e1 m\u00e1s adelante.   Dentro de los otros factores, la asociaci\u00f3n encontrada, por v\u00eda directa e indirecta, de la discapacidad f\u00edsica sobre los desenlaces estudiados, es tambi\u00e9n muy relevante. Con relaci\u00f3n a la v\u00eda indirecta, se sabe que los adultos mayores con limitaciones funcionales o padecimientos cr\u00f3nicos, especialmente para las actividades de la vida diaria, podr\u00edan ser m\u00e1s propensos a la depresi\u00f3n grave, y por ende, a la larga, a las ideas suicidas [1,17,22,24-27]. Una de las v\u00edas explicativas propuestas, es que la limitaci\u00f3n f\u00edsica produce una baja auto-percepci\u00f3n de salud [28], dada por la sensaci\u00f3n de minusval\u00eda, dependencia e invalidez, la cual a su vez es depresog\u00e9nica [21].  En lo concerniente a la asociaci\u00f3n directa (sin presencia de un EDM) entre la discapacidad f\u00edsica y los desenlaces relacionados con el suicidio, esta podr\u00eda ser explicada porque los adultos mayores con discapacidad enfrentan frecuentemente una baja autoestima y  la disminuci\u00f3n de su  empoderamiento, que afecta su capacidad, tanto de llevar su vida cotidiana de forma independiente, como para afrontar los retos sociales y biol\u00f3gicos propios del \t122\tenvejecimiento [29]. Desde una perspectiva psicosocial m\u00e1s amplia, la discapacidad f\u00edsica afecta la \u201cautopercepci\u00f3n de la agencia\u201d del sujeto para seguir desempe\u00f1ando su rol laboral, familiar y social, sobre todo en entornos de pobreza [30], esto sumado al aislamiento social que la limitaci\u00f3n funcional podr\u00eda producir directamente [31]. Una \u00faltima explicaci\u00f3n alternativa que debe considerarse es que las ideas de muerte, tambi\u00e9n pueden confundirse con el deseo o la voluntad racional de una \u201cmuerte digna\u201d, particularmente en las condiciones de alta discapacidad de los adultos mayores, donde los pensamientos sobre la propia muerte se incrementan cuando existen padecimientos f\u00edsicos [32], a\u00fan sin que exista un EDM. En este mismo sentido, la asociaci\u00f3n directa e indirecta encontrada en este estudio, entre la multimorbilidad y las ideas de muerte, estar\u00eda relacionada con las mismas v\u00edas etiol\u00f3gicamente previamente descritas, especialmente porque de hecho la multimorbilidad puede a su vez ser causa de la discapacidad f\u00edsica, por lo que estas relaciones deben ser estudiadas en conjunto  [21, 24-27].  Adicionalmente, el involucramiento en las actividades sociales, fue identificado por ambas v\u00edas como un factor protector para el intento suicida. Este hallazgo ser\u00eda un reflejo de los est\u00edmulos positivos que las redes sociales, la solidaridad organizada y las actividades no laborales producen en los adultos mayores [33-34], los cu\u00e1les han mostrado ser particularmente importantes en las mujeres [35-36], aunque en este trabajo no se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n diferencial por sexo. Tambi\u00e9n debe considerarse que dado que no fue posible determinar el nivel de severidad del EDM, no se pudo establecer un potencial variaci\u00f3n del efecto protector de estas variables seg\u00fan la gravedad cl\u00ednica.  Relacionado con el anterior resultado, se encuentra tambi\u00e9n la asociaci\u00f3n encontrada de v\u00eda directa con el no tener pareja y las ideas de muerte. El tener pareja estable se ha encontrado previamente como un factor protector para el suicidio en los adultos mayores, lo cu\u00e1l es explicado por el respaldo emocional que confiere una relaci\u00f3n afectivamente estable para enfrentar los eventos vitales significativos, evitar el aislamiento social, y en general el acompa\u00f1amiento casi permanente, muy relevante en especial s\u00ed el adulto mayor no trabaja o ya no vive con sus hijos [7]. .  \t123\tPor otro lado, la asociaci\u00f3n directa encontrada entre el consumo frecuente del alcohol con el intento suicida, s\u00ed bien podr\u00eda reflejar en primer lugar, el da\u00f1o neurol\u00f3gico en las personas que abusan de esta sustancia, podr\u00eda en segundo lugar explicarse, porque el consumo de alcohol se puede incrementar en la v\u00edspera de la planeaci\u00f3n de un suicidio para facilitar la determinaci\u00f3n al intento o la consumaci\u00f3n del acto [37], lo que explicar\u00eda que este factor estuviera asociada exclusivamente con el intento y no as\u00ed, con la ideaci\u00f3n. Aunque en este caso, la causalidad reversa pudo presentarse, dado que el alcohol es consumido con mayor frecuencia en presencia de depresi\u00f3n grave. Adicionalmente, lamentablemente no se pudo establecer con precisi\u00f3n el papel del abuso de esta sustancia, al no contarse con las estimaciones del consumo en gramos o el menos el tipo de alcohol.  Finalmente, de forma global, los resultados de este trabajo, podr\u00eda ser entendidos desde la denominada \u201cteor\u00eda interpersonal del suicido\u201d [38] , seg\u00fan la cu\u00e1l el deseo de suicidio surge de la potenciaci\u00f3n de dos grupos de causas: \u201ccarga percibida\u201d y \u201cpertenencia frustrada\u201d. En este estudio, la primera dimensi\u00f3n estar\u00eda representada por los trastornos psiqui\u00e1tricos (espec\u00edficamente el EDM), la multimorbilidad y la discapacidad f\u00edsica; y la segunda, por la carencia de redes y actividades sociales. La concurrencia de ambos grupos de factores, generar\u00eda una carga psicol\u00f3gica, estr\u00e9s, y a su vez disminuci\u00f3n de la resilencia, que llevar\u00eda primero a la depresi\u00f3n, y posteriormente a la ideaci\u00f3n suicida; al romperse el equilibro entre ambas.    Limitations  Al tratarse de un estudio de corte transversal, no s\u00f3lo no es posible establecer causalidad, sino que adem\u00e1s parte de los resultados podr\u00edan explicarse por causalidad reversa. De este modo, aunque las relaciones especificadas en las ecuaciones estructurales asumen razonablemente una temporalidad, esta no se puede establecer plenamente debido al propio dise\u00f1o. Sin embargo, los principales factores identificados como la discapacidad f\u00edsica, multimorbilidad, lesiones y el diagn\u00f3stico de depresi\u00f3n, son condiciones cr\u00f3nicas, que es razonable suponer qu\u00e9 en la mayor parte de los casos, anteceden temporalmente al EDM, y este a su vez a las ideas de muerte, o el intento \t124\tsuicida, de acuerdo a la especificaci\u00f3n de los modelos. En contraste, en el caso de otros factores, como la participaci\u00f3n social, el consumo de alcohol y las actividades sociales, estas podr\u00edan ser consecuencia en algunos casos, del trastorno depresivo, por lo que podr\u00edan verse m\u00e1s afectadas por la causalidad reversa.  Otra limitaci\u00f3n del estudio est\u00e1 relacionada con el hecho de que a pesar que la muestra es grande, los desenlaces de inter\u00e9s, particularmente el intento suicida son eventos raros, de tal manera que el poder estad\u00edstico podr\u00eda verse afectado. Adicionalmente, la baja frecuencia de los eventos, evit\u00f3 realizar un an\u00e1lisis estratificado por pa\u00eds, aunque exploratoriamente se identific\u00f3 que las asociaciones eran consistentes entre los seis pa\u00edses participantes, en el sentido de la asociaci\u00f3n, y por eso se opt\u00f3 por un an\u00e1lisis conjunto (pooled).  El presente estudio es un an\u00e1lisis exploratorio orientado a identificar los factores potencialmente asociados con los s\u00edntomas relacionados con el suicido en los AM, los cu\u00e1les deber\u00edan ser estudiados cada uno de forma m\u00e1s profunda, en estudios dise\u00f1ados espec\u00edficamente para este fin. Otros dise\u00f1os como casos y controles de base poblacional, o anidados en cohortes, podr\u00edan aumentar la eficiencia del estudio, y obtener estimaciones m\u00e1s precisas, as\u00ed como identificar asociaciones menos d\u00e9biles que pudieron no ser detectadas en este trabajo, idealmente de forma longitudinal. Por otro lado, la bater\u00eda disponible no permiti\u00f3 identificar la existencia de ideaci\u00f3n suicida propiamente dicha. Finalmente, los modelos ajustados son el caso m\u00e1s simple de una ecuaci\u00f3n estructural, pero puede servir de punto de partida para especificaciones m\u00e1s complejas te\u00f3ricamente informadas.  En compensaci\u00f3n con lo anterior, las fortalezas de estudio est\u00e1n relacionadas con su representatividad en cada pa\u00eds, el uso de cuestionarios estandarizados, el control de confusi\u00f3n por las variables m\u00e1s relevantes, as\u00ed como la modelaci\u00f3n del papel del EDM. Por \u00faltimo, el trabajo permite aportar evidencia sobre pa\u00edses de bajos y medianos ingresos, dado que la mayor parte de estudios sobre el tema proceden de pa\u00edses de altos ingresos.   \t125\tImplications on public policy De acuerdo a los resultados de este estudio, el EDM en los adultos mayores debe ser diagnosticado y tratado oportunamente por los servicios de la salud en el primer nivel de atenci\u00f3n, para evitar as\u00ed, la progresi\u00f3n a s\u00edntomas relacionados con el suicidio. Los dem\u00e1s factores identificados son determinantes distales, que por diversas v\u00edas, pueden afectar a los desenlaces estudiados, y son en su mayor\u00eda factores modificables que deber\u00edan ser incorporados a las pol\u00edticas de salud mental en los adultos mayores. En el caso de las redes sociales y las actividades fuera del hogar estas pueden ser promovidas, por ejemplo, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de grupos de deporte, danza, voluntariado social o de liderazgo comunitario [35,39].  Por su parte, las condiciones de salud, como la discapacidad, podr\u00edan ser intervenidas de forma oportuna, ofreciendo servicios de salud m\u00e9dica y mental, a las personas con limitaciones funcionales, lo que retrasar\u00eda potencialmente el progreso de la discapacidad, as\u00ed como tambi\u00e9n mitigar\u00edan sus efectos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos, sobre la salud mental.  What this study adds El presente trabajo es de los pocos estudios sobre suicidio con representatividad nacional, que es realizado en adultos mayores de pa\u00edses de bajos y medianos ingresos. A diferencia de la mayor\u00eda de los estudios previos, los modelos estructurales especificados permitieron estudiar el papel del EDM como variable intermedia, sugiriendo que detectar tempranamente a los pacientes con este padecimiento evitar\u00eda gran parte de los s\u00edntomas relacionados con el suicidio, y a la larga el suicidio consumado. Asimismo, se identifican factores del orden social y condiciones de salud, principalmente la discapacidad f\u00edsica, que podr\u00eda ser tempranamente intervenidos, desde una perspectiva de los determinantes sociales en salud.     \t126\t Referencias 1. Conwell Y. Suicide later in life: challenges and priorities for prevention. Am J Prev Med 2014;47:S244-250. 2. Milner A, Sveticic J, De Leo D. Suicide in the absence of mental disorder? A review of psychological autopsy, studies across countries. Int J Soc Psychiatry 2013;59:545-554.  3. World Health Organization. Preventing suicide: A global imperative. Geneva, Switzerland: World Health Organization, 2014. 4. Simon M, Chang ES, Zeng P, Dong X. Prevalence of suicidal ideation, attempts, and completed suicide rate in Chinese aging populations: a systematic review. Arch Gerontol Geriatr 2013;57:250-256. 5. Mars B, Burrows S, Hjelmeland H, Gunnell D. Suicidal behaviour across the African continent: a review of the literature. BMC Public Health 2014;14:606.  6. Nazarzadeh M, Bidel Z, Ayubi E, et al. Determination of the social related factors of suicide in Iran: a systematic review and meta-analysis. BMC Public Health 2013;13:4. 7. F\u00e4ssberg MM, van Orden KA, Duberstein P, et al. A systematic review of social factors and suicidal behavior in older adulthood. Int J Environ Res Public Health 2012;9:722-745. 8. Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o JA, Astudillo-Garc\u00eda CI, Bojorquez-Chapela I, et al. The Mexican Cycle of Suicide: A National Analysis of Seasonality, 2000-2013. PLoS ONE 2016;11: e0146495. 9. Arsenault-Lapierre G, Kim C, Turecki G. Psychiatric diagnoses in 3275 suicides: a meta-analysis. BMC Psychiatry 2004;4:37. 10.  Jylh\u00e4 PJ, Rosenstr\u00f6m T, Mantere O, et al. Temperament, character, and suicide attempts in unipolar and bipolar mood disorders. J Clin Psychiatry 2016;77:252-260, 11. Meeks T, Vahia I, Lavretsky H, et al. A Tune in \u201cA Minor\u201d Can \u201cB Major\u201d: A Review of Epidemiology, Illness Course, and Public Health Implications of Subthreshold Depression in Older Adults. J Affect Disord 2011; 129: 126\u2013142. 12. Canetto SS, Sakinofsky I. The gender paradox in suicide. Suicide Life Threat Behav 1998;28:1-23. 13. Miller JM, Hesselgrave N, Ogden RT, et al. Positron emission tomography quantification of serotonin transporter in suicide attempters with major depressive disorder. Biol Psychiatry 2013;74:287-295. 14.  Courtet P, Giner L, Seneque M, et al. Neuroinflammation in suicide: Toward a comprehensive model. World J Biol Psychiatry 2015; 30:1-23. 15. Ando S, Kasai K, Matamura M, et al. Psychosocial factors associated with suicidal ideation in clinical patients with depression. J Affect Disord 2013;151:561-565. \t127\t16. Coimbra DG, Pereira E Silva AC, de Sousa-Rodrigues CF, et al. Do suicide attempts occur more frequently in the spring too? A systematic review and rhythmic analysis. J Affect Disord 2016;196:125-137. 17. Fiske A, Wetherell JL, Gatz M. Depression in older adults. Annu Rev Clin Psychol 2009;5:363-389. 18. Kowal P, Chatterji S, Naidoo N, et al. Data Resource Profile: The World Health Organization Study on global AGEing and adult health (SAGE). Int J Epidemiol 2012;41:1639-1649. 19. Arokiasamy P, Uttamacharya U, Jain K, et al. The impact of multimorbidity on adult physical and mental health in low and middle income countries: what does the study on global ageing and adult health (SAGE) reveal?.\tBMC Medicine 2015;13:178. 20. Ust\u00fcn TB, Chatterji S, Kostanjsek N, et al. Developing the World Health Organization Disability Assessment Schedule 2.0. Bull World Health Organ 2010;88:815-823.  21. Bustos V\u00e1zquez E, Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o JA, Astudillo Garc\u00eda CI. Salud autopercibida, multimorbilidad y depresi\u00f3n en adultos mayores: propuesta y validaci\u00f3n de un marco conceptual simple. Biom\u00e9dica 2017;37(Sp. 1):92-103. 22. Rodda J, Walker Z, Carter J. Depression in older adults.\tBMJ. 2011;343:d5219. 23. Wiktorsson S, Marlow T, Runeson B, et al. Prospective cohort study of suicide attempters aged 70 and above: one-year outcomes. J Affect Disord 2011;134:333-340.  24. Huang CQ, Dong BR, Lu ZC, et al. Chronic diseases and risk for depression in old age: a meta-analysis of published literature. Ageing Res Rev 2010;9:131-141. 25.  Conwell Y, Duberstein PR, Hirsch JK, et al. Health status and suicide in the second half of life. Int J Geriatr Psychiatry 2010;25:371-379. 26. Quan H, Arboleda-Fl\u00f3rez J, Fick GH, et al. Association between physical illness and suicide among the elderly. Soc Psychiatry Psychiatr Epidemiol 2002;37:190-197. 27. Juurlink DN, Herrmann N, Szalai JP, et al. Medical illness and the risk of suicide in the Elderly. Arch Intern Med 2004;164:1179-1184. 28. Moreno X, Huerta M, Albala C. Global self-rated health and mortality in older people. Gac Sanit 2014;28:246-252.   29. Mitra S, Posarac A, Vick B. Disability and poverty in developing countries: A multidimensional study. World Development 2013;41:1-18. 30. Sorensen H, Black B. 2001. Advocacy and Ageing. Australasian Journal on Ageing 2001;20:27-34. 31. Rosso AL, Taylor JA, Tabb LP, Michael YL. Mobility, disability, and social engagement in older adults. J Aging Health 2013;25:617-637. 32. Maxfield M, Pyszczynsky T, Kluck B, et al. Age-Related Differences in Responses to Thoughts of One\u2019s Own Death: Mortality Salience and Judgments of Moral Transgressions. Psychol Aging 2007; 22: 341\u2013353.  \t128\t33. Duberstein PR, Conwell Y, Conner KR, et al. Poor social integration and suicide: fact or artifact? A case-control study.\tPsychol Med 2004;34:1331-1337. 34. Rubenowitz E, Waern M, Wilhelmson K, Allebeck P.\tLife events and psychosocial factors in elderly suicides--a case-control study. Psychol Med 2001;31:1193-1202. 35. Goldsmith SK, Pellmar TC, Kleinman AM, Bunney WE. Reducing Suicide: A National Imperative. Washington, D.C: The National Academies Press, 2002. 36. Steptoe A, Shankar A, Demakakos P, Wardle J. Social isolation, loneliness, and all-cause mortality in older men and women.\tProc of the Natl Acad Sci U 2013;110:5797-5801 37.  Darvishi N, Farhadi M, Haghtalab T, Poorolajal J. Alcohol-Related Risk of Suicidal Ideation, Suicide Attempt, and Completed Suicide: A Meta-Analysis. PLoS ONE 2015;10:e0126870. 38. Van Orden KA, Witte TK, Cukrowicz KC, et al. The interpersonal theory of suicide. Psychol Rev 2010;117:575\u2013600. 39. Centers for Disease Control and Prevention. Connectedness as a strategic direction for the prevention of suicidal behavior: Promoting individual, family, and community connectedness to prevent suicidal behavior. Atlanta, USA: CDC, 2006.   \t129\tTabla 1. Caracter\u00edsticas generales de los adultos de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan la presencia de ideas de muerte e intento suicida en los \u00faltimos doce meses, SAGE, primera ronda, 2007-2009*.  \tIdeas\tde\tmuerte\tIntento\tsuicida\t\tSin\tsintomas\tIdeas\tde\tmuerte\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(sin\tintento)\tp\tvalue\tSin\tsintomas\tIntento\tSuicidio\tp\tvalue\tn\t19098\t505\t\t\t19098\t126\t\tSociodemogr\u00e1ficas\ty\tecon\u00f3micas\t\t\t\t\t\t\t\tSexo(mujer)\t50.32\t64.11\t<0.01\t50.32\t66.49\t0.03\tEdad\t\t\t\t\t\t\t\t60-69\ta\u00f1os\t54.74\t52.85\t\t0.59\t\t\t\t54.74\t39.43\t<0.01\t70-79\t35.70\t35.03\t35.70\t36.43\t80=>\t9.56\t12.12\t9.56\t24.14\tSin\tpareja\testable\t28.32\t49.53\t<0.01\t28.32\t47.95\t<0.01\tEducaci\u00f3n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tNinguna\t36.87\t54.72\t<0.01\t\t\t\t\t\t\t36.87\t59.63\t<0.01\t\t\tHasta\tprimaria\tcompleta\t33.47\t26.49\t33.47\t25.50\tSecundaria\tcompleta\to\tincompleta\t24.46\t16.04\t24.46\t13.39\tUniversitaria\to\tm\u00e1s\t5.20\t2.75\t5.20\t1.47\tCon\treligi\u00f3n\t42.20\t87.91\t<0.01\t42.20\t73.75\t\t\t\t\t\t\t\t<0.01\tSin\tseguro\tsalud\t35.64\t75.94\t<0.01\t35.64\t72.58\t<0.01\tTrabajo\tactualmente\t35.72\t27.55\t0.09\t35.72\t25.19\t0.24\t\u00cdndice\tde\tRiqueza\tacumulada\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tMedia(SD)\t0.68(0.66)\t0.67(0.62)\t\t\t1\t0.68(0.66)\t0.44(0.35)\t\t\t<0.01\t\t130\t\tIdeas\tde\tmuerte\tIntento\tsuicida\t\tSin\tsintomas\tIdeas\tde\tmuerte\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(sin\tintento)\tp\tvalue\tSin\tsintomas\tIntento\tSuicidio\tp\tvalue\tCondiciones\tde\tsalud\tMultimorbilidad\tUna\tpatolog\u00eda\tCr\u00f3nica\t30.14\t28.55\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.02\t\t\t\t30.14\t33.44\t\t\t0.51\t\tDos\to\tm\u00e1s\tpatolog\u00edas\tcr\u00f3nicas\t\t\t\t\t\t\t24.99\t35.23\t24.99\t29.80\tLesi\u00f3n\t\u00faltimos\tdoce\tmeses\t6.26\t18.01\t<0.01\t6.26\t23.58\t<0.01\tDepresi\u00f3n\tcl\u00ednica\t(antecedente)\t1.54\t8.33\t<0.01\t1.54\t11.21\t<0.01\tDepresi\u00f3n\tactual\t4.05\t93.01\t<0.01\t4.05\t84.64\t<0.01\tEjercicio\tactual\t12.51\t5.26\t0.03\t12.51\t12.70\t0.97\tAlcohol\t10.73\t5.42\t0.11\t10.73\t8.36\t0.62\tRedes\tsociales\t\t\t\t\t\t\t\tVivir\tsolo\t12.33\t12.64\t0.91\t12.33\t7.71\t0.30\tAsistir\ta\tla\tiglesia\t11.78\t18.86\t0.04\t11.78\t25.05\t<0.01\tInteracci\u00f3n\tsocial\tfuera\tde\tla\tcasa\tal\tmenos\t1\tvez\tal\tmes\t76.51\t57.68\t<0.01\t76.51\t42.43\t<0.01\tPertenecer\ta\tgrupos\tsociales\t21.14\t9.90\t<0.01\t21.14\t8.82\t<0.01\tTener\tconfidente\t90.53\t69.80\t<0.01\t90.53\t75.48\t<0.01\tEstrato\turbano\t43.30\t35.23\t0.08\t43.30\t20.01\t<0.01\t *Proporciones por columnas. Valor de p para la prueba de ji-cuadrada.    \t131\t Figura 1. Modelo de ecuaciones estructurales para las ideas de muerte en adultos de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, SAGE, primera ronda, 2007-2009.  \n \n\t132\tFigura 2. Modelo de ecuaciones estructurales para el intento suicida en adultos de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, SAGE, primera ronda, 2007-2009. \n   \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}