{"title": "Vacuna de refuerzo vs COVID-19, \u00bfdebo pon\u00e9rmela?", "author": "Por Ricardo Trevi\u00f1o; Redacci\u00f3n Nacional CONECTA", "url": "https://conecta.tec.mx/es/noticias/nacional/salud/vacuna-de-refuerzo-vs-covid-19-debo-ponermela", "hostname": "conecta.tec.mx", "description": "\u00bfDeber\u00eda ponerme el refuerzo de la vacuna vs el COVID-19? Especialista de TecSalud te explica.", "sitename": "conecta.tec.mx", "date": "2023-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En medio de una cuarta ola de\n[COVID-19 ](https://tec.mx/es/noticias/especiales/toda-la-informacion-sobre-el-coronavirus-y-el-covid-19)en M\u00e9xico, \u00bfdeber\u00eda ponerme el refuerzo de la vacuna contra esta enfermedad? \u00bfCu\u00e1les son las ventajas de ponerme un booster?\nEl doctor Michel Mart\u00ednez, jefe de la Unidad de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y l\u00edder del Programa COVID-19 de\n[TecSalud](www.tecsalud.mx), recomend\u00f3 que las personas deben aplicarse un refuerzo para hacer frente a la pandemia.\n\u201cSabemos que un esquema primario de 2 dosis no va a ser suficiente. Necesitamos hablar de refuerzos abiertos a todos porque es claro que, en cuanto a edades y hospitalizaciones, cada vez son m\u00e1s j\u00f3venes los que llegan a contagiarse y ameritar hospitalizaci\u00f3n\u201d, dijo el m\u00e9dico.\nEn M\u00e9xico, personas que son parte de poblaciones de riesgo, adultos mayores de 60 a\u00f1os y tambi\u00e9n el personal educativo, ser\u00e1n de los primeros en recibir una dosis de refuerzo en enero de 2022.\nBooster para todos despu\u00e9s de 5 meses\nEl experto coment\u00f3 que todas las personas que ya cuentan con un esquema completo de vacunas contra el COVID-19 deber\u00edan recibir un refuerzo despu\u00e9s de 5 o 6 meses despu\u00e9s de haber recibido la \u00faltima dosis.\n\u201cPor ejemplo, al magisterio o aquellos que hayan recibido una monodosis como\n[Cansino](https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/vacunas-contra-covid-caracteristicas-y-diferencias) [ o Johnson & Johnson](https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/vacunas-contra-covid-caracteristicas-y-diferencias) est\u00e1 totalmente recomendado el refuerzo; incluso en esos casos (de vacunas de una dosis se recomienda) despu\u00e9s de dos meses de haber sido aplicada\u201d, dijo.\nAumento de anticuerpos, principal beneficio del refuerzo\nEl Dr. Mart\u00ednez explic\u00f3 que cuando las personas se aplican un refuerzo de una vacuna contra el COVID-19 sus niveles de anticuerpos se recuperan e incluso, en la mayor\u00eda de los casos, pueden llegar a ser mayores.\n\u201cCon el refuerzo tambi\u00e9n se estimula la neutralizaci\u00f3n, la capacidad que tienen los anticuerpos de parar al virus y la estimulaci\u00f3n a nivel celular que puedan generar las vacunas\u201d, explic\u00f3.\n\u201cEn el entorno de variantes como\n[\u00d3micron](https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/que-sigue-en-la-pandemia-variante-omicron-y-refuerzos-de-vacuna), algo que no se menciona tanto es c\u00f3mo las vacunas evitan que tengamos el \" [Long COVID](https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/sabias-que-el-covid-puede-dejar-secuelas-conoce-que-es-el-long-covid)\", la secuela inflamatoria donde los pacientes salen del cuadro respiratorio, pero quedan con fatiga, cansancio o dolor de cabeza por meses\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nEfectos secundarios por vacunas no son de relevancia\nLa mayor cantidad de efectos adversos asociados a la vacunaci\u00f3n, como fiebre, dolores de cabeza y otros malestares, no duran m\u00e1s de 24 o 48 horas, afirm\u00f3 Mart\u00ednez.\n\u201cTodos estos efectos pueden ser controlados con medicamentos de rutina, como el paracetamol\u201d, explic\u00f3.\nEn cuanto a efectos m\u00e1s serios, como casos de miocarditis generados por algunas vacunas de RNA mensajero, el especialista sugiere poner en la balanza las probabilidades que tendr\u00edan los pacientes de tener este padecimiento al riesgo de contraer COVID-19.\n\u201cLa balanza claramente est\u00e1 hacia ser contagiado por COVID; no por unos cuantos casos podemos generalizar y decir que a todo mundo le va a pasar un evento adverso. Las vacunas son seguras, salvan vidas\u201d, consider\u00f3.\n\u00bfTe enfermaste de COVID? Vac\u00fanate al recuperarte\nEl Dr. Mart\u00ednez se\u00f1al\u00f3 que en algunas entidades las autoridades han recomendado a quienes se han enfermado de COVID-19 esperar uno o m\u00e1s meses para poder vacunarse de nuevo, sin embargo, sugiere hacerlo cuando recuperen su salud.\n\u201cHay estados que les dicen: \u2018No, esp\u00e9rate a que pase un par de meses\u2019. Es un error; alguien es susceptible a vacunaci\u00f3n o al refuerzo despu\u00e9s de haber estado infectado apenas y se sienta bien.\n\u201cEn t\u00e9rminos generales podemos decir despu\u00e9s de 2 semanas de haber iniciado del cuadro de infecci\u00f3n, pero cuando se sienta bien que vaya a buscar una vacuna\u201d, agreg\u00f3 el especialista.\n\"Alguien es susceptible a vacunaci\u00f3n o al refuerzo despu\u00e9s de haber estado infectado apenas y se sienta bien\".\nConsulta a tu m\u00e9dico si tuviste efectos de consideraci\u00f3n\nPersonas que tuvieron efectos adversos como fiebre o dolor de cabeza luego de aplicarse las primeras dosis pueden acercarse a su m\u00e9dico para planear una estrategia para evitar malestar a causa del booster.\n\u201cQue hablen con su m\u00e9dico de primer contacto para que les recete analg\u00e9sicos antipir\u00e9ticos para moderar la fiebre, como paracetamol o ibuprofeno, medicamentos que ayudan a tolerar mejor la vacunaci\u00f3n\u201d, sugiri\u00f3 Mart\u00ednez.\nPonte el booster, aunque te hayas enfermado\nPersonas que hayan completado su cuadro de vacunaci\u00f3n y que eventualmente se enfermaron de COVID-19 desarrollaron inmunidad natural, sin embargo, esta desaparece m\u00e1s r\u00e1pido que la generada por la inmunidad asociada a las dosis de refuerzo, se\u00f1al\u00f3.\n\u201cAntes de \u00d3micron, se consideraba que un paciente volv\u00eda a ser susceptible de contagiarse al pasar 90 d\u00edas; con \u00d3micron, probablemente este periodo sea mucho m\u00e1s corto\", coment\u00f3.\nAdem\u00e1s de tener menos duraci\u00f3n, la inmunidad natural no es eficaz ante nuevas variantes, apunt\u00f3 el m\u00e9dico.\n\u201cHay estudios muy bien llevados d\u00f3nde compraron el suero de pacientes sin vacuna que se recuperaron contra Delta y contra Alfa, que contra \u00d3micron no tienen capacidad alguna para neutralizar\u201d, coment\u00f3.\nRefuerzo para esquema doble es efectivo despu\u00e9s de 5 meses\nLas personas que buscan un booster a solo un par de meses de haber completado su esquema de vacunaci\u00f3n (de doble dosis) no alcanzan a generar buenos resultados en su sistema inmunol\u00f3gico, dijo el especialista en salud.\n\u201cSi, por ejemplo, ya tuviste dos dosis de Pfizer y buscas el refuerzo a los 2 meses es poco tiempo para que tu cuerpo monte bien la respuesta inmunitaria, generar buena cantidad de anticuerpos y mejores niveles de neutralizaci\u00f3n e inmunidad celular.\n\u201cTampoco hay una indicaci\u00f3n para una cuarta dosis, y aunque se diga que en pa\u00edses como Israel ya est\u00e1n poni\u00e9ndola, hay que ser cautos porque ellos empezaron la vacunaci\u00f3n mucho antes que M\u00e9xico\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nRefuerzo vs COVID, con la vacuna que est\u00e9 a tu alcance\nEl doctor Mart\u00ednez dijo que actualmente hay estudios que demuestran resultados eficaces a personas que se aplican vacunas distintas a las del esquema que les fue aplicado.\n\u201cHay evidencia que confirma que, en la mayor parte, s\u00ed se gana un beneficio con el refuerzo sin importar la plataforma. Por eso el mensaje a la poblaci\u00f3n es que si te ofrecen un refuerzo t\u00f3malo sin importar lo que tra\u00edas puesto previamente\u201d, agreg\u00f3.\n\u00bfCu\u00e1ndo podr\u00edan llegar vacunas m\u00e1s eficaces?\nLaboratorios que producen las vacunas contra el COVID-19, principalmente los que trabajan con tecnolog\u00eda de ARN mensajero (ARNm), han estimado que en algunos meses podr\u00edan surgir nuevas vacunas capaces de dar protecci\u00f3n contra diferentes tipos y nuevas variantes.\n\u201cEl presidente de Pfizer anunci\u00f3 que para abril o mayo ya tendr\u00eda capacidad de brindar vacunas de contra variantes. Esa es la ventaja de las vacunas de\n[ARN mensajero](https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/vacunas-contra-covid-caracteristicas-y-diferencias), en semanas pueden confeccionarlas y fabricarlas en meses, lo que antes tardaba a\u00f1os.\n\u201cTambi\u00e9n algunas de adenovirus como Sputnik y AstraZeneca han salido anunciar que ya est\u00e1n trabajando en vacunas de segunda generaci\u00f3n. Pero de poco sirve que existan estas vacunas si una buena proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial no ha tenido siquiera una dosis\u201d, dijo.\nEn la poblaci\u00f3n no vacunada donde el virus a\u00fan tiene circulaci\u00f3n, podr\u00eda haber mutaciones que lleven a una variante en la que no funcione el efecto protector de las vacunas existentes o de segunda generaci\u00f3n, reflexion\u00f3 el m\u00e9dico.\nVacunas son seguras y eficaces\nNunca antes la humanidad hab\u00eda sido expuesta a un virus con un alcance de esta magnitud, por lo que la cantidad de voluntarios permite que los estudios se hagan a una mayor velocidad para generar vacunas, coment\u00f3 el experto de TecSalud.\n\u201cYo le digo a la poblaci\u00f3n que conf\u00ede en las vacunas y que nos apoyemos en la ciencia. Lo que ha permitido que la humanidad pase de una expectativa de vida de 40 a\u00f1os que hab\u00eda a inicios del siglo pasado a una de 70 u 80 a\u00f1os ha sido la vacunaci\u00f3n\u201d, finaliz\u00f3 Mart\u00ednez.\nLEE TAMBI\u00c9N:", "language": null, "image": "https://conecta.tec.mx/sites/default/files/styles/share/public/2022-01/vacuna-refuerzo-covid-19-ventajas_0.jpg?h=f669394f&itok=XA44LYj6", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "http://tec.mx/", "/es/admisiones-y-becas", "/es/vida-en-campus", "/noticias", "/es/investigacion", "/noticias/nacional", "/noticias/busqueda?langcode=es", "", "/es/noticias/arte-y-cultura", "/es/noticias/deportes", "/es/noticias/educacion", "/es/noticias/emprendedores", "/es/noticias/institucion", "/es/noticias/salud", "/es/noticias/sociedad", "/es/noticias/sostenibilidad", "/es/noticias/videos", "", "/es/noticias/aguascalientes", "/es/noticias/chihuahua", "/es/noticias/ciudad-juarez", "/es/noticias/ciudad-de-mexico", "/es/noticias/ciudad-obregon", "/es/noticias/cuernavaca", "/es/noticias/estado-de-mexico", "/es/noticias/guadalajara", "/es/noticias/hidalgo", "/es/noticias/laguna", "/es/noticias/leon", "/es/noticias/monterrey", "/es/noticias/morelia", "/es/noticias/puebla", "/es/noticias/queretaro", "/es/noticias/saltillo", "/es/noticias/san-luis-potosi", "/es/noticias/santa-fe", "/es/noticias/sinaloa", "/es/noticias/sonora-norte", "/es/noticias/tampico", "/es/noticias/toluca", "", "/es/noticias/arquitectura-arte-y-diseno", "/es/noticias/ciencias-sociales-y-gobierno", "/es/noticias/humanidades-y-educacion", "/es/noticias/ingenieria-y-ciencias", "/es/noticias/medicina-y-ciencias-de-la-salud", "/es/noticias/negocios", "/es/noticias/prepatec", "/es/noticias/especiales", "/es/noticias/editorialistas", "/es/noticias/eventos", "/en/news/national", "http://tec.mx/", "/es/admisiones-y-becas", "/es/vida-en-campus", "/noticias", "/es/investigacion", "https://jobs.tec.mx/content/tecnologico-de-monterrey/?locale=es_MX", "/es/venues", "https://tec.mx/es/exatec", "https://research.tec.mx/vivo-tec/", "/es/acceso-servicios-tec", "", "/es/noticias/arte-y-cultura", "/es/noticias/deportes", "/es/noticias/educacion", "/es/noticias/emprendedores", "/es/noticias/institucion", "/es/noticias/salud", "/es/noticias/sociedad", "/es/noticias/sostenibilidad", "/es/noticias/videos", "", "/es/noticias/aguascalientes", "/es/noticias/chihuahua", "/es/noticias/ciudad-juarez", "/es/noticias/ciudad-de-mexico", "/es/noticias/ciudad-obregon", "/es/noticias/cuernavaca", "/es/noticias/estado-de-mexico", "/es/noticias/guadalajara", "/es/noticias/hidalgo", "/es/noticias/laguna", "/es/noticias/leon", "/es/noticias/monterrey", "/es/noticias/morelia", "/es/noticias/puebla", "/es/noticias/queretaro", "/es/noticias/saltillo", "/es/noticias/san-luis-potosi", "/es/noticias/santa-fe", "/es/noticias/sinaloa", "/es/noticias/sonora-norte", "/es/noticias/tampico", "/es/noticias/toluca", "", "/es/noticias/arquitectura-arte-y-diseno", "/es/noticias/ciencias-sociales-y-gobierno", "/es/noticias/humanidades-y-educacion", "/es/noticias/ingenieria-y-ciencias", "/es/noticias/medicina-y-ciencias-de-la-salud", "/es/noticias/negocios", "/es/noticias/prepatec", "/es/noticias/especiales", "/es/noticias/editorialistas", "/es/noticias/eventos", "/en/news/national", "/es/noticias/nacional/salud/vacuna-de-refuerzo-vs-covid-19-debo-ponermela", "/es/noticias/nacional/salud/vacuna-de-refuerzo-vs-covid-19-debo-ponermela", "https://www.addtoany.com/share#url=https%3A%2F%2Fconecta.tec.mx%2Fes%2Fnoticias%2Fnacional%2Fsalud%2Fvacuna-de-refuerzo-vs-covid-19-debo-ponermela&title=Vacuna%20de%20refuerzo%20vs%20COVID-19%2C%20%C2%BFdebo%20pon%C3%A9rmela%3F", null, null, null, null, null, "/es/noticias/especiales/toda-la-informacion-sobre-el-coronavirus-y-el-covid-19", "/es/noticias/especiales/toda-la-informacion-sobre-el-coronavirus-y-el-covid-19", "/es/noticias/especiales/toda-la-informacion-sobre-el-coronavirus-y-el-covid-19", "/es/noticias/especiales/toda-la-informacion-sobre-el-coronavirus-y-el-covid-19", null, "https://tec.mx/es/noticias/especiales/toda-la-informacion-sobre-el-coronavirus-y-el-covid-19", "www.tecsalud.mx", "https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/vacunas-contra-covid-caracteristicas-y-diferencias", "https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/vacunas-contra-covid-caracteristicas-y-diferencias", "https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/que-sigue-en-la-pandemia-variante-omicron-y-refuerzos-de-vacuna", "https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/sabias-que-el-covid-puede-dejar-secuelas-conoce-que-es-el-long-covid", "https://twitter.com/hashtag/AstraZeneca?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Pfizer?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/mixandmatch?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/VaccinesWork?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/resendez_michel/status/1473778204695539726?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://tec.mx/es/noticias/nacional/salud/vacunas-contra-covid-caracteristicas-y-diferencias", "https://conecta.tec.mx/es/noticias/nacional/salud/que-sigue-en-la-pandemia-variante-omicron-y-refuerzos-de-vacuna", "/es/noticias/nacional/salud/cuarta-ola-de-covid-19-esto-debes-hacer-ante-el-aumento-de-casos", "/es/noticias/nacional/salud/es-necesaria-una-tercera-dosis-de-la-vacuna-vs-covid", "/es/noticias/nacional/salud/si-ya-me-vacune-vs-covid-me-puedo-vacunar-contra-la-influenza", "https://www.addtoany.com/share#url=https%3A%2F%2Fconecta.tec.mx%2Fes%2Fnoticias%2Fnacional%2Fsalud%2Fvacuna-de-refuerzo-vs-covid-19-debo-ponermela&title=Vacuna%20de%20refuerzo%20vs%20COVID-19%2C%20%C2%BFdebo%20pon%C3%A9rmela%3F", null, null, null, null, null, "#", "/noticias/categoria/721", "/noticias/categoria/661", "/noticias/busqueda?langcode=es&keys=Salud", "/noticias/busqueda?langcode=es&keys=COVID-19", "/noticias/categoria/106", "/es/noticias/nacional/salud/cuarta-ola-de-covid-19-esto-debes-hacer-ante-el-aumento-de-casos", "/es/noticias/nacional/salud/cuarta-ola-de-covid-19-esto-debes-hacer-ante-el-aumento-de-casos", "/es/noticias/nacional/salud/es-necesaria-una-tercera-dosis-de-la-vacuna-vs-covid", "/es/noticias/nacional/salud/es-necesaria-una-tercera-dosis-de-la-vacuna-vs-covid", "/es/noticias/nacional/salud/si-ya-me-vacune-vs-covid-me-puedo-vacunar-contra-la-influenza", "/es/noticias/nacional/salud/si-ya-me-vacune-vs-covid-me-puedo-vacunar-contra-la-influenza", "/es/noticias/especiales/80-aniversario-del-tec-de-monterrey", "/es/noticias/especiales/80-aniversario-del-tec-de-monterrey", "/es/noticias/especiales/inspirar-para-transformar", "/es/noticias/especiales/inspirar-para-transformar", "/es/noticias/monterrey/emprendedores/con-proyecto-de-emprendimiento-busca-mitigar-incendios-forestales", "/es/noticias/monterrey/emprendedores/con-proyecto-de-emprendimiento-busca-mitigar-incendios-forestales", "/es/noticias/guadalajara/educacion/migracion-mas-segura-profesor-de-tec-gdl-presenta-estrategia", "/es/noticias/guadalajara/educacion/migracion-mas-segura-profesor-de-tec-gdl-presenta-estrategia", "/es/noticias/sonora-norte/educacion/sustentable-sonorenses-son-premiados-en-competencia-mundial-del", "/es/noticias/sonora-norte/educacion/sustentable-sonorenses-son-premiados-en-competencia-mundial-del", "/es/noticias/cuernavaca/educacion/estudiante-de-prepatec-participa-en-cumbre-internacional-por-beca", "/es/noticias/cuernavaca/educacion/estudiante-de-prepatec-participa-en-cumbre-internacional-por-beca", "/es/noticias/monterrey/institucion/estudiantes-de-campus-monterrey-honran-memoria-de-eugenio-garza-sada", "/es/noticias/monterrey/institucion/estudiantes-de-campus-monterrey-honran-memoria-de-eugenio-garza-sada", "https://richconecta.tec.mx/", "https://www.facebook.com/ConectaTECmx", "https://twitter.com/ConectaTECmx", "https://www.instagram.com/ConectaTECmx", "https://www.youtube.com/ConectaTECmx", "https://www.linkedin.com/company/conectatecmx", "https://tec.mx/es/aviso-legal", "https://tec.mx/es/politicas-de-privacidad-del-tecnologico-de-monterrey", "https://tec.mx/es/avisos-de-privacidad", "https://tec.mx/es/sobre-el-sitio"]}