{"title": "#ExclusivoMSP No deben aflojarse restricciones de COVID-19 en la Isla | #Ahora Informan sobre nuevo protocolo para fallecidos en Puerto Rico Alemania y Espa\u00f1a levantar\u00e1n restricciones sobre COVID-19 en marzo BIONTECH... | By Revista Medicina y Salud P\u00fablica | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/revistamsp/videos/exclusivomsp-no-deben-aflojarse-restricciones-de-covid-19-en-la-isla/357029959558597/", "hostname": "facebook.com", "description": "#Ahora Informan sobre nuevo protocolo para fallecidos en Puerto Rico Alemania y Espa\u00f1a levantar\u00e1n restricciones sobre COVID-19 en marzo BIONTECH...", "sitename": "FacebookWatch", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "#ExclusivoMSP No deben aflojarse restricciones de COVID-19 en la Isla | #Ahora Informan sobre nuevo protocolo para fallecidos en Puerto Rico Alemania y Espa\u00f1a levantar\u00e1n restricciones sobre COVID-19 en marzo BIONTECH... | By Revista Medicina y Salud P\u00fablica", "language": null, "image": "https://scontent-fra5-2.xx.fbcdn.net/v/t15.5256-10/242726327_1000951647156775_7018763778878634773_n.jpg?_nc_cat=106&ccb=1-7&_nc_sid=776239&_nc_ohc=Sd_mJXh7p-cAX9M1XMY&_nc_ht=scontent-fra5-2.xx&oh=00_AfBBTDa93PF-hme7v3_WktUI0TAhplRsBU-kCdS5KY8QEA&oe=6511021A", "pagetype": "article", "links": []}