{"title": "La alergia durar\u00e1 m\u00e1s este a\u00f1o, pero ser\u00e1 menos intensa", "author": null, "url": "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/alergia/la-alergia-durara-mas-este-ano-pero-sera-menos-intensa", "hostname": "webconsultas.com", "description": "La temperatura y las \u00faltimas precipitaciones determinan la intensidad de las alergias respiratorias en primavera, que este a\u00f1o ser\u00e1 menor que en 2016.", "sitename": "Webconsultas Healthcare", "date": "2017-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La alergia durar\u00e1 m\u00e1s este a\u00f1o, pero ser\u00e1 menos intensa\n24/03/2017\nLas\n[alergias respiratorias](https://www.webconsultas.com/salud-al-dia/alergia/alergias-respiratorias) afectan al 33% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, lo que supone unos 16 millones de personas, seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (SEAIC). La mitad de ellas son al\u00e9rgicos al polen de algunas plantas como las gram\u00edneas, el cipr\u00e9s, o el pl\u00e1tano de sombra. Adem\u00e1s, las altas temperaturas, los altos niveles de di\u00f3xido de carbono, y la escasez de lluvias en los \u00faltimos meses, han provocado que las plantas prolonguen su polinizaci\u00f3n y produzcan m\u00e1s polen para defenderse, alargando los [s\u00edntomas en las personas al\u00e9rgicas](https://www.webconsultas.com/alergia/sintomas-de-la-alergia-257).\nLa\n[contaminaci\u00f3n de las grandes ciudades](https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar/medioambiente/contaminacion-por-trafico) aumenta la prevalencia de las [alergias](https://www.webconsultas.com/tipos-de-enfermedades/alergias), por la [combusti\u00f3n de di\u00e9sel](https://www.webconsultas.com/noticias/belleza-y-bienestar/la-contaminacion-por-diesel-aumenta-la-prevalencia-de-alergias) entre otros motivos, ya que crean una situaci\u00f3n en la que los gases no pueden desaparecer de la atm\u00f3sfera de los n\u00facleos urbanos. Todo ello afecta a la polinizaci\u00f3n de las plantas, que en este caso se podr\u00eda adelantar a mediados de abril, seg\u00fan \u00c1ngel Moral, Presidente del Comit\u00e9 de Aerobiolog\u00eda de la SEAIC.\nLa contaminaci\u00f3n tiene tres grandes consecuencias para los al\u00e9rgicos: adelanta la floraci\u00f3n, aumenta la producci\u00f3n de polen, e impide que escape de la atm\u00f3sfera de las ciudades\nNiveles de alerta de concentraci\u00f3n de polen por provincia\nTambi\u00e9n se ha estimado la intensidad de las gram\u00edneas, la planta que m\u00e1s\n[alergias](https://www.webconsultas.com/salud-al-dia/alergia/que-es-la-alergia) provoca, en esta primavera. Como resultado se ha concluido que los niveles ser\u00e1n muy leves en las Islas Canarias, leves en la zona septentrional y el litoral mediterr\u00e1neo, y presentar\u00e1n un nivel moderado en Andaluc\u00eda y en la meseta central, siendo Extremadura la \u00fanica comunidad con alarma.\nLa SEAIC dispone de un portal web llamado\n[Polenes](https://www.polenes.com/afkar).com en el que los usuarios pueden obtener informaci\u00f3n sobre las concentraciones de diversos tipos pol\u00ednicos en toda Espa\u00f1a, gracias a 54 estaciones de medici\u00f3n repartidos por la Pen\u00ednsula. Esto puede ayudar a los afectados a programar sus actividades al aire libre, o a comenzar a tomar su medicaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n, mejorando as\u00ed los s\u00edntomas.\nPrevenci\u00f3n de la alergia\nLa alergia respiratoria afecta en muchos aspectos a la vida de los pacientes, por ello la SEAIC recomienda utilizar la vacunaci\u00f3n antial\u00e9rgica como primera herramienta terap\u00e9utica, adem\u00e1s de seguir con los\n[h\u00e1bitos preventivos para evitar los molestos s\u00edntomas de la alergia](https://www.webconsultas.com/alergia/prevencion-de-la-alergia-3275), como evitar transitar por parques y jardines, o cambiarse de ropa al llegar a casa.\nOtra de las medidas m\u00e1s comunes es el uso de mascarilla, sin embargo, los expertos advierten de que solo constituyen una buena soluci\u00f3n si son las adecuadas. El polen es de un tama\u00f1o muy peque\u00f1o, por lo que\n[si las mascarillas son quir\u00fargicas](https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar/habitos-saludables/mascarillas-cuales-sirven-para-detener-el-coronavirus), traspasa los poros del papel sin dificultad. Por ello, recomiendan usar aquellas que dispongan de alg\u00fan tipo de filtro especial, que ayuda a mejorar el ciclo del aire, reduciendo la humedad y el calor en el interior de la misma.\nActualizado: 4 de mayo de 2023", "language": null, "image": "https://www.webconsultas.com/sites/default/files/styles/rrss_wide/public/noticias/alergia-menos-intensa.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.webconsultas.com/", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/boletin", "javascript:void(0)", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "https://www.webconsultas.com/contacto", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/", "https://prodefen.com", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia", "https://www.webconsultas.com/noticias", "https://www.webconsultas.com/noticias/curiosidades", "https://www.webconsultas.com/la-opinion-del-experto", "https://www.webconsultas.com/especiales", "https://www.webconsultas.com/primeros-auxilios", "https://www.webconsultas.com/pruebas-medicas", "https://www.webconsultas.com/medicamentos", "https://www.webconsultas.com/embarazo", "https://www.webconsultas.com/bebes-y-ninos", "https://www.webconsultas.com/dieta-y-nutricion", "https://www.webconsultas.com/ejercicio-y-deporte", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad", "https://www.webconsultas.com/mascotas", "https://www.webconsultas.com/", "https://www.webconsultas.com/noticias", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/quienessomos", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia/alergia/alergias-respiratorias", "https://www.webconsultas.com/alergia/sintomas-de-la-alergia-257", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar/medioambiente/contaminacion-por-trafico", "https://www.webconsultas.com/tipos-de-enfermedades/alergias", "https://www.webconsultas.com/noticias/belleza-y-bienestar/la-contaminacion-por-diesel-aumenta-la-prevalencia-de-alergias", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia/alergia/que-es-la-alergia", "https://www.polenes.com/afkar", "https://www.webconsultas.com/alergia/prevencion-de-la-alergia-3275", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar/habitos-saludables/mascarillas-cuales-sirven-para-detener-el-coronavirus", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/aparato-respiratorio", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/alergia", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/vacunas", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/sistema-inmune", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/mascarillas", "https://www.webconsultas.com/categoria/salud-al-dia/alergia", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia/alergia/que-es-la-alergia", "https://www.webconsultas.com/curiosidades/el-color-de-los-mocos-que-dicen-de-tu-salud", "https://www.webconsultas.com/curiosidades/vacunas-arn-mensajero-como-funcionan-ventajas-y-diferencias", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar/plantas-medicinales/que-es-el-rooibos-de-donde-se-obtiene-y-principios-activos", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar/habitos-saludables/como-aislarse-en-casa-ante-sospecha-de-covid-19", "https://www.webconsultas.com/curiosidades/excipientes-funciones-y-posibles-riesgos", "https://www.webconsultas.com/coronavirus", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/cancer-de-mama/la-leche-materna-esconde-la-clave-para-detectar-antes-el-cancer", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/migrana/la-migrana-es-la-primera-causa-de-discapacidad-en-menores-de-50-anos", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/cancer-de-mama/los-canceres-entre-menores-de-50-se-han-disparado-en-los", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/vph/el-virus-del-papiloma-humano-genital-ha-infectado-a-1-de-cada-3-hombres", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/esclerosis-multiple/este-suplemento-mejora-la-funcion-neurologica-en-la", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/enfermedades-raras/nuevo-algoritmo-mejora-las-tasas-de-diagnostico-de", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/ictus/mujer-vuelve-a-comunicarse-tras-un-ictus-con-inteligencia-artificial", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/hipertension-arterial/vinculan-la-hipertension-arterial-de-nueva-aparicion-con", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/insuficiencia-renal-cronica/rinones-de-cerdo-trasplantados-a-hombre-en-muerte", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/artritis-reumatoide/descubren-como-prevenir-la-osteoartritis-o-frenar-su", "https://www.webconsultas.com/la-opinion-del-experto", "https://www.webconsultas.com/entrevistas/salud-al-dia/alergia/sari-arponen-experta-en-microbiota-y-sistema-inmune", "https://www.webconsultas.com/salud-en-cifras", "https://www.webconsultas.com/migrana/prevencion-de-la-migrana-635", "https://www.webconsultas.com/", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia", "https://www.webconsultas.com/embarazo", "https://www.webconsultas.com/bebes-y-ninos", "https://www.webconsultas.com/dieta-y-nutricion", "https://www.webconsultas.com/ejercicio-y-deporte", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad", "https://www.webconsultas.com/mascotas", "https://www.webconsultas.com/quienessomos", "https://www.webconsultas.com/publicidad", "https://www.webconsultas.com/contacto", "https://www.webconsultas.com/legal", "https://www.webconsultas.com/politica-de-privacidad", "https://www.webconsultas.com/politica-de-cookies", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "/noticias/salud-al-dia/cancer/el-66-de-los-canceres-se-deben-al-azar-dificultando-su-prevencion", "/noticias/salud-al-dia/tuberculosis/dia-mundial-de-la-tuberculosis-la-lucha-para-erradicarla-continua"]}