{"title": "Llegaron 3.000 vacunas de AstraZeneca a Neuqu\u00e9n para completar esquemas", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-05-10", "id": null, "license": "CC BY 2.5", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Llegaron 3.000 vacunas de AstraZeneca a Neuqu\u00e9n para completar esquemas\nHoy arribaron a Neuqu\u00e9n 3.000 vacunas de AstraZeneca, las cuales ser\u00e1n distribuidas a las distintas zonas sanitarias.\nLa provincia contin\u00faa avanzando la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19 en todo el territorio neuquino. En el d\u00eda de hoy lleg\u00f3 un nuevo env\u00edo de 3.000 vacunas de AstraZeneca a Neuqu\u00e9n, las cuales ser\u00e1n distribuidas a las distintas zonas sanitarias. Dichas vacunas ser\u00e1n destinadas para completar los esquemas de vacunaci\u00f3n de los grupos poblacionales que hayan recibido una primera dosis de dicha vacuna entre el 21 y el 23 de febrero. Hasta el momento, en la provincia ya se aplicaron 188.835 dosis (entre las que se incluyen primeras y segundas dosis).\nCon este nuevo ingreso, la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19 seguir\u00e1 avanzando en la tarea de completar los esquemas de vacunaci\u00f3n de aquellas personas que ya hayan recibido una primera dosis de la vacuna de AstraZeneca entre el 21 y el 23 de febrero de este a\u00f1o. Asimismo, se contin\u00faa con la aplicaci\u00f3n de vacunas Sinopharm para completar esquemas.\nCabe aclarar que, en esta etapa, se prioriza la aplicaci\u00f3n de primeras dosis en aquellas personas que tienen un riesgo aumentado (por la edad o por una comorbilidad asociada), con el objetivo de mitigar el riesgo en este grupo poblacional.\nCampa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19\nCon este nuevo env\u00edo, la provincia recibi\u00f3 hasta el momento 98.050 vacunas Sputnik V (80.900 del primer componente y 17.150 del segundo), 71.701 Sinopharm y 26.900 AstraZeneca. De estas, 188.835 dosis ya fueron aplicadas, entre las que se incluyen primeras y segundas dosis.\nLa vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 es libre, voluntaria y gratuita y se realiza de forma escalonada sobre los distintos grupos que conforman la poblaci\u00f3n objetivo. En nuestra provincia se trata de 178.000 personas, entre personas con factores de riesgo de 18 a 59 a\u00f1os; personas mayores de 60 a\u00f1os; trabajadoras y trabajadores del sistema de salud; personas consideradas personal esencial de fuerzas de seguridad y personal de educaci\u00f3n.\nEs importante aclarar que el Ministerio de Salud de la provincia contin\u00faa convocando a las personas inscriptas para recibir la vacuna contra el COVID-19 a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico que se env\u00eda a la direcci\u00f3n de mail que la persona consign\u00f3 en el registro y/o por llamados telef\u00f3nicos. En dicha citaci\u00f3n, se les asigna d\u00eda, lugar y horario para la vacunaci\u00f3n.\nTodas aquellas personas que se hayan registrado para recibir la vacuna contra el COVID-19 ahora pueden corroborar el estado de su inscripci\u00f3n\n[aqu\u00ed](https://app.andes.gob.ar/vacunacion/consulta-inscripcion).\nD\u00f3nde y c\u00f3mo registrarse para recibir la vacuna\nEs importante resaltar que, a trav\u00e9s de la p\u00e1gina oficial del Ministerio de Salud de la provincia, se puede acceder al\n[registro](https://www.saludneuquen.gob.ar/campana-de-vacunacion-contra-el-coronavirus/) para que las personas mayores de 60 a\u00f1os, el personal de salud, el personal de seguridad, las personas con discapacidad y factores de riesgo asociados mayores de 18 a\u00f1os, y las personas de 18 a 59 a\u00f1os con factores de riesgo que quieran recibir la vacuna contra el COVID-19 puedan inscribirse.\nPara ello, es necesario ingresar a\n[www.saludneuquen.gob.ar](http://www.saludneuquen.gob.ar), apretar al bot\u00f3n \u201cCampa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n COVID-19 \u2013 Registro para vacunarse\u201d y una vez all\u00ed, seleccionar el registro seg\u00fan la poblaci\u00f3n objetivo que corresponda. Es necesario anotarse una sola vez.\nEn el caso del\n[registro del personal de educaci\u00f3n](https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/vacuna/docentes), el mismo se encuentra en la p\u00e1gina oficial de la cartera sanitaria nacional.\nEn ning\u00fan caso, registrarse supone estar sacando un turno ni haciendo una reserva para que te apliquen la vacuna.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.saludneuquen.gob.ar", "https://residencias.saludneuquen.gob.ar/", "/primeros-1000-dias/", "/primeros-1000-dias/", "/", "/noticias", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.saludneuquen.gob.ar/llegaron-3-000-vacunas-de-astrazeneca-a-neuquen-para-completar-esquemas/&title=Llegaron 3.000 vacunas de AstraZeneca a Neuqu\u00e9n para completar esquemas", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.saludneuquen.gob.ar/llegaron-3-000-vacunas-de-astrazeneca-a-neuquen-para-completar-esquemas/&text=Llegaron 3.000 vacunas de AstraZeneca a Neuqu\u00e9n para completar esquemas", "https://app.andes.gob.ar/vacunacion/consulta-inscripcion", "https://www.saludneuquen.gob.ar/campana-de-vacunacion-contra-el-coronavirus/", "http://www.saludneuquen.gob.ar", "https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/vacuna/docentes", "http://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.saludneuquen.gob.ar/llegaron-3-000-vacunas-de-astrazeneca-a-neuquen-para-completar-esquemas/&title=Llegaron 3.000 vacunas de AstraZeneca a Neuqu\u00e9n para completar esquemas", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.saludneuquen.gob.ar/llegaron-3-000-vacunas-de-astrazeneca-a-neuquen-para-completar-esquemas/&text=Llegaron 3.000 vacunas de AstraZeneca a Neuqu\u00e9n para completar esquemas", "https://www.andes.gob.ar/", "http://www.hospitalneuquen.org.ar", "http://laboratoriocentral.saludneuquen.gob.ar/", "http://www.neuqueninforma.gob.ar/", "https://www.youtube.com/user/neuquensalud", "https://www.facebook.com/saludneuquen", "tel:107", "tel:103", "tel:102", "tel:148", "tel:145", "https://www.saludneuquen.gob.ar/mapa-con-geolocalizacion-del-ministerio-de-salud", "https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/ar/", "https://www.andes.gob.ar/"]}