{"title": "El I Summit Online de Medicina Integrativa de Regenera supera los 6.000 inscritos de 93 pa\u00edses", "author": "Europa Press; Infosalus", "url": "https://www.infosalus.com/asistencia/noticia-summit-online-medicina-integrativa-regenera-supera-6000-inscritos-93-paises-20210506124411.html", "hostname": "infosalus.com", "description": "M\u00e1s de 6.000 profesionales de la salud de 93 pa\u00edses se han inscrito ya en el I Summit Online de Medicina...", "sitename": "Infosalus", "date": "2021-05-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MADRID, 6 May. (EUROPA PRESS) -\nM\u00e1s de 6.000 profesionales de la salud de 93 pa\u00edses se han inscrito ya en el I Summit Online de Medicina Integrativa organizado por Regenera, que se celebrar\u00e1 del 20 al 23 de mayo. Los organizadores esperan alcanzar los 40.000 asistentes.\nA lo largo de tres d\u00edas, un total de 16 expertos presentar\u00e1n las \u00faltimas novedades en autoinmunidad, patolog\u00edas digestivas como el sobrecrecimiento bacteriano en el intestino delgado (SIBO) o el 'helicobacter pylori', fertilidad, estr\u00e9s agudo y terapia emocional individual y sist\u00e9mica.\nRegenera, empresa de tratamiento de pacientes mediante la psiconeuroinmunolog\u00eda cl\u00ednica, ha decidido celebrar el I Summit Online de Medicina Integrativa con el objetivo de \"difundir contenido cient\u00edfico de valor entre todos los profesionales de salud, ya sean m\u00e9dicos, enfermeros, fisioterapeutas, psic\u00f3logos o ginec\u00f3logos\", seg\u00fan ha explicado el cofundador y CEO de Regenera, David Vargas.\nLos especialistas de Regenera aseguran haber detectado en los \u00faltimos a\u00f1os un \"inter\u00e9s creciente\" por la medicina integrativa, campo interdisciplinar que profundiza en el origen de las enfermedades a partir de las interacciones entre los sistemas nervioso, endocrino e inmune, as\u00ed como con los h\u00e1bitos de vida y el entorno. En este sentido, David Vargas considera que se ha producido \"un cambio de mentalidad\" tanto en la poblaci\u00f3n como en los profesionales de salud y las mujeres \"han sido las primeras en incorporar un enfoque transversal de los tratamientos\".\nSeg\u00fan se\u00f1ala, la llegada de la pandemia de la covid-19 tambi\u00e9n ha llevado a un auge de la medicina integrativa, ya que la poblaci\u00f3n \"ha empezado a preocuparse por cuidarse y por escuchar lo que le dice su cuerpo\". \"Antes la gente iba al m\u00e9dico cuando ten\u00eda una enfermedad, ahora cada vez m\u00e1s empieza a ver que hay se\u00f1ales de alerta antes de ese momento y se pregunta acerca de ellas\", ha a\u00f1adido David Vargas.\nEn la actualidad, las cl\u00ednicas de Regenera tienen lista de espera y el 70% de las visitas han pasado a realizarse a distancia. La mayor\u00eda de los pacientes presentan problemas digestivos, de estr\u00e9s, insomnio, dolores musculares, alergias e intolerancias. Seg\u00fan el cofundador de Regenera, \"durante los \u00faltimos a\u00f1os, han aparecido multitud de patolog\u00edas en estas \u00e1reas, que comparten muchos s\u00edntomas entre ellas\".\nPara este especialista, la medicina integrativa plantea numerosos retos, entre ellos que \"todos los estudios cient\u00edficos que habitualmente tardan 15 a\u00f1os en llegar al p\u00fablico general puedan hacerlo antes, teniendo en cuenta que debe haber suficiente literatura cient\u00edfica y rigurosidad para que se apliquen en el paciente de a pie de calle\".\nEn este sentido, ha explicado, por ejemplo, el del ayuno intermitente \"donde existen m\u00faltiples art\u00edculos y estudios publicados en las principales revistas cient\u00edficas que lo recomiendan, pero todav\u00eda hay una buena parte del mundo m\u00e9dico que no contempla este cambio y recomienda de 5 a 7 comidas al d\u00eda, cuando hay evidencia cient\u00edfica rotunda de que esto no es recomendable para una vida saludable\". \"Uno de los grandes retos de la medicina integrativa es llevar este contenido cient\u00edfico a todos estos profesionales de la salud que est\u00e1n basando sus tratamientos en literatura cient\u00edfica no actualizada\", ha concluido.", "language": null, "image": "https://img.europapress.es/fotoweb/fotonoticia_20210506124411_1200.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.cowww.infosalus.com_com", "https://www.facebook.cowww.infosalus.com/", "https://www.linkedin.com/company/europa-press", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-ganglios-cuello-inflamados-debo-preocuparme-20150116101112.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-pomelo-incluirlo-dieta-precauciones-consumo-20150422080032.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-alimentos-bajar-colesterol-20160104082033.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-bolitas-blancas-garganta-caseum-provoca-mal-aliento-20171219154424.html", "https://www.infosalus.com/farmacia/noticia-errores-mas-frecuentes-uso-omeprazol-20180411084933.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-causas-mas-frecuentes-sangrado-heces-no-siempre-cancer-20190330075939.html", "https://www.infosalus.com/", "https://www.infosalus.com/asistencia/", "https://www.infosalus.com/equipo/", "https://www.europapress.es/politica-privacidad.html", "mailto:protecciondedatos@europapress.es", "https://twitter.com/infosalus_com", "#", "#", "#", "#", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/acercade.html", "https://www.infosalus.com/avisolegal.html", "https://www.infosalus.com/politica-cookies.html", "https://www.infosalus.com/politica-privacidad.html", "https://play.google.com/store/newsstand/news/Europa_Press?id=CAowqbafCQ"]}