{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.cofa.org.ar/wp-content/uploads/2021/03/Correo-Farmaceutico-220-Marzo2021Compress.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "MARZO 2021 |  3Folleto informativo:  \nHIDROXIPROPILMETILCELULOSAP|33SUMARIOA\u00f1o XXX | N\u00b0 220 | Marzo 2021 >>>\nEditori Al P|4P|6\nLlamado de Certificaci\u00f3n y \nRecertificaci\u00f3n 2021\nEstudiantes de Farmacia y graduados \nde la UNLP participan de brigadas sanitarias que asisten a poblaciones vulnerables durante la pandemia P|16P|6\nEspacio de Bienestar COFA 2021Colegios\nP|8 Vacunaci\u00f3n de \nfarmac\u00e9uticos en el ChacoCurso online de vacunaci\u00f3n\nP|8 Reuni\u00f3n de la CGP\nFiP: Herramientas para asistir \na los farmac\u00e9uticos en el servicio \nde conciliaci\u00f3n de medicamentos P|22\nEstudio de cronoterapia Hygia \ntomar \nantihipertensivos a la noche reducir\u00eda el riesgo cardiovascularP|28\nEntrevista al Dr. Omar Sued, presidente \nde la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda\nCOVID 19: La posibilidad de una \nsegunda olaP|10\n4  |  ABRIL 2017Vivimos un momento en el que pol\u00edticos, poderes del Estado, profesiones, sec -\ntores econ\u00f3micos, referentes sociales y las instituciones democr\u00e1ticas se ven \ninterpelados por la sociedad en su conjunto. Estas situaciones son una oportu-nidad para recordar qui\u00e9nes somos y qu\u00e9 hacemos.Los farmac\u00e9uticos estamos reclamando algo tan b\u00e1sico, tan l\u00f3gico, como ser considerados profesionales de la salud para recibir la inmunizaci\u00f3n antiCOVID, habiendo estado desde principios de la pandemia en la primera l\u00ednea de aten-ci\u00f3n, a pesar del aislamiento, a pesar del desconocimiento sobre el entonces \u201cnuevo virus\u201d y el miedo por la alta exposici\u00f3n que tenemos d\u00eda a d\u00eda. De he -\ncho, ya cientos de farmac\u00e9uticos en todo el pa\u00eds padecieron el COVID-19 y al-gunos perdieron la vida.Nuestras farmacias nunca cerraron, incluso cuando s\u00ed lo hicieron muchos con-sultorios m\u00e9dicos.Siguieron adelante a pesar de haber debido readecuarse a las exigencias de los protocolos, a los horarios, a las limitaciones, al desabastecimiento, al caos de directivas por parte de los financiadores en sus requerimientos administra-tivos, a las inspecciones permanentes. La red sanitaria de farmacias est\u00e1 en cada pueblo, en cada ciudad de la Argen-tina brindando accesibilidad a los medicamentos, asesoramiento profesional y servicios farmac\u00e9uticos las 24 horas, los 365 d\u00edas del a\u00f1o.Sin embargo, hay quienes a\u00fan cuestionan qu\u00e9 valor sanitario tiene un profe -\nsional farmac\u00e9utico por sobre el due\u00f1o de una ferreter\u00eda, as\u00ed como hay quien cuestiona el valor de las organizaciones farmac\u00e9uticas. Junto a cada farmac\u00e9utico en cada rinc\u00f3n del pa\u00eds, junto a cada Colegio est\u00e1 la COFA. Ning\u00fan farmac\u00e9utico se sinti\u00f3 solo durante la pandemia. Los Colegios, sus diri-gentes, estuvieron siempre asistiendo, a cualquier hora, cualquier d\u00eda, siempre a disposici\u00f3n. Igual lo hizo la COFA, que estableci\u00f3 nuevas v\u00edas de comunicaci\u00f3n, adapt\u00f3 los sistemas de validaci\u00f3n, as\u00ed como todos los servicios y prestaciones.Se hizo especial \u00e9nfasis en brindar informaci\u00f3n y formaci\u00f3n, protocolos, no -\nticias, cursos, charlas, herramientas tecnol\u00f3gicas y el primer congreso virtual.Se generaron mecanismos de ayuda a farmac\u00e9uticos afectados por COVID y hubo una interacci\u00f3n permanente entre la COFA y los Colegios de cada pro -\nvincia para brindar contenci\u00f3n, asesoramiento y apoyo frente a los problemas que se presentaban a diario.La COFA reafirm\u00f3 la inserci\u00f3n hist\u00f3rica de la farmacia en el \u00e1mbito sanitario, acompa\u00f1ando campa\u00f1as sanitarias y pol\u00edticas que ponen \u00e9nfasis en la Aten-ci\u00f3n Primaria de la Salud, apoy\u00e1ndose en la extensi\u00f3n de nuestra red de farma-cias, en la accesibilidad de los servicios farmac\u00e9uticos.Es hora de que llegue el reconocimiento social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico al farma-c\u00e9utico como personal esencial de Salud, a las farmacias como establecimien-tos sanitarios y a la COFA y sus Colegios como el espacio institucional de uni-dad, interacci\u00f3n y crecimiento que ayuda a sostener, como otras instituciones fundamentales, el sistema sanitario argentino en funcionamiento.\nEDITORIAL\nMESA EJECUTIVA\nPropiedad Intelectual N\u00ba 255557 | Tirada: 15.000 ejemplares de distribuci\u00f3n gratuita a todas las farmacias del pa\u00eds\nCOF A es miembro de:\nFEP AF AR: Federaci\u00f3n Panamericana de Farmacia  | FEF AS: Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Sudamericana | C.G.P .: \nConfederaci\u00f3n General de Profesionales de la Rep\u00fablica Argentina | FIP: Federaci\u00f3n Internacional Farmac\u00e9utica\nEl contenido de los art\u00edculos as\u00ed como el de los avisos publicitarios no reflejan necesariamente la opini\u00f3n  de la Ins-tituci\u00f3n o de la Direcci\u00f3n de la Revista sino que son de exclusiva respomsabilidad de los autores y los anunciantes respectivamente. Se permite la reproducci\u00f3n total o parcial del material de esta publicaci\u00f3n que no lleve el signo \u00a9 (copyright), siempre que se cite el nombre de la fuente (revista COF A), el n\u00famero del que ha sido tomado y el nombre del autor. Se ruega enviar 3 ejemplares de la publicaci\u00f3n de dicho material\n4  |  MARZO 2021\nAUTORIDADES\nPresidenta\nFarm. Isabel Reinoso\nVice Presidente\nFarm. Luis Salvi \nSecretario \nFarm. Germ\u00e1n Daniele \nPro Secretaria\nFarm. Alicia Merlo  \nTesorero\nFarm. Jorge Bord\u00f3n  \nPro Tesorero \nFarm. Ricardo Pesenti\nRevisores de Cuentas Titulares\nFarm. Humberto Albanesi\nFarm. Luis Zelada \nFarm. Rub\u00e9n Sajem \nRevisor de Cuentas Suplente\nFarm. Ignacio Terce\u00f1o\nEn\nTIDADES\n F\nEDERADAS\nCo\nlegio de Farmac\u00e9uticos de Buenos Aires\nColegio de Farmac\u00e9uticos y Bioqu\u00edmicos \nde la Capital Federal\nColegio de Farmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba\nColegio de Farmac\u00e9uticos de Corrientes\nColegio de Farmac\u00e9uticos de Chaco\nColegio de Farmac\u00e9uticos de Entre R\u00edos\nColegio de Farmac\u00e9uticos de Jujuy\nColegio de Farmac\u00e9uticos de La Rioja\nColegio de Farmac\u00e9uticos de Mendoza\nColegio de Farmac\u00e9uticos de R\u00edo Negro\nColegio de Farmac\u00e9uticos de Salta\nColegio de Farmac\u00e9uticos de San Juan\nColegio de Farmac\u00e9uticos de San Luis\nColegio de Farmac\u00e9uticos de Tierra del Fuego\nColegio de Farmac\u00e9uticos de Tucum\u00e1n\nC\u00edrculo de Prestaciones Farmac\u00e9uticas Rosario\nFederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica de Formosa\nAsociaci\u00f3n Santacruce\u00f1a de Farmac\u00e9uticos\nM\nIEM\nb\nRO\n A\nD\nh\nERE\nn\nTE\n:\nAsociaci\u00f3n Profesional Farmac\u00e9utica \nde Rosario\nC\nOMISI\n\u00f3n \nDE\n A\nSU\nn\nTOS\n P\nROFESIO\nnA\nl\nES\n:\nCoordinador. Farm. Jos\u00e9 Ruggieri\nC\nOMISI\n\u00f3n \nDE\n D\nEPORTES\n:\nCoordinador. David Suarez\nDirectores\nFarm. Ricardo Pesenti\nFarm. Alicia Merlo\nRedacci\u00f3n\nFarm. Carlos Izidore (In memoriam)\nFarm. Mario Luis Castelli (In memoriam)\nFarm. Jos\u00e9 Ruggieri\nCorresponsales \nRepresentantes de los Colegios\nde Farmac\u00e9uticos Provinciales\nAsesora Period\u00edstica\nAndrea Joseph\nAsesoramiento Cient\u00edfico\nDra. Ester Filinger\nDra. Laura Raccagni\nObservatorio Salud, Medicamentos \ny Sociedad de la COF A\nEdici\u00f3n, Comercializaci\u00f3n e Impresi\u00f3n\nEditorial RVC SRL\nDirector Comercial: Jorge Vago\nRiobamba 855 7\u00b0 A / 15 5329-1002\neditorialrvc@yahoo.com.ar\nDise\u00f1o: Oscar Martinez  15 51031945\nISSN 2451-7739 \nConfederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina \nAv. Pte. Julio A. Roca 751 2\u00ba Piso (C1067ABC)\nBuenos Aires - Argentina\nTel: (54-11) 4342-1001 \nwww.cofa.org.arCORREO\nFARMACEUTICO>>>6  |  MARZO 2021\n>>> Asuntos Profesion A les\nComo todos los a\u00f1os se realiz\u00f3 el \nprimer llamado a la certificaci\u00f3n y recertificaci\u00f3n profesional, que vence el 31 de marzo, convocando a los farmac\u00e9uticos a presentar la documentaci\u00f3n a sus respectivos Colegios.\nEn el link: http://servicios.cofa.org.\nar/cnc/Documentos/CNC-RGCyR.pdf est\u00e1n disponibles los formula-rios, como as\u00ed tambi\u00e9n las disposi-ciones del Reglamento General de Certificaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n pueden solicitar a la Se -\ncretaria de CNC (mail: cnc@cofa.org.\nar) el listado de farmac\u00e9uticos cuya certificaci\u00f3n o recertificaci\u00f3n tenga caducidad en este llamado, o bien en anteriores.\nLlamado a Certificaci\u00f3n \ny Recertificaci\u00f3n\nLa COFA lanza el curso de actuali-\nzaci\u00f3n Servicios Farmac\u00e9uticos de Vacunaci\u00f3n en Tiempos de COVID 19-Vacunaci\u00f3n invernal 2021.\nCoordinado por la Dra. Angela \nGentile, Jefa del Departamento de Epidemiolog\u00eda del Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez y asesora del Ministerio de Salud de la Na-ci\u00f3n, el curso ser\u00e1 online y gratui-to para todos los farmac\u00e9uticos que integran la COFA.\nDisponible desde la \u00faltima sema-\nna de marzo, constar\u00e1 de 3 m\u00f3 -\ndulos que permitir\u00e1n un an\u00e1lisis cr\u00edtico de cada una de las vacunas seleccionadas: COVID-19, vacu-nas Influenza y antineumoc\u00f3cica. \nSe trabajar\u00e1 con un foro de discu-\nsi\u00f3n para las preguntas y comen-tarios inherentes a cada m\u00f3dulo, as\u00ed como ejercitaci\u00f3n a partir del an\u00e1lisis de situaciones.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n: \ncursos@cofa.org.ar\nCurso online \nde vacunaci\u00f3n8  |  MARZO 2021>>> Inst I tuc I onales\nCon el objetivo de diagramar las \nacciones urgentes y programar la agenda 2021, el 25 de febrero se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n de Junta de Gobierno de la Confederaci\u00f3n Ge -\nneral de Profesionales (CGP).\nDel encuentro virtual particip\u00f3 la \nFarm. Alicia Merlo como secretaria de Asuntos Universitarios, Cient\u00edfi-cos y Culturales, y en representa-ci\u00f3n de la COFA. \nComo tema prioritario, el Farm. \nFabi\u00e1n Garc\u00eda, presidente de la CGP , y  la Farm. Merlo plantearon el reclamo del reconocimiento a los farmac\u00e9uticos como personal de salud. Motiv\u00f3 la intervenci\u00f3n Reuni\u00f3n de la cGP\nel hecho de que, tras arduas negocia-ciones, el Colegio de Farmac\u00e9uticos de la 2\u00b0 Circunscripci\u00f3n de Santa Fe logr\u00f3 que se empezara a vacunar a los farmac\u00e9uticos del Sur santafesino.\n\u201cTodos los farmac\u00e9uticos tenemos que \nestar vacunados, tal cual lo dice el cro -\nnograma del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, como \u201cpersonal de salud de primera l\u00ednea\u201d; los de farmacias comu-nitarias junto con sus colaboradores\u201d . \u201cSe est\u00e1 pidiendo a todos los ministe -\nrios de Salud de cada jurisdicci\u00f3n que se nos incluya en el orden de prioridad\u201d . \nOtro tema que se abord\u00f3 en la reu-\nni\u00f3n son las modificaciones al im-puesto a las Ganancias.Se decidi\u00f3 solicitar reuniones con funcionarios del Ministerio de Tra-bajo y todos los entes relaciona-dos de todos los profesionales del pa\u00eds. \u201cEstamos analizando con los Consejos de Ciencias Econ\u00f3micas y jur\u00eddicos que integran la CGP el alcance de la resoluci\u00f3n del m\u00edni-mo no imponible para los trabaja-dores profesionales, para ser com-prendidos en el nuevo r\u00e9gimen que ha estipulado el Gobierno Nacional.\nEn la reuni\u00f3n de Junta Ejecutiva \nde la CGP tambi\u00e9n se trataron te -\nmas de educaci\u00f3n, la apertura de las universidades, y el retorno a los espacios f\u00edsicos.\ncole GIos\n> Vacunaci\u00f3n de farmac\u00e9uticos en el chaco\n\u201cLos d\u00edas 24 y 25 de febrero, gran par -\nte de la comunidad farmac\u00e9utica cole -\ngiada pudo tener acceso a la vacuna-\nci\u00f3n anticovid. Nos cost\u00f3 much\u00edsimo conseguirlo, las gestiones fueron mu-chas, pero lo logramos\u201d , destaca Shei-la Montesi, presidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos del Chaco.\u201cAplaudimos a todos ellos por estar frente a esta pandemia de sol a sol, dando la mejor atenci\u00f3n sanitaria a sus pacientes desde el d\u00eda 1 sin des-amparar a los que m\u00e1s nos necesitan. La cruz verde nunca se apag\u00f3\u201d . \u201cDes-de la Comisi\u00f3n Directiva seguimos trabajando para brindarles el mejor servicio y atenci\u00f3n que se merecen. En esta pandemia trabajamos todos por el cuidado de salud que necesita nuestra poblaci\u00f3n chaque\u00f1a. Todos los eslabones son importantes en la cadena sanitaria y nuestra profesi\u00f3n es uno de ellos\u201d .\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n, consult\u00e1 en: www.cofa.org.ar o www.siafar.comEl Programa de los \nLaboratorios Argentinos\ny las Farmacias para \nbeneficiarios de la AUH10  |  MARZO 2021\nCOVID 19: La posibilidad de una \nsegunda ola\nEl Dr. Omar Sued, presidente de la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda, advierte que por el co-\nmienzo de las clases y el aumento de la actividad, es posible que en los pr\u00f3ximos meses haya una segunda ola de COVID-19 en el pa\u00eds. En esta entrevista, el especialista, miembro del Comi-t\u00e9 Asesor del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, aclara aspectos del COVID-19 como las nuevas variantes del virus y la efectividad de las vacunas, las reinfecciones, las secuelas, la posibilidad de una vacuna pan-virus, el avance del arsenal terap\u00e9utico y tambi\u00e9n aquello que todav\u00eda la ciencia desconoce sobre el SARS CoV-2.\n\u201cOjal\u00e1 est\u00e9 equivocado y el aumento \nde casos no se d\u00e9, pero hay que estar alertas\u201d , dice el Dr. Omar Sued. \u201cApe -\nnas uno ve dos o tres d\u00edas con curva asc\nendente hay que implementar \notra vez medidas para limitar la cir -\nculaci\u00f3n. La gente no debe relajar las medidas de pr\nevenci\u00f3n porque \nlo m\u00e1s com\u00fanmente asociado al au -\nmento de casos es justamente cuan -\ndo la gente deja de cuidarse\u201d .>>> Entr E vista al Dr. Omar s u ED,  \n        pr\nE\nsi\nDE\nnt\nE DE \nla sO\nci\nED\na\nD a\nrg\nE\nntina DE i\nnf\nE\nct\nO\nl\nO\ng\u00eda\nAdem\u00e1s de presidir la Sociedad Ar -\ngentina de Infectolog\u00eda, el Dr. Sued es dir\nector de investigaciones de la \nFundaci\u00f3n Hu\u00e9sped, donde se est\u00e1n ensayando la vacuna de Janssen (Jo -\nhnson & Johnson), la de Sinopharm (\nChina) y la vacuna recombinante  de \nCanSino Biologics Inc (China).\n-En el Reino Unido, Sud\u00e1frica, Ma -\nnaos y tambi\u00e9n en California y en Nue\nva York, surgieron nuevas va -\nriantes del virus SARS CoV-2. Se sabe \nque disminuy\neron la efectividad de \nalgunas vacunas\u2026 \u00bfQu\u00e9 tanto po -\nnen en riesgo estos avances?-La que m\u00e1s pr\neocupa es la variante \nsudafricana, que ha demostrado ser poco neutralizada por la vacuna de AstraZeneca. Las otras vacunas man -\ntienen una eficacia bastante alta, aunque la tasa de eficacia par\na estas MARZO 2021  |  11\nvariantes es un poco menor. Pero \npuede pasar en el futuro que haya alguna que no funcione. \nLa \u00fanica que por ahora tiene tasas \nde neutralizaci\u00f3n menores al 50% es la de AstraZeneca con la variante sudafricana. Por eso es que Sud\u00e1frica va a relocalizar las vacunas que les asignaron porque all\u00ed no va a tener utilidad. \nAh\u00ed lo cr\u00edtico es seguir haciendo es -\ntudios peri\u00f3dicamente para ver qu\u00e9 \nest\u00e1 cir\nculando en cada pa\u00eds. Eso la \nArgentina lo est\u00e1 haciendo con un proyecto que se llama Proyecto Pa\u00eds y a nivel de las vacunas, qu\u00e9 tan efec -\ntivas van siendo.\n-\u00bfQ\nu\u00e9 se sabe de la posibilidad de \nreinfecci\u00f3n? Hay algunos casos en \nlos que la primera infecci\u00f3n es leve y la segunda grave. \u00bfHay estudios en desarrollo sobre esto?-La reinfecci\u00f3n es un evento raro pero que ocurre. Va a ocurrir en fun -\nci\u00f3n de que las personas hayan per -\ndido los anticuerpos que las prote -\ng\u00edan o que las cepas sean diferentes o c\non mutaciones muy diferentes a \nlas que los hab\u00edan infectado en for -\nma inicial.\nL\nos primeros casos de reinfecci\u00f3n se \nmanifestaron en personas despu\u00e9s \nde tres meses, aproximadamente, de la primera infecci\u00f3n. Y posiblemen -\nte el hecho de que la segunda vez ha\nya sido m\u00e1s grave es un efecto de \nla situaci\u00f3n de que cuando uno se infecta por primera vez con un cua -\ndro cl\u00ednico leve, pierde mucho m\u00e1s r\n\u00e1pido los anticuerpos. Los factores \nque se asocian a desarrollar muchos anticuerpos es haber tenido una in -\nfecci\u00f3n grave.\nY estas personas que estuvier\non \ninternadas, van a demorar como 8 \nmeses en perder esos anticuerpos. En cambio, muchas de las personas que tuvieron la infecci\u00f3n asintom\u00e1 -\ntica, a los 3 meses ya no tienen an -\nticuerpos.Es un aspec\nto, porque despu\u00e9s, \ncuando se fueron estudiando los ca -\nsos de reinfecci\u00f3n, se empez\u00f3 a ver a gen\nte que hab\u00eda tenido una infec -\nci\u00f3n grave inicialmente  y despu\u00e9s, por casualidad se hiz\no un hisopado \nporque ten\u00eda que viajar o por alg\u00fan tipo de control, y se confirm\u00f3 posi -\ntivo muchos meses despu\u00e9s de la pr\nimera infecci\u00f3n, ahora en forma \nasintom\u00e1tica. \nEsta es la raz\u00f3n por la cual todas las \npersonas que se van de alta de co -\nronavirus, tienen que seguir con las medidas de pr\nevenci\u00f3n. Por eso to -\ndos los profesionales de la Salud tie -\nnen que seguirse protegiendo. Y por eso es que v\nacunamos a las personas \nque tuvieron COVID. Porque el nivel de anticuerpos producido por las va -\ncunas es much\u00edsimo m\u00e1s alto el nivel de an\nticuerpos que produce la infec -\nci\u00f3n natural.\nHo\ny es importante saber el riesgo de \ninfecci\u00f3n que tienen las personas va -\ncunadas.-Ha\ny un porcentaje de personas \nque no produce anticuerpos en for -\nma natural\u2026-Ha\ny un 10% de las personas que no \nproduce anticuerpos. El hecho de \nque no tenga anticuerpos no quie -\nre decir que no tenga defensas. Lo que hemos vist\no es que algunas de \nestas personas tienen una respues -\nta celular. La inmunidad tiene dos tipos de r\nespuesta: la inmunidad \nhumoral, que son los anticuerpos y la inmunidad celular, que es cuando las mismas c\u00e9lulas intentan combatir al virus, como los linfocitos T. Algu -\nnas de estas personas, aun cuando no t\nen\u00edan anticuerpos, ten\u00edan una \nrespuesta celular fuerte y apenas se exponen nuevamente, aumentan los anticuerpos. \n-Un estudio recientemente publi -\ncado plantea que se podr\u00eda asociar \nel C\nOVID grave a la falta de c\u00e9lulas \nasesinas del sistema inmunitario\u2026-S\u00ed, muchas de las caracter\u00edsticas del COVID grave tienen que ver con alte -\nraciones del sistema inmunol\u00f3gico. S\nobre todo el aumento de la senes -\ncencia, de las c\u00e9lulas con marcadores de en\nvejecimiento, la disminuci\u00f3n \nde las C\u00e9lulas T reguladoras, o alte -\nraciones en el balance de las c\u00e9lulas T r\neguladoras son predictores tam -\nbi\u00e9n de COVID grave. \nP\nero llamativamente las inmunode -\npresiones no son un factor reconoci -\ndo de riesgo de COVID grave. Porque \npor ejemplo\n, un paciente con HIV tie -\nne que estar muy inmunosuprimido, c\non menos de 350 CD4, para consi -\nderarse en mayor riesgo. Tambi\u00e9n las personas c\non inmunodepresi\u00f3n \ngrave o trasplantadas son de riesgo.\n-Otro estudio que se difundi\u00f3 en \nestos d\u00edas plantea la posibilidad del desarrollo de una vacuna neutrali -\nzante para virus relacionados, una v\nacuna pan-virus. \u00bfEsto ser\u00eda posi -\nble en el corto-mediano plazo?-La v\nerdad que todav\u00eda es muy tem -\nprano para decirlo. \u00bfPor qu\u00e9? Porque t\nendr\u00edamos que poner fragmentos \nde la prote\u00edna spike a diferentes mu -\ntaciones que vemos circulando. M\u00e1s que \npan-virus, ser\u00eda una vacuna de \u201cSiempre vamos a estar ex-\npuestos a potenciales pan-\ndemias. El tema es poder \npr\nedecirlas, identificarlas \ny actuar r\u00e1pidamente para \npoder evitarlas\u201d\n12  |  MARZO 2021mayor espectro contra las variantes \nque est\u00e1n circulando. Pero si en un futuro aparecen variantes diferen -\ntes, nuevas, con mutaciones en otros sitios\n, no estar\u00edamos cubriendo eso. \nHabr\u00eda que evaluar si podemos lle -\ngar a descubrir algunos de los ant\u00ed -\ngenos que sean menos proclives a mutar\n. Esa informaci\u00f3n todav\u00eda no \nest\u00e1 disponible.\nEn cuanto a las vacunas para mu -\ntaciones actuales, las de Pfizer y \nM\noderna son las que tienen mayor \nrapidez para poder adaptarse. En el caso de las otras es un poco m\u00e1s complejo. Por otro lado, la vacuna de Sinopharm, que tiene el virus in -\nactivado, tiene todo el componente an\ntig\u00e9nico del virus y eso posible -\nmente sea una ventaja. Pero hay que v\ner la respuesta frente al virus con \nmutaciones, algo que todav\u00eda no se ha publicado.\n-En este momento las vacunas dis -\nponibles no se est\u00e1n aplicando en \nfarmacias\n, pero es probable que en \nun futuro, as\u00ed como se hace con la antigripal y la antineumoc\u00f3cica, formeN parte de una campa\u00f1a en farmacias comunitarias. Entonces, \u00bfqu\u00e9 deber\u00edan saber los farmac\u00e9u -\nticos sobre las nuevas vacunas ba -\nsadas en ARN?-L\no m\u00e1s importante es que no tienen \ncontraindicaciones espec\u00edficas. No es como la vacuna del sarampi\u00f3n o la de la fiebre amarilla que no se pue -\nden utilizar en algunas personas por -\nque se podr\u00edan activar virus atenua -\ndos que tienen las vacunas. Ninguna de estas v\nacunas tienen virus ate -\nnuados. La vacuna de Sinopharm tie -\nne virus inactivados, y las otras son a v\nectores o por RNA mensajero. Nin -\nguna de esas vacunas va a generar inf\necci\u00f3n por coronavirus. A partir de \nah\u00ed lo \u00fanico que uno tiene que preo -\ncuparse es de las reacciones agudas asociadas a las v\nacunas. Entonces, \nuna persona que ha tenido una re -\nacci\u00f3n al\u00e9rgica grave a alg\u00fan medi -\ncamento, que tuvo edema de glotis, que r\nequiri\u00f3 internaci\u00f3n, etc deber\u00eda vacunarse en un \u00e1mbito hospitalario para prevenir una reacci\u00f3n grave. Por lo dem\u00e1s, son vacunas muy seguras, que se pueden administrar en forma ambulatoria.\n-\u00bfLa pandemia \u2013y el uso de antibi\u00f3 -\nticos en pacientes con COVID gra -\nve- est\u00e1 acelerando la resistencia a \nlos an\ntimicrobianos? \n-La RAM era un problema antes del COVID y empeor\u00f3 mucho con el CO -\nVID porque el manejo de estos pa -\ncientes hace que uno tenga que mi -\nnimizar la entrada y el contacto para evitar las inf\necciones en el personal \nde salud, entonces por ejemplo, el personal de limpieza entra lo menos posible a las habitaciones y eso hace que de alguna manera las condicio -\nnes no sean las mismas. Y si a eso ag\nregamos que se le ponen antibi\u00f3 -\nticos a los pacientes ante la m\u00ednima sospecha, eso gener\na la posibilidad \nde aumento de la resistencia.\nPor eso es que la Sociedad Argenti -\nna de Infectolog\u00eda hace varios me -\nses que dio la recomendaci\u00f3n de \nevitar el uso inapr\nopiado de anti -\nbi\u00f3ticos en estas personas. Si el pa -\nciente tiene una neumon\u00eda por CO -\nVID no hace falta darle tratamiento de neumon\u00eda bac\nteriana porque ya >>> Entr E vista al Dr. Omar s u ED,  \n        pr\nE\nsi\nDE\nnt\nE DE \nla sO\nci\nED\na\nD a\nrg\nE\nntina DE i\nnf\nE\nct\nO\nl\nO\ng\u00eda\n\u201cHay que cambiar el sistema de salud a \nnivel global\u201d\n\u201cEstamos viviendo un gran fracaso, a pesar de todo el avance que he-\nmos logrado, porque estamos viendo c\u00f3mo algunos pa\u00edses no tienen ni siquiera la expectativa de poder tener vacunas hasta mayo, por el ego\u00edsmo que hay en el mundo. Hay que fortalecer el rol de la OMS y los mecanismos de colaboraci\u00f3n. Limitar el rol de las patentes y de los laboratorios privados en este tema para que todas las personas puedan tener acceso a la protecci\u00f3n de su salud\u201d. \u201cA nivel nacional creo que la pandemia nos hizo ver lo importante que es tener un sistema de salud. Y es necesario mejorarlo, integrarlo para que los p\u00fablicos, los privados y semi-privados tengan un com-ponente de lo que es prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n. Hoy la atenci\u00f3n est\u00e1 enfocada en la cura de las enfermedades y no en la prevenci\u00f3n\u201d.\n14  |  MARZO 2021>>> Entr E vista al Dr. Omar s u ED,  \n        pr\nE\nsi\nDE\nnt\nE DE \nla sO\nci\nED\na\nD a\nrg\nE\nntina DE i\nnf\nE\nct\nO\nl\nO\ng\u00eda\nsabemos que tiene COVID y que la \nposibilidad de co-infecci\u00f3n es baja. Depende si la radiolog\u00eda es compa -\ntible con COVID, si el diagn\u00f3stico es c\nonfirmado.\nPara evitar el aumento de la resis -\ntencia, hay que evitar el sobreuso, man\ntener las condiciones de higie -\nne. No es que se est\u00e9 viendo en este momen\nto un aumento de morta -\nlidad por RAM, pero es un riesgo muy g\nrande para todo el hospital \nmantener altas tasas de circulaci\u00f3n de bacterias resistentes que pueden infectar a otras personas. No se est\u00e1 viendo un aumento de la mortalidad porque el curso de tratamiento es relativamente corto y despu\u00e9s la so -\nbrevida de las personas depende de su situaci\u00f3n inmunol\u00f3g\nica, de c\u00f3mo \nvan respondiendo y ah\u00ed s\u00ed, si se co-in -\nfectan con bacterias circulantes en el hospital\n. Es el riesgo de todas las in -\nfecciones intrahospitalarias, no s\u00f3lo par\na las personas con COVID.\n-\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 avanzando el desarro -\nllo del arsenal terap\u00e9utico para en -\nfrentar la infecci\u00f3n por SARS CoV-2?-La v\nerdad que los avances son bas -\ntante lentos. En cuanto al plasma finalmen\nte se consolid\u00f3 que la indi -\ncaci\u00f3n es muy temprana en la enfer -medad, en personas mayores de 75 a\u00f1os\n, durante los primeros tres d\u00edas \ndel inicio de los s\u00edntomas. El suero equino parecer\u00eda tener alg\u00fan efecto en personas graves que todav\u00eda no \nest\u00e1n intubadas y solamente en esa \nsituaci\u00f3n. La ivermectina y la nita -\nzoxanida siguen en estudio porque ninguno de los m\u00faltiples estudios que ha\ny ha sido convincente como \npara demostrar un efecto. El tocili -\nzumab es un medicamento para el que la evidencia hab\u00eda sido un poc\no \ncontradictoria pero finalmente los \u00faltimos resultados est\u00e1n mostrando que en pacientes graves, que est\u00e1n intubados, puede tener efecto bene -\nficioso. Y el remdesivir, el \u00fanico anti -\nviral aprobado hasta este momento en Estados Unidos\n, no termina de \nconvencer. Es una droga que puede acortar un poco el periodo de inter -\nnaci\u00f3n pero no disminuye la mor -\ntalidad. Entonces, sumado el precio que tiene\n, es dif\u00edcil justificar su uso. \nLo mismo con los anticuerpos mo -\nnoclonales contra el coronavirus: por ahor\na no han podido demostrar ser \nmuy efectivos.\nEntonces la b\u00fasqueda de un medica -\nmento m\u00e1gico contin\u00faa y hay varias \nl\u00edneas de in\nvestigaci\u00f3n. Hay varios antivirales en ensayo, uno de ellos en Espa\u00f1a, hay otros medicamentos en estudio para COVID como la colchi -\ncina, el Omega 3. Ahora se termin\u00f3 un estudio c\non carragenina como \nprofilaxis en personal de salud para evitar el ingreso del virus a trav\u00e9s del sistema respiratorio, pero son todos estudios que hay que continuar mi -\nrando.\n-\u00bfC\nu\u00e1les son las secuelas estudia -\ndas que est\u00e1 dejando el COVID?\n-Est\u00e1n las secuelas del C\nOVID espe -\nc\u00edficamente y las de todo el proceso de in\nternaci\u00f3n de la persona en una \nUCI por varias semanas. Del COVID, hay secuelas tanto a nivel neurol\u00f3 -\ngico, cardiovascular y respiratorio. Est\u00e1 la posibilidad de m\u00faltiples mi -\ncrotrombos. Es una enfermedad que est\u00e1 pr\noduciendo muchas trombo -\nsis, entonces ha generado trastornos neur\nocognitivos por alteraciones \ndel flujo sangu\u00edneo. Puede generar trombosis m\u00e1s importantes a nivel del Sistema Nervioso Central. Puede producir isquemias a nivel del cora -\nz\u00f3n.  30% de las personas internadas en t\nerapia tiene evidencia de isque -\nmia mioc\u00e1rdica. A\u00fan cuando sean j\u00f3\nvenes, las personas pueden salir \ncon una capacidad mioc\u00e1rdica alte -\nrada. Hay un estudio en deportistas que muestr\na miocarditis en m\u00e1s de \nun 30% de los pacientes con COVID. Es algo que a largo plazo tenemos que seguir estudiando y por eso a las personas que han tenido COVID gra -\nve se les hace un ecocardiograma y habr\n\u00eda que repetirlo peri\u00f3dicamente \n\u2013una vez al a\u00f1o por lo menos- para ver si ha tenido un impacto.\nY despu\u00e9s el problema en el pulm\u00f3n, \nla fibrosis que genera, las secuelas que pueda generar a nivel del trac -\nto respiratorio, que tambi\u00e9n hay que hac\ner seguimiento con espirometr\u00eda.\nEntonces, si la persona estuvo en UCI, si tiene m\u00e1s de 65 a\u00f1os, se requiere una resonancia magn\u00e9tica cerebral, un ecocardiograma, una espirome -\ntr\u00eda y una evaluaci\u00f3n de esos resulta-\u201cHoy es importante saber el riesgo de infecci\u00f3n que tienen \nlas personas vacunadas\u201d.\nMARZO 2021  |  15dos por un m\u00e9dico cl\u00ednico para que \nhaga un seguimiento para evaluar la posibilidad de secuelas.\n-\u00bfEst\u00e1n estudiando la secuela de \n\u201cniebla mental\u201d que refieren algu -\nnos pacientes recuperados y tam -\nbi\u00e9n depresi\u00f3n?-La depr\nesi\u00f3n, la confusi\u00f3n, la falta \nde concentraci\u00f3n son muy comunes, tanto en personas j\u00f3venes como en personas ancianas en la fase inme -\ndiata, durante el primer mes poste -\nrior al COVID, y es un fen\u00f3meno mul-\ntifactorial. No es solo por el COVID; \nest\u00e1 \nla inflamaci\u00f3n que produce la \nenfermedad, los microtrombos, pero tambi\u00e9n todo el stress, la angustia que genera, sobre todo si la persona es un trabajador de la salud o si tiene m\u00e1s de 60 a\u00f1os tienen el miedo de contagiar o de morir. Son situacio -\nnes de much\u00edsimo stress que cuando pasa la enf\nermedad, despu\u00e9s de dos \nsemanas, si les dicen que est\u00e1n de alta, les cuesta un poco reajustarse si estuvieron internados en terapia intensiva, intubados.\nNo hay una terapia definida a\u00fan, si \nhay que dar aspirina, antiagregan -\ntes. Vamos a seguir aprendiendo c\non los pacientes. Por ahora lo que \nhay que hacer es rehabilitaci\u00f3n, re -\nintegraci\u00f3n a la vida habitual, ejer -\ncicio, dieta y tratar de estimular la ac\ntividad.\n-Teniendo en cuenta las caracter\u00eds -\nticas tan particulares de esta en -\nfermedad desconocida hasta hace poc\no m\u00e1s de un a\u00f1o, \u00bfqu\u00e9 cosas se \ndesconocen a\u00fan?-Ha sido uno de los virus sobre los que m\u00e1s r\u00e1pidamente se ha gene -\nrado informaci\u00f3n. Se ha compartido inf\normaci\u00f3n a nivel global. El hecho \nde las vacunas ha sido uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s importantes. Pero falta todav\u00eda conocer m\u00e1s sobre el impacto en la transmisi\u00f3n madre-hi -\njo, ha habido casos de infecciones in\ntraplacentarias. Eso no est\u00e1 muy \nclaro. La transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de la leche materna tampoco est\u00e1 esta -blecida claramente. Hay madres que se han inf\nectado y que despu\u00e9s de la \ninfecci\u00f3n han amamantado y el hijo adquiri\u00f3 anticuerpos a trav\u00e9s de la lactancia. \nA nivel de transmisi\u00f3n comunita -\nria creo que lo que m\u00e1s falta saber, \nc\nomo dec\u00eda antes, es cu\u00e1les son los \nfactores asociados a las mutaciones en las diferentes variantes. Si hay ce -\npas virales que tienen m\u00e1s facilidad par\na mutar, en qu\u00e9 sector de la mo -\nl\u00e9cula como para dise\u00f1ar vacunas que sean m\u00e1s estables\n. El rol de los \nreservorios. Quiz\u00e1s lo m\u00e1s importan -\nte en este momento es el potencial de tr\nansmisi\u00f3n de las personas va -\ncunadas, el potencial de enfermarse y tr\nansmitir, aun cuando no tengan \ns\u00edntomas. \nHoy se sabe que reducen un 80% la \ntransmisi\u00f3n, pero queda un 20%. Y ese 20% qu\u00e9 tanto transmiten esas personas que adquieren el coronavi -\nrus vacunados pero que est\u00e1n asin -\ntom\u00e1ticos. No est\u00e1 claro todav\u00eda.\nY los mejor\nes tratamientos preven -\ntivos, adem\u00e1s de las vacunas, sobre \nt\nodo para las personas que no pue -den hacer anticuerpos, qu\u00e9 otras opciones \npreventivas pueden fun -\ncionar.\nEl r\nol de los anticuerpos monoclona -\nles como terapia preventiva se est\u00e1 \nev\naluando. \n-En estos \u00faltimos tiempos surgie -\nron en los medios referentes sanita -\nrios que advierten que \u00e9sta podr\u00eda no ser la \u00faltima pandemia. Q\nue en \nlos pr\u00f3ximos tiempos podr\u00eda surgir otra pandemia por el cambio clim\u00e1 -\ntico y otros factores. \u00bfQu\u00e9 hay de cier\nto en esta advertencia?\n-Es 100% cierto. Las pandemias las generamos nosotros cuando cam -\nbiamos el equilibrio entre un virus y un pa\nt\u00f3geno por alguna cuesti\u00f3n \nsocial que nos pone en una situa -\nci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. El VIH apareci\u00f3 r\neci\u00e9n en los a\u00f1os \u201980 pero surgi\u00f3 \nmucho antes y estuvo contenido en \u00c1frica porque no hab\u00eda vuelos in -\nternacionales. La gripe aviar surgi\u00f3 a par\ntir de la forma de cr\u00eda de aves \nde corral; entonces siempre vamos a estar expuestos a potenciales pan -\ndemias. El tema es poder predecirlas, iden\ntificarlas y actuar r\u00e1pidamente \npara poder evitarlas. Debemos dis -\nminuir la presi\u00f3n que tenemos los humanos \nsobre el h\u00e1bitat de anima -\nles que pueden transmitir virus a los humanos\n.\nAhora estamos m\u00e1s preparados que antes, pero siempre vamos a estar en riesgo.\nSiempre depende de la susceptibi -\nlidad de los humanos, el R1 de los \nvirus o del micr\noorganismo, o sea, la \ncapacidad infectante y la mortalidad. Si hay un virus con poca capacidad infectante y alta mortalidad es pro -\nbable que no genere pandemia, por -\nque la persona tiene poco tiempo par\na contagiar a otra, como el \u00e9bola \npor ejemplo. Pero en el caso de virus con mucha capacidad de transmi -\nsi\u00f3n como el SARS CoV2 y una mor -\ntalidad mediana o alta, estaremos en pr\noblemas.\u201c30% de las personas inter-\nnadas en terapia intensiva \npor CO\nVID tiene evidencia \nde isquemia mioc\u00e1rdica\u201d.\n16  |  MARZO 2020\n\u201cLo particular de las brigadas es en-\ntender a la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n como un espacio de interacci\u00f3n con el medio. La idea central es que la uni-versidad tiene una cierta obligaci\u00f3n de establecer espacios de trabajo en territorio porque es el lugar donde los estudiantes, sobre todo de las carre -\nras de Salud, empiezan a entender y a formarse en su rol. \nLa formaci\u00f3n disciplinar, un examen \nde una asignatura o una pr\u00e1ctica en un laboratorio es solo una parte de la formaci\u00f3n. El lograr una persona \u00edn->>> Entr E vista\n\u201cSeguramente, de haber encontrado estos \u00e1mbitos de trabajo durante la pandemia, va a salir una generaci\u00f3n de profesionales de la salud con una capacidad superlativa\u201d , sostiene Guido Mastrantonio, Secretario de Extensi\u00f3n de la Facultad de Ciencias Exactas de la Universidad Nacional de La Plata. Se refiere a la labor que vienen realizando m\u00e1s de 250 estudiantes, graduados, docentes y personal no docente den-tro de lo que denominaron las \u201cBriga-das Sanitarias Ramona Medina\u201d .\n\u201cLo que hicimos primero fue una con-Estudiantes de Farmacia y graduados de la U nLP \nparticipan de brigadas sanitarias que asisten a \npoblaciones vulnerables durante la pandemia \nvocatoria interna a voluntarios\u201d , cuen-\nta el Dr. Mauricio Erben, decano de la Facultad. \u201cY pusimos a disposici\u00f3n de las autoridades de la provincia el laboratorio de diagn\u00f3sticos por PCR, junto con las facultades de Ciencias M\u00e9dicas y de Veterinaria.  La respues-ta que tuvimos fue muy superior a las necesidades. Y as\u00ed surgi\u00f3 la idea de organizarnos para ir casa por casa. Trabajamos en coordinaci\u00f3n con la Unidad de Pronta Atenci\u00f3n (UPA) 6, los comit\u00e9s de crisis barriales, la Se -\ncretar\u00eda de Salud de la municipalidad y la Regi\u00f3n 11\u201d . Las carencias durante el aislamiento obligatorio de 2020 se profundizaron y se hicieron m\u00e1s \napremiantes en los barrios vulnerables de La Plata, Berisso y Ensenada, en la provincia de Buenos Aires. Faltaba de todo, pero m\u00e1s que nada atenci\u00f3n sanitaria, alimentos, alcohol en gel, desinfectantes y tambi\u00e9n informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo prevenir la propagaci\u00f3n del SARS CoV-2. Estudiantes de Farmacia y otras carreras de la Facultad de Ciencias Exactas de la Universidad de La Plata, junto a graduados, docentes y personal no docente crearon lo que hoy son las \u201cBrigadas Sanitarias Ramona Medina\u201d. Se convocaron para dar asistencia, se or-ganizaron y se articularon con el sistema de salud y las organizaciones barriales. Hicieron re-levamientos sanitarios, promoci\u00f3n de la salud, testeos y vacunaci\u00f3n. El trabajo que realizaron permiti\u00f3 acercar por primera vez atenci\u00f3n a miles de personas, generando una base de datos epidemiol\u00f3gicos geo-referenciados con m\u00e1s de 35.000 registros. \n18  |  MARZO 2020>>> Entr E vista\ntegra, vinculada con su contexto, con \nsu entorno social, no se resuelve solo con el transcurso habitual en las aulas y en los laboratorios.\nAparecen, entonces, estos espacios \nque aportan mucho, por ejemplo, en lo que significa el compromiso de un profesional de la salud, sobre todo en los lugares donde su funci\u00f3n es m\u00e1s importante, o sea, en los sectores m\u00e1s desprotegidos\u201d .\nEn cuanto al rol de los farmac\u00e9uticos \nen las brigadas, Mastrantonio se\u00f1ala que al comienzo \u201cse plantearon algu-nas l\u00edneas de trabajo. Una muy impor -\ntante ten\u00eda que ver con la problem\u00e1-tica de los elementos de protecci\u00f3n personal. Trabajaron en el asesora-miento y acompa\u00f1amiento de algu-nas unidades de producci\u00f3n, que se reconvirtieron para producir tapabo -\ncas para uso del personal de salud. Hubo un equipo de farmac\u00e9uticos y estudiantes que estuvieron en con-tacto con unidades de producci\u00f3n \u2013cooperativas textiles-, generando material informativo, recopilando y sintetizando informaci\u00f3n. En esa eta-pa temprana hab\u00eda mucha discusi\u00f3n y mucha confusi\u00f3n.\nEso despu\u00e9s se actualiz\u00f3 con la reco -\nmendaci\u00f3n de la OMS y el Ministerio \nde Salud de la Naci\u00f3n, as\u00ed que ese pri-mer equipo dej\u00f3 de funcionar. \nOtro equipo que integraron farma-\nc\u00e9uticos se dedic\u00f3 a la elaboraci\u00f3n de alcohol al 70%, lavandina y otros productos desinfectantes. Ah\u00ed hubo mucha vinculaci\u00f3n con organizacio -\nnes sociales y sindicatos que pusie -\nron a disposici\u00f3n los materiales para la producci\u00f3n de alcohol al 70% para llevar a comedores, ollas populares y a clubes de barrio. Estos equipos, adem\u00e1s de dedicarse a la producci\u00f3n, tuvieron otra funci\u00f3n interesante en cuanto al asesoramiento, porque la producci\u00f3n masiva de alcohol 70% por fuera de los sistemas acreditados por la ANMAT requer\u00eda asesoramien-to t\u00e9cnico para la validaci\u00f3n de esos productos y sobre su correcto uso\u201d .\nMastrantonio destaca que \u201clas experien-cias fueron muy interesantes. El profe -\nsional participa en un esquema comu-\nnitario, donde hay referentes sociales, barriales, dirigentes de organizaciones. Acompa\u00f1a procesos; no tiene que limi-tarse a dispensar o decir qu\u00e9 hacer, sino acompa\u00f1ar y convencer sobre ciertas pr\u00e1cticas que mejoran las condiciones sanitarias\u201d . Erben pone como ejemplo el trabajo realizado en el barrio Jos\u00e9 Luis Cabezas, \u201cque estuvo aislado por varios d\u00edas. Los estudiantes de Bioqu\u00edmica se capacitaron en hisopados. En ese barrio se hizo primero lo de emergencia, estu-vimos explic\u00e1ndole a la poblaci\u00f3n cu\u00e1l era la situaci\u00f3n, luego volvimos con la serolog\u00eda de casos\u201d .\n\u201cHubo estudiantes de Farmacia en \nel equipo que hizo relevamiento so -\ncio-sanitario. Eso consisti\u00f3 en el pei-nado de los barrios populares casa por casa, identificando por un lado pacientes sospechosos de COVID, pero tambi\u00e9n detectando pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas, que so -\nbre todo en la primera etapa de la pandemia hab\u00edan perdido el v\u00ednculo con el sistema de salud. Dejaron de hacerse los controles, de recibir me -\ndicaci\u00f3n, etc.Uno de los primeros equipos que sa-li\u00f3 a territorio a mediados de abril fue el que sali\u00f3 a vacunar. Ah\u00ed encontra-mos un espacio para las pr\u00e1cticas de los estudiantes de Farmacia. Tambi\u00e9n se hizo atenci\u00f3n telef\u00f3nica siguiendo los casos. \u201d\n\u201cEstos abordajes territoriales \u2013desta-\nca Erben- no s\u00f3lo eran la b\u00fasqueda de casos de COVID, sino que terminaban siendo motivo de abordajes de salud\u201d . \u201cEsto nos permite ir m\u00e1s all\u00e1 de la va-cuna y el medicamento como bien social, como parte de un tratamiento m\u00e1s general de la problem\u00e1tica, de un acercamiento a la poblaci\u00f3n\u201d .\nUna app epidemiol\u00f3gica\n\u201cEl relevamiento de datos se hizo con una aplicaci\u00f3n que desarrollaron qu\u00edmicos, inform\u00e1ticos y matem\u00e1ti-cos de la facultad\u201d , cuenta Mastran-tonio. A trav\u00e9s de esa aplicaci\u00f3n, en el recorrido se recog\u00edan los datos off  line en el celular, porque en muchos de los barrios no hay conectividad, y cuando ten\u00edan se\u00f1al, cada uno de los voluntarios enviaba su informaci\u00f3n. Se form\u00f3 un equipo que trabaj\u00f3 en estad\u00edsticas, en la elaboraci\u00f3n de informes. Llegamos a relevar 35.000 registros de habitantes de barrios populares, con los datos b\u00e1sicos: nombre, apellido, edad, geolocaliza-ci\u00f3n, enfermedades cr\u00f3nicas, datos de vacunaci\u00f3n. Esa matriz de datos se ha usado para distintos prop\u00f3si-tos. Por ejemplo, en este momento se est\u00e1n proveyendo listados de per -\nsonas que son poblaci\u00f3n objetivo de la vacunaci\u00f3n COVID: mayores de 60, con enfermedades cr\u00f3nicas.\nEl Ministerio de Salud utiliza los pro -\ngramas hospitalarios, las obras socia-\nles, los datos de PAMI para armar los listados. Nosotros recorrimos barrios en donde no existe cobertura formal de salud. Esas personas no habr\u00edan llegado a estos listados\u201d .  \n\u201cAdem\u00e1s, en ese censo se recab\u00f3 infor -\nmaci\u00f3n importante de pacientes on-\ncol\u00f3gicos desvinculados del sistema de salud por la pandemia. Esto se pre -\nsent\u00f3 al Instituto Nacional de C\u00e1ncer para hacer un estudio m\u00e1s profundo. \n\u201cEl lograr una persona \n\u00edntegra, vinculada con su \ncontexto, con su entorno \nsocial, no se resuelve solo \ncon el transcurso habitual \nen las aulas y en los \nlaboratorios\u201d \n(Dr. Mauricio Erben).\n20  |  MARZO 2020>>> Entr E vista\nSe aprob\u00f3 y empezaron a trabajar en \nfebrero sobre el abordaje del paciente oncol\u00f3gico en situaci\u00f3n de vulnerabili-dad social y en contexto de pandemia. Adem\u00e1s, el relevamiento seguramente nos va a servir de ahora en m\u00e1s como herramienta de trabajo en problem\u00e1ti-cas de salud\u201d . \n\u201cLuego de esa acci\u00f3n hubo muchas \npersonas que pudieron ingresar al sistema de salud. Pero surgi\u00f3 algo interesante: Los dispositivos Detec -\ntar tuvieron un papel muy impor -\ntante antes del pico de casos. Ya du-rante el pico, lo que nos pasaba era que encontr\u00e1bamos menos pacien-tes que los que se ingresaban como positivos. Lo que pas\u00f3 durante la primera etapa es que hubo una ca-pacitaci\u00f3n comunitaria y empodera-miento de las personas para r\u00e1pida-mente reconocerse como pacientes sospechosos. Ya no necesitaban que los fueran a buscar. Entonces, la in-tervenci\u00f3n sanitaria, si est\u00e1 pensada de una manera integral, que tiene que ver no solo con la contenci\u00f3n, el di\u00e1logo, el trasladar capacidad, la propia intervenci\u00f3n sanitaria deja un saldo que va m\u00e1s all\u00e1 del agente sanitario. Es un fen\u00f3meno comple -\njo: vimos que el relevamiento en s\u00ed incide sobre la organizaci\u00f3n comu-nitaria\u201d . \n\u201cPor otra parte, muchos de nuestros \ndocentes y estudiantes se encontra-ron con el entendimiento de la en-fermedad m\u00e1s all\u00e1 de la dimensi\u00f3n biom\u00e9dica; lo que tiene que ver con los determinantes sociales, el con-texto, el papel de la comunidad en el abordaje de una patolog\u00eda\u201d .\n\u201cEl pr\u00f3ximo desaf\u00edo ser\u00e1 la vacuna-\nci\u00f3n COVID-19 en estas poblaciones. Descubrimos que la vacunaci\u00f3n fue una de las acciones sanitarias m\u00e1s da\u00f1adas por el ASPO. Desaparecie -\nron los vacunatorios de las salitas sanitarias y la gente ya no fue a va-cunarse, sobre todo los adultos ma-yores. Arrancamos con vacunaci\u00f3n antigripal y luego se entrenaron equipos para salir a cubrir la vacu-naci\u00f3n de calendario. Ya en ese mo -\nmento empezamos a entender que las brigadas van a tener un espacio de trabajo m\u00e1s adelante. \nLa  integraci\u00f3n de los equipos de sa-\nlud tiene una falla importante que es responsabilidad de las universida-des nacionales. Por lo menos en lo que respecta a nuestras carreras, no han habido herramientas suficien-tes como para que la formaci\u00f3n de farmac\u00e9uticos, bioqu\u00edmicos u otros profesionales se articule con el sis-tema de Salud. Entre el egresado de una carrera y la primera etapa de la residencia hay una interfase que no es siempre fluida. Ahora me parece que eso se va a lograr, sobre todo en relaci\u00f3n a estos dispositivos de tra-bajo territorial\u201d .\nUn cambio de enfoque en la \nextensi\u00f3n universitaria\n\u201cLa dimensi\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica de la \nformaci\u00f3n en territorio, en contacto con las problem\u00e1ticas de los sectores m\u00e1s vulnerables, es un espacio de trabajo que nunca m\u00e1s se tiene que abandonar\u201d , sostiene Mastrantonio. Me parece que este espacio de for -\nmaci\u00f3n se va a representar despu\u00e9s en una generaci\u00f3n de profesionales de la salud con otra carnadura. \nOtra de las cosas que aprendimos \nen lo que hace a la Facultad, es la necesidad de que estos espacios de formaci\u00f3n no sean voluntarios o excepcionales. Es una parte impor -\ntante de la formaci\u00f3n de los profe -\nsionales. Se va a poner en discusi\u00f3n el concepto de voluntariado\u201d . \nEl secretario de Extensi\u00f3n concluye \nreflexionando acerca del lugar que tuvieron los j\u00f3venes durante la pan-demia. \u201cHubo una cr\u00edtica a la juven-tud como irresponsable, que va a fiestas clandestinas, que no se com-promete con la sociedad. Pero yo no vi eso. Lo que yo vi durante toda la pandemia es una juventud com-prometida, que puso el cuerpo, que dej\u00f3 en estas acciones comunitarias horas, sue\u00f1o y trabajo. Todo lo que se moviliz\u00f3 tiene un aporte muy importante de los j\u00f3venes. Nunca me sent\u00ed m\u00e1s orgulloso de mis estu-diantes como en este tiempo\u201d .esos equipos iban a tener importan-cia cuando existiera una vacuna. Ah\u00ed el papel de farmac\u00e9uticos y bioqu\u00ed-micos es central\u201d .\nM\u00e1s all\u00e1 del COVID-19\n\u201cCreo que hay dos cosas buenas que va a dejar la pandemia respecto al sistema de Salud, incorporando lo que es la formaci\u00f3n de profesiona-les, que es nuestro papel -puntualiza Mastrantonio-. Una, que me parece que va a haber una continuidad de los esfuerzos que est\u00e1 haciendo la provincia, a trav\u00e9s del Ministerio, para los dispositivos territoriales, que van m\u00e1s all\u00e1 del hospital o de la salita sanitaria\u201d . \n\u201cPor otro lado, la propia universidad \nredescubri\u00f3 este espacio de forma-ci\u00f3n. Me parece que estas dos cues-tiones van a ser confluyentes en que \u201cLa  integraci\u00f3n de los \nequipos de salud tiene \nuna falla importante que \nes responsabilidad de las \nuniversidades nacionales. \nPor lo menos en lo que res -\npecta a nuestras carreras, \nn\no ha habido herramientas \nsuficientes como para que \nla formaci\u00f3n de farmac\u00e9u -\nticos, bioqu\u00edmicos u otros \npr\nofesionales se articule \ncon el sistema de salud\u201d \n(Dr. Guido Mastrantonio)\n22  |  MARZO 2021\n>>> Organizaci O nes i nternaci O nales\nLas transiciones de la atenci\u00f3n (como \nla internaci\u00f3n, la transferencia entre sectores dentro de un centro y en el momento del alta, y tambi\u00e9n entre diferentes prescriptores en entor -\nnos comunitarios) pueden conducir potencialmente a provocar da\u00f1os al paciente debido a cambios no inten-cionales en la medicaci\u00f3n o mala co -\nmunicaci\u00f3n. Una revisi\u00f3n reciente de Cochrane, por ejemplo, encontr\u00f3 que el 55,9% de los pacientes corren el riesgo de tener una o m\u00e1s discrepan-cias de medicaci\u00f3n en las transiciones de atenci\u00f3n que pueden conducir a enfermedades secundarias, interna-ciones e incluso muertes. \nLa conciliaci\u00f3n de medicamentos es un \nproceso estandarizado que implica ob -\ntener la lista completa de medicamen-tos actuales de un paciente y revisarla FiP: Herramientas para asistir a los farmac\u00e9uticos \nen el servicio de conciliaci\u00f3n de medicamentos\n \nen relaci\u00f3n con la medicaci\u00f3n solicitada o utilizada en cualquier entorno nuevo, con el fin de identificar y resolver cual-quier discrepancia en la frecuencia, v\u00eda, dosis, combinaci\u00f3n y prop\u00f3sito tera-p\u00e9utico de la medicaci\u00f3n. \n\u201cRepresenta un servicio clave en todas \nlas transiciones de la atenci\u00f3n y, cuan-do est\u00e1 dirigida por farmac\u00e9uticos, es eficaz para reducir el da\u00f1o relacionado con los medicamentos a los pacientes. Con este servicio, los farmac\u00e9uticos pueden aplicar su expertise para mini-mizar los errores y optimizar el uso, lo que tiene como resultado un impacto positivo en los resultados cl\u00ednicos y econ\u00f3micos. La conciliaci\u00f3n de medi-camentos debe practicarse en todos los entornos de atenci\u00f3n m\u00e9dica\u201d , afir -\nm\u00f3 la Dra. Catherine Duggan, directo -\nra ejecutiva de la FIP .El conjunto de herramientas de la FIP sobre conciliaci\u00f3n de medicamentos describe los principios y los procesos importantes que los farmac\u00e9uticos deben seguir al brindar este servicio profesional. Resume las definiciones, el impacto y los procedimientos y ofrece un conjunto de herramientas para apoyar la pr\u00e1ctica.\nElementos clave para llevar a \ncabo la conciliaci\u00f3n de medica-mentos \nLos principios para realizar la conci-\nliaci\u00f3n de medicamentos implican identificar lo que se debe hacer y las personas involucradas. El proceso in-cluye los siguientes elementos: \n1. \n Una lista de medicamen\ntos para \npacientes actualizada, precisa y \ncompleta que incluye medica-Para contribuir a mejorar la seguridad de los pacientes y la iniciativa impulsada por la Or-\nganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) -\u201dMedicamentos sin da\u00f1o\u201d-, la Federaci\u00f3n Farma-c\u00e9utica Internacional public\u00f3 el 18 de febrero un conjunto de herramientas para asistir a los farmac\u00e9uticos en la conciliaci\u00f3n de medicamentos. MARZO 2021  |  23mentos con receta, sin receta, \nherbarios, suplementos, vitami-nas y otras terapias alternativas o complementarias que el paciente podr\u00eda estar utilizando como gu\u00eda esencial para garantizar una pres-cripci\u00f3n segura y adecuada en cualquier entorno de atenci\u00f3n.\n28 \n2.  I\nnformaci\u00f3n sobre medicamentos \no alergias alimentarias, cambios recientes de medicamentos, ayu-das para el manejo de medica-mentos (como pastilleros), nivel percibido de alfabetizaci\u00f3n en salud o conocimiento de medica-mentos, adherencia y h\u00e1bitos de estilo de vida (como tabaquismo, consumo de alcohol o drogas). \n3. \n Un pr\noceso estandarizado y es-\ntructurado para llevar a cabo la conciliaci\u00f3n de medicamentos.\n28 \n4. \n I\nntegraci\u00f3n en procesos que ya \nexisten para la gesti\u00f3n de medica-mentos y el flujo de pacientes.\n28 \n5. \n R\nesponsabilidad compartida en-\ntre el farmac\u00e9utico y otros pro -\nfesionales de la salud. 28 6. Im-plicaci\u00f3n de los pacientes y sus familias. \n28 \n7.  S e debe poder contactar con otros \nprofesionales de la salud aliados, incluidas enfermeras, m\u00e9dicos o farmac\u00e9uticos en entornos hos-pitalarios o comunitarios para co -\nrroborar la informaci\u00f3n. \n8. \n C\nonsentimiento de los pacientes, \n(o asentimiento de sus familiares), para obtener informaci\u00f3n colate -\nral de las fuentes antes menciona-das.\nEl proceso de conciliaci\u00f3n de \nmedicamentos \nLos siguientes pasos representan un \nproceso propuesto para la concilia-ci\u00f3n de medicamentos que puede utilizarse directamente o adaptarse a las pr\u00e1cticas locales. \nLa conciliaci\u00f3n de medicamentos \nconsta de tres pasos principales: 1.\n  C\nrear el mejor historial de medi-\ncaci\u00f3n posible (MHMP); \n2. \n C\nomparar el MHMP con los medi-\ncamentos recetados al ingreso, al traslado del paciente o al alta del paciente e identificar las discre -pancias; y \n3. \n C\nonciliar las discrepancias clasi-\nfic\u00e1ndolas como intencionales o no intencionales y tomando las medidas apropiadas y documen-tando las intervenciones.\nCreaci\u00f3n del mejor historial de \nmedicaci\u00f3n posible \nEl mejor historial de medicaci\u00f3n posi-\nble (MHMP) es un historial de medica-ci\u00f3n preciso, actualizado y completo que recopila informaci\u00f3n sobre todos los medicamentos recetados y no recetados utilizados por el paciente, incluida la dosis, la frecuencia, la for -\nmulaci\u00f3n y v\u00eda de administraci\u00f3n. \n30 \nLa informaci\u00f3n sobre medicamentos tambi\u00e9n debe incluir cualquier me -\ndicamento a base de hierbas, suple -\nmentos, vitaminas y otras terapias al-ternativas / complementarias que el paciente pueda estar tomando. Esta informaci\u00f3n debe recopilarse a trav\u00e9s de al menos dos fuentes diferentes.6 Idealmente, la informaci\u00f3n debe re -\ncopilarse entrevistando al paciente y sus familiares y/o cuidadores. La informaci\u00f3n obtenida debe luego ve -\nrificarse y aclararse con otras fuentes, como otros farmac\u00e9uticos, otros pro -\nfesionales de la salud, proveedores de atenci\u00f3n domiciliaria y/o inspec -\ncionando los envases de medicamen-tos, las listas de medicamentos de los pacientes y los registros m\u00e9dicos an-teriores del paciente.\nInformaci\u00f3n sobre alergias conocidas, \ncambios previos de medicaci\u00f3n, ma-nejo de medicaci\u00f3n, historial de va-cunaci\u00f3n, nivel de alfabetizaci\u00f3n en salud o conocimiento de medicaci\u00f3n, cumplimiento y h\u00e1bitos de estilo de vida tambi\u00e9n se pueden recopilar durante la entrevista. Las preguntas abiertas, como \u201c\u00bfQu\u00e9 medicamentos recetados toma habitualmente?\u201d , per -\nmiten a los pacientes elaborar y pro -\nporcionar tanta informaci\u00f3n como sea posible. Preguntas cerradas, como \u201c\u00bfEstaba usando gotas para los ojos?\u201d se puede utilizar para obtener informaci\u00f3n precisa. \nComparaci\u00f3n del MHMP e \nidentificaci\u00f3n de discrepancias \nEjemplos de discrepancias de medi-\ncamentos incluyen: 31 \n\u2022  Omisi\u00f3n de medicamen tos \n\u2022  A dici\u00f3n de medicamentos \n\u2022  D uplicaci\u00f3n de medicamentos \n\u2022 Sustituci\u00f3n de clases terap\u00e9uticas \n(cambio de medicamentos dentro de una clase de medicamentos) \n\u2022  A lergia o intolerancia \n\u2022  P oco clara / incorrecta / omisi\u00f3n de \nconcentraci\u00f3n \n\u2022  P oco clara / incorrecta / omisi\u00f3n de \nfrecuencia \u2022 Poco clara / incorrecta / omisi\u00f3n de unidades \n\u2022  P oco clara / incorrecta / omisi\u00f3n de \nla forma de dosificaci\u00f3n \n\u2022  P oco clara / incorrecta / omisi\u00f3n de \nla v\u00eda de administraci\u00f3n \n\u2022  P oco clara / incorrecta / hora de ad-\nministraci\u00f3n diferente \n\u2022  D uraci\u00f3n del tratamiento incierta / \nincorrecta\nConciliar las discrepancias y \ntomar las medidas adecuadas \nLas discrepancias identificadas se \nanalizan en el contexto cl\u00ednico y se clasifican como intencionales o no intencionales. Para resolver tales errores, se deben tomar las medidas adecuadas, como comunicarse con los prescriptores para cambiar la te -\nrapia con medicamentos, as\u00ed como documentar los cambios y el segui-miento necesario. Cualquier cambio realizado en la terapia con medica-mentos debe comunicarse posterior -\nmente al paciente. Por \u00faltimo, una conciliaci\u00f3n de medicamentos debe -\nr\u00eda completarse idealmente con una revisi\u00f3n del uso de medicamentos (RUM) para evaluar las indicaciones, \n24  |  MARZO 2021>>> Organizaci O nes i nternaci O nales\ncontraindicaciones y dosis, as\u00ed como \npara estudiar las interacciones me -\ndicamento-medicamento o medica-mento-enfermedad con respecto a la informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s de la conciliaci\u00f3n de medicamentos.\nConciliaci\u00f3n de medicamentos en las \ntransiciones de atenci\u00f3n hospitalarias Las transiciones de atenci\u00f3n, como en el momento de la admisi\u00f3n, el traslado o el alta, conllevan la posibi-lidad de errores de medicaci\u00f3n y, por lo tanto, se benefician de la concilia-ci\u00f3n de medicamentos. \nAl admitir a un paciente \nen el hospital \n1.  S e debe crear una lista precisa y \ncompleta de todos los medica-\nmentos que el paciente ha to -\nmado antes de ser admitido. Esta informaci\u00f3n se puede obtener en-trevistando al paciente, familiares y m\u00e9dicos e, idealmente, debe ser adicional a una fuente secundaria, como una lista de medicamentos. Esta informaci\u00f3n se recopila me -\njor dentro de las 24 horas poste -\nriores a la admisi\u00f3n al hospital. \n2. \n L\nos pedidos de medicamentos de \nadmisi\u00f3n deben crearse en fun-ci\u00f3n de este MHMP . En entornos de atenci\u00f3n aguda o situaciones de emergencia, es posible que no haya tiempo suficiente para rea-lizar una MHMP antes de recetar medicamentos al momento de la admisi\u00f3n. Por lo tanto, el MHMP debe realizarse lo antes posible despu\u00e9s del ingreso, y debe usar -\nse para comparar los medicamen-tos pedidos al ingreso e identificar discrepancias. \n28 \n3.  T odas las discrepancias identi-\nficadas deben conciliarse y las intervenciones y sugerencias ne -\ncesarias deben documentarse adecuadamente y comunicarse al resto del equipo sanitario as\u00ed como al paciente y/o sus cuidadores. \n28\nPara traslados de pacientes \nhospitalizados \n1. S e debe crear una lista precisa y completa de todos los medica-\nmentos que el paciente ha toma-do antes de la admisi\u00f3n y durante la admisi\u00f3n. \n2.\n L\nos pedidos de medicamentos al \ningreso a la nueva unidad deben crearse en base al MHMP de los medicamentos tomados durante la estancia hospitalaria actual. El MHMP de los medicamentos que se tomaban antes de la admisi\u00f3n (en el hogar) tambi\u00e9n debe com-pararse con los medicamentos ac -\ntuales. \n3.\n Si se iden\ntifican discrepancias en la \ntransferencia, deben conciliarse. \n4.\n Las in\ntervenciones necesarias y \nlas sugerencias realizadas deben documentarse adecuadamente y comunicarse al resto del equipo sanitario, as\u00ed como al paciente y / o sus cuidadores. El procedimien-to para los traslados de pacientes hospitalizados tambi\u00e9n se aplica a las transiciones de la atenci\u00f3n dentro de una instituci\u00f3n, como en el contexto perioperatorio.\nTras el alta de un paciente \ndel hospital \n1. El MHMP obt enido al momento \ndel alta incluye no solo los medi-\ncamentos que el paciente estaba tomando antes de la admisi\u00f3n, sino tambi\u00e9n los cambios reali-zados en el plan de tratamiento del paciente durante su estancia en el hospital. Se espera que, en el momento del alta, ya se haya recopilado toda esta informaci\u00f3n. En caso contrario, debe recopilar -\nse entrevistando a los pacientes, familiares y m\u00e9dicos a cargo y consultando la historia cl\u00ednica del paciente. \n2.\n El \nMHMP debe compararse con \nlos medicamentos ordenados al alta y debe identificarse cualquier discrepancia o cambio realizado en los medicamentos. \n3.\n Las discr\nepancias o cambios iden-\ntificados deben documentarse y comunicarse al m\u00e9dico tratante o al prescriptor. Cualquier cambio realizado en los medicamentos debe comunicarse al paciente para que pueda comprender el razonamiento detr\u00e1s de los cam-bios. \n32 \nEjemplos de cambios que el paciente debe conocer incluyen suspender un medicamento que estaba tomando antes de la admisi\u00f3n, continuar con los nuevos medicamentos que se ini-ciaron durante la estad\u00eda en el hospi-tal y reiniciar un medicamento que se hab\u00eda recetado previamente y que se suspendi\u00f3 temporalmente durante la estancia hospitalaria actual.\nConciliaci\u00f3n de medicamentos \nen entornos ambulatorios y comunitarios \nLa conciliaci\u00f3n de medicamentos \ntambi\u00e9n se puede realizar en el en-torno ambulatorio para obtener una descripci\u00f3n completa y precisa de la terapia de medicamentos actual del paciente. Por ejemplo, en las far -\nmacias comunitarias o en las cl\u00ednicas para pacientes ambulatorios, los far -\nmac\u00e9uticos pueden realizar la conci-liaci\u00f3n de medicamentos para reco -\npilar informaci\u00f3n y, posteriormente, proceder a una revisi\u00f3n del uso de medicamentos. El proceso incluye los siguientes pasos: \n1. \n El far\nmac\u00e9utico debe obtener el \nMHMP del paciente entrevistan-\ndo al paciente o sus cuidadores, comunic\u00e1ndose con los provee -\ndores de atenci\u00f3n m\u00e9dica del pa-ciente, revisando los registros de la farmacia comunitaria, verifican-do el historial m\u00e9dico del paciente o pidiendo ver sus envases de me -\ndicamentos o pastilleros. \n2. \n El \nMHMP debe compararse con \ncualquier medicamento receta-do que el paciente tome, adem\u00e1s de cualquier medicamento sin receta, medicamentos a base de hierbas, suplementos, vitaminas y otras terapias alternativas o com-plementarias que el paciente pue -\nda estar usando. Se debe identifi-car cualquier discrepancia. \n3. \n Las discr\nepancias o cambios iden-\ntificados deben documentarse. Se debe contactar a los prescriptores y otros profesionales de la salud 26  |  MARZO 2021>>> Organizaci O nes i nternaci O nales\npara conciliar las discrepancias. \n4.  D\nespu\u00e9s de realizar los cambios \nnecesarios en la terapia de medi-\ncamentos de un paciente despu\u00e9s de la conciliaci\u00f3n de medicamen-tos, el farmac\u00e9utico debe comu-nicar estos cambios al paciente o sus cuidadores con el asesora-miento y la educaci\u00f3n necesarios.\nMomento y priorizaci\u00f3n de la \nconciliaci\u00f3n de medicamentos \nEl momento de la conciliaci\u00f3n de \nmedicamentos es fundamental para garantizar que las discrepancias de medicamentos se identifiquen y con-cilien de manera oportuna. Adem\u00e1s, la conciliaci\u00f3n de medicamentos de -\nber\u00eda realizarse idealmente para to -\ndos los pacientes bajo el cuidado del farmac\u00e9utico. Por lo tanto, es impor -\ntante identificar los plazos y los gru-pos de pacientes prioritarios para la conciliaci\u00f3n de medicamentos. Esto es particularmente importante en situaciones de recursos o capacidad laboral limitados. A continuaci\u00f3n se dan ejemplos.\n3\n M\nomentos para la conciliaci\u00f3n \nde medicamentos6 \n\u2022 D entro de las 24 horas posteriores al \ningreso, traslado o alta hospitalaria \u2022 En el depar tamento de emergen-\ncias independientemente del esta-\ndo de admisi\u00f3n \n\u2022 A l alta del hospital en la comunidad \no entorno ambulatorio \n3\n G\nrupos de pacientes prioritarios \npara la conciliaci\u00f3n de medica-mentos\n6 \n\u2022 P acientes de 65 a\u00f1os o m\u00e1s \n\u2022 P acientes que toman m\u00faltiples \nmedicamentos (5 o m\u00e1s) \n\u2022 P acientes con medicamentos de \nalto riesgo, tales como anticoagu-lantes, opioides, insulina, antiepi-l\u00e9pticos, anticolin\u00e9rgicos o inmu-nosupresores \n\u2022 P acientes con insuficiencia renal \n\u2022 P acientes en entornos de cuida-\ndos cr\u00edticos \n\u2022 P acientes trasplantados \n\u2022 P acientes con bajos conocimien-\ntos de salud\nLa realizaci\u00f3n de una entrevista con los pacientes y sus cuidadores sigue siendo una de las principales fuen-tes de informaci\u00f3n sobre el historial de medicaci\u00f3n, y se puede realizar en m\u00e1s o menos cualquier tipo de entorno. Una vez que se ha tomado el MHMP , la conciliaci\u00f3n de medica-mentos se puede transcribir en un documento de papel que se puede guardar en un lugar visible entre las historias cl\u00ednicas de papel del pa-ciente. Se puede y se debe entregar una copia al paciente, quien puede mostr\u00e1rsela a otros proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica. En entornos sin acceso a software espec\u00edfico, se pue -\nden utilizar programas inform\u00e1ticos ampliamente disponibles, como Microsoft Word o Excel, para crear documentos que faciliten la conci-liaci\u00f3n de medicamentos. Aunque puede existir software espec\u00edfico en entornos con recursos m\u00e1s comple -\ntos, incluidas aplicaciones de conci-liaci\u00f3n de medicamentos vinculadas a la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica del paciente.\nHerramientas de implementaci\u00f3n \nde conciliaci\u00f3n de medicamentos Herramientas electr\u00f3nicas Entrada digital de recetas Un sistema computarizado de entra-da de \u00f3rdenes m\u00e9dicas asegura que el farmac\u00e9utico est\u00e9 actualizado con los medicamentos recetados del pa-ciente en tiempo real, lo que acelera el proceso de obtenci\u00f3n de la infor -\nmaci\u00f3n\n36. \nRegistros de salud personales\nUn registro de salud personal (RSP) es un conjunto de herramientas in-form\u00e1ticas mediante las cuales los pacientes pueden acceder y coordi-nar su informaci\u00f3n de salud de por vida y poner parte de ella a disposi-ci\u00f3n de quienes lo requieran. \n36 Un \nRSP permite al paciente compartir algunas o todas las partes de su his-torial de medicaci\u00f3n seg\u00fan lo solici-tado durante la conciliaci\u00f3n de me -\ndicamentos. \nRegistro m\u00e9dico electr\u00f3nico \ncompartido\nLos registros m\u00e9dicos compartidos se \nimplementan almacenando los regis-tros de salud personales del paciente, que pueden incluir medicamentos, investigaciones de laboratorio y re -\nsultados de im\u00e1genes en un sistema centralizado. Con su consentimiento, esta informaci\u00f3n se vuelve f\u00e1cilmente accesible para los profesionales de la \nMARZO 2021  |  27salud dentro de una jurisdicci\u00f3n de -\nterminada. 37 \nHistoria Cl\u00ednica Electr\u00f3nica\nUna historia cl\u00ednica electr\u00f3nica (HCE) \nes el historial m\u00e9dico electr\u00f3nico de un paciente que es mantenido por un proveedor de atenci\u00f3n m\u00e9dica o varios proveedores. \n38 Es un registro \ncompleto de los datos cl\u00ednicos del paciente que incluye el historial de medicaci\u00f3n del paciente. Es impor -\ntante en la conciliaci\u00f3n de medica-mentos en un entorno de atenci\u00f3n m\u00e9dica para pacientes hospitaliza-\nPara ver el documento completo (en ingl\u00e9s) y las referencias: https:/ /www.fip.org/file/4949dos o ambulatorios, incluidas las far -\nmacias comunitarias. \nResumen de alta electr\u00f3nica \ninteligente \nUn resumen de alta electr\u00f3nica in-\nteligente se utiliza para producir y transmitir un resumen de alta de un paciente basado en los medicamen-tos del paciente antes de la admisi\u00f3n y durante su estad\u00eda en el hospital. El farmac\u00e9utico utiliza la informaci\u00f3n en la conciliaci\u00f3n de medicamentos. Aunque los registros de salud y medi-camentos son valiosos para obtener el historial de medicamentos de un paciente, la fuente principal de infor -\nmaci\u00f3n debe ser el paciente o el cui-dador (Cuadro A).\nLa tabla 1 proporciona un ejemplo de \nc\u00f3mo se pueden utilizar estos formu-\nlarios en medicamentos bajo receta, de venta libre y otros productos me -\ndicinales.\nConclusi\u00f3n \nEste conjunto de herramientas tam-bi\u00e9n est\u00e1 destinado a respaldar el desarrollo nacional y local de una conciliaci\u00f3n \u00f3ptima de medicamen-tos dirigida por farmac\u00e9uticos. Los datos durante d\u00e9cadas han demos-trado los m\u00faltiples beneficios de la conciliaci\u00f3n de medicamentos, y los farmac\u00e9uticos est\u00e1n llamados a asumir roles de liderazgo en la im-plementaci\u00f3n, conducci\u00f3n y promo -\nci\u00f3n de este servicio. Los recursos, los marcos y las condiciones necesarias, incluidos los modelos de remunera-ci\u00f3n adecuados por parte de terceros \npagadores, deben establecerse en los \nentornos de farmacia comunitaria y hospitalaria para proporcionar las condiciones \u00f3ptimas para establecer servicios efectivos de conciliaci\u00f3n de medicamentos y contribuir a\u00fan m\u00e1s al conocimiento sobre sus beneficios cl\u00ednicos y rentabilidad. \nLa conciliaci\u00f3n de medicamentos re -\npresenta un componente convincente \npara mejorar los resultados de salud y un componente esencial para reducir los errores de medicaci\u00f3n y garantizar la seguridad del paciente.Medicamento \n(nombre gen\u00e9rico o marca)Presentaci\u00f3n Frecuencia \nde dosisRuta de administ.Indicaci\u00f3n Estado de la \nprescripci\u00f3nAcci\u00f3n a realizar Comentarios\nAmlodipina comp. 5 mg diarios a la ma\u00f1ana oral Hiperten -\nsi\u00f3nCon\ntinua \nModificada Suspendida/discontinuada/no reordenadaContinuar debido a hipotensi\u00f3n Reevaluar los signos vitales en 48 horas   Cuadro A\n   Tabla 1INFORMACION PERSONAL\nFecha de la entrevista\nNombre del pacienteFecha de nacimientoG\u00e9neroAltura y pesoInformaci\u00f3n de cobertura m\u00e9dicaN\u00famero de tel\u00e9fono del pacienteNombre de la farmaciaDatos de contacto de la farmaciaNombre del m\u00e9dico de atenci\u00f3n primariaDatos de contacto del m\u00e9dico de atenci\u00f3n primariaAlergiasIntoleranciasManejo de medicaci\u00f3n (por el paciente o cuidador)Organizaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n\n(Preenvasados o pastilleros; preparado por el paciente o por farmacia)\nNivel percibido de alfabetizaci\u00f3n en saludAdherencia percibida a medicamentos previamente recetadosHistorial de vacunaci\u00f3nH\u00e1bitos de estilo de vida (tabaquismo, drogas, alcohol)Cambios recientes de medicaci\u00f3n (en los \u00faltimos 1 a 6 meses)28  |  MARZO 2021\n>>> Estudio d E cronot E rapia Hygia \nEl Ensayo de Cronoterapia Hygia mul-\ntic\u00e9ntrico, controlado y prospectivo de criterios de valoraci\u00f3n, se realiz\u00f3 en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria cl\u00ednica entre 2008 y 2018. Se asign\u00f3 a 19084 pacientes hipertensos (10614 hombres / 8470 mujeres, 60,5 \u00b1 13,7 a\u00f1os de edad) (1: 1) a ingerir la dosis diaria completa de \u22651 medicamentos para la hipertensi\u00f3n a la hora de acos-tarse (n = 9552) o todos al despertar (n = 9532). En la inclusi\u00f3n y en cada tomar antihipertensivos \na la noche reducir\u00eda el \nriesgo cardiovascular\nvisita cl\u00ednica programada (al menos \nuna vez al a\u00f1o) durante el seguimien-to, se realiz\u00f3 una monitorizaci\u00f3n am-bulatoria de la presi\u00f3n arterial (PAA) durante 48 horas. Durante la media de seguimiento de los pacientes de 6,3 a\u00f1os, 1752 participantes experi-mentaron el resultado primario de ECV (muerte por ECV, infarto de mio -\ncardio, revascularizaci\u00f3n coronaria, insuficiencia card\u00edaca o accidente ce -\nrebrovascular). Los pacientes del gru-po que tom\u00f3 la medicaci\u00f3n a la hora de acostarse, en comparaci\u00f3n con el grupo que tom\u00f3 la medicaci\u00f3n al des-pertar, mostraron una raz\u00f3n de ries-go significativamente menor, ajus-tada por caracter\u00edsticas influyentes significativas de edad, sexo, diabetes tipo 2, enfermedad renal cr\u00f3nica, ta-baquismo, colesterol HDL, presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica dormida (PA) media, disminuci\u00f3n de la PA sist\u00f3lica relativa durante el sue\u00f1o y evento previo de ECV: del resultado primario de ECV [0,55 (IC del 95%: 0,50-0,61), P <0,001] y cada uno de sus componentes indi-viduales (P <0,001 en todos los casos), es decir, muerte por ECV [0,44 (0,34-0,56)], infarto de miocardio [0,66 (0,52-0,84)], revascularizaci\u00f3n coro -\nnaria [0,60 (0,47-0,75)], insuficiencia card\u00edaca [0,58 (0,49-0,70)] y accidente cerebrovascular [0,51 (0,41-0,63)].\nIntroducci\u00f3n\nM\u00faltiples ensayos cl\u00ednicos prospec -\ntivos documentan una mejor nor -\nmalizaci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial (PA) durante el sue\u00f1o y el patr\u00f3n de PA de 24 hs (aumento en la disminuci\u00f3n de la PA relativa durante el sue\u00f1o hacia el perfil dipper m\u00e1s normal) cuando se ingieren medicamentos para la hi-pertensi\u00f3n, individuales o combina-dos, formulados convencionalmente al acostarse que al despertar, \n1,2 sin \naumento de los efectos adversos.3 \nEstas diferencias en el tiempo de administraci\u00f3n de los efectos de los medicamentos para bajar la PA sur -\ngen de influencias dependientes del ritmo circadiano tanto en su farma-cocin\u00e9tica y farmacodinamia como en los mecanismos de regulaci\u00f3n de la PA.\n1,4 ,5 Por ejemplo, la actividad \nm\u00e1xima del sistema renina-angioten-sina-aldosterona (RAAS) se produce durante el sue\u00f1o.\n5 Por consiguiente, \nla ingesti\u00f3n a la hora de acostarse en comparaci\u00f3n con la ingesti\u00f3n al des-pertar de formulaciones diarias de bloqueadores de los receptores de angiotensina II (BRA) y angiotensina, los inhibidores de la enzima conver -\ntidora (IECA), as\u00ed como sus combina-ciones probadas con bloqueadores de los canales de calcio (BCC) y diur\u00e9 -\nticos, dan como resultado una reduc -Cambiar el r\u00e9gimen de toma de antihipertensivos de noche \n\u2013en lugar de hacerlo a la ma\u00f1ana, como suele indicarse\u2013 puede disminuir un 56% la mortalidad total por causas car-diovasculares. As\u00ed lo demuestra un estudio sobre m\u00e1s de 19.000 pacientes que reflej\u00f3 que este cambio de estrategia logra, adem\u00e1s, al controlar la presi\u00f3n arterial, una reduc-ci\u00f3n del 45% de los episodios cardiovasculares totales, un 34% de los infartos y un 49% de los accidentes cerebrovas-culares (ACV).El estudio fue desarrollado por investigadores de la Univer-sidad de Vigo, en Espa\u00f1a, y publicado en la European Heart Journal.MARZO 2021  |  29ci\u00f3n considerablemente mayor en la \nmedia de la PA durante el sue\u00f1o sin comprometer el efecto terap\u00e9utico sobre la PA en la vigilia.\n1,2\nEl control de la PA durante el sue\u00f1o mediante la elecci\u00f3n adecuada del tiempo de tratamiento de la hiper -\ntensi\u00f3n es cl\u00ednicamente relevante. Los resultados de numerosos estu-dios prospectivos independientes y meta-an\u00e1lisis demuestran que la media de la PA al dormir determina-da por la monitorizaci\u00f3n ambulatoria de la PA (ABP) (MAPA) es un marcador pron\u00f3stico de riesgo de enfermedad cardiovascular (ECV) significativa-mente m\u00e1s sensible que las medicio -\nnes diurnas de PA en el consultorio (OBPM) o la media de PA despierto o de 24 hs derivada de MAPA.\n6-11 \nLo m\u00e1s importante es que los estu-dios de resultados que incorporan la evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica del paciente con MAPA durante el seguimiento corroboran la reducci\u00f3n terap\u00e9utica de la PA sist\u00f3lica (PAS) durante el sue -\n\u00f1o y la mejora de la PAS relativa del tiempo de sue\u00f1o el descenso hacia el patr\u00f3n normal dipper de PA reduce el riesgo de ECV independientemente de los cambios inducidos por el tra-tamiento en la OBPM y / o la PAA al despertar.\n8,11\nA pesar de la creciente evidencia, aunque no del todo consistente, que documenta la influencia del tiempo de tratamiento de la hipertensi\u00f3n en el control de la PA, particularmente durante el sue\u00f1o, \n1,2 pocos estudios \nde resultados a largo plazo, incluida la Evaluaci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Re -\nsultados del Coraz\u00f3n (HOPE),\n 12 Syst-\nEur, 13 Syst-China, 14 y el estudio de \nVerapamil de liberaci\u00f3n prolongada de inicio controlado (COER) Inves-tigaci\u00f3n de criterios de valoraci\u00f3n cardiovasculares (CONVINCE) \n15, eva-\nluaron espec\u00edficamente los efectos de la ingesti\u00f3n de medicamentos para la hipertensi\u00f3n por la noche o antes de acostarse sobre la reducci\u00f3n del riesgo de ECV. Sin embargo, estas investigaciones, que implican una estrategia terap\u00e9utica nocturna de ramipril, nitrendipina y verapamilo COER, se llevaron a cabo en ausen-cia de un grupo de tratamiento ma-tutino comparativo. El estudio MA -\nPEC- Monitorizaci\u00f3n Ambulatoria de la Presi\u00f3n Arterial para la Predicci\u00f3n de Eventos Cardiovasculares- cons-tituye el primer y hasta ahora \u00fanico ensayo prospectivo aleatorizado di-se\u00f1ado espec\u00edficamente para probar si los medicamentos para la hiper -\ntensi\u00f3n formulados convencional-mente cuando se ingieren de manera rutinaria antes de acostarse reducen mejor el riesgo de ECV que cuando se ingiere como pr\u00e1ctica habitual al despertar.\n16 Despu\u00e9s de la media de \nseguimiento de 5,6 a\u00f1os, el r\u00e9gimen de tratamiento a la hora de acostar -\nse, en comparaci\u00f3n con la toma al despertar, dio como resultado una disminuci\u00f3n significativamente ma-yor de la PA durante el sue\u00f1o, una menor prevalencia de no inmersi\u00f3n y menor incidencia de eventos de ECV.16 Estos hallazgos, basados en una cohorte relativamente peque\u00f1a de 2156 pacientes hipertensos, espe -\nraban validaci\u00f3n en el \u00e1mbito cl\u00ednico de atenci\u00f3n primaria.\nEl Proyecto Hygia est\u00e1 compuesto \npor una red de 40 centros de aten-ci\u00f3n primaria dentro del Servicio Ga-llego de Salud de la Seguridad Social [Servicio Galego de Sa\u00fade (SERGAS), Norte de Espa\u00f1a]. Involucra a 292 investigadores capacitados y certifi-cados en la aplicaci\u00f3n adecuada de MAPA y la realizaci\u00f3n de procedi-mientos de estudio. \nResultados\nCaracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00edni-cas y del PAA seg\u00fan el r\u00e9gimen de tiempo de tratamientoDe acuerdo con el dise\u00f1o del ensayo, no hubo diferencias estad\u00edsticamen-te significativas al inicio del estudio entre los dos grupos equilibrados de tiempo de tratamiento en la pre -\nvalencia de diabetes tipo 2, apnea obstructiva del sue\u00f1o, Enfermedad Renal Cr\u00f3nica ERC, antecedentes de eventos de ECV previos, obesidad y todos los valores evaluados antro -\npom\u00e9tricos y variables de las prue -bas de laboratorio cl\u00ednico. La OBPM diurna, los valores medios de PAA y la prevalencia de no inmersi\u00f3n tambi\u00e9n fueron equivalentes entre los grupos. Al final del estudio, el n\u00famero de medicamentos para la hipertensi\u00f3n recetados (generalmente cada uno en dosis m\u00e1ximas) fue leve pero sig-nificativamente (P <0.001) menor en el r\u00e9gimen de tratamiento antes de acostarse, lo que result\u00f3 en diferen-cias relativamente peque\u00f1as entre los grupos en el porcentaje de individuos tratados con cualquier clase dada de terapia \u00fanica o combinada. El an\u00e1lisis que corrigi\u00f3 el n\u00famero promedio de medicamentos ingeridos revel\u00f3 un porcentaje ligeramente m\u00e1s alto de diur\u00e9ticos y un porcentaje m\u00e1s bajo de uso de BCC por parte de los parti-cipantes de los grupos de tratamiento al despertar que antes de acostarse. Las monoterapias prescritas con ma-yor frecuencia en ambos esquemas de tiempo de tratamiento fueron los BRA (principalmente valsart\u00e1n o tel-misart\u00e1n) o los IECA (principalmente enalapril o ramipril; 69% de los par -\nticipantes) y los BCC (principalmente amlodipina; 13% de los pacientes). Las terapias de combinaci\u00f3n dual prescritas con m\u00e1s frecuencia fueron ARB / IECA con diur\u00e9tico, principal-mente hidroclorotiazida en dosis de hasta 25 mg/d\u00eda (43%) o CCB (26%). La triple terapia m\u00e1s utilizada fue ARA /IECA-diur\u00e9tico-BCC (69%). Finalmen-te, la proporci\u00f3n de participantes de los grupos de terapia al despertar y a la hora de acostarse prescribi\u00f3 es-tatinas (36,8 frente a 38,1%, respec -\ntivamente; P = 0,064) y aspirina en dosis bajas (100 mg/d\u00eda) (25,0 frente a 25,5%; P = 0,462) fue similar.\nEn la evaluaci\u00f3n final, los pacientes \ndel r\u00e9gimen de tratamiento a la hora de acostarse mostraron niveles de creatinina y colesterol LDL signifi-cativamente m\u00e1s bajos y colesterol HDL y TFGe m\u00e1s altos que los trata-dos al despertar. Los datos de la \u00fal-tima evaluaci\u00f3n de MAPA revelaron una media de PAS/PAD durante el sue\u00f1o (P <0,001), significativamen-te menor en los participantes de la hora de acostarse que en los del r\u00e9 -30  |  MARZO 2021>>> Estudio d E cronot E rapia Hygia \ngimen de tratamiento de despertar. \nLa disminuci\u00f3n relativa de la PAS/PAD durante el tiempo de sue\u00f1o fue sig-nificativamente mayor en las del r\u00e9 -\ngimen antes de acostarse (P <0,001); en consecuencia, la proporci\u00f3n de pacientes con un mayor riesgo de ECV de patr\u00f3n de PA non- dipper fue significativamente menor con el tra-tamiento a la hora de acostarse que con el tratamiento al despertar (37% frente a 50%; P <0,001).\nRiesgo de ECV seg\u00fan la pauta \nde tratamiento\nDurante el per\u00edodo de seguimiento \nmedio de 6,3 a\u00f1os (rango intercuartil de 4,1 a 8,3 a\u00f1os), 3246 participan-tes tuvieron un evento registrado; de ellos, 1752 experimentaron el re -\nsultado principal de ECV (infarto de miocardio: 274; revascularizaci\u00f3n co -\nronaria: 302; insuficiencia card\u00edaca: 521; ictus: 345; muerte por ECV: 310). Los pacientes del r\u00e9gimen de trata-miento a la hora de acostarse evi-denciaron una FC significativamente m\u00e1s baja del resultado primario de ECV (ajustada por las \u00fanicas carac -\nter\u00edsticas influyentes significativas de edad, sexo, diabetes tipo 2, ERC, tabaquismo, colesterol HDL, evento previo de ECV, media de PAS durante el sue\u00f1o -tiempo relativo de dismi-nuci\u00f3n de la PAS) en comparaci\u00f3n con los que ingirieron todos los me -\ndicamentos al despertar [HR = 0,55 (IC del 95%: 0,50\u20130,61), P <0,001]. La reducci\u00f3n sustancial y beneficiosa del riesgo con el tratamiento a la hora de acostarse tambi\u00e9n fue muy signi-ficativa para las variables secundarias de accidente cerebrovascular, even-tos coronarios y eventos card\u00edacos analizados por separado. Los an\u00e1lisis de la influencia del tiempo de trata-miento de la hipertensi\u00f3n en cada una de las clases de eventos \u00fanicos registrados documentaron adem\u00e1s una reducci\u00f3n del riesgo significa-tivamente mejor con el tratamiento antes de acostarse que con el trata-miento al despertar, principalmente para la muerte por ECV [HR = 0,44 (0,34\u20130,56), P <0,001], accidente cere -\nbrovascular hemorr\u00e1gico [0,39 (0,23-0,65), P <0,001], insuficiencia card\u00edaca [0,58 (0,49-0,70), P <0,001] y enfer -\nmedad arterial perif\u00e9rica [0,52 (0,41-0,67), P <0,001). Las curvas de super -\nvivencia de Kaplan-Meier muestran la diferencia altamente significativa en-tre los pacientes de los dos grupos de tiempo de tratamiento en el intervalo libre de eventos de ECV para el resul-tado de ECV (rango logar\u00edtmico 140,1; P <0,001) y eventos de ECV totales (rango logar\u00edtmico 174,0 ; P <0,001).\nEl an\u00e1lisis del impacto del tiempo de \ntratamiento de la hipertensi\u00f3n en el resultado de la ECV para los partici-pantes categorizados adem\u00e1s por marcadores influyentes de riesgo de ECV indica una frecuencia card\u00edaca significativamente menor de eventos de ECV cuando se ingirieron medica-mentos para bajar la presi\u00f3n arterial al acostarse, independientemente del sexo, la edad, los h\u00e1bitos de fu-mar, el tratamiento de la hiperten-si\u00f3n al inicio, media de PAS despierta o dormida normal / elevada, patr\u00f3n de PA dipper / non dipper y ausencia / presencia de diabetes, ERC, evento previo de ECV o cualquiera de estas tres complicaciones. La reducci\u00f3n del riesgo de ECV asociada con el r\u00e9gimen de tratamiento a la hora de acostarse fue similar independiente -\nmente de la mayor\u00eda de las variables influyentes, aunque se document\u00f3 un mayor beneficio para los individuos no tratados previamente que para los participantes tratados y aquellos sin antecedentes de eventos de ECV que aquellos con tal historial.\nSeguridad y cumplimiento \ndel tratamiento\nNo hubo diferencias en el tiempo \nde tratamiento en la prevalencia de pacientes que informaron efectos adversos en cualquier visita duran-te el seguimiento (6,7 frente a 6,0% para el r\u00e9gimen de tratamiento al despertar y a la hora de acostarse, respectivamente; P = 0,061). Se in-form\u00f3 una mala adherencia (prueba de Morisky-Green) en cualquier visi-ta durante el seguimiento en el 2,8 y el 2,9%, respectivamente, de los pa-cientes de los grupos de tratamiento al despertar y a la hora de acostarse (p= 0,813). Debido al estricto control de los pacientes mediante MAPA pe -\nri\u00f3dica, 17 solo 39 y 26 pacientes de los grupos al despertar y a la hora de acostarse, respectivamente (0,3% de todos los participantes; P= 0,114 en-tre los grupos), experimentaron hi-potensi\u00f3n durante el sue\u00f1o, definida por los criterios actuales de MAPA, 18 en cualquier momento durante la media de seguimiento de 6,3 a\u00f1os.\nSe podr\u00eda concluir que la reducci\u00f3n \nsignificativa del 45% en el resultado de la ECV lograda por la ingesti\u00f3n de la dosis diaria completa de \u22651 medi-camentos para bajar la presi\u00f3n arte -\nrial a la hora de acostarse, en compa-raci\u00f3n con la ingesti\u00f3n de todos esos medicamentos al despertar, est\u00e1 en parte vinculada a un mejor logro de esos nuevos objetivos terap\u00e9uticos a trav\u00e9s de una mejor orientaci\u00f3n de los mecanismos biol\u00f3gicos organiza-dos por el ritmo circadiano subyacen-tes.5 Como se inform\u00f3 anteriormen-te, 11 an\u00e1lisis de la FC ajustada del resultado de la ECV en t\u00e9rminos de la media de PAS dormida alcanzada en la \u00faltima evaluaci\u00f3n disponible por participante revela una reducci\u00f3n \n\u201cLa reducci\u00f3n sustancial y \nbeneficiosa del riesgo con \nel tratamiento a la hora \nde acostarse tambi\u00e9n fue \nmuy significativa para las \nvariables secundarias de \naccidente cerebrovascular, \neventos coronarios y even -\ntos card\u00edacos analizados \npo\nr separado\u201d32  |  MARZO 2021\na clases espec\u00edficas de medicamentos \npara la hipertensi\u00f3n ni a una lista es-pec\u00edfica de medicamentos dentro de cada clase; m\u00e1s bien, el tratamiento fue elegido por cada m\u00e9dico partici-pante respetando la pr\u00e1ctica cl\u00ednica actual. Esto result\u00f3 en un n\u00famero desequilibrado de pacientes por cla-se de medicamento, aunque con una distribuci\u00f3n relativamente equilibra-da entre los dos grupos de tiempo de tratamiento de acuerdo con el dise\u00f1o del estudio PROBE (prospective, ran-domized, open-label, blinded). No obstante, las diferencias en las tasas de prescripci\u00f3n entre las diferentes clases de medicamentos reflejan las preferencias terap\u00e9uticas actuales en el entorno de atenci\u00f3n primaria, lo que a su vez es una de las principales ventajas del ensayo. >>> Estudio d E cronot E rapia Hygia \nPara consultar el art\u00edculo completo y las referencias (en ingl\u00e9s): European Heart \nJournal https:/ /academic.oup.com/eurheartj/article/41/48/4565/5602478significativa del riesgo incluso cuan-\ndo la media de PAS durante el sue\u00f1o es <103 mmHg. Esto sugiere el reque -\nrimiento potencial de un objetivo te -\nrap\u00e9utico de <120 mmHg para la PAS durante el sue\u00f1o, especialmente para grupos de pacientes de alto riesgo, 18 un tema que se encuentra bajo inves-tigaci\u00f3n prospectiva actual dentro de la red Hygia (ClinicalTrials.gov, n\u00fame -\nro NCT03457168).\nM\u00e1s all\u00e1 de un control m\u00e1s eficaz de \nla PAA, la estrategia terap\u00e9utica a la hora de acostarse tambi\u00e9n se asoci\u00f3 con una mejor funci\u00f3n renal (creatini-na s\u00e9rica significativamente m\u00e1s baja y un cociente alb\u00famina / creatinina con mayor TFGe) y una redistribuci\u00f3n favorable del perfil de l\u00edpidos (coles-terol LDL significativamente menor y colesterol HDL m\u00e1s alto), todos los cuales son biomarcadores relevantes bien reconocidos de riesgo de ECV. Adem\u00e1s, la frecuencia m\u00e1s baja de eventos de ECV para los pacientes del tratamiento a la hora de acostarse que los del r\u00e9gimen de tratamiento de despertar se document\u00f3 como altamente significativa independien-temente del sexo, la edad, el trata-miento de la hipertensi\u00f3n, el nivel y el patr\u00f3n de ABP basal, y la ausencia / presencia de diabetes, ERC, y /o evento de ECV previo. Finalmente, de acuerdo con hallazgos previos, 3 re -\nsultados documentan que la terapia de hipertensi\u00f3n antes de acostarse es al menos tan segura, y con un cum-plimiento y adherencia similar del paciente, que la terapia habitual al despertar.\nEntre las limitaciones del Hygia Chro -\nnotherapy Trial se menciona que el \nensayo no asign\u00f3 a los participantes DICIEMBRE 2019  |  33\n34  |  DICIEMBRE 2019\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}