{"title": "El feminismo y la ecolog\u00eda son luchas que el capital no digiere - EcoPortal.net", "author": "Romano Paganini", "url": "https://www.ecoportal.net/temas-especiales/economia/capitalismo/feminismo-y-ecologia-luchas-que-el-capital-no-digiere/", "hostname": "ecoportal.net", "description": "Adriana Marcus* sobre el experimento con las vacunas, el miedo de quedarse fuera del reba\u00f1o humano y el rol de la muerte.", "sitename": "EcoPortal.net", "date": "2022-05-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Adriana Marcus* sobre el experimento con las vacunas, el miedo de quedarse fuera del reba\u00f1o humano y el rol de la muerte.\nDesde mi casita de barro y madera en el bosque andino, me pongo a pensar en la postpandemia, y me vienen muchas preguntas. Es que estos dos a\u00f1os han generado muchas incertidumbres, dudas y confusiones creadas por informaci\u00f3n contradictoria o ausente, datos de fuentes desconocidas, disrupciones en nuestras vidas cotidianas, y cada cual ha reaccionado de diferentes maneras, como pudo.\nPersonalmente me fascin\u00f3 poder estar en mi casa, trabajar en la huerta compartida con mi vecina, charlar y matear con los vecinos sin miedo a un posible contagio, tejer, escribir y leer frente a la estufa a le\u00f1a, cocinar sin tiempos ni apuros, coser libros artesanales.\nS\u00e9 que la mayor\u00eda de la gente la pas\u00f3 muy mal, hacinada, presionada por el teletrabajo, encerrada en viviendas \u00ednfimas. Hubo muchos femicidios, depresiones, crisis de p\u00e1nico, abandono de ancianos y enfermos, y muchas personas que desatendieron su salud por no poder realizar los seguimientos de sus condiciones de enfermedad. Y quienes sostuvieron gran parte del metabolismo social en las ciudades fueron los sectores m\u00e1s vulnerables: empleadas dom\u00e9sticas y trabajadores de delivery totalmente precarizados, cuidaron las vidas de las clases medias y altas, al menos en mi pa\u00eds, en el que la desocupaci\u00f3n, la inflaci\u00f3n y las pujas de la clase pol\u00edtica dejaron a la poblaci\u00f3n pauperizada.\nTal vez el sufrimiento vivido lleve a poner en cuesti\u00f3n la vida urbana. La eco-feminista Yayo Herrero, de Espa\u00f1a, dice que las grandes ciudades no producen nada que sirva a la sostenibilidad de la vida. Pero desde ellas se toman decisiones para todos.\nLes comparto mis preguntas, en vista a la postpandemia, aunque las respuestas lleguen dentro de mucho tiempo, o cuando se abran los archivos treinta a\u00f1os despu\u00e9s (si es que a\u00fan estamos aqu\u00ed y la sexta extinci\u00f3n todav\u00eda no ocurre) o nunca.\nAcerca de la pandemia: \u00bfPor qu\u00e9 la OMS cambi\u00f3 los criterios preexistentes para definir \u201cpandemia\u201d? \u00bfEl hambre no es una pandemia? Esto me recuerda que en los \u00faltimos decenios la medicina biotecnofarmacol\u00f3gica, hegem\u00f3nica, viene modificando los valores de laboratorio seg\u00fan los cuales determinar diversas patolog\u00edas a ser medicadas farmacol\u00f3gicamente o confirmadas mediante alta (y cara) tecnolog\u00eda biom\u00e9dica.\nAcerca del aislamiento social preventivo obligatorio, \u00bfpor qu\u00e9 las personas sanas deb\u00edan realizar \u201ccuarentena\u201d? En la historia conocida de la humanidad es la primera vez que esto ocurre. Desde el punto de vista sanitario, tiene sentido indicar a las personas afectadas el reposo que necesitan para su recuperaci\u00f3n, y el evitar la cercan\u00eda con personas sanas que podr\u00edan contagiarse. Esta decisi\u00f3n -altamente costosa en t\u00e9rminos de salud mental colectiva, econom\u00eda, trabajo, descuido de personas mayores y de necesidades de los infantes y j\u00f3venes- \u00bffue m\u00e1s pol\u00edtica que sanitaria? \u00bfA qu\u00e9 nivel se gest\u00f3, nacional o internacional?\n\u00bfSaben qu\u00e9 recuerdo me viene? La historia de las Islas Malvinas, Argentina. Les cuento, que a siete a\u00f1os del golpe militar argentino, un 30 de marzo de 1982 la CGT (central de trabajadores) organiz\u00f3 una enorme movilizaci\u00f3n nacional \u201cpor paz, pan y trabajo\u201d, objetivos m\u00e1s que atendibles, \u00bfno? No solo se deslegitim\u00f3 la protesta, sino que le sigui\u00f3 inmediatamente una feroz represi\u00f3n. Y tres d\u00edas despu\u00e9s el gobierno mand\u00f3 a las fuerzas armadas y conscriptos a invadir las Malvinas, territorio que consideramos argentino. Parece que este evento estaba planificado para el 9 de julio, d\u00eda de la independencia, fecha significativa que indicar\u00eda una segunda independencia y recuperaci\u00f3n de las islas.\nEste hecho invisibiliz\u00f3 la movilizaci\u00f3n popular que jaqueaba a la dictadura genocida (1976-1982) ya en cuestionamiento y, extra\u00f1amente, aviv\u00f3 el fuego xen\u00f3fobo que -sabemos muy bien- une a gentes m\u00e1s all\u00e1 de todo razonamiento. Es una gran ense\u00f1anza de los fascismos: crear una enorme amenaza generalizada una \u201cinvasi\u00f3n\u201d de migrantes expulsados de sus territorios, el peligro comunista o terrorista y otros cucos para disciplinar por un lado y unificar al pueblo por otro, logrando su adhesi\u00f3n y el olvido de sus sentipensares previos. Un enemigo externo o interno nos une.\nEste fue el caso de Malvinas, que dur\u00f3 poco tiempo y fue sumamente traum\u00e1tico. El delirio euf\u00f3rico colectivo de los primeros d\u00edas troc\u00f3 a indignaci\u00f3n al descubrir el fraude, y en indiferencia culposa cuando los soldados sobrevivientes empezaron a contar lo vivido.\nY ahora: \u00bfEl virus es el enemigo invisible y universal que nos cohesiona, nos hace olvidar la crisis civilizatoria, la inviabilidad del sistema neoliberal exterminador y suicida, la crisis del 2008 y permite ocultar el despertar popular los estallidos sociales del pueblo ecuatoriano y chileno en 2019 con sus represiones brutales y la ola feminista que plantea poner en el centro a la vida y no al mercado, como parte de su propuesta antipatriarcal, anticapitalista, anticolonialista?\nDejo ah\u00ed esta analog\u00eda, y sigo con las vacunas, o sea: les comparto los motivos de mi decisi\u00f3n de no vacunarme, respetando las decisiones de los dem\u00e1s, ya que son optativas, y esto es porque en realidad a\u00fan est\u00e1n en fase experimental (ver protocolo de N\u00fcremberg). Esto significa que al participar de un estudio experimental, se le debe informar a las personas voluntarias cu\u00e1les son los riesgos de la inoculaci\u00f3n y a d\u00f3nde concurrir en caso de padecer un efecto secundario, as\u00ed como hacerle firmar un consentimiento informado.\nConsidero que la ciencia desarrollada en Occidente desde una l\u00f3gica instrumental, propia del paradigma mecanicista, se ha convertido en una nueva religi\u00f3n. Confiamos ciegamente en ella, tercerizamos sus servicios y esperamos que nos cuenten los resultados fant\u00e1sticos de sus actividades. Actividad humana que ha perdido la espiritualidad con la que nuestros ancestros se relacionaban con la naturaleza y sus otros seres convivientes. Esta desacralizaci\u00f3n del mundo por parte del pensamiento cient\u00edfico de nuestra sociedad actual logra transformar a los sujetos (todo lo vivo) en objetos, manipulando a la naturaleza a trav\u00e9s de intervenciones que interfieren y alteran gravemente su fisiolog\u00eda y metabolismo- ante nuestros ojos ingenuos y confiados, o ciegos e indiferentes.\nLa ciencia \u201cjuega con cosas que no tienen repuesto\u201d al decir del m\u00fasico catalan Joan Manuel Serrat, y se saltean las v\u00edas naturales, haci\u00e9ndoles trampa a los cuerpos y sus sistemas originales. Porque naturalmente un virus que ingresa al cuerpo genera una afluencia de c\u00e9lulas NK (natural killer), y ellas se ocupan de neutralizar al virus. Los anticuerpos resultantes tienen poco tiempo de duraci\u00f3n, porque -y eso se sabe- que los virus (paquetes de informaci\u00f3n) mutan permanentemente y no ser\u00e1 necesario retener informaci\u00f3n por largo tiempo como s\u00ed ocurre en casos de varicela, sarampi\u00f3n o rub\u00e9ola, que se padecen una sola vez en la vida, porque los anticuerpos que generan nuestros organismos son de larga duraci\u00f3n.\nLas intervenciones que desarrollamos los humanos para nuestro supuesto beneficio suelen interferir los procesos fisiol\u00f3gicos y generar nuevos problemas. Para los cuales nos devanamos los sesos buscando soluciones tecnol\u00f3gicas rebuscadas que vuelven a generar nuevos des\u00f3rdenes, en una espiral sin fin de complicaciones. De esto hablaba la dramaturga brit\u00e1nica Mary Shelley (1797-1851) en \u201cFrankenstein\u201d, en su original denuncia, mercantilizada y distorsionada a trav\u00e9s del cine de terror.\nSiento que la vacuna nos alivia, es un acto psicom\u00e1gico que nos autoriza a volver a nuestra naturaleza gregaria, social, comunitaria que tanta falta nos viene haciendo. No lo pensamos mucho. Si para poder llevar la vida de antes -viajar, ir a recitales, a la cancha, a la plaza, a la escuela o la universidad, a trabajar en un empleo- basta con vacunarme, me vacuno y listo. Solo pongo el cuerpo. No se pone en duda la validez de una vacuna que, se dice desde los ministerios de salud, disminuye la mortalidad pero no evita los contagios, no evita padecer la enfermedad y no provee inmunidad por lo cual hace falta repetir la vacunaci\u00f3n varias veces.\nTambi\u00e9n hay gente que prefiere no indagar mucho y conf\u00eda en el estado, se siente cuidada por sus gobernantes, erigi\u00e9ndolos en pap\u00e1s que toman decisiones por los dem\u00e1s y se desentiende de su propia vida, porque reconoce que no conoce del tema y decide tercerizar el cuidado de su existencia. \u00bfO ser\u00e1 comodidad, pereza intelectual, imposibilidad de crear pensamiento propio, miedo a quedar fuera del reba\u00f1o humano?\nEn el fondo el miedo a la muerte, tan propio de la mirada occidental, juega un papel importante. Los pueblos originarios tienen al respecto otra mirada, y saben que la muerte forma parte de la vida, que necesitamos hacer lugar para quienes nos siguen, que la vida necesita el morir para continuar su rueda, tal como observamos que ocurre en la naturaleza, de la cual formamos parte. Para ello, los rituales colectivos pueden incluso dar lugar a eventos festivos, como el d\u00eda de los muertos en M\u00e9xico.\nEn fin, que cada cual hace lo que puede, cree en lo que elige creer, busca y bucea para seguir caminando con conciencia y responsabilidad, o bien se apoltrona en el sill\u00f3n de la comodidad, de lo ya conocido, delegando en otras y otros nuestros destinos, como nos ense\u00f1a la democracia representativa y los superh\u00e9roes de la TV.\nAnte todo, respeto, empat\u00eda y solidaridad, tambi\u00e9n con quienes piensan y sienten distinto, con nuestra especie y todas las dem\u00e1s.\nMi fantas\u00eda, durante el 2020, fue que tal vez Fidel Castro tuviera raz\u00f3n, y \u201cs\u00f3lo aprendemos frente a una cat\u00e1strofe\u201d. So\u00f1\u00e9 con que la urbanidad tomara conciencia de su condici\u00f3n de par\u00e1sito, que reconociera al campesinado que le da de comer, que aprendi\u00e9ramos a vivir austeramente, a cuidar el agua, a consumir responsablemente, a hacernos cargo de los residuos que generamos, a decrecer en consumo, a solidarizarnos con quienes necesitan ayuda, a alimentarnos conscientemente para ganar en salud, en lugar de llenarnos de f\u00e1rmacos para beneficio de la industria de la enfermedad, a ser m\u00e1s humildes frente a otras formas en que se expresa la vida: animales, plantas, aguas, monta\u00f1as, a reconocer que formamos parte de la gran trama de la vida, a asumir que somos vulnerables, interdependientes, ecodependientes, solo \u201cuna hebra en el gran tejido existencial\u201d. Cre\u00ed que saldr\u00edamos mejores.\nHonro lo vivido porque trajo mucho aprendizaje, y deseo de coraz\u00f3n que hayamos ganado en conciencia y responsabilidad, en respeto a nuestra madre, \u00d1uke Mapu, porque formamos parte de la naturaleza. S\u00f3lo somos sus hijos. \u00a1Humildad y gratitud por formar parte, por favor!\n*Adriana Marcus es m\u00e9dico generalista jubilada y ha ejercido en Argentina, principalmente en el campo. Ex presa durante la dictadura militar argentina (1976-1982), es autora de varios libros sobre salud hol\u00edstica y forma parte de una editorial de libros autogestionada (\u201cApuntes para la ciudadan\u00eda\u201d). Vive en la Patagonia, Argentina.\nFotografias: Daniela Beltran\nEdici\u00f3n y producci\u00f3n: Martu Lasso & Romano Paganini\nEcoportal.net", "language": null, "image": "https://www.ecoportal.net/wp-content/uploads/2022/05/Canon-EOS-6D_20190704_200403.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.ecoportal.net/", "https://www.ecoportal.net/temas-especiales/", "https://www.ecoportal.net/paises/", "https://www.ecoportal.net/paises/america-latina/", "https://www.ecoportal.net/paises/europa/", "https://www.ecoportal.net/paises/internacionales/", "https://www.ecoportal.net/alimentacion/", "https://www.ecoportal.net/alimentacion/alimento-estrella/", "https://www.ecoportal.net/alimentacion/dieta/", "https://www.ecoportal.net/alimentacion/huerta/cultivos/", "https://www.ecoportal.net/alimentacion/receta/", "https://www.ecoportal.net/alimentacion/semillas/", "https://www.ecoportal.net/alimentacion/huerta/verduras/", "https://www.ecoportal.net/econciencia/", "https://www.ecoportal.net/econciencia/vida-consciente/consumo/", "https://www.ecoportal.net/econciencia/hogar/", "https://www.ecoportal.net/econciencia/vida-consciente/", "https://www.ecoportal.net/videos2/", "https://www.ecoportal.net/salud/", "https://www.ecoportal.net/salud/enfermedades/", "https://www.ecoportal.net/salud/salud-natural/piel/", "https://www.ecoportal.net/salud/salud-natural/mente/", "https://www.ecoportal.net/salud/salud-natural/", "https://www.ecoportal.net/salud/salud-natural/hierbas-medicinales/", "https://www.ecoportal.net/salud/salud-natural/", "https://www.ecoportal.net/nosotros/", "https://www.ecoportal.net/contacto/", "https://www.ecoportal.net/publicidad/", "https://www.ecoportal.net/politica-de-privacidad/", "https://www.ecoportal.net/quieres-ayudarnos/", "https://www.ecoportal.net/author/paganini/", "https://mutantia.ch/", "https://www.ecoportal.net/temas-especiales/economia/capitalismo/", "https://www.ecoportal.net/keyword/capitalismo/", "https://www.ecoportal.net/keyword/ecofeminsimo/", "https://www.ecoportal.net/keyword/ecologia/", "https://www.ecoportal.net/keyword/feminismo/", "https://www.ecoportal.net/keyword/vacunas/", "https://www.ecoportal.net/temas-especiales/animales/antiparasitarios-naturales-que-no-ponen-en-peligro-a-tu-mascota/", "https://www.ecoportal.net/temas-especiales/construcciones-sostenibles-en-guadalajara/", "https://www.amazingtalker.es/tutors/french", "https://www.amazingtalker.es/tutors/spanish", "https://www.ecoportal.net/keyword/agricultura/", "https://www.ecoportal.net/keyword/agua/", "https://www.ecoportal.net/keyword/alimentacion/", "https://www.ecoportal.net/keyword/alimentos/", "https://www.ecoportal.net/keyword/animales/", "https://www.ecoportal.net/keyword/argentina/", "https://www.ecoportal.net/keyword/basura/", "https://www.ecoportal.net/keyword/biodiversidad/", "https://www.ecoportal.net/keyword/cambio-climatico/", "https://www.ecoportal.net/keyword/carbono/", "https://www.ecoportal.net/keyword/comunidades/", "https://www.ecoportal.net/keyword/contaminacion/", "https://www.ecoportal.net/keyword/crisis/", "https://www.ecoportal.net/keyword/deforestacion/", "https://www.ecoportal.net/keyword/derechos/", "https://www.ecoportal.net/keyword/derechos-humanos/", "https://www.ecoportal.net/keyword/desarrollo/", "https://www.ecoportal.net/keyword/economia/", "https://www.ecoportal.net/keyword/ecosistemas/", "https://www.ecoportal.net/keyword/efecto-invernadero/", "https://www.ecoportal.net/keyword/electricidad/", "https://www.ecoportal.net/keyword/emisiones/", "https://www.ecoportal.net/keyword/energia/", "https://www.ecoportal.net/keyword/energias/", "https://www.ecoportal.net/keyword/energias-renovables/", "https://www.ecoportal.net/keyword/extincion/", "https://www.ecoportal.net/keyword/globalizacion/", "https://www.ecoportal.net/keyword/hambre/", "https://www.ecoportal.net/keyword/maiz/", "https://www.ecoportal.net/keyword/medio-ambiente/", "https://www.ecoportal.net/keyword/mineria/", "https://www.ecoportal.net/keyword/naturaleza/", "https://www.ecoportal.net/keyword/pesticidas/", "https://www.ecoportal.net/keyword/planeta/", "https://www.ecoportal.net/keyword/plantas/", "https://www.ecoportal.net/keyword/plasticos/", "https://www.ecoportal.net/keyword/politica/", "https://www.ecoportal.net/keyword/pueblos-indigenas/", "https://www.ecoportal.net/keyword/recursos/", "https://www.ecoportal.net/keyword/salud/", "https://www.ecoportal.net/keyword/soberania-alimentaria/", "https://www.ecoportal.net/keyword/sostenibilidad/", "https://www.ecoportal.net/keyword/sustentabilidad/", "https://www.ecoportal.net/keyword/tierra/", "https://www.ecoportal.net/keyword/transgenicos/", "https://www.instagram.com/damian.counselor/", "#"]}