{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repositorio.uchile.cl/bitstream/handle/2250/173171/desde-autismo-nueva-mirada.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "123- Gunilla GerlandDESDE\nEL AUTISMO\nProyecto para optar al t\u00edtulo de Dise\u00f1ador Gr\u00e1ficoUNA NUEVA MIRADA PARA UN MISMO DIAGN\u00d3STICO\nANAIS GODOY BITRAN\nPROFESOR GU\u00cdA |  Eduardo CastilloFacultad de Arquitectura y Urbanismo\nUniversidad de Chile 45\u201cSi las dem\u00e1s personas pudieran experimentar durante tan solo unos minutos \nlo que es el autismo, podr\u00edan saber c\u00f3mo ayudar .\u201d- Therese Joliffe, 199267AGRADECIMIENTOS\nQuiero agradecer a mi profesor gu\u00eda Eduardo Castillo, deposit\u00f3 su confianza en mi y me permiti\u00f3 \nconstruir este proyecto gracias a sus conocimientos, apoyo y apertura a las diferencias que nos \nconforman a cada uno. Poniendo en valor que todo proyecto tenga nuestra esencia, nuestra \nmarca y nuestros sue\u00f1os.\nAgradecer a mi familia quienes me ense\u00f1aron a maravillarme por la mente humana, por las \nemociones y me mostraron lo bello que es esforzarse por construir un mundo m\u00e1s emp\u00e1tico, \nm\u00e1s sano, m\u00e1s conectado.\nA mis amigos quienes me acompa\u00f1aron en este largo proceso, de dudas, de certezas y de \naprendizajes, quienes tomaron mi mano y decidieron acompa\u00f1arme.\nPor \u00faltimo agradecer a la Fundaci\u00f3n Amanecer por su acogida y en especial a Consuelo Rom\u00e1n \nque permiti\u00f3 establecer un v\u00ednculo maravilloso de aprendizaje y entrega tanto con ella como \ncon las bellas familias que se abrieron a compartir un pedacito de su historia con todos nosotros.\nGracias, gracias por este proceso.8CONTENIDOSTABLA DE9INTRODUCCI\u00d3N                                                                                                                                            11\nInspiraci\u00f3n/Abstract                                                                                                                                          13  \n \nMARCO TE\u00d3RICO                                                                                                                                          14\n\u00bfQU\u00c9 ES EL TEA?                                                                                                                                       15\nTEA                                                                                                                                                                                16\nHistoria                                                                                                                                                                      20\nConductas                                                                                                                                                                22\nDiagn\u00f3stico                                                                                                                                                             24\nTratamientos                                                                                                                                                          25\nMitos sobre el TEA                                                                                                                                              26\nEl TEA en la actualidad                                                                                                                                    28\nCOMUNICACI\u00d3N                                                                                                                                                             31\nTipos de comunicaci\u00f3n                                                                                                                                    32\nAbstracci\u00f3n del lenguaje                                                                                                                                34\nRuido ps\u00edquico                                                                                                                                                       36 \nAtenci\u00f3n Visual                                                                                                                                                     40\nTransducci\u00f3n                                                                                                                                                          42\n   \nNEUROCIENCIA                                                                                                                                               45\nEl Cerebro                                                                                                                                                                  48\nIntegraci\u00f3n Sensorial                                                                                                                                         52                \nTeor\u00eda de los sentidos                                                                                                                                        54\nNeuronas espejo y empat\u00eda                                                                                                                          58\nImagen por resonancia magn\u00e9tica funcional                                                                                   60\nNUEVOS MEDIOS                                                                                                                                           66\nArte digital                                                                                                                                                               68\nComunicaci\u00f3n audiovisual                                                                                                                             71\nNarrativa visual                                                                                                                                                     72\nFORMULACI\u00d3N                                                                                                                                     74\nQu\u00e9, porqu\u00e9 y para qu\u00e9                                                                                                                                    76\nOportunidad de dise\u00f1o                                                                                                                                    76\nElecci\u00f3n y relevancia                                                                                                                                          81  \nC\u00f3mo                                                                                                                                                                            82\nD\u00f3nde                                                                                                                                                                          84\nUsuario                                                                                                                                                                       86\nCASO DE ESTUDIO                                                                                                                          89\nPrimer Acercamiento                                                                                                                                        90\nFUNDACI\u00d3N AMANECER                                                                                                                         91\nLa fundaci\u00f3n                                                                                                                                                           94\nExperiencia                                                                                                                                                            196\nRelatos                                                                                                                                                                      100 \nANTECEDENTES Y REFERENTES                                                                                                     103\nEL PROYECTO                                                                                                                                    125\nPlan de trabajo                                                                                                                                                    126\nCiclo del proyecto                                                                                                                                               128\nAdaptaci\u00f3n relatos                                                                                                                                            130\nFormaci\u00f3n                                                                                                                                                               134\nEl proyecto                                                                                                                                                              144\nProceso final                                                                                                                                                          172\nBIBLIOGRAF\u00cdA                                                                                                                                    17910\u201cCuando las cosas no funcionaban como las hab\u00eda previsto, ten\u00eda que formular \nuna nueva teor\u00eda. Ten\u00eda que haber una forma de entender el mundo\u201d\n- Gunilla Gerland11INSPIRACI\u00d3N\nEl universo de la mente, es un mundo fascinante y a la vez inmensamente complejo. Cada \npersona est\u00e1 compuesta por historias, traumas, gustos, sue\u00f1os, hasta factores gen\u00e9ticos que \nlo modifican d\u00eda a d\u00eda. Imaginemos lo dif\u00edcil que es descifrar a alguien con todos estos factores \nde por medio. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si adem\u00e1s, padeciera una condici\u00f3n y/o enfermedad mental? El \npanorama aumenta su complejidad. \u00bfY si esta condici\u00f3n afectara directamente su modo de \nvincularse con el mundo y sus integrantes? As\u00ed es el caso del trastorno espectro autista, conocido \ncomo TEA, en el cual se centra este proyecto.\nEl TEA es una condici\u00f3n, que afecta directamente la comunicaci\u00f3n, las interacciones sociales y \nel comportamiento. Se crey\u00f3 durante mucho tiempo, que nos enfrent\u00e1bamos a personas que \nno deseaban relacionarse, que estaban tomando una decisi\u00f3n de no comunicarse ni vincularse, \nno que estaban limitadas por una condici\u00f3n.\nPero esto se debe \u00fanicamente a falta de informaci\u00f3n; y con esto me refiero, a la variedad de \nformas en la que podemos mostrar un mismo contenido, para que todos tengan la oportunidad \nde entender .\nEn este proyecto, se otorga esa oportunidad. Se aprovechan las herramientas que entrega el \ndise\u00f1o, para encontrar nuevas v\u00edas de comunicaci\u00f3n, que puedan hacer m\u00e1s cercana una infor -\nmaci\u00f3n que anteriormente era netamente cient\u00edfica y/o espec\u00edfica y que nos alejaba de nuestro \nlado m\u00e1s humano, el cual nos permite d\u00eda a d\u00eda, ponernos en el lugar del otro.1213ABSTRACT\nEn el presente informe se da a conocer el proyecto Desde el Autismo, donde se busca visibilizar \nla realidad que viven hoy en d\u00eda tanto las personas con Trastorno Espectro Autista como sus \nfamiliares. No existe un financiamiento p\u00fablico que sirva como soporte a las familias ni al tra -\ntamiento particular . La situaci\u00f3n actual es muy precaria  desde el \u00e1rea econ\u00f3mica, educacional \ny hasta social. Se busca otorgar un apoyo tanto emocional como informativo a las familias, de \nmanera gratuita que sirva para generar conocimiento y a la vez empat\u00eda en la sociedad.\nA trav\u00e9s del trabajo directo con la Fundaci\u00f3n Amanecer , se recopilar\u00e1n testimonios de las \nfamilias que all\u00ed asisten, tanto a nivel personal como familiar y educacional. Testimonios que \nposteriormente se clasificar\u00e1n para abarcar la mayor cantidad de situaciones diferentes a las \ncuales se pueden ver expuestos. \nAs\u00ed proyecto pretende generar un libro digital con estos relatos, donde se presente tanto la expe -\nriencia como herramientas para enfrentarlo. Abarcando tanto el \u00e1mbito personal y emocional \ncomo el informativo y pr\u00e1ctico. Proyecto que posteriormente ser\u00e1 de libre acceso para todos los \nmiembros de la Fundaci\u00f3n Amanecer y quien acceda a su p\u00e1gina web, buscando masificarse y \nservir como herramienta tanto emocional como funcional para nuestra sociedad. 1415 EL TEA?\u00bfQU\u00c9 ES16El Trastorno Espectro Autista (TEA) es una condici\u00f3n neurol\u00f3gica y del desarrollo que afecta a \ntres \u00e1reas espec\u00edficas, la interacci\u00f3n social, la comunicaci\u00f3n,  y el comportamiento. Etimol\u00f3gica -\nmente, el t\u00e9rmino autismo proviene de la palabra griega eaftismos  que significa \u2018encerrado en \nuno mismo\u2019. Se dice que las personas que padecen esta condici\u00f3n tienden a estar inmersos en su \nmundo y m\u00e1s desconectados del mundo exterior . Mucho tiempo se pens\u00f3 que esta desconexi\u00f3n \nera intencional, que era una elecci\u00f3n, pero la verdad es que est\u00e1 condicionada por un estado \nneurol\u00f3gico y d\u00e9ficit en las habilidades comunicativas, en vez de un deseo de no comunicarse. \nEs muy importante que entendamos que el ser autista...\n\u201c(...) no es una timidez, ni un rechazo o una evitaci\u00f3n del contacto humano, aunque la \nconducta autista se interprete a veces de este modo. La soledad autista no tiene nada \nque ver con estar solo f\u00edsicamente, sino con estarlo mentalmente. \u201d 1\nA  medida que aparecen nuevos descubrimientos cient\u00edficos se ha vuelto muy importante re -\nvisar los criterios de diagn\u00f3stico del autismo, es por esto que el DMS  (Diagnostic and Statistic \nManual of Mental Disorders ) ha publicado una nueva clasificaci\u00f3n de los trastornos autistas en \nsu \u00faltima edici\u00f3n. El DMS es una clasificaci\u00f3n de trastornos mentales, se utiliza para la inves -\ntigaci\u00f3n y establecimiento de diagn\u00f3stico como apoyo a los profesionales de la salud. En 1994 \nfue publicado el DMS-IV donde defin\u00eda el autismo y sus trastornos asociados como \u201cTrastornos \nGeneralizados del Desarrollo\u201d (TGD), dentro de estos trastornos se encontraban 5 subtipos: El \ntrastorno autista, el s\u00edndrome de Asperger , el trastorno desintregrativo infantil, el trastorno \ngeneralizado del desarrollo no espec\u00edfico y el s\u00edndrome de Rett. Esta definici\u00f3n y sus subtipos \nfueron sustituidas en el a\u00f1o 2013 en el DMS-V  por el t\u00e9rmino \u201cTrastornos del Espectro Autista\u201d \n(TEA) que han sido incluidos en una categor\u00eda m\u00e1s amplia de \u201cTrastornos del Neurodesarrollo.\u201d Es \ndecir , en vez de hacer una distinci\u00f3n a trav\u00e9s de subtipos, se sustituye por una categor\u00eda a trav\u00e9s \nde niveles de gravedad de los s\u00edntomas, as\u00ed como el nivel de apoyo necesario para cada nivel. \n1  Lled\u00f3 Carreres, Asunci\u00f3n. Fernandez Marco, MaCar -\nmen. Grau Company, Salvador . \u201cLa detecci\u00f3n y atenci\u00f3n \neducativa en trastornos generalizados del desarrollo: \nAutismo y sindrome de Asperger\u201d Espa\u00f1a, Editorial Club \nUniversitario, 2006. pp. 56-57.TRASTORNO ESPECTRO AUTISTA\nExtra\u00eddo del libro \u201cEcholilia\u201d de Timothy Archibald, Estados Unidos, 2010.17Cuando hablamos de las \u00e1reas que son com\u00fanmente afectadas por el autismo, no podemos si no, \nhacer alusi\u00f3n a la TRIADA DE WING . Lorna Wing (1928-2014) fue una famosa psiquiatra \nbrit\u00e1nica que se involucr\u00f3 en los estudios en torno al autismo, debido al diagn\u00f3stico de su \nhija. Formando parte as\u00ed de la NAS en Inglaterra (National Autistic Society) y trabajando como \npsiquiatra en su centro. En 1979 Lorna Wing y Judith Gould definen el autismo abarcando desde \nla sintomatolog\u00eda hasta las diferentes causas; si bien el concepto del espectro autista ha ido \ncambiando con el tiempo, como pudimos ver anteriormente, desarroll\u00f3 una triada que permite \nabarcar de manera m\u00e1s clara, las dimensiones que se ven afectadas por esta condici\u00f3n. En un \ncomienzo propone tres \u00e1reas, trastorno de la reciprocidad social, trastorno de la comunicaci\u00f3n \nverbal y no verbal y ausencia de capacidad simb\u00f3lica y conducta imaginativa. Para finalmente, \nagregarle una cuarta, que es de car\u00e1cter m\u00e1s conductual, siendo esta: patrones repetitivos de \nactividad e intereses. Entonces, podemos entender la \u201ctriada\u201d de Wing as\u00ed: \nPara realizar un diagn\u00f3stico es importante identificar las \u00e1reas que se ven afectadas por esta \ncondici\u00f3n, es por esto que de igual modo Uta Frith, psic\u00f3loga alemana pionera en gran parte de \nla investigaci\u00f3n actual del autismo propone lo que ser\u00eda, la TRIADA DE ALTERACIONES DEL \nAUTISMO , de manera m\u00e1s concisa: comunicaci\u00f3n, imaginaci\u00f3n y socializaci\u00f3n. Frith destaca, \nque a pesar de ser una condici\u00f3n biol\u00f3gica incurable es mucho lo que podemos hacer por ellos \npara que puedan llevar una vida m\u00e1s adaptada, pero que para ello es necesario saber en qu\u00e9 \nconsiste el autismo, y que esto, no es tarea f\u00e1cil.Este concepto comenz\u00f3 gracias a  Leo Kanner , psiquiatra austr\u00edaco (1896 - 1981) quien fue el pri -\nmero en describir el concepto de autismo a trav\u00e9s de una clasificaci\u00f3n de sus comportamientos, \nesto a partir de 11 casos (8 ni\u00f1os y 3 ni\u00f1as), donde observ\u00f3 una serie de caracter\u00edsticas com\u00fanes. \nA trav\u00e9s de este estudio extrajo 5 \u00c1REAS  diferentes en las cuales se evidenciaba esta condici\u00f3n, \nsiendo estas: Dificultad para establecer relaciones interpersonales;  alteraciones del lenguaje \nsin car\u00e1cter comunicativo en varios casos, tendiendo a la repetici\u00f3n (ecolalia);  obsesi\u00f3n por \nmantener la invariabilidad (monoton\u00eda), dificultad para ver m\u00e1s all\u00e1 de una situaci\u00f3n concreta \ny tendencia a la literalidad y finalmente destaca un nivel cognitivo espec\u00edfico muy alto.\nAUTISMO1\n2\n34Trastorno de la \nreciprocidad socialTrastorno de la comunicaci\u00f3n \nverbal y no verbal\nAusencia de capacidad simb\u00f3lica\ny conducta imaginativaPatrones repetitivos de\nactividad e intereses18\u201cSe dice que los adultos con autismo tiene el cerebro \u201cconectado\u201d diferente a las otras \npersonas lo que los hace pensar diferente. (...) Se ha descubierto tambi\u00e9n que la co -\nmunicaci\u00f3n entre el \u00e1rea frontal y posterior del cerebro, que es la que contiene el \u00e1rea \nsocial, es diferente en aquellos con autismo. \u201d2 \n\u201cUna de las mayores dificultades para la comprensi\u00f3n psicol\u00f3gica del autismo proviene \ndel hecho de que la inmensa mayor\u00eda de las personas con autismo son incapaces de \nnarrar o describir su experiencia. Su mundo interno nos resulta particularmente opaco \ny no tenemos acceso a \u00e9l\u201d3Esta conexi\u00f3n neuronal distinta, es la que hace que cada individuo perciba el mundo de una \nmanera \u00fanica. Es verdad que todos percibimos el mundo de manera diferente, pero si compa -\nramos a los individuos con autismo con los neurot\u00edpicos, la diferencia es a\u00fan mayor .  Neurot\u00ed -\npicos, entendido como un individuo que no padece ninguna anomal\u00eda neurol\u00f3gica, t\u00e9rmino \nespec\u00edficamente utilizado en el autismo.\nLa manera en que percibimos el mundo modifica la manera en que interactuamos con \u00e9l; si los \nest\u00edmulos sensoriales, lum\u00ednicos, auditivos aumentaran, nuestra forma de responder ante ellos \nser\u00eda diferente y con el \u00e1rea social se ve afectada, la posibilidad de comprender como es esta \nexperiencia se ve bastante limitada; las herramientas de expresi\u00f3n son escasas, complejas, y \nla cantidad de informaci\u00f3n es demasiada.\nSi bien se se\u00f1ala que no tenemos acceso a su mundo interno, gracias a los avances tecnol\u00f3gicos \ny la  amplia variedad de tratamientos para el TEA, podemos acercarnos cada d\u00eda un poco m\u00e1s \na comprenderlo. Es importante que nos dediquemos a observar su manejo del lenguaje, inte -\nracciones sociales, habilidades motoras, percepci\u00f3n sensorial, comportamientos repetitivos, \nhabilidades cognitivas, entre otros, para entender desde ah\u00ed, su forma de relacionarse con el \nmundo, en base a su percepci\u00f3n de este. Los tratamientos, de igual forma nos permiten realizar \navances en su nivel de interacci\u00f3n social, de comunicaci\u00f3n, de v\u00ednculo, donde el mismo individuo \ncomenzar\u00e1 a obtener herramientas para contarnos una peque\u00f1a parte de su mundo.\n2  E. George ,Jack \u201c El manual del autismo: Informaci\u00f3n \nF\u00e1cil de Asimilar , Visi\u00f3n y Perspectivas y Estudios de \nCasos de un Maestro de Educaci\u00f3n Especial\u201d. Canad\u00e1, \nBook Publishers, 2009. p. 173.\n4  MINEDUC  \u201cManual de apoyo a docentes: Educaci\u00f3n \nde estudiantes que presentan trastornos del espectro \nautista\u201d. Chile, SDL Impresores, 2010. p. 148.3 Martos P\u00e9rez, J \u201c Intervenci\u00f3n educativa en autismo \ndesde una perspectiva psicol\u00f3gica\u201d Rev Neurol.2005.\npp. 177-180.Extra\u00edda del libro \u201c Autismo: Hacia una expresi\u00f3n del enigma\u201d de Utah Frith, Madrid, 2004.19\nMOTORAS\nExpresi\u00f3n corporal disarm\u00f3nica que afecta su tono muscular y la coordinaci\u00f3n moto- ra grue -\nsa y fina. Tambi\u00e9n hay casos que muestran una alta actividad sensorio motriz estereotipada \nmanifestada en balanceo, giro de las manos, excitaci\u00f3n incontrolada y dificultad para estar en \nun lugar tranquilo.\nEMOCIONALES\nPresentan d\u00e9ficits espec\u00edficos tanto en el reconocimiento de las emociones ajenas como en la \nexpresi\u00f3n de las propias. Se debe considerar que cualquier cambio de sus rutinas y/o del entor -\nno (horarios, recorridos, objetos o personas que cambian su ubicaci\u00f3n o postura, etc.) son una \nde las causas de los altos niveles de ansiedad, angustia y stress en ellos, adem\u00e1s de presentar \nbaja tolerancia a la frustraci\u00f3n, que se manifiesta en reacciones afectivas inadecuadas, como \nautoagresividad o agresividad con el resto. Los signos de angustia, variaciones en el humor \ny alternancia de emociones opuestas son respuestas a la dificultad que tienen a la hora de \nexpresarse y comunicar su frustraci\u00f3n con el resto.\nCOGNITIVAS\nEstas alteraciones var\u00edan desde la discapacidad intelectual hasta capacidades en niveles cogniti -\nvos superiores. La irregularidad es tan marcada que un talento excepcional puede acompa\u00f1arse \ncon una incompetencia intelectual en otra \u00e1rea. Pueden presentar capacidades especiales para \nla m\u00fasica, dibujo, c\u00e1lculo y memoria verbal, visual o auditiva.\nSENSORIALES\nLa percepci\u00f3n de la informaci\u00f3n puede verse alterada, presentando desde una hiposensibili -\ndad hasta una hipersensibilidad a los est\u00edmulos auditivos, visuales, gustativos y t\u00e1ctiles. Esta \nalteraci\u00f3n sensorial puede explicar fen\u00f3menos frecuentemente observados, como por ejemplo, \ntaparse los o\u00eddos por los sonidos o volumen de la voz fuerte, taparse los ojos por la luz de un flash \nfotogr\u00e1fico, ser hiperselectivos con los alimentos y/o sentirse atra\u00eddos por tocar ciertas texturas. \nA nivel de hiposensibilidad pueden manifestar bajos umbrales al dolor , lo que en algunos casos \npuede ocultar s\u00edntomas de enfermedades comunes no relacionadas con el autismo. 4En el a\u00f1o 2010 MINEDUC (Ministerio de Educaci\u00f3n de Chile) realiz\u00f3 un manual de TEA como \nherramienta de apoyo a docentes llamado \u201cEducaci\u00f3n de estudiantes que presentan Trastornos \ndel Espectro Autista\u201d. En este manual nos explica como este trastorno se ve condicionado por 4 \n\u00e1reas que afectan el comportamiento del individuo en mayor o menor grado: ALTERACIONES ASOCIADAS:\nMOTORA EMOCIONAL COGNITIVA SENSORIAL\n20HISTORIA\nEl psiquiatra suizo Eugen Bleuler \nfue el primero en utilizar el t\u00e9rmino \n\u201cautista\u201d para describir una forma \nde esquizofrenia que se caracteriza \npor el aislamiento social.\nEn la primera edici\u00f3n del Manual \nde Estad\u00edsticas y Diagn\u00f3sticos de \nDes\u00f3rdenes Mentales (DSM), los \ns\u00edndromes parecidos al autismo \nson clasificados bajo el nombre \nde esquizofrenia infantil.Se crea la revista m\u00e1s importante \ndedicada a la investigaci\u00f3n sobre el \nautismo (Revista sobre el Autismo y \nDes\u00f3rdenes del Desarrollo ) el mismo \na\u00f1o que la investigaci\u00f3n de Israel \nKolvin comienza a mostrar diferencias \nentre el autismo y la esquizofrenia.Al pasar los a\u00f1os las definiciones en torno al autismo han ido cambiando, esto gracias a nuevos \nconocimientos y tecnolog\u00edas que nos han permitido afinar m\u00e1s la informaci\u00f3n y como nos \nenfrentamos a ella.\nEl acta de derechos de las personas \ncon discapacidades del desarrollo \n(DD Atc), revisa la definici\u00f3n de \ndiscapacidades del desarrollo para \nincluir el autismo.1908 1952 1971 197521\nActualmente la definici\u00f3n de TEA (Trastorno \nEspectro Autista) es la expuesta por la quinta \nedici\u00f3n del DMS el a\u00f1o 2013, donde sustituye \nlas diferentes categor\u00edas propuestas en 1994 \npara reemplazarlo por diversos niveles de \ngravedad de los s\u00edntomas.\nHoy en d\u00eda, el 2 de abril se conmemora el D\u00eda \nMundial de la Concientizaci\u00f3n sobre el Autismo, \ndonde se realizan intervenciones, marchas, \nexposiciones teniendo com objetivo avanzar en \nla inclusi\u00f3n social, a trav\u00e9s del entendimiento \nde las barreras a las cuales deben enfrentarse \nd\u00eda a d\u00eda las personas con TEA. En la tercera edici\u00f3n del DSM, el \nautismo es considerado una cate -\ngor\u00eda diagnosticada en si misma \npor primera vez.La cuarta edici\u00f3n del DSM a\u00f1ade \nvarios subtipos del Espectro autista, \nincluido Asperger (50 a\u00f1os despu\u00e9s \nde que es identificado), Desorden \nde Rett, Desorden desintegrativo de \nla infancia, Desorden del desarrollo \npervasivo no especificado.\nCon la realizaci\u00f3n de la quinta \nedici\u00f3n del DSM, los subtipos del \nespectro autista (Asperger y Rett) \nson eliminados. Los individuos son \ndiagnosticados con trastorno del \nespectro autista (TEA) con diferen -\ntes niveles de intensidad.La red de Control de Enfermedades \ny Prevenci\u00f3n del Autismo y Discapa -\ncidades del Desarrollo estima que \n1 de 68 ni\u00f1os son diagnosticados \ncomo Trastorno Espectro Autista \n(TEA) cada a\u00f1o.\n20181980 1994 2013 201522CONDUCTAS\nLas \u00e1reas que se ven afectadas por el autismo revelan una serie de conductas asociadas muy \ncaracter\u00edsticas. Conductas que evidencian la manifestaci\u00f3n del TEA, desde mecanismos de \nautoregulaci\u00f3n, herramientas de comunicaci\u00f3n, cercan\u00eda y percepci\u00f3n f\u00edsica, conductas es -\ntructuraras y repetitivas, entre otros.\nMuestra indiferencia cuan -\ndo se le dirige la palabra o \nse le llama la atenci\u00f3n.Tiene una fascinaci\u00f3n por \nel orden, hacer hileras, \nagrupar\nPoco filtro social, dice \ntodo lo que piensa al \ninstante\nRechazo por  \ncierto tipo de \ntexturas en las \ncomidas\nTaparse los o\u00eddos u \nojos por sonido y luz \nmuy fuerte\nHiperselectivo en la \nropa que  utiliza, debi -\ndo al materialRealiza aleteos constantes\no gira sobre si mismo\nSe\u00f1ala lo que desea \nutilizando la mano \nde un adulto\nNo es capaz de \nsimular juegos ni \njuega con otros \nni\u00f1os\nNo sostiene la mi -\nrada o mira unica -\nmente la boca\nSuele hablar sin \nparar del mismo \ntema Tiene comportamientos \nrepetitivos y suele  repetir \nlo que el otro dice.\nTEA\n23\nIm\u00e1genes extra\u00eddas del libro \u201c Autismo: Hacia una expresi\u00f3n del enigma\u201d \nde Utah Frith, Madrid, 2004.24DIAGN\u00d3STICO\nEl diagn\u00f3stico del trastorno espectro autista es bastante complejo de realizar , debido que no \nexiste una herramienta definitiva y certera para detectarlo, como en otros casos es un an\u00e1lisis \nde sangre y/0 neuronal. Aproximadamente a partir de los 6 meses de edad se pueden ma -\nnifestar comportamientos tempranos de autismo, estos se detectan \u00fanicamente a trav\u00e9s de \nla observaci\u00f3n del comportamiento y del desarrollo del ni\u00f1o. Signos como desarrollo verbal \ntard\u00edo, comportamientos repetitivos, no fijar la mirada, ecolalia pueden revelar esta condici\u00f3n. \nA partir desde los 2 a\u00f1os los especialistas pueden realizar un diagn\u00f3stico m\u00e1s certero, ya que \nes la edad que deber\u00eda haber desarrollado sus capacidades verbales, motoras y sociales de una \nmanera mucho m\u00e1s significativa.\nPara realizar este diagn\u00f3stico se debe abarcar dos \u00e1reas: \nExiste un cuestionario llamado M-CHAT (Modi ed Checklist of Autism in Toddlers) que se efect\u00faa \na los padres de ni\u00f1os entre 18 y 60 meses, y que permite derivar al ni\u00f1o a los especialistas que \npueden realizar evaluaciones adecuadas sobre su condici\u00f3n. Posteriormente si estas evaluaciones \nse adec\u00faan a lo establecido en el Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales, \nTexto Revisado o DSM- IV TR, as\u00ed como en la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades, CIE-\n10, se puede generar un diagn\u00f3stico adecuado.\nEVALUACI\u00d3N DEL DESARROLLO\nEvaluaci\u00f3n de destrezas b\u00e1sicas Observaci\u00f3n comportamiento y de -\nsarrollo\nAprendizaje, comunicaci\u00f3n, compor -\ntamientos, destreza motora.Audici\u00f3n, vista, pruebas gen\u00e9ticas y \nneurol\u00f3gicas\nEntrevistas a la familiaEVALUACI\u00d3N DIAGN\u00d3STICA INTEGRAL\nExtra\u00eddo del libro \u201cEcholilia\u201d de Timothy Archibald, Estados Unidos, 2010.25TRATAMIENTOS\nAN\u00c1LISIS CONDUCTUAL APLICADO (ABA):\nDesarrollado por el doctor Ivaar Lovaas, es un \nmodelo de ense\u00f1anza conductual basada en \nel psic\u00f3logo B. F . Skinner . Est\u00e1 enfocado en el \naprendizaje de habilidades y la reducci\u00f3n de \nconductas problem\u00e1ticas. Es un entrenamiento \naltamente estructurado y exhaustivo, que pre -\ntende mejorar habilidades como la atenci\u00f3n, \nla obediencia, la imitaci\u00f3n o la discriminaci\u00f3n \nmediante refuerzos positivos. Los programas \nABA tienen una duraci\u00f3n de aproximadamente \n35 a 40 horas por semanas, con sesiones de \nentre dos a tres horas.\nENTRENAMIENTO EN RESPUESTAS CEN -\nTRALES O (PRT): \nTratamiento basado en el ABA, fue desarro -\nllado por el Dr . Robert L. Koegel, la Dra. Lynn \nKern Koegel y la Dra. Laura Shreibman, en la \nUniversidad de California, en los a\u00f1os  70. Es \nuna intervenci\u00f3n m\u00e1s natural que el ABA, que \npretende ense\u00f1ar lenguaje, reducir conductas \nperjudiciales, aumentar habilidades sociales, \nde autocontrol, acad\u00e9micas y de comunicaci\u00f3n. \nLa intervenci\u00f3n es dirigida por el ni\u00f1o, pues este \nva eligiendo las actividades. Se usan estrategias \nmotivacionales con la mayor frecuencia posible. \nEl programa consta de aproximadamente de 25 \nhoras semanales, aunque la familia afectada \nsuele adoptarlo como un estilo de vida.\nCONDUCTA VERBAL (VB):\nBasado tambi\u00e9n en los principios del ABA, va \nenfocado a la adquisici\u00f3n y funci\u00f3n del lenguaje, \nsobre la base de la teor\u00eda de Skinner , la cual \nagrupa el lenguaje en conjunto de unidades \n(operantes) que tienen diferentes funciones. \nSeg\u00fan estas funciones, se motiva al ni\u00f1o a que \ndesarrolle diferentes habilidades ling\u00fc\u00edsticas, \nhaciendo una conexi\u00f3n entre la palabra y su valor . \nEste programa consiste en aproximadamente \n30 horas semanales, aunque se les recomienda \na las familias que integren los principios del VB \na su vida cotidiana.\nTIEMPO DE SUELO (FLOORTIME):\nFue desarrollado en los a\u00f1os 80 por el Dr . Stan -\nley Greenspan. Est\u00e1 basado en las diferencias \nindividuales de cada ni\u00f1o, y en las relaciones \nque establece con el entorno. Pretende ayudar \na alcanzar al ni\u00f1o un inter\u00e9s en el mundo que \nlo rodea y en las relaciones sociales, que pue -\nda establecer comunicaci\u00f3n biridireccional y \ncompleja e ideas y pensamiento emocional. \nSe trabaja generalmente con el ni\u00f1o en el piso, \npara tener una interacci\u00f3n a su nivel. Floortime \nse imparte en un ambiente de bajos est\u00edmulos, \ngeneralmente de dos a cinco horas diarias.\nINTERVENCI\u00d3N PARA EL DESARROLLO DE \nLAS RELACIONES (RDI):\nFue desarrollada por el Dr . Steven Gutstein \ncomo un tratamiento basado en los padres. \nEL RDI pretende mejorar las habilidades so -\nciales, el autoconocimiento, la adaptaci\u00f3n y el \npensamiento flexible. El tratamiento comienza \ncon el trabajo\ncon los padres, para luego evolucionar al tra -\nbajo en conjunto con m\u00e1s ni\u00f1os e ir forjando \ny manteniendo relaciones en diferentes con -\ntextos. El RDI es usado por las familias en la \nvida cotidiana.\nTRATAMIENTO Y EDUCACI\u00d3N DE NI\u00d1OS CON \nAUTISMO Y PROBLEMAS DE COMUNICACI\u00d3N \nRELACIONADOS (TEACCH):\nEs un programa de educaci\u00f3n especial desa -\nrrollado por Eric Schopler en 1966. Se centra en \nentender el autismo (\u201cla cultura del autismo\u201d), \nlas formas de pensar , entender y experimentar \nel mundo del autista, centr\u00e1ndose en identicar \nlas habilidades de cada individuo. Enfatiza \nel aprendizaje en diversos ambientes, para \ndesarrollar las habilidades sociales y de comu -\nnicaci\u00f3n, de lenguaje y b\u00fasqueda de empleo. El \nTEACCH se imparte generalmente en un sal\u00f3n \nde clases, aunque existen tambi\u00e9n programas \nen casa basados en este tratamiento.26MITOS \nEl autismo fue incorporado como una condici\u00f3n hace pocos a\u00f1os, los que nos ha llevado a \nenfrentarnos a muchas inc\u00f3gnitas y mitos que a\u00fan no estan del todo desmitificados y que hoy \nen d\u00eda es nuestra responsabilidad aclarar , por una condici\u00f3n respetada, valorada y cuidada \nbajo los par\u00e1metros que corresponden seg\u00fan lo que entendemos actualmente como Trastorno \nEspectro Autista. \nExiste una dificultad al momento de expresar \nlas emociones es verdad, pero esto no significa \nque no existan. Ellos sienten, r\u00eden, lloran, se \nenojan, aman, abrazan. Solo que perciben y \nexpresan las cosas de manera diferente a la \nque estamos acostumbrados. Es por eso que \nes fundamental contar con un equipo que les \nense\u00f1a a canalizar y expresar sus sentimientos.\nA pesar de que no existe una causa exacta de \npor qu\u00e9 se produce el autismo, existen varios \ncasos donde se produce m\u00e1s de un caso de \nautismo en la misma familia, por lo que hay \nindicadores de que existen factores gen\u00e9ticos \nimplicados. Si existe un individuo con autismo \nen la familia, la tendencia a que se repita es \nmayor que en una familia donde no existe un \nhistorial al respecto. Existen diferentes niveles de habilidades ver -\nbales, as\u00edmismo diversas formas de comunica -\nci\u00f3n. Muchos ni\u00f1os con autismo son verbales \ny mejoran sus habilidades a trav\u00e9s de terapias \ndel habla y lenguaje. Si existe una identifica -\nci\u00f3n e intervenci\u00f3n temprana, aumenta las \nposibilidades de mejorar las habilidades de \ncomunicaci\u00f3n tanto verbal como a trav\u00e9s de \nim\u00e1genes, dispositivos, etc. \nSe masific\u00f3 un gran miedo respecto a lo peli -\ngrosas que pueden ser las vacunas donde se \nvincul\u00f3 la vacuna triple v\u00edrica con el TEA. Este \nestudio se desminti\u00f3 con los a\u00f1os  luego de \ntres revisiones de expertos donde llegaron a \nla conclusi\u00f3n que no exist\u00eda relaci\u00f3n entre las \nvacunas y el autismo.El autismo es una condici\u00f3n, no una enfer -\nmedad de la cual hay que recuperarse. Por lo \ntanto lo que existe hoy en d\u00eda son los avances, \nen diferentes \u00e1reas. Con una estimulaci\u00f3n e \nintervenci\u00f3n adecuada, la evoluci\u00f3n de estos \nchicos puede ser impresionante. Esto con el \napoyo de un profesional y por supuesto, del \napoyo constante de la familia. \nEl autismo es una condici\u00f3n con la que se \nnace,  los padres no tienen culpabilidad en el \nasunto, pero si es importante su apoyo, afecto \ny constancia. Sea autista o neurot\u00edpico, todo \nni\u00f1o necesita de la presencia de sus padres. \nSi bien no los define en su totalidad, de todas \nmanera es un factor de crecimiento, habilidades \ny soporte que todo ni\u00f1o necesita. Son personas incapaces  de sentir o \nde expresar afecto\nNo se da m\u00e1s de un caso de autismo \nen una misma familiaLas personas con autismo son no \nverbales, nunca hablar\u00e1n\nEl autismo se debe a la vacunaci\u00f3n \ninfantil.La recuperaci\u00f3n es muy escasa\nEl autismo o TEA es consecuencia \nde unos malos padres, de su falta \nde afecto27Tanto neurot\u00edpicos como ni\u00f1os con TEA pueden \ntener grandes talentos. La diferencia est\u00e1 en el \ntipo de habilidades que suelen tener . Si bien, \ntodos los ni\u00f1os son diferentes, los ni\u00f1os con \nTEA tienen una facilidad mayor por los n\u00fame -\nros, fechas, memoria visual u auditiva, pero a \ndiferencia de los neurot\u00edpicos, las habilidades \nen el \u00e1rea social o abstracta les es m\u00e1s dificil. \nEn definitiva son diferentes habilidades. \nLas personas con autismo son enormemente \nsensibles y perciben el mundo de manera mag -\nnificada, por lo que les es muy dificil adaptarse \ny/o modificar sus rutinas. Tienen varios recursos \nde autoregulaci\u00f3n pero como todos, muchas \nveces no es suficiente. Es importante compren -\nder y guiar este proceso, para que encuentren \nformas de regular sus emociones sin hacerse \nda\u00f1o y conozcan nuevos y mejores recursos. Esto var\u00eda seg\u00fan el nivel de funcionalidad del \nindividuo con autismo. El autismo se mani -\nfiesta de formas distintas. En algunos casos \nse manifiesta a trav\u00e9s de dificultades en el \naprendizaje y en otras s\u00f3lo en el \u00e1rea social y \nson muy buenos en el \u00e1rea acad\u00e9mica. Depende \ntotalmente del individuo y en que \u00e1reas se \nmanifieste la condici\u00f3n.\nTodo individuo con TEA, como cualquier ser \nhumano, tiene la posibilidad de \u201cmejorarse\u201d, \nsobre todo si existe una intervenci\u00f3n temprana \ny constante.  Las posibilidades de expresi\u00f3n \nverbal, relaci\u00f3n social y aprendizaje son muy \naltas si se realizan intervenciones intensas, \ntanto en terapia como en el hogar . En cada \ninstancia de aprendizaje, las probabilidades \naumentan considerablemente.Actualmente la mayor\u00eda de los colegios no \nest\u00e1n capacitados para manejar a una persona \nque tenga un caso grave de TEA. Los ni\u00f1os se \nbenefician enormemente de la integraci\u00f3n \nen la vida escolar , pero es importante tomar \nmedidas para que sea de la mejor manera, \ntanto como para el ni\u00f1o como para sus com -\npa\u00f1eros. Finalmente, falta educaci\u00f3n para que \nla integraci\u00f3n se efectue de buena manera y \nsin riesgos.\nTanto neurot\u00edpicos como individuos con TEA \nson distintos. Cada uno tiene gustos, mane -\njo de las emociones, habilidades sociales, \ncomportamientos diferentes. As\u00edmismo se \nmanifiestan tanto las diversas personalidades \ncomo s\u00edntomas puedan existir , todos estos en \ndiferentes niveles de funcionalidad/gravedad. \nCada ni\u00f1o es un mundo diferente y es muy im -\nportante tenerlo en cuenta para que tengamos \nlas herramientas para manejarlo. Todos los ni\u00f1os con autismo son \n\u201cgenios, \u201d tienen un talento o son \nmuy inteligentes\nSon ni\u00f1os muy agresivos que se \nautolesionanTodos los ni\u00f1os con autismo tienen \nproblemas de aprendizaje\nLa mejor\u00eda es muy poco frecuenteSon ni\u00f1os que no pueden ir a colegios \nnormales\nLos ni\u00f1os autistas son todos iguales Tener autismo no significa \nno ser humano, sino ser diferente. \nJim Sinclair , 1992.28ACTUALIDAD \nActualmente el Estado de Chile  reconoce los Trastornos del Espectro Autista como una con -\ndici\u00f3n de discapacidad seg\u00fan el art\u00edculo 5\u00b0 de la Ley 20.422, y se menciona en su Programa de \nIntegraci\u00f3n Escolar dentro del grupo de discapacidades con Necesidades Educativas Especiales \nPermanentes (NEEP), junto con la ceguera, sordera, retardo mental, entre otros. \nPese a esta denominaci\u00f3n, no existen estad\u00edsticas sobre el autismo en Chile, lo cual ha sido \nun gran tema de discusi\u00f3n; en nuestro pa\u00eds se usan de referencia las estad\u00edsticas interna -\ncionales m\u00e1s generales, como son los resultados de la OMS y la CDC mientras que en otros \npa\u00edses como Brasil, Colombia y Argentina han generado estudios propios en torno al autismo.  \nEn Chile actualmente estamos al debe en materias como educaci\u00f3n, salud, trabajo e inclusi\u00f3n \nen torno al autismo. Un censo sobre el Espectro del Autismo en Chile es el paso previo a generar \npol\u00edticas que protejan, respeten y construyan acerca de esta condici\u00f3n en vez de invisibilizarla. \nEn el \u00e1rea educacional, no existen apoyos estatales suficientes para los ni\u00f1os que se deben inte -\ngrar al proceso de escolarizaci\u00f3n y cuenten con TEA. La gran mayor\u00eda de los establecimientos no \ndisponen de personal capacitado y especializado para trabajar con esta condici\u00f3n. Es por esto \nque los individuos con TEA se ven generalmente excluidos del sistema educacional com\u00fan y \ncorriente y deben acudir constantemente a  especialistas o fundaciones donde deben ser parte \nde una extensa lista de espera, buscando incluir a su hijo al mundo. \nPor otro lado, en Chile existen agrupaciones y fundaciones privadas (con y sin fines de lucro) que \nofrecen acceso a terapeutas, educadores y apoyo familiar para personas con TEA, principalmente \nni\u00f1os. Estas agrupaciones, si bien no cubren el sistema educacional hoy en d\u00eda, permiten a los \nni\u00f1os desarrollar las habilidades sociales, cognitivas y verbales b\u00e1sicas para integrarse al d\u00eda a \nd\u00eda, tanto en relaci\u00f3n con su familia como con otros individuos. Siendo fundamental el apoyo \nfamiliar , a fin de cuentas es la familia qui\u00e9n define si el trabajo en la fundaci\u00f3n rinde frutos o \nno, ya que son parte del pilar fundamental del ni\u00f1o.\nEntre  las fundaciones y agrupaciones anteriormente mencionadas destacan la Asociacion \nChilena de Padres y Amigos de las Personas Autistas (ASPAUT), la agrupaci\u00f3n de Padres de \nNi\u00f1os con Autismo (PANAUT), la Comunidad Altavida y la Fundaci\u00f3n Asperger Chile; podemos \ncategorizarlas como las m\u00e1s conocidas, pero es importante que seamos conscientes que existen \nmuchas m\u00e1s, m\u00e1s peque\u00f1as quiz\u00e1s, m\u00e1s humildes, pero igual de importantes.\u201c...desgraciadamente estamos en una sociedad que todav\u00eda no abre la mente a los ni\u00f1os \ncon capacidades diferentes y no solamente la sociedad en si, sino que desgraciadamente \nlos colegios todav\u00eda est\u00e1n muy al debe en eso. As\u00ed que ah\u00ed estamos en la lucha. \u201d5\n5  Entrevista a Roxana Navarro, madre de Mat\u00edas Espi -\nnoza. Centro San Vicente Palloti - Fundaci\u00f3n Amanecer . \n2018. 29\n4:1\n6:1El TEA afecta en una proporci\u00f3n mayor a ni\u00f1os que a ni\u00f1as \nen el mundo.  (OMS, 2012)\nLos casos de ni\u00f1os con TEA es mayor a la cantidad de ni\u00f1os \ncon Sindrome de Down  en Chile.Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, se calcula que en \nel mundo, por cada 10 mil personas existen 21 con autismo. \nNo existe cifra exacta de la cantidad de casos de TEA en Chile, pero si nos basamos en \nla \u00faltima Encuesta Nacional de Discapacidad (FONADIS, 2004), el autismo es parte del \ngrupo de Enfermedades Mentales y del Comportamiento, siendo este el 5,8%  de la po -\nblaci\u00f3n cifra importante que corresponde a 121.487 personas. Dentro de estas enfermeda -\ndes podemos encontrar tambi\u00e9n depresi\u00f3n, esquizofrenia, trastorno bipolar , entre otros.   \nEsto seg\u00fan la tabla N\u00ba28 que presenta la distibuci\u00f3n de frecuencias de las enfermedades de -\nclaradas, agrupadas seg\u00fan las categor\u00edas de la CIE 10.\nEl TEA se ha convertido en un caso a\u00fan m\u00e1s com\u00fan de lo que se pensaba, superando las cifras \nde los casos de c\u00e1ncer , diabetes y SIDA combinados. Este trastorno se presenta de manera \ntransversal en todos los grupos raciales, \u00e9tnicos y sociales, afectando cuatro veces m\u00e1s a ni\u00f1os \nque a ni\u00f1as. (OMS, 2012)\nDe todas formas,todas las enfermedades y trastornos tiene un costo asociado; en el caso del \nTEA, este costo se suma, en algunos casos, a una serie de condiciones de orden socioecon\u00f3mico \nque pueden influir de gran manera en el desarrollo de cada trastorno (en referencia a un estilo \nde vida, acceso a servicios de salud, etc).\nLos datos m\u00e1s recientes que \nmaneja el Centro de Control \nde Enfermedades de los \nEstados Unidos revelan que \nen las \u00faltimas dos d\u00e9cadas \nel incrementode casos de \nautismo es de 700%.EN CIFRAS\n1998\n20083031COMUNICACI\u00d3N32La comunicaci\u00f3n, en la forma que sea posible, es la que nos permite relacionarnos y darnos \na entender , es la herramienta que utilizamos para transmitir cierto mensaje, desde aspectos \nintelectuales y significados literales, hasta las emociones m\u00e1s profundas. Nos permite  desa -\nrrollarnos como personas, crecer y vincularnos con el mundo.\nExisten diferentes formas mediante las cuales podemos comunicarnos y darnos a entender , lo \nque se requiere es que tanto como quien busca comunicarse, como quien interpreta el mensaje, \nentiendan el mismo lenguaje y/o c\u00f3digo. Estas formas de comunicaci\u00f3n se dividen en dos \u00e1reas:\nCOMUNICACI\u00d3N VERBAL\nTipo de comunicaci\u00f3n en la que se utilizan signos ling\u00fc\u00edsticos o s\u00edmbolos en el mensaje, regidos \npor reglas gramaticales que gu\u00edan la construcci\u00f3n del mensaje. \nORAL\nA trav\u00e9s de signos orales y palabras habladas de forma gestual.\nESCRITA\nPor medio de letras o palabras gr\u00e1ficas en papeles o mensajes.\nCOMUNICACION NO VERBAL\nTipo de comunicaci\u00f3n en la que se utilizan mensajes no verbales, es decir signos nos ling\u00fc\u00edsti -\ncos. Esto a trav\u00e9s de gestos, expresiones faciales, corporales, fotograf\u00edas, dibujos, entre otros.\n \nLENGUAJE VISUAL\nEs el mensaje que se transmite a trav\u00e9s de las im\u00e1genes, tanto en movimiento como est\u00e1ticas, \nlo que interpretamos respecto a lo que percibimos a trav\u00e9s de la mirada.\nLENGUAJE CORPORAL\nSe refiere a la comunicaci\u00f3n basada en el significado de los movimientos corporales,  gestos, \nel espacio personal y la proximidad de una persona a otra. Todo esto de manera consciente u \ninconsciente, ya que muchas veces todo lo que no decimos en palabras se expresa en nuestro \ncuerpo y manejo del espacio.COMUNICACI\u00d3N\n6  Perez Mart\u00edn, Ana. \u201cUna forma diferente de percibir el \nmundo\u201d Espa\u00f1a. Federaci\u00f3n Autismo Galicia. p. 3.\nVERBAL\nORAL ESCRITACOMUNICACI\u00d3N\nNO VERBAL\nVISUAL CORPORAL33EN EL AUTISMO\nUna de las principales \u00e1reas que se ve afectada en el autismo es el \u00e1rea de la comunicaci\u00f3n \ny el desarrollo del lenguaje verbal , siendo un factor de frustraciones e impedimentos en el \n\u00e1rea social. Se dice muchas veces que no desean comunicarse, que no les interesa establecer \nun v\u00ednculo, tambi\u00e9n se dice que son individuos no verbales y que nunca dejar\u00e1n de serlo. En \nambos casos nos vemos enfrentados a la falta de informaci\u00f3n al respecto, es importante que \nentendamos que hay \u00e1reas en que se han desarrollado en forma distinta a los neurot\u00edpicos y \neso no significa que exista un deseo de no comunicarse o que esto nunca vaya a cambiar .  Se \nha comprobado que con la adecuada intervenci\u00f3n y gu\u00eda, a trav\u00e9s de terapias de lenguaje y el \napoyo familiar , la situaci\u00f3n puede evolucionar significativamente. Es importante que sepamos \nponernos en su lugar y cultivar la paciencia, ya que el proceso de cada individuo es diferente. \nEn el reportaje realizado por Ana P\u00e9rez Mart\u00edn, donde busca asomarse al mundo del autismo, \nnos explica como se ve afectada la comunicaci\u00f3n en esta condici\u00f3n:\n\u201cEn cuanto a comunicaci\u00f3n, no siempre es una ausencia sino una alteraci\u00f3n. Tienen la \nvoluntad de comunicarse, lo que pasa es que muchas veces no saben c\u00f3mo hacerlo. \u201d6\n \nExiste una relaci\u00f3n directa entre el deseo de comunicarse y el comportamiento que adoptan; \nal no existir una v\u00eda de comunicaci\u00f3n sencilla, se torna muy dif\u00edcil lograr una interacci\u00f3n social \nasertiva con el entorno, donde el transmitir necesidades, sentimientos, pensamientos, se ve \nlimitado. Es por eso que tienden a buscar otras v\u00edas de comuicaci\u00f3n. Pero es frustante y lo com -\nplejo de esta frustraci\u00f3n es que puede generar comportamientos disruptivos, como acciones \ninadecuadas y/0 autoda\u00f1inas relacionadas a los siguientes prop\u00f3sitos comunicativos:\n- Llamar la atenci\u00f3n\n- Evitar una petici\u00f3n, actividad o persona. Procurar un objeto.\n- Recibir retroalimentaci\u00f3n sensorial\nExtra\u00eddo serie de Netflix  \u201c Atypical\u201d , Estados Unidos, 2017.34ABSTRACCI\u00d3N\n\u201cMuchos de los problemas que padecen los ni\u00f1os autistas tienen un mismo origen, \nque consiste en que tienen dificultades para entender la abstracci\u00f3n, el simbolismo.  \nPor esa raz\u00f3n tienen muchos problemas con el lenguaje\u201d7\nAs\u00ed comienza la charla TED de Ajit Naranyanan, ingeniero y desarrollador de aplicaciones para \nayudar a comunicarse a ni\u00f1os con autismo. \nEn su charla nos relata en 15 minutos, como funciona la mente de los ni\u00f1os con autismo a la \nhora de comunicarse y cuales son las principales dificultades a las que suelen verse expuestos. \nMuchas veces se les ense\u00f1a palabras al ni\u00f1o, las relaciones entre ellas y su significado, pero \nel ni\u00f1o no adquiere adecuadamente los patrones de lenguaje. Nos explica esta situaci\u00f3n un \nejemplo muy sencillo. Lo primero que hace es mostrarnos una fotograf\u00eda de un plato de sopa, \nimagen que todos reconocemos y entendemos que es, luego, nos muestra un dibujo del plato \nde sopa detallado, para continuar con uno m\u00e1s sencillo y terminal en la palabra \u201cSOPA \u201d. \u00bfPor qu\u00e9 \nhace esto? Busca mostrarnos los diferentes niveles de abstracci\u00f3n ante los cuales nos podemos \nver enfrentados y cual es el nivel de compresi\u00f3n que podr\u00edan llegar a alcanzar las personas con \nautismo a diferencia de los neurot\u00edpicos. \n\u201cY cuando se llega al lenguaje, pueden ver que se convierte en una palabra, cuyo aspecto y \nsonido no tienen nada que ver con el origen o con lo que representa, es decir, un plato de sopa. \nAs\u00ed que, b\u00e1sicamente, es totalmente abstracto, una representaci\u00f3n totalmente arbitraria de \nalgo que existe en el mundo real. Y los ni\u00f1os con autismo tienen tremendas dificultades con \nesto. Por eso, muchas personas que trabajan con ni\u00f1os autistas, terapeutas, educadores del \nlenguaje, lo que hacen es intentar ayudarlos a comunicarse no con palabras, sino con im\u00e1genes. \u201d8\nEs por esto que la gran mayor\u00eda de los trabajos que se realizan con ni\u00f1os con autismo es a trav\u00e9s \nde pictogramas, esto para facilitar la comunicaci\u00f3n del ni\u00f1o con su entorno. Se les entregan \nherramientas para que aprendan a expresar sus deseos y/o sentimientos. Ajit Naranyanan en la \nmisma charla nos muestra como se compondr\u00eda una frase a trav\u00e9s del uso de los pictogramas, \nuna vez entendido cual es el tipo de im\u00e1genes que facilitar\u00edan la comprensi\u00f3n por su nivel de \nabstracci\u00f3n.\nExtra\u00eddo p\u00e1gina oficial TEDTALKS, Charla Ajit Naranyanan, febrero 2013.\nExtra\u00eddo p\u00e1gina oficial TEDTALKS, Charla Ajit Naranyanan, febrero 2013.\n7  Naranyanan, Ajit. \u201c A word game to communicate in \nany language\u201d. TED. 2013. Disponible en: https://www.\nted.com/talks/ajit_narayanan_a_word_game_to_com -\nmunicate_in_any_language?language=es\n8 Ib\u00edd35Por ejemplo, si el ni\u00f1o quiere pedir sopa, ocupar\u00eda este conjunto de pictogramas: \nMetodolog\u00eda que ha sido muy utilizada y efectiva los \u00fatimos 30-40 a\u00f1os. Naranyanan cre\u00f3 \nuna aplicaci\u00f3n llamada Avaz que hac\u00eda m\u00e1s inmediata la construcci\u00f3n de estas frases a trav\u00e9s \nde im\u00e1genes. Una vez construida la oraci\u00f3n, las im\u00e1genes se traducen en audio para facilitar \nla comprensi\u00f3n e interacci\u00f3n. Pero exist\u00eda algo que nos est\u00e1bamos perdiendo respecto a los \ndiferentes tipos de abstracci\u00f3n. Entendimos el primer nivel, que tiene que ver con la palabra \ncon la que estamos trabajando, pero luego pasamos, a como se construye la oraci\u00f3n, donde el \norden de las palabras, var\u00eda completamente su significado, es decir , la gram\u00e1tica.\nPara solucionar esta nueva problem\u00e1tica, Ajit propone la siguiente metodolog\u00eda. En vez de \ncomplicarse buscando la forma de como ense\u00f1arle gram\u00e1tica a un ni\u00f1o con autismo, descubri\u00f3 \nque esto pod\u00eda ser much\u00edsimo m\u00e1s sencillo a trav\u00e9s de realizar una serie de preguntas, involu -\ncrando personajes, intenciones y temporalidad.Extra\u00eddo p\u00e1gina oficial TEDTALKS, Charla Ajit Naranyanan Febrero, 2013.\nExtra\u00eddo p\u00e1gina oficial TEDTALKS, Charla Ajit Naranyanan, febrero 2013.\nExtra\u00eddo p\u00e1gina oficial TEDTALKS, Charla Ajit Naranyanan, febrero 2013.\n36RUIDO PS\u00cdQUICO\nComo vimos anteriormente en el proceso de comunicaci\u00f3n existen m\u00faltiples factores que di -\nficultan este proceso o que lo impiden completamente. Los que m\u00e1s conocemos son factores \nexternos, de c\u00f3digo, error de lectura, entre otros, donde el canal donde nos comunicamos se \nve distorsionado por otra se\u00f1al, cuando el idioma al que nos enfrentamos es distinto, imagen \no texto da\u00f1ado,  entre otros. \nEntonces, hablamos del concepto de ruido. Entendemos por ruido cualquier interferencia que se \nproduzca en la comunicaci\u00f3n que impida que esta se logre, consistiendo en toda perturbaci\u00f3n \nen el proceso comunicativo, que distorsiona o u oculta el mensaje.\nExisten otros tipos de ruidos, que muchas veces pasan desapercibidos ante nuestros ojos y \nson a\u00fan m\u00e1s complejos de trabajar . Es cuando nos referimos al rudio interno, es decir , ruido \nps\u00edquico. En las enfermedades y/o condiciones mentales es com\u00fan que exista un factor interno, \nque dificulte o impide el acto comunicativo. Por ejemplo las lesiones cerebrales como la afasia, \npueden afectan a la capacidad de codificaci\u00f3n y decodificaci\u00f3n de un mensaje. En enfermedades \ncomo la esquizofrenia, la percepci\u00f3n de la realidad se ve tan distorsionada por las alucinaciones, \nque utilizan un lenguaje de forma pr\u00e1ctica, son ambiguos y pierden orden l\u00f3gico, lo que impide \nque el  interlocutor pueda entender el contenido real del mensaje. Por otro lado el alzheimer , \na medida que la enfermedad avanza las personas experimentan una gradual disminuci\u00f3n en \nsu capacidad para comunic\u00e1rse de manera clara, no encuentran las palabras y las reemplazan \npor otras, pierden el sentido de la conversaci\u00f3n y las normas sociales a la hora de relacionarse, \nentre muchos otros aspectos.\n\u00bfHay alguna forma de que podamos visualizar esto? Varias enfermedades mentales pueden \nser vistas a trav\u00e9s del estudio de las conexiones neuronales, lo cual nos ayudar\u00e1 un poco a \nentender este \u201cruido mental\u201d. \nEsta es una imagen del tejido cerebral en el alzheimer; los puntos negros son las neuronas, las \nl\u00edneas sus axones, mientras que los ovillos caf\u00e9 descritos como \u201cchatarra\u201d; podr\u00edamos entenderlos \nbajo este contexto, como el ruido. El cerebro de una persona que padece Alzheimer se va atro -\nfiando con el tiempo, y genera estos ovillos que interfieren las conexi\u00f3n neuronal, la cual afecta \ndirectamente a la memoria y como mencionamos anteriormente, la capacidad de comunicarse. \nPodemos ver en esta imagen la interferencia neuronal que perturba el proceso comunicativo.\nExtra\u00edda de \u201cThe Buck Institute\u2019s Blog\u201d , Fotograf\u00eda de Dr . Dale Bredesen, Estados Unidos. 2015.\n9 Asociaci\u00f3n Americana de Arteterapia (AATA). \u201cQu\u00e9 es \narterapia\u201d. Estados Unidos, 2013.37En el caso del autismo es similar . Nos encontramos un ruido ps\u00edquico provocado por el alto nivel \nde percepci\u00f3n sensorial, ac\u00fastica, lum\u00ednica, auditiva, entre varios canales. Al ser tan elevado \neste nivel de sensibilidad se aislan un poco del mundo externo, para cuidar su interior . Est\u00e1n \nensimismados, viven en un mundo privado al cual es muy dif\u00edcil acceder , donde las habilidades \npara comunicarse e interactuar de forma asertiva son muy limitadas. El ruido mental y sensorial \nes tan intenso, que opaca todo el resto, lo silencia. Silencio magnificado debido a las dificultades \nque padecen en el desarrollo del lenguaje y el comprender gestos no verbales, como el contacto \nvisual y las expresiones faciales .\nEs por esto que se lucha por una v\u00eda de comunicaci\u00f3n diferente, que nos permita trabajar el \nruido mental, minimizarlo, para poder acceder al otro. Una de estas v\u00edas es la de la creatividad, \nla expresi\u00f3n art\u00edstica. \nMuchas veces el ruido nos impide comprender del todo que es lo que est\u00e1 pasando por nuestra \nmente o que es lo que est\u00e1 sintiendo nuestro cuerpo; ah\u00ed es donde el arte nos invita a expre -\nsarnos de una manera diferente, ya sea a trav\u00e9s de una creaci\u00f3n privada o una guiada por un \narteterapeuta. Como breve resumen, seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Americana de Arteterapia, esta se \ndefine como: \n\u201cOportunidad de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n no verbal, mediante la aplicaci\u00f3n para \nsolucionar diferentes conflictos emocionales y para fomentar la autoconsciencia y el \ndesarrollo personal, utilizando el arte como medio para ayudar a encontrar una relaci\u00f3n \nentre el mundo exterior y el mundo interior del individuo\u201d9\nEsta imagen, es un fragmento de la obra llamada Viral, del ilustrador Asaf Hanuka. Asaf vive \nen Israel, Tel Aviv y fue nominado al premio Hugo a la Mejor Historia Gr\u00e1fica.\nLa relevancia de esa imagen es que es logra comunicar a trav\u00e9s del humor gr\u00e1fico, el proceso \ndel arteterapia, de como una mente perturbada, llena de ruido, es capaz a trav\u00e9s del arte, de \nexternalizar y poder plasmar en un papel parte de su mundo interno, sus problemas, todo esto, \nvisto como un proceso terap\u00e9utico, de sanaci\u00f3n.Imagen extra\u00edda de la p\u00e1gina oficial del ilustrador Asaf Hanuka, Israel. 2016.\nEN EL AUTISMO38ECHOLILIA\nEcholilia es el proyecto de Timothy Archibald un fot\u00f3grafo norteamericano, padre de Elijah, \nsu hijo con Trastorno de Espectro Autista. El libro Echolilia narra la experiencia vivida junto a \nElijah, nos muestra su cotidianeidad, la vida dentro de su hogar , situaciones e im\u00e1genes que \nno ver\u00edamos constantemente. Es una invitaci\u00f3n a mirar con nuevos ojos, a maravillarnos tanto \ncomo entristecernos. Lo m\u00e1s potente de la obra de Archibald es la capacidad de narrar la vida \ninterior y los sentimientos de su hijo Elijah, a trav\u00e9s de la fotograf\u00eda y a la vez, la mirada que el \ntiene como padre, tanto de los momentos buenos de como los m\u00e1s complejos.\nEl autor cont\u00f3 en una entrevista para la revista Time, de como nace este proyecto. A la edad de \n5 a\u00f1os Elijah fue diagnosticado con el Trastorno Espectro Autista, las fotograf\u00edas comienzan \ncomo una documentaci\u00f3n del comportamiento de su hijo, como herramienta para los m\u00e9dicos \ny para el mismo padre, ya que en un inicio era muy dificil comprender la condici\u00f3n de su hijo. \nProyecto que dur\u00f3 3 a\u00f1os, que parti\u00f3 con Timothy buscando entender a su hijo y que termin\u00f3 \ncon Elijah queriendo participar de la creaci\u00f3n de las fotograf\u00edas. \nEl t\u00edtulo del libro nace como adaptaci\u00f3n de la palabra palabra Ecolalia, que se utiliza en la \ncomunidad autista para referirse al h\u00e1bito de la repetici\u00f3n, comportamiento muy com\u00fan en el \nTEA. Timothy ve el proyecto fotogr\u00e1fico como una manera de copiar y visualizar a su hijo como \nuna forma de repetici\u00f3n, permiti\u00e9ndose a trav\u00e9s de las fotograf\u00edas verse a s\u00ed mismo de nuevo.\nTimothy nos invita a esta repetici\u00f3n, la repetici\u00f3n de Elijah. Este ni\u00f1o autista de 5 a\u00f1os estaba \nobsesionado con objetos mec\u00e1nicos y era socialmente muy retraido. En sus fotograf\u00edas podemos \nver la forma de relacionarse e interactuar con los objetos que tiene su hijo. Desde su ocupaci\u00f3n \ncomo escondite o guarida, la interacci\u00f3n con ellos como caja de resonancia, la poca ropa que \npareciera utilizar y su tendencia a experimentar con su rostro. Esto, mencionado a modo de \nresumen, donde se busca destacar que cada ni\u00f1o tendr\u00e1 su modo de relacionarse y que este \nmodo, es una forma de comunicaci\u00f3n. Al final de cuentas, el libro trata de Elijah, de como Eli -\njah ve el mundo, que cosas le acomodan, que cosas le disgustan y que elementos utiliza para \ncomunicar cada parte de \u00e9l. \nTimothy comenz\u00f3 a capturar estos momentos como una forma de lidiar con el diagn\u00f3stico de \nsu hijo, aprender de su particular forma de relacionarse con el mundo, dejar ir la necesidad \nde control ante las situaciones con Elijah y comenzar a conectarse de verdad con \u00e9l. Relata \nque este proyecto fue la gran fuerza unificadora con su hijo, donde pudieron trabajar juntos y \nentenderse mutuamente:\n\u201cLa gente recurre a todo tipo de medidas desesperadas para sentir que est\u00e1n haciendo \nalgo: una dieta, un medicamento nuevo, un m\u00e9dico especial y esto me ayud\u00f3 a sentir \nque estaba haciendo algo. Conseguimos trabajar como iguales en algo \u201c10\n10 Archibald, Timothy. \u201cEcholilia: Sometines I Wonder\u201d, \nRevista Time, Estados Unidos, 2010.39\nIm\u00e1genes extra\u00eddas del libro \u201cEcholilia\u201d de Timothy Archibald, Estados Unidos, 2010.40ATENCI\u00d3N VISUAL\nUno de las conductas claves en la detecci\u00f3n temprana del autismo, es la capacidad de mantener \ncontacto visual desde los primeros meses de vida. Se dice que los beb\u00e9s vienen al mundo con \npredisposici\u00f3n al contacto visual, que miran mucho m\u00e1s a la cara que cualquier otra parte del \ncuerpo y que miran mucho m\u00e1s a los ojos que otra parte de la cara. En estos primeros meses es \ndonde podemos detectar si es posible o no que el ni\u00f1o desarrole autismo, acorde a su conducta \nvisual. Es de ah\u00ed que nace la idea de realizar un seguimiento ocular en los ni\u00f1os, para detectar \ndonde esta centrada su atenci\u00f3n.\nAmi Klin es un psic\u00f3logo estadounidense que se dedic\u00f3 a la investigaci\u00f3n en torno  al autismo \ny el estudio de las se\u00f1ales visuales. Junto a un equipo de investigadores del Marcus Autism \nCenter realiz\u00f3 un proyecto tecnol\u00f3gico de seguimiento ocular para medir la forma en que los \nni\u00f1os ven y responden a las se\u00f1ales sociales, asegurando as\u00ed que gracias a esta tecnolog\u00eda po -\ndr\u00edan detectar antes de los 6 meses, se\u00f1ales pertenecientes al Trastorno del Espectro Autista.\nEn el a\u00f1o 2010 Ami particip\u00f3 en una Charla Ted donde resumi\u00f3 este proyecto, relatado desde \nla experiencia individual, motivaciones personales y el producto final. \nSe\u00f1ala el caso de una chica de 15 meses con la que busc\u00f3 generar una interacci\u00f3n, le hizo se\u00f1as, \njuegos, sonidos, puso su rostro a 5 cm del rostro de ella buscando contacto visual y nada. La \npeque\u00f1a sigue ensimismada como si no tuviera a nadie en frente, no le modifica en absoluto \nla presencia de este extra\u00f1o: ten\u00eda autismo. Klin destaca esto a modo de compararlo con un \nneurot\u00edpico, diciendo que es literalmente imposible invadir el espacio f\u00edsico de alguien y no \ntener una reacci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 har\u00edamos nosotros si tuvieramos a un individuo a 5 cm de nuestra \ncara? \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda nuestra reacci\u00f3n?\n\u201cRecuerdo cuando interactuaba con esa ni\u00f1a de 15 meses, que lo que se me vino a la \nmente fue: \u00bfC\u00f3mo entras en su mundo? \u00bfEst\u00e1 pensando en mi? \u00bfEst\u00e1 pensando en otros? \nBueno, es dif\u00edcil hacerlo, por lo que tuvimos que crear la tecnolog\u00eda. B\u00e1sicamente, ten\u00eda -\nmos que adentrarnos en un cuerpo. Ten\u00edamos que ver el mundo a trav\u00e9s de sus ojos. \u201d1\n11   Klin, Ami. \u201c A new way to diagnose autism\u201d. TED. 2011. \nDisponible en: https://www.ted.com/talks/ami_klin_a_\nnew_way_to_diagnose_autism?language=es#t-1029107\n12 Ib\u00edd\n13 Ib\u00eddExtra\u00edda de la p\u00e1gina oficial de Autism Speaks, Estados Unidos, 2014.41El contacto visual juega un papel clave en la interacci\u00f3n social y en el desarrollo, es el primer \nv\u00ednculo que el bebe desarrolla con el entorno, al poder medir lo que ven y no ven los ni\u00f1os desde \nque nacen, facilita una intervenci\u00f3n temprana. Durante la investigaci\u00f3n les pon\u00edan videos de \nmujeres cari\u00f1osas, c\u00e1lidas y observaron que los ni\u00f1os tend\u00edan a mirar el panorama completo, \nlos ojos, la boca, el cuerpo de las mujeres, tambi\u00e9n pon\u00edan atenci\u00f3n en los juguetes u otros \nobjetos. Se descubri\u00f3 que los ni\u00f1os a quienes  luego se les diagnostic\u00f3 autismo, tend\u00edan a alejar \nsu atenci \u00f3n de las mujeres y observaban mucho m\u00e1s los objetos; de mirar a las mujeres cen -\ntraban su atenci\u00f3n m\u00e1s en el cuerpo o boca en vez de los ojos, a diferencia de los neurot\u00edpicos. \nAl centrar su atenci\u00f3n m\u00e1s en el cuerpo y boca, tienden a ignorar los movimientos socialmente \nsignificativos, la mirada de las personas habla sobre lo que el otro esta pensando, tiene una \ncarga personal, las situaciones comienzan a tener significados; de  saltarnos esta interacci\u00f3n \nvisual perdemos muchos c\u00f3digos sociales que nos permiten adaptarnos mejor a la sociedad. \nAmi Klin explica que al prestar menor atenci\u00f3n en la expresi\u00f3n facial o direcci\u00f3n de la mirada \nse pierde una gran informaci\u00f3n social que transmiten estos gestos, probablemente afectando \nel desarrollo del ni\u00f1o: \n\u201c(...) cuando alguien est\u00e1 mirando algo no solo le dan una indicaci\u00f3n direccional, sino \nque dan el significado de la otra persona, sobre ese objeto, la actitud, y pronto empiezan \na construir este cuerpo de significados, pero significados que fueron adquieridos en \nel marco del campo de la interacci\u00f3n social. Esos son significados que son adquiridos \ncomo parte de sus experiencias compartidas con otros. \u201d12\nPara Klin es muy importante la detecci\u00f3n temprana del autismo, para generar una intervenci\u00f3n \nadecuada a tiempo y entregarles las mejores herramientas para que se puedan desarrollar \nlibremente y puedan aprovechar sus fortalezas, desde el punto de vista del autismo:\n\u201cSentimos que los individuos con autismo, tienen una perspectiva muy especial del \nmundo, y necesitamos diversidad, y ellos pueden trabajar muy bien en algunas \u00e1reas \nde fortaleza: Situaciones predecibles, situaciones que pueden definirse. Porque despu\u00e9s \nde todo, aprenden sobre el mundo, en vez de aprender a c\u00f3mo funcionar en \u00e9l. Y estos \nindividuos son los que tienen habilidades. Queremos liberarlos de eso. Queremos que \nla pr\u00f3xima generaci\u00f3n de individuos con autismo sean capaces no solo de expresar sus \nfortalezas sino de cumplir su promesa\u201d13 \nExtra\u00eddo p\u00e1gina oficial TEDTALKS, Charla Ami Klin, septiembre 2011.42TRANSDUCCI\u00d3N            \nAntes de hablar de la transducci\u00f3n, quiero abordar un t\u00e9rmino m\u00e1s simple, m\u00e1s familiar para \ntodos, la traducci\u00f3n. Seg\u00fan la Real Academia Espa\u00f1ola se entiende como:\n \nDel lat. traductio, -\u014dnis \u2018acci\u00f3n de pasar de un punto a otro\u2019, \u2018traslado\u2019.  \n1. f. Acci\u00f3n y efecto de traducir .\n2. f. Obra del traductor .\n3. f. Interpretaci\u00f3n que se da a un texto.\nSi bien, en este proyecto no trabajamos con diversos idiomas que traducir , si podemos hablar \nde un traslado de informaci\u00f3n, pero es un traslado de informaci\u00f3n a otro tipo de c\u00f3digo. Es \npor esto, que deb\u00eda encontrar un t\u00e9rmino m\u00e1s acorde, m\u00e1s cercano y que resumiera el proceso \nde este proyecto. Es aqu\u00ed cuando nos encontramos con la  transducci\u00f3n . Se entiende por trans -\nducci\u00f3n como la transformaci\u00f3n de un tipo de se\u00f1al o energ\u00eda en otra de distinta naturaleza. \nT\u00e9rmino que se utiliza en diferentes campos, como en la electr\u00f3nica, biolog\u00eda celular , entre \notros. Pareciera que a\u00fan no calza del todo, entonces \u00bfPor qu\u00e9 decido trabajar este t\u00e9rmino?\nHemos hablado durante un rato sobre la comunicaci\u00f3n, sus diferentes procesos y soportes; y \ncomo hemos destacado,  el d\u00e9ficit que existe en el autismo. Este proyecto nace de asimilar las \ndificultades que existen en el autismo y de querer transformarlas a un medio, transformarlas \nen un c\u00f3digo m\u00e1s sencillo de comprender . \nHoy en d\u00eda existen muchos textos cient\u00edficos que nos pueden explicar el autismo, sus s\u00edn -\ntomas, conductas y tratamientos, pero son complejos de entender , y como hemos visto, \nel universo del autismo es muy amplio, se desarrolla distinto en cada individuo y no hay \nforma que podamos abarcar toda esta informaci\u00f3n. Es muy dif\u00edcil explicar una condici\u00f3n \nque conlleva tantos elementos, desde el m\u00e1s cient\u00edfico hasta el m\u00e1s emocional. El au -\ntismo no es \u00fanicamente una lista de conductas con las que trabajar , es un proceso fami -\nliar , emocional y social muy potente; siendo este proceso el que muchas veces prestamos \nmenos atenci\u00f3n y es el m\u00e1s fundamental para el avance y crecimiento en torno al TEA.  \n \nBuscamos un nuevo c\u00f3digo, donde podamos abarcar desde la informaci\u00f3n m\u00e1s dura y con -\ncreta a la informaci\u00f3n m\u00e1s sutil y profunda. En un lenguaje com\u00fan, donde no necesitamos un \nconocimiento cient\u00edfico, una educaci\u00f3n superior para comprender lo que se busca comunicar; \naqu\u00ed es donde escojo el lenguaje visual, la ilustraci\u00f3n y la animaci\u00f3n, como lenguaje com\u00fan. Y \nlos relatos como informaci\u00f3n m\u00e1s experiencial e \u00fanica que cient\u00edfica y generalizada. Buscando \napelar a la emoci\u00f3n y empat\u00eda a trav\u00e9s de la uni\u00f3n de ambos. \nMe aferro a la idea de transducci\u00f3n como un concepto que apoya mi proyecto en el proceso de \npasar un relato y un sentimiento a una animaci\u00f3n; de pasar una definici\u00f3n y un concepto a una \nilustraci\u00f3n. Entender la transducci\u00f3n como un proceso que me permitir\u00e1 comunicar y abordar \nun nuevo punto de vista del autismo.43Relatos Ilustrados, es un movimiento de Espa\u00f1a que busca la uni\u00f3n entre dos disciplinas, la \nilustraci\u00f3n y el relato. Mi proyecto se trata de pasar un relato a una ilustraci\u00f3n, que tiene como \nmisi\u00f3n encontrar un nuevo y m\u00e1s completo c\u00f3digo; por otro lado Relatos Ilustrados crea relatos \na partir de ilustraciones previamente realizadas, invitando a la interpretaci\u00f3n e imaginaci\u00f3n \nde varios autores. Como ellos mismo declaran en su fanpage: \u201cPorque la uni\u00f3n entre dibujo y \nletras hace la fuerza\u201d. RELATOS ILUSTRADOS\nExtra\u00edda de p\u00e1gina web www.relatosilustrados.com \u201cDesubicado\u201d , Espa\u00f1a. 2017.\nExtra\u00edda de la p\u00e1gina web www.relatosilustrados.com \u201cLa piscina de aislamiento\u201d , Espa\u00f1a. 2017.\n4445NEUROCIENCIA46\u201cLa neurociencia es, por mucho, la rama m\u00e1s excitante de la ciencia, porque el cere -\nbro es el objeto m\u00e1s fascinante del universo. Cada cerebro humano es diferente, el \ncerebro hace a cada ser humano \u00fanico y define qui\u00e9n es.\u201d\u201d\n- Stanley B. Prusiner (Premio Nobel de Medicina, 1997)47GLOSARIO\n\u201cNeurot\u00edpico, o NT , una abreviatura de neurologicamente t\u00edpico, es un neologismo ampliamente \nutilizado en la comunidad autista como etiqueta para las personas sin Trastornos del Espectro \nAutista. En su uso original se refer\u00eda a cualquier persona que ni es autista ni tiene un cerebro \nsimilar al autista; posteriormente se estrech\u00f3 el alcance del t\u00e9rmino para referirse a las perso -\nnas con una neurolog\u00eda estrictamente t\u00edpica, es decir , sin ninguna enfermedad neurol\u00f3gica.\u201d14\n\u201cContacto entre la terminal del ax\u00f3n de una neurona y las dendritas de la neurona siguiente. \nEs el punto en donde se transfiere informaci\u00f3n entre neuronas.\nProceso en el desarrollo del cerebro por el que se desechan las sinapsis (conexiones entre c\u00e9lulas \ndel cerebro) que no se utilizan. Durante la fase de poda, la experiencia y el medioambiente \ndeciden qu\u00e9 sinapsis se van a desechar y cu\u00e1les se van a conservar .\nLa sustancia gris corresponde a la parte del sistema nervioso central en donde se encuentran \nagrupados los somas o cuerpo neuronales, dendritas, terminales axonales, c\u00e9lulas de gl\u00eda y \nabundantes capilares que alimentan a los diferentes tipos de c\u00e9lulas nerviosas a los cuales esta \nsustancia debe su color m\u00e1s oscuro, es decir , el gris.\nLos tejidos nerviosos conocidos como sustancia blanca se definen b\u00e1sicamente como un con -\njunto de axones (prolongaciones neuronales) que tienen su origen en la neocorteza cerebral, \nen los n\u00facleos o centros del telenc\u00e9falo, en la formaci\u00f3n reticular y tambi\u00e9n en los n\u00facleos \nbasales. La sustancia blanca se correlaciona con la generaci\u00f3n del aprendizaje y la memoria.\nSon min\u00fasculas eventraciones situadas en la superficie de las dendritas neuronales. Cada una \nde estas espinas se comunica a trav\u00e9s de una sinapsis con el bot\u00f3n terminal ax\u00f3nico de otra \nneurona. Cuanto mayor es el tama\u00f1o de la espina dendr\u00edtica, mayor es la cantidad de impulsos \nel\u00e9ctricos que puede intercambiar . Fueron descritas por primera vez por Ram\u00f3n y Cajal en 1888.\nLocalizado en la porci\u00f3n posterior del cr\u00e1neo, en la denominada fosa posterior , se encuentra un \nsegundo \u201cpeque\u00f1o cerebro\u201d (traducci\u00f3n literal de \u201ccerebelo\u201d en lat\u00edn). (...) Como el cerebro, tiene \nun corteza formada por sustancia gris, sustancia blanca subcortical y n\u00facleos grises profundos \ndenominados n\u00facleos cerebelosos.\nC\u00e9lula especializada en la generaci\u00f3n, transmisi\u00f3n y conducci\u00f3n de se\u00f1ales el\u00e9ctricas.\nSe denominan neuronas espejo a una cierta clase de neuronas que se activan cuando un animal \no persona ejecuta una acci\u00f3n y cuando observa esa misma acci\u00f3n al ser ejecutada por otro \nindividuo, especialmente un cong\u00e9nere.\u201d 15NEUROT\u00cdPICO\nPODA SIN\u00c1PTICA\nMATERIA GRIS\nMATERIA BLANCA\nESPINA DENDR\u00cdTICA\nCEREBELO\nNEURONA\nNEURONA ESPEJOSIN\u00c1PSIS\n14  Sinclair , Jim. \u201c A note about language and abbrevia -\ntions\u201d, Estados Unidos. 1998.\n15 Asociaci\u00f3n Educar Para el Desarrollo Humano, \u201cGlo -\nsario de Ciencias y Neurociencias\u201d, Argentina. 48Para entender de mejor manera lo que es el autismo, es importante que entendamos c\u00f3mo \nfunciona el cerebro de un ni\u00f1o autista, c\u00f3mo procesa la informaci\u00f3n que recibe y como la ex -\npresa en su entorno. Hemos aprendido que cada mente es un universo distinto y complejo, ya el \nprocesamiento de informaci\u00f3n de un neurot\u00edpico  significa un sinfin de sutilezas, de variables, \nde dificultades; el \u00e1rea de la neurociencia es una de las \u00e1reas, m\u00e1s complejas en el \u00e1mbito de \nla medicina y es por esto que debemos trabajarla con el respeto y cuidado que se merece. Es la \ndisciplina encargada de investigar las interacciones existentes entre las diferentes dimensiones \ndel cerebro humano, es decir , las conexiones neuronales.\nAl pasar los a\u00f1os, se han realizado muchos estudios en torno al autismo, donde se hab\u00eda con -\ncluido a trav\u00e9s de la neurociencia que el autismo no era definido porque el cerebro tuviera una \nestructura muy diferente a la de los \u201cneurot\u00edpicos\u201d o por que existiera un d\u00e9ficit en su estructura, \npero gracias a la tecnolog\u00eda, se ha podido ahondar mucho m\u00e1s y descubrir que m\u00e1s que un \nproblema de estructura, es causado debido a un problema de sincronizaci\u00f3n.\n\u201cLa investigaci\u00f3n actual nos indica que el autismo es la manifestaci\u00f3n conductual de \nuna \u201cmala conexi\u00f3n cerebral, un cerebro con insuficiente interconectividad y sincro -\nnizaci\u00f3n entre m\u00faltiples regiones dispares. \u201d 16\nEsto radica en conflictos para procesar la informaci\u00f3n; al existir esta \u201cmala conexi\u00f3n cerebral\u201d \ntoda informaci\u00f3n multisensorial es procesada de manera err\u00f3nea, transmitiendo al cerebro y \npor ende al cuerpo, que algo \u201cno est\u00e1 bien\u201d, esto produce que el ni\u00f1o se comporte de manera \nat\u00edpica con los objetos y con su entorno. Por esto es que en los ni\u00f1os con autismo su tendencia \nes a enfocarse en est\u00edmulos est\u00e1ticos, o tareas repetitivas, donde se requiere un \u00fanico foco de \natenci\u00f3n. Toda tarea que implique ampliar su campo de visi\u00f3n y de percepci\u00f3n puede parecer \nabrumante, como comprender historias, o aprender tareas nuevas con reglas nuevas, todo aquello \nque requiera coordinaci\u00f3n de m\u00faltiples regiones del cerebro tendr\u00e1n la tendencia de evitarlo \na toda costa, por la alta demanda que requiere para ellos. Por otro lado, el procesamiento de \ninformaci\u00f3n m\u00e1s est\u00e1tica es m\u00e1s r\u00e1pida debido a la fortaleza de la interconectividad localizada:\n\u201cEn la ausencia de fuerte interconectividad y sincronizaci\u00f3n global, las tareas que re -\nquieren integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n din\u00e1mica desde m\u00faltiples canales (como ser la \ninteracci\u00f3n social, la comunicaci\u00f3n y el razonamiento abstracto) son un gran desaf\u00edo \npara las personas con autismo. \u201d 17\n \nA fin de cuentas, el autismo es el resultado de un cerebro pobremente conectado y sincronizado.EL CEREBRO                \n16  Biblioteca Brincar \u201cLa neurociencia y el autismo\u201d, \nArgentina, 2016. <http://biblioteca.brincar .org.ar/\nla-neurociencia-y-el-autismo/>\n17 Ibid49El Trastorno del Espectro Autista presenta diferencias tanto en el desarrollo de la anatom\u00eda del \ncerebro como su conectividad. La neuroimagen,  t\u00e9cnica que nos permite ver im\u00e1genes en vivo \ndel cerebro nos ha permitido descubrir estas diferencias anat\u00f3micas y de conectividad que en \nun pasado no hubiera sido posibles. Se han descubriento diferencias anat\u00f3micas en:\nSi bien las diferencias anat\u00f3micas fueron las primeras en descubrirse, ya que era m\u00e1s sencillo, \nluego se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n que el TEA no pod\u00eda limitarse \u00fanicamente a la materia blanca \ndel cerebro, y que la materia gris, es decir las conexiones neuronales, tambi\u00e9n se deber\u00edan ver \nafectadas por esta condici\u00f3n.\nThe Procedings of the National Academy of Sciences (PNAS) public\u00f3 un estudio donde Christine \nEcker junto a su equipo de trabajo del Instituto de Psiquitar\u00eda del King\u2019s College London, realiza -\nron resonancias magn\u00e9ticas a 68 adultos con TEA buscando detectar que tipo de conectividad \nanormal exist\u00eda. En un principio se contaba con estudios \u00fanicamente de la materia blanca \ncortical que pod\u00edan evidenciar signos de autismo, sin embargo este estudio busca demostrar \nque tanto la materia blanca como la materia gris se ve afectada en individuos con TEA. A trav\u00e9s \nde la resonancia magn\u00e9tica y de medidas de distancia de separaci\u00f3n cortical se descubri\u00f3 que \nla longitud de las conexiones de cableado en las regiones fronto-temporales del cerebro eran \nsignificativamente menores en los adultos que padec\u00edan en autismo que en los neurot\u00edpicos. \nEstas diferencias podr\u00edan predecir significativamente la gravedad de los s\u00edntomas sociales y \nrepetitivos.CONEXIONES NEURONALES\nCEREBELO\nAM\u00cdGDALA-HIPOCAMPO\nFRONTO- TEMPORAL\nCAUDADO N\u00daCLEOS\nMINICOLUMNAS\nNEURONAS\nGROSOR CORTICAL\nExtra\u00edda de la p\u00e1gina web www.pnas.org  \u201cIntrinsic gray-matter connectivity of the brain in adults with autism \nspectrum disorder\u201d , Londres, 2013.50Sumado a las diferencias anat\u00f3micas y de conexiones neuronales, nos encontramos con las \nconexiones sin\u00e1pticas. Estas conexiones se eliminan gradualmente si el cerebro las considera \ninnecesarias, ya que la producci\u00f3n de estas es muy grande. Lo que ocurre en el autismo es \nque dichas conexiones no se eliminan tan f\u00e1cilmente, es decir , el llamado proceso de poda no \nocurre, por lo que la cantidad de sinapsis que ocurre en el cerebro de un ni\u00f1o con autismo es \nmucho mayor al de el cerebro de un neurot\u00edpico. Es decir , el cerebro de un individuo con TEA se \npodr\u00eda decir que est\u00e1 hiperconectado, lo que estar\u00eda directamente relacionado con el nivel de \npercepci\u00f3n sensorial aumentado, ya que el cerebro no hace el filtro necesario de los est\u00edmulos \nrecibidos, por ende, la respuesta a ellos. \nSe realiz\u00f3 un estudio del tejido cerebral post mortem donde se demostr\u00f3 que la cantidad de \nespinas dendr\u00edticas era mucho m\u00e1s densa en los ni\u00f1os y adolescentes con autismo que en \nel resto de los ni\u00f1os del grupo control, lo que evidenci\u00f3 una falta de poda sin\u00e1ptica, es decir \nuna anomal\u00eda en este proceso que deber\u00eda ocurrir naturalmente. Estudio basado en el nivel \nde actividad de mTOR, prote\u00edna que ayuda a controlar diversas funciones celulares, desde \nla multiplicaci\u00f3n a las c\u00e9lulas hasta la supervivencia. Esta prote\u00edna en los ni\u00f1os con autismo \nesta inusualmente alta, lo que aparentemente interferir\u00eda con la poda sin\u00e1ptica, los ni\u00f1os con \nautismo han hiperactivado mTOR de manera constante, generando esta sobre-abundancia \nen el cerebro. Esta sobre-abundancia es la que estar\u00eda interfiriendo con el funcionamiento del \ncerebro, al producirse una poda sin\u00e1ptica normal, estos funcionamientos y comportamientos \npodr\u00edan ir mejorando.\nEs por esto que este estudio es tan importante, afirma Jeffrey Lieberman, profesor de Psiquia -\ntr\u00eda en CUMC y director del Instituto Psiqui\u00e1trico del Estado de Nueva York, ya que nos podr\u00eda \nacercar a una nueva estrateg\u00eda terap\u00e9utica en el autismo, abord\u00e1ndolo desde la b\u00fasqueda de \nuna poda sin\u00e1ptica normal. Si bien se ha trabajado con varios medicamentos, ha sido unica -\nmente experimentado con ratas hasta el momento, ya que es muy peligroso en personas con \nautismo, ya que pueden  ser t\u00f3xicos o producir efectos secundarios muy fuertes, sin embargo es \nun acercamiento a encontrar un mejor medicamento para trabajar esta anomal \u00eda. \nExtra\u00edda de la p\u00e1gina web www.abc.es  \u201cEl cerebro de las personas con autismo tiene un exceso de conexiones \u201d , \nEstados Unidos, 2014 .51El doctor Daniel Smith, Ph.D. director senior de Autism Speaks en la neurociencia del descu -\nbrimiento, nos plantea una visi\u00f3n muy interesante. Hemos pasado muchos a\u00f1os criticando el \ncomportamiento de los individuos con TEA, muchas veces desde la ignorancia, desde la falta de \ninformaci\u00f3n o desde una respuesta emocional; es muy importante para esta condici\u00f3n y para \nnosotros como sociedad que dejemos de realizar estas valoraciones subjetivas del comporta -\nmiendo de estos individuos y que empecemos a querer y buscar entender el comportamiento \ny los procesos cerebrales. Muchas veces nuestra respuesta ante el mundo est\u00e1 directamente \nligada a como est\u00e1 conformado nuestro cerebro, por ende, como percibe nuestro cuerpo y pos -\nteriormente lo procesa. Para realizar avances en el autismo es fundamental que entendamos \nestos procesos cerebrales y corporables que se ven afectados en el autismo y que afectan el d\u00eda \na d\u00eda, solo as\u00ed podemos tener una visi\u00f3n de la medicina positiva en torno al autismo, el d\u00eda en \nque dejemos de formular cr\u00edticas y comencemos a estudiar e investigar , para ahondar en toda \n\u00e1rea que influya en la persona, ese d\u00eda prodemos ayudar .\nLa tecnolog\u00eda nos ha permitido aumentar de forma considerable estas bases de informaci\u00f3n, \ndesde la percepci\u00f3n y respuestas a est\u00edmulos sensoriales, hasta la cantidad de conexiones que \npueden existir en el cerebro. Dentro de los estudios realizados se ha descubierto y se ha vuelto \nconstante, que las interconexiones neuronales son notoriamente densas y que esto estar\u00eda \nafectando fuertemente a los ni\u00f1os en sus comportamientos o sus intereses restringidos. \nDe todos modos no podemos hacer caso omiso a que esta hiperconectividad que existe tambi\u00e9n \ntrae cosas positivas, s\u00f3lo que tiene m\u00e1s que ver con el \u00e1rea acad\u00e9mica y de destrezas particu -\nlares que componen a los ni\u00f1os con autismo; suelen ser ser excepciona les en el \u00e1rea que es de \nsu inter \u00e9s, suelen destacarse. El problema es a la hora de equilibrar estas habilidades y poder \nser habil tanto en el \u00e1r ea acad\u00e9mica como en el \u00e1rea social, o hasta personal, y ah\u00ed, es donde \nnecesitamos ayuda. \nExtra\u00edda de la p\u00e1gina oficial del ilustrador Aad Goudappel, obra \u201cautism\u201d   http://www.aadgoudappel.nl52Existe muchas \u00e1reas afectadas por esta formaci\u00f3n at\u00edpica del cerebro y sus conexiones neuronales, \nuna de esas es la integraci\u00f3n sensorial. La integraci\u00f3n sensorial es el proceso de organizaci\u00f3n, \ninterpretaci\u00f3n de est\u00edmulos del mundo externo que recibe el cuerpo, proceso que ocurre en el \nsistema nervioso y que nos permite percibir condiciones lum\u00ednicas, de temperatura, dolor , hasta \npercepci\u00f3n de nuestro propio cuerpo (donde estan nuestros brazos, piernas, etc.). La integraci\u00f3n \nsensorial se centra en tres sentidos b\u00e1sicos:\nProbablemente estamos m\u00e1s familiarizados con la visi\u00f3n y la audici\u00f3n, pero estos tres sistemas \nse han ido desarrollando dentro de nosotros hasta antes del nacimiento. Son los que nos per -\nmiten interpretar el mundo externo y sus est\u00edmulos de manera que podamos responder de una \nforma \u201ccorrecta\u201d a este, y as\u00ed adaptarnos al medio ambiente y la sociedad. Pero la verdad, es que \nesto puede variar , nos vemos enfrentados diariamente a varias dificultades que se presentan \ndentro de estos sistemas, incluida la visi\u00f3n y la audici\u00f3n, donde la percepci\u00f3n del mundo y \nsu interpretaci\u00f3n se ve distorsionada, por lo tanto, as\u00ed mismo la respuesta a ella. En los ni\u00f1os \ntendemos a ver deficit en funciones sensorio-integrativas, las cuales provocan torpeza motora, \nretrasos en el lenguaje, escasa motricidad fina, percepci\u00f3n corporal, entre otros.\nUna de las situaciones ante las cuales nos vemos expuestos en el autismo, es la dificultad en el \nfiltrado de informaci\u00f3n, los individuos con TEA tienden a tener dificultades a la hora de decidir \nque est\u00edmulos responder o cuales ignorar , tienen tan alto el nivel de percepci\u00f3n sensorial, que a \nla hora de verse expuestos a m\u00faltiples est\u00edmulos no logran filtran la informaci\u00f3n importante y \ncaen en la saturaci\u00f3n sensorial, impidi\u00e9ndoles relacionarse con el medio ambiente de manera \nnatural, suelen parecer desincronizados con su entorno.\nOtra \u00e1rea que se ve fuertemente afectada es la propiocepci\u00f3n, compuesta por  \u201cpropio\u201d, que sig -\nnifica de uno mismo y \u201ccepci\u00f3n\u201d que significa consciencia. Es decir , la consciencia de uno mismo, \nde nuestro cuerpo, nuestra postura, nuestro cuerpo respecto al medio que nos rodea. Los ni\u00f1os \ncon TEA tienden a tener problemas con la localizaci\u00f3n de los est\u00edmulos t\u00e1ctiles, al tener poca \nconsciencia de su cuerpo as\u00ed como de su postura corporal. Suelen ser bastante descoordinados o \nr\u00edgidos al moverse, es por eso que muchas veces elementos claves en el diagn\u00f3stico es la evidente \ndificultad al relacionarse con su propio cuerpo, por consecuencia, su cuerpo con el ambiente. \nLos est\u00edmulos lum\u00ednicos como los t\u00e1ctiles suelen ser m\u00e1s evidentes para los neurot\u00edpicos, muchas \nveces nos hemos visto ante una luz que encandila, o un sonido que esordece. Son est\u00edmulos tan \npotentes que son capaces de opacar todos los otros, debido a la saturaci\u00f3n que nos provoca. \nImag\u00ednense esto todos los d\u00edas y con todos los est\u00edmulos. Esto pasa en el autismo. El \u00e1rea visual \ny auditiva es tremendamente sensible, es por eso que tienen a parecer asustados o precavidos \na la hora de ir a un lugar que no est\u00e1 dentro de su vida cotidiana. INTEGRACI\u00d3N SENSORIAL\n18  P\u00e9rez Mart\u00edn, Ana \u201cUna forma diferente de percibir \nel mundo\u201d Espa\u00f1a, Federaci\u00f3n Autismo Galicia, 2012.\npp 1-12. \n19  de Campoamor , Ram\u00f3n \u201cLas dos linternas \u201d Ma -\ndrid,1846.\nT\u00c1CTIL VESTIBULAR PROPIOCEPTIVO53\nEl sonido de los autos, las luces de un mall, un cumplea\u00f1os y as\u00ed. Todos estas son situaciones \nque pueden provocar un desequilibrio tanto sensorial como emocional en un ni\u00f1o con autismo.\n\u201cLas personas con autismo tienen problemas para integrar ciertas sensaciones. \u00c9stas \nson medidas por un receptor y mediadas por el sistema nervioso central. Y para ellos \nexiste una dificultad en esta mediaci\u00f3n. Las respuestas no son las adaptativas. Por \nejemplo, un sonido suave ellos lo sienten muy fuerte. O una luz tenue resulta para \nellos encandilante. \u201d 18\nLo interesante y que hemos visto a trav\u00e9s del desarrollo de este proyecto, es que al ser cada \nindividuo tan distinto al otro, que esto puede variar de una persona a otra, o de un minuto a \notro, puede a veces registrar sonidos de manera muy intensa, como que pasen desapercibidos, \nas\u00ed mismo con los est\u00edmulos visuales, puede prestar mucho atenci\u00f3n a un objeto o est\u00edmulo, \ncomo ignorarlo completamente de su campo visual.\n\u00c9sta alteraci\u00f3n en los sentidos se puede resumir como hipo o hipersensoriales; es verdad que \ncualquiera de nosotros puede serlo, pero la diferencia en el autismo, es que pueden pasar de \nser hipo a hiper en la misma sensorialidad, la misma colonia que le gust\u00f3 10 minutos atr\u00e1s, \npuede no gustarle ahora mismo.\nHemos visto los tres sentidos b\u00e1sicos as\u00ed como los dos m\u00e1s conocidos, pero no nos olvidemos, \ncomo mencionamos reci\u00e9n el olfato y el gusto, que no pueden pasar desapercibidos en el d\u00eda a \nd\u00eda de un ni\u00f1o con TEA. Esto ya que suelen tener conflictos con muchos tipos de comida debido \na su textura, sabor o forma o tener fascinaciones muy espec\u00edficas con cierto tipos de comida , \nas\u00ed como con los olores, el olor le puede ser tan desagradable que tienen que irse del lugar en \nel que estan. Todo va a depender del individuo, de su personalidad, de sus dificultades, gustos, \nmiedos; todo var\u00eda demasiado seg\u00fan quien este observando y percibiendo el mundo.\nPor esto destaco la frase del poeta espa\u00f1ol Ram\u00f3n Campoamor , en su poema de 1846  \u201cLas dos \nlinternas \u201d:  \n\u201cTodo es seg\u00fan el color del cristal con que se mira\u201d  19\nFrase que nos invita a reflexionar , de qu\u00e9 depende la forma en que nos relacionamos con el \nmundo, con nuestro entorno. Hemos aprendido que depende en primera instancia de la forma \nen que recibimos esta informaci\u00f3n y en segunda, la forma en que la procesamos, organizamos \ne interpretamos para as\u00ed, responder al exterior . Cada individuo es disitnto y es importante des -\ntacar que por ello, cada uno se relaciona con el mundo seg\u00fan la manera en que lo percibe y lo \nprocesa. Es decir , todo depende del cristal con el que mire esa persona, todo depende del color \nde su cristal, de su forma de percibir y relacionarse con la vida. Por eso, cada uno, nos invita a \nmirar el mundo de una forma diferente. 54Daniel J.  Siegel, m\u00e9dico dedicado a la neurociencia y el mindfullness nos propone dos teor\u00edas. En \nprimer lugar la Teor\u00eda de las 8 v\u00edas de entrada de informaci\u00f3n. Todos conocemos los 5 sentidos \nbase, donde nos encontramos a la audici\u00f3n, la visi\u00f3n, el tacto, el olfato y el gusto. Pero Siegel \nnos propone 3 v\u00edas extras, ampliando lo que conocemos hoy en d\u00eda; afirma que los 5 sentidos \nbase es la informaci\u00f3n que nos llega desde el mundo f\u00edsico exterior pero que existe much\u00edsima \ninformaci\u00f3n que proviene de diversas \u00e1reas, tanto f\u00edsicas como mentales, tanto internas como \nexternas. Estas 3 v\u00edas son la Propiocepci\u00f3n o Interocepci\u00f3n, informaci\u00f3n que proviene del mundo \nf\u00edsico interno, la visi\u00f3n de la mente y la resonancia, informaci\u00f3n que proviene de las relaciones \ninterpersonales; a estas v\u00edas de informaci\u00f3n les agrega las regiones cerebrales m\u00e1s relacionadas, \npara hacer un esquema completo. \nEntonces \u00bfQu\u00e9 son estas nuevas v\u00edas de entrada de informaci\u00f3n?\nLa propiocepci\u00f3n como vimos anteriormente, es la conciencia de uno mismo, de nuestro cuerpo \nen el espacio. La interocepci\u00f3n es un concepto similar . En nuestro existen receptores que nos \ninforman donde estan localizadas las partes de nuestro cuerpo.  Lo cual puede estar directamente \nrelacionado con los est\u00edmulos externos. La interocepci\u00f3n nos proporciona una informaci\u00f3n \nsimilar , pero desde el interior de nuestro cuerpo, es decir , si en la propiocepci\u00f3n la informaci\u00f3n \nproviene de m\u00fasculos y articulaciones, en la interocepci\u00f3n proviene de nuestros \u00f3rganos. Esta \ninformaci\u00f3n permite regular funciones vitales tales como el hambre, la sed, la temperatura del \ncuerpo, la digesti\u00f3n y el ritmo cardiaco; y posteriormente es enviada al cerebro, permitiendo que \nnosotras podamos reconocerla y hacer algo al respeto. La dificultad en esta \u00e1rea, es que no todos \nsomos capaces de interpretar estas se\u00f1ales con la misma claridad; existen muchas personas, \ncomo es este caso aquellas con TEA, que tienen grandes dificultades a la hora de percibir estas \nsensaciones corporales y esto de traduce en lo complejo que es identificar la emoci\u00f3n que nos \ninvade con esto. Generando muchas veces, crisis sensoriales. Tanto la propiocepci\u00f3n como la \ninterocepci\u00f3n se puede ver afectado en diferentes niveles en el autismo.\nPor otro lado, la resonancia, esta directamente relacionada con las relaciones interpersonales. \nque es la informaci\u00f3n que viene directamente de un individuo diferente a mi. Lo que le sucede \na mi entorno nunca nos puede ser indiferente del todo, siempre existen ciertas emociones en \nel otro, interacciones, que nos van a afectar directamente, que le entregar\u00e1n una informaci\u00f3n a \nnuestro cuerpo y despertaran emociones, por lo tanto, sensaciones corporales. Esto es debido a \nlas neuronas espejo, que en t\u00e9rminos simples son las que nos permiten empatizar con el otro, \nsin necesariamente estar viviendo su situaci\u00f3n, \u00fanicamente a trav\u00e9s del nexo relacional que \nexiste entre ambos. Si golpean a alguien, si veo a alguien llorando, o acariciendo a otra persona, \nestoy recibiendo informaci\u00f3n del mundo exterior , los individuos y sus emociones; y mi cuerpo \nse adaptar\u00e1 y  reaccionar\u00e1 ante ellas.TEOR\u00cdA DE LOS SENTIDOSSENTIDOS\nINFORMACI\u00d3N SENTIDOS\nVISTA, O\u00cdDO, TACTO, OLFATO, GUSTO\nPROPIOCEPCI\u00d3N / INTEROCEPCI\u00d3N\nVISI\u00d3N DE LA MENTE\nRESONANCIAMUNDO F\u00cdSICO EXTERNO\nMUNDO F\u00cdSICO INTERNO\nMENTE\nRELACIONES INTERPERSONALESCORTEX POSTERIOR\nCORTEZA SOMATOSENSORIAL\nPFC MEDIAL\nNEURONAS ESPEJO Y PFCREGI\u00d3N CEREBRAL558 V\u00cdAS DE\nENTRADA DE \nINFORMACI\u00d3N\nVISI\u00d3NGUSTOOLFATO\nINTEROCEPCI\u00d3NVISI\u00d3N DE LA \nMENTE\nRESONANCIA\nTACTO\nAUDICI\u00d3N56En primera instancia quiero que abordemos la visi\u00f3n de la mente, ligado m\u00e1s directamente \nal concepto de la teor\u00eda de la mente, expresi\u00f3n que se usa tanto en la psicolog \u00eda como en la \nfilosof \u00eda. Se entiende como la capacidad de comprender tanto la mente propia como la ajena, \nes decir las emociones, expresiones, conductas asociadas a esta, va tambi\u00e9n en la habilidad de \natribuir pensamientos e intenciones a otro, como en la habilidad de reconocer nuestras propias \nconductas y emociones.\nEs una habilidad m\u00e1s bien compleja, no todos tenemos los mismos niveles de percepci\u00f3n y \nconciencia. Muchas veces nos vemos enfrentados a la incertidumbre ante las emociones de un \notro o a la no capacidad de predecir lo que puede suceder en una situaci\u00f3n compleja, es decir , \nno somos capaces de ponernos en el lugar del otro y comprender que es lo que est \u00e1 pensando, \nsintiendo o como va a actuar . Tambi \u00e9n pasa respecto a nosotros mismos, pueden invadirnos \nemociones que no somos capaces de reconocer , entender o de expresar a un otro, limitando \nnuestras herramientas para vincularnos con el mundo externo, exactamente lo que pasa con \nel TEA.\n\u201cEn un principio este t\u00e9rmino se hallaba confinado al estudio de la primatolog\u00eda y la \netiolog\u00eda del autismo; se propon\u00eda que la causa de los trastornos generalizados del \ndesarrollo era una ausencia de teor\u00eda de la mente. \u201d21\nEsto debido a que en el autismo la capacidad de comprensi\u00f3n de las interacciones sociales, las \nemociones de un otro, son bastate bajas; es complejo que un chico con autismo pueda predecir \ncon facilidad una conducta, aunque sea en consecuencia a algo que hizo el; es complejo que \nlogren descifrar el significado de una expresi\u00f3n  f\u00e1cial o una postura corporal, as\u00ed mismo con \nla propia, ya que abarca desde la comprensi \u00f3n tanto propia como ajena. Pero esto ha sido \nestudiado y discutido enormemente. Ya que no se puede presentar una teor\u00eda as\u00ed sin abarcar \nlos diferentes niveles de complejidad a los que nos podemos ver enfrentados; los niveles de \ncomplejidad que existen en el cerebro humano. Por lo que se realiza un estudio desde el re -\nconocimiento facial de emociones, creencias de primer y segundo orden, utilizaci \u00f3n social del \nlenguaje, comportamiento social y empat\u00eda. \n21 J. Tirapu-Ust\u00e1rroz, G. P\u00e9rez-Sayes, M. Erekatxo-Bilbao, \nC. Pelegr\u00edn-Valero, REV NEUROL 2007; 44 (8) pp. 479-489\n22  Salvador , Mario  \u201cPresencia en la relaci\u00f3n terap\u00e9uti -\nca, mindfulness y brainspotting\u201d  Espa\u00f1a, 2011. p. 7.\nExtra\u00eddo de Agony Autie, \u201c Autism & Theory of Mind\u201d enero 2017.57Por otro lado me gustar\u00eda destacar la visi\u00f3n de la mente entendi\u00e9ndose como una percepci\u00f3n \nde la realidad, bautizada por Engel, Fries y Singer como la manera en que procesamos y clasi -\nficamos la informaci\u00f3n a medida que nos llega. Llamado procesamiento de  ARRIBA ABAJO.\n\u201cEl procesamiento arriba-abajo se refiere a la forma en la que nuestros recuerdos, \ncreencias y emociones dan forma a nuestra vivencia abajo-arriba de sensaciones \ndirectamente experimentadas. \u201d22\nExplicado de otra manera, estas experiencias a lo largo de nuestra vida, act\u00faan como un \nfiltro que estructura nuestra percepci\u00f3n de la realidad, la cual est\u00e1 mucho m\u00e1s ligada con la \nconstrucci\u00f3n de la mente en base a las vivencias que con las percepciones f\u00edsicas que hayamos \npodido experimentar . Engel, Fries y Singer nos presentan otro orden de procesamiento de la \ninformaci\u00f3n, un orden que seg\u00fan ellos define mucho m\u00e1s como percibimos nuestro entorno. \nHan aportado evidencias de que estas influencias condicionan poderosamente la naturaleza de \nlo que percibimos y como lo percibimos.  En cambio el procesamiento ABAJO ARRIBA se refiere  \na la informaci\u00f3n m\u00e1s directa, que proviene directamente desde nuestros \u00f3rganos sensoriales.\nEs decir , como uno procesa la informaci\u00f3n, es como uno percibe el mundo y tenemos muchos \nfactores determinantes en nuestra historia que nos van a condicionar esta manera de ver el mundo. \nEngel, Fries y Singer plantean este procesamiento desde el mindfulness, desde la capacidad \nde estar plenamente atento a los que nos rodea en el momento presente. Plantean que el \nprocesamiento ARRIBA ABAJO no nos permite mantener esta atenci\u00f3n plena, ya que toda \npercepci\u00f3n del mundo va a estar mediada por nuestras creencias, emociones o recuerdos, en \ncambio, si fueramos capaces de prestar atenci\u00f3n a la informaci\u00f3n ABAJO ARRIBA, es decir , los \nest\u00edmulos que entran de manera m\u00e1s fresca y m\u00e1s reciente a nuestro cuerpo, ser\u00edamos capaces \nde cambiar la forma  o lo que percibimos del mundo y como nos condicionamos a ello. Al estar \nplenamente atentos a esta informaci\u00f3n entrante, estamos inhibiendo los procesos ARRIBA \nABAJO, favoreciendo la riqueza de informaci\u00f3n, logrando que se active \u00fanicamente la informa -\nci\u00f3n que es dominante en este momento, lo cual nos permitir\u00eda en un futuro flexibilizar nuestra \nrespuesta a ese est\u00edmulo y no comportarnos de manera autom\u00e1tica o compulsiva como podr\u00eda \nhaber sido nuestra tendencia, salimos del comportamiento autom\u00e1tico para conectarnos con \nla observaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n.\nEn conclusi\u00f3n, existen mucho m\u00e1s que 5 v\u00edas de entrada de informaci\u00f3n, el ambito f\u00edsico y \nexterno es el \u00e1rea que tenemos m\u00e1s familiarizada, pero nuestra percepci\u00f3n del mundo esta \ncondicionada por muchos elementos m\u00e1s, desde como percibimos nuestro cuerpo hasta cual \nes nuestra historia de vida. Es importante tener consciente, como mencionamos anteriormente, \nque a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n y el trabajo, podemos trabajar en cierto porcentaje como reci -\nbimos esta informaci\u00f3n y que respuesta tenemos ante ella. En el autismo mucho tiempo se \npens\u00f3 que esta percepci\u00f3n de la realidad nunca podr\u00eda ser modificada y la verdad es que con \nuna intervenci\u00f3n temprana adecuada y un constante cuidado, se puede ir bajando la intensidad \nde la percepci\u00f3n  de los est \u00edmulos, aumentando la consciencia corporal y aprendiendo sobre \nlas relaciones interpersonales y la empat\u00eda. Empezar a reconocer como sucede, porqu\u00e9 sucede \ny que es lo que puedo h acer , seg \u00fan la informaci\u00f3n que obtengo del mundo y de mi mismo. 58\u201cEn el fondo, \u00bfqu\u00e9 es lo que los seres humanos hacemos durante todo el d\u00eda? Leemos \nel mundo , en especial, a las personas con las que interactuamos. \u201d 23\nLas neuronas espejo son aquellas que nos permiten entender a los dem\u00e1s, nos vinculan desde \nel punto de vista mental y emocional. La funci\u00f3n principal de las neuronas espejo son las de \nimitar , entender y empatizar con un otro. Por ejemplo, si yo veo a una persona siendo acariciada, \nla regi\u00f3n del cerebro que se activa por la caricia, es la misma que se me activa a mi, al ver a ese \nalguien siendo acariciado. Si yo veo a alguien sufriendo o sintiendo dolor , al leer su expresi\u00f3n \nfacial, soy capaz de sentir ese sufrimiento. De aqu\u00ed es que nace lo que llamamos empat\u00eda, la \ncapacidad de ponernos en el lugar del otro.\nSon la base de las interacciones sociales, ya que al ser capaces de ponernos en el lugar del otro, \nseremos capaces de reconocer y comprender las motivaciones e intenciones de otros individuos. \nSus sentimiento y la base de sus reacciones y relaciones. Su forma de relacionarse con el mundo.\nAnteriormente habl\u00e1bamos de los estudios que se realizaron en el cerebro debido al autismo, \nas\u00ed mismo sucedi\u00f3 con las neuronas espejo, sobre las cuales se estan reuniendo pruebas de que \nlos d\u00e9ficit sociales, como el autismo, pueden deberse a una disfunci\u00f3n primaria en las neuronas \nespejo. Es decir , en la capacidad de empatizar , de entender las emociones e intenciones de un \notro. Naciendo all\u00ed, la dificultad para relacionarse. \nTodo aquel que no haya tenido acceso a esta informaci\u00f3n, desde un punto de vista m\u00e1s lejano, \npodr\u00eda creer que los individuos con autismo no son emp\u00e1ticos, que no les importa el sentir de \nun otro o que pasa completamente desapercibido. Pero es algo que debemos profundizar para \ncomprendelro mejor .\n\u201cLos expertos afirman que las personas con autismo son incapaces de percibir los \nestados mentales de los dem\u00e1s. No reconocen creencias, intenciones, sentimientos o \ndeseos, y por lo tanto no pueden predecir el comportamiento de los dem\u00e1s, limitando \nsus posibilidades de interacci\u00f3n. \u201d 24\nEl d\u00e9ficit que tienen en las neuronas espejo provoca que les cueste reconocer intenciones en \nun otro, alg\u00fan deseo o pensamiento, pero no significa que no quieran, solo es que el mundo se \nles hace un poco m\u00e1s dif\u00edcil de comprender . Conocido esto, como una de las 8 v\u00edas de entrada \nde informaci\u00f3n de Siegel como teor\u00eda de la mente. La teor\u00eda de la mente es la habilidad de \nentender los procesos de pensamiento del resto, como de la propia. Muchas veces tienen poca \nconciencia de los ocurre en su cuerpo, de las se\u00f1ales que da este y se les dificulta a la hora de \nexpresarlo, pero no quiere decir que no sientan nada, al contrario, muchas veces sienten mu -\ncho m\u00e1s que nosotros y esta saturaci\u00f3n sensorial es la que impide una comunicaci\u00f3n fluida. \nAs\u00ed mismo a la hora de entender emociones externas, si ya es dif\u00edcil comprender la propia, la \ncomprensi\u00f3n de la mente ajena, es un desaf\u00edo a\u00fan mayor . La empat\u00eda existe, solo que muchas \nveces est\u00e1 racionalizada y es dif\u00edcil de reconocer , pero est\u00e1 ah\u00ed y es hora de que empecemos a \ndesarrollar m\u00e1s la nuestra, para abrirnos a diferentes formas de relacionarse, tanto personal -\nmente como socialmente. NEURONAS ESPEJO\n23 Perez Mart\u00edn, Ana. \u201cUna forma diferente de percibir \nel mundo\u201d Espa\u00f1a. Federaci\u00f3n Autismo Galicia. pp. 1-12.\n24 Ibid\n25 BBC three \u201cThings not to say no an autistic person\u201d, \nReino Unido. 2016.59En el documental \u201cThings Not to Say To An Autistic Person\u201d nos dejan un poco m\u00e1s claro como \nabarcar y comprender esto. Documental realizado \u00fanicamente a trav\u00e9s de entrevistas a diferentes \nparejas con autismo, para que ellos mismos pudieran relatar c\u00f3mo se sent\u00edan al respecto. Una \nde las cosas m\u00e1s importantes que destacan es el tema de la empat\u00eda; donde la mayor\u00eda creen \nque no sienten empat\u00eda, pero ellos lo expresan de una manera distinta, relatan su experiencia \ndesde el autismo y le explican a su espectador que no se trata de una falta de empat\u00eda, si no de \ncomprensi\u00f3n, que de comprender , su nivel de empat\u00eda ser\u00eda a\u00fan m\u00e1s alto del que consideran \nya tienen, s\u00f3lo que se les hace dif\u00edcil conectarse con ella.\n- \u201cYo creo que la gente con autismo siente demasiada empat\u00eda\u201d\n- \u201cNosotros sentimos empat\u00eda. Nosotros entendemos tus emociones, no somos r\u00edgidos, para \nnada, nosotros sentimos las cosas m\u00e1s dif\u00edcilmente\u201c\n- \u201cPara mi es muy dif\u00edcil a veces, ponerme en los zapatos de otra persona.\nLa gente confunde eso con falta de empat\u00eda. \u201d 25\nExtra\u00eddo del documental de BBC three \u201cThings not to say to an autistic person\u201d , junio 2016.\nExtra\u00eddo del documental de BBC three \u201cThings not to say to an autistic person\u201d , junio 2016.\n60La im\u00e1gen por resonancia magn\u00e9tica funcional es un procedimiento cl\u00ednico que se realiza para \nmostrar im\u00e1genes cerebrales a la vez que ejecutan una tarea determinada, es por esto que se \nllama funcional, ya que son im\u00e1genes que muestran la actividad cerebral basado en una tarea, \na diferencia de las im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica del cerebro que solo entregan una visi\u00f3n \nanat\u00f3mica del cerebro. La importancia de este procedimiento es que nos permitir\u00e1 visualizar \ncomo funciona el cerebro a la hora de realizar una funci\u00f3n determinada, de procesar emociones \no de recibir ciertos est\u00edmulos. Los avances tecnol\u00f3gicos han permitido que nos adentremos en \nesta ya mencionado, mundo complejo y podamos entender a mayor detalle, las sutilezas que \npueden ser tan definitorias en nuestro comportamiendo, tanto social como f\u00edsico. \nLa IRMf para registrar estos cambios neuronales, lo que hace es medir los cambios en el flujo \nsangu\u00edneo, los cuales pueden evidenciar anormalidades dentro del cerebro, derrames cerebra -\nles u otra enfermedad o se puede utilizar \u00fanicamente para realizar un an\u00e1lisis de la anatom\u00eda \nfuncional del cerebro y guiar un tratamiento cerebral en torno a ello. Dentro de esta evaluaci\u00f3n \nfuncional tambi\u00e9n conocido como mapeo cerebral, se puede determinar que \u00e1rea del cerebro \nesta controlando las funciones esenciales y c\u00f3mo es su comportamiento, estas son:\nComo hemos visto en el transcurso de este proyecto, hemos reiterado la importancia que existe \nen el estudio del cerebro humano, sobretodo en el TEA, como herramienta de comprensi\u00f3n y \ntratamiento. La im\u00e1gen por resonancia magn\u00e9tica funcional es uno de los procedimientos que \nnos acercar\u00e1n a este conocimiento, que han logrado evidenciar actividad neuronal at\u00edpica en \nindividuos con autismo, permiti\u00e9ndonos descubrir en qu\u00e9 \u00e1reas se encuentra este comporta -\nmiento at\u00edpico, y al ser funcional, bajo que circunstancias es m\u00e1s evidente y/0 complejo.\nSe han realizado varios estudios en torno al autismo usando IRMf para rastrear las respuestas \nen el cerebro y sus cambios luego de terapias o se\u00f1ales sociales. La Universidad Carnegie Mellon \nde Pittsburgh realiz\u00f3 im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica funcional para rastrear la actividad \ncerebral luego de pedirles que pensaran en la palabra \u201cabrazar\u201d, palabra asociada a las interac -\nciones sociales. El grupo estudiado estaba dividido en neurot\u00edpicos y personas con autismo, lo \nparticipantes neurot\u00edpicos mostraron actividad en partes del cerebro asociadas a la autocon -\nciencia mientras los participantes con autismo mostraron muy poca activaci\u00f3n en esas \u00e1reas.\n\u201cCuando se les pide que piensen en persuadir, abrazar o adorar, los participantes \nneurot\u00edpicos se ponen en los pensamientos; ellos eran parte de la interacci\u00f3n, dice \nel autor del estudio principal Marcel Just. Para aquellos con autismo, el pensamiento \nera m\u00e1s como considerar una definici\u00f3n de diccionario o ver una obra de teatro - sin \nauto-participaci\u00f3n\u201d .26IRMF\nSENSORIALIDAD MOTRICIDAD COGNICI\u00d3N AFECTIVIDAD\n26  Biblioteca Brincar \u201cLa neurociencia y el autismo\u201d, \nArgentina, 2016. Disponible en: http://biblioteca.brincar .\norg.ar/la-neurociencia-y-el-autismo61Este estudio nos permite visualizar los mecanismo de acci\u00f3n y de reacci\u00f3n del cerebro ante \npalabras que tienden a despertar una reacci\u00f3n afectiva, como detonante emocional, sensorial, \ny que en el autismo al parecer el nivel de activaci\u00f3n ante este procedimiento en espec\u00edfico, es \nmuy bajo. \nTambi\u00e9n se han realizado estudios de neuroim\u00e1gen, donde, si bien no es funcional, es decir , \nno es un base a una acci\u00f3n, se utiliza como posible herramienta de detecci\u00f3n temprana del \nautismo. Son estudios donde miden la anatom\u00eda del cerebro, en base al crecimiento neuronal \ndesde los primeros meses de edad. Un grupo de investigadores de la Universidad de Carolina \ndel Norte realiz\u00f3 una estrategia, donde a trav\u00e9s de la IRM calcularon el volumen y el \u00e1rea de \nde 78 regiones diferentes en el cerebro de cada ni\u00f1o, entre 6 y 12 meses de edad. Descubrieron \nque la superficie cortical crec\u00eda  m\u00e1s r\u00e1pido en ni\u00f1os que posteriormente eran diagnosticados \ncon autismo, a diferencia de los que no. En base a estos datos generaron un algoritmo para \nque el dispositivo fuera cap\u00e1z de diferenciar bebes con y sin autismo, variando la metodolog\u00eda \nde aplicaci\u00f3n.\nSi bien los resultados no son 100% exactos, la sorpresa fue que el dispositivo diagnostic\u00f3 de \nforma correcta al menos 30 de los 34 ni\u00f1os con autismo, y gener\u00f3 falsos positivos en 7 de los \n145 ni\u00f1os sin autismo. El estudio fue realizado sobre una poblaci\u00f3n de alto riesgo y no sobre la \npoblaci\u00f3n general, lo que pone en duda si es realmente confiable este procedimiento, adem\u00e1s \nde las complicaciones t\u00e9cnicas a la hora de realizarlo, por lo molesto que puede ser el proce -\ndimiento para los beb\u00e9s. Sin embargo, es un acercamiento a la posibilidad de un diagn\u00f3stico \ntemprano del autismo, para poder posteriormente realizar una intervenci\u00f3n a tiempo que le \notorge al ni\u00f1o herramientas desde peque\u00f1o para enfrentar el mundo. \nLas herramientas que tenemos hoy en d\u00eda, van en aumento y la precisi\u00f3n de estas a\u00fan m\u00e1s. \nTodos estos son atisbo de una claridad a la hora de diagnosticar el TEA a trav\u00e9s de esc\u00e1neres \ncerebrales y probablemente en unos a\u00f1os m\u00e1s, seamos capaces de ellos como sociedad, gene -\nrando herramientas para cada uno de nosotrosNEUROT\u00cdPICO AUTISMO\nRESPUESTA A LA PALABRA ABRAZOExtra\u00eddo de la biblioteca Brincar \u201cLa neurociencia y el autismo\u201d , 2016.62En directa l\u00ednea con los avances tecnol\u00f3gicos y el mapeo cerebral, nos encontramos con Human \nConnectome Project, un proyecto maravilloso que nos permite acceder a una enorme variedad \nde datos neuronales, est\u00e1ticos, interactivos, en vivo, de una manera que antes nunca hubieramos \nimaginado. El proyecto cuenta con una interfaz gr\u00e1fica potente, abarcando el cerebro humano \ndesde otra forma, otra visualizaci\u00f3n, es una invitaci\u00f3n a maravillarnos tanto cient\u00edficamente \ncomo gr\u00e1ficamente con nuestra mente y sus conexiones. Este proyecto esta patrocinado por \ndiecis\u00e9is componentes de los Institutos Nacionales de la Salud, durante 5 a\u00f1os.\n\u201cEl mapeo del conectoma humano ofrece una oportunidad \u00fanica para comprender \nlos detalles completos de la conectividad neuronal (Sporns et al., 2005, Wedeen et al., \n2008, Hagmann et al., 2007). El proyecto Human Connectome (HCP) es un proyecto \npara construir un mapa de las conexiones neuronales estructurales y funcionales \ncompletas in vivo dentro y entre los individuos. El HCP representa el primer intento \na gran escala de recopilar y compartir datos de un alcance y detalle suficientes para \ncomenzar el proceso de abordar preguntas profundamente fundamentales sobre la \nanatom\u00eda y la variaci\u00f3n de la conexi\u00f3n humana. \u201d27\nEs una comunidad amplia, donde los dominios cient\u00edficos se unen para dar paso a una base de \ndatos avanzados de neuroim\u00e1gen, generando una infraestructura inform\u00e1tica extensa, donde \ntodos los datos se encuentran vinculados. Se recopilaron datos conect\u00f3micos, conductuales, de \nvariaci\u00f3n gen\u00e9tica, de variaci\u00f3n conductual de la materia blanca, entre otros. Esto a modo de \nenriquecer la informaci\u00f3n desde varios \u00e1ngulos y as\u00ed generar una plataforma inform\u00e1tica para \ntoda la comunidad de neurociencia. La misi\u00f3n de este proyecto es generar un recurso para la \nconect\u00f3mica buscando mejorar la comprensi\u00f3n de la conectividad neuroanat\u00f3mica del cerebro \nhumano de manera significativa.\nA modo personal me gustar\u00eda destacar la maravillosa interfaz audiovisual con la que cuenta \neste proyecto, solemos vernos enfrentados a informaci\u00f3n cient\u00edfica donde los gr\u00e1ficos son poco \nllamativos, poco claros y complejos de comprender para el p\u00fablico ajeno a esta \u00e1rea. Es muy \nvalioso que se busque generar un inter\u00e9s m\u00e1s global, el cuerpo humano esta compuesto de \nconexiones, sensaciones, respuestas maravillosas que la mayor\u00eda de nosotros desconocemos; el \ncerebro es un mundo infinito por descubrir y todos deber\u00edamos tener al menos un acercamiento \na este, no puede pasar desapercibido toda nuestra vida. Ya el simple hecho de vincularse con \nHuman Connectome Project podemos comenzar a entender la anatom\u00eda del cerebro, sus rami -\nficaciones, como est\u00e1 compuesto y lo impresionante que puede ser . Maravillarnos con el cuerpo \ny el cerebro humano, nos puede llevar a que como sociedad, seamos m\u00e1s capaces de entender \ncomportamientos, reacciones y sensaciones que a\u00f1os anteriores estaba \u00fanicamente en manos \nde los cient\u00edficos. La informaci\u00f3n es para todos, podemos ser parte de ello si as\u00ed lo deseamos. HUMAN CONNECTOME PROJECT\n27 Human Connectome Project, Estados Unidos, S.f. Dis -\nponible en www.humanconnectomeprohect.org/about/63Extra\u00edda de la p\u00e1gina web www.humanconnectomeproject.org, Estados Unidos, s.f.\n64\u201cSi por arte de magia, el autismo fuera erradicado de la faz de la Tierra, entonces el \nHombre todav\u00eda estar\u00eda socializando frente a un fog \u00f3n  en la entrada de una caverna.\u201d\n- Temple Grandin65Temple Grandin, es conocida como una de las primeras con Trastorno del Espectro Autista capaz \nde expresar p\u00fablicamente su experiencia desde el mundo del autismo. Fue cap\u00e1z de explicarle al \nmundo como se sent\u00eda, como lo ve\u00eda, en qu\u00e9 se diferenciaba del mundo del resto y como pod\u00eda \nadaptar su entorno para vivir una vida un poco m\u00e1s tranquila. Es fiel defensora del espectro y \nha logrado a trav\u00e9s de libros, pel\u00edculas y m\u00faltiples charlas, entregarnos un atisbo al universo \nautista, exponiendo sus fortalezas, compartiendo sus miedos, mostr\u00e1ndonos que tan dif\u00edcil y \nque tan fascinante puede ser tener esta condici\u00f3n.\nEn el a\u00f1o 2010 Temple se presenta en los escenarios TED con su charla \u201cEl mundo necesita \ntodo tipo de mentes.\u201d Lo que desea Temple es poder mostrarle al mundo las diversas formas \nde pensar que existen y que no son malas, \u00fanicamente son distintas y es importante valorarlas. \nComienza hablando de su propia mente. Ella piensa en im\u00e1genes, lo describe como si cada vez \nque alguien hablara, en su cabeza est\u00e1 ocurriendo una pel\u00edcula completa, y que gracias a ello \nera cap\u00e1z de notar cosas que la mayor\u00eda de las personas simplemente ignoraba. Temple cre\u00eda \nque todos pensaban al igual que ella, le resultaba lo m\u00e1s l\u00f3gico y con el tiempo se fue dando \ncuenta que su forma de pensar no necesariamente calzaba con su entorno, todo era demasiado \ndiferente a lo que ella cre\u00eda. A pesar de ello encontr\u00f3 una fortaleza en esta manera de pensar , \nocupando su mente como un sistema de realidad virtual, fue cap\u00e1z de hacer esquemas mentales \nenormes, de crear desde mataderos y ranchos m\u00e1s eficientes y menos crueles hasta desarrollar \nsistemas para poder calmar a personas en el espectro. \nLa mente, si sabemos sacarle provecho a sus cualidades naturales, puede crear cosas maravi -\nllosas, y esto es lo que quiere destacar . En el mundo autista, en general las mentes son muy \nespecializadas, tienden a ser malos por ejemplo en el \u00e1mbito social pero incre\u00edbles en mate -\nm\u00e1ticas, dibujando, etc. As\u00ed como Temple ten\u00eda una mente visual muy potente, hay pensadores \nabstractos, de patrones y son aquellos que llegan a ser grandes matem\u00e1ticos, ingenieros. Existen \nla mente verbal, que son aquellos que saben al detalle, sobre cualquier tema; y as\u00ed, de muchos \ntipos m\u00e1s. Pero lo m\u00e1s importante, y es la finalidad de esta charla, es que cada una de estas \nmentes, son fundamentales para el mundo, muchas veces se han rechazado personas por pocas \nhabilidades sociales o dificultades en otras \u00e1reas y esas son las personas que nos han ayudado \na progresar como sociedad, a nivel cient\u00edfico, art\u00edstico, musical; que muchas veces ignoramos \ny debemos dejar de hacerlo. \n\u201cLo que muestran algunas investigaciones sobre autismo es que puede haber conexiones \nextras aqu\u00ed en las mentes brillantes y perdemos unos circuitos aqu\u00ed. Es como un compromiso \nentre el pensamiento y lo social (...) La cosa es que el mundo va a necesitar que todos los tipos \nde mentes diferentes trabajen en conjunto. Tenemos que trabajar en el desarrollo de todos \nestos tipos de mentes\u201d28TEMPLE GRANDIN\nTHE WORLD NEED ALL KIND OF MINDS\n28   Grandin, Temple. \u201cThe world need all kind of minds\u201d. \nTED. 2010. Disponible en: https://www.ted.com/talks/\ntemple_grandin_the_world_needs_all_kinds_of_\nminds?language=es6667NUEVOS MEDIOS68Decadas atr\u00e1s, los medios de comunicaci\u00f3n con los que cont\u00e1bamos eran bastante escasos y \npocas personas pod\u00edan acceder a estos. Esto se fue masificando, pasando del  peri\u00f3dico, a la \ninvenci\u00f3n de la radio y posteriormente, la televisi\u00f3n. Estos medios, conocidos como medios \ntradicionales, son los que revolucionaron la comunicaci\u00f3n, generaron un impacto en la socie -\ndad y la cultura moderna, marcando un hito. Pero esto seguir\u00eda evolucionando al pasar de los \na\u00f1os y los medios de comunicaci\u00f3n sufrir\u00edan un cambio; hoy en d\u00eda se han desarrollado una \ninfinidad de tecnolog\u00edas como v\u00eda de comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n, generando un lenguaje propio \ny diferente a los medios tradicionales con los que estuvimos familiarizados tantos a\u00f1os. Aqu\u00ed es \ndonde aparecen los NUEVOS MEDIOS, t\u00e9rmino que se entiende como una reconstrucci\u00f3n de \nlos medios tradicionales, generando acceso a la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas, \nen respuesta a la revoluci\u00f3n digital. \nEs verdad que es complejo definir el t\u00e9rmino nuevos medios ya que no lo podemos limitar \u00fani -\ncamente al uso de una computadora, de ser as\u00ed todo material que pase por una computadora \no por un m\u00e9todo contempor\u00e1neo, pasar\u00eda a ser un nuevo medio. Pero si les podemos atribuir \nlas siguientes caracter\u00edsticas que los diferenciar\u00edan de los medios tradicionales:\n \n \nAs\u00ed mismo, para poder realizar una definici\u00f3n m\u00e1s precisa y diferenciarlas de otros medios de \ncomunicaci\u00f3n, el te\u00f3rico ruso Lev Manovich el a\u00f1o 2001 elabor\u00f3 5 principios:\nREPRESENTACI\u00d3N DIGITAL :  Significa que la informaci\u00f3n (palabras, im\u00e1genes, sonido, etc.) \npuede ser traducida a un c\u00f3digo num\u00e9rico; por lo que, puede ser manipulada y programada.\nMODULARIDAD : Cuando la operaci\u00f3n de los medios se vuelve computable a trav\u00e9s de partes \nm\u00e1s peque\u00f1as conocidas como m\u00f3dulos (componentes que comparten la estructura, a diferente \nescala.) A pesar de que cada uno de ellos es independiente, el mensaje sigue teniendo sentido.\nAUTOMATIZACI\u00d3N : Mecanismos o funciones predeterminadas que permiten hacer el acceso, \nm\u00e1s amigable y veloz. Por ejemplo, cookies que ayudan a cargar p\u00e1ginas con rapidez, plantillas \nen blogs preestablecidas, la adaptaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n al tama\u00f1o de pantalla.\nVARIABILIDAD : Cualquier objeto que entre a la computadora puede ser modificable. Gracias \na la automatizaci\u00f3n, es m\u00e1s sencillo llevar a cabo la modificaci\u00f3n de los elementos; los cuales, \nahora son din\u00e1micos, ef\u00edmeros e inestables.\nTRANSCODIFICACI\u00d3N : Interacci\u00f3n de los usuarios a trav\u00e9s de una interfaz familiar a su cultura.29ARTE DIGITAL\n29 Manovich, Lev (2001.) The Language of New Media. \nCambridge, MA, EUA: MIT Press.\nVIRTUALIDAD INMEDIATEZ INTERACTIVIDAD VELOCIDAD69Sumado a lo complejo que ha sido definir que es realmente un nuevo medio o no, tambi\u00e9n se \nha puesto sobre la mesa el discusi\u00f3n de que si es una habilidad t\u00e9cnica o una expresi\u00f3n art\u00edstica, \ndebido al manejo de la virtualidad y la tecnolog\u00eda; debido a la pol\u00e9mica de que la tecnolog\u00eda lo \nque har\u00eda finalmente es hacer el trabajo por nosotros, una vez habiendo manejado las herra -\nmientas tecnol\u00f3gicas, el rango de posibilidades de creaci\u00f3n es infinito pero, \u00bfEs m\u00e9rito propio \no es gracias a las nuevas herramientas? \u00bfHay creaci\u00f3n o \u00fanicamente habilidad t\u00e9cnica? Es una \ndiscusi\u00f3n que nos puede dejar en un limbo, sobre todo si enfrentamos a las nuevas generaciones \ncon los amantes de los medios tradicionales. Independiente de esto, lo m\u00e1s importante es la \npuesta en valor de estos medios, sin duda nos han entregado una infinidad de posibilidades de \ncomunicaci\u00f3n y creaci\u00f3n que han sido crucial para los nuevos tiempos; es una nueva forma de \nexpresi\u00f3n que nos permite hoy en d\u00eda enriquecer los modos de acercarse al conocimiento, que \nnos permite vincular \u00e1reas que a\u00f1os atr\u00e1s jam\u00e1s lo hubieramos considerado, permiti\u00e9ndonos \nunificar y masificar los saberes del mundo. Estos medios se enriquecen gracias a la uni\u00f3n de \nestas tres \u00e1reas: \n1\n2 3\nCIENCIASARTE\nTECNOLOG\u00cdA\nExtra\u00eddo de la p\u00e1gina oficial de S\u00f3nar +D, Barcelona, 2018.70CONGRESO SONAR+D\nUn ejemplo de la uni\u00f3n anteriormente mencionada de arte, ciencia y tecnolog\u00eda es el Congreso \nS\u00f3nar+D. Este proyecto internacional est\u00e1 centrado en las nuevas tecnolog\u00edas y la interactividad. \nEsto sumado a la creaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n de artistas, m\u00fasicos, emprendedores, entre varios, \ngenera  nuevas maneras de mirar la sociedad y transformarla, demostrando como todas estas \nmentes \u00fanicas, gracias a la tecnolog\u00edampueden modificar nuestro presente e imaginar nuevos \nfuturos. Tienen como misi\u00f3n generar debate, intercambiar conocimiento,  y exponer talento, \nen un mismo sitio.\n\u201cS\u00f3nar+D es un congreso internacional que aglutina un conjunto de actividades con un eje \ncom\u00fan: la relaci\u00f3n entre creatividad y tecnolog\u00eda y la transformaci\u00f3n digital de las industrias \nculturales que conlleva. \u201d30\nExtra\u00eddo de la p\u00e1gina oficial de S\u00f3nar +D, instalaci\u00f3n Phosphere, Barcelona, 2017.\n\u201cLas t\u00e9cnicas de simulaci\u00f3n y reproducci\u00f3n digital se perfilan como un instrumento estupendo \npara la creaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del producto de la creatividad humana. Un medio capaz de abrir \nnuevos campos y formas de expresi\u00f3n y de enriquecer los modos de acercarse al conocimiento\u201d31\n30 S\u00f3nar+D The congress where technology and creative \nindustries converge 2018. Disponible en:  <\u201dhttps://sonar -\nplusd.com/es/about\u201d> \n31 Levis, Diego \u201c Arte y computadoras ,Del pigmento al bit\u201d \nArgentina, 2011. p. 98.71\nDentro del \u00e1rea de los medios tradicionales y los nuevos medios nos encontramos con la comu -\nnicaci\u00f3n audiovisual, que apela a la utilizaci\u00f3n de los sentidos, la vista y el o\u00eddo. Es decir utiliza \nla im\u00e1gen y el sonido para transmitir su mensaje, combinando ambos sentidos para producir \nemociones en el espectador . Cuando nos vemos enfrentados a una im\u00e1gen est\u00e1tica, el rango \nde emociones es uno, cuando escuchamos una canci\u00f3n, es otro probablemente diferente. As\u00ed \ncomenz\u00f3 la comunicaci\u00f3n audiovisual, cuando solo se contaba con una im\u00e1gen en blanco y \nnegro y una m\u00fasica de fondo; conocido como el cine mudo. En esa \u00e9poca la informaci\u00f3n pro -\nven\u00eda de las expresiones, la m\u00fasica, muchas veces en vivo. A la hora de integrar la narrativa a la \npel\u00edcula, como no exist\u00edan dialogos reales, se inclu\u00edan cuadros de textos que permit\u00edan aclarar \nla escena y permit\u00eda la continuidad y comprensi\u00f3n del relato. El cine mudo fue conocido como \nla \u201cera muda\u201d o el \u201cper\u00edodo silente\u201d, el cual dur\u00f3 desde 1894 hasta 1929. \nFinalmente, esto cambi\u00f3 y aparecieron las primeras pel\u00edculas sonoras; las cuales por razones \nobvian, no necesitaban realmente los cuadros de texto, al existir ya el sonido sincronizado, la \nnarrativa de la pel\u00edcula, ocurr\u00eda f\u00e1cilmente. Esta uni\u00f3n de est\u00edmulos, informaci\u00f3n, historias nos \npermiten multiplicar el rango de emociones anteriormente mencionado. Desde la im\u00e1gen, la \nm\u00fasica y posteriormente los di\u00e1logos y la narrativa; nuestran neuronas espejo se activan para \nsumegirse en un mundo que muchas veces, hemos sentido que lo estamos viviendo nosotros. \nEse es el objetivo de la comunicaci\u00f3n audiovisual, producir algo, comunicar e influir en un otro.\nCada obra tiene un prop\u00f3sito en particular , una atm\u00f3sfera diferente, un contenido espec\u00edfico \ny un p\u00fablico ideal. Es por esto que la comunicaci\u00f3n audiovisual se divide en tres \u00e1reas, depen -\ndiendo de cuales sean estos prop\u00f3sitos, estas \u00e1reas son:\nLa OBJETIVA  busca que no existan dobles interpretaciones, si no, se enfoca en transmitir una \ninformaci\u00f3n clara, a trav\u00e9s de una historia o acontecimiento.\nLa PUBLICITARIA , como su nombre lo dice es para objetivos comerciales, siendo entendible y \natractiva para un p\u00fablico espec\u00edfico.\nPor \u00faltimo, y en la que me enfocar\u00e9 en este proyecto, la ART\u00cdSTICA ; su objetivo principal es \nproducir sentimientos y sensaciones en el espectador , puede ser tanto positivo como negativo, \nuniendo esto a una finalidad tambi\u00e9n est\u00e9tica. \u00c1rea escogida por su capacidad de transmitirle \nal espectador , lo que otro siente a trav\u00e9s de la im\u00e1gen. Siendo este el pilar m\u00e1s importante \nde mi proyecto \u201cproducir una emoci\u00f3n\u201d, una emoci\u00f3n que nos permita, aunque sea por unos \nsegundos, ponernos en el lugar de un otro.COMUNICACI\u00d3N AUDIOVISUAL\nART\u00cdSTICA\nObjetivo\ncomercialOBJETIVA\nInformaci\u00f3n\nclaraPUBLICITARIA\nProducir\nemociones72La narrativa visual es la capacidad de contar historias a trav\u00e9s de una imagen, un discurso \nvisual que remite la existencia de un mundo a trav\u00e9s de la interpretaci\u00f3n. Desde las cavernas \nprimitivas hasta las nuevas tecnolog\u00edas que han aparecido hoy en d\u00eda; en toda nuestra historia, \nhemos buscado contar una historia, expresar algo.\nEn la actualidad, los elementos que componen una im\u00e1gen pueden ser muy variados, en termi -\nnos de materialidad, informaci\u00f3n textual, superposici\u00f3n de im\u00e1genes, entre otros; esto puede \ninvitarnos como no, a la generaci\u00f3n de un significado a trav\u00e9s de los elementos en conjunto. \nLos espacios de interacci\u00f3n de estos, las jerarqu\u00edas, el uso del color , son elementos que invitan \nal observador a una lectura interpretativa, que se construye tanto a trav\u00e9s de la imagen en s\u00ed \ncomo de la misma identidad del individuo.\nUno de los grandes exponentes de la narrativa visual es Santiago Caruso, artista argentino, \nquien trabaja \u00fanicamente con el dibujo, buscando contar impactantes historias a trav\u00e9s de sus \nim\u00e1genes y la interacci\u00f3n de m\u00faltiples elementos y detalles en un solo plano.\nLa ilustraci\u00f3n de Caruso nos invita a una observaci\u00f3n anal\u00edtica, a hacer consciente los elementos \nde comunicaci\u00f3n visual, a interiorizar los distintos componentes de la imagen para construir \nun relato, para ac\u00e9rcanos a un entendimiento, una interpretaci\u00f3n.\nAmbas im\u00e1genes con las que contamos, juegan con una gr\u00e1fica similar , con elementos que se \nrepiten, con los mismos colores. Ambas obras narran historias distintas, a interpretaci\u00f3n del \nreceptor , historias intensas, de intriga, misterio, un poco oscuras, sufridas. Pero cuando jugamos \ncon la distribuci\u00f3n de los elementos, con los tama\u00f1os, con el recorrido visual, y sus jerarqu\u00edas, las \nnarraciones se van intencionando, el ilustrador se va acercando como comunicador al receptor .NARRATIVA VISUAL\nExtra\u00eddo de la p\u00e1gina oficial de Santiago Caruso, Argentina. s.f.73\nExtra\u00eddo de la p\u00e1gina oficial de Santiago Caruso, Argentina. s.f.7475FORMULACI\u00d3N76Libro digital que busca a trav\u00e9s de la ilustraci\u00f3n y sus relatos, hacer visible y m\u00e1s comprensible \nla forma de percibir el mundo de quien padece TEA (Trastorno Espectro Autista). Esto basado \nen experiencias de ni\u00f1os con autismo y sus familias; quienes a trav\u00e9s de ellas nos otorgar\u00e1n la \nposibilidad de ver con otros ojos, tanto su forma de percibir su entorno  como su maravillosa \nmente.\nEl Trastorno del Espectro Autista afecta directamente a las \u00e1reas de comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n \nsocial. Lo cual limita la capacidad de comprensi\u00f3n tanto de sus conductas como de qu\u00e9 manera \nprocesan la informaci\u00f3n. La discriminaci\u00f3n y la falta de informaci\u00f3n que existe actualmente en \nChile, desde el \u00e1mbito personal hasta el educacional y social es muy grande y severa, poniendo \nen riesgo la calidad de vida y sanidad mental tanto de aquellos quienes padecen autismo como \nde sus familiares. Es por eso que es importante encontrar un medio de comprensi\u00f3n inclusi -\nvo, sencillo y que apele a la empat\u00eda, para as\u00ed poder ir generando cambios desde el interior y \navanzar a la sociedad.\nEl nivel de complejidad al que nos vemos enfrentados a la hora de trabajar con una condici\u00f3n \ny/o enfermedad mental es muy alto y esto hace que se genere un filtro instant\u00e1neo a la hora de \nhablar de calidad o acceso a educaci\u00f3n hoy en d\u00eda. El dise\u00f1o en este proyecto se propone como \nv\u00eda para comunicar contenido de manera m\u00e1s sencilla y eficiente, idealmente, sin generar un \nfiltro social, siendo un puente entre disciplinas.\nAl enfrentarnos a la problem\u00e1tica del autismo, se vislumbra la escacez de material gr\u00e1fico en \ntorno al autismo que abarque tanto la parte emotiva como la parte cient\u00edfica de la condici\u00f3n. \nA la hora de hablar de comprensi\u00f3n, ambas partes deben estar presentes para un crecimiento \n\u00edntegro en torno al TEA. El dise\u00f1o nos ofrece la oportunidad de enfrentar esto de manera \ninterdisciplinaria y generar un producto que este al servicio de los dem\u00e1s, tanto en contenido \ncomo en el acceso a este. PROYECTO\nOPORTUNIDAD DE DISE\u00d1O\u00bfQU\u00c9?\n\u00bfPOR QU\u00c9?77\u00bfPARA QU\u00c9?\nGenerar material de apoyo para personas cercanas a ni\u00f1os con autismo, que les permita em -\npatizar con ni\u00f1os autistas a la vez que se generan nuevas herramientas para trabajar con ellos. \nAbordando el TEA desde la comprensi\u00f3n y el conocimiento para un crecimiento m\u00e1s \u00edntegro y \nsanador , tanto individualmente como sociedad. \nEstablecer un v\u00ednculo con el TEA a trav\u00e9s de sus familiares y sus an\u00e9cdotas personales. \nIncluir experiencias de familiares, a modo de poner en valor su vivencia y empatizar \ntanto con el TEA, como con ellos.\nGenerar material de apoyo para familiares y/o cercanos a individuos con TEA\nProponer una mirada m\u00e1s positiva del autismo otorgando a la vez herramientas \npara lidiar con las situaciones.OBJETIVO GENERAL\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS78A modo de resumen, el proyecto Desde el autismo: Una nueva mirada para un mismo diagn\u00f3s -\ntico nace de  tres conceptos claves: autismo, neurociencia y nuevos medios. Autismo entendido \ncomo una condici\u00f3n que afecta las relaciones sociales, la comunicaci\u00f3n y las conductas.\nComprender una condici\u00f3n se vuelve muy complejo si tenemos dificultades a la hora de co -\nmunicarnos, el entendimiento base de todo se resume en el acto comunicativo y sin este, la \nproblem\u00e1tica aparece fuertemente. \nEstos problemas de comunicaci\u00f3n tienen una explicaci\u00f3n y aqu\u00ed es donde la neurociencia hace \nsu aporte; este d\u00e9ficit nace de una estructura base que se ha desarrollado de manera at\u00edpica \ny que define como percibimos y como nos enfrentamos al mundo. Estas son, las conexiones \nneuronales, encargadas de procesar la informaci\u00f3n. \nSe dice que el cerebro de una persona con TEA est\u00e1 hiperconectado, lo que se traducir\u00eda en \nuna percepci\u00f3n de los est\u00edmulos magnificada; todos nuestros sentidos detectan informaci\u00f3n \ndesde diferentes \u00e1reas del cuerpo y filtran la informaci\u00f3n a procesar , poniendo como prioridad \nalguna. El cerebro de un individuo con TEA tiene un deficit a la  hora de integrar todos estos \nest\u00edmulos, lo que tiende a producir desequilibrios tanto f\u00edsicos como emocionales. Es por esto \nque los ni\u00f1os con autismo tienden a enfocarse en actividades que requieren una coordinaci\u00f3n \nm\u00ednima en el cerebro, donde vemos la preferencia por los est\u00edmulos est\u00e1ticos.\nUna forma de entender este procesamiento de informaci\u00f3n es a trav\u00e9s de lo que son las neuro -\nnas espejo. La funci\u00f3n principal de las neuronas espejo son las de imitar , entender y empatizar \ncon un otro. Por ejemplo, si yo veo a una persona siendo acariciada, la regi\u00f3n del cerebro que se \nactiva por la caricia, es la misma que se me activa a mi, al ver a ese alguien siendo acariciado. \nY esas son las llamadas neuronas espejo, que como podemos ver , son la conexi\u00f3n directa, con \nponerse en el lugar de un otro; que es a lo que nos invita este proyecto. \nLa funci\u00f3n que cumplen las neuronas espejo son las que permiten a nuestra sociedad generar \nv\u00ednculos, emociones, tolerancia, humildad. Son las neuronas que regulan las relaciones sociales, \nque las definen. Es por esto que a trav\u00e9s de los nuevos medios se busca apelar a estas emociones, \na la empat\u00eda o que nos permitir\u00e1 vislumbrar la forma de procesar los est\u00edmulos, emociones o \nsensaciones de un ni\u00f1o con autismo y generar nuevas herramientas para enfrentar esta condici\u00f3n.\nNuevos medios, en este caso en espec\u00edfico el arte digital. Se entienden como una reconstrucci\u00f3n \ndel arte tradicional, donde se genera una uni\u00f3n entre arte, tecnolog\u00eda y ciencia; permiti\u00e9ndonos \nabarcar el autismo de una manera interdisciplinar , raz\u00f3n por la cual escog\u00ed esta \u00e1rea. Espec\u00edfi -\ncamente hablamos de los tipos de comunicaci\u00f3n audiovisual, centr\u00e1ndome en el \u00e1rea art\u00edstica, \nla cual tiene como misi\u00f3n generar una emoci\u00f3n.\nEsto se buscar\u00e1 generar a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un libro digital.Es un medio que me ayuda a esta \nuni\u00f3n de \u00e1reas mencionada anteriormente pero que a diferencia de lo que es un cortometraje, \ncomo muchos referentes observados, otorga el valor de la pausa, del tiempo. Entendiendolo \ncomo pausa personal, pausa que nos ofrece un espacio real de procesar , de cambiar perspectivas, \nde ponernos unos minutos, en el lugar de otro.MAPA CONCEPTUAL79\nComunicaci\u00f3nEmpat\u00eda\nComprensi\u00f3n\nVisi\u00f3nCodigos de \ncomunicaci\u00f3nTransducci\u00f3nIlustraci\u00f3n\nSonido\nAnimaci\u00f3nNarraci\u00f3n\nReglasSe\u00f1alesRuido\nValor\nNo verbalLenguaje gestual Lenguaje corporalLenguaje visualMirada\nVerbalSem\u00e1nticoF\u00edsicoFisiol\u00f3gicoPs\u00edquico\nSinapsis\nMediaci\u00f3nMundo externo\nMundo interno\nImitar\nIdentificaci\u00f3n\nConversi\u00f3n de\nperspectiva de otroa la propiaEntenderFunci\u00f3n\n principal\nReflejo especular profundo\nAcci\u00f3n del otro como propiaSistema l\u00edmbicoImitar expresiones\nfaciales de la emoci\u00f3n\nRespuestas \ny emociones\nComprensi\u00f3n e identificaci\u00f3n de las \nintenciones y emociones de un otroDi\u00e1logo entre \ncerebro y cuerpo\nMiedoIra\nSosiegoAnsiedad\nTrastornos\nafectivos\nAutismoIRMf\nMirella DaprettoInteracci\u00f3n social\nActividad cerebral\nDEFAULT\n\u2018Visualizando la din\u00e1mica\nintr\u00ednseca del cerebo\u2019\nRed Neuronal por DefectoMACAcci\u00f3nReacci\u00f3nEstadoNeutroConexi\u00f3n\nInteractivoSensores\nSonorizaci\u00f3n\n de datos Visualizaci\u00f3n\n 3DArtes medialesConvergencia arte-cienciaProcesamiento\nde informaci\u00f3n\nConexiones funcionales\nReflejo especular social\nComprensi\u00f3n de los estados emocionalesActivaci\u00f3n retardada \ndel \u00e1rea con neuronas \nespejo del l\u00f3bulo frontal\nInsuficiente interconectividad\ny sincronizaci\u00f3n global\u00cdndice de reactividad interpersonal\nEmpat\u00eda\ncognitiva\nEmpat\u00eda\nemocionalSistema de \nlas neuronas\nespejoCentros\ncerebrales de\nla emoci\u00f3nReconocer\nComprender\nMental\nAcciones/Expresiones\nDeficit social\nDisfunci\u00f3n primariaen las neuronas espejoMotivaciones\nEmocionalEmpat\u00edzarDin\u00e1micoEst\u00e1tico Interaci\u00f3n social Comunicaci\u00f3nRazonamiento abstractoProcesamiento de informaci\u00f3n\nSincronizaci\u00f3nInterconectividad\nSentidosPropiocepci\u00f3n\nVisi\u00f3n de la mente\nGustoT actoAudici\u00f3nVisi\u00f3nOlfatoResonancia\nT eor\u00eda 8\nvias de entrada\nde informaci\u00f3nSiegel\nMultisensorialEst\u00edmulosDeficit\nArte\ndigital\nIRMf\n(Imagen por resonancia\nmagn\u00e9tica funcional)Uni\u00f3nTipos de\ncomunicaci\u00f3n\naudiovisual\nReconstrucci\u00f3n\nde medios\ntradicionales\nT ecnolog\u00edaCienciaArtePublicitaria\nVirtualidad\nInmediatez\n\u00bfHabilidad t\u00e9cnica o expresi\u00f3n art\u00edstica?\nCongreso S\u00f3nar+D\nInterdisciplinar e intersectorialDescubrir y presentar propuestas\nFuturas experiencias creativas Producir debateIntercambio de conocimientosInteracci\u00f3n entre \u00e1reasNuevas formas de expresi\u00f3n\nEnriquecer los modos de\n acercarse al conocimientoInteractividad\nEst\u00e9ticoInquietar ConmoverSentir Cortometraje\nStop motion\nAnimaci\u00f3n\nLibro digitalArt\u00edsticaObjetivaConexiones\nNeuronales\nNeuronas\nEspejoReferentes:\nAutismo\nNeurocienciaNuevos \nmediosAcademia de especialistas\nThe World of Autism PSAAtypicalKin\u00e9sica Prox\u00e9micaOralDificultad en\nla abstracci\u00f3n\ny simbolismoAbstracci\u00f3n del lenguaje\nAjit NarayananEscrita\nAltruismoBien ajeno\u2018Altrui\u2019 \u2018De los otros\u2019\nAmorHumano\nInteligible\nMundo internoEnsimismamiento\nConductas Repetitivas\nMiedos irracionales\nInteracci\u00f3n social\nSingularidad\nImaginaci\u00f3nPositivaIdentificaci\u00f3nReconocer la existencia de otro\n Wisp\u00e9, 1987Mundo mental propio Wimmer & Perner, 1983\nSentir\nEntenderPatrones\nde atenci\u00f3n\nvisual en el\nautismoBocaObjetosSujeto \u00fanico\nAmi Klin\nT actilLum\u00ednico Propioceptivo\nAuditivoVisualVestibular\nmTOR \nhiperactiva,suprime podade sinapsis \u2018Einf\u00fchlung\u2019\u2018Sentirse dentro \nde algo o alguien\u2019\nCanales80\u201cLas personas autistas ven el mundo bajo una luz diferente, en formas que muchos \nnunca podr\u00edan imaginar\u201d\n- Tina J. Richardson81Existen varios soportes a la hora de hablar de comunicaci\u00f3n visual, puede ser un afiche, una \np\u00e1gina web, un video, una infograf\u00eda, un libro, entre otros.\nLa elecci\u00f3n de libro digital es debido a que se busca encontrar un lugar intermedio, cuando ha -\nblamos de comunicaci\u00f3n audiovisual, hablamos de un video que corre a un ritmo, un ritmo que \nest\u00e1 impuesto por el equipo de direcci\u00f3n y no propio y que debido a esto muchas veces puede \nser dif\u00edcil de comprender; por otro lado cuando hablamos de un libro, lo primero que salta a \nla mente es el dif\u00edcil acceso a estos, tanto como en su masificaci\u00f3n como en su reproducci\u00f3n, \ndebido al alto costo, pero es donde el tiempo personal es el que cuenta, el ritmo propio para \nsu lectura. El equilibro era necesario.\nComo hemos visto a lo largo de este proyecto, el autismo es un tema delicado de tratar y com -\nplejo de comprender y es por esto que es de gran importancia que cada uno tenga el tiempo \nque necesite para generar v\u00ednculo. Todos tenemos nuestros ritmos, nuestra manera de procesar \nla informaci\u00f3n y nuestra v\u00eda m\u00e1s afectiva.\nEs por esto que la propuesta de este proyecto plantea un punto intermedio. A lo largo de las \nvisitas realizadas a fundaciones de autismo, nos hemos podido percatar del escaso acceso a \nrecursos que existen, la mayor\u00eda son fundaciones sin fines de lucro, que funcionan con lo justo \nal mes, as\u00edmismo los padres, que no tienen dinero ni para comprarle medicamentos a su hijo. \nPor esto la idea de crear un libro f\u00edsico estaba descartada. \nPor otro lado, como bien mencionamos anteriormente, la creaci\u00f3n de una pieza audiovisual \npara un tema tan complejo es delicado, el tiempo corre sin poder tener total consideraci\u00f3n \ncon el espectador; muchos de los referentes son cortometrajes donde no hab\u00eda espacio para \npreguntas, solo un ritmo impuesto. Entonces \u00bfQu\u00e9 hacer? Ah\u00ed es donde el libro digital aparece.\nAl ser digital, eliminamos todos los costos de reproducci\u00f3n del material, tanto como para la \nfundaci\u00f3n como para los padres y le sumamos la ventaja de las masificaci\u00f3n de las redes socia -\nles. El porcentaje de la poblaci\u00f3n que tiene acceso a un dispositivo m\u00f3vil es cada vez mayor , al \ntenerlo crecen las probabilidades de que puedan acceder al libro de manera sencilla y eficaz, \nsin tener gasto alguno. \nFinalmente y m\u00e1s importante, es un libro. Se toman todos los atributos que contienen los \ncortometrajes a la hora de producir emociones y se plasma esto en un libro; la gracia de ello \nes que cada indivi duo tendr\u00e1 el tiempo que desee y considere para cada etapa del libro, para \nprocesar la informaci \u00f3n, para conectarse con la historia y para poder \u201cvivir\u201d un par de minutos, \nen el mundo de un individuo con TEA.  Cada tiempo es sagrado y lo m\u00e1s importante es valorarlo \ny empatizar con este, tal como invita este proyecto.ELECCI\u00d3N \nY RELEVANCIA82\u00bfC\u00d3MO?\nEn este proyecto se recopilar\u00e1 informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de la entrevista, mediante una \nconversaci\u00f3n profesional. El gran valor de esta t\u00e9cnica est\u00e1 en el nivel de cercan\u00eda y comunicaci\u00f3n \nfluida que se establezca entre el investigador y los participantes; esto define en gran cantidad la \ncalidad de resultados que se obtengan. Esta entrevista puede estar estructurada o no y puede ir \nmodificandose en el transcurso de la c onversaci\u00f3n. En este caso la recomendaci \u00f3n es trabajar \ncon un tipo de entrevista m\u00e1s bien no estructurada, que sea suceptible a los cambios ya que \npermite su aplicaci\u00f3n a toda clase de individuos y situaciones, profundizando as\u00ed en el tema \ny dedic\u00e1ndole el tiempo necesario a cada pregunta, seg\u00fan se vaya desarrollando la din\u00e1mica.\nSe trabajar\u00e1 junto a la Fundaci\u00f3n Amanecer donde tendremos acceso a padres que asisten junto \na sus hijos al Centro San Vicente de Palloti, para as\u00ed poder conocer el proceso que han vivido \ndesde los primeros s\u00edntomas hasta el d\u00eda de hoy trabajando en el centro. Se decide hacer un \nprimer acercamiento a la fundaci\u00f3n para conocer la realidad a la cual se ven enfrentados como \ncentro y lo que le toca vivir a las familias que asisten, para as\u00ed tener un primer filtro antes de \ngenerar la entrevista a los padres.  \nSe construye una entrevista tipo, que da paso en un comienzo a los primeros meses en que \nnotaron algo distinto en su hijo, qu\u00e9 fue lo que les llamo la atenci\u00f3n, lo que los asust\u00f3 y poste -\nriormente los llev\u00f3 a descubrir que su hijo ten\u00eda TEA, al diagn\u00f3stico. \nEs importante esta instancia para generar un ambiente de confianza y c\u00e1lido, que lleve a los \npadres a sentirse en un lugar seguro, de comprensi\u00f3n y escucha, para que posteriormente sean \ncapaces de mirar la condici\u00f3n desde otro lado, desde los momentos que sus hijos les sacaron \nrisas, que los hicieron fascinarse o que creen que los hace ser excepcionales. \nLa finalidad de la entrevista es poder encontrar historias, experiencias que evidencien conductas \npropias del autismo, que nos permitan explicar por qu\u00e9 ocurren y otorgar herramientas a todos \nlos padres, hasta a los que lo relatan.\nPosteriormente se escoger\u00e1n los mejores relatos, que nos permitan abarcar el autismo de una \nmanera m\u00e1s positiva, m\u00e1s ligada al concepto de an\u00e9cdota que de dolor , para trabajar en ellos. \nSe genera una pauta de selecci\u00f3n que nos permita una elecci\u00f3n m\u00e1s variada de los relatos, que \nabarquen todas las conductas caracter\u00edsticas del autismo y nos lleven a una explicaci\u00f3n m\u00e1s \namplia del espectro.\nEstas entrevistas estar\u00e1n supervisadas y intervenidas seg\u00fan se considere necesario por la \norientadora familiar del centro, Consuelo Rom\u00e1n.\nPADRES ENTREVISTADOR ORIENTADORA83Cabe destacar que como se mencion\u00f3 en un principio, que esta entrevista est\u00e1 completamente \nabierta a modificaci\u00f3n, ya que lo m\u00e1s importante es c\u00f3mo se va generando la conversaci\u00f3n y \nlas nuevas preguntas que puedan salir en la misma experiencia. Es muy importante que tenga \nesta libertad ya que nos permite conectar espec\u00edficamente con lo que comparte cada padre y \ndarle la validez que necesita a cada historia. Esta entrevista tiene la siguiente base:\n\u00bfA qu\u00e9 edad te diste cuenta que tu hijo ten\u00eda autismo?\n\u00bfCu\u00e1les fueron los primeros signos que revelaron la condici\u00f3n?\n\u00bfEn qu\u00e9 se diferenciaba del resto?\n\u00bfC\u00f3mo se comenzaron a involucrar como familia?\n\u00bfQu\u00e9 fue lo m\u00e1s dif\u00edcil de superar?\n\u00bfQu\u00e9 etapas sienten que han vivido en este proceso?\n\u00bfQue es lo m\u00e1s bello/fascinante que ven en \u00e9l?\n\u00bfAlguna an\u00e9cdota que nunca olvidar\u00e1n?\n\u00bfEmpezaron a ver cambios? \u00bfEn qu\u00e9 ha mejorado?\n\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s valoran de este proceso?\nSi mirasen al pasado, \u00bfc\u00f3mo se encuentran hoy respecto a momento que les dieron el \ndiagn\u00f3stico? 84Se escoge como lugar de estudio, el Centro San Vicente Palloti, el cual pertenece a la Fundaci\u00f3n \nAmanecer , instituci\u00f3n privada y aut\u00f3noma, sin fines de lucro. San Vicente Palloti es un Centro \nde Tratamiento Integral Terap\u00e9utico y psicosocial para ni\u00f1os y adolescentes con Trastornos \nGeneralizados del Desarrollo del Espectro Autista, orientado preferentemente a familias que \npresentan vulnerabilidad psicosocial. \nEQUIPO DE PROFESIONALES\nCONSUELO ROM\u00c1N LOPETEGUI \nTerapeuta Familiar .\n \nGLORIA MARTINEZ FLORES\nTerapeuta ocupacional.\n \nGISELA CRAVIOLATTI CEPEDA\nEducadora Diferencial.\n \nEMILIO FERN\u00c1NDEZ LEMA\nPsiquiatra Infanto-juvenil.\n \nCLAUDIA MART\u00cdNEZ BRAVO\nFonoaudi\u00f3loga. \n \nFRANCISCA COVARRUBIAS SEGOVIA\nPsic\u00f3loga Cl\u00ednica.\n \nFRANCISCA NAZER QUIROZ\nTerapeuta Ocupacional.\nCECILIA SOST\u00cdN RUIZ\nPsiquiatra Infanto Juvenil \nMACARENA TERREROS CARTES\nAsistente Social.\nVALERIA MURILLO KOHLER\nPsic\u00f3logaFUNDACI\u00d3N AMANECER85ENCARGADA GESTI\u00d3N DE LA FUNDACI\u00d3N\nDIRECTORA CENTRO SAN VICENTE PALLOTI\nLUZ FONTECILLA WOLF\nTrabajadora Social. ENCARGADA TERAPIAS FAMILIARES\nORIENTADORA CENTRO SAN VICENTE PALLOTI\nCONSUELO ROM\u00c1N\nTerapeuta Familiar \nQUINTA NORMAL\nUbicado en Santa Adriana 5978, en la comuna de Quinta Normal.UBICACI\u00d3N\n86El libro est\u00e1 pensando para tener de usuarios tanto a padres como cercanos de ni\u00f1os con \nautismo que est\u00e9n interesados en comprender a a estos ni\u00f1os y encontrar nuevos modos de \naportar en su crecimiento y bienestar . Proyecto realizado a modo de herramienta y apoyo para \nla crianza. Son muchas las situaciones desconocidas y complejas a las que se puede enfrentar \nun padre y nadie nos puede dar la receta exacta de como enfrentarlas, pero s\u00ed hacerlo un poco \nm\u00e1s sencillo. Si bien el libro tiene un rango amplio de uso debido a la simplicidad de su gr\u00e1fica \ny texto, el proyecto est\u00e1 pensando particularmente para las familias de bajo acceso econ\u00f3mico \nque muchas veces se ven enfrentadas tanto a falta de informaci\u00f3n y educaci\u00f3n como de apoyo \npara enfrentar esta situaci\u00f3n. Desde la hora de enfrentar el diagn\u00f3stico han tenido conflictos \npor la falta de informaci\u00f3n y precisi\u00f3n de la salud p\u00fablica, lo cual impide un apoyo correcto y \nuna intervenci\u00f3n temprana que asegure un mejor desarrollo del ni\u00f1o.\nSi bien el p\u00fablico espec\u00edfico es familias de bajos recursos, es un libro sencillo, efectivo, que nos \nmuestra el autismo desde una forma cercana, liviana y que a la vez nos otorga peque\u00f1as herra -\nmientas e informaci\u00f3n para una comprensi\u00f3n m\u00e1s efectiva de la condici\u00f3n; para entender de \ndonde provienen estas conductas que tanto nos llaman la atenci\u00f3n, por qu\u00e9 ocurren, para qu\u00e9 \nocurren y c\u00f3mo podemos abarcarlo de mejor manera. Al final de cuentas es un proyecto amplio, \nque no segmenta ni distancia al p\u00fablico, sino que invita y unifica, de manera que el autismo \nse convierta en un tema com\u00fan, que se ponga sobre la mesa, que la sociedad sepa que sucede \ny como ayudar , para que el mundo, sea cada d\u00eda m\u00e1s, un mundo m\u00e1s amable, m\u00e1s calido, m\u00e1s \nhabitable para los ni\u00f1os con autismo.\nEl proyecto tiene como objet ivo especifico, ser parte de las redes sociales de Fundaci\u00f3n Ama -\nnecer , a modo que todos los padres, familiares, cercanos puedan tener libre acceso a este libro, \ntanto quienes sean parte del centro como quienes deseen serlo y a \u00fan no tengan acceso a este. USUARIO\nPADRES FAMILIARES CERCANOSFUNDACI\u00d3N AMANECER\nSOCIEDAD87La participaci\u00f3n y el apoyo de los padres es fundamental para el crecimiento y progreso de los \nni\u00f1os y m\u00e1s a\u00fan si hablamos de autismo, tienden a necesitar much\u00edsimo m\u00e1s y si no cuentan \ncon el apoyo de sus familiares es muy dif\u00edcil que exista un progreso significativo. Muchos ni\u00f1os \nasisten a diversas terapias pero la verdad es que eso son solo un par de horas al d\u00eda, cuando es \nrealmente significativo es en su vida cotidiana, en su casa y con las personas m\u00e1s cercanas; si el \nni\u00f1o no recibe un apoyo adecuado a los padres, no est\u00e1n instruidos para apoyarlo y puede existir \nun importante retraso en el crecimiento del ni\u00f1o, en el lenguaje y las interacciones sociales.\nUn estudio realizado por investigadores de la Facultad de Medicina de Stanford y del Hospital \nInfantil Lucile Packard Children\u2019s muestra c\u00f3mo la preparaci\u00f3n de los padres afecta directamente \nen los progresos de los ni\u00f1os en las terapias.En el estudio participaron 53 ni\u00f1os con autismo \nentre 2 y 6 a\u00f1os junto a sus padres. Todos ten\u00edan dificultades en el lenguaje. Se dividi\u00f3 a los \npadres en 2 grupos para asistir a diversas clases de formaci\u00f3n, el primer grupo asisti\u00f3 a un \ntaller de entrenamiento de respuesta fundamental (PRT) y el segundo a clases de informaci\u00f3n \nb\u00e1sica sobre el autismo.\nSe midieron las habilidades verbales de los ni\u00f1os al inicio del estudio, a las 6 semanas y a las \n12 semanas. Se observ\u00f3 que el 84% de los padres que hab\u00edan recibido la formaci\u00f3n especial y \nespec\u00edfica ocup\u00f3 correctamente las pautas que hab\u00edan aprendido y que esto hab\u00eda producido que \nlos progresos de sus hijos en el lenguaje fueran mayores que en los casos de formaci\u00f3n b\u00e1sica. \nTal como este, se han realizado varios estudios en los cuales esta situaci\u00f3n de repite: el manejo \nde informaci\u00f3n de los padres y entender las terapias es fundamental en el desarrollo e inte -\ngraci\u00f3n de sus hijos. \nEs por esto que el apoyo tanto informativo como emocional que se de a los padres es muy \nimportante; tanto ellos como los ni\u00f1os necesitan gu\u00eda en este proceso. Si un ni\u00f1o  con autismo \nde rodea de personas que no manejan el espectro, es muy dificil que pueda progresar y si un \npadre o cercano no tiene apoyo es muy dif\u00edcil que pueda comprender y llegar a ser un aporte \npara su hijo. Las emociones que viven son potentes, son dif\u00edciles de lidiar y el hecho de no tener \ninformaci\u00f3n puede llevarnos a la desesperanza. Por ende, el apoyo a los padres es fundamental, \ntanto para el crecimiento personal como familiar . LA IMPORTANCIA DE LOS PADRES\nPatricia junto a su hijo Cristian, Centro San Vicente Pallotti, agosto, 2018.8889ESTUDIOCASO DE90\nPRIMER ACERCAMIENTO\nLas decisiones finales de este proyecto, nacen debido al primer acercamiento que se tuvo \npersonalmente con el autismo. Proyecto que nace en el ramo Seminario de Dise\u00f1o, donde se \npropuso un trabajo con ni\u00f1os con autismo a partir del arteterapia. Una vez experimentado este \nproceso, el proyecto da un giro, la experiencia fue tan diferente a lo esperado que el \u00e9nfasis pasa \ndel arteterapia a los relatos compartidos por los familiares y la maravilla en ellos. As\u00ed naci\u00f3 el \nv\u00ednculo con Sebastian, quien fue la inspiraci\u00f3n para hacer un libro, basado en los relatos, sus \nhistorias, sus experiencias; su encantadora mirada del mundo. \nCONOCIENDO A SEBASTI\u00c1N\nConocemos a Sebastian Valderrama, un peque\u00f1o de 6 a\u00f1os que fue diagnosticado con espectro \nautista hace un par de a\u00f1os. Sebasti\u00e1n vive con su mam\u00e1 Cinthya Espinoza, su padre Aaron \nValderrama, su hermana Javiera Valderrama y su abuela Nancy Soto. La familia tiene una \ngran disposici\u00f3n a colaborar y compartir tanto su vida como la vida de Sebastian, por lo que la \nrecepci\u00f3n en su hogar fue muy amena.\nAl entrar a la casa Sebasti\u00e1n se encuentra jugando con su hermana en una silla, mientras la \ntelevisi\u00f3n est\u00e1 encendida; observa cautelosamente, y decide no saludar . Nos instalamos en una \nhabitaci\u00f3n amplia, en el piso se disponen un pliego de papel blanco, 3 rodillos de diferentes \ntama\u00f1os, y 3 colores distintos; se llama a Sebasti\u00e1n para que participe; el se da vueltas, agarrar \nun rodillo sin nada para ocuparlo, inmediatamente lo suelta se esconde debajo de una manta. \nLuego se le invita nuevamente a participar mostr\u00e1ndole como se ocupan los rodillos; la madre \nocupa un par de pinceles, que Sebasti\u00e1n reconoce y se acerca a ocuparlos, realiza trazos alea -\ntorios con dos colores, y se vuelve a esconder .\nSebasti\u00e1n es muy cauteloso a la hora de relacionarse, se dedica a observar , y dar vueltas\npor la casa; pero dentro de todo le gusta obtener atenci\u00f3n, parte de sus formas para obtenerla \nes a trav\u00e9s de cantos y saltos alrededor . Permitimos que sea libre de interactuar en la medida \nque este le quede c\u00f3modo, es posible observarlo ordenando pel\u00edculas y juguetes, que organiza \nde la misma forma hace 3 a\u00f1os, parte de las miles de caracter\u00edsticas que lo hacen ser \u00fanico.91El sociograma de Sebasti\u00e1n nos invita a una visi\u00f3n general de las relaciones personales con \nlas que se maneja en su vida cotidiana. Siendo estos grupos, el n\u00facleo familiar , el jardin al que \nasiste y el centro donde realiza su terapiaSOCIOGRAMA\nLa terapia ABA consiste en intervenciones \nsistem\u00e1ticas basadas en la teor\u00eda del aprendizaje, que ayuda en la construcci\u00f3n \nde conductas adecuadas y/o reducen la \nocurrencia de conductas problem\u00e1ticas.\nEscue la de p\u00e1 rvulos particular\nsuvencionada ubicada en lacomunia de Recoleta, cercade la casa de Sebasti\u00e1n.\nEspectro autista  \u00b7  6 a\u00f1osN\u00facl eo familia r m\u00e1s \ncercano, con quienes  se \nrelaciona d\u00eda a d\u00eda en  el \nmismo e spacio FAMILIACENTRO LELIKELEN\nJARD\u00cdN PIN PIN SERAFIN\nSEBAST\u00cdAN VALDERRAMAMICHELLE ENR\u00cdQUEZ\nCAROLINA\nRODR\u00cdGUEZ\nCLAUDIA\nJARACINTHYA ESPINOZA\nAARON VALDERRAMA\nJAVIERA VALDERRAMA\nNANCY SOTOFONOAUDI\u00d3LOGA  \n 92AMANECERFUNDACI\u00d3N93MISI\u00d3N\n\u201cImplementaci\u00f3n de Centros de Atenci\u00f3n que permitan la entrega de un nuevo modelo de atenci\u00f3n \nambulatoria para pacientes con Trastorno Generalizados del Desarrollo, del Espectro Autista, \nque requieren de un tratamiento interdisciplinario e integral y de la estrecha coordinaci\u00f3n y \nparticipaci\u00f3n de la familia y la comunidad en esas intervenciones, con el objeto de facilitar el \ndiagn\u00f3stico precoz y la recuperaci\u00f3n de los cursos del desarrollo comprometidos, a trav\u00e9s de \nla creaci\u00f3n de nuevas v\u00edas o situaciones que ayuden a su positiva evoluci\u00f3n.\u201d32\n32 Fundaci\u00f3n Amanecer \u201cMisi\u00f3n\u201d, Chile, 2018. Disponibe en \n< http://www.fundacionamanecer .cl/index.php/about-us>94\nLA FUNDACI\u00d3N\nPara definir el lugar a trabajar , se contact\u00f3 a diversos grupos vincularmos al autismo en Chile, \nfamilias, profesores, centros, fundaciones. Finalmente el lugar escogido fue la Fundaci\u00f3n Amanecer . \nConocido m\u00e1s bien como Centro San Vicente Pallotti, ubicado en la comuna de Quinta Normal.\nEn un comienzo era la Unidad de Psiquiatr\u00eda Infantil del Hospital F\u00e9lix Bulnes (1997), como \natenci\u00f3n ambulatoria con apoyo de m\u00e9dicos psiquitras y m\u00e9dicos becados en psiquiatr\u00eda del \nmismo hospital. Pero en ese momentos los recursos para mantener el centro eran muy escasos \ny afect\u00f3 enormemente su funcionamiento,al no contar con los profesionales especializados \npara generar el equipo de trabajo necesario para individuos con TEA, as\u00ed como recursos para \nex\u00e1menes m\u00e9dicos y estudios. Es por eso que nace la Fundaci\u00f3n Amanecer , con fin de ayudar \na ni\u00f1os en extrema pobreza con TEA, a quienes no ten\u00edan los recursos necesarios tanto como \npara una terapia o lo ex\u00e1menes m\u00e9dicos que se requieren desde que se sospecha la condici\u00f3n.\nEn el a\u00f1o 2000 luego de que la Fundaci\u00f3n Amanecer ya constituida implementa un plan de \ntrabajo anual que permite generar ingresos para su adecuado funcionamiento tanto en in -\nfraestructura como con sus profesionales, el Centro San Vicente de Palloti abre sus puertas a \nla comunidad de pacientes con TEA.\nEs una de las grandes razones por las cuales se escoge esta fundaci\u00f3n para trabajar; d\u00eda a d\u00eda \nluchan por obtener los recursos necesarios para sus tratamientos y no cuentan con el apoyo \ngr\u00e1fico como nueva v\u00eda de ingresos o masificaci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante en torno al TEA. \nEl Centro San Vicente de Palloti tiene una lista de espera de m\u00e1s de 100 ni\u00f1os todos los meses \ny hace todo lo que est\u00e1 en sus manos para poder trabajar con todos los que sea humanamente \nposible. La fundaci\u00f3n tiene como misi\u00f3n seguir creciendo, generando material y din\u00e1micas que \npermitan llevar esta condici\u00f3n a nivel familiar lo m\u00e1s liviano posible.\nAl momento de contactarlos la acogida fue instant\u00e1nea, est\u00e1n genuinamente abiertos a trabajar \ncon personas que les puedan abrir nuevas puertas; igualmente, est\u00e1n abiertos  a recibir ayuda y lo \nestan para prestarla ellos, a trav\u00e9s de toda informaci\u00f3n que sea necesaria, junto con el apoyo de \nlos profesionales del centro y con un f\u00e1cil acceso a trabajar con las familias que asisten al centro. \nAmbas partes son fundamentales para poder realizar un trabajo de esta \u00edndole ya que el acceso \na informaci\u00f3n tiene que ser desde varias \u00e1reas, con la posibilidad de generar un v\u00ednculo directo \ny significativo, al trabajar con un tema tan delicado como es el Trastorno del Espectro Autista.\nFotograf\u00eda Centro San Vicente Pallotti, agosto 2018.95\nExtra\u00eddo de la p\u00e1gina oficial de Fundaci\u00f3n Amanecer , Chile, 2018.96PRIMER ACERCAMIENTO\nEl primer contacto que se estableci\u00f3 fue el d\u00eda 19 de marzo con la directora del centro Luz Fon -\ntecilla,  a trav\u00e9s de un correo donde se explicaba el proyecto y posteriormente una entrevista \nen el mismo centro. Se realiz\u00f3 una entrevista junto a la orientadora familiar Consuelo Rom\u00e1n, \ncon quien se realiz\u00f3 el resto del trabajo.\nConsuelo, se contact\u00f3 con diversas familias que estuvieran dispuestas a compartir su historia \ny la de sus hijos. La primera reuni\u00f3n de aproximadamente una hora fue a comienzos de abril \ncon Fresia Retamal, Roxana Navarro, Helena, Macarena y Consuelo Rom\u00e1n como gu\u00eda, quien \nme introdujo al grupo.\nAl principio hab\u00eda mucho nerviosismo y timidez, las mam\u00e1s se miraban sin entender mucho \nque era lo que estaba pasando y a medida que el proyecto era explicado, se iban relajando un \npoco. Lo primero que se hizo fue pedirles que nos contaran la experiencia del momento del \ndiagn\u00f3stico, los primeros signos que le llamaron la atenci\u00f3n y como fue el proceso luego de esto. \nFresia Retamal era la mam\u00e1 con m\u00e1s seguridad a la hora de hablar y sin duda con much\u00edsimas \nganas de compartir , fue la primera en compartir sobre su hijo Gustavo: en un principio nos habla \ndel susto, de no entender a donde se dirig\u00eda todo ni que era lo que deb\u00eda hacer , como ayudar y \ncomo, en un principio, entender . Pero que hoy en di\u00e1 estaba dispuesta a ir y hacer lo que fuera \nnecesario por su hijo, que ya no ten\u00eda miedo, pero que lo m\u00e1s frustrante, era explicarle al mundo \nporque su hijo era as\u00ed, que muchos lo confund\u00edan como un ni\u00f1o \u201cfundido\u201d, mimado, en vez de \npausar y mirar realmente la realidad a la que se ten\u00eda que ver enfrentado:\n\u201cNunca ven m\u00e1s all\u00e1, de que puede haber algo en ellos que los hace diferentes. \u201d\nLuego de esto, se suma Roxana Navarro contando su experiencia y as\u00ed poco a poco las mam\u00e1s \ncomienzan a abrirse, al darse cuenta que la mujer que tienen al lado vivi\u00f3 lo mismo que ellas; \nse sienten comprendidas, acogidas, en confianza y eso es lo m\u00e1s valioso de la reuni\u00f3n. Algunas \nrelatan que no se sienten listas para contar an\u00e9cdotas sobre su hijo, que quiz\u00e1s es muy dif\u00edcil \na\u00fan vivir con la condici\u00f3n, pero que es grato escuchar y re\u00edr sobre las historias que van saliendo, \nque muchas veces se encuentran en situaciones familiares y que al parecer , contarlas hace que \ntodo sea un poco m\u00e1s liviano. \nDe esta primera reuni\u00f3n salen much\u00edsimas historias entretenidas, que son seleccionadas en el \nprimer filtro, como ejemplo para la siguiente reuni\u00f3n y poder ir mostr\u00e1ndole a los padres a que \nme refiero con an\u00e9cdotas sobre sus hijos; que no es reirse de ellos y de lo mal que lo pueden \nllegar a pasar , sino que es abrir un poco la mirada a observar desde un lugar m\u00e1s liviano, con \nmenos sufrimiento y m\u00e1s aceptaci\u00f3n; lo cual nos permitir\u00e1 salir de la incomodidad, del miedo \ny abarcar la sensaci\u00f3n que produce la admiraci\u00f3n, la curiosidad, la risa. \nFotograf\u00eda sacada en el centro, junto a Consuelo Rom\u00e1n y madres entrevistadas, agosto 2018.97FRESIA RETAMAL\nMAM\u00c1 DE GUSTAVO\n \n\u201cExplicarle a todos, es dif\u00edcil, nosotros tene -\nmos ni\u00f1os de colores, as\u00ed me dijo el otro d\u00eda \nla psic\u00f3loga: \u201cTu hijo, es un ni\u00f1o de colores y \nellos pueden ver m\u00e1s all\u00e1 de lo que ustedes \nven\u201d.\nNosotros igual tenemos mucho que aprender \ny enfrentar a la sociedad m\u00e1s que nada, que de \nrepente los miran raro a los ni\u00f1os, sobre todo \ncuando ellos gesticulan o bueno, a mi me pasa \nque cuando estoy esperando la micro Gustavo \ngira todo el rato alrededor del paradero y te \nmiran como \u201cUy que inquieto el ni\u00f1o, no se \nqueda tranquilo\u201d; y bueno, todas esas cosas \nnosotros tenemos que aprender , tampoco \npodemos andar con un cartel que diga \u201cMi \nhijo tiene una capacidad diferente\u201d o \u201cMi hijo \nes TEA \u201d, no podemos, entonces creo yo, que hay \nque ense\u00f1arle a la gente, porque mucha gente \ndesconoce lo que es el TEA, educar .\u201dLORENA  \nMAM\u00c1 DE BENJAMIN\n\u201cHa sido una experiencia dif\u00edcil, pero con el \napoyo que uno tiene ac\u00e1 de los especialistas, \nde a poco uno se va acomodando, va viendo \nlas situaciones, tratando de apoyar lo mejor \nposible y gracias a Dios nos hemos encontrado \naqu\u00ed con personas maravillosas que nos han \nguiado en el camino porque son caminos con \nmuchas espinitas y que cuesta mucho. \nComo dice la otra mam\u00e1, nosotros a nuestros \nhijos los vamos a querer como vengan, con lo \nque tengan pero desgraciadamente estamos \nen una sociedad que todav\u00eda no abre la mente \na los ni\u00f1os con capacidades diferentes  y no \nsolamente la sociedad en si, si no que desgra -\nciadamente los colegios todav\u00eda est\u00e1n muy al \ndebe en eso. As\u00ed que ah\u00ed estamos en la lucha.\u201d\n \n ROXANA NAVARRO  \nMAM\u00c1 DE MAT\u00cdAS\n \n\u201cHa sido bien dif\u00edcil esto porque yo he pasado \npor hartas etapas. Benjamin fue admitido en \nel Hospital San Juan de Dios, ah\u00ed se form\u00f3 toda \nuna pol\u00e9mica por el caso de Benjamin, que la \nmitad del personal dec\u00eda que el era TEA, la \notra mitad dec\u00eda que no, entonces ah\u00ed hubo \ntodo un problema y despu\u00e9s llegamos ac\u00e1 \npor que Benjamin al final dijeron que no, se \nlleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n que no en ese momento \npero sin embargo tu te das cuenta que claro, \nellos dicen que no pero Benjamin sobre todo \nen el colegio se le notaba mucho la diferencia \ncon sus compa\u00f1eros, cero habilidad social, no \nten\u00eda amigos. \nDespu\u00e9s ya una vez llegando a ac\u00e1 uno como \nque llega a otro mundo, es como un nuevo \nempezar porque te encuentras con gente que \nest\u00e1 en tu misma situaci\u00f3n y te das cuenta que \nlo que a tu hijo le pasa si tiene un nombre y \nempiezas a ver de otra forma las cosas .\u201d\nSin fotograf\u00eda98EXPERIENCIA\nFOTOS\nGracias a las reuniones y las constantes visitas se gener\u00f3 un ambiente de confianza y cari\u00f1o \nmuy grato con todos los padres y funcionarios que participaron en el proyecto. Padres quienes \nentregaron la posibilidad de conocer a sus hijos, compartir con ellos e inmortalizar en unas \nsimples fotograf\u00edas partes de sus gustos y alegr\u00edas.\nFotograf\u00edas tomadas por Anais Godoy, en el  Centro San Vicente Pallotti, agosto 2018.99\n100RELATOS\nSOCIAL\n1\n1\n12\n2\n2  VERBAL\nVISUAL\n\u201cEl a\u00f1o anterior , su mejor amiga le hizo una carta, un coraz\u00f3n, en donde dice que le gustaba, \nque le gustaba el (...)La escondi\u00f3. Despu\u00e9s yo la encuentro y le pregunto a Gustavo y me dice: \n\u2018No me digas nada de eso, yo quiero hacerle una respuesta y mi respuesta va a ser un coraz\u00f3n \nroto y decirle que no me gusta\u2019.\u201d\u201cFelipe tiene un tema con los idiomas, a veces llega hablando ruso, a veces llega hablando chi -\nno. Y el Cristian como que siempre lo mira, como que habla distinto. El Cristian le dije: \u2018Felipe, \nvamos a jugar?\u2019 Y Felipe le dice \u2018Che, vite\u2019 que sho no pod\u00e9 ir a jugar contigo\u2019 Y el Cristian le dice \n\u2018\u00bfY qu\u00e9 eres tu?\u2019 \u2018Yo ser Argentino, vite y vos?\u2019 \u2018Chaaaa, yo soy Chileno\u2019.\u201c (...) Me dice: \u2018\u00bfQue le pasa a tu hijo?\u2019 Entonces la mam\u00e1 le dice \u2018Lo que pasa es que naci\u00f3 en -\nfermito, tiene un problema de macrocefalia por eso estamos aqu\u00ed en el doctor , pero se va a ir \nmejorando\u2019. Y el chico se pone de brazos cruzados y le dice \u2018Buena tu explicaci\u00f3n, pero igual, \nhaaarto cerebro\u2019.\u201d \n\u201cEl a\u00f1o pasado ya cambi\u00f3, le comenz\u00f3 a gustar otra ni\u00f1a, que ingres\u00f3 reci\u00e9n el a\u00f1o pasado a su \ncurso y tambi\u00e9n: \u2018Voy a competir con mi compa\u00f1ero, voy a mostrarle que yo soy mejor , a ella le \ntiene que gustar un ni\u00f1o que sea guapo y con buenas notas\u2019 Pero de que le hable no hay caso po\u2019\n\u201cTiene una buena memoria fotogr\u00e1fica dec\u00eda el Doctor Emilio, porque a \u00e9l le hizo un mapa desde \ncuando salimos de la casa, (\u2026) Y va a una parte, y si va una parte y la ve de un tono y despu\u00e9s \nvuelve a ir y le han cambiado algunas cosas el dice \u201cTen\u00eda otro color , esto no estaba ac\u00e1 (...).\u201cEmpez\u00f3 a hablar en tercera persona, me decia: \u2018Porque cuando Esteban ten\u00eda 12 a\u00f1os, Este -\nban le molestaba comer helado, le molestaba mucho\u2019 Le digo, Esteban, pero por qu\u00e9 tu estas \nhaciendo referencia a ti mismo en tercera persona. \u2018Porque ese es el tronquito del pasado, \nporque el tronquito actual, yo hablo en el presente, en el aqu\u00ed y en el ahora. El tronquito del \npasado, ya no existe\u2019.\u201d1011\n1\n1\n12\n2\n2\n2ESTRUCTURASGUSTATIVO\nABSTRACCI\u00d3NPROPIOCEPTIVO\nUn chico que iba a participar en un club de futbol lleg\u00f3 corriendo de felicidad y yo le dijo: \u2018Mi \namor , que vienes feliz\u2019. Si me dice por que me aceptaron en el club de futbol. \u2018O sea, estas con \nla guata con maripositas le digo yo\u2019. Me queda mirando y me dice: \u2018Tonnnnta, los humanos no \ncomemos mariposas\u2019.\u201d\u201c(...) yo ve\u00eda comportamientos de ellos y como que el Cristian iba para all\u00e1. Como los aleteos. Ac\u00e1 \nhab\u00eda un ni\u00f1o que se sub\u00eda a una moto y empezaba as\u00ed y el otro aplaud\u00eda, aplaud\u00eda todo el rato \ny giraba. Cristian grita y empezaba con los aleteos. De hecho, cuando hac\u00edan un cumplea\u00f1os y \nse juntaban los 3, les dec\u00edamos los tres chiflados. (...)\u201d\u201cLa mam\u00e1 desesperada porque hab\u00eda sido verano y no hab\u00eda probado pero ni una sola vez, los \nporotos granados y le digo: \u2018Pero Mart\u00edn, porque no quieres probar , \u00bfLos probaste?\u2019 - \u2018Si, si los \nprob\u00e9 una vez\u2019 - \u2018Bueno, \u00bfY te gustaron?\u2019 - \u2018No, son horribles\u2019 - \u2018\u00bfPor qu\u00e9?\u2019 - \u2018Haber , es cada cucha -\nrada es una arena, que me recorre el cuerpo por dentro\u2019.\u201d\n\u201cFueron a almorzar a otra casa y hab\u00eda carbonada, la carbonada tiene pedazos de zanahoria, \nde carne de arroz. Se para de la mesa y grita: \u2018Me caaaaargan las sopas con flores\u2019 ,porque son \ncompletamente visuales, expl\u00edcitos, concretos por lo que mucha verdura es asquerosa.\u201d\n\u201cCuando falleci\u00f3 mi pap\u00e1, yo al tiempo cambi\u00e9 los sillones, compr\u00e9 sillones nuevos. Gustavo \nestuvo como dos semanas que no se quer\u00eda sentar en los sillones. \u2018No, yo no me voy a sentar ah\u00ed \nporque no los quiero, yo quiero los sillones que estaban cuando estaba mi pap\u00e1 tata\u2019.\u201d\u201cLas t\u00edas empezaron a notar tambi\u00e9n que era diferente, yo no sab\u00eda en que sentido era diferente, \nporque para mi era normal(...) los compa\u00f1eros lo empezaron a molestar por como se compor -\ntaba, por como hablaba, por como corr\u00eda, porque corr\u00eda diferente, entonces el se frustraba y \nse encerraba. \u201d\n\u201cSe qued\u00f3 convencido de que en el entretecho estaba el angelito. Un d\u00eda, me lleg\u00f3 un rat\u00f3n,(...) \nse meti\u00f3 ah\u00ed en el entretecho(...) Y yo le dec\u00eda a mi marido \u2018Levantate, empieza a pegarle pa\u2019 \narriba al rat\u00f3n para que se vaya\u2019 (...) Y despertaba el Cristian \u2018Qu\u00e9 pas\u00f3? Qu\u00e9 le est\u00e1n haciendo \nal angelito? Qu\u00e9 pasa con el angelito?\u2019\u201d \n\u201c\u2018No, a mi me gusta irme sentado\u2019, la mam\u00e1 le explica, que va a salir una nueva ley, donde tiene \nque cederle el asiento a la gente mayor , discapacitada o mujeres embarazadas, entonces dice \n\u2018Bueno, entonces yo, no me voy a ir nunca m\u00e1s sentado\u2019. Desde que supo que no, aunque existan \nasientos vac\u00edos, se va parado.\u201d102103REFERENTESANTECEDENTES Y 104En el mundo del autismo y la narrativa visual nos hemos encontrado con varios referentes que \nbuscan de una u otra forma evidenciar esta condici\u00f3n e intentar relatar a trav\u00e9s de la imagen, \nlo que al individuo le va sucediendo. Drawing Autism es una recopilaci\u00f3n de obras de m\u00e1s de \n50 creadores autistas, donde a trav\u00e9s de pinturas, dibujos y collages se permite conocer su \nperspectiva del mundo. Este libro fue realizado por Jill Mullin, educadora y analista del com -\nportamiento, quien recopil\u00f3 las obras y entrevist\u00f3 a los autores. A trav\u00e9s de las obras los artistas \nmuestran perspectivas \u00fanicas de como ven y sienten el mundo.\nLas creaciones recopiladas m\u00e1s la entrevista construyen un libro fascinante que sirve para \neducar e insipirar a cualquiera que conozca a alguien que padezca autismo, fomentando a su \nvez el arte y su forma de expresi\u00f3n.\nIncluye un pr\u00f3logo de Temple Grandin, que es considerado el adulto con autismo m\u00e1s realizado \nen el mundo. Siendo autora de varios libros que nos ayudan a vislumbrar su condici\u00f3n:\n\u201cCuando era un ni\u00f1a, mi madre nutri\u00f3 mi habilidad art\u00edstica. Siempre me animaron \na dibujar muchos temas diferentes. Como adulto, utilic\u00e9 mi talento art\u00edstico para mi \nnegocio de dise\u00f1o de instalaciones de manejo de ganado. Una de las lecciones que mi \nmadre me ense\u00f1\u00f3 que realmente me ayud\u00f3 a desarrollar mis habilidades, fue crear \nim\u00e1genes que otras personas querr\u00edan. En la escuela primaria, dibuj\u00e9 muchas im\u00e1genes \nde caballos. Las personas en el espectro del autismo a menudo se obsesionan con sus \ncosas favoritas. Cuando era ni\u00f1a, segu\u00eda dibujando las mismas cosas una y otra vez. La \ngran motivaci\u00f3n de estas fijaciones se ha canalizado hacia la creaci\u00f3n de todo el bello \narte presentado en este libro \u201c33\nSi nos detenemos a analizar algunas de las obras de Drawing Autism, nos daremos cuenta de \nque varias caracter\u00edsticas de este espectro se ven reflejadas en sus trazos, disposici\u00f3n de los \nelementos, etc.\nEn la obra que compone la portada de este libro, podemos ver claramente estos comporta -\nmientos repetitivos y tendencias m\u00e1s obsesivas que caracterizan la condici\u00f3n. Fue creada por \nDavid Barth, un ni\u00f1o de 10 a\u00f1os que tiene una obsesi\u00f3n con los p\u00e1jaros segun relata su madre, \nes capaz de saberse los nombres y las denominaciones cient\u00edficas de casi 400 aves.\nAs\u00ed sucede con muchas obras de este fascinante libro, cada una tiene su inspiraci\u00f3n, su marca \npersonal, pueden comunicar a trav\u00e9s del dibujo sus miedos m\u00e1s profundos hasta sus deseos \nm\u00e1s grandes. Demostrar sus habilidades art\u00edsticas, de espacialidad, conocimiento espec\u00edfico, \nmemoria fotogr\u00e1fica, trabajo del color , entre una infinidad de aptitudes que el dibujo es capaz \nde transmitir . En conjunto con las entrevistas realizadas a los artistas, tanto sobre ellos como \nsus obras; as\u00ed se genera un proyecto potente, que trasciende. DRAWING AUTISM\n33  Mullin, Jill. Drawing Autism. Akashic Books. 2014. 1-5 pp.105\nExtra\u00eddo del libro \u201cDrawing Autism\u201d Jill Mullin,Estados Unidos, 2009.\n106\nExtra\u00eddo del libro \u201cDrawing Autism\u201d Jill Mullin,Estados Unidos, 2009.107\n108As\u00ed como Drawing Autism, nos invita a vislumbrar el mundo del autismo, Expresiones de la locura \nde Hans Prinzhorn nos abre el espectro al mundo de las enfermedades mentales y su arte. Hans \nfue poeta amateur , m\u00fasico, dibujante aficionado, historiador del arte, fil\u00f3sofo y psiquitara. Fue \nquien gracias a su entusiasmo realiza este libro, el cual contiene una gran colecci\u00f3n de obras \nque viene de manicomnios de todo el mundo; y es el uno de los primeros libros en realizar un \nan\u00e1lisis art\u00edstico y psicl\u00f3gico a piezas realizadas por enfermos mentales. Une la obra, la historia \ncl\u00ednica, y sus relatos; para invitarnos a una mirada m\u00e1s completa de la situaci\u00f3n.\n\u201cEl libro es tambi\u00e9n la historia de la irrefrenable necesidad creadora del ser humano, a pesar \nde todo, y en las circunstancias m\u00e1s adversas. \u201d34\nTENDENCIAS CONFIGURATIVAS\nExtra\u00eddo del libro \u201cExpresiones de la locura, el arte de los enfermos mentales\u201d Hans Prinzhorn. Alemania. 2012 .\nEste esquema fue realizado por Prinzhorn, el cual el llamaba \u201cEsquemas de las tendencias \nconfigurativas\u201d, a trav\u00e9s del cual realizaba los an\u00e1lisis de las obras recopiladas. Como podemos \nver presiente la necesidad de expresarse como la necesidad anterior a la otra de configurar una \nobra de arte. Apareciendo junto a ello dos ramas m\u00e1s, siendo estos el instinto de juego y el de \nornamentaci\u00f3n. Lo cuales no llevan al impulso de configurar , que pasa a ser el garabato sin \nobjeto ni sentido, lo que nos lleva a las formas m\u00e1s regresivas de la psicosis, donde el dibujo \ninfantil y lo primitivo se ven presentes.\nAs\u00ed es como poco a poco se van configurando diferentes elementos que terminan por construir \nuna obra, un relato y finalmente, la expresi\u00f3n de una mente que tiene tanto ruido interno, que \nno encuentra una mejor manera de comunicarse.EXPRESIONES DE LA LOCURA\n34  Prinzhorn, Hans. \u201cExpresiones de la locura, el arte de \nlos enfermos mentales\u201d 2012. 400 p.109\nExtra\u00eddo del libro \u201cExpresiones de la locura, el arte de los enfermos mentales\u201d Hans Prinzhorn. Alemania, 2012 .110Academia de Especialistas es un cortometraje, realizado para comprender el autismo, pero \ndesde un punto de vista m\u00e1s emocional, enfocado en mostrar las diferentes capacidades y \nvirtudes que pueden existir y que pasaban desapercibidas en nuestro d\u00eda a d\u00eda, apelando a la \nemoci\u00f3n, a las risas, a la empat\u00eda. Habilidades que no siempre se comprenden cuando se ven \ndesde afuera, que pueden ser un tanto extra\u00f1as, molestas o preocupantes.\nEs por eso que Miguel Gallardo propone peque\u00f1as historias para que nos sintamos orgullosos de \nnuestros hijos, hermanos, amigos, valorando cada caracter\u00edstica de ellos. Es f\u00e1cil sentirse a gusto \na la hora de ver a tu hijo demostrando sus grandes habilidades, ya sea matem\u00e1tico, art\u00edstico, \nmusical, pero muchas veces en el autismo existen muchas situaciones dif\u00edciles de llevar , que \nincluyen interacciones complejas con el entorno, con grupos sociales, c\u00f3digos que se rompen \ny que muchas veces la sociedad no entiende; es en esto en lo que el cortometraje se destaca, \nen mostrar estas situaciones que pueden ser inc\u00f3modas, como algo llamativo, chistoso y final -\nmente, como una gran habilidad; las habilidades que conforman a cada uno en su diferencia.\n\u201cDespu\u00e9s de mucho tiempo de hablar s\u00f3lo de discapacidades, minusval\u00edas y defi -\nciencias ps\u00edquicas o f\u00edsicas, mi intenci\u00f3n era hablarles a los padres de habilidades, de \nlas habilidades de nuestros hijos y de c\u00f3mo suplen sus problemas con imaginaci\u00f3n e \ninteligencia, no siempre bien comprendida. \u201d35\nPor ejemplo Berta, que su especialidad son los n\u00fameros, sabe calcular todo a la perfecci\u00f3n, re -\nlaciona todo con lo que puede con n\u00fameros, para as\u00ed crear su forma de entender y relacionarse \ncon el mundo. A Eric le encanta dibujar y tiene unas habilidades maravillosas, podr\u00eda estar \ndibujando todo el d\u00eda y en todo lugar . Por otro lado Martin le complica ver puertas abiertas, \nprobablemente es un miedo, una obsesi\u00f3n, por lo que tiene la tendencia de cerrar cada puerta \nque ve; esta es una de las situaciones que muchas veces puede ser compleja y que a diferencia de \nlos ejemplos anteriores no es literalmente y socialmente una habilidad. Pero son herramientas \nque generan porque las necesitan y Miguel Gallardo pone \u00e9nfasis en esto, enfoc\u00e1ndolo como \nun superpoder , como un valor .\n\u201cComo \u00e9l, muchos ni\u00f1os con autismo son en ocasiones superh\u00e9roes que necesitan de \nsus poderes para sentirse protegidos. \u201d36ACADEMIA DE ESPECIALISTAS\n35 Fundaci\u00f3n Orange, Academia de Especialistas. Es -\npa\u00f1a. Septiembre 2012. Disponible en: <http://www.\nfundacionorange.es/junto-al-autismo/cortometrajes/\nacademia-de-especialistas/>\n36 P \u00e9rez Mart\u00edn, Ana \u201cUna forma diferente de percibir el \nmundo\u201d Espa\u00f1a, Federaci\u00f3n Autismo Galicia, 2012. p. 2.111\nExtra\u00eddo del cortometraje \u201c Academia de Especialistas\u201d Miguel Gallardo. Espa\u00f1a, 2012 .112\nExtra\u00eddo del cortometraje \u201c Academia de Especialistas\u201d Miguel Gallardo. Espa\u00f1a, 2012 .113\n114The World of Autism es un cortometraje de Autism Speaks, basado en Jacob, un ni\u00f1o de 11 a\u00f1os \nque fue diagnosticado con autismo desde que ten\u00eda 3 a\u00f1os. Se realiz\u00f3 una animaci\u00f3n a partir de \nescenarios reales de estudio a escala miniatura, para posteriormente trabajarlo digitalmente. \nBuscando jugar con la abstracci\u00f3n visual y el mundo de fantas\u00eda, herramientas que les permitieran \ncrear un ambiente similar a lo que percibe un ni\u00f1o con autismo, en este caso particular Jacob.\n\u201cEsta es la historia de un ni\u00f1o que no habl\u00f3 en mucho tiempo. A este ni\u00f1o le gustaba \nla rutina y cualquier cambio lo asustaba o disgustaba. Lo desconocido era un sitio \nhostil para \u00e9l. \u201d37\nNos muestra como Jacob percibe su exterior , que tan abrumante puede ser el mundo.\nAl comienzo vimos los patrones de atenci\u00f3n visual, que es la tendencia que tienen los ni\u00f1os \na mirar mucho m\u00e1s a la boca y a los objetos que a los ojos, ya que los ojos les pueden parecer \naterradores. En el cortometraje abordan esto a trav\u00e9s de la exageraci\u00f3n de los rasgos de los \npersonajes, aumentando el tama\u00f1o de los ojos de manera considerable y mostranto a Jacob \ninc\u00f3modo, asustado, tanto, que busca una salida a otro mundo. Esto es una forma de mostrar lo \nabrumante que pueden ser las miradas, si nosotros pudieramos verlo de la forma que lo hacen \nellos, ser\u00eda con personas con ojos gigantes; el mensaje es claro, potente.\n\u201c Al ni\u00f1o no le gustaba mirar a la gente a los ojos. No es que fuera maleducado, solo es \nque lo hac\u00eda sentirse inc\u00f3modo. \u201d38\nPor otro lado, abarcan la hipersensibilidad l\u00faminica y auditiva, transforman el mundo exterior \nen uno oscuro, misterioso, como si fuera una verdadera pel\u00edcula de terror .\n\u201cEste ni\u00f1o era muy sensible a las luces y a los sonidos. As\u00ed que se construy\u00f3 sitios es -\ncondidos para que no entraran. \u201d39\nAs\u00ed es como ve el mundo Jacob, como se siente inseguro con las cosas que lo rodean, como el \nsimple hecho de volver a casa despu\u00e9s del colegio puede ser un desaf\u00edo enorme; algo que para \nnosotros, los neurot\u00edpicos, pasar\u00eda completamente desapercibido. Es necesario exagerar el \nentorno, para poder generar aunque sea un peque\u00f1o atisbo, de como puede llegar a sentirse \nun ni\u00f1o con TEA.THE WORLD OF AUTISM\n37 Autism Speaks, \u201cThe World of Autism\u201d. Estados Unidos. \nNoviembre 2015. Disponible en: <https://www.youtube.\ncom/watch?v=7wbPJ0IY4Sc>\n38 Ib\u00edd\n39 Ib\u00edd115\nExtra\u00eddo del cortometraje \u201cThe World of Autism\u201d Autism Speaks. Estados Unidos, 2015 .116\nExtra\u00eddo del cortometraje \u201cThe World of Autism\u201d Autism Speaks. Estados Unidos, 2015 .117\n118Atypical es una serie de televisi\u00f3n creada por Robia Rashid. Trata sobre un chico de 18 a\u00f1os que \npadece de autismo, y nos muestra como se desenvuelve con su familia, en el colegio, y como va \nsuperando los obst\u00e1culos que van apareciendo. Sam tiene un fuerte v\u00ednculo con su terapeuta, \nes quien le pide constantemente consejos y con quien busca entender un poco m\u00e1s su entorno, \nes as\u00ed como se expone a su primera relaci\u00f3n amorosa, con todos los conflictos que trae esto, por \nla escasa capacidad de entender c\u00f3digos sociales, por mal interpretar situaciones, por intentar \ntodo para ser un ni\u00f1o normal. Pero lo cierto es que no lo es, existe algo en su mente que le impide \nmostrarse realmente como es y esto le lleva a muchos conflictos en el colegio; tendemos a ver \nmuchas veces desde afuera como se pueden percibir los comportamientos de  un individuo con \nTEA, pero lo que hace esta serie es mostrarnos tanto desde afuera y como afecta su vida social \ny familiar , como desde adentro. Sam relata que muchas veces sus compa\u00f1eros lo molestan o \nhacen comentarios como si \u00e9l no estuviera ah\u00ed o no entendiera nada, pero que la verdad de todo \nes que siempre se da cuenta de lo que ocurre alrededor , solo que muchas veces no sabe como \nexpresarlo y eso es lo m\u00e1s desesperante de todo. \n\u201cSi la sociedad puede ayudar en algo es contemplando a las personas con autismo. La \ngente cree que son raros y que hacen cosas raras y eso hace que no se les tenga en cuenta. \n(...) La gente tiene que ver que hay una diferencia, que no todos somos como somos\u201d40\nPero Sam encuentra alguien que finalmente lo entiende, si bien se siente muchas veces abru -\nmado por su presencia, en el transcurso del tiempo se va dando cuenta que ella est\u00e1 dispuesta \na conocerlo y a aceptar todos sus comportamientos que para la mayor\u00eda son socialmente in -\naceptables, que ella est\u00e1 dispuesta a cambiar su rutina, a adaptar el entorno con tal de poder \nestar con \u00e9l y que aparte de estar dispuesta a cambiar su entorno, busca ense\u00f1arle al resto como \nSam siente el mundo y por qu\u00e9 deber\u00edamos ser m\u00e1s cuidadosos. \nEn uno de los cap\u00edtulo Jenna, que actualmente es la novia de Sam, lo \u00fanico que quiere es poder \nasistir al baile de graduaci\u00f3n con \u00e9l, pero como es de esperarse, Sam no es capaz de lidiar con \nla cantidad de est\u00edmulos que significa ir a un baile, la cantidad de gente, las conversaciones y la \nm\u00fasica. Por lo que Jenna propone en su curso realizar un baile silencioso; ante lo cual la mayor\u00eda \nse niega. Jenna, para hacer entender al resto a lo que se refer\u00eda, llama a reuni\u00f3n, en la cual pone \nluces intermitentes muy fuertes y la m\u00fasica a todo volumen; sus compa\u00f1eros se asustan y ah\u00ed es \ndonde ella explica que para lo que nosotros un par de luces y m\u00fasica son c\u00f3modos, para Sam es \ncomo si fuera un bombardeo sensorial y que lo m\u00e1ximo que puedes hacer ellos es otorgarle la \noportunidad a Sam de que al menos una vez, pueda vivir una experiencia que todos deber\u00edan \nvivir , sin sentir que el mundo se le viene encima.ATYPICAL\n40 P\u00e9rez Mart\u00edn, Ana \u201cUna forma diferente de percibir el \nmundo\u201d Espa\u00f1a, Federaci\u00f3n Autismo Galicia, 2012. p. 11.119\nExtra\u00eddo del serie de Netflix \u201c Atypical\u201d Estados Unidos, 2017 .120Thinking in Pictures es un libro que nos acerca al modo de pensar y percibir del mundo de Tem -\nple Grandin, profesora asistente de Ciencia Animal en Colorado State University, y que como \nmencionamos anteriormente es considerado el adulto con autismo m\u00e1s realizado en el mundo.\nEn su libro, nos cuenta c\u00f3mo funciona su mente, primero lo vincula con la mente de los animales, \nque dice ser mentes similares y que por eso es capaz de entenderlos mejor que otra persona. \nPor otro lado, destaca el hecho de que el pensamiento basado en el lenguaje es inexistente \npara ella, que todos sus pensamientos, todo lo que le comunica otra personas, en su mente se \nconvierte en im\u00e1genes.\n\u201cCuando alguien me habla, sus palabras se traducen instant\u00e1neamente en im\u00e1genes.\u201d41\nTemple cuenta que en un comienzo pensaba que todas las personas pensaban as\u00ed , y que al \ncomunicarse con la gente comenz\u00f3\u0301 a comprender que los tipos de pensamientos que exist\u00edan \nen el mundo eran muy diferentes, desde uno completamente visual hasta uno completamente \nverbal, exist\u00edan diferentes puntos y ella iba a descubrirlos.TEMPLE GRANDIN\nTHINKING IN PICTURES\n41  Grandin, Temple \u201cThinking in Pictures\u201d Estados Uni -\ndos,1995. pp.42-43.121\nTemple Grandin describe este libro como un recorrido por el cerebro autista, donde relata \nsus experiencias e ideas que a obtenido a trav\u00e9s de numerosos ex\u00e1menes cerebrales, como \nvimos anteriormente a trav\u00e9s de la resonancia magn\u00e9tica funcional, la cual describe que ha \nproporcionado posibles explicaciones para muchos de sus ataques de p\u00e1nico, dificultades en \nel habla o reconocimiento facial .\n \nEn este libro aprovecha de pedir que nos salgamos de las etiquetas antiguas, que abramos la \nmente m\u00e1s all\u00e1 de las etiquetas del DSM (Diagnostic and Statistical Manual Of Mental Disor -\nders) que cuentan con un torpe sistema de perfil conductual que no es preciso. Hoy en d\u00eda la \ntecnolog\u00eda nos ha perdido estudiar el cerebro de manera m\u00e1s profunda y precisa, es en el donde \nse han ido encontrando explicaciones cient\u00edficas del autismo y sus conductas. Expande la teor\u00eda \nque presenta en Thinking In Pictures, donde se enfoca en los pensadores visuales y decide su -\nmergirse en el cerebro humano, sus dificultades sensoriales, pero el universo de posibilidades \nque existen si conoces tus limitaciones y tus puntos fuertes.\nEl autismo desde que lo comenz\u00f3 a vivir ella hasta hoy en d\u00eda ha cambiado enormemente, y \nTemple, nos quiere invitar a este viaje.THE AUTISTIC BRAIN122Temple Grandin se convirti\u00f3 en un ejemplo en el mundo del autismo, fue capaz de darle una \nvoz al autismo, a entender los diferentes tipos de pensamientos, y as\u00ed mismo valorarse, no \nsentirse inferior , sino m\u00e1s bien, hacer todo lo que estuviera en sus manos por sentirse mejor y \npoder demostrarle cosas al mundo. Es por esto, que crean una pel\u00edcula de su vida, para que el \nmundo sepa que se puede, que por m\u00e1s dif\u00edcil que parezca muchas veces, solo basta con creer \nen uno mismo y tener paciencia.\nAs\u00ed es como la pel\u00edcula relata su historia, nos muestra las dificultades que tuvo que enfrentar \npara combatir el autismo, m\u00e1s bien, para aprender a vivir con \u00e9l y sacar a flote el gran potencial \nque tenia guardado, ella ten\u00eda un don, ella era diferente, y el mundo ten\u00eda que saberlo.\nTemple no habl\u00f3 hasta que tuvo cuatro a\u00f1os, siempre mostrando que era diferente, que sus \ncomportamientos no eran t\u00edpicos para una ni\u00f1a de su edad. Cuando era adolescente fue de \nvacaciones al rancho de sus t\u00edos, hubo muchos problemas al comienzo, todo aquello a lo que \nella estaba acostumbrada hab\u00eda cambiado, le cambiaron sus rutinas, su pieza, su entorno por \ncomplejo. Cuando esto fue cesando y se fue adaptando, comenz\u00f3 a sentir mucha curiosidad \npor los animales y a observarlos diariamente, as\u00ed fue descubriendo mecanismos que pod\u00edan \nayudar que los animales tuvieran una vida m\u00e1s digna y Grandin comenz\u00f3  a crear sistemas \npara los animales, para que se sintieran mejor , sufrieran menos, y al hacer esto, comenz\u00f3 a \nentenderse a ella misma, desde sus crisis y su compasi\u00f3n por el mundo animal. Fue capaz de \ncrear la famosa \u201cm\u00e1quina de dar abrazos\u201d, que pas\u00f3 de ser una m\u00e1quina especialmente para las \nvacas, a transformarse en una herramienta important\u00edsima de contenci\u00f3n y terapia en el mundo \ndel autismo. As\u00ed, paso a paso, pudo ense\u00f1arnos su mente, y lo valiosa que ser\u00eda para avanzar .PEL\u00cdCULA\nExtra\u00eddo del pel\u00edcula  \u201cTemple Grandin\u201d Estados Unidos, 2010 .123\nExtra\u00eddo del pel\u00edcula  \u201cTemple Grandin\u201d Estados Unidos, 2010 .124125EL PROYECTO126\nPLAN DE TRABAJO\nPara generar este proyecto se dividi\u00f3 el trabajo en etapas; siendo estas: Investigaci\u00f3n, Terreno, \nContenido y Cierre. La etapa de investigaci\u00f3n como dice el nombre, es la instancia de recopila -\nci\u00f3n te\u00f3rica para generar la base que compondr\u00e1 mi memoria de t\u00edtulo y la fundamentaci\u00f3n \nbase de este proyecto. Luego de dicha recopilaci\u00f3n, se procede a trabajar directamente con una \nfundaci\u00f3n que nos otorge nuevo material para el \u00e1rea de creaci\u00f3n, esto b\u00e1sicamente a trav\u00e9s \nde entrevistas y visitas al centro. Una vez obtenida estas entrevistas y clasificadas, pasamos a la \netapa del contenido, que corresponde a la creaci\u00f3n del profundo en s\u00ed, en este caso, libro digital, \ndefiniendo l\u00ednea gr\u00e1fica, narrativa y detalles; para finalmente, pasar a la etapa de montaje, \npresentaci\u00f3n del proyecto y defensa del t\u00edtulo. \nInvestigaci\u00f3n\nTerreno\nContenido\nCierreRecopilaci\u00f3n te\u00f3rica\nVinculaci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n\nCreaci\u00f3n del producto\nFinalizaci\u00f3n proyectoRecopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n\nB\u00fasqueda de antecedentes\nCategorizaci\u00f3n de informaci\u00f3n\nRedacci\u00f3n final\nRealizar entrevistas\nAcercamiento a las familias\nDefinir l\u00ednea gr\u00e1fica\nCreaci\u00f3n gr\u00e1fica\nGenerar relatos \nAnimaci\u00f3n\nDiagramaci\u00f3n\nMontaje web Fundaci\u00f3n\nPresentaci\u00f3n Fundaci\u00f3n\nExperiencia con los padres\nAn\u00e1lisis de resultados\nDefensa t\u00edtuloInstancia Privada\nFundaciones\nFundaci\u00f3n Amanecer\nFundaci\u00f3n amanecer\nInstancia Privada\nFundaci\u00f3n Amanecer\nUniversidad de ChileEtapas Actividades Tareas Lugar127\nInvestigaci\u00f3n previa\nB\u00fasqueda de antecedentes\nAcercamiento al medio\nDe\ufb01nir lugar a trabajar\nConociendo la fundaci\u00f3n\nEntrevistas equipo trabajo\nEntrevistas familias\nDe\ufb01nir l\u00ednea gr\u00e1\ufb01ca\nModi\ufb01caci\u00f3n narrativaCreaci\u00f3n gr\u00e1\ufb01ca\nAnimaci\u00f3n\nPresentaci\u00f3n fundaci\u00f3nComposici\u00f3n \ufb01nal\nMontaje web fundaci\u00f3n\nExperiencia con los padres\nDefensa t\u00edtuloInvestigaci\u00f3n Terreno Contenido CierreActividades por etapa\n Abril Mayo Junio Julio Agosto SeptiembreMeses128El proyecto se inspira en los relatos sobre Sebasti\u00e1n Valderrama, el primer ni\u00f1o con el que se \ntrabaj\u00f3; siendo parte este de la etapa de experimentaci\u00f3n. En dicha etapa se reconocieron \ncomportamientos pertenecientes al Trastorno del Espectro Autista relatados a trav\u00e9s de una \nan\u00e9cdota, de reconocer como funciona su mente, de observarlo y de otorgarle una mirada \nque tiende a lo positivo. \nEs por esto que las entrevistas realizadas en el Centro San Vicente de Palloti se intencionan; \ncon el fin de obtener relatos similares. En primera instancia se intenta abarcar \u00fanicamente \nel \u00e1rea de experiencia personal de los familiares desde el momento que empezaron a notar \nlos primeros signos, para luego, tras haber generado un ambiente de confianza y contenci\u00f3n, \ndentro de la din\u00e1mica grupal u de pareja, conseguir evocar este ambiente distinto,  positivo, \nanecd\u00f3tico, que nos permita rescatar relatos desde otro punto de vista, desde el lado cotidiano, \ninfantil, que nos aleja del sufrimiento por unos minutos.\nEs as\u00ed como comienzan a aparecer los primeros relatos que entre risas y complicidad se van \nhaciendo mas fuertes, \u00edntimos. Lo que nos permite obtener una amplia variedad de historias \npara trabajar tanto en este proyecto como en proyecciones futuras. \nSe seleccionan 3 tipos de relatos para la construcci\u00f3n del libro, los cuales van directamente \nligados con el progreso de cada entrevista. \nA modo de introducci\u00f3n se selecciona un relato que nos evidencie las primeras experiencias \ncon la condici\u00f3n, primeras conductas que hicieron evidente el trastorno, qu\u00e9 era lo que los \nhac\u00eda diferentes del resto y como fue el proceso de aceptaci\u00f3n.\nPara continuar, y que es lo fuerte del libro; son los relatos anecd\u00f3ticos. Estos relatos son selec -\ncionados bajo dos criterios: El primero, que se ve influenciado por lo que se busca transmitir; \nque es este ambiente positivo que mencionamos anteriormente. Es decir, todo relato debe \ntener estar vinculado a una situaci\u00f3n c\u00f3mica, que evoque ternura o admiraci\u00f3n. El car\u00e1cter \nnegativo est\u00e1 omito en esta instancia, como visi\u00f3n que tratamos de evitar.\nEl segundo criterio est\u00e1 basado en el \u00e1mbito gr\u00e1fico. Los ni\u00f1os con autismo son muy visuales, \npor lo tanto, toda explicaci\u00f3n que manejen tienen un caracter literal y pict\u00f3rico, lo cual es \nnuestro fuerte si estamos hablando de dise\u00f1o gr\u00e1fico y nuestro soporte. Es por esto que toda \nhistoria se busca trabajar con la literalidad del mensaje y su im\u00e1gen correspondiente, que es lo \nque nos permitir\u00e1, a trav\u00e9s de la \u201cexageraci\u00f3n\u201d de las situaciones, homologar a las situaciones \nque ellos estan realmente viviendo. \nPor \u00faltimo y a modo de cierre, se trabaja con los relatos personales de las madres, donde nos \ncuentan cuales son sus sue\u00f1os a futuro, que es lo que esperan como proyecci\u00f3n para sus hijos, \nque desean para ellos en la vida; una vida en la que ellas ya no puedan cuidarlo todo el tiempo. CICLO DEL PROYECTO\nENTREVISTAS 1\n2SELECCI\u00d3N DE LOS RELATOS 129Luego de la selecci\u00f3n de los tipos de relatos a trabajar, se decide generar categor\u00edas para \nuna  equilibrada selecci\u00f3n de los relatos a ilustrar. Estas categor\u00edas estan formadas por las \ndiferentes \u00e1reas que se pueden ver afectadas por el Trastorno del Espectro Autista. Las \u00e1reas \ndefinidas son: Social, verbal, visual, gustativo, propioceptivo, abstracci\u00f3n y estructuras. \nLa finalidad de estas categor\u00edas es que nos permitan hacer una selecci\u00f3n para el proyecto, \nque abarque \u00e1reas diferentes en el autismo. Pudiendo as\u00ed hablar sobre los problemas que \nse ven enfrentados desde el \u00e1mbito social hasta como manejan los cambios de estructuras. \nEl prop\u00f3sito de esto es poder entregarle a los padres una amplia variedad de situaciones \na las cuales podr\u00edan verse enfrentados, para as\u00ed ampliar el repertorio de acci\u00f3n frente a \nuna situaci\u00f3n, as\u00ed como abrir la mente a diferentes tipos de conductas y respuestas ante el \nentorno y sus est\u00edmulos. \nUna vez realizada la selecci\u00f3n y categorizaci\u00f3n, se presentan los relatos a la terapeuta  \nfamiliar Consuelo Rom\u00e1n, qui\u00e9n nos otorga herramientas espec\u00edficas para cada uno de los \nrelatos presentados. Feedback entregado para incluirlo al final de cada historia a modo de \nconsejo para los padres. \nConsuelo Rom\u00e1n nos entrega informaci\u00f3n sencilla, que cualquier padre podr\u00eda realizar sin \nayuda de un profesional; al final de cuentas es lo que ella realiza a la hora de hacerle terapia \na las familias, es hacer la vida un poco m\u00e1s sencilla con un par de consejos.\nEstos consejos son por ejemploo en el \u00e1mbito alimenticio, como ir incorporando poc a poco \nlos diferentes alimentos para que no sea tan desagradable para ellos, o como comuncarse \ncon los peque\u00f1os para lograr una relaci\u00f3n m\u00e1s clara, desde como entender como funciona \nsu cerebro, hasta como manejar ciertas crisis, alejandose del temor u acerc\u00e1ndose a la \ncomprensi\u00f3n y necesidad del ni\u00f1o de expresarse de ese modo.\nLa relevancia de este proyecto es que no solo nos presenta diferentes situaciones que pode -\nmos ver en un ni\u00f1o con autismo, es que a la vez, ya reconocidas, entrega un plan de acci\u00f3n \nsencillo con el cual el padre puede intentar trabajar con su hijo. \nEste proyecto ser\u00e1 de libre uso para los miembros de la Fundaci\u00f3n Amanecer y el Centro San \nVicente de Pallotti. Al ser un libro digital se montar\u00e1 en la p\u00e1gina web para que todos los \npadres, funcionarios o individuos que ingresen a la p\u00e1gina tengan acceso al libro completo \nde manera gratuita y sencilla, que es la b\u00fasqueda final de este proyecto; que todos puedan \ntener acceso a la informaci\u00f3n y que en esta etapa del proyecto sirva de herramienta para el \ntrabajo realizado junto a los padres y familiares que asisten al centro.\nLas proyecciones de este libro es que posteriormente puede ser masificado a trav\u00e9s de redes \nsociales u otras plataformas digitales donde no solo personas del centro cuenten con el \nproyecto, sino que llegue a todo aqu\u00e9l que quiere informarse o necesite de \u00e9l.3\n4\n5CONSTRUCCI\u00d3N DE CATEGOR\u00cdAS\nFEEDBACK Y HERRAMIENTAS DE APOYO\nDIFUSI\u00d3N130ADAPTACI\u00d3N RELATOS\nLa adaptaci\u00f3n de los relatos se realiza debido a que muchas historias carecen de contexto o \nde informaci\u00f3n suficiente para poder realizar una cantidad de ilustraciones adecuadas para \ncada categor\u00eda. Es importante destacar que las \u00fanicas situaciones que se modifican son las \nque contextualizan la situaci\u00f3n o un par de di\u00e1logos que no son relevantes en el contenido, \nutilizados m\u00e1s bien de relleno. Por otro lado, se busca un relato que sea un poco m\u00e1s po\u00e9tico \ny sencillo de leer, la finalidad de estos relatos es la comprensi\u00f3n y la empat\u00eda, por lo tanto es \nde gran relevancia que la forma con la que se escriba sea capaz de despertar emociones en el \nlector, sea capaz de sumerjir al otro en la historia misma. \nFrancisca y Gabriel eran mejores amigos. Iban para todos lados juntos, jugaban en los recreos, \nse sentaban juntos en clases, se podr\u00eda decir que eran inseparables. Hasta que un d\u00eda Francisca \ndecidi\u00f3 escribirle una carta. Era una carta declar\u00e1ndosele. Un rojo coraz\u00f3n acompa\u00f1aba sus \npalabras: me gustas. \nGabriel, asustado y avergonzado, escondi\u00f3 la carta bajo su cama, no quer\u00eda que nadie supiera, \nas\u00ed quiz\u00e1s, no se hac\u00eda realidad. Un d\u00eda la encontr\u00e9,  arrugada bajo la cama y le pregunt\u00e9.. me dijo \nque ya no eran amigos. Le dije que lo olvidara, cual si nada hubiese pasado, que simplemente \nsiguieran siendo amigos.\nPara \u00e9l no era para nada simple. Necesitaba responderle. \u201cMe regal\u00f3 un coraz\u00f3n dibujado\u201d, \nme insist\u00eda. Me mand\u00f3 un coraz\u00f3n dibujado. \u00a1Un coraz\u00f3n dibujado! Y que le gusto. Por eso me \nmand\u00f3 un coraz\u00f3n dibujado. \u00c9ramos amigos. Era la primera en mi lista de cumplea\u00f1os. \n\u201cTengo que decirle que no quiero su coraz\u00f3n dibujado. Tengo que decirle que a mi no me gusta, \nnecesito que me entienda, yo no quiero mandarle un coraz\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo? \u00bfC\u00f3mo se lo digo?\u201d\nAl d\u00eda siguiente Francisca recibe una carta, Gabriel le hab\u00eda env\u00edado de la forma m\u00e1s sencilla y \nm\u00e1s directa su respuesta, un coraz\u00f3n roto.VISUAL131Era un d\u00eda de invierno, el viento era fuerte y estaba empezando a llover . De pronto lleg\u00f3 \u00e9l, \ncorriendo. Todo colorado y transpirado, destellaba felicidad. Sin a penas recuperar el aliento y \ncon la pelota de f\u00fatbol jugando entre sus zapatillas, me cont\u00f3: \u201cme eligieron.\u201d \nMe eligieron, me dijo, soy parte del equipo. Las palabras se repet\u00edan  en su boca sin parar: \u201cme \neligieron, me eligieron, me eligieron.\u201d.  En su cabeza todos los goles de Maradona se proyectaban \nsin parar . Pod\u00eda ser alg\u00fan d\u00eda \u00e9l, el mejor jugador de futbol del mundo, todos lo admirar\u00edan, \npodr\u00eda jugar todos los d\u00edas de su vida y nunca aburrirte.\nLo mir\u00e9 emocionada, su energ\u00eda inundaba todo el sal\u00f3n y r\u00e1pidamente le dije: \n\u201c\u00a1Pero qu\u00e9 lindo, debes sentir la guata llena de mariposas!\u201d  \nSu cara cambi\u00f3 repentinamente, sus cejas se arquearon y cruz\u00f3 sus brazos, parec\u00eda realmente \nmolesto con mi comentario, hasta que suspira...\n\u201cTonnnnnta\u201d - me dice - \u201c\u00bfCu\u00e1ndo los humanos hemos comido mariposas?\u201dABSTRACCI\u00d3N\n132Nos hab\u00edan invitado a almorzar. Siempre era un poco complejo ir con Daniela a comer a casas \najenas, era un poco exigente a la hora de comer, por lo que preferimos prevenir y preguntar que \ncomer\u00edan ese d\u00eda. Es d\u00eda de sopa me dijeron; sin sospechar el desastre que estaba empezando. \nClaro, porque sopa-sopa, come. Licuada, come. \nAl llegar entend\u00edmos a que se refer\u00edan, no era sopa, era carbonada. Carne, arroz, choclo y un \nmont\u00f3n de verduras en trozos eran parte de esta \u201csopa\u201d . No sab\u00eda bien como se lo iba a tomar \nDaniela, quiz\u00e1s podr\u00eda gustarle, hab\u00eda que apostar por eso.\nCuando llegamos a su casa Daniela miraba cautelosa, ella sab\u00eda, ol\u00eda a sopa pero distinto. No \nsopa-sopa, como dice mam\u00e1. Se sienta a la mesa junto a los dem\u00e1s ni\u00f1os. Le traen el plato: \nCarne y arroz flotan en un... en un mont\u00f3n... en un mont\u00f3n de... \u201c\u00a1Flores! No entiendo, huelen a \nverduras, pero se ven igual que el cuadro del campo florido que hay en mi comedor.\u201d comienza \na balbucear.\nNo lo puede evitar, es demasiado extra\u00f1o para ella, se para de la mesa y grita: \u201c\u00a1Me caaaaaaaar -\ngan las sopas con flores!\u201dGUSTATIVO\nEra d\u00eda de cumplea\u00f1os, toda la familia se reunir\u00eda, comer\u00edan y celebrar\u00edan juntos. Hay mucha \ngente, comida de todos los colores y sabores, risas, ruido y un amplio patio para jugar. Siempre \nvoy con Luciano para que juegue y comparta con sus primos.\nComo todos los a\u00f1os, Luciano sale corriendo al partio y abre los brazos y comienza a aletear \nsin parar. A esto se le suma Gonzalo, se pone en posici\u00f3n, cierra los pu\u00f1os, los pone al frente \ny comienza a andar en moto. Junto a ellos est\u00e1 Amanda, un poco m\u00e1s t\u00edmida que comienza \nsutilmente a girar, a girar y a girar. \nDesde el comedor los mirabamos y re\u00edamos,, todos los cumplea\u00f1os que se reun\u00edan pasaba \nlo mismo, cada uno en su mundo, su mecanismo sin necesitan la interacci\u00f3n del otro. Era de \nesperarse, \u201cya empezaron los tres chiflados\u201d dec\u00edan todos. \u201cya empezaron... \u201d PROPIOCEPTIVO133Jugaban todas las tardes hasta que el sol se escond\u00eda, hac\u00edan del patio un mundo m\u00e1gico, \ncreando historias hasta que la imaginaci\u00f3n se agotara, para seguir al d\u00eda siguiente. Despu\u00e9s \nde sus largas tardes, llegaban a descansar juntos al sill\u00f3n y tomarse un vaso de leche, el abuelo \nlo acompa\u00f1aba junto a un mate, hasta que se durmiera.\nCuando falleci\u00f3, las tardes de juego fueron cada vez m\u00e1s escasas, y por supuesto, distintas. Yo \nal tiempo cambi\u00e9 los sillones, compr\u00e9 sillones nuevos, era hora de renovar un poco la casa. Cris -\ntobal estuvo como dos semanas sin querer sentarse en los sillones nuevos. \u201cNo, yo no me voy a \nsentar ah\u00ed porque no los quiero, yo quiero los sillones que estaban cuando estaba mi pap\u00e1 tata\u201d\nIntent\u00e9 explicarle muchas veces que los sillones estaban malos y que era hora de cambiarlos, \npero \u00e9l no quer\u00eda escuchar. Un d\u00eda lo vi triste, me acerqu\u00e9 y le cont\u00e9, que su pap\u00e1 tata hubiera \nestado enormemente feliz de vernos renovar la casa, de comprar sillones, de construir histo -\nrias nuevas y volver a jugar hasta el cansancio, para llegar a descansar a los sillones nuevos y \ncomenzar un nuevo d\u00eda de aventuras. Ese d\u00eda algo se acomod\u00f3 en \u00e9l, algo volvi\u00f3 a tener sentido. ESTRUCTURAS\nLa lengua de Camila es muy loca, dice todo lo que pasa por su mente, es lo m\u00e1s l\u00f3gico \u00bfPor \nqu\u00e9 no hacerlo?.\nUn d\u00eda tuvimos que ir al consultorio, a hacerle ex\u00e1menes de rutina a su hermana peque\u00f1a, \nCamila siempre me acompa\u00f1a, le encanta estar con Laura y conocer nuevos lugares, todo le \nllama mucho la atenci\u00f3n.\nNos sentamos a esperar que nos llamaran, y ah\u00ed estaba ella, inspeccionando el lugar. Mirando \nlos asientos, las personas, los objetos, por si encontraba algo que llamara su atenci\u00f3n. De \nrepente me fijo que en uno de los puestos cercanos se encuentra una mam\u00e1 con un peque\u00f1o \ncon macrocefalia. \u201cUuuuuff, lo que se me viene\u201d dije. Con algo iba a salir Camila, solo hab\u00eda \nque esperar unos minutos.\nAh\u00ed parti\u00f3 ella, decidida, curiosa y dispuesta a resolver sus dudas. Se acerc\u00f3 a la mam\u00e1 con su \nhijo y los miraba detenida mente, se mov\u00eda de un lado a otro, la mam\u00e1 se quedaba en silencio, \nhasta que Camila suelta la lengua: \u201c\u00bfQu\u00e9 le pasa a tu hijo? \u00bfPor qu\u00e9 es as\u00ed?\u201d . La mam\u00e1 sonr\u00ede y \ncuidadosamente le explica, que su hijo naci\u00f3 enfermito, que tiene la cabeza m\u00e1s grande porque \ntiene macrosefalia, pero que se va a ir mejorando, que por eso estan en el doctor.\nCamila cruza los brazos, analiza unos segundos la respuesta y asiente: \u201cBuena tu explicaci\u00f3n, \npero igual, haaaaaaarto cerebro\u201d .SOCIAL134FORMACI\u00d3N     \nCURSO DE ILUSTRACI\u00d3N Y NARRACI\u00d3N\nEl a\u00f1o 2017 teniendo en cuenta este proyecto, decid\u00ed ingresar a un curso de ilustraci\u00f3n y na -\nrraci\u00f3n impartido en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Con el fin de generar nuevas \nherramientas y destrezas a la hora de crear y construir este libro. El curso fue impartido por el \nilustrador Felipe Muhr; quien construy\u00f3 diferente din\u00e1micas y ejercicios con el fin de contar \ncon una amplia variedad de t\u00e9cnicas y conocimientos a la hora de crear, buscando generar \nconocimiento m\u00e1s gen\u00e9rico que espec\u00edfico.\nPauta de trabajo del curso, generada por Felipe Muhr .135En un comienzo se crearon din\u00e1micas grupales de dibujo r\u00e1pido, rotativo, ciego, cotidiano.\nPara luego trabajar con la creaci\u00f3n de diferentes texturas y materialidades las cuales eran \nconversadas en el curso y as\u00ed poder recibir feedback de todo el equipo y aplicar esta t\u00e9cnica a \nlos objetos anteriormente trabajados. \nEl curso transcurr\u00eda de esta manera, se trabaj\u00f3 paisajes, memoria, figura humana, caricatura, \nentre otros; todo ejercicio con feedback grupal y personal para terminar en un proyecto final, \npersonal que fuera capaz de incluir los conocimientos generados; y  yo, pens\u00e9 en este libro.\nPauta de trabajo del curso, generada por Felipe Muhr .136FORMACI\u00d3N     \nEJERCICIOS\nRETRATOS\nUno de los contenidos que quiero destacar de este curso, es la etapa de generar retratos, los \ncuales pod\u00edan ser caricaturas o realistas. Felipe destaca la caricatura como el m\u00e1s desafiante \nya que consiste en observar los rasgos distintivos de cada persona y exagerarlos a modo que \ntodos seamos capaces de reconocerlos, gracias a la capacidad de sacar a relucir aquellas carac -\nter\u00edsticas personales. Decid\u00ed trabajar ambas t\u00e9cnicas, en el primer caso realizar una caricatura \nde Marilyn Monroe, exagerando sus labios, lunar y pelo y en el segundo caso, realista de el \npersonaje Ragnar Lothbrok para trabajar m\u00e1s detalladamente lo que es pelo y barba.\nTrabajos realizados en el curso de ilustraci\u00f3n  y narraci\u00f3n137FIGURA HUMANA\nFigura humana fue uno de los contenidos m\u00e1s complejos de manejar, ya que contabamos con \nmodelos que manten\u00edan la posici\u00f3n por un tiempo m\u00e1ximo de dos minutos y m\u00ednimo de 15 \nsegundos y en ese lapsus de tiempo deb\u00edamos ser capaces de captar la esencia de la postura y \nexpresi\u00f3n corporal en un par de l\u00ednea, l\u00edneas que deb\u00edan producir  la sensaci\u00f3n de movimiento. \nAs\u00ed mismo y como se puede ver en los ejemplos, de una misma escena se nos ped\u00eda rescatar \npeque\u00f1os fragmentos de la interacci\u00f3n generando recuadros que al unirlos pudieran contarnos \nbrevemente una historia. Etapa definitoria en el \u00e1rea de expresi\u00f3n corporal y narraci\u00f3n simple.\nTrabajos realizados en el curso de ilustraci\u00f3n  y narraci\u00f3n138FORMACI\u00d3N     \nFELIPE MUHR\nFelipe Muhr es un artista visual, ex alumno de Artes de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de \nChile quien actualmente imparte cursos y diplomados relacionados con la ilustraci\u00f3n en la \nmisma universidad. Actualmente trabaja generando retratos para SAL Magazine, realiz\u00f3 \nproyectos para Sky Airline, contenido para JuanaF\u00e9, entre otros. \nEs considerado un artista muy vers\u00e1til, destacado por su trabajo de color y creaci\u00f3n de personajes. \nLo que m\u00e1s me gustar\u00eda destacar a modo personal de Felipe como profesional, es que su b\u00fas -\nqueda no est\u00e1 en la perfecci\u00f3n, en el conocimiento t\u00e9cnico ni en el mejor trazo, \u00e9l pone el valor \ny la admiraci\u00f3n en lo imperfecto, en el error, en la desproporci\u00f3n, en el riesgo. En el curso relata \ncomo est\u00e1bamos acostumbrados la mayor\u00eda a una \u00fanica forma de dibujar,  como nos ense\u00f1aron \ndesde peque\u00f1os lo que era correcto o real y no nos ense\u00f1aron a equivocarnos, a sacarnos estos \npatrones aprendidos y abrirnos al mundo infinito de creaci\u00f3n que puede existir si decidimos \nsoltar estas limitaciones. El dibujo lejos de la perfecci\u00f3n, cercano a lo genuino, lo natural.\nEs por esto que decido destacar tres trabajos de Felipe que van directamente relacionados \ncon el proyecto, dos de ellos cuentan con este trazo irregular, imperfecto, pero que logra darle \nmucha m\u00e1s vida y movimiento a la ilustraci\u00f3n, se acerca m\u00e1s a la cotidiano, al desorden, a la \nimaginaci\u00f3n. Otro elemento de mi atenci\u00f3n es el color, donde se trabaja con un mismo color de \nbase pero en diferente saturaci\u00f3n o luminosidad, donde un solo color distinto buscar destacar \nal personaje o una situaci\u00f3n en particular. El manejo de combinaci\u00f3n de color y elecci\u00f3n de \ntonos seg\u00fan materialidad y espacio es un elemento a destacar a la hora de generar mi proyecto.\n139\nExtra\u00eddo de la p\u00e1gina oficial de Felipe Muhr  <https://www.felipemuhr .com/>140FORMACI\u00d3N\nEl primer acercamiento a las ilustraciones y trabajo de color fue basado en los relatos de \u00e9l \nprimer ni\u00f1o con el que se trabaj\u00f3, Sebasti\u00e1n Valderrama. Este trabajo se ejecut\u00f3  en el curso \nde Ilustraci\u00f3n y Narraci\u00f3n cursado en la Universidad Cat\u00f3lica. \nLas decisiones tomadas en esta instancia estan m\u00e1s ligadas al color, usando un mismo tono \npara la mayor\u00eda de los elementos  con diferentes niveles de saturaci\u00f3n. En la b\u00fasqueda de \ndestacar el elemento clave del relato, en este caso el ni\u00f1o y las galletas, se utiliza el contraste \ncon su complementario para lograr captar la atenci\u00f3n del usuario en lo que es importante.\nPROYECTO FINAL\nPrimer acercamiento trabajo de color y gr\u00e1fica141Respecto al relato, se genera una historia relatada desde la perspectiva del ni\u00f1o, y su deseo m\u00e1s \ngrande, en este caso las galletas. Nos muestra sutilmente como funciona su mente y cuales son \nlos c\u00e1lculos que hace el ni\u00f1o para poder lograr su misi\u00f3n. Si bien esto nos permite involucrar -\nnos mucho m\u00e1s en la historia y sus conductas repetitivas, matem\u00e1ticas, etc. Lo que estamos \nhaciendo en este caso es una suposici\u00f3n, es una interpretaci\u00f3n y es ah\u00ed donde debemos tener \ncuidado. Es importante mantener la historia lo m\u00e1s cercana al relato y no generar informaci\u00f3n \nsubjetiva, o desde una creaci\u00f3n personal; es por eso que se decide contar la historia desde una \ntercera persona, y que la ilustraci\u00f3n nos permita la vivencia m\u00e1s personal.\nRELATO142Como hemos visto reiteradas veces en el transcurso de este informe, una de las conductas m\u00e1s \ncaracter\u00edsticas a la hora de hablar de autismo, son los comportamientos repetitivos y uno de \nlos elementos m\u00e1s imporantes a la hora de hablar de comunicaci\u00f3n es el pensamiento visual. \nEs por esto que en este primer acercamiento, se decide a trav\u00e9s del texto, hacer alusi\u00f3n a estos \ndos \u00e1mbitos y exagerarlos a modo de dar a entender, aunque sea un poco, como se produce \nesto en su mente. \nEn la historia, Sebasti\u00e1n tiene un \u00fanico deseo, conseguir las galletas. Generalmente cuando a \nun ni\u00f1o con autismo, se le mete una idea fuerte en la cabeza, es muy dif\u00edcil distraerlo de ella, \nes porque esta idea se repite una y otra vez en su mente y deben canalizarlo de cierta manera. \nEs en el texto donde buscamos ejemplificar esta situaci\u00f3n a trav\u00e9s de la reiteraci\u00f3n de la \npalabra \u201cGalletas\u201d; como si fuera la mente de un ni\u00f1o autista: \u201cGalletas, galletas, galletas, \nperfectas, perfectas, perfectas. \u201d \nY se muestra, de este mismo modo, el plan de acci\u00f3n que genera Sebasti\u00e1n en su mente para \nconseguir estas galletas; \u201cEl plan hab\u00eda comenzado, si sumo la mesa, la silla, el piso... \u201dNARRATIVA\n143Hemos hablado tambi\u00e9n, de las diferentes habilidades con las que puede contar un ni\u00f1o con \nautismo, como es que existen diferentes tipos de mentes y como estas pueden contar con un \nconocimiento espec\u00edfico muy complejo y extenso.\nEs a trav\u00e9s de la ilustraci\u00f3n que se busca demostrar esto. Las personas con autismo suelen \nser matem\u00e1ticos espectaculares, cuentan con una consciencia y memoria espacial que los \nneurot\u00edpicos no solemos tener tan desarrollado como ellos.\nCuando Sebast\u00edan se pone a hacer el c\u00e1lculo para poder alcanzar las  galletas, se decide montar \nuna ecuaci\u00f3n matem\u00e1tica en el fondo de la ilustraci\u00f3n para exponer  lo que estar\u00eda ocurriendo \nen su mente, esto acompa\u00f1ado del texto mencionado anteriormente, que apoya esta exage -\nraci\u00f3n de contenido a la hora de ilustrar.\nDe este mismo modo se generan ilustraciones para construir los elementos que se necesitan \npara cumplir con la ecuaci\u00f3n creada por el ni\u00f1o. En este caso, una silla, una mesa y un piso, \nque en una posterior ilustraci\u00f3n estar\u00e1n montados para demostrar lo efectivo del c\u00e1lculo de \nSebastian para alcanzar esas galletas.ILUSTRACI\u00d3N\n144EL PROYECTO\nLos primeros fondos generados, en el curso de ilustraci\u00f3n tomado, son creados en photoshop \ncon pinceles de acuarela, texturas y colores de alta saturaci\u00f3n, para darle un car\u00e1cter m\u00e1s vivo \ny poder generar ilustraciones m\u00e1s sencillas; en las primeras pruebas lineales o de un solo tono. \nPor la complejidad y la alta demanda de tiempo para hacer estos fondos se generan dos a \nmodo de prueba, para hacer un primer tratamiendo de color e ilustraci\u00f3n y tener una mejor \nreferencia de la eficacia de estos. PRIMERA ETAPA\nPRIMEROS FONDOS\n145Con estos fondos como referencia, se trabajan las primeras ilustraciones, creaci\u00f3n de perso -\nnajes y l\u00ednea gr\u00e1fica. Se hacen los primeros bocetos a mano, con lapiz mina y papel bond que \nposteriormente es fotografiado e incluido en el archivo de Photoshop para ser reconstruido \ndigitalmente. Se trabaja en un comienzo con la idea de trabajar un \u00fanico tono tanto en fondo \ncomo en personajes y objetos; y con un color complementario el elemento o situaci\u00f3n a destacar. \nHubo problemas tanto como con la creaci\u00f3n de personajes como con el manejo de color; el \npersonaje era poco realista, si bien el realismo no es un requisito en este proyecto, nos permite \ndiferenciar nuestro p\u00fablico objetivo y alejarlo del \u00e1mbito infantil, que es muy f\u00e1cil caer.\nPor otro lado, al ser el personaje de un solo tono, puede parecer m\u00e1s bien un personaje ficticio, \nde otro mundo, en este caso muy frio, muy del mar, por lo que el color de piel es algo que se \ndebe reformular.\nLos elementos mencionados se reformulan, buscando crear personajes m\u00e1s realistas, menos \ninfantiles y que no hagan alusi\u00f3n a otros mundos que nos pueda confundir. Se trabaja con \ncolor de piel normal y con rasgos m\u00e1s cercanos a la realidad, para poder hacer el relato mas \nfidedigno. Tambi\u00e9n se decide generar las ilustraciones directamente en el programa para no \nperder tiempo en bocetos anteriories y probar \u00fanicamente en el lienzo final, lo cual agiliza el \nproceso y la calidad de sus resultados.PRIMEROS BOCETOS\n146TRABAJO DE COLOR\nREFERENTES\nUSO CONNOTATIVO DEL COLOREl referente utilizado a la hora de trabajar color es de la ilustradora y artista digital Relseiy, \nsi bien existe muy poca informaci\u00f3n respecto a esta artista, el material gr\u00e1fico que pone a \ndisposici\u00f3n  es bastante amplio. Desde los primeros bocetos, tutoriales, a trabajos de un nivel \nde detalle y color muy elevado. Actualmente cuenta con art\u00edculos en venta que contienen sus \nmejores trabajos plasmados en ellos. Es una gran inspiraci\u00f3n en mi proyecto a la hora de hablar \nde creaci\u00f3n de personajes y de manejo de gradientes y gramas crom\u00e1ticas. \nA la hora de escoger los colores a trabajar se genera un conflicto, desde qu\u00e9 buscamos producir \ncon el color hasta qu\u00e9 tan realista necesitamos que sea nuestro trabajo para dar el mensaje \ncorrecto. Al ser este un trabajo de creaci\u00f3n que intenta reflejar la mirada desde el autismo, \nme tomo la libertad desde el uso connotativo del color; donde m\u00e1s que aferrarse a la realidad \ny a lo concreto, busca responder a un clima, un ambiente, una sensaci\u00f3n. \nSe genera una paleta amplia de colores, con el fin de poder utilizar uno en cada historia y se \nmantenga la l\u00ednea gr\u00e1fica del libro. Los elementos unificadores en el proyecto al igual que \nRelseiy es el color piel en cada uno de los personajes para mantener el car\u00e1cter realista de los \nrelatos y que en cada uno de ellos existe una \u00fanica gradiente de color. \nCada historia tiene un ambiente, tanto f\u00edsico como emocional y los colores escogidos buscan \nadaptarse a cada uno de ellos. En el \u00e1mbito de las emociones si hablamos de euforia, alegr\u00eda \no as\u00ed mismo rabia, se trabaja con color mas c\u00e1lidos, brillantes, vivos. Por el lado del contexto, \nsi hablamos de fr\u00edo, lluvia, calma, se decide trabajar con colos m\u00e1s fr\u00edos, m\u00e1s neutros, que nos \nsurmejan en aquella situaci\u00f3n. \nExtra\u00eddo del Instagram oficial de Relseiy, 2018 .147RELSEIY\nExtra\u00eddo del Instagram oficial de Relseiy, 2018 .148TRABAJO DE COLOR\nDECISIONES\nA continuaci\u00f3n se presentan las paletas crom\u00e1ticas utilizadas en cuatro de las historias ge -\nneradas para el proyecto, pasando todas de colores m\u00e1s a claros a oscuros pero con un mismo \ntono de base. Lo \u00fanico que se mantiene en todas es el color piel de los personajes, el cual no \nest\u00e1 incluido en la paleta crom\u00e1tica actualmente.\nPrimeras paletas utilizadas en las ilustraciones149\n150EDITORIAL     \nREFERENTES Y DECISIONES\nDECISIONES GR\u00c1FICASLibro llamado Ensue\u00f1os, escrito por David Aceituno e ilustrado por Conrad Roset; cuenta con \nhistorias y poemas que hablan en torno a los sue\u00f1os, siendo el gran fuerte del proyecto la ilus -\ntraci\u00f3n, debido a la proporci\u00f3n texto/im\u00e1gen que se establece. Raz\u00f3n por la cual se escoge como \nreferente a la hora de diagramar y utilizar las ilustraciones. En el proyecto Desde el autismo, \nse invita al usuario a sumergirse en un mundo, se busca producir emociones y dar un mensaje. \nEs por esto que el foco principal es la ilustraci\u00f3n y el texto tiene un menor protagonismo, sin \ndejar este de ser importante. \nSe establecen decisiones gr\u00e1ficas a partir de los referentes anteriormente mencionados. Con \nel fin de unir todos los relatos independiente lo diferente que sean las historias, se trabaja \ncon 2 t\u00e9cnicas: \nUno es con el delineado de los objetos y fondos junto al trabajo de colores planos, poni\u00e9ndole \n\u00e9nfasis a la parte m\u00e1s on\u00edrica de la historia, aquella que hace alusi\u00f3n a la forma de ver el mundo \nde los ni\u00f1os con autismo. Se genera un trazo m\u00e1s irregular, liviano, generalmente utilizado \nen contextos y objetos.\nEl segundo es el trabajo de sombras de los elementos bajo dos reglas, la primera es aquella que \nindica que todos los personajes en la historia deben estar trabajados con un nivel de detalle \nm\u00e1s alto tanto en trazo como sombras para darle un car\u00e1cter m\u00e1s realista y menos infantil;  esto \nse debe cuidar a la hora de trabajar con cuentos ilustrados basados en ni\u00f1os, ya que nuestro \np\u00fablico son los padres y no los ni\u00f1os. El otro, que es en cierto porcentaje aleatorio es aplicar \nsombras a objetos espec\u00edficos, ligado tambi\u00e9n al car\u00e1cter realista que se intenta conservar y \npara darle m\u00e1s peso a la ilustraci\u00f3n realizada.\nPor \u00faltimo se sit\u00faa un texto breve que se coloca seg\u00fan el espacio que entregue la ilustraci\u00f3n, \nya que la prioridad y protagonismo le corresponde a esta.\nTodas las ilustraciones fueron realizadas digitalmente, dibujadas a trav\u00e9s de la Wacom di -\nrectamente en Photoshop, para despu\u00e9s en el mismo programa pintarla, generar sombras y \ntexturas gracias a la variedad de pinceles con los que se cuenta.151\nExtra\u00eddo de la p\u00e1gina oficial de Conrad Roset, Espa\u00f1a,  2012.152Se decide generar dos grupos de tipograf\u00edas seg\u00fan contexto, pero que mantengan unidad de \nestilo. Existe un grupo que corresponde \u00fanicamente a la portada y presentaci\u00f3n del libro y \notro grupo para el contenido interior del libro, es decir t\u00edtulos e historias.\nPara el t\u00edtulo se escoge Sunrise International, una tipograf\u00eda sans con trazo irregular que simula \nel trazo que genera un pincel lo cual nos permite la relaci\u00f3n con las ilustraciones generadas, \npero que no compromete la legibilidad ni claridad a la hora de transmitir el mensaje. Sus \nterminaciones redondeadas e irregulares, la hacen pertinente para ser utilizada en libros \nde car\u00e1cter infantil informal y sencillo, pero con la estructura y el peso visual necesario para \nnuestro p\u00fablico objetivo.\nPara la bajada se escoge una tipograf\u00eda sans serif de car\u00e1cter humanista, Alegreya Sans Sc. \nLa cual por su simpleza no compite con el t\u00edtulo pero nos permite una lectura clara y precisa.\nPara los t\u00edtulos interiores se prob\u00f3 con la tipograf\u00eda Sunrise International en un principio \npero nos vimos enfrentados al conflicto de saturaci\u00f3n informaci\u00f3n y ornamentaci\u00f3n, ya que a \ndiferencia de la portada, esta fuente deb\u00eda estar en directa relaci\u00f3n con texturas, ilustraciones \ny fondos m\u00e1s claros. Es por esto que se escoge Budidaya una fuente similar pero con menos \nelementos irregulares que permitan una lectura clara en relaci\u00f3n con el contenido pero que \nsea cap\u00e1z de mantener la l\u00ednea gr\u00e1fica y el car\u00e1cter infantil de manera sutil y sencilla.\nPara el cuerpo de texto se trabaj\u00f3 en un comienzo tambi\u00e9n con fuentes script para unir el conte -\nnido a trav\u00e9s del trazo, pero nos vimos enfrentados nuevamente a los problemas de legibilidad. \nEs por esto que se escoge una tipograf\u00eda humanista, Aspira, que no pierde la calidez  debido a \nsu bordes redondeados  y que cumple su funci\u00f3n m\u00e1s importante,  comunicar de manera clara.TIPOGRAF\u00cdA\nPORTADA\nINTERIOR\n153SUNRISE INTERNATIONAL\nBUDIDAYA\nASPIRA LIGHTALEGREYA SANS SC\nPORTADA\nINTERIOR154En un comienzo, las medidas de las ilustraciones estaban directamente relacionadas con las \nmedidas de un tablet, pensando en su perfecta adaptaci\u00f3n al formato, estas eran 42,01 x 29,7 \ncent\u00edmetros. El problema de esto era la diagramaci\u00f3n del contenido. Se gener\u00f3 una lucha \nentre las ilustraciones y el cuadro de texto, lo cual imped\u00eda una lectura clara del contenido y \nun equilibrio en las ilustraciones. Es por esto que se decide agrandar el formato en su ancho, \nd\u00e1ndole m\u00e1s aire a la ilustraci\u00f3n y permitiendo generar un espacio pre-definido para los cua -\ndros de texto que se generen en el proceso. Simulando un libro a doble p\u00e1gina. Las medidas \nfinales de este proyecto son:\n52 x 27,9 cent\u00edmetros.  \nSe establecen dos reglas de diagramaci\u00f3n para generar una l\u00ednea gr\u00e1fica. Todas las ilustraciones \ntendr\u00e1n m\u00e1s peso visual e informaci\u00f3n en el lado izquierdo del formato permitiendo as\u00ed que los \ntextos se ubiquen al lado derecho sin competir con la ilustraci\u00f3n o elementos de distracci\u00f3n.\nEste texto puede estar ubicado tanto en la esquina superior derecha, esquina inferior dere -\ncha o al centro, esto depender\u00e1 de la ilustraci\u00f3n y la cantidad de texto de esta. Se establecen \nm\u00e1rgenes a respetar para estos cuadros de texto. En la parte superior e inferior del formato, \nson 3,9 cent\u00edmetros de margen y en la parte lateral derecha 3 cent\u00edmetros. DIAGRAMACI\u00d3N\nDiagramaci\u00f3n generada en photoshop155\nDiagramaci\u00f3n generada en photoshop156En el primer acercamiento nombramos lo importante que era hacer \u00e9nfasis a las conductas \ncaracter\u00edsticas de los ni\u00f1os con autismo a trav\u00e9s de la narrativa. Cabe destacar que el espacio \npara hacer suposiciones es muy delicado y hay que tener cuidado a la hora de exagerar mucho \nla situaci\u00f3n aunque sea con el fin de dar a conocer la condici\u00f3n. Es por esto que para la etapa \nfinal del proyecto se hace alusi\u00f3n mucho m\u00e1s a lo que relat\u00f3 el ni\u00f1o en la situaci\u00f3n que a lo \nque nosotros estar\u00edamos \u201cinterpretando\u201d que pasa en su cabeza. Estas historias estan basadas \nen situaciones reales por lo que se busc\u00f3 ser lo m\u00e1s fiel posible al relato original; \u00fanicamente \nagregandole elementos narrativos irrelevantes que pueden hacer m\u00e1s completo nuestro relato.\nLas conductas repetitivas, o m\u00e1s espec\u00edfico, la ecolalia, que es repetir de manera involuntaria una \nfrase o palabra, son los elementos m\u00e1s sencillos de representar a la hora de hablar de narrativa.\nEs por esto que se repiten los elementos como el \u201cme eligieron, me eligieron\u201d o \u201cun coraz\u00f3n \ndibujado\u201d , buscando ponerle \u00e9nfasis a esta caracter\u00edstica de la condici\u00f3n que suele ser una de \nlas m\u00e1s presentes, rescatando claramente, que todo ni\u00f1o es diferente en su trastorno.\nLo otro que se hace referencia es lo dif\u00edcil que puede ser para ellos lidiar con situaciones que \npara nosotros pueden ser muy sencillas, como lo es por ejemplo, recibir una carta de amor; su \nentorno social se destruye y el ruido mental que genera esto puede ser muy grande. A trav\u00e9s \nde los di\u00e1logos que se exponen en el texto, se busca generar consciencia de ello, como un ni\u00f1o \npuede repetir una situaci\u00f3n sin parar hasta que encuentra la manera de solucionarlo, con sus \nherramientas.NARRATIVA\n157El gran valor que tiene la vinculaci\u00f3n del mundo del autismo y el dise\u00f1o gr\u00e1fico, es que el \npensamiento visual es su gran uni\u00f3n. La mente de los individuos autistas como hemos visto \nes visual, piensan todo en im\u00e1genes y sus capacidad de generar un pensamiento abstracto es \nmuy baja. Es por esto que la mejor manera que tienen de expresar sus sentimientos o pensa -\nmientos es a trav\u00e9s de ejemplos visuales, como podemos ver en los relatos de este proyecto.\nUn sencillo ejemplo de este pensamiento visual es la historia de la sopa con flores, es tan \ncomplejo para ella explicar lo que siente al ver la sopa, que hacer alusi\u00f3n a las flores puede \nacercarse a explicar lo que ella est\u00e1 viviendo. Por otro lado la historia de las mariposas, que \nhace referencia al pensamiento abstracto, si a un ni\u00f1o con autismo le dicen que hay mariposas \nen la guata el literalmente se imagina eso y por supuesto eso es imposible, es por esto que su \nmente construye su est\u00f3mago pero con los \u00f3rganos que corresponden a su cuerpo humano. \nEs as\u00ed como se busca dar \u00e9nfasis a su tipo de mente y poder externalizar a trav\u00e9s de la ilustraci\u00f3n \nparte de como perciben este mundo. \nTambi\u00e9n se generan fondos intervenidos con textos que hace alusi\u00f3n a la ecolalia que pudimos \nver en el \u00e1rea de narrativa, pero que se busca incluir a trav\u00e9s de la ilustraci\u00f3n tambi\u00e9n.ILUSTRACI\u00d3N\n158CONTENIDO\nPORTADA\nEl trabajo de la portada es muy importante, ya que es la puerta de entrada al contenido de \nnuestro libro. En el transcurso de este proyecto se gener\u00f3 el t\u00edtulo \u201cDesde el autismo\u201d que busca \nhacer una invitaci\u00f3n a introducirnos en este mundo, a mirar DESDE  estos ojos. \nEs por esto que el primer acercamiento a la portada del proyecto es una ni\u00f1a sumergida en un \nmont\u00f3n de flores que poco a poco ir\u00e1n abri\u00e9ndose y dando paso a descubrir a esta ni\u00f1a en su \ntotalidad. Era la b\u00fasqueda de generar un asomo, de vislumbrar una peque\u00f1a parte del inmen -\nso mundo que estamos comenzando a conocer, que estamos comenzando a involucrarnos.\nSi bien el mensaje se estaba logrando, era muy complejo de manejar a la hora de hacer una \ncomposici\u00f3n gr\u00e1fica completa, de incluir texto, bajada, entre otros elementos. El exceso de \ninformaci\u00f3n producido por las flores, trazos y sombras, dej\u00f3 un poco estancando esto. Es \npor esto que el proyecto de portada se dej\u00f3 una vez que el contenido interior estuviera m\u00e1s \nconformado, que el mensaje se fuera aclarando y la l\u00ednea gr\u00e1fica a su vez. \nSe construy\u00f3 una de las ilustraciones finales, donde se relata la ilusi\u00f3n de una madre de el \nfuturo de su hijo, de como espera que \u00e9l lo pueda construir. Al hacer esta ilustraci\u00f3n, hab\u00eda \nencontrado la simpleza, intensidad y mensaje, que pod\u00eda transformarse en una portada.\nIlustraciones finales159DECISI\u00d3N FINAL\nSe decide unir la portada con el final, generar un proyecto unificado, de principio a fin; es por \nesto que la ilustraci\u00f3n final sirve como inspiraci\u00f3n para la creaci\u00f3n de nuestra puerta de entrada.\nSe escogen colores neutros, un fondo sencillo, con poca y sutil informaci\u00f3n que permita, a \ndiferencia de la propuesta anterior, posicionar de manera clara el t\u00edtulo y el mensaje del libro,  \nsiendo esta la prioridad. Por otro lado se ocupa un personaje similar, un ni\u00f1o; que desde la \nperspectiva que nos entrega la ilustraci\u00f3n, pareciera que estamos mirando este universo junto \na \u00e9l, pareciera que unos unimos en una perspectiva similar, en una amplitud de conocimiento, \nde mente y de descubrir, qu\u00e9 es el autismo.\nPortada final \u201cDesde el autismo\u201d160L\u00cdNEA GR\u00c1FICA\nFONDOS\nEn los primeros acercamientos los fondos utilizados eran creados con pinceles de acuarela \ny colores alta saturaci\u00f3n. Para generar de manera m\u00e1s segura la l\u00ednea gr\u00e1fica entre relatos  \nse simplifica el fondo, siendo el fondo de un solo color con variadas gradientes para darle \ndinamismo. A diferencia de los fondos de acuarela, que era una sobre saturaci\u00f3n de texturas e \ninformaci\u00f3n para una ilustraci\u00f3n. Esto simplifica tanto el contenido como el proceso de trabajo.161\n162PROCESO\nEL CORAZ\u00d3N ROTO\nProceso de capas trabajadas en el proyecto.163\n164PROCESO\nMIS MARIPOSAS\nProceso de capas trabajadas en el proyecto.165\n166PROCESO\nLA SOPA CON FLORES\nProceso de capas trabajadas en el proyecto.167\n168PROCESO\nEL PUENTE\nProceso de capas trabajadas en el proyecto.169\n170PROCESO FINAL\nMIS MARIPOSAS\nResultado finalSe construyen aproximadamente entre 4 y 5 ilustraciones por relato. La primera que contiene \nel t\u00edtulo y la introducci\u00f3n al contexto de la historia, las siguientes que nos entregan el conte -\nnido y la final que nos entrega tanto el climax como la resoluci\u00f3n de la historia. Para finalizar \ncon una explicaci\u00f3n de la situaci\u00f3n y herramientas sencillas para manejar de mejor manera \nestas circunstancias.171\n172PROCESO FINAL\nEL CORAZ\u00d3N ROTO\nResultado final173\n174PROCESO FINAL\nSOPA CON FLORES\nResultado final175\n176CONCLUSIONES\nEL CIERRE\nEl proceso de investigaci\u00f3n de este proyecto, nos ayud\u00f3 a dimensionar lo complejo que puede \nser una enfermedad y/o condici\u00f3n, la cantidad de factores que pueden ser determinantes, desde \nel entorno f\u00edsico, social, a las particularidades de cada individuo, su funcionamiento interno, \nentre otros. Es tan amplio el espectro, que la investigaci\u00f3n debe ser detallada, cautelosa, as\u00ed \ncomo el respeto a la condici\u00f3n misma y lo importante que es generar conciencia, ya que es poco \nlo que sabemos como sociedad. Actualmente en nuestra sociedad existe ignorancia, prejuicio \ny miedo, miedo a lo desconocido, a lo que no sabemos como manejar y/o controlar debido a la \nescasez de informaci\u00f3n al respeto.\nEste miedo es el que pudimos percibir a la hora de trabajar con las familias, de vincularnos \ncon la fundaci\u00f3n y de conocer el autismo desde dentro. Los padres tienen miedo de no tener \nlos recursos para ayudar a sus hijos, de no poder controlar las crisis o como se relacionan con \nel entorno, tienen miedo a ser juzgados y mirados en menos por como se comporta su hijo/a, \nporque la mayor\u00eda del tiempo no tienen el espacio para dar razones, para explicarle a otra \npersona que es lo que est\u00e1 sucediendo y por qu\u00e9. \nEl miedo y frustraci\u00f3n fueron palabras constantes en el trabajo con los padres, pero ha medida \nque las sesiones transcurr\u00edan, su mirada fue cambiando poco a poco. Se encontraron con que a \nmuchos les pasaban situaciones similares, que muchos ten\u00edan que vivir situaciones complicadas \ny hab\u00edan podido salir de ellas, pudieron verse en los relatos del resto y sentirse cada vez m\u00e1s \ncomprendidos. Esta comprensi\u00f3n, compa\u00f1erismo y sentimiento de grupo, permiti\u00f3 dejar de lado \nel sufrimiento por unos minutos y vincularse con la risa, con el empoderamiento,  con la unidad. \nDescubrir esto fue clave para el proyecto y para darnos cuenta, de qui\u00e9nes eran los que m\u00e1s \nnecesitaban ayuda. Los padres necesitaban sentirse comprendidos, apoyados, vistos. Necesitan \nherramientas m\u00e1s sencillas para generar conocimiento respecto al tema, ya que la educaci\u00f3n, los \ningresos y el tiempo que tienen son escasos y limita enormemente la calidad de su aprendizaje \ny las herramientas que puedan generar para ayudar a sus hijos. \nEs por esto que se decide la estructura de un libro que cuenta con sencillos relatos del d\u00eda \na d\u00eda con un ni\u00f1o con autismo, relatos contados por los mismos padres, desde su visi\u00f3n, su \nexperiencia, que permitir\u00e1n que m\u00e1s familias se puedan ver reflejadas en esas historias, que \nles permitan sentir que no son los \u00fanicos que deben vivir situaciones as\u00ed y que al final de cada \nrelato, cuenten con una peque\u00f1a herramienta, un peque\u00f1o consejo para poder manejar un \npoco mejor la situaci\u00f3n. \nEs un libro que pretende proyecci\u00f3n a futuro, que busca crecer . Su estructura le permite generar \ncontenido nuevo todo de manera sencilla, recopilar m\u00e1s relatos, abrir el campo con el que se \nest\u00e1 trabajando, tanto desde las familias como profesionales, para generar un contenido cada \nvez m\u00e1s completo que nos permita abarcar las diversas \u00e1reas del Trastorno del Espectro Autista. \nCierro las conclusiones con un deseo final, donde personas de diferentes \u00e1reas participen en \neste proyecto pudiendo enriquecer tanto la informaci\u00f3n, como la forma de comunicarla y \nexpresarla. Valorar este proyecto desde la fuerza de su contenido y mensaje, para en un futuro \nunir las mejores herramientas y disciplinas y producir un libro que ayude, acompa\u00f1e y ense\u00f1e.177\u201c Algunos confiesan que hubieran preferido que el autismo de su hijo se materializara \nen un cuerno en la cabeza o en piel de color azul, para que los dem\u00e1s pudieran verlo\u201d\n- Ana P\u00e9rez Marin178179BIBLIOGRAF\u00cdA180Perez Mart\u00edn, Ana.  \u201cUna forma diferente de \npercibir el mundo\u201d Espa\u00f1a. Federaci\u00f3n Autismo \nGalicia. pp. 1-12.\nNaranyanan, Ajit.  \u201c A word game to commu -\nnicate in any language\u201d. TED. 2013. Disponible \nen: https://www.ted.com/talks/ajit_narayanan_a_\nword_game_to_communicate_in_any_langua -\nge?language=es\nAsociaci\u00f3n Americana de Arteterapia (AATA).  \n\u201cQu\u00e9 es arterapia\u201d. Estados Unidos, 2013.\nArchibald, Timothy. \u201cEcholilia: Sometines I \nWonder\u201d, Revista Time, Estados Unidos, 2010.\nKlin, Ami.  \u201c A new way to diagnose autism\u201d. TED. \n2011. Disponible en: https://www.ted.com/talks/\nami_klin_a_new_way_to_diagnose_autism?lan -\nguage=es#t-1029107\nBiblioteca Brincar  \u201cLa neurociencia y el autismo\u201d, \nArgentina, 2016. Disponible en: http://biblioteca.\nbrincar .org.ar/la-neurociencia-y-el-autismo/\nde Campoamor, Ram\u00f3n  \u201cLas dos linternas \u201d \nMadrid,1846.\nTirapu-Ust\u00e1rroz, G. P\u00e9rez-Sayes, M. Ereka -\ntxo-Bilbao, C. Pelegr\u00edn-Valero , REV NEUROL \n2007; 44 (8) pp. 479-489\nSalvador, Mario   \u201cPresencia en la relaci\u00f3n \nterap\u00e9utica, mindfulness y brainspotting\u201d  \nEspa\u00f1a, 2011. p. 7.\nBBC three  \u201cThings not to say no an autistic \nperson\u201d, Reino Unido. 2016.BIBLIOGRAF\u00cdA\nHuman Connectome Project , Estados Unidos, \nS.f. Disponible en www.humanconnectomepro -\nhect.org/about/\nManovich, Lev  (2001.) The Language of New \nMedia. Cambridge, MA, EUA: MIT Press.\nS\u00f3nar+D The congress where technology and \ncreative industries converge 2018 Disponible \nen : \u201dhttps://sonarplusd.com/es/about\u201d  FECHA \nCONSULTAAA \nLevis, Diego  \u201c Arte y computadoras ,Del pigmento \nal bit\u201d Argentina, 2011. p. 98.\nFundaci\u00f3n Orange , Academia de Especialistas \n13 de septiembre 2012 Disponible en : http://\nwww.fundacionorange.es/junto-al-autismo/cor -\ntometrajes/academia-de-especialistas/181Fresia Retamal (29 de mayo)\nEntrevista por A. Godoy [grabaci\u00f3n]\nRoxana Navarro (29 de mayo)\nEntrevista por A. Godoy [grabaci\u00f3n]\nHelena (29 de mayo)\nEntrevista por A. Godoy [grabaci\u00f3n]\nConsuelo Rom\u00e1n (5 de mayo)\nEntrevista por A. Godoy [grabaci\u00f3n]\nPatricia (16 de abril)\nEntrevista por A. Godoy [grabaci\u00f3n]\nJocelyn (16 de abril )\nEntrevista por A. Godoy [grabaci\u00f3n]\nSin identificaci\u00f3n (19 de abril)\nEntrevista por A. Godoy [grabaci\u00f3n]ENTREVISTAS\n182183ANEXOS184Para mi al principio (\u2026) Me sub\u00ed a una micro que no sab\u00eda para donde iba y ahora ya si me dicen, \ntienes que ir para otro lado yo lo hago. \nIgual me cuesta mucho todav\u00eda explicar a la familia m\u00e1s que nada, por que siempre a los ni\u00f1os \nde nosotros los tachan como que son mimados, que es fundido, que es mam\u00f3n, nunca ven \nm\u00e1s all\u00e1 de que puede haber algo en ellos que los hace diferentes, que tienen una capacidad \ndiferente. Entonces, cuesta mucho a la familia darle a entender . (\u2026) \n- Habla de la experiencia directa con su madre y como se convenci\u00f3 a trav\u00e9s de videos de chicos \ncon conductas similares a Gustavo - \n(\u2026) Explicarle a todos, es dif\u00edcil, nosotros tenemos ni\u00f1os de colores, as\u00ed me dijo el otro d\u00eda la \npsic\u00f3loga \u201cTu hijo, es un ni\u00f1o de colores y ellos pueden ver m\u00e1s all\u00e1 de lo que ustedes ven\u201d . \nTenemos que aprender much\u00edsimo (\u2026) \n- Habla de su experiencia con la psic\u00f3loga y como descubri\u00f3 cosas a trav\u00e9s de ella -\n (\u2026) Ah\u00ed uno se da cuenta que tambi\u00e9n tenemos que seguir aprendiendo. (\u2026) Nosotros igual \ntenemos mucho que aprender y enfrentar a la sociedad m\u00e1s que nada, que de repente los \nmiran raro a los ni\u00f1os, sobre todo cuando ellos gesticulan o bueno, a mi me pasa que cuando \nestoy esperando la micro Gustavo gira todo el rato alrededor del paradero y te miran como \n\u201cUy que inquieto el ni\u00f1o, no se queda tranquilo\u201d; y bueno, todas esas cosas nosotros tenemos \nque aprender , tampoco podemos andar con un cartel que diga \u201cMi hijo tiene una capacidad \ndiferente\u201d o \u201cMi hijo es TEA \u201d, no podemos, entonces creo yo, que hay que ense\u00f1arle a la gente, \nporque mucha gente desconoce lo que es el TEA, educar .\nCuando chiquitito, 2 -3 a\u00f1os yo lo hac\u00eda pintar con tempera y no se sal\u00eda de los bordes. Mi cu\u00f1ada \nque era parvularia me dec\u00eda que porque pintaba as\u00ed si a esa edad los ni\u00f1os hac\u00edan garabatos.\nGustavo aprendi\u00f3 a hablar antes de tiempo y hablaba muy bien, correctamente. Todos dec\u00edan \nque era como Peruanito, porque pronunciaba las S y se expresaba muy bien cuando hablaba y \nusaba palabras que no correspond\u00edan a la edad.\n-Cuando fuimos de vacaciones le dije: \u201cYa Gustavo, tenemos que hacer la maleta para guardar \nlas cosas\u201d - \u201cNo se dice hacer la maleta, es EMPACAR las cosas\u201d.\n-  Salimos a almorzar y almorzamos al frente. Pregunto que hab\u00eda de colaci\u00f3n y me queda \nmirando y me dice \u201cV\u00e1monos de aqu\u00ed, este lugar huele apestoso\u201d Y la ni\u00f1a me mira as\u00ed y yo, ya \nvamos, me di la media vuelta.\n- Uno le habla a una ni\u00f1a y para el es atroz. Un profesor comenz\u00f3 a molestarlo con una ni\u00f1a que \nparec\u00edan pololos y odi\u00f3 al profesor , no quiso entrar m\u00e1s a clases y que no porque los compa\u00f1eros \nempezaron a burlarse.\n- El a\u00f1o anterior , su mejor amiga le hizo una carta, un coraz\u00f3n, en donde dice que le gustaba, \nque le gustaba el y que esperaba que siguieran siendo amigos y que salieran en las vacaciones \nde verano y todo. La escondi\u00f3. Despu\u00e9s yo la encuentro y le pregunto a Gustavo y me dice: \u201cNo \nme digas nada de eso, yo quiero hacerle una respuesta y mi respuesta va a ser un coraz\u00f3n roto \ny decirle que no me gusta\u201d Y yo le dije \u201cGustavo, hijo no puedes hacer eso, mira hagamos una \ncosa, mejor d\u00e9jala como que no te import\u00f3, y no tomes en cuenta la carta, no le digas nada, no ENTREVISTAS\nRELATOSFRESIA RETAMAL\nMAM\u00c1 DE GUSTAVO QUIROZ\n11 A\u00d1OS\nDIAGNOSTICADO A LOS 10 A\u00d1OS185le escribas que no te gusta, nada, haz cuenta que no pas\u00f3 nada\u201d De hecho, era la primera ni\u00f1a \nque estaba en la lista para su cumplea\u00f1os (\u2026) Desde el momento que la Fernanda le mand\u00f3 la \ncarta, no exist\u00eda la Fernanda para el Gustavo, la borr\u00f3 de la lista de cumplea\u00f1os.\n- Una vez camino a la casa, pasamos a un carrito a comprar completos. La vienesas, no le gust\u00f3 \nel sabor y dijo \u201cMam\u00e1, esta vienesa sabe mal\u201d Y el caballero se deshac\u00eda en explicaciones dici\u00e9n -\ndome que no, que eran vienesas frescas, que el no trabajaba con nada que no fuera fresco y yo le \ndec\u00eda: Caballero, no se preocupe, es que el no est\u00e1 acostumbrado a ese sabor\u201d (\u2026) El caballero no \nhallaba como explicarme que el trabajaba con productos buenos, que eran frescos, pero era el.\n- Cuando falleci\u00f3 mi pap\u00e1, yo al tiempo cambi\u00e9 los sillones, compr\u00e9 sillones nuevos. Gustavo \nestuvo como dos semanas que no se quer\u00eda sentar en los sillones. \u201cNo, yo no me voy a sentar ah\u00ed \nporque no los quiero, yo quiero los sillones que estaban cuando estaba mi pap\u00e1 tata\u201d - \u201cGustavo, \nes que no, esos sillones estaban malos, ya hab\u00eda que cambiarlos\u201d - \u201cNo, no quiero\u201d. Hasta que \nun d\u00eda le dije \u201cMira Gustavo, tu pap\u00e1 tata hubiera estado feliz de poder ver que nosotros esta -\nmos renovando las cosas de la casa, tu piensa en eso, hubiera estado muy feliz con los sillones \nnuevos, el otro estaba malo\u201d Y ah\u00ed como que ya, algo se acomod\u00f3 en el. El antes quer\u00eda que los \ntraj\u00e9ramos de vuelta. El no, no quer\u00eda nada.\nROXANA NAVARRO\nMAM\u00c1 DE MAT\u00cdAS ESPINOZA\n10 A\u00d1OS\nDIAGNOSTICADO A LOS 3 A\u00d1OSHa sido una experiencia dif\u00edcil, pero con el apoyo que uno tiene ac\u00e1 de los especialistas, de a poco \nuno se va acomodando, va viendo las situaciones, tratando de apoyar lo mejor posible y gracias \na Dios nos hemos encontrado aqu\u00ed con personas maravillosas que nos han podido guiando en \nel camino porque son caminos con muchas espinitas y que cuesta mucho. \nComo dice la otra mam\u00e1, nosotros a nuestros hijos los vamos a querer como vengan, con lo que \ntengan pero desgraciadamente estamos en una sociedad que todav\u00eda no abre la mente a los \nni\u00f1os con capacidades diferentes y no solamente la sociedad en si, si no que desgraciadamente \nlos colegios todav\u00eda est\u00e1n muy al debe en eso. As\u00ed que ah\u00ed estamos en la lucha.\n- Mat\u00edas vive enamorado. Cuando se enamor\u00f3 y su desesperaci\u00f3n, eran rabietas, se sal\u00eda de \ns\u00ed porque la ni\u00f1a no le daba pelota. Era \u201cQue haaaaago\u201d Porque ellos son muy intensos, ellos \nviven de manera muy intensa todo, los amores, los odios, todo es de manera de intensa (\u2026) La \nangustia \u201cQue hago, que hago, como le hablo\u201d.\n- El a\u00f1o pasado ya cambi\u00f3, le comenz\u00f3 a gustar otra ni\u00f1a, que ingres\u00f3 reci\u00e9n el a\u00f1o pasado a su \ncurso y tambi\u00e9n: \u201cVoy a competir con mi compa\u00f1ero, voy a mostrarle que yo soy mejor , a ella le \ntiene que gustar un ni\u00f1o que sea guapo y con buenas notas\u201d Pero de que le hablo no hay caso \npo\u2019, pero al menos tengo la sensaci\u00f3n de que hoy en d\u00eda est\u00e1 m\u00e1s tranquilo, no me ha salido \ntodav\u00eda con ning\u00fan enamoramiento.\n- Tiene una buena memoria fotogr\u00e1fica dec\u00eda el Doctor Emilio, porque a el le hizo un mapa \ndesde cuando salimos de la casa, hasta la salida de Santiago en Angostura y especificandole, y \npasamos por este lado, y aqu\u00ed hay esto y ac\u00e1 hay esto otro. (\u2026) Y va a una parte, y si va una parte \ny la ve de un tono y despu\u00e9s vuelve a ir y le han cambiado algunas cosas el dice \u201cTen\u00eda otro color , \nesto no estaba ac\u00e1, esto parece que es nuevo\u201d. (\u2026) Como nosotros siempre viajamos al sur el ya \nsabe, mucho mejor que yo como es todo.RELATOS186Ha sido bien dif\u00edcil esto porque yo he pasado por hartas etapas. \nBenjamin fue admitido en el Hospital San Juan de Dios, ah\u00ed se form\u00f3 toda una pol\u00e9mica por la \ncasa de Benjamin, que la mitad del personal dec\u00eda que el era TEA, la otra mitad dec\u00eda que no, \nentonces ah\u00ed hubo todo un problema y despu\u00e9s llegamos ac\u00e1 por que Benjamin al final dijeron \nque no, se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n que no en ese momento pero sin embargo tu te das cuente que \nclaro, ellos dicen que no pero Benjamin sobre todo en el colegio se le notaba mucho la diferencia \ncon sus compa\u00f1eros, cero habilidad social, no ten\u00eda amigos. \nDespu\u00e9s ya una vez llegando a ac\u00e1 uno como que llega a otro mundo, es como un nuevo empezar \nporque te encuentras con gente que est\u00e1 en tu misma situaci\u00f3n y te das cuenta que lo que a tu \nhijo le pasa si tiene un nombre y empiezas a ver de otra forma las cosas\n\u201cEl Alvaro cuando entr\u00f3 al colegio empezaron a notarse los cambios, las diferencias (\u2026)  yo lo \nencontraba muy independiente, era muy agrandado para su edad, actuaba como adulto, el siem -\npre fue muy responsable, ordenado, yo lo que le dec\u00eda el lo hac\u00eda, era as\u00ed como el ni\u00f1o perfecto. \nCuando entr\u00f3 al colegio el empez\u00f3 con problemas de compatibilidad con los compa\u00f1eros, el \ncuando llegaba a la casa el se quejaba de que los ni\u00f1os tomaban las cosas, que era muy bulli -\nciosos y cosas as\u00ed. Las t\u00edas empezaron a notar tambi\u00e9n que era diferente, yo no sab\u00eda en que \nsentido era diferente, porque para mi era normal y despu\u00e9s cuando pas\u00f3 a segundo, empezaron \nlos problemas, porque yo lo cambi\u00e9 de curso y los compa\u00f1eros lo empezaron a molestar por \ncomo se comportaba, por como hablaba, por como corr\u00eda, porque corr\u00eda diferente, entonces el \nse frustraba y se encerraba. Las t\u00edas en vez de decirme a mi, porque yo no ten\u00eda idea que pasaba \nesto, empezaron a dejarlo de lado, si el quer\u00eda escrib\u00eda. (\u2026) \n- relata como cambi\u00f3 la exigencia al subir de curso y situaci\u00f3n de bullying, que la llev\u00f3 a llevarlo \na una psic\u00f3loga - \n(\u2026) Ella me dijo que a lo mejor pod\u00eda ser Asperger (\u2026) - relata como su vecina le hab\u00eda dicho y \ncomo calz\u00f3 todo al buscar las caracter\u00edsticas por internet y surgi\u00f3 el cambio de colegio - (\u2026) De \na poquito con los a\u00f1os se la ha ido pasando y ahora ya est\u00e1 super bien (\u2026) Alvaro sufri\u00f3 mucho \ntiempo bullying y los profesores como no entend\u00edan que era, lo retaban, le preguntaban, en -\ntonces el se empez\u00f3 a frustrar por eso y cre\u00edan que era tema de rebeld\u00eda. (\u2026)\n\u201cPara mi primero, fue bien impactante el diagn\u00f3stico de Cristian, antes de que lo diagnosticaran \na mi me hab\u00edan dicho que pod\u00eda existir la posibilidad, de hecho lo llev\u00e9 a un neur\u00f3logo, el me dijo \nque el Cristian ten\u00eda autismo, pero yo me fui en la negaci\u00f3n, debido a eso perd\u00ed a\u00f1os preciosos \nde terapia, me qued\u00e9 con el diagn\u00f3stico del neur\u00f3logo que fue problemas en el lenguaje mixto \ne hiperactividad, ese diagn\u00f3stico me gust\u00f3 m\u00e1s, entonces me qued\u00e9 con el diagn\u00f3stico, el le dio \nen el alta despu\u00e9s y las t\u00edas en el colegio dijeron que no estaban de acuerdo con el alta porque \nel Cristian segu\u00eda teniendo comportamientos raros, no escuchaba, no obedec\u00eda las ordenes. \nLe hicieron un consulta con el Doctor Emilio, el lo diagnostic\u00f3, y bueno, yo pens\u00e9 que el autismo \nera algo que si se trabajaba se pod\u00eda superar y mi hijo en alg\u00fan momento de la vidriaba a dejar \nde ser autista. El hecho de que a mi me dijeran que no, que el iba toda la vida a tener autismo, \nfue un golpe bien fuerte. \nHoy en d\u00eda yo me puedo parar frente a las personas y decir: \u201cSi, mi hijo tiene autismo\u201d, sin ning\u00fan \nproblema, sin que me duela, sin que se me haga un nudo en la garganta. HELENA\nMAM\u00c1 DE BENJAMIN MONSALVE\n11 A\u00d1OS\nDESDE 2016 EN LA FUNDACI\u00d3N\nMACARENA\nMAM\u00c1 DE \u00c1LVARO\nEDAD DESCONOCIDA\nDESDE 2016 EN LA FUNDACI\u00d3N\nPATRICIA\nMAM\u00c1 DE CRISTIAN\n7 A\u00d1OS\nDIAGNOSTICADO A LOS 6 A\u00d1OS187- En mi caso, en la familia de mi pareja hay dos ni\u00f1os m\u00e1s con autismo, entonces, yo ve\u00eda compor -\ntamientos de ellos y como que el Cristian iba para all\u00e1. Como los aleteos. Ac\u00e1 hab\u00eda un ni\u00f1o que \nse sub\u00eda a una moto y empezaba as\u00ed y el otro aplaud\u00eda, aplaud\u00eda todo el rato y giraba. Cristian \ngrita y empezaba con los aleteos. De hecho, cuando hac\u00edan un cumplea\u00f1os y se juntaban los \n3, les dec\u00edamos los tres chiflados. Empezaban a veces los tres con su autorregulaci\u00f3n al mismo \ntiempo. Entonces era como de locos.\n- Yo aprend\u00ed a que esto no me afectara tanto, a que esto no fuera tr\u00e1gico para mi, aprend\u00ed a ponerle \nsu cuota de humor . Aprend\u00ed a que el que dir\u00e1 la gente a ech\u00e1rmelo en la espalda y trato de vivir \nla vida de una forma que sea m\u00e1s amena. Como ellos son sin filtro, de repente hay situaciones \nen las que me daba verg\u00fcenza, no encontraba donde meterme. A veces ve\u00eda abuelitos y dec\u00eda \n\u201cMmm, que est\u00e1n viejitos, est\u00e1n listos para irse para el cielo\u201d\n- Hace poco me pasa algo, porque el odia que reten a los ni\u00f1os, el odia ver que alguien diga, \nte voy a pegar un palmazo, el reaccione ante eso, yo he tenido que afirmarlo. Hace poco me \npas\u00f3 que yo ten\u00eda que ir a buscarlo al colegio y una ni\u00f1a empez\u00f3 a buscarle conversa y entre \nla conversa la hija le mostr\u00f3 una prueba y le dijo, me saqu\u00e9 un 3.8. La mam\u00e1 empez\u00f3 a retarla, \nque eres floja, eso te pasa por conversar con tus amigas y Cristian le dice \u201cYa basta, basta, ya la \nretaste, ya es suficiente, porque la sigues retando, tu mam\u00e1 nunca te ret\u00f3 a ti porque si no no \nser\u00edas gordita, tanto que comes\u201d\n- El Cristian como le digo, el mayor problema de el, es su lengua sin filtro. Nosotros tenemos \nque tener mucho cuidado con lo que hablamos a veces. A mi me toc\u00f3 una ocasi\u00f3n que mi hija \ninvit\u00f3 a una amiga a su casa y bueno al otro d\u00eda esta ni\u00f1a se fue y la pieza qued\u00f3 impregnada \na pie y yo enojada, no me di cuenta que estaba Cristian y le digo: \u201cHija, como tanto si es una \nlolita, como no se va cuidar de su higiene y no es por ser colorienta, pero hu\u00e9leme la almohada, \nesta hedionda a pata, como esta ni\u00f1ita es tan desordenada, cochina, que por ultimo si va a \ndormir en otra cama, l\u00e1vese los pies. Cuento corto, un d\u00eda salimos, mi hija se qued\u00f3 en la casa, \nllegamos y estaba las amigas, y estaba la amiga. Cristian le dice \u201cTu eres la ni\u00f1a que durmi\u00f3 \nen mi cama? Eres una cochina y desordenada, dejaste la cama hedionda a pata\u201d y mi hija me \ndec\u00eda \u201cLl\u00e9vatelo, ll\u00e9vatelo\u201d \n- Mi hija tiene 17 a\u00f1os, ella trata de darse el tiempo con el , a veces no lo tolera mucho, pero no \nhay una mala relaci\u00f3n. Le cuesta un poco. Yo por lo menos cuando voy a terapia, hablo con los \nespecialistas, toda la informaci\u00f3n que yo voy aprendiendo, que a mi me va llegando yo trato \nde d\u00e1rsela a mi hija, de d\u00e1rsela a mi mam\u00e1 y en realidad a quien puedo. Yo pienso que, no s\u00e9 si \nes como ambicioso pero yo trato de educar arto el tema, pienso que es como deber de mam\u00e1. \nMuchas veces nos miran un poco raro, a mi de hecho me han preguntado si el Cristian tiene \nuna deficiencia mental y como mam\u00e1 a veces te duele, pero yo digo bueno, no est\u00e1 educado, no \ntiene la informaci\u00f3n y yo antes del Cristian era como esta persona, tampoco sab\u00eda. De repente \nme dicen \u201cPero el Cristian no tiene nada, que estay lesiando yendo a talleres si el est\u00e1 super \nbien, el habla, hace cosas, no tiene nada. Y tambi\u00e9n.RELATOSCristian no pudo haber llegado con otra condici\u00f3n a mi vida, el ten\u00eda que llegar tal cual, porque \nyo con el volv\u00ed a nacer , el me ha ense\u00f1ado a ser una mejor persona , me ha ense\u00f1ado a orga -\nnizarme en mi d\u00eda a d\u00eda, me ha ense\u00f1ado a tener fuerzas, he logrado cosas que jam\u00e1s pens\u00e9 \nque iba a lograr con el, he aprendido a escuchar a los dem\u00e1s, a ponerme en los zapatos de los \ndem\u00e1s, a tener tolerancia, as\u00ed que si, por el yo soy una nueva Patricia, as\u00ed que no puede haber \nllegado de otra manera. \nEn el fondo estoy agradecida de que el Cristian haya llegado con su condici\u00f3n distinta a mi vida.\u201d188 \n- Mi meta como mam\u00e1, primero que nada es que mi hijo sea feliz, que importa los dem\u00e1s, lo \nprincipal para mi es que el sea un ni\u00f1o feliz. En un tiempo no muy lejano, pretendo dejar de \nser el puente de el a la sociedad. En este momento yo soy el puente que el tiene a la sociedad. \nY hacerme a un lado, y desde el ladito de el verlo como el se desarrolla, quiz\u00e1s como un pap\u00e1, \ncomo un profesional, es como toda la meta que yo tengo con el Cristian y yo pienso que es mi \ngran sue\u00f1o, yo pienso que va a ser realidad, que no es tan solo un sue\u00f1o. Que si uno le pone \nempe\u00f1o, uno lo cree, va a ser realidad. Como te digo, con el Cristian yo aprend\u00ed a vivir , hubieron \nmuchas veces que yo me ca\u00eda y dec\u00eda, no me la voy a poder . Yo, no teniendo grandes problemas, \nver a otra persona que si y ha salido de eso, es admirable, yo digo, si yo me ca\u00ed, como lo hacen, \nsi ella tiene tambi\u00e9n que ver m\u00e9dico, tiene su dificultad, su gran pena de decir , mi hijo esta \naprendiendo a hablar y yo no lo puedo escuchar , yo digo, lo m\u00edo es un pelo de gato. Hay grandes \ncasos de personas que son admirables, que te da la fuerza de decir , vamos, se puede.\n- Cuenta ejemplo de una mam\u00e1 que renunci\u00f3 a su tratamiento por el tratamiento de su hijo -\nTambi\u00e9n aprend\u00ed que es v\u00e1lido a veces tener pena, es v\u00e1lido.\n- Yo por lo menos el a\u00f1o pasado fue ca\u00f3tico, mi hija mayor tuvo un trastorno de personalidad, \nentonces si ella como que hac\u00eda muchas cosas para llamar la atenci\u00f3n y esto gatillo tambi\u00e9n en \nparte por la llegada del Cristian, porque ella fue 10 a\u00f1os hija \u00fanica, se le daba toda la atenci\u00f3n, \nnieta \u00fanica entonces toda la atenci\u00f3n estaba enfocada a ella y de repente lleg\u00f3 el Cristian y \nlleg\u00f3 con su condici\u00f3n y toda la atenci\u00f3n se volc\u00f3 hacia el. Entonces ella empez\u00f3 a hacerse \ncortes, empez\u00f3 a tomar pastillas, cuando ya la vi con depresi\u00f3n no la pod\u00eda dejar encerrarse \nen el ba\u00f1o, ten\u00eda que esconder cloro.. Todas las cosas con las que ella se pod\u00eda hacer da\u00f1o. En \nese momento ella necesitaba la misma atenci\u00f3n que el Cristian, entonces era como dividirse..\u201d\n- El Cristian es muy temeroso, yo he conversado con mam\u00e1s ac\u00e1 y me dicen que muchos ni\u00f1os \nson como miedosos. Entonces, la etapa de que yo le hice su pieza y quise que el durmiera solo, \nle invent\u00e9 todo un cuento de un angelito, que el angelito lo cuidaba y el me dec\u00eda \u201cpero es que yo \nnunca veo al angelito, donde est\u00e1\u201d. Entonces \u201cEl angelito est\u00e1 arriba del techo\u201d Le digo, porque como \nhab\u00eda un entretecho.. \u201cEst\u00e1 ah\u00ed, de ah\u00ed te mira, de ah\u00ed te cuida\u201d. Entonces el se qued\u00f3 convencido \nde eso, de que en el entretecho estaba el angelito. Un d\u00eda, me lleg\u00f3 un rat\u00f3n, al departamento, y \nel rat\u00f3n, claro po, se meti\u00f3 ah\u00ed en el entretecho y en la noche como ten\u00edamos de estos velcro, el \nrat\u00f3n hizo como agujeros entonces nosotros ya ve\u00edamos que bajaba, lo sent\u00edamos en la noche \nque empezaba a raspar . Y yo le dec\u00eda a mi marido \u201cLevantate, empieza a pegarle pa\u2019 arriba al \nrat\u00f3n para que se vaya\u201d Y mi marido con el escobill\u00f3n empezaba. Y despertaba el Cristian \u201cQu\u00e9 \npas\u00f3? Qu\u00e9 le est\u00e1n haciendo al angelito? Qu\u00e9 pasa con el angelito?\u201d Entonces despu\u00e9s para que \nel no cachara, mi marido dec\u00eda \u201cOye anoche andaba el angelito\u201d. \n- Uno a veces cae en el error de sentir a sus hijos incapaces. Y cuando te ves que tus hijos pueden, \nclaro, uno se emociona. El Cristian me ha emocionarse hasta las l\u00e1grimas a veces, cuando lo \nescuche leer , cuando lo vi que empez\u00f3 a sumar a restar , claro, son pasos grandes para mi, porque \nuno siente que no, que tu hijo no va a avanzar , que tu hijo siempre van a estar estancados ah\u00ed, \npero no, no es as\u00ed.\n- Felipe tiene un tema con los idiomas, a veces llega hablando ruso, a veces llega hablando chi -\nno. Y el Cristian como que siempre lo mira, como que habla distinto. El Cristian le dije: \u201cFelipe, \nvamos a jugar?\u201d Y Felipe le dice \u201cChe, vite\u2019 que sho no pod\u00e9 ir a jugar contigo\u201d Y el Cristian le dice \n\u201c\u00bfY qu\u00e9 eres tu?\u201d \u201cYo ser Argentino, vite y vos?\u201d \u201cChaaaa, yo soy Chileno\u201d189- \u201c A veces hac\u00edamos reuniones familiares. Joaqu\u00edn de auto regulaba girando, el giraba, giraba. \nEl Gonzalo, era como la moto, estaba un buen rato as\u00ed: Pruuummm. Y el Cristian es el aleteo. \nEntonces, de repente nos tocaba que los tres se empezaban a auto regular y nos quedamos \nmir\u00e1ndolos y era como : Ohhh.. Empezaron los tres chiflados. Pero ellos lo tomaban como una \njugarreta y yo en ese tiempo tambi\u00e9n, pero con el tiempo fui descubriendo que era una forma \nde auto regularse. Por que a veces estaba solamente Gonzalo y Cristian  no m\u00e1s y Gonzalo es -\ntaba un buen rato solo, no necesitaba la interacci\u00f3n del otro. O Cristian aveces solo. Pero claro, \neso era como lo divertido de los tres, que los tres ten\u00edan distinta auto regulaci\u00f3n. Est\u00e1n los tres \ngrandes pero tambi\u00e9n, todav\u00eda tienen sus auto regulaciones pero Gonzalo como la mam\u00e1 no \nadmite este diagnostico, ahora lo reta, entonces el lo va a hacer a escondida. Entonces claro el \ncomo que escondido lo hace.\n- Uno como que est\u00e1 constantemente analizando. Ahora yo ven\u00eda pensando, porque me pasaron \nunas cosas por ah\u00ed, ven\u00eda como analizando. Casi siempre se habla de que uno se posterga, uno se \ndeja para atr\u00e1s, yo antes era como mucho de arreglarme, pero yo como que coincido mucho. Yo \ncreo que el preocuparme de andar bonita y todo, no es malo, pero el tener la vida que yo tengo \nahora, yo me siento bien, me siento bien as\u00ed, siento que no tengo que preocuparme de ser mina .\n \n- No, por que ellos no est\u00e1n en el diario vivir contigo, ellos no hablan con los especialistas que ven \na tu hijo, entonces, son como cosas que uno tiene que echarse a la espalda. Suponte, mi marido \ntiene a su hermana, que su hijo tiene autismo, es evidente, el ni\u00f1o tiene los mismos s\u00edntomas \nde Cristian y ella no lo acepta, el ni\u00f1o no tiene nada, el ni\u00f1o no va a terapia, entonces a uno que \nya ha pasado por ese proceso, dan ganas de pescar a ese ni\u00f1ito y llevarlo uno y hacer todo el \nproceso uno, pero uno no puede pasar por encima de las mam\u00e1s, entonces aqu\u00ed lo importante \nes que uno acepta el diagn\u00f3stico.  A mi me ha tocado gente que me ha dicho \u201cEs que yo ten\u00eda un \nsobrino, yo ten\u00eda un primo que ten\u00eda esto, pero tu hijo no tiene nada, porque..\u201d Entonces.. Para \nmi ese tipo de ejemplos no me sirven, no me sirven porque nadie aprende del dolor ajeno, yo \ndigo, tiene que ser pap\u00e1 o mam\u00e1 \u201cde \u2026\u201d para entenderlo, si no, no me van a entender .\nTodo empez\u00f3 porque yo tengo una enfermedad gen\u00e9tica, tengo tumores en la cabeza y 11 personas \nen mi familia tenemos lo mismo y una de las tantas cosas que nos pasan, es que perdemos la \naudici\u00f3n, entonces mi hijo cuando chico no hablaba, tenia 2 a\u00f1os y medio no hablaba, y camin\u00f3 \ntarde. Cuando uno le hablaba era como que no escuchaba, entonces nosotros empezamos a \npensar que era sordo, que ten\u00eda alg\u00fan problema asociado a la enfermedad de nosotros porque \nel pap\u00e1 tambi\u00e9n la tiene porque es mi primo y los dos tenemos la misma enfermedad. Entonces \nempezamos a hacerle los ex\u00e1menes de audici\u00f3n y todos sal\u00edan alterados (\u2026) \n- Cuenta la experiencia de los ex\u00e1menes con el doctor donde pensaban que era sordo -\nJusto ese d\u00eda por las cosas de la vida hab\u00eda una neuropediatra, y le llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n Fabian \n(\u2026) Y me hizo un mont\u00f3n de preguntas, preguntas que luego entend\u00ed porque me las hac\u00edan. A \nque edad camin\u00f3, si hace contacto visual, que juegos hace, como ordena los juguetes, para que \nlos usaba, todas las caracter\u00edsticas. Yo en el momento no entend\u00ed para que me preguntaba esas \ncosas, no le encontraba mucha gracia y despu\u00e9s nos dice \u201cyo tengo un diagn\u00f3stico pero no les \nquiero decir\u201d y yo le dec\u00eda \u201cpero que tiene, yo quiero saber que tiene Fabian\u201d Yo me desesperaba \nporque Fabian no hablaba, no conectada con nosotros (\u2026) \n- Los derivan a otra neuropediatra -JOCELYN\nMAM\u00c1 DE FABIAN\n5 A\u00d1OS\nDIAGNOSTICADO A LOS 2 A\u00d1OS190 (\u2026) Fabian en ese entonces no hablaba, no miraba, andaba en coche, apenas caminaba y ella \nnos dice altiro \u201cSu hijo tiene trastorno espectro autista\u201d. Yo al contrario nunca sent\u00ed pena cuan -\ndo ella me dio el diagn\u00f3stico, yo dije: Ya, genial, que es lo que eso. Yo soy super estudiosa (\u2026) \n- Cuenta su propia experiencia con su enfermedad Neurofibromatosis-\n (\u2026) y yo le dec\u00eda: Que es lo que es el TEA, de que se trata, que hacemos y ah\u00ed ella nos explic\u00f3 \nque era Trastorno del Neurodesarrollo, que se tenia que tener terapias con fonoaudiologo, \nterapeutas que lo iban a ayudar a desenvolverse m\u00e1s. (\u2026) \n- Cuenta la experiencia de las primeras terapias y como llegaron a la fundaci\u00f3n y quedaron en \nla lista de espera-\n (\u2026) Y yo pregunt\u00e9: Como cuantos ni\u00f1os habr\u00e1n en lista de espera y me dice como 100 ni\u00f1os. \nY yo me quer\u00eda morir , ah\u00ed en adelante se me hizo complicado, ah\u00ed yo empec\u00e9 a informarme de \nque se trataba el autismo, ah\u00ed fue cuando a mi me dio m\u00e1s pena, ver la discriminaci\u00f3n que hay, \nlo que pasa en otros colegios, con otros ni\u00f1os, ah\u00ed fue cuando me dio m\u00e1s pena. \nEl diagn\u00f3stico no me dio pena, al contrario, mi hijo tiene esto, vamos, sigamos, ya se lo que \ntiene, se lo que tengo que hacer , listo, vamos. Pero el hecho de ver como es la sociedad con los \nni\u00f1os que tienen esta condici\u00f3n es dificil. \nDe hecho con mi propia familia, yo me tuve que alejar de mi familia un a\u00f1o porque Fabian \n\u00edbamos a las reuniones familiares y el se tiraba al suelo, hac\u00eda esc\u00e1ndalo, gritaba y a mi familia \nle molestaba. Aunque no me lo dijeran, yo le ve\u00eda las caras y era obvio. (\u2026) - Experiencia con la \nfamilia - (\u2026) Al mes que a Fabian lo diagnosticaron, nos llaman del centro y nos dicen .. - comienza \na llorar y ahogarse - \nAc\u00e1 se nos abri\u00f3 un mundo gigante, yo siempre le digo a todos, los terapeutas, las t\u00edas que si \nno hubi\u00e9semos llegado aqu\u00ed Fabian no ser\u00eda el que es ahora. Fabian habla, mira a los ojos, no \nusa pa\u00f1ales porque no quiere usar , todav\u00eda no avisa, pero el hace gestos y yo se que tiene que \nir al ba\u00f1o, deje mi trabajo por lo mismo, para ocuparme 100% del ni\u00f1o. \nEstuve con licencia un a\u00f1o y medio, porque me tuve que operar de unos tumores de la cabeza. \nTuve 3 cirug\u00edas en el a\u00f1o y ah\u00ed mismo perd\u00ed m\u00e1s mi audici\u00f3n, ya pr\u00e1cticamente no escucho nada \ny tambi\u00e9n tuve el apoyo de aqu\u00ed de las t\u00edas por ese proceso, que perd\u00ed la audici\u00f3n y Fabi\u00e1n estaba \nempezando a hablar y yo no pod\u00eda escucharlo, eso a mi eso hasta el d\u00eda de hoy me afecta mucho, \nque yo voy a quedar sorda y no voy a poder seguir escuchando a mi hijo (\u2026) \n- Cuenta como aprendi\u00f3 a leer los labios, con y por su hijo mientras el lee (\u2026) -\n Vamos aprendiendo juntos. (\u2026) Yo le digo a todo el mundo,  yo me convert\u00ed en mam\u00e1 tera -\npeuta, porque Fabian tiene su casa igual que las salas aqu\u00ed, tiene sus juguetes con cajitas con \nsu nombre, para mi todo el tiempo las actividades que yo tengo con Fabian son todas terapia \nporque por lo mismo Fabian ahora llega a un lugar saluda, conversa, mira a los ojos, busca a \notros ni\u00f1os, antes eso no lo hac\u00eda.191Mira con David fue bien especial, porque el hasta los 2 a\u00f1os, 2 a\u00f1os y medio, el se estaba desarro -\nllando en forma normal compar\u00e1ndolo con mi hijo mayor , porque mi hijo mayor tuvo trastorno \nde lenguaje, que lo llevamos a fonoaudi\u00f3logo, en cambio David no, empez\u00f3 a formular palabras \nantes que mi otro hijo. Yo tambi\u00e9n tuve trastornos del lenguaje (\u2026) \n- Cuenta su experiencia y compara a David con su otro hijo, donde consideraba que estaba \ntodo bien- \nComo a los 2 a\u00f1os y medio, empez\u00f3 con este gesto con la mano (lo muestra), andaba a cada rato \nas\u00ed, cuando sal\u00edamos me acuerdo se pegaba como lapa al lado m\u00edo, o cuando lleg\u00e1bamos a un \nlugar por primeras vez a un espacio donde hab\u00eda mucha gente, entraba en p\u00e1nico y se pon\u00eda a \nllorar , quer\u00eda salir . Despu\u00e9s lo llev\u00e9 a un neur\u00f3logo, porque cuando lo metimos a k\u00ednder el hizo \nuna crisis el primer d\u00eda de clases, lloraba. El psiquiatra le diagnostic\u00f3 el autismo y le mand\u00f3 a \nhacer un esc\u00e1ner , no sali\u00f3 nada. (\u2026) \n- Cuenta como segu\u00edan pensando que el problema de el era solo de lenguaje y lo derivaron a \nvarios sitios o escuelas donde lo echaron a menos que estuviera con el pap\u00e1 y habla del tiempo \nde espera (1 a\u00f1o), para acceder a la fundaci\u00f3n y como realiz\u00f3 terapias en otras partes -\nHab\u00eda un fonoaudi\u00f3logo que recib\u00eda ni\u00f1as que estaban haciendo la pr\u00e1ctica, el David empe -\nzaron a hacerle terapias y ah\u00ed el David empez\u00f3 a jugar , empez\u00f3 a obedecer , a recibir ordenes, \nentre los 3 y 5 a\u00f1os para casi la \u00fanica palabra que me entend\u00eda era \u201cVamos\u201d (\u2026) Gracias a Dios a \nevolucionado bastante bien, el problema que no se le quita a\u00fan es que de repente se r\u00ede como \nloco solo, habla solo, pero al menos est\u00e1 sacando m\u00e1s palabras (\u2026 ) Para mi es lento pero seguro \npero para como estaba, a lo que ten\u00eda, ha sido bueno. (\u2026) Al principio ten\u00eda que estar con el \nsentado, no hab\u00eda caso y despu\u00e9s empez\u00f3 a entrar solo (\u2026)\nEl siempre que pasamos afuera de un negocio, que hay un cono gigante, el agarra el cono, se \npone a jugar y me hace as\u00ed.. (\u2026) Vamos pasando y me dice \u201cSoy helao\u201d, yo le dije mira, porque \nme hablaste, te voy a comprarte el helao, y le compr\u00e9 el helado (\u2026) Pero todo eso, despu\u00e9s de \nlas terapias.SIN IDENTIFICACI\u00d3N\nPAP\u00c1 DE DAVID\n7 A\u00d1OS\nDIAGNOSTICADO A LOS 3 A\u00d1OS- A mi me pasa eso, por ejemplo hace poco fuimos al doctor , por un tema m\u00edo, de mi enferme -\ndad, porque tambi\u00e9n a Fabi\u00e1n le hacen control todos los a\u00f1os por si el en alg\u00fan momento va a \ndesarrollar lo mismo y claro la doctora me dice \u201cTu hijo no tiene autismo\u201d y yo le tengo que decir \n\u201cPero si usted no lo conoci\u00f3 cuando ten\u00eda 2 a\u00f1os, hace dos a\u00f1os no tienen la historia de como \nera Fabian, como lleg\u00f3, estos dos a\u00f1os no he estado haciendo nada, estamos yendo a terapia \ndos veces a la semana, m\u00e1s el trabajo que hacemos en la casa, que las t\u00edas me mandan a hacer \ntrabajos en la casa tambi\u00e9n, entonces eso a mi me tira para abajo cuando me dicen que mi hijo \nno tiene nada, como que uno le pusiera color . Yo s\u00e9 que mi hijo tiene autismo, a mi lo que me \nmolesta es que me digan \u201cNo, si tu hijo no tiene nada\u201dRELATOS192- Yo no me ti\u00f1o el pelo, me empezaron a salir de repente como canas y un d\u00eda el Mati me queda \nmirando y me dice \u201cTe estas poniendo bien viejita\u201d\n- La mam\u00e1 desesperada porque hab\u00eda sido verano y no hab\u00eda probado pero ni una sola vez, los \nporotos granados y le digo pero Mart\u00edn, porque no quieres probar , \u00bfLos probaste? - \u201cSi, si los prob\u00e9 \nuna vez\u201d - \u201cBueno, \u00bfY te gustaron?\u201d - \u201cNo, son horribles\u201d - \u201c\u00bfPor qu\u00e9? - \u201cHaber , es cada cucharada \nes un cemento, una arena, que me recorre el cuerpo por dentro\u201d Ah\u00ed le dije a la mam\u00e1, no m\u00e1s \nporotos granados, si para el la sensaci\u00f3n es comer arena, no m\u00e1s. Las hamburguesas tampoco, \nporque ten\u00edan arena (pan rallado).\n- Esto del aleteo para la autorregulaci\u00f3n, porque es muy t\u00edpico que la gente de desespera que \nno entienden que empiecen a hacer este movimiento as\u00ed. No es que est\u00e9n enojados, no est\u00e1n \ndesagradados, si no que ellos autorregulan su propia emoci\u00f3n, por ejemplo de felicidad con \neste movimiento. Algo pasa en las conexiones a nivel cerebral, que este movimiento los calma \ny los autorregula. Uno tiende a pararlos y es lo peor que se puede hacer .\n- Hay una historia muy bonita, de un chiquitito que fueron a almorzar a otra casa y hab\u00eda car -\nbonada, la carbonada tiene pedazos de zanahoria, de carne de arroz. Se para de la mesa y grita: \n\u201cMe caaaaargan las sopas con flores\u201d Porque son completamente visuales, expl\u00edcitos, concretos \npor lo que mucha verdura es asquerosa.\n- Chiquitito de 5 a\u00f1os, diagnosticado con autismo de alto funcionamiento, hab\u00eda tenido su \nsegunda guagua. Va con la guagua al consultorio y hab\u00eda una mam\u00e1 con una guagua con ma -\ncrocefalia, o sea, tiene el cerebro enorme. Y la mam\u00e1 dijo \u201cUuuh, lo que se me viene, porque su \nhijo es sin filtro\u201d. Su guagua en las manos, este chico con la cabeza grande y dice que empez\u00f3, \nmiraba a la guagua, por que ac\u00e1, la miraba por all\u00e1, y la mam\u00e1 tensa, porque su hijo iba a salir \ncon una bomba, sali\u00f3 con la bomba le dice: \u00bfQue le pasa a tu hijo?. Entonces la mam\u00e1 le dice \n\u201cLo que pasa es que naci\u00f3 enfermito, tiene un problema de macrocefalia por eso estamos aqu\u00ed \nen el doctor , pero se va a ir mejorando. Y el chico se pone de brazos cruzados y le dice \u201cBuena \ntu explicaci\u00f3n, pero igual, haaarto cerebro.\u201d \n- Estoy trabajando con un chico entre 16, 17 a\u00f1os aqu\u00ed en terapia individual. Entonces le digo \u201cYa \nEsteban, yo no te conozco, esta es nuestra primera sesi\u00f3n en terapia, h\u00e1blame de ti. Entonces \nme dice: \u201cYa, yo mi vida la armo en tronquitos. Entonces, el tronquito de mi primera infancia, \ncuando yo era chico, el tronquito de mi educaci\u00f3n primaria y mi tronquito de la secundaria.\u201d \nEntonces el tiene su vida armada, en tronquitos, as\u00ed tiene conceptuada su vida y de repente me \nempez\u00f3 a hablar en tercera persona, me decia: \u201cPorque cuando Esteban ten\u00eda 12 a\u00f1os, Esteban \nle molestaba comer helado, le molestaba mucho\u201d Le digo, Esteban, pero por qu\u00e9 tu estas ha -\nciendo referencia a ti mismo en tercera persona. \u201cPorque ese es el tronquito del pasado, porque \nel tronquito actual, yo hablo en el presente, en el aqu\u00ed y en el ahora. El tronquito del pasado, \nya no existe.\u201d Es brillante. Ya no soy, era Esteban. Te das cuenta que imagen m\u00e1s linda como va \nfuncionando y organizando en su cabeza. Estaban es brillante, ese chico ya va en primero medio \ny organiza su vida en tronquitos. La temporalidad \u201cCuando yo termine el cuarto medio, voy a \ntener cuatro tronquitos y as\u00ed voy a ir construyendo mis tronquitos. Yo le dijo, para construir tu \ncasa. \u201c\u00bfC\u00f3mo es eso?\u201dFUNDACI\u00d3N\nCONSUELO ROMAN\nORIENTADORA FAMILIAR\nEDUCADORA DE P\u00c1RVULO\nFUNDACI\u00d3N AMANECER193- Mi amigo Asperger , tiene 68 a\u00f1os y nos juntamos a tomarnos un cafecito el jueves. Por su -\npuesto lleg\u00f3 atrasado, llega siempre atrasado, si tu no le dices exacto, se pierde y llega atrasado. \nEntonces dice que el va a tomar t\u00e9, llega la chica y le dice \u201cQue t\u00e9, tenemos t\u00e9 rojo, t\u00e9 verde, t\u00e9 \nblanco y t\u00e9 negro.\u201d Jorge me dice \u201c\u00bfQu\u00e9 hago?\u201d. Entonces le digo a la chica tr\u00e1ele la caja. Le digo, \nmira Jorge son cosas de la modernidad, tu quieres t\u00e9? \u201cSi\u201d, entonces toma el t\u00e9 negro que es el \nt\u00e9 com\u00fan. \u201cY por qu\u00e9 le llaman rojo y verde?\u201d No, porque est\u00e1n a la moda; y le sirvieron el t\u00e9. \nEntonces le digo \u201cJorge, cuando la ni\u00f1a te dijo t\u00e9 verde, t\u00e9 rojo.. \u00bfQu\u00e9 viste?\u201d \u201cUna acuarela\u201d 68 \na\u00f1os y el tipo es f\u00edsico matem\u00e1tico. Un problema tan simple como eso, lo complic\u00f3. Es como \ndecir , veo acuarela, pero no veo los t\u00e9s de colores.\n- \u201cQuiero mi cuarto de libra con queso ahora\u201d . Ese chico era Asperger y le hab\u00eda ofrecido en el \ncartel un cuarto de libra de carne. Y como no se lo dieron, se descompens\u00f3. No le cumplieron con \nlo que le estaban ofreciendo. Entendi\u00f3 la imagen y le traen una hamburguesa con ese pedacito \nde carne, no era lo que estaba ah\u00ed. \n- Con esta nueva ley que hay que dejarle el asiento a la gente mayor , que los estudiantes tienen \nque darle el asiento a la gente mayor . Entonces, el chico dice \u201cNo, a mi me gusta irme sentado\u201d, \nentonces la mam\u00e1 le explica, que va a salir una nueva ley, donde tiene que cederle el asiento a \nla gente mayor , discapacitada o mujeres embarazadas, entonces dice \u201cBueno, entonces yo, no \nme voy a ir nunca m\u00e1s sentado\u201d La mam\u00e1 le dice, \u201cNo, si tu te puedes ir sentado, es en caso que \nsuba una persona en estas condiciones, tienes que ceder tu asiento\u201d Desde que supo que no, \naunque existan asientos vac\u00edos, se va parado. Una vez que comprenden algo, que se meti\u00f3 la \norden, variar eso, es muy dif\u00edcil. As\u00ed que aunque vaya el y el chofer , se va parado.\n- Nosotros a veces hablamos, los que trabajamos con estos ni\u00f1os, hacemos un tipo de defensa, \nen t\u00e9rminos que decimos \u201cTiene una empat\u00eda distinta\u201d Esto me pas\u00f3 el otro d\u00eda en individual, \nestoy trabajando con un chico de 17 a\u00f1os y me dice que lleg\u00f3 una ni\u00f1a nueva, que la ve\u00eda, la \nobservaba y se sentada esta chica adelante entonces yo pensando, la palabra espejo, le dije \n\u201cEntonces te hizo espejo, de tu propia vivencia, cuando tu has estado solo.\u201d \u201cSi\u201d me dijo. (El es el \nde los tronquitos). Me trajo recuerdos cuando yo era m\u00e1s chico cuando yo jugaba solo con los \nlegos y yo no quer\u00eda jugar con nadie, entonces me acerqu\u00e9 y yo le digo \u201cComo crees tu que se \nllama ese acto\u201d \u201cEmpat\u00eda????\u201d \u201cSi\u201d le digo, \u201cEfectivamente, es una empat\u00eda\u201d Y se pone colorado \ncomo un tomate y dijo \u201cTengo empat\u00eda, tengo empat\u00eda\u201d. \nLo que pasa con eso, claro, en el emocional, el aprendi\u00f3 a leer de que si esa persona estaba sola, \na el le trajo recuerdos de su experiencia, pero en el experiencial, de la emoci\u00f3n, indudablemente \nque lo tiene alterado. Por eso le dije \u201cSi mi amor , eso es empat\u00eda\u201d \nEs que hoy me pas\u00f3 otra cosa me dice: Iba en la micro y mir\u00e9 por la ventana, para afuera, y a una \nse\u00f1ora se le cay\u00f3 un paquete, una bolsa. Y yo pens\u00e9, si me bajo de la micro, y recojo el paquete, \nvoy a perder la micro y voy a llegar tarde a mi terapia con la Tia Consuelo, por lo tanto tengo \nque seguir en mi micro, pero la segu\u00ed mirando por la ventana, y la se\u00f1ora no se dio cuenta que \nse le hab\u00eda ca\u00eddo el paquete, pero yo pens\u00e9, y me preocup\u00e9. \u201c\n- \u00bfC\u00f3mo crees tu que se llama eso?\n- \u201cEmpatiaaaaa\u201d Saltaba en la sala. Se pone en el lugar de la otra persona, pero no desde lo \nemocional, por lo tanto es una empat\u00eda que es distinta. El vio, la preocupaci\u00f3n de que la per -\nsona a lo mejor llevaba algo importante, no vio el emocional de la persona, que a lo mejor \nllevaba remedios, el pan, esa cosa m\u00e1s sutil que podemos hacer nosotros. Pero el s\u00ed, tuvo una \npreocupaci\u00f3n por el paquete. 194-  Estabamos en la sala de espera, esto fue un d\u00eda Mi\u00e9rcoles en la tarde y este chiquitito entra \nven\u00eda de la calle, era pleno invierno, y ven\u00eda de la calle, colorado, transpirado con una alegr\u00eda \nque le desbordaba desde los ojos, desde todo, desde su corporalidad entonces yo le digo \u201cHola \nmi amor , C\u00f3mo estas\u201d - Contento, contento, feliz!\u201d Y le digo \u201c Por qu\u00e9 tan feliz?\u201d Me dice \u201cPorque \nme seleccionaron para ser parte del equipo de futbol del colegio.\u201d Su sue\u00f1o, de toda la vida, para \nel, Sanchez, Maradona el lo \u00fanico que el aspira es ser jugador de f\u00fatbol. Entonces yo le digo, \npero que cosa m\u00e1s linda, me imagino que est\u00e1s con mariposas en la guata de tanta felicidad. \nY le cambia la cara abruptamente. Y me queda mirando, fijamente y me dice: Tonnnnnnnta, \ncuando los seres humanos hemos comido mariposas. Mi \u00fanica reacci\u00f3n fue decirle, efectiva -\nmente, tienes toda la raz\u00f3n, mi introspecci\u00f3n fue pensar , claro, trabajando y conociendo, como \nse me ocurre hacer una cita de tu tipo.\n- Hace tres a\u00f1os atr\u00e1s en el espacio de educaci\u00f3n yo arm\u00e9 un taller de habilidades sociales, \npero con los chiquititos que ten\u00edan como 4-5 a\u00f1os. Y dentro de esto, las mam\u00e1s plantearon que \ndentro de las habilidades sociales, una de las habilidades que a ellas les interesaba trabajar era \nel tema de las comidas, que adem\u00e1s la edad de las comidas. \nA los 5 a\u00f1os tipico, que est\u00e1n afirmando la personalidad, esto me gusta, no me gusta, t\u00edpico. \nEntonces ellos ten\u00edan que traer un d\u00eda fruta, hac\u00edamos brochetas de frutas, otra vez hicimos \ncompletos y era genial verlos, porque como unos se com\u00edan las salchichas solas, porque mez -\ncladas con el pan les daba asco, porque el pan se pon\u00eda mojado entonces parec\u00eda vomito, eran \nlos comentarios de ellos. \nEntonces dentro de esos talleres, naci\u00f3 esta conversaci\u00f3n de que, yo ya ten\u00eda la informaci\u00f3n de \nque no le gustaban los porotos con mazamorra, entonces le digo\u201doye Martin, a ti te gustan los \nporotos con mazamorra y me hac\u00eda \u201cpuajjjjj, puaaaajjjj, que assssco, si es como comer arena, \nte das cuenta tu, que la arena que se incorpora, se te mete por el cuerpo y la arena te recorre los \nbrazos, las piernas, las orejas, todo, acaso a te gusta comer arena y arena caliente?.\u201d\nY con el otro chiquitito fue, a trav\u00e9s de la carbonada, entonces, tambi\u00e9n fue, acaso a te gusta \ncomer sopas con flores? La imagen de una carbonada donde todo va picado chiquitito, son muy \nilustrativos estos cabros.195196", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}