{"title": "Las vacunas no causan autismo | Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": "Admin", "url": "https://www.vacunas.org/las-vacunas-no-causan-autismo/", "hostname": "vacunas.org", "description": "Las vacunas no causan autismo. Por m\u00e1s que se empe\u00f1en desde Wakefield, propagador del bulo, a periodistas mal informados, lo dicho, las vacunas no causan autismo ni otros trastornos del espectro autista. (TEA). Y no es una cuesti\u00f3n de creencia sino de ciencia. Hay un enorme debate sobre la posibilidad de un v\u00ednculo entre las", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2017-06-17", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[ Las vacunas no causan autismo. Por m\u00e1s que se empe\u00f1en desde Wakefield, propagador del bulo, a periodistas mal informados, lo dicho, las vacunas no causan autismo ni otros trastornos del espectro autista. (TEA). Y no es una cuesti\u00f3n de creencia sino de ciencia.]\nHay un enorme debate sobre la posibilidad de un v\u00ednculo entre las vacunas de la infancia y el posterior desarrollo del autismo. Esto se ha convertido en los \u00faltimos tiempos en un problema de salud p\u00fablica importante con enfermedades prevenibles por vacunas que aumentan en la comunidad debido al temor de un \u00abv\u00ednculo\u00bb entre las vacunas y el autismo. En el metaan\u00e1lisis realizado por Taylor publicado en 2014 se incluyeron cinco estudios de cohortes con 1.256.407 ni\u00f1os y cinco estudios de casos y controles que incluyeron 9.920 ni\u00f1os. Los datos de la cohorte no revelaron relaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n y el autismo (OR: 0,99; IC del 95%: 0,92 a 1,06) o ASD (OR: 0,91; IC del 95%: 0,68 a 1,20), ni tampoco hubo relaci\u00f3n entre el autismo y la triple v\u00edrica OR: 0,84; IC del 95%: 0,70 a 1,01), o timerosal (OR: 1,00; IC del 95%: 0,77 a 1,31) o mercurio (Hg) (OR: 1,00; IC del 95%: 0,93 a 1,07). Del mismo modo, los datos de casos y controles no encontraron evidencia de un mayor riesgo de desarrollar autismo o TEA despu\u00e9s de la triple v.\n[i](#sdendnote1sym)\nUna reciente revisi\u00f3n de metaan\u00e1lisis y revisiones sistem\u00e1ticas publicadas concluye que la evidencia actual sugiere no tienen relaci\u00f3n con el TEA varios factores ambientales como la vacunaci\u00f3n, el tabaquismo materno, la exposici\u00f3n al tiomersal y las tecnolog\u00edas de reproducci\u00f3n asistida. Por el contrario, la edad avanzada de los padres est\u00e1 asociada con un mayor riesgo de TEA as\u00ed como otras complicaciones relacionadas con el embarazo, como la obesidad materna, la diabetes materna y la ces\u00e1rea, han mostrado una asociaci\u00f3n menos fuerte (pero significativa) con el riesgo de padecer TEA. Y eso es lo poco que sabemos hasta ahora\n[ii](#sdendnote2sym). Porque el TEA es un trastorno en estudio cuyas causas realmente se desconocen.\nDesafortunadamente, no son los \u00fanicos que han ca\u00eddo en esta circunstancia tanto es as\u00ed que la OMS ha establecido un grupo de trabajo dirigido a formaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con los cl\u00ednicos e investigadores del espectro autista para que puedan abordar estos aspectos, desactivando de forma eficaz los argumentos equ\u00edvocos que llevan a rechazar las vacunas y poner a riesgo a la poblaci\u00f3n con tasas sub\u00f3ptimas de coberturas vacunales que llevan a brotes, como ha ocurrido reciente mente en Minnesota\n[iii](#sdendnote3sym).\nPor otro lado, es complicado encontrar estrategias que realmente \u201cborren\u201d este miedo de la memoria de las personas. Como refiere Pluviano en su investigaci\u00f3n, la incapacidad de las personas para actualizar sus recuerdos a la luz de la informaci\u00f3n correctiva puede tener importantes consecuencias para la salud p\u00fablica, como en el caso de la vacunaci\u00f3n. En el presente estudio, comparamos tres estrategias potencialmente efectivas en la promoci\u00f3n de vacunas: una que contrasta con mitos versus hechos, una que emplea cajas de hechos e iconos y otra que muestra im\u00e1genes de ni\u00f1os enfermos no vacunados. Las creencias en el v\u00ednculo autismo / vacunas y en los efectos secundarios de las vacunas, junto con la intenci\u00f3n de vacunar a un futuro ni\u00f1o, se evaluaron inmediatamente despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n de correcci\u00f3n y despu\u00e9s de un retraso de 7 d\u00edas para revelar posibles efectos contraproducentes. Los resultados demuestran que las estrategias existentes para corregir la desinformaci\u00f3n de la vacuna son ineficaces y con frecuencia resultan contraproducentes, dando lugar al efecto opuesto no intencional, reforzando creencias mal fundadas sobre la vacunaci\u00f3n y reduciendo las intenciones de vacunar\n[iv](#sdendnote4sym). Por ello es importante seguir investigando sobre la desinformaci\u00f3n de las vacunas y perseverando en estrategias sobre las recomendaciones para el progreso. [i](#sdendnote1anc) [Taylor LE](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Taylor%20LE%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=24814559)1, [Swerdfeger AL](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Swerdfeger%20AL%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=24814559)1, [Eslick GD](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Eslick%20GD%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=24814559) Vaccines are not associated with autism: an evidence-based meta-analysis of case-control and cohort studies. [Vaccine.](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24814559) 2014 Jun 17;32(29):3623-9. [ii](#sdendnote2anc) Modabbernia A, Velthorst E, Reichenberg A. [Environmental risk factors for ](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28331572) [autism: an evidence-based review of systematic reviews and meta-analyses.](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28331572)Mol Autism. 2017 Mar 17;8:13. [iii](#sdendnote3anc) Smith IM, MacDonald NE [Countering evidence denial and the promotion of pseudoscience in ](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28544626) [autism spectrumdisorder.](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28544626) Autism Res. 2017 May 22 [iv](#sdendnote4anc) [Pluviano S](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Pluviano%20S%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28749996)1,2, [Watt C](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Watt%20C%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28749996)1, [Della Sala S](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Della%20Sala%20S%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28749996)1. Misinformation lingers in memory: Failure of three pro-vaccination strategies. [PLoS One.](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28749996) 2017 Jul 27;12(7):e0181640. doi: 10.1371/journal.pone.0181640. eCollection 2017.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editoriales-anteriores/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/actividades-de-tesoreria/", "https://www.vacunas.org/informes-de-actividad/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/las-vacunas-no-causan-autismo/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/las-vacunas-no-causan-autismo/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/las-vacunas-no-causan-autismo/?print=print", null, "#sdendnote1sym", "#sdendnote2sym", "#sdendnote3sym", "#sdendnote4sym", "#sdendnote1anc", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Taylor%20LE%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=24814559", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Swerdfeger%20AL%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=24814559", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Eslick%20GD%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=24814559", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24814559", "#sdendnote2anc", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28331572", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28331572", "#sdendnote3anc", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28544626", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28544626", "#sdendnote4anc", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Pluviano%20S%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28749996", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Watt%20C%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28749996", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Della%20Sala%20S%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor_uid=28749996", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28749996", "https://www.vacunas.org/ix-congreso-de-la-aev-10-de-10/", "https://www.vacunas.org/mexico-tiembla-y-vuelve-a-temblar-vacunas-en-tiempos-de-catastrofes/", "https://www.vacunas.org/editorial-septiembre-2017/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editoriales-anteriores/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editoriales-anteriores/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}