{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.miteco.gob.es/content/dam/miteco/es/ceneam/recursos/mini-portales-tematicos/2013_Medios_de_Comunicaci%C3%B3n_y_Cambio_Clim%C3%A1tico_tcm30-70523.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N \nY CAMBIO CLIM\u00c1TICO\nRogelio  FeRn\u00e1ndez  Reyes \ndiRectoR\nRosalba  Mancinas  ch\u00e1vez\ncooRdinadoRa\nsevilla , 2013\nPara citar este  libro:\nFern\u00e1ndez Reyes, R. (Director), Mancinas-Ch\u00e1vez, R. (Coordinadora) (2013), \nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico, Sevilla: F\u00e9nix editora.\nhttp://i.creativecommons.org/l/by-sa/3.0/88x31.png\nhttp://i.creativecommons.org/l/by/3.0/88x31.png\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico:\nEsta publicaci\u00f3n ha recibido el apoyo de la Consejer\u00eda de Agricultura, Pesca y \nMedio Ambiente de la Junta de Andaluc\u00eda.\nCon la colaboraci\u00f3n del Laboratorio de Estudios en Comunicaci\u00f3n (Ladecom) \ny el Grupo de Investigaci\u00f3n en Estructura, Historia y Contenidos de la \nComunicaci\u00f3n (GREHCCO) de la Universidad de Sevilla.\nCreative commons\nISBN: 978-84-940691-6-1\nEdita y produce F\u00e9nix Editora en Sevilla, 2013.\nDep\u00f3sito Legal: exento en virtud del art. 5.g) de la Ley 23/2011 de 29 de julio, \nde dep\u00f3sito legal.\nEl contenido de los textos es responsabilidad de los autores.\nDise\u00f1o de portada: Fabi\u00e1n Rodr\u00edguez V\u00e1zquez\nMaquetaci\u00f3n y dise\u00f1o: F\u00e9nix Editora \n        info@fenixeditora.com\nImpreso en Espa\u00f1a / Printed in Spain\nA las generaciones \nque est\u00e1is por venir- 5 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\u00cdNDICE\nPresentaci\u00f3n. Ram\u00f3n  Reig                                                                           7\nIntroducci\u00f3n. Rogelio  FeRn\u00e1ndez  Reyes                                                           11\nPr\u00f3logo.  Jos\u00e9 luis Pi\u00f1uel  Raigada                                                                   17\nDec\u00e1logo sobre la comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico  . . . . . . . . . . . . .  23\nEl discurso hegem\u00f3nico de los Media sobre el \u201cCambio Clim\u00e1tico\u201d (Riesgo, \nIncertidumbre y Conflicto) y estrategias de intervenci\u00f3n. \nJos\u00e9 luis Pi\u00f1uel  Raigada .  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  27\nJornalismo e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: Reflex\u00f5es a partir da \u00f3tica do jorna -\nlismo ambiental.  \nilza TouRhino  y Claudia  heRTe de moRaes.  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  45\nRepresentaciones sociales del cambio clim\u00e1tico en la sociedad espa\u00f1ola: \nuna lectura para comunicadores. \nPablo  \u00e1ngel meiRa CaRTea .   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  59\nCiencia y cambio clim\u00e1tico. Estudio de la cobertura del cambio clim\u00e1tico \nen la prensa espa\u00f1ola. \nbienvenido  le\u00f3n y aliCia de laRa.  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  91\nExamen de puntos focales en cambio clim\u00e1tico. \nFeRR\u00e1n P . vilaR.  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  105\nEl an\u00e1lisis del tratamiento informativo del cambio clim\u00e1tico   \nmaiTe meRC ado.  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  123\nPeriodismo ambiental, una de las claves para afrontar el cambio clim\u00e1tico. \nheRn\u00e1n  soRhue T.   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  135\nEl cambio global y la crisis del periodismo. \nJos\u00e9 maR\u00eda monTeR o.  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  147\nLa negaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a: percepciones sociales y \nnuevos tratamientos medi\u00e1ticos. \nFRanCisC o heRas heRn\u00e1ndez .  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  155- 6 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEl cambio clim\u00e1tico en los medios de comunicaci\u00f3n. \nluis albeRT o gallegos .  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  171\nLa crisis econ\u00f3mica versus el cambio clim\u00e1tico. \nmaRia JoseP PiC\u00f3 gaRC\u00e9s .  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  177\nEl Periodismo Ambiental en el  trabajo de los periodistas de los diarios \nImpresos. Retos ante el cambio clim\u00e1tico. \ngiovanni  goToPo.   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  189\nMediatizar el ambiente; ambientalizar los medios. Tensiones en torno al \ndiscurso period\u00edstico sobre el cambio clim\u00e1tico. \nPablo  gaviR aTi.   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  217\nEl silencio medi\u00e1tico. Reflexi\u00f3n en torno a las razones de los medios de \ncomunicaci\u00f3n para no hablar del cambio clim\u00e1tico\nRosalba  manCinas  Ch\u00e1vez .  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  233\nReflexiones sobre un periodismo en transici\u00f3n. \nRogelio  FeRn\u00e1ndez  Reyes.   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  249\nSemblanzas   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  273- 7 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPRESENTACI\u00d3N\nLa \u00fanica conclusi\u00f3n clara que a estas alturas puede extraerse del problema del \ncambio clim\u00e1tico es que ese cambio clim\u00e1tico va a seguir y que los seres humanos \nno han sido capaces de ponerse de acuerdo para detenerlo. Es la impotencia de \nuna especie para suspender su propia extinci\u00f3n civilizatoria tal y como ahora la \nconocemos. Despu\u00e9s de la Ronda de Doha (finales de 2012) es la \u00fanica deducci\u00f3n \nl\u00f3gica que puede extraerse de este problema crucial. \nEn los acuerdos de Bretton Woods (1944) ya se hablaba de la necesidad de preser -\nvar  a las generaciones futuras, de no hipotecar sus vidas con actividades irrespon -\nsables. Y en Doha se ha demostrado que el ser humano est\u00e1 muy determinado por \nlos propios factores que ha creado, que se encuentra enmara\u00f1ado en el propio \nsistema depredador no s\u00f3lo del medio ambiente sino de s\u00ed mismo, de su propia \nvoluntad, que ha generado. \nLos llamados negacionistas del cambio clim\u00e1tico se definen a su vez como esc\u00e9p -\nticos del mismo. Un esc\u00e9ptico es aquel que, de acuerdo con la Real Academia \nEspa\u00f1ola de la Lengua, o bien posee una \u201cdesconfianza o duda de la verdad o \neficacia de algo\u201d (primera acepci\u00f3n) o bien se ha sumado a una \u201cdoctrina de ciertos \nfil\u00f3sofos antiguos y modernos, que consiste en afirmar que la verdad no existe, o \nque, si existe, el hombre es incapaz de conocerla\u201d (segunda). En este sentido, el \nnegacionista tambi\u00e9n podr\u00eda espetarle al partidario del cambio clim\u00e1tico antro -\npog\u00e9nico que, cient\u00edficamente, no las tiene todas consigo, dada la din\u00e1mica de \ncambio clim\u00e1tico que se ha dado en el planeta Tierra y fuera de \u00e9l sin la existencia \nde las revoluciones industriales y otras actividades contaminantes de los seres \nhumanos. \nPor tanto, y aunque existan estudios encargados por los esc\u00e9pticos y por los antro -\npog\u00e9nicos que concluyen apuntando hacia la responsabilidad de los humanos en \nel cambio clim\u00e1tico, vamos a no darle la raz\u00f3n ni a una ni a otra corriente, se la \ndaremos, sencillamente, al escepticismo. Bien, entonces, si existe una duda razona -\nble de que el humano tenga influencia en el cambio clim\u00e1tico, existir\u00eda, desde este \nenfoque, una posible v\u00edctima primaria de nuestras acciones: la Tierra. Y unas, llam\u00e9 -\nmosles, presuntas v\u00edctimas subsidiarias, por a\u00f1adidura: los habitantes de la Tierra, - 8 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoen general, y los habitantes conscientes y presuntos causantes del problema o, al \nmenos que tienen mucho que decir de \u00e9l, en particular. El escepticismo indica que \nlas v\u00edctimas del caso ser\u00edamos nosotros mismos, nuestros compa\u00f1eros de h\u00e1bitat \ny el veh\u00edculo en el cual vivimos. El escepticismo nos lleva a una duda razonable \ny cuando se produce una duda razonable siempre se falla a favor de las posibles \nv\u00edctimas. \n\u00bfPor qu\u00e9 entonces los seres humanos no act\u00faan? Porque prefieren lo malo \nconocido a lo bueno por conocer, porque son esclavos de los enormes intereses \nque han levantado crey\u00e9ndose esa patra\u00f1a de que son los reyes de la creaci\u00f3n. Y \nporque para el Poder en general, actuar es reconocer que el sistema de mercado \nha terminado originando la degradaci\u00f3n de la casa donde vivimos, no el progreso. \nPrefieren enrocarse en sus principios inmutables que practicar la sabidur\u00eda de la \nrectificaci\u00f3n, creen que rectificar es de d\u00e9biles, se creen fuertes, la fortaleza del \nque se supone seguro entre unos barrotes de cart\u00f3n piedra que demuestran todo \nlo contrario: su cobard\u00eda para salir de su caverna. Y a esta filosof\u00eda absolutamente \nego\u00edsta, cobarde y suicida se han sumado los conversos al sistema de mercado \nsalvaje, es decir, algunos de los llamados pa\u00edses emergentes que dicen que ahora \nles toca a ellos progresar y, por tanto, contaminar. \nS\u00ed, en efecto, es un callej\u00f3n sin salida, ahora mismo, es un callej\u00f3n sin salida. \nComprendo que se siga llamando a la esperanza, hay cient\u00edficos antropog\u00e9nicos \nque lo hacen. Se trata de una excelente maniobra de supervivencia ps\u00edquica, de \nadaptaci\u00f3n al medio, pero estamos en un callej\u00f3n sin salida que s\u00f3lo una reacci\u00f3n \nhumana en cadena o una cat\u00e1strofe natural pueden mitigar pero es m\u00e1s probable \nla segunda que la primera porque el g\u00e9nero humano occidental progresista est\u00e1 \nmuerto en estos momentos, cuando escribo, a finales de 2012. Por eso, lo peor no \nes la crisis (ambiental, financiera, empresarial\u2026) sino la falta de esperanzas.  \nEl Laboratorio de Estudios en Comunicaci\u00f3n (www.ladecom.es) de la Universidad \nde Sevilla, impuls\u00f3 el 22 y 23 de noviembre de 2012, poco antes de la Ronda de \nDoha, unas jornadas sobre Medios de Comunicaci\u00f3n y Cambio Clim\u00e1tico, dirigidas \npor el Dr. Rogelio Fern\u00e1ndez Reyes, donde distinguidos especialistas partieron de \nla base del cambio clim\u00e1tico como efecto de la actividad humana. Al final, las jorna -\ndas dieron a conocer un dec\u00e1logo. Las aportaciones de aquellas jornadas \u2013inclu -\nyendo el dec\u00e1logo- figuran en este libro que ha sido coordinado por la Dra. Rosalba \nMancinas Ch\u00e1vez y que sale a la luz gracias al apoyo de la Consejer\u00eda de Agricultura, \nPesca y Medio Ambiente de la Junta de Andaluc\u00eda. Ambos, Rogelio Fern\u00e1ndez \nReyes (director de esta obra y de las jornadas) y Rosalba Mancinas Ch\u00e1vez (coor -\ndinadora), pertenecen al grupo de investigaci\u00f3n que dirijo en la Universidad de - 9 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoSevilla (Espa\u00f1a), el Grupo de Investigaci\u00f3n en Estructura, Historia y Contenidos de \nla Comunicaci\u00f3n (Grehcco). \nPara nosotros, sobre todo la historia m\u00e1s reciente de los seres humanos, ha ido \noriginando una actividad que ha tra\u00eddo muchas ventajas fundamentalmente al \nllamado mundo occidental. Pero, tambi\u00e9n, un proceso continuado de deterioro \nambiental que ahora llega a su c\u00e9nit. Las estructuras de poder \u2013de mercado y \notras- no parecen dispuestas a dar vuelta atr\u00e1s, al rev\u00e9s, parecen estar atrapadas en \nsu codicia desmedida. Y los medios de comunicaci\u00f3n que poseen, salvo honrosas \nexcepciones de periodistas incansables y admirables que pugnan contra la adversi -\ndad del discurso oficial o hegem\u00f3nico, se han convertido en los voceros propagan -\ndistas de los grandes intereses entre cuyos barrotes estamos presos. Hasta aquellos \nsegmentos del poder que claman desde hace tiempo por un cambio hacia las ener -\ng\u00edas renovables (como es el caso de los dirigentes de la multinacional Abengoa) \nson silenciados y desprestigiados por sus colegas impulsores de las energ\u00edas f\u00f3siles \ntradicionales. \nEs deprimente asistir al espect\u00e1culo de nuestra propia decadencia, es como obser -\nvar a un adicto a la droga o al alcohol que no puede dar marcha atr\u00e1s. En el caso \nque nos ocupa, ni siquiera la duda razonable que se desprende del escepticismo \nsirve ya para actuar con la urgencia que se precisa no ya para impedir el \u2013vamos \na llamarle- posible desastre sino ni siquiera para intentar detenerlo en el futuro \nporque ya no se trata de arreglar nada sino de empezar a intentar que no siga \navanzando demasiado. \nRam\u00f3n Reig\nCatedr\u00e1tico de Estructura de la Informaci\u00f3n\nDirector de Ladecom          - 11 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoINTRODUCCI\u00d3N\nLa presente obra colectiva parte de la celebraci\u00f3n de las Jornadas Internacionales \nde Medios de Comunicaci\u00f3n y Cambio Clim\u00e1tico celebradas en la Facultad de \nComunicaci\u00f3n de la Universidad de Sevilla los d\u00edas 22 y 23 de noviembre de 2012. El \nevento fue inaugurado por el Decano de la facultad, Antonio Checa, acompa\u00f1ado \ndel Director General de Prevenci\u00f3n, Calidad Ambiental y Cambio Clim\u00e1tico, Jes\u00fas \nNieto, del director del Grupo de Investigaci\u00f3n Ladecom (organizador del evento), \nRam\u00f3n Reig, y de un servidor.\nLa ponencia magistral la imparti\u00f3 el profesor Jos\u00e9 Manuel Moreno, Vicepresidente \ndel Grupo II del Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico, con el t\u00edtulo  \u201cLa \nexperiencia del IPCC para construir el consenso cient\u00edfico sobre el cambio clim\u00e1 -\ntico\u201d . Las Jornadas trascurrieron entre cuatro mesas redondas y varias ponencias. \nA ellas se sumaron el estreno del documental In Transition 2 0 , la presentaci\u00f3n \ndel Seminario Respuestas desde la Comunicaci\u00f3n y la Educaci\u00f3n ante el Cambio \nClim\u00e1tico y la aprobaci\u00f3n de un Dec\u00e1logo sobre la Comunicaci\u00f3n del Cambio \nClim\u00e1tico.\nEl itinerario de las mesas redondas comenz\u00f3 por debatir si los medios de comu -\nnicaci\u00f3n est\u00e1n reflejando la realidad ambiental. La segunda mesa, constituida \npor periodistas experimentados, abord\u00f3 el cambio clim\u00e1tico en los medios. En la \ntercera mesa los protagonistas fueron investigadores del tratamiento del cambio \nclim\u00e1tico. Por \u00faltimo, la cuarta mesa trat\u00f3 sobre la transici\u00f3n medi\u00e1tica ante el \ncambio global. \nAdem\u00e1s de periodistas ambientales con un amplio recorrido profesional  y buena \nparte de los investigadores sobre el tratamiento medi\u00e1tico del cambio clim\u00e1tico \ndel Estado espa\u00f1ol, las Jornadas se enriquecieron con la participaci\u00f3n de periodis -\ntas e investigadores latinoamericanos a trav\u00e9s de videoconferencias. La calidad de \nlos contenidos fue la t\u00f3nica general en esos dos d\u00edas.\nFruto de todo ello, la Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n, Calidad Ambiental y \nCambio Clim\u00e1tico de la Consejer\u00eda de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n de la Junta \nde Andaluc\u00eda apoya el presente libro, que supone una oportunidad de transmitir \ninvestigaciones y reflexiones en torno a c\u00f3mo se trata este reto ambiental en los \nmedios de comunicaci\u00f3n.- 12 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEl elenco de art\u00edculos aborda una de las claves de este momento hist\u00f3rico: el cambio \nclim\u00e1tico, el cual se suma a otras modificaciones que est\u00e1n generando un cambio \nglobal1. El periodista cient\u00edfico Manuel Calvo (recientemente fallecido y merecedor \nde un especial reconocimiento por su gran aportaci\u00f3n al periodismo cient\u00edfico) \ndefend\u00eda que uno de los grandes retos de nuestro tiempo consiste en informar al \nciudadano sobre la grandeza, el riesgo y las servidumbres del hecho fundamen -\ntal del cambio, \u201ctal vez el m\u00e1s revolucionario que el ser humano haya conocido \ndespu\u00e9s de los hitos decisivos del descubrimiento del fuego y la invenci\u00f3n de la \nimprenta. Para millones de seres humanos va a ser dif\u00edcil adaptarse a los cambios, \nafrontar el reto de la adaptaci\u00f3n, que no consiste, como en \u00e9pocas anteriores, en \nafrontar situaciones nuevas y dominarlas gracias a la inteligencia, sino que supone \nun desaf\u00edo a la inteligencia misma\u201d . Por ello, los medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1n \nllamados a realizar, junto con el sistema educativo, \u201cun esfuerzo gigantesco de \ninstrucci\u00f3n prospectiva, y en una escala sin precedentes hasta ahora\u201d2.\nLa incertidumbre del cambio global impide formular predicciones futuras. Entre \nlos supuestos que frenan dichas predicciones se encuentran variables como las \nsecuelas del cambio clim\u00e1tico, el efecto del pico del petr\u00f3leo, las consecuencias \nde la crisis financiera-alimentaria, conflictos armados, corrupci\u00f3n, la limitaci\u00f3n de \nlos recursos h\u00eddricos, complejos intereses geoestrat\u00e9gicos o econ\u00f3micos, cuestio -\nnes imprevisibles en los \u00e1mbitos sociales, pol\u00edticos y psicol\u00f3gicos, la posibilidad \nde pandemias, etc. Pero a pesar de esta incertidumbre, ya se advierten grandes \ntransformaciones en el sistema Tierra y se percibe, a trav\u00e9s de modelos, que \u00e9stas \nse incrementar\u00e1n. \nPor otra parte, las necesidades humanas que requieren un cambio imperioso \nest\u00e1n recogidas en Los Objetivos del Milenio, un acuerdo de m\u00ednimos en pos de \nla dignidad humana3. Se encuentran, pues, dos sistemas interrelacionados por \n1  Por cambio global se entiende \u201cel conjunto de cambios ambientales afectados por la actividad \nhumana, con especial referencia a cambios en los procesos que determinan el funcionamiento del \nsistema Tierra\u201d , en DUARTE, Carlos M. (coord.) (2006), Cambio global . CICS, Madrid, p. 23.\n2  En CALVO Hernando, Manuel (1992), Periodismo cient\u00edfico . Editorial Paraninfo, Madrid, pp. 33-34; \n(1997), Manual de Periodismo cient\u00edfico . Bosch, Barcelona, p. 29.\n3  El balance de la Declaraci\u00f3n del Milenio  (2000), a pocos a\u00f1os vista de su fecha de ejecuci\u00f3n (2015) \nno es alentador. Como exponen Farr\u00e9 y Masllorens \u201ctenemos la obligaci\u00f3n moral no s\u00f3lo de poner fin a \nla pobreza, sino de poner fin tambi\u00e9n a ese abismo vital al que se enfrentan millones de personas (\u2026) \ntenemos un solo mundo que cuidar o destruir entre todos\u201d , en FARRE, Adela y MASLLORENS, Xavier \n(2007), Los objetivos del milenio   No valen excusas,  Interm\u00f3n Oxfam, Barcelona, p. 158.- 13 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticosus din\u00e1micas: el sistema biof\u00edsico y el sistema humano. Pero dentro del sistema \nhumano hay grandes diferencias en el impacto del cambio global, tales como las \nresponsabilidades o la capacidad de afrontar sus consecuencias.\nEl cambio clim\u00e1tico se est\u00e1 erigiendo como el principal motor del cambio global. \nSus consecuencias son ya visibles. Y las previsiones, seg\u00fan el IV Informe del IPCC \n(Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico), son preocupantes. \nEn septiembre de 2013 comenzar\u00e1n a presentarse los resultados de un V Informe, \nque robustecer\u00e1n las conclusiones del informe anterior y ampliar\u00e1n la horquilla de \nincertidumbre. Una incertidumbre que tendr\u00e1, como cota m\u00ednima, un serio efecto. \nY como cota m\u00e1xima, unas consecuencias abrumadoras.\nLos medios de comunicaci\u00f3n volver\u00e1n, previsiblemente, a dedicar de nuevo una \nmayor atenci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, como en Informes anteriores. Ser\u00e1 una nueva \noportunidad para que la comunidad internacional y la sociedad civil tomen en \nserio el reto y se decanten por respuestas efectivas. Ser\u00e1 un nuevo aldabonazo para \napostar por el despliegue de un cambio en el modelo civilizatorio, aunque sea, \nprobablemente, demasiado tarde para lograr evitar el incremento de temperatura \nen 2\u00ba cent\u00edgrados, punto focal sobre el que la COP 15 (la decimoquinta conferencia \nde las partes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico, \nla UNFCCC) de Copenhague en 2009 se comprometi\u00f3 a  intensificar su cooperaci\u00f3n \na largo plazo. Un largo plazo que muy probablemente no disponemos. \n\u00bfC\u00f3mo se percibe el reto que nos ocupa? El trabajo del profesor Meira recoge un \nretrato de las representaciones del cambio clim\u00e1tico en la sociedad espa\u00f1ola: \u201cpor \nuna parte, pr\u00e1cticamente 9 de cada 10 personas acepta la realidad del cambio \nclim\u00e1tico y cree mayoritariamente que su causalidad es humana; por otra, las alte -\nraciones del clima no ocupan un lugar principal en la jerarqu\u00eda de problemas que \npreocupan a la ciudadan\u00eda y, adem\u00e1s, su relevancia ha ido disminuyendo a lo largo \ndel \u00faltimo lustro hasta llegar a ubicarse en los \u00faltimos lugares entre los problemas \nidentificados, o a desaparecer de ella\u201d . O sea: s\u00ed, pero no.\nEn Espa\u00f1a hemos asistido, en los \u00faltimos a\u00f1os, a un debilitamiento de las pol\u00edticas \ndel cambio clim\u00e1tico, reflejado en su recorte presupuestario, a una disminuci\u00f3n \nde su presencia medi\u00e1tica y a una disminuci\u00f3n de la preocupaci\u00f3n ciudadana por \neste reto. Todo ello a la par que se multiplican las se\u00f1ales de alarma del avance \ndel cambio clim\u00e1tico de numerosas instituciones internacionales poco sospe -\nchosas de radicalidad, tales como El Banco Mundial o la Agencia Internacional \nde la Energ\u00eda.- 14 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoMientras tanto, los medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1n sufriendo un duro golpe por \nlos efectos de la crisis. Desde el comienzo de la crisis, en 2008, en Espa\u00f1a se han \ndestruido 6.393 puestos de trabajo de profesionales de la informaci\u00f3n y han \nechado el cierre 197 medios, seg\u00fan el Informe anual de 2012 de la Asociaci\u00f3n de la \nPrensa de Madrid. En este ambiente de desmoronamiento, el periodismo ambien -\ntal busca, como puede, c\u00f3mo mantener la bandera de la calidad de la informaci\u00f3n \ny consolidarse en un nuevo escenario digital, que abre puertas innovadoras.\nPor otro lado, otras reflexiones recogidas en la presente obra aluden al empodera -\nmiento social y a la reactivaci\u00f3n de la funci\u00f3n social de los medios de comunicaci\u00f3n. \nLas circunstancias est\u00e1n favoreciendo que la pr\u00e1ctica comunicativa efect\u00fae una \nmayor atenci\u00f3n en las alternativas de soluci\u00f3n. En el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, \nPi\u00f1uel y Gait\u00e1n4 sugieren \u201cpasar del estudio de los referentes medi\u00e1ticos (tema -\ntizaci\u00f3n y jerarqu\u00eda) como valores sociales, al estudio de los objetos, aconteceres \ny valores comunicacionales (discursos \u00e9ticos y morales) como los referentes del \npropio acontecer social\u201d .\nUrge, tanto en la pr\u00e1ctica comunicativa como en la incipiente investigaci\u00f3n sobre \nel tema, enfocar buena parte de la atenci\u00f3n en el an\u00e1lisis del origen y en las opcio -\nnes alternativas. \nEl origen del cambio clim\u00e1tico es un campo amplio para abordar. En el \u00e1mbito \necon\u00f3mico y pol\u00edtico se cuestiona el modelo de consumo y de producci\u00f3n en el \nmarco del liberalismo. En Espa\u00f1a, la ideolog\u00eda apenas influye en la  representaci\u00f3n \ndel cambio clim\u00e1tico. Tan s\u00f3lo el liberalismo se decanta por la disfunci\u00f3n cient\u00edfica  \ndel negacionismo5, el cual, como expone el profesor Meira, \u201ces residual en la socie -\ndad espa\u00f1ola\u201d en la actualidad. Un liberalismo que no se plantea, ni de lejos, que, \npara prevenir la ruptura clim\u00e1tica que suponen la subida de la temperatura en los \ncuatro o cinco grados previstos por numerosas instituciones, sea preciso frenar las \nindustrias del petr\u00f3leo, el gas y el carb\u00f3n6.\n4  PI\u00d1UEL, Jos\u00e9 Luis y GAITAN, Juan Antonio (2010), \u201cEl discurso hegem\u00f3nico sobre la verdad y la \ncomunicaci\u00f3n en la autorreferencia medi\u00e1tica en Prensa\u201d en Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social , 65, \npp. 572-594.\n5  FeRnandez,  Rogelio (2010), \u201cIrrupci\u00f3n medi\u00e1tica y representaci\u00f3n ideol\u00f3gica del cambio clim\u00e1tico \nen Espa\u00f1a\u201d , en Contribuciones a las Ciencias Sociales , octubre 2010, disponible en www  eumed  net/rev/\ncccss/10/rfr  pdf \n6  MONBIOT, George (2012), \u201cPlaneta prohibido\u201d , en http://www  ecoportal  net/content/view/\nfull/105038/  - 15 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoUn punto clave en el \u00e1mbito pol\u00edtico es la introducci\u00f3n de la realidad del l\u00edmite en  \nel corpus de todas las corrientes ideol\u00f3gicas.\nEn el \u00e1mbito social y ciudadano la huella de carbono es un instrumento que se\u00f1ala \ndirectamente la responsabilidad o la inocencia de las sociedades y los ciudadanos.\nEn cuanto a las opciones alternativas, la sostenibilidad es la referencia. A pesar \nde tener una presencia paup\u00e9rrima en los relatos period\u00edsticos y en los conteni -\ndos de la Universidad, va abri\u00e9ndose sitio en ambos \u00e1mbitos y es previsible que \nse acreciente. Una sostenibilidad basada en la eficiencia, en la coherencia y en la \nsuficiencia no es compatible con el modelo civilizatorio actual, porque se hace eco \nde los l\u00edmites y aboga por una transici\u00f3n. Hay espacio para un gran debate social y \nen ello tendr\u00e1n un papel importante los medios de comunicaci\u00f3n. Vivimos en un \nmomento hist\u00f3rico especial. Son momentos dif\u00edciles con el terreno labrado para \nuna explosi\u00f3n de creatividad.  \nLa presente publicaci\u00f3n efect\u00faa un retrato del tratamiento medi\u00e1tico del cambio \nclim\u00e1tico en el Estado espa\u00f1ol y en pa\u00edses como Brasil y Argentina. Se abordan \ntemas como la crisis, el debate de los puntos focales, el cambio global o la aporta -\nci\u00f3n del periodismo ambiental a la profesi\u00f3n. Un recorrido que comenzamos con \nla publicaci\u00f3n del Dec\u00e1logo sobre la comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico, aprobado \nen las Jornadas. Con ello, se otorga la prioridad al trabajo conjunto, al trabajo en \nred. Le siguen art\u00edculos y reflexiones que abarcan un amplio abanico que va desde \nrigurosidad cient\u00edfica a reflexiones de profesionales e investigadores del gremio. \nTodos ellos aportan una nota espec\u00edfica para la pieza musical que tiene ante usted. \nEspero que la disfrute. \nRogelio Fern\u00e1ndez Reyes\nDirector de las Jornadas- 17 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPR\u00d3LOGO\nCONTEXTO DISCURSIVO DE LA COMUNICACI\u00d3N \nCOMO PROBLEMA ANTE EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO\nJos\u00e9 Luis Pi\u00f1ueL  Raigada  \n(Universidad Complutense de Madrid)\nCuando fui invitado a escribir un Pr\u00f3logo a este libro, solicit\u00e9 que se me facilitase \nsu contenido completo, pues yo s\u00f3lo conservaba las notas personales que me \nsirvieron para retener en mi memoria la experiencia de las exposiciones orales y \nlos debates habidos en los dos d\u00edas de jornadas sobre Medios de Comunicaci\u00f3n y \nCambio Clim\u00e1tico  en que tuve la suerte de participar en la Universidad de Sevilla. \nDesconoc\u00eda, por consiguiente, los textos completos que cada autor brind\u00f3 para \nintegrar esta edici\u00f3n, salvo obviamente el propio texto que yo les ofrec\u00ed ilustrando \nmi exposici\u00f3n oral. \nPues bien, tras la lectura de los textos de Presentaci\u00f3n  e Introducci\u00f3n  respectiva -\nmente redactados por mi colega y amigo Ram\u00f3n Reig y por mi antiguo alumno y \nhoy maestro Rogelio Fern\u00e1ndez, disfrut\u00e9 tambi\u00e9n la lectura de los textos comple -\ntos de quienes me acompa\u00f1aron en aquellos debates orales, y que culminaron con \nla propuesta y aclamaci\u00f3n del Dec\u00e1logo sobre la comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1 -\ntico, encabezando el libro. En consecuencia, si aspiraba a cumplir el compromiso \nasumido de escribir su Pr\u00f3logo, habr\u00eda de enfrentarme a la tarea  de contextualizar \nlos cap\u00edtulos que siguen, cuyo discurso gira en torno a la \u201cComunicaci\u00f3n\u201d como \nproblema ante el Cambio Clim\u00e1tico.\nSeg\u00fan la tercera acepci\u00f3n del Diccionario de la RAE, en su art\u00edculo enmendado para \nla vigesimotercera edici\u00f3n, Pr\u00f3logo  significa: \u201cPrimera parte de una obra, en la que \nse refieren hechos anteriores a los recogidos en ella o reflexiones relacionadas con \nsu tema central\u201d . Las dem\u00e1s acepciones, que cualquiera puede consultar, son m\u00e1s \ngenerales y menos precisas. Voy a exponer entonces algunos hechos anteriores a - 18 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticolos recogidos en esta obra, junto con algunas reflexiones relacionadas con su tema \ncentral: la Comunicaci\u00f3n como problema ante el Cambio Clim\u00e1tico.\nEn estas Jornadas, el texto del Dec\u00e1logo sobre la comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico \ny los discursos posteriores, aportados por cada uno de los autores invitados, plan -\ntean el mismo problema: c\u00f3mo evaluar, dise\u00f1ar y realizar la mejor comunicaci\u00f3n \nposible sobre el riesgo de que se agrave a\u00fan m\u00e1s el proceso ya irreversible del \ncalentamiento global  del planeta, con todas las consecuencias que de ello se deri -\nvan. Y la urgencia de evaluar la comunicaci\u00f3n que se hace sobre este este riesgo \ncada vez m\u00e1s grave es tambi\u00e9n cada vez mayor. En estas jornadas, sin embargo, \nno han podido ser invitados a reflexionar sobre este problema todo tipo de profe -\nsionales concernidos por la actividad de comunicar lo mejor posible los riesgos \nderivados de este proceso de calentamiento global y las reacciones sist\u00e9micas a \nser emprendidas, tanto para enriquecer el conocimiento socialmente disponible, \ncomo para llevar a la pr\u00e1ctica actuaciones susceptibles de mitigar las consecuen -\ncias del calentamiento global y su aceleraci\u00f3n. \nEs comprensible que a lo largo de dos jornadas de trabajo no se le pueda dar la \npalabra a muchos expertos, y en esta ocasi\u00f3n han sido invitados a compartir su \nexperiencia 18 expertos, los cuales han brindado, la mayor\u00eda de ellos, exposiciones \npor escrito, ricas de contenido y de matices. Es tambi\u00e9n rese\u00f1able que a mayor \nn\u00famero de interlocutores, menor extensi\u00f3n y profundidad puede esperarse de \nsus discursos, salvo si el tiempo de los debates se alarga indefinidamente. Por lo \ncual el desaf\u00edo consiste en organizar convenientemente la convocatoria a expertos \ncuando se quiere centrar un tema complejo, y acortar los tiempos de sus interven -\nciones a debate. Esto es lo que aspira a ser facilitado por una t\u00e9cnica de reuniones \ncapaz de convocar a gran n\u00famero de expertos, brind\u00e1ndoles a todos la oportuni -\ndad de expresar sus opiniones matizadas, y sin exceder de una jornada de trabajo. \nLa t\u00e9cnica es la conocida como Phillips 66  y la experiencia de haber aplicado esta \nt\u00e9cnica reuniendo en una sola jornada a expertos de muy diversa \u00edndole concer -\nnidos profesionalmente por el problema de la comunicaci\u00f3n en torno al Cambio \nClim\u00e1tico, nos permite exponer ahora en este Pr\u00f3logo cu\u00e1les fueron los discursos \nde aquellos expertos, en tanto que hechos anteriores a los recogidos en esta obra.  \nEn el marco de la investigaci\u00f3n cuyos avances describo en el cap\u00edtulo 1 tras el texto \ndel Dec\u00e1logo sobre la comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico , hubo una jornada, cele -\nbrada en el mes de septiembre pasado, aplicando la t\u00e9cnica de reuniones Phillips \n66 con casi cuarenta expertos que en su actividad profesional habitualmente se \nven enfrentados al reto de evaluar y mejorar en lo posible su comunicaci\u00f3n en \ntorno al Cambio Clim\u00e1tico.  - 19 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoComo es sabido, la t\u00e9cnica del Phillips 66 consiste en reunir a los convocados, tras \nuna primera sesi\u00f3n plenaria en que se explica el procedimiento, y distribuirlos por \ngrupos de seis a nueve integrantes siguiendo criterios pertinentes por especiali -\ndades, de forma que puedan sucederse cortas reuniones por grupos, de poco m\u00e1s \nde seis minutos cada una, en las cuales todos sus miembros realizan rondas de \nintervenciones cortas, de las que toma nota un portavoz que cada grupo elige. \nDespu\u00e9s de una primera ronda de reuniones por grupos, se celebra una segunda \nsesi\u00f3n plenaria en que intervienen los portavoces de cada grupo informando \nsobre las aportaciones que cada grupo hace a la primera cuesti\u00f3n planteada en el \nprotocolo. Con esta mec\u00e1nica de reuniones por grupos y sesiones plenarias poste -\nriores con intervenci\u00f3n de los portavoces, pueden sucederse varias rondas, hasta \nconcluir la jornada con una sesi\u00f3n plenaria de debate. Gracias a las grabaciones de \nlas reuniones por grupo y de las sesiones plenarias, se puede obtener un informe \nfinal sobre un tema complejo, mucho m\u00e1s rico de matices y de contenido que con \nla aplicaci\u00f3n de una encuesta, menos costoso en tiempo que con la realizaci\u00f3n de \nentrevistas a un n\u00famero importante de expertos, y habi\u00e9ndole brindado la oportu -\nnidad de expresarse a todos y cada uno de los expertos convocados, en el tiempo \nde una corta jornada de trabajo que no suele exceder de seis horas incluyendo \ndescansos y catering. \nEl informe sobre la jornada celebrada en el marco de la investigaci\u00f3n anterior -\nmente citada, ser\u00e1 publicado pr\u00f3ximamente en una revista internacional y en \u00e9l \nse da cuenta exhaustiva de c\u00f3mo ven el complejo tema de la comunicaci\u00f3n sobre \nel Cambio Clim\u00e1tico especialistas de muy diversa \u00edndole. Aqu\u00ed, sin embargo, s\u00f3lo \nvamos a ofrecerle al lector la imagen caleidosc\u00f3pica de las apelaciones rec\u00edprocas \nque los participantes del Phillips 66 se cruzaron entre s\u00ed durante el debate final \nen torno a fortalezas y debilidades de la comunicaci\u00f3n a prop\u00f3sito del Cambio \nClim\u00e1tico.  Nos servir\u00e1 de Pr\u00f3logo, es decir, representar\u00e1 el contexto discursivo de \nla Comunicaci\u00f3n como problema ante el Cambio Clim\u00e1tico, que es el tema central \nde este libro. \nAl Phillips 66 celebrado en septiembre pasado, fueron convocados expertos por \ncuyas categor\u00edas profesionales fueron distribuidos en los siguientes grupos:\n - El primer grupo estaba integrado por profesores universitarios y de \nense\u00f1anzas medias con actividad investigadora y docente centrada \nsobre Ciencias de la Tierra y el clima\n - El segundo grupo estaba integrado por ingenieros y hombres de \nempresa con actividad profesional centrada sobre el sector de la Energ\u00eda \ny el Medioambiente- 20 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico - El tercer grupo estaba integrado por periodistas y comunicadores \ncon actividad profesional vinculada al dominio de la Opini\u00f3n P\u00fablica y \nCultura de Masas en torno al Medioambiente\n - El cuarto grupo estaba integrado por profesionales y expertos con acti -\nvidad vinculada al \u00e1mbito ciudadano de la Educaci\u00f3n social y medioam -\nbiental   \n - El quinto grupo estaba integrado por funcionarios y pol\u00edticos responsa -\nbles de gestionar actividades de la Pol\u00edtica,  la Administraci\u00f3n del territo -\nrio y la sostenibilidad ambiental\n - El sexto grupo estaba integrado por activistas y militantes de ONG\u2019s \ny movimientos sociales del Tercer Sector centrados en la defensa del \nMedioambiente   \nTras las rondas previas de reuniones por grupos y de sesiones plenarias informando \nsobre las aportaciones de cada grupo al problema de la Comunicaci\u00f3n a prop\u00f3sito \ndel Cambio Clim\u00e1tico, el debate de la sesi\u00f3n plenaria final estuvo dedicado a las \napelaciones rec\u00edprocas que los especialistas de cada grupo le dirig\u00eda a los dem\u00e1s \ngrupos, y a las tomas de conciencia con que cada grupo manifestaba sus respectivas \ndebilidades y fortalezas a prop\u00f3sito de la propia comunicaci\u00f3n social practicada.\nEn el Cuadro 1 de la p\u00e1gina siguiente aparecen en filas y columnas los nombres \nde cada uno de los grupos citados de expertos y profesionales, de forma que de \nizquierda a derecha y de arriba abajo, pueden verse, en primer lugar, las apelaciones \nque los CIENT\u00cdFICOS se dirigen primero a s\u00ed mismos, y luego a los EMPRESARIOS, \na los PERIODISTAS Y COMUNICADORES, a los EDUCADORES SOCIALES, a los \nPOLITICOS y finalmente a las ONG\u2019s y movimientos sociales verdes. En segundo \nlugar, las apelaciones que los EMPRESARIOS dirigen a los CIENT\u00cdFICOS, luego a s\u00ed \nmismos, y despu\u00e9s a los PERIODISTAS y COMUUNICADORES, a los EDUCADORES \nSOCIALES, a los POLITICOS y finalmente a las ONG\u2019s. Etc. \nInvito al lector a que reflexione al hilo de la lectura de las casillas de este cuadro, \ncuyo comentario pormenorizado prefiero ahorr\u00e1rselo, pero no obstante cabe \nresaltar c\u00f3mo todos los grupos realizan auto-apelaciones a su pr\u00e1ctica comunica -\ntiva, y c\u00f3mo tambi\u00e9n todos los grupos dirigen apelaciones a los PERIODISTAS Y \nCOMUNICADORES, siendo a continuaci\u00f3n los CIENT\u00cdFICOS quienes reciben apela -\nciones tambi\u00e9n de todos los dem\u00e1s grupos a excepci\u00f3n del grupo de las ONG\u2019s y \nMovimientos verdes.  Los EDUCADORES SOCIALES, por su parte, reciben apelaciones \ns\u00f3lo de PERIODISTAS y de POL\u00cdTICOS, mientras que los POL\u00cdTICOS las reciben s\u00f3lo \nde los CIENT\u00cdFICOS y de los PERIODISTAS. Finalmente, a las ONG\u2019s y Movimientos \nverdes s\u00f3lo le dirigen apelaciones los PERIODISTAS; y a los EMPRESARIOS, curiosa -- 21 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\n4 \n  \n- 22 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticomente, nadie les reclama nada, y s\u00f3lo aparecen reconociendo que se aprovechan \nusando los m\u00e1rgenes de incertidumbre con que trabajan los cient\u00edficos. \nSirva pues esta imagen caleidosc\u00f3pica de las controversias entre los agentes socia -\nles sobre la comunicaci\u00f3n a prop\u00f3sito del cambio clim\u00e1tico y del medioambiente, \ncomo contexto discursivo de la Comunicaci\u00f3n como problema ante el Cambio \nClim\u00e1tico, tema central de las jornadas y del libro que el lector tiene en sus manos. \nY aqu\u00ed acaba el Pr\u00f3logo en que se narran los hechos anteriores a los recogidos en \neste libro, y en el que incito al lector que prosiga las reflexiones relacionadas con su \ntema central: c\u00f3mo evaluar, dise\u00f1ar y realizar la mejor comunicaci\u00f3n posible sobre \nel riesgo creciente y ya irreversible del calentamiento global  del planeta, con todas \nlas consecuencias que de ello se derivan.\nGracias por continuar leyendo.\nMadrid, 23 de diciembre de 2012- 23 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoDEC\u00c1LOGO SOBRE LA COMUNICACI\u00d3N DEL CAMBIO \nCLIM\u00c1TICO\n1. El derecho a un planeta habitable y a la sostenibilidad es incues -\ntionable. El cambio clim\u00e1tico es un fen\u00f3meno inequ\u00edvoco atribuido \nal impacto del ser humano. Los medios de comunicaci\u00f3n han de \ninformar sobre \u00e9l, sobre el grado de amenaza que supone y sobre \nla necesidad urgente de actuar. Entendida la comunicaci\u00f3n como \nservicio p\u00fablico, el periodismo debe asumir el reto de comunicar \nlos impactos ya inevitables y las pol\u00edticas de respuesta precisas para \nminimizar dichos impactos y adaptarse a ellos, a trav\u00e9s de una infor -\nmaci\u00f3n de calidad. \n2. La Tierra se ha sobrecalentado en el \u00faltimo siglo y los distintos esce -\nnarios apuntan a una agudizaci\u00f3n del problema. Es importante que \nlos medios de comunicaci\u00f3n tomen muy en cuenta la relevancia que \ntiene esta realidad y conozcan la representaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico \nque tiene la sociedad y la audiencia para enfocar mejor la comuni -\ncaci\u00f3n de este reto. La creciente complejidad del tema, los cambios \npaulatinos que le imponen su din\u00e1mica conceptual y la propia reali -\ndad socio-econ\u00f3mico-ambiental, obligan a los profesionales de la \ncomunicaci\u00f3n a jerarquizar su formaci\u00f3n permanente. \n3. Es preciso evitar tanto el catastrofismo, como la omisi\u00f3n de infor -\nmaci\u00f3n. Siempre que sea posible se debe complementar la alarma \ncon la presentaci\u00f3n de posibilidades de intervenci\u00f3n y alternativas \nde soluci\u00f3n. \n4. Vincular el cambio clim\u00e1tico a la vida cotidiana (eficiencia y ahorro \nenerg\u00e9tico, fuentes energ\u00e9ticas limpias, reciclaje de residuos, \nconsumo responsable, decrecimiento energ\u00e9tico, etc.) y a las realida -\ndes cercanas en el tiempo y en el espacio; es la forma de que temas \ngeneralmente complejos resulten comprensibles y de inter\u00e9s directo \nde las personas. Conviene, por tanto, socializar la acci\u00f3n individual - 24 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoe individualizar la acci\u00f3n social. As\u00ed como poner de manifiesto las \nresponsabilidades en la generaci\u00f3n del problema y en la generaci\u00f3n \nde soluciones.\n5. Los medios de comunicaci\u00f3n no deben convertir la informaci\u00f3n sobre \ncambio clim\u00e1tico en un falso debate entre si existe o no el cambio \nclim\u00e1tico, puesto que es una respuesta que ya han dado los cien -\nt\u00edficos. El \u201cnegacionismo\u201d y escepticismo deben ser contemplados \ncomo un est\u00edmulo para un mayor rigor y celo cient\u00edfico, evitando una \nsimetr\u00eda informativa injustificada con los sectores pseudocient\u00edficos \nque as\u00ed se manifiestan. Al hacerse eco medi\u00e1tico de sus afirmaciones \nes necesario identificar los intereses a los que sirven, y valorar el rigor \ny la legitimidad cient\u00edfica de la informaci\u00f3n que llega a los medios o \nque estos sectores producen espec\u00edficamente para ellos.\n6. Enarbolar la \u00e9tica, defendiendo la independencia de los poderes \nestablecidos. Los medios de comunicaci\u00f3n han de promover la equi -\ndad en el acceso a la informaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico y ayudar \na organizaciones e individuos con menos recursos o sin recursos a \ntransmitirla y a obtenerla.\n7. Es preciso considerar el fen\u00f3meno del cambio clim\u00e1tico como un \nproceso sist\u00e9mico y no como sucesos aislados, y efectuar un segui -\nmiento del fen\u00f3meno mediante una informaci\u00f3n debidamente \ncontextualizada en el marco planetario de integraci\u00f3n en la natura -\nleza.\n8. Los medios de comunicaci\u00f3n son fuente de informaci\u00f3n, e indirecta -\nmente de formaci\u00f3n, para la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, ejerciendo \nuna funci\u00f3n de concienciaci\u00f3n de primer orden. Es preciso que los \nmedios de comunicaci\u00f3n encuentren la manera de despertar el inte -\nr\u00e9s del p\u00fablico sobre el cambio clim\u00e1tico y ofrezcan informaci\u00f3n que \nresulte comprensible para el ciudadano medio. \n9. Se percibe la necesidad de un cambio de modelo civilizatorio. Es \nimportante que los medios asuman una funci\u00f3n social en este \nproceso. Las soluciones al cambio clim\u00e1tico son pol\u00edticas, morales \ny sociales adem\u00e1s de cient\u00edfico-t\u00e9cnicas. Implican, igualmente, un - 25 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticonuevo estilo de vida en los pa\u00edses m\u00e1s ricos, de menor impacto en \nel deterioro del medio ambiente y que facilite una redistribuci\u00f3n de \nlos recursos con los pa\u00edses m\u00e1s pobres. Es oportuno incrementar y \npotenciar el prestigio social de los comportamientos y los estilos de \nvida que ayudan a frenar el cambio clim\u00e1tico. \n10. Es oportuno potenciar y crear redes de comunicadores/as que abor -\nden este reto.\n(Aprobado por aclamaci\u00f3n en las Jornadas Internacionales de Medios de Comunicaci\u00f3n \ny Cambio Clim\u00e1tico celebradas en Sevilla los d\u00edas 22 y 23 de noviembre de 2012) .- 27 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEL DISCURSO HEGEM\u00d3NICO DE LOS MEDIA SOBRE EL \n\u201cCAMBIO CLIM\u00c1TICO\u201d (RIESGO, INCERTIDUMBRE Y \nCONFLICTO) Y ESTRATEGIAS DE INTERVENCI\u00d3N\nJos\u00e9 Lu\u00eds Pi\u00f1ueL  Raigada\nUniversidad Complutense de Madrid\n1. IntroduccI\u00f3n : la fInalIdad  de un proyecto  (ref. cSo2010-\n16936coMu) en curSo  \nContinuando con la l\u00ednea de trabajo del Proyecto I+D titulado \u201cEl discurso hegem\u00f3 -\nnico a prop\u00f3sito de la verdad y la comunicaci\u00f3n\u201d (SEJ2007-62202SOCI), empren -\ndido por la mayor\u00eda de miembros del Grupo de Investigaci\u00f3n Mediaci\u00f3n Dial\u00e9ctica \nde la Comunicaci\u00f3n Social (MDCS), de la Universidad Complutense de Madrid, \neste nuevo proyecto, titulado El discurso hegem\u00f3nico de los Media sobre el \u201cCambio \nClim\u00e1tico\u201d (Riesgo, Incertidumbre y Conflicto) y prueba experimental con discursos \nalternativos entre j\u00f3venes,  plantea ahora su objeto de estudio acerca del discurso \nhegem\u00f3nico a prop\u00f3sito del CC. Concretamente, se cuestiona si la producci\u00f3n de \ncomunicaci\u00f3n sobre el CC en los MCS se orienta a la verdad, al servicio p\u00fablico y \nal inter\u00e9s general, cuando se seleccionan los temas de la Agenda P\u00fablica, o si, por \nel contrario, la pr\u00e1ctica comunicativa de los MCS est\u00e1 contribuyendo a crear una \n\u201crealidad\u201d superpuesta que consiste en prestarle m\u00e1s atenci\u00f3n al debate sobre el \nCC que a los riesgos de esta crisis ambiental. De esta forma, el discurso centrado \nen este debate se torna en acontecimiento, y se convierte, en \u00faltimo t\u00e9rmino, en \nrealidad social. Contrastar este universo referencial medi\u00e1tico con modelos experi -\nmentales de discurso que apuntan al riesgo planetario del CC constituye entonces \nun objetivo primordial y estrat\u00e9gico para que los MCS puedan desempe\u00f1ar con \nmayor eficacia su responsabilidad social frente a esta crisis planetaria. Estudios \nprevios a los que nos referiremos m\u00e1s adelante demuestran c\u00f3mo esta pr\u00e1ctica \nhabitual en los MCS ( Agenda Setting ) es especialmente significativa.\nHabida cuenta de la complejidad de un fen\u00f3meno como el Cambio Clim\u00e1tico, \nse hace necesaria, m\u00e1s que nunca, una cooperaci\u00f3n por parte de los MCS en la \nb\u00fasqueda de una m\u00ednima alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica que permita a la sociedad - 28 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticocomprender en su complejidad todos los cambios geogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos, \npol\u00edticos, ambientales y sociales que ya se est\u00e1n produciendo y cuya inercia ya \nes dificilmente reversible. El compromiso actual de los MCS con esta crisis se ha \nrevelado poco eficaz atendiendo a la falta de informaci\u00f3n y formaci\u00f3n precisas que \ntiene la poblaci\u00f3n en general sobre la verdadera naturaleza del CC. Resulta espe -\ncialmente significativo el caso de los informativos de televisi\u00f3n, cuyos contenidos \nson marcados a golpe de Agenda y elaborados conforme a una estructura narra -\ntiva constre\u00f1ida a nivel formal y comunicativo y que atiende, a grandes rasgos, a \nun formato encorsetado y una duraci\u00f3n muy limitada de las piezas informativas. \nEs por ello que ahora, con car\u00e1cter prioritario, resulta imperioso el desarrollo de \nnuevas propuestas y modelos comunicativos, que incorporen f\u00f3rmulas narrativas \ninnovadoras que traten de evitar el discurso hegem\u00f3mico de las incertidumbres \nsobre el CC en los MCS, especialmente en el medio Televisivo. \nComo fin \u00faltimo de este Proyecto se encuentra el dise\u00f1o y contraste experimental \nde nuevas propuestas narrativas y de contenido, que respondan a la urgencia de \nun cambio en el modelo de desarrollo sustentable frente al riesgo planetario del \nCC, con formatos y mensajes innovadores acomodados a la Responsablidad Social \nde los MCS. El p\u00fablico objetivo de esta fase experimental final ser\u00e1n los j\u00f3venes de \nhoy, es decir, los actores del futuro en los diversos escenarios pol\u00edticos, educativos \ny econ\u00f3micos en los que se tomar\u00e1n decisiones claves para un cambio social y \nambiental sostenible y justo. Aunque los j\u00f3venes constituyen la franja de p\u00fablico \nque menos hace uso de los MCS convencionales y m\u00e1s emplea las nuevas tecno -\nlog\u00edas, es en la medida que todos los MCS se han integrado ya en la red como los \nj\u00f3venes disponen de similares contenidos gracias a Internet, si bien su acceso es \nselectivo, aleatorio y sin cita previa. Para el dise\u00f1o de estos modelos experimen -\ntales, conviene pues desvelar previamente las pautas de uso l\u00fadico, informativo \ny formativo que hacen los j\u00f3venes de los MCS en el ciberespacio, a la vez que se \nprecisa su nivel de conocimiento y sensibilizaci\u00f3n actual respecto a la grave crisis \nambiental que supone el CC.\n2. a ntecedenteS  y eStado  actual  de loS conocIMIentoS  cIent\u00edfIco -\nt\u00e9cnIcoS\nLa comunicaci\u00f3n alternativa sigue siendo uno los \u00e1mbitos m\u00e1s desconocidos en \nel campo acad\u00e9mico e institucional espa\u00f1ol, pese a que los a\u00f1os de la Transici\u00f3n \npol\u00edtica a la democracia (1975-1982)  ayudaron a articular algunos de los debates \nte\u00f3ricos m\u00e1s fruc\u00edferos sobre esta materia \u2013que hoy, por desgracia, han ca\u00eddo en - 29 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoel olvido (Vidal Beneyto, 1979; De Fontcuberta y G\u00f3mez Mompart, 1983; Moragas, \n1979; Prado, 1983; etc.)-, as\u00ed como un conjunto de vitales experiencias pioneras \u2013\nradios comunitarias, fanzines, programas edu-comunicacionales de alfabetizaci\u00f3n \naudiovisual, etc.-, que nos ayudan a re-situar la investigaci\u00f3n en la l\u00ednea de estos \nantecedentes e intervenciones sociales.  \nSin embargo, a la hora de aprehender en su integridad los mecanismos de (re) \ncreaci\u00f3n de la realidad social a partir del universo referencial de los medios, las \nherramientas de la comunicaci\u00f3n alternativa se convierten hoy en un anclaje esen -\ncial. Analizar c\u00f3mo se re-significan los mensajes hegem\u00f3nicos en el proceso de \nrecepci\u00f3n de las audiencias y observar c\u00f3mo los ciudadanos construyen discursos \ny esferas p\u00fablicas alternativos (Habermas, 2002), al margen de los \u201cdispositivos\u201d \n(Foucault, 1978) e instituciones del Estado y del entramado empresarial, permite \naveriguar c\u00f3mo se conforma una parte ineludible de la realidad social por donde \ndiscurren intereses, aspiraciones y demandas particulares. \nDesde principios de los a\u00f1os 70 del siglo pasado, la tradici\u00f3n de los Cultural Studies  \nbrit\u00e1nicos (Williams, 1971; Hall, 2004) o la teor\u00eda latinoamericana de la comunica -\nci\u00f3n (Mart\u00edn Barbero, 1987; Garc\u00eda-Canclini, 2007) han contribu\u00eddo sobremanera a \nla comprensi\u00f3n de la comunicaci\u00f3n como un espacio conflictivo en el que se discu -\nten y negocian significados distintos, a veces en abierta disputa, que apuntan todos \nellos a una particular \u201cconstrucci\u00f3n social de la realidad\u201d (Berger y Luckmann, 1972). \nA partir del vital re-descubrimiento de obras como las de Antonio Gramsci, que \nfacilitan estas corrientes te\u00f3ricas, el an\u00e1lisis del discurso se ve obligado a centrarse \nno s\u00f3lo en descifrar las l\u00f3gicas can\u00f3nicas de representaci\u00f3n de los medios conven -\ncionales, sino tambi\u00e9n en descubrir los sutiles v\u00ednculos que interrelacionan a lo \npopular y lo masivo en la construcci\u00f3n de las culturas populares y subalternas, \ndentro de las cuales el imaginario de los j\u00f3venes constituye una parte fundamental. \nEntendemos pues que es necesario transitar desde el concepto estricto y restrin -\ngido de \u201cmedios\u201d al de las \u201cmediaciones\u201d (Martin Barbero, 1987); o lo que es lo \nmismo, a un mundo social conformado por la relaci\u00f3n de los medios masivos con \nla vida cotidiana en el trabajo, la pol\u00edtica, los movimientos sociales o la producci\u00f3n \ncultural, y en el que intervienen factores que marginan a algunos sectores por razo -\nnes de \u00edndole econ\u00f3mica, \u00e9tnica, etaria, de g\u00e9nero o procedencia.  \nEn este contexto, la particular manera de experimentar el mundo que tienen los \nj\u00f3venes se traduce en adscripciones y diferenciaciones identitarias (Reguillo, 2000) \ny en una cotidianeidad que conduce a la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de discursos, \ndeterminados tanto por los MCS masivos como por la relaci\u00f3n de sus mensajes con - 30 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticorepertorios y esquemas mentales y de acci\u00f3n propios, a veces contestatarios y en \nabierta disputa con los hegem\u00f3nicos, que determinan su desarrollo espec\u00edfico en \nel marco de lo social.  \nPor otra parte, en lo que respecta a la tematizaci\u00f3n  de las agendas de la actualidad \nhabr\u00eda que considerar algunos antecedentes. En primer lugar, resulta necesario \nmencionar la denominada Agenda p\u00fablica de los medios (MCS). El concepto de \n\u201cestablecimiento de la agenda p\u00fablica\u201d (McCombs y Shaw, 1972) se relaciona con \nuna estrategia de los medios por la que se contribuye a establecer la naturaleza \ny jerarqu\u00eda p\u00fablica de los temas de importancia social tratados en los mismos, \nmediante su circulaci\u00f3n, difusi\u00f3n y discusi\u00f3n p\u00fablica. La hip\u00f3tesis general de la \nconocida como agenda setting es que, dada una agenda de los medios, tarde o \ntemprano \u00e9sta puede determinar una agenda p\u00fablica que tienda a organizarse \nen los t\u00e9rminos de aqu\u00e9lla. Lang y Lang (1981) resumen los presupuestos de esta \nconcepci\u00f3n: \u201cLos Mass Media  fuerzan la atenci\u00f3n hacia ciertos problemas (...). De \ncontinuo sugieren objetos en torno a los que pensar, y formas de sentir y pensar \nacerca de los objetos que presentan\u201d . Como se\u00f1ala Roda (1989), \u201cla capacidad m\u00e1s \nsobresaliente de los medios es la de jerarquizar para la colectividad la importancia \nde los problemas, si bien de modo indirecto, estableciendo \u00e1reas hacia las que \ncoordinadamente se orienta la reflexi\u00f3n colectiva\u201d . As\u00ed, la constituci\u00f3n de la agenda \ntem\u00e1tica se basa en la percepci\u00f3n que tiene el sujeto del estado de la opini\u00f3n \np\u00fablica: lo determinante es la importancia que el individuo cree que los dem\u00e1s \natribuyen al tema, como apunta Noelle Neumann (1974).\nEl concepto de \u201cestablecimiento de la agenda\u201d sintetiza, por otro lado, gran n\u00famero \nde los esfuerzos te\u00f3ricos que han tratado de describir la influencia o efectos que la \ninstrumentaci\u00f3n de los MCS procura en las audiencias. M\u00e1s all\u00e1 de las teor\u00edas que \nhacen depender la eventual influencia de los Media en las condiciones o dispo -\nsiciones psicosociales (McGuire, 1969) que presenta el sujeto en el momento de \nla exposici\u00f3n (por ejemplo teor\u00edas del refuerzo  de la opini\u00f3n en Hovland, y otros, \n1949, 1953; del uso y la gratificaci\u00f3n  emocional en Katz, Blumler y Gurevitch, 1973; \no de la incongruencia , disbalance  o disonancia cognitiva  en Osgood, Abelson y \nFestinger, respectivamente), la agenda tem\u00e1tica fundamenta la capacidad de los \nmedios para modelar las actitudes en el hecho de que estas actitudes a\u00fan no se \nhayan constituido como tales en los individuos. Seg\u00fan David H. Weaver (1981), la \nconfirmaci\u00f3n de la hip\u00f3tesis de la agenda se producir\u00e1 sobre todo en el caso de los \ntemas sin opci\u00f3n personal de contraste (Rogers, Dearing y Bregman, 1992). \nDavid H. Weaver se\u00f1ala los aspectos de investigaci\u00f3n adicionales m\u00e1s frecuentados \nen torno al establecimiento de la agenda p\u00fablica: - 31 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico1. los pasos previos o  \u201cconstrucci\u00f3n de la agenda\u201d ( agenda-building ), a saber: \nqui\u00e9n fija el repertorio de los medios (Gilberg, Eyal, McCombs y Nicholas, \n1980; Lang y Lang, 1981; Weaver y Elliot, 1985; Turk, 1986); \n2. las condiciones circunstanciales que facilitan o dificultan que se produzca \nel proceso de la canalizaci\u00f3n medi\u00e1tica (MacKuen y Coombs, 1981; \nMcCombs, 1982; Behr y Iyengar, 1985; McCombs y Weaver, 1985; Smith, \n1987-a); y \n3. las consecuencias generadas por dicha canalizaci\u00f3n en la opini\u00f3n p\u00fablica \ny en las actuaciones sociales, lo cual plantea la cuesti\u00f3n del \u201cy luego qu\u00e9\u201d \n(Weaver, 1984; Iyengar y Kinder, 1987).\nLa existencia del proceso de tematizaci\u00f3n , llevado a cabo por la comunicaci\u00f3n \np\u00fablica, presupone que \u00e9ste se realice mediante aquellos criterios de selecci\u00f3n \nque Luhmann, N. (1998) denominara \u201creglas de atenci\u00f3n\u201d . La existencia de estas \nreglas, previas a la tematizaci\u00f3n , permite afirmar a este autor que los individuos, \na pesar de sus posibles preferencias, tan s\u00f3lo pueden optar entre las selecciones \ntem\u00e1ticas previamente establecidas por los medios de comunicaci\u00f3n de masas: \n\u201cLas reglas de selecci\u00f3n orientadas hacia el reclamo de la atenci\u00f3n p\u00fablica son \nprevias al proceso comunicativo, son aceptadas de manera impl\u00edcita por el p\u00fablico \ny no se corresponden con las motivaciones que rigen la conducta, y deben de ser \nconsideradas como el origen de la selecci\u00f3n tem\u00e1tica pertinente en cada sistema \nsocial\u201d (citado en B\u00f6ckelmann, 1983). En sus planteamientos, Luhmann propone \nuna nueva concepci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica entendida como estructura tem\u00e1tica \nque intenta reducir la complejidad en una sociedad de \u201ccomplejidad estructural\u201d \ncomo es nuestro contempor\u00e1neo medio social.\nAsimismo, este proceso de tematizaci\u00f3n  resulta s\u00f3lo viable en la medida en que \naparecen en los medios los mismos temas ( acumulaci\u00f3n ); que se produce la conver -\ngencia de estos temas en distintos medios ( consonancia ); y que su \u201comnipresencia\u201d \ngenera un clima de opini\u00f3n  (cfr  todo ello en Neumann, 1980). As\u00ed, los temas m\u00e1s \nreferidos, de audiencia m\u00e1s masiva y que ocupan m\u00e1s tiempos y espacios de los \nmedia  (p.e. de la televisi\u00f3n, o de la prensa), son los que ofrecen la posibilidad de \nuna dieta expositiva  m\u00e1s sistem\u00e1tica ( cultivo ) y que m\u00e1s pueden contribuir a crear \nuna visi\u00f3n limitada del mundo  (cfr  a este respecto, Gerbner, 1976): compartiendo \nim\u00e1genes, expectativas, definiciones, interpretaciones, valores.\nActualmente existe gran consenso sobre la escisi\u00f3n entre la opini\u00f3n p\u00fablica \ninstaurada en torno a la certidumbre/incertidumbre sobre el riesgo planetario \ndel CC. Tal como cita Carvalho, A (2009), al analizar los marcos establecidos \npor un gran n\u00famero de peri\u00f3dicos y agencias de noticias americanos respecto - 32 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoa la ciencia del cambio clim\u00e1tico entre marzo de 2003 y febrero de 2004 \n(Antilla , 2005), se hace evidente el contraste entre el creciente consenso en \nla comunidad cient\u00edfica y la imagen de controversia o incertidumbre generada \npor los medios debido a la enorme atenci\u00f3n prestada a unos cuantos \u201cesc\u00e9p -\nticos\u201d del clima. \n Los medios de comunicaci\u00f3n \u2013dice Carvalho- son elementos clave en la media -\nci\u00f3n de las \u201crelaciones de definici\u00f3n\u201d (Beck, 1992) entre las esferas cient\u00edfica, \np\u00fablica y pol\u00edtica  La noci\u00f3n de ciencia como una \u201ctorre de marfil\u201d , exenta de \nla exposici\u00f3n y del debate p\u00fablicos, es cada vez m\u00e1s inadecuada  Puesto que \nnuestra \u201csociedad de riesgo\u201d (Beck, 1992) genera nuevos problemas que requie -\nren una interpretaci\u00f3n cient\u00edfica, pero que nos afectan a todos, a la ciencia se le \npide que \u201csalga a la calle\u201d y sea la base de las decisiones pol\u00edticas   Los pol\u00edticos \nsuelen esperar que los cient\u00edficos proporcionen respuestas a los problemas que \nse debaten en los medios de comunicaci\u00f3n y en otros escenarios p\u00fablicos, y \nrealizan toda una variedad de usos p\u00fablicos de la ciencia para legitimar la \nacci\u00f3n o la inacci\u00f3n  El conocimiento cient\u00edfico tambi\u00e9n es utilizado por un \ngran n\u00famero de actores sociales, entre los que se incluyen las empresas y los \nactivistas, para justificar programas concretos conforme se van estableciendo \nnuevos v\u00ednculos entre ciudadanos, cient\u00edficos, pol\u00edticos y profesionales de los \nmedios de comunicaci\u00f3n; el anclaje de la ciencia y la pol\u00edtica se ha vuelto cada \nvez m\u00e1s p\u00fablico y la ciencia se ha visto expuesta a la cr\u00edtica, la refutaci\u00f3n y la \ndeconstrucci\u00f3n\nUn estado de cosas como el descrito por Carvalho, es el que justifica abordar \nun proyecto de investigaci\u00f3n como el que estamos realizando: \u201cEl discurso \nhegem\u00f3nico de los Media sobre el \u201cCambio Clim\u00e1tico\u201d (Riesgo, Incertidumbre \ny Conflicto) y prueba experimental con discursos alternativos entre j\u00f3venes\u201d, \ncuyos objetivos y metodolog\u00eda se especifican en los apartados siguientes.\n3. o bjetIvoS  del proyecto  y Metodolog\u00eda\n3.1. Las hip\u00f3tesis de partida, en las que se sustentan los objetivos del \nproyecto, son: \nA. El debate sobre el CC es un tema de agenda en los MCS.\nHip\u00f3tesis 1.-  El acontecer sobre el CC que relatan los MCS se centra en la \nincertidumbre que los propios medios instauran compitiendo entre s\u00ed por - 33 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticobrindar la agenda p\u00fablica del debate entre Pol\u00edticos, Cient\u00edficos y movimien -\ntos ciudadanos.\nB. Los MCS elaboran un discurso p\u00fablico sobre la incertidumbre del CC que \nse torna hegem\u00f3nico.\nHip\u00f3tesis 2.- El discurso p\u00fablico sobre la incertidumbre del CC se torna en \n\u201csegunda realidad\u201d superpuesta al devenir del CC y se convierte en un refe -\nrente cuya existencia resulta independiente de la naturaleza de los hechos \nvinculados al CC (de los que se habla) y frente al que los actores sociales \n(cient\u00edficos, pol\u00edticos y movimientos ciudadanos) terminan vi\u00e9ndose compro -\nmetidos. \nC. El discurso que los MCS convierten en hegem\u00f3nico transforma las condi -\nciones de verdad  y de realidad del CC frente al que los agentes sociales se \nencuentran comprometidos.\nHip\u00f3tesis 3.- Las administraciones, la industria, los partidos pol\u00edticos, las \nasociaciones cient\u00edficas, etc. se ven comprometidas a competir entre s\u00ed por \nocupar el proscenio de la actualidad medi\u00e1tica que gira en torno al debate \nsobre el CC como tema de agenda.\nD. Este discurso hegem\u00f3nico de los MCS se apoya en encuadres (frames) \nque, desvelados, pueden experimentarse por Sistemas de Respuesta \nInteractivas de Audiencia (AIRS) entre j\u00f3venes.\nHip\u00f3tesis 4.- Los datos de apreciaci\u00f3n//rechazo sobre el discurso mostrado \na los j\u00f3venes en prueba experimental pueden anticipar estrategias eficaces \nde comunicaci\u00f3n sobre el CC, desactivando el referente hegem\u00f3nico de la \nincertidumbre.\n3.2. Los objetivos concretos que siguen, ya enunciados anteriormente, \nse enmarcan en la l\u00ednea que apunta al dise\u00f1o de estrategias de mediaci\u00f3n \ne intervenci\u00f3n sobe la pr\u00e1ctica medi\u00e1tica de informar cobre el CC. Y son \nconcretamente:\n1. Seleccionar un corpus de discursos medi\u00e1ticos (registros de informativos \nde TV en prime time) que durante 2010 y 2011 (cobertura de las Cumbres \nde Canc\u00fan y Durban, m\u00e1s registros de telediarios entre las dos cumbres) \ntienen como referencia el riesgo del CC como tema de agenda.     \n2. Hacer un An\u00e1lisis de Contenido capaz de poner de manifiesto los enfo -\nques que ata\u00f1en a la referencia del CC como tema de agenda y desvelar \nel discurso can\u00f3nico (modelos narrativos dominantes) de esta referencia. \nAveriguar c\u00f3mo se gesta la agenda p\u00fablica a partir de la agenda medi\u00e1 -- 34 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticotica adquiere ahora una especial trascendencia cuando se advierte que, \ncada vez con mayor frecuencia, se sustituye la primera por la segunda.\n3. Dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de an\u00e1lisis de discursos de Grupos Delphi y Phillips 66 \npara contrastar el discurso medi\u00e1tico a prop\u00f3sito del CC, con la opini\u00f3n de \nexpertos concernidos por la toma de decisiones en torno al riesgo clim\u00e1 -\ntico, tanto del mundo pol\u00edtico, como del universo cient\u00edfico, medi\u00e1tico \ny ciudadano, procediendo todos ellos de diferentes \u00e1mbitos: industrias, \nadministraci\u00f3n, partidos pol\u00edticos, sindicatos, asociaciones, etc. \n4. Producir una colecci\u00f3n de videoclips sobre el debate del CC, en colabo -\nraci\u00f3n con el Proyecto Audiovisual de Innovaci\u00f3n Educativa \u201c Los j\u00f3venes \nvistos x los j\u00f3venes \u201d (\u201dJxJ\u201d ), que consiste en una serie documental produ -\ncida en el \u00e1mbito acad\u00e9mico de la Agrupaci\u00f3n de Centros Docentes n\u00ba \n51 (MEC, Orden ESD/3915/2008, de 15 de diciembre) por el Centro para \nla formaci\u00f3n audiovisual y gr\u00e1fica \u201cPuerta Bonita\u201d de la Comunidad de \nMadrid. Esta producci\u00f3n servir\u00e1 para mostrar referencias similares al \ndiscurso hegem\u00f3nico medi\u00e1tico, cambiando el enfoque o encuadre \ny permitiendo las pruebas experimentales con j\u00f3venes, utilizando el \nSistema de Respuestas Interactivas de Audiencia (AIRS).\n5. Finalmente, para realizar esta prueba experimental, y tras una encuesta \nprevia on-line sobre percepci\u00f3n juvenil del CC, dise\u00f1ar y realizar una serie \nde sesiones experimentales con j\u00f3venes usuarios de las TIC\u2019s y escolari -\nzados en Bachiller y FP , present\u00e1ndoles los videoclips como est\u00edmulos \ndel Sistema de Respuesta Interactivas de Audiencia, desarrollado con el \nnombre de Teletest  en el Departamento de Arquitectura de Computadores \ny C\u00e1lculo Autom\u00e1tico (DACYA) de la UCM.\n6. Elaborar un informe proponiendo los puntos estrat\u00e9gicos m\u00e1s relevantes \npara dise\u00f1ar un discurso que desmovilice la incertidumbre y movilice la \napreciaci\u00f3n del riesgo planetario del CC.\n3.3. Dise\u00f1o transversal\nEl  dise\u00f1o transversal que aqu\u00ed se propone aplicado al An\u00e1lisis de contenido y al \nan\u00e1lisis del discurso producido por los Grupos Delphi, se puede someter a una \ncriba mediante la t\u00e9cnica \u201cPhillips 66\u201d , de manera que quede respaldado el dise\u00f1o \nde las variables m\u00e1s pertinentes de cara a la producci\u00f3n de videoclips sobre el CC \nque puedan servir de discursos alternativos y ser testados mediante el Teletest  \ncomo Sistema de Respuestas Interactivas de Audiencias (AIRS). - 35 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLa perspectiva transversal por la que se comparan discursos medi\u00e1ticos y discursos \nde expertos, ha de completarse con un dise\u00f1o experimental que permita evaluar \nla propuesta de discursos alternativos del fen\u00f3meno objeto de estudio, siempre y \ncuando se hayan confirmado las hip\u00f3tesis de partida.\nLa estrategia intensiva que supone la selecci\u00f3n de un corpus limitado por s\u00f3lo las \nreferencias al CC temporalmente ubicadas en la proximidad de aconteceres previs -\ntos e imprevistos en las agendas medi\u00e1ticas se completa, no s\u00f3lo con el tratamiento \nde esos datos de forma transversal, sino tambi\u00e9n recurriendo a la triangulaci\u00f3n \nmediante pruebas experimentales. \n3.4. Dise\u00f1o experimental en curso\nCon los resultados obtenidos en la aplicaci\u00f3n del dise\u00f1o transversal, se aplicar\u00e1 un \ndise\u00f1o experimental de tipo pre-test post-test con grupo control, que incluya las \nsiguientes condiciones experimentales de tratamiento:\n - Discursos de l\u00edderes de los MCS, seg\u00fan encuadres can\u00f3nicos\n - Discursos de l\u00edderes de opini\u00f3n, seg\u00fan encuadres can\u00f3nicos\n - Discursos espont\u00e1neos de j\u00f3venes \n - Discursos de exploraci\u00f3n con encuadres cruzados\nConforme a cada una de las condiciones experimentales de tratamiento, se \ndise\u00f1ar\u00e1n sistemas de respuestas ad hoc  para la aplicaci\u00f3n del Teletest , basadas \nlas respuestas en escalas de estimaci\u00f3n bipolar (tipo Diferencial Sem\u00e1ntico de \nOsgood). La herramienta es sencilla de usar y configurar, pues la mayor parte de \nla configuraci\u00f3n se limita a editar un fichero MS Excel: el experimentador s\u00f3lo \ndebe asignar un mecanismo de comunicaci\u00f3n a cada joven, consignarlo adecua -\ndamente en una hoja de c\u00e1lculo, indicar el n\u00famero de preguntas que se desean \nrealizar junto con las respuestas correctas, y ya estar\u00e1 preparado para comenzar \na recibir respuestas de los j\u00f3venes sujetos experimentales. El sistema TeleTest  es \ncompletamente independiente del medio utilizado para probar las reacciones \nexperimentales ante los est\u00edmulos: estos pueden ser cualquier programa de trans -\nparencias (MS PowerPoint, OpenOffice, LaTex...), diapositivas o incluso videoclips. \nS\u00f3lo es necesario respetar el orden en que las preguntas fueron incluidas en la hoja \nde c\u00e1lculo o sistema de registros. \nEl prop\u00f3sito de este dise\u00f1o experimental es evaluar la aceptaci\u00f3n/rechazo diferen -\ncial de los distintos discursos que circulan en torno al CC y la alternativa de discurso \nque pueden ofrecer los j\u00f3venes a la Agenda P\u00fablica. De este modo se podr\u00e1n - 36 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoanticipar estrategias eficaces de comunicaci\u00f3n sobre el CC para desmovilizar la \nincertidumbre. \n4. a vance  de reSul tadoS\nA d\u00eda de la fecha se han completado los siguientes trabajos:\n1. El an\u00e1lisis de contenido del corpus de registros de intormativos de \nTV, cubriendo las dos \u00faltimas cumbres celebradas en Canc\u00fan, M\u00e9xico \n(noviembre-diciembre 2010, con 169 noticias) y en Durban, Sud\u00e1frica \n(noviembre-diciembre 2011, con 140 noticias), m\u00e1s el per\u00edodo del a\u00f1o \nque se desarrolla entre ellas desde enero hasta la tercera semana de \nnoviembre de 2011, periodo en que se registraron 224 piezas televisivas. \nEl dise\u00f1o del protocolo de an\u00e1lisis utilizado puede contemplarse en Teso, \nG. y \u00c1guila, J.C. (2011), as\u00ed como avances relevantes de sus resultados, en \nPi\u00f1uel, J.L.; Teso, G. (2012 a), en S\u00e1nchez Calero, M.L., Morales, E. y C\u00e1ceres, \nM.D. (2012); en \u00c1guila, JC. (2012), y en Pi\u00f1uel, JL., Gait\u00e1n, JA. y Lozano, C. \n(2012 b).\n2. La grabaci\u00f3n de 6 de 12 entrevistas en profundidad con expertos interna -\ncionales en comunicaci\u00f3n sobre CC; concretamente a James Painter (Reino \nUnido), Anabela Carvalho (Portugal), Asun Lera-St.Clair (Noruega), Rui \nAlexander (Portugal), Mercedes Pardo (Espa\u00f1a) y Bruno Latour (Francia).\n3. La convocatoria y celebraci\u00f3n, en el III Congreso Internacional de la AE-IC, \nde un Panel de expertos sobre las \u201cControversias Medi\u00e1ticas frente al \nConsenso cient\u00edfico en torno al CC\u201d el cual ya ha dado como fruto una \npublicaci\u00f3n biling\u00fce en Ingl\u00e9s y Castellano (Cuadernos Artesanos de \nLatina, n\u00ba 30); \n4. La grabaci\u00f3n audiovisual de varios grupos de discusi\u00f3n con j\u00f3venes estu -\ndiantes distribuidos por rangos de edad y niveles formativos, con el objeto \nde reproducir -de forma natural y no asistida- el conocimiento y sensibi -\nlizaci\u00f3n de los j\u00f3venes respecto a la crisis ambiental que supone el CC; \n5. El dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de una prueba experimental con j\u00f3venes estu -\ndiantes de 1\u00ba de Periodismo, a quienes se les solicit\u00f3 la realizaci\u00f3n de un \naudiovisual amateur fij\u00e1ndoles condiciones en: \n -la elecci\u00f3n de su duraci\u00f3n (de 1 a 2 minutos m\u00e1ximo), \n -el montaje de \u201ctotales\u201d o n\u00famero de secuencias d\u00f3nde se le concede \nla palabra a personajes invitados (contemplando como alternativas la - 37 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoausencia de estas secuencias o la inclusi\u00f3n desde una, a un m\u00e1ximo \nde tres), \n -y finalmente en la elecci\u00f3n de temas de referencia, bien eligiendo un \ntema dentro de un repertorio de ellos previamente propuesto (y que \nse utiliz\u00f3 en el protocolo de an\u00e1lisis de contenido de registros medi\u00e1 -\nticos de TV), o bien mediante elecci\u00f3n libre, y luego postcodificada.\n -Este dise\u00f1o y su aplicaci\u00f3n brinda el poder comparar las condiciones \ndel framing  con que j\u00f3venes estudiantes que aspiran a ser periodis -\ntas construyen un discurso audiovisual sobre el CC, y las condiciones \ndescubiertas con las que la TV construye su discurso sobre el CC en los \ninformativos; \n6. La realizaci\u00f3n y estreno oficial, en la Filmoteca Espa\u00f1ola y en TV2, en Sevilla \ny en Tarragona, del documental \u201cJ\u00f3venes frente al Cambio Clim\u00e1tico\u201d , as\u00ed \ncomo la p\u00e1gina Web interactiva http://www.jovenesfrentealcambiocli -\nmatico.com/ , ambas obras elaborad as por la red de centros de  FP Grado \nSuperior en Comunicaci\u00f3n Audiovisual que capitanea el IES \u201cPuerta \nBonita\u201d bajo la cooprdinaci\u00f3n de Gemma Teso, y con la colaboraci\u00f3n de \nnuestro Grupo de Investigaci\u00f3n MDCS;\n7. La celebraci\u00f3n de un Phillips 66 (Cfr. Pi\u00f1uel, J.L., Gait\u00e1n, J.A., y Lozano, C., \n2011) reuniendo en seis grupos de trabajo a expertos en: \n -Ciencias de la tierra y clima\n -Energ\u00eda y medioambiente; \n -Opini\u00f3n p\u00fablica y cultura de masas; \n -Educaci\u00f3n social y medioambiente\n -Pol\u00edtica y administraci\u00f3n del territorio; \n -ONG\u00b4s y movimientos sociales \u201cverdes\u201d; \n8. El dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n a j\u00f3venes de bachiller y primer curso de universidad, \nde una encuesta on-line a cumplimentar bajo tutela del profesor, con el \nobjeto de obtener el perfil estandar de la percepci\u00f3n social del CC por \nparte de los j\u00f3venes estudiantes, seg\u00fan una geograf\u00eda de centros repre -\nsentativa de esta poblaci\u00f3n de estudiantes en Espa\u00f1a.\nLos trabajos numerados en \u00faltimo lugar, el 7\u00ba y el 8\u00ba, no han sido todav\u00eda culmi -\nnados en su totalidad, pues falta por elaborar el informe final sobre el an\u00e1lisis de \nlas grabaciones del Phillips 66 (celebrado en el mes de septiembre \u00faltimo), y la \nencuesta est\u00e1 a\u00fan abierta para su cumplimentaci\u00f3n a requerimiento de los profeso -\nres que colaboran en esta tarea, ya que el curso acad\u00e9mico lleva apenas dos meses - 38 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoy medio de actividad. Quedan pues solamente dos tareas a\u00fan por dise\u00f1ar y llevar \na cabo a lo largo del a\u00f1o 2013: la edici\u00f3n de los items audiovisuales o videoclips \npara realizar la prueba experimental del Test de Respuesta Inmediata, y la propia \nprueba experimental mediante el uso de la herramienta de respuesta interactiva \nOpenIRS-UCM. De los resultados de esta \u00faltima prueba, contextualizados sobre el \nmarco de los discursos circulantes de los informativos de la TV, de los discursos \nde los expertos en comunicaci\u00f3n del CC, as\u00ed como de los discursos previamente \nobtenidos entre los j\u00f3venes, podr\u00e1 alcanzarse la elaboraci\u00f3n de una propuesta que \npueda resultar \u00fatil a la misi\u00f3n mediadora de la comunicaci\u00f3n social en el cambio \nde comportamientos encaminados a la mitigaci\u00f3n del CC y de sus riesgos.\nAunque en la bibliograf\u00eda se da cuenta de los trabajos ya publicados sobre cada \nuno de estos avances, tanto desde el punto de vista de la metodolog\u00eda dise\u00f1ada, \ncomo de conclusiones parciales, es de se\u00f1alar, a este prop\u00f3sito, que en el marco de \nesta investigaci\u00f3n se est\u00e1n realizando dos tesis doctorales a cuyos autores (Gemma \nTeso y Juan Carlos \u00c1guila) se debe buena parte de la creatividad exhibida. Dedicar\u00e9 \nya s\u00f3lo el \u00faltimo apartado para rese\u00f1ar un aspecto fundamental extraido del an\u00e1li -\nsis de contenido de la TV, y que pr\u00f3ximamente podremos contrastar con el an\u00e1lisis \ny la prueba experimental de los discursos alternativos sobre el CC; me refiero a los \naspectos que ofrece el encuadre tem\u00e1tico y discursivo en lo que ata\u00f1e a los roles de \nlos Actores, los tipos de discurso y las tramas en las noticias del CC en TV.\n5. e l encuadre  teM \u00e1tIco  y dIScurSIvo : loS dIScurSoS , laS traM aS y loS \nroleS  de loS perSonajeS  en laS notIcIaS  del cc en tv.\nPueden diferenciarse, en conjunto, dos tipos de discurso predominantes si compa -\nramos el relato que se desarrolla en los telediarios sobre las cumbres de clima con \nel relato elaborado en el per\u00edodo entre cumbres (V\u00e9ase Cuadro 1).\nA. El discurso pol\u00e9mico de las cumbres . En este discurso el prop\u00f3sito es llegar \na acuerdos o pactos. Se presenta el sistema social de comunicaci\u00f3n como \nel que rige el destino de los procesos relativos al CC. As\u00ed, en los debates y \nen las negociaciones la figura del pol\u00edtico se destaca como protagonista \nsobre otras figuras, o confront\u00e1ndose con otros pol\u00edticos o con los activis -\ntas (antagonistas) en diversas controversias. S\u00f3lo las v\u00edctimas y los testigos \n(comparsas) aparecen formando parte del paisaje de la cat\u00e1strofe que, en \nel discurso sobre las cumbres del clima, parece estarse sustanciando en las \ndiscusiones de las mesas o en las manifestaciones de las calles.- 39 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLos tipos de discursos\nDiscurso pol\u00e9mico Discurso de tesis\nEn la cobertura de las \ncumbres del clima:En \u201ctiempos de calma\u201d \nentre cumbres:\nLos roles \nde los \nActoresProtagonistas : Pol\u00edticos Expertos: cient\u00edficos y t\u00e9cnicos\nAntagonistas Activistas y pol\u00edticos\nFiguras sociales y pol\u00edticas\nComparsas : V\u00edctimas y testigos\nLas tramas del relato\nDe la controversia y negocia -\nci\u00f3n, al acuerdo o el pactoDe la demostraci\u00f3n y \ndiagnosis a los protocolos \nde intervenci\u00f3n o afronta -\nmientoCuadro 1.  El relato del Cambio Clim\u00e1tico predominante en los telediarios.\nB. El discurso de tesis en el per\u00edodo entre cumbres . En este discurso el prop\u00f3sito \nes llegar a la elaboraci\u00f3n de protocolos de intervenci\u00f3n para la sostenibi -\nlidad o el afrontamiento de las cat\u00e1strofes a que aboca el CC. Se presenta \nal sistema ecol\u00f3gico y social como los sistemas que rigen el destino de los \nprocesos relativos al CC. As\u00ed, la figura del experto, sea cient\u00edfico o t\u00e9cnico, \nse destaca como protagonista sobre otras en las entrevistas y declaracio -\nnes, donde se ocupa de describir, explicar y evaluar los fen\u00f3menos relacio -\nnados con el CC: demostrando sus tesis, diagnosticando sobre la situaci\u00f3n \ny adelantando los escenarios futuros m\u00e1s probables sobre el desarrollo \ndel CC. En torno a estas tareas de concienciaci\u00f3n y de intervenci\u00f3n se \ndesarrollan otras referencias relativas a las campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n, \nmovilizaci\u00f3n y reconocimiento social de los protagonistas.\nEn efecto, si comparamos los discursos del per\u00edodo entre cumbres, con los dedi -\ncados a las coberturas de las cumbres del clima, podemos advertir que tienen sus \npropias caracter\u00edsticas a la hora de referirse al CC. Sin llegar a ser noticias marcadas \npor la urgencia de una cat\u00e1strofe clim\u00e1tica de consecuencias devastadoras, por un \nlado, ni noticias marcadas por el inter\u00e9s period\u00edstico de una cumbre especializada \nen el tema, por otro, las alusiones al cambio clim\u00e1tico en \u201ctiempos de calma\u201d son - 40 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoCuadro 2.  Expresi\u00f3n, revisi\u00f3n y autoridad frente al acontecer y sus discursos (Lozano, C., \nPi\u00f1uel, J.L. y Gait\u00e1n J.A, 2012 pp. 398) \nACONTECER DISCURSO\nContinuidadRupturas             \n(Discontinuidad)Previsi\u00f3n Imprevisi\u00f3n\nExpresi\u00f3n: Agenda p\u00fablica Acontecimiento Agenda Medi\u00e1tica Noticia\nRevisi\u00f3n: Planificaci\u00f3n Protocolos de actuaci\u00f3nEnmarcado \n(secciones)Titulares\nAutoridad: Pol\u00edticos (Administraci\u00f3n) Periodistas (Medios)relatos multi-tem\u00e1ticos que se elaboran desde perspectivas pluri-disciplinarias que \nabordan el t\u00f3pico como si en realidad estuviese ocurriendo una cat\u00e1strofe o una \ncumbre internacional permanente, aunque, eso s\u00ed, a una escala m\u00e1s peque\u00f1a.\n6. d IScuSI\u00f3n  y concluSIoneS\nEn el curso del Acontecer y en los Discursos sobre el mismo acontecer, tanto a \nprop\u00f3sito de la continuidad o discontinuidad de lo que sucede, como a prop\u00f3 -\nsito de la previsi\u00f3n o imprevisi\u00f3n de lo referido en los discursos medi\u00e1ticos, las \nexpresiones y sus respectivas revisiones compiten y se corrompen mutuamente \npor la celeridad con que siempre trabajaron los MCM. Por ello, la Agenda P\u00fablica \nadquiere su naturaleza de expresi\u00f3n de la continuidad prevista del Acontecer, en \nbuena medida porque la Agenda Medi\u00e1tica la consigna y anuncia, y los hitos que \njalonan de forma imprevista (o bien prevista pero extraordinaria) la ruptura de \nla continuidad, se tornan en acontecimientos frente a los que ajustar (revisar) su \nplanificaci\u00f3n y sus protocolos de actuaci\u00f3n frente a las rupturas de la continuidad; \ny se tornan en noticias en funci\u00f3n de las cuales ajustar (revisar) su enmarcado \n(framing) en el discurso medi\u00e1tico y consiguientemente su tematizaci\u00f3n en titula -\nres (Ver Cuadro 2). \nLos pol\u00edticos y responsables de la Administraci\u00f3n deber\u00edan ser los encargados de \nmantener y revisar la planificaci\u00f3n de la Agenda P\u00fablica y de afrontar sus ruptu -\nras mediante protocolos de actuaci\u00f3n; los periodistas de los Media, por su parte, \ndeber\u00edan ser los que asumen la expresi\u00f3n y revisi\u00f3n de la agenda medi\u00e1tica y sus \neventos (noticias) mediante el enmarcado brindado por sus discursos y la temati -\nzaci\u00f3n con que rotulan los titulares. Sin embargo, Administraci\u00f3n y MCM compiten \nentre s\u00ed por adue\u00f1arse de la legitimaci\u00f3n social de sus respectivas competencias, - 41 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoacudiendo a los avales que demandan a los expertos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos y que \u00e9stos \nse prestan con frecuencia a conceder. Cuando el discurso va dedicado a cubrir los \navatares de conflictos y negociaciones entre pol\u00edticos, los MCM no se acuerdan de \nlos cient\u00edficos, mientras que cuando el discurso va dedicado a reflexionar sobre \ndiscontinuidades catastr\u00f3ficas del acontecer, los MCM recurren a los expertos cien -\nt\u00edfico-t\u00e9cnicos olvid\u00e1ndose de los pol\u00edticos. La raz\u00f3n es que se impone la Agenda \nmedi\u00e1tica sobre la Agenda p\u00fablica. Lo cual se est\u00e1 confirmando con los datos de \nesta investigaci\u00f3n a prop\u00f3sito de la comuncaci\u00f3n en torno al Cambio Clim\u00e1tico. \n7. r eferencIaS\n\u00c1GUILA,  J.C. (2011): \u201cCoverage of Canc\u00fan Summit of climate change in Spanish \ntelevision\u201d , en Mediating Environmental Change: Exploring the way forward . \nUniversity of Bournernouth, England.\n\u00c1GUILA , JC. (2012) : \u201cEl Cambio Clim\u00e1tico en las noticias de la televisi\u00f3n espa\u00f1ola \ny sus implicaciones desde los puntos de vista econ\u00f3mico, ambiental y \ncomunicativo\u201d en Actas del IV Congreso Internacional de la Sociedad Latina de \nComunicaci\u00f3n Social (SLCS), n\u00ba 135. La Laguna, Tenerife.\nANTILLA,  L. (2005): \u201cClimate of scepticism: US newspaper coverage of the science \nof climate change, \u201d Global Environmental Change  15: 338\u201352.\nBARRANQUERO,  A. (2012): \u201cDe la comunicaci\u00f3n para el desarrollo a la justicia \necosocial y el buen vivir\u201d . CIC, Cuadernos de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n . Vol. \n17, 63-78.\nBAUDRILLARD, J. (1984): Cultura y simulacro . Barcelona: Kair\u00f3s\nBECK,  U. (1992): Risk Society: Towards a New Modernity . London: SaGe\nBERGER, Peter L. y LUCKMANN, Thomas (1972): La construcci\u00f3n social de la realidad . \nBuenos Aires: Amorrortu. 185-216.\nB\u00d6CKELMANN, F. (1983): Formaci\u00f3n y funciones sociales de la opini\u00f3n p\u00fablica , \nBarcelona: Gustavo Gili.\nCARVALHO,  Anabela (2009): \u201cCulturas ideol\u00f3gicas y discursos medi\u00e1ticos sobre \nla ciencia. Relectura de noticias sobre cambio clim\u00e1tico\u201d en Comunicaci\u00f3n \ny cambio clim\u00e1tico  (Communication&Climate Change ). Infoam\u00e9rica  \nIberoamerican Communication Review . 25-47. ( http://www.infoamerica.org/\nicr/revista.htm )- 42 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoCASTELLS,  M. (2001): La Galaxia Internet  Reflexiones sobre Internet, empresa y socie -\ndad. Barcelona: Plaza y Jan\u00e9s (Aret\u00e9).\nCURRAN,  J.; GUREVITCH,  M. y WOOLACOTT,  J. (comps.) (1981): Comunicaci\u00f3n de \nmasas y sociedad   M\u00e9xico: F.C.E.\nDE FONTCUBERTA, Mar y G\u00d3MEZ  Mompart, Jos\u00e9 Luis (1983): Alternativas en comu -\nnicaci\u00f3n  Cr\u00edtica de experiencias y teor\u00edas . Barcelona: Mitre.\nFOUCAULT, Michel (1978): \u00a0Vigilar  y castigar   Nacimiento de la prisi\u00f3n . Madrid: Siglo \nXXI.\nGAIT\u00c1N, J.A., \u00c1GUILA,  J.C. (2011): \u201cPropuesta de un dise\u00f1o experimental para \nanalizar, en una producci\u00f3n audiovisual, el discurso alternativo de los j\u00f3venes \nante el Cambio Clim\u00e1tico\u201d . Actas III Congreso Internacional Sociedad Latina de \nComunicaci\u00f3n Social , SLCS.\nGARC\u00cdA-CANCLINI, N\u00e9stor (2007): \u00a0Culturas  h\u00edbridas   Estrategias para entrar y salir de \nla modernidad   Barcelona: Paid\u00f3s. \nGERBNER, G. (1969): \u201cToward \u2018cultural indicators\u2019: the analysis of mass medi -\nated public message systems\u201d . En G. Gerbner otros (comps.): The analysis of \ncommunication content . N. York, Wiley, 123-132.\nGERBNER, G., y GROSS,  L. (1976): \u201cLiving with television: the violence profile\u201d . \nJournal of Communication , 26, 173-199.\nHABERMAS,  J\u00fcrgen (2002): Historia y Cr\u00edtica de la Opini\u00f3n P\u00fablica . M\u00e9xico: Gustavo \nGili. [1\u00aa Ed. 1981]\nHALL, Stuart (2004): \u201cCodificaci\u00f3n y decodificaci\u00f3n en el discurso televisivo\u201d , CIC: \nCuadernos de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n , N\u00ba 9, Madrid. \nInfoam\u00e9rica  Iberoamerican Communication Review Comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1 -\ntico (Communication&Climate Change) . (http://www.infoamerica.org/icr/\nrevista.htm  )\nKATZ,  E.; Blumler, J.G.; y Gurevitch, M. (1973): \u201cUses and gratifications research\u201d . \nPublic Opinion quarterly , 37,4, 509-523.\nLOZANO,  C. y GAIT\u00c1N,  J.A. (2008): \u201cConstrucci\u00f3n social del acontecer (epistemolo -\ng\u00eda y pr\u00e1ctica del periodismo)\u201d . Actas y memoria final Congreso Internacional \nFundacional I+D Investigar la Comunicaci\u00f3n . AE-IC. Santiago de Compostela\nLOZANO, C., PI\u00d1UEL,  J.L., GAIT\u00c1N, J.A. (2012): \u201cConstrucci\u00f3n social y medi\u00e1tica de \nla incertidumbre: discursos en torno a las quiebras del acontecer\u201d . Revista \nPrisma Social , n\u00ba 8. junio 2012, 380-413.- 43 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLUHMANN,  N. (1998): Complejidad y Modernidad   De la Unidad a la Diferencia , Ed. \nTrotta, Valladolid.\nLUHMANN, N., (1997): Organizaci\u00f3n y Decisi\u00f3n  Autopoiesis, acci\u00f3n y entendimiento \ncomunicativo , Ed. Anthropos, Barcelona.\nMART\u00cdN Barbero, Jes\u00fas (1987) De los medios a las mediaciones   Comunicaci\u00f3n, \ncultura y hegemon\u00eda . Barcelona: Gili. \nMCCOMBS, M.E., y SHAW,  D.L. (1972): \u201cThe agenda-setting function of mass media\u201d . \nPublic Opinion quarterly , 36, 16-187.\nMONDELO Gonz\u00e1lez, E. y GAIT\u00c1N  Moya, J.A. (2002): \u201cLa funci\u00f3n social de la telever -\ndad\u201d . TELOS, Cuadernos de Comunicaci\u00f3n, Tecnolog\u00eda y Sociedad , 53, 2\u00ba \u00e9poca, \nOctubre-diciembre: 35-43.\nMORAGAS,  Miquel de (1979): \u201cEl trabajo te\u00f3rico y las alternativas a los \u2018mass media\u2019\u201d . \nEn J. Vidal Beneyto (Ed.): Alternativas populares a las comunicaciones de masas . \nMadrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas-CIS. 63-82.\nNEWCOMB, H.M. (1993): \u201cLa creaci\u00f3n del drama televisivo\u201d . En K.B. Jensen y N.W. \nJankowski (eds.): Metodolog\u00edas cualitativas de investigaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n \nde masas . Bosch Comunicaci\u00f3n, 116-133.\nNOELLE Neumann, E. (1974): \u201cThe spiral of silence: a theory of public opinion\u201d . \nJournal of Communciation, 24 (2): 43-51\nPI\u00d1UEL Raigada, J.L. y GAIT\u00c1N Moya, J.A. (1995): Metodolog\u00eda General   Conocimiento \ncient\u00edfico e investigaci\u00f3n en la Comunicaci\u00f3n Social . Madrid: Ed. S\u00edntesis.\nPI\u00d1UEL Raigada J. L. y LOZANO A scencio, C. (2006): Ensayo General sobre la \nComunicaci\u00f3n  Barcelona, Paidos /Papeles de Comunicaci\u00f3n.\nPI\u00d1UEL, J.L. y GAIT\u00c1N, J.A., LOZANO, C., (2011): \u201cMetodolog\u00eda para el an\u00e1lisis de la \nincertidumbre: un dise\u00f1o de \u201cPhillips 66\u201d en el estudio de la percepci\u00f3n social \nde los riesgos vinculados al CC\u201d . Actas III Congreso Internacional Sociedad \nLatina de Comunicaci\u00f3n Social , SLCS\nPI\u00d1UEL, J.L.; TESO, G.; PAINTER, J.; CARVALHO, A.; PARDO, M. y LERA, A.  (2012a): \nComunicaci\u00f3n, controversias e incertidumbres frente al consenso cient\u00edfico \nacerca del Cambio Clim\u00e1tico . La Laguna, Tenerife. Cuadernos Artesanos de \nLatina, 30. Edita Sociedad Latina de Comunicaci\u00f3n Social. \nPI\u00d1UEL, JL., GAIT\u00c1N, JA. y LOZANO, C. (2012b): \u201cLos telediarios ante el cambio \nclim\u00e1tico: la deriva de la informaci\u00f3n sobre la cat\u00e1strofe en las cumbres \ndel clima y en tiempos de calma\u201d . Actas  del IV Congreso Internacional de la \nSociedad Latina de Comunicaci\u00f3n Social (SLCS), n\u00ba 127. La Laguna, Tenerife.- 44 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPRADO, Emili (1983): Las radios libres   Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de un movimiento alternativo . \nBarcelona: Mitre. \nREGUILLO, Rossana (2000): Emergencias de culturas juveniles   Estrategias del desen -\ncanto . Buenos Aires: Norma. \nS\u00c1NCHEZ CALERO, M.L., MORALES, E. y C\u00c1CERES, M.D. (2012): \u201cLa cobertura tele -\nvisiva de la Cumbre de Canc\u00fan: agenda tem\u00e1tica, discursos y fuentes en los \ninformativos espa\u00f1oles\u201d . Index-Comunicaci\u00f3n , n\u00ba 2. Pp. 113-128.\nTESO Alonso, Gemma. (2009): \u201cTelevisi\u00f3n, publicidad y cambio clim\u00e1tico\u201d \nObservatorio de Medios . N\u00ba  5. 2-16. Fundaci\u00f3n 1\u00ba de Mayo. Madrid, \nTESO,  G. y \u00c1GUILA, J.C. (2011): \u201cDise\u00f1o metodol\u00f3gico para el an\u00e1lisis de la infor -\nmaci\u00f3n televisiva en relaci\u00f3n al riesgo, incertidumbre y conflicto del cambio \nclim\u00e1tico en los programas informativos diarios en Espa\u00f1a\u201d . Actas III Congreso \nInternacional Sociedad Latina de Comunicaci\u00f3n Social , SLCS\nVIDAL Beneyto, Jos\u00e9 (Ed.) (1979): Altivas populares a las comunicaciones de masas . \nMadrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas-CIS. \nWEAVER, D.H., GRABER, D.A. MCCOMBS, M.  y EYAL,  Ch.H. (1981): Media Agenda-\nSetting In a Presidential Election: Issues, Images and Interest . New York. Praeger.\nWILLIAMS, Raymond (1971): Los medios de comunicaci\u00f3n social . Barcelona: \nPen\u00ednsula. - 45 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoJORNALISMO E MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS: REFLEX\u00d5ES \nA PARTIR DA \u00d3TICA DO JORNALISMO AMBIENTAL\nIlza MarIa TourInho  GIrardI\nClaudIa  herTe de Moraes\n\u201c[...] a quest\u00e3o natural \u00e9 a nova quest\u00e3o\n de nossa \u00e9poca perturbada e exausta.\n Assim, o que precisamos, de agora em\n diante, \u00e9 construir nossa sociedade\n e nossa hist\u00f3ria a partir da natureza. \u201d \nSerge Moscovici\n1. I ntrodu\u00e7\u00e3o\nNeste texto temos por objetivo fazer uma reflex\u00e3o sobre como o jornalismo aborda \nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, tema que emerge como pauta especialmente a partir \ndas publica\u00e7\u00f5es dos relat\u00f3rios pelo Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas1. O relat\u00f3rio do IPCC de 2007 aponta para um quadro no qual o aque -\ncimento global \u00e9 inequ\u00edvoco. A presen\u00e7a na m\u00eddia se intensificou ainda mais, pois \nneste documento constou que:  \u201c\u00c9 muito prov\u00e1vel que a maior parte do aumento \nobservado nas temperaturas m\u00e9dias globais desde meados do s\u00e9culo XX se deva \nao aumento observado nas concentra\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas de gases de efeito estufa\u201d \n(Mudan\u00e7a do clima, IPCC, 2007:15), ou seja, os cientistas passaram a ter 90% de \ncerteza de que o aumento de temperatura do planeta tem como causa principal a \na\u00e7\u00e3o humana.\n1 O Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas ( IPCC)  foi criado em 1988, pela  Organiza\u00e7\u00e3o \nMeteorol\u00f3gica Mundial (OMM) e pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o  Meio Ambiente (PNUMA) ao \ndetectarem o problema mundial das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O primeiro Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o sobre o Meio \nAmbiente (Assessment Report, ou simplesmente AR) foi publicado em 1990 e reuniu argumentos em \nfavor da cria\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o do Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Mudan\u00e7as do Clima (em ingl\u00eas, UNFCC).- 46 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoUm dos relat\u00f3rios divulgados naquele ano afirmava que ainda era poss\u00edvel conter \no aumento do aquecimento desde que trabalhos nesse sentido iniciassem antes \n2015. Isso evidencia o papel dos governos e das diversas institui\u00e7\u00f5es da sociedade \npara a implementa\u00e7\u00e3o de medidas para a diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de \nefeito estufa. Nesse contexto o jornalismo ocupa um lugar importante pela sua \nnatureza de mediador social com amplo alcance, pois d\u00e1 visibilidade as infor -\nma\u00e7\u00f5es que transitam pelo mundo e pelo poder pol\u00edtico ao cidad\u00e3o.\nVictor Gentilli (2005) enriquece esse debate nos dizendo: \u201cCom o avan\u00e7o demo -\ncr\u00e1tico, o cidad\u00e3o passa a demandar informa\u00e7\u00f5es. O jornal, como produto posto \nno mercado, oferece um bem cultural que se prop\u00f5e atender esta demanda. \u00c9 \nnesse sentido que se pode entender o jornalista como mediador. \u201d (2005:143) Ele \nprop\u00f5e que o jornalismo seja exercido de forma a oferecer: \n[...] uma melhor maneira poss\u00edvel uma forma de conhecimento do mundo, \nque permita ao cidad\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de escolha quando se tratar de direi -\ntos pol\u00edticos, que ofere\u00e7a as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas (jornalismo de servi\u00e7os) para \no desenrolar cotidiano de suas atividades. Que pense a pr\u00e1xis profissional \nno contexto amplo da amplia\u00e7\u00e3o da cidadania, do pluralismo, da liberdade, \nda democracia (Gentilli, 2005:143).\nSeguindo a perspectiva de Victor Gentilli, acrescentamos que o jornalismo tem \numa fun\u00e7\u00e3o educativa e que por isso deve estimular o debate sobre quest\u00f5es rela -\ncionadas \u00e0 qualidade de vida, que \u00e9 afetada tamb\u00e9m pela qualidade do ambiente \nonde vivemos que, por sua vez, sofre in\u00fameras influ\u00eancias, entre elas a partir das \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nOs desastres ambientais decorrentes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas afetam a vida de \ntodos os seres vivos e tem merecido um olhar mais cuidadoso da imprensa e \ndos pesquisadores de jornalismo em todo o mundo. A imprensa cumpre o seu \npapel informando e os pesquisadores, analisando como \u00e9 a cobertura e sugerindo \ncaminhos. O di\u00e1logo de ambas as partes \u00e9 fundamental para aperfei\u00e7oarmos a \nqualidade das coberturas jornal\u00edsticas e das pesquisas realizadas. Esse di\u00e1logo \ndemonstra que jornalistas e pesquisadores compreendem que o seu compro -\nmisso \u00e9 com a cidadania. Uma sociedade devidamente informada est\u00e1 apta para \nparticipar do debate sobre a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para \na redu\u00e7\u00e3o e controle das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, tendo como fim a \nbusca da sustentabilidade da vida.\nNo Brasil, um exemplo \u00e9 a Ag\u00eancia de Not\u00edcias dos Direitos da Inf\u00e2ncia (ANDI) \ncriada formalmente em 1993, que desenvolve desde 2005 uma s\u00e9rie de iniciativas - 47 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticotendo como objetivo maior  \u201cestimular e aprimorar o debate p\u00fablico sobre o tema \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u201d , aproveitando-se, para isso, de sua experi\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o \nno campo da m\u00eddia e dos direitos da inf\u00e2ncia. (Vivarta, 2010)\nCompreendendo a necessidade de desenvolver a\u00e7\u00f5es para disseminar infor -\nma\u00e7\u00f5es sobre as altera\u00e7\u00f5es do clima, a ANDI criou o Portal Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \ne passou a desenvolver a an\u00e1lise da cobertura da m\u00eddia impressa, encontros para \ndiscutir jornalismo, pol\u00edtica e clima e oficinas nas reda\u00e7\u00f5es. Em 2010 foi lan\u00e7ado o \nlivro Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na imprensa brasileira: uma an\u00e1lise comparativa de 50 \njornais nos per\u00edodos de julho de 2005 a junho de 2007- julho de 2007 a dezem -\nbro de 2008, coordenado por Veet Vivarta. Foram analisados textos publicados \nentre 2005 e 2007. Foi evidenciado um grande aumento no n\u00famero de mat\u00e9rias \nsobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas a partir do segundo semestre de 2006. As publica\u00e7\u00f5es \nmantiveram-se em ascens\u00e3o at\u00e9 junho de 2007. A partir do segundo semestre \nocorre uma queda na cobertura, que se estende at\u00e9 2008. A mesma tend\u00eancia foi \nobservada em pesquisas internacionais. (Vivarta, 2010)\nEntre seus principais resultados o estudo destacou que:\nO tratamento dispensado ao tema apresentou avan\u00e7os bastante significa -\ntivos com destaque para a transfer\u00eancia de uma abordagem de risco \u2013que \ntende e enfatizar os impactos clim\u00e1ticos\u2013 para uma leitura mais atenta \n\u00e0s estrat\u00e9gias de enfrentamento do problema, portanto de car\u00e1ter mais \npreventivo (Vivarta, 2010, online).\nEventos organizados por universidades e associa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas reunindo jornalis -\ntas e pesquisadores do jornalismo e diversas \u00e1reas que se interessam em investigar \nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tem ocorrido em todo o mundo e gerado produ\u00e7\u00f5es que \ncontribuem para a forma\u00e7\u00e3o de uma massa cr\u00edtica. O Laborat\u00f3rio Interdisciplinar \nem Comunica\u00e7\u00e3o Ambiental da Universidade Federal de Sergipe promoveu em \n2011 o I Encontro Interdisciplinar de Comunica\u00e7\u00e3o Ambiental (EICA). No encontro \npesquisadores apresentaram suas pesquisas que investigam a cobertura feita \nsobre meio ambiente e alguns textos apresentaram perspectivas sobre aqueci -\nmento global e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Em 2012, a Faculdade de Comunica\u00e7\u00e3o da \nUniversidade de Sevilha realizou o semin\u00e1rio Meios de Comunica\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas com a participa\u00e7\u00e3o de especialistas do jornalismo ambiental, assim \ncomo de expertos sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nCom a mesma aten\u00e7\u00e3o o Grupo de Pesquisa em Jornalismo Ambiental - CNPq/\nUFRGS2 tem realizado pesquisas sobre o tratamento do tema mudan\u00e7as clim\u00e1ticas - 48 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopelo jornalismo, ensejado por eventos promovidos pelas ag\u00eancias da ONU enca -\nrregadas de construir acordos internacionais para diminuir as emiss\u00f5es e tamb\u00e9m \npela cobertura de desastres.\nEste breve panorama nos mostra o interesse crescente tamb\u00e9m na \u00e1rea acad\u00ea -\nmica, que al\u00e9m de produzir conhecimento, forma os futuros profissionais que v\u00e3o \ntrabalhar nas reda\u00e7\u00f5es, tendo que se defrontar cada vez mais com a cobertura de \ntempestades, secas, temperaturas altas, frio intenso, entre outros eventos. Dando \ncontinuidade, a seguir apresentamos algumas pesquisas fazendo-se, inicialmente, \numa reflex\u00e3o sobre o jornalismo ambiental.\n2. As mud An\u00e7 As clIm\u00e1tIc As observ AdAs AtrAv\u00e9s dA ImprensA\nJornalistas ambientais e pesquisadores que assumem a perspectiva do jornalismo \nambiental recomendam que a pauta ambiental deve ser transversal, incorporar a \nvis\u00e3o sist\u00eamica, considerar a complexidade dos eventos ambientais e dar espa\u00e7o \npara as diferentes vozes. Lembramos Bacchetta que nos diz:\nO jornalismo ambiental considera os efeitos da atividade humana, da \nci\u00eancia e a tecnologia em particular, sobre o planeta e a humanidade. Deve \ncontribuir portanto para a difus\u00e3o de temas complexos e a an\u00e1lise de suas \nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais, culturais e \u00e9ticas. \u00c9 um jornalismo que procura \ndesenvolver a capacidade das pessoas para participar e decidir sua forma de \nvida na terra, para assumir em definitivo sua cidadania planet\u00e1ria (Bacchetta, \n2000, p. 18)3.\nO autor conecta a atividade do jornalismo ambiental com a forma\u00e7\u00e3o de uma cida -\ndania planet\u00e1ria, essencial para que as pessoas participem das decis\u00f5es sobre a sua \nvida no presente e no futuro. Sua maneira de ver o jornalismo tem servido de base \npara as reflex\u00f5es que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o para as investiga\u00e7\u00f5es realizadas e auxiliam \nou d\u00e3o o toque inicial que sensibiliza quem se envereda por esses novos caminhos. \nNosso Grupo de Pesquisa em Jornalismo Ambiental tem praticado esse novo \nolhar em seus estudos realizados em grupo ou individualmente e tem chegado \n2 Grupo de Pesquisa em Jornalismo Ambiental \u00e9 cadastrado no CNPq \u2013 Conselho Nacional de \nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico  e UFRGS- Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \nBrasil. Congrega pesquisadores da UFRGS e tamb\u00e9m de outras universidades brasileiras, e alunos da \ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de mestrado e doutorado.\nhttp://dgp.cnpq.br/buscaoperacional/detalhegrupo.jsp?grupo=0192609HOYAJR0\n3 Tradu\u00e7\u00e3o livre das autoras.- 49 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoa conclus\u00f5es que est\u00e3o de acordo com outros pesquisadores: a tem\u00e1tica ambien -\ntal est\u00e1 na imprensa, mas  h\u00e1 muito a avan\u00e7ar para melhorar a qualidade das \ninforma\u00e7\u00f5es.\nCom a finalidade de tra\u00e7ar um panorama da cobertura de revistas brasileiras e \nportuguesas sobre as 15\u00aa e 16\u00aa Confer\u00eancias das Partes da Conven\u00e7\u00e3o Quadro das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as do Clima , realizadas em 2009 na Dinamarca, e em \n2010 no M\u00e9xico, analisamos os discursos e as fontes de informa\u00e7\u00e3o presentes nas \nreportagens sobre o tema publicadas no per\u00edodo de 5 a 20 de dezembro de 2009 \nnas revistas Veja, Isto \u00c9, \u00c9poca, Carta Capital, S\u00e1bado e Focus, que s\u00e3o refer\u00eancia no \nBrasil e em Portugal. No ano seguinte analisamos somente as revistas brasileiras \nem suas edi\u00e7\u00f5es de 27 de novembro a 12 de dezembro. Optamos pelos ve\u00edculos \npor terem grande tiragem e circula\u00e7\u00e3o e serem importantes formadores da opini\u00e3o \np\u00fablica de seus pa\u00edses, al\u00e9m de possibilitarem a manifesta\u00e7\u00e3o de grandes l\u00edderes \npol\u00edticos de institui\u00e7\u00f5es sociais e associa\u00e7\u00f5es representativas. (Girardi et al., 2011)\nPara entender a import\u00e2ncia da Confer\u00eancia das Partes (COP), conv\u00e9m lembrar que \n\u00e9 o \u00f3rg\u00e3o supremo da Conven\u00e7\u00e3o Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as do \nClima.  Trata-se de associa\u00e7\u00e3o de todos os pa\u00edses membros, as Partes, que se re\u00fanem \nanualmente por duas semanas, desde 1995. Participam das reuni\u00f5es delegados \ngovernamentais, organiza\u00e7\u00f5es observadoras e jornalistas. Seu objetivo \u00e9 avaliar o \nestado das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a efic\u00e1cia do tratado da conven\u00e7\u00e3o, examinar \nas atividades dos pa\u00edses membros e discutir novos mecanismos e metas (http://\nunfccc.int). Uma das mais importantes foi a COP-3, realizada em Quioto em 1997, \nmarcada pela ado\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto, com metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es \npelos pa\u00edses desenvolvidos. A COP-15 foi considerada o encontro mais importante \nda hist\u00f3ria recente dos acordos multilaterais ambientais, pois tinha o objetivo de \nestabelecer o compromisso dos 195 pa\u00edses signat\u00e1rios da Conven\u00e7\u00e3o Quadro das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as do Clima para o p\u00f3s-Quioto.\nO resultado da pesquisa apontou que a cobertura jornal\u00edstica tanto no Brasil quanto \nem Portugal, representa o tema das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas como uma disputa de \npoder entre os campos pol\u00edticos e econ\u00f4micos. O discurso ecossocial, no qual \nas propostas mercantilistas n\u00e3o s\u00e3o superiores ao bem-estar s\u00f3cioambiental, foi \nidentificado nas mat\u00e9rias, no entanto \u00e9 a vis\u00e3o ecotecnocr\u00e1tica que domina os \ndiscursos das duas coberturas. Esta vis\u00e3o afirma a necessidade de um crescimento \necon\u00f4mico continuado e tenta equacionar a rela\u00e7\u00e3o sociedade-ambiente e os \nlimites do crescimento mediante um otimismo tecnol\u00f3gico, artif\u00edcios econ\u00f4micos \ne mecanismos de mercado.- 50 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico[...] os discursos que deveriam ser ambientais, s\u00e3o realocados para outros \ncampos apresentando-se, na maior parte das vezes, como ecotecnocr\u00e1tico \n\u2013aquele em que o meio ambiente \u00e9 ferramenta para o crescimento econ\u00f4 -\nmico, aquele em que meio ambiente n\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o central, e sim \u00e9 assunto a \nser controlado depois da expans\u00e3o dos neg\u00f3cios, depois do surgimento de \noutras tecnologias, depois dos embates pol\u00edticos, depois de aproveitarmos \nmais um pouco todos os recursos que a natureza pode oferecer. (Girardi eI \net al, 2011)\nOutra pesquisa foi motivada pela realiza\u00e7\u00e3o da Rio+20, desta vez para analisar se \ncobertura jornal\u00edstica problematizou o conceito de economia verde para esclarecer \nseus p\u00fablicos. (Girardi et al, 2012). A quest\u00e3o \u00e9 pol\u00eamica e, conforme a publica\u00e7\u00e3o \nRadar Rio+20 (2011), economia verde inclui processos relacionados ao combate \u00e0s \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas de origem antr\u00f3pica e ainda \u201ctrata de reverter outras tend\u00ean -\ncias insustent\u00e1veis, quer sociais \u2013 como o consumismo e a crescente desigualdade \n\u2013quer ambientais\u2013 como a vasta contamina\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e do pr\u00f3prio \ncorpo humano por subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. \u201d \nA pesquisa examinou o material publicado de 10 de abril at\u00e9 22 de junho, nos \nportais de not\u00edcias UOL, G1 e Terra, escolhidos em fun\u00e7\u00e3o de sua audi\u00eancia. Foi \nconstatado que as not\u00edcias veiculadas sobre economia verde geralmente t\u00eam \napenas uma fonte ou ponto de vista. Fontes governamentais a consideram oportu -\nnidade e Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais entendem que \u00e9 um jeito de refor\u00e7ar \na ideia de natureza como mercadoria. Na maioria das vezes, o conceito n\u00e3o \u00e9 ques -\ntionado e est\u00e1 atrelado, ou \u00e9 substitu\u00eddo, por crescimento verde, emprego verde, \necologiza\u00e7\u00e3o da economia, desenvolvimento sustent\u00e1vel. \nA cobertura jornal\u00edstica contempla aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais rele -\nvantes, mas sem aprofundamento. A economia verde \u00e9 apresentada como um novo \nsetor econ\u00f4mico, apoiado em novas tecnologias, com gera\u00e7\u00e3o de novos neg\u00f3cios \ne empregos. As organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e pa\u00edses em desenvolvimento \nderam o tom mais cr\u00edtico \u00e0 quest\u00e3o \u201ctrazendo questionamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nqualidade de vida e \u00e0 autonomia das na\u00e7\u00f5es mais pobres que, normalmente, s\u00e3o \npouco ouvidas em decis\u00f5es internacionais e podem ser ainda mais castigadas com \na \u201ctransi\u00e7\u00e3o para a economia verde\u201d . (Girardi et al. 2012). As autoras conclu\u00edram que \n\u201capesar de contribu\u00edrem para a amplia\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental, as \nnoticias \u201cn\u00e3o despertam a consci\u00eancia ambiental do cidad\u00e3o, pois as informa\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o fragmentadas e n\u00e3o qualificadas. \u201d\nAtenta ao tema das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, Rubin (2011) analisou 41 edi\u00e7\u00f5es e \nmapeou a cobertura de 90 acontecimentos clim\u00e1ticos no jornal Zero Hora. Ela - 51 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoexplica que a escolha dos meses deu-se em fun\u00e7\u00e3o de poder contemplar a mudan\u00e7a \ndas esta\u00e7\u00f5es do ano, as cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas e tamb\u00e9m a rotina. Observou como \no jornalismo praticado representa a rela\u00e7\u00e3o homem e clima, a partir dos valores-\nnot\u00edcia encontrados e concluiu que o jornal representa o homem como v\u00edtima dos \neventos clim\u00e1ticos. Para a autora:\nH\u00e1 uma personifica\u00e7\u00e3o da natureza, diante desses eventos, na qual ela \n\u00e9 apontada como a grande culpada pelas consequ\u00eancias, mudan\u00e7as, \ndestrui\u00e7\u00e3o e mortes. Essa representa\u00e7\u00e3o do clima mostra que n\u00e3o h\u00e1 um \ndebate aprofundado sobre a pr\u00f3pria interven\u00e7\u00e3o do homem na natureza. \nOs valores-not\u00edcia que guiam a abordagem do clima e do tempo em Zero \nHora n\u00e3o est\u00e3o relacionados a aspectos como a problem\u00e1tica ambiental. \nProblemas como a m\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, o assoreamento dos \nrios, os locais de risco e a falta de pol\u00edticas p\u00fablicas, os quais podem ser \napontados como causadores de alagamentos ou enchentes, por exemplo, \nn\u00e3o s\u00e3o evidenciados nas not\u00edcias sobre o clima. (Rubin, 2011:5)\nEm outro estudo, dessa vez realizado por Miranda (2012), como disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado foi pesquisado o uso das fontes jornal\u00edsticas e a forma como as quest\u00f5es \nrelacionadas ao clima e meio ambiente s\u00e3o enquadradas e agendadas na revista \nVeja dentro do contexto do jornalismo ambiental brasileiro. Miranda investigou \nas reportagens sobre as tem\u00e1ticas clima e meio ambiente publicadas em Veja no \nprimeiro semestre de 2011. Ela notou que existe rela\u00e7\u00e3o entre as fontes e o enqua -\ndramento oferecido pela reportagem e tamb\u00e9m que as mat\u00e9rias que possuem um \nagendamento mais amplo por parte da revista, s\u00e3o tamb\u00e9m enquadradas de forma \nmais complexa. H\u00e1 uma melhor elabora\u00e7\u00e3o quanto a quantidade de fontes e s\u00e3o \nmostradas no decorrer do texto perspectivas diferencias. A autora tamb\u00e9m nota \nque, em algumas mat\u00e9rias, Veja prefere n\u00e3o identificar a fonte. Merece destaque o \nseguinte trecho da sua an\u00e1lise:\nConstatamos a utiliza\u00e7\u00e3o de um estilo de jornalismo investigativo que \nprocura passar os pontos problem\u00e1ticos da situa\u00e7\u00e3o no Brasil e no Mundo. \nNas mat\u00e9rias observadas, se notou uma vis\u00e3o do Brasil como um pa\u00eds de \nproblemas ambientais. As solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis que o pa\u00eds j\u00e1 pratica, em \nnossa vis\u00e3o, n\u00e3o foram alvo de aten\u00e7\u00e3o da revista no semestre estudado. \nA utiliza\u00e7\u00e3o das fotos e imagens de infogr\u00e1ficos ilustrativos s\u00e3o refor\u00e7a -\ndores destas mensagens presentes para o leitor. Elas v\u00eam mostrar o caos \nnas situa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofes ambientais; os vil\u00f5es nas den\u00fancias de crimes \ncontra o meio ambiente; ou ainda a for\u00e7a da natureza no que tange proble -\nmas como o recuo do Mar Morto ou o aquecimento solar. (Miranda, 2012:87)- 52 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoA necessidade de a imprensa mostrar para seus p\u00fablicos que o aquecimento \u00e9 \ndecorrente da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u00e9 apontada pelos pesquisadores Paulo Cezar Zangalli \nJunior e Jo\u00e3o Lima Sant\u2019Anna Neto (2011), que analisaram o tratamento dado aos \ndiscursos produzidos sobre aquecimento global nos jornais Folha de S\u00e3o Paulo e O \nEstado de S\u00e3o Paulo, e tamb\u00e9m nas revistas semanais Veja e \u00c9poca, no per\u00edodo de \njaneiro de 2000 a julho de 2008. Conclu\u00edram que \u201ch\u00e1 certo distanciamento entre a \nm\u00eddia e a ci\u00eancia, muitas vezes devido \u00e0 necessidade de antecipar os fatos, outras \ndevido aos atores e interesses envolvidos. \u201d (2011: 1) Para eles, a imprensa, \u201cn\u00e3o pode \ndeixar de caminhar ao lado da ci\u00eancia e debater o problema de forma qualificada, \ncient\u00edfica e politicamente. \u201d (2001: 13). Completam seu pensamento afirmando:\nCriminalizar o clima pelos problemas ambientais do planeta n\u00e3o \u00e9 uma \nforma de mostrar ao publico que o alarme soou e que se n\u00e3o mudarmos \na forma como nos relacionamos com a natureza s\u00e9rios problemas vir\u00e3o. \n(Zangalli Junior, Sant\u203aAnna Neto, 2011:13)\nEm artigo apresentado no 1\u00ba Encontro Interdisciplinar de Comunica\u00e7\u00e3o Ambiental \n(EICA) Universidade Federal de Sergipe (UFS) J\u00falia Kacowicz e Edneida Rab\u00ealo \nCavalcanti (2011) questionam se h\u00e1 interesse da imprensa em aprimorar a qualidade \ndas informa\u00e7\u00f5es transmitidas para contemplar seu car\u00e1ter educativo. Consideram \nque uma das maneiras de melhorar a cobertura das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u00e9 refor\u00e7ar \na apresenta\u00e7\u00e3o das causas, solu\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias nas mat\u00e9rias.\nAlguns elementos das abordagens mais comuns ao tema das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \nque s\u00e3o tomados como hip\u00f3teses da constru\u00e7\u00e3o dos enquadramentos jornal\u00edsticos, \nest\u00e3o sendo observados na pesquisa em andamento no doutoramento de Cl\u00e1udia \nHerte de Moraes no grupo de pesquisa j\u00e1 referido neste texto (ver nota 4). Algumas \nreflex\u00f5es foram apresentadas parcialmente no EICA (2011), como a ideia de que o \ncar\u00e1ter cient\u00edfico dos estudos do clima s\u00e3o especialmente reportados a partir dos \nrelat\u00f3rios do IPCC e esta matriz domina boa parte das not\u00edcias. No mesmo sentido, \nos eventos institucionalizados que re\u00fanem representantes oficias s\u00e3o ganchos \njornal\u00edsticos mais utilizados para trazer o assunto ao p\u00fablico.\nComo fato negativo, muitas vezes o senso comum \u00e9 a t\u00f4nica da cobertura, espe -\ncialmente em rela\u00e7\u00e3o aos chamados \u201cdesastres naturais\u201d , que se intensificaram nos \n\u00faltimos anos, com narrativas dram\u00e1ticas. Sob o discurso da sustentabilidade, o \njornalismo de vi\u00e9s econ\u00f4mico aponta o meio ambiente como uma oportunidade \nde neg\u00f3cios, e os governos associam-se como fontes oficiais. Por fim, Moraes (2011) \naponta que o conflito entre defensores e agressores da natureza \u00e9 tamb\u00e9m encon -\ntrado em reportagens que contrap\u00f5em vis\u00f5es sobre o uso dos recursos naturais e \na \u00eanfase aos grandes acordos internacionais, \u00e0s pol\u00edticas de governo e \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, \nafastando o cidad\u00e3o comum do problema.- 53 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\n The Ecologist, novembro 2001   Veja, Octubro 2005\n      Scientific American, outubro 2005                              Superinteressante, outubro 2005- 54 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\n                   \u00c9poca, fevereiro 2007                 Ilustra\u00e7\u00e3o 1: \u00c9poca, junho 2012\nVeja, junho 2012- 55 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoObservamos que a cobertura da imprensa sobre as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas aumentou \nmuito, mas destacamos que \u00e9 necess\u00e1rio dar um salto qu\u00e2ntico na cobertura para \natender as recomenda\u00e7\u00f5es dos estudiosos do jornalismo ambiental. Consideramos \nque manchetes catastrofistas, por exemplo, n\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para as mudan\u00e7as \nde pr\u00e1ticas que aumentam as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, embora o IPCC \ndiga que at\u00e9 2015 teremos chance de reverter o processo.\nReunimos, a seguir, algumas capas de revistas que nos chamaram a aten\u00e7\u00e3o justa -\nmente pelo apelo ao drama e ao medo diante de grandes cat\u00e1strofes. \nSuas manchetes - A terra no limite; O fim do mundo come\u00e7ou; A F\u00faria da natureza; \nO planeta pede socorro; A vingan\u00e7a da natureza; O planeta no limite; O mundo \nvai acabar?; Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u2013hora de agir!\u2013 t\u00eam gerado reflex\u00f5es, como as \nj\u00e1 mencionadas neste artigo. Ser\u00e1 que produzir a sensa\u00e7\u00e3o de medo pode auxiliar \na forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental e estimular a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na \ndiscuss\u00e3o p\u00fablica sobre uma agenda ambiental efetiva, a partir de outra vis\u00e3o de \nmundo conectada com a teia da vida? As pesquisas t\u00eam apontado o problema \ndessas abordagens e sugerindo que a imprensa adote uma postura mais educativa \napresentado narrativas interessantes, bem constru\u00eddas, com denuncias e tamb\u00e9m \ncom bons exemplos que estimulem mudan\u00e7as no comportamento do cidad\u00e3o. A \ncapa de \u00c9poca em junho de 2012 parece apontar nesta dire\u00e7\u00e3o, a inclus\u00e3o de uma \nperspectiva de a\u00e7\u00e3o a partir de v\u00e1rios aspectos que se encontram interligados.\nPor outro lado, na observa\u00e7\u00e3o da capa de Veja (junho 2012), outras quest\u00f5es \nocupam o discurso sobre as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o meio ambiente como um \ntodo. Percebe-se que h\u00e1, na formula\u00e7\u00e3o do discurso hegem\u00f4nico, o entendimento \ninstrumentalista em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. As verdades inconvenientes apon -\ntadas por Veja pretendem construir o sentido de que o homem deve estar acima da \nnatureza, e n\u00e3o envolvido por ela.\n3. u mA outr A rAcIonAlId Ade \u00e9 precIso\nSabemos que existem muitos problemas ambientais gerados por op\u00e7\u00f5es tecno -\nl\u00f3gicas que comprometem a qualidade de vida. A necessidade de mudan\u00e7as \npara diminuir a emiss\u00e3o de gases que aumentam o efeito estufa \u00e9 uma realidade \nalertada pelos relat\u00f3rios do IPCC ao longo dos anos. Mas n\u00e3o s\u00e3o somente os \nrelat\u00f3rios do IPCC que est\u00e3o exigindo mudan\u00e7as na sociedade. Hoje, no Brasil, h\u00e1 \numa campanha para acabar com o uso de venenos na agricultura. A condi\u00e7\u00e3o de \nmaior consumidor de agrot\u00f3xicos d\u00e1 ao pa\u00eds a triste vantagem de assistir sua popu -\nla\u00e7\u00e3o sendo contaminada e perdendo a sa\u00fade lentamente. Existem muitos outros - 56 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoproblemas ambientais que precisam ser denunciados constantemente, assim \ncomo os bons exemplos devem ter visibilidade na imprensa. H\u00e1 uma mudan\u00e7a \nem processo, mas tamb\u00e9m h\u00e1 um caminho longo pela frente. Concordamos com \nCapra (1982), quando recomenda:\n[...] os jornalistas dever\u00e3o mudar, e seu modo de pensar, fragment\u00e1rio, dever\u00e1 \ntornar-se hol\u00edstico, desenvolvendo uma nova \u00e9tica profissional baseada na \nconsci\u00eancia social e ecol\u00f3gica. Em vez de se concentrar em apresenta\u00e7\u00f5es \nsensacionalistas de acontecimentos aberrantes, violentos e destrutivos, \nrep\u00f3rteres e editores ter\u00e3o de analisar os padr\u00f5es sociais e culturais comple -\nxos que formam o contexto desses acontecimentos, assim como noticiar \nas atividades pac\u00edficas, construtivas e integrativas que ocorrem em nossa \ncultura (Capra, 1982: 400). \nVemos que essa mudan\u00e7a \u00e9 t\u00e3o urgente quando a diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \ngases estufa. Ela pode ser inspirada na \u00e9tica do cuidado que ajuda a alcan\u00e7armos a \ncompreens\u00e3o que uma vida sustent\u00e1vel \u00e9 um direito de todos os seres. Esta pers -\npectiva poderia ser adotada pelo jornalismo nas suas narrativas sobre a realidade \nj\u00e1 que ele, como pr\u00e1tica social, tem um forte potencial de nos informar o que est\u00e1 \nacontecendo, apresentar an\u00e1lises e apontar caminhos.\nAs pesquisas aqui relatadas mostraram aspectos positivos, aspectos negativos e \nsugeriram maneiras de qualificar a cobertura ambiental. Seguindo Leff (2001) \nrecordamos que a racionalidade econ\u00f4mica e instrumental moldou os diversos \nsegmentos do corpo social, gerando todos os problemas ambientais que conhe -\ncemos. A realidade exige uma nova racionalidade, a racionalidade ambiental, que \nintegra princ\u00edpios \u00e9ticos, contempla uma gest\u00e3o democr\u00e1tica e sustent\u00e1vel do \ndesenvolvimento e respeita a diversidade biol\u00f3gica e cultural. \u00c9 o que esperamos \ndo jornalismo.\nPortanto, pela \u00f3tica do jornalismo ambiental, \u00e9 preciso qualificar a cobertura dos \nfen\u00f4menos associados \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. N\u00e3o basta apenas o alerta, o alarme, \no tom catastr\u00f3fico. Apontamos, pela reflex\u00e3o apresentada, a necess\u00e1ria mudan\u00e7a \nna vis\u00e3o de mundo, na esperan\u00e7a de que se possa contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o das \nmudan\u00e7as sociais, pensadas, desde seu in\u00edcio, a partir da natureza e da rela\u00e7\u00e3o do \nhomem com as futuras gera\u00e7\u00f5es.\n4. r efer\u00eancIAs\nBACCHETA, V. L. (org.) (2000): Ciudadania Planet\u00e1ria . Montevideo: International \nFederation of Environmental Journalists.- 57 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoCAPRA, F. (1982): O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o , Cultrix, S\u00e3o Paulo.\nGENTILLI, V.  (2005): Democracia de massa: jornalismo e cidadania , Edipucrs, Porto \nAlegre.\nGIRARDI, I, CAMANA, A., MASSIERER, C., MORAES, C.H., LOOSE, E.B., NEULS, G., \nGERTZ, L. (2011): \u201cDiscursos e vozes por tr\u00e1s das COP-15 e COP-16\u201d , Anais do \nIX Encontro Nacional de Pesquisadores em Jornalismo , UFRJ, Rio de Janeiro, RJ, \nBrasil.\nGIRARDI, I., MORAES, C.H. DE, LOOSE, E.B., NEULS, G., MASSIERER, C., CAMANA, \nA., GERTZ, L.  (2012): \u201cO olhar do jornalismo sobre a Economia Verde: estudo \na partir da cobertura da Rio+20 pelos portais G1, Terra e UOL\u201d . Anais do X \nEncontro Nacional de Pesquisadores em Jornalismo , PUCPR, Curitiba, PR, Brasil.\nKACOWICZ, J.; CAVALCANTI, E.R. (2011): \u201cM\u00eddia e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: uma \nabordagem de educa\u00e7\u00e3o ambiental?\u201d Anais do 1\u00ba Encontro Interdisciplinar de \nComunica\u00e7\u00e3o Ambiental (EICA), UFS, Aracaju, SE, Brasil.\nLEFF , E. (2001): Saber Ambiental , Vozes, Petr\u00f3polis.\nMIRANDA, C. M. (2012): Fontes Jornal\u00edsticas em Veja: enquadramento como estra -\nt\u00e9gia de noticiabilidade em pautas de clima e meio ambiente . Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado, Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, RS, Brasil.\nMORAES, C. H. (2011, maio): \u201cA emerg\u00eancia das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na imprensa \ne nos estudos da cobertura ambiental\u201d . Anais do 1\u00ba Encontro Interdisciplinar de \nComunica\u00e7\u00e3o Ambiental (EICA),  UFS, Aracaju, SE, Brasil.\nMudan\u00e7a do clima 2007, a base das ci\u00eancias  f\u00edsicas. Painel Intergovernamental Sobre \nMudan\u00e7a Clim\u00e1tica (IPCC) (vers\u00e3o em portugu\u00eas), (2007). IPCC. Recuperado \nem 10 jul, 2007, de http://www.ipcc.ch/pdf/reports-nonUN-translations/\nportuguese/ar4-wg1-spm.pdf . \nRADAR RIO+20, por dentro da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. (2011) FGV; ISA; Vitae Civilis, S\u00e3o Paulo.\nRUBIN, A . (2011): Da previs\u00e3o do tempo \u00e0s cat\u00e1strofes: os valores-not\u00edcia dos acon -\ntecimentos clim\u00e1ticos no Jornal Zero Hora (RS).  Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \nUniversidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, RS, Brasil.\nVIVARTA, V.  (Coord.) (2010): Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na imprensa brasileira: uma an\u00e1lise \ncomparativa de 50 jornais nos per\u00edodos de julho de 2005 a junho de 2007- julho \nde 2007 a dezembro de 2008 (Relat\u00f3rio de Pesquisa/2010).  Bras\u00edlia, DF, Ag\u00eancia \nde Not\u00edcias dos Direitos da Inf\u00e2ncia (Andi). Recuperado em 08 dez, 2012, de - 58 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticohttp://www.andi.org.br/inclusao-e-sustentabilidade/page/andi-e-as-mu \ndancas-climaticas \nZANGALLI Junior, P .C; Sant\u2019anna Neto, J. L. (2011): \u201cO discurso das mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas a influ\u00eancia dos agentes sociais no aquecimento global\u201d . Revista \nGeografia em Atos . Departamento de Geografia da FCT/UNESP , Presidente \nPrudente, n. 11, v.2, julho a dezembro de 2011, p.1-15.- 59 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoREPRESENTACIONES SOCIALES DEL CAMBIO \nCLIM\u00c1TICO EN LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA: UNA \nLECTURA PARA COMUNICADORES\nPablo  \u00c1ngel  Meira Cartea\nGrupo de Investigaci\u00f3n en Pedagog\u00eda Social y Educaci\u00f3n Ambiental (SEPA)1\nUniversidad de Santiago de Compostela\n\u201cSi las personas definen una situaci\u00f3n como real, acaba siendo \nreal en sus consecuencias\u201d\nWilliam I. Thomas (1928)\nLa cita que encabeza este texto reproduce el denominado Teorema de Thomas, \npoco reconocido en el campo de las Ciencias Sociales. Bajo su aparente simplici -\ndad, la formulaci\u00f3n de Thomas ayuda a entender la importancia que debe tener \nlo que denominamos \u201cfactor social\u201d en la respuesta a las amenazas que comporta \nel cambio clim\u00e1tico. Jugando con \u00e9l se puede afirmar, con la misma precisi\u00f3n y contundencia, que si las personas definen una situaci\u00f3n como irreal, tambi\u00e9n acaba siendo real en sus consecuencias. Esto es, la representaci\u00f3n social de un \u201cobjeto\u201d , un fen\u00f3meno o un proceso de relevancia p\u00fablica, sea cual fuere el grado de subjetividad o inter-subjetividad con el que sea construida, acaba condicio -\nnando las valoraciones y reacciones (o inhibiciones) que se generen y que pueden ser objetivadas. \n1  Est e texto ha sido realizado en el marco del proyecto de investigaci\u00f3n RESCLIMA ( La relaci\u00f3n entre \nciencia y cultura com\u00fan en las representaciones sociales del cambio clim\u00e1tico: aportes a la educaci\u00f3n y la \ncomunicaci\u00f3n sobre riesgos clim\u00e1ticos ), financiado por la Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y \nT\u00e9cnica del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad del Gobierno de Espa\u00f1a dentro del Subprograma de Proyectos de Investigaci\u00f3n Fundamental no Orientada, en el marco del VI Programa nacional de I+D+i 2008-2011, Convocatoria de 2012, referencia EDU2012-33456.- 60 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoCon esta reflexi\u00f3n se quiere poner en evidencia que lo que se haga o deje de hacer \ncon respecto al cambio clim\u00e1tico (en adelante CC) depender\u00e1 en gran medida de las representaciones colectivas que las sociedades, principalmente las autodeno -\nminadas \u201csociedades avanzadas\u201d , sean capaces de construir sobre esta problem\u00e1 -\ntica y sobre los riesgos que proyecta en nuestra civilizaci\u00f3n. Aunque estas repre -\nsentaciones pudiesen ser el resultado mec\u00e1nico de inocular en el cuerpo social los saberes cient\u00edficos apropiados, la tarea tampoco ser\u00eda sencilla. Lo que sabemos de las representaciones sociales  del CC y de c\u00f3mo se est\u00e1n configurando en nuestras sociedades indica que estamos ante procesos bastante m\u00e1s complejos. En este sentido, la comunicaci\u00f3n del CC deber\u00eda ser considerada una pieza clave en la conformaci\u00f3n del \u201cfactor social\u201d .\nLa comunicaci\u00f3n p\u00fablica de amenazas globales exige partir de una caracterizaci\u00f3n \ncient\u00edfica que es compleja y est\u00e1 matizada por amplios rangos de incertidumbre. Adem\u00e1s, la valoraci\u00f3n de estas amenazas est\u00e1 sometida a intereses socialmente divergentes a la hora de concebir pol\u00edticas de respuesta. A partir de estas constata -\nciones el enfoque de la comunicaci\u00f3n de estas amenazas, entre las que considera -\nmos al CC, suele hacer hincapi\u00e9 en dos componentes principales:\n - por una parte, el papel de los cient\u00edficos y los sistemas expertos, que asumen la misi\u00f3n de analizar, diagnosticar y \u201cdefinir\u201d el problema. Han de ponderar, adem\u00e1s, su gravedad de cara a fundamentar, legitimar y orientar la toma de decisiones (y que tambi\u00e9n, en ocasiones, pueden participar en la misma toma de decisiones);\n - por otra, se alude a la eficacia de las estrategias y de los medios de comunicaci\u00f3n para lograr que el problema sea conocido, comprendido y valorado de forma adecuada por todos los actores sociales significati -\nvos y por la sociedad en su conjunto.\nEl trasvase o la trasposici\u00f3n de informaci\u00f3n desde el campo de la ciencia hacia la sociedad se suele considerar, desde este punto de vista, una misi\u00f3n estrat\u00e9gica fundamental. De su \u00e9xito depender\u00eda, en gran medida, la activaci\u00f3n de la sociedad ante el problema y la presi\u00f3n que \u00e9sta llegue a ejercer sobre las instituciones y los agentes responsables para que pongan en marcha pol\u00edticas efectivas de respuesta.  De ello tambi\u00e9n depender\u00eda que la misma poblaci\u00f3n aceptase asumir los cambios m\u00e1s o menos profundos en los estilos de vida que dichas pol\u00edticas de respuesta puedan suponer. Las sociedades avanzadas suelen atribuir a los medios y a los mediadores \u201cespecializados\u201d un rol clave en la alfabetizaci\u00f3n (cient\u00edfica, ambien -\ntal, ecol\u00f3gica, clim\u00e1tica, energ\u00e9tica, etc.) de la sociedad, lleg\u00e1ndose a considerar incluso que su papel ya es m\u00e1s relevante que el de la escuela, instituci\u00f3n que en la - 61 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoprimera modernidad fue depositaria, casi exclusiva, de la responsabilidad sobre la \nsocializaci\u00f3n secundaria de la poblaci\u00f3n.\nEn nuestra opini\u00f3n, esta visi\u00f3n simplifica la complejidad del proceso comunicativo \ny del proceso m\u00e1s amplio de construcci\u00f3n social de la realidad en el que se enmarca. Relega a un segundo plano o no contempla, por ejemplo, un tercer componente: la sociedad misma, que juega un papel creativo y activo, y no simplemente receptivo y reactivo, en la representaci\u00f3n de problemas de la envergadura del CC y en la valoraci\u00f3n del grado de amenaza que comportan. En este sentido, se suele olvidar o infravalorar que en la construcci\u00f3n social de la realidad no operan \u00fanicamente elementos y procesos racionales, y menos a\u00fan elementos y procesos equiparables con la racionalidad normativa del proceder cient\u00edfico; y se suele olvidar, tambi\u00e9n, que el proceso comunicativo no puede reducirse a la trasposici\u00f3n al dominio p\u00fablico de \u201cunidades de informaci\u00f3n\u201d (conceptos, datos, hip\u00f3tesis, valoraciones, etc.) de origen cient\u00edfico, como postulan algunos enfoques de la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica que parten de un supuesto \u201cd\u00e9ficit de informaci\u00f3n\u201d en la sociedad que es preciso \u201crellenar\u201d . \nNo cabe esperar, tal y como revelan nuestras investigaciones, que la \u201crepresenta -\nci\u00f3n social\u201d del CC pueda llegar a ser un facs\u00edmil m\u00e1s o menos simplificado, pero \nfiel en lo esencial, de la \u201crepresentaci\u00f3n cient\u00edfica\u201d . Contemplarlo as\u00ed conllevar\u00eda  ignorar que en la construcci\u00f3n social del CC y de otras amenazas similares (la gripe aviar, la EEB, el SIDA, la destrucci\u00f3n de la capa de ozono, etc.) intervienen procesos cognitivos, sociales, culturales y emocionales  que no conocemos m\u00ednimamente bien, y a ignorar que comprendemos a\u00fan peor c\u00f3mo dichos procesos interact\u00faan entre s\u00ed. Es m\u00e1s, nos atrevemos a decir que sabemos mucho menos de estos proce -\nsos y del CC como \u201cobjeto\u201d social y cultural, que del CC como objeto conformado y representado cient\u00edficamente por las ciencias f\u00edsico-naturales. En la medida en que apenas los podemos vislumbrar y que nuestro conocimiento es limitado, los procesos que alimentan la \u201ccreatividad\u201d social dif\u00edcilmente son contemplados en las estrategias institucionalizadas de comunicaci\u00f3n, m\u00e1xime si por sesgos disciplina -\nres o reduccionismos metodol\u00f3gicos se ignora o se infravalora su poder epist\u00e9mico en el campo de la cultura com\u00fan.\nDesde el grupo SEPA (Investigaci\u00f3n en Pedagog\u00eda Social y Educaci\u00f3n Ambiental) \nde la Universidad de Santiago de Compostela venimos desarrollando desde hace tres lustros una l\u00ednea de trabajo centrada precisamente en c\u00f3mo la cultura com\u00fan recrea y da forma a las amenazas y las problem\u00e1ticas ambientales globa -\nles, centrando nuestra atenci\u00f3n en el an\u00e1lisis de las representaciones colectivas del cambio clim\u00e1tico y de los procesos cognitivos y  sociales que las conforman, - 62 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoprincipalmente en la sociedad espa\u00f1ola y en grupos de poblaci\u00f3n espec\u00edficos de \nla misma. \nLa elecci\u00f3n del CC obedece a varias consideraciones. La primera es obvia: la alte -\nraci\u00f3n del clima terrestre por la interferencia humana constituye probablemente \nla principal amenaza que ha de enfrentar la humanidad en este siglo, tanto por las alteraciones f\u00edsicas y ecol\u00f3gicas que implica para el conjunto de la biosfera, como por su impacto m\u00faltiple sobre la humanidad en su estado actual, principal -\nmente sobre las sociedades y los grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables. Desde esta perspectiva, la forma en que representemos esta amenaza y nos posicionemos colectivamente ante ella ser\u00e1 fundamental para que las respuestas pol\u00edticas que se articulen sean efectivas, tanto en la senda de la adaptaci\u00f3n como en la de la mitigaci\u00f3n. En sociedades avanzadas como la espa\u00f1ola, sin una movilizaci\u00f3n social intensa que demande y protagonice pol\u00edticas m\u00e1s decididas y radicales de respuesta a las amenazas del CC, dif\u00edcilmente se podr\u00e1 ir m\u00e1s all\u00e1 de lo ya hecho, que es claramente insuficiente como est\u00e1n advirtiendo reiteradamente las instan -\ncias cient\u00edficas m\u00e1s solventes.\nLa segunda consideraci\u00f3n deriva de la naturaleza compleja y \u201ccontra-intuitiva\u201d del \nCC.  Sin la labor de los sistemas expertos que se ocupan del desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, el CC ser\u00eda virtualmente invisible para la conciencia humana. El clima es una abstracci\u00f3n generada por la ciencia para explicar las regularidades de determinados fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos durante largos periodos de tiempo. El CC deriva de esa posibilidad de abstracci\u00f3n. Sin la capacidad cient\u00edfica de represen -\ntarlo a partir del registro y la interpretaci\u00f3n longitudinal de m\u00faltiples par\u00e1metros y fen\u00f3menos naturales, el CC simplemente \u201cno existir\u00eda\u201d; al menos, \u201cno existir\u00eda\u201d para la conciencia social, con independencia de que la humanidad o grupos concre -\ntos de la misma sufriesen sus efectos m\u00e1s devastadores y traum\u00e1ticos. Como en \u00e9pocas pre-modernas, tales desastres ser\u00edan atribuidos al azar o al destino, a la cruel irracionalidad de la naturaleza, a la acci\u00f3n caprichosa de dioses enloquecidos o a un castigo infringido a la humanidad por quebrantar alg\u00fan pacto divino. Como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, la mayor parte de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, pr\u00e1cticamente 9 de cada 10 personas, cree que el CC es real, creencia que s\u00f3lo es posible a partir de un conjunto de representaciones sociales que han sido y est\u00e1n siendo socialmente construidas  a partir de la representaci\u00f3n cient\u00edfica. Lo curioso, por adjetivarlo de forma provocativa, es que en otras sociedades que tienen acceso a la misma \u201crepresentaci\u00f3n cient\u00edfica\u201d (el desarrollo cient\u00edfico es, quiz\u00e1s, uno de los campos junto con la econom\u00eda, que mejor expresan la globalizaci\u00f3n contempor\u00e1nea) la creencia en el CC es considerablemente menor. El caso m\u00e1s estudiado es la socie -\ndad estadounidense, donde un sector amplio de la poblaci\u00f3n, entre el 40 y el 50 - 63 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopor ciento de media en la \u00faltima d\u00e9cada, rechaza la existencia del CC o lo atribuye a \ncausas exclusivamente naturales, asumiendo postulados pre- o anti-cient\u00edficos que aparecen altamente correlacionados con creencias pol\u00edticas y religiosas propias de posiciones ideol\u00f3gicas conservadoras y neoliberales (Leiserowitz, Smith & Marlon, 2010; McCright & Dunlap, 2011; The Pew Research Center, 2012) . Esta disonancia no es \u00f3bice para que el proceso de construcci\u00f3n de dicha representaci\u00f3n a partir de un \u201cobjeto\u201d \u2013el clima y sus tendencias-  s\u00f3lo sea posible por la existencia previa de la representaci\u00f3n cient\u00edfica,  pero la construcci\u00f3n de la representaci\u00f3n social posee su propia l\u00f3gica y el resultado no es, o no puede ser, una r\u00e9plica de la primera  ni tampoco exactamente el mismo en todas las sociedades. \nSiguiendo los planteamientos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos apuntados por diversos \nautores  en torno a la g\u00e9nesis de las representaciones sociales (Moscovici, 1979;  Moscovici y Hewstone, 1989; Wagner, Hayes & Flores, 2011) y de las representaciones colectivas (Lezama, 2004; Sperber, 2005), hemos centrado nuestra atenci\u00f3n en el CC por su potencial para indagar en la epistemolog\u00eda de la cultura com\u00fan y en c\u00f3mo integra el saber cient\u00edfico, como un rasgo diferencial en la conformaci\u00f3n cultural de las sociedades modernas. En palabras de Moscovici y Hewstone (1989: 682), nos encontramos ante una \u201csociedad bifurcada\u201d , en la que convive \u201cuna minor\u00eda de espe -\ncialistas y una mayor\u00eda de aficionados, consumidores de conocimiento succionado a trav\u00e9s de una educaci\u00f3n sucinta o a trav\u00e9s de los media. En definitiva, la oposici\u00f3n entre el pensamiento normalizado [cient\u00edfico] y el que no lo est\u00e1 [com\u00fan], entre el pensamiento advertido del cient\u00edfico y el pensamiento \u2018ingenuo\u2019 del hombre de la calle es menos de orden l\u00f3gico u org\u00e1nico que de orden social\u201d .  En el marco de este nuevo orden social en el que la cultura cient\u00edfica impregna y condiciona en buena medida la cultura com\u00fan, el CC, por sus cualidades intr\u00ednsecas (comple -\njidad e incertidumbre, naturaleza contra-intuitiva o contra-factual, alto nivel de abstracci\u00f3n, etc.) se convierte en un \u201cobjeto\u201d de estudio extraordinariamente f\u00e9rtil.\nEs por estas razones que, aunque interesa el CC como problema socio-ambiental \nsingular al que es preciso dar respuestas urgentes en m\u00faltiples frentes, entre ellos la educaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n resulta atractivo por su potencial para conocer y comprender c\u00f3mo se construyen en y desde la cultura com\u00fan las representaciones de problemas ambientales socialmente relevantes que ser\u00edan inconcebibles o invisibles  sin una representaci\u00f3n cient\u00edfica que los acote y defina previamente, y que resulta imprescindible, adem\u00e1s, para legitimar el inter\u00e9s que puedan tener para la sociedad.\nEntre los estudios que concretan esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n destaca la serie demos -\nc\u00f3pica que venimos realizando desde 2008 con el soporte de Fundaci\u00f3n Mapfre . \nLa finalidad principal es concretar cada dos a\u00f1os una radiograf\u00eda de las represen -- 64 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticotaciones del CC en la sociedad espa\u00f1ola, facilitando un seguimiento longitudinal \nde su evoluci\u00f3n. Los dos primeros estudios fueron presentados en 2009 (Meira et al., 2009) y 2011 (Meira et al., 2011). El \u00faltimo se encuentra en fase de redacci\u00f3n y su presentaci\u00f3n est\u00e1 prevista durante el primer trimestre de 2013 (Meira et al., en prensa). En las tres oleadas se ha trabajado con muestras representativas de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de 18 o m\u00e1s a\u00f1os de edad, residente en la pen\u00ednsula, en la primera demoscopia, e incorporando las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla y las comunidades insulares de Canarias y Baleares, en las dos \u00faltimas. El cuestiona -\nrio utilizado ha sido dise\u00f1ado ad hoc y, en la \u00faltima versi\u00f3n, consta de 50 preguntas y 229 \u00edtems que exploran cinco dimensiones:\n1. los conocimientos y las creencias que maneja la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre las causas, los procesos biof\u00edsicos y sociales implicados, y sobre las conse -\ncuencias del CC;\n2. la relevancia y el potencial de amenaza que la poblaci\u00f3n le atribuye, prin -\ncipalmente en relaci\u00f3n con otras amenazas o cuestiones, ambientales o no, que tambi\u00e9n pueden generar preocupaci\u00f3n e inseguridad;\n3. los recursos y las fuentes de informaci\u00f3n \u2013medios y mediadores- a los que recurre la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola para alimentar su concepci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y la confianza que generan;\n4. las actitudes y los h\u00e1bitos que caracterizan el comportamiento cotidiano de la ciudadan\u00eda en aspectos clave para el CC (consumo energ\u00e9tico, movi-lidad, alimentaci\u00f3n, salud, etc.).\n5. y la percepci\u00f3n de las pol\u00edticas de respuesta al cambio clim\u00e1tico a distin -\ntos niveles (global, regional, local).\nLas variables independientes que han sido consideradas para explorar posibles efectos moduladores sobre las representaciones del CC son la edad, el sexo, la zona clim\u00e1tica de residencia, el nivel de estudios, la tipolog\u00eda familiar (nivel de ingresos, composici\u00f3n de la unidad familiar, n\u00famero de miembros), la situaci\u00f3n laboral, las creencias religiosas y la posici\u00f3n ideol\u00f3gica declarada.\nAunque en este texto centra su atenci\u00f3n en la tercera de las dimensiones analiza -\ndas, la relativa a los medios y las fuentes de informaci\u00f3n que alimentan las repre -\nsentaciones sociales del CC, parece interesante exponer algunos de los rasgos m\u00e1s \ngenerales que caracterizan estas representaciones.\nEn primer lugar se puede afirmar que la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola cree de forma mayo -\nritaria que el cambio clim\u00e1tico es real (ver Gr\u00e1fica 1) y que su ocurrencia es total \no principalmente atribuible al impacto de las actividades humanas (ver Gr\u00e1fica - 65 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoGr\u00e1fica 1: A continuaci\u00f3n me gustar\u00eda que me dijese si piensa que el Cambio Clim\u00e1tico est\u00e1 \nocurriendo o piensa que no est\u00e1 ocurriendo (2010, N=1295; 2012, N=1300)2). Como se puede observar en la Gr\u00e1fica 1 la creencia en el CC ha ido ganando \nadeptos en los \u00faltimos a\u00f1os hasta sumar a 9 de cada 10 habitantes, mientras que las personas que se declaran esc\u00e9pticas han quedado reducidas a menos del 5 por ciento de la poblaci\u00f3n en 2012, pr\u00e1cticamente la mitad que las personas que as\u00ed \nGr\u00e1fica 2: Atribuci\u00f3n de las causas del cambio clim\u00e1tico (2010-2012)5,30%\t\r \u00a090,07%\t\r \u00a04,60%\t\r \u00a0\n11,00%\t\r \u00a079,00%\t\r \u00a08,00%\t\r \u00a02,00%\t\r \u00a0\n0,00%\t\r \u00a0 20,00%\t\r \u00a0 40,00%\t\r \u00a0 60,00%\t\r \u00a0 80,00%\t\r \u00a0 100,00%\t\r \u00a0No\t\r \u00a0sabe\t\r \u00a0S\u00ed,\t\r \u00a0pienso\t\r \u00a0que\t\r \u00a0el\t\r \u00a0Cambio\t\r \u00a0Clim\u00e1?co\t\r \u00a0est\u00e1\t\r \u00a0\nocurriendo\t\r \u00a0No,\t\r \u00a0pienso\t\r \u00a0que\t\r \u00a0el\t\r \u00a0Cambio\t\r \u00a0Clim\u00e1?co\t\r \u00a0no\t\r \u00a0est\u00e1\t\r \u00a0\nocurrendo\t\r \u00a0No\t\r \u00a0contesta\t\r \u00a0\n2010\t\r \u00a02012\t\r \u00a0\n2,7%\t\r \u00a0 3,2%\t\r \u00a07,4%\t\r \u00a0 5,2%\t\r \u00a023,3%\t\r \u00a022,2%\t\r \u00a039,1%\t\r \u00a0\n37,8%\t\r \u00a020,9%\t\r \u00a0 26,5%\t\r \u00a06,6%\t\r \u00a0 5,0%\t\r \u00a0\n0%\t\r \u00a010%\t\r \u00a020%\t\r \u00a030%\t\r \u00a040%\t\r \u00a050%\t\r \u00a060%\t\r \u00a070%\t\r \u00a080%\t\r \u00a090%\t\r \u00a0100%\t\r \u00a0\n2010\t\r \u00a0 2012\t\r \u00a0No\t\r \u00a0sabe\t\r \u00a0\nExclusivamente\t\r \u00a0por\t\r \u00a0causas\t\r \u00a0\nhumanas\t\r \u00a0\nPrincipalmente\t\r \u00a0por\t\r \u00a0causas\t\r \u00a0humanas\t\r \u00a0\nTanto\t\r \u00a0por\t\r \u00a0causas\t\r \u00a0naturales\t\r \u00a0como\t\r \u00a0humanas\t\r \u00a0(NO\t\r \u00a0LEER)\t\r \u00a0\nPrincipalmente\t\r \u00a0por\t\r \u00a0causas\t\r \u00a0naturales\t\r \u00a0\nExclusivamente\t\r \u00a0por\t\r \u00a0causas\t\r \u00a0naturales\t\r \u00a0- 66 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticose declararon en 2010. Se puede afirmar que el negacionismo clim\u00e1tico es residual \nen la sociedad espa\u00f1ola, y que no se verifica la polarizaci\u00f3n entre \u201ccreyentes\u201d y \u201cno creyentes\u201d detectada en otras sociedades avanzadas, como el ejemplo ya comen-tado de EE.UU. o, de forma menos acusada, en otros pa\u00edses anglosajones y del norte de Europa (European Commission, 2011). A diferencia de lo que sucede en EE.UU., el para\u00edso del negacionismo clim\u00e1tico, la sociedad espa\u00f1ola apenas matiza sus representaciones del CC por efecto de variables como la ideolog\u00eda o las creen-cias religiosas. Complementariamente, de entre las personas que asumen en 2012 que el CC es real, s\u00f3lo el 8,4 por ciento lo atribuye \u00fanica o principalmente a causas naturales; otro 22,2 por ciento entiende que es debido por igual a factores antr\u00f3pi -\ncos y naturales, mientras que la mayor\u00eda, el 64,3 por ciento, lo atribuye exclusiva o principalmente a la interferencia humana, cifra que supone un 4,3 por ciento m\u00e1s que en 2010.\nDesde el punto de vista de la conexi\u00f3n entre creer o no en la  realidad del CC y la \nrepresentaci\u00f3n cient\u00edfica de la amenaza, hay un dato destacable por la evoluci\u00f3n positiva que ha experimentado (ver Gr\u00e1fica 3): el porcentaje de poblaci\u00f3n que percibe un alto nivel de acuerdo (\u201cmucho\u201d o \u201cbastante\u201d) en el seno de la comunidad cient\u00edfica sobre las causas del cambio clim\u00e1tico asciende 12 puntos, pasando del 30,8 por ciento en 2010 al 40,2 por ciento en 2012, pr\u00e1cticamente 10 puntos porcen -\ntuales m\u00e1s. El incremento experimentado se nutre fundamentalmente de personas \nGr\u00e1fica 3:Percepci\u00f3n del grado de acuerdo en la comunidad cient\u00edfica sobre las causas del \nCC (2010-2012).33,2%\t\r \u00a0\n19,4%\t\r \u00a05,3%\t\r \u00a0\n7,8%\t\r \u00a030,7%\t\r \u00a0\n32,6%\t\r \u00a022,4%\t\r \u00a0\n32,5%\t\r \u00a08,4%\t\r \u00a0 7,7%\t\r \u00a0\n0%\t\r \u00a010%\t\r \u00a020%\t\r \u00a030%\t\r \u00a040%\t\r \u00a050%\t\r \u00a060%\t\r \u00a070%\t\r \u00a080%\t\r \u00a090%\t\r \u00a0100%\t\r \u00a0\n2010\t\r \u00a0 2012\t\r \u00a0Mucho\t\r \u00a0acuerdo\t\r \u00a0\nBastante\t\r \u00a0acuerdo\t\r \u00a0\nPoco\t\r \u00a0acuerdo\t\r \u00a0\nNing\u00fan\t\r \u00a0acuerdo\t\r \u00a0\nNo\t\r \u00a0sabe\t\r \u00a0- 67 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoque en 2010 declararon \u00bfno saber? sobre esta cuesti\u00f3n. No deja de ser preocu -\npante, en contraste, que tambi\u00e9n se incremente el porcentaje de quienes perciben \n\u201cpoco\u201d o \u201cning\u00fan\u201d acuerdo en la comunidad cient\u00edfica, aumentando tambi\u00e9n su porcentaje en 2012 (+4,4 puntos). Este dato es especialmente significativo dado  que, a pesar de un mejor ajuste con la realidad cient\u00edfica, sigue expresando la exis -\ntencia de una disonancia entre la creencia en el CC, expresada mayoritariamente en la sociedad espa\u00f1ola, y la percepci\u00f3n de un grado de desacuerdo notable en el seno de la comunidad cient\u00edfica por pr\u00e1cticamente un tercio de la poblaci\u00f3n. Y una disonancia, obviamente, con la unanimidad cient\u00edfica sobre la realidad del CC y su causalidad humana.\nEn l\u00edneas generales, este perfil representacional puede contemplarse como un \nsustrato f\u00e9rtil sobre el que impulsar estrategias de comunicaci\u00f3n y socializaci\u00f3n del CC m\u00e1s ambiciosas y efectivas. Tanto los datos disponibles de la \u00faltima oleada como las tendencias que reflejan, constituyen, sin duda, una buena noticia. Pero es necesario atemperar el exceso optimista al que pueda dar lugar esta primera impresi\u00f3n.\nUna de las preguntas m\u00e1s interesantes del cuestionario interroga a las personas \nentrevistadas sobre los dos problemas m\u00e1s importantes que perciben con refe -\nrencia a distintas escalas territoriales: a nivel mundial, en Espa\u00f1a, en su comunidad aut\u00f3noma y en su localidad de residencia. Es la primera pregunta de la encuesta y, en el protocolo que han de seguir los entrevistadores, se hace hincapi\u00e9 en que el estudio sea presentado como parte de un proyecto para indagar sobre c\u00f3mo la sociedad percibe e interpreta la problem\u00e1tica actual en general, y no espec\u00ed -\nficamente como una encuesta sobre cambio clim\u00e1tico. Esta t\u00e1ctica se sigue para evitar las distorsiones que se puedan inducir por efecto de la deseabilidad social. Las respuestas son abiertas y han sido codificadas con posterioridad agrup\u00e1ndolas en 12 categor\u00edas de problemas. Las gr\u00e1ficas 4, 5, 6 y 7 recogen las series de datos en las tres oleadas realizadas, 2008, 2010 y 2012, de algunas categor\u00edas seleccionadas.\nEn la Gr\u00e1fica 4 se recogen algunos de los problemas citados como m\u00e1s importan-\ntes a nivel mundial. Es necesario destacar que el trabajo de campo de la primera demoscopia fue realizado en 2008, en un momento en que la sociedad espa\u00f1ola entraba en la fase m\u00e1s aguda de la crisis actual,  justo antes de la fracasada COP15 celebrada en Copenhague y bajo la influencia de las \u00faltimas ondas de fen\u00f3me -\nnos medi\u00e1ticos relacionados con el CC como Una Verdad Inc\u00f3moda , el oscarizado \ndocumental de Al Gore. Las siguientes demoscopias, cuyos trabajos de campo fueron realizados en los veranos de 2010 y 2012, reflejan claramente el impacto de la crisis, que polariza la atenci\u00f3n p\u00fablica, y tambi\u00e9n la debilitaci\u00f3n de las pol\u00edticas de CC y su oscurecimiento medi\u00e1tico progresivo. En 2008, el cambio clim\u00e1tico era - 68 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoGr\u00e1fica 5: Problemas m\u00e1s importantes en Espa\u00f1a (selecci\u00f3n, la cuesti\u00f3n es abierta, se ha \npreguntado por el primer y el segundo problema m\u00e1s importante para la persona entrevis -\ntada)Gr\u00e1fica 4: Problemas m\u00e1s importantes a nivel mundial (la cuesti\u00f3n es abierta, se ha pregun -\ntado por el primer y el segundo problema m\u00e1s importante para la persona entrevistada, \nselecci\u00f3n)\n40,6\t\r \u00a059,5\t\r \u00a0\n53,5\t\r \u00a0\n25,6\t\r \u00a0\n8,6\t\r \u00a08,8\t\r \u00a014,3\t\r \u00a0\n6,0\t\r \u00a0 3,5\t\r \u00a0 6,7\t\r \u00a010,5\t\r \u00a014,4\t\r \u00a0\n0\t\r \u00a010\t\r \u00a020\t\r \u00a030\t\r \u00a040\t\r \u00a050\t\r \u00a060\t\r \u00a070\t\r \u00a0\n2008\t\r \u00a0 2010\t\r \u00a0 2012\t\r \u00a0Problemas\t\r \u00a0\necon\u00f3micos:\t\r \u00a0pobreza,\t\r \u00a0crisis\t\r \u00a0y\t\r \u00a0desigualdades\t\r \u00a0sociales\t\r \u00a0\nProblemas\t\r \u00a0ambientales\t\r \u00a0\nCambio\t\r \u00a0clim\u00e1Dco\t\r \u00a0\nParo,\t\r \u00a0condiciones\t\r \u00a0laborales\t\r \u00a0\n36,0\t\r \u00a051,7\t\r \u00a054,9\t\r \u00a0\n17,1\t\r \u00a0\n3,7\t\r \u00a02,9\t\r \u00a0\n3,7\t\r \u00a0\n0,0\t\r \u00a00,2\t\r \u00a036,9\t\r \u00a057,6\t\r \u00a0\n53,1\t\r \u00a0\n27,3\t\r \u00a0\n7,7\t\r \u00a0\n2,0\t\r \u00a00\t\r \u00a010\t\r \u00a020\t\r \u00a030\t\r \u00a040\t\r \u00a050\t\r \u00a060\t\r \u00a070\t\r \u00a0\n2008\t\r \u00a0 2010\t\r \u00a0 2012\t\r \u00a0Problemas\t\r \u00a0econ\u00f3micos:\t\r \u00a0\npobreza,\t\r \u00a0crisis\t\r \u00a0y\t\r \u00a0desigualdades\t\r \u00a0sociales\t\r \u00a0\nProblemas\t\r \u00a0ambientales\t\r \u00a0\nCambio\t\r \u00a0clim\u00e1Dco\t\r \u00a0\nParo,\t\r \u00a0condiciones\t\r \u00a0laborales\t\r \u00a0\nTerrorismo\t\r \u00a0- 69 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticocitado por el 14,3 por ciento de la muestra como problema m\u00e1s preocupante a \nnivel mundial, ocupando el 5\u00ba lugar en la lista de problemas en esta escala. En 2009 las citas se reducen al 6,0 por ciento y en 2012 al 3,5 por ciento, pasando a ocupar en octavo y el noveno lugar, respectivamente, de las doce categor\u00edas de problemas consideradas. La categor\u00eda de problemas ambientales (salvo los relacionados con el CC) tambi\u00e9n se desploma, pasando de un 25,6 por ciento de citas en 2008 al 8,8 por ciento en 2012. La \u00fanica lectura positiva a la que pueden dar lugar estos datos es que el CC ha ido ganando peso con relaci\u00f3n al conjunto de problemas ambien -\ntales. Pero lo m\u00e1s destacable, como se observa en la misma Gr\u00e1fica 4, es que la mayor parte del desgaste que se aprecia en las referencias al CC y a otras problem\u00e1 -\nticas ambientales est\u00e1 directamente relacionado con la primac\u00eda creciente que se le otorga a la crisis econ\u00f3mica y a sus consecuencias tambi\u00e9n a nivel mundial. Esa es, lamentablemente, la principal conclusi\u00f3n.\nLa Gr\u00e1fica 5 recoge la misma cuesti\u00f3n, pero formulada con referencia a Espa\u00f1a. En \neste caso, el porcentaje de citas registrado en 2008, el 3,7 por ciento, ya denota un peso menor del CC como problema percibido a escala estatal. En 2010 no se regis -\ntra ninguna cita y en 2012 se anota un simb\u00f3lico 0,2 por ciento que sit\u00faa al CC en la doceava posici\u00f3n de las doce categor\u00edas de problemas contempladas. Las refe -\nrencias a otros problemas ambientales experimentan una secuencia similar.  Como era de esperar, la crisis econ\u00f3mica y sus consecuencias concentran la mayor parte de las citas, observ\u00e1ndose en la \u00faltima oleada que la crisis econ\u00f3mica supera como problema m\u00e1s citado a sus consecuencias en forma de paro y empeoramiento de las condiciones laborales.\nEstas tendencias se agudizan en la percepci\u00f3n de los principales problemas a \nnivel auton\u00f3mico (Gr\u00e1fica 6) y a nivel local (Gr\u00e1fica 7). El comportamiento es simi -\nlar en ambas escalas: el CC es muy poco relevante en las tres oleadas, ocupando tanto a nivel auton\u00f3mico como local la \u00faltima posici\u00f3n de las doce categor\u00edas de problemas contempladas. Tambi\u00e9n en ambos casos, las citas relacionadas con el CC van disminuyendo progresivamente, pasando del 2,7 por ciento en 2008 al 0,2 por ciento en 2012 a escala auton\u00f3mica, y del 2,5 por ciento en 2008 al 0,3 por ciento en 2012 a escala local. En s\u00edntesis, si el CC era ya un problema poco relevante en la primera oleada de la serie, su relevancia relativa ha ido decayendo hasta pr\u00e1cticamente quedar reducido a un pu\u00f1ado de alusiones testimoniales. Adem\u00e1s, conforme la escala de referencia desciende de lo global a lo local, el CC va perdiendo peso entre los problemas m\u00e1s importantes se\u00f1alados por la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, rasgo que es generalizable a otras sociedades y que se describe con frecuencia en la literatura de este \u00e1mbito (Uzzell, 2000; Garc\u00eda-Mira & Real, 2000; Meira, 2009; Gonz\u00e1lez-Gaudiano & Meira, 2009). - 70 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoGr\u00e1fica 7: Problemas m\u00e1s importantes en la localidad de residencia (selecci\u00f3n, la cuesti\u00f3n \nes abierta, se ha preguntado por el primer y el segundo problema m\u00e1s importante para la persona entrevistada)Gr\u00e1fica 6: Problemas m\u00e1s importantes en la comunidad aut\u00f3noma de residencia (selecci\u00f3n, \nla cuesti\u00f3n es abierta, se ha preguntado por el primer y el segundo problema m\u00e1s impor -\ntante para la persona entrevistada)\n26,2\t\r \u00a038,6\t\r \u00a048,1\t\r \u00a0\n21,6\t\r \u00a0\n6,7\t\r \u00a0\n4,0\t\r \u00a0 2,7\t\r \u00a0\n1,2\t\r \u00a0 0,2\t\r \u00a038,9\t\r \u00a070,3\t\r \u00a0\n60,3\t\r \u00a0\n12,8\t\r \u00a025,8\t\r \u00a0\n27,3\t\r \u00a0\n0\t\r \u00a010\t\r \u00a020\t\r \u00a030\t\r \u00a040\t\r \u00a050\t\r \u00a060\t\r \u00a070\t\r \u00a080\t\r \u00a0\n2008\t\r \u00a0 2010\t\r \u00a0 2012\t\r \u00a0Problemas\t\r \u00a0\necon\u00f3micos:\t\r \u00a0pobreza,\t\r \u00a0crisis\t\r \u00a0y\t\r \u00a0desigualdades\t\r \u00a0sociales\t\r \u00a0\nProblemas\t\r \u00a0ambientales\t\r \u00a0\nCambio\t\r \u00a0clim\u00e1Dco\t\r \u00a0\nParo,\t\r \u00a0condiciones\t\r \u00a0laborales\t\r \u00a0\nProblemas\t\r \u00a0pol\u00edDcos:\t\r \u00a0corrupcion,\t\r \u00a0mala\t\r \u00a0gesD\u00f3n\t\r \u00a0\n17,3\t\r \u00a031,7\t\r \u00a038,7\t\r \u00a0\n19,3\t\r \u00a0\n11,9\t\r \u00a0\n4,5\t\r \u00a02,5\t\r \u00a0 0,0\t\r \u00a00,3\t\r \u00a034,2\t\r \u00a059,1\t\r \u00a065,6\t\r \u00a0\n9,1\t\r \u00a015,5\t\r \u00a0\n15,5\t\r \u00a0\n0\t\r \u00a010\t\r \u00a020\t\r \u00a030\t\r \u00a040\t\r \u00a050\t\r \u00a060\t\r \u00a070\t\r \u00a0\n2008\t\r \u00a0 2010\t\r \u00a0 2012\t\r \u00a0Problemas\t\r \u00a0econ\u00f3micos:\t\r \u00a0\npobreza,\t\r \u00a0crisis\t\r \u00a0y\t\r \u00a0desigualdades\t\r \u00a0sociales\t\r \u00a0\nProblemas\t\r \u00a0ambientales\t\r \u00a0\nCambio\t\r \u00a0clim\u00e1Dco\t\r \u00a0\nParo,\t\r \u00a0condiciones\t\r \u00a0laborales\t\r \u00a0\nProblemas\t\r \u00a0pol\u00edDcos:\t\r \u00a0corrupcion,\t\r \u00a0mala\t\r \u00a0gesD\u00f3n\t\r \u00a0- 71 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoHay en nuestros estudios otros datos que refuerzan este retrato aparentemente \ncontradictorio de las representaciones del CC en la sociedad espa\u00f1ola: por una parte, pr\u00e1cticamente 9 de cada 10 personas acepta la realidad del CC y  cree mayo -\nritariamente que su causalidad es humana; por otra, las alteraciones del clima no ocupan un lugar principal en la jerarqu\u00eda de problemas que preocupan a la ciuda -\ndan\u00eda y, adem\u00e1s, su relevancia ha ido disminuyendo a lo largo del \u00faltimo lustro hasta llegar a ubicarse en los \u00faltimos lugares entre los problemas identificados, o a desaparecer de ella. La falta de relevancia del CC es muy acusada en las escalas estatal, auton\u00f3mica y local.\nMedios , Mediadores  y representaciones\nUna de las dimensiones que se exploran en nuestra serie demosc\u00f3pica es el papel \nque la poblaci\u00f3n atribuye a los medios de comunicaci\u00f3n y a los mediadores como v\u00edas de acceso a informaci\u00f3n sobre el CC y a valoraciones sobre su potencial de amenaza. Ya se avanz\u00f3 que la construcci\u00f3n del CC como objeto de representaci\u00f3n social s\u00f3lo es posible por la operaci\u00f3n mediadora de distintos agentes y proce -\nsos que conectan la cultura cient\u00edfica con la cultura com\u00fan, una conexi\u00f3n que es mucho m\u00e1s compleja que la mera transposici\u00f3n. \nEntre los agentes que se analizan cabe destacar a los medios de comunicaci\u00f3n y, \nfundamentalmente a trav\u00e9s de ellos, a distintos mediadores cuya capacidad de influencia social es dif\u00edcil de ponderar, as\u00ed como la legitimidad con la que operan y la confianza que generan en el p\u00fablico. Para Moser (2010: 40), los mediadores o \u201cmensajeros\u201d juegan un papel fundamental en la socializaci\u00f3n de los riesgos clim\u00e1 -\nticos, no tanto por su participaci\u00f3n funcional en el proceso de comunicaci\u00f3n, como por condicionar la credibilidad de la informaci\u00f3n transmitida. La confiabilidad que generan los mediadores puede conferir \u201csellos de aprobaci\u00f3n\u201d a informaciones que el p\u00fablico, de lo contrario, tendr\u00eda dificultades para aceptar como \u201ccorrectas\u201d o \u201ccre\u00ed -\nbles\u201d . En este caso se explora el rol mediador y la confianza que generan periodis -\ntas, cient\u00edficos, educadores, ecologistas, empresarios, sindicalistas o pol\u00edticos, entre otros, cuyo acceso a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n se realiza, directa o indirectamente, a trav\u00e9s de los media, de los viejos y de los nuevos. \nOtro tipo de procesos que se exploran son las mediaciones cotidianas, que se \nalimentan de la informaci\u00f3n que transmiten los medios, pero que tambi\u00e9n tienen una gran capacidad creativa. Estos procesos tienen un peso notable en c\u00f3mo se va dando forma a la representaci\u00f3n social del CC en la cultura com\u00fan. Nos referimos aqu\u00ed al conjunto de mediaciones e interacciones que tienen lugar en la cultura com\u00fan, - 72 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoQ25. Indique para cada uno de los  siguientes colectivos, \u00bfcu\u00e1l cree que es su responsabilidad \nen las causas del Cambio Clim\u00e1tico? (entre los colectivos: medios de comunicaci\u00f3n)\nQ26. Indique para cada uno de los siguientes colectivos, \u00bfcu\u00e1l cree que es su responsabilidad \nen las soluciones del Cambio Clim\u00e1tico? (entre los colectivos: medios de comunicaci\u00f3n)\nQ30. Personalmente, sobre los siguientes aspectos del Cambio clim\u00e1tico, \u00bfhasta qu\u00e9 punto \nse siente informado?\nQ31. \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia ha recibido informaci\u00f3n sobre Cambio Clim\u00e1tico a trav\u00e9s de los \nsiguientes medios?\nQ32. \u00bfPuede mencionar alg\u00fan libro, pel\u00edcula, campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n o exposici\u00f3n relacio -\nnada con el Cambio Clim\u00e1tico?\nQ33. Me gustar\u00eda que me dijera si durante el \u00faltimo mes ha escuchado o le\u00eddo algo sobre el \nCambio Clim\u00e1tico a alguna de las siguientes personas\nQ34. \u00bfQu\u00e9 grado de confianza le merece a Ud. la informaci\u00f3n sobre Cambio Clim\u00e1tico propor -\ncionada por\u2026?Cuadro 1. Cuestiones incorporadas a las demoscopias directamente relacionadas con \nmedios, mediadores y el acceso a la informaci\u00f3n sobre el CC . (Versi\u00f3n 2012 del \ncuestionario)que se concretan en las relaciones con iguales (amigos, familiares) y que tambi\u00e9n \npueden vehicularse a trav\u00e9s de los nuevos medios de comunicaci\u00f3n (Internet, redes sociales). Estas mediaciones \u201cinformales\u201d explican algunos patrones de las representaciones sociales del CC, tanto en el contenido de su n\u00facleo figurativo (p.e.: la asociaci\u00f3n causa-efecto entre el deterioro del ozono y el CC), como en las valora -\nciones que se realizan del potencial de amenaza del CC (p.e.: el desapego espacio-temporal). El Cuadro 1 recoge algunas de las cuestiones relacionadas con el rol de medios y el peso de los mediadores, cuyos resultados se comentan a continuaci\u00f3n.\nLa primera y la segunda de estas cuestiones interrogan, respectivamente, por la \nresponsabilidad que perciben las personas entrevistadas sobre el papel de una serie de colectivos en las causas del CC y en las soluciones que se pueden aplicar. Uno de estos agentes son los medios de comunicaci\u00f3n. Como se aprecia en la Gr\u00e1fica 8, los medios de comunicaci\u00f3n aparecen en octavo lugar en 2010 y en s\u00e9ptimo lugar en 2012, en base al grado de responsabilidad en las causas del CC que les atribuye la poblaci\u00f3n, situ\u00e1ndose en ambas oleadas en posiciones intermedias. Las grandes industrias y los gobiernos son los colectivos a los que se les atribuye mayor responsabilidad, mientras que agricultores y ganaderos, sindicalistas y, en 2012, centros sanitarios, son los agentes sobre quienes se proyecta una menor respon -\nsabilidad en las causas del CC. En el tr\u00e1nsito de 2010 a 2012 se observa como la atribuci\u00f3n causal aumenta para todos los colectivos salvo para los cient\u00edficos. Otro dato revelador es la posici\u00f3n de agricultores y ganaderos en los \u00faltimos lugares, lo - 73 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\nGr\u00e1fica 8: Responsabilidad en las causas del cambio clim\u00e1tico atribuida a distintos agentes (muchas+bastantes, 2010-2012)Las\t\r \u00a0grandes\t\r \u00a0\nindustrias\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0gobiernos\t\r \u00a0 La\t\r \u00a0ONU\t\r \u00a0La\t\r \u00a0Uni\u00f3n\t\r \u00a0\nEuropea\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0\nayuntamientos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0cien8\ufb01cos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0\nciudadanos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0medios\t\r \u00a0de\t\r \u00a0\ncomunicaci\u00f3n\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0ecologistas\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0\nagricultores\t\r \u00a0y\t\r \u00a0\nganaderos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0sindicatos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0centros\t\r \u00a0\nsanitarios\t\r \u00a0\n2010\t\r \u00a0 86,3%\t\r \u00a0 81,8%\t\r \u00a0 67,5%\t\r \u00a0 67,3%\t\r \u00a0 66,3%\t\r \u00a0 66,2%\t\r \u00a0 65,6%\t\r \u00a0 55,3%\t\r \u00a0 47,5%\t\r \u00a0 41,2%\t\r \u00a0 36,6%\t\r \u00a0\n2012\t\r \u00a0 92,4%\t\r \u00a0 85,9%\t\r \u00a0 72,9%\t\r \u00a0 80,5%\t\r \u00a0 60,2%\t\r \u00a0 60,2%\t\r \u00a0 69,2%\t\r \u00a0 61,0%\t\r \u00a0 50,3%\t\r \u00a0 46,1%\t\r \u00a0 45,9%\t\r \u00a0 45,9%\t\r \u00a00%\t\r \u00a010%\t\r \u00a020%\t\r \u00a030%\t\r \u00a040%\t\r \u00a050%\t\r \u00a060%\t\r \u00a070%\t\r \u00a080%\t\r \u00a090%\t\r \u00a0100%\t\r \u00a0- 74 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoque pone en evidencia que las representaciones del CC en la sociedad espa\u00f1ola \nadolecen de un vac\u00edo importante en la comprensi\u00f3n de c\u00f3mo las actividades del sector primario pueden influir en las emisiones de gases de efecto invernadero, tanto en sentido positivo como negativo.\nLa atribuci\u00f3n de responsabilidades a los mismos colectivos en las soluciones al CC \npuede ser m\u00e1s interesante para evaluar el rol que la sociedad atribuye a los medios de comunicaci\u00f3n. Como en el caso anterior, la oleada de 2012 muestra una subida generalizada en todos los colectivos sometidos a valoraci\u00f3n con respecto a 2010 (ver Gr\u00e1fica 9). Con ligeras variaciones entre ambas demoscopias, los gobiernos, las grandes industrias y la Uni\u00f3n Europea ocupan las primeras posiciones de este particular ranking, mientras que agricultores y ganaderos, y sindicatos aparecen en las \u00faltimas, en una distribuci\u00f3n similar a la registrada en la cuesti\u00f3n anterior. Dado que en este caso se solicitaba la valoraci\u00f3n de la responsabilidad en las solu -\nciones y dando por supuesto que los medios de comunicaci\u00f3n han de jugar un papel mucho m\u00e1s relevante en ellas, a priori, que el que se les pueda atribuir en la causas, no deja de sorprender que las personas entrevistadas los sit\u00faen en el final del ranking: en noveno lugar en 2010 y en octavo en 2012. No obstante, la ciuda -\ndan\u00eda que entiende que la responsabilidad de los medios de comunicaci\u00f3n en la b\u00fasqueda de soluciones al CC debe ser \u201cmucha\u201d o \u201cbastante\u201d suma a 7 personas de cada 10 en 2010 y a 8 de cada 10 en 2012.\nLa siguiente cuesti\u00f3n a examinar gira en torno a la auto-percepci\u00f3n que tiene la \nciudadan\u00eda sobre su nivel de informaci\u00f3n con respecto a algunos aspectos del CC: sobre la Conferencia de Copenhague, sobre las medidas de lucha contra \u00e9l, sobre sus causas y consecuencias y, a modo de s\u00edntesis, sobre el CC en general.\nComo se observa en la Gr\u00e1fica 10, pr\u00e1cticamente 7 de cada 10 personas se decla -\nran \u201cnada\u201d o \u201cpoco\u201d informadas en todas las dimensiones consideradas, aunque \nlas tasas m\u00e1s altas de desinformaci\u00f3n registradas en la \u00faltima oleada se producen cuando se alude a las causas y a las consecuencias del CC. Tambi\u00e9n cabe destacar que el nivel de desinformaci\u00f3n aumenta en 2012 con respecto a 2010. As\u00ed, en el \u00edtem sobre el nivel de informaci\u00f3n reconocido con respecto \u201cal CC en general\u201d , el m\u00e1s sint\u00e9tico, el 63 por ciento de la muestra se declara \u201cnada\u201d o \u201cpoco\u201d informado en 2010, tasa que sube al 68 por ciento en 2012, pr\u00e1cticamente 5 puntos m\u00e1s; es decir, 3 de cada 4 personas se reconocen desinformados sobre el CC.\n\u00bfCu\u00e1l es el perfil socio-demogr\u00e1fico de las personas que se declaran desinformadas \nen este \u00faltimo \u00edtem? Tomando como referencia los resultados de la oleada de 2012, la aplicaci\u00f3n del estad\u00edstico chi-cuadrado permite detectar diferencias significativas con relaci\u00f3n a las variables edad (\u03c7\n2(9, N=1300)=0.000, p<.01), nivel - 75 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\nGr\u00e1fica 9:  Responsabilidad en las soluciones al cambio clim\u00e1tico atribuida a distintos agentes (muchas+bastantes, 2010-2012)Los\t\r \u00a0gobiernos\t\r \u00a0Las\t\r \u00a0grandes\t\r \u00a0\nindustrias\t\r \u00a0La\t\r \u00a0Uni\u00f3n\t\r \u00a0\nEuropea\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0cien4\ufb01cos\t\r \u00a0 La\t\r \u00a0ONU\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0\nayuntamientos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0ecologistas\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0\nciudadanos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0medios\t\r \u00a0de\t\r \u00a0\ncomunicaci\u00f3n\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0\nagricultores\t\r \u00a0y\t\r \u00a0\nganaderos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0sindicatos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0centros\t\r \u00a0\nsanitarios\t\r \u00a0\n2010\t\r \u00a0 84,0%\t\r \u00a0 82,4%\t\r \u00a0 78,9%\t\r \u00a0 78,7%\t\r \u00a0 77,1%\t\r \u00a0 73,2%\t\r \u00a0 72,5%\t\r \u00a0 69,6%\t\r \u00a0 66,8%\t\r \u00a0 50,5%\t\r \u00a0 46,3%\t\r \u00a0\n2012\t\r \u00a0 86,5%\t\r \u00a0 88,9%\t\r \u00a0 83,9%\t\r \u00a0 83,9%\t\r \u00a0 82,7%\t\r \u00a0 81,0%\t\r \u00a0 82,7%\t\r \u00a0 75,0%\t\r \u00a0 76,1%\t\r \u00a0 59,5%\t\r \u00a0 54,7%\t\r \u00a0 59,7%\t\r \u00a00%\t\r \u00a010%\t\r \u00a020%\t\r \u00a030%\t\r \u00a040%\t\r \u00a050%\t\r \u00a060%\t\r \u00a070%\t\r \u00a080%\t\r \u00a090%\t\r \u00a0100%\t\r \u00a0- 76 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoGr\u00e1fica 10: Nivel de informaci\u00f3n autopercibido sobre distintos aspectos de CC (2010-2012)\nde estudios (\u03c72(18, N=1300)=0.000, p<.01), situaci\u00f3n laboral (\u03c72(3, N=1300)=0.000, \np<.01), nivel de ingresos del hogar (\u03c72(9, N=1300)=0.000, p<.01) y posici\u00f3n pol\u00edtica \n(\u03c72(6, N=1300)=0.001, p<.01). En cuanto a la variable edad, las tasas m\u00e1s altas de \ndesinformaci\u00f3n reconocida se concentran en las personas de 65 y m\u00e1s a\u00f1os, entre \nlas cuales hasta el 22,0 por ciento se declara \u201cnada\u201d informado. En cuanto al nivel de estudios, las tasas m\u00e1s altas de desinformaci\u00f3n se detectan entre las personas \u201csin estudios\u201d , entre las que el 41,6 por ciento se declara \u201cnada\u201d informado; esta cifra se reduce al 9,5 por ciento y al 4,0 por ciento, respectivamente, entre quienes han cursado estudios universitarios medios o superiores. A pesar de estas diferencias, en los colectivos con estudios universitarios los porcentajes de quienes declaran tener \u201cpoca\u201d informaci\u00f3n son tambi\u00e9n altos: el 51,8 por ciento en el caso de las personas con estudios universitarios medios y el 39,9 por ciento entre quienes cursaron estudios universitarios superiores. La influencia de la situaci\u00f3n laboral tambi\u00e9n parece f\u00e1cil de explicar y parece muy relacionada con otras variables como la edad y el nivel de estudios: en este caso, las personas que se declaran inactivas se reconocen \u201cnada\u201d informadas en mayor proporci\u00f3n que las activas: el 17,7 por ciento frente al 9,6 por ciento. \nLa influencia significativa del nivel de ingresos obedece tambi\u00e9n a una l\u00f3gica \nrelativamente f\u00e1cil de explicar, dado que conforme disminuye el nivel de ingresos, aumenta el grado de desinformaci\u00f3n declarada. La ideolog\u00eda pol\u00edtica, analizada a \n- 77 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopartir de tres posiciones b\u00e1sicas (izquierda, centro, derecha), ofrece una distribu -\nci\u00f3n que denota cierta polarizaci\u00f3n ideol\u00f3gica en la representaci\u00f3n del CC en la \nsociedad espa\u00f1ola: el porcentaje de personas que se reconocen desinformadas es significativamente mayor entre quienes se ubican en la derecha ideol\u00f3gica que entre quienes lo hacen en el centro o la izquierda. Las diferencias, adem\u00e1s de estad\u00edsticamente significativas, marcan distancias importantes: mientras el 37,8 por ciento de las personas que se posicionan a la izquierda se declaran \u201cmuy\u201d o \u201cbastante\u201d informadas, esta tasa s\u00f3lo alcanza el 32,7 por ciento entre quienes se posicionan en el centro y el 28,7 por ciento entre quienes lo hacen a la derecha del espectro pol\u00edtico, pr\u00e1cticamente 10 puntos de diferencia entre ambos extremos. \nLa siguiente cuesti\u00f3n explora a trav\u00e9s de qu\u00e9 \u201cmedios\u201d acceden las personas a \ninformaci\u00f3n sobre el CC, tratando de valorar, adem\u00e1s, el peso relativo que tiene cada medio como v\u00eda de acceso a dicha informaci\u00f3n. La pregunta concreta que se incluye en las versiones de 2010 y 2012 del cuestionario es la siguiente:\n \u201c\u00bfCon qu\u00e9 frecuencia ha recibido informaci\u00f3n sobre Cambio Clim\u00e1tico a trav\u00e9s de los siguientes medios?\u201d . En la Gr\u00e1fica 11 se enumeran los \u201cmedios\u201d sometidos a valoraci\u00f3n y los resultados, en porcentajes absolutos, correspondientes a las oleadas de 2010 y 2012. El concepto \u201cmedios\u201d es aqu\u00ed muy amplio dado que incorpora a los medios de comunicaci\u00f3n convencionales (TV, radio, peri\u00f3dicos, libros y revistas especializadas, etc.), a los medios asociados a las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (\u201cInternet\u201d , en 2010, y desglosado en \u201credes sociales\u201d y \u201cwebs\u201d , en 2012) y a otros recursos vinculados a las experiencias educativas formales y no-formales (clases, conferencias, exposiciones). Las \u201ccampa\u00f1as publicitarias\u201d se incorporan como un formato comunicacional espec\u00edfico que el p\u00fablico reconoce claramente como una fuente de informaci\u00f3n diferenciada. Los datos que recoge la Gr\u00e1fica 11 son el resultado de sumar los porcentajes de quienes afirman recibir informaci\u00f3n sobre el CC a trav\u00e9s de cada medio con \u201cmucha\u201d y \u201cbastante frecuencia\u201d .\nLa lectura de esta gr\u00e1fica ofrece diversas perspectivas de an\u00e1lisis. En primer lugar, en 2012 resulta evidente la disminuci\u00f3n del flujo de la informaci\u00f3n sobre el CC que llega a la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola con respecto a los datos registrados en la oleada de 2010. Pr\u00e1cticamente todos los medios y todas las experiencias a trav\u00e9s de los cuales esta informaci\u00f3n se hace accesible disminuyen su frecuencia. Este desplome es especialmente acusado en los contextos y experiencias educativas de car\u00e1cter formal y no-formal (clases, exposiciones, conferencias, gu\u00edas de ahorro energ\u00e9tico, libros), que reducen sus tasas en una media del 50 por ciento durante el \u00faltimo - 78 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\nGr\u00e1fica 11. Personas de la muestra que afirman recibir informaci\u00f3n del CC de cada medio con \u201cmucha\u201d y \u201cbastante frecuencia\u201d . \n(Porcentajes sumados, 2010-2012).46,4%\t\r \u00a029,8%\t\r \u00a029,3%\t\r \u00a039,9%\t\r \u00a015,8%\t\r \u00a012,9%\t\r \u00a010,0%\t\r \u00a010,9%\t\r \u00a016,7%\t\r \u00a017,6%\t\r \u00a012,1%\t\r \u00a015,5%\t\r \u00a014,4%\t\r \u00a0\n59,6%\t\r \u00a046,9%\t\r \u00a045,8%\t\r \u00a040,4%\t\r \u00a030,8%\t\r \u00a029,3%\t\r \u00a028,7%\t\r \u00a028,5%\t\r \u00a025,7%\t\r \u00a025,5%\t\r \u00a023,8%\t\r \u00a0\n0%\t\r \u00a0 10%\t\r \u00a0 20%\t\r \u00a0 30%\t\r \u00a0 40%\t\r \u00a0 50%\t\r \u00a0 60%\t\r \u00a0 70%\t\r \u00a0Televisi\u00f3n\t\r \u00a0Campa\u00f1as\t\r \u00a0publicitarias\t\r \u00a0Peri\u00f3dicos\t\r \u00a0Internet*\t\r \u00a0Gu\u00edas\t\r \u00a0de\t\r \u00a0ahorro\t\r \u00a0energ\u00e9Jco\t\r \u00a0Charlas\t\r \u00a0o\t\r \u00a0conferencias\t\r \u00a0Exposiciones\t\r \u00a0Clases\t\r \u00a0Radio\t\r \u00a0Revistas\t\r \u00a0especializadas\t\r \u00a0Libros\t\r \u00a0P\u00e1ginas\t\r \u00a0web\t\r \u00a0y\t\r \u00a0boleJnes\t\r \u00a0electr\u00f3nicos\t\r \u00a0Redes\t\r \u00a0sociales\t\r \u00a0\n2010\t\r \u00a0 2012\t\r \u00a0- 79 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticobienio. En los medios convencionales (televisi\u00f3n, radio, prensa), esta erosi\u00f3n es \ntambi\u00e9n importante, aunque menos intensa. \nEl \u00fanico \u201cmedio\u201d al que no parece haber afectado este desgaste es Internet: en 2010 \nafirmaron recurrir a \u00e9l con \u201cmucha\u201d o \u201cbastante\u201d frecuencia hasta el 40,4 por ciento de la poblaci\u00f3n, ocupando el 4\u00ba lugar en el ranking de medios, cifra similar a la registrada en 2012 con el 39,9 por ciento. En la \u00faltima oleada, adem\u00e1s, Internet pasar\u00eda a ser la segunda v\u00eda de acceso en importancia, superada s\u00f3lo por la tele -\nvisi\u00f3n. Esta escalada en el ranking medi\u00e1tico debe ser relativizada dado que en la encuesta de 2012 se desdobl\u00f3 el \u00edtem \u201cInternet\u201d en dos categor\u00edas: por una parte las \u201credes sociales\u201d (14,4 por ciento), y por otra las \u201cp\u00e1ginas Web y boletines electr\u00f3 -\nnicos\u201d (15,5 por ciento), en un intento todav\u00eda muy b\u00e1sico de discriminar el papel que puedan estar jugando en la mediaci\u00f3n del CC los recursos telem\u00e1ticos 1.0 y 2.0. Lo que si resulta evidente es el peso que est\u00e1n alcanzando los medios canalizados a trav\u00e9s de Internet y las posibilidades que ofrecen de interacci\u00f3n, informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n frente a los medios convencionales, superando a la radio, a la prensa escrita y tambi\u00e9n a las experiencias educativas formales y no-formales (clases, exposiciones, conferencias, etc.).  El papel principal de la televisi\u00f3n como v\u00eda de acceso al CC no es una novedad, pero tambi\u00e9n cabe destacar como el mundo de Internet ya amenaza su hegemon\u00eda en este \u00e1mbito tem\u00e1tico.\nDesde nuestro punto de vista, el desgaste que registra la \u00faltima demoscopia en la \ncirculaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el CC es una muestra del \u201cenfriamiento\u201d general de la cuesti\u00f3n clim\u00e1tica como tema relevante en el seno de la sociedad espa\u00f1ola. Los factores que mejor pueden explicar este desgaste son, como ya se avanz\u00f3, el oscurecimiento de cualquier otra amenaza por la experiencia de la crisis econ\u00f3 -\nmica;  la relegaci\u00f3n del CC en las pol\u00edticas p\u00fablicas, por el mismo impacto de la crisis y por el acceso al poder de grupos en los que predomina el pensamiento esc\u00e9ptico y negacionista, tanto en el Gobierno del Estado como en la mayor\u00eda de las \nComunidades Aut\u00f3nomas y los gobiernos locales; y, complementariamente, por la retirada del CC de la agenda medi\u00e1tica, principalmente en los medios masivos de comunicaci\u00f3n. Este desinter\u00e9s tambi\u00e9n deriva del fracaso total o relativo de las \u00falti -\nmas conferencias internacionales del sistema de la ONU en su intento por llegar a un acuerdo m\u00e1s ambicioso y eficaz que sustituya al Protocolo de Kioto. La suma de estos factores est\u00e1 alimentando cierta fatiga (eco-fatiga) en una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s temerosa y desmotivada ante el acento recurrente sobre las amenazas del CC, y en general sobre el grave deterioro del ambiente, sin que se ofrezcan ni vislumbren escenarios alternativos que generen alguna esperanza. Un desinter\u00e9s que tambi\u00e9n se alimenta en la sociedad espa\u00f1ola por el mismo bajo perfil que, por lo general, las distintas administraciones del Estado est\u00e1n dando al CC en la actual legislatura. - 80 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEn la oleada de 2012, el uso de todos los medios registra diferencias estad\u00edstica -\nmente significativas con relaci\u00f3n a las variables edad, situaci\u00f3n laboral y nivel de \ningresos del hogar. Aunque la interpretaci\u00f3n de estas diferencias es distinta para cada medio, no resulta dif\u00edcil percibir unos patrones l\u00f3gicos. Por ejemplo, mien -\ntras las \u201credes sociales\u201d son se\u00f1aladas como fuentes de acceso \u201cbastante\u201d o \u201cmuy frecuente\u201d a informaci\u00f3n sobre el CC  por el 26,9 por ciento de la poblaci\u00f3n entre 18 y 25 a\u00f1os, este porcentaje decae al 4,6 por ciento entre quienes tienen 65 o m\u00e1s a\u00f1os. Otras variables independientes como el nivel de estudios, la posici\u00f3n ideol\u00f3gica o la tipolog\u00eda del hogar producen diferencias estad\u00edsticamente signifi -\ncativas en algunos medios. Por ejemplo, la posici\u00f3n ideol\u00f3gica discrimina el uso de medios como \u201clibros\u201d , \u201credes sociales\u201d , \u201ccharlas y conferencias\u201d , \u201cclases\u201d , \u201ctelevisi\u00f3n\u201d y \u201cp\u00e1ginas Web y boletines electr\u00f3nicos\u201d . En relaci\u00f3n a las \u201cp\u00e1ginas Web y boletines electr\u00f3nicos\u201d , el 19,8 por ciento de la poblaci\u00f3n que se posiciona en la izquierda del espectro ideol\u00f3gico afirma recurrir a \u00e9l con \u201cbastante\u201d o \u201cmucha\u201d frecuencia, mientras que su uso mengua al 14,3 por ciento entre quienes se posicionan en el centro y al 12,0 por ciento entre quienes lo hacen a la derecha. El uso de \u201credes sociales\u201d registra una distribuci\u00f3n similar en funci\u00f3n de la posici\u00f3n ideol\u00f3gica.\n\u00cdntimamente ligado al papel de los medios como v\u00edas de acceso a la informaci\u00f3n \nsobre el CC y, por lo tanto, como vectores en la construcci\u00f3n de las representaciones sociales de esta amenaza, est\u00e1 el papel de los mediadores. Identificamos como \nmediadores a distintos agentes sociales que ofrecen, canalizan o intercambian informaci\u00f3n relacionada con el CC. En unos casos, los mediadores entran en contacto con la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de los media o en situaciones formalmente dise\u00f1adas para facilitar dichos flujos de informaci\u00f3n, bien por la naturaleza de su rol profesional (periodistas, cient\u00edficos, profesores) o por su rol social y/o pol\u00edtico (pol\u00edticos nacionales, miembros del gobierno, ecologistas, empresarios, sindicalis-tas). En otros casos, son personas cercanas con las que se interacciona e intercam -\nbia informaci\u00f3n, valoraciones y creencias sobre el CC, com\u00fanmente en contextos informales (familiares, compa\u00f1eros de trabajo, amistades)\n2. \n2 Moser (2010: 43-44) alude al potencial de las formas \u201cdial\u00f3gicas de comunicaci\u00f3n\u201d , que pueden \naprovechar las interacciones informales para socializar el CC y hacerlo m\u00e1s relevante y significativo. La autora considera que el aprovechamiento de estas interacciones puede constituir un contrapeso a las formas de comunicaci\u00f3n y de toma de decisiones m\u00e1s verticales y tecnocr\u00e1ticas. Como hemos comprobado en nuestros estudios, las vicisitudes del clima son un tema de \u201cconversaci\u00f3n\u201d frecuente en las relaciones con familiares, amigos y compa\u00f1eros, dando lugar a situaciones de contacto con el CC en la vida cotidiana tan frecuentes como las que genera el contacto con los media o con mediadores en contextos m\u00e1s formales. - 81 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLo m\u00e1s usual es que se atribuya mayor relevancia social al primer grupo de media -\ndores en la medida que se suele asumir que poseen una mayor legitimidad que \nviene dada por su conocimiento experto, principalmente en el caso de las personas de ciencia, y por su competencia en la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n, principalmente en el caso de periodistas y profesores. Salvo alguna excepci\u00f3n, que se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, el segundo grupo de potenciales mediadores (pol\u00edticos, ecologistas, empresarios, sindicalistas)  suele ser juzgado con mayor suspicacia en la medida en que se piensa que sus posiciones sobre el CC pueden estar condicionadas por inte -\nreses corporativos. El tercer grupo, las personas cercanas con las que se conversa informalmente de todo aquello que preocupa, interesa o est\u00e1 de actualidad, cons -\ntituye un caldo de cultivo especialmente f\u00e9rtil donde la cultura com\u00fan desarrolla toda su capacidad creativa y socializadora. Es en el marco de estas interacciones con amigos, familiares, compa\u00f1eros, en las conversaciones m\u00e1s o menos intrans -\ncendentes que salpican el d\u00eda a d\u00eda, que las representaciones sociales del CC est\u00e1n siendo construidas, interiorizadas y compartidas.  La esfera cotidiana no es ajena a otros c\u00edrculos de mediaci\u00f3n; de hecho, en temas como el CC se alimenta fundamen -\ntalmente de ellos. Para sus conversaciones cotidianas, las personas utilizan como materia prima conceptos, ideas, teor\u00edas y datos que provienen de la esfera cient\u00edfica y que llegan a ellas a trav\u00e9s de medios y mediadores m\u00e1s o menos competentes y h\u00e1biles en las tareas de comunicaci\u00f3n. Pero la esfera cotidiana tambi\u00e9n juega con la suficiente autonom\u00eda para desencadenar procesos cognitivos, sociales y culturales que dan lugar a creencias y valoraciones originales, muchas veces contradictorias con la ciencia disponible, pero que sirven para orientar la valoraci\u00f3n y los compor -\ntamientos personales y colectivos con respecto al CC y a otras amenazas similares.\nUna de las preguntas del cuestionario explora, precisamente, la relevancia que \npueden tener estos mediadores: \u201cMe gustar\u00eda que me dijera si durante el \u00faltimo mes ha escuchado o le\u00eddo algo sobre el Cambio Clim\u00e1tico a alguna de las siguientes personas\u201d . En la Gr\u00e1fica 12 se identifican estos agentes mediadores y se reproducen los datos correspondientes a las oleadas de 2008, 2011 y 2012.\nSiguiendo un patr\u00f3n muy similar al descrito en el acceso a la informaci\u00f3n sobre el \nCC a trav\u00e9s de distintos medios, se observa como se ha producido un gran ca\u00edda entre la oleada de 2008 y las dos \u00faltimas, de 2010 y 2012. Es oportuno recordar que la primera demoscopia fue realizada en un periodo en que el CC ten\u00eda una mayor presencia medi\u00e1tica y p\u00fablica en la sociedad espa\u00f1ola, justo en los meses previos al fracaso de la Cumbre de Copenhague y en el umbral de la fase m\u00e1s profunda de la actual crisis econ\u00f3mica y social. Tambi\u00e9n conviene recordar que el trabajo de campo de las tres demoscopias fue realizado durante el mismo periodo de cada a\u00f1o.- 82 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\nGr\u00e1fica 12. Personas de la muestra que afirman haber escuchado o le\u00eddo algo sobre el CC a alguno de estos interlocutores durante el \n\u00faltimo mes (2008-2010-2012)27,7%\t\r \u00a09,5%\t\r \u00a025,5%\t\r \u00a030,3%\t\r \u00a08,5%\t\r \u00a015,2%\t\r \u00a021,9%\t\r \u00a09,6%\t\r \u00a013,7%\t\r \u00a05,4%\t\r \u00a019,5%\t\r \u00a03,8%\t\r \u00a012,1%\t\r \u00a0\n29,6%\t\r \u00a019,9%\t\r \u00a028,5%\t\r \u00a029,6%\t\r \u00a017,1%\t\r \u00a016,8%\t\r \u00a022,7%\t\r \u00a09,3%\t\r \u00a013,3%\t\r \u00a07,6%\t\r \u00a017,5%\t\r \u00a05,3%\t\r \u00a0\n57,3%\t\r \u00a055,7%\t\r \u00a053,3%\t\r \u00a052,6%\t\r \u00a049,8%\t\r \u00a035,7%\t\r \u00a035,4%\t\r \u00a028,1%\t\r \u00a023,0%\t\r \u00a019,7%\t\r \u00a0\n0%\t\r \u00a0 10%\t\r \u00a0 20%\t\r \u00a0 30%\t\r \u00a0 40%\t\r \u00a0 50%\t\r \u00a0 60%\t\r \u00a0 70%\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0periodista\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0miembro\t\r \u00a0del\t\r \u00a0Gobierno\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0familiar\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0amigo\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0pol\u00edAco\t\r \u00a0nacional\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0compa\u00f1ero\t\r \u00a0de\t\r \u00a0trabajo\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0ecologista\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0pol\u00edAco\t\r \u00a0local\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0profesor\t\r \u00a0o\t\r \u00a0maestro\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0empresario\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0cienE\ufb01co\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0sindicalista\t\r \u00a0A\t\r \u00a0un\t\r \u00a0m\u00e9dico\t\r \u00a0\n2008\t\r \u00a0 2010\t\r \u00a0 2012\t\r \u00a0- 83 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEn 2008, los principales mediadores identificados fueron periodistas (57,3 por \nciento) y miembros del gobierno (55,7 por ciento). En un segundo escal\u00f3n apare -\ncen roles ligados al c\u00edrculo cotidiano como familiares (53,3 por ciento) y amigos (52,6 por ciento). \nEn 2010 y 2012 las posiciones relativas son similares, aunque se aprecia un desgaste \nconsiderable  del CC como \u201ctema\u201d de inter\u00e9s en la esfera p\u00fablica. Este desgaste afecta a todos los mediadores contemplados, pero es especialmente acusado en algunos de ellos. La p\u00e9rdida m\u00e1s significativa es la que experimentan los miembros del gobierno: si en 2008 el 55,7 por ciento de la poblaci\u00f3n declaraba haber escu -\nchado o le\u00eddo algo sobre el CC a alg\u00fan miembro del gobierno durante el \u00faltimo mes, en 2012 esta cifra se reduce al 19,9 por ciento, pr\u00e1cticamente 45 puntos menos. Esta misma tendencia se aprecia en los casos de un pol\u00edtico nacional y de un pol\u00edtico local. Aunque algo menos acusado, tambi\u00e9n hay que destacar el descenso que se aprecia con los periodistas, cuya identificaci\u00f3n como mediadores sobre el CC alcanza el 57,3 por ciento en 2008 para decaer hasta el 27,7 por ciento en 2012. De hecho, en esta \u00faltima oleada, la poblaci\u00f3n se\u00f1ala a \u201clos amigos\u201d como principales interlocutores sobre el CC, incluso con un porcentaje ligeramente supe -\nrior al registrado en 2010: el 30,3 por ciento.\nEn la serie de datos examinada, la tendencia m\u00e1s destacable, adem\u00e1s de la p\u00e9rdida \nde relevancia del CC como \u201ctema\u201d de interlocuci\u00f3n, es que los mediadores ligados \na las relaciones informales y personales adquieren cada vez m\u00e1s peso, mientras que los mediadores ligados a la esfera institucional, como expertos o pol\u00edticos, lo pierden, de forma incluso abrupta. El hecho de que los pol\u00edticos hayan sido los que m\u00e1s peso han perdido puede ser un reflejo del debilitamiento de las pol\u00edticas p\u00fabli -\ncas de CC tanto en Espa\u00f1a como a nivel global, un debilitamiento especialmente acusado en el tiempo transcurrido de la actual legislatura, bien por una estrategia intencionada en este sentido, bien por la ya aludida prominencia de la crisis sobre cualquiera otra cuesti\u00f3n. \nEl reconocimiento de los cient\u00edficos como mediadores identificados del CC \u00fanica -\nmente ha sido explorado en las oleadas de 2010 y 2012. En 2010, el 17,5 por ciento \nde la poblaci\u00f3n los identifica como fuentes de informaci\u00f3n sobre el CC durante el \u00faltimo mes, subiendo al 19,5 por ciento en 2012. Siendo el CC un tema cuya legitimaci\u00f3n es o debiera ser fundamentalmente cient\u00edfica, no deja de sorprender que los cient\u00edficos aparezcan en quinto lugar entre los mediadores que la pobla -\nci\u00f3n identifica, superados en la \u00faltima oleada por periodistas, amigos, familiares y ecologistas. Es decir, en los flujos de informaci\u00f3n y en las valoraciones sobre el CC que experimenta la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola priman m\u00e1s los canales de mediaci\u00f3n - 84 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopersonales e informales que otros aparentemente m\u00e1s legitimados por su compe -\ntencia o responsabilidad (cient\u00edficos, tomadores de decisiones, t\u00e9cnicos, etc.).\nLa \u00faltima cuesti\u00f3n aborda el grado de confianza que generan, en la poblaci\u00f3n \nespa\u00f1ola, distintos agentes como fuentes de informaci\u00f3n sobre el CC (ver Gr\u00e1fica 13). Para esta valoraci\u00f3n se ha construido un \u00edndice de confianza que se calcula sumando los porcentajes de poblaci\u00f3n que declara que su confianza en la infor -\nmaci\u00f3n que transmite o vehicula cada agente mediador es \u201cmucha\u201d o \u201cbastante\u201d y despu\u00e9s restando a este resultado el sumatorio de los porcentajes de quienes consideran que genera \u201cpoca\u201d o \u201cninguna\u201d confianza.\nSiguiendo la pauta de las dos cuestiones anteriores, lo primero que cabe destacar \nes la p\u00e9rdida progresiva de confianza que afecta a todos los agentes considerados, siendo esta ca\u00edda m\u00e1s acusada entre las oleadas de 2008 y 2010. Los mediadores que generan mayor confianza como fuentes de informaci\u00f3n sobre el CC en las tres oleadas, con \u00edndices positivos, son educadores ambientales, grupos ecologistas y cient\u00edficos. En un segundo escal\u00f3n aparecen profesores o maestros y amigos y familiares. Este \u00faltimo colectivo pr\u00e1cticamente alcanza un \u00edndice neutro en las dos \u00faltimas oleadas.\nLas valoraciones de los medios de comunicaci\u00f3n y de la Uni\u00f3n Europea merecen \nun comentario espec\u00edfico. En la oleada de 2008 el \u00edndice de confianza es positivo en ambos casos, con +30,8 y +27,6 puntos, respectivamente. Sin embargo, ambos \u00edndices se desploman en la segunda y tercera oleada, pasando en 2012 a conta -\nbilizar puntuaciones negativas: -8,2 puntos los medios de comunicaci\u00f3n y -20,7 puntos la Uni\u00f3n Europea. \nLas administraciones p\u00fablicas (central, municipal y auton\u00f3mica) registran \u00edndices \nde confianza negativos que han ido empeorando en el transcurrir de las tres olea -\ndas. Lo mismo sucede con sindicatos (-63,4 en 2012) y empresarios (-74,5 en 2012). La ONU es el \u00fanico agente que muestra una clara recuperaci\u00f3n de la confianza p\u00fablica en las dos \u00faltimas oleadas, aunque sigue marcando valores negativos: pasa de -57,1 en 2010 a -14,5 en 2012. En la gr\u00e1fica 13 se han destacado con flechas rojas las evoluciones m\u00e1s acusadas en los tres estudios realizados, todas en sentido negativo salvo en este \u00faltimo caso.  \nalgunas  pistas  para  coMunicar  Mejor  el cc en la sociedad  espa\u00f1ola\nLa valoraci\u00f3n de los datos recogidos a lo largo de las tres demoscopias  (2008, 2010, \n2012) permite establecer unas tendencias generales que ayudan a entender c\u00f3mo se est\u00e1 dando forma en la sociedad espa\u00f1ola al CC y a las amenazas que comporta.- 85 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\nGr\u00e1fica 13. \u00cdndice de confianza que generan distintos agentes mediadores como fuentes de infomaci\u00f3n sobre el CC (2008-2010-2012)Los\t\r \u00a0educadores\t\r \u00a0\nambientales\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0grupos\t\r \u00a0\necologistas\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0cien3\ufb01cos\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0profesores\t\r \u00a0o\t\r \u00a0\nmaestros\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0medios\t\r \u00a0de\t\r \u00a0\ncomunicaci\u00f3n\t\r \u00a0Un\t\r \u00a0amigo\t\r \u00a0o\t\r \u00a0\nfamiliar\t\r \u00a0La\t\r \u00a0Uni\u00f3n\t\r \u00a0\nEuropea\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0m\u00e9dicos\t\r \u00a0La\t\r \u00a0\nAdministraci\u00f3n\t\r \u00a0\ncentral\t\r \u00a0Los\t\r \u00a0\nayuntamientos\t\r \u00a0La\t\r \u00a0\nAdministraci\u00f3n\t\r \u00a0\nAuton\u00f3mica\t\r \u00a0La\t\r \u00a0ONU\t\r \u00a0 Los\t\r \u00a0sindicatos\t\r \u00a0 Los\t\r \u00a0empresarios\t\r \u00a0\n2008\t\r \u00a0 59,2\t\r \u00a0 59,6\t\r \u00a0 66,0\t\r \u00a0 31,2\t\r \u00a0 30,8\t\r \u00a0 27,6\t\r \u00a0 -\u00ad\u201010,0\t\r \u00a0 -\u00ad\u201013,8\t\r \u00a0 -\u00ad\u201013,1\t\r \u00a0 -\u00ad\u201051,3\t\r \u00a0\n2010\t\r \u00a0 48,7\t\r \u00a0 45,6\t\r \u00a0 43,6\t\r \u00a0 25,6\t\r \u00a0 9,0\t\r \u00a0 0,5\t\r \u00a0 -\u00ad\u20104,5\t\r \u00a0 -\u00ad\u201024,7\t\r \u00a0 -\u00ad\u201035,8\t\r \u00a0 -\u00ad\u201042,1\t\r \u00a0 -\u00ad\u201057,1\t\r \u00a0 -\u00ad\u201057,4\t\r \u00a0 -\u00ad\u201079,6\t\r \u00a0\n2012\t\r \u00a0 40,8\t\r \u00a0 46,4\t\r \u00a0 43,4\t\r \u00a0 23,8\t\r \u00a0 -\u00ad\u20108,2\t\r \u00a0 0,5\t\r \u00a0 -\u00ad\u201024,7\t\r \u00a0 22,7\t\r \u00a0 -\u00ad\u201043,5\t\r \u00a0 -\u00ad\u201047,5\t\r \u00a0 -\u00ad\u201046,2\t\r \u00a0 -\u00ad\u201014,5\t\r \u00a0 -\u00ad\u201063,4\t\r \u00a0 -\u00ad\u201074,5\t\r \u00a0-\u00ad\u2010100\t\r \u00a0-\u00ad\u201080\t\r \u00a0-\u00ad\u201060\t\r \u00a0-\u00ad\u201040\t\r \u00a0-\u00ad\u201020\t\r \u00a00\t\r \u00a020\t\r \u00a040\t\r \u00a060\t\r \u00a080\t\r \u00a0- 86 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLa primera conclusi\u00f3n importante es constatar la creencia generalizada y mayo -\nritaria por parte de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en el CC como un fen\u00f3meno real. Esta \ncreencia ha ido ganando adeptos desde el primer estudio para llegar a agregar, en la \u00faltima oleada, a 9 de cada 10 personas entrevistadas. Tambi\u00e9n ha ido creciendo progresivamente la proporci\u00f3n de quienes entienden que el CC es un fen\u00f3meno cuyas causas son total o principalmente humanas. Al mismo tiempo, la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n percibe un consenso cada vez mayor dentro de la comunidad cient\u00edfica en el diagn\u00f3stico del CC. \nEn segundo lugar, la presencia del escepticismo y del negacionismo clim\u00e1tico es \nresidual y ha ido perdiendo adeptos en el transcurso del lustro analizado: en 2012 \nlas personas que afirman que el CC no est\u00e1 ocurriendo suman el 4,6 por ciento de la muestra, cuando eran el 8,0 por ciento en 2010. M\u00e1s a\u00fan, al analizar el perfil socio-demogr\u00e1fico de este colectivo se puede afirmar que est\u00e1 integrado, principalmente, por personas mayores, sin estudios, con bajo nivel ingresos y muchas dificultades estructurales para acceder a la informaci\u00f3n. Este perfil hace pensar que un negacio -\nnismo clim\u00e1tico ideologizado, como el que se suele identificar en sociedades m\u00e1s polarizadas al respecto como la estadounidense, tiene en el seno de la sociedad espa\u00f1ola una presencia marginal, acaso limitada a menos del 1,0 por ciento de la poblaci\u00f3n. La marginalidad socio-demogr\u00e1fica del fen\u00f3meno negacionista y esc\u00e9ptico con respecto a la realidad del CC en la sociedad espa\u00f1ola contrasta con el peso que esta posici\u00f3n parece haber adquirido actualmente en las instancias de toma de decisiones que establecen la agenda de la pol\u00edtica clim\u00e1tica y que tambi\u00e9n condicionan, en buena medida, la agenda medi\u00e1tica y social en este campo. \nLa tercera conclusi\u00f3n principal es, a nuestro entender, la m\u00e1s importante. A pesar \nde que la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola cree mayoritariamente en que el CC es real y es una consecuencia de la interferencia antropog\u00e9nica en la atm\u00f3sfera, lo cierto es que la relevancia que se le atribuye es muy baja y ha ido erosion\u00e1ndose en el transcurso de las tres demoscopias realizadas. El contraste es evidente: m\u00e1s conocimiento, m\u00e1s creencia y m\u00e1s confianza en los diagn\u00f3sticos cient\u00edficos, pero menos relevan -\ncia y menos potencial percibido de amenaza. El desapego ciudadano con respecto al CC tambi\u00e9n se expresa en el distanciamiento espacial y temporal de sus posibles consecuencias, que se desplazan a lugares remotos y se demoran a un futuro lejano (Meira, 2009). En la misma l\u00ednea, el CC ha ido menguando como tema transmitido por los medios de comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n como argumento de conversaci\u00f3n en contextos formales e informales. Este patr\u00f3n es m\u00e1s acusado en las dos \u00faltimas oleadas.\n\u00bfA qu\u00e9 factores se puede atribuir esta aparente paradoja? El primero es evidente \ny dif\u00edcil de rebatir: la crisis socio-econ\u00f3mica y sus consecuencias absorbe gran - 87 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoparte de la atenci\u00f3n y la tensi\u00f3n emocional personal y colectiva, oscureciendo y \nsituando en muy segundo plano otras fuentes potenciales de amenaza. El segundo tiene que ver con la desaparici\u00f3n del CC de las agendas pol\u00edtica y medi\u00e1tica. Esta situaci\u00f3n puede deberse a una estrategia calculada de apag\u00f3n informativo que sintoniza y hasta alimenta cierta fatiga social cultivada por los anuncios reiterados de una amenaza clim\u00e1tica que no llegan a concretarse en pol\u00edticas efectivas de respuesta. Ante la falta de alternativas y las evidencias difusas del CC en tanto que fen\u00f3meno contra-intuitivo, el inter\u00e9s de la poblaci\u00f3n decae, m\u00e1xime cuando existen otros motivos fundados de inquietud. La nula atenci\u00f3n p\u00fablica que ha suscitado la Cumbre Clim\u00e1tica de Doha \u2013la COP18- y el escaso reflejo medi\u00e1tico e institucional que ha merecido, se enmarcan en esta atm\u00f3sfera.\nAnte este escenario, las estrategias educativas y de comunicaci\u00f3n sobre el CC han \nde centrarse en cuatro l\u00edneas de actuaci\u00f3n principales:\n - En primer lugar, es necesario cultivar una ciudadan\u00eda que tenga un \nconocimiento m\u00e1s ajustado y significativo del fen\u00f3meno , tanto de \nsu representaci\u00f3n cient\u00edfica como de sus dimensiones sociales, lo que debe llevar a una mejor identificaci\u00f3n de sus causas y de sus consecuen -\ncias a nivel global, regional y local para mejorar el conocimiento y la comprensi\u00f3n de la amenaza. Los medios y mediadores que asuman esta tarea han de ser conscientes del potencial creativo de la cultura com\u00fan, estando atentos a c\u00f3mo evolucionan las representaciones sociales del CC para minimizar las distorsiones que se puedan producir en la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno y contrarrestar las estrategias de desin-formaci\u00f3n y desmotivaci\u00f3n dise\u00f1adas desde los lobby negacionistas. \nCoincidimos con Moscovici (2011: XV) cuando afirma que \u201ces imposible que el pensamiento cient\u00edfico reemplace al pensamiento cotidiano, y con su caracter\u00edstica diferencia objetiva logre hacer frente a las creen-cias, deseos e ideas que est\u00e1n profundamente ligadas a la vida de una persona o de una comunidad. As\u00ed, la persona com\u00fan, el hombre de la calle, continuar\u00e1 existiendo, y ser\u00e1 su ciencia popular y no la del experto la que gobierne las interacciones en la vida cotidiana como hasta ahora\u201d , pero ello no debe impedir que trabajemos con instrumentos culturales para que las representaciones sociales del CC se ajusten lo m\u00e1s posible, en contenido y, principalmente, en valoraci\u00f3n, a lo que la mejor ciencia disponible y la que m\u00e1s consenso genera entre quienes la elaboran ha averiguado sobre \u00e9l.\n - En segundo lugar, que la poblaci\u00f3n valore y sea consciente de la \nrelevancia del CC, lo haga significativo y perciba la urgencia de - 88 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoactuar (valoraci\u00f3n de la amenaza), pero evitando generar emociones \nnegativas y de miedo que fomenten la sobre-determinaci\u00f3n. Dado el estado actual de las representaciones del CC en la sociedad espa\u00f1ola, la \ntarea de potenciar su relevancia debe ser prioritaria en las estrate -\ngias de comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n que se desarrollen. Sperber (2005: \n55) sugiere que \u201cla relevancia (\u2026) impulsa la transformaci\u00f3n progresiva de las representaciones, dentro de una sociedad dada, hacia los conte -\nnidos que sean relevantes en el contexto de otra\u201d . Por razones obvias, de car\u00e1cter epidemiol\u00f3gico en palabras de Sperber, en el cultivo de la relevancia juegan un papel fundamental los medios de comunicaci\u00f3n, los viejos y los nuevos, principalmente como veh\u00edculos para focalizar y multiplicar los mensajes de los agentes mediadores que mayor confianza generan en el p\u00fablico (cient\u00edficos, educadores, profesores, ambientalistas), y de aquellos cuyo rol est\u00e1 legitimado pol\u00edtica y/o insti -\ntucionalmente (gobernantes y gestores). Tambi\u00e9n es preciso multiplicar la presencia del CC como \u201ctema de conversaci\u00f3n\u201d en las interacciones informales para potenciar la negociaci\u00f3n colectiva y la interiorizaci\u00f3n de representaciones colectivas m\u00e1s s\u00f3lidas, compartidas y operativas. Moscovici (1979: 178) afirma que si no existe \u201cpresi\u00f3n a la inferencia\u201d , entendida como una tensi\u00f3n inducida que demanda del p\u00fablico la generaci\u00f3n de opiniones, tomas de postura y respuestas m\u00e1s o menos activas, dif\u00edcilmente se podr\u00e1 convertir cualquier \u201cobjeto\u201d cient\u00edfico, en este caso, el CC, en una representaci\u00f3n socialmente significativa, funcio -\nnal y pragm\u00e1tica.\n - En tercer lugar, que la gente identifique y asuma sus responsabilida-\ndes en las causas del CC y en las posibles soluciones  a distintas esca -\nlas (personal, comunitaria, regional, estatal, global). Se trata de que las personas no se perciban s\u00f3lo como v\u00edctimas, co-responsabiliz\u00e1ndolas y empoder\u00e1ndolas en la construcci\u00f3n de alternativas viables, tanto en la l\u00ednea de la mitigaci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero como en la v\u00eda preventiva de la adaptaci\u00f3n a los cambios que ya est\u00e1n teniendo lugar y que ser\u00e1n cada vez m\u00e1s perceptibles en el futuro.\n - Y, en cuarto lugar, orientar a la ciudadan\u00eda para que asuma cambios \nsignificativos en su esfera cotidiana y que demande, apoye y parti -\ncipe en el dise\u00f1o y puesta en pr\u00e1ctica pol\u00edticas de respuesta al CC, promocionando estilos y modelos de vida alternativos y \u201cbajos en \ncarbono\u201d ,  y fomentando la acci\u00f3n y la participaci\u00f3n individual y colectiva.- 89 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPara terminar queremos insistir en que el cultivo de la relevancia social del CC en \nla sociedad espa\u00f1ola debe ser, en estos momentos, la tarea prioritaria de quienes nos dedicamos a la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n sobre las alteraciones clim\u00e1ticas. Es dif\u00edcil concebir la puesta en marcha de pol\u00edticas m\u00e1s rotundas y estructurales para enfrentar la amenaza del CC si el problema mantiene el tono irrelevante que manifiesta en el presente. Sin una mayor tensi\u00f3n y atenci\u00f3n social, sin una visi\u00f3n m\u00e1s realista y ligada a la vida cotidiana, al aqu\u00ed y ahora, de las amenazas del CC tampoco cabe esperar una reacci\u00f3n social e institucional decidida. Sin establecer v\u00ednculos m\u00e1s estrechos y significativos entre las alteraciones clim\u00e1ticas, sus causas y consecuencias, y otras amenazas m\u00e1s sensibles y significativas para la poblaci\u00f3n (relacionadas con la salud, la alimentaci\u00f3n, la pobreza, la desigualdad, la crisis econ\u00f3mica, la carencia o la carest\u00eda de recursos b\u00e1sicos como el agua o la energ\u00eda, etc.) ser\u00e1 extremadamente dif\u00edcil acercar el CC al n\u00facleo de cuestiones relevantes y determinantes para el compromiso personal y la acci\u00f3n colectiva. Dif\u00edcil tarea en los tiempos que corren. \nreferencias\nEuropean Commission (2011): Europeans\u2019 attitudes towards climate change. Special \nEurobarometer 372 / Wave EB75.4 \u2013 TNS opinion & social. (Documento elec -\ntr\u00f3nico: http://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_372_en.pdf . \n\u00daltima consulta: 3-12-2012).\nGARC\u00cdA-MIRA, R. y REAL, J.L . (2000): \u201cDimensiones de preocupaci\u00f3n ambiental: una \naproximaci\u00f3n a la hipermetrop\u00eda ambiental\u201d . Estudios de Psicolog\u00eda, 22 (1), 87-96.\nGONZ\u00c1LEZ-GAUDIANO, E. y MEIRA,  P .\u00c1. (2009): \u201cEducaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y \ncambio clim\u00e1tico. Resistencias para la acci\u00f3n social responsable\u201d . Trayectorias, \nVol. 11, n\u00ba 29, 6-38.\nLEISEROWITZ, A., SMITH, N.  y MARLON , J.R. (2010): Americans\u2019 Knowledge of Climate \nChange. Yale University, New Haven, CT. (Documento electr\u00f3nico: http://envi-\nronment.yale.edu/climate/files/ClimateChangeKnowledge2010.pdf . \u00daltima \nconsulta: 3-12-2012).\nLEZAMA, J.L. (2004): La construcci\u00f3n social y pol\u00edtica del medio ambiente. M\u00e9xico, El \nColegio de M\u00e9xico.\nMCCRIGHT, A.M. y DUNLAP , R.E. (2011): \u201cThe politicization of climate change and \npolarization in the American public\u2019s views of global warming, 2001\u20132010\u201d . The Sociological Quarterly, n\u00ba52, pp.155-194.- 90 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoMEIRA, P .\u00c1.  (2009): Comunicar el Cambio Clim\u00e1tico. Escenario social y l\u00edneas de actua -\nci\u00f3n. Madrid, Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino.\nMEIRA, P . \u00c1.  (Dir.),  Arto, M. & Montero, P . (2009): La Sociedad ante el cambio clim\u00e1 -\ntico. Conocimientos, valoraciones y comportamientos en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. \n2009. Madrid, Fundaci\u00f3n Mapfre.\nMEIRA, P .\u00c1 . (Dir.), ARTO, M., HERAS, F. y MONTERO,  P . (2011): La sociedad ante el \ncambio clim\u00e1tico. Conocimientos, valoraciones y comportamientos en la pobla -\nci\u00f3n espa\u00f1ola 2011. Madrid, Fundaci\u00f3n Mapfre.\nMEIRA, P .\u00c1. (DIR.), ARTO, M., HERAS, F ., MONTERO, P . y IGLESIAS, L.  (2013, en \nprensa): La sociedad ante el cambio clim\u00e1tico. Conocimientos, valoraciones y \ncomportamientos en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. 2013. Madrid, Fundaci\u00f3n Mapfre.\nMOSCOVICI, S.  (1979) [1961]: El psicoan\u00e1lisis, su imagen y su p\u00fablico. Buenos Aires, \nHuemul.\nMOSCOVICI, S. (2011): \u201cPr\u00f3logo\u201d ,  en Wagner, W.; Hayes, N. & Flores, F. : El discurso \nde lo cotidiano y el sentido com\u00fan. La teor\u00eda de las representaciones sociales. Barcelona: Anthropos-UNAM, pp. IX-XVIII.\nMOSCOVICI, S. y HEWSTONE, M. (1986): \u201cDe la ciencia al sentido com\u00fan\u201d , en \nMoscovici, S. (Ed.). Psicolog\u00eda social, II. Pensamiento y vida social. Psicolog\u00eda Social y problemas sociales. Paid\u00f3s, Barcelona, pp. 679-710.\nMOSER. S.C.  (2010): \u201cCommunicating climate change: history, challenges, process \nand future directions\u201d . Climate Change, Vol. 1, pp. 31-53.\nSPERBER, D.  (2005): Explicar la cultura. Un enfoque naturalista. Madrid: Morata.\nThe Pew Research Center (2012): More Say There Is Solid Evidence of Global \nWarming. Washington (Documento electr\u00f3nico: http://www.people-press.\norg/files/legacy-pdf/10-15-12%20Global%20Warming%20Release.pdf . \n\u00daltima consulta: 3-12-2012).\nUZZELL, D.L. (2000): \u201cThe Psycho-Spatial dimension of global environmental prob -\nlems\u201d . Journal of Environmental Psychology, n\u00ba 20, pp. 307-318.\nWAGNER, W.; HAYES, N. y FLORES, F .  (2011): El discurso de lo cotidiano y el sentido \ncom\u00fan. La teor\u00eda de las representaciones sociales . Barcelona, Anthropos-UNAM.- 91 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoCIENCIA Y CAMBIO CLIM\u00c1TICO. ESTUDIO DE LA \nCOBERTURA DEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO EN LA PRENSA \nESPA\u00d1OLA\nBienvenido  Le\u00f3n\nUniversidad de Navarra\nALiciA  de LArA\nUniversidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche\n1. I ntroduccI\u00f3n\nConsiderar la ciencia como una \u201cforma codificada de conocimiento\u201d conlleva la \nnecesidad de \u201ctraducir\u201d los conceptos cient\u00edficos, de forma que resulten inteligi -\nbles para el p\u00fablico (Ungar, 2000: 308). Pero en ese proceso de traducci\u00f3n a veces \npriman los criterios y valores period\u00edsticos sobre el rigor cient\u00edfico, lo que puede \nsignificar que el p\u00fablico reciba contenidos que, en \u00faltima instancia, no concuer -\ndan con precisi\u00f3n con los contenidos cient\u00edficos (Weingart et al ., 2000: 274). Estos \nprocesos de mediaci\u00f3n tienen gran importancia, ya que a trav\u00e9s de ellos puede \nconseguirse tanto mejorar la cultura cient\u00edfica de los ciudadanos como empo -\nbrecerla por medio de interpretaciones e im\u00e1genes poco rigurosas, tal como han \ndemostrado algunas investigaciones (vg. Henderson-Sellers, 1988; Rosen y Cruz-\nMena, 2008). \nEn estos procesos de traducci\u00f3n inciden directamente las normas y valores \nempleados habitualmente en el ejercicio period\u00edstico. De acuerdo con Boykoff y \nBoykoff (2004), la b\u00fasqueda del equilibrio informativo genera distorsiones, ya que \nlos medios son m\u00e1s propensos a utilizar unas fuentes que otras. Estos autores afir -\nman que la adherencia de los periodistas al principio de equilibrio informativo es \nuna de las causas de la desinformaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico (CC) que se vivi\u00f3 \nen Estados Unidos en los noventa. \nQuienes sostienen que el CC no existe o no est\u00e1 relacionado con la actividad \nhumana han sido etiquetados como \u201cesc\u00e9pticos\u201d o \u201cnegacionistas\u201d . Algunos estu -- 92 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticodios indican que los medios han magnificado la importancia de esta postura, al no \nproporcionar el contexto necesario y dejar constancia de que este tipo de plan -\nteamientos han sido cada vez m\u00e1s marginales dentro de la comunidad cient\u00edfica \n(Schneider, 1993; Dunwoody, 1999). Pues bien, la pr\u00e1ctica period\u00edstica del equilibrio \nentre varios puntos de vista favorece que las voces de los esc\u00e9pticos tengan m\u00e1s \npeso en los medios de comunicaci\u00f3n americanos que en los del resto de los pa\u00edses. \nBoykoff (2007) analiza c\u00f3mo se emplea la norma del equilibrio entre distintos \npuntos de vista, en los peri\u00f3dicos de prestigio de Estados Unidos y Reino Unido. \nObserva que la cobertura que los medios de comunicaci\u00f3n estadounidenses \nhacen del CC est\u00e1 cambiando y, a partir de 2005, se inclina m\u00e1s hacia el consenso \nestablecido por la ciencia.\nDentro de las normas y valores period\u00edsticos, cobra especial relevancia la l\u00ednea \neditorial del medio, habida cuenta de que la cobertura del CC ha estado sometida a \nun complejo proceso de politizaci\u00f3n de las relaciones entre ciencia, medios y pol\u00ed -\nticas sobre el CC (Trumbo, 1996; Boykoff y Boykoff, 2007). Seg\u00fan Boykoff y Roberts \n(2007), la politizaci\u00f3n responde a la coalici\u00f3n de un peque\u00f1o grupo de influyentes \nportavoces, que fueron secundados por algunos cient\u00edficos, que aparecieron en \nlos medios para refutar los hallazgos cient\u00edficos sobre la incidencia de la actividad \nhumana en el clima. \nPara el estudio de la cobertura del CC tiene gran inter\u00e9s analizar el encuadre \n(framing ) de las informaciones, ya que el trabajo del periodista puede estar condi -\ncionado por presiones econ\u00f3micas, editoriales y derivadas del manejo de fuentes. \nLa teor\u00eda del framing  mantiene que \u201cencuadrar es seleccionar algunos aspectos de \nuna realidad percibida y hacerlos m\u00e1s relevantes (\u2026), de tal modo que promuevan \nla definici\u00f3n de un problema particular, la interpretaci\u00f3n de las causas, la evalua -\nci\u00f3n moral, o el tratamiento recomendado para describir el \u00edtem (Entman, 1993: \n51-52). Lakoff (2010) se\u00f1ala que, para que los hechos tengan sentido, tienen que \ninscribirse en un sistema de encuadre y, en el caso del calentamiento global, el \nproblema que ha surgido es que mucha gente no tiene un sistema conceptual en \nsus mentes. \nPara estudiar las interacciones entre ciencia y valores period\u00edsticos tiene gran \ninter\u00e9s analizar el manejo de las fuentes informativas. El peso espec\u00edfico de la \npol\u00edtica en el periodismo est\u00e1 relacionado con el uso de las fuentes, ya que existe \nuna fuerte tendencia a \u201cconsultar principalmente, y a veces solamente, a las figuras \nde autoridad\u201d (Boykoff y Boykoff, 2007:1193), entre las que destacan las fuentes \ngubernamentales.- 93 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoSe ha comprobado que la inclusi\u00f3n del contexto cient\u00edfico, que se omite en muchos \nart\u00edculos de prensa, puede ayudar a la comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos ambientales \n(Corbett y Durfee, 2004). Sin embargo, la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica se\u00f1ala que el \ntratamiento de las cuestiones cient\u00edficas, en relaci\u00f3n con el CC, suele presentar \nalgunas carencias fundamentales, como superficialidad y descontextualizaci\u00f3n \n(Speers, 2005; Andi, 2007). La investigaci\u00f3n acad\u00e9mica tambi\u00e9n ha comprobado \nque la ausencia de contexto dificulta entender el sentido de las informaciones \npresentadas, ya que el p\u00fablico tiene dificultades para relacionar el hecho concreto \ncon la situaci\u00f3n general o su significado a largo plazo (Kua et al., 2004: 320). \nLas explicaciones de conceptos cient\u00edficos ayudan al p\u00fablico a entender el sentido \nde los procesos y hechos que se presentan (Loman y Mayer, 1983). Sin embargo, \nalgunos estudios realizados en EEUU indican que las explicaciones de conceptos \ncient\u00edficos en los medios son escasas (Corbett, 1995; Long, 1995). \nTradicionalmente los medios han recibido cr\u00edticas por llevar a cabo una cobertura \nsensacionalista de las cuestiones cient\u00edficas que abordan (Gorney, 1992). En el caso \ndel CC, el tratamiento de la ciencia resulta de gran importancia, ya que proyectar \nhacia el p\u00fablico una imagen distorsionada de este fen\u00f3meno podr\u00eda inducir actitu -\ndes y comportamientos contraproducentes.\nLa cobertura del CC ha sido ampliamente estudiada en los pa\u00edses anglosajones, \nmientras que en otros, como Espa\u00f1a, existen pocas investigaciones. Sin embargo, \nes evidente que hay grandes diferencias culturales, ambientales y period\u00edsticas \nentre los pa\u00edses, que sugieren la conveniencia de contar con estudios nacionales \nsobre cobertura del CC en zonas geogr\u00e1ficas hasta ahora inexploradas en este \n\u00e1mbito.\nEste art\u00edculo presenta algunas conclusiones del proyecto de investigaci\u00f3n titulado \n\u201cLa informaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico en los medios espa\u00f1oles\u201d , desarrollado \npor el Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Comunicaci\u00f3n de la Ciencia de la Universidad \nde Navarra ( www.unav.es/centro/infoclima ), con la financiaci\u00f3n del Ministerio de \nEconom\u00eda y Competitividad (proyecto CSO2010-15269).\n2. o bjetIvos  y metodolog\u00eda\nEste art\u00edculo analiza las informaciones relacionadas con el cambio clim\u00e1tico publi -\ncadas por los tres diarios espa\u00f1oles de pago de mayor difusi\u00f3n: El Pa\u00eds , El Mundo  y \nABC . En concreto, se han recogido todos los art\u00edculos que conten\u00edan los t\u00e9rminos: \n\u201ccambio clim\u00e1tico\u201d , \u201ccalentamiento global\u201d o \u201cefecto invernadero\u201d , publicados entre - 94 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoel 1 de julio de 2005 y el 31 de junio de 2006, y el 1 de enero y el 31 de diciembre \nde 2011. La elecci\u00f3n de las fechas responde a razones puramente operativas. Se ha \nllevado a cabo un an\u00e1lisis de contenido de un total de 1.235 informaciones (508 \npublicadas en El Pa\u00eds , 399 en El Mundo  y 328 en ABC) . Se han incluido todos los \nart\u00edculos, independiente de su g\u00e9nero period\u00edstico: noticias, reportajes, columnas, \nart\u00edculos de opini\u00f3n, editoriales y cartas al director. \nLos art\u00edculos han sido seleccionados a trav\u00e9s del buscador especializado \u201cMy News\u201d , \nque permite realizar b\u00fasquedas por palabras clave, seleccionando medios y fechas. \nLos art\u00edculos encontrados por el buscador fueron codificados por cuatro codifica -\ndores, con el perfil de estudiantes de doctorado o licenciados en comunicaci\u00f3n. El \nc\u00f3digo fue testado previamente con una muestra de 10 art\u00edculos. Posteriormente, \nuna muestra de 120 art\u00edculos (10%), seleccionada aleatoriamente, fue codificada \npor diferentes personas, con el fin de establecer el \u00edndice de fiabilidad inter-codifi -\ncadores. El porcentaje medio de acuerdo fue del 82.5% (f\u00f3rmula de Holsti), que se \nconsidera aceptable.\nEl objetivo general del estudio es analizar la calidad de las informaciones, desde el \npunto de vista de la traslaci\u00f3n de contenidos cient\u00edficos relacionados con el cambio \nclim\u00e1tico, y teniendo en cuenta sus interacciones con algunas normas, valores y \nprocesos period\u00edsticos habituales. En concreto, se analizan los siguientes aspectos: \n - El encuadre ( frame) de las informaciones\n - La contextualizaci\u00f3n del acontecimiento noticioso\n - El tratamiento otorgado a las fuentes period\u00edsticas\n - El grado de explicaci\u00f3n de los conceptos cient\u00edficos utilizados y la termi -\nnolog\u00eda empleada.\n - El protagonismo otorgado al art\u00edculo y la presencia o no de elementos \nsensacionalistas.\nSiguiendo el criterio operativo definido por Nelkin (1995: 83), se ha considerado \ninformaci\u00f3n de contexto a \u201ccualquier clarificaci\u00f3n que proporcione un nexo entre \nlos hallazgos y su significado, entre el conocimiento actual y su futura aplicaci\u00f3n, \ncon el fin de que el lector pueda evaluar el contenido cient\u00edfico y decidir su impor -\ntancia en un esquema mayor\u201d . Siguiendo este concepto, se consider\u00f3 que exist\u00eda \ninformaci\u00f3n de contexto cuando aparec\u00eda cualquier informaci\u00f3n de este tipo.\nAs\u00ed mismo, la existencia de \u201cexplicaci\u00f3n de conceptos y procesos cient\u00edficos se codi -\nfic\u00f3 siguiendo el criterio de Rowan (1990: 26), seg\u00fan el cual este tipo de referencias \ndeben aportar informaci\u00f3n que ayude al p\u00fablico a entender el significado de un \nt\u00e9rmino, ya sea en forma de ejemplo, no-ejemplo o definici\u00f3n.- 95 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoSiguiendo la definici\u00f3n de Bernstein (1992), se ha considerado como sensaciona -\nlismo \u201ccualquier violaci\u00f3n de la noci\u00f3n de decencia social, tratando de provocar \nuna reacci\u00f3n de choque que active los mecanismos de la emoci\u00f3n\u201d .\n3. r esul tados  y dIscusI\u00f3n\n3.1 Encuadre\nTal como refleja la figura 1, el encuadre m\u00e1s frecuente de las informaciones es el \npol\u00edtico (28.3%), seguido del cient\u00edfico (26.5%) y el social (13.1%). \nFigura 1 . Encuadre de las informaciones sobre CC (%) \nFuente: elaboraci\u00f3n propia\nLa presencia de un porcentaje tan elevado de informaciones con enfoque pol\u00edtico \npuede interpretarse como parte de una tendencia general de los medios a dar gran \nrelevancia a la cobertura pol\u00edtica. El predominio de este enfoque tambi\u00e9n puede \nverse como un signo de que la cobertura ha seguido en gran medida pautas de \nrespuesta a informaci\u00f3n convocada. En muchos casos, se trata de los l\u00edderes pol\u00edti -\ncos participantes en las cumbres del clima, que han generado informaciones sobre \nacontecimientos puntuales y seguimiento de las negociaciones.\n- 96 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEl porcentaje de art\u00edculos con enfoque cient\u00edfico (26.5%) resulta tambi\u00e9n significa -\ntivo y acorde con la importancia de la dimensi\u00f3n cient\u00edfica del asunto. Este enfoque \nest\u00e1 presente generalmente en art\u00edculos que no surgen a partir de convocatorias, \nsino m\u00e1s bien en temas propios de cada medio, tales como entrevistas a cient\u00edficos \ny expertos, o art\u00edculos de opini\u00f3n. \nLes sigue en importancia el enfoque social (13.1%), en el que se incluyen funda -\nmentalmente actividades y convocatorias de asociaciones, ONGs y activistas \nambientales, que, con mucha frecuencia, originan la informaci\u00f3n. \nEstos datos parecen corroborar la gran importancia de las rutinas de elaboraci\u00f3n \nde la informaci\u00f3n en la selecci\u00f3n y enfoque de los temas abordados. Las noti -\ncias con enfoque pol\u00edtico responden a convocatorias realizadas por gobiernos y \norganizaciones pol\u00edticas, que disponen de poderosas maquinarias de difusi\u00f3n de \ninformaci\u00f3n, con gabinetes de comunicaci\u00f3n que hacen llegar su punto de vista a \nlos medios. \nPor otra parte, tambi\u00e9n conviene tener en cuenta la secci\u00f3n en la que se suelen \npublicar las noticias referentes al CC, ya que su ubicaci\u00f3n en el diario guarda relaci\u00f3n \ncon el encuadre otorgado a la noticia por el medio. En este sentido, la investigaci\u00f3n \nse\u00f1ala que no existe una secci\u00f3n definida. Las tres secciones que albergan m\u00e1s \ninformaciones sobre CC son sociedad (30%), opini\u00f3n (15%) e internacional (10%). \nEstos porcentajes parecen indicar que estamos ante un problema desubicado y \nalgo disperso en el conjunto del peri\u00f3dico. \n3.2. Contexto\nPara determinar hasta qu\u00e9 punto se concede importancia al contexto de las infor -\nmaciones hemos analizado si se incluyen referencias a las causas y las consecuen -\ncias del CC. Los datos del an\u00e1lisis muestran que, en la mayor\u00eda de las informaciones, \nse omite tanto la explicaci\u00f3n de las causas como de las consecuencias. En concreto, \nlas causas solo se explican en el 13.8% de los casos y las consecuencias en el 20.2%. \nLa escasa proporci\u00f3n de informaciones que s\u00ed aportan explicaciones sobre las \ncausas y las consecuencias puede considerarse como un indicador de baja calidad \ndel tratamiento informativo. Cabe pensar que la falta de profundidad en estas \ncuestiones podr\u00eda deberse a problemas de espacio. Sin embargo, esta no parece \nser la causa, ya que casi la mitad de las informaciones (48.9%) son de tama\u00f1o relati -\nvamente extenso (entre dos columnas y una o m\u00e1s p\u00e1ginas), un espacio suficiente \npara incluir informaci\u00f3n de contexto. Se apuntan entonces otros motivos que s\u00ed - 97 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopueden haber llevado a la poca profundidad, como son la falta de tiempo a la hora \nde elaborar el art\u00edculo o la poca especializaci\u00f3n del periodista.\nEntre las causas que se mencionan, encontramos las siguientes: acci\u00f3n humana, \nemisi\u00f3n de gases de efecto invernadero, causas naturales, causas sociales, \nmedioambientales y econ\u00f3micas. Y entre las consecuencias mencionadas desta -\ncan: la subida de las temperaturas, la subida del nivel del mar, la migraci\u00f3n de \nespecies animales y vegetales, la migraci\u00f3n de personas, la frecuencia e intensi -\ndad de huracanes, abundancia de lluvias e inundaciones, y las consecuencias \nmedioambientales en general. Por tanto, las causas y las consecuencias apuntadas \nmantienen el necesario nivel de rigor cient\u00edfico.\nUn dato destacable, en lo que se refiere al an\u00e1lisis de la contextualizaci\u00f3n de las \ninformaciones sobre el CC, es que son escasos los textos que muestran al ser \nhumano como causante del problema. Las informaciones que apuntan al hombre \ncomo responsable del CC apenas alcanzan el 30% del total. Este dato indica que la \nmayor\u00eda de las informaciones omite una de las principales conclusiones alcanzadas \npor la comunidad cient\u00edfica. Esta omisi\u00f3n tiene gran relevancia, dado que podr\u00eda \ncontribuir a la representaci\u00f3n del CC como un asunto lejano, que poco tiene que \nver con los seres humanos. \n3.3. Fuentes informativas\nSe han registrado un total de 1,34 fuentes informativas de media por art\u00edculo. \nEste bajo nivel de fuentes apunta de nuevo a una baja calidad del tratamiento. \nComo criterio general, se considera que son necesarias dos fuentes, al menos, \npara ofrecer el contraste informativo necesario para explicar un asunto desde los \ndiferentes puntos de vista que lo conforman. Esta conclusi\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 relacio -\nnada con el hecho de que un alto porcentaje de las informaciones analizadas son \nnoticias (45.6%), que brindan menos posibilidades de ofrecer una informaci\u00f3n m\u00e1s \nprofunda, en la que podr\u00edan tener cabida m\u00e1s fuentes. \nEl modo en el que aparecen citadas las fuentes sugiere falta de elaboraci\u00f3n y \npredominio del periodismo declarativo, ya que predomina el uso de la cita directa \nsobre la indirecta (78% frente a 22%). \nTal como refleja la figura 2, las informaciones m\u00e1s abundantes son aquellas que \nincluyen una o dos fuentes, mientras que son menos comunes las que cuentan con \ntres, cuatro o m\u00e1s fuentes. Concretamente el 27.4% de las piezas cuentan con una \nsola fuente, mientras que el 15.1% utiliza dos fuentes. Los art\u00edculos que cuentan \ncon 3, 4 y m\u00e1s de 4 fuentes constituyen el 30% restante. - 98 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoFigura 2. Informaciones seg\u00fan n\u00famero de fuentes (%)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia\nLas fuentes citadas en las informaciones han sido clasificadas en distintas catego -\nr\u00edas, seg\u00fan el rol que desempe\u00f1an. Los datos obtenidos (figura 3) son coherentes \ncon los del encuadre de las informaciones (figura 1).\nFigura 3. Rol de las fuentes (%)\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia\n \nLas fuentes m\u00e1s citadas son los gobernantes (32%). Esta cifra incluye tanto gober -\nnantes en el momento de la publicaci\u00f3n (25.3%), como ex gobernantes (6.7%). Este \n- 99 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticodato corrobora los resultados obtenidos en estudios realizados en otros pa\u00edses, \nseg\u00fan los cuales existe una fuerte tendencia a dar prioridad a las autoridades y \ngobernantes. Adem\u00e1s, cabe interpretar que este alto porcentaje tambi\u00e9n est\u00e1 rela -\ncionado con el alto grado de politizaci\u00f3n a que se ve sometida la representaci\u00f3n \ndel CC en los medios.\nEl peso de la comunidad cient\u00edfica es relativamente alto (22.3%), lo que parece justi -\nficado, teniendo en cuenta la importancia de la dimensi\u00f3n cient\u00edfica del asunto. \nDentro de los cient\u00edficos, hay un claro predominio de especialistas en ciencias natu -\nrales, como bi\u00f3logos, ambientalistas o climat\u00f3logos (20.3%), frente a especialistas \nen ciencias humanas (2%). \nLa investigaci\u00f3n tambi\u00e9n refleja que, en lo que se refiere al espacio otorgado a las \nfuentes cient\u00edficas, resulta habitual que el experto reciba un mayor espacio que \notras fuentes, lo que ocurre en el 80.8% de los casos, frente a un 19.2% en los que \nla fuente cient\u00edfica no es la que cobra un mayor protagonismo. \nComo tercer grupo en importancia se sit\u00faan los representantes de organismos \ninternacionales, con un 11.5%. Este porcentaje relativamente alto resulta previsi -\nble, teniendo en cuenta el importante papel que desempe\u00f1an estos organismos \n(especialmente la ONU) en la gesti\u00f3n internacional del CC, as\u00ed como el alto grado \nde cobertura informativa que reciben las cumbres internaciones sobre este asunto.\nLos grupos ambientalistas (ONGs, asociaciones de defensa del medio ambiente, \nactivistas del clima, etc.), suman el 8.2% de las citas. Este porcentaje, refleja el \nimportante papel desempe\u00f1ado por estos grupos en el debate social en torno al \nCC. La presencia del sector empresarial (6.1%) es tambi\u00e9n relativamente impor -\ntante, y pone de manifiesto la gran importancia de la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica de la \ngesti\u00f3n del CC. \nLa presencia de ciudadanos corrientes resulta escasa (2.1%), lo que indica que \nla cobertura informativa del CC tiene muy poco en cuenta la incidencia de este \nproceso en la vida cotidiana, y sugiere que los medios representan el CC como un \nasunto remoto, alejado de los ciudadanos.\nLos resultados del an\u00e1lisis de contenido reflejan que el posicionamiento de las \nfuentes ante el CC es mayoritariamente \u201ccomprometido\u201d (58.5%), frente a un 36.7% \nde fuentes que denotan una actitud \u201cneutral\u201d . El posicionamiento \u201cesc\u00e9ptico\u201d \n(negacionista) respecto a la existencia del CC tiene una presencia marginal, con el \n4.7%. Resulta significativa la distribuci\u00f3n de estas voces esc\u00e9pticas en los distintos \ng\u00e9neros de los art\u00edculos, ya que destacan los art\u00edculos de opini\u00f3n, en los que la \npresencia de estas voces es sensiblemente superior (12.0%). - 100 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico3.4. Conceptos cient\u00edficos y terminolog\u00eda\nTal como se ha visto en la introducci\u00f3n, la explicaci\u00f3n de conceptos cient\u00edficos \ntiene gran importancia para que el p\u00fablico entienda el significado de los hechos \ny procesos que se le presentan. El presente estudio analiza hasta qu\u00e9 punto las \ninformaciones ofrecen una explicaci\u00f3n de algunos conceptos clave para entender \nel fen\u00f3meno, como son cambio clim\u00e1tico , calentamiento global  y efecto invernadero . \nEl an\u00e1lisis indica que las informaciones en las que se ofrece una explicaci\u00f3n del \nt\u00e9rmino son residuales, ya que menos del 1% de las informaciones explica alguno \nde estos conceptos (figura 4). \nCONCEPTO No menciona Menciona, no explica S\u00ed lo explica\nCambio Clim\u00e1tico 55,10% 44,60% 0,60%\nCalentamiento Global 81,90% 17,90% 0,20%\nEfecto Invernadero 83,50% 15,90% 0,60%\nFigura 4. Terminolog\u00eda cient\u00edfica y explicaci\u00f3n de los conceptos.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia\nLa falta de explicaci\u00f3n de estos conceptos puede ser interpretada como un indica -\ndor de baja calidad de la informaci\u00f3n. \nPor el contrario, s\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje de las informaciones (6.7%) incluye \nalg\u00fan t\u00e9rmino susceptible de ser considerado como jerga cient\u00edfica, lo cual facilita \nla compresi\u00f3n del p\u00fablico de los procesos y conceptos representados y que, por \ntanto, es un indicador de buen tratamiento de la informaci\u00f3n.\n3.5. Importancia otorgada y presencia de elementos sensacionalistas \nEs posible analizar la importancia que el medio otorga al acontecimiento, a trav\u00e9s \nde la ubicaci\u00f3n que se le concede a la informaci\u00f3n en el conjunto de la edici\u00f3n. \nEn este sentido, la investigaci\u00f3n pone de relieve que solo se destaca en portada \nel 4,7% de los art\u00edculos. Respecto a los elementos que conforman la noticia \u2013otro \nfactor que ofrece pistas sobre la importancia otorgada al acontecimiento noti -\ncioso-, hemos detectado que, en la mayor\u00eda de los casos, \u00e9sta se compone solo de \ntexto (44%), o bien de texto y fotograf\u00eda (42%). Son escasos los ejemplos en los que - 101 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoel texto va acompa\u00f1ado de una infograf\u00eda (9%), y residuales aquellos casos en los \nque se encuentran los tres elementos (texto, fotograf\u00eda e infograf\u00eda) (4%).\nTambi\u00e9n hemos tenido en cuenta los g\u00e9neros period\u00edsticos predominantes, ya que, \ndependiendo del g\u00e9nero utilizado, ser\u00e1 posible tratar el tema con mayor o menor \ngrado de profundidad. En este sentido, se corrobora la escasez de profundidad ya \nexpuesta, ya que la mayor\u00eda de textos analizados son noticias (45,6%), mientras \nque los reportajes y cr\u00f3nicas -en los que se permite un mayor grado de an\u00e1lisis- \nsolo constituyen el 11%.\nComo se ha visto, una cr\u00edtica frecuente a la informaci\u00f3n cient\u00edfica es la de presentar \nun sesgo sensacionalista. Sin embargo, el an\u00e1lisis de contenido llevado a cabo en \neste proyecto, indica que \u00fanicamente el 2.2% de los art\u00edculos analizados incluye \nalg\u00fan elemento que pueda ser considerado como sensacionalista. \nTambi\u00e9n se ha analizado la presencia de expresiones de amenaza para describir \nla situaci\u00f3n del planeta, en relaci\u00f3n con el CC, tales como \u201cpeligro\u201d , \u201cmuerte\u201d o \n\u201cdestrucci\u00f3n\u201d . Un 12.8% de las informaciones incluye alg\u00fan t\u00e9rmino de este tipo. \nLa expresi\u00f3n espec\u00edfica que m\u00e1s predomina, en este sentido, es la de \u201cun planeta \namenazado\u201d .\n4. c onclusIones\nEl an\u00e1lisis de contenido llevado a cabo pone de manifiesto que los encuadres m\u00e1s \nfrecuentes son el pol\u00edtico y el cient\u00edfico. El predominio del encuadre pol\u00edtico refleja \nel alto grado de politizaci\u00f3n al que se ha visto sometida la informaci\u00f3n sobre el \nCC y corrobora resultados obtenidos en estudios realizados en otros pa\u00edses. Sin \nembargo, el tambi\u00e9n alto porcentaje de informaciones con encuadre cient\u00edfico \nrevela que va ganando peso la consideraci\u00f3n del proceso de CC como un asunto \nen el que las certezas aportadas por los investigadores han de jugar un papel muy \ndestacado.\nLos art\u00edculos con encuadre pol\u00edtico y social parten generalmente de informaciones \nconvocadas, mientras que las de encuadre cient\u00edfico suelen responder a la inicia -\ntiva del propio medio. Se pone as\u00ed de manifiesto la importancia de la facilidad de \nacceso a la informaci\u00f3n, a la hora de facilitar determinados enfoques por parte de \nlos medios. \nLa escasez de fuentes es un signo de falta de profundidad y de calidad informativa, \npor cuanto indica falta de contraste y, en muchos casos, pone de manifiesto que - 102 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoestamos ante informaciones en las que se ha utilizado la informaci\u00f3n recibida como \nfuente \u00fanica, contraviniendo as\u00ed una norma tradicional del ejercicio period\u00edstico.\nEl peso de los distintos tipos de fuentes es relativamente equilibrado y pone de \nmanifiesto las m\u00faltiples dimensiones de la representaci\u00f3n del fen\u00f3meno del CC. \nEl predominio de las fuentes de representantes de instituciones pol\u00edticas, tanto \nnacionales como internacionales, ratifica que la dimensi\u00f3n pol\u00edtica del CC sigue \nsiendo de gran importancia. Al mismo tiempo, la ciencia adquiere un peso espe -\nc\u00edfico fundamental, lo que indica que las certezas aportadas por la comunidad \ncient\u00edfica tienen una adecuada representaci\u00f3n en los medios.\nLa presencia de voces \u201cnegacionistas\u201d es marginal, lo que supone una represen -\ntaci\u00f3n adecuada, teniendo en cuenta el peso que esta posici\u00f3n tiene dentro de \nla comunidad cient\u00edfica. Este dato tambi\u00e9n corrobora la tendencia apuntada por \ninvestigaciones realizadas en otros pa\u00edses. La frecuencia con que aparecen estas \nfuentes es m\u00e1s significativa en los art\u00edculos de opini\u00f3n, lo que cabe interpretar \ncomo un signo de menor calidad informativa en estas secciones, dado que a trav\u00e9s \nde ellas se ofrece un inmerecido altavoz a posiciones manifiestamente contrarias \nal consenso cient\u00edfico. Este dato indica que, conforme las evidencias cient\u00edficas \nsobre la existencia y origen del CC han ido siendo m\u00e1s contundentes, los medios \nutilizan la opini\u00f3n a modo de subterfugio para seguir presentando ideas contrarias \nal consenso cient\u00edfico.\nEn cuanto al contexto de las informaciones, en la mayor\u00eda de ellas se omite tanto \nla explicaci\u00f3n de las causas como de las consecuencias del CC. Esto supone una \ncarencia de la informaci\u00f3n, que puede dificultar la comprensi\u00f3n del asunto repre -\nsentado, por parte del lector. La ausencia de contextualizaci\u00f3n est\u00e1 relacionada \ncon la poca profundidad en el tratamiento informativo que, a su vez, podr\u00eda estar \nconectada con la escasez de tiempo del que disponen los periodistas para elaborar \nlas informaciones, as\u00ed como con su falta de especializaci\u00f3n. En posteriores etapas \ndel proyecto de investigaci\u00f3n en cuyo marco se ha realizado este estudio, se lleva a \ncabo una encuesta a periodistas ambientales, que podr\u00eda aportar m\u00e1s informaci\u00f3n \na este respecto.\nEn este estudio se han detectado otros s\u00edntomas de escasa profundidad infor -\nmativa, que cabe interpretar como falta de calidad. Entre ellos, destaca la falta \nde explicaci\u00f3n de los conceptos cient\u00edficos mencionados. Como se ha indicado, \nno explicar los conceptos dificulta que el p\u00fablico entienda el significado de los \nasuntos que se le presentan, adem\u00e1s de suponer una oportunidad perdida para \ncompletar su educaci\u00f3n cient\u00edfica y ambiental, en un sentido amplio.- 103 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoSon escasas las informaciones que apuntan al hombre como responsable del \ncambio clim\u00e1tico, lo que supone una falta de rigor en la representaci\u00f3n del proceso \nde CC, ya que el consenso cient\u00edfico es muy amplio al respecto. Adem\u00e1s, esta repre -\nsentaci\u00f3n puede fomentar la err\u00f3nea idea de que el CC es un asunto alejado de las \npersonas, cuyas causas tienen poco que ver con la actividad y cuyas consecuencias \napenas nos afectan. \nEl an\u00e1lisis de contenido realizado tambi\u00e9n revela algunas caracter\u00edsticas de la infor -\nmaci\u00f3n que pueden ser interpretadas como signos de buena calidad period\u00edstica. \nEntre ellas, destaca la escasa presencia de elementos sensacionalistas. Si bien se \nhan encontrado algunos t\u00e9rminos que aluden a la amenaza que supone el CC, \nestamos ante una presencia relativamente baja, que cabe considerar ajustada a las \nconsecuencias de este proceso que prev\u00e9n los cient\u00edficos. \n4. r eferencIas\nANDI \u2013 AG\u00caNCIA DE NOT\u00cdCIAS DOS DIREITOS DA INF\u00c2NCIA (2007): \u201cMudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas na imprensa brasileira: uma an\u00e1lise de 50 jornais no per\u00edodo de \njulho de 2005 a junho de 2007\u201d , Bras\u00edlia. URL: http://www.andi.org.br/_pdfs/\nMudancasClimaticas.pdf , consultada el 20 de julio de 2008.\nBERNSTEIN,  C. (1992): \u201cThe idiot culture: Reflections of post-Watergate journalism\u201d , \nen The New Republic , vol. 22.  \nBOYKOFF, M. T. y BOYKOFF, J. M. (2007): \u201cClimate change and journalistic norms: A \ncase-study of US mass-media coverage\u201d , en Geoforum  38 (6): 1190-1204.\nBOYKOFF, M. T. Y BOYKOFF, J. M. (2004): \u201cBias as Balance: Global Warming and the \nU.S. Prestige Press\u201d , en Global Environmental Change  14(2): 125-136.\nBOYKOFF , M. y ROBERTS, J. T  (2007): Media Coverage of Climate Change: Current \nTrends, Strengths, Weaknesses , United Nations Development Report, \nOccasional paper, 2007/3.\nCORBETT, J.  (1995): \u201cWhen Wildlife Make the News: An Analysis of Rural and Urban \nNorth-Central US Newspapers\u201d , en Public Understanding of Science 4: 397\u2013410.\nCORBETT, J. y DURFEE, J. (2004): \u201cTesting Public (Un)Certainty of Science: Media \nRepresentations of Global Warming\u201d , EN Science Communication 26 (2): 129-51.\nDUNWOODY, S. (1999): \u201cScientists, Journalists, and the Meaning of Uncertainty\u201d , \nen Friedman, S. M.; Dunwoody, S. y Rogers,  C. L., Communicating Uncertainty: \nMedia Coverage of New and Controversial Science . Mahwah, New Jersey, \nLawrence Erlbaum Associates, Inc. Publishers: 59-80.- 104 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoENTMAN,  R. M. (1993): \u201cFraming: towards clarification of a fractured paradigm\u201d , en \nJournal of Communication  43 (4): 51-58.\nGORNEY, C. M. (1992): \u201cNumbers versus pictures\u201d: Did network television sensa -\ntionalize Chernobyl coverage\u201d , en  Journalism Quarterly 69: 455-65.\nHARCUP , T. y O\u2019NEILL, D. (2001): \u201cWhat Is News? Galtung and Ruge Revisited\u201d , en \nJournalism Studies 2(2): 261\u201380.\nHENDERSON-SELLERS,  A. (1998): \u201cClimate Whispers: Media Communication about \nClimate Change\u201d , en Climatic Change  40: 421-456.\nKUA, E., REDER, M. y GROSSEL, M.J. (2004): \u201cScience in the News: A Study of \nReporting Genomics\u201d , en Public Understanding of Science 13: 309\u201322.\nLAKOFF , G.  (2010): \u201cWhy it matters how we frame the environment\u201d , en Environmental \nCommunication 4(1): 70-81.\nLOMAN, N. L. y MAYER, R.E. (1983): \u201cSignaling Techniques that Increase the \nUnderstanding of Expository Prose\u201d , en Journal of Educational Psychology 75: \n402\u201312.\nLONG, M. (1995): \u201cScientific Explanation in US Newspaper Science Stories\u201d , en Public \nUndestanding of Science  4: 119-30.\nROSEN FERLINI, C. y CRUZ-MENA, J.  (2008): \u201cClimate change and the daily press: \nDid we miss the point entirely?\u201d en Carvalho, A. (ed.),  Communicating Climate \nChange: Discourses, Mediations and Perceptions . Braga: Centro de Estudos de \nComunica\u00e7\u00e3o e Sociedade, Universidade do Minho: 110-125.\nSCHNEIDER, S. H.  (1993): \u201cDegrees of Certainty\u201d , en Research and Exploration  9(2): \n173-181.\nSPEERS, T.  (2005) : \u201cA picnic in march: media coverage of climate change and \npublic opinion in the United Kingdom\u201d , en Humphrys, G. y Williams, M. (eds.), \nPresenting and Representing Environments . Dordrecht: Springer.\nTRUMBO, C. (1996): \u201cConstructing Climate Change: Claims and Frames in U.S. News \nCoverage of an Environmental Issue, en Public Understanding of Science  5: \n269-283.\nUNGAR, S. (2000): \u201cKnowledge, Ignorance and the Popular Culture: Climate Change \nVersus the Ozone Hole\u201d , en Public Understanding of Science  9: 297-312.\nWEINGART, P ., ENGELS, A. y PANSEGRAY, P .  (2000): \u201cRisks of Communication: \nDiscourses on Climate Change in Science, Politics, and the Mass Media\u201d , en \nPublic Understanding of Science  9: 261-283.- 105 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEXAMEN DE PUNTOS FOCALES EN CAMBIO \nCLIM\u00c1TICO\nFerran  P . V ilar1\nIntroduccI\u00f3n\nLa comunicaci\u00f3n es uno de los aspectos menos explorados del problema clim\u00e1tico. \nLa necesidad de describir el problema, su magnitud y sus previsibles consecuen -\ncias no dejar\u00e1 de aumentar con el tiempo. En este \u00e1mbito, uno de los elementos \nnecesarios es el establecimiento de una expresi\u00f3n que ejerza la funci\u00f3n de punto \nfocal, a modo de eslogan movilizador, a la vez que sea suficientemente expresivo \npor s\u00ed mismo. En este texto se analizan los atributos comunicativos de los dos \npuntos focales que son de uso general en la actualidad, a saber, un incremento \nm\u00e1ximo de temperatura de 2 \u00baC y una concentraci\u00f3n atmosf\u00e9rica m\u00e1xima de 350 \nppm de CO2, examin\u00e1ndose en el marco de la cadena causal del cambio clim\u00e1tico \ny del conocimiento cient\u00edfico m\u00e1s reciente. Finalmente, se sugiere un nuevo punto \nfocal, que se somete a reflexi\u00f3n y debate.\n1. La cadena  causaL\nAsociamos f\u00e1cilmente el forzamiento antropog\u00e9nico del calentamiento global con \nel di\u00f3xido de carbono resultado de la quema de combustibles f\u00f3siles. Sin embargo, \n1  Ingeniero Superior de Telecomunicaciones y Periodista. Editor del blog http://ustednoselocree.\ncom . - 106 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoes de m\u00e1xima importancia tener en cuenta otros dos factores que contribuyen \nal forzamiento del estado clim\u00e1tico de los \u00faltimos 10.000 a\u00f1os, cuya estabilidad \npermiti\u00f3 el desarrollo de todas las civilizaciones conocidas, y al que la vida est\u00e1 \nadaptada.\nEl primero de estos factores adicionales est\u00e1 formado por los dem\u00e1s gases de efecto \ninvernadero (denominados gases traza ), a saber, y principalmente, el gas natural \n(metano), los \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, el ozono troposf\u00e9rico y los clorofluorocarbo -\nnos CFC y sus sustitutos los HFC. Se ha calculado que estos otros gases ejercen \nun efecto invernadero de una magnitud tal que supone algo menos de la mitad \ndel forzamiento clim\u00e1tico total en el sentido del calentamiento. Sin embargo, se \ndiferencian del CO2 en que su tiempo de residencia en la atm\u00f3sfera es comparati -\nvamente muy bajo, lo que, en la pr\u00e1ctica, les confiere una importancia secundaria.\nEl segundo factor est\u00e1 constituido por los aerosoles, part\u00edculas s\u00f3lidas microsc\u00f3 -\npicas en suspensi\u00f3n que son generadas tambi\u00e9n por la actividad humana. Casi \nFig. 1.- Cadena causal del cambio clim\u00e1tico- 107 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticotodos los aerosoles a\u00f1aden efecto invernadero, salvo uno de ellos: las part\u00edculas \nde di\u00f3xido de azufre que son emitidas por las centrales de generaci\u00f3n de energ\u00eda \nel\u00e9ctrica a base de carb\u00f3n, las mayoritarias. Estas part\u00edculas son las que provocan \nla lluvia \u00e1cida. Salvo Europa y los Estados Unidos, muy pocos pa\u00edses disponen de \nreglamentaciones medioambientales al respecto que obliguen a filtrar y retener \nestas part\u00edculas. Actualmente, la gran cantidad de centrales de generaci\u00f3n de ener -\ng\u00eda el\u00e9ctrica a base de carb\u00f3n que se est\u00e1n construyendo en China, India y otros \npa\u00edses en desarrollo, est\u00e1 contribuyendo a aumentar la concentraci\u00f3n de aerosoles \nde azufre en la atm\u00f3sfera. \nSu efecto clim\u00e1tico, a diferencia de los dem\u00e1s aerosoles, tiene la particularidad de \nreflejar hacia el espacio, y apantallar as\u00ed, una parte de la cantidad de energ\u00eda proce -\ndente de la radiaci\u00f3n solar que llega a la superficie de la Tierra, compensando as\u00ed \nparcialmente el forzamiento de los gases GEI. \u00bfCu\u00e1l es esta parte?\nS\u00f3lo ser\u00eda posible saberlo mediante mediciones efectuadas desde sat\u00e9lites que \nalojaran una instrumentaci\u00f3n de medida ad hoc . Sin embargo, por alg\u00fan motivo los \ndos sat\u00e9lites que se han intentado poner en \u00f3rbita a este exclusivo fin han fallado \nen su objetivo, y resultaron destruidos antes de alcanzar la \u00f3rbita que ten\u00edan asig -\nnada. La falta de disponibilidad de estas mediciones es uno de los factores que m\u00e1s \ninfluye en la dificultad de aumentar la exactitud de las predicciones en la ciencia \ndel clima.\nEn estas condiciones, s\u00f3lo es posible conocer su influencia mediante estimacio -\nnes indirectas, que a\u00f1aden siempre cierta incertidumbre. El estado del conoci -\nmiento actual nos permite afirmar que su efecto de compensaci\u00f3n del efecto \ninvernadero de los gases y los dem\u00e1s aerosoles se encuentra entre dos extremos: \n1) llega a compensar el forzamiento positivo de todos los gases traza y el resto \nde aerosoles; y 2) compensa incluso una parte del forzamiento debido al di\u00f3xido \nde carbono.\nSea como fuere, estamos frente a una de las mayores incertidumbres de la cien -\ncia del clima. Sabemos lo suficiente como para realizar estas afirmaciones pero, \njunto al papel de la nubosidad, la influencia precisa de los aerosoles en el sistema \nclim\u00e1tico constituye, hoy por hoy, uno de los elementos en los que los m\u00e1rgenes \nde incertidumbre cient\u00edfica son mayores, lo cual no es ninguna buena noticia en \nla medida de que convierte en veros\u00edmiles los peores augurios. El tiempo de resi -\ndencia en la atm\u00f3sfera de estos aerosoles se mide en d\u00edas o semanas de modo que, \nsi todas las centrales el\u00e9ctricas de carb\u00f3n cesaran s\u00fabitamente su actividad, en un \npar de semanas la temperatura media de la Tierra aumentar\u00eda entre varias d\u00e9cimas \ny 2 \u00baC de forma casi inmediata (Andreae et al, 2005; Ramanathan and Feng, 2008).- 108 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPara poder decidir cu\u00e1l es la \u2018cantidad\u2019 de cambio clim\u00e1tico que estamos dispuestos \na soportar debemos fijarnos en los impactos. \u00c9stos tienen lugar en tres \u00e1mbitos \ndiferenciados:  el aumento de temperatura actual, el aumento de temperatura \nfuturo y, adem\u00e1s, aquellos que est\u00e1n relacionados con la emergencia de carbono \nadicional al ciclo f\u00edsico-biol\u00f3gico. Entre estos \u00faltimos se encuentran la afectaci\u00f3n \nsobre la vegetaci\u00f3n, los suelos y los oc\u00e9anos.\nPero vayamos a los or\u00edgenes.\nLa cadena causal (figura 1) comienza con la emisi\u00f3n a la atm\u00f3sfera de gases de \nefecto invernadero y aerosoles. Este cambio en la composici\u00f3n f\u00edsico-qu\u00edmica de la \natm\u00f3sfera produce un forzamiento radiativo , en el sentido de que altera la cantidad \ny distribuci\u00f3n de la radiaci\u00f3n que llega a la superficie de la Tierra, condicionando \nas\u00ed su temperatura. Sin embargo, debido al retardo del sistema clim\u00e1tico que \nintroduce el efecto de amortiguaci\u00f3n de los oc\u00e9anos y de las grandes masas de \nhielo, la temperatura de equilibrio que corresponde a determinada composici\u00f3n \natmosf\u00e9rica no se manifiesta de forma inmediata.\nAs\u00ed pues, dado el efecto invernadero del CO2, de los dem\u00e1s gases traza y de los \naerosoles con efecto invernadero, compensado \u00e9ste por el efecto de apanta -\nllamiento solar de los aerosoles de azufre, en un determinado momento 1) se \nhabr\u00e1 producido un aumento de la temperatura, que denominaremos actual , y 2) \nquedar\u00e1 todav\u00eda cierto aumento por producirse, el que corresponde a la totalidad \ndel forzamiento, que denominaremos futuro , en la medida en que ese forzamiento \nno se ha manifestado todav\u00eda. Dicho de otro modo, mientras no se haya alcan -\nzado la temperatura que corresponde a cada composici\u00f3n atmosf\u00e9rica concreta, \nla Tierra estar\u00e1 en desequilibrio, en desequilibrio energ\u00e9tico  pues, debido al efecto \ninvernadero aumentado respecto al natural, \u00e9sta absorbe una cantidad de energ\u00eda \ndel sol superior a la que es capaz de devolver al espacio, de modo que la acumula. \nSi este desequilibrio fuera cero, la temperatura ya no aumentar\u00eda m\u00e1s. Si fuera \nnegativo, disminuir\u00eda. \n2. \u00bfcu\u00e1nto  es demasIado  cambIo  cLIm\u00e1tIco ?\n\u00bfSon tolerables m\u00e1s de +2 \u00baC, como se tiene en muchos c\u00edrculos como l\u00edmite de \nseguridad? Depende de lo que consideremos \u2018excesivo\u2019 . Dado que el calentamiento \nglobal provoca una disminuci\u00f3n neta de la productividad agr\u00edcola (Knox et al, \n2012) al tiempo que la poblaci\u00f3n no deja de aumentar exponencialmente y la \nbiotecnolog\u00eda parece estar en una situaci\u00f3n de rendimientos decrecientes, \u00bfen qu\u00e9 - 109 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopunto de precio de los alimentos o desnutrici\u00f3n entender\u00edamos que hay dema -\nsiado  calentamiento?\n\u00bfSer\u00eda demasiado cambio clim\u00e1tico si \u00e9ste llegara a afectar a muchos  ecosistemas? \nRecordemos que nuestro sistema econ\u00f3mico depende de ellos, a trav\u00e9s de los \ndenominados servicios ecol\u00f3gicos . \u00bfSer\u00eda demasiado que el n\u00famero de fen\u00f3menos \nmeteorol\u00f3gicos extremos sufriera un gran  aumento? \u00bfConsiderar\u00edamos demasiado \nque la distribuci\u00f3n de los impactos del cambio clim\u00e1tico fuera negativa para la \nFig. 2.- Evaluaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico peligroso mediante una actualizaci\u00f3n de los \u2019moti -\nvos del preocupaci\u00f3n\u2019 del IPCC (Smith et al, 2009) \u2013 15 autores- 110 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticomayor parte  de las regiones del planeta, lo que nos incluye a nosotros? \u00bfO que \nlos impactos \u201cde mercado\u201d hagan que la mayor\u00eda  de las personas de este mundo \nresultara afectada de forma adversa? \u00bfConsiderar\u00eda usted excesivo que el riesgo de \ndiscontinuidades a gran escala  fuera elevado ?\nTal vez la rotundidad de alguno de los riesgos anteriores fuera ya suficiente por s\u00cd \nsola como para hacer todo lo posible para evitar el cambio clim\u00e1tico. Pero se da el \ncaso de que la comunidad cient\u00edfica ha afirmado que las tres primeras escalas de \nmedida mencionadas, en el caso de un incremento de s\u00f3lo  +2 \u00baC, est\u00e1n claramente \nen zona roja, y en \u00e1mbar las dos \u00faltimas (Smith et al, 2009) (figura 2). Ciertamente, \ndecidir cu\u00e1l es el riesgo m\u00e1ximo tolerable es una cuesti\u00f3n social y no cient\u00edfica, \npero la ciencia es capaz de se\u00f1alarnos el riesgo que asumimos en funci\u00f3n de la \ndecisi\u00f3n que vayamos a tomar. \nEn este sentido, los mejores climat\u00f3logos y expertos en especialidades acad\u00e9micas \nafines, reunidos en Copenhague seis meses antes de la convenci\u00f3n pol\u00edtica de \n2009, declararon:\nAunque un incremento de 2 \u00baC respecto a la era preindustrial siga siendo \nel umbral m\u00e1s citado para evitar el cambio clim\u00e1tico peligroso, acarrea sin \nembargo riesgos significativos de impactos da\u00f1inos para la sociedad y el \nmedio ambiente. \u201d (Richardson et al, 2009)\nAs\u00ed pues, si alguno de los riesgos mencionados, denominadas \u2018motivos de preocu -\npaci\u00f3n\u2019 , podr\u00eda ya ser excesivo por s\u00ed mismo, los cinco a la vez nos conducen de \nmanera natural a un rechazo frontal de la afirmaci\u00f3n del punto focal de +2 \u00baC en \ntanto que l\u00edmite de seguridad.\nLo cierto es que estamos frente a un valor adoptado por el proceso pol\u00edtico que se \ninici\u00f3 en los a\u00f1os 90, pero que no tiene el menor soporte cient\u00edfico. Veamos si no el \ntexto del escu\u00e1lido \u201cAcuerdo de Copenhague\u201d , momento que se tiene por el origen \np\u00fablico de este guarismo como punto focal:\nPara alcanzar el objetivo \u00faltimo de la Convenci\u00f3n\u00a0de estabilizar la concen -\ntraci\u00f3n de gases de efecto invernadero en la atm\u00f3sfera en un nivel que evite \nuna interferencia antrop\u00f3gena peligrosa en el sistema clim\u00e1tico, [y teniendo \nen cuenta la opini\u00f3n cient\u00edfica\u00a0de que el aumento de la temperatura mundial \ndeber\u00eda permanecer por debajo de 2 \u00baC, sobre la base de la equidad y en el \ncontexto del desarrollo sostenible],\u00a0 intensificaremos nuestra cooperaci\u00f3n \na largo plazo \u00a0para luchar contra el cambio clim\u00e1tico. [Corchetes y \u00e9nfasis \na\u00f1adidos] (Copenhagen Accord, 2009)- 111 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoD\u00e9monos cuenta de que los firmantes no sancionan que la comunidad cient\u00edfica \nse\u00f1ale los +2 \u00baC como l\u00edmite de seguridad, sino que tiene que estar por debajo . Ni \ntan s\u00f3lo menciona la referencia de medida, de modo que es posible suponer que \nse refieren bien a la temperatura media preindustrial, a la que se tiene como base \nen la comunidad cient\u00edfica, o bien a la del a\u00f1o 2009 (o cualquier fecha intermedia \ncomo 1990, a\u00f1o del protocolo de Kioto): no ser\u00eda una diferencia menor, pues la \ntemperatura ha aumentado ya poco menos de 1 \u00baC entre esos dos momentos, \nhabiendo a\u00f1adido a la atm\u00f3sfera, y sobre todo a los oc\u00e9anos, una inmensa canti -\ndad de energ\u00eda. Tampoco se dice nada de que se haya acordado no superar los +2 \n\u00baC: lo \u00fanico que se acuerda es \u201cintensificar la cooperaci\u00f3n a largo plazo\u201d2.\nPero en ese momento, gracias a los impagables servicios de la agencia de comunica -\nci\u00f3n Hill & Knowlton, contratada por el gobierno entonces liberal de Copenhague, \ntodos cre\u00edmos err\u00f3neamente que los pa\u00edses firmantes hab\u00edan acordado no superar \nlos +2 \u00baC, y que adem\u00e1s los cient\u00edficos afirman que es un l\u00edmite de seguridad (Vilar, \n2009). Cosas de los mercenarios de la comunicaci\u00f3n.\nCabe en todo caso preguntarse por la viabilidad de la consecuci\u00f3n de este supuesto \nobjetivo. Tras un minucioso an\u00e1lisis, Kevin Anderson y Alice Bows, del Tyndall \nCentre for Climate Research, publicaron en la acad\u00e9mica Philosophical Transactions \nof the Royal Society of London  que:\n\u2026 a pesar de las declaraciones de alto nivel en contrario, la probabilidad \nde mantener el incremento de la temperatura media global por debajo \nde +2 \u00baC es m\u00ednima o inexistente . Adem\u00e1s, los impactos asociados con \n+2 \u00baC han sido revisados al alza, lo suficiente como para que la l\u00ednea de los \n+2 \u00baC represente ahora m\u00e1s apropiadamente  el umbral entre el cambio \nclim\u00e1tico \u2018peligroso\u2019 y el cambio clim\u00e1tico \u2018extremadamente peligroso. \n[\u00e9nfasis a\u00f1adido] (Anderson and Bows, 2011).\nLa cantidad de trabajos cient\u00edficos que concluyen en la pr\u00e1ctica imposibilidad de \nmantener la temperatura por debajo de +2 \u00baC es abrumadora. Los pocos estudios \nque sugieren alguna verosimilitud efect\u00faan tal n\u00famero de suposiciones arriesga -\ndas respecto del sistema clim\u00e1tico y acerca de la disponibilidad y aceptaci\u00f3n social \na gran escala de tecnolog\u00edas todav\u00eda en fase de maduraci\u00f3n, e incluso inexistentes, \nque ser\u00eda un aut\u00e9ntico milagro que se revelaran acertados (Knopf et al, 2011). En \ncualquier caso, las exigencias en reducci\u00f3n de emisiones son tan inmediatas, y tan \nr\u00e1pidas, que nos es permitido dudar de su posibilidad de realizaci\u00f3n.\n2  Convenciones ulteriores han corregido esta situaci\u00f3n y establecido este l\u00edmite con mayor claridad- 112 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoJames Hansen, el climat\u00f3logo-jefe de la NASA y referido como el mejor climat\u00f3 -\nlogo del mundo por sus compa\u00f1eros, present\u00f3 a principios de 2008 un enfoque \ndiferente, referido a una variable distinta: la concentraci\u00f3n de CO2 en la atm\u00f3sfera \nno debe de ser superior a 350 ppmv3 (Hansen et al, 2008). Hasta entonces el IPCC, \naunque formalmente no efect\u00fae recomendaciones, hab\u00eda centrado sus an\u00e1lisis en \nsituaciones de 550 ppmv en 1990-2001 y 450 ppmv en 2007, otorg\u00e1ndoles as\u00ed la \nconsideraci\u00f3n impl\u00edcita de tolerables. Sin embargo, Hansen y su equipo se\u00f1alan que:\nHemos llegado a la conclusi\u00f3n de que la Tierra, en los per\u00edodos interglacia -\nles m\u00e1s c\u00e1lidos, fue menos de 1 \u00baC m\u00e1s caliente que el Holoceno, y que los \nobjetivos de limitar el calentamiento antropog\u00e9nico a 2 \u00baC y 450 ppm \nson recetas para el desastre . El calentamiento polar en los anteriores \ninterglaciales y en el Plioceno no supone la existencia de colch\u00f3n alguno \nentre el cima actual y el clima peligroso: por el contrario, la Tierra est\u00e1 hoy \ndestinada a experimentar fuertes efectos de retroalimentaci\u00f3n polar posi -\ntiva en respuesta a un calentamiento moderado. [Enfasis a\u00f1adido] (Hansen \nand Sato, 2011)\nEl nivel del mar en los interglaciales anteriores a los que se refiere el texto, corres -\npondiente a \u00e9pocas en las que la temperatura media de la Tierra no llegaba a ser \ndos grados superior a la preindustrial, era entre 5,5 y 9 metros superior al actual, \nuna vez el planeta alcanz\u00f3 su equilibrio t\u00e9rmico (Dutton and Lambeck, 2012), \npero cuando en el Plioceno lleg\u00f3 a ser 2 \u00baC superior, el nivel del mar alcanz\u00f3 por lo \nmenos 25 m m\u00e1s que el presente (Dowsett et al, 1994). \u00bfNo ser\u00eda esto demasiado?\nLa propuesta de las 350 ppmv supuso, y sigue suponiendo, un cambio fundamental \nen la consideraci\u00f3n del fen\u00f3meno. El motivo no es otro que, al ser la concentraci\u00f3n \nactual algo mayor de 390 ppmv, resulta que los valores sugeridos por el IPCC ofre -\ncer\u00edan margen de actuaci\u00f3n, pero si el l\u00edmite est\u00e1 en 350 ppmv nos damos cuenta \ns\u00fabitamente de que estamos ya por encima del umbral (actualmente a m\u00e1s de 390 \nppmv), y nuestro primer objetivo consiste en invertir cuanto antes la tendencia al \ncrecimiento permanente de esa concentraci\u00f3n. Un aut\u00e9ntico game-changer .\nNing\u00fan climat\u00f3logo ha desautorizado convincentemente la ciencia de James \nHansen, si bien muchos siguen todav\u00eda en la ficci\u00f3n de escenarios de an\u00e1lisis que \nya nada tendr\u00e1n que ver con la realidad, o que son recetas para el desastre . Estos \ntrabajos, sin embargo, van a ser incorporados al pr\u00f3ximo informe del IPCC y, como \ntodos querremos creernos los escenarios m\u00e1s favorables, atribuiremos credibilidad \n3  Partes por mill\u00f3n, en volumen- 113 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoal m\u00ednimo com\u00fan denominador que se tiene en ese foro como norma de funciona -\nmiento. Nos resultar\u00e1 as\u00ed perceptivamente ocultada la magnitud de la probabilidad \ndel caso peor que, seg\u00fan se ha podido demostrar, resulta ser mucho mayor que la \ndel caso mejor (Roe and Baker, 2007).\nCon todo, el punto focal +2 \u00baC ha tenido mucho m\u00e1s eco y promoci\u00f3n medi\u00e1tica del \nque merece, y se ha convertido en la referencia que todo pol\u00edtico de cualquier nivel \n\u2013 negacionistas aparte \u2013 y la mayor parte del p\u00fablico tiene acerca del problema \nclim\u00e1tico. Por su parte, las 350 ppmv han alcanzando un \u00e9xito m\u00e1s restringido a los \nmovimientos activistas, habiendo dado lugar nada menos que a una organizaci\u00f3n \nde alcance mundial exclusivamente dedicada al problema clim\u00e1tico, denominada \n350.org. Dirigida por el carism\u00e1tico posibilista estadounidense Bill McKibben, \ndeclara que \u00e9sta es la cifra m\u00e1s importante de la humanidad. Este movimiento, que \ncuenta con el apoyo expl\u00edcito de climat\u00f3logos y otras personalidades en su condi -\nci\u00f3n de mensajeros , ha cosechado un notable \u00e9xito, si bien todav\u00eda insuficiente. Su \nmayor virtud es su car\u00e1cter intersticial en red y el amplio alcance mundial de sus \nactividades, que ocasionalmente reciben eco en alg\u00fan medio de comunicaci\u00f3n.\nAs\u00ed pues, en el ecosistema comunicativo del cambio clim\u00e1tico existen dos puntos \nfocales principales en tanto que objetivos  clim\u00e1ticos: no superar +2 \u00baC y reducir \nla concentraci\u00f3n de CO2 a 350 ppm. La experiencia muestra, sin embargo, que \nsu capacidad de movilizaci\u00f3n es, al menos por ahora, limitada. Examinemos sus \ncaracter\u00edsticas desde el punto de vista comunicativo.\n2.1.  El punto  focal +2 \u00baC\nLa principal caracter\u00edstica de este punto focal es que ha sido asumido por los \neconomistas - profesi\u00f3n a la que la clase pol\u00edtica presta atenci\u00f3n preferente - y que \nha sido convertido en referencia ampliamente aceptada en el entorno pol\u00edtico y \nmedi\u00e1tico4. Tiene la ventaja de que, al tratarse de una variable de temperatura, \nresulta muy comprensible. Pero entiendo que aqu\u00ed terminan las prestaciones favo -\nrables a la adopci\u00f3n de este punto focal.\nPodr\u00eda pensarse que una ventaja adicional deriva de su condici\u00f3n de variable \ntangible , detectable por los sentidos. Sin embargo, esta aparente ventaja se diluye \nen el marco de la confusi\u00f3n popular entre tiempo meteorol\u00f3gico y clima, pues a \nnadie parecer\u00eda tener que preocupar un incremento tan peque\u00f1o . En este sentido, \n4  Por ejemplo, es sorprendente que una persona como Cristina Narbona afirme en p\u00fablico que \u201clos \ncient\u00edficos nos dicen que un incremento de +2 \u00baC es tolerable\u201d .- 114 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoestamos frente a un punto focal desmovilizador en cuanto a los efectos  del cambio \nclim\u00e1tico: el p\u00fablico, desconocedor de la gravedad de las consecuencias de este \nvalor promedio, puede aceptar un incremento de 2 \u00baC como algo tolerable. Incluso \npodr\u00eda ser deseable en ciertas latitudes. Tampoco es todo lo movilizador que la \nsituaci\u00f3n requiere pues, en la medida en que no se ha superado todav\u00eda este valor, \npuede parecer que todav\u00eda queda tiempo , en la medida de que el retardo inherente \nal sistema clim\u00e1tico no es algo bien conocido por el p\u00fablico.\nPor otra parte, el m\u00e9todo de medici\u00f3n de la temperatura promedio es controver -\ntido en la medida en que, en cada per\u00edodo de tiempo que se considere, tiene lugar \nuna variabilidad natural  del sistema clim\u00e1tico que se superpone al forzamiento \nantropog\u00e9nico, y que dificulta la atribuci\u00f3n precisa  del incremento de temperatura. \n\u00bfTomamos el valor de cada a\u00f1o? \u00bfEl promedio de los \u00faltimos 5, 10, 20 a\u00f1os, elimi -\nnando as\u00ed las variabilidades naturales de per\u00edodo corto (variaciones en la radiaci\u00f3n \nsolar, corriente oce\u00e1nica El Ni\u00f1o, etc.)? \u00bfRespecto a qu\u00e9 a\u00f1o medimos el incre -\nmento? \u00bfLa temperatura preindustrial? \u00bfEl a\u00f1o 1990, referencia de Kioto? \u00bfEl a\u00f1o \n2000? (Vilar, 2012) En estas condiciones, decidir si se ha alcanzado ese incremento \nde temperatura, o a qu\u00e9 distancia del mismo nos encontramos en cada momento, \npuede dar lugar a debates inacabables y a facilitar los intentos de distracci\u00f3n.\nEste punto focal es, asimismo, desmovilizador respecto a las causas, pues nada \nnos dice sobre ellas. Adem\u00e1s, al encontrarse cerca del final de la cadena causal, la \nincertidumbre acumulada entre la causa original y este valor es elevada, lo que no \npermite establecer objetivos de emisiones con la precisi\u00f3n deseable. Peor a\u00fan, la \ndin\u00e1mica del sistema econ\u00f3mico actual llevar\u00eda, como de hecho se est\u00e1 haciendo \nimpl\u00edcitamente, a apurar en exceso el margen superior. Esta situaci\u00f3n conduce, \nsin soluci\u00f3n de continuidad, a aumentar la probabilidad de superar el objetivo. \nCon m\u00e1s motivo por cuanto el efecto de temperatura antecede a las causas en el \ntiempo, en una magnitud singularmente indeterminada por el conocimiento cien -\nt\u00edfico actual, pero que puede medirse en d\u00e9cadas. Esto significa que, al acercarnos \nal valor l\u00edmite establecido, es ya muy tarde para establecer acciones para evitarlo.\nEn cualquier caso, el hecho de que este punto focal +2 \u00baC no sea considerado \nseguro por los cient\u00edficos naturales sino, antes bien, una \u2018receta para el desastre\u2019 , \ndeber\u00eda ser raz\u00f3n suficiente para descartarlo. No parece l\u00f3gico que el consenso \nde economistas, pol\u00edticos est\u00e1ndar y medios de comunicaci\u00f3n sea un argumento \nsuficiente en su favor.- 115 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico2.2. El punto focal 350 ppm\nPor el contrario, el punto focal de 350 ppm s\u00ed cuenta con el acuerdo generalizado \nde la comunidad cient\u00edfica, versi\u00f3n ciencias naturales, si bien se mantiene cierta \ndiscrepancia acerca de si hay que referirse solamente al CO2 o a CO2 equivalente- \nes decir, contando tambi\u00e9n con los dem\u00e1s gases traza - lo que resultar\u00eda mucho \nm\u00e1s exigente. Y a diferencia de la variable de temperatura, esta magnitud s\u00ed apunta \ndirectamente a la causa del problema clim\u00e1tico (el forzamiento) y nos recuerda su \norigen antropog\u00e9nico. Se trata de la variable a controlar y, en este sentido, visualiza \nel clima como sistema. Adem\u00e1s, el m\u00e9todo de medici\u00f3n es mucho menos contro -\nvertido, y su variabilidad interanual muy reducida.\nHemos se\u00f1alado que esta cifra, establecida como objetivo, s\u00ed resulta movilizadora. \nEsto es as\u00ed porque la concentraci\u00f3n actual de CO2 en la atm\u00f3sfera es superior a 390 \nppm y, si se tiene en cuenta el efecto de todos los gases, es ya superior a 450 ppm \nCO2eq. De modo que, a diferencia de unos +2 \u00baC todav\u00eda no alcanzados establecer \ncomo objetivo una concentraci\u00f3n de GEI5 inferior a la actual, concentraci\u00f3n que por \notra parte no cesa de aumentar, sugiere la idea de que la acci\u00f3n correctora debe \nde ser inmediata, con el fin de revertir la situaci\u00f3n cuanto antes. Es m\u00e1s: indica que \ncualquier acci\u00f3n debe ser dr\u00e1stica, en la medida de que el umbral de seguridad \nha sido ya superado y no conocemos lo suficiente cu\u00e1nto margen de tiempo de \novershoot  nos autoriza el sistema clim\u00e1tico, si es que autoriza alguno.\nPero este punto focal presenta tambi\u00e9n algunas limitaciones. Por ejemplo, su \nfacilidad de memorizaci\u00f3n es moderada aunque, como en el caso de los +2 \u00baC, \neste hecho puede ser parcialmente corregido mediante una promoci\u00f3n suficiente. \nPero su principal inconveniente reside en su incertidumbre: nadie puede afirmar \ncon toda rotundidad que 350 ppm es el valor l\u00edmite (analog\u00eda del colesterol), toda \nvez que su propio proponente, James Hansen, afirma que debe ir acompa\u00f1ado, \nnecesariamente, de la paulatina y r\u00e1pida eliminaci\u00f3n de los gases traza y aerosoles \nque contribuyen al efecto invernadero.\n2.3.  Propuesta de nuevo punto focal: cero sin azufre\nLa raz\u00f3n cient\u00edfica que concluye con la determinaci\u00f3n de la cifra de 350 ppmv no \nes otra que la necesidad de devolver a la Tierra a su equilibrio energ\u00e9tico perdido. \nComo hemos visto, la temperatura s\u00f3lo cesar\u00e1 de aumentar cuando dicho desequi -\n5  Gases de efecto invernadero- 116 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticolibrio (en ingl\u00e9s energy imbalance ) haya desparecido. De modo que el objetivo real, \nla misi\u00f3n de fondo, es que este desequilibrio sea cero6. Una forma de reducirlo, \ndesde luego, consiste en disminuir la concentraci\u00f3n en la atm\u00f3sfera de los gases y \npart\u00edculas que contribuyen a \u00e9l. Pero otra forma alternativa ser\u00eda provocar la reduc -\nci\u00f3n de la cantidad de radiaci\u00f3n solar que alcanza a la superficie de la Tierra.\nHemos visto que los aerosoles de azufre cumplen esta funci\u00f3n. Sin embargo, para \nque los aerosoles de azufre presentes en la troposfera fueran capaces de compensar \nel desequilibrio energ\u00e9tico total producido por los gases (y los dem\u00e1s aerosoles), \nsu concentraci\u00f3n deber\u00eda ser de una magnitud tal que interferir\u00eda seriamente sobre \ntoda la biosfera, y desde luego afectar\u00eda gravemente a nuestra salud. Este camino \nqueda pues descartado pues, por el contrario, bien pronto los pa\u00edses denominados \nemergentes se ver\u00e1n en la necesidad de establecer controles y filtros que eviten \nla emisi\u00f3n de estas part\u00edculas a la atm\u00f3sfera, con el fin de proteger sus sistemas \necol\u00f3gicos y su poblaci\u00f3n.\nQueda sin embargo otra posibilidad, que es la de difundir part\u00edculas de este tipo en \nla estratosfera regularmente, aviaci\u00f3n mediante. Entramos aqu\u00ed en el terreno de la \ngeoingenier\u00eda, versi\u00f3n \u2018gesti\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar\u2019 . Se trata de una de las t\u00e9cnicas \nde la denominada geoingenier\u00eda fuerte7, o intervenci\u00f3n a gran escala en el sistema \nclim\u00e1tico de la Tierra.\nAunque es muy posible que, dado el punto al que hemos llegado, sea inevitable \nalg\u00fan grado de geoingenier\u00eda en el futuro, en la actualidad estas t\u00e9cnicas son \naltamente especulativas, y lo ser\u00e1n previsiblemente durante mucho tiempo. Nada \ngarantiza que no se produzcan efectos indeseados imprevistos, y en todo caso \nparece claro que su implantaci\u00f3n cambiar\u00eda de forma sustantiva los patrones de \nprecipitaci\u00f3n en gran parte del mundo (Hegerl and Solomon, 2009).\nPor lo dem\u00e1s, si resulta ya dif\u00edcil que la comunidad internacional adopte acuerdos \nclim\u00e1ticos significativos en aquello que est\u00e1 en sus manos \u00bfse pondr\u00eda de acuerdo \nen la t\u00e9cnica e intensidad de geoingenier\u00eda supuestamente necesaria? En el caso \nde las reducciones de emisiones, cada pa\u00eds es responsable de las suyas. Pero, en \nt\u00e9rminos de geoingenier\u00eda \u00bfqui\u00e9n la llevar\u00eda a cabo? \u00bfUn solo pa\u00eds? \u00bfNaciones \n6  Hacerlo negativo permitir\u00eda a la Tierra enfriarse y tal vez reponer su estabilidad preindustrial pero, \ndado lo lejano del objetivo, lo primero es anular el desequilibrio positivo  que lleva a que el calenta -\nmiento prosiga.\n7  En contraposici\u00f3n a la geoingenier\u00eda denominada d\u00e9bil, por ejemplo la reforestaci\u00f3n para absorber \nparte del CO2 en exceso.- 117 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoUnidas? \u00bfQui\u00e9n gobernar\u00eda el proceso? (Stevenson, 2012) \u00bfQui\u00e9n asumir\u00eda la \nresponsabilidad por los posibles da\u00f1os colaterales ?\nSalvo en caso de emergencia planetaria grave e irreversible por otros medios, la \ngeoingenier\u00eda no es una opci\u00f3n aceptable para nadie preocupado por el problema \nclim\u00e1tico. No resuelve el problema de la acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos, sugiere la \nposibilidad de seguir derrochando energ\u00eda f\u00f3sil a gran velocidad y sus consecuen -\ncias indeseables no son bien conocidas y tal vez no lo sean nunca sin haber hecho \nantes el experimento.\nCreer que la tecnolog\u00eda puede solucionar el problema clim\u00e1tico es una ingenuidad. \nEl tecno-optimismo est\u00e1 en horas bajas, sobre todo desde que sabemos que ni \ntan s\u00f3lo puede ofrecernos energ\u00edas renovables en la cantidad que ser\u00eda deseable. \nD\u00e9monos cuenta, adem\u00e1s, de que el problema clim\u00e1tico ha surgido debido a la \nilusi\u00f3n tecnocr\u00e1tica de dominio del planeta por parte de ciertas civilizaciones \nadolescentes del presente: no deber\u00edamos corregir el error cayendo de nuevo en \nel mismo.\nPodemos pues convenir que la atm\u00f3sfera no debe de contener azufre, cuyas \nconnotaciones diab\u00f3licas no son tampoco un buen augurio. De modo que lo que \npretendemos, clim\u00e1ticamente, es que el desequilibrio energ\u00e9tico  de la Tierra sea \ncero, y ello sin emplear azufre . Cero sin azufre. Zero sulfurless .\n\u00bfPodr\u00eda ser esta expresi\u00f3n un nuevo punto focal en el debate clim\u00e1tico? No es \nmi intenci\u00f3n realizar una propuesta formal al respecto, en sustituci\u00f3n del ya bien \nestablecido \u201c350\u201d , con el que comparte muchos atributos deseables y que, como \nhemos visto, en realidad dicen (casi) lo mismo. Pero ser\u00eda interesante reflexionar \nsobre \u00e9l, y examinar si podr\u00edan ser complementarios. Las tablas adjuntas pueden \ncontribuir a este an\u00e1lisis.\n3. c oncL usIones\nLa comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico es uno de los \u00e1mbitos menos explorados \n(Fischhoff, 2011) de un problema de alcance planetario, pero que cuenta con carac -\nter\u00edsticas locales que son funci\u00f3n del contexto idiom\u00e1tico, cultural, geogr\u00e1fico y \nsocial. El espacio comunicativo en este campo est\u00e1 singularmente plagado de una \ngran diversidad de dificultades perceptivas, resistencias psicol\u00f3gicas, interferen -\ncias interesadas y silencios c\u00f3mplices. As\u00ed, la promoci\u00f3n de la movilizaci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n mundial en favor de la exigencia de respuestas adecuadas a la magnitud \ndel problema constituye toda una proeza donde el periodismo, los profesionales - 118 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPunto \nfocalVariable Caracter\u00edsticas Ventajas Inconvenientes\n2 \u00b0C Temperatura Apunta a efecto\nConsenso entre pol\u00edti -\ncos y economistas\nConcepto derivadoVariable muy tangible \nAceptado por economistas\nReferencia en entornos \npol\u00edticosFundamentaci\u00f3n cient\u00ed -\nfica inexistente\nRechazado por cient\u00edfi -\ncos naturales\nImpacto excesivo\nSugiere incremento \ndeseable\nSugiere impactos leves\nRelativo al efecto y \nno a la causa (que la \nantecede en d\u00e9cadas)\nSe manifiesta d\u00e9cadas \ndespu\u00e9s de la causa \nque la origina\nVariabilidad interanual \nelevada\nM\u00e9todo de medici\u00f3n \ncontrovertida\n350 ppm Concentraci\u00f3n \nde CO2 \n(o CO2eq)Apunta a causa\nConsenso entre cient\u00ed -\nficos naturales\nConcepto derivadoFundamentaci\u00f3n cient\u00edfica \nfuerte\nAceptado por cient\u00edficos \nnaturales\nSe\u00f1ala causa\nPromueve acci\u00f3n\nEs lo que fuerza al sistema \nclim\u00e1tico\nVariabilidad interanual baja\nM\u00e9todo de medici\u00f3n \naceptadoVariable no tangible  \nFacilidad de memoriza -\nci\u00f3n moderada\nCero sin \nazufrePotencia por \nunidad de \nsuperficieConsenso entre cient\u00ed -\nficos naturales\nConcepto b\u00e1sicoFundamentaci\u00f3n cient\u00edfica \nmuy fuerte  \nAceptado por cient\u00edficos \nnaturales\nConcepto de energ\u00eda\nConcepto de desequilibrio\nEquivalente alimenticio\nInvita al conocimiento\nElevada facilidad de \nmemorizaci\u00f3nVariable no tangible- 119 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoAtributo + 2 \u00b0C 350 ppm \u00d8 sin azufre\nVariable Temperatura (\u00b0C) Concentraci\u00f3n \natmosf\u00e9rica (ppm)Energ\u00eda, forzamiento \n(W/m2)\nConcepto b\u00e1sico / derivado Derivado Derivado B\u00e1sico\nLapso causa-efecto Muy elevado Elevado Nulo\nFundamentaci\u00f3n cient\u00edfica Inexistente Elevada M\u00e1xima\nTangibilidad f\u00edsica Muy alta Inexistente Inexistente\nMedici\u00f3n Muy controvertida Poco controvertida Poco controvertida\nVariabilidad interanual Elevada Baja Moderada\nApunta a causa No Si Parcialmente\nApunta a efecto Si No No\nSugiere desequilibrio Confunde No Si\nPromueve acci\u00f3n Apenas Si Si\nFacilidad de memorizaci\u00f3n Moderada Reducida Muy elevada\nPromueve conocimiento \nadicionalNo No Si\nConsenso econ\u00f3mico-medi\u00e1tico Muy elevado Bajo -\nConsenso cient\u00edficos naturales En contra Aceptado Aceptado\nAsociaci\u00f3n Fiebre Colesterol Dieta\nObservaciones Puede sugerir \ndeseabilidadIncorpora acci\u00f3n \naerosoles\nSugiere tambi\u00e9n 0 \nemisiones\nhonestos de la comunicaci\u00f3n y todo comunicador p\u00fablico tienen un gran papel a \njugar, junto a una responsabilidad ineludible.\nComunicar el problema clim\u00e1tico de forma que se conjugue el rigor con la veraci -\ndad asequible al p\u00fablico; la complejidad del problema con la sencillez expositiva; \nla noticia meteorol\u00f3gica o social del momento con su contexto clim\u00e1tico y causal; \ny la raz\u00f3n cient\u00edfica con la emoci\u00f3n movilizadora, constituye un reto extraordinario \ny una necesidad social de la mayor prioridad, a la que los comunicadores debemos \nresponder adecuadamente.- 120 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico7. r eferencIas\nANDERSON and BOWS (2011): Beyond \u2018dangerous\u2019 climate change: emission \nscenarios for a new world - Philosophical Transactions of the Royal Society of \nLondon A  369:20-44 doi:10.1098/rsta.2010.0290.\nANDREAE,  et. al.  (2005): Strong present-day aerosol cooling implies a hot future - \nNature 435:1187-1190 doi: 10.1038/nature03671.\nCopenhagen Accord (2009): Conference of the Parties 15 - United Nations Framework \nConvention on Climate Change, http://unfccc.int/home/items/5262.php . \nDOWSETT, et. al.  (1994): Joint investigations of the Middle Pliocene climate I: PRISM \npaleoenvironmental reconstructions - Global and Planetary Change 9:169-\n195 doi: 10.1016/0921-8181(94)90015 -9.\nDUTTON  and LAMBECK (2012): Ice Volume and Sea Level During the Last \nInterglacial \u2013 Science, 337:216-219 doi:10.1126/science.1205749. \nFISCHHOFF (2011): Applying the science of communication to the communication \nof science, Climatic Change, 108: 701-705 doi: 10.1007/s10584-011-0183-9.\nHANSEN et al (2008): Target Atmospheric CO2: Where Should Humanity Aim? The Open \nAtmospheric Science Journa,l  2:217-231 doi: 10.2174/1874282300802010217 - \nhttp://pubs.giss.nasa.gov/docs/2008/2008_Hansen_etal.pdf .\nHANSEN and Sato (2011): Paleoclimate Implications for Human-Made Climate \nChange - En: Climate Change: Inferences from Paleoclimate and Regional \nAspects . A. Berger, F. Mesinger, and D. \u0160ija\u010dki, Eds. Springer (In press), http://\nwww.columbia.edu/~jeh1/mailings/2011/20110118_MilankovicPaper.pdf.\nHEGERL and SOLOMON (2009): Risks of Climate Engineering, Science  325:955-956 \ndoi:10.1126/science.1178530. \nKNOPF et. al.  (2011): Exploring the feasibility of low stabilization targets, Wiley \nInterdisciplinary Reviews: Climate Change 2:617\u2013626 doi:10.1002/wcc.124.\nKNOX et. al. (2012): Climate change impacts on crop productivity in Africa and \nSouth Asia, Environmental Research Letter, 7, 034032, doi:10.1088/1748-\n9326/7/3/034032 - http://iopscience.iop.org/1748-9326/7/3/034032/pdf/17 \n48-9326_7_3_034032.pdf .\nRAMANATHAN  and Feng (2008): On avoiding dangerous anthropogenic interfer -\nence with the climate system: Formidable challenges ahead, Proceedings \nof the National Academy of Sciences PNAS 105:14245-14250 doi:10.1073/- 121 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopnas.0803838105 - http://scrippsnews.ucsd.edu/Releases/doc/zpq0380847 \n71p.pdf.\nRICHARDSON  et al (2009): Synthesis Report from Climate Change: Global Risks, \nChallenges and Decisions - http://www.climatecongress.ku.dk .\nROE AND BAKER  (2007): Why Is Climate Sensitivity So Unpredictable? Science  \n318:629-632 doi:10.1126/science.1144735 - http://climatechange.pbworks.\ncom/f/Why+is+climate+sensitivity+so+unpredictable+G.H.Roe+et+al+Scie\nnce+2007.H.Roe+et+al+Science+2007.pdf.\nSMITH et al (2009): Assessing dangerous climate change through an update of \nthe Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) \u2018reasons for concern\u2019 , \nProceedings of the National Academy of Sciences PNAS  106:4133-4137 \ndoi:10.1073/pnas.0812355106. http://www.pnas.org/content/106/11/4133.\nfull.pdf+html .\nSTEVENSON  (2012): Governing Climate Technologies: Is there room for democ -\nracy? - Environmental Values, forthcoming, http://www.erica.demon.co.uk/\nEV/papers/Stevenson.pdf.\nVILAR (2009): Las credenciales de Hill & Knowlton, la agencia de PR de la Cumbre \nde Copenhague \u2013 Usted no se lo Cree , 18/12/2009 - http://ustednoselocree.\ncom/2009/12/18/credenciales-hill-knowlton/.\nVILAR (2012): Cambio clim\u00e1tico: \u00bfcu\u00e1nto es demasiado? 3: Historia de los 2 \u00baC \u2013 3.1 \nLas medidas de temperature \u2013 Usted no se lo Cree , 20/5/12 - http://ustednose -\nlocree.com/2012/05/20/cuanto-es-demasiado-31/ .- 123 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEL AN\u00c1LISIS DEL TRATAMIENTO INFORMATIVO DEL \nCAMBIO CLIM\u00c1TICO\nMaite Mercado\n1. I ntroduccI\u00f3n\nTodos los tratados internacionales destacan la importancia de la comunicaci\u00f3n, \nel acceso a la informaci\u00f3n, la educaci\u00f3n, la formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n ciudadana \npara conseguir una sociedad sostenible. En la conocida como Cumbre de la \nTierra, celebrada en R\u00edo de Janeiro en 1992, se hizo un llamamiento expl\u00edcito a los \nmedios para que se involucraran en tareas informativas para la preservaci\u00f3n del \nmedio ambiente y en el cambio de actitudes. Esta referencia a los medios parte \ndel reconocimiento de la influencia que la interpretaci\u00f3n period\u00edstica ejerce en la \npercepci\u00f3n de los ciudadanos sobre la realidad, especialmente cuando se trata de \nun campo en el que ciudadano no tiene un contacto directo (Nelkin, 1998). \nLos medios de comunicaci\u00f3n siguen siendo la principal ventana de acceso a la \nproblem\u00e1tica ambiental para la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Hasta tal punto que \u201cla \nrepresentaci\u00f3n (del cambio clim\u00e1tico) se est\u00e1 construyendo m\u00e1s \u201cen\u201d y \u201cdesde\u201d los \nmedios que en la calle\u201d (Meira, 2008). En el Bar\u00f3metro del Centro de Investigaciones \nSociol\u00f3gicas de septiembre de 2012 (Estudio n\u00ba 2.954), un 84, 9 por ciento de los \nencuestados afirmaban que sus principales fuentes de informaci\u00f3n respecto a los \nproblemas del medio ambiente eran los medios de comunicaci\u00f3n. Una cifra muy \nalejada del 10,6 por ciento que respond\u00eda las organizaciones ecologistas o el 9,8 \nque se acced\u00eda a publicaciones cient\u00edficas. \nDesde \u00e1mbitos alejados del periodismo tambi\u00e9n se se\u00f1ala la importancia de los \nmedios en esta labor comunicativa. Para Mar\u00eda Novo (2003), titular de la C\u00e1tedra \nUNESCO de Educaci\u00f3n Medioambiental y Desarrollo Sostenible de la UNED, \u201cla \nconciencia de las enormes potencialidades no s\u00f3lo informativas, sino formativas, - 124 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticode los mensajes audiovisuales o escritos; la difusi\u00f3n masiva de noticias ambientales \nde gran impacto debe llevar a los profesionales de los medios a extremar su sensi -\nbilidad y cuidado a la hora de desarrollar su trabajo, del tal modo que, sin caer en \nel catastrofismo o en la an\u00e9cdota f\u00e1cil, sepan transmitir al gran p\u00fablico la gravedad \nde los problemas ambientales y presentar al mismo tiempo opciones y alternativas \nque ayuden a salir de la crisis\u201d . \nEste ser\u00eda el \u2018discurso sostenible\u2019 al que se refiere el profesor D\u00edaz Nosty (2009) \ncuando se pregunta \u201cc\u00f3mo intervenir desde los medios en la transmisi\u00f3n de las \nalertas sobre la salud del planeta que son verificadas por constataciones emp\u00edricas, \nc\u00f3mo despertar una conciencia de la sostenibilidad. Sin duda, mediante un discurso, \ntambi\u00e9n sostenible, que alcance al conjunto de los argumentos de la actuali -\ndad y cree opini\u00f3n p\u00fablica, con la consiguiente reducci\u00f3n de la incertidumbre\u201d . \nEn definitiva, los medios de comunicaci\u00f3n juegan un papel esencial en la cons -\ntrucci\u00f3n de la realidad social y por tanto es necesario conocer qu\u00e9 se cuenta en \nlos media para entender las actitudes sociales respecto a asuntos de gran calado \ncomo el cambio clim\u00e1tico partiendo de la base de que un correcto tratamiento \ninformativo fomentar\u00e1 un mejor conocimiento de los temas ecol\u00f3gicos, una mayor \nconcienciaci\u00f3n ambiental social, e incidir\u00e1 en la transformaci\u00f3n de valores, actitu -\ndes y comportamientos sostenibles.\n2. P erIodIsmo  AmbIent Al\nEl reto de sensibilizar a los ciudadanos en relaci\u00f3n al medio ambiente pasa por \nuna cobertura sistem\u00e1tica de estos temas y la especializaci\u00f3n period\u00edstica. La \ncomplejidad de los problemas ambientales, tanto en la clarificaci\u00f3n de causas y \nexplicaci\u00f3n de sus consecuencias, exige del informador una actitud responsable: \nun periodismo en profundidad que ha de fundamentarse en una documentaci\u00f3n \nexhaustiva, narraci\u00f3n con antecedentes, consecuencias y actores implicados, an\u00e1li -\nsis del hecho ambiental e inserci\u00f3n del acontecimiento en el contexto adecuado. \nPara Bacchetta (2002), \u201cel periodismo ambiental es uno de los g\u00e9neros m\u00e1s amplios \ny complejos del periodismo\u201d , con cinco aspectos a tener en cuenta: es un perio -\ndismo de investigaci\u00f3n; es una forma del periodismo cient\u00edfico; es un periodismo \neducativo, pedag\u00f3gico; es consciente de cumplir una responsabilidad social espe -\nc\u00edfica, y debe ejercerse con profesionalismo, objetividad y responsabilidad pero sin \nconfundirlo con la militancia ecologista.\nRogelio Fern\u00e1ndez (2010) considera que el periodismo ambiental se encuentra \nentre los actores m\u00e1s visibles para la \u201cconstrucci\u00f3n\u201d de la representaci\u00f3n social del - 125 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticocambio clim\u00e1tico y del cambio global en general. Fern\u00e1ndez defiende que ya ha \nadquirido \u201csuficiente madurez\u201d para considerarse periodismo especializado puesto \nque cuenta con \u201cexperiencia en la aplicaci\u00f3n de una metodolog\u00eda period\u00edstica de \ninvestigaci\u00f3n, asociaciones de profesionales, una funci\u00f3n social importante y una \ndemanda espec\u00edfica de la sociedad\u201d . \nEl periodista Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez (1995) elabor\u00f3 una lista de los contenidos que \nha de \u201cafrontar el informador ambiental como aproximaci\u00f3n orientativa\u201d: resi -\nduos, agua (r\u00edos, pantanos, embalses, trasvases, regad\u00edos, plantas desalinizadoras, \nconfederaciones hidrogr\u00e1ficas), bosques (incendios, limpieza, repoblaciones), \nprotecci\u00f3n de la naturaleza (espacios protegidos, parques naturales y nacionales, \nespecies de fauna y flora en peligro de extinci\u00f3n, comercio y tr\u00e1fico de animales, \nbiodiversidad), mares (contaminaci\u00f3n marina, disminuci\u00f3n de recursos pesque -\nros, vertidos, mareas negras), costas (especulaci\u00f3n urban\u00edstica, regeneraci\u00f3n y \nprotecci\u00f3n de playas, banderas azules), suelo (especulaci\u00f3n urban\u00edstica, erosi\u00f3n \ny desertificaci\u00f3n), energ\u00eda, transporte, atm\u00f3sfera (contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en \ngeneral, capa de ozono, efecto invernadero, cambio clim\u00e1tico), problemas urbanos \n(contaminaci\u00f3n, tr\u00e1fico, ruido, zonas verdes, degradaci\u00f3n del patrimonio arquitec -\nt\u00f3nico), agricultura), etc\u00e9tera. \nEl cambio clim\u00e1tico pasa casi inadvertido en esta extensa enumeraci\u00f3n de temas; \nhoy en d\u00eda se ha convertido en el tema central en torno al medio ambiente. \n3. e l cAmbIo  clIm\u00e1tIco  en los medIos\nLa evoluci\u00f3n del n\u00famero de referencias informativas en torno al concepto \u2018cambio \nclim\u00e1tico\u2019 puede apreciarse si tomamos como ejemplo las aparecidas en el diario \nEl Pa\u00eds  desde su aparici\u00f3n en 1976 (Mercado, 2012b). En sus primeros diez a\u00f1os \nde vida, s\u00f3lo en 15 ocasiones se hace alusi\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. En 1988, a\u00f1o en \nel que la Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial y el Programa de Naciones Unidas \npara el Medio Ambiente (PNUMA) crea el Grupo Intergubernamental de Expertos \nsobre el Cambio Clim\u00e1tico o Panel Intergubernamental del Cambio Clim\u00e1tico, \nconocido por el acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s IPCC (Intergovernmental Panel on Climate \nChange), cuatro son las noticias que se refieren al t\u00e9rmino.\nLa Cumbre de la Tierra (R\u00edo, 1992), se\u00f1alada como el primer hito en la preocupa -\nci\u00f3n internacional por el medio ambiente, consigue que el n\u00famero de referencias \nse incrementa a 62. El diario ya hab\u00eda tratado con cierto inter\u00e9s la II Conferencia \nMundial sobre el Clima celebrada en Ginebra en 1990 y la entrada en vigor de \nla convenci\u00f3n marco de Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico en 1993. Pero - 126 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticohasta 1995 no se aprecia un n\u00famero importante de alusiones al tema (96). En \ndiciembre, se publica el II Informe de Evaluaci\u00f3n del IPCC en Roma, que confirma \nel impacto humano en el calentamiento global y habla de la necesidad de reducir \nemisiones. Este informe servir\u00eda de base para la realizaci\u00f3n, dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, \ndel Protocolo de Kioto. Los previos y las negociaciones de la III Conferencia sobre \nCambio Clim\u00e1tico de Kioto suponen alcanzar al centenar de referencias en el diario. \nEl tema vuelve a decaer hasta la VI Conferencia sobre Cambio Clim\u00e1tico (La Haya, \n2000), un fracaso en cuanto a los instrumentos de aplicaci\u00f3n del Protocolo de \nKioto y la negativa de Estados Unidos a ratificar el acuerdo (113 referencias). En \n2001, el tema alcanza las 168 referencias. El diario escribe un editorial titulado \u2018SOS \nclim\u00e1tico\u2019 en el que pide decisiones pol\u00edticas. Se celebra en Bonn otra conferencia \nmundial y el IPCC advierte de que la reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto \ninvernadero, principalmente el di\u00f3xido de carbono (CO2), aunque comenzase \ninmediatamente, no impedir\u00eda el cambio clim\u00e1tico ni evitar\u00eda completamente sus \nefectos devastadores. En noviembre, la periodista Alicia Rivera acude a Marraquech \n(VII COP) como enviada especial de El Pa\u00eds.  \nLa reducci\u00f3n de emisiones va adquiriendo protagonismo hasta llegar al punto \nm\u00e1ximo de inter\u00e9s informativo hasta la fecha: 2007. Ni siquiera en 2009 con la \nexpectativas generadas por la Cumbre de Copenhague se ha informado m\u00e1s \nsobre el cambio clim\u00e1tico: 819 referencias informativas frente a 545. El motivo: el \nestreno de \u2018Una verdad inc\u00f3moda\u2019 de Al Gore, que gan\u00f3 el Oscar en 2006 a Mejor \nDocumental y convirti\u00f3 al cambio clim\u00e1tico en quasi estrella medi\u00e1tica. En 2007 \nse le concedieron el Premio Pr\u00edncipe de Asturias de Cooperaci\u00f3n Internacional y \nel Premio Nobel de la Paz junto al IPCC de Naciones Unidas. As\u00ed, la Cumbre de Bali \ngoz\u00f3 de un extenso tratamiento informativo, con Rafael M\u00e9ndez como enviado \nespecial de El Pa\u00eds .\nLa crisis econ\u00f3mica ha hecho descender el valor noticiable del cambio clim\u00e1tico en \nun momento en que la comunicaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 cambiando. \nNo se trata ya de convencer a la sociedad de que el cambio clim\u00e1tico es una reali -\ndad sino de persuadirles de que deben tomar medidas en su vida cotidiana para \nluchar contra \u00e9l. Como se\u00f1ala D\u00edaz Nosty (2009), \u201cde acuerdo con la consideraci\u00f3n \nde los cient\u00edficos, el problema ya no radica tanto en la constataci\u00f3n de un cambio \nclim\u00e1tico irreversible, sino en la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas globales paliativas del dete -\nrioro medioambiental\u201d . \nEn el \u00e1mbito anglosaj\u00f3n uno de los principales enfoques en la investigaci\u00f3n de la \ncomunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico se ha centrado en examinar c\u00f3mo los nega -\ncionistas y los esc\u00e9pticos consiguieron un lugar de privilegio en los medios para - 127 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticocontrarrestar la opini\u00f3n mayoritaria de los cient\u00edficos que afirman la existencia \ndel cambio clim\u00e1tico antropog\u00e9nico. Estas personas interesadas en desprestigiar \na la ciencia del clima por sus relaciones con el poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico incre -\nmentaron la incertidumbre sobre el cambio clim\u00e1tico en la sociedad. Las rutinas \nperiod\u00edsticas posibilitaron el acceso a los medios de los esc\u00e9pticos. En concreto, el \nprincipio period\u00edstico del equilibro entre las fuentes (journalistic norm of \u2018balance\u2019 \no professional journalistic practice of balanced reporting), es decir, mostrar las \ndiferentes puntos de vista en aras de la neutralidad period\u00edstica al informar sobre \nasuntos controvertidos, serv\u00eda para amplificar una minoritaria visi\u00f3n que negaba \no debat\u00eda la responsabilidad humana en el cambio clim\u00e1tico tanto en la prensa de \nprestigio como en los informativos televisivos en Estados Unidos (Boykoff, 2004). \nBoykoff insiste en que es necesario reorientar la representaci\u00f3n de los cient\u00edficos \ndel clima en los medios par dar una oportunidad a la lucha contra el cambio clim\u00e1 -\ntico acabando con el escepticismo en la opini\u00f3n p\u00fablica. Cuando en el proceso de \nconstrucci\u00f3n de significados de los medios se fomenta la confusi\u00f3n en lugar de \naclarar conceptos cient\u00edficos, se otorga un espacio a los l\u00edderes norteamericanos \npara eludir responsabilidades y permanecer en una pol\u00edtica de no actuaci\u00f3n en la \nacci\u00f3n contra el cambio clim\u00e1tico.\nFrente a la incertidumbre cient\u00edfica generada por los medios estadounidenses y \nbrit\u00e1nicos, en otros pa\u00edses europeos el conflicto abandona el terreno cient\u00edfico para \nanclarse en el de las relaciones internacionales. Los dos antagonistas son ahora la \nUni\u00f3n Europea, adalid en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, y Estados Unidos, que \nsigue obstaculizando la negociaci\u00f3n internacional (Olausson, 2009). \nOtro de los aspectos clave ha sido el an\u00e1lisis del catastrofismo presente en los \nmensajes de los medios. Weingart (2000) afirmaba que esta imagen hab\u00eda preva -\nlecido en la prensa alemana desde mediados de los ochenta. Carvalho (2008) \nconcluye en su an\u00e1lisis del discurso sobre el cambio clim\u00e1tico en la prensa y televi -\nsi\u00f3n de Portugal que el alarmismo no define la cobertura del cambio clim\u00e1tico en \nla prensa. No ocurre lo mismo en la televisi\u00f3n debido sobre todo a su tendencia a \nmostrar im\u00e1genes de cat\u00e1strofes naturales cuando informa sobre cambio clim\u00e1tico. \nEl cambio clim\u00e1tico se ve principalmente como un asunto de pol\u00edtica internacional \nconsensuado a nivel cient\u00edfico.\nBoykoff y Roberts (2007) en su an\u00e1lisis para Naciones Unidas de la cobertura del \ncambio clim\u00e1tico en cuarenta peri\u00f3dicos en ingl\u00e9s en 13 pa\u00edses en los cinco conti -\nnentes, destacan la clara necesidad de que estos trabajos de an\u00e1lisis se extiendan, \nsobre todo, a los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, como por ejemplo, Argentina.- 128 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico4. e l cAmbIo  clIm\u00e1tIco  en lA PrensA  ArgentInA\nEl an\u00e1lisis de la representaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en los dos diarios de referencia \nen Argentina de octubre de 2009 a septiembre de 2010 (Mercado, 2012a) muestra \nen primer lugar c\u00f3mo el cambio clim\u00e1tico es s\u00f3lo una referencia aislada en muchos \ntextos. Comprobamos que se ha convertido en uno de los integrantes de un p\u00e1rrafo \nde contexto de los discursos de los l\u00edderes pol\u00edticos que es trasladado por los \nmedios (cerca del 30 por ciento de 485 piezas). En estas l\u00edneas, el cambio clim\u00e1tico \nes uno de los retos, problemas, desaf\u00edos, y similares a los que se enfrenta el mundo. \nPor ejemplo, al asumir Espa\u00f1a la presidencia rotatoria de la UE se dice: \u201cEntre sus \nprioridades -sin olvidar asuntos como la crisis econ\u00f3mica, el cambio clim\u00e1tico, la \nseguridad energ\u00e9tica y la gesti\u00f3n de los flujos migratorios\u201d ( Clar\u00edn , 1 enero 2010). O, \nen la reuni\u00f3n mantenida entre el presidente de Estados Unidos, Barak Obama, y el \nde China, Hu Jintao, \u201ctratar\u00e1n temas como la balanza comercial entre ambos pa\u00edses, \nel cambio clim\u00e1tico, la proliferaci\u00f3n nuclear y los derechos humanos, entre otros\u201d . \nEstas era la \u00fanica alusi\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en el texto. \nAparecen otras piezas en las que la relaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico con el tema \ncentral del texto es mayor pero tampoco supone el t\u00f3pico informativo principal, \nno merece m\u00e1s de un p\u00e1rrafo o una pregunta/respuesta en una entrevista (un 20 \npor ciento del total). Por \u00faltimo, encontramos aquellas informaciones en las que \nel cambio clim\u00e1tico es el objeto informativo en s\u00ed mismo, el asunto del que se \ninforma, el tema principal. CC t\u00f3pico Principal o No\n53,5%\n18,2%28,3%\nP\nNoP1\nNoP2- 129 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPudiera suponerse que son las p\u00e1ginas de Sociedad dedicadas al Medio Ambiente \naquellas en las que debieran publicarse m\u00e1s textos al respecto. Sin embargo, en \ncasi el cincuenta por ciento de las ocasiones, las referencias aparecen en la secci\u00f3n \nde internacional. \nSiguiendo a diversos autores (Entman, 1993, Scheufle, 1999; Semetko y Valkenburg, \n2000; Tankard, 2001; Vicente y L\u00f3pez, 2009) se establecieron cuatro encuadres que \naparecen asociados a las noticias centradas en el cambio clim\u00e1tico: conflicto pol\u00ed -\ntico, oportunidad de negocio, riesgo o catastrofismo y sostenibilidad ambiental. \nEl encuadre \u2018conflicto\u2019 se desprende de aquellas piezas informativas en las que se \npresenta una dicotom\u00eda o un enfrentamiento entre los protagonistas del aconte -\ncimiento period\u00edstico. Aparecen sustantivos como \u2018pol\u00e9mica, \u2018debate\u2019 , o incluso el \npropio \u2018conflicto\u2019 , verbos como \u201cexigir\u201d , \u201creclamar\u201d o \u201cdefender\u201d , y t\u00e9rminos propios \ndel lenguaje b\u00e9lico como \u2018guerra\u2019 o \u2018batalla\u2019 . Titulares como \u2018Los pa\u00edses emergentes \ncontraatacan y exigen m\u00e1s esfuerzos a los ricos\u2019 ( Clar\u00edn , 11-12-09) o \u2018Batalla entre \nesc\u00e9pticos y alarmistas en Internet\u2019 ( La Naci\u00f3n , 10-12-09) ejemplifican el encuadre \n\u2018conflicto\u2019 que envuelve las piezas relativas a la negociaci\u00f3n internacional. \nEl \u2018riesgo\u2019 se deduce de la presentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n con tintes catastrofistas. El \nfoco se coloca en las peores previsiones acerca de los efectos del cambio clim\u00e1tico \nsin presentar propuestas de acci\u00f3n contra \u00e9l. El \u2018riesgo\u2019 se asocia a informes cient\u00edfi -\ncos sobre los efectos del cambio clim\u00e1tico (\u201cUn impacto que ya se traduce en inun -\ndaciones y sequ\u00edas (\u2026) A medida que avance el siglo XXI, el panorama mundial \npodr\u00eda ser cada vez m\u00e1s sombr\u00edo\u201d , La Naci\u00f3n  6-12-09) y sobre todo a la categor\u00eda \ntem\u00e1tica \u2018Fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos. El reportaje \u2018El planeta en peligro: \u00faltimas \nchances para frenar el cambio clim\u00e1tico\u2019 ( Clar\u00edn , 10-10-09) muestra en el enfoque \nalarmista, dram\u00e1tico, incorporando el valor noticia proximidad. La apertura del \ntexto describe el impacto del cambio clim\u00e1tico en Argentina sin concretar en qu\u00e9 \ncircunstancias se producir\u00eda realmente: \u201cLa mitad de la ciudad de Buenos Aires \nbajo el agua. La mayor\u00eda de las poblaciones de la Pampa h\u00fameda desaparecidas \nbajo enormes lagos salinos. Todo el noroeste sumido en una sequ\u00eda permanente. El \nChoc\u00f3n sin agua por a\u00f1os. La generaci\u00f3n de electricidad por energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica \nreducida a menos de la mitad. Enormes migraciones hacia la zona cordillerana de \nla Patagonia en busca de agua. Eso para la Argentina. El resto del mundo estar\u00eda \na\u00fan en peores condiciones. La mitad de la poblaci\u00f3n mundial no tendr\u00eda nada que \nbeber. La otra mitad poco que comer. Y no se trata de un film apocal\u00edptico\u201d . \nEl enfoque que hemos denominado \u2018sostenibilidad\u2019 aparece en aquellas infor -\nmaciones que ponen de relieve la crisis ambiental del planeta y la necesidad de \nreconducir la situaci\u00f3n. Trasladan novedades en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico - 130 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoen distintos sectores y surgen como fuentes voces de expertos con un af\u00e1n divul -\ngativo. Un claro ejemplo es el reportaje de Sibila Camps \u2018Dura batalla para captu -\nrar las sustancias que da\u00f1an el planeta\u2019 ( Clar\u00edn , 29-11-09): \u201cCon el desequilibrio \nambiental ya instalado, la ciencia redobla esfuerzos para mitigar los efectos. Uno \nde los caminos es atrapar y almacenar los gases que est\u00e1n provocando el aumento \nde las temperaturas\u201d . \nEl amplio reportaje publicado un domingo, al margen de acontecimientos de \nagenda pol\u00edtica o publicaciones de informes, con variadas fuentes expertas desde \nel \u00e1mbito internacional al nacional, parte de la idea expuesta en la entradilla de \nque el crecimiento exponencial del uso de los combustibles f\u00f3siles provoc\u00f3 \u201cun \ndesequilibrio ambiental a escala planetaria: el calentamiento global, provocado \npor el aumento de los gases de efecto invernadero (GEI) que emiten, en un 80%, \nestos combustibles. Ahora les toca a la ciencia y a la tecnolog\u00eda colaborar en la \nmitigaci\u00f3n del desbarajuste\u201d . \nEn La Naci\u00f3n  (17-12-09), encontramos por ejemplo el reportaje de Laura Corradini, \ncorresponsal en Francia, titulado \u201cAnte un cambio del modo de vida\u201d que cuenta, \nentre otras cosas, c\u00f3mo la humanidad deber\u00e1 adoptar energ\u00edas limpias. La periodis -\ntas escribe que sea cual fuera el resultado de la cumbre clim\u00e1tica de Copenhague, \n\u201cel ser humano tendr\u00e1 que modificar sus costumbres e inventar nuevas formas de \nconsumo si quiere seguir viviendo, respirando y aliment\u00e1ndose en el planeta\u201d . \nLa \u2018oportunidad\u2019 muestra al cambio clim\u00e1tico como una situaci\u00f3n mundial que \npuede ser aprovechada para incrementar el desarrollo econ\u00f3mico, para hacer \nnegocio. Predomina en los suplementos Rural y Campo, p\u00e1ginas que definen la \nimagen de Argentina en el mundo puesto y reflejan los intereses y las preocupa -\nciones de su principal sector productivo. En Rural, las informaciones centradas en \nel cambio clim\u00e1tico se refieren sobre todo a las tem\u00e1ticas Desarrollo Econ\u00f3mico y \nTecnolog\u00eda Agr\u00edcola (27, 3 por ciento cada una). Pero lo m\u00e1s importante es que en \nel 63,6 de los casos, el enfoque es el de \u2018oportunidad\u2019: \u201cAnte los desaf\u00edos del futuro\u201d \n\u201cArgentina debe jugar un rol estrat\u00e9gico\u201d o \u201cEl carbono es un buen negocio\u201d .\nLa mayor cantidad de piezas sobre la negociaci\u00f3n internacional en la lucha contra \nel cambio clim\u00e1tico convierten al encuadre \u2018conflicto\u2019 en el m\u00e1s usado por el medio, \nen un 47,3 por ciento de las piezas. El \u2018riesgo\u2019 aparece en el 25, 4 de las informa -\nciones. El enfoque \u2018sostenibilidad\u2019 puede apreciarse en el 22,2. La \u2018oportunidad\u2019 se \naprecia en 4 unidades de an\u00e1lisis (6,4).\nLas cr\u00f3nicas de la Cumbre de Copenhague de Gustavo Sierra en Clar\u00edn  muestran \nuna perspectiva diferente a la europea, como explicaba Olausson (2009). Por ejem -- 131 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoplo, cuando circula en la Cumbre un borrador dan\u00e9s, para el corresponsal del diario \nespa\u00f1ol El Pa\u00eds , este borrador que establec\u00eda que las emisiones deben tocar techo \nen 2020 \u201c levant\u00f3 las iras  de los pa\u00edses en desarrollo. El portavoz de estas naciones \npobres, el sudan\u00e9s Lumumba Stanislaus Kaw Di Aping, siempre dram\u00e1tico , afirm\u00f3 \nque supondr\u00eda la muerte para \u00c1frica. El negociador jefe de la Comisi\u00f3n Europea, \nArtur Runge-Metzer, ironiz\u00f3 sobre sus declaraciones: \u201c\u00c9l vive en Nueva York\u201d . \nPara Gustavo Sierra, esas propuestas eran \u201cinaceptables\u201d . \u201cLa cifra del fondo de \nreconversi\u00f3n industrial para los pa\u00edses pobres es irrisoria (\u2026). La decepci\u00f3n es tan \ngrande entre los delegados de los pa\u00edses menos desarrollados que en los pasillos \nde esta cumbre de cambio clim\u00e1tico ya se habla del \u201cCarbono-colonialismo del \nsiglo XXI\u201d . Acusan directamente a las potencias de estar intentando un acuerdo \nque mantenga las enormes desigualdades que existen hoy en el mundo\u201d . Di Aping \nya no es dram\u00e1tico ni presidente de los pobres: \u201cEl presidente del Grupo de los \n77, al que pertenece Argentina, el sudan\u00e9s Lumumba Stanislaus Di-Aping, dijo \nque lo que quieren los que escribieron el documento es \u201casegurarles el 60% de la \natm\u00f3sfera global al 20% m\u00e1s rico\u201d . Y el negociador brasile\u00f1o Sergio Serra dijo que \nel documento \u201cno incluye la posici\u00f3n del 90% del mundo\u201d .\nEstos matices no se encuentran en La Naci\u00f3n  ya que la mayor\u00eda de sus piezas acerca \nde la cumbre, y en general, en sus p\u00e1ginas de Internacional, hace uso de informa -\nci\u00f3n de agencias internacionales.\nEl conflicto no aparece en torno al debate cient\u00edfico sobre la existencia o no del \ncambio clim\u00e1tico antropog\u00e9nico. Los antagonistas no son cient\u00edficos y esc\u00e9pticos \npuesto que en ninguna informacion se pone en duda los informes del IPCC, es \ndecir, en la prensa argentina no aparece el enfoque de incertidumbre cient\u00edfica que \nha sido amplificado por los medios en otros pa\u00edses industrializados.\nEl enfrentamiento se da entre pa\u00edses industrializados y pa\u00edses en desarrollo. \u201cEllos \ntienen una responsabilidad primordial en reducir sus emisiones; tienen la obliga -\nci\u00f3n de proveer fondos p\u00fablicos y genuinos para facilitar la mitigaci\u00f3n\u201d , afirmaba el \nministro de Exteriores argentino. Si en la prensa europea \u2018ellos\u2019 son los otros pa\u00edses \nindustrializados que no ratificaron el Protocolo de Kioto y no est\u00e1n tan implicados \ncomo \u2018nosotros\u2019 , los europeos, para luchar contra el cambio clim\u00e1tico, en Clar\u00edn  \n\u2018ellos\u2019 son todos los pa\u00edses desarrollados. \nSin embargo, el \u2018nosotros\u2019 no aparece tan claramente delimitado como en el caso \neuropeo. A pesar de que el Informe Planeta Vivo 2010 de WWF situaba a Argentina \nentre las 10 naciones que totalizan m\u00e1s del 60% de la capacidad de la Tierra para \nproveer servicios ambientales de importancia global, como la producci\u00f3n de - 132 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoalimentos y la captaci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono, Argentina parece m\u00e1s un especta -\ndor que un actor. La posici\u00f3n oficial reivindica la \u2018deuda ambiental\u2019 que es necesario \nsaldar pero la lucha contra el cambio clim\u00e1tico no es un tema de inter\u00e9s prioritario \nen la agenda pol\u00edtica argentina.\nEl catastrofismo tantas veces criticado asociado al periodismo ambiental aparece \nen cerca del veinte por ciento de las informaciones, casi siempre relacionadas con \ninformes cient\u00edficos o que establecen vinculaciones con fen\u00f3menos meteorol\u00f3gi -\ncos extremos. Pero son casi el doble las que se encuadran en \u2018Sostenibilidad\u2019 , el que \ndebiera ser el predominante en aras de una informaci\u00f3n ambiental que incidiera \nen la \u2018ecoalfabetizaci\u00f3n\u2019 , la educaci\u00f3n ambiental a trav\u00e9s de informaciones sobre \ncuestiones medioambientales difundidas por los media (Fern\u00e1ndez Parrat, 2006). \nEl inter\u00e9s por el enfrentamiento entre pa\u00edses en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico \ndebe dejar paso a informaci\u00f3n sobre medidas, proyectos, investigaci\u00f3n o innova -\nci\u00f3n tecnol\u00f3gica. \n\u201cHay que comunicar mejor\u201d , dec\u00eda la editora de la secci\u00f3n Ciencia/Salud de La \nNaci\u00f3n, Nora B\u00e4r, porque cuatro de cada diez estadounidenses ignoran qu\u00e9 es un \ncombustible f\u00f3sil, y seis de cada diez, qu\u00e9 es una fuente renovable de energ\u00eda ( La \nNaci\u00f3n , 24-2-10). Fern\u00e1ndez Parrat (2006:46) insist\u00eda en la necesidad de desarrollar \nm\u00e9todos de comunicaci\u00f3n social apropiados e innovadores que permitan trasladar \nla informaci\u00f3n ambiental compleja a lenguajes inteligibles y formatos sencillo para \nser entendidos por los ciudadanos en sus contextos locales. \nComo conclusi\u00f3n, sirven las palabras del periodista argentino Hugo Caligaris en \nLa Naci\u00f3n : \u201cLos que contaminan no quieren dejar de contaminar, los pol\u00edticos no \nse animan a ponerles freno, pues creen que de hacerlo sus pa\u00edses (o ellos) tendr\u00e1n \nmenos dinero en el futuro, y los cient\u00edficos no pueden detener lo que, seg\u00fan todo \nlo indica, ser\u00e1 dentro de pocas d\u00e9cadas la pauperizaci\u00f3n o destrucci\u00f3n total de \nla Tierra, pese a que tienen todas las pruebas de lo que est\u00e1 ocurriendo. Quedan \nlos periodistas, los \u00fanicos capaces de generar una corriente de opini\u00f3n tan fuerte \nque obligue a los que mandan a corregir el rumbo. En parte, ya lo hicieron: el \ntema est\u00e1 sobre la mesa, hay m\u00e1s conciencia que hace unos a\u00f1os. Pero hay que \nluchar con m\u00e1s vigor, porque el peligro est\u00e1 aumentando\u201d . Caligaris cierra su \nart\u00edculo apelando al compromiso de los periodistas: \u201ccuando los defensores del \nmedio ambiente discrepan, \u00bfqu\u00e9 har\u00e1n los agresores? Como se ve, la prensa tendr\u00e1 \nun trabajo duro (\u2026) De modo que: manos a la obra, legionarios. Es hora de salvar \nel planeta\u201d . - 133 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico5. R efeRencias\nANDERSON, A. (2009): \u201cMedia, Politics and Climate Change: Towards a New \nResearch Agenda\u201d , en Sociology Compass  3/2, pp. 166-182.\nBACHETTA,  V. L. (2002): \u201cPerfil del periodista ambiental\u201d , en Sala de Prensa  42 (2). \nhttp://www.saladeprensa.org/art340.htm\nB\u00c4R, N. (2010): \u201cHay que comunicar mejor\u201d , La Naci\u00f3n,  24 febrero.\nBOYKOFF , M. y Roberts, T. (2007): Media Coverage of Climate Change: Current Trends, \nStrengths, Weaknesses , United Nations Development Report, Occasional \npaper, 2007/3.\nBOYKOFF , M. T.  y BOYKOFF , J. M.  (2004): \u201cBias as balance: global warming and the \nUS prestige press\u201d , Global Environmental Change  14, pp. 125\u2013136\nCALIGARIS, H. (2009): \u201cLlamada mundial para salvar el planeta\u201d , La Naci\u00f3n , 13 \nOctubre.\nCARVALHO, A. (2008): \u201cCommunicating Climate Change: Discourses, Mediations \nand Perceptions\u201d . Braga: Centro de Estudios de Comunicaci\u00f3n y Sociedad, \nUniversidad de Minho, pp. 126-156.\nD\u00cdAZ NOSTY, B. (2009): \u201cCambio clim\u00e1tico, consenso cient\u00edfico y construcci\u00f3n \nmedi\u00e1tica. Los paradigmas de la comunicaci\u00f3n para la sostenibilidad\u201d , Revista \nLatina de Comunicaci\u00f3n Social 64, pp. 99-119.\nENTMAN, R. (1993): \u201cFraming: toward clarification of a fractured paradigm\u201d , Journal \nof Communication, 43 (4), pp. 51-58.\nFERN\u00c1NDEZ PARRAT, S. (2006): Medios de comunicaci\u00f3n y Medio Ambiente , Madrid: \nFragua.\nFERN\u00c1NDEZ REYES, Rogelio (2010): \u201cLa Sostenibilidad: una nueva etapa en el \nperiodismo ambiental y en el periodismo en general\u201d , en Delos , Vol 3, N\u00ba 8.  \nFERN\u00c1NDEZ S\u00c1NCHEZ, J.  (1995): Periodismo ambiental en Espa\u00f1a , Ministerio de \nObras P\u00fablicas, Madrid: Ministerio Transportes y Medio Ambiente.\nMEIRA, P . A.  (2008): Comunicar el Cambio Clim\u00e1tico. Escenario social y l\u00edneas de \nacci\u00f3n . Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino.\nMERCADO, M.  (2012a): \u201cMedia representations of climate change in tne Argentinean \npress\u201d , en Journalism Studies , Volume 13, N\u00ba 2, pp. 193-209- 134 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoMERCADO, M. (2012b): \u201cP eriodismo ambiental: entre la especializaci\u00f3n y el \ncompromiso\u201d , en P rensa y Periodismo Especializado 5 , Guadalajara: Asociaci\u00f3n \nde la Prensa. \nNELKIN, D. (1990): La ciencia en el escaparate , Madrid: Fundesco. \nNOVO, M. (2003): La educaci\u00f3n ambiental. Bases \u00e9ticas, conceptuales y metodol\u00f3gi -\ncas, Madrid: Editorial Universitas.\nOLAUSSON, U.  (2009): \u201cGlobal warming-global responsability? Media frames of \ncollective action and scientific certainty\u201d , en Public Understand Science  18, pp. \n421-436.\nPI\u00d1UEL, J.L.  (2002): \u201cEpistemolog\u00eda, Metodolog\u00eda y T\u00e9cnicas del An\u00e1lisis de \nContenido\u201d , Estudios de Socioling\u00fc\u00edstica 3 (1), pp.1-42\nPIZARRO, M. (2008): El \u2018mundo\u2019 de la prensa argentina: \u00bfQu\u00e9 es noticia internacional \npara La Naci\u00f3n y Clar\u00edn?,  Buenos Aires: La Cruj\u00eda. \nSCHEUFELE, D. A.  (1999): \u201cFraming as a theory of media effects\u201d , Journal of \nCommunication, n\u00ba 49 (1), pp.103-122.\nSEMETKO, H.A. y VALKENBURG, P . M. (2000): \u201cFraming european politics: analysis of \npress and TV news\u201d , en Journal of Communication , n\u00ba 50 (1), pp. 93-109.\nTANKARD, J. W. (2001): \u201cThe empirical approach to the study of media framing\u201d , \nen Framing public life. Perspectives on media and our understanding of the \nsocial world . S. D. Reese, Stephen D., Oscar H. Gandy, y August E. Grant. (Eds), \nMahwah, NJ: Lawrence Erlbaum Associates, pp. 95-106. \nVICENTE, M. y L\u00d3PEZ, P .  (2009): \u201cResultados de la investigaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n \nsobre framing: s\u00f3lido avance y arranque de la especialidad en Espa\u00f1a\u201d , ZER \nRevista de Estudios en Comunicaci\u00f3n  26, pp. 13-34.\nWEINGART, P .; ENGELS, A. y PANSEGARU, P . (2000): \u201cRisks of Communication: \nDiscourses on Climate Change in Science, Politics, and the Mass Media, \u201d Public \nUnderstanding of Science  9 (3, pp. 261\u201383.- 135 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPERIODISMO AMBIENTAL, UNA DE LAS CLAVES PARA \nAFRONTAR EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO\nHern\u00e1n  SorHuet\n1. I ntroduccI\u00f3n\nDesde hace muchos a\u00f1os se discute acerca de la importancia que tiene el perio -\ndismo ambiental en el aggiornamiento  de la profesi\u00f3n. \nA nuestro entender, existe un nexo estrecho entre el periodismo de calidad que \nse necesita para impulsar el desarrollo sustentable de la sociedad \u2013con equidad \ny esp\u00edritu democr\u00e1tico- y lo que de manera gen\u00e9rica se conoce como periodismo \nambiental. Porque esta aparente especializaci\u00f3n period\u00edstica trata de comprender \ny divulgar la realidad cotidiana con una visi\u00f3n muy amplia, sin dejar variables \nimportantes sin considerar. Implica respetar la mayor objetividad posible pero al \nmismo tiempo asumir compromisos con la equidad, la justicia y el bien com\u00fan. Por \nesa raz\u00f3n, ejercer el periodismo ambiental lleva impl\u00edcita la dificultad de modificar \nalgunos de los patrones cl\u00e1sicos -y muy arraigados- del ejercicio del periodismo.\nLo que a priori parece presentarse como una especializaci\u00f3n en los medios de \ncomunicaci\u00f3n, en realidad es una concepci\u00f3n diferente de hacer periodismo, ya \nque le exige al profesional lo inverso. En una noticia, en un editorial, debe trabajar \ncontenidos cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos, culturales, pol\u00edticos, sociales, ecol\u00f3gicos, y \ncu\u00e1ntos m\u00e1s le exija el asunto. Desde luego no estamos impulsando la absurda \nidea de que el periodista sea un experto en todas esas materias, sino que su trabajo \nintelectual est\u00e1 gobernado por una universalidad que le demanda estar lo mejor \ninformado y formado posible, y contar con recursos genuinos (expertos y fuentes \nconfiables) a los que recurrir seg\u00fan las circunstancias. \nQuiz\u00e1s en ello radique la postergaci\u00f3n permanente que experimenta de ser \nincluido en los contenidos curriculares de las carreras de periodismo.- 136 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoDesde esta perspectiva el periodismo ambiental ayuda a formar ciudadanos \nambientales o planetarios, muchas veces sin tener demasiada conciencia de ello. \nEste concepto resulta muy interesante porque introduce una variable que no se \nlleva nada bien con las percepciones y concepciones m\u00e1s caracter\u00edsticas de los \ngrupos humanos que pueblan el planeta. Cada comunidad, cada nacionalidad \nreivindica una pertenenc\u00eda socio-hist\u00f3rico-cultural que induce a las visiones parcia -\nles. La realidad ecol\u00f3gica del planeta impone otra l\u00f3gica por la v\u00eda de los hechos \nque solamente el periodismo ambiental encara. Lovelock1 recoge de la declaraci\u00f3n \nde la conferencia de Amsterdam (2001) lo siguiente: \u201cLa Tierra se comporta como \nun sistema \u00fanico y autorregulado, formado por componentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos, \nbiol\u00f3gicos y humanos. \u201d Esta afirmaci\u00f3n signific\u00f3 un avance sustancial porque \nincorpor\u00f3 al pensamiento cient\u00edfico la idea de que los seres vivos son capaces de \nmoldear y modificar el planeta. \n\u00bfQui\u00e9n tiene esa visi\u00f3n c\u00f3smica incorporada? \u00bfQui\u00e9n se siente ciudadano del \nmundo? \u00bfQui\u00e9n reconoce su condici\u00f3n de habitante de un planeta \u00fanico, acotado \ny din\u00e1mico, por encima de la mentalidad de lugare\u00f1o? Nadie; o casi nadie.\nSe podr\u00e1 decir qu\u00e9 sentido tiene pensar de esa forma cuando tanto nos condiciona \nnuestro entorno inmediato. Sin embargo, a medida que se va democratizando \nel conocimiento, tomamos mayor conciencia de que existe una estructura y un \nfuncionamiento planetario por encima de cualquier manifestaci\u00f3n parcial local.\nPara el periodismo ambiental la instalaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico como tema de \nprimer nivel en la agenda mundial, es el mejor ejemplo de c\u00f3mo la realidad se ha \nencargado de confirmar esa nueva percepci\u00f3n. \nAl mismo tiempo su elevado estatus actual, ganado en el terreno pol\u00edtico, econ\u00f3 -\nmico y cient\u00edfico, demostr\u00f3 (como ning\u00fan tema lo consigui\u00f3 antes) el acierto del \nperiodismo ambiental conseguido hace varias d\u00e9cadas, al incluirlo entre los asun -\ntos de abordaje habitual, por la urgencia y la preocupaci\u00f3n que genera pensando \nen el futuro de los pueblos. Hoy casi nadie cuestiona o ignora el cambio clim\u00e1tico.\nEs un tema incorporado a la agenda de los gobiernos, de las agencias de Naciones \nUnidas, de los organismos internacionales, del sector empresarial, del acad\u00e9mico, y \nde amplios estratos de la sociedad civil.\nEn otras palabras, su cada vez mayor importancia aumenta proporcionalmente la \nresponsabilidad del periodista a la hora de informar y formar opini\u00f3n.\n1  Lovelock, James (2007), p\u00e1gina 51.- 137 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico2. l A verd Ad\nDesde siempre, amplias mayor\u00edas incorporan en la definici\u00f3n de periodismo una \nidea central: la b\u00fasqueda de la verdad. Pero, en esta \u00e9poca existen m\u00e1s dudas que \ncertezas acerca del alcance de esta premisa. Hasta se duda de qu\u00e9 es la verdad.\nSinopoli2 plantea algo interesante cuando dice: \u201cEn rigor, para los medios de comu -\nnicaci\u00f3n la verdad no necesita ser lo verdadero, sino aquello que parece verdadero, \ncimentado en lo veros\u00edmil, cuando es trascendental la dimensi\u00f3n enunciativa del \ndiscurso\u201d .\nEn el terreno de la ciencia y la tecnolog\u00eda esta aparente ambig\u00fcedad suele alcan -\nzar \u201cla mayor\u00eda de edad\u201d porque dif\u00edcilmente sus referentes se ponen de acuerdo \nen los temas de inter\u00e9s p\u00fablico. En el tema que nos ocupa, la existencia del Panel \nIntergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) como organizaci\u00f3n incuestio -\nnablemente id\u00f3nea y libre de sospecha de estar influenciadas por intereses secto -\nriales, transmite una marcada sensaci\u00f3n de alivio y tranquilidad, especialmente \npara los profesionales de la comunicaci\u00f3n. Porque es la fuente de informaci\u00f3n \nespecializada y objetiva m\u00e1s confiable que existe y, por lo tanto, donde dirigimos \nla mirada cuando estamos en busca de la verdad. \n3. \u00bfd emAsIAd A Inform AcI\u00f3n ?\nVivimos una especie de paradoja donde cada vez hay m\u00e1s informaci\u00f3n, cada vez el \nacceso a ella es m\u00e1s r\u00e1pido y barato, pero al mismo tiempo, las personas est\u00e1n m\u00e1s \nrezagadas o desinformadas.\nEl gran reto del presente es disponer de la informaci\u00f3n pertinente y de calidad en \nel momento justo (en que la necesitemos), para que nos ayude a ser ciudadanos \nm\u00e1s proactivos, favorezca la gobernanza, incida en la soluci\u00f3n de nuestros proble -\nmas y ayude a mejorar la calidad de vida de las personas.\nEsa explosi\u00f3n de informaci\u00f3n que circula gracias al soporte que brinda la Internet \ny desborda todas las predicciones, necesita ser \u201cdepurada\u201d en el sentido de saber \ndiferenciar entre la informaci\u00f3n de calidad y con fundamento, de la otra. Pero, \ntambi\u00e9n es necesario ser capaces de hallar lo que necesitamos en el momento \njusto, dentro de ese inmenso oc\u00e9ano de datos, documentos, art\u00edculos y opiniones.\n2  Sinopoli, Daniel (2006), p\u00e1gina 34 y 35.- 138 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoCuando el p\u00fablico recurre al periodista para enterarse de algo determinado, est\u00e1 \nconfiando en su capacidad profesional de seleccionar y comunicar informaci\u00f3n.\nComo la vida moderna est\u00e1 cada vez m\u00e1s sustentada en el conocimiento cient\u00edfico \ny en la aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3gica del mismo, resulta casi inevitable que estos campos \npermeen la noticia, sustancien la informaci\u00f3n de manera silenciosa pero sostenida.\n4. f orm AcI\u00f3n  de PerIodIst As\nEl avance del conocimiento y la complejidad de la realidad significan un desa -\nf\u00edo creciente para los profesionales de la comunicaci\u00f3n. Pero, por lo general, su \nformaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n no est\u00e1n contempladas en los esquemas formativos de \nrecursos humanos de las empresas period\u00edsticas; ni en los centros de formaci\u00f3n \nprofesional, a trav\u00e9s de la actualizaci\u00f3n y el enriquecimiento curricular.\nLo concreto de la situaci\u00f3n es que, si en un asunto tan complejo como el cambio \nclim\u00e1tico el periodista est\u00e1 decidido a no ser un mero transmisor de informaci\u00f3n \no un vocero de los especialistas y las autoridades de gobierno, debe encarar con \nresponsabilidad y decisi\u00f3n un proceso de formaci\u00f3n permanente. No puede espe -\nrar cruzado de brazos que algo ocurra y mejore sus conocimientos.\nEs una necesidad esencial de nuestro tiempo comprender la complejidad de este \nfen\u00f3meno planetario y sus fuertes connotaciones e impactos sociales, econ\u00f3mi -\ncos, ecol\u00f3gicos, pol\u00edticos y culturales. \nPoco sentido tendr\u00eda para una comunidad planificar en el terreno de las estrategias \nde MITIGACI\u00d3N y -muy especialmente para nuestros pa\u00edses- en la ADAPTACI\u00d3N al \ncambio clim\u00e1tico, si ni siquiera se comprende lo que est\u00e1 sucediendo, y lo que est\u00e1 \npor venir.\nSe reivindica y reclama m\u00e1s participaci\u00f3n social en las etapas de planificaci\u00f3n y \ntoma de decisiones del desarrollo de nuestros pueblos. Se insiste en destacar la \nimportancia de fortalecer la gobernanza, que ayuda a los procesos de construcci\u00f3n \nde ciudadan\u00eda ambiental (o ciudadan\u00eda planetaria). Pero al mismo tiempo, en estos \ntemas la comunidad cuenta casi exclusivamente con los medios de comunicaci\u00f3n, \ncomo sus fuentes de informaci\u00f3n; con sus virtudes y defectos. \nRecordemos que las grandes mayor\u00edas de la poblaci\u00f3n, una vez terminada la \neducaci\u00f3n b\u00e1sica, no vuelven m\u00e1s al sistema educativo. Lo que transforma a los \nmedios de comunicaci\u00f3n en su casi exclusivo proveedor de informaci\u00f3n de conte -\nnidos m\u00e1s o menos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos. - 139 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoYa en 1992, en oportunidad de la realizaci\u00f3n de la Conferencia de Naciones Unidas \nsobre el Medio Ambiente y el Desarrollo, m\u00e1s conocida por RIO\u201992, se enfatiz\u00f3 la \nimportancia que tiene para la ciudadan\u00eda el acceso a la informaci\u00f3n.\n Principio 10 de la Declaraci\u00f3n de R\u00edo:\n\u201cEl mejor modo de tratar las cuestiones ambientales es con la participaci\u00f3n de \ntodos los ciudadanos interesados, en el nivel que corresponda. En el plano nacio -\nnal, toda persona deber\u00e1 tener acceso adecuado a la informaci\u00f3n sobre el medio \nambiente de que dispongan las autoridades p\u00fablicas, incluida la informaci\u00f3n \nsobre los materiales y las actividades que encierran peligro en sus comunidades, \nas\u00ed como la oportunidad de participar en los procesos de adopci\u00f3n de decisiones. \nLos Estados deber\u00e1n facilitar y fomentar la sensibilizaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n poniendo la informaci\u00f3n a disposici\u00f3n de todos. Deber\u00e1 proporcionarse \nacceso efectivo a los procedimientos judiciales y administrativos, entre \u00e9stos el \nresarcimiento de da\u00f1os y los recursos pertinentes. \u201d\nQui\u00e9n si no el periodismo est\u00e1 mejor capacitado para tender este puente entre el \np\u00fablico y la informaci\u00f3n disponible.\nDice Sagan3: \u201cNo s\u00e9 hasta qu\u00e9 punto la ignorancia de la ciencia y las matem\u00e1ti -\ncas contribuy\u00f3 al declive de la antigua Atenas, pero s\u00e9 que las consecuencias del \nanalfabetismo cient\u00edfico son mucho m\u00e1s peligrosas en nuestra \u00e9poca que en cual -\nquier otra anterior. Es peligroso y temerario que el ciudadano medio mantenga su \nignorancia sobre el calentamiento global, la reducci\u00f3n del ozono, la contaminaci\u00f3n \ndel aire, los residuos t\u00f3xicos y radiactivos, la lluvia \u00e1cida, la erosi\u00f3n del suelo, la \ndeforestaci\u00f3n tropical, el crecimiento exponencial de la poblaci\u00f3n. \u201d\nAnte este panorama, \u00bfqui\u00e9n forma, capacita, actualiza a los periodistas?\nLas empresas period\u00edsticas no suelen invertir en sus recursos humanos, salvo en el \nterreno del periodismo econ\u00f3mico y pol\u00edtico.\nLas instituciones de formaci\u00f3n profesional normalmente no incluyen temas como \nel cambio clim\u00e1tico en sus contenidos program\u00e1ticos, por lo menos con el \u00e9nfasis e \nimportancia que el asunto tiene en la vida real de nuestros pa\u00edses.\nLa realidad es frustrante. No debe extra\u00f1ar que el tratamiento period\u00edstico de los \ntemas vinculados al cambio clim\u00e1tico suela ser superficial, confuso, incompleto, \ncuando no equivocado.\n3  Sagan,Carl (1997), p\u00e1gina 23. - 140 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoMantener esta situaci\u00f3n significa correr un riesgo muy grande, pero pocos parecen \nadvertirlo. Si aceptamos que el periodismo es formador de opini\u00f3n y que para \nmuchos es la principal fuente de informaci\u00f3n, es f\u00e1cil concluir que estamos frente \na un asunto delicado. \nVeamos un ejemplo vinculado al cambio clim\u00e1tico. Ante la noticia del hallazgo \nde un gran yacimiento de hidrocarburos en el pa\u00eds, \u00bfqu\u00e9 periodista se atrever\u00eda a \ndecir que no es una buena noticia, porque en realidad el pa\u00eds no deber\u00eda considerar \nsu explotaci\u00f3n si est\u00e1 abocado a impulsar una pol\u00edtica de estado centrada en el \ncambio de la matriz energ\u00e9tica hacia fuentes renovables?\n\u00bfQu\u00e9 periodista est\u00e1 dispuesto a sostener una estrategia permanente de trabajo \nen la cual promueva cambios de conducta, modificaci\u00f3n de estilos de vida y \nmodalidades de consumo, que favorezcan la reducci\u00f3n del consumo de energ\u00eda, \nespecialmente las no renovables?\nLa sustentabilidad de la civilizaci\u00f3n global parece estar condenada, seg\u00fan los \nactuales patrones de comportamiento de los productores y consumidores de \nbienes y servicios. Cada vez hay m\u00e1s personas en el planeta demandando alimento, \nvestimenta, vivienda, educaci\u00f3n, salud, trabajo, diversi\u00f3n, etc. Hoy son millones los \nque no lo consiguen... y la humanidad sigue creciendo en un planeta que es finito.\nDesde los medios de comunicaci\u00f3n, y las redes sociales se deber\u00eda hacer un gran \nesfuerzo por colocar sobre la mesa de discusi\u00f3n p\u00fablica, todos aquellos temas \nque inciden en la homeostasis de nuestros ecosistemas y en la calidad de vida de \nnuestra gente.\nAnte ese panorama viene bien recordar que el trabajo period\u00edstico procura esti -\nmular en la gente una b\u00fasqueda de soluciones. Restrepo4 hablando de la funci\u00f3n \ndel periodista dice: \u201c\u00c9l no es el que da las soluciones, es el que crea el ambiente \npropicio para que esa b\u00fasqueda sea una tarea com\u00fan\u201d .\nEn particular, en los pa\u00edses latinoamericanos urge combatir implacablemente \nla pobreza y las grandes desigualdades. Pero hay que hacerlo sin comprometer \nla viabilidad ambiental, sin degradar el extraordinario patrimonio en diversidad \nbiol\u00f3gica, y respetando las grandes diferencias culturales y \u00e9tnicas que caracteri -\nzan y hacen tan valiosos a nuestros pueblos.\nPoco avanzaremos si no existe un cambio significativo en la postura de los medios \ny en la formaci\u00f3n de los periodistas en temas cr\u00edticos como el cambio clim\u00e1tico.\n4  Restrepo, Javier (2004), p\u00e1gina 234.- 141 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoAnte este panorama resulta doblemente importante que los periodistas recurra -\nmos a las personas que m\u00e1s saben sobre el tema. \nSi se pretender ser un buen periodista ambiental, a nuestro entender generar \nmutua confianza entre el comunicador y el cient\u00edfico es una estrategia inteligente \ny efectiva. Eso se logra solamente a trav\u00e9s del conocimiento profesional y personal. \nNuestro trabajo comunicacional permite difundir avances y logros conseguidos \nen \u201cel laboratorio\u201d . Mientras que el experto responde a nuestras preguntas, aclara \nlas dudas, hace comprensible lo complicado. Sin estos insumos nuestro trabajo \nperiod\u00edstico ser\u00eda mucho m\u00e1s dif\u00edcil en asuntos tan complejos como el calenta -\nmiento global o el comportamiento de los ecosistemas en la captura de carbono. \nTransitando este camino nos habituamos a manejar el l\u00e9xico t\u00e9cnico y seremos \ncapaces de decodificarlo correctamente, para asegurar la m\u00e1xima comprensi\u00f3n \nposible del p\u00fablico de un trabajo period\u00edstico pertinente, oportuno y con sustancia.\n5. c AmIno  recorrIdo\nDesde luego ha habido avances. Recordemos que en la Cumbre de R\u00edo \u2013hace ya \n20 a\u00f1os- los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo5 (OPEP) \npresionaron al resto y lograron que en los documentos oficiales de la recordada \nconferencia no quedara escrito en ninguno de ellos que la combusti\u00f3n de hidro -\ncarburos provocaba el calentamiento global, a pesar de las irrefutables confirma -\nciones cient\u00edficas que ya estaban disponibles. Hoy a nadie se le ocurrir\u00eda plantear \nalgo parecido.\nEn materia ambiental se nota un avance general en la sociedad en materia de \nconciencia sobre la importancia de estos temas, lo cual desde luego se refleja en \nel periodismo. Pero la mala noticia es que el avance de la complejidad de estos \ntemas parece sacarle mayor ventaja a esa cierta madurez ambiental que se percibe \nen la sociedad. En otras palabras, las personas vamos rezagadas; existe un tiempo \nde latencia entre lo que est\u00e1 ocurriendo, lo que logran los avances cient\u00edficos y \ntecnol\u00f3gicos, y lo que percibe y comprende la gente. El principal aliado que tiene \nla sociedad para acortar esta brecha es el periodismo.\nPero, queda claro que en la actualidad la urgencia condiciona la agenda y suele \nsacrificar la calidad period\u00edstica. Lo cual nos conduce nuevamente al valor que \n5  OPEP: organizaci\u00f3n intergubernamental integrada por 12 estados miembros, fundada en 1960. Fue \ncreada para proteger el precio del petr\u00f3leo. Tiene gran incidencia en el mercado seg\u00fan decida reducir o \naumentar la producci\u00f3n de petr\u00f3leo.- 142 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticotiene la formaci\u00f3n profesional. Cu\u00e1nto mejor formado este el comunicador m\u00e1s \nr\u00e1pida y mejor ser\u00e1 su respuesta ante un desaf\u00edo profesional.\nEsta afirmaci\u00f3n nos sit\u00faa en uno de los problemas que resultan recurrentes, por \nlo menos en Am\u00e9rica Latina. Nos referimos a qu\u00e9 cabida tienen en los medios los \nperiodistas especializados en temas ambientales y cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos. Existe \nmuy poca demanda de estos profesionales, al punto que es poco frecuente su \npresencia en los planteles de periodistas estables de los medios de comunicaci\u00f3n. \nEn todo caso, los temas de su competencia los abordan colegas, dentro de un \nabanico de asuntos asignados de muy diversa \u00edndole y naturaleza. Mediante esta \nestrategia laboral se hace dif\u00edcil obtener un buen producto period\u00edstico cuando \nse trata de informar sobre asuntos complicados como el cambio clim\u00e1tico. El \nprofesional de la comunicaci\u00f3n no est\u00e1 bien formado para abordar el desaf\u00edo, y \nnormalmente lo condicionan los tiempos laborales para preparar la informaci\u00f3n, \nque en periodismo suelen ser muy breves.\nNuestro caso es singular. Hace treinta a\u00f1os que ejercemos el periodismo ambiental \nen la p\u00e1gina editorial del diario El Pa\u00eds  de Montevideo. A lo largo de esta extensa \ntrayectoria hemos establecido muy buenos relacionamientos con especialistas de \ndiversas \u00e1reas del conocimiento, particularmente de cambio clim\u00e1tico, tanto en \nel \u00e1mbito gubernamental como en el sector acad\u00e9mico. Estas sinergias redundan \nen beneficio de ambas partes. Consideramos que gracias a esos v\u00ednculos \u2013basa -\ndos en la confianza y el respeto ganado mutuamente- hemos mejorado nuestro \ntrabajo period\u00edstico en temas de elevada complejidad, permiti\u00e9ndonos conseguir, \nal mismo tiempo, actualidad, claridad y precisi\u00f3n en la informaci\u00f3n que se brinda \nal p\u00fablico. \nLa continuidad es otro de los factores que juega a favor o en contra con la calidad \ndel trabajo period\u00edstico. Si un medio no cuenta con un periodista con formaci\u00f3n y \nconocimiento general de estos temas, si rota a su gente en forma permanente, le \nresultar\u00e1 dif\u00edcil conseguir, en tiempo y forma, un buen producto para su p\u00fablico.\nEchando una mirada al camino recorrido, estamos convencidos de que en la actua -\nlidad la sociedad necesita m\u00e1s que nunca acceder a un periodismo responsable \ny de calidad, que la ayude a enfrentar -con mayores posibilidades de \u00e9xito- los \ndesaf\u00edos crecientes que nos impone el siglo XXI. \nEl periodismo ambiental le a\u00f1ade al periodismo tradicional m\u00e1s compromiso social \ny una visi\u00f3n sist\u00e9mica \u2013esencial para comprender el denso entramado que caracte -\nriza el devenir de las comunidades-.- 143 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico6. P erIodIst A o educ Ador\nNo est\u00e1 de m\u00e1s recordar que no es funci\u00f3n del periodismo educar al p\u00fablico. \nEl periodista es periodista, no es docente. Esa es otra profesi\u00f3n. Sin embargo, \npermanentemente se le reclama al periodismo el ejercicio de tareas educativas. \nIncluso no son pocos los colegas que adhieren a esta postura, quiz\u00e1s dej\u00e1ndose \nllevar por los efectos que el periodismo (al igual que cualquier otra actividad \nque tiene contacto con mucha gente) tiene sobre la instrucci\u00f3n y formaci\u00f3n \nde las personas. No cabe duda, de que el periodismo impacta en asuntos tan \nespec\u00edficos como el buen o mal uso del idioma, que estimula la utilizaci\u00f3n de \ndeterminadas palabras y t\u00e9rminos, que aumenta el bagaje de conocimientos \ngenerales de su p\u00fablico, que ofrece puntos de vista y an\u00e1lisis de temas de gran \ninter\u00e9s social. Pero el que pueda modificar conductas, el que eventualmente \nprovoque la formaci\u00f3n de opini\u00f3n en un asunto espec\u00edfico (incluso contraria a \nla que desarroll\u00f3 el periodista) simplemente son efectos colaterales; no deben \nresponder a objetivos fijados. Si un periodista o un medio se plantean objetivos \neducativos, se equivocan. Porque est\u00e1n fuera de su jurisdicci\u00f3n laboral. Por esa \nraz\u00f3n no forma parte de su formaci\u00f3n profesional.\nSi el periodista no tiene clara la diferencia de responsabilidades es posible que lo \ninvada una cierta confusi\u00f3n de roles, que sin duda perjudicar\u00e1 su desempe\u00f1o. Si \nse traza objetivos educativos en su labor period\u00edstica, \u00bfde qu\u00e9 manera comprueba \nque los alcanz\u00f3; que realiz\u00f3 un buen trabajo? \u00bfQu\u00e9 sistema de evaluaci\u00f3n utiliz\u00f3 \npara comprobarlo?\nPor lo tanto, no se le puede exigir a los medios de comunicaci\u00f3n ni a sus profesio -\nnales que desempe\u00f1en una funci\u00f3n que no le corresponde.\n6. c Iud AdAn\u00edA  AmbIent Al\nLa tarea informativa de los medios de comunicaci\u00f3n y la de formaci\u00f3n de opini\u00f3n \ncada vez parece incidir m\u00e1s en la formaci\u00f3n de ciudadan\u00eda ambiental (que el ciuda -\ndano conozca m\u00e1s sobre sus derechos y obligaciones socio-ambientales y que \nact\u00fae en consecuencia).\nEn los hechos, estas tareas suelen ser una especie de atajo, un camino m\u00e1s directo \nque el que recorren otras organizaciones e instituciones, como las educativas, \ngubernamentales, acad\u00e9micas y sociales. Tienen a favor la velocidad y la capacidad \namplificadora de sus mensajes.- 144 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPor eso estamos convencidos de que para favorecer la construcci\u00f3n de un futuro \nmejor de la sociedad, es importante mejorar y robustecer la formaci\u00f3n de los profe -\nsionales de la informaci\u00f3n que se desempe\u00f1an en medios de comunicaci\u00f3n.\nPara tener una noci\u00f3n del actual estado de situaci\u00f3n predominante entre los cole -\ngas, bastar\u00e1 realizar un simple sondeo formulando alguna pregunta b\u00e1sica como: \n\u00bftienes idea lo que es el IPCC?; \u00bfsabes lo que significa la adaptaci\u00f3n al cambio \nclim\u00e1tico? \nSi obtenemos malas respuestas alguien podr\u00e1 intentar su justificaci\u00f3n diciendo \nque no est\u00e1n especializados en el tema. Entonces, volvemos al punto de partida. \nLos medios no contratan periodistas con formaci\u00f3n ambiental porque entienden \nque no se justifica el gasto, pero luego, en los hechos, queda demostrado que sus \nprofesionales ni siquiera cuentan con la \u201ccultura general ambiental b\u00e1sica\u201d que se \nespera forme parte del acervo de la comunidad. \nMientras tanto, la velocidad con que avanza el conocimiento, con que se hacen m\u00e1s \ncomplejos los fen\u00f3menos socio-econ\u00f3mico-ambientales de la sociedad moderna, \nest\u00e1 dejando retrasado el nivel period\u00edstico que la ciudadan\u00eda necesita, para no \nperder pie en la comprensi\u00f3n de la realidad, de su entorno, y poder entonces \nactuar en consecuencia.\nQu\u00e9 sentido tiene realizar enormes esfuerzos en estrategias y medidas de adap -\ntaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en nuestros pa\u00edses, si la gente ni siquiera \nentiende cual es el problema de fondo que los afecta y que debe enfrentar, entre \notras razones, porque el periodismo que consume no satisface esa necesidad. Es \nimposible que alguien pueda tomar buenas decisiones para hallar la soluci\u00f3n a sus \nproblemas, si no comprende bien las causas de los mismos.\nLa funci\u00f3n period\u00edstica es una funci\u00f3n social por excelencia. Estamos para servir a \nlos ciudadanos, brind\u00e1ndoles informaci\u00f3n de calidad y actualidad que los ayude a \nser m\u00e1s libres, en todos los sentidos. Es tan singular nuestro trabajo -y tan diferente \na la inmensa mayor\u00eda- que al realizarlo nos debemos a nuestro p\u00fablico y no a nues -\ntro empleador.\nDice Restrepo6: \u201cEn efecto, la informaci\u00f3n \u2013sea cultura, deportiva, econ\u00f3mica, pol\u00ed -\ntica o de cualquier otro car\u00e1cter- no es propiedad del periodista ni del medio, sino \nde la sociedad. Es \u2018un bien social\u2019 , como expresa la UNESCO en su C\u00f3digo de \u00e9tica \nperiod\u00edstica , y se trata de un bien indispensable para la sociedad. Por eso las cons -\ntituciones de los pa\u00edses democr\u00e1ticos la protegen contra la censura, con el libre \nacceso a las fuentes, con la consagraci\u00f3n del secreto profesional y con las garant\u00edas \n6  Restrepo, Javier (2004), p\u00e1gina 172.- 145 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticolegales para el libre ejercicio de la profesi\u00f3n. No se trata de un bien cualquiera, del \nque se puede echar mano para convertirlo en negocio o instrumento al servicio \nde alguien o de alguna instituci\u00f3n o empresa. Es un bien de la sociedad y como tal \ndebe ser manejado\u201d .\nEl dilema actual es asegurarle al p\u00fablico productos de calidad. Para transformarnos \nen buenos periodistas en una tem\u00e1tica tan compleja como el cambio clim\u00e1tico es \nmenester priorizar la formaci\u00f3n permanente en la materia, aprovechando toda \noportunidad que se presente y, al mismo tiempo, buscando caminos alternativos \ncomplementarios.\nSi el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 llamado a ser uno de los asuntos ejes en la construcci\u00f3n \nde la sociedad de los pr\u00f3ximos decenios, deber\u00e1 ser un tema de dominio elemental \npara cualquier periodista que pretenda ser un buen profesional.\n8. r eferencIAs  \nLOVELOCK, J.  (2007): La venganza de la Tierra , Barcelona: Planeta\nOrganizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (1992): Declaraci\u00f3n de Rio de Janeiro sobre el \nMedio Ambiente y el Desarrollo , Rio de Janeiro.\nRESTREPO, J.D.  (2004): El zumbido y el moscard\u00f3n. Taller y consultorio de \u00e9tica perio -\nd\u00edstica , M\u00e9xico: Fundaci\u00f3n para el Nuevo Periodismo Iberoamericano.\nSAGAN, C. (1997): El mundo y sus demonios , Barcelona: Planeta\nSINOPOLI, D.  (2006): \u00c9tica Period\u00edstica . Ensayos sobre responsabilidad social , Buenos \nAires: Ugerman Editor.- 147 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEL CAMBIO GLOBAL Y LA CRISIS DEL PERIODISMO\nJos\u00e9 Mar\u00eda Montero  sandoval\nDirector de \u201cEspacio Protegido\u201d . Canal Sur Televisi\u00f3n\nLa informaci\u00f3n de calidad, sea de medio ambiente o de cualquier otro g\u00e9nero \nnoticioso, se apoya en m\u00faltiples elementos, pero hay dos columnas esenciales: \nla existencia de una audiencia cr\u00edtica, capaz de modular la oferta mediante un \nconsumo responsable, y el trabajo de informadores cualificados, capaces de hacer \natractivo y comprensible lo complejo y \u00e1rido. Si ambos apoyos fallan, como parece \nestar ocurriendo en el caso de la informaci\u00f3n ambiental (sobre todo en televisi\u00f3n), \nel resultado, como es l\u00f3gico, no puede ser satisfactorio. El tratamiento de la infor -\nmaci\u00f3n ambiental, en los medios generalistas, suele recordarnos a un p\u00e9ndulo \nque oscila entre el extremo de la banalidad (intrascendente) y el de la complejidad \n(indescifrable). \nSi examinamos algunos de los muchos gr\u00e1ficos que muestran la cantidad de infor -\nmaci\u00f3n que sobre cambio clim\u00e1tico ha venido apareciendo a lo largo de los \u00faltimos \na\u00f1os en medios de comunicaci\u00f3n de todo el planeta1 veremos c\u00f3mo la l\u00ednea que \ndibujan se parece a los cl\u00e1sicos dientes de sierra: momentos de mucha atenci\u00f3n \nseguidos de periodos de absoluto olvido. \u00bfCu\u00e1ndo nos acordamos del cambio \nclim\u00e1tico, del cambio global? Cuando est\u00e1 asociado a alg\u00fan espect\u00e1culo medi\u00e1tico \n(Al Gore), cuando est\u00e1 vinculado a una circunstancia pol\u00edtica (cumbres internacio -\nnales) o cuando se manifiesta a trav\u00e9s de un suceso o una cat\u00e1strofe (fusi\u00f3n de las \nplacas de hielo en la Ant\u00e1rtida). Resulta desolador comprobar c\u00f3mo la cantidad de \ninformaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico apenas ha evolucionado (salvando esos picos \ncoyunturales) en la \u00faltima d\u00e9cada, a\u00fan cuando el problema, y sus consecuencias, \nno ha dejado de crecer. \n1  Montero, Jos\u00e9 Mar\u00eda. \u201cCambio clim\u00e1tico en sepia\u201d http://elgatoeneljazmin.wordpress.\ncom/2011/12/01/cambio-climatico-en-sepia/ - 148 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLas noticias de medio ambiente siguen siendo, con demasiada frecuencia, noticias \nde sucesos, sucesos en cuyo relato no cabe un an\u00e1lisis, m\u00e1s o menos sosegado \ny riguroso, de causas y consecuencias (procesos). Tan s\u00f3lo es \u201crentable\u201d el hecho \ninesperado y, casi siempre, dram\u00e1tico. Una queja frecuente en medios conservacio -\nnistas se refiere a la manera de abordar las informaciones de incendios forestales. \nSiendo uno de los problemas ambientales m\u00e1s graves de nuestro pa\u00eds los medios \nde comunicaci\u00f3n, suelen quejarse desde estos colectivos, s\u00f3lo se interesan por \neste problema durante la campa\u00f1a de verano y, adem\u00e1s, su \u00fanica preocupaci\u00f3n es \nsaber el n\u00famero de hect\u00e1reas quemadas y si se han producido v\u00edctimas. En muchos \ncasos, se\u00f1alan estas voces cr\u00edticas, pasa inadvertida la compleja realidad socioeco -\nn\u00f3mica que se vive en algunas de las comarcas afectadas por los incendios, reali -\ndad que constituye la ra\u00edz misma del problema, y tampoco interesa revelar (por \nincapacidad en el an\u00e1lisis o por simple desprecio) las funciones ambientales, los \nservicios ambientales (no cuantificados desde el punto de vista monetario), que los \nbosques, esos que arden, prestan a toda la sociedad.  Este puede ser un buen ejem -\nplo del suceso por encima del proceso. Una rutina, t\u00f3xica, que afecta a la calidad y \ncomprensi\u00f3n de las informaciones.\nEsta afirmaci\u00f3n, que podr\u00eda estar te\u00f1ida con la subjetividad de aquellos colectivos \nparticularmente vinculados a este tipo de noticias, se ve corroborada con la obje -\ntividad de los datos que aporta un muestreo tan completo como el realizado por \nel profesor Bienvenido Le\u00f3n para las universidades de Navarra y Pompeu Fabra2. \nPrecisamente son los incendios forestales los que lideran el c\u00f3mputo de informa -\nciones ambientales emitidas por las televisiones de cobertura nacional, seguidos \npor la gripe aviar, la sequ\u00eda y las lluvias. Examinando la distribuci\u00f3n de temas \npredominan, como advierte Le\u00f3n, \u201clos asuntos ambientales de naturaleza negativa \n(...), mientras que resulta significativa la escasez de informaciones sobre asuntos \ntan relevantes como el cambio clim\u00e1tico o el Protocolo de Kyoto\u201d . \nDicho de otra manera, es frecuente una clara tendencia a la superficialidad cuando \nse trata de informar sobre medio ambiente. Es habitual que en estos casos se \npreste una atenci\u00f3n desmesurada a elementos subalternos de la informaci\u00f3n, con \ngrave descuido de los elementos principales. B\u00e1sicamente, esta intrascendencia \nse manifiesta en ignorar las conexiones y efectos que determinados problemas \nambientales tienen sobre el medio humano, quedando reducidos a conflictos m\u00e1s \no menos coyunturales y, a veces, hasta anecd\u00f3ticos. Un acontecimiento reciente \npuso de manifiesto este peculiar enfoque de los temas ambientales que nos \n2  Le\u00f3n, Bienvenido (2007). \u201cEl medio ambiente en las televisiones espa\u00f1olas\u201d . Cultura verde: ecolog\u00eda, \ncultura y comunicaci\u00f3n. Consejer\u00eda de Medio Ambiente, Junta de Andaluc\u00eda.- 149 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticorecuerda a aquel viejo proverbio oriental que asegura que \u201ccuando el sabio se\u00f1ala \na la luna, s\u00f3lo el tonto se fija en el dedo\u201d . El tremendo impacto medi\u00e1tico de Al Gore \ny su lucha contra el cambio clim\u00e1tico provoc\u00f3 en Espa\u00f1a, coincidiendo con su visita \npara recoger el Premio Pr\u00edncipe de Asturias en el oto\u00f1o de 2007, este llamativo \nfen\u00f3meno de confusi\u00f3n visual, alimentado, de forma interesada, por aquellos que \ntodav\u00eda insisten en negar la existencia de esta alteraci\u00f3n ambiental cuyas conse -\ncuencias pueden llegar a ser catastr\u00f3ficas e irreversibles. Durante meses el inte -\nr\u00e9s de este mensaje, necesario como pocos, convivi\u00f3 con la pol\u00e9mica que rodea \nal mensajero, de manera que en vez de hablar de cambio clim\u00e1tico terminamos \ndiscutiendo a prop\u00f3sito de los honorarios de Al Gore, del balance energ\u00e9tico de \nsu domicilio en Nashville o de sus desplazamientos en jet privado. Un guirigay al \nque termin\u00f3 por incorporarse la clase pol\u00edtica, con pronunciamientos a favor y en \ncontra, en los que no faltaron situaciones que rozaban la comicidad como aquella \nque tuvo por protagonista al ya famoso primo de Mariano Rajoy. Lo dicho, el dedo \nen vez de la luna...\nEn otros casos se apuesta, de forma descarada, por el catastrofismo. Y aqu\u00ed pode -\nmos citar el cl\u00e1sico ejemplo del periodista que nos habla del cambio clim\u00e1tico, nos \nofrece las \u00faltimas y alarmantes mediciones sobre el deshielo en el \u00c1rtico y, a conti -\nnuaci\u00f3n, detalla los espeluznantes efectos que sobre la vida en la Tierra tendr\u00e1 este \nfen\u00f3meno. Estoy seguro que la contemplaci\u00f3n de este tipo de noticias no favorece \nel conocimiento real del problema por parte de los receptores. Sobrevalorar los \nefectos que determinadas acciones pueden tener sobre el medio ambiente, presen -\nt\u00e1ndolos como irremediables y de dif\u00edcil, sino imposible, soluci\u00f3n, s\u00f3lo conduce a \nla angustia, el asombro o la indiferencia. Esto es particularmente grave cuando se \nconvierte en una estrategia de la propia Administraci\u00f3n o de los grupos ecologis -\ntas, fundada en la creencia err\u00f3nea de que as\u00ed se consigue una mejor respuesta \nsocial. Ninguna de las tres reacciones (asombro, angustia e indiferencia) invita a un \nmejor conocimiento del problema y, mucho menos, a la acci\u00f3n. Tan s\u00f3lo el asombro \npuede provocar en algunos ciudadanos la necesidad de saber m\u00e1s, y seguramente \nrecurrir\u00e1n, para informarse mejor, a otros medios, porque dif\u00edcilmente la televisi\u00f3n, \nla prensa o la radio, tal y como hoy est\u00e1n planteadas, le servir\u00e1n para satisfacer su \ncuriosidad. \nIgualmente, los medios generalistas tienden a tratar aspectos muy generales de los \nproblemas ambientales, o cuestiones que se desarrollan lejos del entorno pr\u00f3ximo \ndel receptor, con lo que es dif\u00edcil que \u00e9ste identifique como medio ambiente \ntodo aquello que le rodea de forma cotidiana. De llevarse a cabo una encuesta \nen cualquiera de nuestras ciudades, la mayor parte de las personas interrogadas \nestar\u00edan familiarizadas con el problema de la deforestaci\u00f3n de la Amazonia, pero - 150 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopocas sabr\u00edan precisar de qu\u00e9 forma se gestionan las basuras en su ciudad o c\u00f3mo \npodr\u00edan aplicar fuentes de energ\u00eda renovable a sus viviendas.  No me tengo por \npersona pesimista, y menos a\u00fan por periodista sombr\u00edo, pero creo que son muchos, \ny contundentes, los indicadores que nos advierten de un momento de grave crisis \nen los medios de comunicaci\u00f3n convencionales. Las demandas insatisfechas de \nlos receptores no dejan de crecer, y este fen\u00f3meno ya se refleja, por ejemplo, en \nla prensa escrita que, en toda Europa, est\u00e1 perdiendo alrededor de un mill\u00f3n de \nlectores al a\u00f1o. La televisi\u00f3n, por mucho que sea el medio estrella, no termina \nde convencer a las audiencias m\u00e1s j\u00f3venes y mejor formadas, que emplean cada \nvez m\u00e1s tiempo (el que le roban a la televisi\u00f3n) en navegar por otros canales m\u00e1s \ncercanos a sus intereses (la exitosa blogosfera y las omnipresentes redes sociales \nson buenos ejemplos de estos canales de \u00faltima hora). Es curioso como algunos \ncolegas critican la calidad informativa de estos nov\u00edsimos soportes, aduciendo que \nen ellos la informaci\u00f3n no est\u00e1 contrastada o que las fuentes de que se alimen -\ntan son poco fiables. \u00bfAcaso se contrasta como debiera toda la informaci\u00f3n que \nofrecemos desde los medios de comunicaci\u00f3n convencionales? \u00bfSon algunas de \nnuestras fuentes tan fiables como queremos hacer creer? Nuestra dependencia, la \nde los periodistas, de la informaci\u00f3n convocada no es menor que la de un blogger, \ny nuestras fuentes no son m\u00e1s fiables que aquellas a las que puede acudir un \nwebmaster. Y, desde luego, con triste frecuencia estamos m\u00e1s lejos de los intere -\nses reales de nuestra audiencia, o del lenguaje asequible con el que nos podr\u00edan \nentender f\u00e1cilmente, que ese blogger o ese webmaster. Cuando hoy vemos a un \nperiodista por la calle, aseguran los colegas m\u00e1s \u00e1cidos, \u201co va a una rueda de prensa \no no tiene trabajo\u201d . Somos prisioneros de la crisis y de la informaci\u00f3n convocada. \nLa audiencia ya no quiere conferencias, discursos dictados desde un p\u00falpito que no \nadmiten contestaci\u00f3n, ni debate. Los ciudadanos quieren conversaciones, y eso es \njustamente lo que ofrecen las redes sociales, donde la comunicaci\u00f3n es real (emisor \ny receptor intercambian sus papeles), la credibilidad se alimenta a diario mediante \nun sistema que prima la reputaci\u00f3n y, finalmente, la audiencia se convierte en una \ncomunidad que comparte conectividad, proximidad y confianza. En un escenario \nde esa naturaleza el periodista es capaz de compartir experiencias, satisfacer las \nnecesidades (reales) de sus receptores y detectar sus demandas. En ese escenario \nsomos capaces de escuchar para interactuar (ahora, desde los medios convencio -\nnales y a pesar de todos los avances, estamos ciegos y sordos). \nLa crisis, en definitiva, no est\u00e1 en el lado de los consumidores de informaci\u00f3n, \nporque nunca hemos consumido m\u00e1s informaci\u00f3n que ahora, sino que se mani -\nfiesta en el lado de los productores de informaci\u00f3n cuya oferta no resulta del todo \natractiva. Y a\u00fan cabe a\u00f1adir otra paradoja: nuestra dependencia de los medios de - 151 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticocomunicaci\u00f3n no deja de crecer, mientras la confianza en los mismos hace tiempo \nque est\u00e1 en horas bajas. Queremos estar informados, necesitamos estar informa -\ndos, pero los medios de comunicaci\u00f3n no terminan de convencernos. En el caso de \nla televisi\u00f3n el problema es evidente: parece decidida a convertirse en un simple \nveh\u00edculo para el entretenimiento, con un men\u00fa cuya elaboraci\u00f3n est\u00e1 dictada por \nel mercado publicitario, ese que ha hecho de los an\u00e1lisis de audiencia una religi\u00f3n. \nLa informaci\u00f3n compleja, esa que deber\u00eda atender a cuestiones como el cambio \nclim\u00e1tico, se abandona porque no tenemos tiempo, ni capacidad (faltan especia -\nlistas), ni recursos para abordarla con garant\u00edas. \u201cSi tengo que explicarlo, renuncio \na contarlo\u201d es la m\u00e1xima que aplican, sin pudor alguno, en muchas redacciones. La \natenci\u00f3n de los medios al cambio global no es ni mucho menos proporcional a la \ngravedad del problema y, sobre todo, a sus consecuencias, inmediatas, en parcelas \nque tienen que ver con nuestro entorno cotidiano y nuestra calidad de vida. En el \ncaso de Andaluc\u00eda, por ejemplo, existen notables ejemplos del impacto del cambio \nclim\u00e1tico en el turismo, la agricultura o la sanidad. \nLos cerca de 3.000 cient\u00edficos que integran el Panel Intergubernamental sobre \nCambio Clim\u00e1tico de Naciones Unidas han puesto sobre la mesa un volumen de \ninformaci\u00f3n que deja poco margen a la incertidumbre y, sin embargo, los ciuda -\ndanos permanecen, en gran medida, ajenos a este problema. El cerebro est\u00e1 \nlanzando contundentes se\u00f1ales de alerta a prop\u00f3sito de un calentamiento anor -\nmal, y peligroso, del planeta. Pocos pueden ampararse, a estas alturas, en la escasa \ncredibilidad que debe prestarse al coraz\u00f3n (el aviso mucho m\u00e1s temprano del \nmovimiento ecologista) para despreciar los efectos de esta perturbaci\u00f3n global.  \nPero lo cierto es que, visto el relajo con el que nos encaminamos al precipicio, ni los \nargumentos del coraz\u00f3n, ni tampoco los del cerebro, parecen convencer a gobier -\nnos, empresas y ciudadanos. Quiz\u00e1, como sucede en otros muchos \u00f3rdenes de la \nvida, la verdadera conciencia del problema, aquella de la que nazcan soluciones \nrealmente efectivas, venga de un \u00f3rgano mucho m\u00e1s sensible, y resolutivo, que el \ncoraz\u00f3n o el cerebro: el bolsillo. \nEl lenguaje de los euros es mucho m\u00e1s comprensible que el de los grados Celsius, \nas\u00ed es que, para los que no son climat\u00f3logos, tal vez sea mejor hablar de lo que \nnos va a costar el cambio clim\u00e1tico, a\u00fan sin considerar en esta cuenta el valor, a \nmenudo intangible pero siempre insustituible, de lo que la naturaleza perder\u00e1 en \neste tr\u00e1nsito.\nLos trabajos de prospectiva colocan a Andaluc\u00eda, por su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, en \nuna coyuntura m\u00e1s que delicada. Los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, y \nen particular los veranos excesivamente calurosos, afectar\u00e1n a nuestra principal - 152 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoindustria. El turismo estival, lo ha dicho hace bien poco la Comisi\u00f3n Europea, \nbuscar\u00e1 otros destinos, abandonando las costas mediterr\u00e1neas, y el coste de esta \n\u201cmigraci\u00f3n\u201d habr\u00e1 que tratar de neutralizarlo potenciando las estancias de oto\u00f1o \ny primavera. \nLa agricultura tambi\u00e9n tendr\u00e1 que asumir este nuevo escenario. Al acortarse \nel periodo de crecimiento de los cultivos, aseguran las autoridades de Bruselas, \nla productividad agr\u00edcola puede llegar a descender m\u00e1s de un 20 %. De nuevo \ntendremos que enfrentarnos a una reconversi\u00f3n agraria, y no es dif\u00edcil imaginar el \ncoste, social y econ\u00f3mico, de un ajuste de tal calibre.\nPara ambos sectores, tur\u00edstico y agr\u00edcola, el agua, que ya hoy es un elemento estrat\u00e9 -\ngico sometido a todo tipo de tensiones por su desigual reparto y demanda desme -\ndida, se convertir\u00e1 en un recurso todav\u00eda m\u00e1s disputado. Incluso el gasto sanitario \npodr\u00eda multiplicarse a cuenta del aumento de ciertas dolencias (incremento de la \nmortalidad debida a las olas de calor), la aparici\u00f3n de nuevas enfermedades impro -\npias de estas latitudes (como el virus del Nilo), o el regreso de aquellas que cre\u00edamos \nerradicadas, como la malaria (que en Andaluc\u00eda llam\u00e1bamos paludismo hasta que \ndesapareci\u00f3, oficialmente, en 1964). Y esta \u00faltima no es la previsi\u00f3n irresponsable \nde unos indocumentados, sino la sensata advertencia incluida en un informe del \nMinisterio de Medio Ambiente en el que han participado especialistas del Instituto \nde Salud Carlos III. \nA este balance econ\u00f3mico pueden incorporarse otros muchos elementos, algunos \ntan evidentes como los da\u00f1os de todo tipo derivados de una mayor frecuencia \nde inundaciones y sequ\u00edas, algo que comienzan a contemplar las compa\u00f1\u00edas \naseguradoras (excelentes term\u00f3metros para medir el verdadero alcance de estas \nprevisiones). \nLa jerga administrativa dice mucho del momento en el que nos encontramos. Si \nhasta hace bien poco las estrategias que lanzaban los gobiernos, incluido el espa -\n\u00f1ol, hablaban de \u201ccombatir el cambio clim\u00e1tico\u201d , ahora, sin abandonar esa lucha, \naparecen los programas para \u201cadaptarse al cambio clim\u00e1tico\u201d . A pesar de que el \nimpacto econ\u00f3mico acelera la toma de decisiones, la batalla, en parte, se da por \nperdida. El cambio clim\u00e1tico ya est\u00e1 aqu\u00ed, y ha venido para quedarse. \nEn estas circunstancias, y en lo que se refiere a la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y ambiental \nde este y otros problemas similares, los medios y los periodistas no estamos a la \naltura de nuestra responsabilidad, entre otras cosas porque somos muy vulnera -\nbles a la ignorancia, el enga\u00f1o y la manipulaci\u00f3n. Podemos considerar trascenden -\ntes cuestiones absolutamente irrelevantes o despreciar noticias de importancia. El \ncriterio escasea y, para colmo, somos prisioneros de informaciones remotas, infor -- 153 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticomaciones que vienen dictadas desde fuentes lejanas y que no podemos contrastar \ncon facilidad ni situar en su contexto adecuado. Falta informaci\u00f3n de proximidad, \ninformaci\u00f3n que realmente sea trascendente y comprensible para nuestros recep -\ntores, informaci\u00f3n contrastada y vinculada a su entorno inmediato. \nEs justo citar otras circunstancias, ajenas al ejercicio del periodismo, que tambi\u00e9n \ninciden en la manera de abordar las informaciones sobre cambio clim\u00e1tico. Por \nun  lado est\u00e1 la incapacidad (casi gen\u00e9tica, podr\u00edamos decir) de los humanos para \nenfrentar problemas cuyas consecuencias se van a manifestar en el largo plazo. La \nevoluci\u00f3n nos ha hecho muy eficientes en el gobierno de problemas que se expre -\nsan en el corto plazo, y por eso lo urgente (la crisis, los desahucios, las elecciones \ncatalanas\u2026) nos distrae de lo importante (el cambio global) ignorando, incluso, \nque ambos elementos (crisis econ\u00f3mica y cambio global) est\u00e1n \u00edntimamente rela -\ncionados. \nY si queremos seguir profundizando en las razones que hipotecan la calidad de las \nnoticias ambientales a\u00fan tendr\u00edamos que referirnos a un asunto que hasta hace \nbien poco se sol\u00eda quedar al margen, por pudor o por miedo. Dif\u00edcilmente se puede \nhacer un periodismo de calidad si las condiciones laborales y salariales del colectivo \nde informadores son, en nuestro pa\u00eds, las que son. Y la crisis s\u00f3lo ha servido para \nempeorarlas. Los especialistas de saldo no existen, y la generaci\u00f3n de periodistas \nespa\u00f1oles mejor formada est\u00e1 en modo supervivencia, y en estas circunstancias \nse dispara el miedo (no hay periodismo con miedo) y el cainismo (con frecuencia \nsomos nuestros peores enemigos). \nS\u00ed, la crisis del periodismo es una crisis econ\u00f3mica, de modelo de negocio, de \nsoportes, de estructura laboral, pero tambi\u00e9n es una crisis de valores. Si queremos \nrecuperar la confianza de nuestros receptores debemos volver a las se\u00f1as de iden -\ntidad de este oficio, debemos volver al compromiso, la cercan\u00eda, la implicaci\u00f3n y la \nhonestidad (el periodismo ambiental no puede prescindir de estos valores). \nEl periodismo ambiental, como periodismo especializado, es uno de los que m\u00e1s \nsufren la crisis, porque los medios abaratan costes recurriendo a profesionales muy \nj\u00f3venes, a\u00fan en periodo de formaci\u00f3n y con capacidades (aparentes) de todote -\nrreno. Sin embargo, y aunque resulte contradictorio, los periodistas especializados \ntambi\u00e9n son los que mejor resisten la crisis porque son capaces de interpretar una \nrealidad compleja y, por tanto, pueden otorgar un valor a\u00f1adido a su trabajo que \nse convierte en \u00fanico dentro de una oferta demasiado homog\u00e9nea. El regreso \na un periodismo artesano nos muestra una luz de esperanza. Un periodismo en \ndonde cada profesional tenga un control real de la informaci\u00f3n que maneja, recu -\nrra a una agenda propia, mime la materia prima, teja una comunidad de fuentes - 154 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticofiables, elabore productos \u00fanicos y de calidad, mantenga una relaci\u00f3n directa con \nel receptor y sea capaz de elaborar, gracias a esa relaci\u00f3n, informaciones a la carta. \nA veces la mejor manera de avanzar es volviendo a los or\u00edgenes. - 155 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLA NEGACI\u00d3N DEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO EN ESPA\u00d1A: \nPERCEPCIONES SOCIALES Y NUEVOS TRATAMIENTOS \nMEDI\u00c1TICOS\nFrancisco  Heras  Hern\u00e1ndez\n\u201cSi la comunidad de naciones es incapaz de estabilizar plena -\nmente el cambio clim\u00e1tico, los lugares donde siempre hemos \nvivido, los lugares donde siempre hemos cultivado alimentos \ny los lugares donde siempre hemos encontrado agua, podr\u00edan \nverse amenazados. En otras palabras, los cimientos b\u00e1sicos, \nla estabilidad misma sobre la que la humanidad ha basado su \nexistencia, se ver\u00edan amenazados\u201d .\nChristiana Figueres.  Secretaria Ejecutiva de la Convenci\u00f3n Marco de \nNaciones Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico\n1. I ntroduccI\u00f3n\nLa comunidad cient\u00edfica y las organizaciones internacionales m\u00e1s relevantes, con \nel sistema de Naciones Unidas a la cabeza, llevan a\u00f1os alertando a las sociedades \nde todo el mundo de la gravedad del fen\u00f3meno del cambio clim\u00e1tico y de la nece -\nsidad de actuar para evitar sus peores consecuencias. Sin embargo, las concentra -\nciones atmosf\u00e9ricas de gases de efecto invernadero \u2013motor del cambio\u2013 siguen \naumentando cada a\u00f1o.\nUna de las razones que explican la tibia reacci\u00f3n humana ante el cambio clim\u00e1tico \nes la existencia de respuestas de negaci\u00f3n1  ante el fen\u00f3meno. \u00c9stas se sustentan \n1 Aquellos que defienden posiciones de negaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico se autodeno -\nminan habitualmente \u201cesc\u00e9pticos\u201d . Sin embargo, creemos necesario evitar esa denominaci\u00f3n, ya que el \nescepticismo constituye una parte integral del m\u00e9todo cient\u00edfico y, por ello, es una actitud compartida \npor el conjunto de la comunidad cient\u00edfica. El t\u00e9rmino alternativo de \u201ccontrarios clim\u00e1ticos\u201d , defendido \npor O\u2019Neil y Boykoff (2010) y utilizado en ocasiones en la literatura anglosajona, no es pr\u00e1cticamente \nutilizado ni conocido en castellano. - 156 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoen un repertorio diverso de creencias, argumentaciones y valoraciones, en el que \ndestacan:\n1. Negar los hechos:  \u201cel cambio clim\u00e1tico no est\u00e1 ocurriendo\u201d\n2. Negar las causas:  \u201cel cambio clim\u00e1tico se debe a causas naturales\u201d\n3. Negar las consecuencias:  \u201cel cambio clim\u00e1tico no constituye una amenaza \nseria\u201d\n4. Negar las implicaciones:  \u201cno deber\u00edamos hacer nada\u201d \n5. Relativizar la gravedad o urgencia del problema: \u201chay problemas mucho \nm\u00e1s graves\u201d o \u201caparecer\u00e1 una soluci\u00f3n\u201d\nEn el presente escrito presentaremos algunos datos recientes sobre la dimensi\u00f3n \ndel fen\u00f3meno en Espa\u00f1a. Para ello nos basaremos en los resultados del proyecto \u201cLa \nsociedad frente al cambio clim\u00e1tico2\u201d , que a partir de tres demoscopias de \u00e1mbito \nnacional realizadas en 2008, 2010 y 2012, ha proporcionado datos relevantes para \nreconocer mejor los rasgos espec\u00edficos del fen\u00f3meno \u201cesc\u00e9ptico\u201d en nuestro pa\u00eds, \nas\u00ed como su evoluci\u00f3n en tiempos recientes3. \nFinalmente se analizar\u00e1n algunos ejemplos de los nuevos tratamientos y narrati -\nvas que se han abierto paso en los medios de comunicaci\u00f3n con una orientaci\u00f3n \n\u201cdesproblematizadora\u201d del cambio clim\u00e1tico.\n2. L a negacI\u00f3n  deL cambIo  cLIm\u00e1tIco  en La socIedad  espa\u00f1oL a: aLgunos  \ndatos  recIentes\n2.1. \u00bfEst\u00e1 ocurriendo?\nDe acuerdo con la \u00faltima demoscopia del proyecto \u201cLa sociedad ante el cambio \nclim\u00e1tico\u201d , realizada en junio de 2012, \u201cla negaci\u00f3n de los hechos\u201d goza de un \nescaso respaldo social en nuestro pa\u00eds:\n - Nueve de cada diez encuestados (90,1%) piensa que \u201cel cambio clim\u00e1 -\ntico est\u00e1 ocurriendo\u201d , frente a un 4,6% que piensa que no.\n - Sobre esta cuesti\u00f3n, los que \u201cno saben\u201d son relativamente pocos: un 5,3%.\n2  Este proyecto est\u00e1 promovido por la Fundaci\u00f3n Mapfre y dirigido por el profesor Pablo Meira, de la \nUniversidad de Santiago de Compostela.\n3  Los informes correspondientes a las dos primeras oleadas de la demoscopia pueden encontrarse \nen: MEIRA, ARTO,  y MONTERO (2009) y MEIRA, ARTO, HERAS, y MONTERO (2011).- 157 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico - No se aprecian diferencias estad\u00edsticamente significativas por razones \nde g\u00e9nero. Tampoco en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n, la edad, las creencias \nreligiosas o las tendencias pol\u00edticas.\nAnalizando con mayor detalle las diferencias seg\u00fan los diversos factores mencio -\nnados, se aprecia que:\nEntre los encuestados sin estudios se da un porcentaje de negaci\u00f3n del fen\u00f3meno \nmayor de la media (9,2%) aunque los que consideran que el cambio clim\u00e1tico \nest\u00e1 ocurriendo siguen siendo una abrumadora mayor\u00eda, tambi\u00e9n en este grupo \n(90,8%).  Pero, como ya hemos indicado, no se aprecia una relaci\u00f3n estad\u00edstica -\nmente significativa entre la creencia de que el cambio clim\u00e1tico est\u00e9 ocurriendo y \nel nivel de estudios.\nEntre los mayores de 65 a\u00f1os, los que no creen que el fen\u00f3meno sea real (8,3%) \ntambi\u00e9n constituyen un porcentaje mayor a la media. Pero, igual que en el caso \nanterior, no se detectan diferencias estad\u00edsticamente significativas entre edad y \ncreencia en la realidad del fen\u00f3meno. \nEl porcentaje de los que niegan que el cambio clim\u00e1tico est\u00e9 ocurriendo es algo \nsuperior a la media entre los que se declaran de derechas e inferior entre los que se \ndeclaran de izquierdas. Con todo, en Espa\u00f1a la creencia en que el cambio clim\u00e1tico \nes un fen\u00f3meno real no se encuentra asociada de forma significativa a la posici\u00f3n \npol\u00edtica. De hecho, si eliminamos los \u201cno sabe\u201d , una abrumadora mayor\u00eda de las \npersonas encuestadas que se consideran \u201cde derechas\u201d (nueve de cada diez) cree \nque el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo. Los que creen que no, apenas llegan a \nuno de cada diez. \nSi comparamos estos resultados con los obtenidos en 2010 (la pregunta se realiz\u00f3 \nentonces en la misma \u00e9poca del a\u00f1o y se plante\u00f3 exactamente en los mismos t\u00e9rmi -\nnos) se observa un importante aumento del porcentaje de encuestados que creen \nque \u201cel cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo\u201d: del 79,2% en 2010, al 90,1% en 2012. \nLos que piensan que el cambio clim\u00e1tico no est\u00e1 ocurriendo son ahora muchos \nmenos (4,6% frente al 8,5% en 2010), mientras que el porcentaje de los que \u201cno \nsaben\u201d se reduce a la mitad (del 10,7% al 5,3%).\nEn la demoscopia realizada en 2010 se detectaron algunas diferencias significativas \nde posicionamiento relacionadas con el perfil sociodemogr\u00e1fico de las personas \nencuestadas (diferencias asociadas al g\u00e9nero o al nivel de ingresos del hogar) que \nno se aprecian en 2012 . Da la impresi\u00f3n de que el incremento del acuerdo social \nen torno a la idea de que el cambio clim\u00e1tico es un fen\u00f3meno tangible y real ha \nido eliminando esos matices diferenciales. Los datos y su evoluci\u00f3n parecen indicar - 158 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoque la sociedad espa\u00f1ola es cada vez m\u00e1s homog\u00e9nea en su identificaci\u00f3n del \ncambio clim\u00e1tico como un problema real.\nUna encuesta hecha en 13 pa\u00edses4, tambi\u00e9n en 2012, por encargo de la compa\u00f1\u00eda \nde seguros Axa, alcanzaba conclusiones similares, indicando que \u201cla realidad del \ncambio clim\u00e1tico est\u00e1 firmemente establecida en la opini\u00f3n p\u00fablica internacional: \nnueve de cada 10 personas encuestadas cree que el clima ha cambiado de forma \nsignificativa en los \u00faltimos 20 a\u00f1os\u201d (Axa, 2012: 4). \nSe observan, no obstante, diferencias entre pa\u00edses, que el estudio relaciona, b\u00e1sica -\nmente, con dos factores:\nEl perfil econ\u00f3mico del pa\u00eds: en las \u201ceconom\u00edas maduras\u201d el porcentaje medio de \nencuestados convencido de la realidad del cambio clim\u00e1tico es del 84%, frente al \n97% en el caso de las \u201cnuevas econom\u00edas\u201d\nLa localizaci\u00f3n: en los pa\u00edses m\u00e1s cercanos a los tr\u00f3picos, la existencia del cambio \nclim\u00e1tico suscita una pr\u00e1ctica unanimidad (98% de los encuestados en Hong Kong \ny M\u00e9xico o 97% en Indonesia), siendo menor en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, \nJap\u00f3n y Turqu\u00eda.\n2.2. \u00bfNatural o de origen humano?\nDe acuerdo con los datos de la \u00faltima demoscopia del proyecto La sociedad ante el \ncambio clim\u00e1tico (Meira, Arto, Heras, Montero & Iglesias, 2013, en prensa), apenas \nuna de cada diez personas encuestadas cree que el cambio clim\u00e1tico se debe \n\u201cprincipalmente\u201d o \u201cexclusivamente\u201d a causas naturales. Por el contrario, cerca de \ndos tercios de los espa\u00f1oles cree que el cambio clim\u00e1tico es provocado \u201cprincipal -\nmente\u201d o \u201cexclusivamente\u201d por causas humanas. \nLos entrevistados que se sit\u00faan en posiciones pol\u00edticas de derechas tienden a \nrespaldar la causalidad natural algo por encima de la media (13,5% de las respuesta \nv\u00e1lidas frente al 8,9% que marca la media). Lo mismo ocurre con las personas sin \nestudios (13,2%) y los mayores de 65 (13%). En todo caso, ni la posici\u00f3n pol\u00edtica ni \nel nivel de estudios ni la edad marcan diferencias estad\u00edsticamente significativas.\nComparando los resultados obtenidos en las demoscopias realizadas en 2010 y \n2012 (la cuesti\u00f3n se plante\u00f3 en ambos casos de manera id\u00e9ntica), se observan las \nsiguientes tendencias:\n4   Encuesta realizada por la consultora IPSOS en Espa\u00f1a, Italia, Francia, Alemania, Reino Unido, B\u00e9lgica \ny Suiza en Europa; Estados Unidos y M\u00e9xico, en Norteam\u00e9rica; Jap\u00f3n, Hong Kong e Indonesia, en Asia, y \nen Turqu\u00eda. En cada pa\u00eds fueron entrevistadas en torno a 1.000 personas.- 159 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico - Disminuye el porcentaje de los que \u201cno saben\u201d (del 8,1 al 5%)\n - Disminuye el porcentaje de los que creen que se debe \u201cexclusivamente\u201d \no \u201cprincipalmente\u201d a causas naturales: del  9,9% (2010) al 8,4% (2012)\n - Se mantiene el porcentaje de los que atribuyen el cambio clim\u00e1tico \n\u201ctanto a causas naturales como humanas\u201d (respuesta espont\u00e1nea): \n22,9% (2010),  22,2% (2012)\n - Consecuentemente, aumentan de forma clara los que atribuyen el fen\u00f3 -\nmeno \u201cprincipalmente\u201d o \u201cexclusivamente\u201d a causas humanas: del 59,1% \n(2010) al 64,3% (2012)\nEl estudio internacional promovido por AXA, antes citado, plante\u00f3 a los entre -\nvistados dos \u00fanicas opciones, solicitando a las personas entrevistadas que indi -\ncaran cu\u00e1l de ellas se correspond\u00eda mejor con su opini\u00f3n: a) el cambio clim\u00e1tico \nes principalmente el resultado de la actividad humana, y b) es principalmente el \nresultado de factores naturales. En Espa\u00f1a, un 14% de los encuestados se decant\u00f3 \npor la causalidad natural, lo que nos sit\u00faa por debajo de la media del conjunto del \nestudio, situada en un 18%. Los que atribuyen en mayor porcentaje el fen\u00f3meno a \ncausas naturales son los norteamericanos (42%) y los ingleses (34%), mientras que \nlos de Hong Kong (6%), Indonesia (6%) y M\u00e9xico (8%) son los que marcan porcen -\ntajes menores.\n2.3. Negar las consecuencias: \u201cel cambio clim\u00e1tico no constituye una \namenaza\u201d\nOtra de las f\u00f3rmulas que facilita el distanciamiento respecto al cambio clim\u00e1tico \ny justifica la inacci\u00f3n, es la minusvaloraci\u00f3n del nivel de amenaza que conlleva el \nfen\u00f3meno. \nDado que los medios de comunicaci\u00f3n difunden con frecuencia informaci\u00f3n rela -\ntiva a los impactos del cambio clim\u00e1tico y que los datos y valoraciones dibujan, en \nt\u00e9rminos generales, un panorama alarmante, una de las f\u00f3rmulas utilizadas para \n\u201crebajar\u201d el nivel de amenaza percibido es el pensamiento \u201cexcepcionalista\u201d . Es posi -\nble que el cambio clim\u00e1tico conlleve peligros\u2026 pero \u201cno ahora\u201d , \u201cno aqu\u00ed\u201d , \u201cno a m\u00ed\u201d .\nLos datos obtenidos para Espa\u00f1a en la demoscopia efectuada en 2012 permiten \napreciar con claridad c\u00f3mo, a medida que el foco se sit\u00faa m\u00e1s cerca del sujeto, las \nposibilidades de afecci\u00f3n son estimadas como m\u00e1s leves:\nPiensa que el cambio clim\u00e1tico puede afectar a su comunidad\u2026\n\u201cNada\u201d + \u201cPoco\u201d: 30,1% de las personas encuestadas.- 160 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPiensa que el cambio clim\u00e1tico puede afectar a su familia\u2026\n\u201cNada\u201d + \u201cPoco\u201d: 36,2% \nPiensa que el cambio clim\u00e1tico le puede afectar personalmente\u2026\n\u201cNada\u201d + \u201cPoco\u201d: 40,9% \nEn cualquier caso, podemos destacar que el porcentaje de los que valoran como \nnula o escasa la posibilidad de afecciones derivadas del cambio clim\u00e1tico en su \nentorno cercano es siempre inferior a la suma de aquellos que creen que puede \nafectarles \u201cbastante\u201d o \u201cmucho\u201d . \n2.4. Negar las implicaciones\nOtra modalidad de negaci\u00f3n que analizaremos es lo que el soci\u00f3logo ingl\u00e9s Stanley \nCohen (2005) caracteriza como \u201cnegaci\u00f3n de las implicaciones\u201d . Se puede aceptar \nque el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo, que est\u00e1 siendo causado, esencialmente, \npor la acci\u00f3n humana y que puede significar una amenaza, pero negarse a sacar \nconclusiones pr\u00e1cticas, es decir, a traducir en decisiones y opciones (personales y \ncolectivas) estas creencias. \nEn las demoscopias del proyecto La sociedad ante el cambio clim\u00e1tico,  se ha tratado \nde identificar la importancia de esta \u201cnegaci\u00f3n de las implicaciones\u201d indagando \nsobre el grado de acuerdo de la gente con afirmaciones del tipo \u201clos espa\u00f1oles no \ndeber\u00edamos hacer nada\u201d o \u201cda igual lo que hagamos los espa\u00f1oles\u201d . \n\u201cLos espa\u00f1oles no deber\u00edamos hacer nada\u201d\n - \u201cBastante acuerdo\u201d + \u201cMucho acuerdo\u201d: 91,1% de encuestados (2010)\n - \u201cBastante acuerdo\u201d + \u201cMucho acuerdo\u201d: 4,1% de encuestados (2012)\n\u201cDa igual lo que hagamos los espa\u00f1oles\u201d: \n - \u201cBastante acuerdo\u201d + \u201cMucho acuerdo\u201d: 17,5% de encuestados (2010)\n - \u201cBastante acuerdo\u201d + \u201cMucho acuerdo\u201d: 17,9% de encuestados (2012)\nResumimos de forma sint\u00e9tica, los porcentajes de adhesi\u00f3n obtenidos por las posi -\nciones que representan a cuatro variantes de negaci\u00f3n analizadas:\n - La negaci\u00f3n del fen\u00f3meno: 4,6% (2012)\n - La negaci\u00f3n de la causalidad humana: 8,9% (2012)\n - La negaci\u00f3n de sus consecuencias (pr\u00f3ximas): 30% - 41%\n - La negaci\u00f3n de las implicaciones: 4,2% - 18,5%- 161 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico2.5. Relativizar la gravedad o urgencia del problema\nPara defender la inacci\u00f3n en relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico es frecuente poner \nel \u00e9nfasis en la necesidad de priorizar otros problemas considerados m\u00e1s graves \no acuciantes, como el hambre o la pobreza, que deber\u00edan ser objeto central de \nnuestra atenci\u00f3n. Se considera, impl\u00edcita o expl\u00edcitamente, que la focalizaci\u00f3n de \nnuestras preocupaciones o esfuerzos en la cuesti\u00f3n del cambio clim\u00e1tico resta \napoyo a otras causas que lo merecen m\u00e1s. La relativizaci\u00f3n de la importancia del \ncambio clim\u00e1tico frente a otros problemas no conlleva necesariamente una posi -\nci\u00f3n de negaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico, pero es utilizada con frecuencia por perso -\nnas y organizaciones de perfil negacionista para justificar la pasividad. Por ello, en \nlas demoscopias del proyecto La sociedad ante el cambio clim\u00e1tico se ha tratado \nde estimar el nivel de apoyo cosechado por este planteamiento, solicitando a las \npersonas encuestadas su grado de acuerdo con la afirmaci\u00f3n \u201cLos espa\u00f1oles debe -\nr\u00edamos preocuparnos por cosas m\u00e1s importantes que el cambio clim\u00e1tico\u201d . En 2012, \nun 29,1% de los encuestados se declara \u201cbastante de acuerdo\u201d con la afirmaci\u00f3n \n(fue un 26,5% en 2010); y otro 17,9% \u201cmuy de acuerdo\u201d (fue 12,5% en 2010). Esta \nposici\u00f3n ha ganado apoyo en los dos \u00faltimos a\u00f1os, lo que muy probablemente \nguarde relaci\u00f3n con la relevancia creciente otorgada a los problemas econ\u00f3micos, \nlos problemas pol\u00edticos o los problemas laborales.  \nRecapitulando, de los datos obtenidos se desprende que:\n - La negaci\u00f3n \u201cde ra\u00edz\u201d del fen\u00f3meno (negar que est\u00e1 ocurriendo) es resi -\ndual desde una perspectiva social.\n - La negaci\u00f3n de la causalidad humana es tambi\u00e9n muy minoritaria, \naunque se abre un abanico de valoraciones sobre el \u201cpeso\u201d de la influen -\ncia humana como agente causal.\n - La minimizaci\u00f3n de su peligrosidad o potencial de amenaza est\u00e1 m\u00e1s \nextendida que las anteriores, aumentando a medida que la amenaza \nse focaliza en el entorno inmediato de la persona entrevistada. En cual -\nquier caso, no alcanza mayor\u00edas.\n - Aunque en el momento actual la lucha contra el cambio clim\u00e1tico no \nse considera como una prioridad, los partidarios de la inacci\u00f3n son muy \npocos.\nDesde nuestro punto de vista, este conjunto de datos dibuja una \u201cnegaci\u00f3n social\u201d \nen materia de cambio clim\u00e1tico claramente minoritaria, al menos en el campo de \nlas ideas. Esto es compatible con el hecho de que el negacionismo  organizado haya \nalcanzado una cierta relevancia, con presencia en \u00e1mbitos influyentes de la comu -\nnicaci\u00f3n, la empresa y la pol\u00edtica.- 162 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico3. La desprobLematIzacI\u00f3n  deL cambIo  cLIm\u00e1tIco : nuevos  argumentos  \npara  nuevos  tIempos\nComo hemos visto, el cambio clim\u00e1tico es reconocido de forma general como \nreal, causado por la acci\u00f3n humana y como algo peligroso. Y, en consecuencia, la \nmayor\u00eda piensa que \u201chay que hacer algo al respecto\u201d . En este sentido, coincidimos \ncon diversos autores que se\u00f1alan que el tema ha adquirido ya la categor\u00eda de \n\u201cproblema social\u201d (McCright y Dunlap, 2000).\nLos esfuerzos por socavar la percepci\u00f3n social de que el cambio clim\u00e1tico es un \nproblema serio que exige respuestas (propios de lo que podr\u00edamos denominar \nel \u201cnegacionismo organizado\u201d) son antiguos. McCright y Dunlap identificaron, ya \nen el a\u00f1o 2000, los principales tipos de argumentos utilizados en Estados Unidos \ndurante la d\u00e9cada de los 90 para tratar de \u201cdesproblematizar\u201d el cambio clim\u00e1tico. \nEstos autores identificaron tres argumentos principales (McCright y Dunlap, 2000):\n - Las evidencias del cambio clim\u00e1tico son \u201cd\u00e9biles\u201d\n - En el caso de que tenga lugar, no resultar\u00eda peligroso (en todo caso, \nbeneficioso)\n - Las acciones propuestas para mitigar el CC producir\u00edan m\u00e1s da\u00f1os que \nbeneficios\nLos consensos sociales antes descritos sobre el cambio clim\u00e1tico hacen que, en la \nactualidad, los mensajes de negaci\u00f3n abierta sean dif\u00edcilmente aceptados en los \nmedios con vocaci\u00f3n generalista. De hecho, los argumentos de corte \u201cradical\u201d (por \nejemplo, aquellos que insisten en negar la existencia del fen\u00f3meno y desacreditar \na quienes la defienden) pueden resultar contraproducentes para quienes los difun -\nden, produciendo descr\u00e9dito a la fuente que los emite y socavando sus propios \nobjetivos.\nPero, al tiempo que las dudas sobre la existencia del fen\u00f3meno o su causalidad \nse disuelven, van apareciendo en los medios nuevos tratamientos y mensajes de \norientaci\u00f3n \u201cesc\u00e9ptica\u201d , que parten de la evidencia de que el cambio clim\u00e1tico ha \nalcanzado un estatus de \u201cproblema social\u201d y que, en consecuencia, se orientan a \nla minimizaci\u00f3n del fen\u00f3meno. Para evitar que sean f\u00e1cilmente refutables por la \nciencia y la realidad, se plantean de forma que sean dif\u00edcilmente criticables o veri -\nficables. \nA continuaci\u00f3n presentaremos dos ejemplos que nos servir\u00e1n para ilustrar estos \ntratamientos \u201cdesproblematizadores\u201d .- 163 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico3.1. Las promesas de futuro\nAnte unos escenarios de futuro que la ciencia describe como muy preocupantes, se \npopularizan las producciones medi\u00e1ticas en las que:\n - Se reconoce, de forma tibia y ambigua, la existencia de \u201cretos\u201d o \u201cdificul -\ntades\u201d .\n - Se resalta el sentido de responsabilidad de las grandes organizaciones \nen relaci\u00f3n con los citados \u201cproblemas\u201d .\n - Se resalta el ingenio, la creatividad y el tes\u00f3n humanos y su capacidad \npara hacer frente a las dificultades. \n - Se presentan ejemplos de c\u00f3mo los problemas est\u00e1n siendo resueltos \n(sugiriendo a menudo generalizaciones a partir de casos que son de \nnaturaleza puntual).\n - Se dibujan futuros prometedores en los que los grandes retos (obtener \nfuentes de energ\u00eda limpias, reducir las emisiones de gases de efecto \ninvernadero, \u201crescatar\u201d el exceso de CO2 atmosf\u00e9rico, etc.) han sido \nresueltos.\nEn Espa\u00f1a, las \u201cpromesas de futuro\u201d de car\u00e1cter tranquilizador en relaci\u00f3n con el \nclima han sido intensamente utilizadas,  por ejemplo, en las campa\u00f1as publicitarias \nde las grandes empresas energ\u00e9ticas. He aqu\u00ed cuatro ejemplos de campa\u00f1as desa -\nrrolladas en Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2008. Hemos entresacado de las piezas publicitarias, \ncon fines ilustrativos, el titular principal y un texto representativo del anuncio:\nEjemplo 1. \u201cHacia una nueva conciencia\u201d (2008) \nQuerido ser humano: tenemos que volver a imaginarlo todo. [nombre de \nla compa\u00f1\u00eda], como todo el mundo, se enfrenta al desaf\u00edo m\u00e1s importante \ny estimulante de su historia: reinventar nuestra manera de estar y vivir en \nel planeta. Nosotros, como una de las compa\u00f1\u00edas energ\u00e9ticas l\u00edderes en el \nmundo, tenemos una gran responsabilidad en este reto. (\u2026) \nEjemplo 2. \u201cInventemos el futuro\u201d (2008) \nInventamos la rueda, descubrimos el fuego, llegamos a la luna\u2026 \u00bfC\u00f3mo no \nvamos a ser capaces de proteger lo que m\u00e1s nos importa?    \n(El anuncio muestra una imagen del planeta Tierra) \nEjemplo 3. \u201cEn cada uno la energ\u00eda de todos\u201d (2008) \nEn cada uno de nosotros se encuentra la fuerza de toda una compa\u00f1\u00eda, \nformada por miles de personas. Trabajadores, clientes y accionistas compar -\ntimos los mismos compromisos y contribuimos a que el esfuerzo individual - 164 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticose vea recompensado, tambi\u00e9n en el ejercicio del consumo responsable, la \npreservaci\u00f3n del entorno y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico.\nEjemplo 4. \u201cLo hemos hecho bien, entre todos\u201d (2008) \n(La imagen muestra un grupo de aerogeneradores. En primer plano, una \nchica muestra un cartel con el nombre de la compa\u00f1\u00eda)\nEstas campa\u00f1as llevan impl\u00edcitos varios mensajes \u00edntimamente relacionados: a) \n\u201csomos conscientes de que tenemos grandes retos\u201d  b) \u201cnos estamos ocupando de \nabordarlos\u201d y c) \u201cen un futuro no muy lejano los problemas estar\u00e1n resueltos\u201d .\nMediante esta \u201cnueva narrativa\u201d , algunos de cuyos rasgos caracter\u00edsticos son la \nexpresi\u00f3n de responsabilidad corporativa, las promesas de futuro y el optimismo \nen relaci\u00f3n con las respuestas frente al cambio clim\u00e1tico (que casi nunca es citado \nde forma expl\u00edcita), las empresas tranquilizan a las audiencias y, al tiempo, se \nauto-asignan una imagen de responsabilidad social y ambiental en relaci\u00f3n con \nel problema. De hecho, esta f\u00f3rmula ha permitido a la principal empresa petro -\nlera espa\u00f1ola acometer en los \u00faltimos a\u00f1os un intenso esfuerzo publicitario de \n\u201cdesproblematizaci\u00f3n\u201d , al tiempo que encabezaba los rankings de responsabilidad \nempresarial en materia de cambio clim\u00e1tico.\nPero estas narraciones \u201ceco-optimistas\u201d no son patrimonio exclusivo de la publici -\ndad: tambi\u00e9n se reflejan en las piezas period\u00edsticas. En la prensa diaria se repiten \ncon insistencia promesas como la generalizaci\u00f3n de los combustibles limpios o la \naparici\u00f3n de productos milagrosos que, en el futuro, absorber\u00e1n el exceso de CO2 \natmosf\u00e9rico. He aqu\u00ed, a modo de ejemplo, algunos titulares publicados en diarios \nespa\u00f1oles este mismo a\u00f1o:\n - El biodiesel que vino del mar ( El Mundo5, 5 de noviembre de 2012)\n - Gasolina de aire ( La Raz\u00f3n6, 9 de noviembre de 2012)\n - Audi E-Diesel y E-Etanol. Combustibles del futuro ( ABC7, 12 de noviem -\nbre de 2012)\n5    \u201cInvestigadores de Neiker Tecnalia estudian microalgas con l\u00edpidos para obtener un combustible \nm\u00e1s rentable y que reducir\u00e1 emisiones de CO2\u201d .\nhttp://www.elmundo.es/elmundo/2012/11/05/paisvasco/1352139485.html \n6   \u201cAir Fuel Synthesis es la primera empresa con intenci\u00f3n de comercializar a partir de 2015 metanol, \nmezcla de di\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico y el hidr\u00f3geno de la mol\u00e9cula del agua. La electricidad nece -\nsaria tanto para la captura del gas como para la electr\u00f3lisis proceder\u00e1 de energ\u00edas renovables\u201d .\nhttp://www.larazon.es/noticia/6678-gasolina-de-aire \n7    \u201cAgua, incluso salada o residual, luz solar y CO2 constituyen la materia prima de los nuevos combus -\ntibles\u201d\nhttp://www.abc.es/20121112/motor-reportajes/abci-audi-diesel-etanol-carburantes-201211111839.html - 165 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico - Coches limpios, sin emisiones, es el objetivo de los ingenieros del motor \n(El Pa\u00eds8, 22 de octubre de 2012)\n - Microalgas para la ciudad sostenible ( El Mundo9, 29 de octubre de 2012)\n - Una \u2018poci\u00f3n\u2019 a base de orina para capturar CO2 ( El Mundo10, 16 de agosto \nde 2012)\n - Crean un nuevo material poroso capaz de absorber el CO2 ( ABC11, 12 de \njunio de 2012)\nLos art\u00edculos citados contienen esencialmente \u201cpromesas de generalizaci\u00f3n\u201d de lo \nque hoy en d\u00eda son meras investigaciones o, en el mejor de los casos, iniciativas de \nmuy peque\u00f1a escala. \nLa fuente principal de este tipo de mensajes no son los pol\u00edticos o los expertos en \neconom\u00eda, sino las empresas. Y su refugio natural, las p\u00e1ginas de econom\u00eda o motor \nde diarios y revistas. \n3.2. Del sarcasmo a la omisi\u00f3n: el tratamiento \u201cesc\u00e9ptico\u201d de los \neventos meteorol\u00f3gicos extremos\nEn el art\u00edculo que el climat\u00f3logo norteamericano James Hansen adjunt\u00f3 a su \nc\u00e9lebre intervenci\u00f3n ante el Congreso norteamericano, en 1988, afirm\u00f3 que las \n8  \u201cEl trabajo tiene como horizonte las cero emisiones, pero en el intermedio los ingenieros est\u00e1n redu -\nciendo el impacto con avances en motores tradicionales y en la r\u00e1pida implantaci\u00f3n de los h\u00edbridos\u201d .\nhttp://economia.elpais.com/economia/2012/10/22/agencias/1350914660_769496.html \n9  \u201cSeg\u00fan las mismas fuentes, este proyecto \u201ccontribuye\u201d y \u201cenriquece\u201d el concepto de ciudad sosteni -\nble, en el que las microalgas \u201cno s\u00f3lo ser\u00e1n utilizadas como fuente de energ\u00eda limpia y renovable, sino \ntambi\u00e9n como materia prima para el abastecimiento de las necesidades y requerimientos b\u00e1sicos de \nsus habitantes\u201d .\nhttp://www.elmundo.es/elmundo/2012/10/29/valencia/1351516074.html \n10  \u201cLa captura en grandes cantidades de di\u00f3xido de carbono (CO2) y otros gases de efecto invernadero \nen las ciudades exigir\u00eda una sustancia presente en la naturaleza en millones de toneladas. Un estudio \npublicado en \u2018Journal of Hazardous Materials\u2019 sugiere la orina como reactivo ya que, al ser un recurso \ndisponible en todas las sociedades humanas, se produce de forma continua en grandes proporciones y \nest\u00e1 cerca de los focos de contaminaci\u00f3n de las urbes\u201d .\nhttp://www.elmundo.es/elmundo/2012/08/16/natura/1345109721.html\n11  \u201cCient\u00edficos de la Universidad de Nottingham en Reino Unido han creado un material poroso capaz \nde absorber el di\u00f3xido de carbono (CO2) de la atm\u00f3sfera. El hallazgo, publicado en la prestigiosa revista \ncient\u00edfica Nature Materials, forma parte de los esfuerzos continuos de los investigadores para desarrollar \nnuevos materiales para almacenamiento de gases de efecto invernadero producidos por las actividades \nhumanas, como la quema de combustibles f\u00f3siles y otros procesos\u201d . \nhttp://www.abc.es/20120612/ciencia/abci-nuevo-material-poroso-capaz-201206121550.html - 166 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopersonas observadoras notar\u00edan que el clima est\u00e1 cambiando para principios del \nsiglo XXI (Hansen, 1988).\nEl mismo Hansen afirmaba recientemente que \u201cla percepci\u00f3n [directa] del cambio \nclim\u00e1tico por parte de la gente puede ser el principal factor determinante de su \npredisposici\u00f3n a aceptar la conclusi\u00f3n cient\u00edfica de que los humanos estamos \ncausando el cambio clim\u00e1tico\u201d (Hansen, 2011: 1).\nEn el ya citado estudio de opini\u00f3n promovido por Axa (Axa, 2012), el 73% de los \nencuestados afirm\u00f3 haber experimentado personalmente el cambio clim\u00e1tico en \nla zona en la que viven12. Aunque es posible que esta percepci\u00f3n social sea debida, \nen parte, a un proceso de objetivaci\u00f3n (la gente sabe que el cambio clim\u00e1tico \nexiste e interpreta su experiencia en el mundo real en funci\u00f3n de dicha creencia), \nes innegable que los signos del cambio clim\u00e1tico se multiplican con el paso del \ntiempo y que la constataci\u00f3n de esta realidad constituye una de las fuerzas que \nprovocan cambios de creencias.\nEn Estados Unidos se acumulan las evidencias de que la ocurrencia de eventos \ncomo sequ\u00edas o grandes tormentas est\u00e1 cambiando las percepciones sobre el \ncambio clim\u00e1tico de una parte de la opini\u00f3n p\u00fablica norteamericana. En un \nestudio reciente, Borick y Rabe (2012: 5) resaltaban que un porcentaje cada vez \nmenor de aquellos que no creen que el cambio clim\u00e1tico est\u00e9 ocurriendo, se\u00f1alan \nla meteorolog\u00eda como factor clave en el que apoyan su creencia. Por el contrario, \naquellos que creen que el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo, se\u00f1alan cada vez m\u00e1s \nal tiempo como el principal factor que les ha llevado a pensar que las temperaturas \nplanetarias est\u00e1n aumentando (15%  en 2010, 17% en 2011, 20% en 2012).\nEn este sentido, el tratamiento informativo de eventos como olas de fr\u00edo y calor, \ninundaciones, grandes tormentas o sequ\u00edas constituye un elemento cada vez m\u00e1s \nrelevante en la comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.\nDurante a\u00f1os, una estrategia habitual de las piezas period\u00edsticas negacionistas \nfue aprovechar las olas de fr\u00edo y las grandes nevadas para ridiculizar las teor\u00edas \ncient\u00edficas sobre el calentamiento global. Los chistes de nevadas que se mofan del \ncambio clim\u00e1tico son todo un cl\u00e1sico en la prensa conservadora norteamericana. \nLa inconsistencia inherente a este planteamiento ha sido puesta de manifiesto en \nlos propios medios de comunicaci\u00f3n. Por ejemplo, en un art\u00edculo notablemente \nir\u00f3nico escrito con motivo de una fuerte ola de calor, el comentarista del diario The \nGuardian  George Monbiot reclamaba de los esc\u00e9pticos una contribuci\u00f3n medi\u00e1tica \n12 El porcentaje es la suma de los que responden \u201csin duda\u201d y \u201cen alguna medida\u201d .- 167 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoequivalente a la realizada en el invierno previo cuando una ola de fr\u00edo barri\u00f3 las \nIslas Brit\u00e1nicas (Monbiot, 2009). \nEn los \u00faltimos a\u00f1os, algunos divulgadores han defendido una especie de \u201cneutra -\nlidad clim\u00e1tica\u201d en el tratamiento de los fen\u00f3menos extremos, argumentando que \nes inadecuado hablar de cambio clim\u00e1tico a la hora de informar sobre estos even -\ntos, dado que es imposible establecer una relaci\u00f3n causa-efecto inequ\u00edvoca entre \nel cambio del clima y un fen\u00f3meno concreto. Sin embargo, este planteamiento \n\u201comisivo\u201d , ahora defendido tambi\u00e9n desde sectores \u201cesc\u00e9pticos\u201d , se fundamenta en \nuna visi\u00f3n parcial de la cuesti\u00f3n. \nCiertamente, no es posible establecer relaciones directas causa- efecto entre \ncualquier evento meteorol\u00f3gico (unos d\u00edas calurosos, una estaci\u00f3n m\u00e1s seca de lo \nhabitual, unas lluvias intensas, etc.) y el cambio clim\u00e1tico. Sin embargo,  pretender \nque no existe relaci\u00f3n entre el clima y los eventos meteorol\u00f3gicos constituye un \nevidente contrasentido. De hecho, el clima es una generalizaci\u00f3n estad\u00edstica de los \ndatos meteorol\u00f3gicos. Y la ciencia del clima lleva a\u00f1os advirtiendo que una de las \nconsecuencias del cambio clim\u00e1tico antropog\u00e9nico es, precisamente, el aumento, \nen frecuencia o intensidad, de los fen\u00f3menos climatol\u00f3gicos extremos (IPCC, 2012). \nTal y como argumentaron Stott, Stone y Allen (2004) en la revista Nature , tras la ola \nde calor que caus\u00f3 miles de muertos en Europa en el verano de 2003, no podemos \nsaber con seguridad si aquel evento extremo fue causado por el cambio clim\u00e1tico, \npero s\u00ed sabemos que la ocurrencia y la intensidad de estos fen\u00f3menos est\u00e1 aumen -\ntando. Los autores citados plantean la analog\u00eda con una partida que se juega con \ndados trucados. Si hay un jugador tramposo, que ha modificado sus dados para \nque marquen el seis con mayor frecuencia y es descubierto tras ganar una serie \nde partidas, \u00bfqu\u00e9 sentido tendr\u00eda debatir sobre si el seis con el que desplum\u00f3 a \nsus compa\u00f1eros de juego era el que habr\u00eda correspondido de forma \u201cnatural\u201d o era \nefecto de la manipulaci\u00f3n de los dados? Igual que en el juego, lo importante es que \nhemos manipulado los dados del clima y ahora hay fen\u00f3menos cuya frecuencia e \nintensidad est\u00e1n aumentando peligrosamente. \nPero incluso la idea de que los fen\u00f3menos extremos no pueden ser asociados de \nforma inequ\u00edvoca con el proceso en curso de cambio clim\u00e1tico antropog\u00e9nico est\u00e1 \nsiendo revisada. El climat\u00f3logo James Hansen, que utiliz\u00f3 ya en los a\u00f1os ochenta \nla analog\u00eda de los dados trucados para ilustrar la relaci\u00f3n entre el calentamiento \nglobal y las olas de calor, hac\u00eda recientemente una revisi\u00f3n de esa imagen de los \n\u201cdados trucados\u201d , haciendo notar que est\u00e1 empezando a observarse una nueva \ncategor\u00eda de eventos extremos que s\u00ed pueden asociarse de forma inequ\u00edvoca con \nel cambio clim\u00e1tico, porque se trata de eventos que no ocurr\u00edan en las condicio -- 168 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticones clim\u00e1ticas anteriores al fen\u00f3meno del calentamiento global. Dicho con sus \npropias palabras (Hansen, Sato y Ruedy, 2012: 1): \u201cconcluimos que las olas de calor \nextremas, como las de Texas y Oklahoma en 2011 y la de Mosc\u00fa en 2010 fueron \n\u201ccausadas\u201d por el calentamiento global porque sus probabilidades de ocurrencia \neran despreciables antes del reciente calentamiento global r\u00e1pido\u201d . \n4. a Lgunas  refLexIones  fInaLes\nEl denominado \u201cescepticismo clim\u00e1tico\u201d , en su expresi\u00f3n medi\u00e1tica, parece estar \nabandonando sus cl\u00e1sicas posiciones de negaci\u00f3n \u201cde ra\u00edz\u201d del fen\u00f3meno.  La pr\u00e1c -\ntica de los medios de \u201cequilibrar\u201d el tratamiento del cambio clim\u00e1tico, dando voz \nen pie de igualdad a cient\u00edficos reconocidos y a negacionistas insolventes,  puesta \nen entredicho en el cl\u00e1sico trabajo El equilibrio como sesgo (Boycoff, & Boycoff, \n2004), est\u00e1 siendo desterrada. Y los art\u00edculos de opini\u00f3n abiertamente negacionis -\ntas \u2013que pod\u00edan encontrarse con plena naturalidad en grandes medios espa\u00f1oles \nhace apenas unos a\u00f1os\u2013 son cada vez menos frecuentes13. \nSin embargo, \u00bfdebemos interpretar que el \u201cescepticismo\u201d est\u00e1 desapareciendo de \nlos medios o tan s\u00f3lo est\u00e1 adapt\u00e1ndose a las nuevas percepciones, cambiando su \nexpresi\u00f3n? Desde nuestro punto de vista, si tomamos una perspectiva amplia de la \nnegaci\u00f3n, incluyendo en ella la minusvaloraci\u00f3n de los riesgos asociados al cambio \nclim\u00e1tico y el rechazo de sus implicaciones en t\u00e9rminos de respuestas humanas, \nm\u00e1s bien parece lo segundo. \nHay que destacar que algunos tratamientos \u201cesc\u00e9pticos\u201d tienen fronteras difu -\nsas: \u00bfD\u00f3nde acaba un atractivo art\u00edculo que describe \u201cperspectivas tecnol\u00f3gicas \nde futuro\u201d y donde empieza un publirreportaje tranquilizador sin base real? \u00bfLa \nomisi\u00f3n de referencias al cambio clim\u00e1tico en el tratamiento de fen\u00f3menos extre -\nmos trata de evitar una reiteraci\u00f3n innecesaria o evade, conscientemente, una \nverdad inconveniente? \n13 En todo caso, todav\u00eda existen analistas que defienden la \u201cequidistancia\u201d entre supuestas corrientes \nde pensamiento cient\u00edfico discrepantes. Un ejemplo reciente, el post titulado \u201ccambio clim\u00e1tico\u201d publi -\ncado el 1 de octubre de 2012 en el blog de El Pa\u00eds y titulado \u201cProfesores EOI\u201d: \n\u201cEl hecho de que haya estudios que pongan en duda, cuando no nieguen, la influencia de la actividad \nhumana sobre el clima no debe hacernos pensar que aquellos otros trabajos que defienden posturas \ncontrarias deban de gozar de menor cr\u00e9dito.\nEn realidad nos desenvolvemos en un contexto definido por la incertidumbre y por lo tanto de \nmomento no podemos alcanzar la certeza plena ni en un sentido ni en el otro y dependiendo de a qui\u00e9n \nnos arrimemos nos proveeremos de argumentos a favor de una u otra corriente\u201d .\nFuente: http://blogs.elpais.com/green-jobs/2012/10/cambio-clim\u00e1tico.html - 169 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoHoy se acepta de forma general que los medios de comunicaci\u00f3n constituyen \nagentes clave (entre otros) que dan forma a los discursos cient\u00edficos y pol\u00edticos \nsobre el cambio clim\u00e1tico (Boykoff, 2010), contribuyendo a modelar las respuestas \nhumanas ante el fen\u00f3meno. Por ello el tratamiento del cambio clim\u00e1tico en los \nmedios de comunicaci\u00f3n seguir\u00e1 siendo un campo rico en dilemas, con el reto \npermanente de aunar el rigor cient\u00edfico y la responsabilidad social.  \n5. r eferencIas\nAXA-IPSOS (2012): Individual perceptions of climate risks. http://www.axa.com/lib/\naxa/uploads/cahiersaxa/Survey-AXA-Ipsos_climate-risks.pdf  (Consultado el \n17 de noviembre de 2012)\nBORICK, C. y RABE, B. (2012): Continued Rebound in American Belief in Climate \nChange: Spring 2012 NSAPOCC Findings.  Governance Studies at Brooking. \nhttp://www.brookings.edu/~/media/research/files/papers/2012/6/11%20\nclimate%20rabe%20borick/nsapocc_belief_spring%20formatted   \n(Consultado en diciembre de 2012)\nBOYCOFF , M.T. y BOYCOFF , J.M.  (2004): \u201cBalance as bias: global warming and the US \nprestige press\u201d . Global Environmental Change, 14, 125-136.\nBOYCOFF ,  M.T (2010): \u201cCarbonundrums: the role of the media\u201d . En: Schneider , S.H., \nRosencranz, A., Mastrandea, M.D. & Kuntz-Duriseti, K. (cords.) Climate change: \nscience and policy. P\u00e1gs. 397-404 Island Press, London.\nMCCRIGHT, A. M. y  DUNLAP , R.E. (2000): \u201cChallenging Global Warming as a Social \nProblem: An Analysis of the Conservative Movement\u2019s Counter-Claims\u201d . Social \nProblems 47:499-522\nCOHEN, S. ( 2005): Estados de negaci\u00f3n. Ensayo sobre atrocidades y sufrimiento. \nDepartamento de Publicaciones. Facultad de Derecho. Universidad de \nBuenos Aires, Buenos Aires. (Versi\u00f3n original: Cohen, S. 2001. States of Denial: \nKnowing About Atrocities and Suffering, Cambridge, Polity Press).\nHANSEN, J.,  et al . (1988): \u201cGlobal climate changes as forecast by Goddard Institute \nfor Space Studies three-dimensional model\u201d . J. Geophys. Res., 93, 9341-9364. \nHANSEN, J. y SATO, M. (2011): Perceptions of climate change.  http://www.colum -\nbia.edu/~jeh1/mailings/2011/20110327_Perceptions.pdf  (Consultado en \ndiciembre de 2012).- 170 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoHANSEN, J. SATO, M . y RUEDY, R.  (2012): Perceptions of climate change. The new \nclimate dice. http://www.columbia.edu/~jeh1/mailings/2012/20120105_\nPerceptionsAndDice.pdf  (Consultado en diciembre de 2012). \nIPCC (2012): Managing the Risks of Extreme Events and Disasters to Advance Climate \nChange Adaptation. Special Report. http://ipcc.ch/pdf/special-reports/srex/\nSREX_Full_Report.pdf  (Consultado en diciembre de 2012).\nMEIRA, P . A. (DIR.): ARTO, M. y MONTERO, P . (2009): La sociedad ante el cambio \nclim\u00e1tico. Conocimientos, valoraciones y comportamientos de la poblaci\u00f3n \nespa\u00f1ola . Fundaci\u00f3n Mapfre, Madrid.\nMEIRA, P . A . (DIR.): ARTO, M.; HERAS, F. y MONTERO, P . (2011): La sociedad ante \nel cambio clim\u00e1tico. Conocimientos, valoraciones y comportamientos de la \npoblaci\u00f3n espa\u00f1ola 2011. Fundaci\u00f3n Mapfre, Madrid.\nMEIRA, P . A.  (DIR.):  ARTO, M., HERAS, F ., MONTERO, P .  & IGLESIAS,  L. (2013, en \nprensa): La sociedad ante el cambio clim\u00e1tico. Conocimientos, valoraciones y \ncomportamientos en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola . Madrid, Fundaci\u00f3n Mapfre.\nMONBIOT, G.  (2009): \u201cHave the climate change deniers abandoned us during the \nheatwave?\u201d  The Guardian, 5 de julio de 2009. http://www.guardian.co.uk/\nenvironment/georgemonbiot/2009/jun/29/climate-change-scepticism-\nheatwave  (Consultado en diciembre de 2012).\nO\u2019NEIL, S.J. y BOYKOFF , M. (2010): \u201cClimatic denier, skeptic or contrarian?\u201d Proc. Natl. \nAcad. Sci. U. S. A. 107: E51. www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.1010507107  \n(Consultado en diciembre de 2012)\nSTOTT, P .A. STONE, D.A., y ALLEN, M.R.  (2004): \u201cHuman Contribution to the \nEuropean Heatwave of 2003\u201d . Nature , 432: 602-614 .- 171 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO EN LOS MEDIOS DE \nCOMUNICACI\u00d3N\nLuis ALberto  GALLeGos\n1. I ntroduccI\u00f3n\nEl tema que me corresponde presentar, \u201cEl Cambio Clim\u00e1tico en los Medios\u201d , junto \na los distinguidos colegas de esta Mesa Redonda, tiene diversas aristas, variadas \nlecturas y varias opciones de desarrollo. Trataremos de abordar del modo m\u00e1s \nsencillo posible, las m\u00e1s relevantes.\nUna primera lectura brota desde el coraz\u00f3n mismo de lo que se ha convertido en las \n\u00faltimas semanas en el tema recurrente de los medios de comunicaci\u00f3n: el hurac\u00e1n \nSandy en El Caribe y las costas de los EEUU. Desde Am\u00e9rica Latina no entendemos \npor qu\u00e9 los decidores de las pol\u00edticas p\u00fablicas de las potencias permiten desastres \ncomo el ocasionado por el hurac\u00e1n Sandy.\nSalvo excepciones y a reacciones tard\u00edas, las medidas de prevenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y \nadaptaci\u00f3n ante el cambio clim\u00e1tico, no se han tomado oportunamente. El propio \nSecretario General de las Naciones Unidas lo ha se\u00f1alado recientemente:\n(http://www.un.org/spanish/News/fullstorynews.asp?newsID=24942)\n\u201cLos fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos debidos al cambio clim\u00e1tico \nson la nueva regla general. Esta puede ser una verdad inc\u00f3moda, pero una \nverdad que ignoramos en nuestro propio riesgo. Los mejores cient\u00edficos del \nmundo han estado sonando la alarma por muchos a\u00f1os y lo estamos viendo \ncon nuestros propios ojos\u201d .\nA nuestro entender, quiz\u00e1 este sea la clave del asunto. Ban Ki-moon llama la aten -\nci\u00f3n de los o\u00eddos sordos que la clase pol\u00edtica hace de las advertencias de los cient\u00ed -\nficos, respecto al cambio clim\u00e1tico. - 172 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEn esa l\u00ednea de argumentaci\u00f3n, es terreno com\u00fan admitir que la ciencia -desde que \nel racionalismo se instal\u00f3 en nuestra cultura-, es un poderoso aliado estrat\u00e9gico de \nla pol\u00edtica. Por tanto, no es posible aceptar que en las circunstancias actuales de la \nmodernidad, los decidores de pol\u00edticas p\u00fablicas, obvien el soporte que les brinda \nla tecnolog\u00eda y la ciencia a su gesti\u00f3n.\nLo que al parecer ocurre efectivamente es un proceso selectivo del uso de deter -\nminados desarrollos tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos. Aquella utilidad que es funcional a \ndeterminados intereses de poder y determinadas estrategias pol\u00edticas, es aceptada \ny cooptada. Y, de otro lado, aquella utilidad de la ciencia que no concuerda con \ntales intereses y estrategias, es desechada. Es lo que ahora ha pasado a denomi -\nnarse: \u201cverdades inc\u00f3modas\u201d .\n2. P oderes  f\u00e1ctIcos\nEsta funcionalidad selectiva de la alianza entre ciencia y pol\u00edtica, en realidad no \nnecesariamente surge de la discrecionalidad de los decidores de las pol\u00edticas p\u00fabli -\ncas. Hay, tras bambalinas, quienes inciden en estos escenarios bajo el denominado \nlobby  que afecta al mundo pol\u00edtico y al de las comunicaciones globales.\nEn una encuesta realizada en marzo de 2000 a 287 periodistas y editores estadouni -\ndenses, el 41 por ciento afirmaba haber omitido publicar noticias para beneficiar \nlos intereses de determinado grupo corporativo. \nLas formas de incidencia de algunos medios de comunicaci\u00f3n en silenciar las verda -\ndes inc\u00f3modas, se da con la publicaci\u00f3n de anuncios expresos, el ocultamiento de \nlas emisiones contaminantes de las corporaciones, difundir el negacionismo del \ncambio clim\u00e1tico y la omisi\u00f3n de las consecuencias del modelo neoliberal, entre \notras variadas y sutiles formas.\nLos grandes poderes f\u00e1cticos de las corporaciones -particularmente las vinculadas \na los combustibles f\u00f3siles-, dominan no solo las agendas medi\u00e1ticas sobre la cober -\ntura del cambio clim\u00e1tico, sino tambi\u00e9n inciden poderosamente en el escenario \nde las cumbres globales y las decisiones relevantes de los gobiernos en materia \nambiental.\nEn la reciente campa\u00f1a electoral de los EEUU ninguno de los dos candidatos quiso \no pudo incluir el tema del cambio clim\u00e1tico en sus debates y programas. Y ello que \n\u00e9sta es la causa central de los desastres de Katrina en 2005 y de Sandy en 2012. \nLa organizaci\u00f3n 350.org ( http://www.350.org/ ) estima que el 94 por ciento de las - 173 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticocontribuciones de la C\u00e1mara de Comercio de Estados Unidos a los candidatos, eran \nnegacionistas del cambio clim\u00e1tico.\nEn este sentido, Greenpeace dec\u00eda: (http://www.greenpeace.org/international/en/)\n\u201cLa mayor\u00eda de las empresas responsables de contribuir a las emisiones que \nfavorecen el cambio clim\u00e1tico y que se benefician de estas actividades est\u00e1n \nintentando aumentar su presencia en las negociaciones internacionales y, al \nmismo tiempo, trabajan para que no se apruebe una legislaci\u00f3n progresista \nen materia de cambio clim\u00e1tico y la energ\u00eda, en todo el mundo\u201d .\nLa ONU ha debido pasar severos bochornos en su sistema democr\u00e1tico, cuando ha \ntenido que dar marcha atr\u00e1s en procesos de decisiones globales sobre el calenta -\nmiento global, tal como se pudo apreciar en la fracasada Cumbre de Copenhague \nen 2009.\nEn aquella oportunidad, antes, durante y despu\u00e9s de dicho evento, la ciudadan\u00eda \nambiental global tuvo una extraordinaria movilizaci\u00f3n con expectativas y espe -\nranzas de que los l\u00edderes mundiales adoptaran resoluciones que efectivamente \nredujeran las emisiones planetarias de di\u00f3xido de carbono.\nLos medios de comunicaci\u00f3n debieron otorgarle cobertura a un proceso parti -\ncipativo que, quiz\u00e1 muy a pesar suyo, se constituy\u00f3 en uno de los movimientos \nciudadanos ambientales m\u00e1s potentes en d\u00e9cadas.\nLa Cumbre de Copenhague en 2009 concit\u00f3 tal inter\u00e9s ciudadana planetaria, que \nlos medios abrieron sus p\u00e1ginas a las movilizaciones, di\u00e1logos, propuestas y efer -\nvescencia de la gente ante el calentamiento global.\n3. M utIsMo  coMunIcacIonal\nNo obstante, los medios de comunicaci\u00f3n, han devenido a un mutismo creciente \ndesde 2010 en adelante respecto al cambio clim\u00e1tico. Ello no solo al comp\u00e1s del \ndesencanto de la ciudadan\u00eda global frente a las cumbres internacionales, sino \nfundamentalmente debido a las presiones de las grandes corporaciones que \nbuscan por todos los medios posibles silenciar, desacreditar o simplemente negar \nla existencia del fen\u00f3meno clim\u00e1tico.\nEl Dr. Robert J. Brulle de la Universidad de Drexel dice: (http://thinkprogress.\norg/climate/2011/10/16/345114/ny-times-asks-where-did-global-warming-\ngo-while-ignoring-its-own-failed-coverage/?utm_medium=twitter&utm_\nsource=twitterfeed&mobile=nc)- 174 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\u201cSe ha producido un enmudecimiento de cualquier cobertura significa -\ntiva del cambio clim\u00e1tico en los medios de comunicaci\u00f3n. Si los medios \nde comunicaci\u00f3n no llaman la atenci\u00f3n sobre el tema, la opini\u00f3n p\u00fablica \ntambi\u00e9n la perder\u00e1\u201d .\nEn las actuales circunstancias, las expectativas ciudadanas respecto a los esfuerzos \npor mitigar las emisiones y adaptarse a los efectos del cambio clim\u00e1tico, se ha ido \ntransfiriendo desde lo global hacia lo local. \nEs m\u00e1s, lo local aparece como el escenario privilegiado para enfrentar el cambio \nclim\u00e1tico y desarrollar una gesti\u00f3n ambiental m\u00e1s efectiva, m\u00e1s colectiva y m\u00e1s \nsolidaria. Lo global  se va convirtiendo en lo local.  Hasta que el proceso nuevamente \nen alg\u00fan momento se revierta y lo local pueda incidir con nueva fuerza en los \nprocesos globales.\nEn este contexto, consideramos que los grandes medios de comunicaci\u00f3n van \ndejando el paso a los medios locales, a la radio, a la prensa  escrita, al arte, a la \ncultura, a la inform\u00e1tica ciudadana. Del mismo modo que en otros procesos, lo local \nrecupera su potencia y empoderamiento respecto al cambio clim\u00e1tico. Estar\u00edamos \nasistiendo hoy a un viraje del rol preponderante de lo global, hacia lo local.\n4. M ovIMIento  cIudadano  clIM \u00e1tIco  local\nEl movimiento ciudadano global-local  estar\u00eda marcando una tendencia nueva. Ante \nla d\u00e9bil gobernabilidad global de la ONU frente al embate de las grandes corpo -\nraciones y las potencias, este movimiento irrumpe en el escenario de los pa\u00edses \nasumiendo las grandes tareas ante el cambio clim\u00e1tico. Sus formas son diversas: las \necocomunas, los ecobarrios, las ecomunicipalidades, las ecoescuelas y las organi -\nzaciones socio ambientales.\nEste movimiento ciudadano global-local  supone ejercer presiones ante sus respec -\ntivos gobiernos, desarrollar buenas pr\u00e1cticas de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y \npropugnar la reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero, el impulso \na las energ\u00edas renovables no convencionales (ERNC) y la eficiencia energ\u00e9tica.\nEn Chile, este movimiento se expresa en las manifestaciones de las regiones contra \nlas termoel\u00e9ctricas, HidroAys\u00e9n, Pascua Lama, las empresas contaminantes; y por \nla defensa del agua, la tierra de los pueblos ind\u00edgenas, el mar de los pescadores, los \nglaciares como reservas h\u00eddricas, por energ\u00edas limpias, renovables y no emisoras de \nCO\u2082 y el aire limpio de las comunidades.- 175 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico5. c uMbre  de doha\nEste lunes 26 de noviembre al viernes 7 de diciembre de 2012, se desarrollar\u00e1 el\u00a018\u00ba \nper\u00edodo de sesiones de la Conferencia de las Partes (CP) y el 8\u00ba per\u00edodo de sesiones \nde la Conferencia de las Partes en calidad de reuni\u00f3n de las Partes en el Protocolo \nde Kyoto, en Doha, Catar.\n\u00bfQu\u00e9 medios de comunicaci\u00f3n le han dado suficiente cobertura a este evento sobre \nel cambio clim\u00e1tico? \u00bfQu\u00e9 movilizaci\u00f3n ciudadana se ha visualizado en Europa, \nEEUU o Am\u00e9rica Latina, con \u00e1nimo de participar activamente en los debates con \npropuestas, del mismo modo que en 2009 con la Cumbre de Copenhague? Los \nhechos hablan por s\u00ed mismos.\nLa gente ya no cree en las cumbres globales como herramientas de avance a solu -\nciones clim\u00e1ticas. Doha, al parecer, va a pasar y perecer, sin pena ni gloria.\nY en este desenlace mucho tiene que ver los medios de comunicaci\u00f3n, las grandes \npotencias y los poderes f\u00e1cticos de las corporaciones. Han logrado desactivar a una \nciudadan\u00eda clim\u00e1tica en su accionar global . La han paralizado.\nPero quiz\u00e1 sea una victoria a lo Pirro. Quiz\u00e1 la ciudadan\u00eda global clim\u00e1tica, nueva -\nmente, cual ave F\u00e9nix, renazca de sus cenizas. En ello estamos y a ello nos compro -\nmetemos. - 177 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLA CRISIS ECON\u00d3MICA VERSUS EL CAMBIO \nCLIM\u00c1TICO\nMaria Josep  pic\u00f3 Garc\u00e9s\nC\u00e0tedra de Divulgaci\u00f3 de la Ci\u00e8ncia, UCC+i, Universitat de Val\u00e8ncia.\n1. I ntroduccI\u00f3n\nLa informaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico alcanz\u00f3 su momento culminante en el \na\u00f1o 2007, a ra\u00edz de la publicaci\u00f3n del IV Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico del Panel \nIntergubernamental de las Naciones Unidas. Este documento advert\u00eda que con \nun 90% de certidumbre el actual proceso de calentamiento global del planeta es \ncausado por emisiones de origen antr\u00f3pico. Al auge de esta tem\u00e1tica ambiental \ninfluyeron otros factores como el per\u00edodo de bonanza econ\u00f3mica, la entrada en \nvigor del Protocolo de Kyoto y el mercado de derechos de emisi\u00f3n, el estreno del \ndocumental An inconvenient truth de Al Gore y el Informe Stern del gobierno \nBrit\u00e1nico que advert\u00eda del impacto del cambio clim\u00e1tico sobre la econom\u00eda mundial \ny el gasto que se generar\u00eda de no articular pol\u00edticas de prevenci\u00f3n o mitigaci\u00f3n. La \ncrisis financiera mundial a partir de 2008 provoc\u00f3 un descenso de los contenidos \ninformativos sobre el cambio clim\u00e1tico, como tambi\u00e9n un descenso del impacto \ndel periodismo ambiental debido, entre otros motivos, a la ca\u00edda de ingresos por \npublicidad en los medios o al cambio de modelo de negocio de los peri\u00f3dicos por \nla popularizaci\u00f3n de las ediciones digitales.\n2. c ontexto  ambIental  InternacIonal\nEl cambio clim\u00e1tico se ha erigido como uno de los hitos medi\u00e1ticos en materia \nambiental m\u00e1s relevantes a nivel mundial. La magnitud del fen\u00f3meno, su afecci\u00f3n \necon\u00f3mica y ecol\u00f3gica, la controversia ideol\u00f3gica suscitada a su alrededor y el \nempuje que ha implicado para despertar conciencias ambientales convirtieron el - 178 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticocalentamiento global en una estrella medi\u00e1tica, entre 2005 y 2007, cuando se regis -\ntra un importante auge de la cobertura informativa. Esta explosi\u00f3n, sin embargo, \ndecaer\u00e1 con la llegada de la crisis econ\u00f3mica y financiera internacional a partir de \n2008.\nEl protagonismo del cambio clim\u00e1tico en los medios de comunicaci\u00f3n se puede \nfijar a lo largo de 2007, cuando el Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico \n(IPCC) de las Naciones Unidas present\u00f3 las diversas partes del IV informe, el cual \ndestacaba que con un 90% de certidumbre el calentamiento global actual es el \nresultado de las emisiones de gases de efecto invernadero provocadas por accio -\nnes antr\u00f3picas. La emergencia del cambio clim\u00e1tico a las portadas de los diarios \nno surgi\u00f3 de la nada, sino que esta tem\u00e1tica ya contaba con un dilatado recorrido.\nEn primer lugar, la mayor popularidad del cambio clim\u00e1tico se produce en un \nmomento de madurez de la sociedad espa\u00f1ola, junto a otros pa\u00edses desarrolla -\ndos, en materia de medio ambiente. Por ejemplo, a nivel internacional, en 1972 \nse publica Los l\u00edmites al crecimiento, informe encargado por el Club de Roma al \nMIT que advert\u00eda del incremento de la poblaci\u00f3n mundial, la industrializaci\u00f3n, \nla contaminaci\u00f3n, la producci\u00f3n de alimentos y la explotaci\u00f3n de los recursos \nnaturales. Ese mismo a\u00f1o (previo a la gran crisis del petr\u00f3leo), la ONU celebr\u00f3 la I \nConferencia Mundial de Medio Ambiente. Los principios de esta cumbre, celebrada \nen Estocolmo, ya reconocen que es \u201cesencial que los medios de comunicaci\u00f3n de \nmasas eviten contribuir al deterioro del medio ambiente humano y difundan, por \nel contrario, informaci\u00f3n de car\u00e1cter educativo sobre la necesidad de protegerlo \ny mejorarlo con el fin de que las personas puedan desarrollarse en todos los \naspectos\u201d . Y a finales de la pasada d\u00e9cada de los ochenta se aprob\u00f3 el Protocolo \nde Montreal (1987), con el fin de frenar las emisiones de gases CFC que provocan \nel estrechamiento de la capa de ozono) y naci\u00f3 el Panel Intergubernamental de \nCambio Clim\u00e1tico (1988), cuyo primer informe se public\u00f3 en 1990.\nEn el \u00e1mbito estatal, Espa\u00f1a entr\u00f3 en la Uni\u00f3n Europea en 1986, con lo que trans -\npuso a su legislaci\u00f3n una exigente normativa ambiental y, con ello, se avanzaba en \nexigencia ambiental de la ciudadania. Aunque las primeras reivindicaciones ecolo -\ngistas ya se hab\u00edan producido en los a\u00f1os setenta, cuando las demandas de demo -\ncracia tambi\u00e9n inclu\u00edan la preservaci\u00f3n del entorno o el rechazo a la energ\u00eda nuclear.\nComo antesala del boom del cambio clim\u00e1tico tanto en los medios como en la \nesfera pol\u00edtica, en los noventa tuvo lugar la Cumbre de la Tierra en R\u00edo de Janeiro \n(1992) que dio lugar lugar a cuatro grandes acuerdos internacionales sobre: conser -\nvaci\u00f3n de la biodiversidad biol\u00f3gica, la lucha contra la deforestaci\u00f3n, el cambio \nclim\u00e1tico y las Agendas 21. En 1997 se aprob\u00f3 el Protocolo de Kyoto para frenar las - 179 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoemisiones de efecto invernadero, que entr\u00f3 en vigor en 2005, junto con la puesta \nen marcha del Mercado de Derechos de Emisi\u00f3n. Adem\u00e1s, en 2002 hab\u00eda tenido \nlugar otra gran Cumbre de la Tierra, la de Johannesburgo.\nAdem\u00e1s, la publicaci\u00f3n del IV Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico de las Naciones \nUnidas en 2007 estuvo precedido por dos hechos fundamentales: el liderazgo en la \ndifusi\u00f3n de los efectos del calentamiento global por parte de un personaje popu -\nlar internacionalmente y una advertencia de tipo econ\u00f3mico. En mayo de 2006, \nel candidato dem\u00f3crata a presidente de los EEUU en 2000, Al Gore, present\u00f3 el \ndocumental An inconvenient truth, que se convirti\u00f3 en el tercer documental m\u00e1s \ntaquillero de su pa\u00eds al recaudar 23 millones de d\u00f3lares en unos meses. Mientras \nque gracias a la difusi\u00f3n cinematogr\u00e1fica de la Paramount el cambio clim\u00e1tico \nlogr\u00f3 calar en todos los \u00e1mbitos sociales.\nEn cuanto al componente econ\u00f3mico, el informe Review on the Economics of \nClimate Change, encargado por el gobierno Brit\u00e1nico dirigido por Toni Blair al \neconomista Nicholas Stern, y dado a conocer a finales de ese a\u00f1o, advert\u00eda que si \nno se invert\u00eda un 1% del PIB mundial en prevenir y mitigar el cambio clim\u00e1tico, este \nfen\u00f3meno podr\u00eda ocasionar p\u00e9rdidas que alcanzar\u00edan un 20% del mismo PIB. Con \nello, y junto a la pol\u00edtica energ\u00e9tica de la Uni\u00f3n Europea para impulsa las fuentes \nrenovables, este fen\u00f3meno se comenz\u00f3 a percibir, seriamente, no solo como un \nreto ambiental, sino como un problema econ\u00f3mico de magnitud mundial.\n3. u na preocupacI\u00f3n  cIent\u00edfIca , socIal  e InstItucIonal  con reflejo  en \nlos medIos\nEl protagonismo del cambio clim\u00e1tico, tanto en los medios de comunicaci\u00f3n como \nen las pol\u00edticas y en la preocupaci\u00f3n de los ciudadanos impuls\u00f3 la presencia de \ninformaciones ambientales en medios generalistas. El cambio clim\u00e1tico se convir -\nti\u00f3 en un catalizador de temas ambientales. De hecho, a menudo, se recurr\u00eda al \nbinomio cambio clim\u00e1tico para llamar la atenci\u00f3n sobre otras noticias de medio \nambiente, ya que una gran parte de ellas puede vincularse, de alg\u00fan modo, a los \nefectos u origen del calentamiento global. En contraposici\u00f3n, el calentamiento \nglobal tambi\u00e9n rest\u00f3 atenci\u00f3n a otros temas ambientales.\nEl consenso cient\u00edfico alcanzado en 2007 con el IV Informe de Cambio Clim\u00e1tico del \nIPCC, junto a un momento de bonanza econ\u00f3mica, hizo posible ciertos compromi -\nsos pol\u00edticos, al menos, te\u00f3ricamente para elaborar planes de prevenci\u00f3n y mitiga -\nci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico. A su vez, el enfrentamiento ideol\u00f3gico tambi\u00e9n salt\u00f3 a \nla arena del cambio clim\u00e1tico. - 180 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEn consecuencia, m\u00e1s all\u00e1 del posible tratamiento espectacular o sensacionalista, la \ncontroversia sobre el origen antropog\u00e9nico del actual cambio clim\u00e1tico o, incluso, \nsobre el acuerdo cient\u00edfico al respecto, ha sido abordada de forma diversa por los \nmedios de comunicaci\u00f3n: aquellos con una l\u00ednea editorial m\u00e1s progresista ( El Pa\u00eds, \nP\u00fablico ) han publicado informaciones, opiniones y editoriales relativos al acuerdo \ncient\u00edfico sobre el cambio clim\u00e1tico, mientras que los m\u00e1s conservadores ( ABC, \nEl Mundo ) han tendido a aportar m\u00e1s dudas sobre las evidencias cient\u00edficas en el \n\u00e1mbito de la informaci\u00f3n, mientras que en los g\u00e9neros de opini\u00f3n han planteado \nmuchas m\u00e1s cr\u00edticas y han asumido las tesis m\u00e1s esc\u00e9pticas o negacionistas.\nEntre 2005 y 2007 se produce en per\u00edodo de mayor cantidad de contenidos infor -\nmativos relativos al cambio clim\u00e1tico en los medios espa\u00f1oles. A su vez, en estos \na\u00f1os, confluye un inter\u00e9s creciente de la sociedad por temas de ecolog\u00eda y un \nincremento de la publicidad interesada en contenidos ambientales. Por ello, entre \n2006 y 2007 nacieron tres suplementos de medio ambiente. El primero fue Natura, \nde El Mundo , que empez\u00f3 a editarse en marzo de 2006, y en abril de 2007, nacieron \nTierra, de El Pa\u00eds,  y Natural, de ABC . Natura, dej\u00f3 de publicarse en diciembre de 2009 \ny Tierra, en enero de 2012, mientras Natural sigue en funcionamiento.\nBan Ki-moon, secretario general de las Naciones Unidas, asegur\u00f3 en noviembre de \n2007 en Valencia, tras la aprobaci\u00f3n del resumen ejecutivo del IV informe sobre \ncambio clim\u00e1tico: \u201cEs la hora de los pol\u00edticos\u201d , porque los cient\u00edficos hab\u00edan demos -\ntrado la magnitud y perspectivas del calentamiento global. Y, efectivamente, la \nplanificaci\u00f3n auton\u00f3mica y estatal relativa al cambio clim\u00e1tico fue una tem\u00e1tica \nambiental ampliamente tratada por los medios. La autoridad de los pol\u00edticos en \nmateria de declaraciones intensific\u00f3 la presencia del cambio clim\u00e1tico en la agenda \nmedi\u00e1tica, mientras que el mantenimiento del inter\u00e9s tambi\u00e9n favoreci\u00f3 la presen -\ncia de m\u00e1s entrevistas de cient\u00edficos sobre esta tem\u00e1tica.\nLa preocupaci\u00f3n sobre la informaci\u00f3n que se difunde sobre cambio clim\u00e1tico \ntambi\u00e9n ha ocupado importantes reflexiones a nivel mundial. Por ejemplo, la \nConferencia Internacional de Unesco Broadcast Media & Climate Change, cele -\nbrada en la capital francesa en septiembre de 2009, dio lugar  la Declaraci\u00f3n de \nPar\u00eds que instaba, entre otras acciones, a transmitir a la sociedad la urgencia de \nmitigar los impactos negativos del cambio clim\u00e1tico; a facilitar el acceso a informa -\nci\u00f3n relevante sobre este fen\u00f3meno, como tambi\u00e9n la importancia social, econ\u00f3 -\nmica y ambiental de los beneficios que reportar\u00eda realizar acciones para combatir \nlos efectos del calentamiento global. Adem\u00e1s, este documento reconoc\u00eda que la \ninformaci\u00f3n proporcionada por la radiodifusi\u00f3n \u2013que se podr\u00eda ampliar a todos los \nmedios- ejerce un papel fundamental para estimular tanto el debate pol\u00edtico como \nla movilizaci\u00f3n social para exigir opciones de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n.- 181 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEn 2010, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n \n(FAO) public\u00f3 el informe Comunicaci\u00f3n para el Desarrollo ante desaf\u00edos como el \ncambio clim\u00e1tico, manejo de recursos naturales, gesti\u00f3n del riesgo y Seguridad \nAlimentaria, en colaboraci\u00f3n con Onda Rural (integrada por la FAO, la Asociaci\u00f3n \nMundial de Radios Comunitarias para Am\u00e9rica Latina y Caribe y la Asociaci\u00f3n \nLatinoamericana de Educaci\u00f3n Radiof\u00f3nica) y la Plataforma de Comunicaci\u00f3n para \nel Desarrollo para Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico. Este trabajo, sin embargo fue el resul -\ntado de una consulta virtual que se realiz\u00f3 entre junio y julio de 2008, enmarcada \nen la iniciativa conjunta de la FAO y el Ministerio de Medio Ambiente y Territorio de \nItalia para avanzar en la Iniciativa de Comunicaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible. \nEl objetivo de este proyecto era fortalecer los esfuerzos en la aplicaci\u00f3n de estra -\ntegias y servicios de comunicaci\u00f3n en el marco de las pol\u00edticas de desarrollo y de \ngesti\u00f3n sostenible de los recursos naturales, con especial atenci\u00f3n a la adaptaci\u00f3n \nal cambio clim\u00e1tico en los sectores agr\u00edcola, forestal y pesquero.\nEn cuanto a la opini\u00f3n p\u00fablica, 2007 fue un a\u00f1o clave en la percepci\u00f3n ciudadana \ndel cambio clim\u00e1tico, en el que fue muy relevante el papel de las organizaciones \nconservacionistas. As\u00ed, el Eurobar\u00f3metro de ese a\u00f1o, revelaba que entre las cinco \nprincipales cuestiones ambientales preocupantes para los europeos, el 57% de los \necuestados destacaba el cambio clim\u00e1tico, doce puntos m\u00e1s que en 2004. Y a nivel \ninternacional, consideran que es preciso tomar decisiones importantes sobre el \ncambio clim\u00e1tico el 93% espa\u00f1oles, el 85% franceses, el 70% de ciudadanos de \nGran Breta\u00f1a o el 59% EEUU, seg\u00fan el GlobeScan, BBC World Service Poll de mayo-\njunio de 2007.\nEl Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) en su bar\u00f3metro de noviembre de \n2007 (estudio 2742) preguntaba: \u201c\u00bfEstar\u00eda usted dispuesto a modificar sus h\u00e1bitos \nde consumo y estilo de vida para adaptarse al proceso de cambio clim\u00e1tico?\u201d S\u00ed, con \ntoda probabilidad, respondieron un 47,6% de espa\u00f1oles y Probablemente s\u00ed, 40%. \nEn cuanto a la ideolog\u00eda, este estudio del CIS detect\u00f3 que las personas de ideas \nprogresistas estaban m\u00e1s dispuestas a modificar sus h\u00e1bitos de consumo o estilos \nde vida para adaptarse al calentamiento global. Un 52,5% devotantes del PSOE, \ndicen que s\u00ed con toda seguridad modificar\u00edan sus h\u00e1bitos, mientras que lo har\u00eda el \n47,3% de los votantes del Partido Popular. El poder adquisitivo y la edad tambi\u00e9n \neran fundamentales. Las clases media y media alta son m\u00e1s favorables a introducir \ncambios en modo de vida para combatir calentamiento global, como tambi\u00e9n el \ngrupo de poblaci\u00f3n entre 25 y 44 a\u00f1os, seg\u00fan el informe Percepciones y Actitudes \nde los espa\u00f1oles hacia el calentamiento global publicado por la Fundaci\u00f3n BBVA \nen febrero de 2008.- 182 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoA pesar de todo ello, el bar\u00f3metro del CIS de noviembre de 2007, mostraba que \nlos problemas medioambientales ocupaban el lugar n\u00famero trece. El primero es el \nparo, seguido de la vivienda o los problemas de \u00edndole econ\u00f3mica. En consecuen -\ncia, la posici\u00f3n en la escala de prioridades de los problemas ambientales en general \ny del cambio clim\u00e1tico en particular no variaba en lo fundamental, pero s\u00ed aument\u00f3 \nconsiderablemente su visibilidad. Y la prioridad de problemas con la llegada de la \ncrisis financiera mundial a partir de 2008 arreciar\u00e1 la jerarqu\u00eda de la prioridades \npol\u00edticas, seg\u00fan O\u2019Riordan: 1) Seguridad nacional; salud p\u00fablica; crecimiento \necon\u00f3mico y empleo, 2) Desarrollo regional, redistribuci\u00f3n de la renta; igualdad de \noportunidades y 3) calidad ambiental, armon\u00eda ecol\u00f3gica (sostenibilidad).\n \n4. l os efectos  de la crIsIs  econ\u00f3mIca\nLa crisis financiera mundial no solo tendr\u00e1 consecuencias para la difusi\u00f3n del \ncambio clim\u00e1tico en los medios, tambi\u00e9n incide sobre los propios procesos de \nnegociaci\u00f3n clim\u00e1tica internacional. As\u00ed, la COP-15 celebrada en Copenhague en \ndiciembre de 2009 -ya con un sistema econ\u00f3mico en decadencia- fue una muestra \nde las dificultades existentes para alcanzar un acuerdo que hicera posible ampliar \nel Protocolo de Kioto m\u00e1s all\u00e1 de 2012. Finalmente, se aprob\u00f3 un texto \u2013por \nprimera vez con el apoyo de EEUU, aunque no se repetir\u00e1 tres a\u00f1os despu\u00e9s- pero \nno vinculante, sin objetivos cuantitativos y sin plazos.\nEn la cumbre de Copenhague tuvo lugar un hito period\u00edstico en materia de \ncambio clim\u00e1tico, una victoria para los esc\u00e9pticos. Fue el llamado Climategate. En \nfechas previas al inicio de la reuni\u00f3n se filtraron a la prensa mensajes de correo \nelectr\u00f3nico y documentos de cient\u00edficos de la Unidad de Investigaci\u00f3n del Clima \nde la Universidad de East Anglia (Gran Breta\u00f1a) que fueron interpretados por los \nnegacionistas como pruebas de manipulaci\u00f3n de los datos a favor de la teor\u00eda de \nun cambio clim\u00e1tico de origen antropog\u00e9nico. Sin embargo, una investigaci\u00f3n \nindependiente posterior no encontr\u00f3 ninguna evidencia de mala pr\u00e1ctica cient\u00ed -\nfica en el caso. A pesar de ello, el Climategate tuvo una relevante incidencia sobre \nla opini\u00f3n p\u00fablica. \nDe este modo, se comienza a hablar de fracasos en estas conferencias de las partes, \ncomo la COP-16 que tuvo lugar en Canc\u00fan, la COP-17 de Durban o la reciente \nCOP-18 celebrada en Doha, de diciembre de 2012, que ha logrado un acuerdo de \nm\u00ednimos para prolongar el Protocolo de Kyoto ocho a\u00f1os m\u00e1s, pero sin el compro -\nmiso de grandes emisiores de gases de efecto invernadero como EEUU, China, \nCanad\u00e1, Jap\u00f3n o Rusia. Por su parte, la cumbre de Rio+20 celebrada en junio de - 183 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico2012 tampoco logr\u00f3 el consenso espectacular de acuerdos de dos d\u00e9cadas ante -\nriores.\nCon la prolongaci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica, las posiciones esc\u00e9pticas ganan posi -\nciones. En primer lugar, porque desciende la informaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico y, \npor tanto, las exigencias de actuaci\u00f3n. Y, adem\u00e1s, porque en un contexto de recor -\ntes de gasto p\u00fablico, cualquier inversi\u00f3n en materia ambiental como el cambio \nclim\u00e1tico puede ser interpretada como un gasto innecesario.\n4.1. Sombras en el periodismo ambiental\nLa incidencia de la crisis econ\u00f3mica en el periodismo ambiental se tradujo en un \ndestacado descenso de contenidos sobre cambio clim\u00e1tico y medio ambiente en \ngeneral, junto con el cierre de cabeceras, como la revista mensual de naturaleza \ny ciencia Nat, de la editorial catalana S\u00e0piens Publicacions, tras 37 n\u00fameros; el \ndespido de periodistas ambientales de larga trayectoria y prestigio consolidado \nde peri\u00f3dicos como fue el caso de Joaquim Elcacho del diario El Punt/Avui , el fin \nde los suplementos ambientales Natura y La Tierra, de El Mundo  y El Pa\u00eds , respecti -\nvamente, o la ca\u00edda de la parrilla televisiva de programas como Medi Ambient en \nPunt 2 de Canal 9  y el peligro de desaparici\u00f3n de Espacio Protegido de Canal Sur .\nEn el \u00e1mbito internacional, en 2008, al principio del per\u00edodo de decadencia econ\u00f3 -\nmica, la CNN  anul\u00f3 la secci\u00f3n de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente, a la vez que \ndesped\u00eda a su director de prestigio Miles O\u2019Brien. A finales de 2009, el periodista \ncient\u00edfico y de medio ambiente Andrew C. Revkin fue despedido de The New York \nTimes  y para el curso acad\u00e9mico 2009-2010, la Universidad de Columbia dej\u00f3 de \nimpartir la licenciatura de Periodismo Ambiental iniciada en 1995.\n4.2. La evoluci\u00f3n de la cobertura medi\u00e1tica mundial\nUna de las im\u00e1genes que mejor ilustra la ca\u00edda de la cobertura medi\u00e1tica sobre el \ncambio clim\u00e1tico es la elaborada por los investigadores Maxwell Boykoff y Maria \nMansfield, que en 2004 iniciaron el estudio de la cobertura medi\u00e1tica mundial \ndel cambio clim\u00e1tico desde la Universidad de Oxford. Boykoff, ahora desde la \nUniversidad de Colorado-Boulder (EEUU), y Mansfield, en la Universidad de Exeter \n(Gran Breta\u00f1a).\nLa figura muestra la publicaci\u00f3n de temas sobre cambio clim\u00e1tico o calentamiento \nglobal en 50 peri\u00f3dicos de 20 pa\u00edses y seis continentes durante ocho a\u00f1os. En ella \nse percibe el auge del cambio clim\u00e1tico en los diarios de 2006 a 2007, la ca\u00edda de \n2008 y el pico de 2009, sin duda, marcado por la Conferencia de Copenhague, en - 184 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticola que confluyeron todo tipo de ingredientes: una enorme asistencia de ONG y \nactivistas ambientalistas, la presencia por primera vez del presidente de los EEUU \nBarack Obama, la detenci\u00f3n de miembros de Greenpeace, el caso del Climategate \ny los primeros intentos para pactar un compromiso post-Kyoto.\n4.3. La huella de las ediciones digitales\nLa confluencia de dos tipos de crisis, la del modelo de negocio de la prensa escrita \ntradicional y la econ\u00f3mica, iniciada a nivel mundial en 2008, ha favorecido que las \nediciones digitales de los peri\u00f3dicos, tanto en Espa\u00f1a como en Europa, tiendan a \nconvertirse en un espacio en auge para acoger, de una manera menos constre\u00f1ida, \nnoticias ambientales, contrariamente a la constante disminuci\u00f3n de este tipo de \ncontenidos en las p\u00e1ginas de papel. Y en el caso del cambio clim\u00e1tico, la informa -\nci\u00f3n period\u00edstica tambi\u00e9n puede ser sustituida por blogs de expertos, cuyo trabajo \nno suele ser remunerado. Un ejemplo de blog clim\u00e1tico es Clima de Antonio Ruiz \ndel Elvira, catedr\u00e1tico de F\u00edsica Aplicada de la Universidad de Alcal\u00e1, la secci\u00f3n \nCiencia de El Mundo  en l\u00ednea.  \nEl aumento del seguimiento de la actualidad a trav\u00e9s de las ediciones digitales \nde los peri\u00f3dicos convencionales ha ido mermando las ventas de peri\u00f3dicos en \nsu edici\u00f3n en papel, un tipo de difusi\u00f3n tambi\u00e9n perjudicado por el impacto de \nlas cabeceras gratuitas, especialmente activas en la primera d\u00e9cada de este siglo \n(cabeceras tambi\u00e9n afectadas por el descenso del negocio publicitario en la prensa). \nDesde hace cinco a\u00f1os, la venta de prensa diaria va en descenso, una tendencia de \n\u00e1mbito mundial, y en 2011 la ca\u00edda de la difusi\u00f3n fue del 7,45%, seg\u00fan la Oficina de \nJustificaci\u00f3n de la Difusi\u00f3n (OJD). En consecuencia, las ediciones son cada vez m\u00e1s \nescasas de papel, con lo que las informaciones ambientales han perdido espacio. \nLa Asociaci\u00f3n de Editores de Diarios Espa\u00f1oles (AEDE) revel\u00f3 en el Libro Blanco \nde la prensa diaria 2009 que 6,42 millones de personas, de promedio, conectan \ncada d\u00eda con los diarios digitales, lo que supone el 47,5% de los lectores de prensa \ntradicional. Estas cifras representaban un incremento anual del 24% de lectores \ndigitales en nuestro pa\u00eds. Por su parte, el Estudio General de Medios (EGM) muestra \nc\u00f3mo se reduce la demanda de prensa en Espa\u00f1a frente al incremento del consumo \nde Internet.\nLa evoluci\u00f3n de la penetraci\u00f3n de los diarios, seg\u00fan el EGM, ha ido en descenso \ndesde 2006 (41,8%) a 2011 (37,4%), mientras que Internet casi ha duplicado su \naudiencia en el mismo per\u00edodo al pasar del 22,2% al 42,5%. Y seg\u00fan el Centro de \nInvestigaciones Sociol\u00f3gicas (abril, 2010), la prensa digital espa\u00f1ola ya consigue \ndiez millones de lectores frecuentes (m\u00e1s de tres d\u00edas a la semana) frente a los 8,3 - 185 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticomillones de 2009. Mientras que 5,4 millones de usuarios visitan diariamente los \ndiarios digitales, un 36,4% del total de los lectores de prensa en cualquiera de sus \nformatos. Los usuarios de Internet se informan en un 82,5% por los diarios digi -\ntales y en un 19,3% a trav\u00e9s de los blogs. Seg\u00fan la OJD, las visitas a las cabeceras \nde diarios espa\u00f1oles crecieron un 36,3% en 2010. Como ejemplo del ascenso de \nla lectura on-line frente a la off-line, en septiembre de 2002 el tr\u00e1fico diario de la \nedici\u00f3n del New York Times  super\u00f3 en n\u00famero de visitantes \u00fanicos a la edici\u00f3n de \npapel por primera vez en su historia.\n4.4. La ca\u00edda de los ingresos publiciarios\nEl agotamiento del modelo de la prensa escrita tradicional se ha visto agravado, \nadem\u00e1s, por la crisis econ\u00f3mica mundial, iniciada en 2008, ya que \u00e9sta implic\u00f3 un \nnotable descenso de ingresos por publicidad, tanto privada como institucional. Y \neste descenso publicitario ha propiciado no s\u00f3lo menos espacio para los conte -\nnidos ambientales, sino tambi\u00e9n menores requerimientos de profesionales de la \ncomunicaci\u00f3n de esta especialidad y, como hemos visto anteriormente, el cierre \nde suplementos semanales o mensuales. Es destacable en este punto remarcar la \ncrisis de la profesi\u00f3n, ya que el descenso de rentabilidad periodista ha llevado al \ncierre de medios y al despido de periodistas. La Federaci\u00f3n de Asociaciones de \nPrensa calcula que desde inicio crisis econ\u00f3mica han perdido el trabajo alrededor \nde 5.000 periodistas en Espa\u00f1a.\nLa crisis econ\u00f3mica ha favorecido la ca\u00edda en picado de los ingresos por publicidad \nen los diarios. Se calcula, que desde el inicio de la crisis la inversi\u00f3n publicitaria ha \nbajado entre el un 40 y un 50%. La Asociaci\u00f3n de Editores de Diarios Espa\u00f1oles, \nseg\u00fan datos recopilados por Deloitte, aseguraba que las principales cabeceras de \n\u00e1mbito estatal vendieron un 5,6% menos de ejemplares e ingresaron alrededor de \n13% menos de publicidad que en 2010. En los 11 primeros meses del a\u00f1o, la rebaja \nde facturaci\u00f3n fue de un 16,46% en El Peri\u00f3dico de Catalu\u00f1a ; de 16,3% en P\u00fablico; \nde un 15,99% en El Pa\u00eds ; de un 14,65% en El Mundo ; en  La Vanguardia , de un 12,3% \ny en ABC , de un 10,82%. S\u00f3lo La Raz\u00f3n aument\u00f3 su facturaci\u00f3n en anuncios, en \nconcreto, en un 4,3%.\n5. c onclusIones\nLa crisis econ\u00f3mica mundial a partir de 2008 acab\u00f3 con el protagonismo medi\u00e1tico \ndel cambio clim\u00e1tico, in crescendo desde 2005. Diversos componentes hab\u00edan \nllevado el calentamiento global a tema ambiental estrella en los medios, entre ellos, - 186 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticola publicaci\u00f3n del IV Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico del Panel Intergubernamental \nde las Naciones Unidas, precedido por el documental An inconvenient truth de Al \nGore, el informe Stern que advert\u00eda del impacto econ\u00f3mico mundial del cambio \nclim\u00e1tico o la entrada en vigor del Protocolo de Kyoto y el mercado de derechos \nde emisi\u00f3n.\nLa emergencia del cambio clim\u00e1tico se fue retroalimentando por la puesta en \nmarcha de pol\u00edticas de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del fen\u00f3meno, la actividad ecolo -\ngista, las expectativas de la opini\u00f3n p\u00fablica o la prioridad ambiental en tiempos de \nbonanza. Y los peri\u00f3dicos, adem\u00e1s de ofrecer informaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1 -\ntico \u2013con una destacada influencia seg\u00fan el sesgo ideol\u00f3gico: los conservadores \ndan m\u00e1s protagonismo al escepticismo-, apostaron por publicar nuevos suplemen -\ntos ambientales, como fue el caso de El Mundo , El Pa\u00eds y ABC .\nLa llegada de la crisis en 2008 aport\u00f3 un nuevo escenario: ca\u00edda de los ingresos por \npublicidad (menos disponibilidad de papel, recorte en las redacciones, etc), unida \nal cambio de modelo de negocio de los diarios por la incidencia de las ediciones \nelectr\u00f3nicas y un cambio en las prioridades pol\u00edticas y sociales. Se cierran suple -\nmentos medios especializados, se dejan de emitir programas ambientales, se \ndespiden periodistas especializados y, por el contrario, se empieza a cubrir la infor -\nmaci\u00f3n clim\u00e1tica a trav\u00e9s de blogs en las ediciones digitales. Incluso las cumbres \nclim\u00e1ticas muestran m\u00e1s debilidades. Los recortes en inversiones p\u00fablicas, el incre -\nmento del desempleo, las privatizaciones de servicios p\u00fablicos, incluso los casos \nde corrupci\u00f3n pol\u00edtica, captan toda la atenci\u00f3n de los medios y el inter\u00e9s por el \ncambio clim\u00e1tico y el medio ambiente en general queda relegado tanto por los \nmedios como por la ciudadan\u00eda. \n6. referencIas\nCASTELLS, M.  (2001): La galaxia internet. Reflexiones sobre Internet, empresa y socie -\ndad, Barcelona: Editorial Aret\u00e9.\nCERRILLO, A. (coord.) (2008): El periodismo ambiental. An\u00e1lisis de un cambio cultural \nen Espa\u00f1a , Barcelona: Fundaci\u00f3n Gas Natural.\nDE LA ROSA, R.  (2001): La revoluci\u00f3n ecol\u00f3gica. La b\u00fasqueda de la libertad a trav\u00e9s de \nla ecolog\u00eda , Barcelona: Icaria Editorial.\nGARC\u00cdA, E . (2004): Medio Ambiente y sociedad. La civilizaci\u00f3n industrial y los l\u00edmites \ndel planeta , Madrid: Alianza Editorial.- 187 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoMEADOWS, D.; RANDERS, J . (2004): Los l\u00edmites del crecimiento 30 a\u00f1os despu\u00e9s . \nC\u00edrculo de lectores. Barcelona..\nMCNEIL, J. R  (2003): Algo nuevo bajo el sol. Historia medioambiental del mundo en el \nsiglo XX . Madrid: Alianza.\nEFE: \u201cLa prensa conf\u00eda en el papel pero busca rentabilizar internet\u201d , El Mundo. \n(11.12.11).\nLibro Blanco de la prensa diaria 2009. Asociaci\u00f3n de Editores de Diarios Espa\u00f1oles, \nAEDE.\nEstudio General de Medios (EGM). En l\u00ednea: www.egm.es\nOficina de Justificaci\u00f3n de la Difusi\u00f3n. En l\u00ednea: www.ojd.es\nEl cambio clim\u00e1tico y la salud humana. Riesgos y respuestas. Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud. 2003.\nImpacts of Europe\u2019s changing climate. European Environmental Agengy. 2004.\nBar\u00f3metro de noviembre de 2007 (estudio 2742). Centro de Investigaciones \nSociol\u00f3gicas (CIS).\nPercepciones y Actitudes de los espa\u00f1oles hacia el calentamiento global. Fundaci\u00f3n \nBBVA, febrero de 2008.\nhttp://sciencepolicy.colorado.edu/media_coverage/\nPortrayal of scientific controversy on climate change. A study of the coverage of the \nCopenhagen summit in the Spanish press. Bienvenido Le\u00f3n, Mar\u00eda Carmen \nErviti. Observatorio (OBS*) Journal, vol 5. N\u00ba4 (2011), 045-063.\nGlobal climate change in the Spanish media: How the conservative press portrayed \nAl Gore\u2019s initiative. Stefania Gozzer, Mart\u00ed Dom\u00ednguez. Contributions of \nScience. N\u00ba7 (2011).\nLa divulgaci\u00f3 cient\u00edfica dels problemes mediambientals a trav\u00e9s dels mitjans de \ncomunicaci\u00f3. El cas del documental-confer\u00e8ncia An inconvenient truth. Nel\u2022lo \nPellisser. Quaderns del CAC. Consell Audiovisual de Catalunya. N\u00ba30 (2008).- 189 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEL PERIODISMO AMBIENTAL EN EL TRABAJO DE LOS \nPERIODISTAS DE LOS DIARIOS IMPRESOS.\nRETOS ANTE EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO\nGiovanni  Gotopo\nUniversidad Rafael Belloso Chac\u00edn\n1. IntroduccI\u00f3n\nEl ejercicio del Periodismo Ambiental tiene como punto focal el que los periodistas \nreflejen en el ejercicio de su trabajo la promoci\u00f3n -de manera efectiva y repetida- la \ndefensa de la vida y la preservaci\u00f3n del planeta. Seg\u00fan Carabaza (2005), la configu -\nraci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica viene dada mediante una informaci\u00f3n adecuada. La \ninformaci\u00f3n medioambiental se convertir\u00eda en uno de los canales a trav\u00e9s del cual \nla sociedad tomar\u00eda conciencia de la situaci\u00f3n del medio ambiente y de las accio -\nnes necesarias para lograr el desarrollo sustentable, gener\u00e1ndose as\u00ed un aporte \neducativo a la poblaci\u00f3n. \nEn este rango de ideas, El\u00edas (2011) sostiene que el periodista especializado debe \ntener los suficientes elementos de juicio para comprender lo dicho por las fuentes \ne interpretar el contexto en el que lo dicen. Se requiere entonces de periodistas \nespecializados para recopilar, ordenar y analizar la informaci\u00f3n y poder establecer \nel estado del conocimiento, ofreciendo una explicaci\u00f3n de las causas y circuns -\ntancias que concurren del evento interpret\u00e1ndolo con elementos de profundidad, \npero con un lenguaje claro para las audiencias, no solo para resaltar los hechos de \nmayor relevancia y pertinencia, sino para formar y educar a la ciudadan\u00eda.\nEn Falc\u00f3n el crecimiento urbano desordenado, las nuevas migraciones poblaciona -\nles, el incremento abrupto del turismo y el deterioro ambiental parecen avanzar en \nun orden exponencial y conjunto. Es urgente el uso de aportes como el Periodismo - 190 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoAmbiental, una herramienta clave para propiciar el desarrollo sustentable y la \ncultura ambiental en una sociedad donde los medios son parte de su cotidianidad.\nEsta investigaci\u00f3n destaca el oficio del periodista como modelador de su fuente \nasignada y su rol como intermediario activo en la construcci\u00f3n y fomento de \nuna cultura ambiental a ser promovida en la audiencia de los medios donde le \ntoca laborar, contribuyendo adem\u00e1s a despertar en los periodistas el inter\u00e9s por \nespecializarse en el Periodismo Ambiental, de manera sistem\u00e1tica y acad\u00e9mica, \nen la formaci\u00f3n de un escenario informativo para apuntalar el plan de Desarrollo \nSustentable de la localidad y de la naci\u00f3n.\n2. c onsIderacIones  te\u00f3rIcas  sobre  el perIodIsmo  ambIental\nEsta investigaci\u00f3n se plante\u00f3 como principal objetivo analizar la presencia del \nPeriodismo Ambiental en el trabajo de los periodistas de los diarios impresos \ndel estado Falc\u00f3n, donde se tom\u00f3 en cuenta las dimensiones de abordaje de la \nvariable Periodismo Ambiental, la formaci\u00f3n que en esta misma variable tienen los \nperiodistas de los diarios impresos del estado del estado Falc\u00f3n y la estructuraci\u00f3n \nde esta variable en el trabajo de estos profesionales. Esta pesquisa est\u00e1 enmarcada \ndentro de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n para la transformaci\u00f3n \nsocial y humana.\nFern\u00e1ndez (2010), explica la situaci\u00f3n de extralimitaci\u00f3n de la especie humana con \nrespecto al resto de la naturaleza, lo cual genera la necesidad de abogar por la \nsostenibilidad considerando, dentro del cambio global, el cambio clim\u00e1tico como \nprincipal motor de ese cambio global. El autor sostiene que esta realidad afecta \nal Periodismo Ambiental y al periodismo en general, por ser reflejo de la realidad \nbiof\u00edsica y por ejercer el periodismo un papel importante en la construcci\u00f3n de la \nrepresentaci\u00f3n social de esta realidad. \nEn el trabajo de Quintas, et al. (2009), se precisa como objetivo principal investigar \ny analizar el nivel de tratamiento (cualitativo y cuantitativo) de los temas ambienta -\nles en la prensa nacional uruguaya, con \u00e9nfasis en los asuntos costeros. Del estudio \nrealizado en Uruguay surgi\u00f3 como resultado que no existe una correspondencia \nclara entre la importancia que los uruguayos le atribuyen al medio ambiente \n\u2013incluso por encima de lo econ\u00f3mico- y la jerarquizaci\u00f3n del tema en la prensa \nescrita nacional.\nCarabaza (2005), analiz\u00f3 la cobertura ambiental que tres medios de comunica -\nci\u00f3n de la ciudad de Saltillo, Coahuila, en M\u00e9xico (Vanguardia, El Diario Coahuila - 191 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoy Palabra), hicieron durante el primer trimestre de 2002 a la tem\u00e1tica ambiental, \nconcluy\u00e9ndose que el an\u00e1lisis de la tem\u00e1tica ambiental en la prensa, aunque no \nofrece un panorama amplio sobre la problem\u00e1tica ambiental local, proporciona \nalgunos indicadores importantes para quienes toman decisiones y dise\u00f1an estra -\ntegias para el mejoramiento de esta problem\u00e1tica biosocial.\nEn la investigaci\u00f3n de Vel\u00e1squez (2004) se eval\u00faa la concepci\u00f3n del Periodismo \nAmbiental en los diarios impresos del estado Zulia, en Venezuela, y tuvo como \nprincipal objetivo evaluar la concepci\u00f3n del Periodismo Ambiental en los diarios \nimpresos de esa regi\u00f3n venezolana, apuntando como un objetivo espec\u00edfico el \nestablecimiento del aporte del Periodismo Ambiental para el trabajo realizado por \nlos periodistas de los diarios impresos de la regi\u00f3n en estudio.\nFern\u00e1ndez (2003) plantea que la especializaci\u00f3n period\u00edstica es un fen\u00f3meno del \nperiodismo actual y admite establecer una ruta para la conceptualizaci\u00f3n del tema \ndel Periodismo Ambiental, a la par de permitir constituir una aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica \ny de forma a este g\u00e9nero, consintiendo el instituir comparaciones te\u00f3ricas con los \nconceptos desarrollados por otros autores en el devenir. Esta investigaci\u00f3n tiene \nevidentes matices de revisi\u00f3n epistemol\u00f3gica y es tambi\u00e9n un importante aporte \npara precisar aspectos espec\u00edficos sobre los or\u00edgenes del Periodismo Ambiental.\nBacchetta (2000) defini\u00f3 el Periodismo Ambiental como el tratamiento a trav\u00e9s de \nlos medios de comunicaci\u00f3n de los temas relacionados con el medio ambiente, \nesto si se considera el medio ambiente como el conjunto de sistemas naturales \ny sociales en donde conviven el humano y los dem\u00e1s seres vivos presentes en el \nplaneta, siendo este el caso planteado por el autor, se llegar\u00eda a un consenso donde \nse considere el Periodismo Ambiental como uno de los g\u00e9neros m\u00e1s amplios y \ncomplejos del periodismo, capaz de generar un impacto como fuente.\nRastrear el perfil te\u00f3rico del Periodismo Ambiental y el tratamiento que de este \nhacen los periodistas en los medios de comunicaci\u00f3n, conlleva tambi\u00e9n a toparse \ncon un espacio conceptual muy cercano a los temas referentes a la \u00e9tica. Tourinho \n(citado en Bachetta, 2000) expone que dentro de un escenario tan complejo, la \nmisi\u00f3n asumida por el Periodismo Ambiental adquiere alta relevancia dada la pers -\npectiva de construir una ecolog\u00eda solidaria, saludable, afectiva y \u00e9tica, se\u00f1alando \nadem\u00e1s que el periodista debe tener plena conciencia sobre su rol como agente \nactivo para la transformaci\u00f3n social, de all\u00ed la importancia de la cobertura de los \ntemas ambientales y su presencia en la pauta informativa.\nPara abordar la problem\u00e1tica relativa al tema ambiental en los medios venezolanos \ny reflejarla en el Periodismo Ambiental, es b\u00e1sico conocer el alcance de la legislaci\u00f3n - 192 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoambiental venezolana, pues aparte de los elementos se\u00f1alados en la Constituci\u00f3n \nde la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, existe una \u2018Ley Org\u00e1nica del Ambiente\u2019 , \naparecida en Gaceta Oficial No 31.004 del 16 de junio de 1976, revisada luego en \nel 2006, y una \u2018Ley Penal del Ambiente\u2019 , aparecida en la Gaceta Oficial No 4.358 del \n3 de enero de 1992, esta \u00faltima con r\u00e9gimen administrativo y sancionatorio y cuya \n\u00faltima modificaci\u00f3n se realiz\u00f3 el 5 de junio de 1994.\nPor su parte la Ley de Responsabilidad Social en Radio y Televisi\u00f3n, publicada en \nGaceta oficial No 38081, con fecha del 7 de diciembre de 2004, en el Art\u00edculo 5, \npar\u00e1grafo 1, secci\u00f3n C, habla acerca de la programaci\u00f3n de los medios, la cual debe \nintegrar a los usuarios y usuarias en todo lo concerniente a preservar, conservar, \ndefender y mejorar el ambiente, promoviendo el desarrollo sustentable del h\u00e1bi -\ntat, y al igual que otras ciencias integrarse en cooperaci\u00f3n con el sistema educativo, \nhaci\u00e9ndose evidente que la cobertura de los temas ambientales debe ser una tarea \npermanente en los medios de comunicaci\u00f3n.\nV\u00e1squez (2008) precis\u00f3 que el paradigma del desarrollo sostenible ha sido incor -\nporado y reconocido con mucho \u00edmpetu en la Constituci\u00f3n de 1999 en el art\u00edculo \n305 y contemplado en el actual proyecto de reforma de la Constituci\u00f3n afectado, \nno s\u00f3lo por las declaraciones ambientalistas, de los protocolos de Montreal y de \nKyoto, sino por una concurrencia paulatina a lo largo de los \u00faltimos 30 a\u00f1os en que \nlos venezolanos han tenido una conciencia participativa importante.\nEn Quintas, et al. (2009), la mayor\u00eda de los periodistas extranjeros consultados \npara esa investigaci\u00f3n opinaron sobre la inexistencia de temas excluyentes para \nel Periodismo Ambiental. Tambi\u00e9n se precisan aspectos como la necesidad de la \nespecializaci\u00f3n en Periodismo Ambiental, un programa de formaci\u00f3n acad\u00e9mica \nque -salvo contadas excepciones- no se ofrece a los periodistas latinoamericanos \ncon frecuencia. Son escasos los medios con periodistas especializados en el tema, \nla mayor\u00eda de los interesados debe efectuar su propia b\u00fasqueda y financiamiento. \nEl Periodismo Ambiental es mencionado por Bacchetta (2002) como g\u00e9nero, pero \nlos diversos g\u00e9neros period\u00edsticos pueden en s\u00ed mismos ser abordados a trav\u00e9s \ndel tratamiento informativo que involucre el ejercicio del Periodismo Ambiental. \nEl autor plantea que cualquier periodista puede tratar una noticia de impacto \nambiental, pero esto no es por s\u00ed solo Periodismo Ambiental, a menos que la \ninformaci\u00f3n tenga una construcci\u00f3n m\u00e1s amplia. De las llamadas cinco preguntas \ncl\u00e1sicas a responder por todo periodista al construir la informaci\u00f3n (llamadas 5WH \npor sus siglas en ingl\u00e9s) \u00bfqu\u00e9?, \u00bfc\u00f3mo?, \u00bfd\u00f3nde?, \u00bfcu\u00e1ndo? y \u00bfpor qu\u00e9?, la de mayor \nimportancia es el \u00bfpor qu\u00e9?- 193 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico3. m etodolog\u00eda\nEsta investigaci\u00f3n est\u00e1 enmarcada dentro del enfoque del paradigma positivista, \npuesto que el dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n hace hincapi\u00e9 en la verificaci\u00f3n, y la inves -\ntigaci\u00f3n reposa en su generalidad sobre el paradigma postmoderno, puesto que \nla ecolog\u00eda, y todos los temas que ella implica, es una discusi\u00f3n centrada espec\u00ed -\nficamente dentro de ese paradigma. El enfoque de este trabajo es integrador y su \nModelo Epist\u00e9mico es el de la corriente Hol\u00edstica, con un enfoque transdisciplina -\nrio. Aunque parte de una visi\u00f3n antropocentrista, orienta la investigaci\u00f3n hacia el \nbiocentrismo, ampliando la defensa del medio ambiente, no s\u00f3lo en funci\u00f3n de lo \nque afecta al ser humano, sino todo lo que afecta la biodiversidad. \nEsta es una investigaci\u00f3n de campo y se us\u00f3 como principales t\u00e9cnicas e instru -\nmentos para la recolecci\u00f3n de datos, la encuesta y la entrevista estructurada. Para \ndeterminar la confiabilidad del cuestionario se aplic\u00f3 a la prueba piloto el coefi -\nciente de confiabilidad KR \u2013 20 de Kuder Richardson por ser el m\u00e1s apropiado para \nel tipo de respuestas de dicho instrumento. \nEn este caso no aplican las medidas de tendencia central pues, como sostienen \nPalella y Martins (2006), aqu\u00ed se trata de un nivel de medici\u00f3n ordinal para un \ncenso poblacional, por lo tanto no se estableci\u00f3 el c\u00e1lculo de mediana, desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar, ni promedios. Los resultados se presentan en funci\u00f3n de la frecuencia \nacumulada (fa) y de la frecuencia relativa (fr), estructurando la discusi\u00f3n con los \nporcentajes acumulados para indicar la tendencia del comportamiento de las \nunidades de an\u00e1lisis. \n \n4. r esul tados\nLos resultados obtenidos se presentan en tablas donde se describe la variable, \nla dimensi\u00f3n, el indicador que se busca en la aplicaci\u00f3n del instrumento, el \u00edtem \nconsultado en el censo, las alternativas ofrecidas, las mediciones de frecuencia \nacumulada y relativa y los totales de la frecuencia en n\u00famero acumulado y en \nporcentaje relativo. Se incluye las tablas de la entrevista estructurada a expertos. A \ncontinuaci\u00f3n las tablas de resultados.\nLa mayor\u00eda, representada aqu\u00ed por el 44%, expuso que eleg\u00eda su propia pauta, por \nencima de un 41% que manifest\u00f3 que le era asignada, mientras que s\u00f3lo un 15% \nexpres\u00f3 que la pauta era discutida en equipo. La forma tradicional de trabajar en los \nmedios de comunicaci\u00f3n es la asignaci\u00f3n de la pauta. La mayor\u00eda de los periodistas - 194 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoen Falc\u00f3n, tienen cierta libertad para escoger sus pautas, por lo que se deduce que \nalgunos medios carecen de l\u00ednea editorial.\nEn Falc\u00f3n los tres diarios impresos mayores empleadores de periodistas presentan \nmarcadas polarizaciones de car\u00e1cter pol\u00edtico, aspecto no necesariamente tradu -\ncido como una l\u00ednea editorial, aunque forma parte de la misma. Se infiere que los \nperiodistas \u2013dependiendo cu\u00e1l sea la tendencia del medio- minimizan, ignoran o \nmagnifican los problemas ambientales que se presentan en la regi\u00f3n. \nS\u00f3lo un 5% manifest\u00f3 haber cubierto alguna vez la fuente de Periodismo Ambiental. \nLa mayor\u00eda (13% para cada caso) dijo haber cubierto en alguna oportunidad \nComunidad y Sucesos. La tendencia es l\u00f3gica si evaluamos el perfil mercantilista \nde los diarios impresos, donde las informaciones de sucesos son ofertadas con \nmayor frecuencia a las audiencias puesto que se recurre al morbo para estimular la \nventa del producto. Ser\u00eda ideal que el Periodismo Ambiental tuviese una presencia \ncomo fuente que se equiparara al de las fuentes tradicionales, como es el caso de \nEducaci\u00f3n (11% en el estudio), Salud (10%) y Pol\u00edtica (9%).\nAlgunos periodistas consideran ciertas fuentes como de menor categor\u00eda que \notras, vi\u00e9ndolas con desd\u00e9n. Esto ocurri\u00f3 por d\u00e9cadas con la fuente de sucesos, \nhasta que publicaciones de g\u00e9nero sensacionalistas y producciones de televisi\u00f3n \nfundamentadas en historias policiales, dieron un sitial a la fuente de sucesos de \nprimer orden y a sus periodistas el status de estrella, aspecto que mejor\u00f3 enorme -\nmente la percepci\u00f3n de la fuente, respecto al profesional del periodismo.\nUn aspecto, expuesto por Qui\u00f1\u00f3nez (2009), es que en Venezuela la situaci\u00f3n no \nse diferencia de lo que ocurre en el resto de Latinoam\u00e9rica, donde la informaci\u00f3n \nambiental recibe diferente tratamiento period\u00edstico, al chocar con la realidad de Tabla 1. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador\nVariable:\nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nABORDAJEIndicador: Presencia en la pauta informativa\n\u00cdtem:  La pauta en el peri\u00f3dico es:\nAlternativa Fa Fr\nAsignada 16 41%\nElecci\u00f3n propia 17 44%\nDiscutida en equipo 6 15%\nTotal 39 100%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2012- 195 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoTabla 2. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador\nVariable:\nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nABORDAJEIndicador: Cobertura de los temas ambientales\n\u00cdtem:  Ejerciendo como periodista me he desempe\u00f1ado en \nlas fuentes de:\nAlternativa Fa Fr\nSalud 12\nDeporte 10 8%\nEconom\u00eda 4 3%\nCultura 9 7%\nEspect\u00e1culos 6 5%\nEducaci\u00f3n 14 11%\nTurismo 5 5%\nInternacionales 1 1%\nComunidad 17 13%\nSucesos 17 13%\nArte 4 3%\nFar\u00e1ndula 6 5%\nPeriodismo Ambiental 6 5%\nTecnolog\u00eda 3 2%\nPol\u00edtica 11 9%\nNinguna de las anteriores 1 1%\nTotal 116 100%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2012.\nenfrentarse a la rapidez propia del periodismo que se hace d\u00eda a d\u00eda, y l\u00f3gicamente \na las carencias que los mismos medios tienen.\nUn 31% de los periodistas opin\u00f3 que el inter\u00e9s por las informaciones ambientales \nen los medios donde laboran es mayor si la noticia es de impacto. Un grupo lige -\nramente mayor, 33%, expres\u00f3 que se interesan en el tema si afecta la localidad, es \ndecir, que sigue siendo preponderante el factor noticioso sobre el car\u00e1cter infor -\nmativo del tema, esto convierte la informaci\u00f3n ambiental en algo circunstancial, \nsin ser parte del trabajo cotidiano de los diarios. Definir el criterio de publicaci\u00f3n \no el inter\u00e9s por los temas ambientales, s\u00f3lo si causan impacto en la localidad, es \nremitir estos temas a un contexto m\u00e1s simple. Los problemas ambientales suelen \nestar asociados a grandes problemas, a menudo conectados con contenidos m\u00e1s \nilustrativos para las audiencias.\nCarabaza (2005) argumenta que la comunicaci\u00f3n, debe entenderse como un \nproceso cultural y dial\u00e9ctico donde los componentes del sistema se encuentran - 196 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoen relaci\u00f3n con los objetos de referencia, conllevando a que estos componentes y \nobjetos deben ser considerados como un elemento fundamental para contribuir \nal desarrollo de la cultura ambiental. Ya Fern\u00e1ndez (2004) hab\u00eda explicado que el \nPeriodismo Ambiental, como disciplina dentro del periodismo, est\u00e1 vinculado al \nPeriodismo Cient\u00edfico y naci\u00f3 en el seno de las culturas alternativas, estableciendo \nas\u00ed una ruta epistemol\u00f3gica para la variable. \nSe explic\u00f3 a trav\u00e9s de Mota y P\u00e9rez (1999, citadas en Vel\u00e1squez, 2004, p.13), en la \nTabla 3 que en Venezuela la informaci\u00f3n ambiental se publica cuando adquiere \nribetes de suceso, es decir, que alcanza una situaci\u00f3n l\u00edmite, a esto no escapa el \nescenario local en el estado Falc\u00f3n, de acuerdo a la concepci\u00f3n que tienen los \nmismos periodistas sobre este tipo de informaciones, lo cr\u00edtico de la situaci\u00f3n es \nque cuando la informaci\u00f3n ambiental es publicada en un marco como ese, pare -\nciera perder su dimensi\u00f3n como parte del Periodismo Ambiental. \nEn algunos casos la informaci\u00f3n sobre temas ambientales puede estar sesgada \ny provenir s\u00f3lo del sector oficial, de las organizaciones no gubernamentales, de \nlos cient\u00edficos o del conocimiento enciclop\u00e9dico, separ\u00e1ndose de la realidad de \nla investigaci\u00f3n de campo, de los casos puntuales que ocurren en las localidades \ny sus comunidades o de aquellos temas que puedan resultar espinosos para los \norganismos oficiales y para el mismo medio donde se publica la informaci\u00f3n.Tabla 3. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador\nVariable: \nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nABORDAJEIndicador: Frecuencia de cobertura\n\u00cdtem:  El medio donde trabajo se interesa en los temas \nambientales:\nAlternativa Fa Fr\nSi la noticia es de impacto 12 31%\nSolo si afecta al pa\u00eds 1 2%\nSi refleja grandes p\u00e9rdidas econ\u00f3mi -\ncas2 5%\nSi tiene caracter\u00edsticas de sucesos 1 2%\nSi afecta la localidad 13 33%\nSi es de trascendencia internacional 1 3%\nSi involucra da\u00f1os humanos 3 8%\nNo se interesa en estos temas 1 3%\nNo contest\u00f3 5 13%\nTotal 39 100%\nFuente: elaboraci\u00f3n propia, 2012- 197 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoTabla 4. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador\nVariable:\nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nFORMACI\u00d3NIndicador: Identificaci\u00f3n de los temas\n\u00cdtem:  De los siguientes temas conozco:\nAlternativa Fa Fr\nDesechos s\u00f3lidos 15 6,5%\nEducaci\u00f3n Ambiental 19 9%\nReciclaje 15 6,5%\nRevoluci\u00f3n verde 6 3%\nAhorro energ\u00e9tico 15 6,5%\nSaneamiento ambiental 15 6,5%\nTurismo ecol\u00f3gico 13 6%\nVertederos de desechos 8 3,5%\nTecnolog\u00eda verde 8 3,5%\nInvierno nuclear 1 0%\nDesechos t\u00f3xicos 7 3%\nCambio clim\u00e1tico 14 6%\nEco deporte 4 2%\nArte ecol\u00f3gico 4 2%\nEcolog\u00eda urbana 6 3%\nCrisis alimentaria 7 3%\nEcolog\u00eda 11 5%\nEfecto invernadero 8 3,5%\nCalentamiento Global 10 5%\nReforestaci\u00f3n 12 5%\n\u00c1reas Protegidas 6 3%\nDesechos quir\u00fargicos 4 2%\n\u00c1reas Protectoras 6 3%\nPol\u00edticas Ambientales 8 3,5%\nTotal 222 100%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2012\nUn 9% de los periodistas consultados para esta investigaci\u00f3n dijo conocer el tema \nde la Educaci\u00f3n Ambiental, mientras que el 6,5% se decant\u00f3 por conocer temas \ncomo los Desechos S\u00f3lidos, Reciclaje, Ahorro Energ\u00e9tico y Saneamiento Ambiental. \nEl tema de la basura, el racionamiento del agua y los constantes apagones por fallas \ndel sistema el\u00e9ctrico forman parte del d\u00eda a d\u00eda en Falc\u00f3n, el periodista incluye \nsiempre estos elementos como parte de su pauta tradicional.\nRubros como Vertederos de desechos, Tecnolog\u00eda verde, Ecolog\u00eda urbana, Eco \ndeporte, Arte ecol\u00f3gico, \u00c1reas Protegidas y \u00c1reas Protectoras, apenas oscilan en - 198 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoel conocimiento por parte de los periodistas entre un 3 y 3,5%, lo que es traducido \ncomo el seguimiento del esquema de denuncia por parte del periodista, mientras \nque los temas a considerarse como parte de las soluciones a ser expuestas dentro \nde la tem\u00e1tica ambiental ofrecida a la audiencia, son relativamente desconocidos.\n Llama la atenci\u00f3n que para el Cambio Clim\u00e1tico, s\u00f3lo un 6% de los periodistas de \nlos diarios impresos en Falc\u00f3n asegure conocerlo, pues fue a consecuencia de este \nfen\u00f3meno el origen de la emergencia por las lluvias presentadas en la zona desde \nfinales del a\u00f1o 2010. En Quintas, et al. (2009), se concluy\u00f3 que no existen temas \nexcluyentes para el periodismo ambiental. Uno de los aspectos considerados de \nvital importancia en el Periodismo Ambiental es la formaci\u00f3n, lo que se interpreta \ncomo el conocimiento de temas relevantes y el manejo del lenguaje o de la termi -\nnolog\u00eda perteneciente a este campo, un punto b\u00e1sico puesto que suele presen -\ntarse con frecuencia tergiversaciones de t\u00e9rminos, uso equivocado de conceptos y \nconfusi\u00f3n de definiciones. \nTabla 5. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador\nVariable:\nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nFORMACI\u00d3NIndicador: Formaci\u00f3n en Periodismo Ambiental\n\u00cdtem:  He realizado estudios relacionados con el Periodismo \nAmbiental a nivel de:\nAlternativa Fa Fr\nPost Doctorado 0 0%\nDoctorado 0 0%\nMaestr\u00eda 0 0%\nEspecializaci\u00f3n 0 0%\nDiplomado 2 5%\nCurso presencial 2 5%\nCurso a distancia 0 0%\nTaller 6 16%\nInvestigaci\u00f3n propia 5 13%\nSeminario 4 10%\nOtros 0 0%\nNinguno 20 51%\nTotal 39 100%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2012\nEl 51% de los consultados dijo no haber realizado ning\u00fan tipo de estudio rela -\ncionado con el Periodismo Ambiental. Un segundo grupo, 16%, respondi\u00f3 haber \nrealizado talleres, mientras que un 13% expres\u00f3 haber realizado investigaciones - 199 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopropias, que puede interpretarse como estudios emp\u00edricos. S\u00f3lo un 5% expres\u00f3 \nhaber realizado estudios de Diplomado que tocaran el tema del Periodismo \nAmbiental, esto corresponde seg\u00fan la frecuencia absoluta, a un total de 2 periodis -\ntas. Igual un 5% dijo haber estado en cursos presenciales.\nEl 10% dijo haber estado en Seminarios. En el cuaderno de notas se recogi\u00f3 la \ninformaci\u00f3n de que fue en el 2010 cuando se efectu\u00f3 el \u00faltimo seminario en el \nestado Falc\u00f3n, donde el Periodismo Ambiental fue parte de la tem\u00e1tica ofertada a \nlos participantes, con 8 horas de duraci\u00f3n. Esto revela aspectos relacionados con el \ndesconocimiento del gremio period\u00edstico sobre su responsabilidad en la construc -\nci\u00f3n de una cultura local que favorezca el desarrollo sustentable. \nTabla 6. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador\nVariable: \nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nFORMACI\u00d3NIndicador: Formaci\u00f3n en Periodismo Ambiental\n\u00cdtem:  Estoy interesado(a) en realizar estudios formales que \ninvolucren el tema ambiental:\nAlternativa Fa Fr\nDefinitivamente si 26 67%\nS\u00ed, pero mi trabajo no me lo permite 13 33%\nNo me atrae el tema 0 0%\nNo quiero seguir estudiando 0 0%\nTotal 39 100%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2012\nEl 100% de los periodistas consultados expres\u00f3 tener inter\u00e9s en cursar estudios \nformales que involucren el tema ambiental. El 67% expres\u00f3 definitivamente tener \ninter\u00e9s en realizar estudios formales donde se involucre el tema ambiental, esto \nsignifica la existencia de una abrumadora mayor\u00eda de profesionales de la comuni -\ncaci\u00f3n laborando en los medios impresos, que si se les ofertan estudios cuyo eje \nsea el Periodismo Ambiental, como m\u00ednimo se inscribir\u00edan para cursarla. \nEl restante 33% expres\u00f3 tambi\u00e9n tener inter\u00e9s, pero su trabajo no les permite dedi -\ncarse a este tipo de estudios. En este rubro se debe analizar si el trabajo incide en \nel tiempo que demanda de ellos el ejecutar sus tareas dentro de los peri\u00f3dicos o \nsi los horarios no les favorecen. Los estudios de Periodismo Ambiental, a nivel de \npostgrado, no existen en Venezuela. De acuerdo con Quintas, et al. (2009), al no \nexistir una oferta de cursos de capacitaci\u00f3n de buen nivel se esta desperdiciando - 200 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoel tiempo para avanzar en la construcci\u00f3n de la llamada ciudadan\u00eda ambiental, \naspecto b\u00e1sico para el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n del modelo de desarrollo sostenible. \nTabla 7. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador.\nVariable:\nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nESTRUCTURACI\u00d3NIndicador: Relaci\u00f3n con otras fuentes\n\u00cdtem:  Las fuentes relacionadas con el Periodismo \nAmbiental son:\nAlternativa Fa Fr\nComunidad 20 20%\nSucesos 0 0%\nSalud 14 14%\nInternacionales 2 2%\nTurismo 17 17%\nSociales 1 1%\nEducaci\u00f3n 17 17%\nDeportes 2 2%\nEconom\u00eda 4 4%\nFar\u00e1ndula 0 0%\nArte y Espect\u00e1culos 3 3%\nTecnolog\u00eda 6 6%\nPol\u00edtica 6 6%\nCultura 6 6%\nTodas las anteriores 1 1%\nNinguna de las anteriores 1 1%\nTotal 100 100%\nFuente: elaboraci\u00f3n propia, 2012\nEl 20% de los periodistas consultados indic\u00f3 la fuente de Comunidad como la \nconsiderada por ellos con m\u00e1s relaci\u00f3n con la variable. Luego se encuentra un 17% \nse\u00f1alando la variable relacionada con la fuente de Turismo y otro 17% la fuente \nde Educaci\u00f3n, mientras un 14% con el tema de Salud. La relaci\u00f3n Periodismo \nAmbiental-Turismo, puede explicarse al considerarse la variable en forma generali -\nzada relacionada con el rubro naturaleza, una concepci\u00f3n frecuente, que aglutina \nadem\u00e1s todo lo concerniente a los espacios naturales y paisajes estelares, provistos \nde gran biodiversidad, considerados escenarios primarios para el turismo.- 201 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEl tema de la disposici\u00f3n de desechos s\u00f3lidos y el saneamiento ambiental son \nparte del d\u00eda a d\u00eda en la cobertura de los diarios en la regi\u00f3n. Un 6% lo relacion\u00f3 \ncon la fuente de Pol\u00edtica, otro 6% con Tecnolog\u00eda, y otro 6% con cultura. S\u00f3lo un \n1%, un solo periodista, manifest\u00f3 que el Periodismo Ambiental est\u00e1 relacionado \ncon todas las fuentes expuestas en el \u00cdtem, precisamente la respuesta correcta. \nBacchetta (2000), explica que se puede llegar a un consenso donde se considere \nel Periodismo Ambiental como uno de los g\u00e9neros m\u00e1s amplios y complejos del \nperiodismo, capaz de generar un impacto como fuente.\nTabla 8. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador\nVariable:\nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nESTRUCTURACI\u00d3NIndicador: Car\u00e1cter noticioso de la informaci\u00f3n\n\u00cdtem:  Desde el punto de vista period\u00edstico la tem\u00e1tica \nambiental me parece:\nAlternativa Fa Fr\nDe mucho impacto 15 39%\nEntretenida 4 10%\nImportante 20 51%\nCaliche 0 0%\nAburrida 0 0%\n De poco impacto 0 0%\nTotal 39 100%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2012\nUn 51% de periodistas consultados considera importante la tem\u00e1tica ambiental \ndesde el punto de vista period\u00edstico, mientras el 39% se\u00f1al\u00f3 considerarla de mucho \nimpacto, una apreciaci\u00f3n interesante si se aclara el hecho de que una informaci\u00f3n \nde alto impacto dentro del trabajo period\u00edstico, puede ser considerada por la mesa \nde pauta como \u2018gancho\u2019 para las audiencias que compran los diarios impresos.\nEl 10% considera las tem\u00e1ticas ambientales entretenidas. Ninguno de los consulta -\ndos las calific\u00f3 de aburridas, de poco impacto o caliche. Bacchetta (2000) plantea \nque cualquier periodista puede tratar una noticia de impacto ambiental, como \nun derrame de petr\u00f3leo en una refiner\u00eda, pero a su juicio esto no es por s\u00ed solo \nPeriodismo Ambiental, a menos que la informaci\u00f3n conjugue el car\u00e1cter noticioso \ncon el inter\u00e9s por el tema que tenga el periodista. \nEl 15% del censo poblacional se\u00f1al\u00f3 ser seguidores de organizaciones ambienta -\nles, habr\u00eda que revisar si ser seguidores significa hacerlo por redes sociales como \nFacebook y Twitter, por ejemplo, donde las personas se hacen seguidoras de una - 202 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticodeterminada fundaci\u00f3n o grupo, sin que haya un contacto directo con el grupo al \ncual se sigue. El estudio no abarc\u00f3 este aspecto. El 36% se abstuvo de contestar, \nel 26% dijo ser observador de estas organizaciones, el 5% simpatizante, el 10% \nmiembro potencial y el 8% (3 periodistas) se declar\u00f3 activista de organizaciones \nambientales.\nEn Fern\u00e1ndez (2010) se acota que el tema de la ecolog\u00eda puede resultar m\u00e1s \nconflictivo, al asociarse otros aspectos como dogma, lucha, ideolog\u00eda, compro -\nmiso, adoctrinamiento y militancia, entre otros. Eso da una idea de por qu\u00e9 un \ntema como \u00e9ste y el t\u00e9rmino ecolog\u00eda est\u00e1 cargado de intencionalidad y hasta de \nrepercusiones revolucionarias para algunas esferas de pensamiento, d\u00e1ndole un \nmatiz pol\u00edtico a un asunto que es de primer orden para apoyar el desarrollo de una \ncultura de la sostenibilidad, y que puede generar una matriz de opini\u00f3n negativa \nrespecto al ejercicio del Periodismo Ambiental.\nUna de las situaciones generadoras de conflicto para la labor que realizan los \nperiodistas cuando hacen Periodismo Ambiental y tambi\u00e9n son activistas, es la \ntipificaci\u00f3n que de ellos hacen algunos sectores de la sociedad de pertenecer a un \ngrupo ideol\u00f3gico determinado, aspecto tradicionalmente generador de fricciones, \nno s\u00f3lo con las fuentes de donde se obtiene la informaci\u00f3n, sino incluso con los \ndue\u00f1os de los mismos medios, quienes pueden ver en el Periodista Ambiental un \nfoco potencial de perturbaci\u00f3n o generador de conflictos.\nLarena (citado en Fern\u00e1ndez, 2010), al hablar sobre la independencia y el rigor del \ntrabajo period\u00edstico se\u00f1al\u00f3 que a veces estos aspectos son puestos en sospecha Tabla 9. Descripci\u00f3n de la frecuencia del Indicador\nVariable:\nPERIODISMO\nAMBIENTALDimensi\u00f3n:\nESTRUCTURACI\u00d3NIndicador: Inter\u00e9s por el tema\n\u00cdtem:  Me relaciono con organizaciones ambientales \ncomo:\nAlternativa Fa Fr\nActivista 3 8%\nSeguidor 6 15%\nSimpatizante 2 5%\nMiembro potencial 4 10%\nOpositor 0 0%\nObservador 10 26%\nNo contesto 14 36%\nTotal 39 100%\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2012- 203 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopor grupos industriales y pol\u00edticos, usando el t\u00e9rmino de ecomilitantes, para refe -\nrirse a la forma en como estos mismos grupos catalogan al Periodista Ambiental, \nrecibiendo en algunos casos quienes cubren estas fuentes, la denominaci\u00f3n de \nizquierdistas. \nUn punto interesante del estudio realizado ser\u00eda definir si este 8% de los periodis -\ntas consultados de los diarios impresos, que expres\u00f3 ser activistas ambientales, se \nmantiene en el ejercicio de su trabajo en el margen de los criterios de objetividad \nque deben privar en todo periodista, o si por el contrario esa misma militancia \npuede influir en una mejor preparaci\u00f3n del periodista para tratar los contenidos \nambientales y estructurar un producto impreso de alta calidad, dado el compro -\nmiso impl\u00edcito en la relaci\u00f3n entre el periodista y su militancia ecol\u00f3gica. \nEn cualquiera de los casos, se agradece la generaci\u00f3n de un trabajo \u00f3ptimo, bien \nsustentado, con consulta de fuentes vivas y con visi\u00f3n transdisciplinaria, que abar -\nque un ejercicio del periodismo equilibrado, donde el fin \u00faltimo sea ofertar a las \naudiencias informaci\u00f3n que contribuya al desarrollo de la ciudadan\u00eda ambiental y \npromover una conciencia ecol\u00f3gica entre la poblaci\u00f3n objetivo del medio impreso.\nAl revisar los resultados obtenidos de la Entrevista Estructurada a Expertos refle -\njados en la Tabla 10, se aprecia que el reflejo de lo que ocurre con el Periodismo \nAmbiental y la forma como es tratado en los medios de comunicaci\u00f3n impresos \n\u2013de acuerdo a la experiencia de cada uno de los entrevistados- puede dar tambi\u00e9n \nuna referencia de la realidad del trabajo period\u00edstico a nivel general, as\u00ed como los \ncriterios que imperan a la hora de publicar informaciones. \nEl uruguayo Hern\u00e1n Sorhuet en la Vi\u00f1eta 1 trat\u00f3 la variable como una especiali -\nzaci\u00f3n period\u00edstica, agregando que es la m\u00e1s amplia y compleja que existe en los \nmedios de comunicaci\u00f3n, estableciendo en su definici\u00f3n la relaci\u00f3n de la misma \ncon los aspectos (fuentes) sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, cient\u00edficas, culturales, y \nlos aspectos \u00e9ticos de la informaci\u00f3n y la noticia. En el censo poblacional aplicado \na los periodistas se evidenci\u00f3 cierta dispersi\u00f3n respecto al conocimiento de la rela -\nci\u00f3n del Periodismo Ambiental con el resto de las fuentes.\nEl espa\u00f1ol Rogelio Fern\u00e1ndez en la Vi\u00f1eta 3 tambi\u00e9n define la variable como perio -\ndismo especializado, pero introduce adem\u00e1s el tema de la sostenibilidad, como \nparte de los objetivos del Periodismo Ambiental. A la consideraci\u00f3n de Fern\u00e1ndez \nse agrega lo explicado por el venezolano Henderson Colina en la Vi\u00f1eta 4, cuando \nse refiere al Periodismo Ambiental como una forma de hacer conservacionismo.\nCarabaza (2005), precisa que para entender el rol de los medios y el trabajo reali -\nzado por los periodistas en el desarrollo y elaboraci\u00f3n de los temas referidos al - 204 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoTabla 10. Entrevista Estructurada a Expertos .\nPregunta 1 Pregunta 2\nNombre \nExperto\nPa\u00eds\u00bfC\u00f3mo define usted el Periodismo Ambiental?\u00bfCu\u00e1les cree usted son las funciones del \nPeriodismo Ambiental?\nHern\u00e1n \nSorhuet,\nURUGUAYVi\u00f1eta 1\n\u201c\u2026la especializaci\u00f3n period\u00edstica m\u00e1s amplia \ny compleja que existe en los medios de \ncomunicaci\u00f3n, pues abarca con igual \u00e9nfasis \nlos aspectos sociales, pol\u00edticos, acad\u00e9mico-\ncient\u00edficos, econ\u00f3micos, culturales, ecol\u00f3gi -\ncos y \u00e9ticos de la informaci\u00f3n y la noticia\u2026\u201dVi\u00f1eta 5\n\u201c\u2026Despertar conciencia ambiental\u2026 \nPromover y estimular la capacidad de las \npersonas para participar y decidir sobre su \nforma y estilo de vida, y sobre su inserci\u00f3n \ne incidencia en la comunidad (ciudadan\u00eda \nplanetaria) Comunicar de manera sencilla, \nclara y comprensible temas y asuntos de \ncomplejidad\u2026\u201d\nV\u00edctor \nBacchetta, \nURUGUAY Vi\u00f1eta 2\n\u201c\u2026Los \u201cproblemas ambientales\u201d hoy son proble -\nmas econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos y culturales, \na la vez, en la medida que su an\u00e1lisis y soluci\u00f3n \ncuestiona los paradigmas de desarrollo y bienes -\ntar de esta civilizaci\u00f3n...\u201dVi\u00f1eta 6\n\u201c\u2026hacer pensar\u201d, o sea, dar los elementos para \nque el lector pueda entender el tema y forjarse \nuna opini\u00f3n propia\u2026\u201d\nRogelio \nFern\u00e1ndez, \nESPA\u00d1AVi\u00f1eta 3\n\u201c\u2026el ejercicio period\u00edstico o periodismo especia -\nlizado que atiende la informaci\u00f3n que genera la \ninteracci\u00f3n del ser humano o de los seres vivos \ncon su entorno, o del entorno en s\u00ed, participando \nactivamente en el logro de la sostenibilidad\u2026\u201dVi\u00f1eta 7\n\u201c\u2026Informar a la ciudadan\u00eda la trasgresi\u00f3n \nambiental\u2026\u201d\n \u201c\u2026Incorporar en la agenda m\u00e1s espacio para \nla informaci\u00f3n y reflexi\u00f3n sobre los efectos del \ncrecimiento de la poblaci\u00f3n y del consumo\u2026\u201d \n\u201c\u2026 favorecer una cultura de la sostenibilidad\u2026\u201d\nHenderson \nColina, \nVENEZUELAVi\u00f1eta 4\n\u201c\u2026Una forma de proteger y conservar el patrimo -\nnio natural, dando a conocer la biodiversidad\u2026\u201d \n\u201c\u2026es una de las formas de conservacionismo \nm\u00e1s eficientes, ya que la informaci\u00f3n se ordena, \nse lleva a un lenguaje comprensible por la \npoblaci\u00f3n y se masifica a trav\u00e9s de radio, prensa \nescrita y televisi\u00f3n \u2026\u201dVi\u00f1eta 8\n\u201c\u2026en primer lugar dar a conocer la importancia \ndel ambiente, la interdependencia y enfoque \nsist\u00e9mico del medio natural, as\u00ed mismo su \nvinculo con la pol\u00edtica y los riesgos a los cuales \nse expone la sociedad al generar desequilibrios \nen los ecosistemas\u2026\u201d\nambiente, debe trasladarse la pesquisa hacia un marco constructivista, donde se \nreconozca la preeminencia cultural sobre la privilegiaci\u00f3n que hacen los due\u00f1os de \nlos medios de algunos temas sobre otros, es decir, la consideraci\u00f3n primaria de la \nsuperioridad de una fuente sobre otra, tal vez tambi\u00e9n obedeciendo a los intereses \necon\u00f3micos, sociales, religiosos o pol\u00edticos que el mismo medio maneja.\nEn la Vi\u00f1eta 8 Henderson Colina se inclina por dar a conocer un enfoque sist\u00e9mico \ndel medio natural, planteando adem\u00e1s la importancia de que la sociedad sepa los \nv\u00ednculos del tema con la pol\u00edtica y los riesgos al desequilibrar los ecosistemas. En \nla Vi\u00f1eta 10, el uruguayo V\u00edctor Bacchetta puntualiza que los grandes medios de - 205 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico Pregunta 3 Pregunta 4\nNombre \nExperto\nPa\u00eds\u00bfC\u00f3mo ha evolucionado el Periodismo \nAmbiental en los medios de comunicaci\u00f3n \nimpresos a nivel mundial?\u00bfCu\u00e1les han sido los avances del Periodismo \nAmbiental en los medios impresos de Am\u00e9rica \nLatina?\nHern\u00e1n \nSorhuet, \nURUGUAYVi\u00f1eta 9\n\u201c\u2026Los temas ambientales han ido ganando \nespacios en los medios de comunicaci\u00f3n de \ntodas partes, producto de la imposici\u00f3n ejer -\ncida por la propia fuerza de los hechos y la \nrealidad\u2026\u201dVi\u00f1eta 13\n \u201c\u2026siguen siendo una rareza la presencia de \nperiodistas ambientales en los medios lati -\nnoamericanos\u2026\u201d, \u201c\u2026cada vez m\u00e1s colegas \nse preocupan por enriquecer sus trabajos \ninformativos\u2026\u201d\nV\u00edctor \nBacchetta, \nURUGUAYVi\u00f1eta 10\n\u201c\u2026en la medida que estos temas tienen \nimplicaciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y \nsociales de gran importancia, los poderes \nconstituidos y dentro de ellos los grandes  \nmedios de comunicaci\u00f3n buscan \ndeterminar el enfoque y controlar la  \ninformaci\u00f3n al respecto para no afectar sus \nintereses\u2026\u201dVi\u00f1eta 14\n\u201c\u2026ha habido un retroceso con respecto al \nmomento de la realizaci\u00f3n de la Cumbre de la \nTierra, en R\u00edo en 1992, que hizo que se abrie -\nran nuevos espacios para el tratamiento de \nlos temas ambientales\u2026\u201d \u201c\u2026esos espacios \nse redujeron o incluso desaparecieron por el \npeso decisivo de la agenda pol\u00edtica\u2026\u201d\nRogelio \nFern\u00e1ndez, \nESPA\u00d1AVi\u00f1eta 11\n\u201c\u2026Periodismo Ambiental espa\u00f1ol. Tras un \nauge en los 80, se ha producido un retroceso \nde la informaci\u00f3n ambiental en el n\u00famero de \npublicaciones ambientales nacionales espe -\ncializadas\u2026\u201d \u201c\u2026est\u00e1 creciendo la informaci\u00f3n \nambiental en el \u00e1mbito local\u2026\u201dVi\u00f1eta 15\n\u201c\u2026La existencia de asociaciones de \nPeriodismo Ambiental, sobre todo la RBJA y \nla REDCALC\u2026\u201d\n\u201c\u2026Se puede afirmar que Brasil es el pa\u00eds refe -\nrente en el Periodismo Ambiental iberoameri -\ncano (incluido Espa\u00f1a),..\u201d\nHenderson \nColina, \nVENEZUELAVi\u00f1eta 12\n \u201c\u2026se ha centrado en la cobertura de los \ngrandes eventos y cumbres sobre ambiente y \ndesarrollo\u2026\u201d\n\u201c\u2026 se cuenta con una agencia EFE Verde \nque agrupa a comunicadores especializados \nen temas ambientales, algunos universidades \nofertan estudios de alto nivel sobre el periodismo \nambiental,..\u201dVi\u00f1eta 16\n \n\u201c\u2026El contexto pol\u00edtico latinoamericano, ha dado \npaso al establecimiento de redes entre periodis -\ntas\u2026\u201d\n\u201c\u2026La participaci\u00f3n de ONG\u2019s en el debate \nambientalista ha sido una de las razones que \nm\u00e1s ha impulsado la creaci\u00f3n de espacios \nverdes en los medios\u2026\u201d\ncomunicaci\u00f3n buscan el control de la informaci\u00f3n para no afectar sus intereses, \napreciaci\u00f3n reafirmada con los resultados del censo reflejados en la Tabla 3 donde \nun 31%, opin\u00f3 que el medio donde trabajan se interesan en los temas ambientales \ns\u00f3lo si la noticia es de impacto.\nV\u00edctor Bacchetta, en la Vi\u00f1eta 14, dice que hay un retroceso con respecto al significado \nde la cumbre de R\u00edo en 1992, fundamentalmente porque considera la presencia de \nun peso decisivo de la agenda pol\u00edtica. La visi\u00f3n de Rogelio Fern\u00e1ndez, reflejada en \nla Vi\u00f1eta 15 coincide con la de Hern\u00e1n Sorhuet, midiendo el avance en el tema por \nla presencia creciente de asociaciones de periodistas ambientales en la actualidad.- 206 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico Pregunta 5 Pregunta 6\nNombre \nExperto\nPa\u00eds \u00bfCu\u00e1les han sido las deficiencias del Periodismo \nAmbiental en los medios impresos de Am\u00e9rica \nLatina?\u00bfCu\u00e1l es el an\u00e1lisis cr\u00edtico que usted hace \nsobre el manejo del Periodismo Ambiental en \nlos medios impresos de su pa\u00eds de origen o \nde residencia?\nHern\u00e1n \nSorhuet, \nURUGUAYVi\u00f1eta 17\n\u201c\u2026experimentamos en la regi\u00f3n un atraso \nsignificativo en materia del tratamiento de \nlos temas ambientales en los medios de \ncomunicaci\u00f3n\u2026.\u201d \u201c\u2026esos medios no tienen \nincorporado una estrategia de capacitaci\u00f3n \ny actualizaci\u00f3n de sus recursos humanos \n(periodista), con lo cual los avances que se \nregistren en ese sentido, quedan librados \nexclusivamente al inter\u00e9s individual y deseos \nde actualizaci\u00f3n de cada periodista\u2026\u201dVi\u00f1eta 21\n\u201c\u2026Lo siguen viendo como una especialidad \nm\u00e1s\u2026\u201d\n\u201c\u2026la riqueza conceptual que caracteriza al \nPeriodismo Ambiental ya no puede conside -\nrarse m\u00e1s una especializaci\u00f3n period\u00edstica, \nsino un camino hacia el ejercicio de un perio -\ndismo de excelencia\u2026\u201d\nV\u00edctor \nBacchetta, \nURUGUAYVi\u00f1eta 18\nSIN RESPUESTA DIRECTAVi\u00f1eta 22\nSIN RESPUESTA DIRECTA\nRogelio \nFern\u00e1ndez, \nESPA\u00d1AVi\u00f1eta 19\n\u201c\u2026escasez de informaci\u00f3n ambiental en la \nagenda medi\u00e1tica y escasez de medios especia -\nlizados en informaci\u00f3n ambiental\u2026\u201d\n\u201c\u2026Escasez de formaci\u00f3n para la especializaci\u00f3n \nde periodistas ambientales\u2026\u201d\n\u201c\u2026La informaci\u00f3n ambiental interesa m\u00e1s como \nsuceso que como proceso\u2026\u201dVi\u00f1eta 23\n\u201c\u2026la virtualidad medi\u00e1tica est\u00e1 alejada de la \nrealidad biof\u00edsica. El Periodismo Ambiental trata \nde acercarla pero su labor a\u00fan es poco recono -\ncida y valorada\u2026\u201d\nHenderson \nColina, \nVENEZUELAVi\u00f1eta 20\n\u201c\u2026muestra deficiencia en la dependencia de \nmuchos medios\u2026\u201d \u201c\u2026existe maquillaje de \nmuchas informaciones\u2026\u201d \u201c\u2026se carece en \nmuchos casos de datos provenientes de fuentes \nconfiables, ya que existe distancia con el sector \nacad\u00e9mico por la propia naturaleza de los inves -\ntigadores cient\u00edficos\u2026\u201dVi\u00f1eta 24\n\u201c\u2026los comunicadores han comenzado a \nadiestrarse en temas como periodismo en \neventos adversos, cambio clim\u00e1tico y educaci\u00f3n \nambiental, m\u00e1s que periodismo ambiental como \ntal, existen son campa\u00f1as informativas y de \neducaci\u00f3n, lo cual no debe confundirse con lo \nque propiamente se define periodismo verde. ..\u201d\nHenderson Colina en la Vi\u00f1eta 16, defiende las alianzas entre medios y organismos \ninternacionales como elemento enriquecedor del Periodismo Ambiental, desta -\ncando el rol de las ONGs. Estas apreciaciones pueden compararse con lo reflejado \nen la Tabla 9 de los resultados de la encuesta aplicada a los periodistas, donde el \n36% (la mayor\u00eda) se abstuvo de responder sobre sus relaciones con organizaciones \nambientales, el 26% dijo ser s\u00f3lo observadores y 8% reconoci\u00f3 ser activistas. \nHern\u00e1n Sorhuet en la Vi\u00f1eta 17, dilucida la inexistencia en los medios de un plan \no estrategia de capacitaci\u00f3n del periodista, mientras en la Vi\u00f1eta 19, Rogelio \nFern\u00e1ndez afirma que hay un inter\u00e9s mayor en la informaci\u00f3n ambiental como \nsuceso que como proceso en s\u00ed mismo. Lo dicho por Sorhuet en la Vi\u00f1eta 17, se - 207 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico Pregunta 7 Pregunta 8\nNombre \nExperto\nPa\u00eds \u00bfC\u00f3mo cree usted se est\u00e1 usando el periodismo \nambiental en los medios impresos de las loca -\nlidades?\u00bfC\u00f3mo estructurar\u00eda usted un plan de acci\u00f3n \npara que los medios de comunicaci\u00f3n impresos \nposicionen el tema ambiental dentro de su l\u00ednea \neditorial, Agenda Setting o en su pauta regular?\nHern\u00e1n \nSorhuet, \nURUGUAYVi\u00f1eta 25\n\u201c\u2026detecto un grave problema en la formaci\u00f3n de \nlos periodistas\u2026\u201d \u201c\u2026el periodista trabaja con la \ninformaci\u00f3n. Y la informaci\u00f3n es un bien social\u2026\u201d \n\u201c\u2026si los medios de comunicaci\u00f3n no realizan el \nmejor trabajo posible, la sociedad no estar\u00e1 en \nlas mejores condiciones para desarrollarse \u2026\u201dVi\u00f1eta 29\n\u201c\u2026el plan de acci\u00f3n m\u00e1s conveniente para los \nmedios de comunicaci\u00f3n impresos de todo \nel continente, debe basarse en la formaci\u00f3n \npermanente de los periodistas\u2026\u201d\n\u201c\u2026la batalla la ganar\u00e1n los que apuesten a la \ncapacidad y la calidad del producto\u2026\u201d\nV\u00edctor \nBacchetta, \nURUGUAYVi\u00f1eta 26\n\u201c\u2026No puedo extenderme en detalles, en m\u00e1s \no en menos es aplicable como regla general la \nsituaci\u00f3n que rese\u00f1amos anteriormente\u2026\u201dVi\u00f1eta 30\n\u201c\u2026hay que decir qui\u00e9nes (personas, entidades, \netc.) ser\u00edan sus impulsores y/o desde d\u00f3nde lo \nintentar\u00eda implementar, con qu\u00e9 enfoque, con \nqu\u00e9 medios\u2026\u201d\nRogelio \nFern\u00e1ndez, \nESPA\u00d1AVi\u00f1eta 27\n\u201c\u2026 se est\u00e1 haciendo es un buen trabajo. Otro \ndebate es de si el espacio que se le dedica es \nbastante, si est\u00e1 inserto suficientemente en \notras secciones, si es coherente con el resto del \nmedio, etc\u2026\u201dVi\u00f1eta 31\n\u201c\u2026en el plan de acci\u00f3n incluir\u00eda formaci\u00f3n sobre \nla extralimitaci\u00f3n en la que nos encontramos y \nsobre la necesidad de una nueva cultura que \napunte hacia la sostenibilidad\u2026\u201d\nHenderson \nColina, \nVENEZUELAVi\u00f1eta 28\n \u201c\u2026la calidad de la informaci\u00f3n y temas abor -\ndados obedecen a la tendencia o intereses de \nquienes dirigen los medios de comunicaci\u00f3n\u2026\u201d \n\u201c\u2026programas dedicados de forma especial al \nperiodismo ambiental, han tomado mayor fuerza \nen estos \u00faltimos a\u00f1os\u2026\u201d Vi\u00f1eta 32\n\u201c\u2026mantener alianza y comunicaci\u00f3n perma -\nnente con los movimientos sociales, lideres y \nautoridades que trabajan por el ambiente\u2026\u201d \u201c\u2026\norganizar conversatorios, tener periodistas \nespecializados en el tema, pero a su vez \nrotar\u2026\u201d\n Fuente: Gotopo (2012)\nrefleja en la Tabla 6 donde, aunque el 67% manifest\u00f3 su inter\u00e9s en realizar estu -\ndios formales en el tema ambiental, 33% dijo interesarle, pero su trabajo no se lo \npermite. \nHenderson Colina en la Vi\u00f1eta 24 dice que en Venezuela falta adiestramiento \nde los periodistas, agregando que aunque existen campa\u00f1as, el Periodismo \nAmbiental s\u00f3lo surge en situaciones adversas, apreciaci\u00f3n conectada con Larena \n(2005), cuando dijo que el Periodismo Ambiental de denuncia se hizo espacio \nen los medios, y la imagen de catastrofismo ha acompa\u00f1ado esta especialidad. \nHern\u00e1n Sorhuet explic\u00f3 en la Vi\u00f1eta 29 que todo plan de acci\u00f3n destinado a - 208 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoincluir el tema ambiental en la l\u00ednea editorial de los medios debe basarse en la \nformaci\u00f3n permanente de los periodistas. En la Vi\u00f1eta 30 V\u00edctor Bacchetta opina \nque este plan debe definir d\u00f3nde se va a implementar, cu\u00e1l ser\u00eda el enfoque y los \nmedios a utilizar. \nLa visi\u00f3n de un periodismo integrador como caracter\u00edstica fundamental del \nPeriodismo Ambiental, es coincidente en el grupo, aspecto que conecta estos resul -\ntados con la corriente Hol\u00edstica, asunto relevante en el Desmontaje Epistemol\u00f3gico \nestablecido para esta investigaci\u00f3n. Asimismo, la ausencia total o parcial de \nprogramas efectivos de capacitaci\u00f3n para los periodistas en materia ambiental es \ncoincidente no s\u00f3lo en la apreciaci\u00f3n de los expertos, sino tambi\u00e9n en los resulta -\ndos obtenidos de la aplicaci\u00f3n del censo poblacional.\nDada la variedad de conceptos que se manejan dentro del Periodismo Ambiental, \nlos autores convergen en una propuesta t\u00e1cita como lo es un proceso de forma -\nci\u00f3n permanente para permitir que el periodista estructure un trabajo acabado, \ncon material informativo argumentado, tratado con profundidad, pero que a la vez \nllegue a las masas sin generar barreras por el uso de un lenguaje cientificista.\nSer\u00eda oportuno revisar tambi\u00e9n qu\u00e9 tipo de periodista se est\u00e1 formando en el \u00e1rea \nambiental, si se apunta a la formaci\u00f3n de un periodista cr\u00edtico, capaz de planificar \ny ejecutar una investigaci\u00f3n fundamentada en un trabajo period\u00edstico donde el \nasunto ambiental sea el tema central, o si por el contrario, el tratamiento dado a la \ninformaci\u00f3n se estructura en funci\u00f3n de los intereses del medio, donde la tem\u00e1tica \nambiental es s\u00f3lo el marco referencial para validar estos mismos intereses. \n4. c onclusIones\nLos temas ambientales no son una pol\u00edtica establecida de estos diarios. La manera \nen c\u00f3mo son tratados estos temas, est\u00e1 muy lejos de contextualizar la problem\u00e1tica \nambiental y reflejarla de forma efectiva en el trabajo de los periodistas publicado \nen los diarios impresos. Para el caso de los diarios con menos de 3 periodistas, al \nrepartir la pauta diaria en varias fuentes para cada periodista, se limita \u2013por razones \nde tiempo y espacio- el abordaje a profundidad del tema ambiental.\nLa mayor\u00eda de los periodistas dijo estar interesados en el tema ambiental, pero \nla informaci\u00f3n aparece si afecta a la localidad o si es de impacto, evidenci\u00e1ndose \nla preeminencia del car\u00e1cter noticioso de la informaci\u00f3n ambiental por encima \nde la importancia que la misma informaci\u00f3n tiene. Parece no entenderse que \nest\u00e1 surgiendo un nuevo periodismo con mayor compromiso por parte de los \nperiodistas y los medios de comunicaci\u00f3n, ante los retos del mundo actual, por el - 209 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoadvenimiento de un ambiente terrestre cada vez m\u00e1s hostil, aspectos clim\u00e1ticos \nevidenciados en la regi\u00f3n geogr\u00e1fica donde se realiz\u00f3 el estudio.\nLos expertos consultados coinciden en que el tema de la formaci\u00f3n de los perio -\ndistas y su capacitaci\u00f3n es fundamental, sin embargo el ejercicio del Periodismo \nAmbiental debe enfrentarse a la agenda pol\u00edtica de los medios. A esto se suman \nlos intereses econ\u00f3micos y la preponderancia de otras fuentes, asuntos que \nen conjunto disminuyen las posibilidades para los periodistas de reflejar en su \ntrabajo diario, o en forma permanente, la variable Periodismo Ambiental. Hay \nuna formaci\u00f3n precaria de los periodistas en materia ambiental, aparte de no \nrecibir ning\u00fan incentivo de los diarios impresos donde laboran para la cobertura \nde esta fuente. \nDesde el punto de vista de la Epistemolog\u00eda, la revisi\u00f3n hecha en esta investigaci\u00f3n \npuede proporcionar al diarismo impreso, en primer lugar, un cambio de paradigma \nen el ejercicio del periodismo para posicionar la variable Periodismo Ambiental \ncomo fuente permanente de informaci\u00f3n en los medios impresos, en segundo \nt\u00e9rmino, potenciar y evidenciar el valor axiol\u00f3gico del Periodismo Ambiental, y \ncomo tercer aspecto ofrecer los fundamentos para la creaci\u00f3n definitiva de una \nruta epistemol\u00f3gica circunscrita a esta variable. El estudio arroj\u00f3 que los periodis -\ntas de los diarios impresos de Falc\u00f3n carecen de informaci\u00f3n para identificar los \ntemas relacionados con la variable estudiada y su relaci\u00f3n con otras fuentes.\nEl Periodismo Ambiental tendr\u00eda como funciones: a- promover los procesos de \ntransformaci\u00f3n Social; b- facilitar la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda ambiental; c- \nmotivar la participaci\u00f3n social; d- incentivar los programas de construcci\u00f3n de la \nrealidad ambiental en la sociedad; e- saber m\u00e1s acerca de las formas de cuidar y \nmantener el medio ambiente de las localidades; f- revalorizar la riqueza ambiental \nde las regiones para potenciarla en otras instancias de la actividad humana. \nEsta especialidad period\u00edstica deber\u00eda ser portadora, distribuidora y moderadora \ndel conocimiento de las tem\u00e1ticas referentes al ambiente, promoviendo que los \nperiodistas gestionen su trabajo a trav\u00e9s del Periodismo Ambiental. La revisi\u00f3n \npermanente del tema ambiental, como fuente estructurada, redundar\u00eda en una \ncobertura de frecuencia diaria para estos contenidos, constituy\u00e9ndolo en un factor \ndecisivo para la creaci\u00f3n y establecimiento de una cultura de la prevenci\u00f3n en la \nsociedad del estado Falc\u00f3n. El criterio \u00e9tico del periodista debe prevalecer para \nposicionar el tema ambiental atendiendo a las demandas de los grupos sociales, \nas\u00ed como movimientos y organizaciones generados en estos, sin desmedro de la \nfuente.- 210 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico5. r ecomendacIones  \nEn funci\u00f3n de los resultados y de las conclusiones obtenidas, se estructur\u00f3 la formu -\nlaci\u00f3n de lineamientos estrat\u00e9gicos. Estos lineamientos est\u00e1n concebidos como \nplanteamientos o cuerpo de recomendaciones que enmarcan a su vez estrategias, \ncon el fin fundamental de ofrecer un aporte que permita a los periodistas de los \ndiarios impresos abordar, formarse y estructurar la variable Periodismo Ambiental \nen el trabajo realizado cotidianamente.\n5.1. Estructurar Programas de Formaci\u00f3n Acad\u00e9mica para Periodistas\nLa formaci\u00f3n acad\u00e9mica del periodista tendr\u00eda dos funciones elementales: por \nun lado se estructurar\u00eda un producto editorial de mayor calidad, y por el otro el \nperiodista evoluciona en la edificaci\u00f3n de su propio compromiso con el ambiente, \nenarbol\u00e1ndose con un rol de liderazgo comunicacional, que tendr\u00eda en el medio \nde comunicaci\u00f3n un veh\u00edculo ideal para proporcionar educaci\u00f3n no formal a las \naudiencias, mientras contribuye de forma directa a mejorar las condiciones de \nhabitabilidad de su comunidad, de su estado y del pa\u00eds. \nLos programas de formaci\u00f3n estar\u00edan integrados en primera instancia por cursos \nde capacitaci\u00f3n, que permitan al periodista conocer las l\u00edneas gruesas del tema \nambiental y le conecten de inmediato con un tema cargado de aristas particulares, \nsi bien complejas, tambi\u00e9n con un amplio contenido de situaciones cotidianas, a \nlas que el ciudadano com\u00fan se enfrenta a diario. \nLa participaci\u00f3n en talleres de formaci\u00f3n puede dar herramientas puntuales sobre \ntemas espec\u00edficos de la materia ambiental. La organizaci\u00f3n de congresos sobre \nPeriodismo Ambiental, aupados por las organizaciones gremiales, vendr\u00eda a ser un \nespacio ideal para el contacto con diversos especialistas, el intercambio de ideas \ny el abordaje de diversas l\u00edneas de investigaci\u00f3n emparentadas con el tema del \nambiente.\nLos estudios de diplomados, especializaciones, maestr\u00edas, doctorados y postdocto -\nrados, ofrecen un mayor rango acad\u00e9mico y un espacio de discusi\u00f3n, actualizaci\u00f3n \ny formaci\u00f3n sostenida. Una acci\u00f3n semejante mostrar\u00e1 al Periodismo Ambiental \ncomo un espacio gnoseol\u00f3gico, donde su fortalecimiento lo convertir\u00e1 en objeto \nde estudio del periodismo moderno. Para sustentar este plan, se debe apoyar a los \nperiodistas en el financiamiento de su formaci\u00f3n acad\u00e9mica, invirti\u00e9ndose en un \nrecurso humano que genere un producto editorial de alta factura.- 211 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico5.2. Establecimiento de una Visi\u00f3n Estrat\u00e9gica\nSe debe plantear un cambio de paradigma en el periodismo tradicional, buscando \nel posicionamiento de el Periodismo Ambiental como fuente permanente de \ninformaci\u00f3n en los medios impresos, con asignaciones y tareas espec\u00edficas, donde \nadem\u00e1s los espacios publicitarios aborden las tem\u00e1ticas ambientales como parte de \nla plataforma estrat\u00e9gica de los medios de comunicaci\u00f3n, en funci\u00f3n de establecer \nen el medio una visi\u00f3n estrat\u00e9gica que tenga como eje el Periodismo Ambiental.\nUna asociaci\u00f3n entre medios de comunicaci\u00f3n y las asociaciones gremiales puede \npermitir el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n y financiamiento para financiar \ninvestigaciones que permitan elaborar un producto period\u00edstico de primera l\u00ednea, \ndonde la proyecci\u00f3n econ\u00f3mica del medio est\u00e9 a la par del compromiso social \nestablecido.\nEl plan debe asegurar a los medios la construcci\u00f3n de una agenda donde se inser -\nten los temas de ambiente como parte de esa plataforma, donde el primer objetivo \nsea contribuir al fomento de mejores y adecuadas conductas ambientalistas, que \nno es m\u00e1s que la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda ambiental. Es as\u00ed como el axioma \ndel Periodismo Ambiental pasar\u00eda a ser un instrumento que permite brindarle a \nlos lectores (comunidad) herramientas para la reconstrucci\u00f3n de los espacios natu -\nrales ya deteriorados, fomentando a la vez una mejor relaci\u00f3n hombre-ambiente.\n5.3. Incluir el Periodismo Ambiental como fuente permanente\nPara el establecimiento del Periodismo Ambiental como fuente permanente en los \ndiarios impresos del estado Falc\u00f3n, es importante el establecimiento de un plan \nde acci\u00f3n donde se modifiquen las prioridades de la Agenda Setting, acercando el \nPeriodismo Ambiental al quehacer acad\u00e9mico, la disminuci\u00f3n del uso del lenguaje \ncientificista, el conocimiento exhaustivo de los estamentos legales que rigen el \ntema ambiental y el ejercicio responsable y equilibrado del periodismo, as\u00ed como \nla inclusi\u00f3n de los temas ambientales como punto de discusi\u00f3n en la agenda pol\u00ed -\ntica, donde los actores sociales, generadores de opini\u00f3n p\u00fablica, incluyan en su \ndiscurso los temas ambientales como parte de su oferta dial\u00e9ctica. \n5.4. Fortalecer la fuente\nSe debe promover la formaci\u00f3n de asociaciones gremiales relacionadas al \nPeriodismo Ambiental. El trabajo de estas organizaciones crear\u00eda propuestas de \nacci\u00f3n para la inclusi\u00f3n de temas y desarrollo de eventos, donde se involucre a \nlos medios. Estas organizaciones gremiales estar\u00edan llamadas a establecer planes - 212 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoy proyectos, donde el periodista ambiental pueda obtener financiamiento para \nformarse dentro y fuera del pa\u00eds, asistiendo a eventos regionales, nacionales e \ninternacionales, donde se aborde la tem\u00e1tica ambiental y se generen discusiones \nde alto nivel que contribuyan a un mejor abordaje y estructuraci\u00f3n de la fuente. \nEl Periodismo Ambiental debe proporcionar al trabajo period\u00edstico funciones b\u00e1si -\ncas, primero la promoci\u00f3n de los procesos de transformaci\u00f3n social, en segunda \ninstancia la facilitaci\u00f3n para la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda ambiental, como \ntercer aspecto la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n social, como cuarto elemento el \nincentivo de los procesos de construcci\u00f3n de la realidad ambiental en la sociedad \ny en quinto t\u00e9rmino dar\u00eda a la ciudadan\u00eda la oportunidad de conocer y saber m\u00e1s \nacerca de las formas de cuidar y mantener el medio ambiente de su localidad.\n6. r eferencIas\nAmerican Psychological Association. (2002): Manual de Estilo de Publicaciones (2a \ned.). Bogot\u00e1, Colombia. Editorial El Manual Moderno. \nARIAS, F . (2006): El proyecto de investigaci\u00f3n. (5ta ed.). Caracas, Venezuela. Editorial \nEpisteme\nBACCHETTA, V. y otros. (2000): Ciudadan\u00eda Planetaria. Temas y Desaf\u00edos del \nperiodismo ambiental. Argentina. Federaci\u00f3n Internacional de Periodistas \nAmbientales. Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert.\nBALESTRINI, M. (2006): C\u00f3mo se Elabora el Proyecto de investigaci\u00f3n. Caracas, \nVenezuela. Consultores Asociados, BL, Servicio Editorial.\nBARRERA, M.  (1999): Hol\u00edstica, Comunicaci\u00f3n y Cosmovisi\u00f3n. Caracas, Venezuela. \nSYPAL, FUNDACITE Anzo\u00e1tegui. \nBARRERA,  Marcos. (2008): Modelos epist\u00e9micos en investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n. \nCaracas, Venezuela. SYPAL, Quir\u00f3n Ediciones.\nBUNGE, M.  (2001): La ciencia, su m\u00e9todo y su filosof\u00eda. Buenos Aires, Argentina. \nEditorial Sudamericana.\nCH\u00c1VEZ, N.  (2007): Introducci\u00f3n a la Investigaci\u00f3n Educativa. Maracaibo, Venezuela. \nEditorial Gr\u00e1fica S.A. Venezuela. \nENKERLIN, E.  y otros. (1997): Ciencia Ambiental y Desarrollo Sostenible. (1ra. \nEdici\u00f3n). M\u00e9xico, Puerto Rico y Chile. Thomson Editores.- 213 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoFERN\u00c1NDEZ  del Moral, J. (2004): Periodismo Especializado. Barcelona, Espa\u00f1a. \nEditorial Ariel.\n FERRER, A. (2003): Periodismo Cient\u00edfico y Desarrollo. Una mirada desde Am\u00e9rica \nLatina. M\u00e9rida-Venezuela. ULA. Ediciones del Rectorado.\nFINOL, M. y CAMACHO, H. (2008): El proceso de Investigaci\u00f3n cient\u00edfica. (2da \nedici\u00f3n), Maracaibo, Venezuela. EDILUZ. Editorial de la Universidad del Zulia\nHERN\u00c1NDEZ, F . y BATISTA. (2008): Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n (4ta. Ed.). \nM\u00e9xico: McGraw-Hill Interamericana.\nLey Org\u00e1nica del Ambiente. (2006): Textos Legales. Gaceta Oficial No 31.004. \nEduven.\nLey Penal del Ambiente. (1994): Textos Legales. Gaceta Oficial No. 4.358. Eduven.\nMAZPARROTE, S. y PADILLA DE POLANCO, L . (2005): Diccionario de Ecolog\u00eda. (2da \nedici\u00f3n). Caracas, Venezuela. Editorial Bi\u00f3sfera. \nM\u00c9NDEZ,  C. (2006): Metodolog\u00eda. Editorial Mc Graw Hill. Colombia.\nMONTES PONCE DE LE\u00d3N, J.  (2001): Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible. \nMadrid, Espa\u00f1a. Universidad Pontificia ICAI-ICADE. Editorial Comillas. \nN\u00da\u00d1EZ, L.  (2002): Encuentro entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica del periodismo desde un enfo -\nque interdisciplinario. An\u00e1lisi 28. Brasil. Universidad San Pablo-CEU.\nPALELLA, S y MARTINS, F (2006): Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cuantitativa. \n(2da. Ed.).Caracas: Editorial FEDUPEL.\nQUINTAS, C.  y otros. (2009): An\u00e1lisis de tratamiento de temas ambientales en la \nprensa nacional, con \u00e9nfasis en los asuntos costeros. Montevideo, Uruguay. \nEditorial Ecoplata.\nSABINO,  C. (2007): El Proceso de Investigaci\u00f3n. Caracas, Venezuela. Edici\u00f3n \nActualizada. Editorial PANAPO de Venezuela.\nSIERRA,  R. (1999): T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social. Teor\u00eda y ejercicio. (13a. Ed.). \nMadrid, Espa\u00f1a: editorial Paraninfo. \nSTRACUZZI, S.  y PESTANA , F. (2004): Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cuantita -\ntiva. Fondo Editorial de la Universidad Pedag\u00f3gica Experimental Libertador \nFEDUPEL. Venezuela.\nVAN YPERSELE, J.  y otros. (2007): El Clima. Cambios, peligros y perspectivas. Espa\u00f1a. \nEditorial Popular.- 214 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoTesis de Grado \nFERN\u00c1NDEZ, R.  (2001): Periodismo Ambiental y Ecologismo: Tratamiento \nInformativo del Vertido de Aznalcollar en El Pa\u00eds, Edici\u00f3n de Andaluc\u00eda. (1998-\n1999). Tesis Doctoral. Departamento de Periodismo. Facultad de Ciencias de \nla Informaci\u00f3n. Universidad de Sevilla.\nVEL\u00c1SQUEZ, L. (2004): Concepci\u00f3n del Periodismo Ambiental en los diarios impre -\nsos de la Regi\u00f3n Zuliana. Maracaibo. URBE\nArt\u00edculos Revistas\nCARABAZA, J.  (2005): La tem\u00e1tica Ambiental en la prensa escrita. El caso de los \nperi\u00f3dicos de Saltillo, Coahuila. M\u00e9xico. Documentaci\u00f3n en Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n, CC-DOC ITESO-CONACYT. ENTIDAD: Consejo Nacional para la \nEnse\u00f1anza y la Investigaci\u00f3n de las Ciencias de la Comunicaci\u00f3n. \nEL\u00cdAS, C . (2011): Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social. Edita: Laboratorio de \nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Nuevos An\u00e1lisis de Comunicaci\u00f3n Social. \nDep\u00f3sito Legal: TF-135-98 / ISSN: 1138-5820 A\u00f1o 2\u00ba Espa\u00f1a.http://www.ull.\nes/publicaciones/latina/a1999eag/58elias.htm\nFERN\u00c1NDEZ, R.  (2003): En torno al debate sobre la definici\u00f3n del Periodismo \nAmbiental. \u00c1mbitos. No especial 9-10. Sevilla, Espa\u00f1a. Universidad de Sevilla.\nFERN\u00c1NDEZ, R. (2010): La sostenibilidad: Una nueva etapa en el Periodismo \nAmbiental y en el Periodismo en general. DELOS. Revista Desarrollo Local \nSostenible. Vol 3, No 8. Sevilla, Espa\u00f1a. Grupo Eumed.net y Red Acad\u00e9mica \nIberoamericana Local Global\nFERN\u00c1NDEZ-CRISP\u00cdN, A. (2009): La Construcci\u00f3n de una Cultura Ambiental \nmediante la Educaci\u00f3n Formal en Puebla (M\u00e9xico). Notas y Debates de \nActualidad. Utop\u00eda y Pr\u00e1xis Latinoamericana. Revista Internacional de Filosof\u00eda \nIberoamericana y Teor\u00eda Social. A\u00f1o 14, No. 44. Maracaibo, Venezuela. CESA-\nFCES. LUZ. \nLARENA, A. (2005): El Periodismo Ambiental, Una apuesta de futuro. Opini\u00f3n. \nRevista Ambienta. Julio-Agosto. Espa\u00f1a\nMUN\u00c9VAR, G. (2003): Conocimiento Radical, una investigaci\u00f3n filos\u00f3fica de la natu -\nraleza y l\u00edmites de la ciencia. Ediciones Uninorte. Barranquilla, Colombia.\nMUSSET, S. y D\u00cdAZ, M.  (2001): Establecimiento de Agave cocui Trelease en Zonas \nSemi\u00e1ridas de Falc\u00f3n: Efecto de la Densidad de Siembra y Asociaci\u00f3n con \nEritrina velutinawilld. Croizatia. UNEFM. Coro. Venezuela. - 215 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPOSSO,  F. (2004): Estudio del Desarrollo de las Energ\u00edas Alternativas en Venezuela. \nANALES. Volumen 4, No. 1 (Nueva Serie). Universidad Metropolitana. Caracas, \nVenezuela.\nRAMOS, Sonia. (2008): Buscando a un Periodista Ambiental. CUICYT. A\u00f1o 5, No. 28. \nSeptiembre \u2013 Octubre. Lima, Per\u00fa.\nTROTTI, R. y GONZ\u00c1LEZ, S.  (2010): Periodismo Ambiental Riesgos y oportuni -\ndades en la cobertura Informativa. Sociedad Interamericana de Prensa. \nSMASHWORDS EDITION. San Jos\u00e9, Costa Rica.\nV\u00c1SQUEZ, G. (2008): Aspectos Legales del \u201cProtocolo de Kioto\u201d en la Legislaci\u00f3n \nVenezolana. Valencia, Venezuela. Escuela de Relaciones Industriales \nUniversidad de Carabobo.\nArt\u00edculos Web\nFERN\u00c1NDEZ, S.  (2006): La Informaci\u00f3n Ambiental en los Medios de Comunicaci\u00f3n. \nRed de iniciativa de la Comunicaci\u00f3n. http://www.comminit.com/es/\nnode/268496/37, \nNAUMAN, T.  (2008): Mejoran su cobertura los periodistas ambientales Mejicanos. \nPrograma de Las Am\u00e9ricas. http://www.ircamericas.org/esp/5572,\nQUI\u00d1\u00d3NEZ, H. (2009): La cultura ambiental en la prensa venezolana. (2009). \nUniversidad de Los Andes. ULA. http://www.invecom.org/eventos/2009/pdf/\nquinonez_h.pdf . - 217 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoMEDIATIZAR EL AMBIENTE; \nAMBIENTALIZAR LOS MEDIOS.\nTENSIONES EN TORNO AL DISCURSO PERIOD\u00cdSTICO \nSOBRE EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO\nPablo  Gavirati\n1. I ntroduccI\u00f3n  \nLa mediatizaci\u00f3n y la ambientalizaci\u00f3n corresponden a dos procesos culturales \nemergentes que parecen converger en el periodismo ambiental. No obstante ello, \nes necesario reflexionar acerca de estos dos fen\u00f3menos para considerar si tienen \nun car\u00e1cter complementario o existen tambi\u00e9n tensiones entre ambas perspec -\ntivas. Incluso, indagar la posibilidad de que sobrevengan contradicciones entre \nambas corrientes, pues todo ello tiene gran importancia a la hora de decir si el \nperiodismo puede tener alg\u00fan grado de influencia para enfrentar una problem\u00e1 -\ntica tan compleja y acuciante como el cambio clim\u00e1tico global. \nPor tal motivo, resulta fundamental efectuar dos distinciones en relaci\u00f3n con la \ndefinici\u00f3n misma del periodismo ambiental. La primera est\u00e1 basada en una inves -\ntigaci\u00f3n realizada justamente sobre la cobertura de tres diarios argentinos de la \nCOP-15 de Copenhague, en diciembre de 2009, pero es tambi\u00e9n una apreciaci\u00f3n \nnecesaria como supuesto de toda investigaci\u00f3n. Es decir, que se hace relevante \nexplicitar dos tipos de categor\u00edas que pueden utilizarse:\n1. El periodismo ambiental emp\u00edrico.\n2. El periodismo ambiental conceptual. \nEs decir, nos estamos refiriendo en principio a dos fen\u00f3menos diferentes, aunque \nes necesario matizar la divisi\u00f3n puesto que esto no significa que actualmente no \nexista ning\u00fan periodismo ambiental que pueda ser considerado tal tambi\u00e9n desde - 218 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoel punto de vista conceptual. Sin embargo, nos referimos a esto como un supuesto \nde la investigaci\u00f3n, especialmente desde el punto de vista epistemol\u00f3gico. En un \ncaso, proponemos, se trata del estudio dentro del discurso period\u00edstico actual, y en \nel otro puede ser analizado desde el discurso de los movimientos sociales ambien -\ntalistas, desde el discurso pol\u00edtico y, claro est\u00e1, desde el propio discurso acad\u00e9mico.\nPor su parte, la segunda distinci\u00f3n apunta al centro del debate de la definici\u00f3n \ndel periodismo ambiental. No obstante ello, tambi\u00e9n puede definirse como un \nsupuesto de la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica, en tanto toda teor\u00eda tiene cierto car\u00e1cter \nnormativo o valorativo. De tal modo, que puede entenderse al periodismo ambien -\ntal de dos maneras distintas, a saber: \n1. El periodismo ambiental como especializaci\u00f3n profesional,\n2. El periodismo ambiental como renovaci\u00f3n del periodismo.\nEn este punto, vale preguntarse por la relaci\u00f3n entre ambas distinciones. Y en \nefecto, de modo hipot\u00e9tico postulamos que tal vinculaci\u00f3n existe. Es decir, que \npensar en el periodismo ambiental realmente existente o el conceptual influye a su \nvez en su tratamiento como una especializaci\u00f3n del periodismo actual o como una \npotencial renovaci\u00f3n integral del periodismo.\n Para finalizar esta introducci\u00f3n, proponemos que esta doble diferenciaci\u00f3n nos \npermite abordar de manera m\u00e1s espec\u00edfica aquella cuesti\u00f3n del rol del periodismo \ncomo agente clave en la generaci\u00f3n de una \u201cconciencia ecol\u00f3gica\u201d . Por lo tanto, \npara establecer alguna conclusi\u00f3n en este sentido, se hace necesario recorrer aquel \ncamino anal\u00edtico. En la argumentaci\u00f3n, el caso del tratamiento period\u00edstico del \ncambio clim\u00e1tico como problem\u00e1tica ambiental ser\u00e1 otro de los ejes principales \nde este trabajo.\n2. Punto  de PartIda : el camPo  acad\u00e9mIco  de la comunIcacI\u00f3n  \nambIental\nPara Stella Martini (2000), el campo de la comunicaci\u00f3n se ubica en un lugar inter -\nmedio: entre los fen\u00f3menos culturales \u2013m\u00e1s amplios- y la instituci\u00f3n concreta del \nperiodismo. En continuidad con esta apreciaci\u00f3n, nos referiremos en este trabajo \nde manera general a la comunicaci\u00f3n ambiental y de modo particular al perio -\ndismo ambiental.\nLa comunicaci\u00f3n ambiental es tanto un \u00e1mbito de reflexi\u00f3n te\u00f3rica como de inter -\nvenci\u00f3n pr\u00e1ctica. En tanto lo \u00faltimo, se la suele entender como una forma de gene -\nrar una mayor \u201cconciencia ecol\u00f3gica\u201d , una manera de educaci\u00f3n no formal en una - 219 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticosociedad mediatizada. En tanto lo primero, puede considerarse una transdisciplina \nemergente, que parte desde el encuentro de las ciencias de la comunicaci\u00f3n con \notras ciencias ambientales.\nAs\u00ed, dentro de la denominaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n ambiental encontramos tanto \na los productores como los analistas. Esto, en \u00e1mbitos diversos que van desde las \nindustrias culturales, como el cine, pasando por los medios masivos de difusi\u00f3n, \nhasta nuevas expresiones de internet como las redes sociales. Sin olvidar, tampoco, \nel rol imprescindible de las pol\u00edticas de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como los fen\u00f3menos de \ncomunicaci\u00f3n interpersonal. \nPor lo tanto, el enfoque en el periodismo implica profundizar en sus particulari -\ndades, ponder\u00e1ndolo a su vez como uno de los productos m\u00e1s importantes en la \nesfera de la comunicaci\u00f3n. En sociedades mediatizadas como las que encontramos \ndesde la Modernidad, y en especial a partir de la segunda mitad del Siglo XX, el \nlugar de \u201clos medios\u201d es relevante (Ford, 1985).  \nEn este contexto, por lo dicho hasta ahora, planteamos que la investigaci\u00f3n acad\u00e9 -\nmica sobre el periodismo ambiental todav\u00eda no es un campo consolidado. Esto es, \nque a\u00fan no existen conocimientos s\u00f3lidos acerca de su especificidad, como en el \naspecto del lenguaje utilizado, las fuentes autorizadas y especialmente el registro \ndel largo plazo de los procesos socioambientales.\nEs en este sentido que planteamos la primera distinci\u00f3n, entre designar como \nperiodismo ambiental a aquel \u201crealmente existente\u201d de otro enfoque de car\u00e1cter \nm\u00e1s conceptual. En realidad, todo ello sirve para aclarar un punto que debe ser \nsupuesto de la investigaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo podemos distinguir entre una noticia que \nhabla sobre un tema ambiental de una noticia que es comunicada desde una pers -\npectiva ambiental?\nLa cuesti\u00f3n tiene diferentes aristas, pero aqu\u00ed interesa enfocar que la palabra \n\u201cambiental\u201d ya est\u00e1 cargada de m\u00faltiples interpretaciones. Es decir, se convierte en \nun objeto de la lucha ideol\u00f3gica, como podr\u00eda entenderse desde las perspectivas \nde Bajtin / Voloshinov, entre otros. Ya lo dijo tambi\u00e9n Enrique Leff para el caso espe -\nc\u00edfico de los discursos ambientales. \n\u201cEl saber ambiental no conforma una doctrina homog\u00e9nea, cerrada y \nacabada; emerge y se despliega en un campo de formaciones ideol\u00f3gicas \nheterog\u00e9neas y dispersas, constituidas por una multiplicidad de intereses \ny pr\u00e1cticas sociales (\u2026). Desde all\u00ed es posible aprehender el saber ambien -\ntal que se va configurando en el tejido discursivo del cambio global, en la \ndisputa de sentidos y los intereses en conflicto que atraviesan el campo \nambiental y las pol\u00edticas de desarrollo sostenible\u2026 \u201d . (Leff, 2004:233).- 220 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoDe esta apreciaci\u00f3n tomamos dos elementos importantes. Por un lado, este \u201csaber \nambiental\u201d en t\u00e9rminos de Leff no es una \u201cdoctrina homog\u00e9nea\u201d . Sin embargo, \ntampoco podemos decir que lo ambiental sea cualquier cosa, puesto que existe \ntambi\u00e9n una cierta \u201cconfiguraci\u00f3n\u201d del saber ambiental. Por lo tanto, es necesario \nprimero identificar los discursos que hablan de temas ambientales, de aquellos \ndiscursos que hablan desde un punto de vista ambientalista. \nSolamente de este modo es que podemos responder a la pregunta anterior. Es \ndecir, que debemos distinguir de las noticias que hablan de un tema ambiental \ndesde la perspectiva del periodismo \u201cest\u00e1ndar\u201d o \u201cpredominante\u201d , con las secciones \ncl\u00e1sicas como los periodismos econ\u00f3mico, pol\u00edtico y generalista, sobre todo. Desde \neste punto de vista se puede realizar una cr\u00edtica al valioso trabajo de Federico \nSangalli, cuando afirma en un estudio realizado sobre Argentina:\n\u201cLa cobertura que hicieron los medios de la COP15 de Copenhague estuvo \na la altura de las circunstancias. La Cumbre se llev\u00f3 a cabo del 7 al 18 de \ndiciembre, y durante esos d\u00edas los tres medios sacaron una noticia por d\u00eda \ncon las novedades que iban surgiendo de las negociaciones que se llevaban \nadelante. El 14% del total de las noticias ambientales que se publicaron \ndurante 2009 correspondieron a la Cumbre de Copenhague\u2026 \u201d (Sangalli, \n2010:646).\nSi bien en el trabajo del a\u00f1o subsiguiente matiza esta posici\u00f3n, algo que retomare -\nmos luego, desde este punto de vista se considera que son \u201cnoticias ambientales\u201d \naquellas que hablan del cambio clim\u00e1tico. Y adem\u00e1s a esto se lo considera positivo \nya que la cobertura \u201cestuvo a la altura de las circunstancias\u201d . \nPor lo tanto, la distinci\u00f3n anterior no resulta ociosa, sino que adopta un car\u00e1cter \nexplicativo. \u00bfC\u00f3mo es posible que cada vez haya m\u00e1s noticias que hablen sobre \ncambio clim\u00e1tico, entre tantos otros temas, pero no se produzcan los cambios \nnecesarios para revertir la crisis ambiental? La respuesta precisa una explicaci\u00f3n \ncompleja, pero una cuesti\u00f3n relevante tiene que ver con esta distinci\u00f3n, que ya \ntrabajamos en un art\u00edculo reciente sobre el mismo caso argentino: \n\u201cPodr\u00edan establecerse dos maneras de entender el periodismo ambiental. \nLa definici\u00f3n emp\u00edrica habla del \u201cperiodismo realmente existente\u201d . Es decir, \naquel que se refiere a temas ambientales, como lo es el cambio clim\u00e1tico. \nSi fuera as\u00ed, la COP-15 tuvo una gran cobertura. La definici\u00f3n conceptual \ndel periodismo ambiental se refiere a que est\u00e9 fundada, sino sobre una \nsecci\u00f3n, en una gram\u00e1tica discursiva o formaci\u00f3n ideol\u00f3gica ambiental(ista). \nAdoptando esta \u00faltima posici\u00f3n, uno de los resultados m\u00e1s evidentes del \nan\u00e1lisis es que el periodismo ambiental estuvo totalmente relegado, sino \ninexistente. \u201d (Gavirati, 2012). - 221 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPor supuesto, como se discutir\u00e1 m\u00e1s adelante, tampoco que el periodismo tenga \nuna perspectiva \u201cambientalista\u201d garantiza que haya una mayor formaci\u00f3n de \nconciencia ecol\u00f3gica. Sin embargo, mucho antes de llegar a esta apreciaci\u00f3n, \ndesde el punto de vista del campo acad\u00e9mico de la comunicaci\u00f3n debemos se\u00f1a -\nlar que no puede resultar indiferente para hablar de periodismo ambiental aquel \ndiscurso period\u00edstico que incorpora el tema del cambio clim\u00e1tico de forma similar \nque hablar\u00eda de cualquier otro tema, de otro discurso period\u00edstico que se\u00f1ala al \ncambio clim\u00e1tico como un problema complejo, que debe ser abordado desde los \nsaberes ambientales.\nEn este sentido, el primer caso es el m\u00e1s usual, y define la forma en que el perio -\ndismo est\u00e1ndar incorpora dentro de su l\u00f3gica a las tem\u00e1ticas ambientales, es decir, \nlo mediatiza. Mientras que el segundo significar\u00eda la ambientalizaci\u00f3n de las insti -\ntuciones medi\u00e1ticas, que dar\u00eda paso al emergente \u201cperiodismo ambiental\u201d strictu \nsensu, esto es, desde un punto de vista conceptual - ideol\u00f3gico. Entre lo que es y lo \nque puede ser existe una gran brecha, que consideramos fundamental en el abor -\ndaje de la crisis ambiental, dado que su resoluci\u00f3n implica una clara intervenci\u00f3n \nen el futuro (mediato o inmediato).\nLlegados a este punto, una confusi\u00f3n puede surgir: \u00bfLa definici\u00f3n emp\u00edrica apunta \na una investigaci\u00f3n acad\u00e9mica, mientras que la definici\u00f3n conceptual tiene \nun objetivo ideol\u00f3gico? Asumimos que no es as\u00ed, y aclararlo es de relevancia. A \nprimera vista, podr\u00eda tratarse de dos agendas acad\u00e9micas. Sin embargo, nuestra \nperspectiva sobre el tema es que el propio concepto de \u201cperiodismo ambiental\u201d \nimplica una categorizaci\u00f3n que contiene cierto car\u00e1cter ideol\u00f3gico, aunque sea \nimpl\u00edcito. Pero esto es as\u00ed por el car\u00e1cter valorativo de toda teorizaci\u00f3n.\nM\u00e1s importante a\u00fan, la tarea del investigador justamente es indagar correspon -\ndencias entre el plano conceptual, que es la dimensi\u00f3n te\u00f3rica, con el plano emp\u00ed -\nrico, donde se indaga en el corpus de trabajo. Es decir, como ya hemos visto se ha \nllegado a dos conclusiones diferentes trabajando el mismo caso de la cobertura \nde los diarios argentinos sobre la COP-15, y en este sentido la diferencia fue que la \ndefinici\u00f3n emp\u00edrica estuvo fundada en una metodolog\u00eda b\u00e1sicamente cuantitativa, \nmientras que mi trabajo que dio paso a una definici\u00f3n conceptual se fundament\u00f3 \nen un an\u00e1lisis cualitativo del discurso.\nA trav\u00e9s de remarcar esta diferenciaci\u00f3n, a la manera de la vigilancia epistemol\u00f3 -\ngica que propone Pierre Bourdieu, habr\u00e1 diferentes posiciones posibles acerca de \ncu\u00e1l es el fundamento para hablar de periodismo ambiental. Y, en este sentido, \nesto es un trabajo te\u00f3rico, que no deja de tener tambi\u00e9n un trasfondo ideol\u00f3gico, \nporque la pr\u00e1ctica cient\u00edfica est\u00e1 atravesada por la politicidad, como ya se\u00f1alamos. - 222 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPara analizar a fondo esta cuesti\u00f3n, precisamos continuar con el siguiente punto, \nen donde tambi\u00e9n se pondr\u00e1n en discusi\u00f3n las nociones de ciencia e ideolog\u00eda, en \nrelaci\u00f3n con el periodismo.\n3. PerIodIsmo  ambIental : \u00bfe sPecIalIzacI\u00f3n  o renovacI\u00f3n  Integral ?\nHasta aqu\u00ed, hemos fundamentado que es importante diferenciar entre una aproxi -\nmaci\u00f3n del periodismo ambiental como el \u201crealmente existente\u201d , que hemos \ncategorizado mejor para el caso argentino como aquellas noticias que hablan \nsobre un tema ambiental. Y, por el otro lado, un periodismo ambiental definido \nconceptualmente, es decir, que se corresponda con cierta visi\u00f3n ideol\u00f3gica del \nambientalismo. Es posible que esta posici\u00f3n ser\u00e1 considerada pol\u00e9mica, pero en \neste punto buscaremos argumentar mejor lo enunciado.\nTal vez la primera observaci\u00f3n que puede realizarse, y que ya hemos adelantado \nen la introducci\u00f3n, es que puede existir hoy en d\u00eda un periodismo ambiental que \ntambi\u00e9n pueda definirse como tal desde el punto de vista conceptual. Esto es \ncierto, porque como bien aclaramos nuestra diferenciaci\u00f3n se hizo sobre todo \nestudiando el caso argentino, a trav\u00e9s de los tres diarios m\u00e1s influyentes en la \nopini\u00f3n p\u00fablica. En este sentido, seguramente puede ser de otra manera en otros \npa\u00edses, comenzando por Espa\u00f1a.\nSin embargo, lo que aqu\u00ed justamente proponemos considerar es que esta \naseveraci\u00f3n (\u201chay pa\u00edses donde existe periodismo ambiental, conceptualmente \nhablando\u201d), y que matiza la primera distinci\u00f3n se\u00f1alada m\u00e1s arriba, est\u00e1 a su vez \nfundamentada en otra categorizaci\u00f3n sobre el periodismo ambiental. Con ello, nos \nreferiremos a que el periodismo ambiental es una especializaci\u00f3n del periodismo, \nlo cual nos proponemos discutir a continuaci\u00f3n. \nComo ya hemos mencionado, la misma definici\u00f3n de \u201cperiodismo ambiental\u201d \nresulta a\u00fan polis\u00e9mica, porque el t\u00e9rmino de \u201cambiente\u201d se encuentra en el centro \nde una disputa ideol\u00f3gica. Aqu\u00ed expondremos la segunda diferenciaci\u00f3n de dos \nl\u00edneas principales entre las diferentes conceptualizaciones que circulan, ya sea \ndesde trabajos acad\u00e9micos o de los propios periodistas.\nPara una corriente de autores, la primera en aparici\u00f3n y en n\u00famero, el periodismo \nambiental es una especializaci\u00f3n ocupacional, que podr\u00eda manifestarse en una \nsecci\u00f3n dentro de un medio. Esta definici\u00f3n es m\u00e1s frecuente en el \u00e1mbito profe -\nsional del periodismo, que incluso puede generar diferentes cursos de capacitaci\u00f3n \no servir como distintivo en el mercado laboral. De este modo:- 223 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\u201cEl periodismo ambiental es un tipo de comunicaci\u00f3n especializada que \nrequiere una preparaci\u00f3n espec\u00edfica  desde el momento en que debe lidiar \ncon una gran variedad de conocimientos, muchos de los cuales exigen el \ndominio de informaciones de diversas ciencias y teor\u00edas, desde las f\u00edsicas y \nnaturales hasta las sociales y culturales\u201d (ILC, 2010).\nDe hecho, este es el matiz que adopta el trabajo de Sangalli en un trabajo posterior, \ncuando se analiza justamente la COP-16, en donde pareciera que el \u201cperiodismo \nambiental\u201d se hubiera extinguido de un a\u00f1o para el otro. Aqu\u00ed la explicaci\u00f3n \npropuesta nos dice dice: \u201cLa falta de una secci\u00f3n `ambiental\u00b4 dentro del diario \nimpide que los periodistas se dediquen exclusivamente a trabajar dichos temas\u201d , y \nse realice un \u201cseguimiento de las noticias\u201d (Sangalli, 2011: 636).   \nPor su parte, una segunda corriente se\u00f1ala que el periodismo ambiental es una \nperspectiva distinta \u2013m\u00e1s amplia- que atraviesa todas las secciones, y por ello \npuede fundamentar la creaci\u00f3n de medios nuevos o la reformulaci\u00f3n de los actua -\nles. Esto queda claro al hablar de una visi\u00f3n integral:\n\u201cEl  Periodismo  Ambiental  es  multidimensional  y  transversal,  por  lo  cual  \nm\u00e1s  que  una `especializaci\u00f3n\u00b4 se puede entender como una `adecuaci\u00f3n\u00b4 \ndel periodismo, en contraposici\u00f3n a la palabra `especialidad\u00b4 que sugiere el \ndesarrollo solo de una parte determinada de los procesos. Su amplitud se \nmanifiesta en la interdependencia del conjunto de factores que abarca.\nAl  contrario  de  lo  que  muchos  creen,  este  no  es  un  periodismo  enfo -\ncado  en  temas ecol\u00f3gicos solamente. La misma designaci\u00f3n de `ambiental\u00b4 \nlo coloca frente a una extensa gama de m\u00faltiples referencias interrelaciona -\ndas, cuya interpretaci\u00f3n no es posible si los datos son tomados  por  s\u00ed  solos\u201d  \n(Flores Mora, 2010:39).\nLo interesante a se\u00f1alar aqu\u00ed, por otra parte, es que para la primera corriente el \nt\u00e9rmino de \u201cperiodismo ambiental\u201d se habr\u00eda elegido como forma de distinci\u00f3n del \nperiodismo \u201cecol\u00f3gico\u201d , ya que \u00e9ste remitir\u00eda a una intenci\u00f3n ideol\u00f3gica, que de \npor s\u00ed pareciera tener un sentido negativo. De este modo: \u201cLos profesionales de la \nespecialidad se desvinculaban de las confusiones que pod\u00eda acarrear el nombre \n`ecol\u00f3gico\u00b4 por su carga ideol\u00f3gica y se reafirmaban en lo ambiental como un \nejercicio profesional\u201d (Fern\u00e1ndez Reyes, 2002:148). Se\u00f1alar esta caracterizaci\u00f3n del \nperiodismo como un \u201cejercicio profesional\u201d , fuera de todo contacto con las \u201ccargas \nideol\u00f3gicas\u201d , constituye parte central de este trabajo.\nAs\u00ed, es preciso indicar que la disyuntiva que se se\u00f1ala est\u00e1 relacionada con otro \ndebate: \u00bfel periodismo ambiental tiene un rol en la formaci\u00f3n de una conciencia - 224 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoecol\u00f3gica? Este tema es abordado tambi\u00e9n por Rogelio Fern\u00e1ndez Reyes en un \ntrabajo m\u00e1s reciente (2011), y compartimos con \u00e9l con una apreciaci\u00f3n fundamen -\ntal. Es \u201cdesde el exterior\u201d del campo profesional period\u00edstico que se promueve la \nresponsabilidad de los medios en este sentido; mientras que en los propios perio -\ndistas existen posturas encontradas, que van desde el rechazo hasta el apoyo. \nLa cuesti\u00f3n, por supuesto, tiene posibles interpretaciones y puntos a considerar. \nPor un lado, el discurso que sostiene la \u201cobjetividad period\u00edstica\u201d est\u00e1 presente, al \nmismo tiempo que se privilegia la funci\u00f3n de \u201cinformar\u201d como el rol de los comu -\nnicadores, sin considerar la influencia real de los medios a nivel pol\u00edtico y social. \nDesde otro punto de vista, las noticias son mercanc\u00edas para los medios masivos, \nque necesitan ir en la misma direcci\u00f3n que la corriente de ideas hegem\u00f3nica para \ncontar con un p\u00fablico amplio. Es decir, un mercado de consumidores para la pauta \npublicitaria de las empresas auspiciantes.\nPor otra parte, desde las asociaciones de periodistas ambientalistas es m\u00e1s proba -\nble considerar el rol profesional de la formaci\u00f3n de opini\u00f3n p\u00fablica. En el caso del \nperiodismo ambiental, se trata de estimular la formaci\u00f3n de una conciencia ecol\u00f3 -\ngica, como una extensi\u00f3n de la responsabilidad o la \u00e9tica profesionales. La limita -\nci\u00f3n que encontramos aqu\u00ed puede ser una lectura idealista ingenua sobre la lucha \nde poderes que implica el debate ambiental. Pero aporta como gran contribuci\u00f3n, \nexplicitar que no existe tal objetividad, sino que siempre el periodista escribe desde \nun punto de vista subjetivo, que debe negociar con la l\u00ednea editorial de su medio.\nOtro facto a considerar es que la sociedad actual no es necesariamente una \n\u201csociedad de masas\u201d , sino que la heterogeneidad tambi\u00e9n implica, para la pr\u00e1ctica \nperiod\u00edstica, la existencia de diversos \u201csegmentos del mercado\u201d . En este contexto, \nse alimenta la idea de que el periodismo ambiental es m\u00e1s bien una especializaci\u00f3n \nprofesional que se dirige a un p\u00fablico espec\u00edfico. La paradoja consiste as\u00ed en que \nel periodista le habla a un lector que ya est\u00e1 interesado, y eventualmente \u201cconcien -\ntizado\u201d sobre la problem\u00e1tica ambiental. Por lo cual, es un camino que tambi\u00e9n \nvuelve a hacer posible la visi\u00f3n as\u00e9ptica del periodista como mero informador.\nEs por ello que, desde los autores que sostienen la segunda visi\u00f3n sobre el \nperiodismo ambiental, consideran que no debe restringirse a una secci\u00f3n, o un \nsegmento del mercado. Por el contrario, lo ambiental debe incorporarse al perio -\ndismo tradicional, y as\u00ed al \u201cgran p\u00fablico\u201d que lo consume. Se trata de que sea un \nmovimiento cultural que transforme el periodismo, aunque sin dudas el l\u00edmite aqu\u00ed \nest\u00e1 en la dificultad estructural de que esto suceda. En una reflexi\u00f3n muy certera, \nla periodista Marcela Valente de la agencia IPS reflexiona sobre el boom del perio -\ndismo ambiental luego de la Cumbre Eco 92, y su posterior crisis:- 225 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\u201cCuando los anunciantes advirtieron el tenor de los cuestionamientos al \nsistema que trae consigo la mirada ambiental, retiraron sus apoyos y con \nellos desaparecieron las p\u00e1ginas espec\u00edficas y los programas \u201cecol\u00f3gicos\u201d de \ntelevisi\u00f3n y radio pasaron a ocupar espacios marginales.\n(\u2026) pienso si el \u201cperiodismo ambiental\u201d no habr\u00e1 sido una trampa. \nEliminadas las secciones verdes, los periodistas ambientales se sientan a \nesperar la cat\u00e1strofe y nada cambia porque la redacci\u00f3n no se enverdeci\u00f3. \nSigue con las anteojeras puestas.\nMe pregunto \u00bfpor qu\u00e9 solo algunos periodistas deber\u00edamos tener la pers -\npectiva ambiental para analizar con mayor correcci\u00f3n el fragmento de reali -\ndad que nos toca en el reparto diario de tareas? \u00bfNo ser\u00e1 mejor que toda \nla redacci\u00f3n haga la necesaria \u2013urgente, dir\u00eda- actualizaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, \n\u201cupgrade\u201d o como quieran llamarla?\u201d (Valente, 2011).\nPor supuesto, la postura de esta autora se inscribe dentro de la que denominamos \nsegunda corriente, e incluso critica la misma etiqueta de periodismo ambiental. \nPero el punto fuerte de todo ello es que diferenciar un \u201cperiodismo ambiental\u201d \ncomo una secci\u00f3n espec\u00edfica implica al menos pensar en las relaciones que esta -\nblece con otras secciones o g\u00e9neros del periodismo actual. \nEn este punto, un caso de interacci\u00f3n que tiene particular relevancia es el que se \nestablece con el periodismo cient\u00edfico. Si bien no se trata de una secci\u00f3n privile -\ngiada del periodismo, e incluso los medios pueden tenerla o no, s\u00ed est\u00e1 mucho m\u00e1s \npresente en el imaginario, as\u00ed como se emparenta con el g\u00e9nero de la divulgaci\u00f3n \ncient\u00edfica, presente tambi\u00e9n en revistas especializadas. En este punto, algunos \nautores dentro de la primera corriente se\u00f1alan que el periodismo ambiental se \ntratar\u00eda de un \u201csub-g\u00e9nero\u201d , una sub-especializaci\u00f3n, del periodismo cient\u00edfico. De \nesta manera, por ejemplo:\n - \u201cLa complejidad de los procesos de educaci\u00f3n e informaci\u00f3n ambiental \nhan exigido cada vez m\u00e1s, la especializaci\u00f3n de los que se encargan \nde la divulgaci\u00f3n ambiental, de ah\u00ed que se considere al Periodismo \nAmbiental una nueva rama del periodismo cient\u00edfico\u201d (Padr\u00f3n y Rosell\u00f3, \n2006).\nSin embargo, debemos considerar que esta inclusi\u00f3n de lo ambiental dentro de lo \ncient\u00edfico puede entenderse como una forma de subordinaci\u00f3n propia del para -\ndigma moderno. Esto nos vuelve a colocar en la discusi\u00f3n planteada por la posmo -\ndernidad o la modernidad reflexiva. Puesto que la crisis ambiental es en buena \nparte resultado de la propia instituci\u00f3n cient\u00edfica \u2013 tecnol\u00f3gica, en combinaci\u00f3n \ncon el sistema econ\u00f3mico capitalista. - 226 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEn una l\u00ednea similar, es interesante considerar los aportes de Stella Martini acerca \nde los (sub)g\u00e9neros period\u00edsticos \u2013las secciones- en el libro Periodismo, noticia y \nnoticiabilidad:  \n\u201cLas secciones de los diarios remiten al sistema clasificatorio de la moder -\nnidad: con espacios que responden a los \u00e1mbitos de las actividades de las \ninstituciones p\u00fablicas, casi coinciden con las \u00e1reas en que se organiza la \ntarea gubernamental, privilegian los campos de la pol\u00edtica (nacional e inter -\nnacional) y la econom\u00eda. Las noticias que tematizan problemas de la socie -\ndad, la salud, la educaci\u00f3n, el medio ambiente, etc\u00e9tera, suelen incluirse en \n`informaci\u00f3n general\u00b4 o `sociedad\u00b4\u201d (Martini, 2000:34). \nAqu\u00ed, se puede en juego la apertura discursiva de esta \u00e9poca que, por otra parte, \nes inherente al paradigma ambiental que se\u00f1ala los l\u00edmites del cientificismo \nmoderno. Aqu\u00ed, las menciones est\u00e1n realizadas dentro de una enumeraci\u00f3n de los \nissues de la nueva agenda de la secci\u00f3n \u201cInformaci\u00f3n General\u201d . Entendiendo por \nsupuesto que el periodismo construye a trav\u00e9s del discurso buena parte de lo que \nla sociedad entiende como realidad social, es necesario preguntarse cu\u00e1les son las \nmodalidades con la que los medios hablan de la tem\u00e1tica. Esto, implica consolidar \nuna visi\u00f3n cr\u00edtica sobre la des-jerarquizaci\u00f3n de la noticia ambiental en el actual \nsistema medi\u00e1tico:\n\u201cFrente a la informaci\u00f3n econ\u00f3mica o la pol\u00edtica, la informaci\u00f3n ambiental \nparece que quieren que siga siendo de \u2018segunda divisi\u00f3n\u2019 , como lo son \ntambi\u00e9n la informaci\u00f3n sobre asuntos sociales, ciencia y cultura. Y eso a \npesar de que ser\u00e1n los problemas ambientales que ahora se vislumbran los \nque obligar\u00e1n a frenar el actual sistema de desarrollo y a buscar pol\u00edticas \nm\u00e1s sostenibles para garantizar la supervivencia sobre el planeta\u201d (Guijarro, \n2008:72).\nEste consideraci\u00f3n tambi\u00e9n es asumida por los propios periodistas, como el caso \nde Mariana Aizen, quien trabaja en el diario Clar\u00edn.  Refiri\u00e9ndose en su trabajo a \nla deforestaci\u00f3n, la contaminaci\u00f3n y otros \u201ctemas ambientales\u201d , se\u00f1ala: \u201cRara vez, \nestos temas ingresan a las `p\u00e1ginas de adelante\u00b4 del diario, que son las que marcan \nla agenda pol\u00edtica, y se relegan a las de atr\u00e1s, que tienen menos peso\u201d (Aizen, \n2011:609). Tambi\u00e9n afirma que \u201cno hay periodistas especializados en la cuesti\u00f3n\u201d y \nlos que lo hacen no tienen \u201creconocimiento profesional\u201d . \nEn este sentido, resulta importante efectuar una observaci\u00f3n metodol\u00f3gica en \ntorno al an\u00e1lisis del discurso de la textualidad period\u00edstica, entendido dentro del \nmarco de las ciencias de la comunicaci\u00f3n. As\u00ed, podremos volver a considerar la \ncobertura period\u00edstica del cambio clim\u00e1tico.- 227 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico4. a modo  de dIscusI\u00f3n : el abordaje  dIscursIvo  \u2013 Ideol\u00f3gIco  y la \nCOP -15\nPara la teor\u00eda de los discursos sociales, no existe estrictamente hablando \u201cdiscur -\nsos ideol\u00f3gicos\u201d sino que lo ideol\u00f3gico es una dimensi\u00f3n fundamental de todo \ndiscurso. Como aclara Eliseo Ver\u00f3n, se trata de que todo discurso enunciado \nelabora relaciones a nivel de las operaciones culturales con otros discursos, que \nact\u00faan como condicionamiento productivo. \nEsto \u00faltimo tambi\u00e9n est\u00e1 muy relacionado con el concepto de \u201ccontrato de lectura\u201d , \nque es clave en el modo en que Ver\u00f3n analiza el discurso period\u00edstico. Esto es, que \nel peri\u00f3dico busca establecer una relaci\u00f3n de confianza, que se basa en compartir \naspectos, asumibles a las mismas condiciones discursivas, tanto entre los temas de \nlos que se escribe como especialmente por la forma en la que se encara el desa -\nrrollo de la informaci\u00f3n. Como ya hemos dicho, esto tiene un claro componente \nideol\u00f3gico. As\u00ed lo analiza Martini: \u201cLas modalidades que se usan y reconocen como \nadecuadas y leg\u00edtimas para decir la noticia responden a una visi\u00f3n del mundo, por \nlo que el contrato se sustenta en una coincidencia (en diferentes grados) ideol\u00f3 -\ngica\u201d (2000:106). \nEste \u201ccontrato de lectura\u201d , por lo tanto, estructura la relaci\u00f3n entre un medio y su \np\u00fablico. Una relaci\u00f3n que es discursiva, pero tambi\u00e9n social de una manera m\u00e1s \namplia. Es decir, que el discurso period\u00edstico est\u00e1 asentado en un soporte insti -\ntucional, con ciertos condicionamientos sociales que corresponden a la prensa \nmoderna. H\u00e9ctor Borrat, escribe: \u201cEntiendo por peri\u00f3dico independiente a todo \naquel que (...) se define y act\u00faa en funci\u00f3n de sus objetivos permanentes de lucrar e \ninfluir, excluyendo toda relaci\u00f3n de dependencia estructural respecto de cualquier \notro actor que no sea su empresa editorial\u201d (1989:9). \nEs as\u00ed que esta influencia ser\u00e1 tomada por nosotros a trav\u00e9s del concepto de l\u00ednea \npol\u00edtica editorial, desde la que se\u00f1alaremos a la gram\u00e1tica discursiva de cada diario, \nen referencia a las formaciones ideol\u00f3gicos de las que se nutre. En este punto, \ncomo aplicaci\u00f3n operativa, ser\u00e1 muy importante la identificaci\u00f3n de las fuentes \nutilizadas, as\u00ed como la valoraci\u00f3n que se les da. Tambi\u00e9n ser\u00e1 importante la descrip -\nci\u00f3n de las secciones utilizadas para la cobertura y el modo en que se desarrolla la \ntematizaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en los distintos diarios.\nEn este sentido, debemos recordar que la identidad de un medio no est\u00e1 tan solo \nen el qu\u00e9 dice, ponderando all\u00ed las operaciones de inclusi\u00f3n, exclusi\u00f3n y jerarqui -\nzaci\u00f3n mencionadas por Borrat, sino tambi\u00e9n en el c\u00f3mo lo dice: la modalizaci\u00f3n \nhabla tambi\u00e9n de cierta jerarquizaci\u00f3n pero nos presenta otras caracter\u00edsticas - 228 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoimportantes. Por ello, entonces, estamos de acuerdo con Martini, como ya hemos \ncitado, que el contrato de lectura tiene que ver con la participaci\u00f3n en un mismo \nveros\u00edmil que habla de una coincidencia ideol\u00f3gica.\nAs\u00ed, la secci\u00f3n act\u00faa como gram\u00e1tica productiva del discurso period\u00edstico. Es decir, \nque no resulta lo mismo escribir una noticia para la secci\u00f3n de \u201cSociedad\u201d que para \nla de \u201cPol\u00edtica\u201d . Sin embargo, esto no significa que sea el \u00fanico condicionamiento ni \nel m\u00e1s importante, ya que existen tambi\u00e9n otros factores a considerar. En primer \nlugar, la l\u00ednea editorial del diario, que puede representar cierta formaci\u00f3n ideol\u00f3 -\ngica particular. \nPor lo tanto, es posible tambi\u00e9n considerar que cada secci\u00f3n responda a una cierta \nformaci\u00f3n ideol\u00f3gica diferente. Aqu\u00ed, deben hacerse dos consideraciones. Por un \nlado, que el discurso de la secci\u00f3n dif\u00edcilmente pueda escaparse de las orienta -\nciones generales de la l\u00ednea editorial del medio. Y, por otro, que estas diferencias \npueden contemplarse, bajo la f\u00f3rmula del pluralismo, pero siempre puede mediar \nuna jerarquizaci\u00f3n de las distintas secciones. \nSi consideramos todo esto, la primera corriente del periodismo ambiental como \nespecializaci\u00f3n, como una secci\u00f3n del periodismo actual, significar\u00eda que debe \nanalizarse su relaci\u00f3n con las otras secciones, que depende de la l\u00ednea editorial \nglobal del medio. Por la otra parte, la segunda corriente implica que el periodismo \nambiental es justamente esta l\u00ednea editorial, es decir, el propio contrato de lectura, \nque como ya vimos estructura ideol\u00f3gicamente el medio.\nVolvemos, entonces, al caso concreto de Copenhague 2009. Los estudios previos \nnos se\u00f1alan la siguiente situaci\u00f3n:\n\u201c \u2026nos encontramos con diferencias marcadas en distintos medios de \ncomunicaci\u00f3n en el tratamiento informativo del cambio clim\u00e1tico. Mientras \nque unos medios le otorgan una importancia relevante, otros minimizan \nsus consecuencias. Estas diferencias est\u00e1n presentes en el panorama inter -\nnacional y tienen mucho que ver con la construcci\u00f3n que la ciudadan\u00eda se \nest\u00e1 haciendo de este reto ambiental. Su conocimiento es vital a la hora de \nabordar dicho reto\u201d . (Fern\u00e1ndez Reyes, 2010:3).\nDesde nuestro punto de vista, estas apreciaciones tienen que ver justamente con \nel contrato de lectura de los medios, que se corresponde con su visi\u00f3n ideol\u00f3gica. \nY por ello el trabajo de Fern\u00e1ndez Reyes elabora muy bien este punto, puesto que \nse explicita la elecci\u00f3n de los diarios elegidos:\n\u201c \u2026porque se acercan a los modelos de cosmovisi\u00f3n sociopol\u00edtica de los \ncuatro principales partidos europeos: El Mundo, El Pa\u00eds, Libertad Digital, y El - 229 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEcologista  son, ideol\u00f3gicamente, referentes del conservadurismo, la social -\ndemocracia, el liberalismo y el ecologismo\u201d . (Fern\u00e1ndez Reyes, 2010:3 y 4).\nComo ya hemos sostenido, entonces el diario El Ecologista , justamente, es el \u00fanico \nmedio que trabaja desde la perspectiva del periodismo ambiental, desde una \nvisi\u00f3n conceptual integral. En un nivel m\u00e1s amplio, Anabela Carvalho, citada por \nFern\u00e1ndez Reyes, insiste tambi\u00e9n en estar alertas acerca de la relaci\u00f3n entre los \nmedios y sus fuentes, as\u00ed como la noci\u00f3n en general de \u201cautoridad\u201d en el relato \nperiod\u00edstico. Aqu\u00ed se vuelve a poner en juego el rol de la ciencia, que entre los espe -\ncialistas de cambio clim\u00e1tico tienen una gran influencia. En sus palabras: \n\u201c \u2026la ideolog\u00eda est\u00e1 presente a la hora de interpretar los hechos, reconocer \nagentes cient\u00edficos, o proponer unos objetivos. Igualmente es clave para \ninterpretar la ciencia como una fuente de conocimiento con autoridad o \nrechazable\u201d (2010: 17 y 18). \nPara nosotros, los condicionantes ideol\u00f3gicos tambi\u00e9n subyacen al contrato de \nlectura de un medio, aunque esto se encuentra tambi\u00e9n atravesado por otras \nvariables. Una de ellas, justamente, es la organizaci\u00f3n de un peri\u00f3dico entre las \ndistintas secciones que lo componen. Otra posible, por supuesto, es tambi\u00e9n la \npropia subjetividad del periodista, que tiene el deber, en gran parte, de seguir la \nl\u00ednea editorial del medio en el que trabaja, pero esto no siempre es as\u00ed ni se cumple \nde manera uniforme. \n5. a lgunas  conclusIones  ProsPectIvas\nQueremos destacar aqu\u00ed el hecho de que las distinciones realizadas en torno al \nperiodismo ambiental se articulan en una reflexi\u00f3n com\u00fan. El periodismo ambien -\ntal entendido como la incorporaci\u00f3n del tema ecol\u00f3gico en la l\u00f3gica medi\u00e1tica, \ncomo una especializaci\u00f3n, est\u00e1 m\u00e1s cerca de lo que sucede en la actualidad. Por lo \ntanto, de la definici\u00f3n del periodismo \u201crealmente existente\u201d . Y, desde este punto de \nvista, las demandas sociales, sobre todo de los ambientalistas, de que los medios \ngeneren una conciencia ecol\u00f3gica, enfrenta un claro l\u00edmite. Esto se explica por la \nconsideraci\u00f3n del diario como actor pol\u00edtico, y econ\u00f3mico, seg\u00fan menciona Borrat.\nPor supuesto, esta distinci\u00f3n que proponemos no deja de ser arbitraria. Por todo \nello, resulta factible sugerir una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que indague sobre las venta -\njas comparativas de que se desarrollen una secci\u00f3n propia, o bien que lo ambiental \natraviese a todo el medio. A su vez, tampoco la diferenciaci\u00f3n entre dos corrientes \nes \u201cpura\u201d , sino que desde un pensamiento que tome en cuenta la praxis, puede \nconsiderarse que se trata de etapas hist\u00f3ricas. Es decir, que una puede ser el origen - 230 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticode otra (desde lo diacr\u00f3nico), o que las dos se retroalimente (desde lo sincr\u00f3nico). \nMi postura, en su momento, fue cercana a este enfoque dial\u00e9ctico:\n\u201cLa secci\u00f3n en s\u00ed puede contener con mayor consistencia una formaci\u00f3n \nideol\u00f3gica definida no solo por la tem\u00e1tica, sino por su ret\u00f3rica y sobre todo \npor una enunciaci\u00f3n especial. As\u00ed tambi\u00e9n, es desde este lugar que se puede \nincorporar la conciencia ambiental a todo el medio, con el desaf\u00edo de que \nla pol\u00edtica editorial permita el crecimiento de una especialidad que per se \nimplica la denuncia de poder econ\u00f3mico concentrado\u201d (Gavirati, 2008).\nEsto significa, justamente, que en el actual contexto hist\u00f3rico, el periodismo \nambiental surge primero como un tema m\u00e1s, que puede consolidarse a trav\u00e9s \nde una secci\u00f3n. No obstante, la propia din\u00e1mica social y los cambios culturales \nque exceden a las instituciones denominadas \u201cmedios de comunicaci\u00f3n\u201d pueden \npermitir que, a partir del impulso de esta secci\u00f3n, el medio se \u201cambientalice\u201d . \nTodav\u00eda es temprano para denominar a esto una tercera corriente, pero implica \nreconocer al menos el car\u00e1cter hist\u00f3rico de toda definici\u00f3n.\nEste matiz que incorpora de modo mayor la historicidad de los procesos, nos \npermite a su vez considerar desde una perspectiva sociol\u00f3gica una mirada sobre el \ncambio cultural emergente en las \u00faltimas d\u00e9cadas. As\u00ed, la actual etapa hist\u00f3rica que \nalgunos denominan \u201cposmodernidad\u201d y otros \u201cmodernidad reflexiva\u201d (sobre todo \nnos interesan los trabajos de Ulrich Beck), implica el fin de los \u201cgrandes relatos\u201d . \nLlevado al \u00e1mbito period\u00edstico, esto significa la apertura hacia una diversidad de \ndiscursos que, por supuesto, a\u00fan est\u00e1 por definirse si se trata de una tendencia \nfuerte, o simplemente un reacomodamiento coyuntural. Podemos seguir, en este \npunto, la reflexi\u00f3n de Stella Martini:\n\u201cLas nuevas tendencias o nuevos problemas (new issues) en las agendas \np\u00fablicas se constituyen en temas que se resisten a los encasillamientos \ntradicionales. Algunos comienzan a constituir zonas fijas en la agenda \nde los diarios [...] y de la televisi\u00f3n [...], y de la sociedad (as\u00ed sucede con el \nconjunto formado por la ciudad, la seguridad, el tr\u00e1nsito, la calidad de vida, \nla ecolog\u00eda, o tambi\u00e9n con el de g\u00e9nero [...]). Esto se corresponde con nuevas \nnecesidades de la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d (Martini, 2000:39). \nPensamos, entonces, que el periodismo ambiental se entiende actualmente como \nun tema (issue) dentro de los medios. Esto significa, sobre todo, que la tem\u00e1tica \nambiental est\u00e1 incorporada de manera subordinada dentro de diferentes seccio -\nnes. Es por ello que puede estar tratada, o no, desde la perspectiva del \u201cperiodismo \nambiental\u201d , seg\u00fan lo entender\u00eda la segunda corriente. Es decir, lo importante es \nanalizar c\u00f3mo se realiza la integraci\u00f3n de una tem\u00e1tica o incluso una secci\u00f3n - 231 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoambiental con las \u201csecciones tradicionales\u201d , como el periodismo pol\u00edtico, econ\u00f3 -\nmico o generalista. \nAs\u00ed, el an\u00e1lisis del periodismo realmente existente es posible, pero no debe dejar \nde tener en claro que se trata del estado actual en que se incorpora la tem\u00e1tica \nambiental a la l\u00f3gica medi\u00e1tica. Por la otra parte, la ambientalizaci\u00f3n de los medios \npuede comenzar con una secci\u00f3n. Para ser completa, debe llegar a ser la l\u00ednea \neditorial de un medio.\n6. r eferencIas\nBORRAT, H\u00e9ctor (1989): El peri\u00f3dico actor pol\u00edtico, GG Comunicaci\u00f3n, Barcelona.\nDIRIK, A. y GELDERS, D. (2010): \u201cIdeologies overruled? An explorative study of the \nlink between ideology and climate change reporting in dutch and French \nnewspapers\u201d , Environmental Communication, Vol. 4, N\u00b0 2, junio de 2010.\nESTEINOU MADRID, Javier (2000, mayo - julio): \u201cEcolog\u00eda, medios de comunicaci\u00f3n \ny cambio de conciencia humana\u201d , Raz\u00f3n y Palabra.\nFERN\u00c1NDEZ REYES, Rogelio (2002): \u201cEn torno al debate sobre la definici\u00f3n del \nperiodismo ambiental\u201d , \u00c1mbitos, N\u00b0 especial 9-10, 2\u00b0 semestre 2002- A\u00f1o \n2003. Pp. 143- 151. \nFERN\u00c1NDEZ REYES, Rogelio (2010, octubre): \u201cIrrupci\u00f3n medi\u00e1tica y representaci\u00f3n \nideol\u00f3gica del cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a\u201d , en Contribuciones a las Ciencias \nSociales.. Recuperado el 15 de septiembre de 2011 de www.eumed.net/rev/\ncccss/10/\nFERN\u00c1NDEZ REYES, Rogelio (2011, marzo): \u201cLa funci\u00f3n formativa o educativa en \nel periodismo ambiental\u201d , Contribuciones a las Ciencias Sociales, Sevilla. \nRecuperado el 21 de septiembre de 2011 de www.eumed.net/rev/cccss/11/\nFERRETTI, Edmundo (2009): \u201cPeriodismo, Comunicaci\u00f3n y Ambiente\u201d , en Ferretti, E., \nGonz\u00e1lez, L. y Useglio, P . (comp.) (2009): Comunicar el Ambiente. Una nueva \nexperiencia pedag\u00f3gica, Ediciones de Periodismo y Comunicaci\u00f3n, La Plata. \nFLORES MORA, Cinthya (2010): \u201cUna aproximaci\u00f3n al Periodismo Ambiental: \ntendencias regionales y claves para un mejor ejercicio de la profesi\u00f3n\u201d en \nTrotti y Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez, Periodismo ambiental. Riesgos y oportunidades \nen la cobertura period\u00edstica, SIP .\nFORD, An\u00edbal (1985): \u201cLiteratura, cr\u00f3nica y periodismo\u201d , en Ford, , Rivera y  Romano, \nMedios de comunicaci\u00f3n y cultura popular, Buenos Aires, Legasa.- 232 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoGAVIRATI, Pablo (2008): \u201cLa Comunicaci\u00f3n Ambiental: desaf\u00edo de las Ciencias \nSociales\u201d , Actas de las Jornadas Acad\u00e9micas 2008 de la Carrera de Ciencias \nde la Comunicaci\u00f3n (UBA), Facultad de Ciencias Sociales - UBA, 30 y 31 de \noctubre y 1\u00ba de noviembre de 2008.\nGAVIRATI, Pablo (2012): \u201cPeriodismo local y cambio clim\u00e1tico global. An\u00e1lisis discur -\nsivo de la COP-15 en la prensa argentina\u201d , Revista Raz\u00f3n y Palabra, N\u00b0 79, mayo \n\u2013 julio de 2012. \nLEFF, Enrique (2004): \u201cEcolog\u00eda pol\u00edtica y saber ambiental\u201d , en LEFF, Racionalidad \nambiental. La reapropiaci\u00f3n social de la naturaleza, Siglo XXI, M\u00e9xico. PP . 232 \na 297. \nMARTINI, Stella (2000): Periodismo, noticia y noticiabilidad, Norma, Buenos Aires.\nMARTINI, Stella (2007): \u201cAgenda de la sociedad y agenda de los medios\u201d , en Luchessi \ny Rodr\u00edguez (comp.): Fronteras globales. Cultura, pol\u00edtica y medios de comu -\nnicaci\u00f3n, La Cruj\u00eda, Buenos Aires.\nPECHEUX, M. (2003): \u201cEl mecanismo del reconocimiento ideol\u00f3gico\u201d , en ZIZEK, \n(comp.), Ideolog\u00eda, un mapa de la cuesti\u00f3n, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, \nBuenos Aires.\nVALENTE, Marcela (2011): \u201cPeriodismo ambiental como mirada de la realidad\u201d , \nJornadas Interjurisdiccionales de Comunicaci\u00f3n Ambiental, Fundaci\u00f3n \nPatagonia Natural.\nVER\u00d3N, Eliseo (1985): \u201cEl an\u00e1lisis del `contrato de lectura\u00b4, un nuevo m\u00e9todo para \nlos estudios de posicionamiento de los soportes de los media\u201d , en Les medias: \nExperiences, recherches actuelles, aplications, IREP; Par\u00eds, Edici\u00f3n del Centro \nde Estudiantes de Ciencias Sociales, UBA.\nVERON, Eliseo (1984): La semiosis social, Editorial Gedisa, M\u00e9xico, 2004.- 233 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEL SILENCIO MEDI\u00c1TICO. REFLEXI\u00d3N EN TORNO A \nLAS RAZONES DE LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N \nPARA NO HABLAR DEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO\nRosalba  Mancinas  ch\u00e1vez\n1. I ntroduccI\u00f3n\nEn diciembre de 2012 se llev\u00f3 a cabo en Doha, Qatar, la Cumbre Mundial del Clima \nque organiza anualmente la ONU desde que 189 representantes de distintos pa\u00edses \nse reunieran por primera vez en Buenos Aires, Argentina, en diciembre de 2004, un \npoco antes de la entrada en vigor del Protocolo de Kioto.\nEl acontecimiento debiera ser altamente cubierto por los medios de comunica -\nci\u00f3n, por la importancia y el alcance que implica una reuni\u00f3n de representantes \nde una gran cantidad de pa\u00edses que discuten el futuro del planeta. Despu\u00e9s de \nque cient\u00edficamente fuera probada la mano del hombre en el cambio clim\u00e1tico, el \nevento debiera estar en todos los medios de comunicaci\u00f3n. Sin embargo, tuvo una \nexigua cobertura, se habl\u00f3 de ello, claro, pero las pocas noticias que se publicaron \nal respecto fueron borradas por el mar de informaci\u00f3n que se genera continua -\nmente en la din\u00e1mica de sobreinformaci\u00f3n (Ramonet, 1998) que padecemos en la \nactualidad. \nEn este sentido, en la idea viciada de que los acontecimientos que no est\u00e1n en \nlos medios de comunicaci\u00f3n no existen (Ramonet, 1998), la inclusi\u00f3n o no de un \ntema dentro de la agenda medi\u00e1tica implica la presencia del mismo en la agenda \np\u00fablica, es decir, en los diferentes espacios de discusi\u00f3n social.- 234 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLa telara\u00f1a de intereses que se teje por detr\u00e1s de los medios de comunicaci\u00f3n \nprovoca que el cambio clim\u00e1tico -al igual que otros problemas esenciales en el \ndevenir del ser humano- sea silenciado en la agenda medi\u00e1tica o al menos que no \nsea abordado con la asiduidad de otros temas que incluso poseen mucho menor \ncalado para los intereses vitales de los seres humanos. \nEn este cap\u00edtulo elaboramos una breve reflexi\u00f3n que pretende hacer una aproxi -\nmaci\u00f3n a las razones por las cuales los medios de comunicaci\u00f3n incluyen o no un \ntema dentro de su agenda. Damos una pinceladas al tratamiento de la tem\u00e1tica \nen general y nos centramos en el abordaje del cambio clim\u00e1tico en los medios de \ncomunicaci\u00f3n.\n2. r ecordando  el establecImIento  de la agenda  medI\u00e1tIca\nEn los sistemas democr\u00e1ticos que dicen caracterizarse por tener un sistema pol\u00edtico \ny medi\u00e1tico abierto, el flujo de la opini\u00f3n p\u00fablica se encuentra en continua evolu -\nci\u00f3n. A lo largo del tiempo la relevancia de los temas sube y baja en funci\u00f3n de la \natenci\u00f3n que recibe por parte de los medios y de los p\u00fablicos (McCombs, 2004: 85). \nEsa atenci\u00f3n es limitada, se ha demostrado que la agenda p\u00fablica s\u00f3lo es capaz de \nasumir un n\u00famero limitado de temas. \nTambi\u00e9n se ha demostrado que la agenda medi\u00e1tica tiene una fuerte influencia \nen la conformaci\u00f3n de la agenda p\u00fablica, por eso se da una continua competencia \nentre las diferentes instituciones p\u00fablicas y privadas para colocar sus temas de \ninter\u00e9s en la agenda medi\u00e1tica, como \u00fanica v\u00eda posible para acceder a los espacios \np\u00fablicos de discusi\u00f3n. McCombs (2006) afirma al respecto:\n\u2026 En cualquier momento se dan cita docenas de temas en contienda por la \natenci\u00f3n p\u00fablica. Pero ninguna sociedad, con sus instituciones, puede aten -\nder a m\u00e1s de un pu\u00f1ado de temas a la vez. El recurso de la atenci\u00f3n en los \nmedios informativos, entre el p\u00fablico, y en nuestras diversas instituciones \np\u00fablicas, es muy escaso.\nEl establecimiento de la agenda medi\u00e1tica nos lleva a la cuesti\u00f3n de la opini\u00f3n \np\u00fablica y la opini\u00f3n publicada. Es cierto que entre los p\u00fablicos existen a\u00fan resortes \npara resistir la influencia medi\u00e1tica, es decir, los p\u00fablicos no son totalmente mani -\npulables pero s\u00ed est\u00e1n muy determinados por los mensajes publicados. Hace a\u00f1os, \nen 2000, el vi\u00f1etista y dibujante El Roto (en Reig, 2008) ve\u00eda as\u00ed el fen\u00f3meno desde \nlas p\u00e1ginas de El Pa\u00eds :- 235 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoMark Weisbrot, miembro del Center for Economic and Policy Research, ha reco -\nnocido abiertamente que en la agenda de temas internacionales, sobre todo, \nproyectada a los ciudadanos por distinguidos rotativos como The Washington \nPost  o The New York Times  tienen mucho que ver las consignas emanadas desde el \nDepartamento de Estado de la administraci\u00f3n estadounidense1. No es de extra\u00f1ar, \npor tanto que, en un primer momento, ambos diarios sostuvieran la tesis de que, \nen efecto, en Irak, Sadam Husein pose\u00eda armas de destrucci\u00f3n masiva, abriendo as\u00ed \nel paso a una intensificaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n armada de Estados Unidos. \nDespu\u00e9s de comprender la importancia de la agenda medi\u00e1tica en el estableci -\nmiento de la agenda p\u00fablica, el siguiente paso es preguntarse por la forma en que \nun medio de comunicaci\u00f3n o el sistema medi\u00e1tico en general establece la agenda \ndiaria de informaci\u00f3n. \u00bfSaltan a la primera p\u00e1gina los temas m\u00e1s relevantes de cada \n1  V\u00e9ase: http://www.youtube.com/watch?v=V1bqbpjg18E, consultado, 26/12/2012. \n- 236 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticod\u00eda? \u00bfA qu\u00e9 intereses obedecen? \u00bfQui\u00e9n y c\u00f3mo define cu\u00e1les temas son relevan -\ntes y cu\u00e1les no?\nEn el siglo XXI los medios de informaci\u00f3n no mienten \u2013o raramente lo hacen-, no \nnecesitan hacerlo, la omisi\u00f3n es el peor castigo para temas y personajes que no \nencajan en la din\u00e1mica pol\u00edtica y social en la que est\u00e1n inmersos y a la cual obede -\ncen.\nOtras veces ni siquiera es necesario omitir los temas inc\u00f3modos, se aplica la nueva \ncensura de la que nos habla Ramonet (1998, 40):\nEn los sistemas en los que nos encontramos, que son aparentemente demo -\ncr\u00e1ticos, existen pocos ejemplos de funcionamiento de la censura en los que, \nde una manera palmaria, se dediquen a ocultar, cortar, suprimir, prohibir los \nhechos. No se proh\u00edbe a los periodistas decir lo que quieran. No se proh\u00edben \nlos peri\u00f3dicos en los pa\u00edses democr\u00e1ticos europeos. La censura no funciona \nas\u00ed. [\u2026.] La censura no funciona hoy suprimiendo, amputando, prohibiendo, \ncortando. Funciona al contrario: funciona por demas\u00eda, por acumulaci\u00f3n, \npor asfixia.\nPodemos afirmar que la agenda p\u00fablica depende en parte de la agenda medi\u00e1tica \nque, a su vez, depende de los intereses de los medios masivos de comunicaci\u00f3n. \nNo pretendemos de manera alguna establecer una dicotom\u00eda simplona de buenos \ny malos, no vamos a afirmar en este cap\u00edtulo que los medios de comunicaci\u00f3n son \nentes mal\u00e9volos que continuamente est\u00e1n buscando la forma de hacernos da\u00f1o. \nEl asunto es m\u00e1s complejo, funciona de manera orquestada en una din\u00e1mica de \nacuerdos escritos y no escritos, donde cada elemento cumple una funci\u00f3n dentro \nde un sistema y los medios se convierten en los brazos ejecutores de ese sistema \n(Schiller, en Mosco, 1993). A estas alturas no podemos hablar del \u201cpoder\u201d de los \nmedios de comunicaci\u00f3n, cuando se ha demostrado (Reig, 2004) que son la cara \nvisible de un entramado complejo de relaciones pol\u00edticas y \u2013sobre todo- econ\u00f3mi -\ncas (Reig, 2011). Comprendemos que los medios de comunicaci\u00f3n forman parte \ndel poder econ\u00f3mico, el primer poder, que a estas alturas del Siglo XXI ha quedado \nmuy por encima de los cl\u00e1sicos tres poderes del Estado.\n3. l as 5 P que condIcIonan  el trabajo  del PerIodIsta  (r eIg, 2010)\nHerbert Schiller afirmaba en la entrevista que le realizara Vi\u00e7ent Mosco (1993): \n\u201csi los medios practican algo vagamente parecido a la responsabilidad social, se \nproducir\u00e1 alarma, c\u00f3lera y una represalia inmediata en los centros neur\u00e1lgicos del - 237 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticosistema\u201d . Es una de las principales contradicciones del sistema medi\u00e1tico. Por un \nlado, tienen la obligaci\u00f3n de aparentar responsabilidad social, y por otro lado, no \npueden dejar de defender su posici\u00f3n dentro del sistema que los sustenta. \nNo es culpa del periodismo y mucho menos del periodista. En algo que nosotros \nentendemos como una defensa hacia la labor del periodista, Ram\u00f3n Reig (2010) \npropone cinco condicionantes principales en la labor del periodismo en el siglo \nXXI. Se trata de publicidad, pol\u00edtica, producci\u00f3n, p\u00fablicos, propiedad.\nLa publicidad es la base de los medios de comunicaci\u00f3n privados y es tambi\u00e9n la \nbase del consumo, si nos remitimos a los principios m\u00e1s esenciales de mercado -\ntecnia. El \u00e9xito de la publicidad consiste en conseguir que las personas compren \nproductos que no necesitan. Cuando las m\u00e1quinas producen m\u00e1s de lo que se \nvende, es necesario implementar estrategias para convencer al consumidor de \ncomprar art\u00edculos. Es la esencia del capitalismo. Si s\u00f3lo nos atuvi\u00e9ramos a esta \nprimera p, ya no podr\u00edamos pedirle al periodismo una informaci\u00f3n veraz con \nrelaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Por ejemplo, si resulta que los coches son emisores \nde gases y conviene al planeta que busquemos otro estilo de movilidad pero las \nempresas de coches entran en los primeros veinte anunciantes que m\u00e1s invierten \nen publicidad \u00bfqu\u00e9 hacemos? \u00bfRechazamos esa publicidad y hacemos reportajes \nque expliquen a la poblaci\u00f3n la necesidad de utilizar fuentes alternativas de trans -\nporte o salvamos la empresa?\nEn efecto, entre las empresas que m\u00e1s invierten en publicidad siempre suelen estar \nlas marcas de autom\u00f3viles. Ver gr\u00e1fico 1.\nEn los medios, apenas se dan reportajes cr\u00edticos en relaci\u00f3n con este sector de la \nproducci\u00f3n, muy al contrario, la crisis de 2007 ha provocado que, s\u00f3lo en Espa\u00f1a, \nla venta de autos disminuya casi un 40 por ciento en determinadas zona (Sevilla) \ny casi un 18% a nivel nacional2 pero, desde el punto de vista de la econom\u00eda \nmercantil, en la que los medios est\u00e1n inmersos, se trata de una mala noticia porque \ndestruye puestos de trabajo, s\u00f3lo eso se esconde detr\u00e1s de noticias de este tipo. \nNada o apenas nada se indica ni se defiende sobre c\u00f3mo esos puestos de trabajo \nperdidos podr\u00edan ser reconducidos hacia tareas productivas alternativas (I+D+I en \ngeneral y otros aplicables a la sanidad, a la ense\u00f1anza, a las energ\u00edas alternativas \no renovables, a los transportes p\u00fablicos, al ejercicio profesional en estos sectores, \npor ejemplo).    \n2  V\u00e9ase Tiziana Trotta: La venta de coches cae un 17,2% y obliga a revisar a la baja la previsi\u00f3n para \nel a\u00f1o\u201d , en: http://economia.elpais.com/economia/2012/08/01/actualidad/1343813691_013702.html, \nconsultado, 26/12/2012. - 238 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLa pol\u00edtica es otra presi\u00f3n que tiene el periodismo, la democracia capitalista \ns\u00f3lo puede funcionar si unos pocos son quienes toman las decisiones, con una \nparticipaci\u00f3n superficial de la \u201cmasa\u201d . En este sentido, la despolitizaci\u00f3n, apat\u00eda y \ncinismo que provocan los medios de comunicaci\u00f3n en el ciudadano son muy \u00fatiles \ne imprescindibles para el funcionamiento del sistema. Cuando la gente abandona \nla esperanza de que  el cambio social puede ser factible y beneficioso, se aleja de la \nvida p\u00fablica, dejando en manos del v\u00e9rtice de la pir\u00e1mide de poder toda la respon -\nsabilidad. \nLa tercera, la p de producci\u00f3n se refiere a los cambios que ha supuesto la imple -\nmentaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n en los h\u00e1bitos de consumo que han \nobligado a los medios de comunicaci\u00f3n a plantearse la producci\u00f3n como un condi -\ncionante m\u00e1s de su trabajo. El periodista actual no s\u00f3lo debe estar preparado como \nperiodista, adem\u00e1s debe conocer una serie de herramientas inform\u00e1ticas que le \t\r \u00a0\nGr\u00e1fico 1. Principales anunciantes 2011 en espa\u00f1a- 239 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticopermitan generar sus propias piezas de informaci\u00f3n sin la ayuda que representaba \nantes el corrector de estilo, el dise\u00f1ador gr\u00e1fico, el fot\u00f3grafo, etc. El periodismo \ndebe adaptarse a una \u00e9poca de cambio vertiginoso donde el modelo de negocio \ntradicional est\u00e1 en crisis y a\u00fan no se encuentra un nuevo modelo que lo sustituya. \nLa crisis econ\u00f3mica afectando el modelo tradicional de negocio de los medios de \ncomunicaci\u00f3n, los periodistas viviendo situaciones de precariedad laboral mien -\ntras las empresas intentan sobrevivir a los vertiginosos cambios tecnol\u00f3gicos que \nponen a disposici\u00f3n del ciudadano tal cantidad de informaci\u00f3n de forma gratuita \nque los medios masivos de informaci\u00f3n parecen prescindibles.\nEn cuarto lugar, el trabajo del periodista est\u00e1 condicionado por la demanda del \np\u00fablico, est\u00e1 \u2013por tanto- obligado a realizar su trabajo de forma creativa para que \nel p\u00fablico lo acepte. Es la tiran\u00eda de las audiencias en la sociedad del espect\u00e1culo, \nla lucha continua por captar receptores a cualquier precio. As\u00ed, el periodismo se ve \nentre la necesidad de informar y la obligaci\u00f3n de mantener los niveles de audiencia \npara justificar su existencia. La responsabilidad del usuario de la informaci\u00f3n juega \nun papel importante, pero ese es un asunto demasiado complejo para ser tratado \nen este cap\u00edtulo, la pregunta es \u00bfla gente consume lo que se le ofrece o demanda \ny los medios obedecen? En otras palabras nos preguntamos si la sociedad es un \nreflejo de sus medios de comunicaci\u00f3n o, al rev\u00e9s, los medios de comunicaci\u00f3n \nreflejan la realidad. En cuanto al cambio clim\u00e1tico, \u00bfest\u00e1 dispuesto el ciudadano \noccidental a enfrentarse a la realidad del planeta? \u00bfLe interesa que los medios de \ncomunicaci\u00f3n le informen de lo que est\u00e1 pasando en la Tierra y le exijan un cambio \nen su modelo de vida? \u00bfEst\u00e1 dispuesto a asumir un cambio cultural? No es eso lo \nque dicen los resultados de audiencias.\nFinalmente, la p de propiedad. Ya no es novedad hablar de los intereses econ\u00f3mi -\ncos que tienen los medios de comunicaci\u00f3n, el acuerdo no escrito entre ellos para \ndefenderse mutuamente cuando se ataca el sistema que los sustenta, esa aparente \ncompetencia que no es tal cuando se abordan temas esenciales para el sistema de \nmercado. Se puede presentar una apariencia de pluralidad, pueden existir medios \ncon tendencias de derecha, izquierda o centro, siempre y cuando sus tem\u00e1ticas \naborden cuestiones superficiales que no afecten las entra\u00f1as del sistema. \nEn este sentido, en el tema del cambio clim\u00e1tico la postura es un\u00e1nime, medios \ncomo El Pa\u00eds , en Espa\u00f1a, que presume de postura progresista de izquierda socialde -\nm\u00f3crata puede tener la misma postura que el mon\u00e1rquico ABC . Rogelio Fern\u00e1ndez \nReyes (2010), despu\u00e9s de un an\u00e1lisis de editoriales de prensa entre 1992 y 2008, \nconcluye \u201cHemos observado que el cambio clim\u00e1tico se aborda de similar manera \nen los discursos de El Pa\u00eds y El Mundo . Ambos diarios proponen alternativas ambien -- 240 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticotalistas an\u00e1logas, (\u2026) Surge la pregunta: \u00bfideol\u00f3gicamente son tan diferentes ante \nel cambio clim\u00e1tico? Nuestra conclusi\u00f3n es que, hasta el momento, no\u201d .\nLa cuesti\u00f3n es que los medios de comunicaci\u00f3n son empresas privadas y, como \ntales, tienen due\u00f1os. El dato m\u00e1s oculto en las sociedades democr\u00e1ticas es preci -\nsamente la propiedad de los medios de comunicaci\u00f3n. Podemos intuir o deducir \nque hay un entramado empresarial complejo, pero demostrarlo es mucho m\u00e1s \ncomplicado (Segovia, 2001). Pascual Serrano  (2010) afirma:\nLos que se supone que tienen la funci\u00f3n social de informar de lo que \nmenos informan es precisamente de ellos, de qui\u00e9nes son los due\u00f1os de las \nempresas de comunicaci\u00f3n en qu\u00e9 otras empresas participan, qu\u00e9 bancos \nles prestan el dinero, cu\u00e1nto cobran sus directivos, c\u00f3mo explotan a sus \ntrabajadores, a qu\u00e9 se dedican esas mismas empresas en otros pa\u00edses, a qu\u00e9 \nse dedicaron hace a\u00f1os\u2026.\nRepetimos, los medios de comunicaci\u00f3n tienen due\u00f1os (Serrano, 2010; Reig, 2011), \nel mensaje, por tanto, tambi\u00e9n lo tiene. En los primeros estudios cr\u00edticos de comu -\nnicaci\u00f3n las sospechas reca\u00edan sobre la publicidad como condicionante primordial \nde los contenidos medi\u00e1ticos. Ahora sabemos que adem\u00e1s de la publicidad, los \npropietarios de los medios de comunicaci\u00f3n son determinantes en el listado de \ntemas que se abordan, sin dejar de lado \u2013por supuesto- la publicidad, que enten -\ndemos como la base para la existencia de un medio privado y en muchas ocasiones \np\u00fablico.\nSi un medio es una empresa y tiene como finalidad la obtenci\u00f3n de ganancias, \n\u00bfd\u00f3nde queda la informaci\u00f3n?, \u00bfqu\u00e9 papel le corresponde desempe\u00f1ar a los conte -\nnidos? Habremos de recordar que William Randolph Hearst, el gran magnate de los \nnegocios en la primera mitad del siglo XX en los Estados Unidos defin\u00eda las noticias \ncomo aquellos \u201ctextos que iban mezclados entre los anuncios\u201d .\nEn la propiedad de los medios de comunicaci\u00f3n hay un elemento que complica \na\u00fan m\u00e1s el entramado. Las empresas medi\u00e1ticas no compiten entre s\u00ed, en palabras \nde Serrano (2010) \u201cel sacrosanto principio neoliberal de la competitividad como \ngarant\u00eda del buen hacer profesional, no se cumple en los grupos de comunicaci\u00f3n\u201d . \nLo habitual es encontrar acuerdos y colaboraciones entre corporaciones aparen -\ntemente con competencia entre s\u00ed. La relaci\u00f3n es de complicidad y el receptor es \nel m\u00e1s perjudicado. La pluralidad no existe, es una apariencia, existen diversos \nmensajes dentro de un mismo sistema (Mancinas Ch\u00e1vez, R., Zurbano Berenguer, \nB. y Dom\u00ednguez Mart\u00edn, S., 2011).- 241 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico4. e l sector  energ\u00e9tIco  y la comunIcacI\u00f3n\nPara comprender las razones por las cuales los medios no informan adecuada -\nmente del cambio clim\u00e1tico, despu\u00e9s de repasar las 5 p\u2019s que propone Ram\u00f3n Reig \ncomo condicionantes del periodismo en la actualidad, me interesa centrarme en \neste apartado en la quinta p, la p de propietarios.\nQuiz\u00e1 la parte m\u00e1s peligrosa del sistema de medios de comunicaci\u00f3n es que los \npropietarios ya no son especialistas en informaci\u00f3n sino en finanzas y lo mismo \ninvierten en industria del armamento o del sector automovil\u00edstico que en medios \nde comunicaci\u00f3n. \nEl an\u00e1lisis pormenorizado de los due\u00f1os de los medios de comunicaci\u00f3n (Reig, \n2011; Serrano, 2010) nos llevar\u00eda a una diversidad de sectores econ\u00f3micos y encon -\ntrar\u00edamos participaci\u00f3n de actores financieros internacionales.\nUn elemento fundamental es comprender que el sistema medi\u00e1tico actual tiene \nuna fuerte dependencia de los EEUU. De los seis principales conglomerados \nmundiales de la comunicaci\u00f3n, tres son de nacionalidad estadounidense y los \notros tres son europeos, pero tambi\u00e9n con una fuerte presencia en Norteam\u00e9rica.\nOtro factor elemental es que los principales emisores de gases de efecto inver -\nnadero (sector industrial y sector energ\u00e9tico) tienen intereses en los medios de \ncomunicaci\u00f3n. \nCon el fin de aportar datos para fundamentar la afirmaci\u00f3n anterior, en esta secci\u00f3n \nhacemos un repaso por algunos v\u00ednculos entre las empresas del sector energ\u00e9tico \ncon medios de comunicaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Los datos son coyunturales, cambian, \nse ajustan, siguen la din\u00e1mica del mercado. El mensaje es el mismo, las empresas \ntienen una misma filosof\u00eda, como empresas que son, la defensa de la econom\u00eda de \nmercado como \u00fanico sistema posible.\nEn el siguiente cuadro de Ram\u00f3n Reig (2012) se muestran algunos de los v\u00ednculos:\nComo podemos ver, Endesa tuvo participaci\u00f3n en Antena 3 TV desde 1995 hasta \n1998, que pas\u00f3 a ser una alianza con el BCH en la empresa conocida como Airtel \n(8,14% Endesa, 14,9% BCH) en febrero de 1998, donde ten\u00edan participaci\u00f3n adem\u00e1s \nUni\u00f3n Fenosa, Cepsa y Retevisi\u00f3n.\nEn el a\u00f1o 2000 Iberdrola ten\u00eda el 20% de las acciones  de la cadena de televisi\u00f3n Veo \nTV junto con Unedisa del grupo italiano FIAT Rizzolli Corriere de la Sera (Reig, 2011).\nEndesa apost\u00f3 fuerte por la puesta en marcha del primer experimento de plata -\nforma de televisi\u00f3n digital en Espa\u00f1a, con un 49% de participaci\u00f3n en Quiero TV, al - 242 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticomismo tiempo que participaba tambi\u00e9n con un 28% en AUNA, compartiendo con \nUni\u00f3n Fenosa que ten\u00eda el 17%.\nUna de las grandes compa\u00f1\u00edas de energ\u00eda en el mundo, que adem\u00e1s tiene una \namplia variedad de productos que van desde electrodom\u00e9sticos hasta industria de \narmamento se ha hecho accionista mayoritario de NBC-Comcast, uno de los prin -\ncipales grupos de medios de comunicaci\u00f3n en Estados Unidos, que tiene adem\u00e1s \nv\u00ednculo s con la francesa Vivendi, due\u00f1a a su vez de Universal y con ello todo lo que \nimplica, desde parques de atracciones hasta bebidas alcoh\u00f3licas, pasando por el \nliderazgo de la industria musical.\nSeguir la pista a los propietarios y a los consejos de administraci\u00f3n de las empresas \nenerg\u00e9ticas puede aportar datos interesantes que resuelvan la incertidumbre del \nsilencio informativo con relaci\u00f3n a un tema de tal trascendencia como el cambio \nclim\u00e1tico.Cuadro 1. Algunos v\u00ednculos entre el sector energ\u00e9tico y la comuncicaci\u00f3n, de Ram\u00f3n Reig \n(2012)\n- 243 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEn las empresas espa\u00f1olas de energ\u00eda existe casi un com\u00fan denominador en la \npropiedad de las empresas energ\u00e9ticas: el fondo de inversi\u00f3n Chase Nominees, \nla filial dedicada al negocio de custodia del banco americano JP Morgan Chase, \nque preside William B. Harrison y que aparece como accionista de gran relevancia \nen nada m\u00e1s y nada menos que 14 de las 35 empresas del Ibex. Chase Nominees \nno se sienta en ning\u00fan Consejo de Administraci\u00f3n, pero su presencia accionarial \nen Espa\u00f1a no es despreciable. Es el primer accionista en compa\u00f1\u00edas como Altadis, \nBBVA, Endesa y Telef\u00f3nica; segundo accionista en Acciona, Iberdrola, Indra, Repsol \nYPF y SCH y tercer accionista en Gas Natural, Inditex, Telecinco, Banco Popular y \nEnagas. S\u00f3lo con su nombre encontramos una primera telara\u00f1a de intereses \nque irremediablemente llega hasta el aspecto medi\u00e1tico a trav\u00e9s de BBVA, SCH y \nTelef\u00f3nica.\nEn Gas Natural los principales accionistas son Repsol YPF (30,8%), La Caixa (30%), \nChase Nominees (5%). En el consejo de administraci\u00f3n de esta empresa, adem\u00e1s \nde empresas como Adeslas y Nestl\u00e9 (con fuerte presencia en publicidad en los \nmedios de comunicaci\u00f3n) encontramos al presidente de Prensa Espa\u00f1ola (ABC), \nahora Vocento junto con el Grupo Correo del Pa\u00eds Vasco.\nEn Repsol tenemos a Caixabank con un 12,97%; Sacyr Vallehermoso con un 10,01%; \nPEMEX con 9,49 %; BBVA 3,92%; BNP Paribas con 3,32%; BlackRock con 3,07 % y, \nfinalmente, un 57,22% controlado por \u201cotros\u201d , la parte m\u00e1s \u201cpeligrosa\u201d y misteriosa \nde las grandes empresas, unos otros que pueden incluir multitud de empresas y \nsectores.\n- 244 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoAdem\u00e1s de los porcentajes de propiedad de los medios de comunicaci\u00f3n, encon -\ntramos enlaces en los Consejos de Administraci\u00f3n. Por ejemplo D. Mat\u00edas Cort\u00e9s \nDom\u00ednguez, Consejero de Prisa desde 1977, uno de los hombres fuertes del \ngrupo desde sus or\u00edgenes y miembro de su Comisi\u00f3n Delegada y de su Comit\u00e9 de \nGobierno Corporativo3. Actualmente es miembro del Consejo de Administraci\u00f3n \nde Sacyr Vallehermoso, S.A., accionista fuerte en Repsol. El Grupo Prisa puede \nponerse la careta de socialdem\u00f3crata y hacer propaganda a favor de mujeres, \ninmigrantes y homosexuales como estrategia de ventas, pero jam\u00e1s ofrecer\u00e1 una \npostura que ponga en peligro a sus propietarios. Esa podr\u00eda ser una de las razones \ndel silencio informativo con relaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en un diario de referencia \ncomo El Pa\u00eds , con tanta credibilidad en el mundo hispanohablante. Es cierto que \nen este diario escriben periodistas de la talla de M\u00e9ndez y Rivera, que abordan el \ntema del cambio clim\u00e1tico de forma seria y con calidad. El problema no es la falta \nde periodistas que conozcan el tema y lo trabajen con seriedad, el problema es la \nomisi\u00f3n en la agenda medi\u00e1tica. Ni siquiera es omisi\u00f3n, porque algunas veces el \nmedio permite que se publiquen piezas serias y de calidad informativa con tal de \nsostener una imagen de libertad de expresi\u00f3n y pluralismo informativo, sabiendo \nque luego la cantidad de informaci\u00f3n con otro discurso \u201casfixia\u201d la informaci\u00f3n \nreferente al cambio clim\u00e1tico.\n5. l as contradIccIones  del sIstema\nFinalmente, comprendemos que las razones de los medios de comunicaci\u00f3n \npara no informar adecuadamente del cambio clim\u00e1tico tienen que ver con las \ncontradicciones del sistema econ\u00f3mico de mercado. Un sistema que presume de \ndemocracia y que aceptamos los ciudadanos como democr\u00e1tico, pero que tiene \ndue\u00f1os que no son precisamente los electores, el demos. Y esos due\u00f1os no quieren \ndemocracia, no les interesa, quieren ganancias. Si la democracia genera ingresos, \nentonces s\u00ed, pero si no, no interesa. Las afirmaciones que se acaban de anotar pare -\ncen demasiado tajantes y ortodoxas pero animamos al lector a que lleve a cabo \nun repaso por la historia reciente (el apoyo del Poder al Sha Reza Pahlevi, en Persia \n-hoy Ir\u00e1n-, a Pinochet, a Franco o al mismo Sadam Husein cuando era aliado de \nOccidente) y, si no tiene tiempo para ello, que reflexione sobre c\u00f3mo se est\u00e1 cons -\ntruyendo la Uni\u00f3n Europea: primero, se colocan las bases financieras y monetarias, \n3  En octubre de este a\u00f1o corri\u00f3 el rumor de que hab\u00eda dejado su puesto en el Consejo del Grupo Prisa \n(http://www.vozpopuli.com/buscon/16258-cebrian-desaloja-a-matias-cortes-del-consejo-de-prisa-\nsi-polanco-levantara-la-cabeza), no tenemos confirmaci\u00f3n del dato, cuando escribimos estas l\u00edneas \n(diciembre 2012, a\u00fan aparece en la informaci\u00f3n institucional del grupo.- 245 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoy ya veremos cu\u00e1ndo un basamento pol\u00edtico que, de manera efectiva, represente \na la ciudadan\u00eda. \nLa principal y m\u00e1s c\u00ednica contradicci\u00f3n es la libertad de expresi\u00f3n. Con demasiada \nligereza se habla de reg\u00edmenes donde el gobierno no permite la libertad de expre -\nsi\u00f3n y se presume de amplio margen de libertad mientras se cuidan escrupulosa -\nmente las cuentas de resultados.\nY es l\u00f3gico, seg\u00fan Ram\u00f3n Reig (2004)\nToda estructura de Poder precisa de un discurso, de unos mensajes, que la \nconsoliden. La misi\u00f3n del poder es no dejar de serlo. Para ello el concurso y \nla complicidad medi\u00e1ticas son imprescindibles.\nLas civilizaciones humanas siempre se han estructurado de manera jer\u00e1rquica, \nsiempre ha existido una clase poderosa y unos cuantos entre la masa que luchan \npara invertir los papeles. La diferencia ahora es que el poder se ejerce desde las \nsombras, mientras se presume de \u201ctransparencia\u201d , de \u201clibertad de expresi\u00f3n\u201d . Y para \nello tenemos a la clase pol\u00edtica que da la cara ante la ciudadan\u00eda mientras los que \nverdaderamente ejercen el Poder est\u00e1n tranquilos, lejos del devenir \u201cdemocr\u00e1tico\u201d . \nEn este sentido, la democracia es un enga\u00f1o, nos obligan a pasar por procesos \nelectorales para elegir gobiernos que luego no tendr\u00e1n poder, estar\u00e1n supeditados \na  las din\u00e1micas de mercado, a los dictados de instituciones superiores como el \nFondo Monetario Internacional (FMI) o el Banco Mundial (BM). Y los medios callan, \nalaban el sistema democr\u00e1tico y presumen de libertad de expresi\u00f3n. Porque, en \nefecto, son las voces de sus amos. \nEl pa\u00eds que m\u00e1s presume de democracia y que se pone a menudo como ejem -\nplo de libertad de expresi\u00f3n puede ser un buen ejemplo para entender estas \ncontradicciones del sistema. La mayor\u00eda de los sectores de la econom\u00eda americana \nest\u00e1n dominados por pr\u00e1cticamente un pu\u00f1ado de grandes corporaciones. Estas \ncorporaciones, a su vez, est\u00e1n unidas de diversas formas para crear una comunidad \ncorporativa. En el nivel econ\u00f3mico, las conexiones entre la comunidad corpora -\ntiva se manifiestan en la propiedad de acciones compartidas entre familias y otras \ncorporaciones, as\u00ed como en joint ventures  entre corporaciones o en las fuentes \ncomunes de cr\u00e9ditos bancarios que la mayor\u00eda de las corporaciones comparten. La \nvieja Europa, con su larga tradici\u00f3n de Estado, sucumbe poco a poco ante la antor -\ncha de la \u201clibertad\u201d estadounidense y se adapta al sistema de mercado m\u00e1s salvaje, \ndebilitando cada vez m\u00e1s las instituciones estatales, privatizando los servicios m\u00e1s \nelementales para sostener el estado del bienestar.- 246 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoLos medios de comunicaci\u00f3n son una pieza m\u00e1s dentro de un entramado complejo \nde dominio global. Desde los acuerdos de Bretton Woods, despu\u00e9s de la Segunda \nGuerra Mundial, el factor financiero y econ\u00f3mico es organizado por el Banco \nMundial (BM) y el Fondo Monetario Internacional (FMI); en el factor empresarial \ntenemos el entramado de corporaciones a nivel global del que habl\u00e1bamos \nanteriormente, donde tambi\u00e9n se incluyen los grandes grupos de comunicaci\u00f3n; \nfinalmente, el sistema  tiene un factor militar y pol\u00edtico, el factor militar es la OTAN \ny el pol\u00edtico la ONU (Reig, 2011).\nSeis elementos divididos en tres niveles para defender el mismo sistema de organi -\nzaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica, el sistema de mercado. Si en las cumbres anuales que \norganiza la ONU se llegara a la conclusi\u00f3n de que el problema es el consumo y la \nsoluci\u00f3n es un cambio en el modelo de vida que pase por la revisi\u00f3n del sistema de \nmercado; si le hici\u00e9ramos caso a Jos\u00e9 Luis Sampedro que desde hace tiempo est\u00e1 \ndiciendo que el sistema de mercado est\u00e1 agotado y nos est\u00e1 llevando a un modelo \nde desarrollo equivocado, destructivo con nuestro medio ambiente y con la subsis -\ntencia de la propia especie \u00bfqui\u00e9n se encargar\u00eda de darle difusi\u00f3n para que llegara \na un gran sector de la poblaci\u00f3n? Estoy segura que el sistema medi\u00e1tico actual no.\n6. a modo  de conclusI\u00f3n\nEl periodismo atraviesa por una situaci\u00f3n cr\u00edtica. En este cap\u00edtulo hemos hablado \ndel sistema privado de medios de comunicaci\u00f3n y no hemos abordado el sistema \np\u00fablico de medios. \nDefendemos con ah\u00ednco la necesidad de mantener un sistema de medios p\u00fablicos \nfortalecido. Es la \u00fanica esperanza para mantenernos informados. Aceptamos que \nlos sistemas p\u00fablicos obedecen al vaiv\u00e9n de los partidos pol\u00edticos en el gobierno, \npero es preferible a obedecer a los vaivenes empresariales donde el ciudadano no \ntiene nada que decir porque se trata de \u201cnegocios privados\u201d . La discusi\u00f3n debiera \nser c\u00f3mo mejorar los sistemas p\u00fablicos, qu\u00e9 medidas tomar para evitar las posturas \npartidistas.\nEn cuanto al silencio informativo de los medios de comunicaci\u00f3n con relaci\u00f3n \nal cambio clim\u00e1tico, por nuestra parte lo tenemos claro, se conjugan las 5 P\u2019s de \nRam\u00f3n Reig, la publicidad con su urgencia por estimular el consumo, la pol\u00edtica \ncomo c\u00f3mplice de las grandes corporaciones globales, la producci\u00f3n poniendo \nen jaque el modelo actual de negocio del periodismo, los p\u00fablicos que no exigen \ninformaci\u00f3n veraz, se conforman con los programas de espect\u00e1culos que ofrecen \ndiversi\u00f3n y emociones m\u00e1s que informaci\u00f3n; y finalmente la propiedad de los - 247 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticomedios, que muchas de las veces coincide con las empresas m\u00e1s reacias a tomar \ndecisiones para evitar el cambio clim\u00e1tico.\n7. r eferencIas\nFERN\u00c1NDEZ REYES, R. (2010): Irrupci\u00f3n medi\u00e1tica y representaci\u00f3n ideol\u00f3gica del \ncambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a, Contribuciones a las ciencias sociales, octubre \nde 2010, http://www.eumed.net/rev/cccss/10/rfr.htm . \nMANCINAS CH\u00c1VEZ, R., ZURBANO BERENGUER, B. y DOM\u00cdNGUEZ MART\u00cdN, S.  \n(2011): La segmentaci\u00f3n del mercado como estrategia de venta en Espa\u00f1a: \nel caso del diario P\u00fablico, Revista de Econom\u00eda Pol\u00edtica de las Tecnolog\u00edas de la \nInformaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, EPTIC, Vol. XIII, No. 2.\nMcCOMBS, M.  (2006): Estableciendo la agenda. El impacto de los medios en la opini\u00f3n \np\u00fablica y en el conocimiento , Madrid: Paid\u00f3s Comunicaci\u00f3n. \nMOSCO, V . (1993): \u201cLas verdades ideol\u00f3gicas e institucionales dominantes deben ser \nreexaminadas\u201d . Entrevista a Herbert I. Schiller. Telos 34, Madrid, junio-agosto, \npp. 117-134. Disponible en http://sociedadinformacion.fundacion.telefonica.\ncom/telos/anteriores/num_034/index_034.html?inves_entrevistas0.html  \nMONT\u00d3N, Raquel (2006): Qui\u00e9n controla la energ\u00eda en Espa\u00f1a. Informe sobre \nlas compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas en Espa\u00f1a. Estudio de los flujos financieros de las \ncompa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas espa\u00f1olas en activos el\u00e9ctricos durante el periodo \n1998/2005, Greenpeace Espa\u00f1a, Disponible en http://www.greenpeace.org/\nespana/Global/espana/report/other/quien-controla-la-energ-a-en-e.pdf . \nN\u00da\u00d1EZ DE PRADO Y CLAVELL y MART\u00cdN D\u00cdEZ,  Ma. Antonia (1996): Estructura de la \ncomunicaci\u00f3n mundial, Madrid: Universitas.\nRAMONET,  Ignacio (1998): La tiran\u00eda de la comunicaci\u00f3n , Madrid: Temas de debate.\nREIG,  Ram\u00f3n (2004): Dioses y diablos medi\u00e1ticos. Como manipula el Poder a trav\u00e9s de \nlos medios de comunicaci\u00f3n , Barcelona: Urano.\n (2008): \u201cEl poder del humor y el humor bajo el poder\u201d , en  Revista Latina \nde Comunicaci\u00f3n Social . Disponible en: http://www.ull.es/publicaciones/\nlatina/08/humor/Ramon_Reig.html , consultado, 26/12/2012. \n (2010): \u201cCondicionantes estructurales del trabajo del periodista: las causas de \nuna sociedad desinformada\u201d , Global Media Journal , Volumen 7, N\u00famero 14 \nPp. 39-59. Disponible en: http://www.gmjei.com/journal/index.php/GMJ_EI/\narticle/view/302/256 , consultado, 26/12/2012. - 248 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico (2011): Los due\u00f1os del periodismo. Claves de la estructura medi\u00e1tica mundial y \nde Espa\u00f1a , Barcelona: Gedisa.\nSEGOVIA ALONSO, Ana I. (2001):  La estructura de los medios de comunicaci\u00f3n en \nEstados Unidos: an\u00e1lisis cr\u00edtico del proceso de concentraci\u00f3n multimedia, Tesis \ndoctoral, Universidad Complutense de Madrid.\nSERRANO,  Pascual (2010): Traficantes de informaci\u00f3n. La historia oculta de los grupos \nde comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles , Madrid: Ediciones Akal.- 249 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoREFLEXIONES SOBRE UN PERIODISMO EN \nTRANSICI\u00d3N \nRogelio  FeRn\u00e1ndez  Reyes\nNos encontramos en un territorio de extralimitaci\u00f3n1 de varios umbrales ambien -\ntales, con la posibilidad de colapso en el horizonte. \u00bfHacia qu\u00e9 tipo de Cambio \nes oportuno que se encamine la humanidad?, \u00bfhacia qu\u00e9 tipo de sostenibilidad?, \n\u00bfqu\u00e9 papel pueden jugar los medios de comunicaci\u00f3n?\nEn torno a la sostenibilidad se encuentran: una postura inmovilista, una postura \nreformista y una postura que defiende un cambio de sistema. Siguiendo la teor\u00eda de \nsistemas, el inmovilismo se puede identificar con lo que denominar\u00edamos Cambio \n0, el reformismo con Cambio 1 y la propuesta de otro sistema con Cambio 2. \nEn este ensayo se aborda la necesidad de un cambio cultural, que se puede decan -\ntar por favorecer un Cambio 2 desde el \u00e1mbito informativo, sin renunciar al rigor y \nal intento de objetividad. Se reflexiona sobre un periodismo en transici\u00f3n, cuyo eje \nde referencia es la sostenibilidad. \n1. a nte el cambIo  global\nSe pueden diferenciar dos din\u00e1micas de obtenci\u00f3n de conocimientos comple -\nmentarias: la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y la investigaci\u00f3n aplicada. Mientras que la \nprimera progresa con el objetivo de construir un conocimiento seguro, m\u00e1s all\u00e1 \nde cualquier inter\u00e9s por aplicaciones concretas, la investigaci\u00f3n aplicada prospera \n1  Por extralimitaci\u00f3n se entiende rebasar los l\u00edmites biof\u00edsicos- 250 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoa medida que existen intereses por conseguir resultados concretos para poner en \npr\u00e1ctica (Pi\u00f1uel, 2008: pp. 15-16). La vertiente b\u00e1sica, hasta el momento, parece \nestar predominando en la incipiente investigaci\u00f3n sobre el tratamiento medi\u00e1tico \ndel cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a, lo cual es l\u00f3gico en un primer estadio. \nEl presente art\u00edculo se ubica en la reflexi\u00f3n aplicada ante el cambio global. Lo justifica \nla necesidad imperiosa de una reacci\u00f3n de buena parte de la especie humana ante \nla extralimitaci\u00f3n y la din\u00e1mica de forzamiento que ejercemos sobre la ecoesfera.\nDec\u00eda Calvo Hernando que las sociedades del tercer milenio iban a necesitar un \nnuevo tipo de comunicador que, sin dejar su papel fundamental de informar, \n\u201cfuese capaz de valorar, analizar, comprender y explicar lo que est\u00e1 pasando y, \ndentro de lo posible, lo que puede pasar, especialmente en aquellos campos que, \nhasta donde puede preverse hoy, ser\u00e1n los escenarios decisivos de la transici\u00f3n a \nla nueva sociedad\u201d (1997: p. 207). Todo apunta a que los escenarios previstos en \nmateria ambiental, bien sea del cambio clim\u00e1tico en particular o del cambio global \nen general, forman -y formar\u00e1n- parte, de los campos perentorios. Lo mismo ocurre \ncon el escenario comunicativo. Adem\u00e1s, las palabras de Calvo Hernando adquieren \nm\u00e1s fuerza ante la consolidaci\u00f3n de un nuevo escenario digital, donde fluye una \ningente cantidad de informaci\u00f3n no contrastada, y donde el papel del periodista \ncobra valor.\nPartimos de la base de que la especie humana estamos asistiendo y provocando un \ncambio global2. Las transformaciones que estamos ejerciendo, en el antropoceno3, \nsupondr\u00e1n una transici\u00f3n4 por los forzamientos efectuados en el sistema Tierra. \nComo contrapunto a la extralimitaci\u00f3n que estamos ejerciendo se encuentra la \napuesta por la sostenibilidad, como una manera de evitar cruzar los umbrales de \nno retorno, retroceder en los l\u00edmites atravesados o minimizar los efectos de ese \ncruce de umbral, que permita a las nuevas generaciones poder disfrutar del sistema \nTierra lo menos trastocado posible.\n2 Por cambio global se entiende \u201cel conjunto de cambios ambientales afectados por la actividad \nhumana, con especial referencia a cambios en los procesos que determinan el funcionamiento del \nsistema Tierra\u201d , en DUARTE (2006: p. 23)\n3 Se entiende por antropoceno la etapa geol\u00f3gica en la que la humanidad ha irrumpido como una \nnueva fuerza capaz de intervenir en los procesos fundamentales de la biosfera, en CRUTZEN, P . J. y \nSTOERMER, E. F. (2000) \n4 El t\u00e9rmino transici\u00f3n ha sido usado por numerosos autores, como CAPRA (1982) y MEADOWS  et al. \n(2006).  Recientemente ha sido abordado por HOPKINS (2008) y se ha generado un movimiento social en \ntorno al t\u00e9rmino- 251 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoNumerosos ec\u00f3logos se basan en una f\u00f3rmula IPAT para ver los factores que \ninfluyen en la huella ecol\u00f3gica5: Impacto = Poblaci\u00f3n x Abundancia x Tecnolog\u00eda. \nEl impacto es el resultado del nivel de poblaci\u00f3n multiplicado por el nivel de \nabundancia (en el que son determinantes el modelo de producci\u00f3n y consumo) \ny el da\u00f1o que supone el uso de las tecnolog\u00edas. Cada pa\u00eds cuenta con un margen \nde mejora en alguno de los factores. Sin embargo, la reacci\u00f3n global, con respon -\nsabilidades bien diferenciadas, sigue sin afrontar la crisis ambiental de manera \neficaz. Se precisa de una reducci\u00f3n del crecimiento, realidad compleja en cuanto \na la distribuci\u00f3n de los recursos disponibles y a la responsabilidad de la situaci\u00f3n \nactual. \u00bfC\u00f3mo pueden interactuar la poblaci\u00f3n mundial y la econom\u00eda material en \nexpansi\u00f3n con la capacidad de carga limitada de la Tierra y adaptarse a ella sin \ngenerar un deterioro que pueda ser irreversible? El ser humano ya se encuentra \npor encima del umbral de la insostenibilidad (Wackernagel et al, 2002), por lo que \ntiene dos opciones: una oscilaci\u00f3n amortiguada en torno al umbral del l\u00edmite; o la \nextralimitaci\u00f3n y colapso, siguiendo con el rebase de los l\u00edmites, causando da\u00f1os \ngraves y permanentes (Meadows et al, 2006: p. 234) 6. Lo razonable ser\u00eda enfocar el \ncambio a la oscilaci\u00f3n amortiguada, pero ni las pol\u00edticas actuales ni la ciudadan\u00eda \nplanetaria7 tenemos intenci\u00f3n de una reducci\u00f3n ordenada, aunque dr\u00e1stica, de la \npoblaci\u00f3n ni del modelo de producci\u00f3n y consumo8. \nAl reflexionar sobre las posturas ante la sostenibilidad nos encontramos con una \nprimera realidad: la sostenibilidad es construida de diferentes maneras en distintas \nregiones y por distintos sectores de la sociedad. E incluso en el \u00e1mbito individual. \n5 Por huella ecol\u00f3gica se entiende \u201cuna herramienta que sirve para determinar el \u00e1rea de tierra y \nmar ecol\u00f3gicamente productiva que se requiere para proveer todos los recursos materiales y toda la \nenerg\u00eda consumidos, y tambi\u00e9n para poder absorber todos los residuos producidos por una poblaci\u00f3n \ndeterminada y con el actual nivel tecnol\u00f3gico, sea donde sea que se encuentre esta \u00e1rea\u201d , en REES y \nWACKERNAGEL, 1996: 2001\n6 Meadows y sus colaboradores se plantean \u201cSi el colapso es m\u00e1s probable, \u00bfcu\u00e1ndo ocurrir\u00e1?, \u00bfqu\u00e9 \npol\u00edtica podr\u00eda aplicarse ahora para reducir el ritmo, la magnitud y los costes sociales y ecol\u00f3gicos del \ndeclive? (p. 235)\u201d\n7 T\u00e9rmino que tomamos de BACHETTA, 2000\n8 Cada vez m\u00e1s informes proponen un cambio radical. Por ejemplo, en el campo del modelo energ\u00e9 -\ntico: \u201cEl escenario deseable presentado permite dise\u00f1ar un futuro energ\u00e9tico econ\u00f3micamente viable \nen el que las emisiones energ\u00e9ticas se reducir\u00edan el 30% en 2020 y el 50% en 2030 de forma que puedan \nreducirse el 80% en 2050 (\u2026) Pero para poder lograr estos objetivos no es posible mantener el status \nquo pol\u00edtico e institucional (\u2026) es necesario un cambio radical en la forma en que se produce y utiliza \nla energ\u00eda, y esto s\u00f3lo vendr\u00e1 de un conjunto coherente de pol\u00edticas p\u00fablicas e iniciativas privadas, \nconsensuadas a largo plazo por todas las fuerzas pol\u00edticas en un proceso ampliamente compartido con la \nsociedad civil\u201d , en Cambio Global en Espa\u00f1a 2020/2050. Energ\u00eda, Econom\u00eda y Sociedad , 2011, pp. 244 - 247- 252 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoComo respuesta a esta variedad nos detendremos en dos propuestas de an\u00e1lisis: \nuna diferenciaci\u00f3n entre sostenibilidad moderada y sostenibilidad fuerte (Norton, \n1992: pp. 97-111); y otra diferenciaci\u00f3n que recoge Linz del Instituto aleman \nWuppertal (2007: pp.6-7), quien plantea tres caminos imprescindibles para la \nsostenibilidad: eficiencia, coherencia (o biom\u00edmesis) y suficiencia9. En esta segunda \ndiferenciaci\u00f3n, ninguna de las v\u00edas, sin las otras dos, conducir\u00eda al objetivo. \nEl paradigma productivista y el sistema socioecon\u00f3mico preponderante pueden \nencajar con la sostenibilidad moderada y con avanzar en eficiencia y biom\u00edmesis. \nSin embargo, ni la sostenibilidad fuerte ni la suficiencia les resulta asumible, dado \nque choca con la pretensi\u00f3n de crecimiento lineal ilimitado en la que se basan. \nSi la situaci\u00f3n del planeta requiere una nueva cultura de la sostenibilidad, \u00bfc\u00f3mo \navanzar hacia ella?, \u00bfc\u00f3mo interactuar\u00e1 con otras prioridades humanas?10, \u00bfser\u00e1 la \npr\u00f3xima revoluci\u00f3n de la especie humana, como lo fue la revoluci\u00f3n agr\u00edcola y la \nindustrial, o ser\u00e1 un elemento secundario mientras que los l\u00edmites no los ponga el \nsistema Tierra?, \u00bfes un elemento con el que est\u00e1 familiarizada la especie humana \no es un nuevo aprendizaje?, \u00bfes posible o es pretencioso evitar cruzar umbrales de \nno retorno?, \u00bflo hemos cruzado ya?, \u00bfhemos de intentar transformar el mundo o \nhemos de crear uno nuevo?, \u00bftiene el ser humano poca o mucha capacidad para \nactuar sobre la extralimitaci\u00f3n? Son algunos de los numerosos interrogantes que \nlaten en el debate sobre este t\u00e9rmino.\nHay un relato budista, \u201cEl loro del Himalaya\u201d , que dice as\u00ed: \u201cUn d\u00eda, un gran incendio \ncomenz\u00f3 a consumir el bosque. Los animales corr\u00edan confundidos, huyendo de las \nllamas. Un loro que ve\u00eda todo desde la rama alta de un \u00e1rbol sinti\u00f3 que ten\u00eda que \nhacer algo. Se sumergi\u00f3 en un lago y con sus peque\u00f1as alas empapadas empez\u00f3 \na regar el fuego. Sab\u00eda que su esfuerzo pod\u00eda ser in\u00fatil, pero no estaba dispuesto a \nquedarse quieto ante lo que suced\u00eda\u201d .\nAnte tantas preguntas, cargadas de incertidumbre, cabe la posibilidad de mirar \npara otro sitio desde los intereses particulares o desde la disonancia cognitiva \n(Riechmann, 2000: p. 84) o, por el contrario, defender que todas las iniciativas que \nse dediquen a cuidar el entorno, a apostar por la sostenibilidad, tienen un amplio \n9  La eficiencia se orienta al mejor aprovechamiento de la materia y la energ\u00eda, esto es, una mayor \nproductividad de los recursos naturales. La coherencia se orienta hacia tecnolog\u00edas compatibles con \nla naturaleza, que aprovechen los ecosistemas sin destruirlos. La suficiencia trata de lograr un menor \nconsumo de los recursos a trav\u00e9s de una demanda de bienes menor\n10  Los escenarios hipot\u00e9ticos con los que trabaja el PNUMA (GEO 4, 2007: p. 398), de la ONU, son: los \nmercados primero, las pol\u00edticas primero, la seguridad primero o la sostenibilidad primero. Ser\u00edan como \nfuerzas b\u00e1sicas desde donde se plantean posibilidades de futuro- 253 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticovalor11. Es posible que las mencionadas iniciativas se conviertan en referentes \ncuando caigan los modelos insostenibles en los que nos hemos instalado. Por \neso no son s\u00f3lo gotas de agua, es un caudal que muy probablemente tender\u00e1 a \nagrandarse. Se trata de un cambio cultural por el que se puede optar a trav\u00e9s de \nuna gran transici\u00f3n12. Transici\u00f3n que hoy tiene un cierto margen de voluntariedad \nque quiz\u00e1s se torne en obligatoriedad por el rebasamiento de los l\u00edmites naturales. \n2. c ambIo  0, c ambIo  1, c ambIo  2\nLa obra Cambio (Watlawich et al, 1995) aborda la persistencia y cambio de los \nproblemas humanos bas\u00e1ndose en dos teor\u00edas pertenecientes a la l\u00f3gica matem\u00e1 -\ntica: a) La teor\u00eda de los grupos, que trata de un modelo de cambio que no trasciende \nde un determinado sistema o trama de referencia, esto es, se producen dentro del \nsistema, por lo tanto permanece inmodificado (Cambio 1); y b) La teor\u00eda de los \ntipos l\u00f3gicos, en la que el cambio implica un nivel inmediatamente superior, por lo \ntanto fuera del sistema, esto es, cambios en cuanto a las reglas que gobiernan su \nestructura o su orden interno (Cambio 2). La teor\u00eda de grupos y la teor\u00eda de los tipos \nl\u00f3gicos se revelan como compatibles, como complementarias y tambi\u00e9n se pueden \nencontrar como posturas antag\u00f3nicas. Por ejemplo, en el lenguaje es preciso tener \nen cuenta que el Cambio 2 no puede ser expresado en el lenguaje apropiado al \nCambio 1 o realizado con los m\u00e9todos aplicables al nivel de Cambio 1. Supone \notro lenguaje u otras connotaciones, es decir, precisa una redefinici\u00f3n que vaya \nde acuerdo con el modo de pensar y de considerar la realidad por parte del sujeto. \nEsto no quiere decir que no coincidan en algunos conceptos. Koestler (1964), en Act \nof Creation,  aborda el concepto de bisociaci\u00f3n consider\u00e1ndolo el hecho de percibir \nuna situaci\u00f3n o una idea en dos sistemas de referencia, consistentes en s\u00ed mismos \npero habitualmente incompatibles. En conclusi\u00f3n: no se puede usar de la misma \nmanera el concepto de sostenibilidad desde el Cambio 1 que desde el Cambio 2.\nAnte la crisis ambiental podr\u00edamos a\u00f1adir un tercero: c) el Cambio 0, esto es, la \npostura que niega la existencia o la importancia del cambio global, por tanto consi -\ndera que no hay que modificar nada. Por tanto, siguiendo la teor\u00eda de sistemas, el \n11  Como afirman Meadows y colaboradores, \u201cun sistema sostenible podr\u00eda ofrecer niveles de consumo \natractivos para muchos habitantes del mundo actual. (\u2026) Ser\u00eda m\u00e1s seguro, y probablemente preferible \ntambi\u00e9n por otras razones, aprender a vivir una vida satisfactoria a cierta distancia segura de los l\u00edmites \nestimados del planeta, en vez de aspirar siempre a alcanzar el m\u00e1ximo f\u00edsicamente posible\u201d (2006: p. 397)\n12  Concebir la transici\u00f3n requiere, \u201cexperimentaci\u00f3n, humildad, esp\u00edritu abierto ante toda informaci\u00f3n \nsobre eventuales errores y la voluntad de ajustar el rumbo durante el proceso (MEADOWS et al, 2006: p. 396)\u201d- 254 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico\ninmovilismo se puede identificar con lo que denominar\u00edamos Cambio 0, el refor -\nmismo con Cambio 1 y la propuesta de cambio en el sistema o de otro sistema con \nCambio 2. \nEl cl\u00e1sico juego de los 9 puntos es ilustrativo para comprender un Cambio 2: \nconsiste en unir los nueve puntos, usando s\u00f3lo cuatro l\u00edneas rectas, sin levantar el \nl\u00e1piz de la hoja ni repasar ninguna l\u00ednea.\n                                            \nLa soluci\u00f3n consiste en abandonar el campo en que se intenta la soluci\u00f3n. Como \nexponen Watzlawick, Weakland y Fisch, desde dentro de la perspectiva del Cambio \n1 la soluci\u00f3n nos aparece como un sorprendente rayo de inspiraci\u00f3n que est\u00e1 m\u00e1s \nall\u00e1 de nuestro control. Desde la perspectiva del Cambio 2 se trata de un simple \ncambio desde una serie de premisas hasta otra serie del mismo tipo l\u00f3gico: \u201cUna \nserie implica la norma de que el problema ha de resolverse dentro del \u00e1mbito en \nque se cree ha de encontrarse la soluci\u00f3n; la otra serie no implica tal premisa. Es \ndecir: la soluci\u00f3n se descubre como resultado de examinar los supuestos acerca de \nlos puntos y no los puntos en s\u00ed (pp. 45-46)\u201d .\n\u00bfQu\u00e9 respuesta humana requiere el cambio global? El actual sistema humano \naborda el crecimiento de la poblaci\u00f3n y el sistema econ\u00f3mico con una estructura \ninvariable, sin conseguir generar desde su propio interior las condiciones para \nsu propio cambio. No puede producir las normas para el cambio a partir de sus \npropias normas13. Ello no quiere decir que sean in\u00fatiles las iniciativas de Cambio 1, \npero son insuficientes.\nEl Cambio 2 es un cambio a otra referencia de sistema, a otro sistema. Y en esta \nnueva referencia, la sostenibilidad es clave. El Cambio 2 supone una creatividad \nabierta a lo inesperado, a f\u00f3rmulas contrarias, en ocasiones, a las actuales. El \nCambio 2 no resulta familiar o inteligible en t\u00e9rminos de las vicisitudes de Cambio \n13   \u201cNo podemos resolver los problemas usando el mismo tipo de pensamiento que usamos cuando \nse crearon\u201d es una cita atribuida a Albert Einstein\n- 255 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico1. Pero visto desde fuera del sistema, supone meramente un cambio de premisas \nque rigen al sistema como totalidad (p. 44). \nLa extralimitaci\u00f3n y la posibilidad de colapso ambiental en el horizonte, visto desde \nel an\u00e1lisis sist\u00e9mico, requieren un reajuste que se puede traducir en un cambio \ncultural14. El ritmo del impacto humano no cesa de aumentar. Unos cambios del \nsistema planetario15 generados por el crecimiento de la poblaci\u00f3n y, sobre todo, \npor el modelo de producci\u00f3n y  consumo imperante en parte del planeta. Ante esta \ndif\u00edcil realidad se impone una reacci\u00f3n16. La complejidad de la resoluci\u00f3n de los \nproblemas que lo originan impide saber en qu\u00e9 direcci\u00f3n y en que grado se toma -\nr\u00e1n medidas. Pero frenar el cambio global, y concretamente el cambio clim\u00e1tico, \ncon otro cambio se convierte, probablemente, en uno de los principales retos de la \nespecie humana en este contexto hist\u00f3rico. Cabe, por tanto, valorar la posibilidad \nde una necesidad de reestructuraci\u00f3n del sistema o de un cambio de sistema.\nEn el \u00e1mbito ambiental, un Cambio 1 ser\u00eda el cambio de un comportamiento dentro \nde un modo de comportarse; un Cambio 2 ser\u00eda un cambio en el modo de compor -\n14   Como expone Capra, \u201cLa crisis actual no s\u00f3lo es una crisis de individuos, de gobiernos o de institu -\nciones sociales sino tambi\u00e9n un periodo transitorio de dimensiones universales. Como individuos, como \nmiembros de una civilizaci\u00f3n y como ecosistema planetario hemos llegado a un momento crucial, a \nun punto decisivo\u2026 A fin de prepararnos para la gran transici\u00f3n inminente debemos reexaminar en \nprofundidad las premisas y los valores m\u00e1s importantes de nuestra cultura, rechazando los modelos \nconceptuales anticuados e in\u00fatiles y recuperando otros valores que fueron descartados en los periodos \nprecedentes de nuestra historia cultural\u201d (1982: pp. 35-36)\n15   Por ejemplo, las tasas de extinci\u00f3n estimadas son actualmente mil veces mayores que las que \nhabr\u00eda sin el impacto humano seg\u00fan Species Survival Comisi\u00f3n, IUCN Red List\n16   Este modo de impacto insostenible ha motivado llamamientos cada vez m\u00e1s frecuentes. Ya en 1992, \ncerca de mil seiscientos destacados cient\u00edficos de todo el mundo, entre ellos 102 premios Nobel en \nciencias, suscribieron lo que se denomin\u00f3 \u201cAdvertencia de cient\u00edficos del mundo a la humanidad\u201d: \u201cLa \nmanipulaci\u00f3n masiva a que sometemos la red interdependiente de la vida en el planeta -combinado \ncon el da\u00f1o ambiental infligido por la deforestaci\u00f3n, la p\u00e9rdida de especies y el cambio clim\u00e1tico- podr\u00eda \ndesencadenar amplios efectos adversos, incluso colapsos impredecibles de sistemas biol\u00f3gicos cr\u00edticos \ncuyas interacciones y cuya din\u00e1mica s\u00f3lo comprendemos imperfectamente. La incertidumbre en torno \na la amplitud de estos efectos no puede ser una excusa para la complacencia o la demora en hacer frente \na las amenazas\u201d (\u201cWorld Scientist\u00b4s Warning to Humanity\u201d (1992), distribuido por Union of Concernid \nScientists, 26 Church Street, Cambridge, MA 02238, Estados Unidos, cit. por MEADOWS et al, pp. 162 \u2013 163). - 256 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticotarse17. La mayor\u00eda de los impactos ambientales se pueden resolver aplicando lo \ncontrario que produjo, esto es, con un Cambio 1. Ante el agujero de la capa de \nozono, el prohibir la emisi\u00f3n de CFC ha encarrilado el problema. Se ha modificado \nun comportamiento. Esto ser\u00eda un Cambio 1, permaneciendo inalterada la estruc -\ntura del sistema humano.  El Cambio 1 alivia las presiones con medidas necesarias, \npero no aborda las causas de dichas presiones. Por ello, en unos casos resuelve el \nproblema, en otros los pospone.18\nNo obstante, ante el reto del cambio global hay, al menos, cuatro riesgos en el \nenfoque: uno es el que denomin\u00e1bamos Cambio 0, que es considerar que no existe \nun problema; otro puede ser plantearse s\u00f3lo las soluciones de problemas desde \nel Cambio 1; otro puede ser el exceso de utop\u00eda en el Cambio 2, dificultando el \ncambio deseado; y un cuarto es el no identificar bien el tipo de Cambio preciso19.\nEsta realidad es la que, a nuestro juicio, demanda el Cambio 2 en el plano general. Optar por el Cambio \n1 en esta situaci\u00f3n aumenta el problema, resulta incapaz de efectuar el cambio deseado, aun creando \nenormes estructuras f\u00edsicas y administrativas e industrias enteras especializadas en ello. Es la estructura \ndel sistema la que ha de experimentar el cambio. Veinte a\u00f1os despu\u00e9s de la Cumbre de la Tierra, R\u00edo+20 \nha concluido con un perfil bajo, apostando por el Cambio 1: la econom\u00eda verde\n17  Como expone V\u00edctor Toledo, \u201cMuy lejos de lo que suele pensarse, la crisis ecol\u00f3gica del planeta no \nlograr\u00e1 resolverse mediante un simple pase de nuevas tecnolog\u00edas, audaces acuerdos internacionales, o \naun un reajuste en los patrones de producci\u00f3n y consumo. La nueva crisis global penetra y sacude todos \ny cada uno de los fundamentos sobre los que se asienta la actual civilizaci\u00f3n y exige una re-configura -\nci\u00f3n radical del modelo civilizatorio\u201d , en TOLEDO (s/f)\n18  Otras realidades o impactos ambientales, tales como el pico del petr\u00f3leo, el cambio clim\u00e1tico, la \nextinci\u00f3n de especies, el ciclo del nitr\u00f3geno, el uso del agua dulce, la conversi\u00f3n de bosques en cultivos, \nla acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos o el ciclo del f\u00f3sforo no logran solucionarse con normas que modifiquen \nel comportamiento ni con aplicaciones de la tecnolog\u00eda o de la econom\u00eda. Hasta el punto, que muchos \nde estos impactos est\u00e1n destrozando ecosistemas locales y afectando en el equilibrio del ecosistema \nglobal. La reducci\u00f3n de las existencias de recursos renovables y no renovables y el aumento de conta -\nminaci\u00f3n en los sumideros no pueden mantenerse, conllevando una larga cadena de reacciones\n19  La postura del Cambio 0 no reconoce el problema o lo disimula, y tiende a considerar a los que \ns\u00ed lo reconocen que act\u00faan de mala fe. Por lo tanto, la negaci\u00f3n o minimizaci\u00f3n del problema del \ncambio global y el ataque a quienes lo reconocen van de la mano, con un discurso de simplificaciones \nde la complejidad. Esta postura intensifica el problema, mientras trata de mantener la estructura del \nsistema. En el caso del cambio global, conf\u00eda la soluci\u00f3n de los problemas exclusivamente en el mercado \ny la tecnolog\u00eda, y trata de frenar los cambios profundos debido a los intereses creados.  La postura \ndel Cambio 1 es eficaz en numerosos problemas cuya soluci\u00f3n depende de una reacci\u00f3n v\u00e1lida. Sin \nembargo, tratar de solucionar un problema cuyos intentos de soluci\u00f3n no son eficaces con las mismas \npropuestas de soluciones retrasa el problema, lo mantiene e incluso lo intensifica. Es posible abordar \nelementos o \u00e1mbitos del cambio global desde el Cambio 1. Pero en su total dimensi\u00f3n, el cambio global \ndefiendo que precisa, principalmente, un Cambio 2, complementado con el Cambio 1. El Cambio 2, \nel cambio de sistema, tiene numerosas propuestas, unas de ellas m\u00e1s realistas  que otras de llevar a - 257 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEste ensayo se suma a la hip\u00f3tesis de que es preciso un cambio de modelo civiliza -\ntorio a trav\u00e9s de una transici\u00f3n, esto es, perseguir un cambio de sistema (Cambio \n2) apoy\u00e1ndonos, cuando sea oportuno, en la experiencia de la postura reformista \n(Cambio 1) para abordar el cambio global. \u201cEs evidente que lo que se necesita a \ncomienzos del siglo XXI son cambios sistem\u00e1ticos (Adams, 2006, p. 10)\u201d . Y la soste -\nnibilidad es una referencia s\u00f3lida en este cambio. \nEl siguiente paso ser\u00e1 preguntarnos \u00bfqu\u00e9 tipo de Cambio supone la sostenibilidad?\n3. l a revolucI\u00f3n  de la sostenIbIlIdad  \nEn el informe de la Comisi\u00f3n Brundtland de la ONU (1987) sobre el estado de la \nTierra se denunciaba que muchos esfuerzos presentes para conservar o mantener \nel progreso humano, para hacer frente a las necesidades humanas eran simple -\nmente insustentables, tanto en las naciones ricas como en las pobres. Seg\u00fan la \nComisi\u00f3n, sorb\u00edan en exceso, y demasiado r\u00e1pido, de las cuentas de recursos \nambientales que ya est\u00e1n en descubierto. En Nuestro futuro com\u00fan  (1988) adver -\nt\u00eda que pod\u00edan mostrar beneficios en los balances de nuestra generaci\u00f3n, pero \n\u201cnuestros hijos heredar\u00e1n las p\u00e9rdidas\u201d . Como alternativa, propon\u00eda abogar por el \ndesarrollo sostenible: satisfacer nuestras necesidades actuales sin comprometer la \ncapacidad de las generaciones futuras para satisfacer las suyas.\nEl significado de desarrollo sostenible (traducido como sustentable en Am\u00e9rica \nLatina) puede ser radical, reformista, o aguantar un contenido prostituido, seg\u00fan \nquien lo aplique. Tiene, por tanto, varias acepciones. Abarca una compleja gama \nde ideas y significados (Adams, 2006). Como expone Naredo, la mayor parte de la \nindefinici\u00f3n vigente procede del empe\u00f1o de conciliar el crecimiento (o desarrollo) \necon\u00f3mico con la idea de sostenibilidad: \u201cCada uno de estos dos conceptos se \nrefieren a niveles de abstracci\u00f3n y sistemas de razonamientos diferentes: las nocio -\nnes de crecimiento (y de desarrollo) econ\u00f3mico encuentran su definici\u00f3n en los \nagregados monetarios homog\u00e9neos de \u201cproducci\u00f3n\u201d y sus derivados que segrega \nla idea usual de sistema econ\u00f3mico, mientras que la preocupaci\u00f3n por la sostenibi -\nlidad recae sobre procesos f\u00edsicos singulares y heterog\u00e9neos\u201d (1997).\nla pr\u00e1ctica. El exceso de utop\u00eda puede conllevar propuestas de cambios despegados de la realidad, \nacompa\u00f1ados de cierta rigidez. Tambi\u00e9n puede ir acompa\u00f1ado de un discurso de simplificaciones.  El \ncuarto riesgo es el no identificar bien el tipo de Cambio preciso. Se puede cometer el error de querer \naplicar el mismo Cambio en realidades distintas o en pa\u00edses distintos. Las caracter\u00edsticas del Cambio \npueden ser diferentes en cada situaci\u00f3n, en cada cultura- 258 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoFlorit y Olivieri concluyen que la lucha por una significaci\u00f3n leg\u00edtima del desarrollo \nsustentable expresa diversas categorizaciones ligadas a m\u00faltiples cosmovisiones \nprovenientes de una pluralidad de puntos de vista esencialmente conflictivos: \u201cSe \npuede afirmar que las diversas posiciones del ambientalismo acerca de qu\u00e9 signi -\nfica la transici\u00f3n hacia una sociedad sustentable implican, en cierto sentido, luchas \nsimb\u00f3licas por el poder de producir y de imponer una visi\u00f3n de sustentabilidad \nleg\u00edtima (1995, p. 85)\u201d . Este terreno de frecuente fricci\u00f3n, se configura as\u00ed como un \nespacio propicio para el debate, que suele alcanzar mayores dimensiones cuantos \nmayores son los intereses que se ponen en juego (Toledano, 2010, pp. 51-70). \nEntre los autores contrarios al t\u00e9rmino desarrollo sustentable se encuentra el brasi -\nle\u00f1o Leonardo Boff quien considera que la expresi\u00f3n \u201cenmascara el paradigma \nmoderno que se realiza tanto en el capitalismo como en el socialismo, aun en su \nversi\u00f3n verde, pero que conserva siempre su l\u00f3gica voraz (1996, p. 89)\u201d . Hay autores \nque consideran el desarrollo sustentable como un t\u00e9rmino mediador dise\u00f1ado \npara tender un puente entre los desarrollistas y los ambientalistas. Como explica \nJos\u00e9 Manuel Naredo, es su controlada dosis de ambig\u00fcedad lo que explica la \nbuena acogida que tuvo el prop\u00f3sito del \u201cdesarrollo sostenible\u201d , acogida que no \ndispusieron conceptos como ecodesarrollo. Citando a Malthus subraya que el \n\u00e9xito de nuevos t\u00e9rminos est\u00e1 especialmente marcado, en las ciencias sociales, \npor su conexi\u00f3n con el propio statu quo mental, institucional, y terminol\u00f3gico ya \nestablecidos en la sociedad en la que han de tomar cuerpo. El \u00e9xito del t\u00e9rmino \n\u201csostenible\u201d no es ajeno a esta regla. \u201cSin embargo -expone-, la falta de resultados \ninherente a la ambig\u00fcedad que exige el uso meramente ret\u00f3rico del t\u00e9rmino se est\u00e1 \nprolongando demasiado, hasta el punto de minar el \u00e9xito pol\u00edtico que acompa\u00f1\u00f3 \na su aplicaci\u00f3n inicial\u201d (Naredo, 1997). Existe, pues, una demanda de una precisi\u00f3n \nconceptual haga operativo su uso. \nA la hora de seguir avanzando, considero m\u00e1s propicio hablar de sostenibilidad \nque de desarrollo sostenible. Hay una diferencia cualitativa: el t\u00e9rmino sostenible \nes adjetivo, y sostenibilidad es sustantivo. Norton (1992) diferencia dos tipos de \nnociones de sostenibilidad que responden a dos paradigmas diferentes: una soste -\nnibilidad d\u00e9bil (formulada desde la racionalidad propia de la econom\u00eda est\u00e1ndar) \ny otra fuerte (formulada desde la racionalidad de esa econom\u00eda de la f\u00edsica que es \nla termodin\u00e1mica y de esa econom\u00eda de la naturaleza que es la ecolog\u00eda)20. En la \n20  Naredo aboga por la sostenibilidad fuerte, por preocuparse directamente por la salud de los ecosis -\ntemas en los que se inserta la vida y la econom\u00eda de los hombres, sin ignorar la incidencia que sobre los \nprocesos del mundo f\u00edsico tiene el razonamiento monetario (1997) - 259 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticocultura de la sostenibilidad quiz\u00e1s sea mejor diferenciar entre sostenibilidad fuerte \ny sostenibilidad moderada. \nA continuaci\u00f3n nos plantearemos las posibilidades de relaci\u00f3n entre ambas. \n\u00bfSostenibilidad moderada (tomada como Cambio 1) o sostenibilidad fuerte (tomada \ncomo Cambio 2)?21 La sostenibilidad puede conformarse, de manera simplificada, \npor dos posturas, unas veces complementarias y otras antag\u00f3nicas. \u00bfPrima la \ncomplementariedad o el antagonismo?22 Seg\u00fan desde qu\u00e9 perspectiva se analice:\na) Prevalece una  funci\u00f3n complementaria  cuando ambas posturas se reco -\nnocen mutuamente, esto es, la sostenibilidad fuerte (la denominaremos \n\u201cB\u201d) valora la sostenibilidad moderada (la denominaremos \u201cA\u201d) como una \netapa transitoria que, en ocasiones, hay que atravesar, y la sostenibilidad \nmoderada se marca como directriz, como cuadro ut\u00f3pico, la sostenibilidad \nfuerte. En esta v\u00eda de encuentro, la \u201cB\u201d supone una fuente de inspiraci\u00f3n \nque vela por la direcci\u00f3n del \u201cA\u201d , y \u201cA\u201d supone una pr\u00e1ctica real, una expe -\nriencia pragm\u00e1tica en el caminar hacia el \u201cB\u201d . \nb) Prevalece una funci\u00f3n antag\u00f3nica  cuando recelan mutuamente. En este \ndesencuentro, la postura \u201cA\u201d puede considerar que la postura \u201cB\u201d genera un \nrechazo social a todo el \u00e1mbito ambiental. Y desde la postura \u201cB\u201d considera \nque la postura \u201cA\u201d es insostenible en s\u00ed. \nc)  Otra posibilidad en esta dial\u00e9ctica es la de un beneficio mutuo  aun mante -\nniendo sus diferencias. En esta din\u00e1mica, el \u201cB\u201d le abre el camino al \u201cA\u201d por \nser m\u00e1s moderado, y el \u201cA\u201d abona el terreno para que tenga m\u00e1s espacio la \npropuesta de cambio cultural del \u201cB\u201d . Puede haber puntos de uni\u00f3n en el \nobjetivo final de proteger el \u00e1mbito ambiental y en los resultados normati -\nvos, aun cuando los motivos de fondo son dispares.\nConcluyendo, si nos encontramos en una etapa de serios efectos y consecuencias \nambientales y nos acercamos a umbrales de no retorno (o lo hemos cruzado ya), \ncon muchas incertidumbres, de un cambio desestabilizador del equilibrio ambien -\ntal, m\u00e1s nos valdr\u00eda priorizar el principio de precauci\u00f3n. En este sentido, en mi \nopini\u00f3n, la realidad ambiental est\u00e1 demandando un cambio cultural hacia la soste -\nnibilidad fuerte cuya relaci\u00f3n con la sostenibilidad moderada es complementaria \n21  Es importante no ce\u00f1ir con exclusividad el Cambio 2 a la sostenibilidad fuerte, ni el Cambio 1 a la \nsostenibilidad moderada. Los cambios no atienden a las ideolog\u00edas (el t\u00e9rmino cambio fue usado como \nslogan tanto por el PSOE en 1982, como por el PP en 2011, para ganar sendas elecciones generales al \nParlamento espa\u00f1ol) sino a las transformaciones.\n22  Reflexi\u00f3n a partir de DOBSON, 1997, p. 250 - 260 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoen los t\u00e9rminos que se expon\u00edan anteriormente23. En esta v\u00eda de encuentro, la \u201cB\u201d \nsupone una fuente de inspiraci\u00f3n que vela por la direcci\u00f3n del \u201cA\u201d , y \u201cA\u201d supone una \npr\u00e1ctica real, una experiencia pragm\u00e1tica en el caminar hacia el \u201cB\u201d24. Las demandas \nde cambio actuales pueden discurrir en una transici\u00f3n, donde confluyen momen -\ntos de rupturas y transformaciones con permanencias (Gudynas, 2011, p. 18). \nDesde las acepciones de la sostenibilidad que recoge Linz (2007: pp.6 y 7), se pueden \nconsiderar la eficiencia y la biom\u00edmesis desde el Cambio 1; pero la suficiencia, pilar \nde movimientos sociales alternativos, tales como el decrecimiento25 (Latouche, \n2009) y Transition Towns (Hopkins, 2008), s\u00f3lo se puede abordar desde el Cambio \n2. Desde esta perspectiva volvemos a considerar que la sostenibilidad supone un \nCambio 2 complementada con un Cambio 1. \nEl ritmo de cambio cultural a trav\u00e9s una transici\u00f3n que se decanta por un Cambio 2 \nposiblemente vendr\u00e1 directamente influenciado por el ritmo de cambio ambiental \n(bien sea por la escasez de recursos o por exceso de contaminaci\u00f3n) y viceversa26. \nEl cambio cultural o la transici\u00f3n no conllevan la seguridad de evitar el colapso o la \n23 Capra, refiri\u00e9ndose a los principales problemas de nuestro tiempo, expon\u00eda: \u201cEstos problemas son \nintr\u00ednsecos al sistema, lo que significa que est\u00e1n \u00edntimamente vinculados y que son interdependientes; \nno es posible entenderlos dentro de la metodolog\u00eda fragmentada que caracteriza a nuestras disciplinas \nacad\u00e9micas y a nuestras agencias gubernamentales. Enfocando el problema de esta manera jam\u00e1s \npodremos resolver nuestras dificultades y no haremos sino cambiarlas de sitio dentro de la compleja \nred de nuestras relaciones sociales y ecol\u00f3gicas. S\u00f3lo ser\u00e1 posible encontrar la soluci\u00f3n cambiando la \nestructura misma de la red, y esto exige una profunda transformaci\u00f3n de nuestras instituciones sociales, \nde nuestros valores y de nuestras ideas\u201d (1982: pp. 26-27)\n24 En este sentido, suscribo la reflexi\u00f3n de Leonardo Boff acerca del colapso del sistema neoliberal, que \nen este art\u00edculo es extrapolable al \u00e1mbito del cambio global: \n - \u201c1.- Para salvar el Titanic que se hunde no bastan correcciones y regulaciones del sistema que \nnaufraga. Se necesita otra ruta que evite el choque con el iceberg: una producci\u00f3n que no se rija \nsolamente por la ganancia ni por un consumo ilimitado y excluyente; 2.- No valen rupturas bruscas \ncon la ilusi\u00f3n de que nos transportar\u00edan a otro mundo posible, pues seguramente implicar\u00edan el \ncolapso total del sistema de convivencia con incontables v\u00edctimas, sin tener la seguridad de que de \nlas ruinas fuera a nacer un orden mejor; 3.- La categor\u00eda sostenibilidad es el eje de cualquier intento \nde soluci\u00f3n\u201d , en BOFF, s/f\n25  Coincido con Jos\u00e9 Vicente Barcia en que para que la sociedad pueda dimensionar la crisis global y sus \nposibles soluciones, es necesario aplicar criterios decrecentistas en la infocomunicaci\u00f3n del sistema (2010)\n26  \u00bfC\u00f3mo puede influir la realidad biof\u00edsica de extralimitaci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n y c\u00f3mo \npueden \u00e9stos influir en el discurrir de cambio cultural? A mayor desequilibrio ambiental, social y econ\u00f3 -\nmico, o escasez de recursos cabe esperar una mayor atenci\u00f3n medi\u00e1tica hacia un cambio cultural y \nmayor reacci\u00f3n proactiva medi\u00e1tica; a menor inestabilidad de estos \u00e1mbitos es previsible menor inten -\nsidad de cambio cultural y menor reacci\u00f3n proactiva medi\u00e1tica. Probablemente ser\u00e1 la realidad biof\u00edsica \ny sus efectos en los \u00e1mbitos sociales y econ\u00f3micos la que marque la reacci\u00f3n cultural- 261 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoextralimitaci\u00f3n, pero s\u00ed camina por el sendero de una mayor armon\u00eda con el sistema \nTierra y de un menor impacto. Por tanto, es deseable ante ambos escenarios.\n4. PerIodIsmo  en transIcI\u00f3n\nUn periodismo en transici\u00f3n puede estar basado en un periodismo de la soste -\nnibilidad (Fern\u00e1ndez, 2010a)27. \u00bfC\u00f3mo participar en la reestructuraci\u00f3n del \nsistema humano desde los medios de comunicaci\u00f3n? Jim Merkel (2005) se hace \neco de cuatro fases en torno a la sostenibilidad: Insostenibilidad inconsciente, \nInsostenibilidad consciente, Sostenibilidad consciente y Sostenibilidad incons -\nciente. En la actualidad, la especie humana se encuentra, mayormente, entre la \nInsostenibilidad inconsciente y la Insostenibilidad consciente. \u00bfAdmitimos que \nlos medios de comunicaci\u00f3n han de promover el avance en la conciencia de la \nInsostenibilidad e incitar a la Sostenibilidad consciente? \u00bfAceptamos colaborar, \ndesde la funci\u00f3n social del ejercicio period\u00edstico, en el reto de un cambio cultural28? \nOptar por un periodismo en transici\u00f3n supone aceptar el desaf\u00edo, el cual se puede \nbasar en las siguientes premisas:\n1. Una definici\u00f3n del problema: el impacto del ser humano est\u00e1 generando \nun cambio global que tiende al desequilibrio estructural de la ecoesfera. \nEl consumo y la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica son apuntados como principales \ncausas29. \n27  BACCHETA  (2008) aborda el periodismo de la sustentabilidad. El profesor D\u00edaz Nosty, tambien se \nhace eco del desarrollo de una corriente, sobre todo en lengua anglosajona, orientada a la comunica -\nci\u00f3n period\u00edstica y la innovaci\u00f3n sostenible (2009)\n28  El cambio cultural o un cambio en el sistema pueden tener connotaciones amenazantes para el \nstatus quo medi\u00e1tico: pueden dar la idea de procesos revolucionarios que tratan de derrocar el poder \nestablecido, cambios en las estructuras, o modificaciones en la jerarqu\u00eda. Sin embargo, como exponen \nMeadows y sus colaboradores, el lenguaje de sistemas tiene poco que ver con ello. Tiene que ver con \ncambiar la estructura de realimentaci\u00f3n, los v\u00ednculos de informaci\u00f3n dentro de un sistema, es decir, \u201cel \ncontenido y la actualidad de los datos con que han de operar los agentes del sistema, y las ideas, objeti -\nvos, incentivos, costes y se\u00f1ales de realimentaci\u00f3n que motivan o condicionan el comportamiento\u201d . Una \nnueva estructura de un sistema o un nuevo sistema conlleva nueva normativa, nuevos conocimientos, \nmayor eficiencia, mejor gesti\u00f3n, una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa, otras ideas imperantes, nuevas orga -\nnizaciones y tecnolog\u00edas\n29 En un documento rubricado en R\u00edo+20 por Global Network of Science Academies (IAP), un think \ntank  de la comunidad cient\u00edfica con sede en Trieste (Italia) que engloba a 105 academias de todo el \nmundo, se alerta de los riesgos del consumo en los pa\u00edses del primer mundo y de la falta de control \ndemogr\u00e1fico, principalmente en las naciones en v\u00edas de desarrollo: \u201cSi los habitantes de la Tierra no - 262 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico2. Una investigaci\u00f3n de las soluciones hasta ahora intentadas: las mayor\u00edas \nde los problemas ambientales globales no se han abordado (Cambios 0), \no se abordan desde el Cambio 1.\n3. Una definici\u00f3n del cambio concreto a realizar: para abordar el cambio \nglobal, y concretamente el cambio clim\u00e1tico, es oportuno perseguir un \nCambio 2, con la complementariedad del Cambio 1.\n4. La formulaci\u00f3n y puesta en marcha de un plan para producir dicho \nCambio: la b\u00fasqueda de la sostenibilidad a trav\u00e9s de la triada mencio -\nnada: eficiencia, coherencia (o biom\u00edmesis) y suficiencia30. Si bien esto \nrequiere, de manera natural, d\u00e9cadas -quiz\u00e1s siglos-, la especie humana \nva a contrarreloj. Es previsible que se tope con los l\u00edmites antes de un \ncambio optativo. Pero mientras antes avance, menor desequilibrio31.\n5. Los medios de comunicaci\u00f3n son uno de los pilares fundamentales en la \ninfluencia y el tipo de Cambio que se propone. Tienen la posibilidad de \nabordar la informaci\u00f3n del cambio global y a la par de facilitar un lenguaje \napropiado para colaborar con un Cambio 2. O al contrario: puede dificul -\ntar el Cambio 2. Una aportaci\u00f3n concreta puede ser aceptar la funci\u00f3n \nsocial de transici\u00f3n32.\nmodifican radicalmente sus h\u00e1bitos de consumo voraz y la poblaci\u00f3n mundial contin\u00faa creciendo de \nmanera descontrolada, las consecuencias para la naturaleza y, consecuentemente, para las generaciones \nvenideras, ser\u00e1n nefastas\u201d .\n30 El crecimiento ha sido el baluarte del sistema socioecon\u00f3mico mundial desde la revoluci\u00f3n \nindustrial. Hoy d\u00eda buena parte de la humanidad necesitan el crecimiento, precisan alimentos y una \ninfraestructura m\u00ednima para poder sobrevivir. Pero otra parte trata de aprovechar el crecimiento \nmaterial para satisfacer otras necesidades, que son igualmente reales pero inmateriales: necesidades \nde reconocimiento, autoestima, pertenencia, identidad. En este sentido, no tiene sentido hablar del \ncrecimiento con aprobaci\u00f3n absoluta o desaprobaci\u00f3n absoluta: \u201cEn vez de ello es necesario formular \npreguntas: \u00bfCrecimiento de qu\u00e9? \u00bfPara qui\u00e9n? \u00bfA qu\u00e9 coste? \u00bfPagado por qui\u00e9n? \u00bfCu\u00e1l es la necesidad \nreal y cu\u00e1l es la v\u00eda m\u00e1s directa y eficiente para satisfacer esa necesidad? \u00bfCu\u00e1nto es suficiente? \u00bfCu\u00e1les \nson las obligaciones comunes? (\u2026) \u00bfCu\u00e1ntas personas pueden satisfacer con un caudal productivo dado \ndentro de una huella ecol\u00f3gica determinada? \u00bfEn qu\u00e9 nivel de consumo material? \u00bfDurante cu\u00e1nto \ntiempo? \u00bfHasta qu\u00e9 punto est\u00e1 explotado el sistema f\u00edsico que sostiene a la poblaci\u00f3n humana, la \neconom\u00eda y a todas las dem\u00e1s especies? \u00bfCu\u00e1nto es demasiado?\u201d (MEADOWS et al, 2006: pp. 108 y 109).\n31  \u201cEl cambio no ocurre en un instante. M\u00e1s bien se produce en pasos o etapas. Esto lo puedes \naplicar a cualquier tipo de cambio\u201d , expone Chris Johntone (HOPKINS, 2008), refiri\u00e9ndose al \u201cenfoque \ntranste\u00f3rico del modelo de las Etapas del Cambio, desarrollado por los psic\u00f3logos Carlo DiClemente y \nJames Proschaska a principios de la d\u00e9cada de 1980\n32 En este sentido, los datos cient\u00edficos del IPCC est\u00e1n demandando una dial\u00e9ctica y un debate informativo \na la hora de afrontar el cambio clim\u00e1tico entre la postura reformista y el cambio de sistema (Cambio 1 y \nCambio 2), no entre el negacionismo y el reformismo (Cambio 0 y Cambio 1) (FERNANDEZ, 2010 b: p. 12)- 263 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoEn el actual contexto hist\u00f3rico, el cambio global est\u00e1 construy\u00e9ndose t\u00edmidamente \nen los medios de comunicaci\u00f3n. A d\u00eda de hoy se puede afirmar que la virtualidad \nmedi\u00e1tica est\u00e1 alejada de la realidad biof\u00edsica33. Los medios de comunicaci\u00f3n \npueden recortar esta lejan\u00eda o fomentarla. \nUn periodismo en transici\u00f3n se puede basar en que el cambio global, y el cambio \nclim\u00e1tico, requieren un Cambio 2 complementado con Cambio 1, que la sostenibili -\ndad es el eje de una nueva cultura34, y que los medios de comunicaci\u00f3n o la pr\u00e1ctica \nperiod\u00edstica optan por ejercer una funci\u00f3n social en el proceso de cambio cultural. \nHay elementos de debate que un periodismo en transici\u00f3n puede abrir:\n1. Uno de ellos es si el ejercicio informativo ha de elegir la pura asepsia o \nno. La asepsia es cuestionada por multitud de elementos, entre otros: el \nparadigma en el que se enmarca el relato (no es lo mismo un discurso \ndesde el paradigma productivista que desde el ecol\u00f3gico), una mayor o \nmenor cobertura, selecci\u00f3n de actores (instituciones, expertos y contra-\nexpertos), los argumentos (en los que se interpretan y construyen la \nrealidad), la propuesta de tomas de medidas (campos de acci\u00f3n o de \ninacci\u00f3n), la atribuci\u00f3n de responsabilidades, el reconocimiento de las \nconsecuencias, o el grado de reconocimiento o cuestionamiento de las \nafirmaciones cient\u00edficas o de las distintas fuentes (Fern\u00e1ndez, 2010 c, p. \n16). La opci\u00f3n por la asepsia no es s\u00edmil de rigor informativo. Por lo tanto, \nes oportuno cuestionar la asepsia desde el cambio cultural, sin olvidar que \nel descarte de la asepsia tiene tambi\u00e9n sus riesgos.\nPor otro lado, la teor\u00eda del framing niega los postulados del objetivismo \nya que todo relato period\u00edstico viene enmarcardo por el periodista y/o el \nmedio.\n33  Llama la atenci\u00f3n los avisos cient\u00edficos e institucionales ante el riesgo de que las temperaturas suban \n2\u00ba C y el limitado eco medi\u00e1tico que despierta. La Agencia Internacional de Energ\u00eda advirti\u00f3 el 9/11/2011 \nde un cambio clim\u00e1tico irreversible y que la sociedad humana perder\u00eda la oportunidad de limitar el \ncalentamiento si no act\u00faa expeditivamente en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. Las reacciones reflejadas en los \nmedios fueron m\u00ednimas. Los avances de las cumbres de Durban y Doha muy pobres. Por otro lado, el \nabordaje del cambio clim\u00e1tico en los grandes partidos pol\u00edticos ante las elecciones generales espa\u00f1olas \ndel 20 N de 2011 fue marginal\n34  \u201cTras un tiempo de decadencia llega el punto crucial (\u2026) Existe un movimiento, pero no se pone \nde manifiesto a trav\u00e9s de la fuerza\u2026 El movimiento es natural, elev\u00e1ndose espont\u00e1neamente. Esa es la \nraz\u00f3n por la cual la transformaci\u00f3n de lo viejo deviene f\u00e1cil y simple. Lo viejo se descarta y lo nuevo se \nintroduce\u201d I Ching, recogido por CAPRA, 1982, p. 9- 264 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico2. Otra cuesti\u00f3n es si los periodistas hemos de asumir ser perros guardia -\nnes que salvaguarden lo com\u00fan. Nos hemos acostumbrado a los perros \nguardianes de los grandes intereses, inmiscuidos dentro de las grandes \nestructuras medi\u00e1ticas35. Estructuras que, como expone el profesor Reig, \nmientras m\u00e1s fuertes son, m\u00e1s limitan a los medios de comunicaci\u00f3n por \npresiones que reciben y por las autocensuras que se imponen a tenor de \nlos intereses que guardan en su parte trasera, invisible para casi todos36. \nEl poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico busca portavoces y propagandistas para \nsu pr\u00e1ctica comunicativa. En este contexto de la globalizaci\u00f3n mercantil, \nel periodista comprometido parece un anacronismo. En la sociedad del \n\u201cgran espect\u00e1culo \u201d la invitaci\u00f3n es a conectarse y consumir (Berenguer, \n2002: pp. 7-8). Mientras, los pa\u00edses pobres pagan ya el precio m\u00e1s brutal \npor el cambio clim\u00e1tico37. \nY de lo com\u00fan, \u00bfqui\u00e9n cuida? A pesar de la dificultad de desafiar el status \nquo o los intereses empresariales de medios de comunicaci\u00f3n, sobre todo, \nen los de capital privado38, son numerosas las experiencias de un ejercicio \nindependiente que atestiguan que esta realidad no es una batalla perdida \nen la globalidad de la profesi\u00f3n. \n3. Hay numerosas referencias en el debate sobre si los periodistas hemos \nde tener un componente activista o no (Fern\u00e1ndez, 2010a: pp. 6-8). Los \nmedios de comunicaci\u00f3n juegan un papel importante cuando asumen la \nfunci\u00f3n de mostrar la realidad ambiental y de alentar el debate informativo \npara recortar esa lejan\u00eda entre la virtualidad medi\u00e1tica y la realidad biof\u00ed -\nsica que hoy prevalece. Y cuando favorecen el cambio cultural a trav\u00e9s de \nun compromiso con la sostenibilidad dentro de la pr\u00e1ctica comunicativa. \nNo obstante, al igual que con las din\u00e1micas de investigaci\u00f3n, es oportuno \nun equilibrio entre el ejercicio del periodismo b\u00e1sico y el aplicado.\n4. El estilo de vida medio de cualquier ciudadano espa\u00f1ol, puede tener una \nhuella ecol\u00f3gica media de 3,5 planetas, seg\u00fan el informe Planeta Vivo \n35  Coincido con Ferr\u00e1n Puig cuando concluye que las estructuras del sistema medi\u00e1tico actual y del sistema \nsocioecon\u00f3mico imperante son incapaces de afrontar el reto del cambio clim\u00e1tico con eficacia (2010)\n36  \u201cEs preciso conocer qui\u00e9n nos habla a trav\u00e9s de los mensajes informativos y el poder que respalda \na los medios de comunicaci\u00f3n que nos acompa\u00f1an a diario, y en los que depositamos en muchas \nocasiones nuestra confianza, ya que esta estructura de poder influye decisivamente para que los \nmensajes tengan un contenido u otro, una intenci\u00f3n u otra\u201d (REIG, 1998: p. 11)\n37  Kumi Naidoo, Director de Greenpeace en El Pa\u00eds , 16 de noviembre de 2009\n38 Como defiende Pascual Serrano, la comunicaci\u00f3n, al igual que puede suceder con la sanidad o con la \neducaci\u00f3n, requiere de una participaci\u00f3n p\u00fablica (2010)- 265 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticode 2010 de WWF, y las estructuras empresariales donde trabajamos y la \ncultura donde nos desarrollamos, parten de una situaci\u00f3n de extralimi -\ntaci\u00f3n que suponen importantes retos para superar. Optar por un perio -\ndismo en transici\u00f3n puede ir acompa\u00f1ado por la opci\u00f3n de recortar la \nhuella de carbono por cuesti\u00f3n \u00e9tica, tanto en el \u00e1mbito personal, como \nsocial, econ\u00f3mico y laboral. Pero no es f\u00e1cil modificar las estructuras. \nNicol\u00e1s Sosa (1996: p. 173), reflexionaba que si analizamos qui\u00e9n y desde \nd\u00f3nde se controla la producci\u00f3n de la informaci\u00f3n tal vez tengamos que \nconcluir que a lo que asistimos es a un reforzamiento de \u201clo que hay\u201d (en \ntodos los sentidos), es decir, \u201cel mantenimiento de la estructura de poder \nmaterial -nacional e internacional-, estructuras cuyas \u201crealizaciones\u201d son, \nprecisamente, la causa del grave desequilibrio ecosist\u00e9mico (\u2026) \u00bfSe va a \ncambiar el ethos de la \u201cmaximizaci\u00f3n de la ganancia\u201d , de la obtenci\u00f3n del \nbeneficio material a cualquier precio, etc.? Y , si se va a cambiar, \u00bfcontribuye \nla informaci\u00f3n ambiental a ese cambio? Una posible respuesta: si los medios \nde comunicaci\u00f3n pretenden -como parece l\u00f3gico- \u201cvivir\u201d dentro del contexto \nde \u201clo que hay\u201d , parece evidente que hemos de responder que no \u201d . Si los/as \nperiodistas pretendemos -como es l\u00f3gico- \u201c vivir \u201d dentro del contexto de \n\u201clo que hay \u201d , es evidente que no es f\u00e1cil apostar por modificar la estructura \ndel sistema, tal como requiere la apuesta por la sostenibilidad ante la \nextralimitaci\u00f3n de la especie humana.\n5. El papel del consumo. Si nos detenemos en la agenda setting, la teor\u00eda \nque m\u00e1s ha investigado la influencia medi\u00e1tica (McCombs y Bell, 1996), \nlos medios de comunicaci\u00f3n pueden reproducir modelos y h\u00e1bitos que \nfomentan la extralimitaci\u00f3n ambiental y, por otro lado, pueden jugar un \nimportante papel facilitando la resoluci\u00f3n de los retos que genera la extra -\nlimitaci\u00f3n (Fern\u00e1ndez, 2010a: p. 15). Esto es, pueden incentivar un patr\u00f3n \ncultural consumista sin l\u00edmites o bien otro que cuestione el consumismo \ny promueva la sostenibilidad. En la actualidad, en un ambiente donde el \nconsumo es un reclamo clave del sistema financiero internacional para \nsalir de las crisis financiera que el mismo sistema ha generado, los medios \nde comunicaci\u00f3n, \u00bfest\u00e1n afianzando o desafiando el status quo del \nsistema de producci\u00f3n y consumo?, \u00bfest\u00e1n facilitando u obstaculizando \nuna nueva cultura con el eje de la sostenibilidad? Seg\u00fan el Worldwatch \nInstitute, la inmensa mayor\u00eda de los medios de comunicaci\u00f3n refuerzan - 266 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoactualmente un patr\u00f3n cultural consumista -a trav\u00e9s de la publicidad39, \nla venta de productos y gran parte de sus contenidos40-, aunque se est\u00e1n \nrealizando esfuerzos en todo el mundo para aprovechar su extraordinario \nalcance y potencial para promover culturas sostenibles (2010: p. 285). \n\u00bfNos hemos de extra\u00f1ar desde el \u00e1mbito period\u00edstico que sectores de la \nsociedad aconsejen encender menos las pantallas de televisi\u00f3n y reco -\nmienden revisar los mensajes de dichas pantallas?... \u00bfo hemos de darle \nbuena parte de la raz\u00f3n e incluso defenderlo en numerosas ocasiones?\n6. Alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica. La UNESCO considera la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1 -\ntica una herramienta indispensable para la ciudadan\u00eda global, el desarrollo \nsocial, el compromiso c\u00edvico y para caminar hacia sociedades sostenibles \n(Andersen y Miller 2010: p. 303). Introducir un cambio de saber41 no es \nf\u00e1cil. Como expone el periodista ambiental uruguayo Hern\u00e1n Sorhuet \n(2008), los cambios culturales siempre han sido dif\u00edciles de conseguir: \u201cNo \ndebemos desesperar ante la sucesi\u00f3n de dificultades que se presentan, \na cada paso, en el camino que estamos recorriendo para construir una \ncultura ambiental\u2026 en \u00faltima instancia la crisis ambiental es un problema \nde culturas, de confrontaci\u00f3n de distintas visiones del mundo y de la vida. \nPor eso la soluci\u00f3n de esa crisis requiere de un saber nuevo, de un saber \nambiental capaz de abrir la educaci\u00f3n y la ciencia a todos los saberes exis -\ntentes\u201d . Uno de los grandes desaf\u00edos para los periodistas es incorporar una \nvisi\u00f3n sist\u00e9mica (Tourinho y Schwaab, 2008: p. 16) en su labor.\n39 Como expone el mencionado informe sobre Cambio Global en Espa\u00f1a , \u201cun poderoso mecanismo \nde conformaci\u00f3n del comportamiento social a considerar es la publicidad que fomenta unas pautas \nconsumistas directas, con sus derivaciones energ\u00e9ticas indirectas, muy lejos del comportamiento \nresponsable. Por su presencia, persistencia e intensidad la influencia de la publicidad consumista tiene \nuna enorme capacidad para contrarrestar los mensajes hacia el ahorro energ\u00e9tico que eventualmente \naparecen. Ser\u00eda necesario un cambio muy dr\u00e1stico y profundo en este campo para neutralizar su \ninfluencia en el fomento del consumismo\u201d  (2011: p. 223)\n40  Tal como apunta el profesor Reig, \u201clo realmente preocupante de la Informaci\u00f3n en general y perio -\nd\u00edstica en particular, es que, a diferencia de la informaci\u00f3n publicitaria, persuade y construye realidades \nen el receptor sin decirlo, sin reconocerlo\u201d (1994: p. 16) \n41  Coincido con Medina Estrada cuando afirma que la problem\u00e1tica ambiental, m\u00e1s que una crisis \necol\u00f3gica, es una crisis cultural y de conocimiento que evidencia una desarmon\u00eda entre el ser humano \ny naturaleza bajo el escudo del \u201cprogreso humano\u201d . A su juicio, \u201cel periodismo, como disciplina media -\ndora y constructora de sociedades, debido a su gran influencia y poder en la esfera p\u00fablica, ocupa un \nlugar muy importante en la tarea de proponer cambios para la soluci\u00f3n de la crisis ambiental (\u2026) El \nperiodismo ambiental puede contribuir a la formaci\u00f3n de un saber (saber ambiental) que revolucione y \npromueva un cambio en la forma de concebir el mundo en relaci\u00f3n con la naturaleza y el espacio que \nlo conforma (2008: pp. 5-6)\u201d - 267 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico7. La inclusi\u00f3n de determinados contenidos en la agenda medi\u00e1tica y un \ndeterminado tratamiento de la informaci\u00f3n pueden favorecer un cambio \ncultural. Decantarse por un periodismo en transici\u00f3n en la agenda tem\u00e1 -\ntica puede conllevar dos acciones: un cambio en el tratamiento informa -\ntivo y una consideraci\u00f3n en la elecci\u00f3n de temas. Se trata de dos actuacio -\nnes que no siempre se pueden llevar a cabo por los condicionamientos \nestructurales de la empresa o del ejercicio period\u00edstico.\nEn cuanto al tratamiento informativo se puede afirmar que facilitar el \ntr\u00e1nsito de una cultura consumista sin l\u00edmites, en el marco de una realidad \nfinita, a una cultura de la sostenibilidad supone subrayar la idea-fuerza de \nla sostenibilidad, y del necesario cambio cultural como referente trasversal \nen la labor informativa. Es preciso \u201ccambiar de gafas para mirar al mundo\u201d \ny tratar desde otro prisma, el de la sostenibilidad y la equidad, temas como \nla energ\u00eda, la econom\u00eda, la tecnolog\u00eda, la propia informaci\u00f3n, la realidad \nvirtual, la movilidad, el crecimiento, las necesidades humanas, el mundo \nlaboral, la educaci\u00f3n, el g\u00e9nero, la publicidad, etc. (Herrero et al, 2011). \nEn cuanto a la agenda tem\u00e1tica es importante la disposici\u00f3n del perio -\ndista. Normalmente los periodistas ambientales son los que introducen \nla sensibilidad por esta materia, a pesar de la reticencia de las estructu -\nras comunicativas. En cierta manera son, muchas veces sin pretenderlo, \npioneros culturales42. \nExisten temas referentes que incitan a una transici\u00f3n, como lo suponen \nlos 40 cap\u00edtulos del programa de la Agenda 21, aprobado en 1992 por \nla Asamblea General de Naciones Unidas en R\u00edo de Janeiro (Hern\u00e1ndez, \n2010: pp. 58-60). Por otro lado, la sostenibilidad, como Objetivo de \nDesarrollo del Milenio, conlleva asociados 18 metas y 48 indicadores, que \nsuponen otra lista de temas de inter\u00e9s. Pero igualmente hay temas que \nabordan directamente la transici\u00f3n, tales como los referentes a los l\u00edmites  \nbiof\u00edsicos y a las alternativas  que conlleva la eficiencia, la biom\u00edmesis y \nla suficiencia: consumo, huella ecol\u00f3gica, huella de carbono, extralimi -\ntaci\u00f3n, colapso, vivir (bien) con menos43, buen vivir44, energ\u00edas y tecno -\n42  A modo de ejemplo, los periodistas especializados en informaci\u00f3n ambiental mostraron estar a la \nvanguardia en cuanto a la posible vinculaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico, como lo muestran los art\u00edculos \nde Gustavo Catal\u00e1n ( El Mundo ), Rafael M\u00e9ndez ( El Pa\u00eds ) y Antonio Cerrillo ( La Vanguardia ) durante la ola \nde calor de 2003\n43  Ver RIECHMANN et al, 2007\n44  Ver GUDYNAS, 2011- 268 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticolog\u00edas limpias, decrecimiento, iniciativas de transici\u00f3n, la Tierra como \nsujeto de derecho, resilencia, pico del petr\u00f3leo, entre otros muchos. Un \nestudio sobre bibliograf\u00eda sobre periodismo ambiental iberoamericano \n(Fern\u00e1ndez, 2011) evidenciaba a\u00fan la escasa existencia o la inexistencia \nde investigaciones sobre la mayor\u00eda de estos temas45.\nLa huella de carbono, por ejemplo \u2013al igual que la huella ecol\u00f3gica-, ayuda \na redefinir la realidad y, por tanto a reestructurar el sistema46. Puede ser \nun tema referente en los pa\u00edses que m\u00e1s impacto tienen sobre la Tierra. \nExpone, con una claridad casi cegadora, el impacto de las sociedades y \nel impacto humano. Es un \u201cespejo feo de mirar\u201d , aunque muy interesante \npara que pudiera disponer de espacio en la agenda medi\u00e1tica, donde hoy \nes marginal.\nDesde los medios de comunicaci\u00f3n, y desde un periodismo en transici\u00f3n \nse puede fomentar el abordaje de estos conceptos. En todo caso, no se \npuede ignorar el papel crucial, la funci\u00f3n social que, queramos o no, tienen \nlos medios de comunicaci\u00f3n en una direcci\u00f3n o en otra, favoreciendo o \nfrenando una transici\u00f3n clave para la vida de la especie humana, de otras \nmuchas especies y para el equilibrio actual de la ecoesfera. \nConcluyendo, un periodismo en transici\u00f3n aspira a tomar forma en multitud de \nescenarios distintos, motivando una continua y creativa reelaboraci\u00f3n de concep -\ntos y de pr\u00e1cticas. Aun as\u00ed, no es nada nuevo. De hecho, se viene fraguando desde \nhace tiempo con periodistas que avanzan en la reconciliaci\u00f3n de la profesionalidad \ncon la apuesta por la sostenibilidad en su pr\u00e1ctica comunicativa. Si hay algo nuevo \nbajo el sol es el grado de emergencia planetaria que nos se\u00f1alan los procesos de \n45 El estudio incluye referencias que abordan el protagonismo del periodismo ambiental y no de \ntemas ambientales. Por ejemplo, no incluye art\u00edculos period\u00edsticos sobre biodiversidad pero s\u00ed art\u00edculos \nperiod\u00edsticos que abordan c\u00f3mo se trata la biodiversidad en los medios. De las 781 referencias, la palabra \nconsumo aparece 5 veces en portugu\u00e9s y 1 en espa\u00f1ol. Tan s\u00f3lo hab\u00eda una sobre cambio global y una \nsobre decrecimiento. Y ninguna referencia sobre l\u00edmites, huella ecol\u00f3gica, huella de carbono, colapso, \nvivir bien, buen vivir, madre Tierra, transici\u00f3n, resilencia o sobre el pico del petr\u00f3leo, en FERNANDEZ 2011\n46   Como exponen Watzlawick et al, reestructurar significa \u201ccambiar el propio marco conceptual o \nemocional, en el cual se experimenta una situaci\u00f3n, y situarla dentro de otra estructura, que aborde los \n\u201chechos\u201d correspondientes a la misma situaci\u00f3n concreta igualmente bien o incluso mejor, cambiando \nas\u00ed por completo el sentido de los mismos\u201d (1995: p. 120)- 269 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoextralimitaci\u00f3n (en particular el del cambio clim\u00e1tico), los cuales motivan a que \nest\u00e9 m\u00e1s justificado avanzar por este tipo de ejercicio period\u00edstico47. \nSer\u00eda oportuno profundizar en la investigaci\u00f3n sobre este tema.\n5. r eferencIas  \nADAMS, W. M. (2006): \u201cEl Futuro de la Sostenibilidad: Repensando el Medio \nAmbiente y el Desarrollo en el siglo XXI \u201d Informe de la reuni\u00f3n de UICN pensa -\ndores de renombre, 29-31 de enero de 2006, consultado el 15/12/2011.\nANDERSEN, Robin y MILLER, Pamela (2010): \u201cAlfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica, compromiso \nciudadano y sostenibilidad\u201d , en WORLDWATCH INSTITUTE, La situaci\u00f3n del \nmundo 2010: Cambio cultural. Del consumismo hacia la sostenibilidad , Icaria, \nBarcelona.\nBERENGUER Jan\u00e9, Mariano (2002): Introducci\u00f3n al Periodismo Cient\u00edfico . Padilla Libro \nEditores & Libreros, Sevilla.\nBACCHETA, V\u00edctor (org.) (2000): Ciudadan\u00eda Planetaria . Temas y desaf\u00edos del perio -\ndismo ambiental , International Federation of Environmental Journalists, \nMontevideo.\n ( 2008): \u201cEl periodismo de la sustentabilidad\u201d , en TOURINHO, Ilza y SCHWAAB, \nReges: Jornalismo Ambiental. Desafios e Reflex\u00f5es , Ed. Dom Quixote, Porto \nAlegre.\nBARCIA, Jos\u00e9 Vicente (2010): \u201cLa informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n vista desde el \ndecrecimiento\u201d , en TAIBO, Decrecimientos. Sobre lo que hay que cambiar en la \nvida cotidiana , Libros de la Catarata, Madrid.\nBOFF, Leonardo (1996): Ecolog\u00eda: Grito de: Grito de la Tierra, Grito de los Pobres. Trotta, \nMadrid.\n47   Hay una gran diversidad de maneras de percibir la realidad ambiental y el ejercicio period\u00edstico. \nCada periodista tiene una propia, basada en su experiencia, intuici\u00f3n y contexto en el que ejerza. \nExponer que el periodismo ha de ser de una manera determinada tiene poca autoridad. Cada mirada \naporta algo espec\u00edfico a la gran sinfon\u00eda del periodismo. La mirada de este ensayo es muy espec\u00edfica, en \ntorno a un periodismo en transici\u00f3n. Entiendo que no sea compartida por profesionales y que no sea \nviable en numerosas estructuras medi\u00e1ticas actuales por determinados condicionamientos. Es l\u00f3gico. \nEs normal que miradas sobre una nueva cultura emergente no resulten familiares y generen reparos \ndesde una mirada de la cultura actual. Si no fuese as\u00ed ser\u00eda un indicador de \u201cm\u00e1s de lo mismo\u201d , en el \n\u00e1mbito de un Cambio 0 o un Cambio 1- 270 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico (s/f): \u201cEl camino m\u00e1s corto hacia el fracaso\u201d , en http://www.redcalc.org/info.\nasp?Ob=1&Id=311 , consultado el 26 de julio de 2010.\nCALVO Hernando, Manuel (1992): Periodismo cient\u00edfico . Editorial Paraninfo, Madrid \n(1997): Manual de Periodismo cient\u00edfico . Bosch, Barcelona.\nCAMBIO GLOBAL EN ESPA\u00d1A 2020/2050. Energ\u00eda, Econom\u00eda y Sociedad (2011): Ed. \nCCEIM y Fundaci\u00f3n Conama, Asturias.\nCAPRA, F. (1982): El punto crucial. Ciencia, sociedad y cultura naciente , Integral, \nBarcelona.\nCRUTZEN, P . J. y STOERMER, E. F. (2000): \u201cThe Antropocene\u201d en Global Change \nNewsletter, 41.\nDIAZ Nosty, Bernardo (2009):  \u201cCambio clim\u00e1tico, consenso cient\u00edfico y construcci\u00f3n \nmedi\u00e1tica. Los paradigmas de la comunicaci\u00f3n para la sostenibilidad\u201d , Revista \nLatina de Comunicaci\u00f3n Social, 64 , p\u00e1ginas 99 a 119. La Laguna (Tenerife): \nUniversidad de La Laguna, recuperado el 17 de diciembre de 2012,  http://\nwww.revistalatinacs.org/09/art/09_808_15_clim\u00e1tico/Bernardo_Diaz_Nosty.\nhtml.\nDOBSON, Andrew (1997): Pensamiento Pol\u00edtico Verde. Una nueva ideolog\u00eda para el \nsiglo XX . Paid\u00f3s, Madrid, 1997.\nDUARTE, Carlos M. (coord.): (2006): Cambio global . CICS, Madrid\nFARRE, Adela y MASLLORENS, Xavier (2007): Los objetivos del milenio. No valen excu -\nsas, Interm\u00f3n Oxfam, Barcelona.\nFERNANDEZ Reyes, Rogelio (2010a): \u201cLa sostenibilidad: una nueva etapa en el \nperiodismo ambiental y en el periodismo en general\u201d , en DELOS , Vol 3, N\u00ba 8, \ndisponible en www.eumed.net/rev/delos/08/rfr.pdf.\n (2010b): \u201cIrrupci\u00f3n medi\u00e1tica y representaci\u00f3n ideol\u00f3gica del cambio clim\u00e1 -\ntico en Espa\u00f1a\u201d , en  Contribuciones a las Ciencias Sociales , disponible en www.\neumed.net/rev/cccss/10/ rfr.pdf.\n (2010c): \u201cReconocimiento y cuestionamiento medi\u00e1tico del cambio clim\u00e1 -\ntico en Espa\u00f1a\u201d , en Contribuciones a las Ciencias Sociales, diciembre 2010. \nDisponible en www.eumed.net/rev/cccss/10/rfr2.pdf.\n (2011):  \u201cAproximaci\u00f3n a la bibliograf\u00eda del Periodismo Ambiental iberoame -\nricano\u201d , en Raz\u00f3n y Palabra  n\u00ba 77, 2011, disponible en  http://www.razonypala -\nbra.org.mx/varia/77%202a%20parte/12_Fernandez_V77.pdf.\nFLORIT, Luciano y OLIVIERI, Alejandro (1995): \u201cAmbientalismos latinoamericanos\u201d \nen Ecolog\u00eda Pol\u00edtica  n\u00ba 10. Icaria, Barcelona.- 271 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoGUDYNAS, Eduardo (2011): \u201cBuen vivir: Germinando alternativas al desarrollo\u201d , en \nAm\u00e9rica Latina en movimiento , n\u00ba 462, Alai, Ecuador.\nHERNANDEZ Hern\u00e1ndez, T.B., (2010): \u201cLa funci\u00f3n estrat\u00e9gica de la comunicaci\u00f3n en el \ndesarrollo sustentable. Xico, Veracruz un ejemplo de aplicaci\u00f3n\u201d . Texto completo \nen www.eumed.net/tesis/2010/tbhh/ , pp. 58 a 60.\nHERRERO, Y., CEMBRANOS, F. y PASCUAL, M. (coords.) (2011): Cambiar las gafas \npara mirar el mundo. Una nueva cultura de la sostenibilidad . Libros en Acci\u00f3n, \nMadrid.\nHOPKINS, Rob, (2008): The Tansition Handbook. From oil dependency to local resil -\nience.  Green Books, Totnes.\nKOESTLER, Arthur (1964):  The Act of Creation ,  Penguin Books, New York.\nLATOUCHE, Serge (2009): Peque\u00f1o tratado del decrecimiento sereno , Icaria, Barcelona.\nLINZ, Manfred, Riechmann, Jorge y Sempere, Joaquim (2007): Vivir (bien) con menos. \nSobre Suficiencia y Sostenibilidad , Icaria, Barcelona.\nMEADOWS, Donella y Randers, Jorgen y Meadows, Dennis (2006): Los l\u00edmites del \ncrecimiento: 30 a\u00f1os despu\u00e9s . Galaxia Gutenberg, Barcelona.\nMcCOMBS, M. E. y BELL, T. (1996): \u201cThe agenda-setting role of mass communica -\ntion\u201d , in Salwen, M and Stacks, D, An integrated approach to communication \ntheroy and research , Mahwan, NJ, Erlbaum, pp. 93-110.\nMEDINA Estrada, Lina Mar\u00eda (2008): El Periodismo Ambiental como fuente nece -\nsaria para la Educaci\u00f3n Period\u00edstica . Trabajo de Grado de la Facultad de \nComunicaci\u00f3n y Lenguaje de la Pontificia Universidad Javeriana, Bogot\u00e1.\nMERKEL, Jim (2005): Simplicidad radical. Huellas peque\u00f1as en una Tierra finita . \nFundaci\u00f3 Francesc Ferrer i Gu\u00e0rdia, Barcelona.\nNAREDO, Jos\u00e9 Manuel (1997): Sobre el origen, el uso y el contenido del t\u00e9rmino \u201csoste -\nnible\u201d ,  en http://habitat.aq.upm.es/cs/p2/a004.html , consultado el 17 de julio \nde 2005.\nNORTON, B. G. (1992): \u201cSustainability, human welfare and ecosistema Elath\u201d , \nEnvironmental Values , 1.\nNUESTRO FUTURO COMUN  (1988): Comisi\u00f3n Mundial de Medio Ambiente y \nDesarrollo, Alianza, Madrid. \nPI\u00d1UEL, Jos\u00e9 Lu\u00eds (2008): \u201cComunicaci\u00f3n, cambio social e incertidumbres\u201d , Prisma \nSocial, Revista de ciencias sociales  n\u00ba 1, pp. 1-34.- 272 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoPUIG Vilar, Ferr\u00e1n (2010): en http://ustednoselocree.com/about/, consultado el 19 de \nnoviembre de 2010.\nREES, W. y WACKERNAGEL, M. (1996): Our Ecological Footprint. Reducing Human \nImpact on Earth.  New Society Publishers, Canada, traducido al espa\u00f1ol en \nRees, W. y Wackernagel, M. (2001): Nuestra huella ecol\u00f3gica. Reduciendo el \nimpacto humano sobre la Tierra . LOM ediciones, Santiago de Chile.\nRIECHMANN, Jorge (2000): Un mundo vulnerable , Los libros de la Catarata, Madrid.\nREIG, Ram\u00f3n (1994): La mente global. Un estudio sobre estructura y an\u00e1lisis de la \ninformaci\u00f3n. Libertarias/Prodhufi, Madrid.\n (1998) Medios de comunicaci\u00f3n y poder en Espa\u00f1a. Prensa, radio, televisi\u00f3n y \nmundo editorial.  Paid\u00f3s Papeles de Comunicaci\u00f3n 21, Barcelona.\nRIECHMANN, J, LINZ, M y SEMPERE, J (2007): Vivir (bien) con menos. Sobre suficiencia \ny sostenibilidad . Icaria, Barcelona.\nSERRANO, Pascual (2010): Traficantes de informaci\u00f3n. La historia oculta de los grupos \nde comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles , Akal, Madrid.\nSORHUET, Hern\u00e1n (2008): \u201cSaber ambiental\u201d en  http://www.elpais.com.uy/08/01/30/\npredit_327136.asp.\nSOSA, Nicol\u00e1s (1996): \u201cImpacto de la informaci\u00f3n ambiental en la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d \nMesa redonda en I Congreso Nacional de Periodismo Ambiental , 1995. APIA, \nMadrid.\nTOLEDANO Buend\u00eda, S. (2010): \u201cPrensa local e infraestructuras. La interesada \nmarginaci\u00f3n del periodismo medioambiental\u201d , en Revista Mediterr\u00e1nea de \ncomunicaci\u00f3n , 1, pp. 51-70, http://www.rmedcom.org/2010/04Toledano.pdf , \nconsultado el 22 de diciembre de 2010.\nTOLEDO,  V\u00edctor (S/F): \u201cLatinoam\u00e9rica: crisis de civilizaci\u00f3n y ecolog\u00eda pol\u00edtica\u201d www.\nine.gob.mx/ueajei/publicaciones/gacetas/gaceta38/pma12.html#* , consultado \nel 24 de agosto de 2005.\nTOURINHO, Ilza y SCHWAAB, Reges (2008): \u201cAs raz\u00f5es de um conceito\u201d , em Jornalismo \nAmbiental. Desafios e Reflex\u00f5es , Ed. Dom Quixote, Porto Alegre.\nWACKERNAGEL, M. y cols., (2002): \u201cTracking the ecological overshoot of the human \neconomy\u201d , Proceedings of the Academy of Science , 99, n\u00ba 14, Washington, pp. \n9266-9271.\nWATZLAWICK, Paul, WEAKLAND, John H. y FISCH, Richard (1995): Cambio. Formaci\u00f3n \ny soluci\u00f3n de los problemas humanos . Herder, Barcelona.- 273 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticosemblanzas\nJos\u00e9 luis Pi\u00f1uel  Raigada . Doctor en Psicolog\u00eda por la Universidad Louis Pasteur \nde Estrasburgo y Doctor en Filosof\u00eda por la Universidad de Salamanca, \nes Catedr\u00e1tico en la Facultad de CC. de la Informaci\u00f3n de la Universidad \nComplutense donde dirige el Grupo de Investigaci\u00f3n MDCS (Mediaci\u00f3n \nDial\u00e9ctica de la Comunicaci\u00f3n Social) entre cuyos proyectos m\u00e1s recientes \ndestacan \u201cLos j\u00f3venes frente al Cambio Clim\u00e1tico\u201d (MECD, PR41/11-18352) y el \nProyecto I+D titulado \u201c\u201cEl discurso hegem\u00f3nico de los Media sobre el \u201cCambio \nClim\u00e1tico\u201d (Riesgo, Incertidumbre y Conflicto) y prueba experimental con \ndiscursos alternativos entre j\u00f3venes\u201d . (MICINN, ref. CSO2010-16936COMU).\nilza M aRia TouRinho  giRaRdi. Jornalista, mestre em Comunica\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e \nTecnol\u00f3gica pela Universidade Metodista de S\u00e3o Paulo, doutora em Ci\u00eancias \nda Comunica\u00e7\u00e3o pela Universidade de S\u00e3o Paulo, professora na Faculdade \nde Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o e no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nComunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n(UFRGS), Brasil. \ncl\u00e1udia  heRTe de M oRaes. Jornalista, mestre em Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o pela \nUniversidade do Vale do Rio dos Sinos (Unisinos), doutoranda em Comunica\u00e7\u00e3o e  \nInforma\u00e7\u00e3o na Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS). Professora \nda Universidade Federal de Santa Maria (UFSM), campus de Frederico \nWestphalen, Brasil. \nPablo  \u00e1ngel  M eiRa caRTea . Doctor en Ciencias de la Educaci\u00f3n y Profesor \nTitular de Educaci\u00f3n  Ambiental en la Universidad de Santiago de \nCompostela (Galicia-Espa\u00f1a). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en \nlos fundamentos te\u00f3ricos y \u00e9ticos de la Educaci\u00f3n Ambiental, el desa -\nrrollo institucional de este campo, las representaciones sociales del \nambiente y la educaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico.   \nDesde el a\u00f1o 2008 dirige la serie bianual de informes sobre La sociedad \nespa\u00f1ola ante el cambio clim\u00e1tico, patrocinados por la  Fundaci\u00f3n MAPFRE. \nPremio Mar\u00eda Barbeito de Investigaci\u00f3n Pedag\u00f3gica en  2009.\nbienvenido  le\u00f3n. Periodista y doctor en Ciencias de la Informaci\u00f3n, es profesor \ntitular de Producci\u00f3n Televisiva y Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica Audiovisual, en la \nUniversidad de Navarra. Ha impartido cursos en otras universidades y centros - 274 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoeducativos de Espa\u00f1a y otros pa\u00edses, como Portugal, Grecia, Argentina, Costa \nRica, Ecuador y Rep\u00fablica Dominicana. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran \nen la comunicaci\u00f3n de la ciencia y en el documental televisivo. Es director \nde los festivales TeleNatura. (www.unav.es/telenatura) y Urban TV ( www.\nurbantvfestival.org ). Anteriormente fue director de informativos de la agen -\ncia Editmedia TV, coordinador de reportajes informativos de Tele 5 y director \nde la productora Euroview. Es autor de varios libros, as\u00ed como de numerosos \nart\u00edculos cient\u00edficos y divulgativos sobre comunicaci\u00f3n. \nalicia  de laRa. Es doctora en Periodismo (2011) por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez \n(UMH), adscrita al Departamento de Ciencias Sociales y Humanas. Se licenci\u00f3 \nen Publicidad y Relaciones P\u00fablicas por la Universidad de Alicante (2003) \ny en Periodismo por la Universidad de Murcia (2005). Ayudante Doctor en \nla UMH imparte docencia en las asignaturas Comunicaci\u00f3n e Informaci\u00f3n \nEscrita y Lenguaje y T\u00e9cnicas de Periodismo Escrito. Tambi\u00e9n es ladirectora \nde la revista sobre divulgaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n de la UMH: UMH Sapiens \nwww.umhsapiens.com\nFeRR \u00e1n P . vilaR. Ingeniero Superior de Telecomunicaciones. Ha dedicado su vida \nprofesional a la direcci\u00f3n y edici\u00f3n de revistas especializadas, t\u00e9cnicas y profe -\nsionales, y otros soportes de informaci\u00f3n. Fue presidente de la Asociaci\u00f3n de \nPrensa Profesional (1989-1997). Desde 2004, y desde 2008 con dedicaci\u00f3n \nexclusiva, es un estudioso independiente del cambio clim\u00e1tico en sus vertien -\ntes cient\u00edfica, social y comunicativa. Forma parte del grupo \u201cComunicaci\u00f3n \ny educaci\u00f3n en cambio clim\u00e1tico\u201d del CENEAM y participa en el Grupo de \nExpertos en Cambio Clim\u00e1tico de Catalu\u00f1a. Ha impartido conferencias en \ndiversos organismos y universidades espa\u00f1olas. Edita el bloque \u201cUsted no se \nlo cree\u201d y es emisor activo de informaci\u00f3n sobre distintos aspectos del cambio \nclim\u00e1tico por Facebook y Twitter.\nMaR\u00eda TeResa  M eRcado . Profesora de Periodismo en la Universidad CEU Cardenal \nHerrera de Valencia y directora del Instituto de Investigaci\u00f3n CEU de \nDisciplinas Econ\u00f3micas, Ambientales y Sociales (IDEAS). Doctora en Ciencias \nde la Informaci\u00f3n, licenciada en Periodismo y en Humanidades, y M\u00e1ster \nen Gesti\u00f3n Cultural, sus investigaciones se enmarcan en el \u00e1rea del perio -\ndismo especializado, especialmente en informaci\u00f3n sobre energ\u00eda y cambio \nclim\u00e1tico. Investigadora Principal del proyecto I+D \u2018An\u00e1lisis del tratamiento \ninformativo de las pol\u00edticas energ\u00e9ticas en Espa\u00f1a, procesos de recep -\nci\u00f3n y participaci\u00f3n de organizaciones sociales\u2019 y miembro del Grupo de \nInvestigaci\u00f3n en Discapacidad y Comunicaci\u00f3n de la UCH desde sus or\u00edgenes.- 275 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoheRn\u00e1n  soRhue T. Periodista Ambiental, Columnista en la p\u00e1gina editorial de EL PAIS  \nde Montevideo ininterrumpidamente desde 1982. Punto Focal de la Comisi\u00f3n \nde Educaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (CEC) de Uruguay, perteneciente a la Uni\u00f3n \nInternacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN). Miembro de la \nRed de Comunicaci\u00f3n Ambiental para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (RedCalc). \nEjerce la docencia en periodismo ambiental en talleres y cursos que organiza \no coorganiza.\nJos\u00e9 MaR\u00eda MonTeRo . Licenciado en Ciencias de la Informaci\u00f3n. Periodista ambiental \ndesde 1981. Ha trabajado en prensa diaria, radio y televisi\u00f3n. Desde 1989 \ntrabaja en los Servicios Informativos de la Radio Televisi\u00f3n de Andaluc\u00eda. \nResponsable del \u00e1rea de Medio Ambiente en Canal Sur Televisi\u00f3n. Director \ny presentador de \u201cEspacio Protegido\u201d (Canal Sur TV), informativo semanal \nde medio ambiente, desde 1998. Autor (1992-2007)  de \u201cCr\u00f3nica en verde\u201d \nen El Pa\u00eds -Andaluc\u00eda. Director acad\u00e9mico del Seminario Internacional de \nPeriodismo y Medio Ambiente. Colabora, como docente, en varias universida -\ndes espa\u00f1olas y extranjeras. Ha recibido m\u00e1s de 30 galardones relacionados \ncon su labor profesional, entre otros el Premio Nacional de Medio Ambiente y \nel Premio Internacional de la Fundaci\u00f3n BBVA a la Difusi\u00f3n de la Biodiversidad\nFRancisco  heRas heRn\u00e1ndez . Bi\u00f3logo ambiental por la Universidad Aut\u00f3noma de \nMadrid (1985). Ha desarrollado su actividad profesional en el Servicio de \nEducaci\u00f3n del Ayuntamiento de Madrid (1987-1989), Departamento de \nEcolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (1990-1991), en el Comit\u00e9 \nEspa\u00f1ol del Programa \u201cHombre y Biosfera\u201d (1992) y, a partir de 1993, en el \nCentro Nacional de Educaci\u00f3n Ambiental (Organismo Aut\u00f3nomo Parques \nNacionales).\nlu\u00eds albeRT o gallegos  Mendoza .  Peruano, Periodista y Comunicador Social, residente \nen Chile. Cuenta con estudios en Econom\u00eda en Universidad Nacional San Luis \nGonzaga y en Comunicaci\u00f3n Social en la Universidad Nacional Mayor de San \nMarcos, Per\u00fa. Con experiencia de Coordinador y Consultor de Proyectos del \nMinisterio del Medio Ambiente, Fundaci\u00f3n Instituto de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica, \nConsultora Paradigmas y el Centro de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica Ambiental, IDMA; \nDocente de la Asignatura de Educaci\u00f3n Ambiental en la Facultad de Medicina \nVeterinaria y Agronom\u00eda, Universidad de Las Am\u00e9ricas, Chile; y Consultor \nAmbiental de la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente de la Asociaci\u00f3n Chilena de \nMunicipalidades.\nMaRia JoseP  Pic\u00f3 gaRc\u00e9s . Periodista ambiental, escritora y divulgadora cient\u00edfica. Puso \nen marcha la revista Nat y es Premio Nacional de Periodismo Ambiental 2005. - 276 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticoTrabaja en la C\u00e0tedra de Divulgaci\u00f3 de la Ci\u00e8ncia UCC+i e imparte clases de \nPeriodismo de Ciencia y Tecnolog\u00eda en de la Universitat de Val\u00e8ncia. Colabora \nen el diario Levante-EMV, con la columna y blog Ecosistemes y las revistas \nM\u00e8tode, L\u2019Espill y Sa\u00f3. Tambi\u00e9n coordina el m\u00f3dulo de Periodismo Ambiental \ndel M\u00e1ster de Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica, Sanitaria y Ambiental de la Universitat \nPompeu Fabra. Entre sus obras se encuentra El canvi clim\u00e0tic a casa nostra  \n(Bromera, 2007). \ngiovanni  goToPo. Es Licenciado en Periodismo y tiene el grado de Magister en \nCiencias de la Comunicaci\u00f3n y Magister en Museolog\u00eda, actualmente \ncursando un doctorado en Ciencias Pol\u00edticas. Ha ejercido como periodista \nde diarios impresos, periodista digital, radio y televisi\u00f3n. Tiene una larga \ntrayectoria como periodista institucional y en su pa\u00eds ha ganado importantes \npremios como el Premio Nacional de Periodismo 2006, y el Premio de Ciencia \ny Tecnolog\u00eda en las ediciones de 2001 y 2004. Es experto en el tema de perio -\ndismo ambiental, cient\u00edfico y patrimonial. \nPablo  gaviR aTi. Licenciado en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n por la Universidad de \nBuenos Aires (UBA). Ha realizado su Especializaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n y \nMedio Ambiente en la Universidad Nacional de La Plata, con un trabajo final \nsobre la cobertura argentina de la COP-15 de Copenhague. En la actualidad, \nes becario de posgrado en el CONICET, dependiente del Ministerio de Ciencia \nde Argentina. Desempe\u00f1a sus tareas en el Instituto de Investigaciones \u201cGino \nGermani\u201d de la UBA. Y realiza sus estudios en el Doctorado de Ciencias \nSociales, enfocado en el tema de las negociaciones clim\u00e1ticas.\nRosalba  M ancinas  ch\u00e1vez . Profesora en la Universidad de Sevilla y en el Centro \nUniversitario EUSA. Autora de El poder medi\u00e1tico en M\u00e9xico . Relaciones entre \neconom\u00eda, pol\u00edtica y medios de comunicaci\u00f3n  y La palpitante historia de la \ncomunicaci\u00f3n en Chihuahua: prensa, radio, televisi\u00f3n e Internet . Su experiencia \nen medios de comunicaci\u00f3n es m\u00e1s intensa en radio, donde ha sido produc -\ntora y conductora del programa Nosotras, nuestro tiempo, nuestro espacio , \nmagac\u00edn especializado en temas de g\u00e9nero. Tiene diversos cap\u00edtulos en libros \ny art\u00edculos en revistas cient\u00edficas, encaminados al an\u00e1lisis de los grupos vulne -\nrables y medios de comunicaci\u00f3n, especialmente ni\u00f1os y mujeres.\nRogelio  FeRn\u00e1ndez  Reyes. Doctor en Periodismo por la Universidad de Sevilla y Doctor \npor la Universidad Pablo de Olavide. Diploma de Estudios Avanzados por la \nUniversidad Internacional de Andaluc\u00eda. Premio Extraordinario de doctorado \npor la Universidad Pablo de Olavide 2009/2010. Socio de la RedCalc (Red de \nComunicaci\u00f3n Ambiental para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) y APIA (Asociaci\u00f3n - 277 -\nMedios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1ticode Periodistas de Informaci\u00f3n Ambiental). Interesando en la investigaci\u00f3n \nsobre las alternativas socioambientales y su presencia medi\u00e1tica. Miembro \ndel grupo de investigaci\u00f3n GREHCCO (Universidad de Sevilla) y del grupo de \ninvestigaci\u00f3n MDCS (Universidad Complutense de Madrid).", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}