{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/35764676-5EFD-4922-8BF2-1823BBB43D31/8671a483-9378-45f9-b46d-bbba26074761/8671a483-9378-45f9-b46d-bbba26074761.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  Revista de Prensa\nDel 25/03/2019 al 26/03/2019 \n\u00cdNDICE\n# Fecha Medio Titular Tipo\nPROFESION\n1 26/03/2019 El Economista Fraternidad-Muprespa abre en Madrid el hospital m\u00e1s  sostenible en Espa\u00f1a Digital\n2 26/03/2019 El Pa\u00eds Peter W. Hunt: Los enfermos de VIH tienen m\u00e1s riesg o de infarto o c\u00e1ncer Digital\n3 25/03/2019 ABC \u00abSi abres los ojos, te llevo a casa\u00bb: un enfermero adopta a un beb\u00e9 que abandonaron en su hospital Digital\n4 25/03/2019 ABC Colegio Enfermer\u00eda exige a Real que no imponga camb ios en Atenci\u00f3n Primaria Digital\n5 25/03/2019 ABC Defensor del Pueblo pide a Sanidad datos sobre hora rios en centros de salud Digital\n6 25/03/2019 ABC Sanidad concede 30.000 euros a la Federaci\u00f3n de Aso ciaciones de Diabetes Digital\n7 25/03/2019 20 Minutos Enfermerinnova premia una comunicaci\u00f3n sobre gesti\u00f3 n de la humanizaci\u00f3n de la asistencia en el Cl\u00ednico\nde ValladolidDigital\n8 25/03/2019 La Raz\u00f3n Organizan el primer curso online de vacunas v\u00eda Twi tter Digital\n9 25/03/2019 Infosalus.com En Espa\u00f1a quedan unos 150.000 pacientes con hepatit is C que, de ser tratados, permitir\u00eda eliminar la\nenfermedad en 2021Digital\n10 25/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El ratio que garantiza un m\u00e1ximo de pacientes por e nfermera llega a Europa Digital\n11 25/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Cirujanos espa\u00f1oles operan de taquicardia al beb\u00e9 \" m\u00e1s peque\u00f1o del mundo\" Digital\n12 25/03/2019 Con Salud Alcorc\u00f3n recibe el reconocimiento como referente en  Enfermedad Inflamatoria Intestinal Digital\n13 25/03/2019 Diario Enfermero Forman a las enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria en Sev illa para el manejo de dispositivos PICC Digital\n14 25/03/2019 Diario Enfermero Los pacientes reclaman la figura de la enfermera ge stora de casos para el manejo de las enfermedades\ncr\u00f3nicasDigital\nSANIDAD\n15 26/03/2019 ABC El consumo de frutos secos a largo plazo, clave par a mejorar la salud cognitiva en mayores Digital\n16 26/03/2019 Infosalus.com Embarazo y c\u00e1ncer, \u00bfson compatibles? Digital\n17 25/03/2019 El Pa\u00eds M\u00fasica para despertar los recuerdos que se lleva el  alzh\u00e9imer Digital\n18 25/03/2019 Infosalus.com El ictus puede presentar secuelas psicol\u00f3gicas hast a un a\u00f1o despu\u00e9s Digital\n19 25/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Los extranjeros valoran mejor la sanidad p\u00fablica qu e los espa\u00f1oles Digital\n20 25/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Un test anticipa si una mujer desarrollar\u00e1 c\u00e1ncer d e c\u00e9rvix en seis a\u00f1os Digital\n21 25/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La Paz activa un plan para derivar a los pacientes por aver\u00eda Digital\n22 25/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Enfermer\u00eda reclama su papel en salud bucodental; lo s dentistas, coordinarlo Digital\n23 25/03/2019 Con Salud Cenar pronto disminuye un 20% el riesgo de sufrir c \u00e1ncer de pr\u00f3stata o de mama Digital\n24 25/03/2019 Con Salud Una sanitaria del 061 es agredida en Mallorca Digital\n25 25/03/2019 Acta Sanitaria El 75% de m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria de Madrid ap oyar\u00eda una huelga en estos momentos DigitalPROFESION\nFraternidad-Muprespa abre en Madrid el hospital m\u00e1s  sostenible\nen Espa\u00f1a\noriginal\nFachada del nuevo Hospital Fraternidad-Muprespa Hab ana, en Madrid. Autor: eE.\n1. Alberto Vigario\n8:52 - 26/03/2019\nLa mutua Fraternidad-Muprespa va a abrir en los pr\u00f3xima s d\u00edas en Madrid el que ser\u00e1 el\nhospital m\u00e1s sostenible de Espa\u00f1a. El centro, denominado Hospital Fraternidad-Muprespa\nHabana, situado en el centro de Madrid, pretende ser u no de los cuatro hospitales m\u00e1s\nsostenibles del mundo tras cumplir con la certificaci\u00f3n LEED  (Leadership in Energy &\nEnvironmental Design), en la modalidad de edificios ho spitalarios, un reconocimiento que\napenas tienen 30 hospitales en todo el mundo.\nEsta calificaci\u00f3n, el principal sistema de certificaci\u00f3n de edificios sostenibles, est\u00e1 desarrollado\npor la organizaci\u00f3n US Green Building Council, y no solo  reporta como ventajas el ahorro\nenerg\u00e9tico y la disminuci\u00f3n del consumo de recursos, sino qu e tambi\u00e9n se fija como objetivo\nmejorar las condiciones de trabajo de los empleados, y de  estancia de los pacientes. La\ncertificaci\u00f3n se concede a los edificios que se distinguen po r la sostenibilidad ambiental\ndurante la construcci\u00f3n y por la eficiencia en la gesti\u00f3n d e recursos: energ\u00eda, agua y calidad\ndel aire.\nEl centro tendr\u00e1 un ahorro de energ\u00eda del 44% respecto  a un edificio de referencia similar\nEn concreto, el Hospital Fraternidad-Muprespa Habana te ndr\u00e1 un ahorro energ\u00e9tico estimado\ndel 44% respecto a un edificio de referencia similar, gr acias a los 600 metros cuadrados de\npaneles fotovoltaicos, 120 metros cuadrados de paneles solar es t\u00e9rmicos y 600 metros\ncuadrados de cubierta vegetal. Estos elementos, situados sobr e la cubierta de las\ninstalaciones, suponen un ahorro del 8% de electricidad.  El edificio cuenta con certificado de\neficiencia energ\u00e9tica Clase A, el m\u00e1ximo que se puede obt ener en Espa\u00f1a.\n\"El hospital ha sido construido siguiendo los criterios de construcci\u00f3n con materiales no\ncontaminantes, con un uso eficiente del agua, gran ahorr o energ\u00e9tico y utilizaci\u00f3n de energ\u00eda\nsolar. Ser\u00e1 el hospital m\u00e1s sostenible del sector, con un d ise\u00f1o funcional \u00f3ptimo, concebido\ndigitalmente y con una tecnolog\u00eda sanitaria de primer n ivel\", asegura Carlos Aranda, director\ngerente de Fraternidad-Muprespa.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Economista\n Prensa Digital\n 1 264 837\n 1 603 898 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 90 EUR (101 USD)\n 6560 EUR (7429 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206287703\nSobre el antiguo hospital\nEl hospital fue abierto el pasado 8 de marzo a los trab ajadores del centro y comenzar\u00e1 a\nfuncionar a pleno rendimiento para los usuarios desde e l pr\u00f3ximo 8 de abril. El nuevo hospital\nse sit\u00faa en la misma parcela en la que en los a\u00f1os 70 se co nstruy\u00f3 el anterior hospital de la\nmutua en el Paseo de la Habana.\nDespu\u00e9s de 40 a\u00f1os, la mutua solicit\u00f3 al Ministerio de Em pleo y Seguridad Social la\nautorizaci\u00f3n para construir un nuevo hospital con una inver si\u00f3n de 30,5 millones. Finalmente,\nlas obras comenzaron en 2016, con la UTE Ferrovial Agroma n-Banasa, y en diciembre de\n2018 se culmin\u00f3 su construcci\u00f3n y equipamiento.\nFraternidad-Muprespa es una de las 19 mutuas colaborador as de la Seguridad Social, con\n117.000 empresas, con las que da cobertura a 1,23 millon es de trabajadores, que podr\u00e1n ser\natendidos ahora en este hospital. La titularidad del ce ntro corresponde a la Seguridad Social y\na la mutua, su conservaci\u00f3n, uso y mejora.\nEl hospital tiene una superficie de 14.000 metros cuadr ados, repartidos en cuatro plantas\nexteriores y cuatro bajo rasante que albergar\u00e1n 200 plaza s de garaje; consta de 50\nhabitaciones repartidas en dos plantas y 16 consultas de espe cialidades; cuenta con un\nbloque quir\u00fargico de tecnolog\u00eda digital de \u00faltima gen eraci\u00f3n, compuesto por tres quir\u00f3fanos,\nque incorporan un sistema de integraci\u00f3n digital y un cen tro de esterilizaci\u00f3n; el servicio de\ndiagn\u00f3stico por la imagen dotado con resonancia magn\u00e9tica , tomograf\u00eda axial computarizada, y\nradiolog\u00eda digital; servicio de urgencias y rehabilitaci\u00f3n  y servicios de investigaci\u00f3n, y\ndocencia.\nEl hospital contar\u00e1 con unos 200 profesionales, entre facu ltativos, enfermer\u00eda, fisioterapia y\nservicios generales.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Economista\n Prensa Digital\n 1 264 837\n 1 603 898 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 90 EUR (101 USD)\n 6560 EUR (7429 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206287703\nPeter W. Hunt: Los enfermos de VIH tienen m\u00e1s riesg o de infarto\no c\u00e1ncer\nDenisse Cepeda Minaya  \u2022  original\nPeter W. Hunt, Profesor asociado de medicina de la Universidad de California, San Francisco (UCSF). Pa blo Monge\nSus investigaciones se centran en las causas y consecuencias de la inflamaci\u00f3n multisist\u00e9mica\nproducida por el virus, y que est\u00e1 relacionada con la apar ici\u00f3n de enfermedades m\u00e1s propias\ndel envejecimiento: cardiopat\u00edas , dificultades respiratorias , osteoporosis  y c\u00e1ncer . Peter W. Hunt\n(Virginia, EE UU, 1972), profesor asociado de la Divisi\u00f3 n de Medicina Experimental de la\nUniversidad de California, San Francisco (UCSF), recal\u00f3 e n Madrid el pasado mes de febrero\npara participar en la quinta edici\u00f3n del Hibic, un encu entro que re\u00fane a expertos de\ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica en VIH, organizado por Gilead . En una entrevista con CincoD\u00edas ,\nel doctor Hunt, que incluye tambi\u00e9n estrategias basadas e n el sistema inmune, explica que si\nse logra reducir la inflamaci\u00f3n en estos pacientes, disminu ir\u00e1 el riesgo de padecer unas\ncomorbilidades que pueden ser mortales.\n\u00bfPor qu\u00e9 persiste el VIH y hay nuevos casos cada a\u00f1o, pese a l os avances?\nUno de los problemas m\u00e1s graves es que el sida afecta a la s personas m\u00e1s vulnerables y\nque, a menudo, no tienen lazos con la atenci\u00f3n sanitaria . Ocurre en todo el mundo. Desde\nluego, en pa\u00edses pobres, con rentas bajas, solo la mitad d e las personas con VIH tienen\nacceso a los tratamientos. Incluso en los m\u00e1s ricos, usualment e, la gente que tiene pocos\nrecursos, que sufre discapacidad mental o que consume drogas es la m\u00e1s perjudicada. La\nestrategia es diagnosticar a todos los afectados y prevenir a  todos los que est\u00e1n en riesgo con\ntratamientos como la profilaxis preexposici\u00f3n [PrEP, un f\u00e1 rmaco preventivo, del que ya hay\ngen\u00e9ricos, aprobado en EE UU en 2012 y que se usa en Por tugal, Francia o B\u00e9lgica, pero\nque no se ha autorizado todav\u00eda en Espa\u00f1a].\n\u00bfQu\u00e9 efecto tiene la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica en los paciente s?\nSi le das un martillazo al dedo, se pone rojo y se hincha ; es una respuesta corporal. En el\ncaso del VIH, existen unos niveles muy bajos de inflamaci\u00f3n q ue se dan en todo el cuerpo y\nque disminuyen cuando los tratamos con f\u00e1rmacos para el VIH , pero no cae a niveles\nnormales. Cuanta m\u00e1s inflamaci\u00f3n se sufre, mayor riesgo ha y de padecer enfermedades\noportunistas relacionadas con el envejecimiento: c\u00e1ncer, card iopat\u00edas, dificultades respiratorias,\nfragilidad. \u00bfY qu\u00e9 les ocurre a los m\u00e1s j\u00f3venes que padece n el virus? Les pasan las mismas\ncosas que a los mayores. Nuestro grupo de investigaci\u00f3n y otro s tratan de comprender e\nidentificar las causas, y una vez que lo hayamos hecho y encontr emos un tratamiento,\npodremos mejorar su estado de salud general.\n\u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre dicha alteraci\u00f3n, el c\u00e1ncer y l a osteoporosis?\nLa inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica debilita el sistema inmune y aume nta el riesgo de sufrir infecciones. Por\notra parte, muchos virus causan tumores. Adem\u00e1s, puede dismi nuir la destrucci\u00f3n de los\nlinfocitos T, y como existe una revoluci\u00f3n en las terapias con tra el c\u00e1ncer, hay unos\nbloqueadores de control inmune, los checkpoints inmunol\u00f3gi cos, que se est\u00e1n usando para\nmejorar la respuesta inmune contra el c\u00e1ncer. Y ocurre qu e uno de los que m\u00e1s se beneficia\nde esta estrategia es el de pulm\u00f3n, porque es uno de lo s c\u00e1nceres donde vemos m\u00e1s casos\nrelacionados con el VIH.\nHasta ahora, y seg\u00fan sus observaciones, \u00bfqu\u00e9 lo provoca?\nHay causas que conocemos. Una es el VIH en s\u00ed. Los f\u00e1rmacos blo quean y previenen la\nreplicaci\u00f3n del virus a alto nivel, pero sigue apareciendo  a niveles bajos, en los ganglios y la\nrespuesta inmune, aunque indetectable en sangre. Otra e s la translocaci\u00f3n microbiana: el\nrecubrimiento de los intestinos hace de muro de ladrillo  para mantener las bacterias en heces\nbloqueadas y evitar as\u00ed que entren en la corriente sangu\u00ed nea. Pero, con el VIH, aparecen\nfisuras y los trocitos de bacterias penetran en el torrente  sangu\u00edneo. Desgraciadamente, las\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 711 000\n 5 817 400 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 140 EUR (158 USD)\n 7338 EUR (8310 USD) \nhttps://cincodias.elpais.com/cincodias/2019/03/25/companias/1553518317_082675.html\nterapias que hemos aplicado hasta ahora para bloquear e sta translocaci\u00f3n bacteriana no han\nfuncionado. Por \u00faltimo, existen otros virus en el cuerpo,  como el citomegalovirus, el m\u00e1s\nimportante para nuestro equipo de investigaci\u00f3n, que em peoran con el sida. Hace muchos\na\u00f1os mostramos que la inflamaci\u00f3n y la activaci\u00f3n inmune de l cuerpo se reducen en las\npersonas con VIH tras ser tratadas con f\u00e1rmacos que bloquean  los niveles de replicaci\u00f3n del\ncitomegalovirus. Hay ensayos en curso que abordan esta estrate gia.\nUn trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, por s\u00ed solo, sin la mutaci\u00f3 n CCR5 en el donante, es\ninsuficiente para curar el virus\nPasar\u00e1n dos o tres a\u00f1os. Aunque ser\u00e1 un paso intermedio, no sabremos si se van a prevenir\nlas enfermedades oportunistas, sino si merece la pena segui r por esta v\u00eda. Quiero citar otro\nestudio a gran escala que acaba de empezar, Reprieve, qu e incluye a 7.500 pacientes que\nest\u00e1n siendo tratados con el f\u00e1rmaco pitavastatin, que baj a los niveles de colesterol, pero que\ntambi\u00e9n tiene propiedades antiinflamatorias. Este ensayo  desvelar\u00e1, adem\u00e1s, si con esta\nmedicaci\u00f3n se reducen o previenen patolog\u00edas que tienen l a inflamaci\u00f3n como base: infartos,\nc\u00e1ncer o fracturas por osteoporosis, entre otras infecciones. Si funciona, la respuesta la\ntendremos dentro de tres o cuatro a\u00f1os, ser\u00e1 el primer e studio de VIH que demuestre que la\nreducci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n disminuir\u00e1 el riesgo de pade cer otras dolencias, adem\u00e1s del VIH.\n\u00bfQuiere decir que se va a prevenir la aparici\u00f3n de comorb ilidades?\nS\u00ed.\n\u00bfConoce los ensayos que relacionan el trasplante de m\u00e9dula  \u00f3sea con una potencial cura de\nla enfermedad?\nHa habido toda una serie de estudios para tratar y curar  el VIH a trav\u00e9s del trasplante de\nm\u00e9dula \u00f3sea. El primero fue el denominado \"paciente d e Berl\u00edn\", que recibi\u00f3 un trasplante de\nm\u00e9dula \u00f3sea de un donante que ten\u00eda una mutaci\u00f3n rara , CCR5-delta 32, y que hizo que sus\nlinfocitos T fueran resistentes al virus. Eso fue lo que ll ev\u00f3 a una cura del VIH, ya que un\ntrasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, por s\u00ed solo, sin esa mutaci\u00f3n, no es suficiente para poder curar el\nvirus.\nPeter W. Hunt, en un momento de la entrevista.\nEn San Francisco, \u00bfc\u00f3mo ha evolucionado el control de la e nfermedad?\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 711 000\n 5 817 400 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 140 EUR (158 USD)\n 7338 EUR (8310 USD) \nhttps://cincodias.elpais.com/cincodias/2019/03/25/companias/1553518317_082675.html\nSan Francisco siempre ha intentado estar a la cabeza a la  hora de atacar la epidemia del VIH.\nUna de las claves es que, en cuanto se diagnostique, se empi ece a tratar inmediatamente.\nCuanto m\u00e1s r\u00e1pido suprimamos el virus, m\u00e1s dif\u00edcil ser\u00e1 su t ransmisi\u00f3n. Esto es bueno\ntambi\u00e9n para el enfermo porque seguramente tendr\u00e1 me nos inflamaci\u00f3n a lo largo de su vida.\nAs\u00ed que, en San Francisco, en mi cl\u00ednica, en el pabell\u00f3n 86, empezamos con un programa\nllamado Rapid,  que consiste en que en cuanto alguien es diagnosticado con  VIH en la red\np\u00fablica de la ciudad es derivado inmediatamente a nuestr a cl\u00ednica, al pabell\u00f3n 86, para\ncomenzar con la medicaci\u00f3n el mismo d\u00eda del diagn\u00f3stico. Y  la mayor parte de los m\u00e9dicos\nhacen guardias para estar disponibles todo el tiempo, at ender los nuevos diagn\u00f3sticos y\nempezar a tratarles ya. L\u00f3gicamente, esto conlleva mucha coo rdinaci\u00f3n, trabajadores sociales,\nequipos de enfermer\u00eda, todos trabajando juntos de una manera coordinada, pero es posible.\nNuestros primeros resultados muestran que la mayor parte d e la gente sigue con la terapia\nuna vez que empieza y que el virus se suprime hasta niveles in detectables. Personalmente, he\nsido uno de los m\u00e9dicos que ha hecho este trabajo y es alg o maravilloso, porque, adem\u00e1s,\ncuentan con una comunidad de gente a su alrededor que l es apoya, les ayuda y les hace\nsaber que van a estar bien, teniendo en cuenta el nivel de ansiedad y miedo que esto\nprovoca. Actuar de forma inmediata es un arma poderos\u00edsim a.\nEn Espa\u00f1a, hay muchas personas infectadas que no lo saben, \u00bf qu\u00e9 sugiere tras su\nexperiencia en San Francisco?\nUn programa como el que acabo de describir [ Rapid ]. Es importante desatarnos del estigma,\nhacer que los an\u00e1lisis se conviertan en rutinarios, m\u00e1s norm alizado, que haya m\u00e1s gente a la\nque se pueda analizar e identificar r\u00e1pidamente. Por e jemplo, San Francisco tiene un\nprograma en el que se le ofrece una anal\u00edtica porque s\u00ed  a todo el mundo que llegue a\nurgencias con cualquier problema, de tal manera que la gente tenga que decir que no quiere\nque se le haga, pero por defecto se le hace. Y esto es un a manera de evitar muchas\ninfecciones. Involucrar tambi\u00e9n a las comunidades que sufren  mayores riesgos de verse\ninfectados y dirigir esfuerzos de screning  en estos colectivos.\nEl principal es identificar a todas las personas que est\u00e1n infectadas para que puedan ser\ntratadas. Una vez que sean tratadas, asegurarnos de que sig an con el tratamiento porque las\npersonas con trastornos mentales o discapacidad son personas qu e, a menudo, no acuden\nsiempre a las citas. O desarrollar formas novedosas de admi nistrar el tratamiento y poder\nresponder antes en estos colectivos con una vida menos organiza da. Esas personas no\nsiempre vienen cada tres meses y tenemos que encontrar solucio nes para que lo hagan. Y\nfinalmente, suprimir el virus y los procesos inflamatorios, necesitamos terapias para reducir los\nniveles de inflamaci\u00f3n. Pero, en ese orden, no sirve de nada tener un tratamiento para la\ninflamaci\u00f3n si la gente no viene.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 711 000\n 5 817 400 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 140 EUR (158 USD)\n 7338 EUR (8310 USD) \nhttps://cincodias.elpais.com/cincodias/2019/03/25/companias/1553518317_082675.html\n\u00abSi abres los ojos, te llevo a casa\u00bb: un enfermero adopta a un\nbeb\u00e9 que abandonaron en su hospital\noriginal\nMat\u00edas Devincenzi y Santino - TN\nMat\u00edas Devincenzi  lleva nueve a\u00f1os trabajando como enfermero en el hospit al Eva Per\u00f3n de la\nciudad argentina de San Miguel de Tucum\u00e1n. Ser padre no pasaba por su cabeza pero, en\nfebrero de 2017, su pensamiento cambi\u00f3 al ver a Santino .\nEl beb\u00e9, que fue abandonado por sus padres a los pocos d\u00ed as de nacer, \u00ab ten\u00eda un problema\nuronefrol\u00f3gico y malformaciones en pies y manos  de nacimiento. A mediados de marzo, sufri\u00f3\nuna infecci\u00f3n y qued\u00f3 internado en terapia intensiva, p ero yo no estaba porque me hab\u00eda\ntomado unos d\u00edas de licencia\u00bb, ha explicado Mat\u00edas a \u00ab TN.com.ar \u00bb.\nAl regresar se encontr\u00f3 al beb\u00e9 internado. Lo mir\u00f3 y le  dijo que si abr\u00eda los ojos, se lo llevaba\na casa con \u00e9l. \u00ab Los abri\u00f3 y sent\u00ed que era una se\u00f1al . Inmediatamente me asum\u00ed como su pap\u00e1\ny comenc\u00e9 a averiguar sobre la adopci\u00f3n\u00bb.\nEl joven enfermero pens\u00f3 que ser var\u00f3n y estar soltero pod r\u00eda dificultar el tr\u00e1mite; aun as\u00ed,\npas\u00f3 todas las entrevistas sociales.\nEl pasado 20 de febrero Santino cumpli\u00f3 dos a\u00f1os. Seg\u00fan  \u00ab La Gaceta \u00bb, una de las primeras\npalabras que aprendi\u00f3 a pronunciar fue \u00ab pap\u00e1 \u00bb.\n\u00abHubo una conexi\u00f3n desde el primer d\u00eda que nos conocimos. Cuando me preguntan por qu\u00e9\nlo adopt\u00e9, la respuesta es simple: \u00e9l me eligi\u00f3 a m\u00ed\u00bb, resume el enfermero.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 334 000\n 4 535 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 90 EUR (101 USD)\n 6691 EUR (7577 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206209133\nColegio Enfermer\u00eda exige a Real que no imponga camb ios en\nAtenci\u00f3n Primaria\n25-03-2019 / 18:50 h EFE  \u2022  original\nEl Colegio de Enfermer\u00eda ha exigido a la consejera de Sanidad, Mar\u00eda Luisa Real, que no\nimponga cambios en el modelo de Atenci\u00f3n Primaria y qu e cuente con las enfermeras en la\ntoma de decisiones.\nLa junta directiva de la entidad colegial ha solicitado un \"an\u00e1lisis profundo para realizar\ncambios tan importantes como los anunciados\" y que solo se ha n \"consensuado y firmado con\nel sindicato m\u00e9dico\".\nSeg\u00fan se\u00f1ala el Colegio de Enfermer\u00eda en una nota de  prensa, la Gerencia de Atenci\u00f3n\nPrimaria est\u00e1 anunciando verbalmente a sus equipos esos camb ios en el Servicio C\u00e1ntabro de\nSalud que pretende poner en marcha \"de forma inminen te\".\nAs\u00ed como el aumento del horario de consultas hasta las 17. 00 horas o la gesti\u00f3n compartida\nde la demanda urgente (un sistema por el que las enfer meras valoran a los pacientes cuando\nllegan a los servicios de urgencias para decidir si se les ati ende en el d\u00eda).\nUnos cambios que, seg\u00fan el Colegio de Enfermer\u00eda, afecta r\u00e1n en gran medida al trabajo de\nlos enfermeros y se van a realizar con improvisaci\u00f3n, sin habe r contado con todos los\ncolectivos sanitarios y con el prop\u00f3sito de agradar a alguno s profesionales y de hacerlos\nefectivos antes de las elecciones\".\nLa entidad colegial afirma que no se niega a efectuar cambios en el SCS, pero explica que\nlos sindicatos no deben regular la praxis profesional sino asuntos laborales y econ\u00f3micos, y\npropone no poner parches a los problemas y realizar un an \u00e1lisis de la realidad para abordar\nun conjunto de acciones\".\nAdem\u00e1s, la Junta deja claro que los enfermeros no deben tomar decisiones que excedan a su\nresponsabilidad profesional por lo que propone un mode lo abierto y sensible que no provoque\nintrusismo ni mala praxis.\nEl Colegio de Enfermer\u00eda ofrece a las instituciones de Cantabria el trabajo del colectivo de los\nprofesionales enfermeros, que se plasma en el documento P ropuestas de mejora para el\ntrabajo enfermero en Atenci\u00f3n Primaria, que el Coleg io present\u00f3 a la Consejera de Sanidad,\nMar\u00eda Luisa Real, \"hace unos meses\".\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 334 000\n 4 535 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 90 EUR (101 USD)\n 6691 EUR (7577 USD) \nhttp://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3074759\nDefensor del Pueblo pide a Sanidad datos sobre hora rios en\ncentros de salud\n25-03-2019 / 16:19 h EFE  \u2022  original\nComisiones Obreras (CCOO) asegura que el Defensor del Pu eblo ha iniciado \"una actuaci\u00f3n\nante la Consejer\u00eda de Sanidad\" madrile\u00f1a para solicit arle \"informaci\u00f3n y los resultados de la\nfase de prueba\" del programa piloto que limita hasta las 18.30 horas las consultas en 14\ncentros de Atenci\u00f3n Primaria.\nAs\u00ed lo ha notificado el Defensor a CCOO, que es uno de los sindicatos y asociaciones que\nsolicitaron en febrero pasado la paralizaci\u00f3n de ese pro yecto, junto con UGT, la Asociaci\u00f3n\npara la Defensa de la Sanidad P\u00fablica (ADSP), Facua y C ECU.\nPara CCOO, el inicio de actuaciones por parte del Defen sor es \"un hecho positivo porque\npone en marcha los mecanismos de control sobre las actuacione s de las administraciones\np\u00fablicas potencialmente lesivos para los derechos de la pobl aci\u00f3n\", se\u00f1ala en un comunicado.\nEl sindicato a\u00f1ade que el Defensor ha trasladado a la C onsejer\u00eda de Sanidad \"los argumentos\nformulados por las organizaciones\", las cuales aseguran que,  \"independientemente de las\nactuaciones del Defensor\" del Pueblo, \"continuar\u00e1n exigie ndo la retirada inmediata\" de la\nreducci\u00f3n del horario de citaciones y promover\u00e1n actividade s y movilizaciones para rechazar\neste recorte en la Atenci\u00f3n Primaria (AP).\nSeg\u00fan los firmantes del escrito al Defensor, el programa  piloto busca \"un deterioro\nintencionado del sistema sanitario p\u00fablico para favorecer  su privatizaci\u00f3n\", y adem\u00e1s se ha\npuesto en marcha en catorce centros de Atenci\u00f3n Primaria \" sin el acuerdo mayoritario de los\nsindicatos de la Mesa sectorial de Sanidad\".\nEstas organizaciones rechazan la limitaci\u00f3n del horario de consultas que \"pone en serio riesgo\nla accesibilidad de la poblaci\u00f3n y la continuidad de la a tenci\u00f3n\" y que profundizar\u00e1 \"la\ndescapitalizaci\u00f3n\" de la Atenci\u00f3n Primaria.\nAnte ello, reclaman 500 profesionales de medicina m\u00e1s y 2 .000 de enfermer\u00eda, adem\u00e1s de 600\nadministrativos; tambi\u00e9n piden incrementar los presupuest os de AP en un 15%; establecer un\nm\u00ednimo de 10 minutos por consulta; favorecer la convocatori a de oposiciones para eliminar la\ntemporalidad, entre otras propuestas.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 334 000\n 4 535 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 90 EUR (101 USD)\n 6691 EUR (7577 USD) \nhttp://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3074573\nSanidad concede 30.000 euros a la Federaci\u00f3n de Aso ciaciones de\nDiabetes\n25-03-2019 / 15:20 h EFE  \u2022  original\nEl Consejo de Gobierno celebrado este lunes ha autorizad o a la Consejer\u00eda de Sanidad la\nampliaci\u00f3n de cr\u00e9dito del Servicio Canario de la Salud (SCS) para atender la concesi\u00f3n de\nuna subvenci\u00f3n a la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Diabetes d e Canarias por un importe de\n30.000 euros.\nEsta subvenci\u00f3n, asignada con baja en cr\u00e9ditos del estado de  gastos del SCS, se incluy\u00f3\ndentro del Plan Estrat\u00e9gico de subvenciones de Sanidad pa ra 2017-2019 para que los\naquejados de diabetes y sus familiares pudieran afrontar de una manera m\u00e1s llevadera la\nlucha contra la patolog\u00eda.\nLa enfermedad es cr\u00f3nica y tiene una elevada prevalencia e n Canarias, constituye una de las\nprincipales preocupaciones en materia de Salud P\u00fablica y e s objeto de m\u00faltiples programas de\nprevenci\u00f3n y proyectos para mejorar la atenci\u00f3n del afectad o.\nEsta subvenci\u00f3n est\u00e1 destinada a la Federaci\u00f3n de Asociacione s de Diabetes de Canarias\n(Fadican), que agrupa a los colectivos de Tenerife, Gran Canaria y Lanzarote, para la\nrealizaci\u00f3n de actividades de promoci\u00f3n de la salud y cuidad o de la enfermedad entre los\npacientes asociados.\nEl SCS trabaja en la puesta en marcha de una Estrategi a para la Atenci\u00f3n a la Diabetes, en\nla que participa Fadican para un abordaje multidiscipl inar e integral para la prevenci\u00f3n,\ndiagn\u00f3stico precoz y control de la diabetes mellitus.\nEl prop\u00f3sito es disminuir su incidencia, evitar las complica ciones y mejorar la calidad de vida\nde las personas con diabetes; una de las acciones recogidas en  el Compromiso para la\nMejora de la Sanidad P\u00fablica de Canarias, dentro del eje de Pacientes y del de Accesibilidad.\nDe forma paralela se han implantado ocho rutas asistenci ales para los profesionales sanitarios\nen todas las \u00e1reas de salud de Canarias, que mejorar\u00e1n l a coordinaci\u00f3n y la atenci\u00f3n al\npaciente y se trabaja en programas de educaci\u00f3n terap\u00e9uti ca en diabetes para lograr la\ncorresponsabilidad e implicaci\u00f3n activa de las personas diab \u00e9ticas en la gesti\u00f3n de su\nenfermedad.\nAdem\u00e1s, se quiere extender las actuaciones al entorno fami liar y comunitario teniendo en\ncuenta que los condicionantes socioecon\u00f3micos y culturales en nu estra comunidad influyen en\nla salud.\nPara ello, un total de 80 profesionales sanitarios, ent re especialistas en Medicina Familiar y\nComunitaria, endocrinos, nefr\u00f3logos, internistas, Enferm er\u00eda Atenci\u00f3n Primaria y Atenci\u00f3n\nEspecializada y trabajadores sociales se coordinan en grupos d e trabajo para avanzar en la\natenci\u00f3n de los pacientes diab\u00e9ticos.\nLa diabetes se plantea como uno de los principales retos d e los sistemas de salud en la\nactualidad ya que puede ocasionar importantes problemas d e salud, dando lugar a serias\ncomplicaciones cardiovasculares, ictus, ceguera, problemas renal es o la p\u00e9rdida del miembro\ninferior, entre otros.\nEn Canarias, el SCS ha registrado m\u00e1s de 168.000 pacien tes diagnosticados de diabetes, una\nde las principales preocupaciones de salud p\u00fablica; y el a\u00f1o  pasado dot\u00f3 de nuevos sistemas\nde medidores de glucosa, los denominados sistemas flash de m onitorizaci\u00f3n para los\npacientes de 4 a 17 a\u00f1os y sistemas de monitorizaci\u00f3n continu a para adultos con perfiles\nespec\u00edficos.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 334 000\n 4 535 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 90 EUR (101 USD)\n 6691 EUR (7577 USD) \nhttp://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3074501\nEnfermerinnova premia una comunicaci\u00f3n sobre gesti\u00f3 n de la\nhumanizaci\u00f3n de la asistencia en el Cl\u00ednico de Valla dolid\noriginal\nEnfermerinnova premia una comunicaci\u00f3n sobre una co misi\u00f3n para gesti\u00f3n de la hum\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE VALLADOLID\nEn concreto, en un acto desarrollado en el Colegio de M \u00e9dicos de Valladolid, se ha entregado\na la comunicaci\u00f3n titulada 'Constituci\u00f3n de una comisi\u00f3n h ospitalaria espec\u00edfica como\nherramienta eficaz de gesti\u00f3n en la humanizaci\u00f3n de la a sistencia sanitaria', defendida por la\nsecretaria de esta comisi\u00f3n creada en el Cl\u00ednico de Vallad olid, la enfermera de REA Ana\nBel\u00e9n Mart\u00edn Santos.\nLa comunicaci\u00f3n, elegida el 8 de marzo en el marco del co ngreso que ha organizado en\nValladolid la reci\u00e9n creada asociaci\u00f3n Enfermerinnova, \"t rata de rendir homenaje al esfuerzo,\ncoraje e ilusi\u00f3n de m\u00e1s de 150 profesionales (organizados en grupos de trabajo), mediante la\npresentaci\u00f3n de los proyectos y los logros obtenidos durante los dos primeros a\u00f1os de\nandadura\", han informado a Europa Press fuentes de la asociaci\u00f3n.\nPrecisamente el fomento de la humanizaci\u00f3n est\u00e1 enmarcado  dentro de las estrategias de\nmejora continua del Plan Estrat\u00e9gico 2018-2020 del hosp ital y ha sido reconocido como l\u00ednea\nde excelencia en la reciente acreditaci\u00f3n EFQM y en la cert ificaci\u00f3n de servicios bajo los\nest\u00e1ndares establecidos en la norma ISO 9001.\nLa cuant\u00eda del premio ser\u00e1 destinada \u00edntegramente a col aborar de forma activa con la\nfinanciaci\u00f3n de uno de los m\u00faltiples proyectos promovidos de sde la Comisi\u00f3n de\nHumanizaci\u00f3n de los Cuidados Sanitarios del Hospital Cl\u00edn ico Universitario de Valladolid\n(CHCS-HCUV).\nEnfermerinnova ser\u00e1 as\u00ed \"pieza clave\" en el desarrollo de actividades estructurales,\norganizativas, de difusi\u00f3n y adquisici\u00f3n de material por p arte de la CHCS-HCUV, todo ello\nteniendo como objetivo -tal y como reza su lema del congre so- la \"innovaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica\nasistencial y la humanizaci\u00f3n de los cuidados\".\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas 20 Minutos\n Prensa Digital\n 789 066\n 2 413 673 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 100 EUR (113 USD)\n 5494 EUR (6222 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206215947\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas 20 Minutos\n Prensa Digital\n 789 066\n 2 413 673 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 100 EUR (113 USD)\n 5494 EUR (6222 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206215947\nOrganizan el primer curso online de vacunas v\u00eda Twit ter\noriginal\nCoincidiendo con la Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n, que se celebrar\u00e1 del 24 al 30 de\nabril, la Asociaci\u00f3n Nacional de Vacunolog\u00eda ofrecer\u00e1, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter\n(@AEV_Vacunas ) y bajo la etiqueta #microMOOCvacunas, el primer c urso online de\nvacunas.\nSe trata de una iniciativa formativa que se llevar\u00e1 a cab o en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n\nNacional de Enfermer\u00eda y Vacunas (ANENVAC) y que est\u00e1 coo rdinada por  Ignacio L\u00f3pez\nGo\u00f1i , divulgador cient\u00edfico.\nEl curso online ser\u00e1 impartido por profesionales de la m edicina preventiva, pedriatr\u00eda,\nenfermer\u00eda, farmacia y microbiolog\u00eda, y se emitir\u00e1 diari amente a las 10:00 a trav\u00e9s de la cuenta\nde Twitter anteriormente mencionada. El programa for mativo consta de 7 temas de m\u00e1xima\nactualidad: historia de las vacunas: grandes hitos; el acto vacunal; \u00bfC\u00f3mo se fabrican las\nvacunas?; lo que te preguntan en la farmacia; desmontand o mitos sobre las vacunas; vacunas\ny reacciones adversas, vacunas y redes sociales.\nCon esta iniciativa, desde la Asociaci\u00f3n Nacional de Vacunol og\u00eda se quiere aprovechar el\npotencial de las redes sociales para difundir informaci\u00f3n de calidad sobre las vacunas dirigida\ntanto a profesionales sanitarios como al p\u00fablico en gener al.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas La Raz\u00f3n\n Prensa Digital\n 600 000\n 338 990 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 136 EUR (154 USD)\n 4946 EUR (5601 USD) \nhttps://www.larazon.es/atusalud/organizan-el-primer-curso-online-de-vacunas-via-twitter-OD22568143\nEn Espa\u00f1a quedan unos 150.000 pacientes con hepatit is C que,\nde ser tratados, permitir\u00eda eliminar la enfermedad en 2021\noriginal\nGILEAD SCIENCES\nMADRID, 25 Mar. (EUROPA PRESS) -\nEn Espa\u00f1a quedan unos 150.000 pacientes con hepatitis C q ue, de ser tratados, permitir\u00eda\neliminar la enfermedad en 2021, seg\u00fan se ha puesto de manifiesto en la jornada 'HEPYCURE:\nDe la Curaci\u00f3n a la Eliminaci\u00f3n de la Hepatitis C', or ganizada por Gilead Sciences en Madrid.\nDesde que en 2015 se puso en marcha en Espa\u00f1a el Plan Est rat\u00e9gico para el Tratamiento de\nla Hepatitis C, ya se han tratado m\u00e1s de 117.000 pacient es, siendo el l\u00edder europeo en este\naspecto. Aunque en una primera fase el plan establec\u00eda m \u00e1xima prioridad al tratamiento de\npacientes con fibrosis hep\u00e1tica avanzada y a pacientes en lista  de espera, en la actualidad se\nest\u00e1 haciendo especial foco en el diagn\u00f3stico precoz y el post erior tratamiento de todas las\npersonas que est\u00e9n infectadas por el virus de la hepatitis C, independientemente de su\nestad\u00edo.\nAnte esta situaci\u00f3n, durante la jornada, en la que han  tenido lugar cinco mesas redondas con\nexpertos m\u00e9dicos, enfermeras, asociaciones de pacientes, admin istraciones sanitarias y ONGs,\nse ha insistido en la importancia de priorizar la identi ficaci\u00f3n de pacientes no diagnosticados y\ncontinuar el ritmo de tratamiento de los \u00faltimos a\u00f1os.\nAdem\u00e1s, y seg\u00fan han se\u00f1alado los expertos, para diagnosticar  y tratar a los 150.000 pacientes\nque quedan en Espa\u00f1a, ser\u00eda aconsejable la implantaci\u00f3n de pol\u00edticas de cribado, as\u00ed como la\ncoordinaci\u00f3n multidisciplinar entre los distintos niveles asi stenciales (Atenci\u00f3n Especializada,\nPrimaria, adicciones, prisiones, entre otros).\nEn este punto, durante el encuentro se ha recordado que  la hepatitis C se puede curar con\ntratamientos sencillos y bien tolerados, alcanz\u00e1ndose tasas de  curaci\u00f3n de m\u00e1s del 98 por\nciento, informando de que uno de los retos que se plant ea el plan en la actualidad es la\neliminaci\u00f3n del virus en la poblaci\u00f3n reclusa.\nLos datos m\u00e1s recientes se\u00f1alan que la prevalencia de la en fermedad en este \u00e1mbito roza el\n14,8 por ciento en prisiones administradas por el Ministe rio del Interior. Por ello, los\nespecialistas han insistido en la necesidad de poder detecta r y tratar a tiempo a los enfermos\ncon el virus y evitar de esta forma nuevos contagios.\nMICRO-ELIMINACI\u00d3N EN CENTROS DE ADICCIONES Y AP\nDurante la jornada, adem\u00e1s de poner en com\u00fan historias de \u00e9xito dentro del entorno\npenitenciario, se han compartido tambi\u00e9n ejemplos de mi cro-eliminaci\u00f3n en centros de\nadicciones y Atenci\u00f3n Primaria. \"Es necesario acceder a los col ectivos con mayor prevalencia\nde la enfermedad. Estos pacientes no acuden al sistema p\u00fab lico de salud por estar en\nocasiones en situaciones de marginalidad, y no son adherent es a las pautas terap\u00e9uticas que\nexigen venir al hospital con frecuencia. La consecuci\u00f3n de la  micro-eliminaci\u00f3n en nuestra\nsociedad es un gran esfuerzo de los profesionales, las asociaci ones de pacientes y ONGs que\nest\u00e1 logrando resultados muy esperanzadores\", ha dicho el j efe de servicio de Digestivo del\nHospital de Montecelo en Pontevedra, Juan Turnes.\nPor otra parte, los expertos han reconocido el esfuerzo re alizado en los \u00faltimos a\u00f1os, pero\nalertaron de la importancia de seguir concienciando a la  poblaci\u00f3n sobre la necesidad de\nidentificar y tratar a todos los pacientes con hepatitis C.\n\"Una de las prioridades en la eliminaci\u00f3n de la hepati tis C es que las administraciones den un\npaso adelante. Ya lo han hecho en las \u00faltimas semanas Ara g\u00f3n y Cantabria con sus propios\nplanes regionales de eliminaci\u00f3n de la enfermedad. Espe ramos que pr\u00f3ximamente se sumen\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 12 122\n 38 760 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 66 EUR (74 USD)\n 692 EUR (784 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206168052\nm\u00e1s comunidades y pueda coordinarse de forma nacional como se hizo con el Plan\nEstrat\u00e9gico para el Tratamiento de la Hepatitis C. De esta forma, podr\u00edamos conseguir la\neliminaci\u00f3n de la patolog\u00eda a nivel estatal\", ha expli cado Turnes.\nLa aparici\u00f3n de los antivirales de acci\u00f3n directa (AAD) ha  supuesto un importante avance para\nla eliminaci\u00f3n de la hepatitis C, ya que antes de su ap arici\u00f3n, los tratamientos ten\u00edan unas\ntasas de \u00e9xito en torno al 50 por ciento, su duraci\u00f3n era  de alrededor de doce meses y sol\u00edan\npresentar efectos adversos relevantes.\nLa nueva generaci\u00f3n de tratamientos ha permitido curar a m\u00e1s del 98 por ciento de los\npacientes en un plazo de entre 8 y 24 semanas. En Espa\u00f1a, la aparici\u00f3n de estos productos\nvino acompa\u00f1ada del Plan Nacional para la Eliminaci\u00f3n d e la Hepatitis C, que tuvo en cuenta\na todos los actores de esta situaci\u00f3n, y ha situado a Espa\u00f1a como una referencia en la lucha\ncontra esta enfermedad.\nDe hecho, un estudio reciente ha se\u00f1alado que se han inve rtido alrededor de 1.600 millones\nde euros para tratar esta enfermedad y se ha obtenido u n retorno para el sistema sanitario de\nentre 4.600 y 7.000 millones de euros.\nLa jornada ha estado coordinada por el doctor Turnes y h a contado con la participaci\u00f3n del\ndoctor del Hospital Universitario R\u00edo Hortega de Vallad olid, Jos\u00e9 Mar\u00eda Eiros; el doctor Hospital\nUniversitario Vall de Hebr\u00f3n de Barcelona, Rafael Esteb an; el doctor del Hospital Universitario\nLa Paz de Madrid, Javier G. Samaniego; y la doctora del Hospital Cl\u00ednico Universitario Lozano\nBlesa de Zaragoza, Trinidad Serrano.\nTambi\u00e9n han participado el miembro del de la Agencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a\n(ASPCAT), Joan Colom; la presidenta honor\u00edfica de la A SSCAT, Teresa Casanovas; el doctor\ndel Hospital General Universitario de Valencia, Mois\u00e9s Di ago; la doctora del Hospital Cl\u00ednic de\nBarcelona, Zoe Mari\u00f1o; la doctora del Hospital Doce de Octubre de Madrid, Inmaculada\nFern\u00e1ndez; la doctora del Centro de Adicciones San Migue l de Tenerife, Luz Goretti Santiago;\nel doctor del C.S. Illas Canarias de Lugo, Lorenzo Arme nteros; y el especialista de\nenfermedades infecciosas del Programa de Salud Penitencia ria del Institut Catal\u00e1 de la Salut\nde Barcelona, Andr\u00e9s Marco; el miembro de ADHARA, Dieg o Garc\u00eda; la representante de\nFNETH, Eva P\u00e9rez Bech; y la doctor del Hospital Ram\u00f3n y Ca jal de Madrid, Lourdes O\u00f1a.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 12 122\n 38 760 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 66 EUR (74 USD)\n 692 EUR (784 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206168052\nEl ratio que garantiza un m\u00e1ximo de pacientes por en fermera llega\na Europa\noriginal\nEl presidente del sindicato de Enfermer\u00eda, Satse, M anuel Cascos,  se ha reunido, en Bruselas,\ncon eurodiputados de los grupos de la Alianza Progresis ta de Socialistas y Dem\u00f3cratas y del\nPartido Popular Europeo, para darles a conocer la Iniciativa Legislativa Popular (ILP) de ratios\nenfermeras y buscar su apoyo para que \" en Espa\u00f1a se garantice la seguridad en la atenci\u00f3n\nsanitaria a los pacientes  y ciudadanos en los hospitales, centros de salud y el resto de centros\nsanitarios y sociosanitarios\".\nEn el encuentro con Javier L\u00f3pez, europarlamentario del Grupo de la Ali anza Progresista de\nSocialistas  y Dem\u00f3cratas, junto a la responsable de  Relaciones Internacionales de Satse, Esther\nReyes,  y Alfonso Cruz Lend\u00ednez, coordinador del equipo de invest igaci\u00f3n del estudio \u201cAn\u00e1lisis\nde la situaci\u00f3n de los enfermeros y enfermeras, matronas y fisioterapeutas en los centros\nsanitarios del pa\u00eds \u201d, el presidente de Satse le ofreci\u00f3 detalles de la camp a\u00f1a \u201c La Sanidad que\nmerecemos. Ley de ratios enfermeras\u201d,  que incluye, entre otras acciones, la recogida de las\n500.000 firmas necesarias para que el Congreso de los Dip utados debata una Iniciativa\nLegislativa Popula r y, con ello, posibilitar una Ley de Seguridad del Paciente.\nDe igual manera, desde Satse se trasladaron las principal es conclusiones del estudio sobre la\nsituaci\u00f3n de los enfermeros y enfermeras en los centros sanit arios del pa\u00eds, que constata la\nsobrecarga laboral que sufren estos profesionales, con una media, por ejemplo,  de m\u00e1s de 15\npacientes por enfermera o enfermero en cualquier ho spital, \"mientras que la ratio adecuada y\nsegura es de seis a ocho, como m\u00e1ximo\",  han informado en un comunciado remitido a medios.\nEn la reuni\u00f3n se abordaron tambi\u00e9n los requerimientos de las OMS y la OCDE  sobre la\nnecesidad de resolver el d\u00e9ficit de enfermeras y enfermero s, as\u00ed como distintos estudios\nnacionales e internacionales que constatan esta realidad a  nivel mundial, europeo y espa\u00f1ol,\n\"con especial atenci\u00f3n a que nuestro pa\u00eds se encuent ra a la cola de Europa\".  Se analiz\u00f3,\nadem\u00e1s, \"el progresivo envejecimiento de la poblaci\u00f3n eur opea y el aumento de la\ndependencia y la cronicidad, con la consiguiente necesidad d e m\u00e1s y mejores cuidados\".\nDe otro lado, se constat\u00f3 que pa\u00edses , como Alemania y Reino Unido, \"han sabido adelanta rse al\nfuturo\" apostando por contratar a m\u00e1s profesionales  de Enfermer\u00eda de nuestro pa\u00eds y dar as\u00ed\nrespuesta a los principales retos de sus respectivos sistemas sanit arios, mientras que Espa\u00f1a\nsigue anclada en el pasado y deja que el talento enferm ero espa\u00f1ol beneficie a otros servicios\nde salud.  De otro lado, se coincidi\u00f3 en que el aumento de las pl antillas conlleva, adem\u00e1s, la\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206166169\ngeneraci\u00f3n de empleo en Espa\u00f1a y en el conjunto de Eu ropa.\nUn asunto transversal\nPor su parte, Javier L\u00f3pez se comprometi\u00f3 a presentar en pr\u00f3ximos  d\u00edas una pregunta en el\nParlamento europeo sobre la necesidad de garantizar  una atenci\u00f3n segura y de calidad con un\nn\u00famero adecuado de plantillas enfermeras, entendiendo,  adem\u00e1s, que se trata de un asunto\ntransversal que afecta tanto a la sanidad como al Estado d el Bienestar de Espa\u00f1a y del resto\nde pa\u00edses europeos.\nDespu\u00e9s del 26 de mayo los grupos parlamentarios se volver\u00e1n  a reunir con el sindicato\nenfermero\nAsimismo, el eurodiputado del Grupo de la Alianza Prog resista de Socialistas y Dem\u00f3cratas\nse\u00f1al\u00f3 que, una vez se constituya el nuevo Parlamento que saldr\u00e1 de las el ecciones europeas\ndel 26 de mayo,  propiciar\u00e1 un nuevo encuentro para abordar futuras in iciativas que puedan\nabordarse en Pleno sobre este trascendental asunto.\nAtenci\u00f3n sanitaria segura\nOtra de las reuniones mantenidas por el presidente de l a organizaci\u00f3n sindical fue con\nFrancesc de Paula Gamb\u00fas, miembro del Grupo del Partido Popular Europeo,  que tambi\u00e9n se\nmostr\u00f3 muy sensible a la problem\u00e1tica de la seguridad del  paciente por la falta de enfermeras\ny enfermeros en nuestro pa\u00eds y coincidi\u00f3 en la importancia de asegurar un a atenci\u00f3n sanitaria\nsegura y de calidad como elemento esencial del Esta do del Bienestar.\nAmbos eurodiputados compartieron con Satse la impor tancia de defender y mejorar el sistema\nsanitario p\u00fablico  espa\u00f1ol y los del resto de pa\u00edses europeos, y que es responsa bilidad de la\nUE velar porque los Estados miembros ofrezcan una atenci\u00f3n sanitaria segura y de calidad a\nlos ciudadanos. Desde el sindicato se apunt\u00f3, adem\u00e1s, \"que la falta de oportunidades\nlaborales hace que sus enfermeros y enfermeras se vayan a tr abajar a otros pa\u00edses , con las\nconsiguientes repercusiones en el \u00e1mbito administra tivo y profesional, adem\u00e1s de a nivel\npersonal y familiar\" .\n\"El sindicato de Enfermer\u00eda  defiende la necesidad de aumentar el n\u00famero de enfer meras y\nenfermeros para igualarnos, al menos, a la media europ ea. Espa\u00f1a cuenta con una ratio de 5,3\nenfermeras y enfermeros por 1.000 habitantes, mient ras que la media europea es 8,8 enfermeras\ny enfermeros por 1.000 habitantes , lo que sit\u00faa a nuestro pa\u00eds en el \u201cfarolillo rojo\u201d d e la UE\",\nhan finalizado.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206166169\nCirujanos espa\u00f1oles operan de taquicardia al beb\u00e9 \" m\u00e1s peque\u00f1o\ndel mundo\"\noriginal\nEl Hospital Sant Joan de D\u00e9u de Esplugues de Llobregat  (Barcelona) ha operado a una beb\u00e9\nprematuro de 1.310 gramos que sufr\u00eda una taquicardia incesante,  con hasta 300 pulsaciones\npor minuto -el doble de lo habitual- y  no respond\u00eda a los tratamientos farmacol\u00f3gicos .\nEl centro ha asegurado este martes que se trata del beb\u00e9  \"m\u00e1s peque\u00f1o del mundo\" al que se\nrealiza una ablaci\u00f3n card\u00edaca , que se hizo introduciendo un cat\u00e9ter de menos de un mi l\u00edmetro\nde di\u00e1metro por la vena femoral, hasta el coraz\u00f3n -de d os cent\u00edmetros-.\nLos cardi\u00f3logos Josep Brugada y Georgia Sarquella, que lideran la Unidad de Arritmias del\nhospital, realizaron esta operaci\u00f3n, que tiene por obje tivo destruir el tejido el\u00e9ctrico del coraz\u00f3n\nresponsable del ritmo card\u00edaco anormal, y requiere una  gran precisi\u00f3n al tratarse de un beb\u00e9\nprematuro.\nCentro de referencia\nEl equipo m\u00e9dico que segu\u00eda a la madre en Zaragoza det ect\u00f3 esta taquicardia incesante en la\nsemana 20 de gestaci\u00f3n , y los cardi\u00f3logos del Hospital Miguel Servet trataron d e combatirla\nsuministrando varios f\u00e1rmacos antiarr\u00edtmicos a la gestante.\nEste tratamiento, que el feto recibi\u00f3 dentro del \u00fater o a trav\u00e9s de la placenta, permiti\u00f3 alargar el\nembarazo hasta la semana 30 -cuando ya era viable el nacim iento-, pero  no permiti\u00f3 curar la\nenfermedad . Como la ni\u00f1a continuaba sufriendo una insuficiencia card\u00edaca grave , se la traslad\u00f3\nal Sant Joan de D\u00e9u diez d\u00edas despu\u00e9s de nacer.\nEl 4 de enero realiz\u00f3 esta operaci\u00f3n un equipo de prof esionales integrado por cardi\u00f3logos,\nneonat\u00f3logos, anestesi\u00f3logos y enfermeras  en el hospital de Esplugues de Llobregat, el \u00fanico\ncentro de referencia en Espa\u00f1a  designado por el Ministerio de Sanidad para el trata miento de\nlas arritmias pedi\u00e1tricas y cuenta con tecnolog\u00eda de \u00faltima  generaci\u00f3n.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206179689\nAlcorc\u00f3n recibe el reconocimiento como referente en  Enfermedad\nInflamatoria Intestinal\noriginal\nFachada del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc \u00f3n\nLa Unidad para el Cuidado Integral de la Enfermedad In flamatoria Intestinal (EII) del Hospital\nFundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n , ha recibido la Certificaci\u00f3n con Excelencia como Unidad de Atenci\u00f3 n\nIntegral a pacientes con Enfermedad Inflamatoria In testinal , que sit\u00faa al centro sanitario como\nhospital de referencia y reconoce la calidad asistencial e i nvestigadora desarrollada por la\nUnidad.\nEste reconocimiento surge del Programa de Certificaci\u00f3n de las Unidades de Atenci \u00f3n Integral a\npacientes con Enfermedad Inflamatoria Intestinal,  desarrollado e impulsado por el Grupo\nEspa\u00f1ol de Trabajo en Enfermedad de Crohn y Colitis  Ulcerosa (Geteccu)  con el apoyo de la\nbiofarmac\u00e9utica AbbVie  y considerado el mayor reconocimiento para estas unidades a  su labor\nen la atenci\u00f3n de la EII en Espa\u00f1a, situ\u00e1ndolas como referente a nivel regional e  internacional.\nUno de los hitos fundamentales en la historia de la  Unidad fue la incorporaci\u00f3n de Enfermer\u00eda a su\nactividad, suponiendo un valor a\u00f1adido\nLa Unidad de Enfermedad Inflamatoria Intestinal (EII)  del Hospital Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n  se cre\u00f3\nen el a\u00f1o 2002, con la misi\u00f3n de ofrecer a sus pacientes u na atenci\u00f3n continuada, integral y\nde calidad en el manejo de sus patolog\u00edas, a cargo de pr ofesionales, m\u00e9dicos y enfermeras,\ncon dedicaci\u00f3n exclusiva a estas enfermedades.\nEn la actualidad, la Unidad est\u00e1 formada por el  doctor Jos\u00e9 L\u00e1zaro P\u00e9rez Calle  y la  Doctora\nPilar L\u00f3pez Serrano , facultativos asistenciales de aparato digestivo, con la cola boraci\u00f3n de dos\nenfermeras especialistas, Ana Duro Mart\u00ednez  y Marina Leal,  y una coordinadora de estudios.\nEl doctor Jos\u00e9 L\u00e1zaro P\u00e9rez Calle,  uno de los dos facultativos asistenciales de la Unidad,\ndestaca como ejemplos innovadores desarrollados, entre otro s, \u201cla consulta telem\u00e1tica de\nenfermer\u00eda, la determinaci\u00f3n de niveles de f\u00e1rmacos par a optimizaci\u00f3n de los tratamientos, la\nparticipaci\u00f3n en ensayos cl\u00ednicos en las fases I, II y III del proceso de investigaci\u00f3n, as\u00ed como\nla integraci\u00f3n en las Unidades del proyecto de educaci\u00f3n para pacientes GeducaeII  y las\nreuniones anuales para pacientes\u201d.\n\"Una de las claves para mejorar el pron\u00f3stico de la  enfermedad es el abordaje multidisciplinar por un\nequipo experto en cada una de las \u00e1reas\"\nEn palabras de la doctora Pilar L\u00f3pez Serrano , facultativa de la Unidad , \u201cdesde el principio de\nla creaci\u00f3n de la Unidad los pacientes ten\u00edan un acceso ab ierto a la misma en caso de brote,\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 3402\n 10 894 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 35 EUR (39 USD)\n 356 EUR (403 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206181374\nlo que mejoraba el tratamiento, ayudaba a un inicio p recoz de la terapia, y evitaba ingresos y\ntratamientos con esteroides en muchos casos\u201d.\nPor otro lado, \u201cen la actualidad, los pacientes se ponen  en contacto con las enfermeras en\ncaso de brote para agilizar la consulta\u201d, a\u00f1ade la doctor a. Seg\u00fan el doctor P\u00e9rez Calle,  las\nclaves tanto para mejorar el pron\u00f3stico de esta enfermeda d como para controlar sus s\u00edntomas\nson \u201cel diagn\u00f3stico y tratamiento precoces, integral y hol\u00ed stico que tenga en cuenta las\ndimensiones f\u00edsicas y psicosociales de los pacientes, as\u00ed como su pe rfil de riesgo, y la\noptimizaci\u00f3n de los tratamientos con objetivos ambiciosos. Ta mbi\u00e9n el abordaje multidisciplinar\npor un equipo experto en cada una de las \u00e1reas\u201d.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\nEl Cl\u00ednico, acreditado como excelente en el tratami ento de la enfermedad inflamatoria intestinal\nDescriben por primera vez el metabolismo de la micro biota intestinal durante el primer a\u00f1o de vida\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 3402\n 10 894 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 35 EUR (39 USD)\n 356 EUR (403 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206181374\nForman a las enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria en Sev illa para el\nmanejo de dispositivos PICC\nPublicado por: Diario Enfermero  \u2022  original\nREDACCI\u00d3N.- Las unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednica de Oncolog\u00eda M\u00e9dica y Hematolog\u00eda del\nHospital Universitario de Valme de Sevilla, en colaboraci \u00f3n con los centros de salud del \u00e1rea\nsur de la provincia, han materializado un proyecto dirigi do a optimizar la mejora de la calidad\nasistencial de pacientes con alto grado de vulnerabilidad.  Se basa en potenciar la\naccesibilidad de los pacientes onco-hematol\u00f3gicos a los cuidad os del dispositivo PICC (cat\u00e9ter\nvenoso central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica), evit\u00e1ndoles desplaza mientos innecesarios al hospital\ndesde los diversos municipios del \u00e1rea sur de la provincia de  Sevilla. Para ello se ha formado\na las enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria en el manejo y cui dado de este dispositivo para\nbeneficio de pacientes con terapias intravenosas.\nEl PICC es uno de los dispositivos utilizados en las terapia s intravenosas de cuya\nimplantaci\u00f3n el Hospital Universitario de Valme fue pio nero en Andaluc\u00eda, benefici\u00e1ndose la\nprimera paciente en el a\u00f1o 2009. Se trata de un abor daje intravenoso con notables beneficios\npara los pacientes que precisan de un tratamiento prolon gado o basado en sustancias\nagresivas, como es el caso de la quimioterapia. Se inserta a trav\u00e9s de una vena perif\u00e9rica del\nbrazo, por encima de la flexura del codo, y permite obte ner un acceso al sistema venoso\ncentral.\nEntre sus ventajas, evita punciones m\u00faltiples y continuas para  obtener acceso venoso y\nmantener el capital venoso del paciente; administrar gra ndes vol\u00famenes de medicaci\u00f3n y \u00e9sta\nde caracter\u00edsticas especiales sin perjuicio sobre la capa \u00edntim a del vaso; administrar nutrici\u00f3n\nparenteral y tratamiento prolongado intravenoso (de du raci\u00f3n superior a seis d\u00edas), tanto en el\ncentro hospitalario como en el domicilio. Precisamente, y dados sus importantes beneficios, la\nenfermer\u00eda onco-hematol\u00f3gica del hospital sevillano hab\u00ed a detectado un crecimiento\nsignificativo en los \u00faltimos a\u00f1os del n\u00famero de pacientes portadores del mismo, apostando por\nun proyecto asistencial que mejorara la calidad de vida de  sus pacientes a trav\u00e9s de la\noptimizaci\u00f3n de la accesibilidad de los cuidados de este disp ositivo.\nLa iniciativa llevada a cabo en este hospital sevillano est\u00e1  dirigida a aquellos pacientes con\nPICC que, siguiendo la din\u00e1mica general establecida en los distintos centros hospitalarios,\ntienen que desplazarse al hospital de d\u00eda Onco-Hematol\u00f3g ico para extraerse sangre o\nsometerse al mantenimiento y retirada de infusotes para medicaci\u00f3n intravenosa. En el caso\ndel \u00c1rea de Gesti\u00f3n Sanitaria Sur de Sevilla, paciente s procedentes de una veintena de\nmunicipios del sur de la provincia que, gracias a la inicia tiva puesta en marcha, pueden\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario Enfermero\n Prensa Digital\n 250\n 682 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 30 EUR (33 USD)\n 181 EUR (204 USD) \nhttp://diarioenfermero.es/forman-a-las-enfermeras-de-atencion-primaria-en-sevilla-para-el-manejo-de-dispositivos-picc\nacceder a estos actos enfermeros en sus centros de salud de ref erencia sin necesidad de\ndesplazarse al centro hospitalario.\nM\u00e1s de 200 profesionales de Atenci\u00f3n Primaria adies trados en el manejo del PICC\nDe la mano de la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda del \u00c1rea de Gesti\u00f3n Sanitaria Sur de Sevilla, al\nfrente de Carmen Candela, y el supervisor del Hospital d e D\u00eda de Onco-Hematolog\u00eda de\nValme, David P\u00e9rez, se orquest\u00f3 un intenso plan formativo  dirigido a todos los profesionales\nde enfermer\u00eda del sur de la provincia. Durante cuatro se manas, P\u00e9rez se desplaz\u00f3 a 20\ncentros de salud del \u00e1rea sur acercando sesiones formativas en  PICC a 225 profesionales de\natenci\u00f3n primaria: enfermeros, profesionales de disposit ivos de apoyo, alumnos de pregrado de\nenfermer\u00eda y facultativos.\nAl respecto, los profesionales han manifestado su inter\u00e9s y satisfacci\u00f3n por este plan formativo\nque les permite el adiestramiento en el manejo y cuidad o de este dispositivo para beneficio de\npacientes con terapias intravenosas. Una iniciativa enmarcada  en la Estrategia para los\nCuidados de la Consejer\u00eda de Salud que potencia la adq uisici\u00f3n de nuevas competencias\nmediante la especializaci\u00f3n.\nDesde el punto de vista profesional, permite implantar pr\u00e1cticas avanzadas en atenci\u00f3n\nprimaria ofreciendo cuidados de excelencia y minimizar la va riabilidad de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\nDesde el punto de vista del ciudadano, mejora la calidad  de vida del paciente oncol\u00f3gico\nevit\u00e1ndole desplazamientos al hospital para t\u00e9cnicas o cuida dos que pueden realizarse en el\nentorno de la atenci\u00f3n primaria. M\u00e1xime, y con el valor  a\u00f1adido que aporta, en un \u00e1rea tan\nextensa y dispersa como el sur de la provincia con municipios q ue distan m\u00e1s del centenar de\nkil\u00f3metros hasta la capital.\n\u00c9xito de un proyecto enfermero innovador\nLos resultados de este proyecto enfermero, ambicioso e inn ovador en el territorio nacional,\navalan el \u00e9xito del mismo. Revelan tanto su contribuci\u00f3n e n la mejora de la calidad de vida de\nlos pacientes onco-hematol\u00f3gicos, el impulso de pr\u00e1cticas enf ermeras avanzadas, en l\u00ednea con\nlos cuidados de excelencia, y adem\u00e1s una optimizaci\u00f3n en la g esti\u00f3n del hospital de d\u00eda de\nOnco-Hematolog\u00eda.\nConcretamente, en el a\u00f1o 2018 se colocaron cerca del mill ar de dispositivos PICC en la\nUnidad de gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Cuidados Intensivos del Hospi tal Universitario de Valme. \u00c9stos\nvan dirigidos a la extracci\u00f3n de sangre y a la administraci\u00f3 n de tratamientos quimioter\u00e1picos.\nDentro de los esquemas terap\u00e9uticos oncol\u00f3gicos se administra  tratamiento en infusi\u00f3n\ncontinua a trav\u00e9s de infusores conectados a los PICC. De \u00e9sto s, tan s\u00f3lo se retiraron un 6,8%\nen el hospital de d\u00eda, el resto se retir\u00f3 en los centros de salud de referencia de los pacientes.\nEllo supone que m\u00e1s del 90% de estos pacientes no ha preci sado desplazarse de forma\nperi\u00f3dica al hospital para esta intervenci\u00f3n enfermera d e retirada de infusores.\nAdem\u00e1s, esta formaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas e nfermeras en atenci\u00f3n primaria\ntambi\u00e9n ha repercutido en evitar desplazamientos de pacie ntes oncol\u00f3gicos para la extracci\u00f3n\nde sangre al hospital de d\u00eda, realiz\u00e1ndose \u00e9sta en sus cent ros de atenci\u00f3n primaria. Ello ha\nconllevado el refuerzo del grado de satisfacci\u00f3n de los paci entes en este procedimiento,\npasando del 70% (valoraci\u00f3n anterior a que se pusiera en  marcha este programa formativo) al\n95% de satisfacci\u00f3n tras el a\u00f1o de funcionamiento.\nEn conclusi\u00f3n, la formaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n establecida entr e los profesionales de la treintena\nde centros de salud del \u00e1rea sur de Sevilla con Onco-Hema tolog\u00eda de Valme ha permitido dar\nuna respuesta asistencial \u00e1gil y eficiente, sin necesidad de  movilizar al paciente de su\nlocalidad, lo cual contribuye a mejorar su calidad de vida  mediante la rentabilizaci\u00f3n de su\ntiempo.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario Enfermero\n Prensa Digital\n 250\n 682 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 30 EUR (33 USD)\n 181 EUR (204 USD) \nhttp://diarioenfermero.es/forman-a-las-enfermeras-de-atencion-primaria-en-sevilla-para-el-manejo-de-dispositivos-picc\nLos pacientes reclaman la figura de la enfermera ge stora de casos\npara el manejo de las enfermedades cr\u00f3nicas\nPublicado por: Diario Enfermero  \u2022  original\nREDACCI\u00d3N.- La Plataforma de Organizaciones de Paciente s (POP) y el Consejo General de\nEnfermer\u00eda se han reunido hoy en la sede de este organi smo para trazar las l\u00edneas maestras\nde su colaboraci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. La enfermer\u00eda es u na pieza clave para la atenci\u00f3n y\nlos cuidados a todos los colectivos de pacientes, con especial a tenci\u00f3n a los que est\u00e1n\naquejados de dolencias cr\u00f3nicas. Carina Escobar, presidenta de la Plataforma de\nOrganizaciones de Pacientes, ha expresado \u201cla importancia q ue tiene la figura de la enfermera\ngestora de casos en todo lo que es la atenci\u00f3n a las patol og\u00edas cr\u00f3nicas, facilitando de ese\nmodo la continuidad asistencial centrada en el paciente\u201d.\nLa enfermera gestora de casos, o de enlace como tambi\u00e9n se  denomina en algunas CC.AA.,\nes una figura que existe en varias CC.AA. y que ha demostr ado que mejora la calidad de vida\ny la seguridad de los pacientes tal y como pone de manifie sto numerosa evidencia cient\u00edfica\nnacional e internacional. Integrada en el sistema sanit ario, la enfermera gestora de casos act\u00faa\ncomo interlocutora \u00fanica de todo el equipo asistencial co n el propio paciente y sus familiares,\nfacilitando informaci\u00f3n sobre su evoluci\u00f3n y resolviendo la s necesidades cl\u00ednicas, terap\u00e9uticas\ny diagn\u00f3sticas que pueda requerir la evoluci\u00f3n de sus pato log\u00edas. Todo ello dentro de un\nproceso colaborativo con todos los profesionales sanitarios.\nEl presidente del Consejo General de Enfermer\u00eda de Esp a\u00f1a, Florentino P\u00e9rez Raya , ha\ndestacado c\u00f3mo \u201cante un futuro marcado por el aumento d e pacientes cr\u00f3nicos complejos y el\nenvejecimiento de la poblaci\u00f3n, el rol de las enfermera s gestoras de casos supone un activo\nfundamental para el sistema. Act\u00faan en distintos \u00e1mbitos:  como atenci\u00f3n domiciliaria, en los\ncentro de salud, servicios sociales, atenci\u00f3n especializada\u2026 don de desarrollan una labor\nimportant\u00edsima como gestores porque son los responsables de l plan de cuidados, coordinan el\ntrabajo de otros profesionales, y participan en la distri buci\u00f3n de recursos asistenciales y\nsociosanitarios. Es el referente para el paciente y le evi ta el peregrinaje por distintos\nprofesionales sin ninguna coordinaci\u00f3n\u201d.\nEscobar ha a\u00f1adido que \u201clos pacientes, independientement e de la patolog\u00eda que sufran, tienen\nderecho a que su patolog\u00eda no les condiciones su vida. Las e nfermeras gestoras de casos\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario Enfermero\n Prensa Digital\n 250\n 682 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 30 EUR (33 USD)\n 181 EUR (204 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206221530\npueden hace m\u00e1s humana y \u00e1gil la relaci\u00f3n entre el pacie nte y el sistema. Debemos fomentar\ny apoyar la implantaci\u00f3n de esta figura enfermera\u201d.\nEn este sentido, el presidente de las enfermeras y enferm eros ha recordado que \u201cAndaluc\u00eda, mi\ncomunidad, fue una de las pioneras en implantar esta fi gura en su sistema sanitario hace m\u00e1s\nde tres lustros, un plazo de tiempo que ha permitido qu e a d\u00eda de hoy ya exista evidencia\ncient\u00edfica sobre los importantes beneficios que supone para  los pacientes. Y precisamente toda\nesta evidencia hace incuestionable su implantaci\u00f3n en todo el territorio nacional, tal y como\nnos han solicitado hoy los pacientes\u201d.\nEn la reuni\u00f3n celebrada hoy en Madrid, tambi\u00e9n se ha a bordado la atenci\u00f3n de las\nenfermedades cr\u00f3nicas en la infancia y la juventud y c\u00f3mo la s enfermeras escolares son hoy\nm\u00e1s necesarias que nunca. La Plataforma de Organizaciones d e Pacientes ha trasladado su\npreocupaci\u00f3n sobre los ni\u00f1os que no pueden ser escolarizados en algunos centros por carecer\nestos de un profesional que administre la medicaci\u00f3n del alumno.\nEn este sentido, \u201clas enfermeras escolares no s\u00f3lo suponen u n beneficio para el ni\u00f1o que\nrequiere de una medicaci\u00f3n o unos cuidados, sino que su la bor de educaci\u00f3n para la salud,\nprevenci\u00f3n o fomento de los h\u00e1bitos saludables -adem\u00e1s de la atenci\u00f3n de urgencia- son\ntareas que repercuten positivamente en toda la comunidad  escolar\u201d, puntualiza Florentino\nP\u00e9rez Raya.\nEn otro orden de cosas, el Consejo General jugar\u00e1 un pa pel activo en el pr\u00f3ximo Congreso de\nOrganizaciones de Pacientes, organizado por la POP, que t endr\u00e1 lugar en oto\u00f1o y los\nrepresentantes de las 300.000 enfermeras y enfermeros espa \u00f1oles se han comprometido a\nestrechar y potenciar a\u00fan m\u00e1s la actual colaboraci\u00f3n con las organizaciones de pacientes, por\nejemplo, en las numerosas campa\u00f1as de salud p\u00fablica puestas en marcha desde la\nOrganizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario Enfermero\n Prensa Digital\n 250\n 682 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 30 EUR (33 USD)\n 181 EUR (204 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206221530\nSANIDAD\nEl consumo de frutos secos a largo plazo, clave para  mejorar la\nsalud cognitiva en mayores\noriginal\nEl consumo de frutos secos a largo plazo podr\u00eda ser la clave para mejorar la salud cognitiva\nen personas mayores, seg\u00fan un nuevo estudio de la Universida d de Australia Meridional\n(UniSA). En un estudio sobre 4.822 adultos chinos de m\u00e1s de 55 a\u00f1os, los investigadores\nencontraron que comer m\u00e1s de 10 gramos de frutos secos al d \u00eda se asociaba positivamente\ncon un mejor funcionamiento mental, incluida la mejora  del pensamiento, el razonamiento y la\nmemoria.\nEl investigador principal, el doctor Ming Li, de la Uni SA, ha se\u00f1alado que se trata del primer\nestudio en informar sobre una asociaci\u00f3n entre la cognici \u00f3n y la ingesta de frutos secos en\nadultos chinos mayores, y proporciona informaci\u00f3n important e sobre el aumento de los\nproblemas de salud mental (incluida la demencia) que en frenta una poblaci\u00f3n que envejece.\n\u00abEl envejecimiento de la poblaci\u00f3n es uno de los desaf\u00edos m\u00e1s sustanciales del siglo XXI. No\nsolo las personas viven m\u00e1s tiempo, sino que a medida que e nvejecen, requieren un apoyo de\nsalud adicional que est\u00e1 ejerciendo una presi\u00f3n sin preced entes sobre los servicios de salud y\natenci\u00f3n a las personas de edad -recuerda el doctor Li-. En China, este es un problema\nmasivo, ya que la poblaci\u00f3n est\u00e1 envejeciendo mucho m\u00e1s r\u00e1pi damente que en casi cualquier\notro pa\u00eds del mundo\u00bb.\nPor ello, considera que \u00abla atenci\u00f3n m\u00e9dica mejorada y p reventiva, incluidas las\nmodificaciones diet\u00e9ticas, puede ayudar a abordar los desaf \u00edos que presenta una poblaci\u00f3n\nque envejece\u00bb.\n\u00abAl comer m\u00e1s de 10 gramos (o dos cucharaditas) de frutos se cos al d\u00eda, las personas\nmayores pueden mejorar su funci\u00f3n cognitiva hasta e n un 60 por ciento , en comparaci\u00f3n con\nlas que no los comen, evitando lo que normalmente ser\u00eda  la 'dosis' natural de dos a\u00f1os de\ndecadencia cognitiva\u00bb.\nChina tiene una de las poblaciones en las que m\u00e1s r \u00e1pido crece el envejecimiento . En 2029, se\nprev\u00e9 que la poblaci\u00f3n de China alcanzar\u00e1 un m\u00e1ximo de 1 ,44 billones, con la proporci\u00f3n de\nj\u00f3venes a viejos enormemente desequilibrada por el aumen to de los ancianos. Para 2050, 330\nmillones de chinos tendr\u00e1n m\u00e1s de 65 a\u00f1os, y 90,4 millone s tendr\u00e1n m\u00e1s de 80 a\u00f1os, lo que\nrepresenta la poblaci\u00f3n m\u00e1s grande del mundo de este gr upo de edad anciana. En t\u00e9rminos\nm\u00e1s generales, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud dice que para 2020, el n\u00famero de\npersonas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s superar\u00e1 a los ni\u00f1os menores de ci nco a\u00f1os.\nEl estudio UniSA analiz\u00f3 nueve oleadas de datos de la En cuesta de nutrici\u00f3n de salud de\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 334 000\n 4 535 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 90 EUR (101 USD)\n 6691 EUR (7577 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206245150\nChina recopilados a lo largo de 22 a\u00f1os, y encontr\u00f3 que el 17 por ciento de los participantes\neran consumidores regulares de frutos secos (en su mayor\u00eda, ca cahuetes). El doctor Li\nrecuerda que los cacahuetes tienen efectos antiinflamatori os y antioxidantes espec\u00edficos que\npueden aliviar y reducir el deterioro cognitivo.\n\u00abSe sabe que los frutos secos  son altos en grasas saludables, prote\u00ednas y fibra con\npropiedades nutricionales que pueden reducir el colestero l y mejorar la salud cognitiva -apoya\nel doctor Li-. Si bien no existe una cura para el deter ioro cognitivo relacionado con la edad y\nla enfermedad neurogenerativa, las modificaciones en lo que las personas comen est\u00e1n\nmejorando la salud de los mayores\u00bb.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud estima que a nivel mundial, el n\u00famero de personas que\nviven con demencia es de 47 millones. Para 2030, se prev\u00e9 q ue aumentar\u00e1 a 75 millones y\npara 2050 se estima que los casos de demencia en el mundo casi se triplicar\u00e1n. China tiene\nla mayor poblaci\u00f3n de personas con demencia.\n\"A medida que las personas envejecen, naturalmente experi mentan cambios en el\nrazonamiento conceptual, la memoria y la velocidad de pro cesamiento. Todo esto es parte del\nproceso de envejecimiento normal -precisa el doctor Li-. P ero la edad es tambi\u00e9n el factor de\nriesgo conocido m\u00e1s fuerte para las enfermedades cognitivas.  Si podemos encontrar maneras\nde ayudar a las personas mayores a conservar su salud cognitiva e independencia por m\u00e1s\ntiempo, incluso modificando su dieta, entonces este esfuerzo  vale la pena\".\nAp\u00fantate a la newsletter de Familia  y recibe gratis cada semana en tu correo nuestras mejores\nnoticias\nO s\u00famate a nuestro whatsapp , y recibe cada d\u00eda en tu m\u00f3vil lo m\u00e1s interesante de  ABC Familia\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 334 000\n 4 535 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 90 EUR (101 USD)\n 6691 EUR (7577 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206245150\nEmbarazo y c\u00e1ncer, \u00bfson compatibles?\noriginal\nGETTY IMAGES/ISTOCKPHOTO / VASYL DOLMATOV\nMADRID, 26 Mar. (EDIZIONES) -\nSi se trata de algo deseado, el embarazo es una de las m ejores noticias que puede recibir\nuna familia. No obstante, la vida est\u00e1 llena de sorpresa s y a veces algo tan deseado puede\nsacar a la luz un problema bastante grave: el c\u00e1ncer. Aunq ue no es lo m\u00e1s frecuente, s\u00ed\nsuelen detectarse algunos c\u00e1nceres durante la gestaci\u00f3n.\nEn concreto, en Espa\u00f1a se diagnostica un caso de c\u00e1 ncer (de cualquier tipo) por cada mil\nembarazos . Los m\u00e1s frecuentes son los de mama y los de cuello de c\u00e9rvix,  que en realidad\nson los c\u00e1nceres m\u00e1s frecuentes en las mujeres. Por ejemplo, en los pa\u00edses n\u00f3rdicos se\ndiagnostican m\u00e1s casos de melanoma, que son los m\u00e1s habitua les en la zona.\n\"C\u00e1ncer durante el embarazo significa que te lo diagnost ican mientras est\u00e1s embarazada, pero\ntambi\u00e9n al a\u00f1o siguiente de lactancia o postparto\", precisa en una entrevista con Infosalus\nIsabel Calvo, onc\u00f3loga m\u00e9dica de MD Anderson Madrid , quien celebra que hoy en d\u00eda s\u00ed son\ncompatibles una gestaci\u00f3n con el diagn\u00f3stico de esta enferm edad.\nSeg\u00fan indica el departamento de Salud de Estados Unido s en este sentido, el c\u00e1ncer raras\nveces afecta al feto y algunos tratamientos son seguros duran te el embarazo. As\u00ed, cada caso\ndebe individualizarse y, a juicio de la doctora Calvo, es f undamental, seg\u00fan insiste, en que\nestos c\u00e1nceres sean estudiados en comit\u00e9s multidisciplinares, d onde haya un onc\u00f3logo, un\npediatra, as\u00ed como un obstetra, entre otros especialistas.\nLas opciones sobre el tratamiento depender\u00e1n de cu\u00e1 n avanzado est\u00e9 el embarazo, as\u00ed como\ntambi\u00e9n del tipo, del tama\u00f1o y del estadio del c\u00e1nc er. En concreto, esta experta precisa que al\nestar embarazada hay determinadas pruebas de diagn\u00f3stico y tratamientos que no pueden\nrealizarse, como aquellas que impliquen la radiaci\u00f3n ion izante, ya que podr\u00edan ser\nperjudiciales para el feto, con el consiguiente riesgo de  malformaciones.\nPor ello, Calvo se\u00f1ala que hay que valorar en cada caso el  tipo de prueba a realizar. As\u00ed,\nindica que, mientras que la radioterapia est\u00e1 descartada  en la gestaci\u00f3n, por norma general\npueden realizarse resonancias magn\u00e9ticas salvo casos extremos, as\u00ed  como cirug\u00edas, o\nanestesias controladas, aparte de tratamientos con quimiot erapia a partir del segundo trimestre\nde embarazo, y con seg\u00fan qu\u00e9 f\u00e1rmacos; eso s\u00ed, siempre indivi dualizando las pruebas y el\ntratamiento en cada paciente porque no en todos son posi bles las mismas opciones, ni se dan\nlas mismas condiciones.\nDe ah\u00ed, seg\u00fan reitera la especialista del MD Anderson d e Madrid, que sea necesario un\nseguimiento de un embarazo con c\u00e1ncer, considerado de 'alt o riesgo' desde el diagn\u00f3stico, por\nparte de un equipo multidisciplinar. Por ejemplo, expl ica, que en muchos casos hay que tener\nen cuenta cu\u00e1ndo a la madre se le ha proporcionado la quimioterapia para programar el parto ,\npuesto que no puede estar baja de defensas para el mome nto del alumbramiento.\nS\u00cd SE PUEDE CURAR UN C\u00c1NCER EN EL EMBARAZO\nEn este contexto, la doctora Calvo destaca que s\u00ed se puede curar un c\u00e1ncer durante el\nembarazo. Adem\u00e1s, resalta que el diagn\u00f3stico de un c\u00e1ncer durante el embarazo no es\nsin\u00f3nimo de aborto. Es m\u00e1s, subraya que s\u00f3lo en casos excepcio nales se recomienda la\ninterrupci\u00f3n del embarazo, y que en la mayor parte de l os casos se puede continuar con la\ngestaci\u00f3n.\nLa onc\u00f3loga llama la atenci\u00f3n sobre el hecho de que las mujeres que se han quedado\nembarazadas, y se les ha diagnosticado un c\u00e1ncer, suelen nece sitar del apoyo de un\npsic\u00f3logo durante todo el proceso porque siempre surge ese  debate interior de 'mi vida o la de\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 12 122\n 38 760 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 66 EUR (74 USD)\n 692 EUR (784 USD) \nhttps://www.infosalus.com/mujer/noticia-embarazo-cancer-son-compatibles-20190326082532.html\nmi hijo', cuando en muchos casos no tiene por qu\u00e9 darse ese  problema.\nSobre si es posible quedarse embarazada tras el dia gn\u00f3stico de un c\u00e1ncer, la experta menciona\nel caso de mujeres con c\u00e1ncer de mama . \"La maternidad despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama es un\ntema que se est\u00e1 estudiando mucho y los datos que se tiene n, con evidencia cient\u00edfica, es que\na partir de los 5 a\u00f1os del diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama un embarazo no supone m\u00e1s riesgo\nde una reca\u00edda\", se\u00f1ala.\nIgualmente, precisa que existe un estudio llamado 'Positi ve', liderado por onc\u00f3logos austr\u00edacos\ny alemanes, que estudia si s\u00f3lo har\u00eda falta esperar dos a\u00f1 os, en lugar de los 5, para que estas\nmujeres vuelvan a ser madres.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 12 122\n 38 760 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 26/03/2019\n Espa\u00f1a\n 66 EUR (74 USD)\n 692 EUR (784 USD) \nhttps://www.infosalus.com/mujer/noticia-embarazo-cancer-son-compatibles-20190326082532.html\nM\u00fasica para despertar los recuerdos que se lleva el  alzh\u00e9imer\nClara Paolini  \u2022  original\nPongamos que nuestro cerebro fuera una casa, un hogar ll eno de estancias interconectadas\nque vamos decorando con aprendizajes, amueblando con vivencia s. Las ventanas tamizan los\nsentidos y las alfombras permiten caminar c\u00f3modamente por nuestra identidad hasta que un\nd\u00eda, desafortunadamente, empiezan a llegar r\u00e1fagas de viento trayendo la bruma del alzh\u00e9imer.\nPero en este edificio que el tiempo amenaza con la erosi \u00f3n hay algo que permanece\ninamovible: la habitaci\u00f3n en la que guardamos las melod \u00edas. Pepe Olmedo (Granada, 1988)\nlogra que los mayores vuelvan a adue\u00f1arse de estancias que cre\u00edan olvidadas; las visita con\nellos cada vez que hace sonar la m\u00fasica de sus vidas.\nPartituras de lo que fuimos, canciones de lo que so mos\nEste joven granadino es el art\u00edfice de la Asociaci\u00f3n M\u00fasica para Despertar : \u201cNosotros les\nponemos esa m\u00fasica, esa banda sonora que acompa\u00f1\u00f3 a muchos m omentos de su vida\u201d, y\nentonces ocurre la magia: \u201cNotar c\u00f3mo su mirada se llena de luz y c\u00f3mo la persona sale hacia\nm\u00ed\u201d. Olmedo asegura llevar muchos de esos instantes grabad os en el alma, experiencias con\ngente que parec\u00eda inaccesible y que, de repente, llega a  moment\u00e1neos despertares \u201ccuando\nconseguimos que la persona se convierta m\u00e1s en lo que es; en  su esencia\u201d.\nPepe es energ\u00eda y emoci\u00f3n, humanidad en estado puro. Al  hablar, su pupila atenta hace sentir\nla escucha y su sonrisa sincera llena de positividad hasta los e spacios m\u00e1s sombr\u00edos. Con su\nentusiasmo llega a transformar la mirada de los afectado s por el alzh\u00e9imer y tambi\u00e9n de\nquienes les acompa\u00f1an porque, \u201caun siendo una enfermeda d muy complicada, tambi\u00e9n te da\nmomentos muy bonitos\u201d, asegura.\nSu cara reluce al recordar a su abuela, de quien parece haber heredado su pasi\u00f3n por los\nboleros y su marcado car\u00e1cter: \u201cMi abuela era amor puro, calidez, cercan\u00eda\u2026 Era m\u00fasica\ntambi\u00e9n\u201d. Recuerda que con ella vivi\u00f3 la dif\u00edcil transici\u00f3 n de un adi\u00f3s, pero tambi\u00e9n la belleza\nde momentos compartidos que ahora se esfuerza en reproduci r con otras personas: \u201cCuando\ncant\u00e1bamos una canci\u00f3n juntos yo notaba que algo se despert aba en ella y algo se\ndespertaba en m\u00ed\u201d. Fueron experiencias clave para sacar ha cia delante M\u00fasica para Despertar\na\u00f1os despu\u00e9s, aunque no solo de ella aprendi\u00f3 el valor d e los peque\u00f1os gestos.\nPepe, con su abuela. Archivo de Pepe Olmedo\nSu madre, que fue directora de varios centros de mayores, le llevaba con ella las tardes de su\ninfancia en vez de dejarle en casa. Pepe se siente afortun ado porque en aquellas residencias\n\u201cve\u00eda que hab\u00eda m\u00e1s personas como mi abuela, m\u00e1s abuelos p or as\u00ed decirlo, que me\ntransmit\u00edan esa sabidur\u00eda, ese cari\u00f1o y ese respeto que yo cr eo que una persona mayor llega\na transmitir\u201d, pero tambi\u00e9n descubri\u00f3 \u201cque no todos est aban bien, que no todos estaban\npasando el final de su vida de la mejor forma\u201d.\nEn una de esas tardes, conoci\u00f3 a un se\u00f1or al que le encant aba dibujar y al que tambi\u00e9n,\ncomo a \u00e9l, le apasionaba la m\u00fasica. Cuando se pon\u00edan a p intar, era aquel ni\u00f1o de 8 a\u00f1os\nquien dictaba qu\u00e9 colores utilizar porque en su memoria se hab\u00edan desvanecido, pero cuando\nse sentaba al piano, aquel anciano era capaz de reproduci r melod\u00edas completas. Fue entonces\ncuando Pepe Ruido -as\u00ed le llamaban en su casa debido a su  pasi\u00f3n por la m\u00fasica y los\nsonidos- se percat\u00f3 de la herramienta que m\u00e1s tarde conver tir\u00eda en vocaci\u00f3n: \u201cEs\nimpresionante que no recuerde los colores, que es algo qu e desde peque\u00f1o estamos\nrepitiendo, y sin embargo la m\u00fasica parece que sigue ah\u00ed\u201d .\nEmociones perennes\nAquella primera intuici\u00f3n se confirm\u00f3 m\u00e1s tarde al trab ajar como voluntario en residencias de\nmayores tras acabar sus estudios en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Pepe se  convirti\u00f3 entonces en un\npeculiar dj organizando sesiones en las que sonaba la m\u00fasica de las vida s de los internos de\nla residencia y redescubri\u00f3 la experiencia con aquel persona je de la ni\u00f1ez: \u201cPersonas que a\nm\u00ed nunca me hab\u00edan podido decir una palabra bien dicha  y de repente me cantan entera la\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 711 000\n 5 817 400 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 140 EUR (158 USD)\n 7338 EUR (8310 USD) \nhttps://elpais.com/sociedad/2019/03/21/actualidad/1553168808_433926.html\nletra de B\u00e9same mucho \u201d. Con la melod\u00eda adecuada, la niebla se disipa; quien es estaban\nagitados encuentran la calma y aquellos encerrados en s\u00ed mi smos logran abrir ventanas hacia\nel exterior.\nPepe, con una usuaria de una de las residencias a l as que acude con su asociaci\u00f3n. Somos 5\nLa famosa frase de la pel\u00edcula Casablanca , \u201cT\u00f3cala otra vez, Sam\u201d, adquiere ahora m\u00e1s\nsignificado que nunca. Cuando Ingrid Bergman la pronun cia se refiere a la canci\u00f3n que sol\u00eda\nsonar en Par\u00eds, solicitando al pianista que recupere la m elod\u00eda con la que su mente ser\u00e1\ncapaz de volver al momento en el que hab\u00eda sido feliz. De  la misma manera, los mayores\ncomo protagonistas pueden pedir a Pepe o a quienes les a compa\u00f1en que hagan sonar de\nnuevo las bandas sonoras de sus propias pel\u00edculas. No es casuali dad que aquellas canciones\nque los pacientes escucharon entre los 15 y los 30 a\u00f1os sean l as m\u00e1s efectivas porque, en\nesos momentos, \u201chab\u00eda muchas cosas en sus vidas que estaban hacie ndo por primera vez,\ncomo casarse, irse de casa, el primer novio...\u201d. Son los soni dos que encierran la emoci\u00f3n y\ndevuelven la nitidez.\nReivindica el psic\u00f3logo que \u201cla m\u00fasica se asocia a nuestra vid a, a nuestros recuerdos, a\nnuestras emociones\u201d y a trav\u00e9s de ella podemos abrir estancia s que pens\u00e1bamos tapiadas: \u201cSi\nintentamos comunicarnos con ellos a trav\u00e9s de la emoci\u00f3n va a  ser sencillo, lo vamos a poder\nconseguir\u201d. Surge entonces una pregunta: \u00bfcu\u00e1ntas familia s que cuidan a personas con\nalzh\u00e9imer en sus casas pueden beneficiarse de algo tan mara villoso como es la m\u00fasica y a lo\nmejor no lo est\u00e1n haciendo? Del interrogante nace la a sociaci\u00f3n con la cual Pepe difunde,\nforma y conciencia: \u201cPonte a su altura, c\u00f3gele de la mano , m\u00edrale a los ojos y canta las\ncanciones de su vida\u201d.\nPepe Olmedo no est\u00e1 solo en esta gesta ya que, como \u00e9l, o tros muchos profesionales se\u00f1alan\nel valor de la musicoterapia sosteniendo sus argumentos con bases cient\u00edficas. A partir de\nresonancias magn\u00e9ticas se ha podido comprobar que, efectivam ente, las zonas cerebrales que\nse encargan de la memoria musical est\u00e1n menos atrofiadas e n enfermedades como el\nalzh\u00e9imer y cada vez son m\u00e1s los cuidadores, familiares y profe sionales que tambi\u00e9n abren la\nhabitaci\u00f3n de las melod\u00edas. Desde la asociaci\u00f3n han atendi do a cerca de 600 personas con\nenfermedades neurodegenerativas, han formado a m\u00e1s de 8 00 profesionales, familiares y\ncuidadores, y uno de sus v\u00eddeos supera las 25 millones de rep roducciones en 170 pa\u00edses.\nNuestro protagonista, interactuando con un enfermo de alzh\u00e9imer. Somos 5\nCuando empez\u00f3 el proyecto en 2013 hab\u00eda cerca de 600.000  personas con alzh\u00e9imer en\nEspa\u00f1a. A d\u00eda de hoy la cifra ha llegado a doblarse y al canza 1.200.0000 diagnosticados. Por\neso, M\u00fasica para Despertar tiene un doble cometido: el d espertar de las personas mayores\ncon alzh\u00e9imer, pero tambi\u00e9n el de la sociedad, para que  \u201cdespertemos nuestra conciencia ante\neste tipo de enfermedades, ante este tipo de personas, a  la fuerza y la intensidad que tiene la\nm\u00fasica con fines terap\u00e9uticos\u201d.\nT\u00f3cala otra vez, Sam. Hag\u00e1moslo todos muchas veces, porque as\u00ed  siempre nos quedar\u00e1 la\nm\u00fasica y siempre nos quedar\u00e1 Par\u00eds, el lugar en el que cad a uno guardamos la felicidad.\nComo bien se\u00f1ala Pepe, a veces \u201cbuscamos herramientas innova doras o incluso terapia\nfarmacol\u00f3gica pero, a lo mejor, no le damos importancia  a otras cosas m\u00e1s sencillas, m\u00e1s\nsimples, como una canci\u00f3n\u201d. La luz en la mirada que despie rta la melod\u00eda de emociones\nolvidadas es m\u00e1s necesaria que nunca, as\u00ed que \u201csi ten\u00e9is perso nas cercanas con alzh\u00e9imer,\nno lo dud\u00e9is. Lo que necesitan es mucho cari\u00f1o, mucho resp eto, que les escuchemos, que les\narropemos y que les pongamos mucha m\u00fasica\u201d.\nM\u00edrala\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 711 000\n 5 817 400 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 140 EUR (158 USD)\n 7338 EUR (8310 USD) \nhttps://elpais.com/sociedad/2019/03/21/actualidad/1553168808_433926.html\nEsc\u00fachala\nContenido adaptado del v\u00eddeo de Pepe\n00:00\nEn el a\u00f1o 2050 habr\u00e1 135 millones de personas con alzh\u00e9i mer, una enfermedad que degenera\nel cerebro hasta acabar con los recuerdos. Pepe Olmedo descu bri\u00f3 que las melod\u00edas\npermanecen y fund\u00f3 M\u00fasica para Despertar, la asociaci\u00f3n que  utiliza la m\u00fasica para recuperar\nla esencia de las personas sin memoria.\nDe la banca de inversi\u00f3n a recuperar infancias perdidas\n00:23\nYo creo que la m\u00fasica est\u00e1 en cada parte de nuestra vida. Yo recuerdo siempre estar con mi\nabuela cantando las canciones de su vida. Mi abuela para m \u00ed fue algo clave; mi madre como\npsic\u00f3loga ha sido directora de varios centros de mayores y ell a, en vez de querer dejarme en\ncasa por las tardes, hac\u00eda muy bien y me llevaba a los centro s de mayores. En cuanto fui un\nd\u00eda a la residencia ya decid\u00ed que me quer\u00eda dedicar a la s personas mayores.\n00:50\nEl trabajar con personas con alzh\u00e9imer es algo maravilloso.  Su mente funciona a d\u00eda de hoy\nde manera diferente a la nuestra, pero las emociones pe rduran hasta el final. Si intentamos\ncomunicarnos con ellos a trav\u00e9s de la emoci\u00f3n, va a ser sencill o. A veces encuentro a una\npersona quieta o muy nerviosa y de repente empezar a escucha r los primeros acordes de\nalgunas canciones de su vida y noto c\u00f3mo su mirada se llena d e luz y notar como la persona\nsale hacia m\u00ed.\n01:24\nYo creo que es muy importante que cojamos nuestro coraz\u00f3n y se lo lancemos a ellos.\n01:32\nA d\u00eda de hoy, M\u00fasica para Despertar es una asociaci\u00f3n. Estam os llegando a centros de\nmayores, le damos formaci\u00f3n al m\u00e1ximo de profesionales del  centro, tambi\u00e9n le damos\nformaci\u00f3n a los familiares. En la residencia donde el vol untariado empez\u00f3, nos convertimos en\npocos a\u00f1os en una de las residencias de Granada que m\u00e1s pud imos reducir el uso de ciertos\nf\u00e1rmacos relacionados con la ansiedad, con la agitaci\u00f3n, con  la depresi\u00f3n. Esto lo hemos\nhecho a d\u00eda de hoy en m\u00e1s de 40 centros en toda Espa\u00f1a.\n01:58\n\u00a1Se me saltan las l\u00e1grimas!\n01:59\nPero ya no solo con personas con alzh\u00e9imer: si ten\u00e9is persona s mayores cerca, usadlo\ntambi\u00e9n; es un momento de conexi\u00f3n con la persona y, sobr e todo, de conexi\u00f3n con su\nhistoria de vida.\n02:11\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 711 000\n 5 817 400 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 140 EUR (158 USD)\n 7338 EUR (8310 USD) \nhttps://elpais.com/sociedad/2019/03/21/actualidad/1553168808_433926.html\nYo me siento s\u00faper afortunado, muy afortunado de poder  seguir poniendo esa m\u00fasica a sus\nvidas.\nEste contenido ha sido elaborado por Yoigo.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds\n Prensa Digital\n 1 711 000\n 5 817 400 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 140 EUR (158 USD)\n 7338 EUR (8310 USD) \nhttps://elpais.com/sociedad/2019/03/21/actualidad/1553168808_433926.html\nEl ictus puede presentar secuelas psicol\u00f3gicas hast a un a\u00f1o\ndespu\u00e9s\noriginal\nPIXABAY - Archivo\nMADRID, 25 Mar. (EUROPA PRESS) -\nEl ictus provoca secuelas f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas a largo plazo, ya q ue incluso hasta un a\u00f1o\ndespu\u00e9s de sufrirlo existe una alta prevalencia de depresi\u00f3 n, ansiedad y apat\u00eda, seg\u00fan una\ntesis doctoral de la Universidad de Deusto en el que ha p articipado el Hospital Aita Menni\n(Guip\u00fazcoa).\nLa muestra analizada para este estudio estaba compuesta po r 97 personas con una edad\nmedia de 60 a\u00f1os que se divid\u00edan en el grupo de persona s con ictus (GE) y el grupo control\n(GC) formado por personas que no lo hab\u00edan sufrido. Ad em\u00e1s, las 3 cuartas partes fueron\nhombres.\nLa tesis se centraba en el an\u00e1lisis a los 3, 6 y 12 despu\u00e9s m eses de las alteraciones\nemocionales y de la personalidad como depresi\u00f3n, ansiedad,  agresividad, irritabilidad y apat\u00eda,\nque se producen como consecuencia del ictus.\nLos datos obtenidos muestran que tres meses despu\u00e9s de pade cer un ictus casi la mitad de\nlas personas sufre depresi\u00f3n. El 30 por ciento presenta a nsiedad durante los 3 y 6 meses,\npero baja al 15 por ciento al llegar al a\u00f1o. Por su p arte, la apat\u00eda se dio en la mitad de las\npersonas en la primera valoraci\u00f3n, disminuyendo hasta el 25 por ciento a los 12 meses.\nLos ictus son la segunda o tercera causa de muerte en el mu ndo, siendo la primera causa de\ndiscapacidad en Europa y la segunda causa de muerte en Espa \u00f1a, la primera en el caso de\nlas mujeres.\n\"Los ictus son una patolog\u00eda con una alta incidencia y las a lteraciones psicopatol\u00f3gicas est\u00e1n\nmucho menos reconocidas que las alteraciones f\u00edsicas o de la co municaci\u00f3n siendo muy\nimportante conocer su impacto y abordar su tratamiento\", ha se\u00f1alado Naiara Mimentzala,\nautora del estudio y neuropsic\u00f3loga de la Unidad de Da\u00f1 o Cerebral del Hospital Aita Menni.\nEn este contexto, la autora ha destacado la \"necesidad\" de  incorporar la valoraci\u00f3n de las\nsecuelas psicopatol\u00f3gicas tras un ictus, ya que los cambios cogni tivos y conductuales afectan\nal d\u00eda a d\u00eda de las personas y su entorno.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 12 122\n 38 760 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 66 EUR (74 USD)\n 692 EUR (784 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206187934\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 12 122\n 38 760 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 66 EUR (74 USD)\n 692 EUR (784 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206187934\nLos extranjeros valoran mejor la sanidad p\u00fablica qu e los\nespa\u00f1oles\noriginal\nLos extranjeros valoran ligeramente mejor la atenci\u00f3n de ntro del Sistema Nacional de Salud\n(SNS) que los pacientes espa\u00f1oles. As\u00ed lo ha confirmado el  Consejo Econ\u00f3mico y Social de\nEspa\u00f1a en su \u00faltimo informe sobre la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a  \u2018Efectos y Oportunidades\u2019.\nEn estudio de este 2018, el \u00f3rgano consultivo del Gobier no de Espa\u00f1a dictamina que un 76,5\npor 100 de los nacidos fuera de Espa\u00f1a  valoran positivamente su salud, frente al 73,6 por 100\nde los espa\u00f1oles. Una valoraci\u00f3n en positivo que, adem\u00e1s, r ealizan mayoritariamente los\nextranjeros mayores (62 por 100, frente al 44 por 100 e n Espa\u00f1a) .\nLa poblaci\u00f3n extranjera que reside en Espa\u00f1a muestra mej ores indicadores de salud que la\naut\u00f3ctona\nSeg\u00fan el CES, la situaci\u00f3n de los inmigrantes desde el p unto de vista sanitario est\u00e1\ndeterminada b\u00e1sicamente por su estado de salud,  dependiente de las condiciones de partida en\nel proceso migratorio  y de los estilos de vida desplegados a lo largo del ciclo vi tal.\nEn este sentido, la poblaci\u00f3n extranjera que reside en E spa\u00f1a muestra \u201cen general\u201d mejores\nindicadores de salud que la aut\u00f3ctona, con una menor incidencia de patolog\u00edas y trastornos, \u201clo\nque se explica no solo por la mayor juventud de ese colectivo , sino tambi\u00e9n por una probable\nsituaci\u00f3n de partida m\u00e1s favorable\u201d.\nLos estudiosos afirman que \u201cquienes emprenden proyectos migratorios, con el alto grado de\nincertidumbre que implican, suelen ser personas con circunsta ncias vitales que reduzcan las\nposibilidades de fracaso\u201d.\nDesigualdad en la salud bucodental\nSin embargo, algunas necesidades de atenci\u00f3n no encuentr an respuesta suficiente a trav\u00e9s del\ncircuito p\u00fablico, como ocurre con la atenci\u00f3n bucodental, l o que genera una importante\ndesigualdad entre los hogares con recursos adecuados y los que se hallan en situacion es\necon\u00f3micamente vulnerables.  En este sentido, el CES asegura que la poblaci\u00f3n extran jera est\u00e1\nen una posici\u00f3n de clara desventaja con respecto a la aut\u00f3ct ona \u201ccon una mayor proporci\u00f3n\nde personas que no han podido satisfacer sus necesidades de t ratamiento en una vertiente de\nla atenci\u00f3n muy sensible\u201d (como es la dental).\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206182338\nMotivo de la \u00faltima consulta m\u00e9dica seg\u00fan el pa\u00eds d e nacimiento.\nAdem\u00e1s, y al igual que la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona en situaci\u00f3 n de vulnerabilidad econ\u00f3mica, el\nestudio asegura que buena parte de la poblaci\u00f3n extranj era \u201c est\u00e1 m\u00e1s expuesta a los\ninconvenientes de las listas de espera en el Sistem a Nacional de Salud\u201d  as\u00ed como a quedar\nexentos de prestaciones como la farmac\u00e9utica o la ortoprot\u00e9 sica.\nPoca Atenci\u00f3n Primaria\nPor otro lado, la cultura de la prevenci\u00f3n encuentra un  \u201cmenor arraigo\u201d en la poblaci\u00f3n\ninmigrante, lo que se pone de manifiesto en  su baja adhesi\u00f3n a los programas establecidos en\nel Sistema Nacional de Salud , radicados en la red de atenci\u00f3n primaria. Como consecuen cia, el\nCES afirma que los extranjeros en Espa\u00f1a \u201ctienden a hace r un uso ligeramente m\u00e1s alto de\nlos servicios que  atienden cuadros agudos\u201d.\n\u201cLa escasa adhesi\u00f3n a los programas de prevenci\u00f3n dispuestos e n el SNS, fruto de la\ndiversidad de concepciones de la idea de la salud y su cuida do, no necesariamente\ncoincidentes con la anticipaci\u00f3n y la reducci\u00f3n del riesgo a trav\u00e9s de  instrumentos como la\nvacunaci\u00f3n o los controles peri\u00f3dicos (cribados), entre otros, puede traducirse en peores\nindicadores de salud a medio plazo, siendo por tant o un potencial factor de ineficiencia \u201d,\ndenuncia el documento. De esta forma, el Gobierno sugi ere la necesidad de una mayor\nfocalizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de Salud P\u00fablica en las estrat egias de prevenci\u00f3n espec\u00edficas\npara la poblaci\u00f3n de origen extranjero, \u201crealizando un  esfuerzo en la penetraci\u00f3n de la cultura\nde la prevenci\u00f3n como elemento clave para una vida saludab le\u201d.\nM\u00e1s ligados a la atenci\u00f3n urgente\nInaccesibilidad a los distintos de Atenci\u00f3n Sanitar ia por motivos econ\u00f3micos en los \u00faltimos 12 meses.\nLa escasa familiaridad con este enfoque del cuidado de la  salud de buena parte de la\npoblaci\u00f3n extranjera deviene en una d\u00e9bil adhesi\u00f3n a los programas existentes en Espa\u00f1a ,\ncomo, entre otros, el citado Programa de atenci\u00f3n al ni \u00f1o sano, cuyo seguimiento entre los\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206182338\nnacionales de otros pa\u00edses es inferior al de los aut\u00f3ctonos.\nPor el contrario, el CES afirma que la utilizaci\u00f3n de los recursos as istenciales,  esto es, los que\nse encargan, una vez que las dolencias se manifiestan, de la  curaci\u00f3n, la paliaci\u00f3n y la\nrehabilitaci\u00f3n, es m\u00e1s frecuente en la poblaci\u00f3n extranj era (76 por 100 frente al 71 por 100 de\nla poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona). Como consecuencia, \u201cel contacto con  los servicios de atenci\u00f3n\nsanitaria de la poblaci\u00f3n infantil de origen extranjer o, est\u00e1 m\u00e1s ligado a la atenci\u00f3n urgente y a\nlos servicios de hospitalizaci\u00f3n\u201d.\nRD 16/2012\nEl Ministerio tambi\u00e9n analiza la  aparici\u00f3n del Real Decreto 16/2012 por el que la asistencia\nsanitaria p\u00fablica quedo restringida a aquellas personas que ostentaban la condici\u00f3n de\n\u201casegurado\u201d. \u201cTodo ello implic\u00f3 una notable limitaci\u00f3n del acceso de los extranjeros en\nsituaci\u00f3n administrativa irregular a los servicios del SNS, circunstancia que provoco un intenso\ndebate y reacciones diversas en las distintas administraciones a uton\u00f3micas, que en buena\nmedida buscaron alternativas para dar atenci\u00f3n a los extra njeros excluidos del derecho\u201d,\ndenuncia el documento.\nDe hecho, el CES asegura que los efectos de la aplicaci\u00f3n del  Real Decreto  no han sido\nevaluados en su dimensi\u00f3n de mejora en la eficiencia del Sistema Nacional de Salud. \u201c En\ntodo caso, la reciente aprobaci\u00f3n del Real Decreto-Ley 7/2018 vuelve a desligar el\nreconocimiento del derecho a la salud de la condici\u00f3n de asegurado  y reconoce la titularidad\nde dicho derecho y a la atenci\u00f3n sanitaria a las personas co n nacionalidad espa\u00f1ola y  a los\nextranjeros que tengan residencia en Espa\u00f1a\u201d, finaliza.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206182338\nUn test anticipa si una mujer desarrollar\u00e1 c\u00e1ncer d e c\u00e9rvix en seis\na\u00f1os\noriginal\nUn nuevo test basado  en la  detecci\u00f3n del ARN del virus del papiloma humano ( VPH) anticipa\nsi una mujer desarrollar\u00e1 c\u00e1ncer de c\u00e9rvix  en los pr\u00f3ximos seis a\u00f1os y, adem\u00e1s, reduce en un\n23 por ciento  los errores de diagn\u00f3stico por falsos positivos cl\u00ednicos , seg\u00fan un estudio\ndesarrollado en Alemania con la participaci\u00f3n de 10.040 mujeres  que acud\u00edan a su cribado\nrutinario.\nEl VPH es la causa m\u00e1s frecuente de transmisi\u00f3n sexual , ya que casi el 80 por ciento de las\npersonas sexualmente activas  contraen el viru s en alg\u00fan momento de su vida. En el 90 por\nciento de los casos, las infecciones  son  inocuas  y remiten  de forma espont\u00e1nea al cabo de\nuno o dos a\u00f1os . Si la infecci\u00f3n persiste, ciertos tipos de VPH de  alto riesgo oncog\u00e9nico\npueden llegar a provocar lesiones precancerosas  que, de no tratarse, podr\u00edan dar lugar a un\nc\u00e1ncer.\nPueden ser necesarios hasta  20 o 30 a\u00f1os  para que una infecci\u00f3n persistente se convierta en\nc\u00e1ncer . De estos tipos de alto riesgo , el 16 y 18, en concreto, son los que m\u00e1s com\u00fanmente se\nasocian a estas  lesiones malignas . As\u00ed, detectarlas precozmente puede permitir tratarlas m \u00e1s\nf\u00e1cilmente con el fin de evitar que se desarrolle un c\u00e1nce r de c\u00e9rvix.\nCuarto c\u00e1ncer m\u00e1s prevalente en mujeres\nEl c\u00e1ncer de c\u00e9rvix es el cuarto m\u00e1s frecuente en las mujeres  a nivel mundial. En 2018, hubo\n570.000 nuevos casos y m\u00e1s de 300.000 mujeres murieron a causa de esta enfe rmedad, seg\u00fan\nlos \u00faltimos datos publicados por la Organizaci\u00f3n Mundial d e la Salud (OMS). En Espa\u00f1a , se\ndiagnostican  alrededor de 2.511 nuevos casos de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero  y se producen\nalrededor de 840 muertes cada a\u00f1o , lo que sit\u00faa a esta patolog\u00eda en la d\u00e9cima causa de\nmuerte entre las mujeres espa\u00f1olas.\nEn Espa\u00f1a se diagnostican alrededor de 2.511 nuevos casos d e c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero\ncada a\u00f1o\nEn la actualidad, existen tres tipos diferentes  de pruebas de detecci\u00f3n  recomendadas por la\nOMS para evaluar el riesgo de desarrollar lesiones precur soras de c\u00e1ncer de c\u00e9rvix:  citolog\u00eda\n(convencional o en base l\u00edquida), la inspecci\u00f3n visual tras la aplicaci\u00f3n de \u00e1cido ac\u00e9tico y los\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206209328\nnuevos tests de diagn\u00f3stico molecular del VPH1 .\nA diferencia de la citolog\u00eda, que busca los cambios en la s c\u00e9lulas, las nuevas pruebas de\ndiagn\u00f3stico molecular se centran en el virus. Los test de ADN  localizan determinados genes\ndel VPH, pero no permiten diferenciar entre la mera presencia del virus y la infecci\u00f3n activa.\nPor el contrario, las pruebas de ARNm detectan infecci\u00f3n activa por VPH susceptible de dar\nlugar a  lesiones precancerosas .\nEsta detecci\u00f3n no solo de la presencia sino de la infecci\u00f3n activa por parte de las pruebas\nmoleculares basadas en ARN del VPH es precisamente la que se ha estudiado en en esta\nnueva investigaci\u00f3n, publicada en la revista 'Journal of Cl inical Microbiology'.\nEvitar 12.000 diagn\u00f3sticos err\u00f3neos por cada mill\u00f3n  de mujeres\nSeg\u00fan sus hallazgos, en una poblaci\u00f3n de un mill\u00f3n de mu jeres, el test de ARN evitar\u00eda el\ndiagn\u00f3stico err\u00f3neo  de 12.000 mujeres , es decir,  unas 130.000 en toda Espa\u00f1a  entre 30 y 60\na\u00f1os, edades en las que se realizan los test. Adem\u00e1s, les pe rmitir\u00eda ahorrarse  los ex\u00e1menes de\nseguimiento  para confirmar la presencia de  lesiones precancerosas  y los sobretratamientos\ninnecesarios , disminuyendo la ansiedad de las pacientes.\nSus resultados, firmados por el jefe de la Divisi\u00f3n de Vi rolog\u00eda Experimental del Instituto de\nVirolog\u00eda M\u00e9dica y Epidemiolog\u00eda de las Enfermedades Vi rales de la Universidad de\nTuebingen (Alemania), Thomas Iftner , concluyen que la prueba de diagn\u00f3stico molecular\nbasada en ARN supone un cribado m\u00e1s preciso  y espec\u00edfico , ya que predice las  infecciones\ncon una excelente sensibilidad (capacidad de la prueba para detectar la enfermedad) y una\nmayor especificidad  (capacidad de la prueba para detectar la ausencia de la  enfermedad).\n\"Una estrategia \u00f3ptima de cribado deber\u00eda identificar las situaciones con riesgo de progresi\u00f3 n a\nc\u00e1ncer de c\u00e9rvix, maximizando as\u00ed los beneficios de un program a de cribado, pero al tiempo\ndeber\u00eda evitar el sobrediagn\u00f3stico y, con \u00e9l, el seguimien to innecesario de mujeres que no\npresentan riesgo real de desarrollar c\u00e1ncer en los pr\u00f3ximo s 5 a\u00f1os\", explica al respecto el\ndirector de Medical Affairs de Hologic, Miguel Sainz de los Terreros .\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206209328\nLa Paz activa un plan para derivar pacientes tras la  aver\u00eda de un\nPET-TAC\noriginal\nLa Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid  ha puesto en marcha un plan de\ncontingencia por la aver\u00eda de un PET-TAC en el Hosp ital La Paz , de tal forma que los pacientes\nque necesiten esta prueba se est\u00e1n derivando a otros hospit ales para evitar demoras. Seg\u00fan\nha informado el centro sanitario a Redacci\u00f3n M\u00e9dica , el PET-TAC lleva estropeado desde el\nmartes pasado y estar\u00e1 reparado en una semana .\n\u201cEl PET-TAC est\u00e1 averiado desde el martes pasado y est\u00e1n i ntentando solucionarlo. Mientras\nse resuelve esto, la Consejer\u00eda de Sanidad ha puesto en m archa un plan de contingencia que\nconsiste en derivar a estos pacientes a otros  hospitales de la Comunidad de Madrid  para que\nse realicen la prueba lo antes posible. Est\u00e1 previsto que  el PET se repare en breve, a lo largo\nde esta semana estar\u00e1 reparado \u201d, han indicado fuentes de La Paz.\nAs\u00ed se ha pronunciado el centro tras ser preguntado sobre la postura de Amyts , sindicato que\nha criticado que un paciente lleve \"m\u00e1s de un mes esperand o una prueba para saber si su\nc\u00e1ncer se ha extendido por la aver\u00eda de una m\u00e1quina en el Hospital La Paz \", y lo achaca a\n\"una  situaci\u00f3n anunciada y no resuelta \" por la Consejer\u00eda de Sanidad.\nAs\u00ed lo manifiesta el sindicato en su bolet\u00edn semanal tras una noticia emitida el viernes por la\nCadena Ser, seg\u00fan la cual un paciente con c\u00e1ncer de pulm\u00f3 n \"lleva desde el 20 de febrero\nesperando a que le realicen un PET-TAC\", una t\u00e9cnica de imagen muy eficaz que detecta\ntumores de forma precoz , para saber si la patolog\u00eda se ha extendido por otros \u00f3 rganos, dado\nque la m\u00e1quina de este hospital est\u00e1 averiada.\nLa Paz ha negado que haya demoras de un mes para realiza rse esta prueba, pues \u201clos\npacientes est\u00e1n siendo derivados\u201d. \u201cCuando pasan este tipo  de cosas se activan los planes,\nporque estas pruebas tienen  un car\u00e1cter urgente \u201d, ha a\u00f1adido.\nEl centro sanitario ha explicado que se trata del caso con creto de un paciente que denunci\u00f3\nque pidi\u00f3 cita para la prueba m\u00e9dica y cuando la ten\u00eda se averi\u00f3 el PET, \u201c pero eso no significa\nque haya una lista de espera de un mes \u201d.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206175725\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206175725\nEnfermer\u00eda reclama su papel en salud bucodental; lo s dentistas,\ncoordinarlo\noriginal\nLa vigilancia de la  salud bucodental de las madres embarazadas y sus primog\u00e9nitos ha estado\nde actualidad durante la \u00faltima semana. Fue el presidente del Consejo General de Dentistas,\n\u00d3scar Castro,  quien durante la presentaci\u00f3n de una campa\u00f1a de salud bucodental infan til en\nEspa\u00f1a denunci\u00f3 que en el Sistema Nacional de Salud (SNS) existe un \u201ccaos\u201d en cuanto a\nqui\u00e9n tiene que hacer la prevenci\u00f3n.\nManifestando l a necesidad e importancia de las unidades de salud bucodental,  \"abandonadas\nen algunos puntos de Espa\u00f1a por desconocimiento\u201d, Castro a segur\u00f3 que \u201cson las matronas las\nque est\u00e1n haciendo salud bucodental\u201d . Algo que, a su juicio, \u201cno tiene sentido\u201d; y que se\ncontrapone con la idea del Consejo General de Enfermer\u00eda que aboga por la labor en\nprevenci\u00f3n y salud p\u00fablica  que tiene la profesi\u00f3n, y m\u00e1s concretamente las matronas.\nCastro defiende el valor del odont\u00f3logo en este tipo d e prevenci\u00f3n sociosanitaria. Valora la\nnecesidad de que \u201ctodo lo relacionado con salud bucodental est\u00e9 coor dinado con el equipo de\nodont\u00f3logos del centro hospitalario\".\nUna petici\u00f3n que, en base a las declaraciones de las afecta das (las matronas ), se cumple. E l\npresidente del Consejo General de Enfermer\u00eda. Flore ntino P\u00e9rez Raya, ha confirmado a\nRedacci\u00f3n M\u00e9dica  que la labor de estas profesionales en salud bucodental  se centra en\ntalleres de Educaci\u00f3n para la Salud \u201cdirigidas a mujere s en estado de gestaci\u00f3n y centrados\nen las alt eraciones que pueden tener en la boca como consecue ncia del embarazo\u201d.\n\u201cAll\u00ed, las matronas ense\u00f1an a estas mujeres habilidades pa ra los cuidados en salud bucodental\ntales como conocer los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos saludables en el cui dado oral, la prevenci\u00f3n de\npatolog\u00edas orales y h\u00e1bitos saludables de vida p ara una \u00f3ptima salud bucodental. Por tanto, las\nmatronas no le miran la boca a sus pacientes para ver si t ienen caries ni les hacen una\nlimpieza bucal, se limitan a darles consejos \u201d, ha manifestado el Consejo General de\nEnfermer\u00eda.\nEquipo multidisciplinar\nRespecto a ese proyecto de colaboraci\u00f3n entre ambos profesi onales, P\u00e9rez Raya confirma que\nen las comunidades aut\u00f3nomas donde la odontolog\u00eda es parte de la sanidad p\u00fablica \u201ct rabajan\nen equipo con los dentistas para velar porque pasen por su s consultas a hacerse las\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206218751\nrevisiones establecidas en los protocolos existente s\u201d.\n\u201cLa salud de las personas es algo muy serio que requiere d e la intervenci\u00f3n de todo el equipo\nmultidisciplinar, debemos sumar esfuerzos, no resta r. No iniciemos guerras corporativistas e\ninteresadas que perjudican a quienes son nuestra raz\u00f3n de ser, los pacientes. Centr\u00e9monos en\ntrabajar todos juntos para dar las mejores respuestas a la s necesidades de la salud los\nciudadanos. L o que no significa invadir competencias de otros si no adaptarlas a los\nconocimientos, habilidades y actitudes que poseemos  cada uno como profesionales de la salud.\nY ah\u00ed, seguro, podemos convivir, en este caso, tambi\u00e9n con n uestros colegas odont\u00f3logos\u201d, ha\nasegurado P\u00e9rez Raya en sus declaraciones a este medio.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 11 997\n 40 429 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 75 EUR (84 USD)\n 688 EUR (779 USD) \nhttp://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=206218751\nCenar pronto disminuye un 20% el riesgo de sufrir c \u00e1ncer de\npr\u00f3stata o de mama\noriginal\nNo cenar tarde o no acercar la cena a la hora de ir se a dormir tiene grandes beneficios para la salud\nNo cenar tarde o no acercar la cena a la hora de irse a dormir tiene grandes beneficios para\nla salud. Por ello, los expertos aconsejan dejar pasar un m\u00ednimo dos horas entre la finalizaci\u00f3n\nde la cena y la hora de acostarse.\nY es que, espaciar al m\u00e1ximo la hora de la cena con la de  descanso influye en la capacidad\nmetab\u00f3lica de cada individuo. Por tanto, llevar a cabo la recomendaci\u00f3n de cenar pronto y\nesperar un tiempo prudencial antes de irse a descan sar puede ayudar significativamente a no\nganar peso y, adem\u00e1s, a gozar de una mejor calidad de sue\u00f1o.\nSeg\u00fan los expertos de Cl\u00ednica Opci\u00f3n M\u00e9dica, nuestro organ ismo funciona distinto de d\u00eda y de\nnoche. No estamos preparados para comer de noche, de ah\u00ed q ue sea m\u00e1s dif\u00edcil metabolizar los\nalimentos;  a partir de las siete de la tarde nuestro organismo em pieza a prepararse para el\nreposo, enlenteciendo la asimilaci\u00f3n de la comida.\nPor otra parte,  investigadores del Instituto Global de Barcelona ( ISGlobal) tambi\u00e9n han\ndemostrado que cenar temprano disminuye un 20% el r iesgo de sufrir c\u00e1ncer de pr\u00f3stata o\nc\u00e1ncer de mama,  dos de los c\u00e1nceres m\u00e1s prevalentes. As\u00ed pues, comer antes de las nueve de\nla noche o dejar pasar, al menos, dos horas entre la cena  y acostarse, puede protegerte ante\nestas enfermedades. Esta cifra aumenta un 5% si adem\u00e1s se co mbina comer temprano con\nespaciar la comida y hora de irse a dormir.\nEspaciar al m\u00e1ximo la hora de la cena con la de des canso influye en la capacidad metab\u00f3lica de cada\nindividuo\n''La hora a la que se realizan algunas actividades puede afectar a nuestra salud, nuestro reloj\nbiol\u00f3gico est\u00e1 regulado por ciclos de d\u00eda y noche y  el segundo factor que m\u00e1s influye es la\ndieta.  El reloj central est\u00e1 en la base del cr\u00e1neo y est\u00e1 influ ido b\u00e1sicamente por la luz, pero en\nel intestino y otros \u00f3rganos tambi\u00e9n hay relojes que tien en ciclos condicionados con la hora a\nla que comemos'', se\u00f1ala Big Vang Manolis Kogevinas, inve stigador de ISGlobal.\nPero de la misma forma que hay que adelantar la hora de la \u00faltima comida del d\u00eda para que\nuna cena se convierta en un h\u00e1bito saludable, debemos cuid ar especialmente la dieta durante\neste momento, es decir, las cenas tienen que ser ligeras.  Merendar una pieza de fruta, un\npu\u00f1adito de frutos secos o un yogurt nos ayudar\u00e1 a llegar a la cena con menos hambre.\nRespecto a los alimentos que debemos incluir en la cena, l os expertos de Cl\u00ednica Opci\u00f3n\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 3402\n 10 894 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 35 EUR (39 USD)\n 356 EUR (403 USD) \nhttps://www.consalud.es/estetic/nutricion/cenar-pronto-disminuye-20-riesgo-sufrir-cancer-prostata-mama_61696_102.html\nM\u00e9dica nos cuentan qu\u00e9 es lo que debemos hacer.\n1. No repetir los mismos alimentos que en la comida , ya que necesitamos variar la dieta.\n2. Prescindir de embutidos y fritos,  ya que dificultan la digesti\u00f3n por la noche.\n3. Seleccionar frutas de estaci\u00f3n lo m\u00e1s maduras po sibles y combinarlas con yogurt, por\nejemplo. Es una alternativa sana y depurativa.\n4. Los cereales integrales  ayudan a conciliar el sue\u00f1o gracias a su alto contenido en  vitamina\nB.\n5. El arroz integral es otra buena opci\u00f3n,  ya que es un diur\u00e9tico natural y combinado con\nensalada es un plato muy equilibrado.\n6. El consumo de prote\u00ednas como huevo, queso freso,  legumbre o pescado puede ayudar a\nquemar grasas pero siempre debe de combinarse con hortali zas y cocinar con muy poco\naceite.\nPorque t\u00fa eres lo m\u00e1s importante... Estetic.es\nTips para preparar un tupper saludable y comer sano  en la oficina\nDiez tips para comer sano fuera de casa\nL\u00ednea Volumax Velvet de Phergal Laboratorios\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 3402\n 10 894 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 35 EUR (39 USD)\n 356 EUR (403 USD) \nhttps://www.consalud.es/estetic/nutricion/cenar-pronto-disminuye-20-riesgo-sufrir-cancer-prostata-mama_61696_102.html\nNeovadiol Phytosculpt de Vichy\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 3402\n 10 894 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 35 EUR (39 USD)\n 356 EUR (403 USD) \nhttps://www.consalud.es/estetic/nutricion/cenar-pronto-disminuye-20-riesgo-sufrir-cancer-prostata-mama_61696_102.html\nUna sanitaria del 061 es agredida en Mallorca\noriginal\nDe media en Baleares se producen entre 350 y 400 ag resiones al a\u00f1o\nUna t\u00e9cnica de ambulancia del 061 ha sufrido este fin de  semana una agresi\u00f3n en Mallorca\ncuando acudi\u00f3 a atender a un hombre herido y bajo los e fectos del alcohol. Seg\u00fan explica\nDiario de Mallorca , recibi\u00f3 insultos y un golpe en la cara.\nLos hechos ocurrieron el domingo al medio d\u00eda despu\u00e9s reci bir un aviso de un hombre herido\nen la calle y bajo los efectos del alcohol . Al llegar, una de las dos t\u00e9cnicas de la ambulancia,\nuna mujer de 44 a\u00f1os, recibi\u00f3  insultos y un golpe en la cara por la que tuvo que ser atendida\nen las urgencias de la mutua y por lo que se acab\u00f3 desplaza ndo la Polic\u00eda Local .\nDe media en Baleares se producen entre 350 y 400 ag resiones al a\u00f1o\nDesde la Polic\u00eda Nacional han explicado, en declaraciones r ecogidas por Mallorca\nConfidencial , que todo ha empezado porque algunos vecinos han increpa do a los t\u00e9cnicos\nsanitarios por \u201chaber tardado demasiado\u201d, lo que ha re suelto en una ri\u00f1a en la que la t\u00e9cnica\nha resultado levemente herida en el hombro.\nSeg\u00fan datos difundidos por IB3 R\u00e0dio , el IB-Salut  se person\u00f3 en 2018 en 25 causas judiciales\npor agresiones a personal sanitario , tres de las cuales ya han sido resueltas con sentencias\ncondenatorias. Seg\u00fan las estimaciones, la media anual de agresiones verbales o f\u00edsicas a\nsanitarios en Balears se sit\u00faa entre 350 y 400 caso s, ya que, seg\u00fan apunta el subdirector de\nGesti\u00f3n de Personal del IB-Salut, Jos\u00e9 Mar\u00eda Bautista , hay profesionales que no denuncian.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 3402\n 10 894 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 35 EUR (39 USD)\n 356 EUR (403 USD) \nhttps://www.consalud.es/autonomias/baleares/una-sanitaria-del-061-es-agredida-en-mallorca_61886_102.html\nBaleares presentar\u00e1 la solicitud del Son Espases pa ra que sea centro CAR-T\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 3402\n 10 894 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 35 EUR (39 USD)\n 356 EUR (403 USD) \nhttps://www.consalud.es/autonomias/baleares/una-sanitaria-del-061-es-agredida-en-mallorca_61886_102.html\nEl 75% de m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria de Madrid ap oyar\u00eda una\nhuelga en estos momentos\noriginal\nLike 0\n \nLa Plataforma \u2018 AP se mueve \u2018, ante la, a su juicio, \u201cpobre respuesta a sus propuestas desde la\nConsejer\u00eda de Sanidad\u201d del Gobierno de la Comunidad de Madrid, ha recabado la opini\u00f3n de\nlos m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria de esta comunidad aut\u00f3no ma, mediante encuestas, para\npoder decidir con mayor garant\u00eda el tipo de movilizacion es a emprender, de cuyos resultados\nse desprende que el 75 por ciento de los facultativos apo yar\u00eda en este momento la\nconvocatoria de una huelga en la profesi\u00f3n.\nEnrique Ruiz Escudero\nEn concreto, de los 1.600 m\u00e9dicos que contestaron a la encu esta, 1.200 se mostraron\npartidarios de ello. \u201cEsto demuestra que los m\u00e9dicos de A tenci\u00f3n Primaria est\u00e1n movilizados y\ndispuestos a revertir la situaci\u00f3n de abandono en el que est\u00e1 sumido este importante eslab\u00f3n\ndel sistema de salud\u201d, aseguran desde esta plataforma for mada por m\u00e1s de 1.100 m\u00e9dicos de\nla especialidad del Servicio Madrile\u00f1o de Salud ( SERMAS ), que se muestran \u201cprofundamente\npreocupados por sus condiciones de trabajo\u201d.\nSin embargo, por el momento, esta asociaci\u00f3n desestima la  convocatoria de huelga inmediata,\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria\n Prensa Digital\n 2749\n 8330 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 44 EUR (49 USD)\n 325 EUR (367 USD) \nhttps://www.actasanitaria.com/primaria-apoyaria-huelga\n\u201ccondicionando la decisi\u00f3n concreta sobre fechas y caracter\u00edstica s a los resultados de la\nnegociaci\u00f3n con la Administraci\u00f3n y a la pr\u00f3xima asamblea de \u2018AP se mueve \u2018, al tiempo que\ndecide dar m\u00e1s importancia a diversos aspectos del desempe\u00f1o laboral que pueden\ntransgredir la legislaci\u00f3n vigente y quebrantar los dere chos de trabajadores y pacientes\u201d.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria\n Prensa Digital\n 2749\n 8330 Fecha\n Pa\u00eds\n V. CPM\n V. Publicitario 25/03/2019\n Espa\u00f1a\n 44 EUR (49 USD)\n 325 EUR (367 USD) \nhttps://www.actasanitaria.com/primaria-apoyaria-huelga\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}