{"title": "Impacto de los inmun\u00f3genos anti Sars Cov 2 en el n\u00famero de casos confirmados de covid-19", "author": "Mislai Segura Mora; Yaniela Guerrero Guerrero; Yanelys Olivera Fonseca; Dalia Rosa Mil\u00e1n Celeiro; Yovanis Fonseca Gonz\u00e1lez", "url": null, "hostname": null, "description": "Impacto de los inmun\u00f3genos anti Sars Cov 2 en el n\u00famero de casos confirmados de covid-19", "sitename": "MULTIMED", "date": "2023-09-05", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impacto de los inmun\u00f3genos anti Sars Cov 2 en el n\u00famero de casos confirmados de covid-19\nTexto completo:\nResumen\nLa vacunaci\u00f3n contra el SARS-CoV-2 se ha establecido como medida de control de la pandemia, a pesar de la continua aparici\u00f3n de nuevas oleadas de casos. Se llev\u00f3 a cabo un estudio correlacional de tipo retrospectivo de casos incidentes a la Covid-19, para determinar la asociaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n con inmun\u00f3genos contra el SARS-CoV-2 y la tasa de incidencia de casos confirmados. Se utiliz\u00f3 la regresi\u00f3n lineal para analizar la relaci\u00f3n entre las variables, se calcularon el tama\u00f1o del efecto y la potencia estad\u00edstica con intervalos de confianza del 95%. Durante el a\u00f1o 2021, se reportaron 1.629 casos confirmados de COVID-19 en Cauto Cristo, mientras que 16.171 pacientes recibieron el esquema completo de vacunaci\u00f3n (3 dosis) con inmun\u00f3genos contra el SARS-CoV-2. El grupo de edad de m\u00e1s de 60 a\u00f1os present\u00f3 el mayor porcentaje de casos confirmados (20,1%), siendo las mujeres las m\u00e1s afectadas. La mayor tasa de incidencia se observ\u00f3 en los consultorios m\u00e9dicos de familia con mayor densidad poblacional. Los resultados de la regresi\u00f3n lineal fueron estad\u00edsticamente significativos, con un valor de F (1, 5) = 20,44 y p = 0,006. El coeficiente de determinaci\u00f3n (R2) fue de 0,80, lo que indica una adecuada potencia estad\u00edstica y tama\u00f1o del efecto. El indicador de Durbin-Watson se ubic\u00f3 dentro del rango aceptable (2,30), lo que permite generalizar los datos obtenidos. La intervenci\u00f3n con inmun\u00f3genos contra el SARS-CoV-2 en Cauto Cristo durante el a\u00f1o 2021 se asoci\u00f3 significativamente con la reducci\u00f3n de la tasa de incidencia acumulada de COVID-19. Adem\u00e1s, se confirm\u00f3 que la edad mayor de 60 a\u00f1os es un factor asociado a una mayor morbilidad.\nPalabras clave\nReferencias\nEurosurveillance Editorial Team. Note from the editors: novel coronavirus (2019-nCoV). EuroSurveill. 2020; 25(3): 2001231.\nAccinelli RA, Zhang Xu CM, Ju Wang JD, Yachachin-Ch\u00e1vez JM, C\u00e1ceres-Pizarro JA, Tafur-Bances KB, et al. COVID-19: la pandemia por el nuevo virus SARS-CoV-2. Rev. per\u00fa. med. exp. salud p\u00fablica. 2020; 37(2): 302-11. DOI: http://dx.doi.org/10.17843/rpmesp.2020.372.5411\nPan American Heath Organization. PAHO Weekly COVID-19 Epidemiological Update - 26 April 2022. [Internet]. Washington D.C: PAHO; 2022. [citado 6/7/2023]. Disponible en: https://www.paho.org/en/documents/paho-weekly-covid-19-epidemiological-update-26-april-2022\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Brote de enfermedad por el Coronavirus (COVID-19). [Internet]. Washington D.C: OPS; 2022. [Citado 25/5/2023]. Disponible en: https://www.paho.org/es/temas/coronavirus/brote-enfermedad-por-coronavirus-covid-19\nCuba. Ministerio de Salud P\u00fablica de Cuba. Parte de cierre del d\u00eda 29 de abril a las 12 de la noche. [Internet]. La Habana: MINSAP; 2022. [citado 6/07/2023]. Disponible en: https://salud.msp.gob.cu/parte-de-cierre-del-dia-29-de-abril-a-las-12-de-la-noche-3/\nBarajas-Nava LA. Development of SARS-CoV-2 vaccines. Bol Med Hosp Infant Mex. 2021; 78(1): 66\u201374.\nD\u00edaz-Badillo \u00c1, Garibay-Nieto GN, Navas-Figueroa AL, Perales-Torres AL, Morales-G\u00f3mez MC, L\u00f3pez-Alvarenga JC. Vaccination in the context of the COVID-19 pandemic. Cir Cir. 2021; 89(6): 836-43. DOI: 10.24875/CIRU.21000487\nRuiz-Romero A, Quijano-Castro FO, L\u00f3pez-Romero R, Chavarr\u00eda-Arriaga X, Torres M, Salcedo M. Inmunidad y vacunas contra la COVID-19. Revisando las bases. Gac. M\u00e9d. M\u00e9x. 2022; 58(5): 327-33.\nFowlkes A, Gaglani M, Groover K, Thiese MS, Tyner H, Ellingson K. Effectiveness of COVID-19 Vaccines in Preventing SARS-CoV-2 Infection Among Frontline Workers Before and During B.1.617.2 (Delta) Variant Predominance \u2014 Eight U.S. Locations, December 2020-August 2021. MMWR. 2021; 70(34): 1167\u20139.\nZhou Z, Zhu Y, Chu M. Role of COVID-19 Vaccines in SARS-CoV-2 Variants. Front Immunol. 2022; 13: 898192. doi: 10.3389/fimmu.2022.898192\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud- Otganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Evaluaci\u00f3n de la efectividad de las vacunas contra la COVID-19. [Internet]. 2021 [citado 10/03/2023]. Disponible en: https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/54270/OPSWFPLIMCOVID-19210028_spa.pdf\nOficina Nacional de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n. Rep\u00fablica de Cuba. Estudios y datos sobre la poblaci\u00f3n cubana 2021. [Internet]. 2022 [citado 26/02/2023]. Disponible en: http://www.onei.gob.cu/sites/default/files/estudios_y_datos_sobre_la_poblacion_cubana_2021.pdf\nComit\u00e9 Central del Partido Comunista de Cuba. Discurso pronunciado por el comandante Fidel Castro Ruz, primer ministro del Gobierno Revolucionario, en el acto celebrado por la Sociedad Espeleol\u00f3gica de Cuba, en la Academia de Ciencias, el 15 de enero de 1960. Diario Granma. [Internet]. 14 ene 2014. [citado 6/07/2023]. Disponible en: http://www.cuba.cu/gobierno/discursos/1960/esp/f150160e.html\nGiraldo Oliveros SA, Zambrano Correa AL. Comportamiento de la letalidad por COVID-19 pre y pos Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n, en una aseguradora del suroccidente Colombiano 2020-2021. SciELO Preprints. [Internet]. 2021. [citado 6/07/2023]. Disponible en: https://preprints.scielo.org/index.php/scielo/preprint/view/2528/5374 DOI: 10.1590/scielopreprints.2528.\nBaltas I, Boshier FA, Williams CA, Bayzid N, Cotic M, Guerra-Assun\u00e7\u00e3o JA, et al. Post-Vaccination Coronavirus Disease 2019: A Case-Control Study and Genomic Analysis of 119 Breakthrough Infections in Partially Vaccinated Individuals. Clin Infect Dis. 2022; 75(2): 305-13.\nRandolph HE, Barreiro LB. Herd Immunity: Understanding COVID-19. Immunity. 2020; 52(5): 737-41. doi: 10.1016/j.immuni.2020.04.012\nCochrane Iberoamericano. Inmunidad de grupo (inmunidad de reba\u00f1o) y COVID-19. Cochrane Iberoam\u00e9rica. [Internet]. 2020. [citado 6/07/2023]. Disponible en: https://es.cochrane.org/es/inmunidad-de-grupo-inmunidad-de-rebano-y-covid-19\nAnderson RM, Vegvari C, Truscott J, Collyer BS. Challenges in creating herd immunity to SARS-CoV-2 infection by mass vaccination. Lancet. 2020; 396(10263): 1614-6. doi: 10.1016/S0140-6736(20)32318-7.\nVillagr\u00e1n-Olivas KA, Torrontegui-Zazueta LA, Entzana-Galindo A. Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas de pacientes de COVID-19 en un Hospital de Sinaloa, M\u00e9xico. Rev Med UAS. 2020; 10(2): 65-79.\nNikolich-Zugich J, Knox KS, Rios CT, Natt B, Bhattacharya D, Fain MJ. SARS-CoV-2 and COVID-19 in older adults: what we may expect regarding pathogenesis, immune responses, and outcomes. Geroscience. 2020; 42(2): 505-14. doi: 10.1007/s11357-020-00186-0.\nDeschamps-Perdomo \u00c1, Garrafa-N\u00fa\u00f1ez M, Meza-Caballero ME, Patricio-Villanueva G, Salgado-Balbas Y, S\u00e1nchez-Paniagua-Castillo J, et al. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de COVID-19 en trabajadores sanitarios de tres hospitales de Madrid durante la primera ola de la pandemia. Med Segur Trab (Madr). 2021; 67(262): 11\u201323.\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Diferencias por razones de sexo en relaci\u00f3n con la pandemia de COVID-19 en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. De enero del 2020 a enero del 2021. Washigton D.C: OPS; 2021; 160 p. [citado 6/07/2023]. Disponible en: file:///C:/Users/Marlenis/Downloads/COVID-19-y-diferencias-genero.pdf\nNarro-Cornelio KM, V\u00e1squez-Tirado GA, Narro-Cornelio KM, V\u00e1squez-Tirado GA. Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas en pacientes con diagn\u00f3stico covid-19. Red de salud Vir\u00fa, marzo - mayo 2020. Revista del Cuerpo M\u00e9dico Hospital Nacional Almanzor Aguinaga Asenjo. 2020; 13(4): 372\u20137.\nHawkes S, Tanaka S, Pantazis A, Gautam A, Kiwuwa-Muyingo S, Buse K, et al. Recorded but not revealed: exploring the relationship between sex and gender, country income level, and COVID-19. Lancet Glob Health. 2021; 9(6): e751-e752. doi: 10.1016/S2214-109X(21)00170-4\nCiupa T, Suligowski R. Green-Blue Spaces and Population Density versus COVID-19 Cases and Deaths in Poland. Int J Environ Res Public Health. 2021; 18(12): 6636. doi: 10.3390/ijerph18126636.\nMatamoros LZ, Sagar\u00f3 Del Campo NM, Garc\u00eda LEV, Jim\u00e9nez IB. Indicadores demogr\u00e1ficos en la incidencia de la covid-19 en Santiago de Cuba. Rev Bras Estud Popul [Internet]. 2021 [citado 6/07/2023]; 38. Disponible en: https://rebep.org.br/revista/article/view/1860. DOI: https://doi.org/10.20947/S0102-3098a0153\nD\u00edaz Pinz\u00f3n JE. Impacto del suministro de vacunas contra COVID-19 sobre la letalidad por SARS-COV-2 en Colombia. Revista Repertorio de Medicina Y Cirug\u00eda. 2021; 30(Supl.1): 46\u201350.\nScruzzi GF, Aballay LR, Carre\u00f1o P, D\u00edaz Rousseau GA, Franchini CG, Cecchetto E, et al. Vacunaci\u00f3n contra SARS-CoV-2 y su relaci\u00f3n con enfermedad y muerte por COVID-19 en Argentina. Rev Panam Salud P\u00fablica. 2022; 46: e39. https://doi.org/10.26633/RPSP.2022.39\nEnlaces refback\n- No hay ning\u00fan enlace refback.\nCopyright (c) 2023 MULTIMED\nEsta obra est\u00e1 bajo una\n[licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional](http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.sld.cu/", "http://www.bvs.sld.cu/", "http://www.uvs.sld.cu/", "http://www.grm.sld.cu/", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/login/signIn", "https://www.linkedin.com/in/revista-multimed-744473212", "https://twitter.com/MultimedRevista", "https://www.facebook.com/Revista-M%C3%A9dica-Multimed-103530741920277", "http://www.revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/rss", "https://www.instagram.com/revistamultimedgranma/", "https://independent.academia.edu/multimedrevista/", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/login/lostPassword", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/user?op=&class=button", "javascript:openRTWindow('https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/rt/printerFriendly/2918/0');", "javascript:openRTWindow('https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/rt/metadata/2918/0');", "javascript:openRTWindow('https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/rt/captureCite/2918/0');", "javascript:openRTWindow('https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/rt/suppFiles/2918/0');", "javascript:openRTWindow('https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/rt/findingReferences/2918/0');", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/about/editorialPolicies#peerReviewProcess", "https://orcid.org/0000-0002-3701-5447", "https://orcid.org/0000-0002-3107-7380", "https://orcid.org/0000-0003-1991-2870", "https://orcid.org/0000-0001-8428-2575", "https://orcid.org/0000-0002-5241-7233", "/templates/images/INSTRUCCIONES PARA AUTORES MULTIMED.pdf", "/index.php/mtm/pages/view/CRediT", "/index.php/mtm/about/editorialPolicies#custom-5", "/index.php/mtm/about/editorialPolicies#custom-6", "https://orcid.org/", "/templates/images/ORCID.pdf", "https://scholar.google.es/citations?hl=es&authuser=1&user=olfELH4AAAAJ", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=COVID-19", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=Coronavirus", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=EJERCICIO", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=Epidemiolog%C3%ADa.", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=Factores%20de%20riesgo", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=Factores%20de%20riesgo.", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=Morbilidad", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=Mortalidad", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=Mujeres%20Embarazadas", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=NI%C3%91O", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=Suicidio", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=VIH", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=adolescente", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=alcoholismo", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=anciano", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=aprendizaje", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=educaci%C3%B3n%20de%20la%20poblaci%C3%B3n", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=factores%20de%20riesgo", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=factores%20de%20riesgo.", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=fitoterapia.", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/search?subject=s%C3%ADndrome%20de%20inmunodeficiencia%20adquirida", "https://doaj.org/toc/1028-4818", "http://www.latindex.org/latindex/ficha?folio=7109", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=1028-4818", "https://revistas.redib.org/?lng=es", "http://www.imbiomed.com.mx/1/1/articulos.php?method=showIndex&id_revista=81", "http://iah.bmn.sld.cu/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&lang=E&base=cumed", "http://www.scinli.com/index.php/sub-directory", "https://www.worldcat.org/title/multimed/oclc/54754392&referer=brief_results", "hhttp://new.medigraphic.com/cgi-bin/publicaciones.cgi?IDREVISTA=308", "http://bvscuba.sld.cu/", "http://bmn.sld.cu/secimed/msrc/secimed_home.php", "https://dialnet.unirioja.es/servlet/revista?codigo=27681", "http://oaji.net/journal-detail.html?number=5706", "http://www.citrevistas.cl/b2b.htm", "http://miar.ub.edu/about-miar", "http://www.citefactor.org/journal/index/21361/revista-de-informacin-cientfica#.WzpdBdR6Rkg", "https://scholar.google.com/", "https://portal.issn.org/resource/ISSN/1028-4818", "http://www.i2or.com/8.html", "https://www.sindexs.org/JournalList.aspx?ID=4002", "http://www.redciencia.cu/servicios/publicaciones-y-articulos/5", "https://kanalregister.hkdir.no/publiseringskanaler/erihplus/", "http://olddrji.lbp.world/JournalProfile.aspx?jid=1028-4818", "http://journalseeker.researchbib.com/view/issn/1028-4818", "http://tocororo.upr.edu.cu/catalogo/multimed", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/index", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/about", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/issue/archive", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/announcement", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/statistics", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=1028-4818&lng=es&nrm=iso", "http://www.revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/issue/view/MARZO-ABRIL%20%28EN%20PROGRESO%29%20", "http://www.multimedgrm.sld.cu", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/index", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/issue/view/Vol.%2027%20%282023%29", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/article/view/2918/0", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/article/view/2918/2655", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/index", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/about", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/announcement", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/issue/archive", "https://revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/statistics", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=1028-4818&lng=es&nrm=iso", "http://www.revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/issue/view/MARZO-ABRIL%20%28EN%20PROGRESO%29%20", "http://www.multimedgrm.sld.cu", "mailto:alexis.grm@infomed.sld.cu", "/index.php/mtm/manager/setup/multimedgrm@infomed.sld.cu%20", "http://bvscuba.sld.cu/revistas-medicas-cubanas/", "http://bvscuba.sld.cu/revistas-medicas-cubanas/", "http://www.portalesmedicos.com/web_interes_sanitario/170117.htm", "http://www.portalesmedicos.com/web_interes_sanitario/170117.htm", "http://www.medicina21.com/doc2.php?op=sello_mostrar2&idsello=516", "http://www.medicina21.com/doc2.php?op=sello_mostrar2&idsello=516", "http://www.medicina21.com/Index.html", "http://www.openarchives.org", "http://www.openarchives.org/Register/BrowseSites?viewRecord=http://www.revmultimed.sld.cu/index.php/mtm/oai", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/", "mailto:multimedgrm@infomed.sld.cu"]}