{"title": "El paciente rebelde - Universidad de Chile", "author": null, "url": "https://www.uchile.cl/noticias/110041/el-paciente-rebelde", "hostname": "uchile.cl", "description": "Ya no creen en sus doctores como antes. Los cambios en el sistema de salud, un mayor acceso a la informaci\u00f3n y el fuerte posicionamiento de las terapias alternativas len", "sitename": "Uchile", "date": "2015-03-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Tercera, 20 de marzo de 2015\nDaniela Alfaro tiene 23 a\u00f1os y se est\u00e1 jugando su \u00faltima carta. La joven de Copiap\u00f3, que en enero se neg\u00f3 a ponerle a su hijo la vacuna obligatoria contra la tuberculosis, present\u00f3 un recurso ante la Corte Suprema para revocar el fallo que la obliga a hacerlo, incluso contemplando el uso de la fuerza p\u00fablica, si es que ella insiste. \u201cLo encuentro injusto. Pasan a llevar mi derecho como mam\u00e1 de saber qu\u00e9 es bueno para mi hijo\u201d, argumenta.\nComo Daniela, cada vez m\u00e1s personas no est\u00e1n vacunando a sus hijos y exigiendo decidir qu\u00e9 es \u201clo mejor\u201d, en t\u00e9rminos m\u00e9dicos, para ellos y sus familias. Gente que busca informaci\u00f3n en internet, lee libros, prueba terapias no convencionales y se enfrenta, cada vez con menos miedo, a una medicina que considera impersonal y autoritaria.\n\u201cLos pacientes han dejado de ser pacientes. Exigen derechos m\u00ednimos de atenci\u00f3n, que les resuelvan todo r\u00e1pido. Se quejan de que el m\u00e9dico no los mira, de que est\u00e1 todo el rato escribiendo en el computador\u201d, dice Claudio Farah, director del Hospital S\u00f3tero del R\u00edo.\n\u201cHoy te cuestionan todo\u201d, describe un m\u00e9dico m\u00e1s joven.\u201cTe preguntan por qu\u00e9 les va a hacer tal procedimiento y no otro. Por qu\u00e9 no les haces una resonancia si a su amigo se la hicieron. O te dicen que no los puedes inmovilizar porque se van de viaje. Entre los doctores nos re\u00edmos, porque es mucho\u201d.\nFarah explica que, como buscan en internet, los pacientes llegan muchas veces con una idea de lo que tienen. \u201cSi el doctor descarta ese diagn\u00f3stico que trae la persona, pero no se lo comunica, puede sentir que no la acogimos adecuadamente\u201d, dice. Ah\u00ed comienzan los cuestionamientos: por qu\u00e9 le indica ese remedio, cu\u00e1les son los efectos colaterales, por qu\u00e9 no le dan antibi\u00f3ticos o por qu\u00e9 no le mandan a hacer m\u00e1s ex\u00e1menes. Varios m\u00e9dicos dicen que la falta de prescripci\u00f3n y procedimientos enoja a los pacientes: \u201cse sienten inseguros sin ellos\u201d, afirma una doctora de hospital p\u00fablico.\nDOCTOR GOOGLE\nSe calcula que un 60 por ciento de las personas consulta en internet sus s\u00edntomas antes y despu\u00e9s de ir al m\u00e9dico. Ah\u00ed encuentran respuesta para todo, aunque a veces dan con diagn\u00f3sticos aterradores. \u201cInternet puede ayudar a que las personas entiendan mejor lo que les pasa y promover el autocuidado. Pero hay mucha informaci\u00f3n de mala calidad y no todos tienen la capacidad para discriminarla\u201d, dice Jaime Santander, subdirector m\u00e9dico de la Red Salud UC Christus.\nA trav\u00e9s de la web, redes sociales incluidas, no solo leen sobre enfermedades, tratamientos y complicaciones, sino que se ponen en contacto con otros como ellos. Para Marcelo Gonz\u00e1lez, creador del sitio midiabetes.cl, la cofrad\u00eda que ha armado con sus \u201cglucolegas\u201d virtuales es igual de importante que las recomendaciones de su doctor. Estas plataformas virtuales han cobrado gran importancia entre muchos y distintos tipos de enfermos cr\u00f3nicos. Son los llamados \u201ce-pacientes\u201d: \u201cT\u00fa vives con diabetes para siempre, pero el doctor no est\u00e1 con uno todos los d\u00edas. Por eso buscamos apoyo en nuestros pares\u201d, explica.\nEsta sensaci\u00f3n de lejan\u00eda con los doctores tambi\u00e9n ha potenciado a las agrupaciones de pacientes. Patricia Carmelo, de la Fundaci\u00f3n Creciendo con Alergias, afirma que con un lenguaje sencillo y directo acogen a los padres que muchas veces se sienten incomprendidos en el sistema de salud, a tal punto que a veces omiten informaci\u00f3n. Como Amanecer Cabrera, de 20 a\u00f1os, quien en los controles m\u00e9dicos de su hijo de seis meses nunca ha dicho que es vegetariana y que duerme con el ni\u00f1o. As\u00ed, dice, se ahorra discusiones: \u201cen temas de crianza encuentro que est\u00e1n superatrasados. Yo me informo sola, leyendo en internet, asistiendo a cursos, pero las enfermeras a veces tratan de meterse porque me ven cabra chica y creen que no entiendo nada\u201d.\nCambios de m\u00e9dico, reclamos por las esperas, desconfianzas con los remedios y las temidas demandas judiciales son algunos de los efectos m\u00e1s evidentes de esta nueva actitud. Tambi\u00e9n, un creciente inter\u00e9s por las terapias alternativas: desde 2008 el Minsal ha registrado a 839 terapeutas, entre acupunturistas, home\u00f3patas y natur\u00f3patas, aunque algunos de estos tratamientos han sido internacionalmente desacreditados. Por ejemplo la homeopat\u00eda, que la semana pasada recibi\u00f3 un duro golpe del Consejo de Salud australiano, el que public\u00f3 un amplio informe oficial advirtiendo a los ciudadanos de su inefectividad.\nLa rebeld\u00eda del paciente es un arma de doble filo, porque aunque los hace buscar distintas opciones e investigar m\u00e1s, a veces tambi\u00e9n los lleva a desistir de los tratamientos prescritos, con y sin \u00e9xito. Patricia Carvacho le dijo a su doctor que prefer\u00eda morir antes de realizarse una quimioterapia que le costaba cinco millones de pesos. \u00c9l le dijo que sin tratamiento vivir\u00eda ocho meses. Pero lleg\u00f3 donde la doctora Ana Mar\u00eda Duarte y, tras 56 d\u00edas de tratamiento con la antroposof\u00eda, sus n\u00f3dulos hab\u00edan bajado 40 por ciento. Hoy apenas tiene uno.\nEn cambio Jessica Ainscough, una popular bloguera australiana conocida como \u201cla guerrera del bienestar\u201d, muri\u00f3 de c\u00e1ncer a los 30 a\u00f1os tras intentar sanarse con una terapia llamada Gerson, consistente en enemas de caf\u00e9, suplementos alimenticios y una dieta estrictamente vegetariana y org\u00e1nica.\nADI\u00d3S AL \"DIOSCTOR\"\nAdem\u00e1s de su direcci\u00f3n y tel\u00e9fono, la receta de Jos\u00e9 Luis Contreras, m\u00e9dico familiar y director del Centro de Salud Familiar Gar\u00edn, en Quinta Normal, tiene su Facebook, su Twitter (@natho47) y su blog (http://serviciodeurgenciaspac.blogspot.com). Parti\u00f3 como bloguero en 2005, publicando los casos cl\u00ednicos m\u00e1s interesantes que ve\u00eda, y hoy recibe numerosas consultas a trav\u00e9s de las redes sociales. \u201cEsta es una herramienta muy poderosa para la prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n en salud. Le das continuidad a la atenci\u00f3n, generas redes con otros profesionales. Es una revoluci\u00f3n muy potente\u201d, dice Contreras.\nSeg\u00fan Luis \u00c1vila, m\u00e9dico y creador del sitio matasanos.org, los doctores de a poco van entendiendo que \u201cesto no es una moda, sino que vino para quedarse. Tenemos que mejorar el posicionamiento en Google de las p\u00e1ginas con informaci\u00f3n confiable, y que as\u00ed cuando una persona busque \u2018vacunas\u2019, no le salga primero que provocan autismo\u201d. Adem\u00e1s, dice que los m\u00e9dicos deben sugerirles links a sus pacientes, \u201csi igual van a buscar en la red, mejor que lo hagan donde s\u00e9 que hay datos serios\u201d.\nEl ingeniero agr\u00f3nomo chileno radicado en Reino Unido, Jorge Armanet, cre\u00f3 Health Unlocked, una red social que re\u00fane comunidades m\u00e9dicas virtuales (desde fundaciones para el lupus a grupos de alimentaci\u00f3n sana) y que tiene 2,5 millones de usuarios al mes. Al inicio, en 2010, fue recibida con reticencia por los doctores, pero cada vez m\u00e1s de ellos la usan. \u201cTodos queremos que el paciente est\u00e9 mejor y ah\u00ed es clave la educaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n\u201d, afirma. En Chile, el Hospital de Melipilla utiliza Health Unlocked para contactarse con sus pacientes de zonas rurales.\n\u201cO participas o quedas aislado\u201d, dice\n[Mar\u00eda Paz Bertoglia](http://www.saludpublica.uchile.cl/academicos/nutricion-de-poblaciones/103392/maria-paz-bertoglia-arredondo), epidemi\u00f3loga de la [Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Chile](http://www.saludpublica.uchile.cl/), quien se ha involucrado activamente en eventos como \u201cViralizando\u201d, donde profesionales de la salud, enfermos y personas comunes debaten sobre medicina. En este mismo escenario, en 2012 el Colegio M\u00e9dico public\u00f3 un manual de redes sociales para doctores. Frente al paciente informado, que llega a la consulta con el paper reci\u00e9n publicado ya le\u00eddo, s\u00f3lo queda aceptar el desaf\u00edo: \u201cnos obligan a mantenernos al d\u00eda, el paciente no puede saber m\u00e1s que t\u00fa\u201d.\nAun m\u00e1s, hay enfermos que quieren asistir a los congresos y cursos que antes eran exclusivos para los especialistas. Gonzalo Tobar, encargado de la agrupaci\u00f3n Lupus Chile, cuenta que han ido a algunos en Buenos Aires y Punta del Este para estar al d\u00eda. Seg\u00fan \u00e9l, algunos m\u00e9dicos act\u00faan con recelo, \u201cles molesta que estemos en esa primera l\u00ednea de informaci\u00f3n, pero nos hemos ganado un espacio\u201d.\nLos doctores tambi\u00e9n han tenido que acostumbrarse a la b\u00fasqueda de una segunda y tercera opini\u00f3n. \u201cPelear contra la segunda opini\u00f3n no tiene sentido. Los m\u00e9dicos deben trabajar en generar confianza con sus pacientes\u201d, explica Cristi\u00e1n Ugarte, director m\u00e9dico de la Cl\u00ednica Santa Mar\u00eda. Seg\u00fan Ana Mar\u00eda Duarte, si los doctores no est\u00e1n dispuestos a atender a una persona porque esta va a buscar otras alternativas u opiniones, simplemente se quedan sin pacientes.\nPor eso, uno de los aspectos claves que est\u00e1n trabajando los doctores hoy son las habilidades \u201cblandas\u201d. Comunicaci\u00f3n, negociaci\u00f3n y confianza van a ser los pilares de un nuevo modelo de relaciones. Por ejemplo, aceptar que las personas prueban terapias complementarias y que eso no se transforme en foco de conflicto. Para conseguirlo, lugares como la Cl\u00ednica Santa Mar\u00eda est\u00e1n enviando a sus trabajadores a talleres de negociaci\u00f3n o coaching. Adem\u00e1s, est\u00e1n ampliando su oferta, y ya hay cl\u00ednicas y hospitales que han incorporado tratamientos como acupuntura y reiki.\nPamela Andrada es directora de la Corporaci\u00f3n Chilena de Esclerosis M\u00faltiple y ha visto c\u00f3mo algunos especialistas negocian, incluso, temas como el consumo de marihuana. Su propio m\u00e9dico tuvo que hacerlo con ella cuando le notific\u00f3 que dejar\u00eda sus inyecciones y probar\u00eda con la apiterapia. \u00c9l le dijo que se tomara un esc\u00e1ner antes y despu\u00e9s de la terapia, para ver su evoluci\u00f3n y que, si hab\u00eda un deterioro, volviera a las inyecciones. \u201cNegoci\u00f3 bien. Los m\u00e9dicos tienen claro que si no lo hacen los pacientes se pueden ir o dejar el tratamiento\u201d, dice.\nPero a veces nada de esto resulta y los pacientes se enojan: \u201cSi te pasa algo va a ser culpa tuya\u201d, \u201cd\u00edgame su nombre y su rut\u201d, \u201cyo puedo averiguar d\u00f3nde vive\u201d son algunas de las amenazas que reciben en cl\u00ednicas y hospitales cuando est\u00e1n disconformes con el servicio. La urgencia del Hospital Cl\u00ednico de la Universidad Cat\u00f3lica, por ejemplo, advierte con un cartel que no acepta ning\u00fan tipo de trato violento ni a los pacientes ni al equipo m\u00e9dico.\nLa espera es uno de los temas que m\u00e1s los irrita. Un m\u00e9dico del Hospital San Pablo de Coquimbo termin\u00f3 con la nariz quebrada porque un hombre -que ten\u00eda una bala en la pelvis- exigi\u00f3 que lo atendieran m\u00e1s rapido en la urgencia. El sujeto fue condenado a 541 d\u00edas. Actualmente hay otra querella en Quintero contra dos familiares de un paciente, quienes supuestamente encerraron al m\u00e9dico y le pegaron para obligarlo a que los atendiera.\nSERVICIO AL CLIENTE\n[Miguel Kottow ](http://www.saludpublica.uchile.cl/academicos/bioetica/103061/miguel-kottow-lang)es un oftalm\u00f3logo especialista en bio\u00e9tica. En 2012 un extra\u00f1o s\u00edndrome lo dej\u00f3 internado por 15 d\u00edas y tuvo que lidiar con cambios de especialistas y visitas de m\u00e9dicos que nunca se concretaron. \u201cHoy la relaci\u00f3n de m\u00e9dico y paciente pr\u00e1cticamente no existe, porque esta pasa a trav\u00e9s de la institucionalidad\u201d, dice. Afirma que la medicina se ha convertido en un servicio de mercado, cuyo origen se remonta a los a\u00f1os 70, cuando la biomedicina, basada en evidencia y por tanto, en muchos ex\u00e1menes, comenz\u00f3 a posicionarse.\nLa mercantilizaci\u00f3n de la salud se ha traducido en una industria que mueve millones de d\u00f3lares y que genera suspicacias porque aparecen los conflictos de inter\u00e9s: manipulaci\u00f3n de estudios, ocultamiento de informaci\u00f3n e incentivos para que los especialistas prescriban ciertos remedios. Juan Carlos Almonte, miembro del grupo M\u00e9dicos sin Marca, es parte de un movimiento global para dar mayor independencia a los doctores en sus decisiones. Todo esto antes de que sea demasiado tarde y los pacientes terminen por creer que la medicina es parte de una gran conspiraci\u00f3n para enfermarnos m\u00e1s o hacernos m\u00e1s tontos (que son algunas de las teor\u00edas que circulan en la web). \u201cEl marketing, a trav\u00e9s de regalos, pasajes a congresos, visitas m\u00e9dicas, etc., influye en las pr\u00e1cticas de los m\u00e9dicos. Recibir regalos lo pone a uno en una situaci\u00f3n -la mayor\u00eda de las veces inconsciente- de \u2018devolver la mano\u2019. Hasta hace poco, esto no hab\u00eda sido un tema de mucha discusi\u00f3n al interior de la profesi\u00f3n m\u00e9dica ni a nivel de la ciudadan\u00eda\u201d.\nKottow agrega que \u201clos incentivos pueden ser perversos y el m\u00e9dico tiene que tener cuidado. Por ejemplo los oftalm\u00f3logos, en cuanto se reciben, son contactados por \u00f3pticas o algunas cl\u00ednicas. Me consta, les dicen que mientras m\u00e1s ex\u00e1menes pidan, m\u00e1s bajan el arriendo de la consulta\u201d.\nLA TEMIDA JUDICIALIZACI\u00d3N\n\u201cEn el sector privado hay una especie de clientelismo con expectativas desmedidas. El mismo sistema crea las exigencias\u201d, dice Sergio Rojas, presidente de la Fundaci\u00f3n de Asistencia Legal (Falmed), que ya tiene 20 a\u00f1os de existencia. El Colegio M\u00e9dico la cre\u00f3 para prestar asesor\u00eda y defensa a los m\u00e9dicos frente a un nuevo y preocupante fen\u00f3meno: la judicializaci\u00f3n de la medicina. Ya hab\u00eda precedentes internacionales, pero en Chile comenz\u00f3 a tomar fuerza en los noventa y se consolid\u00f3 en las d\u00e9cadas siguientes. En 2005, cuando comenz\u00f3 el Plan Auge, la ley exigi\u00f3 ir a mediaciones como paso previo a la judicializaci\u00f3n. En una d\u00e9cada, el 79 por ciento no lleg\u00f3 a acuerdo. Sin embargo, s\u00f3lo uno de cada diez pacientes sigui\u00f3 la pelea en tribunales.\nRojas comenta que precisamente la mediaci\u00f3n ha sido un factor que ha contenido la judicializaci\u00f3n. En sus 20 a\u00f1os, Falmed ha llevado el caso de 3.974 de sus afiliados, de los cuales s\u00f3lo 13 han tenido sentencia condenatoria (civil o penal). Seg\u00fan \u00e9l, \u201cel 75 por ciento de las demandas no tienen que ver con el mal ejercicio del m\u00e9dico, sino con un problema de comunicaci\u00f3n con los pacientes o familiares\u201d. Es por eso que desde hace cinco a\u00f1os dan charlas a los profesionales poniendo el foco en la importancia de la comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n en el l\u00edmite de sus responsabilidades. \u201cMuchas veces callamos la falta de recursos que hay para atender a los pacientes. Yo les recomiendo que hagan presente ese d\u00e9ficit y no se echen esa mochila\u201d, dice.\nLa judicializaci\u00f3n ha tenido consecuencias. Por un lado hay ciertas especialidades que se evitan, como obstetricia y cirug\u00eda, porque son en las que hay m\u00e1s demandas contra los m\u00e9dicos. Por otro lado, debido a este temor, se ha encarecido la medicina. \u201cLos m\u00e9dicos tienen certeza del diagn\u00f3stico, pero por el ambiente de desconfianza piden m\u00e1s ex\u00e1menes para documentar y certificar lo que ya saben\u201d, explica Rojas.\nLas instituciones tambi\u00e9n se resguardan. Actualmente exigen a sus m\u00e9dicos que tengan un seguro de responsabilidad civil profesional. Adem\u00e1s, en las cl\u00ednicas privadas, han creado unidades de gesti\u00f3n de riesgo o de calidad, cuyo objetivo es mejorar los protocolos y procedimientos para minimizar los riesgos.\nKottow hizo de su historia un libro: Padeciente. Uno m\u00e1s de los tantos en que ha tocado la situaci\u00f3n actual de la medicina y que resume el escenario: \u201cLa medicina est\u00e1 demasiado plagada de incertidumbres y efectos inesperados que no pueden ser plasmados en un documento\u201d. Agrega que tampoco ayuda la desconfianza del paciente, de un lado, y la existencia de un m\u00e9dico temeroso a la queja de ese paciente insatisfecho, por el otro.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "#;", "#;", "https://fau.uchile.cl", "https://artes.uchile.cl", "https://ciencias.uchile.cl", "https://agronomia.uchile.cl", "https://ingenieria.uchile.cl", "https://forestal.uchile.cl", "https://quimica.uchile.cl", "https://facso.uchile.cl", "https://veterinaria.uchile.cl", "https://fcei.uchile.cl", "https://derecho.uchile.cl", "https://fen.uchile.cl", "https://filosofia.uchile.cl", "https://gobierno.uchile.cl", "https://medicina.uchile.cl", "https://odontologia.uchile.cl", "https://ie.uchile.cl", "https://iei.uchile.cl", "https://inta.uchile.cl", "https://www.bachillerato.uchile.cl", "https://www.redclinica.cl", "https://www.u-cursos.cl/", "https://mi.uchile.cl/", "/presentacion/servicios-ayuda/webmail", "/english", "/francais", "/portugues", "#;", "/", "/postulantes", "/estudiantes", "/academicos", "/funcionarios", "/egresados", "/admision", "/pregrado", "/postgrado", "/investigacion", "/extension", "/bibliotecas", "/presentacion", "/postulantes", "/estudiantes", "/academicos", "/funcionarios", "/egresados", "/", "/noticias", "/noticias", "/noticias/209148/estrechando-lazos-internacionales-desde-la-salud-publica", "/noticias/209148/estrechando-lazos-internacionales-desde-la-salud-publica", "/noticias/209148/estrechando-lazos-internacionales-desde-la-salud-publica", "/noticias/209138/seleccion-de-registro-audivisual-voces-por-la-memoria", "/noticias/209138/seleccion-de-registro-audivisual-voces-por-la-memoria", "/noticias/209138/seleccion-de-registro-audivisual-voces-por-la-memoria", "/noticias/209136/prevencion-del-suicidio-crear-esperanza-a-traves-de-la-accion", "/noticias/209136/prevencion-del-suicidio-crear-esperanza-a-traves-de-la-accion", "/noticias/209136/prevencion-del-suicidio-crear-esperanza-a-traves-de-la-accion", "/noticias/209111/incentivo-colectivo", "/noticias/209111/incentivo-colectivo", "/noticias/209111/incentivo-colectivo", "/noticias/209110/invitacion-fiesta-de-los-80", "/noticias/209110/invitacion-fiesta-de-los-80", "/noticias/209110/invitacion-fiesta-de-los-80", "/noticias/209087/directora-de-no-chat-llama-a-celebrar-las-fiestas-de-manera-segura", "/noticias/209087/directora-de-no-chat-llama-a-celebrar-las-fiestas-de-manera-segura", "/noticias/209087/directora-de-no-chat-llama-a-celebrar-las-fiestas-de-manera-segura", "/noticias/209045/chile-y-barbados-el-rol-social-de-los-medios-de-comunicacion", "/noticias/209045/chile-y-barbados-el-rol-social-de-los-medios-de-comunicacion", "/noticias/209045/chile-y-barbados-el-rol-social-de-los-medios-de-comunicacion", "/noticias/208823/conoce-tus-numeros-campana-2023-que-llama-a-prevenir-enfermedades", "/noticias/208823/conoce-tus-numeros-campana-2023-que-llama-a-prevenir-enfermedades", "/noticias/208823/conoce-tus-numeros-campana-2023-que-llama-a-prevenir-enfermedades", "/noticias/208725/dia-internacional-de-las-victimas-de-desapariciones-forzadas", "/noticias/208725/dia-internacional-de-las-victimas-de-desapariciones-forzadas", "/noticias/208725/dia-internacional-de-las-victimas-de-desapariciones-forzadas", "/noticias/208537/chile-en-alerta-sanitaria-por-dengue-explican-como-prevenir-contagios", "/noticias/208537/chile-en-alerta-sanitaria-por-dengue-explican-como-prevenir-contagios", "/noticias/208537/chile-en-alerta-sanitaria-por-dengue-explican-como-prevenir-contagios", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El paciente rebelde&url=http://uchile.cl/u110041&via=uchile", "https://web.facebook.com/sharer.php?s=100&p[title]=El paciente rebelde&p[summary]=&p[url]=http://uchile.cl/u110041&p[images][0]=&_rdc=1&_rdr", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=http://uchile.cl/u110041", "https://api.whatsapp.com/send?text= El paciente rebelde%20http://uchile.cl/u110041", "http://www.latercera.com/noticia/tendencias/2015/03/659-621896-9-el-paciente-rebelde.shtml", "http://www.saludpublica.uchile.cl/academicos/nutricion-de-poblaciones/103392/maria-paz-bertoglia-arredondo", "http://www.saludpublica.uchile.cl/", "http://www.saludpublica.uchile.cl/academicos/bioetica/103061/miguel-kottow-lang", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El paciente rebelde&url=http://uchile.cl/u110041&via=uchile", "https://web.facebook.com/sharer.php?s=100&p[title]=El paciente rebelde&p[summary]=&p[url]=http://uchile.cl/u110041&p[images][0]=&_rdc=1&_rdr", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=http://uchile.cl/u110041", "https://api.whatsapp.com/send?text= El paciente rebelde%20http://uchile.cl/u110041", "/noticias", "https://uchile.cl/u7828", "https://listasdircom.uchile.cl/", "/resultadosbusqueda", "https://matricula.uchile.cl/", "https://ucampus.uchile.cl/", "https://ucampus.uchile.cl/", "https://ucampus.uchile.cl/", "https://uchile.cl/u5044", "https://uchile.cl/arancelesycredito", "https://uchile.cl/arancelesycredito/exalumnos", "https://uchile.cl/u124419", "http://sti.uchile.cl/concursos_internos_VID/", "https://uchile.cl/u57681", "https://uchile.cl/uperdoc", "https://mu3-portafolio.uchile.cl/", "https://ucursos.uchile.cl/", "https://calificacion.uchile.cl", "https://aucai.uchile.cl/", "/capacitacion.html", "https://uchile.cl/bienestar", "https://internouchile.trabajando.cl/", "https://mi.uchile.cl/certificado-renta-contrato/", "https://honorarios.uchile.cl/", "https://mi.uchile.cl/#223-administrar-correo-institucional", "https://uchile.cl/u129369", "https://uchile.cl/revalidacion", "https://uchile.cl/u6719", "https://mi.uchile.cl/#106-inscripci\u00f3n-de-asignaturas-pme", "https://uchile.cl/u6694", "https://mi.uchile.cl/", "https://vti.uchile.cl/ayudatecnologica", "http://www.tui.uchile.cl", "https://vti.uchile.cl/ayudatecnologica/categoria/eduroam-red-wifi/", "/presentacion/vicerrectoria-de-asuntos-economicos-y-gestion-institucional/direccion-de-gestion-y-desarrollo-de-personas/procesos-de-gestion-y-desarrollo-de-personas/prevencion-acoso-laboral/como-realizar-una-denuncia", "https://direcciondegenero.uchile.cl/oficinaacoso/", "https://uchile.cl/u186671", "javascript:void();", "/carreras", "https://uchile.cl/u5026", "/diplomados", "/postgrados/doctorados", "/postgrados/magisteres", "/postgrados/especialidades", "/postgrados/postitulos", "/educacioncontinua", "/portal/educacion-continua/136107/", "https://demre.cl", "https://uchile.cl/u44257", "/portal/presentacion/asuntos-academicos/pregrado/admision-especial", "/arancelesycredito", "https://uchile.cl/u5076", "/PME", "https://uchile.cl/u7827", "https://uchile.cl/u6676", "/rectoria", "/consejoUniversitario", "/senado", "/ConsejoEvaluacion", "/facultades", "https://www.redclinica.cl", "/centrosyprogramas", "https://www.uchile.cl/rrii", "/estructura", "/noticias", "/agenda", "/multimedia", "https://radio.uchile.cl/", "/deportes", "https://uchile.cl/u8248", "https://uchile.cl/u132135", "/publicaciones", "https://www.universitaria.cl/", "https://www.u-cursos.cl/", "https://ucampus.uchile.cl", "https://bibliotecadigital.uchile.cl/", "https://repositorio.uchile.cl/", "https://libros.uchile.cl/", "https://repositorio.uchile.cl/discover?filtertype=type&filter_relational_operator=equals&filter=Tesis", "https://revistas.uchile.cl/", "https://www.uchile.cl/portafolio-academico/", "http://www.csn.uchile.cl/", "https://www.whatsapp.com/channel/0029Va51V3dKrWQv8BS1dB1D", "https://www.instagram.com/uchile", "https://www.youtube.com/uchile", "https://twitter.com/uchile", "https://www.threads.net/@uchile", "https://www.facebook.com/uchile", "https://cl.linkedin.com/school/uchile", "/redes-sociales", "/acreditacion", "https://sellogeneraigualdad.uchile.cl", "https://uchile.cl/u7982", "https://uchile.cl/portal/presentacion/campus", "/portal/presentacion/campus/7983/campus-andres-bello", "/portal/presentacion/campus/7986/campus-beauchef", "/portal/presentacion/campus/7985/campus-dra-eloisa-diaz", "/portal/presentacion/campus/7984/campus-juan-gomez-millas", "/portal/presentacion/campus/7987/campus-sur", "https://uchile.cl/u8003", "tel:+56 2 29782000", "https://blancas.uchile.cl/", "/portal/presentacion/servicios-portal/mapa/8023/mapa-del-portal-web", "/portal/presentacion/servicios-portal/contacto/8021/contacto", "/sisib", "/", "https://uchile.cl/u174996", "/transparencia", "/presentacion/informacion-publica/cisi"]}