{"title": "Ana Mar\u00eda G\u00f3mez Ram\u00edrez - La Noche Europea de los Investigadores - Andaluc\u00eda", "author": null, "url": "https://lanochedelosinvestigadores.fundaciondescubre.es/investigador/ana-maria-gomez-ramirez/", "hostname": "fundaciondescubre.es", "description": null, "sitename": "La Noche Europea de los Investigadores - Andaluc\u00eda", "date": "2022-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ana Mar\u00eda G\u00f3mez Ram\u00edrez\nUniversidad de Sevilla\nF\u00edsica At\u00f3mica, Molecular y Nuclear / F\u00edsica de plasmas\nGrupo de investigaci\u00f3n\nNanotecnolog\u00eda en Superficies y Plasma\nSobre m\u00ed\nComenc\u00e9 mi carrera cient\u00edfica durante los \u00faltimos cursos de la Licenciatura en F\u00edsica, gracias a las becas de Iniciaci\u00f3n a la Investigaci\u00f3n y de Colaboraci\u00f3n. Tras licenciarme (2006), consegu\u00ed una beca FPU y desarroll\u00e9 mi tesis doctoral en la Universidad de Granada, obteniendo el premio extraordinario de doctorado en el \u00e1rea de ciencias experimentales en el a\u00f1o 2011. Mi tesis aborda el estudio de la estabilidad y efecto magnetorreol\u00f3gico de diversos fluidos magn\u00e9ticos compuestos por diferentes tipos de part\u00edculas y l\u00edquidos portadores. Contribuy\u00f3 a la obtenci\u00f3n de fluidos magnetorreol\u00f3gicos m\u00e1s estables, con aplicaciones en automoci\u00f3n, construcci\u00f3n civil y medicina. Posteriormente obtuve una beca post-doctoral de la fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces (2012-13), que me permiti\u00f3 desarrollar mi propio proyecto de investigaci\u00f3n en la Universidad de Bayreuth (Alemania), en este caso sobre el estudio de inestabilidades hidrodin\u00e1micas en 3D usando fluidos magn\u00e9ticos y campos magn\u00e9ticos rotatorios. Finalmente, en 2014 me incorpor\u00e9 a la Universidad de Sevilla (US), pasando a formar parte del grupo de investigaci\u00f3n \u201cNanotecnolog\u00eda de Superficies y Plasma\u201d, del Instituto de Ciencia de Materiales de Sevilla (US-CSIC). Esto supuso un cambio radical en mi l\u00ednea de investigaci\u00f3n, centrada en este momento en el estudio de plasmas de descarga de barrera diel\u00e9ctrica a presi\u00f3n atmosf\u00e9rica y sus aplicaciones. Durante este \u00faltimo periodo he disfrutado de una beca Juan de la Cierva, de un contrato post-doctoral de la Junta de Andaluc\u00eda y he estado involucrada en diferentes proyectos de transferencia de tecnolog\u00eda. Actualmente, trabajo como Profesora Contratada Doctora en el Departamento de F\u00edsica At\u00f3mica, Molecular y Nuclear de la Universidad de Sevilla.\nL\u00edneas de investigaci\u00f3n\nMi l\u00ednea de investigaci\u00f3n est\u00e1 centrada actualmente en la f\u00edsica de plasmas operados a presi\u00f3n atmosf\u00e9rica, incluyendo tanto su caracterizaci\u00f3n como aplicaciones. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n estoy interesada en la construcci\u00f3n y dise\u00f1o de nuevos reactores de plasma, con aplicaciones en medicina y biolog\u00eda.\nResultados destacables\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os he estudiado los mecanismos de reacci\u00f3n que tienen lugar durante el proceso de s\u00edntesis de amoniaco asistida por plasma, usando una novedosa t\u00e9cnica de marcaje isot\u00f3pico, que no hab\u00eda sido aplicada hasta la fecha en este campo. Adem\u00e1s, he contribuido al an\u00e1lisis de los par\u00e1metros f\u00edsicos que caracterizan este tipo la descarga, lo que ha permitido obtener altas conversiones y rendimientos energ\u00e9ticos. Es importante tener en cuenta que la t\u00e9cnica actual de producci\u00f3n de amoniaco (proceso de Haber-Bosch) es la responsable de, aproximadamente, el 1.5 % de las emisiones globales de CO2 a la atmosfera, por lo que la tecnolog\u00eda de plasma se presenta como una alternativa prometedora y no contaminante para llevar a cabo este proceso.\nVocaci\u00f3n\nDesde que era una ni\u00f1a ten\u00eda inter\u00e9s por la ciencia, y cuando comenc\u00e9 mis estudios en f\u00edsica tuve claro que quer\u00eda dedicarme a ello. Me encanta mi trabajo, afrontar cada d\u00eda nuevos retos cient\u00edficos y contribuir, de alguna forma, al avance de nuestra sociedad es muy motivador.\nDeseo cient\u00edfico\nMe gustar\u00eda ayudar a despertar el inter\u00e9s cient\u00edfico de nuestros j\u00f3venes. Espero que en el futuro aumenten los presupuestos dedicados a ciencia en Espa\u00f1a, y que esto ayude a consolidar una carrera cient\u00edfica estable para aquellos que hemos decidido dedicarnos a esta labor.\n[Ir al contenido](#content)", "language": null, "image": "https://lanochedelosinvestigadores.fundaciondescubre.es/files/2020/06/imagen-compartir-redes-lanoche.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "javascript:void(0);", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}