{"title": "El poder de las plantas para nutrir el cabello - Weleda Per\u00fa", "author": "Weleda-Marketing", "url": "https://www.weleda.com.pe/el-poder-de-las-plantas-para-nutrir-el-cabello/", "hostname": "weleda.com.pe", "description": "Descubre las propiedades especiales de las plantas que son el coraz\u00f3n de nuestra l\u00ednea de cabello", "sitename": "Weleda Per\u00fa", "date": "2020-10-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Deja una respuesta Cancelar la respuesta", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El poder de las plantas para nutrir el cabello\nDescubre las propiedades especiales de las plantas que son el coraz\u00f3n de nuestra l\u00ednea de cabello\n\u00bfSab\u00edas que el prefijo Fito significa planta? Las plantas son los pilares de nuestro cuidado capilar, por eso, nuestro champ\u00fa se llama Fitoshampoo y nuestro acondicionador se llama Fitoacondicionador. Para ayudarte a encontrar el cuidado vegetal ideal para ti, aqu\u00ed te explicamos algunas de las bondades de las plantas en nuestros productos para el cabello.\nEn Weleda, potenciamos el poder de las plantas para promover la salud humana. Cuando se trata del cabello, nuestro enfoque es el cuidado del cuero cabelludo, para lograr que crezca sano y fuerte desde la ra\u00edz, as\u00ed puede lucir su belleza natural. Cada uno de nuestros Fitoshampoos se define por una planta en particular que beneficia la salud del cuero cabelludo. Te presentamos nuestras plantas estrellas para el cabello: Romero, Melisa, Ortiga, Cal\u00e9ndula, Manzanilla y Aloe Vera.\nEl Romero, Fortalecedor del Cabello\nEl romero es una planta de mucha vitalidad y resistencia que puede prosperar en lugares de climas extremas, con sol fuerte o terreno rocoso, y tambi\u00e9n prolifera cerca del mar. Reconocido por sus propiedades de calentamiento, el romero estimula la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea, oxigenando el cuero cabelludo y las ra\u00edces del cabello. Es un potente antioxidante natural y tambi\u00e9n ofrece protecci\u00f3n natural contra microbios y hongos. Nuestro\n[Romero Fitoshampoo](https://www.weleda.com.pe/producto/romero-fitoshampoo/) es ideal para personas que se lavan el cabello con frecuencia o que sufren de ca\u00edda, pero cuyo cabello no es ni muy seco ni graso. Se complementa con nuestro [Aloe Fitoacondicionador](https://www.weleda.com.pe/producto/aloe-fitoacondicionador/).\nLa Melisa, Rescatadora del Cabello Seco o Maltrado\nTambi\u00e9n conocida como toronjil, la melisa es conocida por sus propiedades calmantes y regenerativas. Es repleta de aceites esenciales y rica en antioxidante flavonoide, en taninos y en vitamina C; justo los ingredientes que necesita un cuero cabelludo seco o un cabello maltratado. La melisa ayuda al cuero cabelludo a recuperar su oleosidad natural y a regenerarse para recuperar un cabello suave y sano. Combina nuestro\n[Melisa Fitoshampoo](https://www.weleda.com.pe/producto/melisa-fitoshampoo/) con nuestro [Aloe Fitoacondicionador](https://www.weleda.com.pe/producto/aloe-fitoacondicionador/) para una rutina hidratante completa.\nLa Ortiga, Reguladora del Sebo\nLa ortiga es una peque\u00f1a planta poderosa que, en su estado natural, al entrar en contacto con nuestra piel causa irritaci\u00f3n y escozor. Para el cabello, la ortiga ayuda a regular el exceso de sebo porque act\u00faa sobre la grasa en el cabello, saponific\u00e1ndola para que puede arrastrarse mejor con el agua del enjuague. Tambi\u00e9n promueve la circulaci\u00f3n y oxigenaci\u00f3n sobre el cuero cabelludo para un crecimiento sano. Combina nuestro\n[Ortiga Fitoshampoo](https://www.weleda.com.pe/producto/ortiga-fitoshampoo/) con el [Ortiga Fitoacondicionador](https://www.weleda.com.pe/producto/ortiga-fitoacondicionador/) para una hidrataci\u00f3n ligera o con nuestro [Aloe Fitoacondicionador](https://www.weleda.com.pe/producto/aloe-fitoacondicionador/) si tienes las puntas secas.\nLa Cal\u00e9ndula, Protectora de la Sensibilidad\nTambi\u00e9n estrella de nuestra l\u00ednea para beb\u00e9, la cal\u00e9ndula es una planta ancestral reconocida por sus propiedades regeneradoras y protectoras. En cuidado capilar, la cal\u00e9ndula calma irritaciones, reduce inflamaci\u00f3n y previene las descamaciones en el cuero cabelludo sensible mientras promueve su desarrollo sano. Complementa el\n[Cal\u00e9ndula Fitoshampoo](https://www.weleda.com.pe/producto/calendula-fitoshampoo/) con el [Manzanilla Fitoacondicionador](https://www.weleda.com.pe/producto/manzanilla-fitoacondicionador/) para un cuidado suave. Tambi\u00e9n aptos para ni\u00f1os a partir de 4 a\u00f1os de edad.\nLa Manzanilla, Calmante y Resaltadora de Luz\nLa manzanilla es una de las flores m\u00e1s conocidas por su efecto calmante en nuestro metabolismo. Tambi\u00e9n tiene efectos antinflamatorios y antibacterianos, tanto en su consumo como en su uso externo. Adem\u00e1s, su antioxidante flavonoide act\u00faa como realzador de los tonos claros en el cabello, aportando una luminosidad natural. Para un cuidado completo, complementa el\n[Manzanilla Fitoshampoo](https://www.weleda.com.pe/producto/manzanilla-fitoshampoo/) con el [Manzanilla Fitoacondicionador](https://www.weleda.com.pe/producto/manzanilla-fitoacondicionador/). Tambi\u00e9n aptos para ni\u00f1os a partir de 8 a\u00f1os de edad.\nEl Aloe Vera, Experto en Hidrataci\u00f3n\nTambi\u00e9n conocido como s\u00e1bila, el aloe vera est\u00e1 compuesto en 95% de agua. Sus hojas gruesas y carnosas, m\u00e1s su piel de consistencia de cera, est\u00e1n dise\u00f1adas para retener agua. Tiene un efecto refrescante y calmante; adem\u00e1s sus m\u00faltiples amino\u00e1cidos aportan a la producci\u00f3n de prote\u00edna, el componente principal del cabello. El aloe vera es componente integral en todos nuestros Fitoacondicionadores.\nSi todav\u00eda tienes dudas sobre la planta o producto capilar ideal para ti, escr\u00edbenos en el chat y te ayudaremos a encontrar tu match ideal.\nArt\u00edculos Relacionados\nCuida tu cabello mientras cuidas el planeta\nCuidando tu sonrisa y tu salud\nRatania: Tesoro Silvestre de los Andes\nVegetarianos y veganos bienvenidos\nTu mejor cara te espera\nAceites corporales: mitos y beneficios\nConoce la piel de tu beb\u00e9", "language": null, "image": "https://www.weleda.com.pe/wp-content/uploads/2020/10/Cosecha-manzanilla-300x300-compressed.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.weleda.com.pe", "https://www.weleda.com.pe/productos/linea-facial/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/limpieza-facial/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cremas-de-dia-y-noche/", "https://www.weleda.com.pe/productos/serum-y-aceite-facial/", "https://www.weleda.com.pe/productos/labios-y-contorno-de-ojos/", "https://www.weleda.com.pe/productos/accesorios-faciales/", "https://www.weleda.com.pe/productos/packs-faciales/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/iris/", "https://www.weleda.com.pe/productos/rosa-mosqueta/", "https://www.weleda.com.pe/productos/granada/", "https://www.weleda.com.pe/productos/almendra/", "https://www.weleda.com.pe/productos/hombre/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/piel-normal-facial/", "https://www.weleda.com.pe/productos/piel-seca-facial/", "https://www.weleda.com.pe/productos/piel-grasa-facial/", "https://www.weleda.com.pe/productos/piel-mixta-facial/", "https://www.weleda.com.pe/productos/piel-sensible-facial/", "https://www.weleda.com.pe/productos/dental/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/pastas-dentales/", "https://www.weleda.com.pe/productos/enjuague-bucal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cepillos/", "https://www.weleda.com.pe/productos/packs-dentales/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/dientes-sensibles/", "https://www.weleda.com.pe/productos/encias-sensibles/", "https://www.weleda.com.pe/productos/sin-menta-dental/", "https://www.weleda.com.pe/productos/manchas-y-sarro/", "https://www.weleda.com.pe/productos/ninos-dental/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/calendula-dental/", "https://www.weleda.com.pe/productos/manzanilla-dental/", "https://www.weleda.com.pe/productos/ratania-dental/", "https://www.weleda.com.pe/productos/sal-marina-dental/", "https://www.weleda.com.pe/productos/linea-corporal/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/aceites-corporales/", "https://www.weleda.com.pe/productos/leches-corporales/", "https://www.weleda.com.pe/productos/geles-de-ducha-y-jabones/", "https://www.weleda.com.pe/productos/desodorantes/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cremas-de-mano/", "https://www.weleda.com.pe/productos/accesorios-y-complementos-corporales/", "https://www.weleda.com.pe/productos/packs-corporales/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/piel-seca-y-muy-seca-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/piel-sensible-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/celulitis-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/estrias-y-tonificacion-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/exfoliacion-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/deporte/", "https://www.weleda.com.pe/productos/masajes-y-relajacion-corporal/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/abedul-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/almendra-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/arnica-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/calendula-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/citrus-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/espino-amarillo-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/granada-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/lavanda-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/pensamiento-viola-tricolor-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/rosa-mosqueta-corporal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cabello/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/shampoos/", "https://www.weleda.com.pe/productos/acondiconadores/", "https://www.weleda.com.pe/productos/tonico-capilar/", "https://www.weleda.com.pe/productos/peines-y-cepillos-de-madera/", "https://www.weleda.com.pe/productos/packs-cabello/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/cabello-normal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cabello-seco/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cabello-graso/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cabello-fragil/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cuero-cabelludo-sensible-y-ninos/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cabellos-claros/", "https://www.weleda.com.pe/productos/caida-de-cabello/", "https://www.weleda.com.pe/productos/caspa/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/aloe/", "https://www.weleda.com.pe/productos/calendula-por-ingrediente-cabello/", "https://www.weleda.com.pe/productos/manzanilla/", "https://www.weleda.com.pe/productos/melisa/", "https://www.weleda.com.pe/productos/ortiga/", "https://www.weleda.com.pe/productos/romero-por-ingrediente-cabello/", "https://www.weleda.com.pe/productos/linea-bebe-y-nino/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/para-bebe/", "https://www.weleda.com.pe/productos/para-nino/", "https://www.weleda.com.pe/productos/accesorios-y-complementos-bebe-y-nino/", "https://www.weleda.com.pe/productos/packs-bebe-y-nino/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/zona-panal/", "https://www.weleda.com.pe/productos/limpieza-bebe-y-nino/", "https://www.weleda.com.pe/productos/hidratacion-y-masaje-bebe-y-nino/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cuidado-bucal-bebe-y-nino/", "https://www.weleda.com.pe/productos/cuidado-personal-ninos/", null, "https://www.weleda.com.pe/productos/calendula-bebe-y-ninos/", "https://www.weleda.com.pe/productos/manzanilla-bebe-y-nino/", "https://www.weleda.com.pe/productos/menta-fresca-bebe-y-nino/", "https://www.weleda.com.pe/productos/naranja-frutal-bebe-y-nino/", "https://www.weleda.com.pe/promociones/", "https://www.weleda.com.pe/productos/outlet/", "https://www.weleda.com.pe/quienes-somos/", "https://www.weleda.com.pe/quienes-somos/", "https://www.weleda.com.pe/quienes-somos/proposito-antroposofico-2/", "https://www.weleda.com.pe/quienes-somos/historia-2/", "https://www.weleda.com.pe/quienes-somos/sostenibilidad-y-comercio-justo/", "https://www.weleda.com.pe/quienes-somos/valores-2/", "https://www.weleda.com.pe/quienes-somos/certificaciones-2/", "https://www.weleda.com.pe/banner-principal-mobile/blog/", "https://www.weleda.com.pe/nuestras-tiendas/", "https://www.weleda.com.pe/glosario-de-ingredientes/", "#", "https://www.weleda.com.pe/mi-cuenta/lost-password/", "https://www.weleda.com.pe/mi-cuenta/", "https://www.weleda.com.pe/cart/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.weleda.com.pe/el-poder-de-las-plantas-para-nutrir-el-cabello/", "https://www.weleda.com.pe/producto/romero-fitoshampoo/", "https://www.weleda.com.pe/producto/aloe-fitoacondicionador/", "https://www.weleda.com.pe/producto/melisa-fitoshampoo/", "https://www.weleda.com.pe/producto/aloe-fitoacondicionador/", "https://www.weleda.com.pe/producto/ortiga-fitoshampoo/", "https://www.weleda.com.pe/producto/ortiga-fitoacondicionador/", "https://www.weleda.com.pe/producto/aloe-fitoacondicionador/", "https://www.weleda.com.pe/producto/calendula-fitoshampoo/", "https://www.weleda.com.pe/producto/manzanilla-fitoacondicionador/", "https://www.weleda.com.pe/producto/manzanilla-fitoshampoo/", "https://www.weleda.com.pe/producto/manzanilla-fitoacondicionador/", "/el-poder-de-las-plantas-para-nutrir-el-cabello/#respond", "https://www.weleda.com.pe/cuida-tu-cabello-mientras-cuidas-el-planeta/", "https://www.weleda.com.pe/cuida-tu-cabello-mientras-cuidas-el-planeta/", "https://www.weleda.com.pe/cuida-tu-cabello-mientras-cuidas-el-planeta/", "https://www.weleda.com.pe/cuidando-tu-sonrisa-y-tu-salud/", "https://www.weleda.com.pe/cuidando-tu-sonrisa-y-tu-salud/", "https://www.weleda.com.pe/cuidando-tu-sonrisa-y-tu-salud/", "https://www.weleda.com.pe/ratania-tesoro-silvestre-de-los-andes/", "https://www.weleda.com.pe/ratania-tesoro-silvestre-de-los-andes/", "https://www.weleda.com.pe/ratania-tesoro-silvestre-de-los-andes/", "https://www.weleda.com.pe/vegetarianos-y-veganos-bienvenidos/", "https://www.weleda.com.pe/vegetarianos-y-veganos-bienvenidos/", "https://www.weleda.com.pe/vegetarianos-y-veganos-bienvenidos/", "https://www.weleda.com.pe/tu-mejor-cara-te-espera/", "https://www.weleda.com.pe/tu-mejor-cara-te-espera/", "https://www.weleda.com.pe/tu-mejor-cara-te-espera/", "https://www.weleda.com.pe/aceites-corporales-beneficios-y-mitos/", "https://www.weleda.com.pe/aceites-corporales-beneficios-y-mitos/", "https://www.weleda.com.pe/aceites-corporales-beneficios-y-mitos/", "https://www.weleda.com.pe/conoce-la-piel-de-tu-bebe/", "https://www.weleda.com.pe/conoce-la-piel-de-tu-bebe/", "https://www.weleda.com.pe/conoce-la-piel-de-tu-bebe/", "https://www.weleda.com.pe/consejos-para-iniciar-un-detox-capilar/", "https://www.weleda.com.pe/consejos-para-iniciar-un-detox-capilar/", "https://www.weleda.com.pe/consejos-para-iniciar-un-detox-capilar/", "https://www.weleda.com.pe/nuestras-tiendas/", "https://www.weleda.com.pe/politicas-de-privacidad/", "https://www.weleda.com.pe/preguntas-frecuentes/", "https://www.weleda.com.pe/terminos-condiciones/", "https://wa.me/51999930859", "mailto:pedidos@weleda.com.pe", "https://www.weleda.com.pe/contacto", "https://www.facebook.com/weledaperu", "https://www.instagram.com/weledaperu/", "#0"]}