{"title": "Fondef Fondo de Fomento al Desarrollo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico", "author": "Nombre", "url": "https://www.conicyt.cl/fondef/2003/08/17/exitos-de-vacuna-anticancerigena/", "hostname": "conicyt.cl", "description": null, "sitename": "conicyt.cl", "date": "2003-08-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Deja un comentario Cancelar respuesta", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Publicado 17-08-2003\nPacientes con tumores malignos arrojaron resultados alentadores al aplic\u00e1rseles una vacuna biol\u00f3gica de vanguardia: se redujo la masa y prolongaron su vida. El equipo chileno a cargo del experimento asegura que la terapia abre nuevas esperanzas de curaci\u00f3n para diferentes tipos de c\u00e1ncer.\nEl Fondo de Fomento al Desarrollo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico (Fondef) entreg\u00f3 350 millones de pesos a investigadores de la Universidad de Chile, encabezados por el bi\u00f3logo Flavio Salazar y el cirujano onc\u00f3logo Carlos Ferrada, para continuar con el desarrollo de un tratamiento pionero en Am\u00e9rica Latina contra el c\u00e1ncer.\nEl trabajo realizado hasta ahora s\u00f3lo fue posible con fondos aportados por estos mismos m\u00e9dicos y el apoyo del Instituto Karolinska, de Estocolmo. Pero el esfuerzo tuvo su recompensa.\nPrimero, se seleccion\u00f3 a 15 pacientes con melanoma maligno (c\u00e1ncer a la piel) que ya estaba diseminado al pulm\u00f3n, h\u00edgado y otros \u00f3rganos. Luego se les administr\u00f3 a cada uno de ellos varias dosis de una vacuna biol\u00f3gica de \u00faltima generaci\u00f3n. El resultado fue alentador: ninguno de los pacientes falleci\u00f3 a causa del tratamiento y, al contrario, en una proporci\u00f3n importante se consiguieron respuestas positivas (disminuci\u00f3n de la masa del tumor) y prolongaron su vida.\nDe vanguardia\nLa \u201cterapia inmunog\u00e9nica\u201d es la estrategia que Carlos Ferrada y Flavio Salazar decidieron aprovechar.\nLa t\u00e9cnica empleada es la siguiente: extraen sangre del enfermo y a\u00edslan a los gl\u00f3bulos blancos, que son cultivados en el laboratorio. Los convierten en un tipo de c\u00e9lula especial (dendr\u00edtica o estrellada), que recibe extractos de c\u00e9lulas tumorales. Finalmente \u00e9stas, ya activadas, que contienen los extractos de c\u00e9lulas tumorales, se reinyectan a los pacientes para provocar una respuesta inmunol\u00f3gica contra el tumor.\nFlavio Salazar, acad\u00e9mico del Programa de Inmunolog\u00eda del Instituto de Ciencias Biom\u00e9dicas de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile, explica:\n-Estamos hablando de una vacuna biol\u00f3gica. Tomamos parte de las c\u00e9lulas malignas, hacemos un preparado de melanoma. Estas c\u00e9lulas son transformadas en c\u00e9lulas activas contra el c\u00e1ncer y reintroducidas al paciente, a trav\u00e9s de una v\u00eda subcut\u00e1nea. Ah\u00ed viajan c\u00e9lulas especiales, las llamadas c\u00e9lulas dendr\u00edticas, son ellas las que llevan el ant\u00edgeno que es la informaci\u00f3n contra el melanoma a los sitios adecuados para inducir una respuesta inmunol\u00f3gica\u2019.\nAgrega: \u201cLo m\u00e1s novedoso del tratamiento es la producci\u00f3n de estas c\u00e9lulas dendr\u00edticas. Son capaces de llevar el ant\u00edgeno para combatir el c\u00e1ncer. Reducen la masa del tumor y hemos encontrado evidencia de respuestas inmunol\u00f3gicas que se pueden detectar en el laboratorio. En definitiva, estas c\u00e9lulas dendr\u00edticas inducen en el paciente la producci\u00f3n de gl\u00f3bulos blancos espec\u00edficos contra el tumor\u201d.\nSeg\u00fan Flavio Salazar, esta t\u00e9cnica tiene consecuencias hasta ahora insospechadas:\n-El nuevo tratamiento tiene proyecciones no s\u00f3lo de alargar la vida de los pacientes, sino de curar la enfermedad. Ya se ha logrado que el 15% se cure. Los pacientes que nosotros tratamos tienen c\u00e1ncer de melanoma en estado muy avanzado, pero hemos tenido respuestas muy positivas. Desaparecieron algunos tumores, se achicaron otros.\nM\u00e1s vida\nCarlos Ferrada, cirujano onc\u00f3logo de la Cl\u00ednica Alemana y profesor de cirug\u00eda de c\u00e1ncer del Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de Chile, especializado en el M.D.Anderson Cancer Institute de Houston, asegura que se han comenzado a vislumbrar nuevas esperanzas de curaci\u00f3n para diferentes tipos de c\u00e1ncer.\n\u201cEn pa\u00edses desarrollados los resultados m\u00e1s consistentes se han producido en el tratamiento del melanoma \u2013 explica Ferrada- . Los obtenidos por el Instituto Nacional del C\u00e1ncer de EE.UU. y otros centros especializados arrojan \u00edndices de curaci\u00f3n para pacientes con esa enfermedad diseminada y que no ten\u00edan ninguna opci\u00f3n de vida, del 15%. Esta cifra que pareciera ser modesta representa un avance gigantesco porque muestra que el camino a la curaci\u00f3n va por esta v\u00eda. \u00a1Si en una fase avanzada de la enfermedad cura un 15%, en pacientes de alto riesgo o en fases m\u00e1s tempranas debe ser mucho m\u00e1s efectivo!\u201d.\nAgrega:\n-Son susceptibles de ser tratados con esta terapia los linfomas, c\u00e1ncer de colon, ri\u00f1\u00f3n, pr\u00f3stata y, probablemente, la leucemia. Incluso, vamos a comenzar a desarrollar ahora un proyecto para el tratamiento de un tipo espec\u00edfico de tumor cerebral, aunque en este caso las c\u00e9lulas que inyectamos no son capaces de traspasar la barrera encef\u00e1lica, por lo que ser\u00e1 necesario poner estas c\u00e9lulas en bolsitas microsc\u00f3picas y ubicarlas directamente en el tumor. Debemos comprender que esto es una revoluci\u00f3n en la medicina, si no estamos perdidos. La brecha con los pa\u00edses desarrollados aumentar\u00e1 y despu\u00e9s ser\u00e1 pr\u00e1cticamente imposible alcanzarlos. \u00a1Esto es una revoluci\u00f3n completa de la medicina!\nEn Francia ya se est\u00e1n administrando vacunas de vanguardia a pacientes que, aun sin tener met\u00e1stasis, est\u00e1n en alto riesgo de producirla. Tambi\u00e9n se est\u00e1 administrando a pacientes con \u201clinfoma no hodking\u201d, un c\u00e1ncer que ataca a la sangre distinto a la leucemia.\n\u201cEn algunos pa\u00edses como EE.UU., Francia y Alemania cada grupo de investigadores desarrolla sus terapias con algunas diferencias \u2013 dice Salazar- . Pero ellos est\u00e1n tan avanzados como nosotros\u201d.\nLas indagaciones que ahora emprender\u00e1 el equipo m\u00e9dico que encabeza Ferrada y Salazar apuntan a tres objetivos: tratar a 15 pacientes con melanoma en un estado menos avanzado; a 15 pacientes con \u201clinfoma no hodking\u201d y a otros 15 que padecen c\u00e1ncer al ri\u00f1\u00f3n. En algunos casos se les inyectar\u00e1 adem\u00e1s una prote\u00edna que multiplica las c\u00e9lulas que atacar\u00e1n directamente el tumor.\nCon los recursos entregados por el Fondef se est\u00e1 construyendo una gran ampliaci\u00f3n del laboratorio de alta seguridad biol\u00f3gica, que funciona en la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile. Aqu\u00ed trabajar\u00e1n, a partir de mediados de agosto, expertos en bioingenier\u00eda gen\u00e9tica. Ellos congelar\u00e1n, manipular\u00e1n c\u00e9lulas y producir\u00e1n las vacunas.\nRECUADRO\nQui\u00e9nes producen las vacunas\nEl bi\u00f3logo Flavio Salazar inici\u00f3 sus investigaciones en inmunolog\u00eda en Suecia, en el Instituto Karolinska de Estocolmo. Regres\u00f3 a trabajar a la Universidad de Chile en 1999 y un a\u00f1o despu\u00e9s conoci\u00f3 a Carlos Ferrada, cirujano onc\u00f3logo de la Cl\u00ednica Alemana y profesor de cirug\u00eda de c\u00e1ncer del Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de Chile.\nEl encuentro fue el punto de partida para la creaci\u00f3n de vacunas biol\u00f3gicas contra el c\u00e1ncer, aunque en Chile hasta ahora s\u00f3lo se han administrado a pacientes con melanoma avanzado, una suerte de c\u00e1ncer a la piel que se reproduce en forma desordenada, comprometiendo distintos \u00f3rganos: h\u00edgado, pulmones y otros.\nCarlos Ferrada reflexiona: \u201cDurante mi vida he tenido demasiadas experiencias que me han se\u00f1alado que muchas veces est\u00e1n los medios, pero por desidia, falta de imaginaci\u00f3n, o simplemente por pobreza espiritual, no se solucionan problemas sociales enormes que con imaginaci\u00f3n est\u00e1n totalmente al alcance de ser superados. La pobreza no tiene un trasfondo econ\u00f3mico, es un problema de estado mental. Conoc\u00ed a un bi\u00f3logo cient\u00edfico, el Estado hab\u00eda hecho un esfuerzo en recuperar ese cerebro para el pa\u00eds, pero su trascendencia era estar en un peque\u00f1o laboratorio trabajando con animales, como miles de cient\u00edficos en el mundo. El cambio se produjo al unirnos, a esa persona \u2013 Flavio Salazar- se le pod\u00eda sacar un provecho inmensamente superior. Producto de esa uni\u00f3n, hoy estamos en un programa de tratamiento de c\u00e1ncer de vanguardia, \u00fanico en Sudam\u00e9rica, totalmente a la par con cualquier centro de c\u00e1ncer de pa\u00edses del primer mundo\u201d.\nAgrega:\n-Lo anterior ha generado una corriente de entusiasmo contagioso en muchos m\u00e9dicos cl\u00ednicos, como tambi\u00e9n en cient\u00edficos b\u00e1sicos. Se dieron cuenta que era factible que con proyectos bien preparados, con una aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica inmediata hacia los enfermos y con la idea base de una alianza entre la empresa privada y los fondos de transferencia tecnol\u00f3gica asignados por el Estado, se pod\u00edan llevar a cabo ideas creativas.\nEl equipo a cargo de Ferrada y Salazar tiene dos \u00e1reas de trabajo: laboratorio, encabezado por el bi\u00f3logo, y el equipo m\u00e9dico cl\u00ednico, que dirige el doctor Ferrada. Ambos destacan la estrecha colaboraci\u00f3n de la inmun\u00f3loga Mercedes L\u00f3pez y, en las nuevas investigaciones que ahora emprender\u00e1n participar\u00e1n Juan Honeyman (profesor titular de Dermatolog\u00eda en la Universidad de Chile) y otros profesionales de esa casa de estudios y tambi\u00e9n de la Cl\u00ednica Alemana.\nContar\u00e1n con recursos del Fondo de Fomento al Desarrollo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico, que aportar\u00e1 el 60% del capital. El Instituto de Ciencias Biom\u00e9dicas de la Universidad de Chile pondr\u00e1 otro 20% del capital y algunas empresas el 20% restante.\nUna de las empresas asociadas al proyecto, \u201cOncobiomed\u201d, se ha asociado a \u201cTecnofarma\u201d, que cuenta con filiales en 16 pa\u00edses latinoamericanos.\n\u201cEsto hace pensar en un futuro, no lejano, en la posibilidad de expandir la atenci\u00f3n biotecnol\u00f3gica de este tipo de tratamientos hacia toda Sudam\u00e9rica. No es un sue\u00f1o creer que vamos a poder tratar las c\u00e9lulas que recibimos de enfermos de esos pa\u00edses, modificarlas y enviarlas para que los pacientes sean vacunados\u201d, dice Ferrada.\nEl Mercurio\n17 de agosto de 2003\np\u00e1gina D-19", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/fondef/preguntas-frecuentes/", "#", "http://repositorio.conicyt.cl/handle/10533/108048", "https://servicios.conicyt.cl/web/evalgenerico/#/inicio", "https://www.conicyt.cl/fondef/lineas-de-programa/instrumentos-vigentes/concurso-nacional-de-proyectos-de-investigacion-y-desarrollo-en-salud-fonis/expresion-de-interes-para-evaluadores-fonis/", "http://www.portaldelinvestigador.cl/", "https://auth.conicyt.cl/", "https://fondefsis.conicyt.cl/", "https://spl.conicyt.cl/", "#", "https://www.conicyt.cl/cumbreciencia2020", "https://www.conicyt.cl/astroeducacion2019", "https://www.conicyt.cl/maulemiratucielo", "https://www.conicyt.cl/apec", "https://www.conicyt.cl/astroeducacion2017", "https://www.conicyt.cl/gendersummit12", "https://www.conicyt.cl/astroeducacion2018", "https://www.conicyt.cl/becasconicyt", "https://www.conicyt.cl/fondo-newton-picarte", "https://www.conicyt.cl/explora", "https://www.conicyt.cl/fondequip", "https://www.conicyt.cl/informacioncientifica", "https://www.conicyt.cl/astronomia", "https://www.conicyt.cl/pci", "https://www.conicyt.cl/pai", "https://www.conicyt.cl/fonis", "https://www.conicyt.cl/pia", "https://www.conicyt.cl/regional", "https://www.conicyt.cl/fondef", "https://www.conicyt.cl/fondap", "https://www.conicyt.cl/fondecyt", "https://www.conicyt.cl", "/", "https://www.conicyt.cl/fondef/", "/", "/fondef/", "https://www.conicyt.cl/fondef/sobre-fondef/", "https://www.conicyt.cl/fondef/lineas-de-programa/introduccion-lineas-fondef/", "https://www.conicyt.cl/fondef/noticias/", "https://www.conicyt.cl/fondef/estudios-y-estadisticas/estudios/", "https://www.conicyt.cl/fondef/proyectos-adjudicados-fondef/", "/fondef/feed/rss/", "https://ayuda.anid.cl/hc/es", "https://www.conicyt.cl/fondef/noticias/listado-noticias/?slug=columnas-de-opinion", "https://www.conicyt.cl/fondef/noticias/listado-noticias/?slug=concursos-noticias", "https://www.conicyt.cl/fondef/noticias/listado-noticias/?slug=proyectos", "https://www.conicyt.cl/fondef/noticias/listado-noticias/?slug=reportajes", "https://www.conicyt.cl/fondef/noticias/listado-noticias/?slug=videos", "https://www.conicyt.cl/fondef/tag/ciencias-biologicas/", "https://www.conicyt.cl/fondef/tag/ciencias-de-la-tierra-y-medioambientales/", "https://www.conicyt.cl/fondef/tag/ciencias-medicas-y-de-la-salud/", "https://www.conicyt.cl/fondef/tag/ciencias-sociales/", "https://www.conicyt.cl/fondef/tag/computacion-y-ciencias-de-la-informacion/", "https://www.conicyt.cl/fondef/tag/ingenieria-y-tecnologia/", "/fondef/2003/08/17/exitos-de-vacuna-anticancerigena/#respond", "https://www.gob.cl/", "../fondap/footer.css", "/", "https://www.conicyt.cl/fondef/", "http://goo.gl/HWz48W", "/politicas-de-privacidad", "http://www.portaltransparencia.cl/PortalPdT/pdtta/-/ta/AJ008", "/trabaja-con-nosotros/", "https://login.microsoftonline.com/", "https://ayuda.anid.cl/hc/es", "/"]}