{"title": "Unidad 2. C\u00f3mo avanzar en el manejo de los aspectos educativos para la atenci\u00f3n a personas con enfermedad cr\u00f3nica: educaci\u00f3n terap\u00e9utica", "author": "Diana Gos\u00e1lvez Prados", "url": "https://www.opimec.org/comunidades-de-practica/2a-edicion-curso-virtual-avanzado-de-atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas/documentos/4868/", "hostname": "opimec.org", "description": "Descripci\u00f3n de los aspectos clave de la unidadBienvenido/a a la Unidad \u201cCOMO AVANZAR EN EL MANEJO DE LOS ASPECTOS EDUCATIVOS PARA LA ...", "sitename": "opimec.org", "date": "2016-10-20", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unidad 2. C\u00f3mo avanzar en el manejo de los aspectos educativos para la atenci\u00f3n a personas con enfermedad cr\u00f3nica: educaci\u00f3n terap\u00e9utica\nDescripci\u00f3n de los aspectos clave de la unidad\nBienvenido/a a la Unidad \u201cCOMO AVANZAR EN EL MANEJO DE LOS ASPECTOS EDUCATIVOS PARA LA ATENCI\u00d3N A PERSONAS CON ENFERMEDAD CR\u00d3NICA: EDUCACI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA\"\nLa educaci\u00f3n Terap\u00e9utica se define por la OMS, como \u201cEl conjunto de actividades educacionales esenciales para la gesti\u00f3n de las enfermedades cr\u00f3nicas, que se llevan a cabo por profesionales de la salud formados en el campo de la educaci\u00f3n, que se crean para ayudar al paciente o grupo de pacientes y familiares a realizar su tratamiento y prevenir las complicaciones evitables, mientras se mantiene o mejora la calidad de vida\u201d. La falta de resultados positivos, asociados a los modelos cl\u00e1sicos de atenci\u00f3n a los problemas cr\u00f3nicos de salud y el hecho de que una educaci\u00f3n terap\u00e9utica efectiva, llega a ser tan importante para la variabilidad pronostica de la enfermedad cr\u00f3nica como lo puede ser la prescripci\u00f3n de un tratamiento farmacol\u00f3gico, provoca la necesidad de una readaptaci\u00f3n de los servicios sanitarios y las intervenciones profesionales, incorporando actuaciones novedosas, que basadas en la mejora de los aspectos educativos se dirijan hacia el autocuidado y hacia una autogesti\u00f3n eficaz de la propia salud en las personas con enfermedades cr\u00f3nicas.\nEn esta Unidad Did\u00e1ctica, se expondr\u00e1n y desarrollar\u00e1n diferentes contenidos para el abordaje de aspectos educativos de las enfermedades cr\u00f3nicas de mayor prevalencia o que m\u00e1s impacto tienen en la salud y calidad de vida de las personas en la actualidad: EPOC, IC y Diabetes\n- Intervenciones educativas, para mejorar resultados en salud y fomentar el autocuidado y la gesti\u00f3n eficaz de la propia salud de las personas con EPOC.\n- Intervenciones educativas, para mejorar resultados en salud y fomentar autocuidado y la gesti\u00f3n eficaz de la propia salud de las personas con IC.\n- Intervenciones educativas, para mejorar resultados en salud y la orientaci\u00f3n al autocuidado y la gesti\u00f3n eficaz de la propia salud de las personas con Diabetes\n- Intervenciones dirigidas al fomento del autocuidado y la autogesti\u00f3n eficaz de la propia salud, as\u00ed como intervenciones grupales, basadas en metodolog\u00eda propuesta por la Escuela de Pacientes.\nPuede descargar la Gu\u00eda de Aprendizaje de esta unidad pulsando\n[aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Guia-Aprendizaje-U2-2016-avanzado.pdf), en ella encontrar\u00e1 informaci\u00f3n \u00fatil para alcanzar los objetivos de aprendizaje propuestos.\nDuraci\u00f3n: 10 horas\n[Pulse aqu\u00ed si desea volver a la p\u00e1gina de inicio del curso](/formacion/mis-cursos/)\nPuede ver y realizar comentarios a trav\u00e9s del bocadillo 'Comentarios' que aparece en la esquina superior derecha de cada secci\u00f3n.\nMant\u00e9ngase actualizado mediante suscripci\u00f3n RSS a los comentarios de esta unidad pulsando\n[aqu\u00ed](/rss/documentos/4868/). (Para poder ver y suscribirse a los canales RSS desde un navegador Google Chrome debe tener instalada una extensi\u00f3n, pulse [aqu\u00ed ](https://chrome.google.com/webstore/detail/feedly-news-blogs-and-you/hipbfijinpcgfogaopmgehiegacbhmob?hl=es)para saber m\u00e1s.)\nPara descargar la unidad did\u00e1ctica completa puede hacerlo directamente desde el bot\u00f3n que aparece arriba de esta Unidad \"Obtener PDF\" o pulsando\n[aqu\u00ed](/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/pdf/).\nSecuencia de trabajo\nSe propone una ruta de aprendizaje que le permitir\u00e1 adquirir los conocimientos b\u00e1sicos en relaci\u00f3n con los objetivos de aprendizaje definidos.\nEsta ruta se compone de un conjunto de lecturas, v\u00eddeos y actividades que le sugerimos desarrollar secuencialmente, tal como se se\u00f1ala a su izquierda en el \u00cdndice Interactivo.\nTabla de contenidos\n[Objetivos de aprendizaje](#ante-section-10876) [Contenidos](#ante-section-10877) [Visionado de presentaci\u00f3n de la UNIDAD 2](#ante-section-10878) [Tema 1: Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC](#ante-section-10879) [V\u00eddeo presentaci\u00f3n](#ante-section-10880) [Lectura 1: \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC\"](#ante-section-10881) [Visionado de v\u00eddeo: \"Entrevista cl\u00ednica en EPOC\"](#ante-section-10882) [Visionado de presentaci\u00f3n (Opcional): \"Claves para la realizaci\u00f3n de la entrevista cl\u00ednica por M\u00aa \u00c1ngeles Prieto\"](#ante-section-10883) [Visionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Control de Riesgos: Deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\"](#ante-section-10889) [Visionado de v\u00eddeo: \"Autocuidado en la EPOC\"](#ante-section-10884) [Visionado de v\u00eddeo: \"Tratamiento no farmacol\u00f3gico: Ejercicio f\u00edsico y fisioterapia respiratoria\"](#ante-section-10885) [Visionado de v\u00eddeos (Opcional): Ampliaci\u00f3n de Fisioterapia Respiratoria y Muscular](#ante-section-11264) [Visionado de v\u00eddeo: \"Uso adecuado de dispositivos inhalatorios\"](#ante-section-10886) [Visionado de v\u00eddeo: \"Oxigenoterapia\"](#ante-section-10887) [Visionado de v\u00eddeo: \"Atenci\u00f3n a las Agudizaciones\"](#ante-section-10888) [Actividad 1: \"Test de autoevaluaci\u00f3n sobre Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC\"](#ante-section-10890) [Tema 2: \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Insuficiencia Cardiaca\"](#ante-section-10891) [V\u00eddeo presentaci\u00f3n](#ante-section-10892) [Lectura 2: \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en Insuficiencia Cardiaca (IC)\"](#ante-section-10893) [Visionado de v\u00eddeo: \"Entrevista cl\u00ednica en insuficiencia cardiaca\"](#ante-section-10894) [Visionado de v\u00eddeo: \"Alimentaci\u00f3n en personas con insuficiencia cardiaca\"](#ante-section-10895) [Visionado de v\u00eddeo: \"Ejercicio f\u00edsico en pacientes con insuficiencia cardiaca\"](#ante-section-10896) [Visionado de v\u00eddeo: \"Conocimiento de la medicaci\u00f3n\"](#ante-section-11266) [Visionado de la presentaci\u00f3n: \"Control de s\u00edntomas en la IC y factores de riesgo\"](#ante-section-10897) [Visionado de presentaci\u00f3n: \"Estilos de vida en la insuficiencia cardiaca\"](#ante-section-10898) [Visionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Seguimiento de pacientes tras el alta hospitalaria\"](#ante-section-11265) [Resumen educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con insuficiencia cardiaca](#ante-section-10899) [Actividad 2: \"Test de autoevaluaci\u00f3n sobre Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Insuficiencia Cardiaca\"](#ante-section-10900) [Tema 3: Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diabetes Mellitus](#ante-section-10901) [V\u00eddeo presentaci\u00f3n](#ante-section-10902) [Lectura 3: \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en personas con diabetes\"](#ante-section-10903) [Visionado de v\u00eddeo: \"Entrevista cl\u00ednica. Intervenci\u00f3n individual en consulta\"](#ante-section-10904) [Visionado de v\u00eddeo: \"Entrevista cl\u00ednica. Puntos clave sobre la sesi\u00f3n de la entrevista\"](#ante-section-10905) [Visionado de v\u00eddeo: \"Sesi\u00f3n grupal sobre alimentaci\u00f3n para controlar la diabetes\"](#ante-section-10906) [Visionado de v\u00eddeo: \"Sesi\u00f3n grupal sobre ejercicio f\u00edsico\"](#ante-section-10907) [Visionado de v\u00eddeo: \"Vivencia del tratamiento\"](#ante-section-10908) [Visionado de v\u00eddeo: \"Dispositivos existentes para la administraci\u00f3n subcut\u00e1nea de Insulina\"](#ante-section-10909) [Visionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Importancia de las cosas cotidianas. Administraci\u00f3n de insulina\"](#ante-section-10910) [Visionado de v\u00eddeo: \"Complicaciones de una t\u00e9cnica incorrecta: Lipohipertrofia\"](#ante-section-10911) [Visionado de v\u00eddeo: \"Sesi\u00f3n grupal sobre la prevenci\u00f3n de Hipoglucemias\"](#ante-section-10912) [Visionado de v\u00eddeo: \"Taller de Prevenci\u00f3n del Pie Diab\u00e9tico. Sesi\u00f3n 1\"](#ante-section-10913) [Visionado de v\u00eddeo: \"Taller de Prevenci\u00f3n del Pie Diab\u00e9tico. Sesi\u00f3n 2\"](#ante-section-10914) [Resumen educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diebetes Mellitus](#ante-section-10915) [Actividad 3: \"Test de autoevaluaci\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Terape\u00fatica en pacientes con Diabetes Mellitus\"](#ante-section-10916) [Tema 4: Intervenciones grupales: La Escuela de Pacientes](#ante-section-10917) [V\u00eddeo presentaci\u00f3n](#ante-section-10918) [Visionado de v\u00eddeo: \"Enfermedades cr\u00f3nicas y Escuela de Pacientes\"](#ante-section-10919) [Visionado de v\u00eddeo: \"Escuela de Pacientes\"](#ante-section-10920) [Actividad 4: \"Test de autoevaluaci\u00f3n sobre Intervenciones Grupales\"](#ante-section-10921) [Contenidos opcionales: Para saber m\u00e1s](#ante-section-10922) [Tema 1 (Opcional): Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC](#sec_10922_3) [Tema 2 (Opcional): Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Insuficiencia Cardiaca](#sec_10922_5) [Tema 3 (Opcional): Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diabetes Mellitus](#sec_10922_7) [Tema 4 (Opcional): Intervenciones grupales: La Escuela de Pacientes](#sec_10922_9) [Visionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Claves del trabajo en grupo\"](#sec_10922_11) [Visionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Web Escuela de Pacientes en Internet\"](#sec_10922_13) [Visionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Gracias por ser Escuela de Pacientes\"](#sec_10922_15) [Visionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Escuela de Pacientes: Luces, c\u00e1mara y acci\u00f3n\"](#sec_10922_17) [Docentes de la unidad](#ante-section-10923) [Licencia Creative Commons](#ante-section-10924) [Licencia Cedro](#ante-section-10925)\nUse el bot\u00f3n \u201cpantalla completa\u201d para aumentar el tama\u00f1o de la ventana y poder editar con mayor comodidad.\nEn la esquina superior izquierda elija el formato del texto seleccionando en el men\u00fa desplegable:\n- P\u00e1rrafo: para texto normal\n-Cap\u00edtulo de primer nivel, de segundo, de tercero: para resaltar los t\u00edtulos de las secciones y construir el \u00edndice. Aquellos enunciados que resalte con este formato aparecer\u00e1n autom\u00e1ticamente en el \u00edndice del documento (tabla de contenidos).\nUse las opciones Ctrl V o CMD V para pegar y Ctrl C/CMD C para copiar, Ctrl X/CMD X para cortar (en algunos navegadores no funcionan los botones habilitados para ello)\nAl finalizar la edici\u00f3n no olvide guardar los cambios pulsando el bot\u00f3n inferior izquierdo Guardar o Cancelar si no quiere guardar los cambios efectuados\nM\u00e1s informaci\u00f3n\n[aqu\u00ed ](/manual/#ante-section-5246)\nObjetivos de aprendizaje\nA la finalizaci\u00f3n de la unidad, el alumnado ser\u00e1 capaz de:\n- Reconocer la importancia de la educaci\u00f3n terap\u00e9utica como elemento b\u00e1sico en los procesos de atenci\u00f3n de las personas con enfermedad cr\u00f3nica: EPOC, Insuficiencia card\u00edaca y Diabetes.\n- Identificar cu\u00e1les son los aspectos clave que tiene que abordar el profesional en los procesos educativos con las personas afectadas por estos problemas de salud cr\u00f3nicos.\n- Describir c\u00f3mo conseguir intervenciones efectivas en educaci\u00f3n terap\u00e9utica en aspectos relacionados con: la entrevista, pacto por objetivos y toma de decisiones compartidas, planificaci\u00f3n de actividades adaptadas al paciente cr\u00f3nico.\n- Desarrollar las intervenciones efectivas para abordar los aspectos educativos relacionados con: Alimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica, manejo del tratamiento y adherencia al mismo, manejo y control de s\u00edntomas y recomendaciones para el desarrollo de actividades relacionadas con la vida cotidiana.\n- Comprender como se articula el proceso educativo desarrollado por profesionales con los aspectos educativos aportados desde la Escuela de Pacientes en procesos de formaci\u00f3n interpares.\n- Aplicar la metodolog\u00eda Escuela de Pacientes y sus recursos, para a la formaci\u00f3n grupal interpares orientada hacia el autocuidado.\nContenidos\nLos contenidos de esta Unidad Did\u00e1ctica se estructuran en torno a 4 temas espec\u00edficos:\nTema 1: Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC.\nTema 2: Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Insuficiencia Cardiaca.\nTema 3: Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diebetes Mellitus.\nTema 4: Intervenciones grupales: La Escuela de Pacientes.\nVisionado de presentaci\u00f3n de la UNIDAD 2\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar la presentaci\u00f3n de la Unidad 2 por Susana Rodr\u00edguez G\u00f3mez, coordinadora de la unidad, explicar\u00e1 los objetivos a conseguir y la secuencia de trabajo que se aconseja seguir.\nPara acceder al video pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4643/video-presentacion-de-la-unidad-2-educacion-terapeutica-del-curso-atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nTema 1: Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC\nLos contenidos de este tema se estructuran en torno a:\n1.- Visionado de la presentaci\u00f3n del tema, a cargo de Leopoldo Palacios\n2.- Lectura comprensiva del texto \"Claves en la educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC\"\n3.- Visionado de los videos:\n- Entrevista cl\u00ednica\n- Autocuidado\n- Tratamiento no farmacol\u00f3gico: Ejercicio f\u00edsico y fisioterapia respiratoria\n- Uso adecuado de Inhaladores\n- Oxigenoterapia\n- Atenci\u00f3n a las agudizaciones\n4.- Desarrollo de una actividad pr\u00e1ctica le proponemos realizar un ejercicio que consiste en responder a unas preguntas con opci\u00f3n m\u00faltiple de respuesta sobre la tem\u00e1tica abordada.\nV\u00eddeo presentaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo presentaci\u00f3n del tema 1 por Leopoldo Palacios G\u00f3mez, enfermero gestor de casos del Distrito Sanitario Huelva.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4633/video-presentacion-tema-1-educacion-terapeutica-en-pacientes-con-epoc/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nLectura 1: \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC\"\nEn este documento se presentan los diferentes aspectos relacionados con la enfermedad en los que debemos de asesorar a nuestros pacientes para que adquieran no s\u00f3lo los conocimientos, sino tambi\u00e9n las habilidades y actitudes necesarias que les permitan un adecuado automanejo de la enfermedad.\nSe presenta una propuesta de \u201ccontenidos m\u00ednimos\u201d que pueden ser ampliados con los documentos existentes en la carpeta \u201cContenidos opcionales: Para saber m\u00e1s\u201d.\nTABACO\nSe debe de promover que las personas con EPOC que contin\u00faan fumando dejen de hacerlo y ofrecerles ayuda. El cese del consumo de tabaco es la \u00fanica medida terap\u00e9utica que ha mostrado su eficacia. Entre otros beneficios, hay que destacar que la funci\u00f3n pulmonar mejora, disminuyendo el riesgo de exacerbaciones. Se estima que un 40% del conjunto de pacientes no se adhieren a las prescripciones terap\u00e9uticas, sobre todo en el caso de los trastornos cr\u00f3nicos y en aquellos que adem\u00e1s requieren cambio de h\u00e1bitos o estilos de vida, como es el caso del tabaquismo, el incumplimiento terap\u00e9utico supera este porcentaje. La adherencia de las personas fumadoras a los tratamientos para dejar de fumar no es una \"cuesti\u00f3n de todo o nada\". Se podr\u00eda referir un continuo en el grado de adherencia: puede que asista a las citas, pero no tome bien la medicaci\u00f3n prescrita o la suspenda antes de tiempo o no practique las t\u00e9cnicas para controlar las ganas de fumar, etc. Tal y como refiere Lorig: \"si el paciente no quiere hacer algo, no lo har\u00e1\". Sin embargo, cuando un paciente integra un comportamiento proactivo de su proceso terap\u00e9utico, \u00e9ste se informa sobre su enfermedad, es responsable, toma decisiones, aprende nuevas habilidades, se plantea metas a corto plazo, busca alternativas, soluciona problemas y colabora con los profesionales de la salud. El termino adherencia ha sido definido por DiMatteo y DiNicola como: \u201cuna implicaci\u00f3n activa y voluntaria del paciente en un curso de comportamiento aceptado de mutuo acuerdo, cuyo fin es producir un resultado terap\u00e9utico deseado\u201d. Entre los factores que influyen en la adherencia podemos citar:\n- Dependientes del paciente: percepci\u00f3n y aceptaci\u00f3n del problema, ambivalencia, coste percibido de dejar de fumar y autoeficacia.\n- La relaci\u00f3n del profesional - paciente: la actitud de la figura del terapeuta y su capacidad para influir en la conducta del paciente es quiz\u00e1 el factor m\u00e1s relevante para lograr una mayor adhesi\u00f3n al tratamiento. Para lograr una actitud activa por parte del paciente se debe de evitar la confrontaci\u00f3n, no discutir ni tratar de imponerle un cambio. Miller & Rollnick (1999) nos sugieren que debemos de \u201caprender a bailar\u201d con nuestro paciente, ayud\u00e1ndole a avanzar en el proceso de cambio. El manejo de las expectativas, constituye otro factor clave en la mejora de la adherencia, haci\u00e9ndole ver al paciente la utilidad o los beneficios del tratamiento. Otro elemento que influye es la comunicaci\u00f3n, permite al paciente comprender la informaci\u00f3n que se est\u00e1 dando sobre la prescripci\u00f3n o recomendaci\u00f3n, lo cual supone un primer paso para que pueda aceptarla y recordarla.\n- Otros factores como: tipo de trastorno y caracter\u00edsticas del r\u00e9gimen terap\u00e9utico, organizaci\u00f3n sanitaria.\nLas estrategias para aumentar la adherencia terap\u00e9utica conllevan establecer un nexo terap\u00e9utico con el paciente, anticiparse a la falta de adhesi\u00f3n, conocer y tener en cuenta los objetivos del paciente, ofrecer informaci\u00f3n y comprobar que ha sido entendida, individualizar las intervenciones, pactar metas realistas, promover el entrenamiento de las t\u00e9cnicas aprendidas y favorecer la accesibilidad y continuidad asistencial. Las habilidades de comunicaci\u00f3n del profesional son esenciales para alcanzar una mayor adherencia. En conjunto de profesionales debe de ayudar y acompa\u00f1ar a sus pacientes en el proceso de cambio, transmiti\u00e9ndole informaci\u00f3n adecuada sobre el consumo de tabaco y el proceso de abandono as\u00ed como ayudando a resolver sus ambivalencias y problemas.\nEJERCICIO F\u00cdSICO\n- Junto con el cese del consumo de tabaco la actividad f\u00edsica es una de las medidas que m\u00e1s condicionan la progresi\u00f3n de la EPOC.\n- Evitar el sedentarismo y estimular la actividad y el ejercicio f\u00edsico cotidiano es beneficioso para el paciente EPOC y debe recomendarse de forma generalizada.\n- La realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica regular ayudar\u00e1 al paciente con EPOC a sentirse bien y respirar mejor, disminuye la intensidad de la disnea y aumenta la tolerancia a la actividad.\n- Es importante indicar al paciente que adapte el ejercicio a su nivel de disnea.\n- Los programas que incluyen ejercicio y entrenamiento de las extremidades son los m\u00e1s eficaces.\n- En el entrenamiento f\u00edsico que recomendemos se debe de incluir: entrenamiento aer\u00f3bico, sobre todo de miembros inferiores entrenamiento de fuerza de miembros superiores e inferiores y entrenamiento de la musculatura inspiratoria\n- Tendremos en cuenta los gustos y preferencias del paciente, hay muchos ejercicios que le podemos recomendar como por ejemplo, nataci\u00f3n, bicicleta, cinta continua, baile, son todos adecuados.\n- El tipo de ejercicio que debemos de recomendar dependen de la capacidad de cada paciente, como norma general debe ser diario o casi diario.\n- Pero sobre todo le recomendamos que trate de CAMINAR \u00a1\u00a1Es una de las mejores opciones posibles!! Y la m\u00e1s barata.\n- Aquellas personas con EPOC que con tratamiento farmacol\u00f3gico optimizado contin\u00faen presentando limitaci\u00f3n por la disnea para realizar sus ABVD, deben ser derivados a un programa de Rehabilitaci\u00f3n respiratoria.\n- El ser una persona fumadora activa no contraindica la realizaci\u00f3n de un programa de Rehabilitaci\u00f3n Respiratoria (RR).\n- La rehabilitaci\u00f3n respiratoria mejora la recuperaci\u00f3n despu\u00e9s de una hospitalizaci\u00f3n por una reagudizaci\u00f3n\n- La RR mejora la recuperaci\u00f3n tras una hospitalizaci\u00f3n por una exacerbaci\u00f3n. Se recomienda iniciar la RR inmediatamente despu\u00e9s de finalizar el tratamiento de la exacerbaci\u00f3n o en el per\u00edodo comprendido en las 3 semanas siguientes.\n- Para desarrollar intervenciones espec\u00edficas sobre la realizaci\u00f3n de ejercicio \u201cconsultar el manual pr\u00e1ctico de rehabilitaci\u00f3n en EPOC\u201d. ( VER documentos para saber m\u00e1s)\nVACUNACIONES\n- La vacunaci\u00f3n se considera una estrategia para prevenir y reducir el riesgo de agudizaciones infecciosas.\n- La vacuna de la gripe reduce las agudizaciones y la mortalidad en pacientes con EPOC.\n- El neumococo es uno de los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentemente implicados en las agudizaciones bacterianas de la EPOC.\n- La vacuna anti-neumoc\u00f3cica debe aplicarse a la totalidad de pacientes de EPOC cuando menos una vez en su vida.\n- El conjunto de profesionales sanitarios deben de realizar una captaci\u00f3n activa entre pacientes con EPOC para alcanzar una adecuada cobertura vacunal.\nALIMENTACI\u00d3N\n- En la EPOC, una alimentaci\u00f3n correcta favorece el mantenimiento de una mejor calidad de vida.\n- Es muy recomendable que se mantenga en su peso adecuado. Tanto el sobrepeso como la desnutrici\u00f3n van a influir desfavorablemente en la evoluci\u00f3n de su enfermedad.\n- En pacientes con EPOC se debe de controlar el IMC siendo lo aconsejable que este se encuentre entre 21 y 25. As\u00ed, si el IMC es anormal, el paciente debe de recibir consejo diet\u00e9tico, valorando las ingestas y aquellos factores que puedan estar condicion\u00e1ndola.\n- En aquellos casos en los que el paciente presenta disnea debemos recomendarle que utilice su inhalador de rescate antes de las comidas.\n- Si se sacia precozmente podemos recomendarle que enriquezca su dieta con elementos de alto valor cal\u00f3rico y nutricional sin incremento de la cantidad.\n- Son recomendables dietas m\u00e1s ricas en grasas y m\u00e1s pobres en HC, ya que el exceso de HC favorece la hipercapnia.\n- Es recomendable realizar comidas ligeras y poco abundantes, varias veces al d\u00eda (4 - 6 tomas al d\u00eda), con alimentos de f\u00e1cil masticaci\u00f3n. La mejor bebida es el agua, siendo preciso ingerir una cantidad aproximada de 1,5 litros al d\u00eda. Se deben instaurar medidas para prevenir el estre\u00f1imiento, aumentando el consumo de cereales integrales, frutas y vegetales.\n- Deber\u00e1 evitar alimentos que precisen una masticaci\u00f3n prolongada y fuerte, as\u00ed como aquellos que causan flatulencia y/o digestiones pesadas (col, coliflor, cebolla, etc.). Evitar tambi\u00e9n la ingesta excesiva de HC (pan, patatas, pastas, arroz, etc.), as\u00ed como las bebidas gaseosas. Tambi\u00e9n deber\u00e1 evitar tomar alimentos muy fr\u00edos, muy calientes o aquellos que le provoquen, por su experiencia, irritaci\u00f3n far\u00edngea, porque pueden provocar la aparici\u00f3n de tos.\n- En pacientes con EPOC del tipo enfisematoso se debe de recomendar una dieta hiperprot\u00e9ica y en pacientes bronqu\u00edticos cr\u00f3nicos, hipercal\u00f3rica.\nTERAPIA INHALADA\n- La v\u00eda inhalada es la de elecci\u00f3n para la administraci\u00f3n de la mayor\u00eda de los f\u00e1rmacos empleados en la EPOC.\n- Su principal inconveniente es las posibles dificultades que encuentran los pacientes para utilizar correctamente los dispositivos que los administran.\n- Los inhaladores s\u00f3lo deben ser prescritos despu\u00e9s de que el paciente haya demostrado estar correctamente adiestrado en el uso de un determinado dispositivo.\n- El conjunto de profesionales sanitarios deben de revisar la t\u00e9cnica inhalatoria en cada visita con el paciente y adiestrar al paciente seg\u00fan el dispositivo que est\u00e9 utilizando.\n- En la actualidad existen el mercado un n\u00famero elevado de inhaladores que b\u00e1sicamente se pueden diferenciar en dispositivos presurizados y de polvo seco.\n- En pacientes agudizados, el sistema de administraci\u00f3n inicial debe ser el cartucho presurizado con c\u00e1mara ya que la eficacia de estos frente a la terapia nebulizada ha demostrado ser similar, refuerza el aprendizaje de la t\u00e9cnica inhalatoria y es m\u00e1s coste-eficiente.\n- No obstante, en pacientes muy taquipneicos o incapaces de utilizar correctamente el sistema presurizado, se puede emplear terapia nebulizada para garantizar un adecuado dep\u00f3sito del f\u00e1rmaco. Se prefiere emplear aire medicinal, o nebulizadores ultras\u00f3nicos, en vez de ox\u00edgeno a alto flujo, en caso de insuficiencia respiratoria hiperc\u00e1pnica.\n- La indicaci\u00f3n de la terapia nebulizada se realizar\u00e1 bajo estricto control, por tiempo limitado y en pacientes con suficientemente capacitaci\u00f3n y adiestramiento, por el riesgo de infecciones y errores de dosis en la manipulaci\u00f3n.\nOXIGENOTERAPIA\n- La oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria (OCD) es un tratamiento que consigue aumentar la supervivencia en pacientes con EPOC e insuficiencia respiratoria grave, y ha demostrado reducir el n\u00famero de exacerbaciones, hospitalizaciones, y mejorar la capacidad de esfuerzo y la calidad de vida.\n- La indicaci\u00f3n de oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria (OCD) se realizar\u00e1 con el paciente en fase estable se observa, respirando aire ambiente, una PaO2 < de 55 mmHg o SpO2 < 88% o PaO2 entre 55 y 60 mmHg o SpO2 de 88% si existe core pulmonale o poliglobulia.\n- Se debe de comprobar previamente a su indicaci\u00f3n que el paciente realiza un tratamiento adecuado de su EPOC, que incluya no solo el tratamiento farmacol\u00f3gico, sino el cese del tabaquismo y un correcto tratamiento de las comorbilidades.\n- Los beneficios conseguidos con la oxigenoterapia dependen de la duraci\u00f3n de su administraci\u00f3n.\n- La duraci\u00f3n diaria de la OCD se recomienda que debe ser al menos de 16-18 h.\n- La fracci\u00f3n inspiratoria de ox\u00edgeno (FiO2) que se recomienda es la m\u00ednima necesaria y generalmente es suficiente entre el 24 y el 31 % (2-4 L/m., si se utilizan gafas nasales).\n- El equipo de profesionales deber\u00e1 instruir al paciente y/o cuidadora en el uso adecuado de los dispositivos, haciendo hincapi\u00e9 en las horas de uso, normas de higiene, seguridad. \u201cConsultar el Manual pr\u00e1ctico en oxigenoterapia.\u201d (Ver documentos para saber m\u00e1s)\n- El dispositivo m\u00e1s aconsejado en pacientes agudos es la mascarilla con efecto Venturi que permiten controlar mejor la precisi\u00f3n de la FiO2 administrada, comenzando con una Fracci\u00f3n inspiratoria de Oxigeno (FiO2) generalmente entre el 24-28% y ajustando seg\u00fan el objetivo de SpO2 que se marque.\nEXACERBACIONES\n\u00bfQu\u00e9 es una Exacerbaci\u00f3n de EPOC?\nEs un empeoramiento brusco y mantenido respecto a la situaci\u00f3n basal de los s\u00edntomas habituales (tos, expectoraci\u00f3n y/o disnea), m\u00e1s all\u00e1 de la variabilidad diaria, que requiere un cambio en la medicaci\u00f3n habitual.\nEs una complicaci\u00f3n frecuente de la enfermedad que puede ocurrir m\u00e1s en algunas personas enfermas que en otras, que condiciona el pron\u00f3stico de la EPOC y que debe ser tratada eficazmente para volver a la situaci\u00f3n original\n\u00bfQu\u00e9 la causa?\nNormalmente es debida a complicaciones respiratorias del paciente, generalmente infecciones sobre todo v\u00edricas y a veces bacterianas. La contaminaci\u00f3n, cambios de temperatura ambiental o el abandono del tratamiento, son a veces causa de la agudizaci\u00f3n.\nUna parte principal del tratamiento no depende de la causa sino de la gravedad de la agudizaci\u00f3n\nClaves de Reconocimiento precoz\nEl paciente debe conocer cu\u00e1l es la situaci\u00f3n cl\u00ednica basal de sus s\u00edntomas como tos, expectoraci\u00f3n (cantidad y coloraci\u00f3n), nivel de disnea, y que es normal que estos s\u00edntomas var\u00eden a lo largo de los d\u00edas, e incluso del mismo d\u00eda.\nTambi\u00e9n debe estar la persona atenta a cualquier incremento de los mismos de aparici\u00f3n brusca y mantenida en el tiempo que exceda la variabilidad normal de la enfermedad:\n- Aumento de la Tos\n- Aumento de la cantidad y consistencia de la Expectoraci\u00f3n\n- Cambio de coloraci\u00f3n de la Expectoraci\u00f3n\n- Aumento de la Disnea habitual\n- Aumento del uso de Inhaladores de Rescate para aliviar la Disnea\n- Limitaci\u00f3n de las Actividades F\u00edsicas para no empeorar la Disnea\nEn especial se debe prestar atenci\u00f3n a la posibilidad de agudizaciones coincidiendo con infecciones inespec\u00edficas de v\u00edas altas o ante la aparici\u00f3n de fiebre\nMedidas de Autogesti\u00f3n inicial\n- T\u00f3mese la medicaci\u00f3n inhalada de rescate sin sobrepasar los l\u00edmites que le hayan indicado y cuidando realizar una t\u00e9cnica adecuada\n- Puede ser \u00fatil realizar tratamiento sintom\u00e1ticos: paracetamol (fiebre o dolor de cabeza), nebulizaciones con eucalipto (congesti\u00f3n nasal y expectoraci\u00f3n)\n- Evite ambientes contaminados y cambios bruscos de temperatura, abrig\u00e1ndose bien si hace frio\n- Reduzca la actividad f\u00edsica, pudiendo ser recomendable guardar reposo en casa o en cama\n- Aumente la ingesta de l\u00edquidos (agua e infusiones).\n- Haga comidas ligeras, poco abundantes y frecuentes (4-6 al d\u00eda).\n- P\u00f3ngase el term\u00f3metro y compruebe una o dos veces al d\u00eda la temperatura\n- Si su profesional sanitario de referencia le ha dado un plan de actuaci\u00f3n especifico, p\u00f3ngalo en marcha.\nCriterios de Consulta de profesionales sanitarios\n- Fiebre mayor a 38\u00ba\n- S\u00edntomas de gravedad: Desorientaci\u00f3n, Adormecimiento, Irritabilidad, Dolor tor\u00e1cico o Hinchaz\u00f3n de las piernas\n- S\u00edntomas espec\u00edficos: Purulencia del esputo o persistencia de los s\u00edntomas respiratorios a pesar de las medidas de autogesti\u00f3n iniciales.\nBibliograf\u00eda y notas\nGlobal Strategy for the Diagnosis, Management and Prevention of COPD, Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD) 2015. Disponible en:\n[http://www.goldcopd.it/materiale/2015/GOLD_Report_2015.pdf](http://www.goldcopd.it/materiale/2015/GOLD_Report_2015.pdf)\nMiravitlles M, Soler-Catalu\u00f1a JJ, Calle M, Molina J, Almagro P, Quintano JA et al. Gu\u00eda espa\u00f1ola de la EPOC (GesEPOC). Actualizaci\u00f3n 2014. Arch Bronconeumol;1:2-58. Disponible en:\n[http://www.archbronconeumol.org/es/guia-espanola-epoc-gesepoc-actualizacion/articulo/90268739/](http://www.archbronconeumol.org/es/guia-espanola-epoc-gesepoc-actualizacion/articulo/90268739/)\nSepar.es, Biblioteca Profesional SEPAR [Web]. (\u00daltimo acceso 4 de Octubre de 2016). Disponible en:\n[http://www.separ.es/biblioteca-1/Biblioteca-para-Profesionales/normativas](http://www.separ.es/biblioteca-1/Biblioteca-para-Profesionales/normativas)\nKim V, Benditt JO, Wise RA, Sharafkhaneh A. Oxygen therapy in chronic obstructive pulmonary disease. Proc Am Thorac Soc. 2008;5:513-8. Disponible en:\n[http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2645328/](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2645328/)\nAncochea J, Alfageme I. Terapias respiratorias. Arch Bronconeumol. 2009; 45(2):2-28. Disponible en:\n[http://www.archbronconeumol.org/es/pdf/S0300289609717946/S300/](http://www.archbronconeumol.org/es/pdf/S0300289609717946/S300/)\nDocumento elaborado por: Leopoldo Palacios G\u00f3mez, Isabel M\u00aa Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez, M\u00aa \u00c1ngeles Lopez Valverde y Antonio Ortega Carpio.\nPara descargarse la lectura completa pulse\n[ aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Claves-educacion-terapeutica-EPOC.pdf).\nVisionado de v\u00eddeo: \"Entrevista cl\u00ednica en EPOC\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre una entrevista cl\u00ednica en EPOC en el que participa la enfermera M\u00aa \u00c1ngeles L\u00f3pez Valverde.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4640/entrevista-clinica-en-epoc-por-ma-angeles-lopez-valverde/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de presentaci\u00f3n (Opcional): \"Claves para la realizaci\u00f3n de la entrevista cl\u00ednica por M\u00aa \u00c1ngeles Prieto\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar la presentaci\u00f3n sobre mejora de los cuidados enfermeros a trav\u00e9s de la entrevista de valoraci\u00f3n:\nPara acceder a la presentaci\u00f3n pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4641/claves-para-la-realizacion-de-la-entrevista-clinica-por-ma-angeles-prieto/).\nPara descargarse en documento completo en pdf pulse\n[aqu\u00ed.](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Entrevista-valoracion.pdf)\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de esta presentaci\u00f3n no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Control de Riesgos: Deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo Deshabituaci\u00f3n Tab\u00e1quica desarrollado por Forum Cl\u00ednic.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/deshabituaci%C3%B3n-tab%C3%A1quica).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Autocuidado en la EPOC\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo la enfermera Ana Priegue Carrera, del Servizo Galego de Sa\u00fade (SERGAS), el que nos dar\u00e1 algunas claves para los autocuidados en la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](https://www.youtube.com/watch?v=68MCUsytGuA).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Tratamiento no farmacol\u00f3gico: Ejercicio f\u00edsico y fisioterapia respiratoria\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre Tratamiento no Farmacol\u00f3gico de Forum Cl\u00ednic.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[ aqu\u00ed.](http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/tratamiento-no-farmacol%C3%B3gico)\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeos (Opcional): Ampliaci\u00f3n de Fisioterapia Respiratoria y Muscular\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar dos v\u00eddeos sobre Fisioterapia Respiratoria y Muscular, que ampl\u00edan los contenidos obligatorios:\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4904/educacion-terapeutica-fisioterapia-respiratoria-y-muscular-parte-12/).\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed.](/multimedia/4910/educacion-terapeutica-fisioterapia-respiratoria-y-muscular-parte-22/)\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Uso adecuado de dispositivos inhalatorios\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre el uso adecuado de Inhaladores a cargo del Servizo Galego de Sa\u00fade (SERGAS).\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](https://www.youtube.com/watch?v=fkLNum6ENts).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Oxigenoterapia\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre el Tratamiento con ox\u00edgeno en la enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC) de Forum Cl\u00ednic.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/tratamiento-con-ox%C3%ADgeno).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Atenci\u00f3n a las Agudizaciones\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC): \u00bfC\u00f3mo puedo saber si se ha descompensado mi enfermedad y qu\u00e9 debo hacer? a cargo de Forum Cl\u00ednic.\nNota aclaratoria: Este v\u00eddeo no contiene actualizada la informaci\u00f3n sobre el uso de corticoides. Los estudios realizados avalan la seguridad de una tanda de corticoides sist\u00e9micos inferiores a 15 d\u00edas y que se interrumpen de forma brusca sin que ello produzca efectos secundarios ni crisis suprarenal, aunque tambi\u00e9n es cierto que en dichos estudios la pauta descendente no ha sido evaluada. Por lo cual, no es necesario alargar el tratamiento sin necesidad y adem\u00e1s dichas pautas descendentes dificultar\u00edan la adherencia del paciente.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/%C2%BFc%C3%B3mo-puedo-saber-si-se-ha-descompensado-mi).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nActividad 1: \"Test de autoevaluaci\u00f3n sobre Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC\"\nConsiste en una autoevaluaci\u00f3n de conocimientos en relaci\u00f3n con el tema \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC\". Para ello debe cumplimentar un cuestionario tipo test.\nPara iniciar la actividad pr\u00e1ctica test de autoevaluaci\u00f3n sobre Pacientes con EPOC pulse el bot\u00f3n de \"Iniciar actividad\" que aparece bajo esta secci\u00f3n.\nUna vez pulsado ese bot\u00f3n, y tras unos segundos, aparecer\u00e1 el cuestionario a rellenar.\nSe trata de un cuestionario autoevaluado.\nAl finalizarlo podr\u00e1 acceder a la plantilla de autocorrecci\u00f3n para compararla con sus respuestas.\nTema 2: \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Insuficiencia Cardiaca\"\nLos contenidos de este tema se estructuran en torno a:\n1.- Visionado de la presentaci\u00f3n del tema, a cargo de Margarita Reina\n2.- Lectura comprensiva del texto \"Claves en la educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con IC\"\n3.- Visionado de los videos:\n- Entrevista cl\u00ednica\n- Alimentaci\u00f3n\n- Ejercicio f\u00edsico\n- Signos, s\u00edntomas y tratamiento farmacol\u00f3gicos\n4.- Revisi\u00f3n de la presentaci\u00f3n sobre Vida diaria en personas con IC\n5.- Revisi\u00f3n del documento: Resumen sobre la educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con IC\n6.-Desarrollo de una actividad pr\u00e1ctica le proponemos realizar un ejercicio que consiste en responder a preguntas con opci\u00f3n m\u00faltiple de respuesta sobre la tem\u00e1tica abordada.\nV\u00eddeo presentaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo presentaci\u00f3n del tema 2 por Margarita Reina S\u00e1nchez, enfermera del Hospital de Nuestra Se\u00f1ora de Valme, Sevilla.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4632/educacion-terapeutica-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca-por-margarita-reina-sanchez-enfermera-del-hospital-de-valme/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nLectura 2: \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en Insuficiencia Cardiaca (IC)\"\nLa educaci\u00f3n Terap\u00e9utica de las personas con IC es esencial para el control de la enfermedad.\nLos dos aspectos fundamentales para la evoluci\u00f3n favorable de las personas con IC son: el autocuidado y la adherencia al tratamiento. Para ello es b\u00e1sico desarrollar un programa especifico de educaci\u00f3n terap\u00e9utica\nEl autocuidado debe contemplar los siguientes aspectos:\n- Acciones destinadas a mantener la situaci\u00f3n de estabilidad y control del problema de salud\n- Evitar comportamientos que pudieran dificultar o empeorar el proceso.\n- Conocimiento e identificaci\u00f3n precoz de s\u00edntomas o signos de deterioro o descompensaci\u00f3n.\nPero para conseguir que el autocuidado sea efectivo, el conjunto de profesionales de enfermer\u00eda desarrollar\u00e1n estrategias encaminadas a educar a la persona con IC en los conocimientos, habilidades y actitudes necesarias para el manejo de la enfermedad. Las personas de bajo riesgo seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de la ACC/ AHA (grupos A-B), ser\u00e1n seguidos en Atenci\u00f3n primaria y recibir\u00e1n una consulta al menos una vez al a\u00f1o.\nEn la educaci\u00f3n terap\u00e9utica debemos tener en cuenta que esta es una enfermedad cr\u00f3nica y progresiva. Por tanto, debemos dar un papel relevante a los cambios de h\u00e1bitos y al mantenimiento de estilos de vida saludables.\nLos componentes que debe incluir un programa educativo son la disminuci\u00f3n de la exposici\u00f3n a factores de riesgo, dieta, ejercicio, uso adecuado de los medicamentos, manejo de las exacerbaciones (signos y s\u00edntomas de alarma).\nPara manejar todos estos conceptos se hace una propuesta de contenidos m\u00ednimos a desarrollar teniendo en cuenta el papel de la enfermera en la atenci\u00f3n a estas personas.\nENTREVISTA INICIAL\nLa entrevista es una herramienta que nos permite el primer acercamiento a la persona con IC y su entorno, con el objetivo de obtener la informaci\u00f3n necesaria de forma organizada y estructurada para ayudarle en el proceso de mejora de su salud. Es una comunicaci\u00f3n con fines terap\u00e9uticos y va m\u00e1s all\u00e1 de un simple registro.\nEs la primera etapa en el proceso de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda: la valoraci\u00f3n. En ella la informaci\u00f3n recogida nos va a permitir identificar los diagn\u00f3sticos enfermeros (NANDA), planificar las actividades (NIC) y evaluar los resultados mediante los indicadores (NOC). Nuestra entrevista est\u00e1 basada en las 14 Necesidades B\u00e1sicas de Virginia Henderson.\nEn este primer contacto es importante la creaci\u00f3n de un ambiente positivo, con gestos verbales y no verbales de proximidad e inter\u00e9s. Es por ello, que se recomienda disponer de conocimientos te\u00f3ricos sobre el desarrollo de la entrevista, as\u00ed como desarrollar habilidades, facultades sociales y de comunicaci\u00f3n.\nA continuaci\u00f3n se recogen algunos aspectos b\u00e1sicos:\n- Relaci\u00f3n terap\u00e9utica: empat\u00eda y escucha activa, mostrar respeto y comprensi\u00f3n por la otra persona. Saber c\u00f3mo hacer para que la persona se sienta c\u00f3moda, nos va a ayudar a que nos pueda decir lo que necesitamos saber, o lo que ella necesita explicar, para detectar cu\u00e1les son sus prioridades a la hora de abordar objetivos de salud.\n- Es importante ser conscientes de las demandas emocionales de la persona enferma y su impacto/respuesta en el equipo de profesionales que le atienden. Nuestra premisa b\u00e1sica debe ser el respeto, no vamos a juzgar, ni a dictaminar, etc. Debemos evitar los prejuicios para garantizar una recogida de informaci\u00f3n objetiva y profesional.\n- Tambi\u00e9n debemos intentar determinar la actitud de la persona durante este proceso utilizando como gu\u00eda las \u201cFases de prochaska\u201d, para orientar nuestro esfuerzo terap\u00e9utico.\n- No se ha encontrado relaci\u00f3n entre el tiempo del que se dispone y la calidad de la comunicaci\u00f3n, pero obviamente \u00e9ste es limitado y debemos optimizarlo. Nuestros objetivos deben ser tambi\u00e9n reales: es un primer contacto, informaci\u00f3n clara y concisa, que se ir\u00e1 completando en las siguientes consultas.\n- Se recomienda la utilizaci\u00f3n de la entrevista semiestructurada: disponer de un gui\u00f3n orientativo donde las etapas deben ser flexibles y adaptadas a la persona que tenemos delante. Los cuestionarios nos ayudan a matizar la informaci\u00f3n, a verificarla y evaluarla.\n- Disponemos de diferentes tipos de preguntas en funci\u00f3n de nuestro objetivo, b\u00e1sicamente son: preguntas cerradas para la recogida de datos concretos, preguntas abiertas si queremos profundizar en alg\u00fan aspecto y/o relajar la entrevista, preguntas de retroalimentaci\u00f3n (cuando queremos corroborar datos o reconducir la entrevista)\n- Importante dar mensajes concretos durante la recogida de datos, para matizar dudas, sobretodo referente a los s\u00edntomas de alarma en este primer contacto, en el caso de la Insuficiencia Cardiaca.\n- Otros aspectos a tener en cuenta: mantener el contacto visual, distancia con la persona (90-120 cm), garantizar la intimidad, un lugar adecuado, lenguaje postural y evitar manifestaciones de prisa.\nEs recomendable tener un formato estructurado en nuestra mente, que nos permita recoger toda la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante para poder hacer una buena valoraci\u00f3n inicial, incorporando datos cuantitativos y cualitativos, permitiendo la expresi\u00f3n de la persona y a la vez reconduciendo la informaci\u00f3n de forma sutil a nuestro gui\u00f3n.\nA continuaci\u00f3n se ofrece un modelo orientativo a aplicar en la entrevista inicial para personas con Insuficiencia cardiaca:\n- Debemos prepararnos la entrevista: los antecedentes, diagn\u00f3sticos, pruebas, anal\u00edticas, etc, los tenemos recogidos en la H\u00aaC, es importante conocerlos, para que la persona perciba profesionalidad e inter\u00e9s por parte del conjunto de profesionales que le atienden. Tambi\u00e9n en ella se recogen los h\u00e1bitos t\u00f3xicos, farmacolog\u00eda, entre otros aspectos, que se corroborar\u00e1n y matizar\u00e1n durante la entrevista.\n- Iniciamos la entrevista con la presentaci\u00f3n de participantes: profesional, que explica el prop\u00f3sito de la entrevista (objetivo, uso de cuestionarios y finalidad y medidas antropom\u00e9tricas) y la persona - paciente, que expresa lo que ha entendido de su enfermedad y su repercusi\u00f3n en su d\u00eda a d\u00eda.\n- Determinar si es independiente en el manejo de su estado de salud (Necesidad de (N.) Realizaci\u00f3n), si tiene personas cuidadoras e identificarlas (ideal que acuda con la persona afectada) y cualquier otro tipo de apoyo familiar o social. En este mismo bloque, determinar nivel educativo (observar durante el desarrollo de la entrevista si existen barreras sensoriales que afecten a la comunicaci\u00f3n: Necesidad de Seguridad y de Comunicaci\u00f3n, y si es as\u00ed intentar matizarlas) y situaci\u00f3n laboral (en los cuestionarios se recogen preguntas que nos identifican problemas socioecon\u00f3micos que pueden afectar al manejo de la enfermedad). As\u00ed como quien es la persona responsable de la medicaci\u00f3n y sistema utilizado para su control. N Respiraci\u00f3n: importante detectar existencia de cansancio, fatiga o disnea y grado seg\u00fan actividad, presencia de tos/expectoraci\u00f3n (caracter\u00edsticas), ortopnea (identificar n\u00famero de almohadas o inclinaci\u00f3n normal del cabecero de la cama).Se puede enlazar con la N. Descanso: calidad del descanso (efectos medicaci\u00f3n, ortopnea, sedantes\u2026.). N. Eliminaci\u00f3n: existencia de edemas, distensi\u00f3n abdominal, balance entrada/salida l\u00edquido (percepci\u00f3n). Cantidad de l\u00edquido ingerido: describir las bebidas (agua, zumos, alcohol, etc). H\u00e1bito vesical e intestinal. N. alimentaci\u00f3n: recoger la ingesta de las 24 horas previas a la consulta. Se puede matizar tema de la dieta as\u00f3dica, baja en grasas (boller\u00eda, forma de cocinar\u2026), cinco ingestas recomendadas, etc. Introducir datos (IMC). Identificar a la personas encargada de cocinar (rechazo, dificultad,\u2026). N. movilizaci\u00f3n: nivel de dependencia / indepencia, se puede matizar con la escala Barthel en caso de alteraci\u00f3n. Si se practica (describir la rutina) o no ejercicio f\u00edsico (causas).\nDe esta manera disponemos de un boceto del estado de salud de la persona: debemos ser capaces de sintetizar estos datos y exponer a la persona nuestros \u201cresultados\u201d, sus puntos fuertes (importante resaltar las conductas incorporadas para su refuerzo positivo) y qu\u00e9 deber\u00edamos mejorar para obtener mayor calidad de vida (nunca enumerar en negativo). No debemos culpabilizar, intentar transmitir mensajes del tipo trabajo en equipo (nuestro rol es de colaboraci\u00f3n ofreci\u00e9ndole las herramientas para mejorar su salud) y el empoderamiento de la persona, es decir, la importancia de su papel como protagonista en el proceso, la persona es la responsable de sus elecciones porque es la principal beneficiaria/ perjudicada de sus acciones pero debemos hacerle ser consciente que su actitud afecta tambi\u00e9n a su entorno.\nEDUCACI\u00d3N DI\u00c9TETICA\nLa actividad enfermera, en el manejo de los factores de riesgo que desemboca en la enfermedad cardiovascular, pasa por diferentes actividades e intervenciones, con el fomento de unos h\u00e1bitos de vida saludable.\nLa intervenci\u00f3n diet\u00e9tica en las personas diagnosticadas de IC la podemos centrar en los siguientes objetivos:\nObjetivo General: (Objetivo de salud) Reducir la morbimortalidad relacionada con la alimentaci\u00f3n inadecuada.\nObjetivo intermedio: (Objetivo conductual) Adquirir h\u00e1bitos alimentarios saludables\nObjetivos espec\u00edficos: (Objetivos educativos, cognitivos, afectivos)\n- Reconocer la importancia de la alimentaci\u00f3n y las consecuencias para la salud.\n- Identificar las bases de una alimentaci\u00f3n equilibrada y saludable.\n- Tener la capacidad de elaborar o elegir dietas adecuadas seg\u00fan las caracteristicas de cada persona. Sabemos que una persona con IC y sobrepeso aumenta el riesgo cardiovascular. Sobre todo, si el sobrepeso est\u00e1 localizado en la zona abd\u00f3mino-visceral, en la zona central donde los factores de riesgo se potencian. La obesidad, produce un aumento del gasto card\u00edaco, pudiendo desenmascarar un trastorno ventricular latente de otra etiolog\u00eda, o gradualmente causar IC debido a la sobrecarga cr\u00f3nica excesiva. ?Pero desde el punto de vista fisiopatol\u00f3gico, la relaci\u00f3n entre citocinas pro- inflamatorias, activaci\u00f3n neuro-hormonal y alteraciones gastrointestinales conducen a un estado denominado caquexia card\u00edaca determinado por p\u00e9rdida acelerada de peso, fatiga, reducci\u00f3n acelerada de peso, reducci\u00f3n de la fuerza muscular, anorexia y disminuci\u00f3n de la calidad de vida.\nEstructura del consejo diet\u00e9tico\n- Hacer valoraci\u00f3n integral haciendo hincapi\u00e9 de los aspectos que pudieran estar relacionados o influir en la alimentaci\u00f3n.\n- Establecimiento del plan de cuidados (diagn\u00f3stico, Objetivos, Intervenciones)\n- Proponer una actividad bien grupal o individual si fuera necesario.\n- Seguimiento (valoraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los objetivos alcanzados).\nDesarrollo de la actividad\nExplicaci\u00f3n de los diferentes grupos de alimentos: farin\u00e1ceos, frutas, verduras, l\u00e1cteos, grasas etc. Caracter\u00edsticas de cada uno de ellos.\nClasificaci\u00f3n de alimentos: para esto nos podemos ayudar de una pir\u00e1mide nutricional, alimentos de pl\u00e1sticos, envases vac\u00edos haciendo una simulaci\u00f3n de los diferentes grupos de alimentos. As\u00ed las personas podr\u00e1n colocarlos y agruparlos, y clasificarlos seg\u00fan el contenido y la relaci\u00f3n dentro de la pir\u00e1mide nutricional. (Documento saber m\u00e1s)\n- Carbohidratos: Deben representar entre el 50% y 60% del valor cal\u00f3rico de la dieta. Hay que evitar que tomen carbohidratos de alta carga gluc\u00e9mica. Se sabe que la hiperglucemia induce a alteraciones de los sistemas oxidativos con la disminuci\u00f3n del \u00f3xido n\u00edtrico, con la consiguiente disfunci\u00f3n endotelial y sus efectos son aun mayores en las personas con IC. (M\u00e1s informaci\u00f3n en secci\u00f3n \u201cPara saber m\u00e1s\u201d)\n- Prote\u00ednas: La prote\u00edna debe estar muy presente en la dieta de una persona con IC. Deben representar un 15% de las calor\u00edas total ingeridas. Siempre debemos de individualizar el aporte proteico por la concomitancia o no de enfermedad renal cr\u00f3nica.\n- Limitar el consumo de carnes rojas a 1-2 veces por semana seleccionando preferentemente las porciones m\u00e1s magras. Asegurar el consumo de pescado al menos 3-4 veces por semana (una como m\u00ednimo de pescado azul). (Documento saber m\u00e1s)\nGrasas: Deben de aportar el 30% del valor cal\u00f3rico diario. La disminuci\u00f3n de la grasa saturada es necesaria en la alimentaci\u00f3n junto con el aporte de grasas poliinsaturadas y monoinsaturadas. Disminuir el consumo de alimentos ricos en colesterol como: v\u00edsceras, grasa de la carne, embutidos, mantecas, yema de huevo, mantequilla, quesos, moluscos (calamar, sepia y pulpo), crust\u00e1ceos y productos de pasteler\u00eda y boller\u00eda.\nMicronutrientes: Los minerales y vitaminas son componentes esenciales de la dieta. Por esto la alimentaci\u00f3n debe ser variada y con un consumo de alimentos en forma fresca en el consumo diario. La ingesta de aportes vitam\u00ednicos y minerales evitan comorbilidades en personas con estadios avanzados o descompensaciones en la insuficiencia card\u00edaca.\nSodio: El sodio se encuentra presente en innumerables alimentos, productos industrializados, edulcorantes, conservantes, aditivos, etc. Hacer hincapi\u00e9 en el aprendizaje en la lectura de etiquetas que informan de la cantidad de sodio que contienen. Disminuir el consumo de sodio es fundamental para la prevenci\u00f3n y buena evoluci\u00f3n de la enfermedad.\nConsumo de l\u00edquidos: En la insuficiencia cardiaca se produce retenci\u00f3n de l\u00edquidos por lo que es importante limitar su consumo diario a la cantidad recomendada por el m\u00e9dico (conocimiento de los diferentes l\u00edquidos que componen su ingesta diaria).\nEJERCICIO F\u00cdSICO\nLas gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednicas en insuficiencia cardiaca recomiendan: Fomentar el ejercicio aer\u00f3bico regular en personas con insuficiencia cardiaca, para mejorar la capacidad funcional y los s\u00edntomas.\nEsta recomendaci\u00f3n esta recogida como clase I nivel A en las gu\u00edas. (M\u00e1s informaci\u00f3n en la secci\u00f3n de Para saber m\u00e1s).\nPara esta actividad tendremos presente la clase funcional en la cual se encuentra la persona.\nClasificaci\u00f3n funcional de la New York Heart Association basada en gravedad de los s\u00edntomas y actividad f\u00edsica:\n- Clase I: Sin limitaci\u00f3n para la actividad f\u00edsica. La actividad f\u00edsica normal no causa excesiva disnea, fatiga o palpitaciones.\n- Clase II: Ligera limitaci\u00f3n para la actividad f\u00edsica. C\u00f3modo en reposo pero la actividad f\u00edsica normal resulta en excesiva disnea, fatiga palpitaciones.\n- Clase III: Marcada limitaci\u00f3n para la actividad f\u00edsica. C\u00f3modo en reposo, si bien una actividad f\u00edsica menor que lo normal resulta en excesiva disnea, fatiga o palpitaciones.\n- Clase IV: Incapacidad para mantener actividad f\u00edsica sin molestias. Puede haber s\u00edntomas en reposo. Si se realiza alguna actividad f\u00edsica, las molestias aumentan.\nActividad f\u00edsica en clase funcional I y II\nLa actividad f\u00edsica diaria, regular y moderada en las personas con IC estable mejora su capacidad funcional (caminar 30 minutos, 4 \u00f3 5 veces por semana, o pasear en bicicleta durante 20 minutos, 5 veces por semana).\nOtro tipo de ejercicio ser\u00eda subir en ascensor y bajar por las escaleras de forma progresiva.\nAntes del ejercicio f\u00edsico, ser\u00eda fundamental instruir a la persona en la toma del pulso, para el manejo de su frecuencia cardiaca durante la actividad.\nIndicaciones sobre c\u00f3mo hacer el ejercicio f\u00edsico:\n- Desayunar una hora antes de hacer ejercicio. Usar ropa y calzado adecuado, no realizar ejercicio con temperaturas extremas.\n- Signos a valorar por la persona ser\u00edan la presencia de disconfort, aparici\u00f3n de angina, dolor osteomuscular, cansancio, signos de sobre entrenamiento, agotamiento tras el esfuerzo, fatiga no esperada..., etc.\n- Adecuar el ejercicio f\u00edsico a su nivel de esfuerzo de adiestramiento en la escala de Borg como herramienta para el control de la intensidad de la actividad f\u00edsica tanto en el ejercicio estructurado como en las actividades habituales recreacionales, dom\u00e9sticos y laborales.\nEpisodios de descompensaci\u00f3n o reci\u00e9n dados de alta, se aconseja el reposo durante los primeros d\u00edas, indic\u00e1ndose cierta actividad f\u00edsica que estar\u00e1 condicionada por la clase funcional de cada persona.\nEjercicios pasivos como levantarse y sentarse de la silla, o estar de pi\u00e9 e ir alternado abertura de piernas, o sentado en silla moviendo tobillos y levantado las piernas son algunos de los ejercicios sencillos que pueden hacer.\nEjercicios respiratorios: La persona con IC debe saber hacer ejercicios sencillos de respiraci\u00f3n:\n- Inspirar aire llev\u00e1ndolo al abdomen y expirar forzando el diafragma.\n- Elevar los brazos con cada inspiraci\u00f3n y bajar con la expiraci\u00f3n.\n- Elevar miembros inferiores con inspiraci\u00f3n y bajarlos con cada expiraci\u00f3n.\nEstos ejercicios pueden hacerlos acostados, levantados o sentados, seg\u00fan nivel de tolerancia de la persona.\nTest de la Marcha de los Seis Minutos\nEs una herramienta v\u00e1lida para medir la capacidad funcional de las personas con IC.\n\u201cEl TM6\u2019 es f\u00e1cil de aplicar, bien tolerado y refleja mejor las actividades de la vida diaria (AVD) que otros test de caminata\u201d. Es un Test sub m\u00e1ximo, \u00fatil para medir capacidad funcional en sujetos con deterioro moderado a severo.\nEscala de BORG\n(M\u00e1s informaci\u00f3n en Secci\u00f3n Para saber m\u00e1s)\nLa escala de Borg es considerada como una buena estrategia para que las personas mantengan una frecuencia adecuada en funci\u00f3n de la intensidad prescrita. Se basa en las sensaciones percibidas por los individuos cuando realizan actividad f\u00edsica en relaci\u00f3n al aumento de la frecuencia card\u00edaca, respiratoria, contracci\u00f3n muscular y capacidad de soportarla actividad entre otros. Es necesario instruir a la persona, no solamente por la frecuencia cardiaca m\u00e1xima en su entrenamiento, sino sobre todo por el nivel de esfuerzo que debe tener en su actividad diaria.\nTRATAMIENTO FARMACOL\u00d3GICO\nSon muchos los medicamentos que se pueden tomar para la IC. Todos ellos pueden ayudar a controlar los s\u00edntomas y mejorar la calidad de vida. Algunos tienen efectos secundarios, pero las ventajas suelen superar con mucho los inconvenientes. Los medicamentos adecuados para cada persona dependen de los s\u00edntomas, el estado general de salud y los h\u00e1bitos de vida.\nTipos de medicamentos utilizados en la IC\nF\u00e1rmacos que mejoran el pron\u00f3stico y enlentecen la progresi\u00f3n de la enfermedad.\nLas Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica (GPC) recomiendan (Clase 1, Nivel de evidencia A) para pacientes de Insuficiencia Cardiaca sintom\u00e1ticos con clasificaci\u00f3n funcional (New York Heart Association) NYHA II-IV y Fracci\u00f3n de Eyecci\u00f3n (FE) z< 40%, salvo contraindicaciones, la administraci\u00f3n de:\na) Inhibidores del enzima conversor de la angiotensina (IECA).\nb) BetaBloqueantes (BB).\nc) Los Antagonistas de los receptores de la angiotensina (ARA II), en caso de intolerancia a IECA.\nd) Los Antagonistas de Receptores Mineralocorticoides (ARM) para personas de IC con FE < 35%, que persisten sintom\u00e1ticos (NYHA II-IV) a pesar del tratamiento con IECA/ARA II y BB.\nEl efecto secundario m\u00e1s frecuente de estos f\u00e1rmacos es la hipotensi\u00f3n sintom\u00e1tica. Por ello se recomienda control frecuente de cifras tensionales y frecuencia card\u00edaca. En caso de proceso recurrente (descompensaci\u00f3n, infecci\u00f3n\u2026) no se aumentar\u00e1 la dosis, e incluso puede reducirse, pero por lo general no se debe disminuir ni suprimir por el simple hecho de tener la tensi\u00f3n arterial normal o algo baja, siempre que la persona se encuentre bien, ya que el m\u00e1ximo beneficio sobre el pron\u00f3stico se consigue con dosis altas del f\u00e1rmaco.\nSi la persona nota cansancio, astenia, mareos\u2026 cuando inicie el tratamiento con betabloqueantes, tenemos varias opciones para mejorar la adherencia:\n- Si es de dosis \u00fanica, pasarla a la noche.\n- Si es cada 12 horas, dejar de tomar la dosis de la ma\u00f1ana durante una semana (s\u00f3lo tomar\u00e1 la dosis de la noche) y luego reiniciar el tratamiento tambi\u00e9n por la ma\u00f1ana.\n- F\u00e1rmacos que alivian los s\u00edntomas y carecen de beneficio pron\u00f3stico.\nSe trata de diur\u00e9ticos, digital, nitratos, anticoagulantes, antiagregantes plaquetarios y estatinas.\nEn el caso de estos f\u00e1rmacos, por tanto, el objetivo ser\u00e1 utilizar las dosis m\u00e1s bajas que permitan el control de los s\u00edntomas, con la finalidad de minimizar la aparici\u00f3n de efectos adversos.\nEn el caso de los diur\u00e9ticos, se ha establecido una pauta que se conoce como \u201cR\u00e9gimen flexible de diur\u00e9ticos\u201d, que consiste en doblar la dosis de diur\u00e9tico que tome la persona durante tres d\u00edas consecutivos, si aumento de 2 Kg. o m\u00e1s de peso en menos de tres d\u00edas (siempre que no est\u00e9 relacionado con transgresi\u00f3n diet\u00e9tica).\n(M\u00e1s informaci\u00f3n en Secci\u00f3n Para saber m\u00e1s \u201cGu\u00eda de F\u00e1rmacos para pacientes con IC de ITERA\u201d).\nRECOMENDACIONES GENERALES\n- Tomar la medicaci\u00f3n como est\u00e1 prescrita.\n- No dejar de tomar la medicaci\u00f3n aunque la persona encuentre mejor\u00eda.\n- Tomar los medicamentos a la misma hora cada d\u00eda.\n- No olvidarse de tomar ninguna dosis. Si esto sucede y faltan pocas horas hasta la siguiente dosis, nunca doblarla.\n- No dejar de tomar la medicaci\u00f3n si presenta efectos adversos. Consultar antes con su m\u00e9dico o enfermera.\n- No tomar ning\u00fan otro medicamento ni producto de herborister\u00eda sin consultarlo antes con su m\u00e9dico o enfermera, ya que pueden empeorar los s\u00edntomas de su enfermedad o no ser compatibles con el tratamiento. Remedio natural no significa inofensivo, ya que hay muchos medicamentos que est\u00e1n hechos a base de plantas.\nMEDICAMENTOS A EVITAR\n- Antiinflamatorios: Diclofenaco, Ibuprofeno, Naproxeno, Indometacina\u2026\n- Corticoides: Prednisona, Dexametasona, Deflazacort\u2026\n- Cualquier f\u00e1rmaco con presentaci\u00f3n efervescente (debido a su alto contenido en Sodio).\n- Bloqueantes de los Canales del Calcio: Nifedipino, Diltiazem, Verapamilo\u2026\n- Remedios naturales: Efedra, Hierbas chinas, Espino blanco, Extractos de ajo, Ginseng, Gingko biloba, Coencima Q 10\nSi por alg\u00fan motivo estos medicamentos son recetados, consultar con el equipo de IC.\nSi es necesario tomar analg\u00e9sicos, SON OPCIONES SEGURAS: PARACETAMOL, METAMIZOL, TRAMADOL.\nAdherencia terap\u00e9utica\nEs un hecho conocido que un buen seguimiento de las indicaciones terap\u00e9uticas disminuye la morbimortalidad y mejora el bienestar de la persona, sin embargo, la literatura se\u00f1ala que s\u00f3lo un 20-60% de las personas con IC cumplen el tratamiento que se les ha prescrito (medidas farmacol\u00f3gicas y no farmacol\u00f3gicas).\nUna deficiente adhesi\u00f3n al tratamiento, es un problema que limita la eficacia terap\u00e9utica, conlleva a un empeoramiento de los s\u00edntomas y, a menudo, la necesidad de hospitalizaci\u00f3n, por lo que es necesario que el equipo de profesionales sanitarios est\u00e9 sensibilizado acerca de la necesidad de controlar el grado de cumplimiento de los reg\u00edmenes.\nESTILO DE VIDA\nDebe darse \u00e9nfasis al hecho que la IC es un s\u00edndrome cr\u00f3nico y progresivo, en el cual el estilo de vida tiene un papel fundamental.\nTabaco y alcohol. El abandono del tabaco como medida eficaz y coste - efectiva, en el tratamiento de personas con Insuficiencia Card\u00edaca, es muy importante para detener la progresi\u00f3n de la enfermedad.\nEn cualquier contacto con las personas con IC, las enfermeras evaluar\u00e1n el consumo de tabaco y realizar\u00e1n una intervenci\u00f3n m\u00ednima educativa. En los casos necesarios, ser\u00e1n derivados a programas espec\u00edficos de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica. El consejo antitabaco se debe de ofrecer a todos los fumadores que lleguen a la consulta. Adem\u00e1s de proponer programas estructurados para ayudar a dejar de fumar\nValoraci\u00f3n de la ingesta de alcohol. Esta debe limitarse en las personas con IC, en situaciones inestables o aquellas personas que sufren IC por causa del alcohol (miocardiopat\u00eda dilatada), la abstinencia de bebidas alcoh\u00f3licas debe ser absoluta.\nManejar los Trastornos del Sue\u00f1o: los efectos son devastadores incluidos efectos en la adherencia. Entre las razones para trastornos del sue\u00f1o encontramos la apnea de sue\u00f1o, nicturia por diur\u00e9ticos, ortopnea y disnea parox\u00edstica nocturna. Otras enfermedades como diabetes mellitus, EPOC, problemas nasales, tiroideos, artritis, depresi\u00f3n. El uso de ?B deteriora el sue\u00f1o al disminuir la producci\u00f3n de melatonina. La apnea del sue\u00f1o puede estar asociada a un aumento de la morbimortalidad. En caso de apnea obstructiva del sue\u00f1o se recomienda el tratamiento con presi\u00f3n positiva continua en v\u00edas a\u00e9reas (CPAP).\nActividad sexual: Los problemas sexuales relacionados con la enfermedad cardiovascular, el tratamiento m\u00e9dico (bloqueadores beta) o con factores psicol\u00f3gicos como fatiga y depresi\u00f3n son frecuentes en las personas con IC. Se ha observado un ligero aumento de riesgo de descompensaci\u00f3n causado por la actividad sexual en personas con IC en clase funcional III-IV de la NYHA. Las personas con IC y sus parejas pueden sentirse inseguros en relaci\u00f3n a la actividad sexual, temiendo s\u00edntomas incrementados o muerte. A la hora de asesorar a la persona y su pareja, se puede recomendar mantener actividad sexual si se es capaz de subir dos tramos de escaleras sin fatigarse en exceso, sin palpitaciones o ahogo. Se aconsejar\u00e1 a la persona el uso profil\u00e1ctico de nitroglicerina sublingual contra la disnea y el dolor de pecho durante la actividad sexual, siempre que no tome viagra \u00ae (Silden\u00e1filo). Los inhibidores de la fosfodiesterasa 5 (PDE5, como sildenafilo o tadalafilo) nunca deben utilizarse en combinaci\u00f3n con preparados de nitratos.\nH\u00e1bitos Preventivos: Es necesaria la motivaci\u00f3n activa para el autocuidado en aspectos como la salud dental, el lavado de manos y las inmunizaciones para limitar infecciones. Se considerar\u00e1 la vacuna contra el neumococo y la gripe en personas con IC sintom\u00e1tica, siempre que no haya contraindicaciones.\nPrevenci\u00f3n en Viajes: se desaconsejar\u00e1 a las personas sintom\u00e1ticas los viajes a grandes altitudes (> 1.500 m sobre el nivel del mar) y a lugares con clima c\u00e1lido y h\u00famedo. Los viajes programados deber\u00edan discutirse con el equipo m\u00e9dico responsable. Por lo general, es preferible un viaje en avi\u00f3n a viajes largos en otros medios de transporte, el riesgo de hipoxia inducida por la altitud debe individualizarse en funci\u00f3n de comorbilidades. Viajar distancias en coche o bus est\u00e1 limitado por disponibilidad de WC, por toma de diur\u00e9ticos. Se puede aconsejar tomarlos tras el viaje. Viajar en avi\u00f3n suele asociarse a levantamiento de grandes pesos, que puede exceder la capacidad de ejercicio de la persona. Se recomienda solicitar asistencia para movilidad en los aeropuertos. Las personas que han tenido un evento cardiovascular reciente (semanas) debiera aconsej\u00e1rseles no viajar. Es importante llevar siempre una copia del informe m\u00e9dico, medicaci\u00f3n extra pero nunca en la maleta. Monitorizar ingesta l\u00edquida sobre todo en vuelos y climas c\u00e1lidos.\nScreening y manejo de depresi\u00f3n: la depresi\u00f3n es el trastorno emocional m\u00e1s prevalente en personas con IC, se asocia con eventos adversos, hospitalizaci\u00f3n y mortalidad y con bajo nivel de autocuidado. En ancianos se asocia con deterioro cognitivo e interfiere con la capacidad de aprender, percibir s\u00edntomas, juzgar la severidad y tomar decisiones sobre los s\u00edntomas. Afecta al estado funcional, limitando la actividad f\u00edsica. Debe considerarse el diagn\u00f3stico y la instauraci\u00f3n de un tratamiento inicial adecuado en personas con s\u00edntomas de depresi\u00f3n. Monitorizar Na por riesgo de hiponatremia si se usan inhibidores de recaptaci\u00f3n de serotonina. Solicitar soporte del cuidador si se precisa.\nSignos y S\u00edntomas de Alarma: Las personas con riesgo de exacerbaciones o descompensaciones de la enfermedad, deben de recibir consejos de autogesti\u00f3n que les ayude a responder de forma r\u00e1pida a la misma.\nDeben aprender a reconocer los s\u00edntomas y las causas de las posibles descompensaciones para prevenir su aparici\u00f3n:\n- Ganancia de peso r\u00e1pido : mas de 1 Kg en un d\u00eda, hinchaz\u00f3n de pies, tobillos o abdomen.\n- Disminuci\u00f3n de la cantidad de orina.\n- Empeoramiento de la sensaci\u00f3n de falta de aire o aumento de la disnea.\n- Necesidad de aumentar el n\u00famero de almohadas para dormir.\n- Tos seca y persistente.\n- Empeoramiento del cansancio.\n- Mareos o p\u00e9rdida de conciencia.\nEstas personas deben de recibir formaci\u00f3n espec\u00edfica para la pauta de actuaci\u00f3n ante el dolor en el pecho, toma de nitritos y del uso de los dispositivos de emergencia.\nPrevenir las comorbilidades: Control de otras enfermedades cr\u00f3nicas, diabetes, colesterol elevado, etc.\nDocumento elaborado por Margarita Reina, Conchi Cruzado, Yolanda S\u00e1nchez, Juani Delgado y Gracia L\u00f3pez Moyano.\nPara descargarse la lectura completa pulse\n[aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Claves-educacion-terapeutica-IC.pdf).\nVisionado de v\u00eddeo: \"Entrevista cl\u00ednica en insuficiencia cardiaca\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre una entrevista cl\u00ednica en insuficiencia cardiaca realizada por la enfermera Conchi Cruzado\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4909/educacion-terapeutica-entrevista-clinica-en-insuficiencia-cardiaca/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Alimentaci\u00f3n en personas con insuficiencia cardiaca\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre alimentaci\u00f3n en pacientes con insuficiencia cardiaca a cargo de Juana Delgado, enfermera.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4642/educacion-terapeutica-alimentacion-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Ejercicio f\u00edsico en pacientes con insuficiencia cardiaca\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre ejercicio f\u00edsico en pacientes con insuficiencia cardiaca de la enfermera Juana Delgado.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4645/ejercicio-fisico-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Conocimiento de la medicaci\u00f3n\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre conocimientos de pacientes sobre el manejo de la medicaci\u00f3n para IC, a cargo de Yolanda S\u00e1nchez.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4906/educacion-terapeutica-autocuidado-en-insuficiencia-cardiaca-conocimiento-de-la-medicacion/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de la presentaci\u00f3n: \"Control de s\u00edntomas en la IC y factores de riesgo\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar la presentaci\u00f3n sobre el Control de s\u00edntomas en la IC y factores de riesgo realizado por la enfermera Gracia L\u00f3pez Moyano.\nPara acceder a la presentaci\u00f3n pulse\n[aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/FRCV_Control_sintomas_IC.pdf).\nPara descargase un documento completo en pdf pulse\n[aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Factores_riesgo_cardiovascular.pdf).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de presentaci\u00f3n: \"Estilos de vida en la insuficiencia cardiaca\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar la presentaci\u00f3n sobre estilos de vida en la insuficiencia cardiaca realizada por la enfermera Yolanda S\u00e1nchez.\nPara acceder a la presentaci\u00f3n pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4646/estilos-de-vida-en-la-insuficiencia-cardiaca/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Seguimiento de pacientes tras el alta hospitalaria\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre el seguimiento de pacientes tras el alta hospitalaria por una descompensaci\u00f3n card\u00edaca, elaborado por Lourdes Padilla.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4907/educacion-terapeutica-seguimiento-de-pacientes-que-han-tenido-una-insuficiencia-cardiaca/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nResumen educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con insuficiencia cardiaca\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 descargarse el documento resumen para este tema, elaborado por Margarita Reina S\u00e1nchez.\nPara acceder a la presentaci\u00f3n resumen pulse\n[aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/resumen-educacion-terapeutica-ic.pdf).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este documento resumen no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nActividad 2: \"Test de autoevaluaci\u00f3n sobre Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Insuficiencia Cardiaca\"\nConsiste en una autoevaluaci\u00f3n de conocimientos en relaci\u00f3n con el tema \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Insuficiencia Cardiaca\". Para ello debe cumplimentar un cuestionario tipo test.\nPara iniciar la actividad pr\u00e1ctica test de autoevaluaci\u00f3n sobre Insuficiencia cardiaca pulse el bot\u00f3n de \"Iniciar\" que aparece bajo esta secci\u00f3n.\nUna vez pulsado ese bot\u00f3n, y tras unos segundos, aparecer\u00e1 el cuestionario a rellenar.\nSe trata de un cuestionario autoevaluado.\nAl finalizarlo podr\u00e1 acceder a la plantilla de autocorrecci\u00f3n para compararla con sus respuestas.\nTema 3: Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diabetes Mellitus\nLos contenidos de este tema se estructuran en torno a:\n1.- Visionado de la presentaci\u00f3n del tema, a cargo de Nieves Lafuente.\n2.- Lectura comprensiva del texto sobre Claves en la educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con DM.\n3.- Visionado de los videos:\n- Entrevista cl\u00ednica: Intervenci\u00f3n individual en consulta\n- Entrevista cl\u00ednica: Puntos clave sobre la sesi\u00f3n de valoraci\u00f3n\n- Sesi\u00f3n grupal en alimentaci\u00f3n para control de la DM\n- Sesi\u00f3n grupal sobre Ejercicio f\u00edsico\n- Vivencia del tratamiento\n- Dispositivos existentes para la administraci\u00f3n subcut\u00e1nea de Insulina\n- Importancia de las cosas cotidianas. T\u00e9cnica de administraci\u00f3n de insulina\n- Complicaciones de una t\u00e9cnica incorrecta: Lipohipertrofias\n- Hipoglucemias\n- Talleres de prevenci\u00f3n del Pie Diab\u00e9tico (Sesi\u00f3n 1 y 2)\n4.- Revisi\u00f3n del documento: Resumen sobre la educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diabetes.\n5.-Desarrollo de una actividad pr\u00e1ctica le proponemos realizar un ejercicio que consiste en responder a unas preguntas con opciones m\u00faltiples de respuesta sobre la tem\u00e1tica abordada.\nV\u00eddeo presentaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo presentaci\u00f3n del tema 3 por Nieves Lafuente, Directora del Plan Integral de Cuidados. Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4637/educacion-terapeutica-en-pacientes-con-diabetes-mellitus-por-nieves-lafuente/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nLectura 3: \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en personas con diabetes\"\nLa educaci\u00f3n terap\u00e9utica para personas con diabetes debe ser el apoyo en la toma de decisiones compartidas basadas en el mejor conocimiento disponible que ayuden al individuo y a su familia a alcanzar los objetivos previamente pactados, autogestionando su enfermedad, para evitar las complicaciones derivadas de la misma, con la mejor calidad de vida posible.\nPara ayudar a las personas a gestionar su salud siempre debemos trabajar de forma profesional y persona con diabetes los siguientes aspectos respecto al proceso educativo:\n- Objetivos \u00bfPara qu\u00e9?\n- Contenidos \u00bfQu\u00e9?\n- Metodolog\u00eda did\u00e1ctica \u00bfC\u00f3mo?\n- Evaluaci\u00f3n \u00bfSe ha producido y se mantiene el cambio?\nObjetivos:\nExiste un consenso internacional sobre los criterios de resultados u objetivos a conseguir en proceso de aprendizaje de la persona con diabetes, publicados en \u201cProyecto de Resultados de Otawa\u201d en su tercera edici\u00f3n: \u201cAutocontrol de la diabetes\u201d (NOC 1619)\nDe los indicadores propuestos se elegir\u00e1n los que en cada caso sean procedentes seg\u00fan la experiencia vital del individuo y su familia y tras ser pactados con ellos.\nContenidos:\nLos contenidos aconsejados son:\n- Descripci\u00f3n del proceso de la enfermedad, las opciones de tratamiento y los objetivos de control.\n- Incorporaci\u00f3n al estilo de vida una alimentaci\u00f3n equilibrada adaptado culturalmente.\n- Incorporaci\u00f3n de la actividad f\u00edsica al estilo de vida.\n- Efectos secundarios y forma adecuada de toma de medicamentos pautados.\n- Autogesti\u00f3n de la insulina (si fuese el caso) para que haya seguridad y eficacia terap\u00e9utica.\n- Monitorizaci\u00f3n la glucemia y las cetonas (si esta indicado) y utilizar los resultados para la toma de decisiones.\n- Prevenir, detectar y tratar las complicaciones agudas.\n- Prevenir (mediante un comportamiento que reduzca los riesgos), detectar y tratar las complicaciones cr\u00f3nicas.\nMetodolog\u00eda did\u00e1ctica:\nEs muy importante utilizar una metodolog\u00eda adecuada al objetivo marcado y a las caracter\u00edsticas.\nLos m\u00e9todos did\u00e1cticos son:\n- Expositivo: Solo participa la persona encargada de impartir el contenido, exponiendo el tema.\n- Demostrativo: Consta de 2 fases en la primera la persona que ejerce como docente hace y la persona con diabetes o su familia observa y en la segunda fase, la persona discente hace y el docente retroalimenta\n- Interrogativo: El equipo docente plantea una pregunta interesante y el conjunto de participantes resuelven.\n- Por descubrimiento: El equipo docente propone la resoluci\u00f3n de un problema y es el alumnado el que busca la informaci\u00f3n y propone la soluci\u00f3n.\nEstos m\u00e9todos did\u00e1cticos pueden ser utilizados de forma grupal o individual.\nLa metodolog\u00eda grupal tiene como ventaja que se consiguen los mismos resultados que de forma individual, pero llega a m\u00e1s gente en menos tiempo, siendo m\u00e1s costo efectivo.\nEvaluaci\u00f3n:\nEvaluar el pacto de objetivos, es prioritario, tras realizar las intervenciones necesarios, se evaluaran los indicadores NOC, es fundamental incluir la evaluaci\u00f3n de la calidad de vida.\nALIMENTACION\nUno de los pilares en el que sustenta el plan terap\u00e9utico de la diabetes es la alimentaci\u00f3n, junto al ejercicio f\u00edsico y la terapia farmacol\u00f3gica.\nLa alimentaci\u00f3n en personas con diabetes no difiere de lo que ser\u00eda una alimentaci\u00f3n saludable para el resto de la poblaci\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo se puede definir una alimentaci\u00f3n saludable? Se puede pensar que alimentaci\u00f3n saludable es \"La que favorece un estado de bienestar f\u00edsico, mental, social, y en caso de ser necesario forma parte del tratamiento como en el caso de la diabetes\u201d.\nEl abordaje de la alimentaci\u00f3n en personas con diabetes debe plantearse dentro del \u201cConsejo diet\u00e9tico Intensivo\u201d como proceso educativo que engloba de manera integral, trasmisi\u00f3n de conocimientos, adquisici\u00f3n de habilidades, destrezas, actitudes y mantenimiento de la motivaci\u00f3n precisa para mantener las conductas saludables.\nLa clave del \u00e9xito de la adhesi\u00f3n es individualizar la alimentaci\u00f3n, por lo que tendremos que adaptarlo a cada persona y facilitar el proceso de aprendizaje.\n- Valorar el punto de partida de cada persona y su entorno\n- Utilizar m\u00e9todos pedag\u00f3gicos que fomenten su participaci\u00f3n activa.\nETAPAS DE LA EDUCACION TERAP\u00c9UTICA NUTRICIONAL\nC\u00f3mo en otros procesos las etapas para desarrollar en este aspecto son:\n- VALORACI\u00d3N INICIAL\n- OBJETIVOS EDUCATIVOS DE APRENDIZAJE DIET\u00c9TICO\n- PROCESO DE APRENDIZAJE DIET\u00c9TICO\n- PACTO Y TRANSMISI\u00d3N DEL PLAN DE ALIMENTACI\u00d3N\n- SEGUIMIENTO Y EVALUACI\u00d3N\n1.-Valoraci\u00f3n\n- H\u00e1bitos diet\u00e9ticos: Antropometr\u00eda, equilibrio nutricional, horarios, lugar, persona encargada de cocinar, intolerancias y gustos alimentarios\n- Tratamiento y evoluci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad: Edad, tipo diabetes, tratamiento, evoluci\u00f3n, factores riesgo, complicaciones cr\u00f3nicas, objetivos control.\n- Actividad f\u00edsica: tipo, frecuencia, horarios\n- Entorno social - familiar y cultural: grado apoyo familiar, cultura alimentaria.\n- Escolarizaci\u00f3n, capacidad de aprendizaje\n- Estado emocional\n2.-Objetivos educativos del aprendizaje diet\u00e9tico: Dependiendo de la valoraci\u00f3n inicial establecemos algunos de los siguientes objetivos:\n- Identificar alimentaci\u00f3n como forma saludable de alimentarse y como parte fundamental del tratamiento.\n- Reconocer grupos de alimentos\n- Aprender a realizar intercambios equivalentes en el mismo grupo de alimentos.\n- Consensuar un plan de alimentaci\u00f3n individualizado, adaptado al men\u00fa familiar.\n- Relacionar glucemia capilar con aporte gluc\u00eddico y actividad seg\u00fan tratamiento farmacol\u00f3gico y objetivos control.\n3.- Proceso aprendizaje diet\u00e9tico: Los m\u00e9todos m\u00e1s habituales para ense\u00f1ar la alimentaci\u00f3n a personas con diabetes son los siguientes\n- M\u00e9todo del plato: M\u00e9todo sencillo de planificar comidas seg\u00fan porciones que se establecen de forma visual.\n- Dieta por raciones o equivalencias\n- M\u00e9todo de la mano\n- Pir\u00e1mide de los alimentos\n- Men\u00fas planificados previamente\n- M\u00e9todo del sem\u00e1foro: listado de alimentos recomendados (verde), limitados (beige) y desaconsejados (rojo).\nLa ADA (American Diabetes Association), en sus recomendaciones nutricionales en diabetes, aconseja la monitorizaci\u00f3n de la ingesta de carbohidratos como estrategia clave en el control de la glucemia. Sin embargo en personas con DM 2, generalmente con sobrepeso u obesidad es precisamente el control del estado ponderal el que prima a la hora de abordar la terapia nutricional. Por lo tanto el contenido cal\u00f3rico de los alimentos y su conocimiento por parte del paciente es un aspecto clave.\nDieta por raciones: Necesario uso de tablas para hacer intercambios o equivalencias.\n- Clasificar alimentos en 6 grupos: Vegetales, l\u00e1cteos, frutas, harinas, prote\u00ednas y grasas.\n- Realizar equivalencias dentro de cada grupo\n- Concepto raci\u00f3n como medida de equivalencia\n- Raci\u00f3n = 10 gr del nutriente principal\n1 Raci\u00f3n de HC = 10 gr de HC\nNiveles aprendizaje en el \u201cRecuento carbohidratos\u201d\nNIVEL 1: Inicial o supervivencia\n- Diferenciar grupos alimentos, especialmente, en HC, en personas con DM2 es tambi\u00e9n importante reconocer los alimentos ricos en grasas (m\u00e1s cal\u00f3ricos) para facilitar la perdida ponderal al evitarlos o restringirlos.\n- Hacer intercambios equivalentes\n- Adaptar pesos a vol\u00famenes\n- Planificar men\u00fas equivalentes.\nNIVEL 2: B\u00e1sico\n- Relacionar glucemia con ingesta, f\u00e1rmacos y actividad f\u00edsica\n- Saber modificar la alimentaci\u00f3n en funci\u00f3n de esas variables\nNIVEL 3: Avanzado\n- Ajustar dosis de insulina seg\u00fan aporte HC, utilizando ratio: insulina/carbohidratos.\n4.- Pacto y transmisi\u00f3n del plan de alimentaci\u00f3n:\nTALLERES DE ALIMENTACI\u00d3N (posibles talleres para facilitar de manera pr\u00e1ctica el aprendizaje de alimentaci\u00f3n en diabetes)\n5.- Seguimiento y evaluaci\u00f3n\n- Resultados:\n- Peso, nivel de l\u00edpidos, glucemias, TA, grado satisfacci\u00f3n del tipo de alimentaci\u00f3n\n- Conocimientos y habilidades:\n- Capacidad de explicar plan alimentaci\u00f3n pactado\n- Intercambios equivalentes\n- Actitud:\n- Integraci\u00f3n al men\u00fa familiar\nCompromiso de continuar con h\u00e1bitos alimentarios adquiridos\nRECOMENDACIONES DE LA TERAPIA NUTRICIONAL EN DIABETES. ADA 2013\nEJERCICIO FISICO\nObjetivos:\n- Que la persona con diabetes comprenda la importancia del ejercicio f\u00edsico en el control metab\u00f3lico.\n- Motivarles para realizar ejercicio f\u00edsico, al menos tres d\u00edas por semana, seg\u00fan capacidades.\nLas personas diab\u00e9ticas ser\u00e1n capaces de:\n- Identificar los beneficios del ejercicio\n- Reconocer las recomendaciones de actividad f\u00edsica en una persona adulta\n- Valorar las precauciones antes de iniciar el ejercicio.\nEl ejercicio f\u00edsico es una parte importante del plan terap\u00e9utico de la diabetes.\nEvidencias recomendadas:\nHay evidencias que corroboran su importancia para mejorar el control gluc\u00e9mico, el mantenimiento de peso y reducir riesgo cardiovascular, que a continuaci\u00f3n se recomiendan:\n\u2022 150 min/semana actividad aer\u00f3bica de intensidad moderada.\n\u2022 90 min/semana ejercicio aer\u00f3bico vigoroso\n\u2022 3d\u00edas/semana. No m\u00e1s de 2 d\u00edas consecutivos sin actividad f\u00edsica.\n(Nivel de evidencia A).\nEs necesario que la persona con diabetes conozca los beneficios del ejercicio f\u00edsico para mejorar su adherencia:\n\u2022 Favorece la p\u00e9rdida de peso y el mantenimiento del normopeso.\n\u2022 Mejora la elasticidad corporal, la sensaci\u00f3n de bienestar f\u00edsico y ps\u00edquico y la calidad de vida.\n\u2022 Disminuye la glucemia durante y despu\u00e9s del ejercicio.\n\u2022 Disminuye las necesidades de la insulina. Mejora la sensibilidad a la insulina.\n\u2022 Mejora la funci\u00f3n cardiovascular.\n\u2022 Disminuye las cifras de tensi\u00f3n arterial.\n\u2022 Aumenta las concentraciones de colesterol HDL (\u201ccolesterol bueno\u201d o \u201cprotector\u201d).\nHay que tener en cuenta las circunstancias personales de cada individuo, que pueden ser limitantes:\n\u2022Si se tiene diabetes y obesidad, hay que realizar actividades que no provoque lesiones osteoarticulares.\n\u2022 En enfermedades cardiovasculares, neuropat\u00eda y nefropat\u00eda.\n\u2022 Si hay una retinopat\u00eda avanzada, se han de evitar aquellas actividades que produzcan vibraciones fuertes, movimientos bruscos o incrementos importantes de la presi\u00f3n sangu\u00ednea.\n\u2022 Si se ha hecho tratamiento con l\u00e1ser, hay que consultar con el oftalm\u00f3logo.\n\u2022 No es aconsejable practicar deportes de riesgo como: submarinismo, paracaidismo, boxeo, alpinismo y escalada, si la diabetes est\u00e1 descompensada.\n\u2022 El ejercicio debe estar adaptado a cada persona, tanto en el tipo de actividad como a los gustos de la persona, y siempre estar\u00e1 adaptado a su dieta y a su tratamiento.\nEn personas con tratamientos con insulina, se deben dar unas recomendaciones para antes de realizar el ejercicio:\n\u2022 No se puede sustituir el ejercicio por insulina.\n\u2022 No administrar insulina en la zona del m\u00fasculo que vayamos a ejercitar.\n\u2022 No hacer ejercicio en el pico de m\u00e1xima acci\u00f3n de la insulina.\n\u2022 Realizar autoan\u00e1lisis de glucemia capilar.\n\u2022 Si la glucemia es superior a 250 mg/dL y la cetonuria es positiva descompensaci\u00f3n NO realizar ejercicio\n\u2022 No olvidar la posible aparici\u00f3n de hipoglucemia en el momento del ejercicio o tard\u00eda (horas despu\u00e9s de haberlo realizado).\nLas recomendaciones generales para la actividad f\u00edsica en personas adultas son:\n\u2022 Realizar al menos 150 minutos de intensidad moderada o 75 minutos de intensidad vigorosa, repartidos a lo largo de los d\u00edas de la semana. La actividad aer\u00f3bica debe realizarse en bloques de m\u00ednimo 10 minutos de duraci\u00f3n. Se recomienda combinar ambos tipo de intensidad.\n\u2022 Para obtener mayores beneficios para la salud o una mejora adicional, las personas adultas pueden incrementar el tiempo dedicado a la actividad aer\u00f3bica a 300 minutos semanales de actividad moderada, 150 de vigorosa, o la combinaci\u00f3n de ambas.\n\u2022 Adem\u00e1s deben realizar actividades de fortalecimiento muscular de intensidad moderada o intensa, que impliquen a los grandes grupos musculares, 2 o m\u00e1s d\u00edas no consecutivos en semana. Se recomienda 2?3 series de entre 8 y 12 repeticiones con incrementos progresivos de carga.\n\u2022 Es recomendable realizar ejercicios de flexibilidad, especialmente si no se llevan a cabo actividades que la desarrollen (como pudiera ser la danza, etc.).\n\u2022 Si debido a enfermedades cr\u00f3nicas la persona no puede realizar 150 minutos de actividad aer\u00f3bica moderada, debe procurar ser lo m\u00e1s activo posible de acuerdo a sus condiciones particulares y evitar un estilo de vida totalmente sedentario.\n\u2022 La mejor forma de cambiar h\u00e1bitos de vida sedentarios es encontrando actividades placenteras y divertidas. Inf\u00f3rmese de las posibilidades de su entorno.\n\u2022 Cambie su rutina o estilo de vida sedentario en su vida cotidiana. Suba y baje escaleras, camine hacia los lugares de trabajo, salga de compras sin veh\u00edculo, saque al perro m\u00e1s a menudo, salga a tirar la basura, colabore en las tareas del hogar, etc.\n\u2022 Utilizar el calzado y los calcetines adecuados.\n\u2022 Llevar suplementos de hidratos de carbono seg\u00fan el ejercicio a realizar.\n\u2022 Hidratarse durante el ejercicio tomando agua.\nTECNICA CORRECTA DE LA ADMINISTRACION DE INSULINA.\nUna t\u00e9cnica de inyecci\u00f3n adecuada es esencial para el \u00f3ptimo funcionamiento de la insulina y otros medicamentos inyectables en la diabetes. Una de las principales tareas del conjunto de profesionales es ense\u00f1ar a las personas c\u00f3mo inyectarse correctamente. Es imprescindible el conocimiento de la anatom\u00eda de las zonas de inyecci\u00f3n para poder educar a los pacientes en una t\u00e9cnica correcta.\nUn programa educativo que ense\u00f1e la t\u00e9cnica correcta de inyecci\u00f3n subcut\u00e1nea (SC), tiene que abordar distintas fases:\n- Abordaje de la ansiedad: creencias err\u00f3neas sobre la insulina, experiencias previas negativas, consecuencias de su utilizaci\u00f3n, miedo a la inyecci\u00f3n, a las hipoglucemias, etc\n- Conceptos generales sobre la insulina y su administraci\u00f3n\n- Presentaci\u00f3n del material a utilizar\n- Cuidados y elecci\u00f3n de las zonas de inyecci\u00f3n SC. T\u00e9cnica de inyecci\u00f3n de insulina\n- Prevenci\u00f3n de lipodistrofias, plan de rotaci\u00f3n y reuso de agujas\n- Conservaci\u00f3n de la insulina\nHoy por hoy la forma m\u00e1s habitual de administrar la insulina es la v\u00eda subcut\u00e1nea. El tejido subcut\u00e1neo, es el tejido que se encuentra entre la piel y los m\u00fasculos. Despu\u00e9s de inyectada, penetra en la sangre y es distribuida por todo el cuerpo.\nPresentacion del materiala utilizar:\nEn estos momentos existen en el mercado varias formas de administrar la insulina subcut\u00e1nea: jeringas, bol\u00edgrafos e Infusores Continuos de insulina (ISCIS)\nLas jeringas, se utilizan para inyectar la insulina que se presenta en viales. Las utilizadas en la actualidad son de pl\u00e1stico y disponen de agujas pr\u00e1cticamente indoloras. Actualmente disponemos en Espa\u00f1a de jeringas con escala para concentraciones de 100 UI/ml, en dos presentaciones, que tiene la ventaja de permitir mezclas manuales de insulinas:\n- 0,3 ml con 30 UI., graduada en \u00bd unidad, con agujas de 8 mm.\n- 0,5 ml con 50 UI., graduada de 1 en 1 unidad, con agujas de 8 mm\nLos bol\u00edgrafos, son dispositivos desechables para la inyecci\u00f3n SC de insulina. Su uso es individual, y no deben ser compartidos entre distintas personas. Precisan de la incorporaci\u00f3n de agujas. La longitud de las agujas disponibles en nuestro pa\u00eds es de 4, 5, 6, y 8. mm. Las agujas deben desecharse de inmediato, no deben permanecer en la pluma o bol\u00edgrafo entre inyecciones. De esta manera evitamos la entrada de aire u otros contaminantes y la obstrucci\u00f3n cuando usamos insulinas cristalizadas.\nT\u00e9cnica de inyecci\u00f3n:\n- Las manos y el lugar de inyecci\u00f3n deben estar limpios\n- La desinfecci\u00f3n de las zonas de inyecci\u00f3n no suele ser necesaria. No se debe frotar la zona de inyecci\u00f3n ni antes ni despu\u00e9s.\n- Antes de cada inyecci\u00f3n revisar las zonas\n- Cambiar el punto actual de inyecci\u00f3n si presentan alg\u00fan signo de lipodistrofias, inflamaci\u00f3n, sangrado o hematomas\n- No es recomendable inyectar a trav\u00e9s de la ropa. La enfermera debe desaconsejarlo en\u00e9rgicamente.\n- Elecci\u00f3n del lugar adecuado teniendo en cuenta: zona corporal, largo de la aguja, actividad f\u00edsica posterior\n- Preparar todo el material necesario: insulina(s), agujas de inyecci\u00f3n, etc.\n- Comprobar insulina, etiqueta, aspecto, caducidad.\nBol\u00edgrafos:\nSi contiene insulina cristalizada (intermedias y premezclas), se debe mezclar hasta homogeneizar el preparado, haci\u00e9ndolo oscilar unas 10-20 veces.\nAl empezar un bol\u00edgrafo, se debe desechar entre 4-6 ui hasta observar la salida de insulina por la aguja. A partir de ah\u00ed, cargar la dosis indicada, retirar el capuch\u00f3n y administrar. Previo a la inyecci\u00f3n coger pellizco correcto.\nPara realizar la t\u00e9cnica correcta del pellizco, se utilizan 3 dedos (\u00edndice, coraz\u00f3n y pulgar), cogiendo s\u00f3lo dermis y tejido subcut\u00e1neo, manteni\u00e9ndolo hasta la extracci\u00f3n de la aguja.\nTras inyectar la insulina mantener presionado el bot\u00f3n de inyecci\u00f3n durante un m\u00ednimo de 10 segundos antes de extraer la aguja, para evitar el efecto goteo.\nEl \u00e1ngulo de inserci\u00f3n de la aguja depende de dos factores: tama\u00f1o de la aguja utilizada y zona anat\u00f3mica elegida\nLa totalidad de pacientes pueden utilizar agujas m\u00e1s cortas, hasta 8 mm, incluidas las personas obesas (recomendaci\u00f3n TITAN).\nEl uso de jeringuillas es cada vez m\u00e1s limitado, entre otras razones por la ausencia de viales en el \u00e1mbito domiciliario. Habitualmente se usan jeringuillas que extraen la insulina de bol\u00edgrafos. Es importante tener en cuenta que si mezclamos insulinas en la misma jeringa (r\u00e1pidas con intermedias) primero extraer la dosis indicada de insulina r\u00e1pida y luego la intermedia.\nZonas de inyecci\u00f3n recomendadas\nAdiestrar para organizar zonas de inyecci\u00f3n: cambiar las zonas seg\u00fan cin\u00e9tica de insulina, alternar lado izquierdo y derecho o zona anterior o posterior (ej de una semana a otra, o de un mes a otro), rotar la misma zona en los mismos horarios de inyecci\u00f3n.\nUna correcta rotaci\u00f3n previene lipodistrofias\nEl riesgo de reutilizar las agujas est\u00e1 demostrado en m\u00faltiples estudios de investigaci\u00f3n por la p\u00e9rdida y el deterioro del material de la aguja\nEl cuidado en la rotaci\u00f3n y el NO reuso de agujas son los factores que previenen la aparici\u00f3n de lipodistrofias\nConservaci\u00f3n de la insulina:\nGuardar la insulina que no est\u00e1 en uso en la nevera (4-8\u00ba). No utilizar tras caducidad. La insulina en uso conservarla a temperatura ambiente durante un mes como m\u00e1ximo. Evitar las exposiciones a temperaturas extremas, por debajo de 0\u00ba la insulina se destruye y por encima de 38\u00ba pierde su actividad lentamente.\nHIPOGLUCEMIAS:\nObjetivos:\n- Saber identificar una hipoglucemia y como solucionarla\n- Saber c\u00f3mo identificar las causas y los factores de riesgo.\nEl conjunto de participantes ser\u00e1n capaz de:\n- Reconocer s\u00edntomas y /o signos de hipoglucemia y como resolverlas seg\u00fan la gravedad.\n- Conocer\u00e1n c\u00f3mo y cu\u00e1ndo utilizar la inyecci\u00f3n de glucag\u00f3n\n- Identificar las causas y c\u00f3mo evitarlas o prevenirlas.\nLa hipoglucemia no es una complicaci\u00f3n de la diabetes, sino un efecto secundario de la medicaci\u00f3n administrada para tratar la misma. Se define como la concentraci\u00f3n de glucosa en plasma por debajo de 70 mg/dl (con o sin s\u00edntomas).\nSe clasifica en Hipoglucemia leve, moderada, grave:\nHipoglucemia leve: La persona puede percibir: sudoraci\u00f3n, sensaci\u00f3n de hambre, dolor abdominal. Es capaz de identificar la hipoglucemia y solucionarla por si mismo con tratamiento oral.\nHipoglucemia moderada: la persona sufre v\u00e9rtigo, desorientaci\u00f3n, comportamiento an\u00f3malo. Precisa ayuda externa para remontar, pero se resuelve con el tratamiento por v\u00eda oral.\nHipoglucemia Grave: P\u00e9rdida de conocimiento, convulsi\u00f3n. Requieren de ayuda externa para solucionarse y no es posible el tratamiento oral: necesitan glucosa intravenosa o glucag\u00f3n intramuscular. Debemos adiestrar a la familia o cuidadores en la t\u00e9cnica de administraci\u00f3n del glucag\u00f3n. En glucag\u00f3n debe tenerse en casa, se guarda en el frigorifico\nLas hipoglucemias pueden ser asintom\u00e1ticas, por ejemplo en personas con hipoglucemias frecuentes.\nHay que sospechar de hipoglucemias inadvertidas nocturnas cuando la persona refiere sudoraci\u00f3n nocturna, pesadillas, sudoraci\u00f3n, cefalea matutina.\nEl tratamiento de la hipoglucemia leve y moderada: tomar 15 gramos de HC de absorci\u00f3n r\u00e1pida y repetir glucemia a los 15 minutos, si no es mayor de 70 mgr, repetir tratamiento hasta conseguir superar los 70mgr/dl.\nAlimentos que contienen 15gr de HC r\u00e1pidos: un sobre y medio de az\u00facar, 175 cc de zumo o refresco.\nNo se recomienda en el tratamiento de la hipoglucemia alimentos ricos en grasa (dulces, chocolate...) porque son de absorci\u00f3n mas lenta y pueden provocar una hiperglucemia posterior.\nTras la resoluci\u00f3n de la hipoglucemia, hay que referenciar la causa y las situaciones m\u00e1s susceptibles de tenerla, para prevenir / evitar posteriores situaciones similares.\nPIE DIAB\u00c9TICO\nLa definici\u00f3n m\u00e1s aceptada sobre Pie diab\u00e9tico es la Sociedad Espa\u00f1ola de Angiolog\u00eda y Cirug\u00eda Vascular (1999): \u201cAlteraci\u00f3n cl\u00ednica de base etiopatog\u00e9nica neurop\u00e1tica inducida por la hiperglucemia mantenida en la que, con o sin la existencia de isquemia y previo desencadenante traum\u00e1tico, produce lesi\u00f3n y/o ulceraci\u00f3n del pie\u201d.\nSeg\u00fan el PAI de Diabetes, a todas las personas que padecen la enfermedad se les debe realizar una inspecci\u00f3n y exploraci\u00f3n de los pies, como m\u00ednimo 1 vez al a\u00f1o. En la DMT2 desde el momento del diagn\u00f3stico y en la DMT1 de evoluci\u00f3n superior a 10 a\u00f1os o mayores de 30 a\u00f1os.\nEl objetivo de esta exploraci\u00f3n es la prevenci\u00f3n de amputaciones no traum\u00e1ticas, el control de los factores de riesgo y en la ense\u00f1anza de los cuidados de los pies mediante un proceso de educaci\u00f3n espec\u00edficamente orientado. Esta exploraci\u00f3n, debe ir dirigida a detectar alteraciones de la sensibilidad, presencia de isquemia, presencia de alteraciones biomec\u00e1nicas en el pie y pr\u00e1cticas de riesgo. Sin olvidar otros factores de riesgo que directa o indirectamente pueden afectar en la producci\u00f3n o evoluci\u00f3n de una herida como pueden ser: control metab\u00f3lico de la DM, habilidades para el autocuidado de los pies, nivel de motivaci\u00f3n para realizar los cambios necesarios, factores sociales, emocionales y psicol\u00f3gicos, apoyos familiares y sociales y presencia de HTA, dislipemia, sobrepeso u obesidad, consumo de alcohol y tabaco.\nDicha exploraci\u00f3n nos va a categorizar el pie en 3 niveles de riesgo: Alto, moderado y bajo de padecer amputaciones (ampliar informaci\u00f3n remitimos a la secci\u00f3n de esta unidad \u201cPara saber m\u00e1s\u201d)\nEste conocimiento del nivel de riesgo, es lo que nos sirve para establecer el plan de cuidados personalizado y devolverle la informaci\u00f3n al paciente.\nValoraci\u00f3n sensibilidad protectora\nLa neuropat\u00eda presenta s\u00edntomas como hormigueo o dolor en la extremidad inferior, sobre todo por la noche. La p\u00e9rdida sensorial causada por la polineuropat\u00eda diab\u00e9tica puede detectarse: con un monofilamento de Semmes-Weinstein 5.07 (10g) y un diapas\u00f3n de 128 Hz\nEl Monofilamento de Semmes-Weinstein 5.07), ejerce una presi\u00f3n lineal de 10 g, considerada de protecci\u00f3n frente a las agresiones dolorosas capaz de proteger el tejido blando. La sensibilidad protectora est\u00e1 alterada (riesgo de ulceraci\u00f3n) cuando es negativo en dos de cada tres aplicaciones tras comprobarlo en dos ocasiones m\u00e1s una simulada. (Ver figuras, puntos que deben evaluarse con el monofilamento y forma de aplicar monofilamento).\nEl diapas\u00f3n de 128 Hz, puede ser graduado o no. Diapas\u00f3n no graduado, preguntar si siente o no la vibraci\u00f3n en el dedo gordo; si no siente (alteraci\u00f3n sensibilidad), repetir en mal\u00e9olo o tuberosidad tibial. Si es graduado, aplicar igual, alteraci\u00f3n sensibilidad vibratoria si es inferior a 4. En ambos casos repetir la acci\u00f3n dos veces m\u00e1s una simulada. Presentar\u00e1 riesgo de ulceraci\u00f3n si dos de tres respuestas son incorrectas (ver figura como utilizar monofilamento).\nValoraci\u00f3n enfermedad vascular perif\u00e9rica (EVP)\nValorar factores de riesgo de EVP (consumo de tabaco, HTA, dislipemia, obesidad), y palpaci\u00f3n de pulsos en las extremidades inferiores, arterias tibial posterior y pedia dorsal.\nAnte la presencia de claudicaci\u00f3n intermitente, de dolor en reposo, de ausencia de pulsos pedales en la exploraci\u00f3n y/o presencia de una \u00falcera en el pie, determinar el \u00cdndice tobillo-brazo, si este es menor de 0.9 o mayor de 1.3, posible EAP y se recomendar\u00eda valoraci\u00f3n por vascular para posible revascularizaci\u00f3n.\nFRECUENCIA DE LAS EXPLORACIONES EN FUNCI\u00d3N DEL NIVEL DE RIESGO\nOBJETIVOS. NOC (1902): CONTROL DEL RIESGO\n- La persona y/o familia supervisa factores de riesgo de la conducta personal\n- La persona y/o familia sigue las estrategias de control de riesgo seleccionadas (temperatura del agua adecuada, corte de u\u00f1as correcto con instrumental adecuado, no andar descalzo, calzado y calcet\u00edn correctos, evita focos de calor)\n- Modifica y/o adapta h\u00e1bitos para reducir el riesgo: higiene diaria, jab\u00f3n adecuado, hidrataci\u00f3n de la piel\n- Reconoce las lesiones de riesgo en el pi\u00e9 diab\u00e9tico en caso de que aparezcan\n- Utiliza los servicios sanitarios de forma congruente cuando los necesita\nINTERVENCIONES. NIC: 5603: ENSE\u00d1ANZA CUIDADO DE LOS PIES\n- Dar informaci\u00f3n acerca de que se pueden prevenir las lesiones\n- Dar informaci\u00f3n respecto a la relaci\u00f3n existente entre neuropat\u00eda, enfermedad vascular, mal control metab\u00f3lico y riesgo de ulceraci\u00f3n y de amputaci\u00f3n en personas con diabetes\n- Proporcionar informaci\u00f3n adecuada con el nivel de riesgo de la lesi\u00f3n\n- Capacitaci\u00f3n para realizar el plan de cuidados\n- Si existe d\u00e9ficit visual o de autocuidados implicar a un familiar o agente de autonom\u00eda asistida\n- Colaborar en el desarrollo de un plan para la inspecci\u00f3n y el cuidado del pie en casa\n- Recomendar que se explore diariamente toda la superficie del pie y entre los dedos buscando: enrojecimiento, tumefacci\u00f3n, calor, sequedad, maceraci\u00f3n, zonas agrietadas o con p\u00e9rdida de continuidad cut\u00e1nea\n- Instruir al individuo sobre la utilizaci\u00f3n de un espejo y/o lupa para realizar la exploraci\u00f3n\n- Dar informaci\u00f3n escrita de las pautas de cuidado\n- Recomendar el lavado diario de los pies con agua templada y un jab\u00f3n adecuado (pH 5.5)\n- Recomendar que se sequen muy bien los pies, especialmente entre los dedos\n- Instruir sobre la necesidad de hidratar diariamente los pies con una crema adecuada\n- Ense\u00f1ar la t\u00e9cnica correcta para arreglarse las u\u00f1as: uso de lima siguiendo el contorno del dedo\n- Instruir sobre el cuidado de callos blandos, con piedra p\u00f3mez despu\u00e9s del ba\u00f1o\n- Recomendar acudir a su m\u00e9dico para valorar lesiones f\u00fangicas en las u\u00f1as\n- Describir los zapatos adecuados: tac\u00f3n bajo, extraprofundo y ancho, suelas con material antideslizante y con grosor suficiente para evitar lesiones por incrustaci\u00f3n de material cortante, de material suave, flexible y transpirable. Cuando no existe deformidad se asociar\u00e1 a plantillas blandas para distribuir la presi\u00f3n y, si existe deformidad, a ortesis r\u00edgidas para disminuir y distribuir las presiones anormales y/o corregir longitud de la pierna\n- La compra de los zapatos se realizar\u00e1 en horario de tarde y se recomendar\u00e1 llevar zapatos nuevos durante pocas horas las dos primeras semanas de uso\n- Calcetines de material absorbente y que no aprieten\n- Prevenir posibles causas de lesi\u00f3n: calor o fr\u00edo excesivos, corte de callos, utilizaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos, uso de antis\u00e9pticos y astringentes fuertes, andar descalzo, uso de calzado abierto y/o sandalias\n- Mirar diariamente dentro de los zapatos para detectar objetos extra\u00f1os, zonas del forro rotas o zonas con arrugas\n- Aconsejar acudir a la enfermera en caso de la aparici\u00f3n de lesi\u00f3n que no cura en dos o tres d\u00edas\nINTERVENCIONES SEG\u00daN CATEGORIZACI\u00d3N DEL RIESGO\nUna vez confirmada la presencia de pie diab\u00e9tico su grado se establecer\u00e1 seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Wagner:\n- Grado 0: Ausencia de \u00falceras en un pie de alto riesgo\n- Grado 1: \u00dalcera superficial que compromete todo el espesor de la piel pero no tejidos subyacentes\n- Grado 2: \u00dalcera profunda, penetrando hasta ligamentos y m\u00fasculos pero no compromete el hueso o la formaci\u00f3n de abscesos\n- Grado 3: \u00dalcera profunda con celulitis o formaci\u00f3n de abscesos, casi siempre con osteomielitis\n- Grado 4: Gangrena localizada\n- Grado 5: Gangrena extensa que compromete todo el pie\nBibliograf\u00eda y notas\nAmerican Diabetes Association. 4. Foundations of Care: Education, Nutrition, Physical Activity, Smoking Cessation, Psychosocial Care, and Immunization. Diabetes Care [Internet]. 2015;38:S20\u201330. Disponible en:\n[http://care.diabetesjournals.org/content/38/Supplement_1/S20](http://care.diabetesjournals.org/content/38/Supplement_1/S20)\nVidal M, Jans\u00e0 M. Planes de alimentaci\u00f3n por raciones de 10 gr de hidratos de carbono y su adaptaci\u00f3n a medidas de referencia por volumen, seg\u00fan m\u00e9todo Cl\u00ednic. Act Diet\u00e9tica. 2004;22:20\u20138. Disponible en:\n[http://www.aedn.es/resources/articulord22.](http://www.aedn.es/resources/articulord22.pdf)pdf\nAmerican Diabetes Association. Nutrition Therapy Recommendations for the Management of Adults With Diabetes Eating patterns. 2014;37:120\u201343.\nKreugel G, Beijer HJM, Kerstens MN, ter Maaten JC, Sluiter WJ, Boot BS. Influence of needle size for SC insulin administration on metabolic control and patient acceptance. EDN 2007; 4: 1-5.\nVardar B, Kizilci S. Incidence of lipohypertrophy in diabetic patients and a study of influencing factors. Diabetes Res Clin Pract. 2007;77(2):231-6.\nDe Villiers FP. Lipohypertrophy - a complication of insulin injections. S Afr Med J. 2005;95(11):858-9.\nGuerci B, Sauvanet J-P. Subcutaneous insulin: pharmacokinetic variability and glycemic variability, Diabetes Metab 2005;31:4S7-4S24.\nFrid A, Hirsch L, Gaspar R, Hicks D, Kreugel G, Liersch J, et al. Scientific Advisory Board for the Third Injection Technique Workshop. New injection recommendations for patients with diabetes. Scientific Advisory Board for the Third Injection technique Workshop. Diabetes Metab 2010; 36 (S1): S3-18\nBoada Valmaseda A, Amaya Baro M, Hernandez Lopez T. Programa formativo para Enfermer\u00eda: Pie diab\u00e9tico y manejo del dolor neurop\u00e1tico. Madrid IMC.2012\nII Plan Integral de Diabetes de Andaluc\u00eda 2009-2013. Consejer\u00eda de Salud. Junta de Andaluc\u00eda.\n[Disponible aqu\u00ed.](http://www.juntadeandalucia.es/salud/channels/temas/temas_es/___QUIENES_SOMOS/C_6_Andalucia_en_salud_planes_y_estrategias/PI_Diabetes/plan_integral_diabetes?perfil=ciud&desplegar=/temas_es/___QUIENES_SOMOS/&idioma=es&tema=/temas_es/___QUIENES_SOMOS/C_6_Andalucia_en_salud_planes_y_estrategias/PI_Diabetes/&contenido=/channels/temas/temas_es/___QUIENES_SOMOS/C_6_Andalucia_en_salud_planes_y_estrategias/PI_Diabetes/plan_integral_diabetes)\nDocumento elaborado por Marisa Amaya Baro y M\u00aa Teresa Hern\u00e1ndez Lopez. Enfermeras. \u00c1rea Sanitaria del campo de Gibraltar.\nPara descargarse la lectura completa pulse\n[aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Claves-educacion-terapeutica-Diabetes.pdf).\nVisionado de v\u00eddeo: \"Entrevista cl\u00ednica. Intervenci\u00f3n individual en consulta\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre una entrevista cl\u00ednica. Este video forma parte de los materiales did\u00e1cticos de la Red de Educaci\u00f3n Diabetol\u00f3gica (\n[http://red.pidma.es/](http://red.pidma.es/)).\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4647/entrevista-clinica-intervencion-individual-en-consulta/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Entrevista cl\u00ednica. Puntos clave sobre la sesi\u00f3n de la entrevista\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre los puntos clave de la entrevista cl\u00ednica. Este video forma parte de los materiales did\u00e1cticos de la Red de Educaci\u00f3n Diabetol\u00f3gica (\n[http://red.pidma.es/](http://red.pidma.es/)).\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4648/entrevista-clinica-puntos-clave-sobre-la-sesion-de-la-entrevista/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Sesi\u00f3n grupal sobre alimentaci\u00f3n para controlar la diabetes\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre una sesi\u00f3n grupal en alimentaci\u00f3n para controlar la Diabetes a cargo de J. Carlos Huerga.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4634/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-alimentacion-para-controlar-la-diabetes/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Sesi\u00f3n grupal sobre ejercicio f\u00edsico\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre una sesi\u00f3n grupal en ejercicio f\u00edsico desarrollada por la enfermera Carmen Ruiz.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4635/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-ejercicio-fisico-diabetes-mellitus/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Vivencia del tratamiento\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre la vivencia del tratamiento de Diabetes en una paciente.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4649/vivencia-del-tratamiento-de-la-diabetes-en-una-paciente/).\nMateriales elaborados y cedidos para esta actividad por Marisa Amaya Baro y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares.\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Dispositivos existentes para la administraci\u00f3n subcut\u00e1nea de Insulina\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre los dispositivos existentes para la administraci\u00f3n subcut\u00e1nea de Insulina ISCI y GLP-1 a cargo de Marisa Amaya.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4650/dispositivos-existentes-para-la-administracion-subcutanea-de-insulina-isci-y-glp-1/).\nMateriales elaborados y cedidos para esta actividad por Marisa Amaya Baro y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares.\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Importancia de las cosas cotidianas. Administraci\u00f3n de insulina\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre la importancia de las cosas cotidianas en la Diabetes desarrollado por Marisa Amaya.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4651/importancia-de-las-cosas-cotidianas-diabetes/).\nMateriales elaborados y cedidos para esta actividad por Marisa Amaya Baro y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares.\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Complicaciones de una t\u00e9cnica incorrecta: Lipohipertrofia\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre las complicaciones de una t\u00e9cnica incorrecta: Lipohipertrofia por Marisa Amaya.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4652/complicaciones-de-una-tecnica-incorrecta-lipohipertrofia/).\nMateriales elaborados y cedidos para esta actividad por Marisa Amaya Baro y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares.\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Sesi\u00f3n grupal sobre la prevenci\u00f3n de Hipoglucemias\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre una sesi\u00f3n grupal en hipoglucemias.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4636/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-hipoglucemias-diabetes-mellitus/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Taller de Prevenci\u00f3n del Pie Diab\u00e9tico. Sesi\u00f3n 1\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre un taller en prevenci\u00f3n del pie diab\u00e9tico: sesi\u00f3n 1.\nEste video forma parte de los materiales did\u00e1cticos de la Red de Educaci\u00f3n Diabetol\u00f3gica (\n[http://red.pidma.es/](http://red.pidma.es/)).\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4653/taller-de-prevencion-del-pie-diabetico-sesion-1/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Taller de Prevenci\u00f3n del Pie Diab\u00e9tico. Sesi\u00f3n 2\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre un taller en prevenci\u00f3n del pie diab\u00e9tico: sesi\u00f3n 2.\nEste video forma parte de los materiales did\u00e1cticos de la Red de Educaci\u00f3n Diabetol\u00f3gica (\n[http://red.pidma.es/](http://red.pidma.es/)).\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4654/taller-de-prevencion-del-pie-diabetico-sesion-2/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nResumen educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diebetes Mellitus\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 descargarse el documento resumen para este tema.\nPara acceder a la presentaci\u00f3n resumen pulse\n[aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/resumen-educacion-terapeutica-dm.pdf).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este documento resumen no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nActividad 3: \"Test de autoevaluaci\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Terape\u00fatica en pacientes con Diabetes Mellitus\"\nConsiste en una autoevaluaci\u00f3n de conocimientos en relaci\u00f3n con el tema \"Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diebetes Mellitus\". Para ello debe cumplimentar un cuestionario tipo test.\nPara iniciar la actividad pr\u00e1ctica test de autoevaluaci\u00f3n pulse el bot\u00f3n de \"Iniciar actividad\" que aparece bajo esta secci\u00f3n.\nUna vez pulsado ese bot\u00f3n, y tras unos segundos, aparecer\u00e1 el cuestionario a rellenar.\nSe trata de un cuestionario autoevaluado.\nAl finalizarlo podr\u00e1 acceder a la plantilla de autocorrecci\u00f3n para compararla con sus respuestas.\nTema 4: Intervenciones grupales: La Escuela de Pacientes\nLos contenidos de este tema se estructuran en torno a:\n1.- Visionado de la presentaci\u00f3n del tema, a cargo de M\u00aa \u00c1ngeles Prieto.\n2.- Visionado de los videos:\n- Enfermedad cr\u00f3nica y Escuela de Pacientes\n- La Escuela de Pacientes\n3.- Desarrollo de una actividad pr\u00e1ctica consistente en la realizaci\u00f3n de un breve test sobre los contenidos del tema.\nV\u00eddeo presentaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo presentaci\u00f3n por M\u00aa \u00c1ngeles Prieto, profesora de la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/3601/unidad-3-educacion-terapeutica-tema-4-intervenciones-educativas-grupales-presentacion/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Enfermedades cr\u00f3nicas y Escuela de Pacientes\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre Enfermedades cr\u00f3nicas y Escuela de Pacientes.\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4657/educacion-terapeutica-enfermedad-cronica-y-escuela-de-pacientes/).\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nVisionado de v\u00eddeo: \"Escuela de Pacientes\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo:\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4624/educacion-terapeutica-escuela-de-pacientes/).\nPara descargarse la presentaci\u00f3n del v\u00eddeo en pdf pulse\n[aqu\u00ed.](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/escuela-pacientes.pdf)\nUna vez visualizado, le animamos (OPCIONALMENTE) a que lo punt\u00fae (valorando su formato, contenido, realizaci\u00f3n, etc.) a trav\u00e9s de las estrellas situadas en la parte superior izquierda de esta secci\u00f3n, y a que lo comente (con otra informaci\u00f3n, preguntas, planteamientos, propuestas, referencias, datos, etc.) pulsando en el cuadro de 'Comentarios' de arriba a la derecha.\nLa valoraci\u00f3n de este v\u00eddeo no es obligatoria, pero si la realiza contribuir\u00e1 a evaluar y mejorar este contenido.\nActividad 4: \"Test de autoevaluaci\u00f3n sobre Intervenciones Grupales\"\nConsiste en una autoevaluaci\u00f3n de conocimientos en relaci\u00f3n con el tema \"Psicoeducaci\u00f3n\". Para ello debe cumplimentar un cuestionario tipo test.\nPara iniciar la actividad pr\u00e1ctica test de autoevaluaci\u00f3n sobre Intervenciones Grupales pulse el bot\u00f3n de \"Iniciar actividad\" que aparece bajo esta secci\u00f3n.\nUna vez pulsado ese bot\u00f3n, y tras unos segundos, aparecer\u00e1 el cuestionario a rellenar.\nSe trata de un cuestionario autoevaluado.\nAl finalizarlo podr\u00e1 acceder a la plantilla de autocorrecci\u00f3n para compararla con sus respuestas.\nContenidos opcionales: Para saber m\u00e1s\nTema 1 (Opcional): Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con EPOC\n- La modificaci\u00f3n de los h\u00e1bitos y la adherencia terap\u00e9utica, clave para el control de la enfermedad cr\u00f3nica. Marta M. Pisano Gonz\u00e1lez y Ana Gonz\u00e1lez Pisano\n[http://www.sciencedirect.com/science/art...](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1130862113001757)\n- La Adherencia Terap\u00e9utica en el Tratamiento del Tabaquismo. Marta Salvador Manzano y Francisco Javier Ayesta Ayesta\n[http://www.redalyc.org/pdf/1798/17981422...](http://www.redalyc.org/pdf/1798/179814227003.pdf)\n- Adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico en patolog\u00edas cr\u00f3nicas. Informaci\u00f3n farmacol\u00f3gica de la comarca. Osakidetza\n[http://www.osakidetza.euskadi.eus/conten...](http://www.osakidetza.euskadi.eus/contenidos/informacion/cevime_infac/eu_miez/adjuntos/infac_v19_n1.pdf)\n- Consenso sobre atenci\u00f3n integral de las agudizaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (atina-epoc). Coordinador Aurelio Arnedillo.\n[http://www.neumosur.net/publicaciones_ultimonumero.php?id=239&PHPSESSID=5onk7lgfahh9hpiee4m39kc6i6](http://www.neumosur.net/publicaciones_ultimonumero.php?id=239&PHPSESSID=5onk7lgfahh9hpiee4m39kc6i6)\n- Revisi\u00f3n de evidencias sobre la influencia de la dieta en la evoluci\u00f3n de la EPOC. De los Santos Izquierdo, JM; Pe\u00f1a Molinero, C; Ortega Barriuso, R; Manso Melgosa, AB\n[http://revistas.um.es/eglobal/article/view/132491](http://revistas.um.es/eglobal/article/view/132491)\n- Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica para el Diagn\u00f3stico y Tratamiento de Pacientes con Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC) - Gu\u00eda Espa\u00f1ola de la EPOC (GesEPOC)\n[http://www.archbronconeumol.org/es/guia-espanola-epoc-gesepoc-tratamiento/articulo/S0300289612001159/](http://www.archbronconeumol.org/es/guia-espanola-epoc-gesepoc-tratamiento/articulo/S0300289612001159/)\n- Global strategy for the diagnosis, management, and prevention of Chronic Obstructive Pulmonary Disease. Update 2014. GOLD: Global initiative for Chronic Ostructive Lung Disease\n[http://goldcopd.org/](http://goldcopd.org/)\n- Manual de Rehabilitaci\u00f3n Respiratoria para personas con EPOC. Escuela de Pacientes.\n[http://www.escueladepacientes.es/ui/aula...](http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guia.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas/Manual_de_Rehabilitacion_Respiratoria_para_personas_con_EPOC)\n- Conozca c\u00f3mo vivir mejor con la EPOC. Consejer\u00eda de Salud\n[http://www.juntadeandalucia.es/sal...](http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_6_c_7_guias_informacion_pacientes/guia_epoc)\n- Gu\u00eda para pacientes con Oxigenoterapia. Concepci\u00f3n Rodr\u00edguez Lozano, Sergio Pablo Lorenzo Montalvo, Rafael Navarro Iv\u00e1\u00f1ez, Estrella Fern\u00e1ndez Fabrellas\n[http://issuu.com/separ/docs/gu__a_para_p...](http://issuu.com/separ/docs/gu__a_para_pacientes_con_oxigenoter?e=3049452/11391480)\n- Oxigenoterapia continua domiciliaria (revisi\u00f3n 2014). Normativa SEPAR\n[.](http://www.hca.es/huca/web/enfermeria/html/f_archivos/Normativa%20Separ%20Oxigenoterapia%20domiciliaria.pdf) [http://www.hca.es/huca/web/enfermeria/ht...](http://www.hca.es/huca/web/enfermeria/html/f_archivos/Normativa%20Separ%20Oxigenoterapia%20domiciliaria.pdf)\n- Normativa sobre rehabilitaci\u00f3n respiratoria. Normativa SEPAR\n[.](http://issuu.com/separ/docs/normativa_64_baja?e=3049452/10431799) [http://issuu.com/separ/docs/normativa_64...](http://issuu.com/separ/docs/normativa_64_baja?e=3049452/10431799)\n- Consenso SEPAR-ALAT sobre terapia inhalada. \u00c1rea de asma de SEPAR, \u00c1rea de enfermer\u00eda de SEPAR, Departamento de asma ALAT\n[.](http://apps.elsevier.es/watermark/ctl_servlet?_f=10&pident_articulo=90207402&pident_usuario=0&pcontactid=&pident_revista=6&ty=114&accion=L&origen=bronco&web=www.archbronconeumol.org&lan=es&fichero=6v49nSupl.1a90207402pdf001.pdf) [http://apps.elsevier.es/watermark/ctl_se...](http://apps.elsevier.es/watermark/ctl_servlet?_f=10&pident_articulo=90207402&pident_usuario=0&pcontactid=&pident_revista=6&ty=114&accion=L&origen=bronco&web=www.archbronconeumol.org&lan=es&fichero=6v49nSupl.1a90207402pdf001.pdf)\nPara el desarrollo de las intervenciones educativas se podr\u00e1 utilizar como documento de consulta:\n- La\n[\u201cGu\u00eda de informaci\u00f3n para pacientes editada por la consejer\u00eda de salud\u201d](http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas) [http://www.escueladepacientes.es/ui/aula...](http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas)\n- La\n[\u201cGu\u00eda sobre el manejo de la terapia inhalada CuidaEPOC\u201d](http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas)\n- El\n[\u201cManual sobre rehabilitaci\u00f3n respiratoria para personas con EPOC\u201d.](http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas) [http://www.escueladepacientes.es/ui/aula...](http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas)\nTema 2 (Opcional): Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Insuficiencia Cardiaca\nDocumentaci\u00f3n general:\n- Programa de Insuficiencia Cardiaca: Materiales Educativos. Materiales elaborados por el Hospital del Mar, Consorcio MAR Parque de Salud de Barcelona\n[http://www.parcdesalutmar.cat/insuficien...](http://www.parcdesalutmar.cat/insuficiencia-cardiaca/es_materialsuport.html)\n- Materiales de la Escuela de Pacientes, Aula Insuficiencia Cardiaca, Junta de Andaluc\u00eda\n[http://www.escueladepacientes.es/ui/aula...](http://www.escueladepacientes.es/ui/aula.aspx?stk=Aulas/Insuficiencia_Cardiaca)\n- Recursos para la Promoci\u00f3n de la Salud en el Lugar de Trabajo. En el siguiente enlace se tiene acceso a un repositorio de materiales de inter\u00e9s relacionados con la promoci\u00f3n de la Salud clasificados en: materiales a nivel general, sobre alimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica, tabaquismo.\n[http://www.juntadeandalucia.es/sal...](http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_3_c_1_vida_sana/promocion_salud_lugar_trabajo/recursos)\nDocumentaci\u00f3n relacionada con la entrevista:\n- Mussi CM. Entrenamiento en habilidades terap\u00e9uticas. C\u00f3mo mejorar los resultados en psicoterapia. Montemorelos, Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico 2005. Disponible en:\n[http://es.scribd.com/doc/254268271/Entrenamiento-en-Habilidades-Terapeuticas#scribd](http://es.scribd.com/doc/254268271/Entrenamiento-en-Habilidades-Terapeuticas#scribd)\n- Lav\u00edn-Meruelo L. La entrevista en Enfermer\u00eda: Una habilidad comunicativa. Trabajo de fin de grado 2013: Universidad de Cantabria. Disponible en:\n[http://repositorio.unican.es/xmlui/handle/10902/3006](http://repositorio.unican.es/xmlui/handle/10902/3006)\n- Rollnick S, Miller WR. \u00bfQu\u00e9 es la entrevista motivacional? Ayudar a las personas a cambiar. 3\u00aa edici\u00f3n. Barcelona: Paid\u00f3s 2015. Disponible en:\n[http://static0.planetadelibros.com/libros_contenido_extra/31/30319_La_entrevista_motivacional.pdf](http://static0.planetadelibros.com/libros_contenido_extra/31/30319_La_entrevista_motivacional.pdf)\n- Goleman D. Inteligencia emocional. Barcelona: Kair\u00f3s.1996. Disponible en:\n[http://pmayobre.webs.uvigo.es/master/textos/evangelina_garcia/practica_inte_emocional.pdf](http://pmayobre.webs.uvigo.es/master/textos/evangelina_garcia/practica_inte_emocional.pdf)\nDocumentaci\u00f3n relacionada con alimentaci\u00f3n y ejercicio:\n- Rujinsky, MN. Nutrici\u00f3n en la insuficiencia cardiaca. Un gran eslabon. Rev Insuf Card\u00edaca 2007; (2)3:115-117 Disponible en\n[http://www.insuficienciacardiaca.org](http://www.insuficienciacardiaca.org); [http://www.scielo.org.ar/scielo.php?pid=...](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?pid=S1852-38622007000300007&script=sci_arttext)\n- Castilla Romero ML, Delgado Romero A, L\u00f3pez Fern\u00e1ndez R, Mart\u00ednez Nieto JM, et al. Gu\u00eda del consejo diet\u00e9tico intensivo en atenci\u00f3n primaria. Sevilla: Consejer\u00eda de salud. Junta de Andaluc\u00eda. 2007. Disponible en:\n[http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_3_c_1_vida_sana/promocion_salud_lugar_trabajo/recursos](http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_3_c_1_vida_sana/promocion_salud_lugar_trabajo/recursos)\n- Delmonte JA. Obesidad, insuficiencia card\u00edaca y rimonabant. Insuf Card 2007;(2)1: 27-31. Disponible en:\n[http://www.scielo.org.ar/scielo.php?pid=S1852-38622007000100008&script=sci_arttext](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?pid=S1852-38622007000100008&script=sci_arttext)\n- Beroiza T, Cartagena C, Caviedes I, C\u00e9spedes J, et al. Prueba de caminata de seis minutos. Rev Chil Enf Respir 2009; 25: 15-24. Disponible en:\n[http://www.scielo.cl/pdf/rcher/v25n1/art03.pdf](http://www.scielo.cl/pdf/rcher/v25n1/art03.pdf)\n- Proceso Asistencial Integrado Insuficiencia cardiaca. 2\u00aa edici\u00f3n. Consejer\u00eda de salud. Junta de Andaluc\u00eda. 2012 Disponible en:\n[http://www.csalud.junta-andalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/p_3_p_3_procesos_asistenciales_integrados/pai/insuficiencia_cardiaca_v3?perfil=org](http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/p_3_p_3_procesos_asistenciales_integrados/pai/insuficiencia_cardiaca_v3?perfil=org)\nDocumentaci\u00f3n relacionada con tratamiento:\n- Gu\u00eda F\u00e1rmacos para pacientes con Insuficiencia Cardiaca. El tratamiento farmacol\u00f3gico para la Insuficiencia Cardiaca. Disponible en:\n[http://www.osakidetza.euskadi.eus/contenidos/informacion/osapa_insuficiencia_cardiaca/es_lecture/adjuntos/Gu%C3%ADa%20de%20f%C3%A1rmacos%20para%20pacientes%20con%20Insuficiencia%20Cardiaca%20.pdf](http://www.osakidetza.euskadi.eus/contenidos/informacion/osapa_insuficiencia_cardiaca/es_lecture/adjuntos/Gu%C3%ADa%20de%20f%C3%A1rmacos%20para%20pacientes%20con%20Insuficiencia%20Cardiaca%20.pdf)\nRecomendaciones para el cuidado del paciente con insuficiencia cardiaca:\n- Lainscak M, Blue L, Clark AL, Dahlstr\u00f6m U, Dickstein K, Ekman I, et al. Self-care management of heart failure: practical recommendations from the Patient Care Committee of the Heart Failure Association of the European Society of Cardiology. Eur J Heart Fail. 2011;13(2):115-26. M\u00e1s informaci\u00f3n en:\n[http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21148593](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21148593)\nTema 3 (Opcional): Educaci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con Diabetes Mellitus\n- Proceso asistencial integrado diabete mellitus (PAI DM), Consejer\u00eda de Salud, Andaluc\u00eda, 2011. Disponible en:\n[http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/p_3_p_3_procesos_asistenciales_integrados/pai/diabetes_mellitus_v3?perfil=org](http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/p_3_p_3_procesos_asistenciales_integrados/pai/diabetes_mellitus_v3?perfil=org)\n- Gu\u00eda cl\u00ednica de diabetes, Grupo de Diabetes de la Asociaci\u00f3n Galega de Medicina Familiar e Comunitaria. A trav\u00e9s de Fisterra. Disponible en:\n[http://www.fisterra.com/guias-clinicas/diabetes-mellitus-tipo-2/](http://www.fisterra.com/guias-clinicas/diabetes-mellitus-tipo-2/)\n- Tabla de equivalencias de Hidratos de Carbono de la Unidad de Educaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n para la Diabetes.\n[http://www.fundaciondiabetes.org/general/articulo/41/conoce-los-hidratos-de-carbono-tablas-de-equivalencias](http://www.fundaciondiabetes.org/general/articulo/41/conoce-los-hidratos-de-carbono-tablas-de-equivalencias)\nTema 4 (Opcional): Intervenciones grupales: La Escuela de Pacientes\nVisionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Claves del trabajo en grupo\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre las Intervenciones educativas grupales por M\u00aa Angeles Prieto Rodr\u00edguez:\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/3609/unidad-3-educacion-terapeutica-tema-4-intervenciones-educativas-grupales-formacion-en-grupo/).\nPuede descargar el pdf de esta presentaci\u00f3n pulsando\n[aqu\u00ed](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Formacion-Grupo.pdf). [Metodolog\u00eda Escuela de Pacientes: El Plan de Acci\u00f3n](/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Plan-accion.pdf)\nVisionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Web Escuela de Pacientes en Internet\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo de la Web de la Escuela de Pacientes:\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4625/educacion-terapeutica-web-escuela-de-pacientes-en-internet/).\nVisionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Gracias por ser Escuela de Pacientes\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre diversos eventos que realiza la Escuela de Pacientes:\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed.](https://www.youtube.com/watch?v=vQ6wOTAju_M)\nVisionado de v\u00eddeo (Opcional): \"Escuela de Pacientes: Luces, c\u00e1mara y acci\u00f3n\"\nA continuaci\u00f3n podr\u00e1 visualizar el v\u00eddeo sobre la Escuela de Pacientes y su actividad:\nPara acceder al v\u00eddeo pulse\n[aqu\u00ed](/multimedia/4626/educacion-terapeutica-escuela-de-pacientes-escuela-de-pacientes-luces-camara-y-accion/).\nDocentes de la unidad\n[Susana Rodr\u00edguez G\u00f3mez](/personas/srodriguezg/). T\u00e9cnico Direcci\u00f3n. Consejer\u00eda de Igualdad, Salud y pol\u00edticas sociales. (Coordinadora) [Marisa Amaya Baro](/personas/Marisa_amaya/). Enfermera. Coordinadora U.T. \u00c1rea Sanitaria del Campo de Gibraltar. [Concepci\u00f3n Cruzado]. Subdirecci\u00f3n Enfermer\u00eda. Hospital Virgen de la Victoria [Teresa Hern\u00e1ndez L\u00f3pez](/personas/mthernandez/). Enfermera. Hospital Punta de Europa. [Leopoldo Palacios G\u00f3mez](/personas/lepago/). Enfermero Gestor de Casos. Distrito Sanitario Huelva. [Margarita Reina Sanchez](/personas/margareina/). Enfermera. Hospital de Valme. [M\u00aa Angeles Prieto Rodr\u00edguez](/personas/MariaangelesPrieto/). Profesora Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica. [Eva Mart\u00edn Ruiz. ](/personas/EvaMartin/)Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica.\nLicencia Creative Commons\nUnidad 2. C\u00f3mo avanzar en el manejo de los aspectos educativos para la atenci\u00f3n a personas con enfermedad cr\u00f3nica: educaci\u00f3n terap\u00e9utica por Rodriguez S, Amaya-Baro M, Hern\u00e1ndez-L\u00f3pez T, Lafuente-Robles N, Palacios-G\u00f3mez L, Reina-S\u00e1nchez M, Prieto-Rodr\u00edguez MA, Mart\u00edn-Ru\u00edz E est\u00e1 bajo licencia\n[Creative Commons Reconocimiento-No comercial-Sin obras derivadas 3.0 Espa\u00f1a License](http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/).", "language": null, "image": "https://www.opimec.org/media/img/om_ui_slider_bg2.svg", "pagetype": null, "links": ["http://www.juntadeandalucia.es/salud/", "/", "/cuentas/entrar/", "/registro/", "/que-es-opimec/", "/practicas/", "/comunidad/comunidades-de-practica/", "/formacion/", "/multimedia/", "/cortometrajes/", "/personas/", "#", "/actuales/noticias/", "/actuales/eventos/", "/publicaciones/", "/recursos/", "#", "/que-es-opimec/", "/practicas/", "/comunidad/comunidades-de-practica/", "/formacion/", "/multimedia/", "/actuales/noticias/", "/actuales/eventos/", "/publicaciones/", "/recursos/", "/cortometrajes/", "/personas/", "https://twitter.com/opimec", "https://www.facebook.com/OPIMEC", "https://www.youtube.com/user/OPIMEC", "#", "/busqueda/", "/", "/documentos/", "/comunidades-de-practica/2a-edicion-curso-virtual-avanzado-de-atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas/documentos/4868/", "/documentos/directorio/", "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/pdf/", "", "", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Guia-Aprendizaje-U2-2016-avanzado.pdf", "/formacion/mis-cursos/", "/rss/documentos/4868/", "https://chrome.google.com/webstore/detail/feedly-news-blogs-and-you/hipbfijinpcgfogaopmgehiegacbhmob?hl=es", "/manual/#ante-section-3971", "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/pdf/", null, "#ante-section-10876", "#ante-section-10877", "#ante-section-10878", "#ante-section-10879", "#ante-section-10880", "#ante-section-10881", "#ante-section-10882", "#ante-section-10883", "#ante-section-10889", "#ante-section-10884", "#ante-section-10885", "#ante-section-11264", "#ante-section-10886", "#ante-section-10887", "#ante-section-10888", "#ante-section-10890", "#ante-section-10891", "#ante-section-10892", "#ante-section-10893", "#ante-section-10894", "#ante-section-10895", "#ante-section-10896", "#ante-section-11266", "#ante-section-10897", "#ante-section-10898", "#ante-section-11265", "#ante-section-10899", "#ante-section-10900", "#ante-section-10901", "#ante-section-10902", "#ante-section-10903", "#ante-section-10904", "#ante-section-10905", "#ante-section-10906", "#ante-section-10907", "#ante-section-10908", "#ante-section-10909", "#ante-section-10910", "#ante-section-10911", "#ante-section-10912", "#ante-section-10913", "#ante-section-10914", "#ante-section-10915", "#ante-section-10916", "#ante-section-10917", "#ante-section-10918", "#ante-section-10919", "#ante-section-10920", "#ante-section-10921", "#ante-section-10922", "#sec_10922_3", "#sec_10922_5", "#sec_10922_7", "#sec_10922_9", "#sec_10922_11", "#sec_10922_13", "#sec_10922_15", "#sec_10922_17", "#ante-section-10923", "#ante-section-10924", "#ante-section-10925", "/manual/#ante-section-5246", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10876/comentarios/", "/rss/secciones/10876/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10877/comentarios/", "/rss/secciones/10877/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10878/comentarios/", "/rss/secciones/10878/", null, "/multimedia/4643/video-presentacion-de-la-unidad-2-educacion-terapeutica-del-curso-atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas/", "/multimedia/4643/video-presentacion-de-la-unidad-2-educacion-terapeutica-del-curso-atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10879/comentarios/", "/rss/secciones/10879/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10880/comentarios/", "/rss/secciones/10880/", null, "/multimedia/4633/video-presentacion-tema-1-educacion-terapeutica-en-pacientes-con-epoc/", "/multimedia/4633/video-presentacion-tema-1-educacion-terapeutica-en-pacientes-con-epoc/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10881/comentarios/", "/rss/secciones/10881/", null, "http://www.goldcopd.it/materiale/2015/GOLD_Report_2015.pdf", "http://www.archbronconeumol.org/es/guia-espanola-epoc-gesepoc-actualizacion/articulo/90268739/", "http://www.separ.es/biblioteca-1/Biblioteca-para-Profesionales/normativas", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2645328/", "http://www.archbronconeumol.org/es/pdf/S0300289609717946/S300/", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Claves-educacion-terapeutica-EPOC.pdf", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10882/comentarios/", "/rss/secciones/10882/", null, "/multimedia/4640/entrevista-clinica-en-epoc-por-ma-angeles-lopez-valverde/", "/multimedia/4640/entrevista-clinica-en-epoc-por-ma-angeles-lopez-valverde/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10883/comentarios/", "/rss/secciones/10883/", null, "/multimedia/4641/claves-para-la-realizacion-de-la-entrevista-clinica-por-ma-angeles-prieto/", "/multimedia/4641/claves-para-la-realizacion-de-la-entrevista-clinica-por-ma-angeles-prieto/", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Entrevista-valoracion.pdf", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10889/comentarios/", "/rss/secciones/10889/", null, "http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/deshabituaci%C3%B3n-tab%C3%A1quica", "http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/deshabituaci%C3%B3n-tab%C3%A1quica", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10884/comentarios/", "/rss/secciones/10884/", null, "https://www.youtube.com/watch?v=68MCUsytGuA", "https://www.youtube.com/watch?v=68MCUsytGuA", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10885/comentarios/", "/rss/secciones/10885/", null, "http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/tratamiento-no-farmacol%C3%B3gico", "http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/tratamiento-no-farmacol%C3%B3gico", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/11264/comentarios/", "/rss/secciones/11264/", null, "/multimedia/4904/educacion-terapeutica-fisioterapia-respiratoria-y-muscular-parte-12/", "/multimedia/4904/educacion-terapeutica-fisioterapia-respiratoria-y-muscular-parte-12/", "/multimedia/4910/educacion-terapeutica-fisioterapia-respiratoria-y-muscular-parte-22/", "/multimedia/4910/educacion-terapeutica-fisioterapia-respiratoria-y-muscular-parte-22/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10886/comentarios/", "/rss/secciones/10886/", null, "https://www.youtube.com/watch?v=fkLNum6ENts", "https://www.youtube.com/watch?v=fkLNum6ENts", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10887/comentarios/", "/rss/secciones/10887/", null, "http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/tratamiento-con-ox%C3%ADgeno", "http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/tratamiento-con-ox%C3%ADgeno", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10888/comentarios/", "/rss/secciones/10888/", null, "http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/%C2%BFc%C3%B3mo-puedo-saber-si-se-ha-descompensado-mi", "http://www.forumclinic.org/es/enfermedad-pulmonar-obstructiva-cr%C3%B3nica/informaci%C3%B3n/%C2%BFc%C3%B3mo-puedo-saber-si-se-ha-descompensado-mi", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10890/comentarios/", "/rss/secciones/10890/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10891/comentarios/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10892/comentarios/", "/rss/secciones/10892/", null, "/multimedia/4632/educacion-terapeutica-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca-por-margarita-reina-sanchez-enfermera-del-hospital-de-valme/", "/multimedia/4632/educacion-terapeutica-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca-por-margarita-reina-sanchez-enfermera-del-hospital-de-valme/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10893/comentarios/", "/rss/secciones/10893/", null, "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Claves-educacion-terapeutica-IC.pdf", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10894/comentarios/", "/rss/secciones/10894/", null, "/multimedia/4909/educacion-terapeutica-entrevista-clinica-en-insuficiencia-cardiaca/", "/multimedia/4909/educacion-terapeutica-entrevista-clinica-en-insuficiencia-cardiaca/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10895/comentarios/", "/rss/secciones/10895/", null, "/multimedia/4642/educacion-terapeutica-alimentacion-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca/", "/multimedia/4642/educacion-terapeutica-alimentacion-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10896/comentarios/", "/rss/secciones/10896/", null, "/multimedia/4645/ejercicio-fisico-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca/", "/multimedia/4645/ejercicio-fisico-en-pacientes-con-insuficiencia-cardiaca/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/11266/comentarios/", "/rss/secciones/11266/", null, "/multimedia/4906/educacion-terapeutica-autocuidado-en-insuficiencia-cardiaca-conocimiento-de-la-medicacion/", "/multimedia/4906/educacion-terapeutica-autocuidado-en-insuficiencia-cardiaca-conocimiento-de-la-medicacion/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10897/comentarios/", "/rss/secciones/10897/", null, "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/FRCV_Control_sintomas_IC.pdf", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/FRCV_Control_sintomas_IC.pdf", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Factores_riesgo_cardiovascular.pdf", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10898/comentarios/", "/rss/secciones/10898/", null, "/multimedia/4646/estilos-de-vida-en-la-insuficiencia-cardiaca/", "/multimedia/4646/estilos-de-vida-en-la-insuficiencia-cardiaca/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/11265/comentarios/", "/rss/secciones/11265/", null, "/multimedia/4907/educacion-terapeutica-seguimiento-de-pacientes-que-han-tenido-una-insuficiencia-cardiaca/", "/multimedia/4907/educacion-terapeutica-seguimiento-de-pacientes-que-han-tenido-una-insuficiencia-cardiaca/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10899/comentarios/", "/rss/secciones/10899/", null, "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/resumen-educacion-terapeutica-ic.pdf", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/resumen-educacion-terapeutica-ic.pdf", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10900/comentarios/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10901/comentarios/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10902/comentarios/", null, "/multimedia/4637/educacion-terapeutica-en-pacientes-con-diabetes-mellitus-por-nieves-lafuente/", "/multimedia/4637/educacion-terapeutica-en-pacientes-con-diabetes-mellitus-por-nieves-lafuente/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10903/comentarios/", "/rss/secciones/10903/", null, "http://care.diabetesjournals.org/content/38/Supplement_1/S20", "http://www.aedn.es/resources/articulord22.pdf", "http://www.juntadeandalucia.es/salud/channels/temas/temas_es/___QUIENES_SOMOS/C_6_Andalucia_en_salud_planes_y_estrategias/PI_Diabetes/plan_integral_diabetes?perfil=ciud&desplegar=/temas_es/___QUIENES_SOMOS/&idioma=es&tema=/temas_es/___QUIENES_SOMOS/C_6_Andalucia_en_salud_planes_y_estrategias/PI_Diabetes/&contenido=/channels/temas/temas_es/___QUIENES_SOMOS/C_6_Andalucia_en_salud_planes_y_estrategias/PI_Diabetes/plan_integral_diabetes", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Claves-educacion-terapeutica-Diabetes.pdf", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10904/comentarios/", "/rss/secciones/10904/", null, "http://red.pidma.es/", "/multimedia/4647/entrevista-clinica-intervencion-individual-en-consulta/", "/multimedia/4647/entrevista-clinica-intervencion-individual-en-consulta/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10905/comentarios/", "/rss/secciones/10905/", null, "http://red.pidma.es/", "/multimedia/4648/entrevista-clinica-puntos-clave-sobre-la-sesion-de-la-entrevista/", "/multimedia/4648/entrevista-clinica-puntos-clave-sobre-la-sesion-de-la-entrevista/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10906/comentarios/", "/rss/secciones/10906/", null, "/multimedia/4634/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-alimentacion-para-controlar-la-diabetes/", "/multimedia/4634/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-alimentacion-para-controlar-la-diabetes/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10907/comentarios/", "/rss/secciones/10907/", null, "/multimedia/4635/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-ejercicio-fisico-diabetes-mellitus/", "/multimedia/4635/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-ejercicio-fisico-diabetes-mellitus/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10908/comentarios/", "/rss/secciones/10908/", null, "/multimedia/4649/vivencia-del-tratamiento-de-la-diabetes-en-una-paciente/", "/multimedia/4649/vivencia-del-tratamiento-de-la-diabetes-en-una-paciente/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10909/comentarios/", "/rss/secciones/10909/", null, "/multimedia/4650/dispositivos-existentes-para-la-administracion-subcutanea-de-insulina-isci-y-glp-1/", "/multimedia/4650/dispositivos-existentes-para-la-administracion-subcutanea-de-insulina-isci-y-glp-1/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10910/comentarios/", "/rss/secciones/10910/", null, "/multimedia/4651/importancia-de-las-cosas-cotidianas-diabetes/", "/multimedia/4651/importancia-de-las-cosas-cotidianas-diabetes/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10911/comentarios/", "/rss/secciones/10911/", null, "/multimedia/4652/complicaciones-de-una-tecnica-incorrecta-lipohipertrofia/", "/multimedia/4652/complicaciones-de-una-tecnica-incorrecta-lipohipertrofia/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10912/comentarios/", "/rss/secciones/10912/", null, "/multimedia/4636/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-hipoglucemias-diabetes-mellitus/", "/multimedia/4636/educacion-terapeutica-sesion-grupal-en-hipoglucemias-diabetes-mellitus/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10913/comentarios/", "/rss/secciones/10913/", null, "http://red.pidma.es/", "/multimedia/4653/taller-de-prevencion-del-pie-diabetico-sesion-1/", "/multimedia/4653/taller-de-prevencion-del-pie-diabetico-sesion-1/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10914/comentarios/", "/rss/secciones/10914/", null, "http://red.pidma.es/", "/multimedia/4654/taller-de-prevencion-del-pie-diabetico-sesion-2/", "/multimedia/4654/taller-de-prevencion-del-pie-diabetico-sesion-2/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10915/comentarios/", "/rss/secciones/10915/", null, "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/resumen-educacion-terapeutica-dm.pdf", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/resumen-educacion-terapeutica-dm.pdf", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10916/comentarios/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10917/comentarios/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10918/comentarios/", null, "/multimedia/3601/unidad-3-educacion-terapeutica-tema-4-intervenciones-educativas-grupales-presentacion/", "/multimedia/3601/unidad-3-educacion-terapeutica-tema-4-intervenciones-educativas-grupales-presentacion/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10919/comentarios/", "/rss/secciones/10919/", null, "/multimedia/4657/educacion-terapeutica-enfermedad-cronica-y-escuela-de-pacientes/", "/multimedia/4657/educacion-terapeutica-enfermedad-cronica-y-escuela-de-pacientes/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10920/comentarios/", "/rss/secciones/10920/", null, "/multimedia/4624/educacion-terapeutica-escuela-de-pacientes/", "/multimedia/4624/educacion-terapeutica-escuela-de-pacientes/", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/escuela-pacientes.pdf", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10921/comentarios/", "/rss/secciones/10921/", null, "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10922/comentarios/", "/rss/secciones/10922/", null, null, "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1130862113001757", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1130862113001757", "http://www.redalyc.org/pdf/1798/179814227003.pdf", "http://www.redalyc.org/pdf/1798/179814227003.pdf", "http://www.osakidetza.euskadi.eus/contenidos/informacion/cevime_infac/eu_miez/adjuntos/infac_v19_n1.pdf", "http://www.osakidetza.euskadi.eus/contenidos/informacion/cevime_infac/eu_miez/adjuntos/infac_v19_n1.pdf", "http://www.neumosur.net/publicaciones_ultimonumero.php?id=239&PHPSESSID=5onk7lgfahh9hpiee4m39kc6i6", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S1695-61412012000400017&script=sci_arttext", "http://revistas.um.es/eglobal/article/view/132491", "http://www.archbronconeumol.org/es/vol-48-num-supl-1/sumario/13013760/", "http://www.archbronconeumol.org/es/guia-espanola-epoc-gesepoc-tratamiento/articulo/S0300289612001159/", "http://www.goldcopd.org/uploads/users/files/GOLD_Report2014_Feb07.pdf", "http://goldcopd.org/", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guia.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas/Manual_de_Rehabilitacion_Respiratoria_para_personas_con_EPOC", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guia.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas/Manual_de_Rehabilitacion_Respiratoria_para_personas_con_EPOC", "http://www.csalud.junta-andalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_6_c_7_guias_informacion_pacientes/guia_epoc", "http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_6_c_7_guias_informacion_pacientes/guia_epoc", "http://issuu.com/separ/docs/gu__a_para_pacientes_con_oxigenoter?e=3049452/11391480", "http://issuu.com/separ/docs/gu__a_para_pacientes_con_oxigenoter?e=3049452/11391480", "http://www.hca.es/huca/web/enfermeria/html/f_archivos/Normativa%20Separ%20Oxigenoterapia%20domiciliaria.pdf", "http://www.hca.es/huca/web/enfermeria/html/f_archivos/Normativa%20Separ%20Oxigenoterapia%20domiciliaria.pdf", "http://issuu.com/separ/docs/normativa_64_baja?e=3049452/10431799", "http://issuu.com/separ/docs/normativa_64_baja?e=3049452/10431799", "http://apps.elsevier.es/watermark/ctl_servlet?_f=10&pident_articulo=90207402&pident_usuario=0&pcontactid=&pident_revista=6&ty=114&accion=L&origen=bronco&web=www.archbronconeumol.org&lan=es&fichero=6v49nSupl.1a90207402pdf001.pdf", "http://apps.elsevier.es/watermark/ctl_servlet?_f=10&pident_articulo=90207402&pident_usuario=0&pcontactid=&pident_revista=6&ty=114&accion=L&origen=bronco&web=www.archbronconeumol.org&lan=es&fichero=6v49nSupl.1a90207402pdf001.pdf", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula_guias.aspx?stk=Aulas/EPOC/Guias_Informativas", null, "http://www.parcdesalutmar.cat/insuficiencia-cardiaca/es_materialsuport.html", "http://www.parcdesalutmar.cat/insuficiencia-cardiaca/es_materialsuport.html", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula.aspx?stk=Aulas/Insuficiencia_Cardiaca", "http://www.escueladepacientes.es/ui/aula.aspx?stk=Aulas/Insuficiencia_Cardiaca", "http://www.csalud.junta-andalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_3_c_1_vida_sana/promocion_salud_lugar_trabajo/recursos", "http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_3_c_1_vida_sana/promocion_salud_lugar_trabajo/recursos", "http://es.scribd.com/doc/254268271/Entrenamiento-en-Habilidades-Terapeuticas#scribd", "http://repositorio.unican.es/xmlui/handle/10902/3006", "http://static0.planetadelibros.com/libros_contenido_extra/31/30319_La_entrevista_motivacional.pdf", "http://pmayobre.webs.uvigo.es/master/textos/evangelina_garcia/practica_inte_emocional.pdf", "http://www.insuficienciacardiaca.org", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?pid=S1852-38622007000300007&script=sci_arttext", "http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/c_3_c_1_vida_sana/promocion_salud_lugar_trabajo/recursos", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?pid=S1852-38622007000100008&script=sci_arttext", "http://www.scielo.cl/pdf/rcher/v25n1/art03.pdf", "http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/p_3_p_3_procesos_asistenciales_integrados/pai/insuficiencia_cardiaca_v3?perfil=org", "http://www.osakidetza.euskadi.eus/contenidos/informacion/osapa_insuficiencia_cardiaca/es_lecture/adjuntos/Gu%C3%ADa%20de%20f%C3%A1rmacos%20para%20pacientes%20con%20Insuficiencia%20Cardiaca%20.pdf", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21148593", null, "http://www.juntadeandalucia.es/salud/sites/csalud/contenidos/Informacion_General/p_3_p_3_procesos_asistenciales_integrados/pai/diabetes_mellitus_v3?perfil=org", "http://www.fisterra.com/guias-clinicas/diabetes-mellitus-tipo-2/", "http://www.fundaciondiabetes.org/general/articulo/41/conoce-los-hidratos-de-carbono-tablas-de-equivalencias", null, null, "/multimedia/3609/unidad-3-educacion-terapeutica-tema-4-intervenciones-educativas-grupales-formacion-en-grupo/", "/multimedia/3609/unidad-3-educacion-terapeutica-tema-4-intervenciones-educativas-grupales-formacion-en-grupo/", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Formacion-Grupo.pdf", "/media/courses/atencion-integrada-a-pacientes-con-enfermedades-cronicas-avanzado/unidad-2/Plan-accion.pdf", null, "/multimedia/4625/educacion-terapeutica-web-escuela-de-pacientes-en-internet/", "/multimedia/4625/educacion-terapeutica-web-escuela-de-pacientes-en-internet/", null, "https://www.youtube.com/watch?v=vQ6wOTAju_M", "https://www.youtube.com/watch?v=vQ6wOTAju_M", null, "/multimedia/4626/educacion-terapeutica-escuela-de-pacientes-escuela-de-pacientes-luces-camara-y-accion/", "/multimedia/4626/educacion-terapeutica-escuela-de-pacientes-escuela-de-pacientes-luces-camara-y-accion/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10923/comentarios/", "/rss/secciones/10923/", null, "/personas/srodriguezg/", "/personas/Marisa_amaya/", null, "/personas/mthernandez/", "/personas/lepago/", "/personas/margareina/", "/personas/MariaangelesPrieto/", "/personas/EvaMartin/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10924/comentarios/", null, "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/", "#index", null, "/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/10925/comentarios/", null, "http://www.cedro.org", "#index", "/personas/dianagosalvez/", "/rss/documentos/4868/", "/cuentas/entrar/?next=/documentos/4868/unidad-2-como-avanzar-en-el-manejo-de-los-aspectos-educativos-para-la-atencion-a-personas-con-enfermedad-cronica-educacion-terapeuticadup/", "/", "/que-es-opimec/", "/practicas/", "/comunidad/comunidades-de-practica/", "/formacion/", "/multimedia/", "/personas/", "/recursos/", "https://twitter.com/opimec", "https://www.facebook.com/OPIMEC", "https://www.youtube.com/user/OPIMEC", "https://www.slideshare.net/OPIMEC", "/boletin/", "/rss/", "http://www.portalesmedicos.com/web_interes_sanitario/acreditaciones/WIS081359.htm", "/manual/#ante-section-4756", "/manual/#ante-section-5283", "/manual/#ante-section-4754", "/manual/", "/contacto/", "/ayuda/", "http://www.juntadeandalucia.es/salud/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/", "https://www.easp.es"]}