{"title": "Participa como voluntario/a en la Noche Europea de l@s Investigador@s", "author": "Admin", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Participa como voluntario/a en la Noche Europea de l@s Investigador@s](https://canalciencia.us.es/8483-2/)\nLa \u00faltima semana de septiembre los y las cient\u00edficas/os tratar\u00e1n de acercar el conocimiento y la investigaci\u00f3n a la sociedad en un evento repleto de actividades y ofertas para todos los p\u00fablicos\u2026\n[II Concurso de fotograf\u00eda cient\u00edfica CRAI Divulga Ciencia](https://canalciencia.us.es/ii-concurso-de-fotografia-cientifica-crai-divulga-ciencia/)\nEl CRAI Antonio de Ulloa, con el apoyo del Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n de la Universidad de Sevilla a trav\u00e9s de las Ayudas para actividades de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, convoca el II Concurso de\u2026\n[Hallan abejas \u2018momificadas\u2019 de la \u00e9poca de los faraones](https://canalciencia.us.es/hallan-abejas-momificadas-de-la-epoca-de-los-faraones/)\nCientos de abejas momificadas dentro de sus capullos\u2013 de hace casi tres mil a\u00f1os- han sido encontradas en la costa suroeste de Portugal, en un nuevo yacimiento paleontol\u00f3gico en Odemira. El\u2026\n[Participa en la 10\u00aa edici\u00f3n del concurso Ciencia Jot Down](https://canalciencia.us.es/participa-en-la10a-edicion-del-concurso-ciencia-jot-down/)\nJot Down Magazine ha convocado la 10\u00aa edici\u00f3n del concurso Jot Down de divulgaci\u00f3n de la ciencia con cinco modalidades: poes\u00eda, fotograf\u00eda, ilustraci\u00f3n, ensayo y narrativa bajo la tem\u00e1tica 'Orden y caos'. Este concurso\u2026\n[La US organiza m\u00e1s de medio centenar de actividades para la Noche Europea de l@s Investigador@s](https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-mas-de-medio-centenar-de-actividades-para-la-noche-europea-de-ls-investigadors/)\nSevilla celebra por duod\u00e9cimo a\u00f1o consecutivo La Noche Europea de l@s Investigador@s junto a otras 375 ciudades de toda Europa. Con el objetivo de descubrir el lado m\u00e1s humano de\u2026\n[La US lleva la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica al alumnado de Ecuador](https://canalciencia.us.es/la-us-lleva-la-divulgacion-cientifica-al-alumnado-de-ecuador/)\nLas profesoras Ana Rivero Garc\u00eda, Hortensia Mor\u00f3n Monge y Paula Daza Navarro de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad de Sevilla realizan una estancia en Ecuador\u2026\n[Investigadores andaluces presentan resultados prometedores para la econom\u00eda circular y la recuperaci\u00f3n ambiental](https://canalciencia.us.es/investigadores-andaluces-presentan-resultados-prometedores-para-la-economia-circular-y-la-recuperacion-ambiental/)\nUn Proyecto I+D+i liderado por el investigador Juan Carlos Fern\u00e1ndez Caliani de la Universidad de Huelva, y en el que participan tambi\u00e9n las investigadoras Isabel Gonz\u00e1lez D\u00edez y Cinta Barba Briosos de la Universidad de Sevilla,\u2026\n[La US organiza un \u2018Caf\u00e9 con Ciencia\u2019 para celebrar el D\u00eda Mundial del Medio Ambiente](https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-un-cafe-con-ciencia-para-celebrar-el-dia-mundial-del-medio-ambiente/)\nUn total de 53 alumnos de secundaria del Colegio Mar\u00eda Auxiliadora y del IES Chaves Nogales de Sevilla, compartir\u00e1n el pr\u00f3ximo lunes 5 de junio desayuno con 12 investigadores/as de\u2026\n[[\u00daLTIMOS D\u00cdAS] Participa en la pr\u00f3xima Noche Europea de los Investigadores](https://canalciencia.us.es/ultimos-dias-participa-en-la-proxima-noche-europea-de-los-investigadores/)\nPor deud\u00e9cimo a\u00f1o consecutivo y al mismo tiempo que en casi 400 ciudades europeas, la Universidad de Sevilla celebrar\u00e1 La Noche Europea de l@s Investigador@s el viernes 29 de septiembre y combinar\u00e1 actividades presenciales\u2026\n[El proyecto MicroMundo@Sevilla acerca la Microbiolog\u00eda a los j\u00f3venes de la provincia](https://canalciencia.us.es/el-proyecto-micromundosevilla-acerca-la-microbiologia-a-los-jovenes-de-la-provincia/)\nLa resistencia bacteriana a los antibi\u00f3ticos es, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el mayor desaf\u00edo en el campo de la Biomedicina en el siglo XXI. El proyecto MicroMundo@Sevilla, el cual\u2026", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://canalciencia.us.es/", "https://canalciencia.us.es/que-es-para-ti-la-ciencia/", "https://canalciencia.us.es/en-persona/", "https://canalciencia.us.es/en-persona/andres-aguilera/", "https://canalciencia.us.es/en-persona/antonio-j-melendez/", "https://canalciencia.us.es/en-persona/janet-kelso/", "https://canalciencia.us.es/en-persona/joaquin-gomez-camacho/", "https://canalciencia.us.es/en-persona/jose-lopez-barneo/", "https://canalciencia.us.es/en-persona/manuel-megias/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/mariluz-montesinos-neurociencia-para-mejorar-el-aprendizaje-de-personas-con-sindrome-de-down/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/desfile-de-la-tabla-periodica-por-su-150-aniversario-promo/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/piday-en-la-universidad-de-sevilla/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/analisis-del-papel-que-juega-el-sistema-inmunologico-en-el-desarrollo-del-ela/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/app-para-la-pres-inspeccion-de-equipos-fitosanitarios/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/artritis-y-aceite-de-oliva/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/automatizacion-del-control-de-mala-hierba/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/banco-de-adn-de-flora-silvestre-unico-en-andalucia/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/baston-de-antebrazo-inteligente/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/buscan-en-el-aceite-de-oliva-un-remedio-economico-para-el-lupus/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/ciencia-en-escena/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/cientificas-en-corto/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/cientificas-pasado-presente-y-futuro/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/citius-inaugura-el-nuevo-programa-de-ondaluz-tv/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/descubren-en-el-parque-amate-una-especie-de-acacia-desconocida-en-espana/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/descubriendo-italica/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/dia-internacional-de-la-mujer-y-la-nina-en-la-ciencia-2019-universidad-de-sevilla/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/diez-anos-del-servicio-general-de-biologia-de-la-us/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/documental-la-buena-leche/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/el-cambio-climatico-en-el-estuario-del-guadalquivir-y-el-estrecho-de-gibraltar/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/el-problema-de-la-resistencia-bacteriana-a-los-antibioticos/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/emilio-galan-medalla-de-la-asociacion-internacional-para-el-estudio-de-la-arcilla/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/experimento-equipo-the-ferros/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/final-del-concurso-tu-tesis-en-3-minutos-2019/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/investigadores-andaluces-mejoran-la-regeneracion-osea-en-cirugia-bucal/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/la-leptina-una-hormona-importante-en-el-embarazo/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/la-noche-europea-de-los-investigadores-2015/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/la-us-desarrolla-una-patente-para-controlar-dolor-neuropatico/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/lab24-sabias-de-todos-los-tiempos-09-ene-2018/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/las-ballenas-jorobadas-llegan-al-mediterraneo-para-alimentarse/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/los-sistemas-de-agua-autoconstruibles-llegan-a-espana/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/memoria-anual-de-divulgacion-cientifica-del-ano-2018/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/microbiota-humana-somos-ecosistemas-andantes/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/mujer-y-ciencia-en-la-universidad-de-sevilla/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/ninos-vacuniferos-la-gesta-que-logro-llevar-la-vacuna-de-la-viruela-desde-espana-a-medio-mundo/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/noche-de-los-investigadores-de-2014/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/noche-europea-de-los-investigadores-2016/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/noche-europea-de-los-investigadores-2017/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/noche-europea-de-los-investigadores-2018/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/nuevas-aportaciones-al-lexico-de-la-navegacion-y-la-gente-de-mar-ss-xvi-xviii/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/obtienen-bioplasticos-y-emulsiones-a-partir-de-residuos-de-guisantes/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/obtienen-tomates-de-calidad-reduciendo-el-agua-de-riego/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/patentan-un-sistema-de-iluminacion-alimentado-por-bacterias-y-microalgas/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/posible-diana-terapeutica-contra-la-malaria-y-el-mal-de-las-vacas-locas/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/promo-noche-europea-de-ls-investigadors-2016/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/promo-noche-europea-de-ls-investigadors-2019/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/psicomemorias-una-web-sobre-psicologia-y-neurociencia/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/resumen-de-la-noche-europea-de-los-investigadores-2016/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/salvado-de-arroz-para-prevenir-enfermedades-del-sistema-cardiovascular/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/taller-comer-pescado-es-seguro-y-saludable-el-anisakis-es-facil-de-evitar/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/the-big-bell-test-castellano/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/trailer-la-noche-de-los-investigadores-2016/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/v-jornadas-de-la-red-espanola-de-compostaje/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/video-promo-iii-jornada-de-educacion-cientifica-2016/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/video-promocional-night-spain-2017/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/viviendas-mas-eficientes-energeticamente-y-fachadas-mas-seguras/", "https://canalciencia.us.es/videoteca/vinos-mas-robustos-en-los-laboratorios-de-la-universidad-de-sevilla/", "https://canalciencia.us.es/blogs/", "https://canalciencia.us.es/equipo/", "https://canalciencia.us.es/", "https://canalciencia.us.es/category/ciencias/", "https://canalciencia.us.es/category/ciencias-de-la-salud/", "https://canalciencia.us.es/category/ciencias-sociales-y-juridicas/", "https://canalciencia.us.es/category/ingenieria-tecnologia/", "https://canalciencia.us.es/category/humanidades/", "https://canalciencia.us.es/category/innovacion/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/8483-2/", "https://canalciencia.us.es/8483-2/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/8483-2/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/8483-2/", "https://canalciencia.us.es/ii-concurso-de-fotografia-cientifica-crai-divulga-ciencia/", "https://canalciencia.us.es/ii-concurso-de-fotografia-cientifica-crai-divulga-ciencia/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/ii-concurso-de-fotografia-cientifica-crai-divulga-ciencia/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/ii-concurso-de-fotografia-cientifica-crai-divulga-ciencia/", "https://canalciencia.us.es/hallan-abejas-momificadas-de-la-epoca-de-los-faraones/", "https://canalciencia.us.es/hallan-abejas-momificadas-de-la-epoca-de-los-faraones/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/hallan-abejas-momificadas-de-la-epoca-de-los-faraones/", "https://canalciencia.us.es/category/actualidad/", "https://canalciencia.us.es/hallan-abejas-momificadas-de-la-epoca-de-los-faraones/", "https://canalciencia.us.es/participa-en-la10a-edicion-del-concurso-ciencia-jot-down/", "https://canalciencia.us.es/participa-en-la10a-edicion-del-concurso-ciencia-jot-down/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/participa-en-la10a-edicion-del-concurso-ciencia-jot-down/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/participa-en-la10a-edicion-del-concurso-ciencia-jot-down/", "https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-mas-de-medio-centenar-de-actividades-para-la-noche-europea-de-ls-investigadors/", "https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-mas-de-medio-centenar-de-actividades-para-la-noche-europea-de-ls-investigadors/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-mas-de-medio-centenar-de-actividades-para-la-noche-europea-de-ls-investigadors/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-mas-de-medio-centenar-de-actividades-para-la-noche-europea-de-ls-investigadors/", "https://canalciencia.us.es/la-us-lleva-la-divulgacion-cientifica-al-alumnado-de-ecuador/", "https://canalciencia.us.es/la-us-lleva-la-divulgacion-cientifica-al-alumnado-de-ecuador/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/la-us-lleva-la-divulgacion-cientifica-al-alumnado-de-ecuador/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/la-us-lleva-la-divulgacion-cientifica-al-alumnado-de-ecuador/", "https://canalciencia.us.es/investigadores-andaluces-presentan-resultados-prometedores-para-la-economia-circular-y-la-recuperacion-ambiental/", "https://canalciencia.us.es/investigadores-andaluces-presentan-resultados-prometedores-para-la-economia-circular-y-la-recuperacion-ambiental/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/investigadores-andaluces-presentan-resultados-prometedores-para-la-economia-circular-y-la-recuperacion-ambiental/", "https://canalciencia.us.es/category/actualidad/", "https://canalciencia.us.es/investigadores-andaluces-presentan-resultados-prometedores-para-la-economia-circular-y-la-recuperacion-ambiental/", "https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-un-cafe-con-ciencia-para-celebrar-el-dia-mundial-del-medio-ambiente/", "https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-un-cafe-con-ciencia-para-celebrar-el-dia-mundial-del-medio-ambiente/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-un-cafe-con-ciencia-para-celebrar-el-dia-mundial-del-medio-ambiente/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/la-us-organiza-un-cafe-con-ciencia-para-celebrar-el-dia-mundial-del-medio-ambiente/", "https://canalciencia.us.es/ultimos-dias-participa-en-la-proxima-noche-europea-de-los-investigadores/", "https://canalciencia.us.es/ultimos-dias-participa-en-la-proxima-noche-europea-de-los-investigadores/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/ultimos-dias-participa-en-la-proxima-noche-europea-de-los-investigadores/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/ultimos-dias-participa-en-la-proxima-noche-europea-de-los-investigadores/", "https://canalciencia.us.es/el-proyecto-micromundosevilla-acerca-la-microbiologia-a-los-jovenes-de-la-provincia/", "https://canalciencia.us.es/el-proyecto-micromundosevilla-acerca-la-microbiologia-a-los-jovenes-de-la-provincia/", "https://canalciencia.us.es/author/admin/", "https://canalciencia.us.es/el-proyecto-micromundosevilla-acerca-la-microbiologia-a-los-jovenes-de-la-provincia/", "https://canalciencia.us.es/category/cultura-cientifica/", "https://canalciencia.us.es/el-proyecto-micromundosevilla-acerca-la-microbiologia-a-los-jovenes-de-la-provincia/", "https://canalciencia.us.es/page/2/", "https://canalciencia.us.es/page/3/", "https://canalciencia.us.es/page/2/", "https://canalciencia.us.es/page/171/", "https://www.facebook.com/pages/Canal-Ciencia-UCCi-Sevilla/221573604709854", "https://twitter.com/CienciaUS", "https://www.flickr.com/photos/universidaddesevilla/", "http://canalciencia.us.es/?feed=rss2", "http://investigacion.us.es/convocatorias/seleccionar", "http://stce.us.es/web/es/HTML/EBC/EBC-aptdo4.php", "http://semanadelaciencia.fundaciondescubre.es/la-semana-de-la-ciencia-en-andalucia/agenda/?lugar=sevilla", "http://www.andaluciatech.org/", "http://www.dezzain.com/wordpress-themes/mesocolumn/"]}