{"title": "Capaces de cuestionar la existencia del SIDA - Diario Sanitario", "author": "Redacci\u00f3n", "url": "https://diariosanitario.com/capaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida/", "hostname": "diariosanitario.com", "description": "En este rinc\u00f3n de opini\u00f3n que me brinda Diario Sanitario, he venido denunciando diferentes pseudoterapias, alguna sumamente peligrosa. Hoy no me centrar\u00e9 en una de ellas, sino en la manera en la que \u00e9stas encuentran espacios en Internet para promocionarse y, as\u00ed, llegar al lector no preparado o cr\u00e9dulo que caer\u00e1 en las garras de ...", "sitename": "Diario Sanitario", "date": "2017-05-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En este rinc\u00f3n de opini\u00f3n que me brinda Diario Sanitario, he venido denunciando diferentes pseudoterapias, alguna sumamente peligrosa. Hoy no me centrar\u00e9 en una de ellas, sino en la manera en la que \u00e9stas encuentran espacios en Internet para promocionarse y, as\u00ed, llegar al lector no preparado o cr\u00e9dulo que caer\u00e1 en las garras de cuestionables \u201cprofesionales\u201d de muchos \u00e1mbitos diferentes.\nSi realizas en Google la siguiente b\u00fasqueda \u201cantenas m\u00f3viles salud\u201d, el primer resultado te dirigir\u00e1 a un conocido pseudodiario de salud, a un art\u00edculo titulado \u201c\n[Las antenas de telefon\u00eda m\u00f3vil s\u00ed son peligrosas](https://www.dsalud.com/reportaje/las-antenas-de-telefonia-movil-si-son-peligrosas/)\u201d (corrijo la falta de ortograf\u00eda). En ese art\u00edculo se dice que las radiaciones electromagn\u00e9ticas (se entiende que s\u00f3lo hablan de las radiofrecuencias de antenas y m\u00f3viles, seguramente tambi\u00e9n de las WiFi, pero no de la FM o la TV) pueden afectar gravemente a la salud por mucho que algunos nos empe\u00f1emos en negarlo y que s\u00ed est\u00e1 demostrada la causa por la que decenas de miles de personas han enfermado o muerto por culpa de ellas.\nEn ese enlace se detallan casos y \u201cnumerosas investigaciones con datos concluyentes\u201d, incluso relacionados con abortos, \u201cestr\u00e9s electromagn\u00e9tico\u201d precursor de la hipersensibilidad electromagn\u00e9tica y un largo etc\u00e9tera de patolog\u00edas m\u00e1s o menos graves.\n\u00bfPor qu\u00e9 lo hacen? \u00bfQui\u00e9n lo hace? \u00bfCu\u00e1l es el fin?\nEl portal cuenta incluso con una secci\u00f3n espec\u00edfica titulada \u201c\n[El peligro de la radiaciones](https://www.dsalud.com/reportajes/el-peligro-de-las-radiaciones/)\u201d donde recogen numerosas \u201cpublicaciones\u201d sobre este tema que asustar\u00e1n al m\u00e1s pintado. \u00bfCu\u00e1l es el objetivo? Pues est\u00e1 claro que no es el de informar pues con la evidencia cient\u00edfica disponible, no es posible confirmar lo que en ella se dice, m\u00e1s bien lo que sabemos a d\u00eda de hoy, es lo contrario. [No, las antenas de telefon\u00eda no producen c\u00e1ncer ni alteran la salud de quienes viven a su alrededor](https://diariosanitario.com/no-detectan-relacion-entre-el-cancer-y-el-movil/), al menos en la manera que se indica en este pseudoart\u00edculo sumamente peligroso. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n haciendo? Pues est\u00e1n irradiando miedo, generando miedo, difundiendo falsas creencias. \u00bfPor qu\u00e9 lo hacen? \u00bfQui\u00e9n lo hace? \u00bfCu\u00e1l es el fin?\nEste es s\u00f3lo un apartado de una web que, entre otras cosas, tambi\u00e9n cuestiona la utilidad y seguridad de las vacunas, ofrece falsos y peligrosos tratamientos contra el c\u00e1ncer, contra problemas cardiovasculares o gastrointestinales o cuestiona la existencia del virus del SIDA.\nSu\n[consejo asesor](https://www.dsalud.com/consejo-asesor/) est\u00e1 formado por m\u00e9dicos, bi\u00f3logos, psiquiatras, bioqu\u00edmicos, farmac\u00e9uticos, psic\u00f3logos, abogados, ingenieros, incluso un profesor de m\u00fasica, de numerosos y variados pa\u00edses, muchos de ellos espa\u00f1oles. Sus breves curr\u00edculos incluyen formaciones y especialidades de lo m\u00e1s variado: [homeopat\u00eda](https://diariosanitario.com/medico-homeopata-un-oximoron/) (c\u00f3mo no), [reiki](https://diariosanitario.com/reiki-otra-milonga-con-nombre-japones/) (tampoco pod\u00eda faltar), naturopat\u00eda (no pod\u00eda faltar), quiropr\u00e1cticos ( [mueve e esqueleto pero cuidado no te lo rompan](https://diariosanitario.com/quiropractica-o-mueve-el-esqueleto/)), nutricionistas ortomoleculares (estos t\u00e9rminos molan, dicen curar con un principio contrario al de la homeopat\u00eda), medicina antropos\u00f3fica (con el mismo origen que la agricultura biodin\u00e1mina o las [escuelas Waldorf](http://circuloesceptico.org/noticias/el-ataque-a-la-educacion-y-las-escuelas-waldorf/) promovidas por el fil\u00f3sofo alem\u00e1n Rudolph Steiner considerado precursor de la antroposof\u00eda, [considerada una secta en algunos pa\u00edses y con cuestionables lazos con Triodos Bank](http://charlatanes.blogspot.com.es/2012/08/antroposofia-la-secta-y-su-banco.html)), sinterg\u00e9tica (una paja mental digna de estudio donde incluyen cosas como teor\u00eda de fractales, del caos y biocibern\u00e9tica), biorregulaci\u00f3n (dicen controlar mentalmente las enfermedades, similar a la [bioneuroemoci\u00f3n](https://diariosanitario.com/bioneuroemocion-marca-registrada/)), electr\u00f3lisis electrocelular (me he cansado de leer t\u00e9rminos pseudocient\u00edficos que no tienen ning\u00fan sentido), psicoan\u00e1lisis (pseudoterapia que sigue gustando aunque, a pesar de Freud, tenga poca o nula base cient\u00edfica), acupuntura (dicen curar cualquier cosa poniendo agujas), [terapia neural proca\u00ednica (dicen que eliminando recuerdos nocivos, curan cualquier enfermedad), uso de sarcodes y nosodes (me parto, homeopat\u00eda hecha con tejidos sanos y con tejidos enfermos, ni puta gracia), masaje tailand\u00e9s (esto parece que sirve tambi\u00e9n para todo), terapias antihomot\u00f3xicas (pretenden recuperar la salud eliminando toxinas), auriculomedicina (acupuntura en la oreja), iridiolog\u00eda (dicen ser capaces de diagnosticar cualquier enfermedad mirando las diferencias de color del iris, me encantar\u00eda que estos pseudoterapeutas renunciaran a los an\u00e1lisis de sangre, la radiograf\u00eda o la resonancia magn\u00e9tica en favor de esta tont\u00e1), bioelectromagnetismo (pretenden curar con imanes), medicina integrativa (la trampa ya cl\u00e1sica de tratar al paciente con medicina que funciona y, tambi\u00e9n, venderles pseudotratmientos alternativos, ahora llamados complementarios, que no funcionan, para cubrirse las espaldas), bioterapia (ofrecen tomar sustancias vivas o inmunoterapia, debe ser divertida una reuni\u00f3n de esta gente con los antivacunas), medicina hol\u00edstica (como si la Medicina no lo fuera), chamanismo (y curanderismo), medicina china (de d\u00f3nde si no vienen ahora las cosas), etc.](https://img2-b4d4.kxcdn.com/wp-content/uploads/2017/05/cactus_radiaciones.jpg)\nSirven para alimentar los miedos y la ignorancia de la gente con textos pseudocient\u00edficos, plagados de falsedades\nEs un completo cat\u00e1logo de terapias pseudicient\u00edficas y movimientos anticient\u00edficos. Ante tal elenco de \u201cprofesionales\u201d, \u00bfqui\u00e9n puede dudar de las cosas que se dicen en esta web? Adem\u00e1s, entre ellos hay profesores titulares, catedr\u00e1ticos, doctores, directores y m\u00e9dicos de universidades p\u00fablicas y hospitales p\u00fablicos, \u201casesorando\u201d a este portal de una manera m\u00e1s que cuestionable.\nInsisto en dos de mis preguntas \u00bfpor qu\u00e9 lo hacen? \u00bfcu\u00e1l es el fin? No s\u00e9 si ser\u00e1 por dinero o por los enlaces con otras webs desde las que se ofrecen pseudotratamientos de este tipo, no lo s\u00e9. Lo que est\u00e1 claro es que sirven para alimentar los miedos y la ignorancia de la gente con textos pseudocient\u00edficos, plagados de falsedades, para promover sus falsas terapias y enlazar con centros y \u201cpofresionales\u201d que se enriquecen de la manera m\u00e1s miserable y ruin posible: con el dolor del enfermo. Y, por desgracia, lo hacen bien, hasta el punto de que a veces es dif\u00edcil saber si no se trata de \u201cvulgares estafadores\u201d.\nRecientemente en una\n[Jornada organizada por el Instituto de Salud Carlos III y el Centro Nacional de Sanidad Ambiental](http://www.isciii.es/ISCIII/es/contenidos/fd-el-instituto/fd-organizacion/fd-estructura-directiva/fd-subdireccion-general-servicios-aplicados-formacion-investigacion/fd-centros-unidades/fd-centro-nacional-sanidad-ambiental/CARPETA_PDF/pdf_2017/JORNADA_SANIDAD_AMBIENTAL_CNSA_2017.pdf) denunci\u00e9 este tipo de aval que algunos profesionales dan a estas p\u00e1ginas en las que parece incre\u00edble que un profesor de una Facultad de Medicina de una Universidad p\u00fablica, avale la inexistencia del virus del SIDA, por ejemplo. En la l\u00ednea de lo que [Jos\u00e9 M. L\u00f3pez Nicolas, autor de Scientia, denunciaba poco despu\u00e9s en esta charla en la Universidad del Pa\u00eds Vasco](http://www.eitb.eus/es/divulgacion/videos/detalle/4741805/video-ciencia-presion--jm-lopez-cientificos-avalan-patranas/). Uno no sabe si por desconocimiento de lo que avalan o porque realmente se creen esta sarta de mentiras peligrosas, pero el caso es que alimentan a una audiencia irracional en unas creencias rid\u00edculas para, aprovech\u00e1ndose de su desconocimiento y sus miedos, enriquecerse. No me cabe otra hip\u00f3tesis.\nEsta web es una m\u00e1s de las muchas que existen en castellano. \u00c9sta en particular enlaza y colabora con otras del grupo Silver Salud que tambi\u00e9n promueven y venden creencias anticient\u00edficas y miedos irracionales para, seg\u00fan ellos, no obtener ning\u00fan beneficio pues se autodefinen como organizaciones sin \u00e1nimo de lucro, en lo que Roc\u00edo P. Benavente titul\u00f3 \u201c\n[el c\u00edrculo del miedo](http://www.elconfidencial.com/tecnologia/2016-04-26/el-circulo-del-miedo-el-negocio-de-las-enfermedades-falsas-y-sus-falsas-curas_1189741/)\u201c. Curioso no tener \u00e1nimo de lucro pero vender cursos, tratamientos, mediciones, etc.\nPor suerte, hace unas semanas, la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial cre\u00f3 un\n[Observatorio contra las Pseudociencias, Pseudoterapias, Intrusismo y Sectas Sanitarias](http://www.cgcom.es/observatorio_omc_pseudociencias_intrusismo) que ya ha trasladado al Ministerio de Sanidad y al Defensor del Pueblo un listado de 90 webs que publican y promueven pseudoterapias peligrosas. Desconozco si \u00e9stas que comento est\u00e1n en el listado, pero deber\u00edan. Termino, \u00bfacaso no se deber\u00eda actuar tambi\u00e9n contra esos cient\u00edficos que sabi\u00e9ndolo o no, colaboran con estos medios avalando las barbaridades que en ellos se dicen?", "language": null, "image": "https://js2-b4d4.kxcdn.com/wp-content/uploads/2016/05/DSCF1335-e1462549030563.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.amavir.es/", "https://diariosanitario.com/feed/", "https://www.facebook.com/DiarioSanitario", "https://twitter.com/DiarioSanitari0", "https://www.linkedin.com/in/diario-sanitario-b81694133/?originalSubdomain=es", "https://www.youtube.com/channel/UCJhP0YhlNnz38vaRYn3hj1w?view_as=subscriber", "https://www.instagram.com/diariosanitario/", "https://diariosanitario.com/", "http://diariosanitario.com", "#", "https://diariosanitario.com/sanidad/", "https://diariosanitario.com/category/sanidad/covid19/", "https://diariosanitario.com/protagonistas/", "#", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-medicos/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-farmaceuticos/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-enfermeria/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-fisioterapeutas/", "https://diariosanitario.com/category/colegio-odontologos/", "https://diariosanitario.com/category/colegio-de-la-psicologia/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-podologos/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-nutricionistas/", "#", "http://diariosanitario.com/category/investigacion/", "http://diariosanitario.com/category/medicina/", "http://diariosanitario.com/category/universidad-farmacia/", "http://diariosanitario.com/category/enfermeria/", "http://diariosanitario.com/category/derecho-sanitario/", "https://diariosanitario.com/category/oposiciones/", "#", "https://diariosanitario.com/asociaciones/", "https://diariosanitario.com/mayores/", "https://diariosanitario.com/receta-saludable/", "https://diariosanitario.com/buzon-del-lector/", "https://diariosanitario.com/category/general/lecturas-recomendadas/", "https://diariosanitario.com/provincia/", "https://diariosanitario.com/provincia/", "https://diariosanitario.com/senderismo/", "http://diariosanitario.com/category/region/", "https://diariosanitario.com/opinion/", "https://diariosanitario.com/contacto/", "https://diariosanitario.com/declaracion-de-intenciones/", "https://www.albamocion.es/es/promociones-vehiculos/consigue-el-nuevo-bmw-x3-por-tan-solo-535eur-sin-entrada", "https://www.globalcaja.es/es/particulares/nominas?utm_source=diario_sanitario&utm_medium=referral&utm_campaign=domiciliacion_nomina", "https://biotyc.nubily-educa.com/educa/courses/menu.html?account=biotyc", "https://diariosanitario.com/author/dolorescarcelen/", "https://diariosanitario.com/category/opinion/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA", "https://www.addtoany.com/add_to/telegram?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.clinicadentaladolfofernandez.com/", "https://www.dsalud.com/reportaje/las-antenas-de-telefonia-movil-si-son-peligrosas/", "https://red.nissan.es/romovil/nissan/qashqai-con-e-power", "https://www.dsalud.com/reportajes/el-peligro-de-las-radiaciones/", "https://diariosanitario.com/no-detectan-relacion-entre-el-cancer-y-el-movil/", "https://www.enfermedades-raras.org/", "https://www.dsalud.com/consejo-asesor/", "https://diariosanitario.com/medico-homeopata-un-oximoron/", "https://diariosanitario.com/reiki-otra-milonga-con-nombre-japones/", "https://diariosanitario.com/quiropractica-o-mueve-el-esqueleto/", "http://circuloesceptico.org/noticias/el-ataque-a-la-educacion-y-las-escuelas-waldorf/", "http://charlatanes.blogspot.com.es/2012/08/antroposofia-la-secta-y-su-banco.html", "https://diariosanitario.com/bioneuroemocion-marca-registrada/", "https://img2-b4d4.kxcdn.com/wp-content/uploads/2017/05/cactus_radiaciones.jpg", "http://www.isciii.es/ISCIII/es/contenidos/fd-el-instituto/fd-organizacion/fd-estructura-directiva/fd-subdireccion-general-servicios-aplicados-formacion-investigacion/fd-centros-unidades/fd-centro-nacional-sanidad-ambiental/CARPETA_PDF/pdf_2017/JORNADA_SANIDAD_AMBIENTAL_CNSA_2017.pdf", "http://www.eitb.eus/es/divulgacion/videos/detalle/4741805/video-ciencia-presion--jm-lopez-cientificos-avalan-patranas/", "http://www.elconfidencial.com/tecnologia/2016-04-26/el-circulo-del-miedo-el-negocio-de-las-enfermedades-falsas-y-sus-falsas-curas_1189741/", "http://www.cgcom.es/observatorio_omc_pseudociencias_intrusismo", "https://diariosanitario.com/tag/alberto-najera/", "https://diariosanitario.com/tag/antenas/", "https://diariosanitario.com/tag/consecuencias/", "https://diariosanitario.com/tag/impacto/", "https://diariosanitario.com/tag/movil/", "https://diariosanitario.com/tag/opinion/", "https://diariosanitario.com/tag/pseudociencias/", "https://diariosanitario.com/tag/radiofrecuencia/", "https://diariosanitario.com/tag/telefonia/", "https://diariosanitario.com/author/dolorescarcelen/", "https://diariosanitario.com/tag/alberto-najera/", "https://diariosanitario.com/tag/antenas/", "https://diariosanitario.com/tag/consecuencias/", "https://diariosanitario.com/tag/impacto/", "https://diariosanitario.com/tag/movil/", "https://diariosanitario.com/tag/opinion/", "https://diariosanitario.com/tag/pseudociencias/", "https://diariosanitario.com/tag/radiofrecuencia/", "https://diariosanitario.com/tag/telefonia/", "https://www.diabetescero.com/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/discurso-decana-medicina-psicologia/", "https://diariosanitario.com/discurso-decana-medicina-psicologia/", "https://diariosanitario.com/nana-mozart-dolor/", "https://diariosanitario.com/nana-mozart-dolor/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/discurso-decana-medicina-psicologia/", "https://diariosanitario.com/discurso-decana-medicina-psicologia/", "https://diariosanitario.com/nana-mozart-dolor/", "https://diariosanitario.com/nana-mozart-dolor/", "https://diariosanitario.com/prevencion-suicidi/", "https://diariosanitario.com/prevencion-suicidi/", "https://www.asociacionalienta.es/", "https://fedesp.es/", "https://diariosanitario.com/category/general/lecturas-recomendadas/", "https://diariosanitario.com/senderismo/", "https://www.facebook.com/parkinsonalbacete.afepab", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/segura-alzheimer-neurologia-tratamientos/", "https://diariosanitario.com/enfermeras-jubilacion-anticipada-voluntaria/", "https://www.cofcam.es/", "https://www.albacete.es/es/ciudad/movilidad-transporte/semana-movilidad-2023", "https://www.clinicamansilla.es/", "https://www.enferalba.com/", "https://www.copclm.com/", "https://www.comalbacete.net/portal/portada/index.aspx", "https://sindicatomedicoclm.es/", "https://amiab.com/corporativa/responsabilidad-transparencia/", "https://diabetescero.org/", "https://www.teaming.net/nonoscierreslapuerta", "https://sanidad.castillalamancha.es/ciudadanos/cita-previa", "https://sescam.jccm.es/portalsalud/#/app/farmacias", "https://diariosanitario.com/receta-saludable/", "https://www.loteria11ab.com/", "https://www.coficam.org/", "http://www.copclm.es/", "http://www.coealbacete.com/", "http://www.emalbacete.es", "https://diariosanitario.com/fp-sanitarios-grados-universitarios/", "https://diariosanitario.com/fp-sanitarios-grados-universitarios/", "https://diariosanitario.com/coronavirus-tiempo-real/", "https://diariosanitario.com/coronavirus-tiempo-real/", "https://diariosanitario.com/medico-cubano-hernandez-bitor-libros/", "https://diariosanitario.com/medico-cubano-hernandez-bitor-libros/", "https://diariosanitario.com/todo-un-abanico-de-cursos-gratuitos/", "https://diariosanitario.com/todo-un-abanico-de-cursos-gratuitos/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/segura-alzheimer-neurologia-tratamientos/", "https://diariosanitario.com/segura-alzheimer-neurologia-tratamientos/", "https://diariosanitario.com/enfermeras-jubilacion-anticipada-voluntaria/", "https://diariosanitario.com/enfermeras-jubilacion-anticipada-voluntaria/", "https://diariosanitario.com/7-000-pasos-castilla-la-mancha/", "https://diariosanitario.com/7-000-pasos-castilla-la-mancha/", "#", "http://www.ojdinteractiva.es/medios-digitales-castilla-la-mancha", "https://diariosanitario.com/feed/", "https://www.facebook.com/DiarioSanitario", "https://twitter.com/DiarioSanitari0", "https://www.linkedin.com/in/diario-sanitario-b81694133/?originalSubdomain=es", "https://www.youtube.com/channel/UCJhP0YhlNnz38vaRYn3hj1w?view_as=subscriber", "https://www.instagram.com/diariosanitario/", "http://balticoestudio.com/", "https://diariosanitario.com/politica-de-privacidad/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA%20-%20Diario%20Sanitario", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA%20-%20Diario%20Sanitario", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA%20-%20Diario%20Sanitario", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA%20-%20Diario%20Sanitario", "https://www.addtoany.com/add_to/telegram?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA%20-%20Diario%20Sanitario", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcapaces-de-cuestionar-la-existencia-del-sida%2F&linkname=Capaces%20de%20cuestionar%20la%20existencia%20del%20SIDA%20-%20Diario%20Sanitario", "https://www.addtoany.com/share", null, null, "http://diariosanitario.com/politica-de-cookies/", null, null, null, null]}