{"title": "Inhabilitan a una pediatra que vinculaba las vacunas al autismo y aconsejaba a ni\u00f1os y embarazadas no vacunarse", "author": "Silvia D\u00edaz", "url": "https://www.bebesymas.com/noticias/inhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse", "hostname": "bebesymas.com", "description": "Resulta incre\u00edble que a pesar de las investigaciones cient\u00edficas a nivel mundial, y de la gran cantidad de estudios que reafirman una y otra vez la seguridad...", "sitename": "Beb\u00e9s y m\u00e1s", "date": "2019-06-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Resulta incre\u00edble que a pesar de las investigaciones cient\u00edficas a nivel mundial, y de la gran cantidad de estudios que\n[reafirman una y otra vez la seguridad de las vacunas](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/vacuna-triple-virica-no-provoca-autismo-nuevo-estudio-vuelve-a-confirmarlo), a\u00fan haya gente que piense que provocan autismo. Pero la estupefacci\u00f3n es mayor si detr\u00e1s de esta falsa afirmaci\u00f3n se encuentra un pediatra.\nPor eso, nos ha sorprendido tanto conocer el caso de una pediatra que supuestamente desaconsejaba la vacunaci\u00f3n a los ni\u00f1os,\n[embarazadas](https://www.bebesymas.com/embarazo/la-vacuna-de-la-gripe-en-el-embarazo-no-aumenta-el-riesgo-de-autismo-en-el-bebe-confirmado-por-un-estudio) y personas con autismo, por vincular las vacunas a la aparici\u00f3n de trastornos del espectro autista (TEA). El [Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid](https://www.icomem.es/) la ha inhabilitado le ha abierto un expediente disciplinario.\nExpon\u00eda sus opiniones en medios de comunicaci\u00f3n\nFue la\n[Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a](http://www.autismo.org.es/actualidad/articulo/inhabilitada-una-pediatra-tras-la-denuncia-presentada-por-autismo-espana-al) quien dio la voz de alarma en agosto de 2018, al detectar que una pediatra en activo se estaba dedicando a promocionar [tratamientos pseudocient\u00edficos](https://www.vitonica.com/prevencion/adios-a-pseudoterapias-centros-sanitarios-gobierno-expulsara-hospitales-publicos-privados) al tiempo que vinculaba el autismo con las vacunas.\nAnte la gravedad de los hechos, Autismo Espa\u00f1a decidi\u00f3 realizar un amplio dossier informativo que traslad\u00f3 al Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid, en donde se expon\u00edan los diferentes aspectos de los que hab\u00edan tenido constancia:\nLa exposici\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n de tesis completamente inadecuadas acerca de la vacunaci\u00f3n y su efecto en el origen del TEA, y la realizaci\u00f3n expl\u00edcita de recomendaciones acerca de la no vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os o ni\u00f1as, personas con autismo y embarazadas.\nLa divulgaci\u00f3n de tesis no avaladas y contrarias a la evidencia acerca del origen y las\n[causas del TEA](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/15-preguntas-frecuentes-sobre-el-autismo).\nLa difusi\u00f3n de tratamientos e intervenciones carentes de total evidencia y con\n[importantes riesgos para la salud de las personas.](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/no-vacunar-es-una-locura-las-vacunas-salvan-vidas)\nTras recibir la informaci\u00f3n, el Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid ha sancionado a la pediatra con 364 d\u00edas de suspensi\u00f3n del ejercicio profesional, y le ha abierto un expediente disciplinario, al considerar los hechos como una falta grave.\nSeg\u00fan el Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid, la pediatra habr\u00eda vulnerado los art\u00edculos del C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica que a continuaci\u00f3n exponemos:\n21.1: El m\u00e9dico tiene el deber de prestar a todos los pacientes una atenci\u00f3n m\u00e9dica de calidad humana y cient\u00edfica.\n23.1: El m\u00e9dico debe disponer de libertad de prescripci\u00f3n, respetando la evidencia cient\u00edfica y las indicaciones autorizadas, que le permita actuar con independencia y garant\u00eda de calidad.\n25.2: El m\u00e9dico debe ofrecer consejos leales y competentes al paciente para que \u00e9ste asuma sus responsabilidades en materia de salud, incluyendo la higiene y la promoci\u00f3n de actividades preventivas de valor probado.\n[Le informar\u00e1 del riesgo que ciertos h\u00e1bitos pueden significar para su salud.](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/no-vacunar-tus-hijos-deja-vulnerables-toda-vida-contundente-mensaje-para-padres)\n25.3: La promoci\u00f3n de actividades preventivas s\u00f3lo es deontol\u00f3gicamente correcta cuando tienen un valor cient\u00edfico probado.\n26.1: El m\u00e9dico debe emplear preferentemente procedimientos y prescribir f\u00e1rmacos cuya eficacia se haya demostrado cient\u00edficamente.\n65.3: La publicidad m\u00e9dica ha de ser objetiva, prudente y veraz, de modo que no levante falsas esperanzas o propague conceptos infundados. El m\u00e9dico podr\u00e1 comunicar a la prensa y a otros medios de difusi\u00f3n no dirigidos a m\u00e9dicos, informaci\u00f3n sobre sus actividades profesionales\nLas vacunas son seguras y no producen autismo\nEn lo que respecta al autismo, mucho se ha hablado sobre la supuesta vinculaci\u00f3n entre vacunas y TEA.\n[La falsa teor\u00eda surgi\u00f3 en 1998](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/la-verdad-sobre-el-caso-wakefield-en-comic), a ra\u00edz de un estudio realizado por el m\u00e9dico brit\u00e1nico Andrew Wakefiedl y publicado en la revista The Lancet. Con el tiempo, se descubri\u00f3 que la informaci\u00f3n hab\u00eda sido manipulada, por lo que Wakefield fue expulsado por el Colegio General M\u00e9dico Brit\u00e1nico y la revista elimin\u00f3 su publicaci\u00f3n.\nA partir de aquel momento, han sido muchas las investigaciones que se han hecho con respecto a este tema. Y actualmente, la comunidad cient\u00edfica y m\u00e9dica internacional afirma, de manera un\u00e1nime, que no existe ning\u00fan tipo de evidencia que relacione la vacunaci\u00f3n con el autismo.\n[Un estudio posterior](https://elpais.com/elpais/2015/04/21/ciencia/1429604911_179701.html), realizado en el a\u00f1o 2015 a 95.000 ni\u00f1os con hermanos autistas, determin\u00f3 que ni siquiera en estos casos donde existe un mayor riesgo debido al factor gen\u00e9tico, se puede establecer una relaci\u00f3n entre vacunaci\u00f3n y autismo.\nPero a pesar de la evidencia cient\u00edfica,\n[a\u00fan hay quien, incomprensiblemente, sostiene estas falsas creencias](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/no-javier-cardenas-esta-mas-que-demostrado-que-las-vacunas-no-causan-autismo), sembrando dudas entre los padres y poniendo en grave riesgo la vida de sus hijos no vacunados y la de otros ni\u00f1os que, por [motivos m\u00e9dicos justificados, no pueden vacunarse](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/que-inmunidad-grupo-rebano-como-ayuda-a-proteger-a-personas-que-no-pueden-vacunarse).\nHace tiempo que\n[Amazon](https://www.bebesymas.com/noticias/amazon-se-une-a-lucha-desinformacion-retira-su-catalogo-libros-supuestas-curas-para-autismo) y [las principales redes sociales](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/instagram-bloqueara-hashtags-informacion-falsa-vacunas) decidieron unir sus esfuerzos para combatir la desinformaci\u00f3n en torno a las vacunas, en un intento de frenar la terrible y peligrosa lacra que suponen los [movimientos antivacunas](https://www.bebesymas.com/noticias/movimientos-antivacunas-principal-causa-brote-sarampion-europa-expertos).\nPero siempre queda camino por recorrer, as\u00ed que es importante seguir acallando a quienes\n[difundan bulos sobre la seguridad de las vacunas](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/todavia-tienes-dudas-las-vacunas-salvan-entre-dos-y-tres-millones-de-vidas-cada-ano), contrastando sus palabras con informaci\u00f3n veraz y cient\u00edfica.", "language": null, "image": "https://img.remediosdigitales.com/0cc9b9/1366_2000/840_560.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.weblogssl.com/", "/", "#sections", "#headlines", "#search", "https://www.facebook.com/pages/Bebes-y-Mas/121771889835", "https://twitter.com/bebesymas", "https://flipboard.com/@Bebesymas", "https://instagram.com/bebesymas", "https://www.youtube.com/c/bebesymas?sub_confirmation=1", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMKO_ngkw8_xt?ceid=ES:es&oc=3", "https://www.bebesymas.com/categoria/ser-padres", "https://www.bebesymas.com/categoria/embarazo", "https://www.bebesymas.com/categoria/recien-nacido", "https://www.bebesymas.com/tag/nombres-de-bebes", "https://www.bebesymas.com/categoria/noticias", "https://guiaservicios.bebesymas.com/", "https://www.bebesymas.com/categoria/lactancia", "#comments", "https://www.bebesymas.com/guias-de-compra/este-escritorio-vendido-ikea-para-vuelta-al-cole-ideal-para-espacios-pequenos-precio-irresistible", "https://www.bebesymas.com/juegos-y-juguetes/13-juegos-actividades-para-estimular-desarrollo-lenguaje-ninos-0-a-5-anos", "https://www.bebesymas.com/ser-padres/tres-grandes-lecciones-que-todos-padres-ninos-altas-capacidades-deben-aprender", "https://www.bebesymas.com/ser-padres/tres-grandes-lecciones-que-todos-padres-ninos-altas-capacidades-deben-aprender", "https://www.bebesymas.com/ser-padres/que-decirle-a-tu-hijo-te-dije-cuando-comete-error-dana-su-autoestima-no-le-sirve-para-aprender-1", "https://www.bebesymas.com/otros/59-frases-bonitas-mejores-peliculas-disney-pixar", "https://www.bebesymas.com/consejos/mejores-trucos-ahorro-para-familias-numerosas-que-te-ayudaran-a-gestionar-tu-economia-diaria", "https://twitter.com/bebesymas", "https://www.facebook.com/pages/Bebes-y-Mas/121771889835", "https://www.youtube.com/c/bebesymas?sub_confirmation=1", "https://instagram.com/bebesymas", "/index.xml", "https://flipboard.com/@Bebesymas", "/autor/silvia-diaz", "/autor/silvia-diaz", "https://www.twitter.com/madreaventura", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/vacuna-triple-virica-no-provoca-autismo-nuevo-estudio-vuelve-a-confirmarlo", "https://www.bebesymas.com/embarazo/la-vacuna-de-la-gripe-en-el-embarazo-no-aumenta-el-riesgo-de-autismo-en-el-bebe-confirmado-por-un-estudio", "https://www.icomem.es/", "http://www.autismo.org.es/actualidad/articulo/inhabilitada-una-pediatra-tras-la-denuncia-presentada-por-autismo-espana-al", "https://www.vitonica.com/prevencion/adios-a-pseudoterapias-centros-sanitarios-gobierno-expulsara-hospitales-publicos-privados", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/vacuna-triple-virica-no-provoca-autismo-nuevo-estudio-vuelve-a-confirmarlo", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/vacuna-triple-virica-no-provoca-autismo-nuevo-estudio-vuelve-a-confirmarlo", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/vacuna-triple-virica-no-provoca-autismo-nuevo-estudio-vuelve-a-confirmarlo", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/15-preguntas-frecuentes-sobre-el-autismo", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/no-vacunar-es-una-locura-las-vacunas-salvan-vidas", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/no-vacunar-tus-hijos-deja-vulnerables-toda-vida-contundente-mensaje-para-padres", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/la-verdad-sobre-el-caso-wakefield-en-comic", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/una-eurodiputada-gallega-cuestiona-la-seguridad-de-las-vacunas-y-los-que-realmente-saben-le-responden", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/una-eurodiputada-gallega-cuestiona-la-seguridad-de-las-vacunas-y-los-que-realmente-saben-le-responden", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/una-eurodiputada-gallega-cuestiona-la-seguridad-de-las-vacunas-y-los-que-realmente-saben-le-responden", "https://elpais.com/elpais/2015/04/21/ciencia/1429604911_179701.html", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/no-javier-cardenas-esta-mas-que-demostrado-que-las-vacunas-no-causan-autismo", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/que-inmunidad-grupo-rebano-como-ayuda-a-proteger-a-personas-que-no-pueden-vacunarse", "https://www.bebesymas.com/noticias/amazon-se-une-a-lucha-desinformacion-retira-su-catalogo-libros-supuestas-curas-para-autismo", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/instagram-bloqueara-hashtags-informacion-falsa-vacunas", "https://www.bebesymas.com/noticias/movimientos-antivacunas-principal-causa-brote-sarampion-europa-expertos", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/academia-americana-pediatria-pide-a-facebook-google-pinterest-que-detengan-propagacion-publicaciones-antivacunas", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/academia-americana-pediatria-pide-a-facebook-google-pinterest-que-detengan-propagacion-publicaciones-antivacunas", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/academia-americana-pediatria-pide-a-facebook-google-pinterest-que-detengan-propagacion-publicaciones-antivacunas", "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/todavia-tienes-dudas-las-vacunas-salvan-entre-dos-y-tres-millones-de-vidas-cada-ano", "http://www.autismo.org.es/actualidad/articulo/inhabilitada-una-pediatra-tras-la-denuncia-presentada-por-autismo-espana-al", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=640866404172783&redirect_uri=/noticias/inhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbotoneraweb&link=/noticias/inhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbotoneraweb", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.bebesymas.com/p/151744%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbotoneraweb&text=Inhabilitan%20a%20una%20pediatra%20que%20vinculaba%20las%20vacunas%20al%20autismo%20y%20aconsejaba%20a%20ni%C3%B1os%20y%20embarazadas%20no%20vacunarse&via=bebesymas", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Inhabilitan%20a%20una%20pediatra%20que%20vinculaba%20las%20vacunas%20al%20autismo%20y%20aconsejaba%20a%20ni%C3%B1os%20y%20embarazadas%20no%20vacunarse&url=%2Fnoticias%2Finhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse%3Futm_source%3Dflipboard%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbotoneraweb", "mailto:?subject=Inhabilitan%20a%20una%20pediatra%20que%20vinculaba%20las%20vacunas%20al%20autismo%20y%20aconsejaba%20a%20ni%C3%B1os%20y%20embarazadas%20no%20vacunarse&body=/noticias/inhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse%3Futm_source%3Demailsharing%26utm_medium%3Demail%26utm_content%3DPOST%26utm_campaign%3Dbotoneraweb%26utm_term%3DCLICK%2BON%2BTITLE", "/categoria/noticias", "/tag/vacunas-infantiles", "/tag/antivacunas", "/tag/tea", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=640866404172783&redirect_uri=/noticias/inhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbotoneraweb&link=/noticias/inhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbotoneraweb", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.bebesymas.com/p/151744%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbotoneraweb&text=Inhabilitan%20a%20una%20pediatra%20que%20vinculaba%20las%20vacunas%20al%20autismo%20y%20aconsejaba%20a%20ni%C3%B1os%20y%20embarazadas%20no%20vacunarse&via=bebesymas", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Inhabilitan%20a%20una%20pediatra%20que%20vinculaba%20las%20vacunas%20al%20autismo%20y%20aconsejaba%20a%20ni%C3%B1os%20y%20embarazadas%20no%20vacunarse&url=%2Fnoticias%2Finhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse%3Futm_source%3Dflipboard%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbotoneraweb", "mailto:?subject=Inhabilitan%20a%20una%20pediatra%20que%20vinculaba%20las%20vacunas%20al%20autismo%20y%20aconsejaba%20a%20ni%C3%B1os%20y%20embarazadas%20no%20vacunarse&body=/noticias/inhabilitan-a-pediatra-que-vinculaba-vacunas-al-autismo-aconsejaba-a-ninos-embarazadas-no-vacunarse%3Futm_source%3Demailsharing%26utm_medium%3Demail%26utm_content%3DPOST%26utm_campaign%3Dbotoneraweb%26utm_term%3DCLICK%2BON%2BTITLE", null, "https://www.bebesymas.com/ser-padres/buscas-nombre-para-tu-bebe-101-nombres-de-nina-para-inspirarte", "https://www.bebesymas.com/ser-padres/buscas-nombre-para-tu-bebe-101-nombres-de-nino-para-inspirarte", "https://www.bebesymas.com/embarazo/como-saber-si-estas-embarazada-los-sintomas", "https://www.bebesymas.com/embarazo/embarazo-semana-a-semana-de-la-concepcion-al-nacimiento", "https://www.bebesymas.com/libros-infantiles/37-mejores-libros-para-ninos-clasificados-edades", "https://www.bebesymas.com/compras-para-bebes-y-ninos/cochecitos-para-bebe-sillas-paseo-que-marcaran-tendencia", "https://www.bebesymas.com/consejos/sillas-para-coche-informacion-basica-que-todo-padre-debe-conocer", "https://www.bebesymas.com/compras-para-bebes-y-ninos/frescas-ligeras-plegables-13-mejores-sillas-paseo-para-vacaciones-verano", "https://www.bebesymas.com/juegos-y-juguetes/manualidades-para-hacer-en-casa", "https://www.bebesymas.com/tag/nombres-de-bebes", "https://www.bebesymas.com/embarazo/test-embarazo-como-cuando-hacerlo", "https://www.bebesymas.com/concepcion/cuales-son-tus-dias-fertiles", "https://www.bebesymas.com/noticias/peliculas-infantiles-2019-estrenos-esperados", "#sections", "#sections", "/categoria/salud-infantil", "/categoria/lactancia", "/categoria/parto", "/categoria/postparto", "/categoria/desarrollo", "/categoria/alimentacion-para-bebes-y-ninos", "/tag/recetas-para-ninos", "/tag/crianza-de-los-hijos", "/tag/embarazo-semana-a-semana", "/tag/sociedad", "/tag/padres", "/tag/peques-y-mas", "/archivos", "https://twitter.com/bebesymas", "https://www.facebook.com/pages/Bebes-y-Mas/121771889835", "https://www.youtube.com/c/bebesymas?sub_confirmation=1", "https://instagram.com/bebesymas", "/index.xml", "https://flipboard.com/@Bebesymas", "#head-menu-newsletter", "#head-menu-newsletter", "https://www.youtube.com/c/bebesymas?sub_confirmation=1", "/lomejor", "/quienes-somos", "/contacto", "https://www.diariodelviajero.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "#head-channel-motor", "//www.motorpasion.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.motorpasionmoto.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "#head-channel-economia", "//www.elblogsalmon.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.pymesyautonomos.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "#head-channel-ocio", "//www.bebesymas.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.cocoymaya.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.diariodelviajero.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "#head-channel-latinoamerica", "//www.motorpasion.com.mx?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "https://www.bebesymas.com/pages/aviso-legal-local-verticals", "https://www.ceptualmedia.es/condiciones-de-uso/", "https://www.ceptualmedia.es/informacion-sobre-cookies/", "mailto:publicidad@remediosdigitales.com", "#headlines", "#headlines", "/desarrollo/operacion-panal-como-ayudar-al-bebe-a-dejar-panal-respetando-sus-ritmos", "/educacion/siete-importantes-valores-que-aprenden-ninos-gracias-a-actividades-extraescolares", "/consejos/estos-11-habitos-tus-hijos-tengan-vida-plena-inteligencia-artificial", "/nuestras-experiencias/brazos-mama-papa-mejor-lugar-para-tu-bebe-no-malcrian-malacostumbran", "/juegos-y-juguetes/13-juegos-actividades-para-estimular-desarrollo-lenguaje-ninos-0-a-5-anos", "/ser-padres/tres-grandes-lecciones-que-todos-padres-ninos-altas-capacidades-deben-aprender", "/ser-padres/ser-nino-mundo-prisas-que-adultos-deberiamos-bajar-nuestro-ritmo-respetar-nuestros-hijos", "/noticias/piden-pacto-estado-para-prohibir-movil-colegios-se-reducirian-casos-ciberacoso", "/consejos/estos-siete-trucos-que-nos-ayudan-a-padres-a-ahorrar-tiempo-tareas-casa", "/n/tu-bebe-empieza-escuela-infantil-estas-prendas-accesorios-que-no-pueden-faltar-su-mochila", "/infancia/como-ensenar-a-ninos-a-ser-compasivos-sensibles-al-dolor-demas", "/ser-padres/que-decirle-a-tu-hijo-te-dije-cuando-comete-error-dana-su-autoestima-no-le-sirve-para-aprender-1", "/consejos/mejores-trucos-ahorro-para-familias-numerosas-que-te-ayudaran-a-gestionar-tu-economia-diaria", "/consejos/como-ensenar-a-ninos-a-memorizar-direccion-casa-numeros-telefono-importantes", "/actividades-bebes-ninos/21-peliculas-para-ninos-adolescentes-que-fomentan-lectura-amor-libros", "/actividades-bebes-ninos/estos-cinco-juegos-memoria-podras-potenciar-desarrollo-cognitivo-tus-hijos-se-divierten", "/ser-padres/siete-senales-que-hermanos-tienen-conexion-especial-como-fortalecerla", "/consejos/no-eduques-a-tus-hijos-solo-para-ser-felices-tienen-que-aprender-todas-emociones", "/guias-de-compra/amazon-baja-precio-como-nunca-antes-al-cochecito-3-1-kinderkraft-newly-que-incluye-capazo-silla-coche", "/salud-infantil/pediatras-alertan-tiempo-maximo-uso-pantallas-parte-ninos-su-edad", "#", "https://twitter.com/bebesymas", "https://www.facebook.com/pages/Bebes-y-Mas/121771889835", "https://www.youtube.com/c/bebesymas?sub_confirmation=1", "https://instagram.com/bebesymas", "/index.xml", "https://flipboard.com/@Bebesymas", "/categoria/salud-infantil", "/categoria/lactancia", "/categoria/parto", "/categoria/postparto", "/categoria/desarrollo", "/categoria/alimentacion-para-bebes-y-ninos", "/tag/recetas-para-ninos", "/tag/crianza-de-los-hijos", "/tag/embarazo-semana-a-semana", "/tag/sociedad", "/tag/padres", "/tag/peques-y-mas", "/archivos", "#", "https://weblogssl.com", "//www.motorpasion.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.motorpasionmoto.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.elblogsalmon.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.pymesyautonomos.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.bebesymas.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.cocoymaya.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.diariodelviajero.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "//www.motorpasion.com.mx?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=footer", "#", "//www.elblogsalmon.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.motorpasion.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.bebesymas.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.diariodelviajero.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.motorpasionmoto.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.pymesyautonomos.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.motorpasion.com.mx?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.cocoymaya.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.motorpasion.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.motorpasionmoto.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.elblogsalmon.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.pymesyautonomos.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.bebesymas.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.cocoymaya.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons", "//www.diariodelviajero.com?utm_source=bebesymas&utm_medium=network&utm_campaign=favicons"]}