{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aacademica.org/santiago.poy/18.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Aportes para el Estado y la Administraci\u00f3n Gubernamental, 2018.\nUn abordaje multidimensional\nde la pobreza infantil en la\nArgentina: relevancia,\nincidencia y utilidad para\nmonitorear las pol\u00edticas\np\u00fablicas.\nIanina Tu\u00f1\u00f3n y Santiago Poy Pi\u00f1eiro.\nCita:\nIanina Tu\u00f1\u00f3n y Santiago Poy Pi\u00f1eiro (2018). Un abordaje\nmultidimensional de la pobreza infantil en la Argentina: relevancia,\nincidencia y utilidad para monitorear las pol\u00edticas p\u00fablicas . Aportes para\nel Estado y la Administraci\u00f3n Gubernamental, .\nDirecci\u00f3n estable: https://www.aacademica.org/santiago.poy/18\nARK: https://n2t.net/ark:/13683/pPhP/zFP\nEsta obra est\u00e1 bajo una licencia de Creative Commons.\nPara ver una copia de esta licencia, visite\nhttps://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.es .\nActa Acad\u00e9mica es un proyecto acad\u00e9mico sin \ufb01nes de lucro enmarcado en la iniciativa de acceso\nabierto . Acta Acad\u00e9mica fue creado para facilitar a investigadores de todo el mundo el compartir su\nproducci\u00f3n acad\u00e9mica. Para crear un per\ufb01l gratuitamente o acceder a otros trabajos visite:\nhttps://www.aacademica.org .149                                                             12\nIntroducci\u00f3n\nDe acuerdo con la informaci\u00f3n difundida por el Instituto Nacional de \nEstad\u00edstica y Censos, en el primer semestre del 2017, el 42,5% de los \n12| El presente art\u00edculo constituye una versi\u00f3n abreviada y revisada de Tu\u00f1\u00f3n, I. y Poy, S. (2017) \n\u201cInfancias en situaci\u00f3n de pobreza multidimensional. An\u00e1lisis comparado de diferentes metodolo-\ng\u00edas de c\u00e1lculo de la pobreza para el caso de las infancias en la Argentina en el per\u00edodo del Bicen-\ntenario (2010-2016)\u201d, Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Universidad Cat\u00f3lica Argentina. Pobreza multidimensional | Enfoque de Derechos | Pol\u00edticas p\u00fablicasSoci\u00f3logo (UBA).  \nCandidato a Doctor  \nen Ciencias Sociales (UBA).  \nDocente de la Facultad de Ciencias \nSociales de la UBA y de la UCA.\nBecario de CONICET en el Programa \ndel Observatorio de la Deuda Social \nArgentina (ODSA-UCA/CONICET). Soci\u00f3loga, Mag\u00edster en  \nInvestigaci\u00f3n en Ciencias Sociales.  \nDoctora en Ciencias Sociales de \nla Universidad de Buenos Aires. \nInvestigadora responsable del  \nBar\u00f3metro de la Deuda Social de la  \nInfancia en el Programa del Observatorio  \nde la Deuda Social Argentina de la \nUniversidad Cat\u00f3lica Argentina. Iannina  \nTu\u00f1\u00f3n\nSantiago  \nPoy\nUN ABORDAJE MULTI- \nDIMENSIONAL DE LA  \nPOBREZA INFANTIL EN  \nLA ARGENTINA:\nRelevancia, incidencia y \nutilidad para monitorear \nlas pol\u00edticas p\u00fablicas .Un abordaje multidimensional de la pobreza infantil en la Argentina Iannina Tu\u00f1\u00f3n - Santiago Poy150 151de la pobreza infantil en perspectiva de derechos humanos y sociales. Se \nemplea aqu\u00ed una metodolog\u00eda desarrollada por la Universidad de Bristol \ny por UNICEF (Gordon et al., 2003). Las dimensiones y los indicadores \nempleados provienen de la adopci\u00f3n de aquellos umbrales establecidos \npor la legislaci\u00f3n vigente y por los Objetivos de Desarrollo Sostenible \n(ODS) a los que adhiere el Estado argentino. Las estimaciones se realizan \na partir de los microdatos de la Encuesta de la Deuda Social Argentina \n(EDSA) \u2013 Serie Bicentenario (2010-2016), que anualmente releva el Pro-\ngrama del Observatorio de la Deuda Social Argentina de la Universidad \nCat\u00f3lica Argentina. \nAntecedentes te\u00f3ricos y enfoque adoptado\nEn Am\u00e9rica Latina, uno de los primeros an-\ntecedentes en materia de medici\u00f3n multidi-\nmensional es el \u00edndice de \u201cnecesidades b\u00e1si-\ncas insatisfechas\u201d (NBI), desarrollado por la \nCEPAL en los a\u00f1os setenta. Esta metodolo-\ng\u00eda consider\u00f3 un conjunto de dimensiones \nb\u00e1sicas (vivienda, saneamiento, educaci\u00f3n \ny capacidad econ\u00f3mica) como indicadores \nde desarrollo humano y estableci\u00f3 umbrales \nparticulares y una misma ponderaci\u00f3n para \ncada uno de ellos. En la selecci\u00f3n de las dimensiones e indicadores se \nevidencian las limitaciones asociadas a la fuente de informaci\u00f3n utiliza-\nda, que inicialmente fueron los censos de poblaci\u00f3n.\nA partir del enfoque de las capacidades de Sen (1992), las mediciones \nmultidimensionales de la pobreza comenzaron a asociarla con la impo-\nsibilidad de alcanzar un nivel m\u00ednimo de capacidades b\u00e1sicas para el \nsostenimiento de la vida y cuya privaci\u00f3n obstaculiza el desarrollo de \notras capacidades. En este sentido, se multiplicaron los aportes orien-\ntados a captar las carencias en las condiciones de vida en dimensiones \nconstitutivas del bienestar y la dignidad de las personas (Sen, 1992; Al-\nkire, 2002; Max-Neef, 1987; Nussbaum y Glover, 1995; Doyal y Gough, \n1994; Boltvinik, 2005). De esta forma, se reconoci\u00f3, de modo cada vez \nm\u00e1s amplio, que la pobreza es un fen\u00f3meno que involucra diversas di-\nmensiones relativas al desarrollo humano. \nPara el caso espec\u00edfico de la infancia y la adolescencia, la definici\u00f3n \nde pobreza adoptada por UNICEF asume expl\u00edcitamente un car\u00e1cter mul-\ntidimensional. \nLos ni\u00f1os y las ni\u00f1as que viven en la pobreza son los que sufren una \nprivaci\u00f3n de los recursos materiales, espirituales y emocionales necesa-\nrios para sobrevivir, desarrollarse y prosperar, lo que les impide disfrutar ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes menores de 15 a\u00f1os de la Argentina resid\u00edan \nen hogares en situaci\u00f3n de pobreza por ingresos. Estos datos constituyen \nun valioso aporte para reconocer las condiciones de vida de las infancias. \nSin embargo, es ampliamente reconocido que las mediciones indirectas, \nbasadas en ingresos, son insuficientes para dar cuenta de la compleja \ntrama que representan las privaciones de ni\u00f1os/as y adolescentes (CE-\nPAL, 2013; CONEVAL/UNICEF, 2013; Gordon et al., 2003; Minujin y  \nNandy, 2012).\nTal insuficiencia de las medidas basadas en los ingresos es v\u00e1lida para \nel conjunto de la poblaci\u00f3n, pero en especial para la infancia. Sen (1976) \ndirigi\u00f3 una l\u00facida cr\u00edtica a esta forma de abordaje, al destacar que el \numbral de ingresos y el acceso a recursos que las personas consideran \nvaliosos para su bienestar no siempre coinciden (Ravallion, 1992, Rug-\ngeri Laderchi, 2000). En el caso de la infancia, este argumento adquiere \nespecial significaci\u00f3n, en un doble sentido. Por una parte, nada garantiza \nque los ingresos del hogar se destinen a cubrir las necesidades espec\u00edficas \nde los ni\u00f1os y adolescentes que residen en \u00e9l. Por otra parte, el acceso a \ningresos puede no bastar para eludir carencias en el espacio emocional, \nevitar el maltrato f\u00edsico o verbal, disponer de tiempo de juego, una oferta \neducativa de calidad o una oportuna atenci\u00f3n de la salud.\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os se han realizado numerosas propuestas para \ndefinir la pobreza infantil desde una perspectiva que reconozca su com-\nplejidad. En particular, se distinguen los esfuerzos encaminados al de-\nsarrollo de medidas multidimensionales de privaci\u00f3n (De Neubourg et \nal., 2014; Gordon et al., 2003; Minujin y Nandy, 2012; Nandy y Main, \n2015; Pemberton, Gordon y Nandy, 2012; UNICEF/CONEVAL, 2013). \nEn Am\u00e9rica Latina, se destacan experiencias para diversos pa\u00edses lleva-\ndas adelante por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe \n(CEPAL) y por el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNI-\nCEF), as\u00ed como otras experiencias locales implementadas en pa\u00edses como \nChile, Colombia, M\u00e9xico y Uruguay, entre otros.\nAdem\u00e1s de ofrecer una perspectiva m\u00e1s compleja de las privaciones \nque enfrentan los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, las mediciones multidi-\nmensionales pueden contribuir al dise\u00f1o y monitoreo de las pol\u00edticas \np\u00fablicas. Al arrojar informaci\u00f3n sobre la incidencia de privaciones en \nm\u00faltiples dimensiones, favorecen el seguimiento de las metas de pol\u00edti-\ncas espec\u00edficas y el abordaje desde una l\u00f3gica intersectorial. Asimismo, al \ntomar los umbrales considerados por los ODS, las medidas multidimen-\nsionales posibilitan el reconocimiento de avances y deudas pendientes \nen el cumplimiento de aqu\u00e9llos. \nA partir de algunos desarrollos anteriores (Tu\u00f1\u00f3n y Gonz\u00e1lez, 2013; \nTu\u00f1\u00f3n y Poy, 2014; Tu\u00f1\u00f3n, Poy y Coll, 2015; Tu\u00f1\u00f3n, Poy y Coll, 2017), \nel presente art\u00edculo propone un abordaje de las m\u00faltiples dimensiones ... imposibilidad  \nde alcanzar un  \nnivel m\u00ednimo de  \ncapacidades b\u00e1sicas \npara el sostenimiento  \nde la vida y cuya  \nprivaci\u00f3n obstaculiza  \nel desarrollo de \notras capacidades.Un abordaje multidimensional de la pobreza infantil en la Argentina Iannina Tu\u00f1\u00f3n - Santiago Poy152 153nacional sistemas y medidas apropiadas de protecci\u00f3n social para todos, \nincluidos niveles m\u00ednimos, y, para 2030, lograr una amplia cobertura de \nlos pobres y los vulnerables\u201d. \nLos ODS promueven la medici\u00f3n de la pobreza en m\u00faltiples dimensio-\nnes con el objetivo de poder avanzar en la identificaci\u00f3n de poblaciones \nespecialmente vulnerables como las infancias. En este sentido, las m\u00falti-\nples dimensiones de derechos e indicadores que se consideran para me-\ndir el espacio de las privaciones en la infancia argentina cumplen con el \nrequisito de permitir identificar elementos esenciales del derecho, sin los \ncuales no se puede asegurar que los ni\u00f1os/as puedan ejercer los mismos. \nEn este marco, la metodolog\u00eda para medir \nlas privaciones en el ejercicio de derechos \nen la infancia propuesta en el presente tra-\nbajo considera seis dimensiones de derecho: \n(1) Derecho a la alimentaci\u00f3n, (2) Derecho \nal saneamiento, (3) Derecho a una vivienda \ndigna, (4) Derecho a la atenci\u00f3n de la Salud, \n(5) Derecho a la estimulaci\u00f3n temprana (0-3 \na\u00f1os) / Educaci\u00f3n (4-17 a\u00f1os) y  (6) Derecho \na la informaci\u00f3n (Tu\u00f1\u00f3n, 2013; Tu\u00f1\u00f3n y Gon-\nz\u00e1lez, 2013; Tu\u00f1\u00f3n y Poy, 2014; Tu\u00f1\u00f3n, Poy y \nColl, 2015, 2016, 2017).\nDimensiones, umbrales de privaci\u00f3n y medida sint\u00e9tica de agregaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n, se expone cada dimensi\u00f3n considerada, los instrumen-\ntos de derechos relacionados, y los indicadores y umbrales con los que \nse propone medir el estado de privaci\u00f3n e incumplimiento de derechos.\nDimensi\u00f3n: derecho a la alimentaci\u00f3n\nLos Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS, 2015-2030) establecen una \nmeta espec\u00edfica que es \u201cHambre Cero: Poner fin al hambre, lograr la se-\nguridad alimentaria y la mejora de la nutrici\u00f3n y promover la agricultura \nsostenible\u201d, y para 2030, la meta es \u201cponer fin a todas las formas de mal-\nnutrici\u00f3n, incluso logrando, a m\u00e1s tardar en 2025, las metas convenidas \ninternacionalmente sobre el retraso del crecimiento y la emaciaci\u00f3n de \nlos ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, y abordar las necesidades de nutrici\u00f3n de las  \nadolescentes, las mujeres embarazadas y lactantes y las personas de edad\u201d.\nEs importante destacar la importancia de la nutrici\u00f3n del ni\u00f1o desde el \nnacimiento, ya que permite incorporar el tipo y la cantidad de nutrien-\ntes adecuados para prevenir el desarrollo de eventuales trastornos en el \nsistema nervioso y de la autorregulaci\u00f3n, que en algunos casos podr\u00edan  \nextenderse en el tiempo, incluso hasta en la vida adulta (Lipina y Segretin, sus derechos, alcanzar su pleno potencial o participar como miembros \nplenos y en pie de igualdad en la sociedad. (2005: 18)\nLa desprotecci\u00f3n social que supone la situaci\u00f3n de pobreza expone al \nni\u00f1o/a o adolescente a m\u00faltiples vulnerabilidades: habitacionales, nutri-\ncionales, enfermedades, accidentes, explotaci\u00f3n, violencia, discrimina-\nci\u00f3n y acceso insuficiente o inadecuado a la vestimenta, el calzado, la \nasistencia m\u00e9dica pero tambi\u00e9n a la estimulaci\u00f3n emocional, intelectual \ny social que supone el v\u00ednculo con adultos de referencia y pares. De all\u00ed \nla relevancia que adquiere la perspectiva multidimensional para definir \nla pobreza.\nAdem\u00e1s de propiciar un abordaje multidimensional, esta definici\u00f3n \u2013\nque es recuperada en este documento\u2013 relaciona la pobreza infantil con \nel enfoque de derechos humanos. Al introducir los derechos humanos \ncomo umbral o par\u00e1metro en la definici\u00f3n de la pobreza se modifica de \nforma sustantiva la cuesti\u00f3n, al transitar de una interpelaci\u00f3n moral a una \nresponsabilidad legal, exigible a los gobiernos, y que compromete a las \nfamilias, a las sociedades y a los Estados (PNUD, 2000; O\u2019Donnell, 2002; \nHunt., Osmani y Nowak, 2002, Pemberton, Gordon y Nandy, 2012). El \nenfoque de derechos permite definir mejor el espacio de las privacio-\nnes, legitima su exigibilidad, salda la discusi\u00f3n en torno a cu\u00e1les son las \nprivaciones m\u00e1s urgentes en tanto los derechos son indivisibles y aporta \nelementos para una mejor definici\u00f3n del destino de los recursos p\u00fablicos \ny de las co-responsabilidades de los Estados, la sociedad, la familia y \nel mercado. La legitimidad de este modo m\u00e1s integral de representar el \nideario humano radica en que el desarrollo humano se halla protegido y \npromovido por la sumatoria de derechos individuales, sociales, pol\u00edticos \ny culturales de alcance internacional que la humanidad ha ido incorpo-\nrando al ritmo del progreso de la civilizaci\u00f3n. \nPara la construcci\u00f3n del \u00edndice de privaciones se defini\u00f3 en una pri-\nmera etapa el espacio de los derechos sociales, tomando como marco \nnormativo principal los derechos declarados en la Convenci\u00f3n de los \nDerechos del Ni\u00f1o (ONU, 1989). El Estado argentino ha participado ac-\ntivamente en la construcci\u00f3n de las condiciones para el ejercicio de una \nplena ciudadan\u00eda por parte de la ni\u00f1ez y adolescencia. No s\u00f3lo adopt\u00f3 la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (ONU, 1989) y sancion\u00f3 la Ley \nde Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes \n(Ley 26.061), sino que adem\u00e1s asumi\u00f3 compromisos frente a los Objeti-\nvos de Desarrollo Sostenible (ODS, 2015-2030).\nJustamente, los ODS (2015), establecen como meta el \u201cponer fin a la \npobreza en todas sus formas en todo el mundo\u201d, y \u201creducir al menos a \nla mitad la proporci\u00f3n de hombres, mujeres y ni\u00f1os de todas las edades \nque viven en la pobreza en todas sus dimensiones con arreglo a las de-\nfiniciones nacionales\u201d. Asimismo, estimula a \u201cponer en pr\u00e1ctica a nivel Los ODS promueven  \nla medici\u00f3n de la \npobreza en m\u00faltiples  \ndimensiones con el \nobjetivo de poder \navanzar en la  \nidentificaci\u00f3n de \npoblaciones  \nespecialmente  \nvulnerables como \nlas infancias. Un abordaje multidimensional de la pobreza infantil en la Argentina Iannina Tu\u00f1\u00f3n - Santiago Poy154 155La vivienda constituye el espacio de residencia en donde ni\u00f1os/as de-\nsarrollan sus actividades cotidianas fundamentales, tales como alimen-\ntarse, jugar, descansar, higienizarse, estudiar e interactuar con pares y \nadultos de referencia. Las caracter\u00edsticas constructivas de las viviendas \nprecarias hacen que las paredes y techos sean porosos, los suelos sucios \ny dif\u00edciles de limpiar, las paredes pintadas con pinturas elaboradas con \nplomo, entre otros atributos que hacen compleja la protecci\u00f3n de las \nbajas y altas temperaturas, de los insectos y roedores, que se constituyen \nen factores de peligro para los ni\u00f1os/as. Asimismo, la contaminaci\u00f3n en \nel interior de los hogares como consecuen-\ncia del uso de combustibles como carb\u00f3n y \nbiomasa, la mala calidad de las cocinas y la \nventilaci\u00f3n insuficiente en el marco de si-\ntuaciones de hacinamiento constituyen una \nfuente de exposici\u00f3n a agentes t\u00f3xicos noci-\nvos para el desarrollo saludable de los ni\u00f1os/\nas (UNICEF, 2002). De modo adicional, la si-\ntuaci\u00f3n de hacinamiento vulnera el derecho \na la privacidad e intimidad y complejiza los \nprocesos de socializaci\u00f3n y educaci\u00f3n. \nDimensi\u00f3n: derecho a la atenci\u00f3n de la salud\nLa Ley 26.061 manifiesta la obligaci\u00f3n de garantizar a la infancia el ac-\nceso a servicios de salud (art.14 y 27). El tercer ODS establece la necesi-\ndad de \u201cgarantizar una vida sana y promover el bienestar para todos en \ntodas las edades. Lograr la cobertura sanitaria universal, en particular la \nprotecci\u00f3n contra los riesgos financieros, el acceso a servicios de salud \nesencial de calidad y el acceso a medicamentos y vacuna seguros, efica-\nces, asequibles y de calidad para todos\u201d.\nLa medici\u00f3n del acceso a la atenci\u00f3n de la salud es un desaf\u00edo en la \nmedida que la existencia de servicios p\u00fablicos y para todos no es garan-\nt\u00eda del ejercicio del derecho. La medici\u00f3n de la calidad de los servicios \ny la atenci\u00f3n de la salud tambi\u00e9n representan retos importantes en la \nconstrucci\u00f3n de indicadores y su medici\u00f3n. En el caso de la infancia la \nasistencia a controles peri\u00f3dicos de la salud del ni\u00f1o sano sin dudas es \nun indicador relevante para la detecci\u00f3n temprana de enfermedades y \npara su tratamiento oportuno, y contar con las vacunas correspondientes \na la edad seg\u00fan el calendario, tambi\u00e9n representa un indicador sustantivo \nen t\u00e9rminos de prevenci\u00f3n de enfermedades.\nDimensi\u00f3n: derecho al acceso a la informaci\u00f3n \nEn los art\u00edculos 31 de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y 20 de \nla Ley 26061, se se\u00f1ala el derecho del ni\u00f1o a la libertad de expresi\u00f3n \ne informaci\u00f3n. En los ODS, se establece la necesidad de \u201cgarantizar el 2015). El ni\u00f1o/a que no logra satisfacer sus necesidades nutricionales por \nfalta de acceso a la alimentaci\u00f3n en cantidad y calidad, y de modo parti-\ncular en los primeros a\u00f1os de vida puede ver afectado en su crecimiento \nf\u00edsico y el sostenimiento de una vida saludable (FAO, IFAD y WFP, 2014). \nNo acceder a los alimentos es una necesidad no satisfecha en s\u00ed misma \ny que compromete el pleno ejercicio de otros derechos, como son gozar \nde buena salud, llevar una vida activa, educarse, jugar, participar de la \nvida cultural, entre otros.\nCon base en los ODS y otra normativa vigente en la Argentina, sumada \na la relevancia que supone el acceso a los alimentos como condici\u00f3n \nindispensable para el sostenimiento de la vida y el desarrollo de otras \ntantas capacidades, es que se suma como dimensi\u00f3n de la pobreza para \nla poblaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes entre 0 y 17 a\u00f1os.\nDimensi\u00f3n: derecho a condiciones de saneamiento adecuadas\nEl art. 41 de la Constituci\u00f3n Nacional y el art. 21 de la Ley 26.061 esta-\nblecen derechos a un h\u00e1bitat saludable. Adem\u00e1s, el Estado argentino se \nha comprometido con el siguiente ODS: \u201cGarantizar la disponibilidad \nde agua y su gesti\u00f3n sostenible y el saneamiento para todos\u201d. Espec\u00ed-\nficamente, indica como meta para 2030, \u201clograr el acceso equitativo a \nservicios de saneamiento e higiene adecuados para todos y poner fin a la \ndefecaci\u00f3n al aire libre, prestando especial atenci\u00f3n a las necesidades de \nlas mujeres y las ni\u00f1as y las personas en situaciones vulnerables\u201d. \nUn adecuado ejercicio del derecho al agua requiere de disponibilidad, \ncalidad y accesibilidad. Se entiende que el agua potable constituye un \nservicio primordial con efecto directo en la calidad de vida de la ni\u00f1ez \ne incidencia en la tasa de morbimortalidad infantil. El acceso al agua es \nesencial para garantizar la hidrataci\u00f3n y las funciones corporales. El tipo \nde servicio sanitario tambi\u00e9n determina las condiciones de salubridad de \nla vivienda, los usos dom\u00e9sticos como la cocci\u00f3n de alimentos y el aseo \npersonal. Cuando los sistemas de abastecimiento de agua potable y de \nsaneamiento son escasos y/o inadecuados, las enfermedades diarreicas y \notras enfermedades est\u00e1n entre los problemas de salud m\u00e1s graves en la \ninfancia. Asimismo, es frecuente la aparici\u00f3n de diferentes infecciones en \nla piel y en los ojos, consecuencia de la falta de abastecimiento de agua \npara la higiene personal (UNICEF, 2002, 2016a; OMS, 2006).\nDimensi\u00f3n: derecho a una vivienda digna\nLa Constituci\u00f3n Nacional a trav\u00e9s del art. 14 bis garantiza el acceso a la \nvivienda digna, derecho tambi\u00e9n reconocido en el art. 25 de la Declara-\nci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. Asimismo, en el marco de los \nODS, en el objetivo 11, establece como meta para el 2030 \u201casegurar el \nacceso de todas las personas a viviendas y servicios b\u00e1sicos adecuados, \nseguros y asequibles y mejorar los tugurios\u201d. ... el agua potable \nconstituye un  \nservicio primordial \ncon efecto directo \nen la calidad de  \nvida de la ni\u00f1ez e  \nincidencia en la tasa \nde morbimortalidad \ninfantil.Un abordaje multidimensional de la pobreza infantil en la Argentina Iannina Tu\u00f1\u00f3n - Santiago Poy156 1572016a). La educaci\u00f3n tiene un valor intr\u00ednseco e instrumental en el de-\nsarrollo humano en tanto herramienta para el desarrollo de una cultura \ncom\u00fan, la superaci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad. La educaci\u00f3n se-\ncundaria se ha constituido en la educaci\u00f3n b\u00e1sica para la integraci\u00f3n \nsocial de las nuevas generaciones.\nUna medida sint\u00e9tica de las privaciones en la infancia\nDesde el punto de vista metodol\u00f3gico, la medici\u00f3n de la pobreza o de \nlas privaciones supone dos fases diferenciadas: la identificaci\u00f3n y la agre-\ngaci\u00f3n (Sen, 1976b: 219). La identificaci\u00f3n implica definir qui\u00e9nes son \nlos ni\u00f1os/as y adolescentes considerados po-\nbres. En la medici\u00f3n multidimensional, ello \ninvolucra dos momentos. En primer lugar, la \ndefinici\u00f3n del umbral requerido para definir \nsi un ni\u00f1o/a o adolescente se encuentra pri-\nvado o no en una dimensi\u00f3n. Se trata de una \nmirada dentro de cada dimensi\u00f3n. En el Es-\nquema 1 se presentan las diferentes dimen-\nsiones se\u00f1aladas y los indicadores considera-\ndos, as\u00ed como los umbrales definidos, lo que \npermite dar respuesta a este primer momento \nde la medici\u00f3n. \nEn segundo lugar, a partir de una mirada entre dimensiones, se debe \ndefinir qui\u00e9nes son los ni\u00f1os/as y adolescentes considerados pobres en \nel espacio \u201cmultidimensional\u201d. Aqu\u00ed se recurri\u00f3 al denominado \u201cenfo-\nque de uni\u00f3n\u201d por considerar que es el que se ajusta m\u00e1s adecuada-\nmente al \u201cenfoque de derechos\u201d (Chakravarty, 2003; Gordon et al., \n2003; CEPAL, 2013). De acuerdo con tal enfoque, todo ni\u00f1o que tenga  \nuna privaci\u00f3n en uno de los indicadores ser\u00e1 considerado pobre en el \nespacio multidimensional13.\nCon respecto al momento de agregaci\u00f3n, se recurri\u00f3 a una adaptaci\u00f3n \nde la metodolog\u00eda dise\u00f1ada por la Universidad de Bristol y UNICEF (Gor -\ndon et al., 2003). As\u00ed, se definieron dos umbrales de privaci\u00f3n (un umbral \n\u201ctotal\u201d y otro \u201csevero\u201d) y se consider\u00f3 que todo ni\u00f1o/a con una privaci\u00f3n \nen alguna dimensi\u00f3n era pobre en el espacio multidimensional. Adicio-\nnalmente, se consider\u00f3 que todo ni\u00f1o con al menos una privaci\u00f3n severa \nse encontraba en situaci\u00f3n de pobreza severa (CEPAL, 2013).\nResultados\nEn funci\u00f3n de la metodolog\u00eda de identificaci\u00f3n y agregaci\u00f3n adoptada, \nla incidencia (o tasa de recuento) de la pobreza multidimensional fue \n13| Una mayor descripci\u00f3n de las diferentes medidas existentes y de sus implicancias metodol\u00f3-\ngicas puede encontrarse en Tu\u00f1\u00f3n y Poy (2017).acceso p\u00fablico a la informaci\u00f3n\u201d y de \u201caumentar de forma significativa \nel acceso a la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las comunicaciones y esfor -\nzarse por facilitar el acceso universal y asequible a internet\u201d.\nEl acceso a la informaci\u00f3n en un sentido amplio supone hogares con \ntecnolog\u00eda que permita a los adultos de referencia de los ni\u00f1os/as nutrir -\nse de recursos de informaci\u00f3n que les facilite el acceso a las estructuras \nde oportunidades existentes (servicios de salud, calendario de vacunas, \nservicios de cuidado, alimentaci\u00f3n gratuita, entre otros), y de formaci\u00f3n \nen el espacio de la estimulaci\u00f3n emocional e intelectual de sus hijos, por \nmencionar algunos ejemplos. En tanto para los ni\u00f1os/as y adolescentes el \nacceso a la informaci\u00f3n es particularmente importante en los procesos de \nformaci\u00f3n y socializaci\u00f3n (acceso al conocimiento, expresi\u00f3n de opinio-\nnes, interacci\u00f3n con grupos de pares y participaci\u00f3n social, entre otros). \nDimensi\u00f3n: derecho a la educaci\u00f3n y la estimulaci\u00f3n temprana\nEl art. 18 de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (ONU, 1989) es-\ntablece que los Estados deben prestar asistencia a los padres para el des-\nempe\u00f1o de sus funciones de crianza y velar por la creaci\u00f3n de servicios \nde cuidado. La Ley 26.233 de Centros de Desarrollo Infantil se\u00f1ala la \nresponsabilidad de los Estados con la educaci\u00f3n inicial (entre los 45 d\u00edas \ny 5 a\u00f1os). Precisamente, los ODS 2030 establecen la necesidad de \u201cque \ntodas las ni\u00f1as y todos los ni\u00f1os tengan acceso a servicios de atenci\u00f3n y \ndesarrollo en la primera infancia y a una ense\u00f1anza preescolar de cali-\ndad, a fin de que est\u00e9n preparados para la ense\u00f1anza primaria\u201d. Asimis-\nmo, se establece \u201cque todas las ni\u00f1as y todos los ni\u00f1os terminen los ciclos \nde la ense\u00f1anza primaria y secundaria, que ha de ser gratuita, equitativa \ny de calidad y producir resultados escolares pertinentes y eficaces\u201d.\nSin duda, estos objetivos se basan en un amplio conocimiento cien-\nt\u00edfico construido en torno a la relevancia de la inclusi\u00f3n temprana en \ncentros educativos de calidad puede reportar beneficios prolongados en \nel rendimiento escolar en los trayectos educativos posteriores (Canetti et \nal, 2015; UNICEF, 2016a). Asimismo, se valora importante la multiplica-\nci\u00f3n de interacciones significativas en la temprana infancia a trav\u00e9s de la \npalabra, las caricias, expresiones de afecto y ternura. Espec\u00edficamente, \nla exposici\u00f3n temprana a procesos de alfabetizaci\u00f3n se asocia de modo \npositivo con el fomento de habilidades ling\u00fc\u00edsticas (Lipina y Segrettin, \n2015).\nLa Ley de Educaci\u00f3n 26206, en el art. 11 y 15 establece el derecho a \nla educaci\u00f3n, y en los art\u00edculos 16 (con la modificaci\u00f3n de 2015), 26 y \n29 se\u00f1ala la obligatoriedad de la sala de 4 a\u00f1os del nivel inicial, de la \neducaci\u00f3n primaria y de la secundaria. La educaci\u00f3n es un derecho que \nhabilita, promueve y facilita el ejercicio de otros derechos (por ejemplo: \nel derecho al trabajo, a la salud y a la participaci\u00f3n pol\u00edtica) (UNICEF, Un aspecto  \nsustantivo de  \nlas medidas  \nmultidimensionales \nes que permiten \ncaracterizar la  \n\u201cintensidad\u201d de las \nprivaciones que  \nsufren los ni\u00f1os,  \nni\u00f1as y adolescentes.Un abordaje multidimensional de la pobreza infantil en la Argentina Iannina Tu\u00f1\u00f3n - Santiago Poy158 159elevada la incidencia total de ni\u00f1os con privaciones (6 de cada 10, como \nse se\u00f1al\u00f3), cada ni\u00f1o/a se encuentra privado en el ejercicio de alguno/s \nde sus derechos. \nLa contribuci\u00f3n de cada dimensi\u00f3n a la composici\u00f3n de la pobreza in-\nfantil severa ubica en primer lugar al espacio \nde la vivienda (24,4%) y, en segundo lugar, \nal saneamiento (24,3%). En tercer lugar, se \nubic\u00f3 el d\u00e9ficit en el espacio de educaci\u00f3n y \nestimulaci\u00f3n temprana (20,2%), seguido por \nprivaciones en el \u00e1mbito de la alimentaci\u00f3n \n(19,9%). Menor relevancia ten\u00edan tanto el \nd\u00e9ficit en informaci\u00f3n (8,4%) como las pri-\nvaciones severas en t\u00e9rminos de salud (2,7%) \n(Gr\u00e1fico 2).\nReflexiones finales: abordajes multidimensionales, pol\u00edticas p\u00fablicas  \ny los ODS\nLas medidas multidimensionales de pobreza infantil ofrecen una repre-\nsentaci\u00f3n m\u00e1s compleja del espacio de privaciones en que viven los ni-\n\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que aquellas medidas basadas en ingresos mo-\nnetarios. Este documento ofreci\u00f3 resultados de un ejercicio de estimaci\u00f3n \nde la incidencia y las caracter\u00edsticas de la pobreza infantil en la Argentina \nurbana, durante el per\u00edodo 2010-2016, a partir de un abordaje que asu-\nme la perspectiva de derechos humanos.\nEn el caso de las infancias argentinas, es claro que la evoluci\u00f3n de la \nincidencia de la pobreza en m\u00faltiples dimensiones de derechos ha segui-\ndo un rumbo positivo. Sin embargo, los desaf\u00edos son sustantivos cuando \nm\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os/as son pobres en t\u00e9rminos del ejercicio de \nderechos fundamentales en el campo de h\u00e1bitat de vida, educaci\u00f3n, es-\ntimulaci\u00f3n, salud, entre otros. En cualquier caso, es claro que la pobreza \nen dimensiones del desarrollo humano y social afecta a una proporci\u00f3n \nrelevante de la infancia y adolescencia urbana.\nLa medici\u00f3n multidimensional permiti\u00f3 reconocer desaf\u00edos espec\u00edficos \nen diversos campos. En el campo de la educaci\u00f3n, convoca a lograr la \nplena escolarizaci\u00f3n en la adolescencia y a mejorar las ofertas educativas \nen aspectos que son derechos como el acceso a la ense\u00f1anza de compu-\ntaci\u00f3n o un idioma extranjero. La sociedad argentina tiene tambi\u00e9n otras \ndeudas pendientes que condicionan el ejercicio de derechos, como en \nel espacio del h\u00e1bitat (no tener acceso al agua de red, no tener inodoro \ncon descarga, vivir en situaci\u00f3n de hacinamiento, en una vivienda incon-\nveniente en t\u00e9rminos de su construcci\u00f3n), en la atenci\u00f3n de la salud (va-\ncunaci\u00f3n y atenci\u00f3n preventiva de la salud del ni\u00f1o sano); en el espacio 60,4% en el a\u00f1o 2016. Esto significa que casi 6 de cada 10 ni\u00f1os/as en \nla Argentina urbana experimentaban privaciones en al menos una de las \nseis dimensiones bajo estudio. Cabe se\u00f1alar que, entre 2010 y 2016, la \npobreza infantil multidimensional en la Argentina se redujo 5,4 puntos \nporcentuales (p.p.) (Gr\u00e1fico 1).\nLa metodolog\u00eda adoptada permite diferenciar situaciones de mayor \nseveridad en las carencias sociales. La situaci\u00f3n de pobreza en caren-\ncias que se consideran especialmente graves (porque sus consecuencias  \nadversas son de dif\u00edcil reversi\u00f3n en el mediano o corto plazo) registr\u00f3 \nuna merma en el per\u00edodo de referencia de 10,7 p.p. y se ubic\u00f3 en un \n15,9% en 2016. Ello permite inferir que una parte de la infancia super\u00f3 \nla pobreza extrema y pas\u00f3 a lo que se define como pobreza moderada \n(Gr\u00e1fico 1). \nEl an\u00e1lisis pormenorizado de cada una de las dimensiones de derechos \npermite reconocer que la merma antes descripta se debi\u00f3 fundamental-\nmente a mejoras en el espacio del saneamiento, del acceso a la infor -\nmaci\u00f3n y en el espacio de la educaci\u00f3n y la estimulaci\u00f3n en la infancia \ntemprana (reducciones de 3,2 pp., 7,3 pp. y 3,6 pp., respectivamente). Se \ndestaca que en el espacio del derecho a la salud las privaciones siguieron \nuna tendencia regresiva hasta el \u00faltimo per\u00edodo interanual 2014-2016 \nen el que se advirti\u00f3 una leve recuperaci\u00f3n pero que no alcanza para \nlograr un saldo positivo en el per\u00edodo del Bicentenario. Por \u00faltimo, en \nlas dimensiones de la vivienda y la alimentaci\u00f3n los cambios a nivel del \nd\u00e9ficit total fueron tenues y se revela particularmente persistente durante \nel ciclo analizado.\nEn 2016, la mayor incidencia de privaciones se registraba en el \u00e1mbi-\nto del h\u00e1bitat (Tabla 1). En efecto, 25,2% de los ni\u00f1os/as y adolescentes \nten\u00edan privaciones en el espacio de la vivienda y 22,8% en saneamiento. \nPor el contrario, en el derecho a la alimentaci\u00f3n se advirti\u00f3 la menor pre-\nvalencia de d\u00e9ficit (8,7%) entre las dimensiones consideradas. En el caso \nde las privaciones severas, se advert\u00eda una prevalencia similar del d\u00e9ficit \nen diferentes dimensiones de derechos: 5% de los ni\u00f1os y adolescentes \nestaban privados en la dimensi\u00f3n de saneamiento, 4,7% en el \u00e1mbito \nde la vivienda, 4,5% en alimentaci\u00f3n, 3,6% en la dimensi\u00f3n de estimu-\nlaci\u00f3n temprana o educaci\u00f3n, 2% en informaci\u00f3n y apenas 0,6% en el \nespacio de la salud (Tabla 1).\nUn aspecto sustantivo de las medidas multidimensionales es que per -\nmiten caracterizar la \u201cintensidad\u201d de las privaciones que sufren los ni\u00f1os, \nni\u00f1as y adolescentes (Tabla 2). En este punto, advertimos que el promedio \nde privaciones que atravesaban se mantuvo estable entre 2010 y 2016, \nentre 2 y 1,9, respectivamente. Asimismo, el promedio de privaciones \nseveras experiment\u00f3 una evoluci\u00f3n similar, y cada ni\u00f1o enfrentaba 1,3 \ncarencias en el espacio de derechos. Estos resultados indican que si es ... la multiplicaci\u00f3n \nde interacciones \nsignificativas en la \ntemprana infancia  \na trav\u00e9s de la  \npalabra, las caricias,  \nexpresiones de \nafecto y ternura.Un abordaje multidimensional de la pobreza infantil en la Argentina Iannina Tu\u00f1\u00f3n - Santiago Poy160 161CEPAL (2013). \u201cPobreza infantil en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d, en  \nPanorama Social de Am\u00e9rica Latina 2013, cap\u00edtulo II. Santiago de  \nChile: CEPAL.\nCEPAL y UNICEF (2013). Gu\u00eda para estimar la pobreza infantil, LC/M.2, \nSantiago de Chile: CEPAL. \nChakravarty, S. R. (2003). \u201cA Generalized Human Development Index\u201d, \nReview of Development Economics, 7, pp. 99\u2013114. \nCONEVAL/UNICEF (2013). \u201cPobreza y derechos sociales de ni\u00f1as, ni\u00f1os \ny adolescentes en M\u00e9xico, 2008-2010\u201d, M\u00e9xico DF.\nDe Neubourg, C., de Milliano, M. y Plavgo, I. (2014). \u201cLost (in) Dimen-\nsions: Consolidating Progress in Multidimensional Poverty Research\u201d, In-\nnocenti Working Papers 2014-04, Florencia: UNICEF.\nDoyal, L. & Gough, I. (1994). Teor\u00eda de las Necesidades humanas. Barce-\nlona, Espa\u00f1a: Fontanella.\nGordon, D., Nandy, S., Pantazis, C., Pemberton, S. y Townsend, P. \n(2003). Child Poverty in the Developing World, Bristol: The Policy Press.\nLey 26061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y \nAdolescentes.\nLipina, S. y Segretin, M. S. (2015). \u201c6000 d\u00edas m\u00e1s: evidencia neurocien-\nt\u00edfica acerca del impacto de la pobreza infantil\u201d, Revista Psicolog\u00eda Edu-\ncativa N\u00ba 21, Madrid, pp. 107-116. \nMax Neef, M. (1987). Desarrollo a escala humana. Montevideo, Uru-\nguay: Nordan.\nMinujin, A., y Nandy S. (eds.) (2012). Global Child Poverty and Well-be-\ning: Measurement, concepts, policy and action, Bristol: Policy Press.\nNandy, S. y Main, G. (2015). \u201cThe consensual approach to child poverty \nmeasurement\u201d. Mobilizing critical research for preventing and eradica-\nting poverty. CROP Poverty Briefs. Disponible en: https://www.resear -\nchgate.net/publication/283681873_CROP_Poverty_Brief_The_Consen-\nsual_Approach_to_Child_Poverty_Measurement\nNussbaum, M. & Glover, J. (1995). Women, Culture and Development: a \nStudy of Human Capabilities. Oxford, Reino Unido: Clarendon\nO\u2019Donnell, G. (2002). \u201cHuman development / democracy / Human Ri-\nghts\u201d, Calidad de la Democracia y Desarrollo Humano en Am\u00e9rica Lati-\nna, Costa Rica.\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2006). Informe sobre la salud en el \nmundo. Colaboremos por la salud. Ginebra, Suiza. Organizaci\u00f3n Mun-\ndial de la Salud.de la estimulaci\u00f3n f\u00edsica, emocional e intelectual en la temprana infancia \n(inseguridad alimentaria, carencias afectivas, exposici\u00f3n al maltrato f\u00edsi-\nco o verbal), o en t\u00e9rminos de acceso a la informaci\u00f3n (como mecanismo \nde empoderamiento, formaci\u00f3n, y participaci\u00f3n).\nEl abordaje propuesto puso de manifiesto la necesidad de abordajes \nintersectoriales en t\u00e9rminos de pol\u00edtica p\u00fablica. La elevada incidencia \nde las privaciones totales junto con una menor intensidad de aquellas se \nrevela como una caracter\u00edstica crucial. Dadas sus caracter\u00edsticas, la re-\nducci\u00f3n de la pobreza multidimensional en la infancia argentina requiere \nel abordaje articulado de distintas \u00e1reas institucionales.\nEn este sentido, la medici\u00f3n multidimensional revela toda su fertilidad \ncomo instrumento de monitoreo y evaluaci\u00f3n del impacto de la pol\u00edtica \np\u00fablica sobre las condiciones de vida. Ello es especialmente relevante en \nvistas al cumplimiento de los ODS a los que el pa\u00eds ha suscripto. Cada \nuna de las dimensiones e indicadores que componen este tipo de \u00edndi-\nces pueden asociarse a un \u00e1rea de pol\u00edtica p\u00fablica y, por consiguiente, \nla evoluci\u00f3n del d\u00e9ficit \u2013en t\u00e9rminos de incidencia e intensidad\u2013 puede \nrelacionarse con las intervenciones implementadas. \nSe espera que este art\u00edculo contribuya al debate sobre las mediciones \noficiales de la pobreza en la Argentina, interpele sobre la mirada particu-\nlar que se requiere de las infancias como poblaci\u00f3n especialmente vul-\nnerable, y que las \u201cim\u00e1genes\u201d del problema que se aportan se traduzcan \nen pol\u00edticas concretas destinadas a resolver los problemas que hoy se \nconstituyen en derechos no garantizados, en barreras para el desarrollo \nde capacidades y el florecimiento humano.\nBibliograf\u00eda\nAtkinson, A. B. (2003). \u201cMultidimensional Deprivation: Contrasting So-\ncial Welfare and Counting Approaches\u201d, Journal of Economic Inequality \n(1), pp. 51-65.\nBourguignon, F. y Chakravarty, S. (2003). \u201cThe Measurement of Multidi-\nmensional Poverty\u201d. Journal of Economic Inequality (1), pp. 25-49. \nBoltvinik, J. (2005). Ampliar la mirada. Un nuevo enfoque de la pobreza \ny el florecimiento humano, Papeles de Poblaci\u00f3n, 44, 9-42. \nCanetti, A., Cerutti, A., & Girona, A. (2015). Derechos y sistemas de cui-\ndados en la infancia: contextos y circunstancias que pueden comprome-\nter el desarrollo y bienestar infantil. En I. Tu\u00f1\u00f3n (coord.), Desaf\u00edos del \ndesarrollo humano en la primera infancia (pp. 217-256). Buenos Aires, \nArgentina: Biblos. Un abordaje multidimensional de la pobreza infantil en la Argentina Iannina Tu\u00f1\u00f3n - Santiago Poy162 163Tu\u00f1\u00f3n, I. y Poy, S. (2014). \u201c\u00cdndice de cumplimiento de derechos de la \ninfancia en la Argentina: evoluci\u00f3n, magnitud y desigualdades sociales\u201d, \nen Tu\u00f1\u00f3n, I., Evoluci\u00f3n del desarrollo humano y social de la infancia \ndesde un enfoque de derechos. Avances y metas pendientes en los prime-\nros cuatro a\u00f1os del Bicentenario (2010-2011-2012-2013), Buenos Aires, \nODSA-UCA. \nTu\u00f1\u00f3n, I. y Gonz\u00e1lez, S. (2013). \u201cAproximaci\u00f3n a la medici\u00f3n de la po-\nbreza infantil desde un enfoque multidimensional y de derechos\u201d, Revis-\nta Sociedad y Equidad N\u00ba 5, Santiago de Chile, pp. 30-60. \nUNICEF (2016a). Uno oportunidad justa para cada ni\u00f1o. Estado Mundial \nde la Infancia. Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia, Nueva \nYork, Estado Unidos.\nUNICEF (2016b). Bienestar y pobreza en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en \nArgentina, Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia, Buenos Aires.\nEsquema 1. Dimensiones e indicadores en un doble umbral de pri-\nvaciones (total y severa) seg\u00fan metodolog\u00eda Bristol. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) (1989). Convenci\u00f3n sobre \nlos Derechos del Ni\u00f1o. \n(2000). Declaraci\u00f3n del Milenio de la Asamblea General. \n(2004). Human Rights and Poverty Reduction, Nueva York-Ginebra.\n(2015). Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS), Nueva York.\nPemberton D., Gordon D. & Nandy S. (2012). Global Child Poverty and \nWell-being, Chapter 2: Child rights, child survival and child poverty: The \ndebate. Bristol, Reino Unido: The Policy Press, University of Bristol.\nPrograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) (2000). \nHuman Development Report. Human Rights and Human Development, \nNueva York.\nRavallion, M. (1992), Poverty Comparisons. A Guide to Concepts and \nMethods, Washington D. C.: World Bank, Living Standards Measurement \nStudy Working Paper 88.\nRuggeri Laderchi, C. (2000), The monetary approach to poverty: a survey \nof concepts and methods, Oxford: University of Oxford, QEH Working \nPaper 58.\nSen, A. (1976a). Elecci\u00f3n colectiva y bienestar social, Madrid: Alianza \nEditorial.\nSen, A. (1976b). \u201cPoverty: An Ordinal Approach to Measurement\u201d, Eco-\nnometrica, 44 (2), pp. 219-231.\nSen, A.  (1992): Inequality Reexamined, Cambridge, Harvard University Press.\nTu\u00f1\u00f3n, I. y Poy, S. Coll, A. (2017). La pobreza infantil en clave de dere-\nchos humanos y sociales. Definiciones, estimaciones y principales deter -\nminantes (2010-2014). Revista Poblaci\u00f3n y Sociedad revista de estudios \nsociales, n\u00b0 1, vol. 24. \nTu\u00f1\u00f3n, I. y Poy, S. (2017) \u201cInfancias en situaci\u00f3n de pobreza multidimen-\nsional. An\u00e1lisis comparado de diferentes metodolog\u00edas de c\u00e1lculo de la \npobreza para el caso de las infancias en la Argentina en el per\u00edodo del \nBicentenario (2010-2016)\u201d, Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Universidad Cat\u00f3-\nlica Argentina.  \nTu\u00f1\u00f3n, I. y Poy, S. (2016). \u201cLas m\u00faltiples dimensiones de la pobreza in-\nfantil. Incidencia, evoluci\u00f3n y principales determinantes. Per\u00edodo 2010-\n2015\u201d. Documento de trabajo. Buenos Aires: Educa.\nTu\u00f1\u00f3n, I. Poy, S. y Coll, A. (2015). \u201cPobreza infantil en las ciudades de \nla Argentina (2010-201). Diferentes mediciones de la pobreza infantil y \nuna propuesta de medici\u00f3n multidimensional desde un enfoque de dere-\nchos\u201d, Documento de trabajo, Buenos Aires: Educa. Dimensi\u00f3n Pobreza Infantil \nUmbrales de privaci\u00f3n TotalPobreza Infantil \nUmbrales de privaci\u00f3n severa\nAlimentaci\u00f3nNi\u00f1os/as y adolescentes que pasaron  \nhambre en los \u00faltimos 12 meses por falta de \ndinero para comprar alimentos.Ni\u00f1os/as y adolescentes que pasaron  \nhambre en los \u00faltimos 12 meses por falta de \ndinero para comprar alimentos y que no han \nrecibido alimentaci\u00f3n gratuita\nSaneamientoNi\u00f1os /as y adolescentes en hogares que no \ntienen acceso al agua corriente.\nNi\u00f1os/as y adolescentes en hogares que  \ncarecen de servicio sanitario adecuado  \n(tienen inodoro sin descarga de agua o no \ntienen inodoro).Ni\u00f1os /as y adolescentes en hogares que \nno tienen acceso al agua corriente y que \ncarecen de servicio sanitario adecuado \n(tienen inodoro sin descarga de agua o no  \ntienen inodoro).\nViviendaNi\u00f1os /as y adolescentes en hogares con 4 o \nm\u00e1s personas por cuarto habitable.\nNi\u00f1os/as y adolescentes que habitan en \nviviendas cuyas paredes son de ladrillo sin \nrevoque, adobe (con o sin revoque), made-\nra, chapa de metal o fibrocemento, chorizo,  \ncart\u00f3n, palma, paja o materiales de desechos.Ni\u00f1os /as y adolescentes en hogares con 5 o \nm\u00e1s personas por cuarto habitable.\nNi\u00f1os/as y adolescentes que habitan en vi-\nviendas cuyas paredes son de madera, cha-\npa de metal o fibrocemento, chorizo, cart\u00f3n, \npalma, paja o materiales de desechos\nSaludNi\u00f1os/as y adolescentes que hace 1 a\u00f1o o \nm\u00e1s que no visitan a un m\u00e9dico.\nNi\u00f1os /as y adolescentes que no tienen las \nvacunas correspondientes a su edadNi\u00f1os/as y adolescentes que hace 1 a\u00f1o o \nm\u00e1s que no visitan a un m\u00e9dico y que no tie-\nnen las vacunas correspondientes a su edad\nInformaci\u00f3nNi\u00f1os/as y adolescentes que carecen de \n5 o m\u00e1s de los siguientes componentes:  \ntel\u00e9fono fijo, tel\u00e9fono celular, Internet,  \nbiblioteca, libros infantiles, o computadora.Ni\u00f1os/as y adolescentes que carecen de \nlos siguientes componentes: tel\u00e9fono fijo,  \ntel\u00e9fono celular, Internet, biblioteca, libros \ninfantiles, o computadora.Un abordaje multidimensional de la pobreza infantil en la Argentina Iannina Tu\u00f1\u00f3n - Santiago Poy164 165Tabla 2. Tasas de privaci\u00f3n severa por dimensi\u00f3n. En porcentajes de \nni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes entre 0 y 17. A\u00f1os 2010-2016.\nFuente: Encuesta de la Deuda Social Argentina \u2013 Serie del Bicentenario (2010-2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina. \nTabla 3. Promedio de privaciones totales y severas. En n\u00fameros ab-\nsolutos por ni\u00f1o/a con ese tipo de privaci\u00f3n. A\u00f1os 2010-2016.\n Fuente: Encuesta de la Deuda Social Argentina \u2013 Serie del Bicentenario (2010-2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina. \nGr\u00e1fico 2. Contribuci\u00f3n de cada dimensi\u00f3n a la intensidad del d\u00e9fi-\ncit severo. En porcentajes. A\u00f1os 2010-2016.\nFuente: Encuesta de la Deuda Social Argentina \u2013 Serie del Bicentenario \n(2010-2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. \nGr\u00e1fico 1. Incidencia de las privaciones de derechos. En porcentajes \nde ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes entre 0 y 17. A\u00f1os 2010-2016.\nFuente: Encuesta de la Deuda Social Argentina \u2013 Serie del Bicentenario (2010-2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina. \nTabla 1. Tasas de privaci\u00f3n por dimensi\u00f3n. En porcentajes de ni\u00f1os, \nni\u00f1as y adolescentes entre 0 y 17. A\u00f1os 2010-2016.\nFuente: Encuesta de la Deuda Social Argentina \u2013 Serie del Bicentenario (2010-2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina. Estimulaci\u00f3n / \nEducaci\u00f3nNi\u00f1os/as (0-3 a\u00f1os) que experimentan 3 \no m\u00e1s de las siguientes privaciones: no se \nles suele leer cuentos, no suelen jugar con \nellos, no asisten a centros educativos, y en \nsu hogar se suele utilizar el maltrato f\u00edsico y/o \nverbal como forma de disciplinar.\nNi\u00f1os/as (4-5 a\u00f1os) que no asisten a estable-\ncimientos escolares o que, si asisten, care-\ncen de educaci\u00f3n f\u00edsica y m\u00fasica.\nNi\u00f1os (6-12 a\u00f1os) que no asisten a la escue-\nla obligatoria o que, si asisten, carecen de 4 \no m\u00e1s de las siguientes ofertas: educaci\u00f3n \nf\u00edsica, m\u00fasica, pl\u00e1stica, idioma extranjero, \ncomputaci\u00f3n.\nAdolescentes (13-17 a\u00f1os) que no asisten a \nla escuela obligatoria o que, si asisten, care-\ncen de idioma extranjero o computaci\u00f3n .Ni\u00f1os/as (0-3 a\u00f1os) que experimentan simul -\nt\u00e1neamente las siguientes privaciones: no se \nles suele leer cuentos, no suelen jugar con \nellos, no asisten a centros educativos, y en \nsu hogar se suele utilizar el maltrato f\u00edsico y/o \nverbal como forma de disciplinar.\nNi\u00f1os/as (4-5 a\u00f1os) que no asisten a estable-\ncimientos escolares.\n \nNi\u00f1os (6-12 a\u00f1os) que no asisten a la es-\ncuela obligatoria o que, si asisten, carecen \nsimult\u00e1neamente de las siguientes ofertas: \neducaci\u00f3n f\u00edsica, m\u00fasica, pl\u00e1stica, idioma \nextranjero, computaci\u00f3n.\nAdolescentes (13-17 a\u00f1os) que no asisten a \nla escuela obligatoria.\n167Introducci\u00f3n\nDurante el transcurso del ciclo de vida de las personas existen determina-\ndos riesgos sociales que atentan contra su seguridad y la de sus respecti-\nvos hogares. Algunos de ellos se encuentran presentes a lo largo de toda \nla vida, como las enfermedades o carencias habitacionales; otros contra-\nriamente, se hallan asociados a determinadas etapas, como la deserci\u00f3n \nescolar o el trabajo infantil en la ni\u00f1ez y adolescencia, o la ausencia de in-\ngresos por inactividad en los adultos mayores. De esta forma, la protecci\u00f3n  \nsocial surge como un mecanismo para brindar una protecci\u00f3n b\u00e1sica a \nlos ciudadanos frente a estos \u201criesgos sociales\u201d (Esping Andersen, 1990).Santiago\nBoffi\nProtecci\u00f3n social | Programas de transferencias de ingresos | Am\u00e9rica Latina | AUHLicenciado en Econom\u00eda (UBA)  \nMag\u00edster en Pol\u00edticas P\u00fablicas y  \nCandidato a Doctor en Ciencias  \nSociales por FLACSO. \nJefe de Trabajos Pr\u00e1cticos en la  \nFacultad de Ciencias  \nEcon\u00f3micas de la UBA. \nProfesor Titular en la maestr\u00eda en  \nEconom\u00eda y Desarrollo del  \nTurismo de la UNSAM.\nAsesor en el Instituto Nacional de \nEstad\u00edsticas y Censos (INDEC). \nPROTECCI\u00d3N SOCIAL  \nY PROGRAMAS DE  \nTRANSFERENCIAS DE  \nINGRESOS EN AM\u00c9RICA  \nLATINA: avances y  \ndesaf\u00edos futuros.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}