{"title": "Las secuelas del bullying escolar en la adultez - La Tercera", "author": "Por Catalina Infante; Collage Sof\u00eda Valenzuela", "url": "https://www.latercera.com/paula/las-secuelas-del-bullying-escolar-en-la-adultez/", "hostname": "latercera.com", "description": null, "sitename": "La Tercera", "date": "2022-07-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comenta\nPor favor, inicia sesi\u00f3n en La Tercera para acceder a los comentarios.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las secuelas del bullying escolar en la adultez\nPara la traductora Macarena \u00c1lvarez, de 38 a\u00f1os, la ni\u00f1ez y adolescencia fueron a\u00f1os muy duros. No por contextos familiares, no por problemas econ\u00f3micos, no por abusos ni otras tragedias; por el simple hecho de ir al colegio. Por una condici\u00f3n hormonal llamada hirsutismo, que la hace producir m\u00e1s vello que el com\u00fan de las mujeres, sus compa\u00f1eros de clase le hicieron la vida imposible. Desde que tiene recuerdos que la acosaban llam\u00e1ndola fea o \u2018cara de mono\u2019, algo que la aisl\u00f3 de los grupos sociales; no pertenec\u00eda a ning\u00fan c\u00edrculo y no ten\u00eda casi amigos. Trataba de participar en actividades, de hacer cosas, pero nada le resultaba. \u201cEra una ni\u00f1a triste, llegaba todos los d\u00edas a llorar a mi casa\u201d. Sus padres intentaron varias veces intervenir pero eso solo le causaba m\u00e1s conflictos con sus compa\u00f1eros. Ya cuando cumpli\u00f3 15 a\u00f1os su autoestima estaba por el suelo y comenz\u00f3 a tener s\u00edntomas f\u00edsicos, como crisis de p\u00e1nico y colon irritable. El \u00faltimo a\u00f1o, poco antes de graduarse, uno de sus compa\u00f1eros hizo una caricatura de ella, la dibuj\u00f3 como un mono y la reparti\u00f3 por toda la clase; fue el broche de oro de su experiencia escolar. Decidi\u00f3 iniciar una nueva etapa al salir del colegio, liberarse de esos fantasmas, pero las secuelas que el bullying hab\u00eda dejado en ella la acompa\u00f1ar\u00edan a\u00f1os y a\u00fan est\u00e1n presentes en su adultez.\n\u201cDurante la etapa escolar las personas v\u00edctimas de bullying, a nivel de salud mental, presentan miedo y ansiedad, viven con inseguridad y falta de confianza en s\u00ed mismos, adem\u00e1s de un mayor aislamiento o rechazo social\u201d, dice Helga Delgado, psic\u00f3loga cl\u00ednica de grupo Asocia, especialista en este tema. \u201cLos estudios a su vez lo vinculan con efectos a distintos niveles, desde f\u00edsicos y psicosom\u00e1ticos. Esto tiene mucho impacto en la paulatina formaci\u00f3n de la identidad y en el tiempo puede interferir en el desarrollo socioemocional o integral de la persona a corto, mediano o largo plazo. En general las personas luego en la adultez manifiestan sentirse m\u00e1s inseguras, dependientes, ansiosas, con dificultad para sentirse c\u00f3modos o satisfechos en sus relaciones, temor, culpa. Todo ello puede afectar al modo con que percibimos o nos vinculamos con los otros, en los distintos \u00e1mbitos en los que se desenvuelve una persona.\u201d\nFalta de autoestima, inseguridad, fracaso laboral, pocas relaciones afectivas y tendencia a relaciones abusivas son algunas de las consecuencias m\u00e1s comunes que persisten en la adultez al haber sufrido de bullying escolar. Seg\u00fan un estudio publicado en el American Journal of Psychiatry, pueden tambi\u00e9n tener tendencia a la depresi\u00f3n y pensamientos suicidas, afectar en la salud f\u00edsica, cognitiva y mental, e incluso repercutir econ\u00f3micamente en la adultez, ya que tienen menor acceso a la educaci\u00f3n superior y presentan una importante brecha salarial respecto a quienes no sufrieron de bullying. Las consecuencias que detalla Macarena van por esa l\u00ednea: \u201cEstoy a poco de cumplir 40 a\u00f1os y sigo siendo tremendamente insegura. Siempre me he sentido fea porque me lo dijeron desde ni\u00f1a y eso qued\u00f3 muy marcado en m\u00ed, ya ni intento sentirme bonita. En t\u00e9rminos profesionales tambi\u00e9n me afect\u00f3, el hecho de haber estado tan aislada socialmente hizo que tuviera una adolescencia tard\u00eda, mi primer pololo y fiestas las viv\u00ed en la universidad, era muy inmadura y eso afect\u00f3 mi desempe\u00f1o en mi carrera y luego en lo laboral\u201d. Otra de las consecuencias que detalla Macarena tiene que ver con c\u00f3mo se desarrollan los v\u00ednculos en la adultez: \u201cEn la relaciones sufr\u00ed mucho maltrato porque nunca me consideraba suficiente. Trataba de agradarle al otro por miedo a que me rechazaran, porque esa fue siempre la t\u00f3nica de mi vida\u201d. Al respecto, Helga dice que es importante tener en cuenta y ser conscientes de que estos modos de vinculaci\u00f3n que se dan en situaciones de abuso pueden generar que las personas tiendan a repetir de modo inconsciente algunas de las caracter\u00edsticas o posiciones que se adoptan en la desigual relaci\u00f3n que existe en el abuso. \u201cLes resulta m\u00e1s dif\u00edcil poner l\u00edmites a los otros en sus relaciones laborales, de amistad o pareja de forma que en ocasiones pueden rememorarse sentimientos de inseguridad, ansiedad o temor\u201d.\nM\u00e1s sobre\n[ Sociedad](/etiqueta/sociedad)\n\u00bfC\u00f3mo se superan estas marcas?\n\u201cCon mucha terapia y meditaci\u00f3n\u201d, dice Macarena. \u201cCon los a\u00f1os aprend\u00ed que lo \u00fanico que me tiene que importar es la gente que me quiere, nada m\u00e1s. Los sentimientos negativos que la gente tiene de m\u00ed no son problema m\u00edo sino de quien los dice\u201d. Para Helga, la sociedad tiene que empezar de manera urgente a darle importancia a la salud mental para superar estos traumas. \u201cHay que deconstruir viejas concepciones asociadas a la psicolog\u00eda y la salud mental, com\u00fanmente asociadas a la patolog\u00eda o la enfermedad. Abrirse e informarse acerca de la diversidad de alternativas terap\u00e9uticas, metodolog\u00edas y su enriquecimiento no s\u00f3lo a nivel individual asistiendo a una psicoterapia, sino que tambi\u00e9n mantener su incorporaci\u00f3n, promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n a nivel institucional y comunitario\u201d.\nHoy, a pocos meses de la celebraci\u00f3n de los 20 a\u00f1os de haberse graduado de su colegio, Macarena a\u00fan duda si reencontrarse o no con sus compa\u00f1eros. \u201cEstamos en un chat todos juntos y hace poco coment\u00e9 ah\u00ed lo que hab\u00eda sufrido. Ninguno de los que me acosaron dijo nada. No les guardo rencor ni rabia, pero tampoco los he podido perdonar; es un sentimiento que no tengo claro. Algunos me dicen que vaya, como una de forma de sanar, pero no estoy segura todav\u00eda si estoy lista\u201d.", "language": null, "image": "https://www.latercera.com/resizer/vuoT94X8ig1hCZlPws4wb0622wA=/900x600/smart/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/copesa/CXJOEVPQQVB4TLI7SB3KXXNMC4.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/canal/paula", "/etiqueta/sociedad", "#", "#", "#", "#", "#commentsLine", "/etiqueta/sociedad", "/que-pasa/noticia/lego-para-adultos-crean-una-increible-planta-super-mario-pirana-para-adornar-tu-casa-o-el-jardin/R2GIP54L35CLXATDAKXHX2GYBM/", "/tendencias/noticia/es-seguro-comprar-lentes-opticos-en-aliexpress-esto-dice-una-oftalmologa/IIAZ4VHTCBDH7DRZTNY7ZB7PYY/", "/tendencias/noticia/se-consume-fentanilo-en-america-latina-asi-es-la-droga-mortal-que-es-100-veces-mas-fuerte-que-la-morfina/YYTIUK3IG5DI5CQ7UU3FRQEWCY/", "#", "/servicios/noticia/temblor-hoy-viernes-22-de-septiembre-en-chile-consulta-epicentro-y-magnitud/IHDBZSUVHNE4VJ2KJMKBIFNMSQ/", "/autor/baltasar-daza", "/servicios/noticia/sistema-frontal-conoce-las-regiones-con-lluvias-durante-el-fin-de-semana/5TRLQYI7PRGKFN7MA6HP5JTWAA/", "/autor/andres-barra", "/servicios/noticia/panoramas-para-el-18-chico-revisa-donde-celebrar-el-fin-de-semana-tras-fiestas-patrias/ASBQ7C6XFVD6LNPLY75D5XDOM4/", "/autor/andres-barra", "/tendencias/noticia/desde-la-comida-hasta-la-cultura-y-la-vida-nocturna-esto-destaco-el-new-york-times-de-santiago/QKTQJ75Z7VCULI2IVQH6ZACEVU/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "https://www.lacuarta.com/espectaculos/noticia/perdona-pero-lo-encuentro-hueon-la-aclaracion-de-ivan-arenas-que-desconcerto-a-nacho-gutierrez/WDUA2A344VDJFC3FWSURWR6KGM/", "/piensa-digital/noticia/por-que-la-ciberseguridad-debe-ser-un-indispensable-en-las-empresas/I7C2XGBKYBE4HF4NW2SDW6FMFI/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "/tendencias/noticia/8-rutinas-no-negociables-de-un-cardiologo-de-95-anos-para-prolongar-la-longevidad/IRXEEVZUPZESLJV6SOWUKEH3XM/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=campaign", "/tendencias/noticia/5-acciones-que-los-narcisistas-hacen-en-las-conversaciones-y-como-responder-segun-una-experta-de-harvard/VEF2FO4RH5CERPS5YKK7KSNOK4/?utm_source=latercera&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "https://www.lacuarta.com/espectaculos/noticia/la-firme-con-adriano-castillo-la-relacion-que-recomiendo-es-el-arrejuntamiento-amancebamiento-o-concubinato/BVTLBHVHQNCJZNULMKYN5IEI5E/", "/que-pasa/noticia/anuncian-que-el-nino-podria-ser-el-mas-poderoso-en-casi-75-anos-estos-seran-sus-consecuencias-en-chile/GNMWZT2Y6FHEPC5IN2RRIYIWWU/", "/tendencias/noticia/8-rutinas-no-negociables-de-un-cardiologo-de-95-anos-para-prolongar-la-longevidad/IRXEEVZUPZESLJV6SOWUKEH3XM/", "/la-tercera-pm/noticia/aun-le-pena-la-ciudad-deportiva-a-bam-bam-exasesor-de-zamorano-exige-millonaria-indemnizacion-y-disculpas-publicas-al-idolo-nacional/HZQ26UA7TRAMRHBH3DC3UAF4MY/", "/paula/me-entere-de-una-infidelidad-por-mi-examen-de-ets/", "/tendencias/noticia/estos-5-trucos-te-ayudaran-a-dormir-mejor-y-dejar-de-sobrepensar-en-la-noche/DZE2GQTD2JEORH7C6SG3ECLQ6U/", "/politica/noticia/la-reflexion-de-boric-ante-la-oea-como-generacion-de-recambio-en-politica-entendemos-que-los-paises-no-se-refundan-todos-los-anos/S4U4ZH6RENAHXAYCGYAGPIIE24/", "/nacional/noticia/presidente-boric-valora-figura-de-allende-y-vuelve-a-criticar-al-regimen-de-ortega-ante-miembros-de-la-oea/I4QQSR3OFRFE7GFEMOT4MNJT7A/", "/nacional/noticia/encuentran-cuerpo-sin-vida-de-tomas-van-wersch-joven-extraviado-en-la-parva/A7EG35Z6VNFLRG2WNZAG2TBSSA/", "/nacional/noticia/detenido-quedo-conductor-de-camioneta-tras-disparar-contra-microbus-con-pasajeros-en-osorno/MIVZ3A7GQZDYPHQCL54HLTLX74/", "/el-deportivo/noticia/alcaldesa-de-cerrillos-le-da-un-gran-espaldarazo-al-estadio-de-la-u-y-propone-una-locacion-no-molestaria-a-los-vecinos/HHFNNVZZMZAMFMXFQ7S2KWXC3Y/", "https://www.latercera.com/canal/practico/?utm_medium=latercera&utm_source=lthomelogo&", "/practico/noticia/como-elegir-el-mejor-cubrecamas-para-la-primavera/Q672JQUL7JE4FEPRRIIF5OCGI4/", "/practico/noticia/resena-belkin-soundform-flow-audifonos-para-entrar-al-mundo-inalambrico/HSO7DRXKN5CFHDQZ6DD3XZGNVI/", "/practico/noticia/doce-infalibles-trucos-de-limpieza-con-bicarbonato-de-sodio/MTYLN3INCNDNJDYYFWWY5MGA5Y/", "/practico/noticia/las-legumbres-te-hinchan-sigue-estos-nueve-consejos-para-mejorar-su-digestion/Q5V4RSH3RFGOZMWVVGWGC4UYDA/", "https://www.latercera.com/", "/quienes-somos/", "https://www.grupocopesa.cl/declaracion/index.html", "http://especiales.latercera.com/especiales/2012/publicidad/tarifarios/tarifario_online_latercera/", "/contacto/", "https://suscripciondigital.latercera.com/faq/", "/terminos-y-condiciones/", "http://canaldenuncias.grupocopesa.cl/gobierno-corporativo/view.php?file=CodigoEtica.pdf", "https://www.latercera.com/suscripcion-lt/", "/politicas-de-privacidad/", "http://canaldenuncias.grupocopesa.cl/", "http://remates.latercera.com/", "http://avisoslegales.latercera.com/", "https://especiales.latercera.com/tarifas/tarifas_publicidad_electoral_2023-1.pdf", "https://contactocomercial.grupocopesa.cl/", "http://www.grupocopesa.cl/", "https://www.iab.cl/estudio-viewability-trafico-invalido/", "https://www.latercera.com/", "https://www.pulso.cl/", "https://www.lacuarta.com/", " https://www.paula.cl/", "https://culto.latercera.com/", "http://mouse.latercera.com/", "http://glamorama.latercera.com/", "http://www.duna.cl/"]}