{"title": "Respuestas a las dudas por los trombos de las vacunas", "author": "Rafa L\u00f3pez", "url": "https://www.informacion.es/alicante/2021/04/16/respuestas-dudas-trombos-vacunas-48400949.html", "hostname": "informacion.es", "description": "La Sociedad Espa\u00f1ola de Trombosis subraya que AstraZeneca es apta para toda la poblaci\u00f3n, incluso para aquellas personas que tienen riesgo de sufrir co\u00e1gulos", "sitename": "Informaci\u00f3n", "date": "2021-04-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00abNo hay datos s\u00f3lidos en estos momentos para\n[rechazar la vacuna de AstraZeneca](https://www.informacion.es/videos/nacional/2021/04/09/aumenta-porcentaje-rechazo-vacuna-astrazeneca-46207133.html) por riesgo de complicaciones tromb\u00f3ticas en la poblaci\u00f3n general ni en ning\u00fan subgrupo, ni tan siquiera en los pacientes [de alto riesgo de trombosis](https://www.informacion.es/tags/vacuna-coronavirus-en-alicante/)\u00bb. Esta es la conclusi\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Trombosis y Hemostasia (SETH), que a trav\u00e9s de un documento dirigido a sanitarios ha expresado su opini\u00f3n formada con la \u00faltima evidencia disponible.\nLa SETH, que recomienda seguir las instrucciones respecto a la\n[vacunaci\u00f3n ](https://www.informacion.es/tags/vacuna-coronavirus/)procedentes de las autoridades sanitarias, ha elaborado una peque\u00f1a lista de \u00abpreguntas frecuentes\u00bb que aclaran las principales dudas sobre la vacuna anglosueca contra el covid-19.\n\u00bfCu\u00e1l es el riesgo de trombosis en la poblaci\u00f3n general?\nSe estima que, de forma global, puede presentarse en\n[uno o dos de cada 1.000 individuos en un a\u00f1o](https://www.informacion.es/nacional/2021/04/09/0-18-vacunados-astrazeneca-espana-46205830.html).\n\u00bfCu\u00e1l es el riesgo de trombosis en los pacientes con covid-19?\nLa enfermedad por\n[coronavirus ](https://www.informacion.es/tags/coronavirus-en-alicante/)provoca un aumento de incidencia de trombosis, sobre todo de tromboembolismo pulmonar. En los pacientes en UCI se estima en un 20-25% de los casos. En los hospitalizados no cr\u00edticos alcanza el 5%. Los pacientes con enfermedad leve, que no requieren ingreso, tambi\u00e9n tienen un aumento del riesgo sobre la poblaci\u00f3n general, y este se estima en un 1%.\n\u00bfHay m\u00e1s riesgo de trombosis con la vacuna de AstraZeneca?\nEn el ensayo cl\u00ednico se comunicaron alteraciones vasculares cerebrales tanto en los pacientes vacunados (un ictus isqu\u00e9mico) como en el grupo control que no recibi\u00f3 la vacuna (una hemorragia subaracnoidea y un accidente isqu\u00e9mico transitorio), sobre 23.000 sujetos. En los datos procedentes de vida real hubo un n\u00famero muy reducido de\n[trombosis venosas de senos cerebrales](https://www.informacion.es/tags/coronavirus/) asociadas a cifras bajas de plaquetas, y la conclusi\u00f3n transitoria es que no se puede afirmar que la vacuna de AstraZeneca incremente el riesgo de trombosis en ninguna localizaci\u00f3n ni en ning\u00fan subgrupo de pacientes.\n\u00bfQu\u00e9 es la trombosis de senos venosos cerebrales?\nEs una situaci\u00f3n cl\u00ednica de extrema rareza, estimada entre 0,2 y 1,6 casos por 100.000 personas anualmente, y que predomina en mujeres (3 a 1). Se producen trombos en el sistema venoso cerebral. Los s\u00edntomas pueden incluir dolor de cabeza y alteraciones visuales, convulsiones o alteraciones de la sensibilidad y fuerza en brazos o piernas que pueden confundir con un infarto cerebral. Su asociaci\u00f3n con la vacuna de AstraZeneca no ha sido demostrada por el momento, y los casos observados han sido muy escasos, cercanos a la incidencia esperable en poblaci\u00f3n general; no obstante, se ha activado la alarma de farmacovigilancia como medida de seguridad.\n\u00bfDebe administrarse la vacuna a pacientes con antecedentes de trombosis?\nS\u00ed. Las personas con antecedentes de trombosis tienen un riesgo mayor de volver a presentar trombosis, pero no se ha observado que la vacuna de AstraZeneca tenga un efecto en este sentido.\n\u00bfDebe administrarse la vacuna a pacientes que tengan riesgo de trombosis o trombofilia?\nS\u00ed. Los pacientes con antecedentes de trombosis y otras condiciones espec\u00edficas de riesgo conocidas se benefician tambi\u00e9n de las mismas consideraciones que en el punto anterior.\n\u00bfDebe administrarse la vacuna a personas anticoaguladas?\nS\u00ed. Los pacientes con anticoagulantes no tienen contraindicaci\u00f3n a la vacuna. El riesgo de complicaciones hemorr\u00e1gicas por la inyecci\u00f3n intramuscular es m\u00ednimo si se siguen las recomendaciones al respecto (compresi\u00f3n prolongada sobre el punto de inyecci\u00f3n y evitaci\u00f3n de situaciones con exceso de efecto anticoagulante).\n\u00bfSuperan los beneficios a los riesgos?\nS\u00ed. Esta vacuna tiene una eficacia del 70% en t\u00e9rminos generales. Por tanto, el n\u00famero de infecciones y complicaciones graves evitadas en los 20 millones de individuos vacunados es tan grande que el balance del uso de la vacuna es netamente favorable.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/34519f5b-35f1-424d-b1e5-6920ab7a9fb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/detenidos-responsables-empresa-limpieza-alicante-92317621.html", "https://www.informacion.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319753.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/calendario-mascletas-hogueras-alicante-dv-92325428.html", "https://www.informacion.es/economia/2023/09/20/marmol-alicantino-acude-verona-objetivo-92326067.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/19/alicante-perdio-subvencion-500-000-diputacion-92295367.html", "https://www.informacion.es/sociedad/2023/09/19/madre-maje-desvela-vida-nieto-92284148.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/ultimas-noticias-directo-alicante-65744499.html", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://micuenta.informacion.es/tp/login", "/", "/", "/premium/", "https://www.informacion.es/premium/alicante/", "https://www.informacion.es/premium/elche/", "https://www.informacion.es/premium/vega-baja/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/premium/alcoy/", "https://www.informacion.es/premium/elda/", "https://www.informacion.es/premium/alacanti/", "https://www.informacion.es/premium/marina-alta/", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/premium/politica/", "https://www.informacion.es/premium/alicante/", "https://www.informacion.es/premium/deportes/", "https://www.informacion.es/premium/economia/", "https://www.informacion.es/premium/opinion/", "https://www.informacion.es/premium/cultura/", "https://www.informacion.es/premium/sociedad/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/la-tiza/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.informacion.es/alicante/2021/04/16/respuestas-dudas-trombos-vacunas-48400949.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.informacion.es/alicante/2021/04/16/respuestas-dudas-trombos-vacunas-48400949.html&text=Respuestas%20a%20las%20dudas%20por%20los%20trombos%20de%20las%20vacunas%20https://www.informacion.es/alicante/2021/04/16/respuestas-dudas-trombos-vacunas-48400949.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=informacion_es", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Respuestas%20a%20las%20dudas%20por%20los%20trombos%20de%20las%20vacunas&url=https://www.informacion.es/alicante/2021/04/16/respuestas-dudas-trombos-vacunas-48400949.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Respuestas%20a%20las%20dudas%20por%20los%20trombos%20de%20las%20vacunas:https://www.informacion.es/alicante/2021/04/16/respuestas-dudas-trombos-vacunas-48400949.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Respuestas%20a%20las%20dudas%20por%20los%20trombos%20de%20las%20vacunas&body=https%3A%2F%2Fwww.informacion.es%2Falicante%2F2021%2F04%2F16%2Frespuestas-dudas-trombos-vacunas-48400949.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", "https://www.informacion.es/videos/nacional/2021/04/09/aumenta-porcentaje-rechazo-vacuna-astrazeneca-46207133.html", "https://www.informacion.es/tags/vacuna-coronavirus-en-alicante/", "/alicante/2021/04/14/colegio-medicos-alicante-pide-siga-48370721.html", "/salud/2021/04/10/neurologos-avisan-cinco-pacientes-covid-46399131.html", "https://www.informacion.es/tags/vacuna-coronavirus/", "https://www.informacion.es/nacional/2021/04/09/0-18-vacunados-astrazeneca-espana-46205830.html", "https://www.informacion.es/tags/coronavirus-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/coronavirus/", "https://www.informacion.es/alicante/2021/03/29/infundado-temor-astrazeneca-45954535.html", "https://www.informacion.es/alicante/2021/03/29/infundado-temor-astrazeneca-45954535.html", "https://www.informacion.es/autores/veronica-roche.html", "/alicante/2020/10/22/directo-ultima-hora-coronavirus-hoy-20290982.html", "/alicante/2022/02/15/mapa-incidencia-coronavirus-provincia-alicante-16127628.html", "/tags/vacuna/", "/tags/astrazeneca/", "/tags/poblacion/", "/tags/pacientes/", "/tags/vacunacion-en-alicante/", "/tags/vacunacion-masiva/", "/tags/coronavirus/", "/tags/coronavirus-en-alicante/", "/alicante/", "/alicante/2023/08/20/cuatro-cinco-nuevas-viviendas-alicante-91117281.html", "/alicante/", "/alicante/2023/08/20/cuatro-cinco-nuevas-viviendas-alicante-91117281.html", "https://www.informacion.es/autores/antonio-teruel.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/alicante/2023/03/31/pleno-alicante-unidad-plenaria-ruido-casco-antiguo-85418696.html", "/alicante/", "/alicante/2023/03/31/pleno-alicante-unidad-plenaria-ruido-casco-antiguo-85418696.html", "https://www.informacion.es/autores/c-pascual.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/alicante/2023/03/25/mari-carmen-sanchez-ciudadanos-entrevista-alicante-85127105.html", "/alicante/", "/alicante/2023/03/25/mari-carmen-sanchez-ciudadanos-entrevista-alicante-85127105.html", "https://www.informacion.es/autores/c-pascual.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/alicante/2023/03/24/entrevista-millana-psoe-alicante-bipartito-educacion-publica-85084262.html", "/alicante/", "/alicante/2023/03/24/entrevista-millana-psoe-alicante-bipartito-educacion-publica-85084262.html", "https://www.informacion.es/autores/c-pascual.html", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/", "https://www.informacion.es/localizacion/", "https://www.informacion.es/conozcanos/", "http://www.clubinformacion.com/", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "http://www.becontent.es/", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.diarioinformacion.com/protecciondatos?gdprTipo=3&_ga=2.264257354.413700643.1595835775-2139285737.1579773887", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}