{"title": "Un nuevo test permite medir la inmunidad celular frente a las vacunas y la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2", "author": "Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n", "url": "https://www.ciencia.gob.es/site-web/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "hostname": "ciencia.gob.es", "description": "Un nuevo test permite medir la inmunidad celular frente a las vacunas y la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2", "sitename": "Ministerio de Ciencias e Innovaci\u00f3n", "date": "2022-06-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un nuevo test permite medir la inmunidad celular frente a las vacunas y la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2\n- La revista \u2018Nature Biotechnology\u2019 publica este lunes los resultados de una investigaci\u00f3n llevada a cabo por el ISCIII que ha permitido desarrollar un sencillo test basado en la tecnolog\u00eda PCR que mide la inmunidad celular espec\u00edfica frente al coronavirus SARS-CoV-2 y que revela cu\u00e1nto dura la protecci\u00f3n que aportan las vacunas contra la COVID-19, ofreciendo una informaci\u00f3n muy \u00fatil para posibles decisiones de salud p\u00fablica.\nUn equipo del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda del Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) -organismo dependiente del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n- ha coliderado una investigaci\u00f3n que ha permitido desarrollar un nuevo test para medir la inmunidad celular espec\u00edfica frente a la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y determinar cu\u00e1nto dura la protecci\u00f3n conferida por las vacunas contra la COVID-19.\nEl estudio, que se ha desarrollado junto a cient\u00edficos del Hospital Mount Sinai de Nueva York y la Escuela de Medicina de Duke en Singapur, se ha publicado este lunes en la revista Nature Biotechnology.\nMediante t\u00e9cnicas de secuenciaci\u00f3n masiva en individuos vacunados e infectados por SARS-CoV-2 el equipo de investigadores ha identifico la mol\u00e9cula CXCL10 como un nuevo biomarcador de inmunidad celular.\nUtilizando la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) el estudio ha demostrado la capacidad de medir la respuesta celular de manera r\u00e1pida, sencilla, y econ\u00f3mica de un gran n\u00famero de muestras.\nEsta innovadora tecnolog\u00eda facilita la evaluaci\u00f3n de la inmunidad celular en estudios poblacionales y ensayos cl\u00ednicos con un alto n\u00famero de participantes, lo que supone un gran avance metodol\u00f3gico.\nAdem\u00e1s, este ensayo pionero permite diferenciar la respuesta inmune de la vacunaci\u00f3n frente COVID-19 de la infecci\u00f3n por el virus del SARS-CoV-2, por lo que tiene implicaciones directas en posibles pol\u00edticas de salud p\u00fablica.\nJordi Ochando, cient\u00edfico del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda del ISCIII y uno de los autores del trabajo, explica que esta tecnolog\u00eda \u201cpermite analizar cientos de muestras al d\u00eda porque se basa en la tecnolog\u00eda de PCR.\nAdem\u00e1s, el equipamiento para realizar la PCR est\u00e1 disponible en la mayor\u00eda de hospitales y centros de investigaci\u00f3n por lo que esta tecnolog\u00eda es accesible a toda la poblaci\u00f3n en general.\nGracias a su eficacia para medir tanto el funcionamiento de nuestras defensas frente al virus como la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n de las vacunas, algo muy importante para la determinaci\u00f3n de la inmunidad de reba\u00f1o y el dise\u00f1o de campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n\u201d.\nLa investigaci\u00f3n se ha desarrollado en colaboraci\u00f3n con diferentes Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria acreditados por el propio ISCIII, tales como los vinculados a los hospitales de La Paz, Gregorio Mara\u00f1\u00f3n o el 12 de Octubre, entre otros.\nRapid, scalable assessment of SARS-CoV-2 cellular immunity by whole-blood PCR. Bertoletti, A; Ochando, J; Guccione, E, et al. Nature Biotechnology, 2022. DOI: 10.1038/s41587-022-01347-6.\n[ https://www.nature.com/articles/s41587-022-01347-6](https://www.nature.com/articles/s41587-022-01347-6.). [\n](/Noticias/2023/junio/El-Gobierno-aprueba-la-convocatoria-TransMisiones-dotada-con-130-millones-de-euros-para-proyectos-en-misiones.html)\nEl Gobierno aprueba la convocatoria TransMisiones AEI-CDTI 2023, dotada con 130 millones de euros para financiar proyectos orientados a misiones\n[\n](/Noticias/2023/junio/El-Ministerio-de-Ciencia-e-Innovacion-amplia-hasta-los-70-Millones-de-euros-las-subvenciones-de-la-convocatoria-2023-del-Programa-Tecnologico-Aeronautico.html)\nEl Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n ampl\u00eda hasta los 70 M\u20ac las subvenciones de la convocatoria 2023 del Programa Tecnol\u00f3gico Aeron\u00e1utico\n[\n](/Noticias/2023/mayo/El-Gobierno-aprueba-el-programa-ATRAE-dotado-con-25-Millones-de-euros-anuales-para-atraer-talento-investigador-consolidado.html)\nEl Gobierno aprueba el programa ATRAE, dotado con 25 M\u20ac anuales para atraer talento investigador consolidado\n[\n](/Noticias/2023/abril/El-Ministerio-de-Ciencia-e-Innovacion-abre-la-convocatoria-para-proyectos-de-investigacion-en-colaboracion-internacional.html)\nEl Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n abre la convocatoria para proyectos de investigaci\u00f3n en colaboraci\u00f3n internacional\n[\n](/Noticias/2023/abril/Espana-se-adhiere-al-Observatorio-SKA-para-participar-en-la-construccion-de-la-mayor-instalacion-radioastronomica-del-planeta.html)", "language": null, "image": "https://www.ciencia.gob.es/.imaging/default/dam/WEB/No-rastreable/Noticias/2022/Imagenes/Junio/IMAGEN-NOTICIA-WEB--22-.jpg/jcr:content.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://spanish-presidency.consilium.europa.eu/", "#", "/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/en/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/ca/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/eu/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/gl/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/va/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "#", "/Buscador-especifico.html?etiqueta=f5765160-5bde-49a8-95a5-16999ab09e40", "/Convocatorias.html", "/Investigar.html", "/Innovar.html", "/Ciudadania.html", "https://ciencia.sede.gob.es/", "#", "/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/en/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/ca/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/eu/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/gl/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "/va/Noticias/2022/Junio/Un-nuevo-test-permite-medir-la-inmunidad-celular-frente-a-las-vacunas-y-la-infeccion-por-SARS-CoV-2.html", "#", "/Ministerio/Mision-y-organizacion.html", "/Ministerio/Ministra.html", "/Ministerio/Altos-cargos.html", "/Actualidad.html", "/Ministerio/Eventos.html", "/Secc-Servicios/Igualdad.html", "/Ministerio/Empleo-publico.html", "#", "/Estrategias-y-Planes/Ley-de-la-Ciencia.html", "/Estrategias-y-Planes/Estrategias.html", "/Estrategias-y-Planes/Planes-y-programas.html", "/Estrategias-y-Planes/Gobernanza-estrategica.html", "/Estrategias-y-Planes/Sistema-de-Informacion-sobre-Ciencia--Tecnologia-e-Innovacion--SICTI-.html", "/Estrategias-y-Planes/Plan-de-Recuperacion-Transformacion-y-Resiliencia-PRTR.html", "/Estrategias-y-Planes/Fondo-Europeo-de-Desarrollo-Regional-FEDER.html", "#", "/Organismos-y-Centros/OPI.html", "/Organismos-y-Centros/ICTS.html", "/Organismos-y-Centros/Comite-Polar-Espanol.html", "/Organismos-y-Centros/Consorcios-y-Fundaciones.html", "/Organismos-y-Centros/SOMMA.html", "/Organismos-y-Centros/Organismos-e-Infraestructuras-de-Investigacion-Internacionales.html", "/Organismos-y-Centros/Reales-Academias.html", "/Organismos-y-Centros/Museos.html", "/Convocatorias.html", "/Investigar.html", "/Innovar.html", "/Ciudadania.html", "https://ciencia.sede.gob.es/", "#", "/Ministerio/Mision-y-organizacion.html", "/Ministerio/Ministra.html", "/Ministerio/Altos-cargos.html", "/Actualidad.html", "/Ministerio/Eventos.html", "/Secc-Servicios/Igualdad.html", "/Ministerio/Empleo-publico.html", "#", "/Estrategias-y-Planes/Ley-de-la-Ciencia.html", "/Estrategias-y-Planes/Estrategias.html", "/Estrategias-y-Planes/Planes-y-programas.html", "/Estrategias-y-Planes/Gobernanza-estrategica.html", "/Estrategias-y-Planes/Sistema-de-Informacion-sobre-Ciencia--Tecnologia-e-Innovacion--SICTI-.html", "/Estrategias-y-Planes/Plan-de-Recuperacion-Transformacion-y-Resiliencia-PRTR.html", "/Estrategias-y-Planes/Fondo-Europeo-de-Desarrollo-Regional-FEDER.html", "#", "/Organismos-y-Centros/OPI.html", "/Organismos-y-Centros/ICTS.html", "/Organismos-y-Centros/Comite-Polar-Espanol.html", "/Organismos-y-Centros/Consorcios-y-Fundaciones.html", "/Organismos-y-Centros/SOMMA.html", "/Organismos-y-Centros/Organismos-e-Infraestructuras-de-Investigacion-Internacionales.html", "/Organismos-y-Centros/Reales-Academias.html", "/Organismos-y-Centros/Museos.html", "/", " https://www.ciencia.gob.es/Actualidad.html", "https://www.nature.com/articles/s41587-022-01347-6.", "/Buscador-especifico.html", "/Buscador-especifico.html?etiqueta=f5765160-5bde-49a8-95a5-16999ab09e40&tipoDocumento=all", "/Noticias/2023/junio/El-Gobierno-aprueba-la-convocatoria-TransMisiones-dotada-con-130-millones-de-euros-para-proyectos-en-misiones.html", "/Noticias/2023/junio/El-Ministerio-de-Ciencia-e-Innovacion-amplia-hasta-los-70-Millones-de-euros-las-subvenciones-de-la-convocatoria-2023-del-Programa-Tecnologico-Aeronautico.html", "/Noticias/2023/mayo/El-Gobierno-aprueba-el-programa-ATRAE-dotado-con-25-Millones-de-euros-anuales-para-atraer-talento-investigador-consolidado.html", "/Noticias/2023/abril/El-Ministerio-de-Ciencia-e-Innovacion-abre-la-convocatoria-para-proyectos-de-investigacion-en-colaboracion-internacional.html", "/Noticias/2023/abril/Espana-se-adhiere-al-Observatorio-SKA-para-participar-en-la-construccion-de-la-mayor-instalacion-radioastronomica-del-planeta.html", "/Noticias/2023/marzo/El-Gobierno-destina-cerca-de-73-millones-de-euros-a-la-convocatoria-de-centros-Severo-Ochoa-y-unidades-Mar-a-de-Maeztu.html", "/Ministerio/Mision-y-organizacion.html", "/Ministerio/Ministra.html", "/Ministerio/Altos-cargos.html", "/Ministerio/Eventos.html", "/Secc-Servicios/Igualdad.html", "/Ministerio/Empleo-publico.html", "/Estrategias-y-Planes/Estrategias.html", "/Estrategias-y-Planes/Planes-y-programas.html", "/Estrategias-y-Planes/Gobernanza-estrategica.html", "/Estrategias-y-Planes/Sistema-de-Informacion-sobre-Ciencia--Tecnologia-e-Innovacion--SICTI-.html", "/Estrategias-y-Planes/Plan-de-Recuperacion-Transformacion-y-Resiliencia-PRTR.html", "/Estrategias-y-Planes/Fondo-Europeo-de-Desarrollo-Regional-FEDER.html", "/Organismos-y-Centros/OPI.html", "/Organismos-y-Centros/ICTS.html", "/Organismos-y-Centros/Comite-Polar-Espanol.html", "/Organismos-y-Centros/Consorcios-y-Fundaciones.html", "/Organismos-y-Centros/SOMMA.html", "/Organismos-y-Centros/Organismos-e-Infraestructuras-de-Investigacion-Internacionales.html", "/Organismos-y-Centros/Reales-Academias.html", "/Organismos-y-Centros/Museos.html", "/Convocatorias.html", "/Ciudadania.html", "/Investigar.html", "/Innovar.html", "/Secc-Servicios/Transparencia-y-gobierno-abierto.html", "/Ciudadania/CentroPublicaciones.html", "/InfoGeneralPortal/Avisos.html", "/Ministerio/Brexit.html", "/Ministerio/Coronavirus.html", "/InfoGeneralPortal/Mapa-Web.html", "/InfoGeneralPortal/Politica-de-privacidad-y-proteccion-de-datos.html", "/InfoGeneralPortal/Aviso-Legal.html", "/InfoGeneralPortal/Cookies.html", "/InfoGeneralPortal/Accesibilidad.html", "/Formularios/Consultas-generales.html", "https://www.lamoncloa.gob.es/Paginas/index.aspx", "https://planderecuperacion.gob.es/", "https://www.facebook.com/CienciaGob/", "https://twitter.com/CienciaGob", "https://www.instagram.com/cienciagob/", "https://es.linkedin.com/company/cienciagob", "https://www.youtube.com/user/cienciagob", "https://www.flickr.com/photos/142738847@N05/albums", null]}