{"title": "Programa \u2014 3er Congreso Mexicano de Medicina de Estilo de Vida", "author": null, "url": "https://www.congresoammev.org/programa-2023", "hostname": "congresoammev.org", "description": null, "sitename": "3Er Congreso Mexicano De Medicina De Estilo De Vida", "date": "2011-11-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Esta es la Agenda del Congreso est\u00e1 en constante co-creaci\u00f3n y estar\u00e1 actualiz\u00e1ndose de manera peri\u00f3dica.\n8:30-9:30\nREGISTRO\n9:30-10:00\nCeremonia Apertura\nCeremonia Apertura\nMC\nCarpa\n10:00-10:30\nMensaje Inaugural\nDespacito\nVictor Saadia\nCarpa\n10:30-11:30\nConferencia Magistral\nThe Evolution Gap and how to bridge it\nEric Edmeades\nCarpeta\n11:30-12:00\nConferencia Magistral\nCronomedicina: Toda cura es una soluci\u00f3n musical\nDr. Dieter le Noir\nCarpa\n12:00-12:20\nPowerTalk\nPor Definir T\u00edtulo\nMariana Fresnedo\nCarpa\n12:20-12:40\nBreak\n12:40-13:00\nPowerTalk\nPor definir\nPor Definir\nCarpa\n13:00-14:00\nPanel\nNo todo est\u00e1 en manos de los M\u00e9dicos: Activismo, Pol\u00edticas P\u00fablicas y Pensamiento Sist\u00e9mico\n- Dr. Alexander Krouham (moderador)\n- Dr. Sim\u00f3n Barquera\n- Alejandro Calvillo\n- Alyshia G\u00e1lvez\nCarpa\n14:00-16:00\nCOMIDA\n16:00-17:00\nConferencia Magistral\nA multi-disciplinary, evidence-based approach on treating and reversing type 2 diabetes in adults.\u201d (conferencia en Ingl\u00e9s)\nDr. Richard Rosenfeld\nCarpa\n17:00-17:15\nPowerTalk\n\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con la Medicina Psicosom\u00e1tica?\nDr. Nirdosh Kohra\nCarpa\n17:15-17:30\nPowerTalk\nIr m\u00e1s all\u00e1 de lo que dice tu t\u00edtulo\nDr. Ricardo Mitrani\nCarpa\n17:30-18:45\nTalleres\nCosecha y Cocina: Los b\u00e1sicos del huerto a tu mesa\n\u00bfC\u00f3mo auto-descubrir tu carga t\u00f3xica?\nEl botiqu\u00edn de psiquiatr\u00eda integrativa: manejo pr\u00e1ctico de adapt\u00f3genos y herbolaria\nNutrici\u00f3n C\u00edclica Femenina\nBaby Loves Food\nCelia Marin Chiunti y Sonia Ortiz\nDra. Patricia Restrepo\nDra. Carmen Amezcua\nNutr. Carla Zaplana\nGalia Kleiman\nPor Definir\n18:45-20:00\nKirtan y Fuego\nCarpa\n7:00 - 8:00\nEjercicio\nWild Flow\nWaldemar Franco\nHotel Rodavento\n7:30 - 8:30\nEjercicio\nTai Chi Regenerativo\nFrancisco Bonilla\nUMA\n8:30 - 9:30\nDESAYUNO\n9:30 - 10:30\nConferencia magistral\nLifestyle Medicine and Cancer: Promoting Cancer Prevention and Enhancing Cancer Survival (conferencia en Ingl\u00e9s)\nDra. Nalini Chilkov\nCarpa\n10:30-11:30\nPower Talk\nDeconstruir y Construir espacios para el Estilo de Vida\nTrauma y el Profesional de la Salud\nEnclaves del cuidado\nMichel Rojkind\nPsic. Fabiola Cuevas\nSara Camhaji\nCarpa\n11:30-12:00\nCoffee break\n12:00-13:00\nPanel\nLa ciencia detr\u00e1s de los Hacks para el balance de la glucosa\n- Dra. Elisa Sacal (moderadora)\n- Monsterrat Gonz\u00e1lez\n- Dra. Gladys Sastre\n- Pamela Berrondo\nCarpa\n13:00-14:00\nMesas de Discusion\nPor definir 10 mesas de discusion\nPor definir 10 mesas de discusion\nPor Definir\n14:00 - 16:00\nCOMIDA\n16:00 - 16:30\nConferencia magistral\n\"The science of psychedelic medicine\"\nDr. Brad Jacobs\nCarpa\n16:30 - 17:00\nPanel\n\u201cPanel de medicina Psicod\u00e9lica\u201d\nPaola Ambrosi\nJoyce Braverman\nCarpa\n17:00-18:00\nPanel\nCiclos: Tierra, Astros, Cultura, Cuerpo\n- Erica Valencia (Moderadora)\n- Federico Llamas\n- Lupe Latap\u00ed\n- Francisco Bonilla\nCarpa\n18:00 - 18:30\nFeria del Libro\n18:30-20:00\nTalleres\nCoherencia del Coraz\u00f3n: Heart Math\nHipnolab\nBreathLab\nReconfigurar tu cuerpo energ\u00e9tico y material\nPostura: M\u00e1s all\u00e1 de estirar la espalda\nMariana Barrag\u00e1n\nCamila Healing\nJuan Pablo \u00c1lvarez & Travis Steffens\nTatiana Solana\nAlan Abruch\nPor Definir\n20:00-22:00\nPOR DEFINIR\n7:00 - 8:00\nEjercicio\nWild Flow\nWaldemar Franco\nHotel Rodavento\n7:30 - 8:30\nEjercicio\nCaminata Apreciativa en el Bosque\nUMA\nUMA\n8:30 - 9:30\nDESAYUNO\n9:30-10:30\nConferencia Magistral\nIntensidad Metab\u00f3lica y Longevidad\nErnesto Prieto Gratac\u00f3s\nCarpa\n10:30-11:30\nPanel\nSanando el enigma interior: Restableciendo el sistema nervioso, v\u00ednculos y narrativas internas\n- Sary Galico (moderadora)\n- Marcela Escalera\n- Marco Ratti\n- Ivy Talam\u00e1s\nCarpa\n11.30-11:50\nBreak\n11:50-12:10\nPower Talk\nMoviendo la Medicina de Estilo de Vida en M\u00e9xico\nConsejo AMMEV\nCarpa\n12:10-12:30\nPower Talk\nSalirnos de las Modas de Salud\nPaola Ambrosi\nCarpa\n12:30-13:30\nTalleres\nSanando la memoria de trauma en tu cuerpo\nXOXO: coreograf\u00edas del cuidado\nCan-Ser / Cam-Ser. Cambiemos el miedo por vida y el c\u00e1ncer por camino del Ser\n\u00bfC\u00f3mo dise\u00f1ar un programa de transformaci\u00f3n en salud? (taller en ingl\u00e9s)\nFabiola Cuevas\nSara Camhaji\nDra. Maril\u00ed Leopold\nEric Edmeades\nPor Definir\n13:30-14:30\nConferencia Magistral\nThe Hormonal Reset (conferencia en Ingl\u00e9s)\nDra. Sara Gottfried\nCarpa\n14:30-14:45\nCeremonia de Cierre\nCarpa\n14:45-16:00\nCOMIDA\n(50 min)\nPrograma en constante co-creaci\u00f3n\nSujeto a cambios.", "language": null, "image": "http://static1.squarespace.com/static/60f1dfbc89b39852ad1ff6e6/t/64e3fb4bfe58fc1058a459c7/1692662608736/boleto-ya-a-la-venta.png?format=1500w", "pagetype": "website", "links": ["/cart", "#page", "/", "/", "/ammev-2022", "/congreso-2022", "/speakers-2022", "/programa-2023", "/partners-2022", "/boletos-1", "/faq-2022", "/contacto-2022", "/2022", "/s/PagWeb2do-Congreso-ammev2022_compressed.pdf", "/b3906dae-2a02-4415-a2cf-56f4a5ee9f00", "/congreso-ammev-2023", "/", "/", "/ammev-2022", "/congreso-2022", "/speakers-2022", "/programa-2023", "/partners-2022", "/boletos-1", "/faq-2022", "/contacto-2022", "/2022", "/s/PagWeb2do-Congreso-ammev2022_compressed.pdf", "/b3906dae-2a02-4415-a2cf-56f4a5ee9f00", "/congreso-ammev-2023", "/", "/ammev-2022", "/congreso-2022", "/speakers-2022", "/programa-2023", "/partners-2022", "/boletos-1", "/faq-2022", "/contacto-2022", "/2022", "/", "/s/PagWeb2do-Congreso-ammev2022_compressed.pdf", "/b3906dae-2a02-4415-a2cf-56f4a5ee9f00", "/congreso-ammev-2023", "#", "/boletos-1", "mailto:atencion@ammev.org?subject=%2B%20Info%20Congreso%20AMMEV%202021", "https://ammev.org", "https://www.facebook.com/ammevmx", "https://www.instagram.com/ammev_org/", "https://www.linkedin.com/company/ammev"]}