{"title": "Valencia le declara la guerra a la homeopat\u00eda \u2013 Solidaridad Intergeneracional", "author": "Solidaridad Intergeneracional", "url": "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/valencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia/", "hostname": "solidaridadintergeneracional.es", "description": "La Generalitat Valenciana proh\u00edbe la promoci\u00f3n y publicidad de la homeopat\u00eda y otras pseudociencias en cualquiera de sus centros de salud. Tambi\u00e9n le pide al Gobierno central retirar el reconocimiento de la homeopat\u00eda como medicamento.", "sitename": "Solidaridad Intergeneracional", "date": "2017-08-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "08 Ago Valencia le declara la guerra a la homeopat\u00eda\n[Noticias Bolet\u00edn](https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/noticiasboletin/), [Noticias de interes Pre 2019](https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/noticias-interes-web/noticiasdeinterespre2019/)\nLa Generalitat Valenciana proh\u00edbe la promoci\u00f3n y publicidad de la homeopat\u00eda y otras pseudociencias en cualquiera de sus centros de salud. Tambi\u00e9n le pide al Gobierno central retirar el reconocimiento de la homeopat\u00eda como medicamento.\nD. A.\nFuerte ofensiva en contra de las pseudociencias por parte de la Generalitat Valenciana. La consellera Carmen Mont\u00f3n ha enviado una instrucci\u00f3n a todos los departamentos de salud recordando que la homeopat\u00eda est\u00e1 excluida de la cartera de servicios del Sistema Nacional de Salud.\nEn rueda de prensa ha anunciado varias medidas en contra de este tipo de pr\u00e1cticas y record\u00f3 que las buenas pr\u00e1cticas m\u00e9dicas est\u00e1n ligadas a la evidencia cient\u00edfica:\n\u00abLa buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica est\u00e1 ligada a la evidencia cient\u00edfica. Desde la Administraci\u00f3n debemos diferenciar claramente entre los productos que cuentan con un respaldo de medicina basada en la evidencia respecto a todos aquellos productos y pr\u00e1cticas que no han demostrado su eficiencia.\u00bb\nTambi\u00e9n ha prohibido la promoci\u00f3n, presencia y publicidad dentro de centros sanitarios p\u00fablicos de las siguientes pr\u00e1cticas:\nMedicina naturista\nNaturopat\u00eda\nMedicina tradicional china\nAcupuntura\nAyurveda\nFitoterapia\nTerapia nutricional o los tratamientos con vitaminas.\nOsteopat\u00eda\nQuiropraxia\nQuiromasaje\nDrenaje linf\u00e1tico\nReflexolog\u00eda\nShiatsu\nAromaterapia\nT\u00e9cnicas de la mente y el cuerpo\nYoga\nMeditaci\u00f3n\nOraci\u00f3n\nKinesiolog\u00eda\nHipnoterapia\nSofronizaci\u00f3n\nArteterapia\nT\u00e9cnicas sobre la base de la energ\u00eda\nQi-Gong\nChi-Kung\nReiki\nTerapia floral\nTerapia biomagn\u00e9tica\nPor \u00faltimo, Carmen Mont\u00f3n ha enviado una carta al Ministerio de Sanidad para solicitar que se retire el reconocimiento de la homeopat\u00eda como medicamento que actualmente se encuentra en el art\u00edculo 50 del texto refundido de la Ley de garant\u00edas y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios.\nEl escrito de la Conselleria de Sanitat dice, entre otras cosas:\n\u00abLa evidencia cient\u00edfica disponible concluye que la homeopat\u00eda no ha aprobado su eficacia en ninguna indicaci\u00f3n o situaci\u00f3n cl\u00ednica concreta y esto se constata en que todos los productos homeop\u00e1ticos se han aprobado sin indicaciones terap\u00e9uticas aprobadas y por tanto no se les ha exigido demostrar su eficiencia terap\u00e9utica. La homeopat\u00eda carece de evidencia cient\u00edfica que justifique su utilizaci\u00f3n cl\u00ednica.\u00bb\nEl texto tambi\u00e9n explica los peligros de la medicina homeop\u00e1tica, sobre todo a aquellos que lo eligen por encima de medicamentos que han demostrado su efecto, poniendo en riesgo el derecho a la salud como derecho fundamental de la persona. As\u00ed mismo, se pide al Gobierno a tramitar ante autoridades europeas la modificaci\u00f3n del art\u00edculo de la directiva 2004/27 del Parlamento Europeo sobre medicamentos de uso humano en donde se hace referencia a la homeopat\u00eda.\n[hipertextual.com/2017/07/valencia-le-declara-guerra-homeopatia](http://hipertextual.com/2017/07/valencia-le-declara-guerra-homeopatia)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.com/E_Familia_", "https://www.facebook.com/SolidaridadIntergeneracional/", "https://www.youtube.com/channel/UCt5BNW3Z7_ACkBDg_6ujXTQ", "https://www.instagram.com/solidaridadintergeneracional/?hl=es", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/", "https://solidaridadintergeneracional.es/", "https://solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es/#fines", "https://solidaridadintergeneracional.es/#quienesomos", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/opinionsi/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/opinionsi/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/galeria-solidaridad-intergeneracional/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/transparencia/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/calidad/", "https://solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es/actuaciones", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/dependencia-estatal/", "https://solidaridadintergeneracional.es/#unacasa", "https://solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es/empleo", "https://solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es/contacto", "https://solidaridadintergeneracional.es/boletin?portal&page=1&limit=5", "https://solidaridadintergeneracional.es/biblioteca", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/buzon-de-sugerencias/", "https://solidaridadintergeneracional.es/#footer", "https://solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es/#fines", "https://solidaridadintergeneracional.es/#quienesomos", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/opinionsi/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/opinionsi/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/galeria-solidaridad-intergeneracional/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/transparencia/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/calidad/", "https://solidaridadintergeneracional.es/actuaciones", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/dependencia-estatal/", "https://solidaridadintergeneracional.es/#unacasa", "https://solidaridadintergeneracional.es/empleo", "https://solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es/contacto", "https://solidaridadintergeneracional.es/boletin?portal&page=1&limit=5", "https://solidaridadintergeneracional.es/biblioteca", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/buzon-de-sugerencias/", "https://solidaridadintergeneracional.es/#footer", "#", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/noticiasboletin/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/noticias-interes-web/noticiasdeinterespre2019/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/author/admin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "#", "#", "http://hipertextual.com/2017/07/valencia-le-declara-guerra-homeopatia", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&t=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa", "http://twitter.com/share?text=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa&url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&via=E_Familia_", "https://bufferapp.com/add?url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&title=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa", "#", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa&body=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&ui=2&tf=1", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&title=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/galeria-social-solidaridad-intergeneracional-2/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/category/noticias-lafamiliaxqsi/", "https://efamilia.es/contacto", "https://solidaridadintergeneracional.es/actuaciones", "https://solidaridadintergeneracional.es/empleo", "mailto:info@solidaridadintergeneracional.es", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/accesibilidad/", "https://www.imserso.es/imserso_01/index.htm", "http://www.coag.org/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/politica-de-privacidad/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/aviso-legal/", "https://solidaridadintergeneracional.es/wp/cookies/", "https://twitter.com/E_Familia_", "https://www.youtube.com/channel/UCt5BNW3Z7_ACkBDg_6ujXTQ", "https://www.instagram.com/solidaridadintergeneracional/?hl=es", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&t=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa", "http://twitter.com/share?text=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa&url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&via=E_Familia_", "https://bufferapp.com/add?url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&title=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa", "#", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa&body=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&ui=2&tf=1", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&title=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&t=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa", "http://twitter.com/share?text=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa&url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&via=E_Familia_", "https://bufferapp.com/add?url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&title=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa", "#", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa&body=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&ui=2&tf=1", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fsolidaridadintergeneracional.es%2Fwp%2Fvalencia-le-declara-la-guerra-a-la-homeopatia%2F&title=Valencia%20le%20declara%20la%20guerra%20a%20la%20homeopat%C3%ADa"]}