{"title": "Alcaraz y Djokovic visitan en Kazajist\u00e1n un centro de ni\u00f1os con autismo", "author": "Carlos Molins", "url": "https://www.puntodebreak.com/2022/10/03/alcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo", "hostname": "puntodebreak.com", "description": "El tenista espa\u00f1ol Carlos Alcaraz y el serbio Novak Djokovic ten\u00edan una sonrisa en su rostro este lunes en Astana y no ten\u00eda nada que...", "sitename": "PuntodeBreak", "date": "2022-10-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alcaraz y Djokovic visitan en Kazajist\u00e1n un centro de ni\u00f1os con autismo\nEl tenista espa\u00f1ol Carlos Alcaraz y el serbio Novak Djokovic ten\u00edan una sonrisa en su rostro este lunes en Astana y no ten\u00eda nada que ver con ganar un partido de tenis ni mucho menos. Ambos visitaron un centro para personas autistas en la capital de Kazajist\u00e1n, un d\u00eda despu\u00e9s de que otros tenistas como Medvedev o Aliassime pasaran por all\u00ed. Ambos presentaron regalos a los ni\u00f1os y a su vez, recibieron algunos obsequios por parte de los peque\u00f1os, incluidas pinturas recien realizadas por ellos. Bonito gesto de estos dos tenistas que sin duda son muy queridos por todo el mundo.", "language": null, "image": "https://www.puntodebreak.com/files/djoko_3.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/atp", "/wta", "/tenis/us-open-2023", "/tag/rafael-nadal", "/tenis/carlos-alcaraz", "/tag/novak-djokovic", "/tag/roger-federer", "/ver-tenis-online-en-directo", "/archivo", "https://www.puntodebreak.com/listado-autores", "/directorio-de-enlaces", "/marcadores-directo", "/tenis/puntodebreak-tv", "/zapatillas-de-tenis", "/publicidad", "#", "https://www.puntodebreak.com", "https://www.facebook.com/puntodebreak", "https://twitter.com/PuntoDBreak", "https://www.instagram.com/puntodbreak", "https://www.youtube.com/channel/UCX63rwCh9MXXdPJm7xluffA", "https://www.twitch.tv/puntodebreak", "https://www.tiktok.com/@puntodbreak", "whatsapp://send?text=Alcaraz+y+Djokovic+visitan+en+Kazajist%C3%A1n+un+centro+de+ni%C3%B1os+con+autismo+%E2%80%BA%E2%80%BA+https%3A%2F%2Fwww.puntodebreak.com%2F2022%2F10%2F03%2Falcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo%3Futm_source%3Dpuntodebreak%26utm_medium%3Dwhatsapp", "javascript:window.open('https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=644988528990906&display=popup&href=https://www.puntodebreak.com/2022/10/03/alcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo','','menubar=no,toolbar=no,resizable=yes,scrollbars=yes,height=600,width=600');", "javascript:window.open('https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.puntodebreak.com%2F2022%2F10%2F03%2Falcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo&text=Alcaraz y Djokovic visitan en Kazajist\u00e1n un centro de ni\u00f1os con autismo','','menubar=no,toolbar=no,resizable=yes,scrollbars=yes,height=600,width=600');", "https://www.instagram.com/puntodbreak", "https://www.youtube.com/channel/UCX63rwCh9MXXdPJm7xluffA", "https://www.twitch.tv/puntodebreak", "https://www.tiktok.com/@puntodbreak", "/ver-tenis-online-en-directo", "/archivo", "https://www.puntodebreak.com/listado-autores", "/directorio-de-enlaces", "/marcadores-directo", "/tenis/puntodebreak-tv", "/zapatillas-de-tenis", "/publicidad", "/", "https://www.facebook.com/puntodebreak", "https://twitter.com/PuntoDBreak", "https://www.instagram.com/puntodbreak", "https://www.youtube.com/channel/UCX63rwCh9MXXdPJm7xluffA", "https://www.twitch.tv/puntodebreak", "https://www.tiktok.com/@puntodbreak", "whatsapp://send?text=Alcaraz+y+Djokovic+visitan+en+Kazajist%C3%A1n+un+centro+de+ni%C3%B1os+con+autismo+%E2%80%BA%E2%80%BA+https%3A%2F%2Fwww.puntodebreak.com%2F2022%2F10%2F03%2Falcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo%3Futm_source%3Dpuntodebreak%26utm_medium%3Dwhatsapp", "javascript:window.open('https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=644988528990906&display=popup&href=https://www.puntodebreak.com/2022/10/03/alcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo','','menubar=no,toolbar=no,resizable=yes,scrollbars=yes,height=600,width=600');", "javascript:window.open('https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.puntodebreak.com%2F2022%2F10%2F03%2Falcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo&text=Alcaraz y Djokovic visitan en Kazajist\u00e1n un centro de ni\u00f1os con autismo','','menubar=no,toolbar=no,resizable=yes,scrollbars=yes,height=600,width=600');", "https://www.instagram.com/puntodbreak", "https://www.youtube.com/channel/UCX63rwCh9MXXdPJm7xluffA", "https://www.twitch.tv/puntodebreak", "https://www.tiktok.com/@puntodbreak", "/atp", "/wta", "/tenis/us-open-2023", "/tag/rafael-nadal", "/tenis/carlos-alcaraz", "/tag/novak-djokovic", "/tag/roger-federer", "http://mdeport.mediosdeportivos.com/worldwideweb/yreviled/kcilc.php?n=afc2c22d&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "http://mdeport.mediosdeportivos.com/worldwideweb/yreviled/kcilc.php?n=a4341c82&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "/", "#", "/users/carlos-molins", "https://www.puntodebreak.com/2022/10/03/alcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo", "#", "#", "/atp", "/tenis/atp-astana-open-2022", "/tenis/carlos-alcaraz", "/tag/novak-djokovic", "#", "#", "/users/carlos-molins", "/users/carlos-molins", "https://twitter.com/@carlitos_molins", "http://puntodebreak.disqus.com/?url=https%3A%2F%2Fwww.puntodebreak.com%2F2022%2F10%2F03%2Falcaraz-djokovic-visitan-kazajistan-centro-ninos-autismo", "https://www.puntodebreak.com/2022/10/28/calendario-atp-temporada-2023", "https://www.puntodebreak.com/2022/11/16/wta-presenta-calendario-2023-septiembre", "https://mdeport.mediosdeportivos.com/worldwideweb/yreviled/kcilc.php?n=aa438f27&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "https://mdeport.mediosdeportivos.com/worldwideweb/yreviled/kcilc.php?n=ab240810&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "/2023/09/22/roger-federer-traves-rivales", "/2023/09/22/kenin-celebra-vuelta-unico-he-hecho-esforzarme", "/2023/09/22/wta-guadalajara-2023-garcia-vuelva-azarenka", "https://www.puntodebreak.com/2023/09/22/wta-guadalajara-2023-garcia-vuelva-azarenka", "/2023/09/22/kenin-reacciona-rapidamente-despiste-leylah", "https://www.puntodebreak.com/2023/09/22/kenin-reacciona-rapidamente-despiste-leylah", "/2023/09/21/cincuenta-anos-batalla-sexos-no-trata-tenis-cambio-social", "/2023/09/21/laver-cup-2023-orden-juego-viernes-22-septiembre-debuta-davidovich", "https://www.puntodebreak.com/2023/09/21/laver-cup-2023-orden-juego-viernes-22-septiembre-debuta-davidovich", "/2023/09/21/alcaraz-vuelve-entrenos-gira-asiatica-mira", "https://www.puntodebreak.com/2023/09/21/alcaraz-vuelve-entrenos-gira-asiatica-mira", "/2023/09/21/murray-djokovic-fisicamente-36-anos-impresionante", "/", "/aviso-legal.html", "/contacto.html", "https://mdeport.mediosdeportivos.com/worldwideweb/yreviled/kcilc.php?n=a3619059&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "https://mdeport.mediosdeportivos.com/worldwideweb/yreviled/kcilc.php?n=a0a96326&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE"]}