{"title": "Una vacuna contra el c\u00e1ncer de mama, probada con \u00e9xito en un primer ensayo", "author": "EP Madrid", "url": "https://www.laopiniondezamora.es/salud/2014/12/09/vacuna-cancer-mama-probada-exito-1027708.html", "hostname": "laopiniondezamora.es", "description": "Cada a\u00f1o se detectan en Espa\u00f1a entre 20.000 y 22.000 nuevos casos de esta enfermedad, cuya tasa de supervivencia es de entre el 85 y el 90%", "sitename": "La Opini\u00f3n de Zamora", "date": "2014-12-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cada a\u00f1o se detectan en Espa\u00f1a entre 20.000 y 22.000 nuevos casos de c\u00e1ncer de mama, y, actualmente, las tasas de supervivencia despu\u00e9s de cinco a\u00f1os son de entre el 85 y 90 por ciento. Para mejorar estos porcentajes, investigadores norteamericanos trabajan en una vacuna contra el c\u00e1ncer de mama que se muestra prometedora en un peque\u00f1o ensayo cl\u00ednico.\nInvestigadores de la Escuela de Medicina de la Universidad de Washington en St. Louis, Estados Unidos, han desarrollado una vacuna que es segura en pacientes con c\u00e1ncer de mama metast\u00e1sico, seg\u00fan indican los resultados de un ensayo cl\u00ednico temprano. La evidencia preliminar tambi\u00e9n sugiere que la vacuna prepara el sistema inmunol\u00f3gico de los pacientes para atacar las c\u00e9lulas tumorales y ayuda a frenar la progresi\u00f3n del c\u00e1ncer.\nLa nueva vacuna, cuya eficiencia se detalla en un art\u00edculo en 'Clinical Cancer Research', hace que el sistema inmunol\u00f3gico del cuerpo se dirija a una prote\u00edna llamada mamaglobina-A, que se encuentra casi exclusivamente en el tejido mamario. El papel de la prote\u00edna en el tejido sano no est\u00e1 claro, pero los tumores de mama expresan niveles anormalmente altos, seg\u00fan investigaciones anteriores.\n\"Poder dirigirnos a la mamaglobina es emocionante porque se expresa ampliamente en hasta el 80 por ciento de los c\u00e1nceres de mama, pero no en niveles significativos en otros tejidos\", dice el cirujano de c\u00e1ncer de mama y autor principal de este trabajo William E. Gillanders. \"En teor\u00eda, esto significa que podr\u00edamos tratar a un gran n\u00famero de pacientes con c\u00e1ncer de mama con potencialmente menos efectos secundarios\", se\u00f1ala este profesor de Cirug\u00eda.\n\"Tambi\u00e9n es emocionante ver el progreso de este trabajo de identificar la importancia de mamaglobina-A para dise\u00f1ar un agente terap\u00e9utico, fabricarlo y d\u00e1rselo a los pacientes, todo ello por los investigadores de la Universidad de Washington\", agrega.\nLa vacuna prepara un tipo de gl\u00f3bulo blanco, parte del sistema inmune adaptativo del cuerpo, para buscar y destruir las c\u00e9lulas con la prote\u00edna mamaglobina-A. En la peque\u00f1a proporci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer de mama cuyos tumores no producen mamaglobina-A, esta vacuna no ser\u00eda eficaz.\nEn el ensayo de fase 1 dise\u00f1ado principalmente para evular la seguridad de la vacuna, se vacun\u00f3 a 14 pacientes con c\u00e1ncer de mama metast\u00e1sico que expresan mamaglobina-A. Seg\u00fan los autores, los pacientes experimentaron pocos efectos secundarios, con ocho eventos clasificados como leves o moderados, como erupci\u00f3n cut\u00e1nea, dolor en el sitio de la vacuna y s\u00edntomas gripales leves, pero sin efectos secundarios graves o potencialmente mortales.\nAdem\u00e1s, la evidencia preliminar indica que la vacuna redujo la progresi\u00f3n del c\u00e1ncer, incluso en pacientes que tienden a poseer un sistema inmunol\u00f3gico menos potente debido a su enfermedad avanzada y la exposici\u00f3n a la quimioterapia.\n\"A pesar de los sistemas inmunes debilitados en estos pacientes, observamos una respuesta biol\u00f3gica a la vacuna durante el an\u00e1lisis de las c\u00e9lulas inmunes en sus muestras de sangre\", se\u00f1ala Gillanders, que trata a pacientes en el Centro de C\u00e1ncer Siteman en el Hospital Jud\u00edo Barnes y la Universidad de Washington, Estados Unidos. \"Eso es muy alentador. Tambi\u00e9n vimos evidencia preliminar de un mejor resultado, con un modesto incremento de la supervivencia libre de progresi\u00f3n durante m\u00e1s tiempo\", a\u00f1ade.\nDe los 14 pacientes que recibieron la vacuna, aproximadamente la mitad no mostr\u00f3 progresi\u00f3n del c\u00e1ncer un a\u00f1o despu\u00e9s, frente a aproximadamente una quinta parte de un grupo de control similar de 12 pacientes no vacunados que no mostr\u00f3 progresi\u00f3n del c\u00e1ncer durante el a\u00f1o de seguimiento. A pesar del peque\u00f1o tama\u00f1o de la muestra, esta diferencia es estad\u00edsticamente significativa.\nSeg\u00fan los resultados de este estudio, Gillanders y sus colegas est\u00e1n planeando un ensayo cl\u00ednico m\u00e1s grande para probar la vacuna en pacientes con c\u00e1ncer de mama reci\u00e9n diagnosticados, que, en teor\u00eda, deber\u00eda tener un sistema inmunol\u00f3gico m\u00e1s robusto que los pacientes que ya han sido sometidos a una intensiva terapia contra el c\u00e1ncer.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/dc9880ba-da19-4485-bf7a-268047710d21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.laopiniondezamora.es/deportes/2023/09/22/plagiado-barca-camiseta-anatomica-zamora-92430350.html", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92441170.html", "https://www.laopiniondezamora.es/comarcas/2023/09/22/tanxugueiras-tocara-zamora-rural-14-92420998.html", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora-ciudad/2023/09/22/parque-provincial-bomberos-zamora-capital-92418312.html", "https://www.laopiniondezamora.es/comarcas/2023/09/22/ministerio-comida-pierde-provincia-zamora-92434187.html", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora/2023/09/21/tiempo-zamora-hoy-jueves-prevision-92365333.html", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora/", "/zamora-ciudad/", "https://www.laopiniondezamora.es/benavente/", "https://www.laopiniondezamora.es/toro/", "https://www.laopiniondezamora.es/comarcas/", "https://www.laopiniondezamora.es/agroalimentacion/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/lonja-de-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/semana-santa/", "/lapizarra/", "https://www.laopiniondezamora.es/125-aniversario/", "/mas-noticias/", "https://www.laopiniondezamora.es/castilla-leon/", "https://www.laopiniondezamora.es/nacional/", "https://www.laopiniondezamora.es/internacional/", "https://www.laopiniondezamora.es/sociedad/", "https://www.laopiniondezamora.es/tendencias21/", "https://www.laopiniondezamora.es/medio-ambiente/", "https://www.laopiniondezamora.es/educar-es-todo/", "https://www.laopiniondezamora.es/elecciones/generales/", "https://www.laopiniondezamora.es/deportes/", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora-cf/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/futbol/", "https://www.laopiniondezamora.es/cd-zamarat/", "https://www.laopiniondezamora.es/baloncesto/", "https://www.laopiniondezamora.es/deportes/balonmano-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/cb-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/formula-1/", "https://www.laopiniondezamora.es/motogp/", "https://www.laopiniondezamora.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.laopiniondezamora.es/finanzas-personales/", "https://www.laopiniondezamora.es/vivienda-en-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/empleo-en-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/opinion/", "https://www.laopiniondezamora.es/autores/luis-miguel-de-dios.html", "https://www.laopiniondezamora.es/autores/jose-manuel-del-barrio.html", "https://www.laopiniondezamora.es/autores/rafael-monje.html", "https://www.laopiniondezamora.es/autores/agustin-ferrero.html", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/tribunales/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/investigacion/", "https://www.laopiniondezamora.es/violencia-de-genero/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.laopiniondezamora.es/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/cine/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/teatro/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/agenda/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/mascotas/", "https://www.laopiniondezamora.es/motor/", "http://www.compramejor.es/", "https://www.laopiniondezamora.es/buscando-respuestas/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/cine/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/tv/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/hosteleria/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/gastronomia/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/agenda/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/planes/", "/videos/", "/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/zamora", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/zamora/?r=&idz=0049", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/zamora/?r=&idz=0049", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-zamora", "https://tiempo.laopiniondezamora.es/", "/newsletters/", "https://kiosco.laopiniondezamora.es/", "/sorteos/", "https://www.laopiniondezamora.es/calendario/laboral/zamora/", "/blogs/", "/hemeroteca/", "/rss.html", "/lo-ultimo/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "/localizacion/", "https://www.facebook.com/opiniondezamora/", "https://twitter.com/@opiniondezamora", "https://www.instagram.com/laopiniondezamora", "https://www.linkedin.com/company/la-opini\u00f3n-el-correo-de-zamora/", "https://micuenta.laopiniondezamora.es/tp/login", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora/", "/zamora-ciudad/", "https://www.laopiniondezamora.es/benavente/", "https://www.laopiniondezamora.es/toro/", "https://www.laopiniondezamora.es/comarcas/", "https://www.laopiniondezamora.es/agroalimentacion/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/lonja-de-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/semana-santa/", "/lapizarra/", "https://www.laopiniondezamora.es/125-aniversario/", "/mas-noticias/", "https://www.laopiniondezamora.es/castilla-leon/", "https://www.laopiniondezamora.es/nacional/", "https://www.laopiniondezamora.es/internacional/", "https://www.laopiniondezamora.es/sociedad/", "https://www.laopiniondezamora.es/tendencias21/", "https://www.laopiniondezamora.es/medio-ambiente/", "https://www.laopiniondezamora.es/educar-es-todo/", "https://www.laopiniondezamora.es/elecciones/generales/", "https://www.laopiniondezamora.es/deportes/", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora-cf/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/futbol/", "https://www.laopiniondezamora.es/cd-zamarat/", "https://www.laopiniondezamora.es/baloncesto/", "https://www.laopiniondezamora.es/deportes/balonmano-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/cb-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/formula-1/", "https://www.laopiniondezamora.es/motogp/", "https://www.laopiniondezamora.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.laopiniondezamora.es/finanzas-personales/", "https://www.laopiniondezamora.es/vivienda-en-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/empleo-en-zamora/", "https://www.laopiniondezamora.es/opinion/", "https://www.laopiniondezamora.es/autores/luis-miguel-de-dios.html", "https://www.laopiniondezamora.es/autores/jose-manuel-del-barrio.html", "https://www.laopiniondezamora.es/autores/rafael-monje.html", "https://www.laopiniondezamora.es/autores/agustin-ferrero.html", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/tribunales/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/investigacion/", "https://www.laopiniondezamora.es/violencia-de-genero/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.laopiniondezamora.es/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/cine/", "https://www.laopiniondezamora.es/tags/teatro/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/agenda/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/mascotas/", "https://www.laopiniondezamora.es/motor/", "http://www.compramejor.es/", "https://www.laopiniondezamora.es/buscando-respuestas/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/cine/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/tv/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/hosteleria/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/gastronomia/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/agenda/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/planes/", "/videos/", "/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/zamora", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/zamora/?r=&idz=0049", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/zamora/?r=&idz=0049", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-zamora", "https://tiempo.laopiniondezamora.es/", "/newsletters/", "https://kiosco.laopiniondezamora.es/", "/sorteos/", "https://www.laopiniondezamora.es/calendario/laboral/zamora/", "/blogs/", "/hemeroteca/", "/rss.html", "/lo-ultimo/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "/localizacion/", "https://www.facebook.com/opiniondezamora/", "https://twitter.com/@opiniondezamora", "https://www.instagram.com/laopiniondezamora", "https://www.linkedin.com/company/la-opini\u00f3n-el-correo-de-zamora/", "/", "/", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/guia/", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/dietas/", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/fitness/", "https://www.laopiniondezamora.es/videos/vida-equilibrium/", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/cuidamos-tu-salud/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.laopiniondezamora.es/salud/2014/12/09/vacuna-cancer-mama-probada-exito-1027708.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.laopiniondezamora.es/salud/2014/12/09/vacuna-cancer-mama-probada-exito-1027708.html&text=Una%20vacuna%20contra%20el%20c%C3%A1ncer%20de%20mama%2C%20probada%20con%20%C3%A9xito%20en%20un%20primer%20ensayo%20https://www.laopiniondezamora.es/salud/2014/12/09/vacuna-cancer-mama-probada-exito-1027708.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=opiniondezamora", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Una%20vacuna%20contra%20el%20c%C3%A1ncer%20de%20mama%2C%20probada%20con%20%C3%A9xito%20en%20un%20primer%20ensayo&url=https://www.laopiniondezamora.es/salud/2014/12/09/vacuna-cancer-mama-probada-exito-1027708.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Una%20vacuna%20contra%20el%20c%C3%A1ncer%20de%20mama%2C%20probada%20con%20%C3%A9xito%20en%20un%20primer%20ensayo:https://www.laopiniondezamora.es/salud/2014/12/09/vacuna-cancer-mama-probada-exito-1027708.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Una%20vacuna%20contra%20el%20c%C3%A1ncer%20de%20mama%2C%20probada%20con%20%C3%A9xito%20en%20un%20primer%20ensayo&body=https%3A%2F%2Fwww.laopiniondezamora.es%2Fsalud%2F2014%2F12%2F09%2Fvacuna-cancer-mama-probada-exito-1027708.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.laopiniondezamora.es/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-mas-visto/", "/zamora/2023/09/22/son-titulares-hoy-zamora-62400180.html", "/zamora/2023/09/22/agenda-zamora-58055715.html", "/zamora-ciudad/2023/09/22/secretario-empleo-junta-dice-zamora-92414752.html", "/comarcas/2023/09/22/ministerio-comida-pierde-provincia-zamora-92434187.html", "/sucesos/2023/09/22/anciana-muere-hospital-zaragoza-resucita-92413354.html", "/videos/deportes/2023/09/22/xavi-hernandez-confirma-renovacion-sido-92446910.html", "/videos/deportes/", "/videos/deportes/2023/09/22/xavi-hernandez-confirma-renovacion-sido-92446910.html", "https://micuenta.laopiniondezamora.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/videos/cultura/2023/09/22/arranca-71-edicion-festival-cine-92446558.html", "/videos/cultura/", "/videos/cultura/2023/09/22/arranca-71-edicion-festival-cine-92446558.html", "https://micuenta.laopiniondezamora.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/videos/gente/2023/09/22/marta-pombo-disfruta-despedida-soltera-92446377.html", "/videos/gente/", "/videos/gente/2023/09/22/marta-pombo-disfruta-despedida-soltera-92446377.html", "https://micuenta.laopiniondezamora.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/vida-y-estilo/gente/2023/09/22/gabriela-guillen-prefiere-hablar-nueva-92446314.html", "/vida-y-estilo/gente/", "/vida-y-estilo/gente/2023/09/22/gabriela-guillen-prefiere-hablar-nueva-92446314.html", "https://micuenta.laopiniondezamora.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.laopiniondezamora.es/deportes/2023/09/22/plagiado-barca-camiseta-anatomica-zamora-92430350.html", "https://www.laopiniondezamora.es/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92441170.html", "https://www.laopiniondezamora.es/comarcas/2023/09/22/tanxugueiras-tocara-zamora-rural-14-92420998.html", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora-ciudad/2023/09/22/parque-provincial-bomberos-zamora-capital-92418312.html", "https://www.laopiniondezamora.es/comarcas/2023/09/22/ministerio-comida-pierde-provincia-zamora-92434187.html", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora/2023/09/21/tiempo-zamora-hoy-jueves-prevision-92365333.html", "https://www.laopiniondezamora.es/zamora/", "/mas-noticias/", "https://www.laopiniondezamora.es/deportes/", "https://www.laopiniondezamora.es/economia/", "https://www.laopiniondezamora.es/opinion/", "https://www.laopiniondezamora.es/sucesos/", "https://www.laopiniondezamora.es/cultura/", "https://www.laopiniondezamora.es/vida-y-estilo/", "https://www.laopiniondezamora.es/ocio/", "https://www.laopiniondezamora.es/", "/localizacion/", "/newsletters/", "https://www.prensaiberica360.es/nuestras-marcas/papel-y-digital/opinion-de-zamora/", "http://www.becontent.es/", "/rss.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://micuenta.laopiniondezamora.es/protecciondatos?gdprTipo=3&compCookie=1", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}