{"title": "Las pantallas y nuestros ni\u00f1os", "author": null, "url": "https://www.mundonuevo.cl/las-pantallas-y-nuestros-ninos/", "hostname": "mundonuevo.cl", "description": "Las pantallas no solamente influyen decisivamente en la g\u00e9nesis de la hiperactividad y el d\u00e9ficit atencional de nuestros ni\u00f1os, sino que nos ponen frente a la disyuntiva de formar seres humanos que se encaminan hacia su libertad o a formar aut\u00f3matas de la cultura imperante. Carina Vaca Zeller, 2018-04-22 Lo que aqu\u00ed se va exponer\u2026", "sitename": "mundonuevo.cl", "date": "2019-10-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las pantallas no solamente influyen decisivamente en la g\u00e9nesis de la hiperactividad y el d\u00e9ficit atencional de nuestros ni\u00f1os, sino que nos ponen frente a la disyuntiva de formar seres humanos que se encaminan hacia su libertad o a formar aut\u00f3matas de la cultura imperante.\nCarina Vaca Zeller, 2018-04-22\nLo que aqu\u00ed se va exponer no pretende ser un mandato, sino simplemente la descripci\u00f3n de fen\u00f3menos que todos van a reconocer y los pensamientos al respecto (tambi\u00e9n se mencionan muchos estudios, que pueden encontrar citados en forma precisa en\nlos textos originales de la bibliograf\u00eda) y ya habiendo cumplido con la tarea de poner estas cosas en la consciencia, dejarlos en su libertad, con la pregunta \u00bfqu\u00e9 es lo que yo quiero para mis ni\u00f1os y su futuro?\nTodo esto adem\u00e1s con la consciencia de que lo que se pierde en estos a\u00f1os, lo que no se desarrolla, nunca m\u00e1s se puede recuperar con la misma intensidad y profundidad. Por eso los cient\u00edficos hablan de ventanas que por un tiempo se mantienen abiertas para las influencias desde afuera y que despu\u00e9s se cierran.\n\u201cRudolf Steiner ya pronostica todo lo que hoy est\u00e1 pasando. Y no tiene ning\u00fan sentido oponerse a esto, pero si tiene que haber un desarrollo de los seres humanos, que vaya en paralelo que se ponga a la par de esto.\u201d Claro que hay que tener presente la naturaleza del ni\u00f1o, c\u00f3mo \u00e9ste se desarrolla, c\u00f3mo aprende y cu\u00e1l es el efecto del uso de pantallas en cada etapa. Los ni\u00f1os no son peque\u00f1os adultos y de eso se trata este texto.\nEstas son palabras de la Dra Michaela Gloeckler, ex-directora de la Secci\u00f3n M\u00e9dica del Goetheanum (Centro mundial de la Antroposof\u00eda en Suiza): Una pedagog\u00eda de los medios\u2026premia a los medios como un gran logro de la cultura de la humanidad por todo aquello en lo cual nos ayudan. Yo soy una entusiasta usuaria de internet. Si hay suficientes seres humanos libres, entonces internet es grandioso. Pero si hay puros dependientes, adictos a las pantallas, usuarios que dejan las escuelas, entonces internet es un peligro para la vida. Pero es un instrumento genial para el involucramiento de la sociedad civil, para la conciencia global. Tambi\u00e9n s\u00e9 la cantidad de tiempo que uno pierde en esto, pero yo creo que nuestro futuro cultural depende mucho de internet. Pero esta extensi\u00f3n inabarcable, tiene que ser compensada por la m\u00e1xima profundizaci\u00f3n.\nSi bien hay evidencias contundentes sobre el potencial carcinog\u00e9nico de la exposici\u00f3n a los campos electromagn\u00e9ticos, no me enfocar\u00e9 en este da\u00f1o, ya que considero que los temas escogidos son prioritarios en cuanto a los efectos de las pantallas sobre el ser humano global.\nExposici\u00f3n de los ni\u00f1os a las pantallas\nHoy en d\u00eda, la tecnolog\u00eda es una herramienta imprescindible para la humanidad. Hemos llegado a un nivel de desarrollo que, sin la tecnolog\u00eda, no podr\u00eda existir y subsistir. Pero es importante que nosotros la usemos a ella para lograr nuestros fines humanos m\u00e1s altos, que no nos esclavicemos de ella y pasemos a ser un mero engranaje en la pol\u00edtica de libre mercado.\nLos efectos de las pantallas sobre el pensar, sentir, y la voluntad.\nSobre el pensar\nEst\u00e1 demostrado en much\u00edsimos estudios que ver pantallas no favorece el desarrollo intelectual de los ni\u00f1os, ellos tienen peor rendimiento cognitivo en el colegio.\nCuando uno piensa, sin darse cuenta, forma una imagen interior pensante de aquello que tiene como contenido de su conciencia. As\u00ed es como comprendemos. Cuando un ni\u00f1o o adolescente est\u00e1 muy acostumbrado a recibir todo en forma de una imagen perfectamente lograda desde afuera, pierde la pr\u00e1ctica de formar im\u00e1genes propias, por lo tanto no puede entender aunque pueda leer; no puede entender eso que lee sino tiene una imagen desde afuera. Por lo tanto se atrofia la capacidad de pensar. A esto se le llama analfabetismo funcional.\nSobre el sentir\nEn las pantallas se nos hace sentir lo que los productores quieren hacernos sentir, a trav\u00e9s de m\u00fasicas, efectos especiales, zoom, distintos puntos de vista etc. En la medida que nos vamos acostumbrando a estas im\u00e1genes, cada vez nos insensibilizamos m\u00e1s, por lo tanto los est\u00edmulos deben ser m\u00e1s fuertes para despertar nuestra emoci\u00f3n. Con las pantallas por lo tanto, se atrofia la capacidad de sentir. Ya no se es capaz de sentir de una manera sutil porque el sentir suele estar embotado.\nCuando se escucha o se lee una historia, por ejemplo cuando aparece un ser malavado-horrible, uno se lo imagina tan horrible como es capaz de tolerarlo. En las im\u00e1genes de pantallas, se nos impone una imagen que muchas veces no somos capaces de tolerar \u2013 en el mejor de los casos nos tapamos los ojos- para que no nos da\u00f1e. Cuando es una imagen que no hemos sido capaces de \u00abmetabolizar\u00bb, ella \u00abnos persigue\u00bb y no nos la podemos sacar de encima.\nSobre la voluntad\nAl mirar una pantalla, no tenemos que hacer absolutamente nada. Ni siquiera tenemos que acomodar el ojo porque la distancia que nos separa de la pantalla es siempre igual, a pesar de un supuesto cambio en las profundidades que se mira. Est\u00e1 comprobado que las ondas del electroencefalograma al mirar pantallas son parecidas a las que se producen durante el estado de hipnotismo. Se gasta menos calor\u00edas viendo pantallas que durmiendo, esto comprueba el nivel de inactividad tan grande del que somos presos al mirar pantallas. Ya no hace falta esforzarse para nada, tocando la pantalla con un deslizamiento de dedo se logra lo que uno quiere, o al menos la ilusi\u00f3n de lograr lo que uno quiere. En la vida real uno tiene que esforzarse para lograr las cosas. As\u00ed se genera un alto nivel de inactividad y de comodidad. Esto est\u00e1 muy asociado a la alta tasa de obesidad que hay hoy en d\u00eda. Est\u00e1 comprobado que a m\u00e1s horas de pantalla existe mayor \u00edndice de obesidad. Nuestra voluntad, nuestra capacidad de hacer, se atrofia claramente con el uso de las pantallas.\nEsto adem\u00e1s produce un alto \u00edndice de intolerancia a la frustraci\u00f3n. Hoy en d\u00eda los ni\u00f1os ya no est\u00e1n preparados para vencer los obst\u00e1culos y las dificultades de la vida real, donde no todo se resuelve deslizando el dedo. Por lo tanto los ni\u00f1os se frustran y ofuscan si algo no les resulta en el primer intento. Se sabe que una personalidad es m\u00e1s madura, mientras mejor tolere las frustraciones. Debemos preparar a nuestros ni\u00f1os para su vida.\nLa forzada falta de movimiento que se produce frente a la pantalla, con derecho se puede ver como violencia ejercida hacia los ni\u00f1os.\nCon las pantallas, se reciben 24 im\u00e1genes por segundo. Todo eso se sumerge en el inconsciente y genera gran inquietud. Al apagar la pantalla, por el acostumbramiento a recibir ese tipo de est\u00edmulos, se quiere reproducir esta experiencia, pero sin las pantallas (adem\u00e1s con una voluntad debilitada), se va de est\u00edmulo en est\u00edmulo sin poder profundizar en ninguno. Esto es lo que hoy en d\u00eda llamamos d\u00e9ficit atencional con hiperactividad.\nVisi\u00f3n y pantallas\nEl mirar es un proceso activo, en donde los m\u00fasculos oculares fijan distintos puntos de la imagen total, es como que fueran tactando desde diferentes lados, para formar una imagen entera. Al mirar pantallas esto no se puede hacer, ya que los puntos de los que se forma una imagen van cambiando 24 veces por segundo y esto no permite que el observador palpe con sus ojos como lo hace habitualmente con otras im\u00e1genes que no se modifican tan velozmente. La imagen de la pantalla se genera sobre la retina sin activar los habituales movimientos oculares. La pupila se estrecha al mirar pantallas. La amplitud de la pupila no obstante, muestra el grado de actividad cerebral y de vigilia. Cuando se reduce la actividad ocular, est\u00e1 inmovilidad se vierte a todo el cuerpo. Este estancamiento en el movimiento se ve en los ni\u00f1os, que habitualmente muestran gran alegr\u00eda por moverse, que pueden estar incluso horas inm\u00f3viles frente a la pantalla. Esto es lo que Patzlaf llama \u201cla mirada congelada\u201d.\nMovimiento exterior e interior\n\u00abSe sabe que el movimiento, los movimientos f\u00edsicos diestros son los que m\u00e1s estimulan al sistema nervioso. Imag\u00ednense lo que ocurre frente a la pantalla, en que se est\u00e1 todo el tiempo quieto. Tambi\u00e9n es importante que haya movimiento an\u00edmico. Es decir una clase -por ejemplo- tiene que realmente interesar, entusiasmar, emocionar de distintas maneras a los ni\u00f1os. Tiene que producirles realmente movimientos an\u00edmicos, donde ellos est\u00e9n profundamente involucrados en lo que se les ense\u00f1a. Y lo que se aprende que nunca sea aburrido. Ese es el \u00fanico remedio contra la dependencia a las pantallas.\u00bb\n\u00a1No es el contenido lo que m\u00e1s da\u00f1a a los ni\u00f1os!\nPara los adultos es obvio que un contenido agresivo, superficial y con caracter\u00edsticas nefastas no sea beneficioso para los ni\u00f1os, pero lo que no es tan evidente es que lo m\u00e1s da\u00f1ino no es el contenido sino la pantalla en s\u00ed. El da\u00f1ar las tres facultades del alma, es decir el pensar, el sentir y la voluntad humanos es el da\u00f1o m\u00e1s grande que se le puede hacer un ser humano.\nEn el electroencefalograma se ve que, mirando pantallas, las ondas beta de la atenci\u00f3n y de la vigilia disminuyen y aumentan las ondas alfa, que son las que habitualmente aumentan en la oscuridad o con ojos cerrados. Adem\u00e1s, se produce una inmovilidad de los movimientos oculares, disminuye el \u00edndice metab\u00f3lico y disminuye la frecuencia card\u00edaca; por lo tanto, el observador es llevado a un estado de conciencia crepuscular. No es de sorprender que mirando pantallas se gasten menos calor\u00edas que sin hacer nada o durmiendo. \u00a1Hay que imaginarse ese grado de inactividad! Pero para mantener la atenci\u00f3n del observador se realizan distintos cortes en la imagen, iluminaciones exageradas o efectos especiales con la luz o el sonido, movimientos de la c\u00e1mara, zooms, tomas desde distintos puntos de vista, en un intento por mantener despierto al espectador. La voluntad de mirar se entrega a la m\u00e1quina y se imita a una marioneta, con la ilusi\u00f3n de que aqu\u00ed uno mismo es activo. Las t\u00e9cnicas de c\u00e1mara son instrumentos de manipulaci\u00f3n, que no s\u00f3lo generan estr\u00e9s, sino que tambi\u00e9n pueden ser mal usados.\nC\u00f3mo se produce el proceso de conocimiento el ni\u00f1o peque\u00f1o\nEl ni\u00f1o en la primera etapa no aprende con la cabeza sino con el cuerpo completo. El ni\u00f1o no se enfrenta al mundo en forma dualista, con la mente que piensa, registra y asimila. El ni\u00f1o se conecta f\u00edsicamente con las cosas. El ni\u00f1o toma y capta en su consciencia s\u00f3lo aquello, que anteriormente pudo tomar y tocar f\u00edsicamente; \u00e9l entiende reci\u00e9n despu\u00e9s de haber aprendido a pararse y a caminar. Toda experiencia a esa edad es de los sentidos, concreta.\nTodas las experiencias iniciales tienden a conformar nuestro cerebro y nuestra forma de conocer el mundo. Cuando uno conoce desde la experiencia, el pensar, el sentir y la voluntad suelen consonar. Cuando se conoce s\u00f3lo desde la cabeza suele haber despu\u00e9s una contradicci\u00f3n entre lo que se piensa y lo que se siente y lo que se hace por otro lado, ya que el conocimiento no ha permeado al ser humano entero. \u00c9ste es el problema m\u00e1s grande de los seres humanos en la actualidad: la falta de coherencia.\nEn los ni\u00f1os peque\u00f1os por ejemplo si est\u00e1n conociendo un vaso con agua adentro, lo pueden mirar por todos lados lo pueden tocar, pueden sentir su textura, su temperatura, pueden meter el dedo adentro del agua y mojarse, pueden olerlo etc. Cada una de estas experiencias activan v\u00edas nerviosas muy distintas. Todas ellas tienen que integrarse y desde all\u00ed se forma el concepto vaso con agua de una manera muy rica, desde la complejidad de la realidad con sus m\u00faltiples aspectos. Cuando uno conoce un vaso con agua a trav\u00e9s de una pantalla s\u00f3lo se usa un sentido, s\u00f3lo se usa un punto de vista y todos los otros sentidos no son usados. Por lo tanto se usa s\u00f3lo un circuito neuronal y el conocimiento adquirido de esta manera es much\u00edsimo m\u00e1s pobre y plano. As\u00ed se va formando el cerebro de los ni\u00f1os de manera m\u00e1s rica, compleja y v\u00edvida o de una manera plana, pobre, mon\u00f3tona y no acorde a la realidad.\nHasta los tres a\u00f1os de vida, se producen sinapsis neuronales, que si se inhiben, no se pueden desarrollar m\u00e1s en una vida posterior. Hasta el cuarto a\u00f1o de vida se desarrolla la postura erguida, el caminar y la coordinaci\u00f3n de las manos. Hasta el d\u00e9cimo a\u00f1o de vida se desarrolla la motricidad fina de las manos y de los miembros, que deben ser estimulados de m\u00faltiples maneras. Hasta el cuarto a\u00f1o de vida se desarrolla la agudeza visual y la capacidad espacial de percepci\u00f3n, pero el manejo de la musculatura del ojo para mirar reci\u00e9n est\u00e1 plenamente a disposici\u00f3n a los 18 a\u00f1os.\nLos ni\u00f1os deben aprender no s\u00f3lo con la cabeza, sino que tienen que experimentar algo con todo el cuerpo. El mirar una playa con palmeras, despu\u00e9s una gran ciudad de noche, el ni\u00f1o no los puede entender. Su mundo es el espacio de la habitaci\u00f3n en donde se encuentra la pantalla. Se produce una divisi\u00f3n patol\u00f3gica en el proceso de percepci\u00f3n que afecta al desarrollo de su cerebro.\nEl ni\u00f1o hasta los 6-7 a\u00f1os debe aprender imitando. Es decir, movi\u00e9ndose. \u00c9l debe tener seres humanos con comportamientos dignos de ser imitados. El ni\u00f1o peque\u00f1o hace algo, porque lo hace, siente algo y porque siente, se genera un pensamiento al respecto. En el adulto es al rev\u00e9s (idealmente). El adulto comprende algo en su pensamiento, porque lo piensa, lo siente y porque lo siente lo hace. Por eso el tratar de ense\u00f1ar desde la cabeza a un ni\u00f1o peque\u00f1o no es fisiol\u00f3gico y acorde con su desarrollo, m\u00e1s bien va en contra de \u00e9l. \u00a1Los adultos tienen que ense\u00f1ar con el ejemplo! La mejor educaci\u00f3n de un ni\u00f1o peque\u00f1o, se logra mediante la autoeducaci\u00f3n del adulto.\nLos ni\u00f1os peque\u00f1os necesitan ver a adultos haciendo tareas con sentido. Para ellos, tareas con sentido no son estar frente a una pantalla, sino transformar materias, como cocinar, limpiar, trabajar en las plantas, hacer la cama etc\u2026\nLas im\u00e1genes de la pantalla no nos dan una percepci\u00f3n real\nLa pantalla con la tecnolog\u00eda de hoy, la tecnolog\u00eda oled, nos da percepciones ilusorias. Las tecnolog\u00edas de pantallas han evolucionado en el tiempo: primero se us\u00f3 en la TV el tubo de rayos cat\u00f3dicos, luego se produjeron las siguientes tecnolog\u00edas para las pantallas: LCD, LED, Quantum Dot y ahora el OLED.\nEn cualquiera de las \u00faltimas tecnolog\u00edas de pantallas, de lo que se trata es de p\u00edxeles, es decir de puntos sobre una superficie con colores que nos dan la ilusi\u00f3n de una imagen completa. Cuando vemos un movimiento en la pantalla, tanto mis ojos como mi cerebro est\u00e1n siendo enga\u00f1ados y se me da la ilusi\u00f3n de un movimiento. En realidad lo que estoy viendo son muchas im\u00e1genes quietas un modo muy r\u00e1pido una detr\u00e1s de la otra. Se me muestra 24 im\u00e1genes por segundo. Para mis ojos es como si estuviera viendo un objeto en movimiento.\nLa segunda es la ilusi\u00f3n del color. En la tecnolog\u00eda oled cada pixel se divide en tres subpixeles de color rojo, verde y azul, que se prenden de manera independiente y se combinan con distintas intensidades entre s\u00ed. Cuando vemos blanco por ejemplo, en verdad cada pixel tiene al m\u00e1ximo prendido el color rojo, verde y azul. Con la combinaci\u00f3n de diferentes intensidades de cada uno de estos tres colores, se puede generar la ilusi\u00f3n de millones de colores.\nC\u00f3mo relacionar a los ni\u00f1os a las pantallas para que no les haga tan mal\nEn general, los ni\u00f1os si se les ofrece una opci\u00f3n mejor que las pantallas, prefieren esa opci\u00f3n. Eso implica un poco de incomodidad para los padres o cuidadores. Les ruego: \u00a1No dejemos a nuestros ni\u00f1os como con un chupete electr\u00f3nico frente a la pantalla! Sugiero que antes de los tres a\u00f1os los ni\u00f1os no est\u00e9n en contacto con pantallas. Despu\u00e9s hay que tener un contacto que sea lo m\u00e1s medido posible, ya que, si a los ni\u00f1os se los priva totalmente del contacto con las pantallas, cuando ven alguna, se quedan prendados de ella sin poder despegarse, ya que no han desarrollado herramientas propias para poder hacerlo. Si se los deja ver un poco, esto funciona al modo de vacuna. Adem\u00e1s, los ni\u00f1os que ven un poco ya sienten que ven pantallas al igual que los otros ni\u00f1os y que no es un elemento prohibido misterioso, al que ellos no tienen ning\u00fan acceso y los otros ni\u00f1os s\u00ed, \u00ablo cual a la larga puede llevar al ni\u00f1o a ver televisi\u00f3n escondidas, en forma extensa y descontrolada.\u00bb As\u00ed ellos sienten que ven pantallas igual que otros ni\u00f1os, pero no les alcanza a hacer tan mal, porque es por poco tiempo.\nUn acercamiento racional y natural al aparato objetiva el tema televisi\u00f3n para el ni\u00f1o y es al mismo tiempo una preparaci\u00f3n para el uso responsable de este medio para la entrada a la adultez.\nMis sugerencias son (tomando en cuenta la suma del tiempo de todas las pantallas):\n- ni\u00f1os de 3 a 4 a\u00f1os, m\u00e1ximo 15 minutos por d\u00eda\n- ni\u00f1os de 4 a 5 a\u00f1os, m\u00e1ximo 20 minutos por d\u00eda\n- ni\u00f1os de 5 a 6 a\u00f1os, m\u00e1ximo 25 minutos por d\u00eda\n- ni\u00f1os de 6 a 8 a\u00f1os, m\u00e1ximo 30 minutos por d\u00eda\n- ni\u00f1os de 8 a 9 a\u00f1os, m\u00e1ximo 45 minutos por d\u00eda\n- ni\u00f1os de 9 a 11 a\u00f1os, m\u00e1ximo una hora por d\u00eda\n- ni\u00f1os mayores de 11 a\u00f1os, m\u00e1ximo una hora y media por d\u00eda.\nEsto funciona de tal modo que si un ni\u00f1o que puede ver 30 minutos m\u00e1ximo, un d\u00eda vio una pel\u00edcula que dura una hora, entonces se consumi\u00f3 el cr\u00e9dito del d\u00eda siguiente y por lo tanto al d\u00eda siguiente le toca no ver nada de pantallas. Si un d\u00eda no ve pantallas, entonces mucho mejor. Esto no significa que se acumula permiso extra para el d\u00eda siguiente.\n\u00abLos adultos debieran considerar su deber el acompa\u00f1ara el ni\u00f1o cuando este ve televisi\u00f3n, incluso cuando se trata de un programa netamente infantil. Un ni\u00f1o casi siempre tiene preguntas y observaciones que quiere comentar con un adulto. Esto debe ser posible para que las im\u00e1genes no lo abrumen, sino que haya una comprensi\u00f3n de lo visto. Los comentarios de lo que se ve, se van haciendo seg\u00fan la edad del ni\u00f1o. Con un ni\u00f1o de diez a\u00f1os o mayor se puede ver con \u00e9l por ejemplo las noticias o una pel\u00edcula y se puede llevar la atenci\u00f3n a los trucos de los directores para alcanzar ciertos efectos, los sentimientos inconscientes a los cuales apela la propaganda, c\u00f3mo se influencia al espectador con el movimiento de la c\u00e1mara, una m\u00fasica determinada etc. Mientras m\u00e1s observaciones haga el adulto, m\u00e1s conscientemente aprende el ni\u00f1o mayor o adolescente a ver pantallas. Despu\u00e9s de ver la programaci\u00f3n, pueden conversar sobre lo que han visto juntos.\nNuestro cerebro, al igual que un m\u00fasculo, si se lo utiliza se estimula su desarrollo; si no se utiliza, se atrofia. Las sinapsis se transforman continuamente seg\u00fan si se las utiliza o no se las utiliza. Cuanto m\u00e1s superficialmente se trate una materia, menor ser\u00e1 el n\u00famero de sinapsis que se activa en el cerebro, por lo tanto, se aprende menos. Por este motivo los medios digitales e Internet producen un efecto negativo en el aprendizaje. Todo es superficial como experiencia por medio de las pantallas. No hay una experiencia rica y profunda, que realmente deje una huella.\nLos computadores procesan informaciones; las personas que aprenden, tambi\u00e9n (aunque de un modo m\u00e1s complejo). De ah\u00ed se deduce err\u00f3neamente que los ordenadores son estupendas herramientas para el aprendizaje. El aprendizaje presupone un trabajo intelectual aut\u00f3nomo. Cuanto m\u00e1s y sobre todo cuanto m\u00e1s profundamente trabajamos con la mente una materia, tanto mejor la aprendemos. Justamente porque los computadores nos quitan trabajo mental (entre otros), no sirven para un aprendizaje de mayor calidad.\nHay estudios que muestran un efecto comparativo del aprendizaje asistido por el computador versus el aprendizaje sin computador y se muestra que el aprendizaje asistido por computadora, produce un efecto negativo en el rendimiento.\nEs fundamental que los momentos de despertar y de dormirse sean momentos muy cuidados y que no se vea pantalla apenas los ni\u00f1os despiertan o antes de dormir. Este hecho influir\u00e1 decisivamente tanto en la cualidad de su d\u00eda, como en la cualidad de su sue\u00f1o.\nPatzlaf: Una vez desarrolladas las capacidades de creatividad y actividad propia del ni\u00f1o, los padres pueden tomar con calma el hecho de que su hijo vea un poco de televisi\u00f3n en algunas ocasiones. Un ni\u00f1o fortalecido interiormente no se ver\u00e1 da\u00f1ado por esto, sobre todo cuando el adulto lo dosifica bien.\nEvidencias cient\u00edficas de la relaci\u00f3n de las pantallas con el TDAH\nSeg\u00fan una revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica disponible, la exposici\u00f3n en la infancia y adolescencia a la televisi\u00f3n se relaciona con un riesgo elevado de desarrollar problemas de atenci\u00f3n, dificultades escolares, comprensi\u00f3n lectora deficiente y otros trastornos comunicativos, existiendo una relaci\u00f3n directa entre el n\u00famero de horas de exposici\u00f3n con el fracaso acad\u00e9mico; adem\u00e1s el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad ser\u00eda un factor de riesgo de adicci\u00f3n a Internet y juegos, existiendo evidencia sobre la asociaci\u00f3n entre adicci\u00f3n a videojuegos y TDAH. S\u00f3lo un peque\u00f1o n\u00famero de art\u00edculos desacreditaron la asociaci\u00f3n entre la pantalla y los problemas de atenci\u00f3n o trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n hiperactividad. Conclusiones: existe una particular relaci\u00f3n entre el uso excesivo de pantallas y los problemas de atenci\u00f3n y TDAH, consider\u00e1ndose un factor de riesgo para su desarrollo.\nC\u00f3mo manejar el tema de las pantallas en los adolescentes\nSeg\u00fan Patzlaf entre los 15-16 a\u00f1os debiera haber desarrollado el joven la capacidad de criticar lo suficiente, para usar el medio de las pantallas en forma responsable. Si la ni\u00f1ez fue rica en el juego, movimiento, m\u00fasica y fantas\u00eda, im\u00e1genes interiores y experiencias sensoriales, entonces los padres pueden confiar en que su hijo o hija encontrar\u00e1 su propio camino.\nEn la adolescencia en general se cosecha los frutos de lo que se sembr\u00f3 durante la educaci\u00f3n en la ni\u00f1ez. Un adolescente sano debiera estar lleno de ideales, sumido en todo tipo de lecturas, con grandes intereses sociales por ayudar al otro y transformar el mundo; ojal\u00e1 adem\u00e1s supiera tocar bien un instrumento y usara gran parte de su tiempo libre en practicar m\u00fasica. Ser\u00eda deseable que tambi\u00e9n gozase con la actividad f\u00edsica. Los adolescentes que ven mucho tiempo de pantalla por d\u00eda, est\u00e1n muy desmotivados en general, nada les interesa mucho excepto la pantalla, ya no son capaces de leer un libro, les interesa m\u00e1s relacionarse con la gente a trav\u00e9s de las redes sociales que a trav\u00e9s de un contacto personal directo. Est\u00e1 demostrado que tienen peor rendimiento acad\u00e9mico, que tienen mayor \u00edndice de depresi\u00f3n, de adicci\u00f3n a la pantalla entre otras, de trastornos severos del sue\u00f1o y que tienen pocas habilidades sociales. Esto no es un estado transitorio, son las capacidades de la vida que estamos formando para cuando los j\u00f3venes sean adultos y para toda su vida.\nA los adolescentes les importa mucho su libertad. Cuando uno les hace ver que con el consumo excesivo de pantallas no est\u00e1n siendo libres, no est\u00e1n manejando a las pantallas de acuerdo a lo que ellos deciden, sino que est\u00e1n siendo dependientes de ellas y que por lo tanto est\u00e1n perdiendo su libertad, esto les causa repulsi\u00f3n y les produce un despertar.\nAprovechemos las grandes cualidades de la adolescencia: la creatividad, el idealismo, el af\u00e1n generoso transformador hacia el bien y entregu\u00e9mosles a nuestros adolescentes oportunidades para desarrollarse en este sentido, como seres humanos que se encaminan a ser seres productivos, en el mejor sentido de la palabra para este mundo, lo que antes se llamaba hombres de bien. No dejemos que un adolescente se pierda como ser humano y que el mundo pierda la posibilidad de tener un gran ser humano en \u00e9l.\nLa cultura de las pantallas\nHoy todo es diferente a c\u00f3mo era antes y es cierto que los tiempos cambian, pero debemos saber cu\u00e1les cambios son evolutivos y cu\u00e1les nos llevan al decaimiento como humanidad. Por ejemplo el sue\u00f1o es indiscutiblemente un tesoro a cuidar, tambi\u00e9n lo son nuestras capacidades sociales.\nUn estudio hecho con ni\u00f1os entre 8 y 12 a\u00f1os de edad, demostr\u00f3 que el consumo frecuente de redes sociales tiene un influjo desfavorable en las relaciones sociales exitosas. Aquellos que hablaban m\u00e1s directamente con otras personas, tienen m\u00e1s \u00e9xito en sus relaciones sociales.\nQuien ve m\u00e1s v\u00eddeos, quien tiene su propio m\u00f3vil, quien tiene una televisi\u00f3n en su propio cuarto, quien m\u00e1s frecuentemente est\u00e1 en l\u00ednea, esa persona duerme menos. Por el contrario, quien tiene m\u00e1s amistades en el mundo real, duerme m\u00e1s. El hecho de que la utilizaci\u00f3n de los medios digitales est\u00e9 vinculada a una menor cantidad de sue\u00f1o da motivos para preocuparnos por la capacidad de rendimiento mental de la pr\u00f3xima generaci\u00f3n. No s\u00f3lo la cantidad, tambi\u00e9n la cualidad del sue\u00f1o se afecta. A mayor consumo de pantallas se producen m\u00e1s terrores nocturnos, m\u00e1s pesadillas y sue\u00f1o inquieto -no reparador-.\nLa melatonina es la hormona que regula el ciclo sue\u00f1o-vigilia. La luz que emiten las pantallas es muy intensa y directa a los ojos, lo que posterga el inicio de la secreci\u00f3n de melatonina y genera un retraso en el comienzo del sue\u00f1o y produce adem\u00e1s un sue\u00f1o de peor calidad.\nQuien adquiri\u00f3 sus competencias sociales de una manera tradicional, cara a cara, apenas resultar\u00e1 perjudicado por las redes sociales y las utilizar\u00e1 c\u00f3mo utiliza el tel\u00e9fono o el correo electr\u00f3nico personalizado. En cambio, quien apenas tuvo posibilidad de desarrollar una conducta social y de ni\u00f1o o adolescente realiza la mayor parte de sus contactos sociales en internet, posee las condiciones para que su conducta deje mucho que desear. Los estudios m\u00e1s recientes sugieren que las \u00e1reas del cerebro responsables de la conducta social, no se desarrollar\u00e1n normalmente con el uso creciente de pantallas; adem\u00e1s aumenta la soledad, la incapacidad de relacionarse con seres humanos en vivo y el \u00edndice de depresi\u00f3n.\nAdicci\u00f3n las pantallas\nDe la misma manera que ha disminuido el consumo de nicotina, alcohol y otras drogas, la adicci\u00f3n a las pantallas ha aumentado de una manera dram\u00e1tica. A su vez se muestra cada vez m\u00e1s, un gran aislamiento social. Las redes sociales digitales producen contactos de menor calidad y superficiales.\nEn Estados Unidos los adolescentes pasan m\u00e1s tiempo usando los medios digitales, aproximadamente siete horas y media al d\u00eda, que durmiendo, seg\u00fan muestra un estudio llevado a cabo con m\u00e1s de 2000 ni\u00f1os y adolescentes entre los ocho y los 18 a\u00f1os. En Alemania los escolares pasan m\u00e1s tiempo consumiendo medios que en la escuela, casi cuatro horas.\nEn Corea del Sur, por ejemplo, el pa\u00eds con mayor densidad de medios digitales en las escuelas, en el a\u00f1o 2010 el 12% de los escolares eran adictos a internet.\nLa tecnolog\u00eda es tan estimulante que aumenta los niveles de dopamina, el m\u00e1s implicado neurotransmisor del placer en la din\u00e1mica de la adicci\u00f3n.\nEste efecto adictivo es la raz\u00f3n por la que se ha llamado a las pantallas como \u201cla coca\u00edna electr\u00f3nica\u201d.\n\u00abLos cambios sorpresivos se\u00f1alan un peligro posible, por eso el cuerpo reacciona activando sus fuerzas para una posible huida o movimiento para ponerse a salvo. Para tales efectos secreta cortisol y adrenalina. \u00c9ste reflejo se usa por los productores, para que el espectador se mantenga siempre interesado. Ellas se activan delante de la pantalla en cuanto se produce un cambio inesperado en la conducci\u00f3n de la imagen y es m\u00e1s fuerte cuanto m\u00e1s fuerte sea el cambio.\u00bb Uno se acostumbra a la sensaci\u00f3n que deriva de estas hormonas y hay que subir la dosificaci\u00f3n, es decir se aumenta la frecuencia de cambios de im\u00e1genes, se sorprende m\u00e1s frecuentemente al espectador. Entonces las hormonas cortisol y adenalina, solamente pensadas para circunstancias excepcionales, tienen efectos t\u00f3xicos y catab\u00f3licos (de desgaste) y producen en el cuerpo un estado permanente de estr\u00e9s. El estr\u00e9s se sabe hoy en d\u00eda que es la causa principal de muchas enfermedades de la civilizaci\u00f3n moderna.\n\u00bfQu\u00e9 hacer con el ni\u00f1o?\nComo dice Patzlaf \u201cno hay mejor inversi\u00f3n en el futuro de su hijo que leerle o contarle un cuento cada d\u00eda, en vez de dejar ese papel a los medios, cantar con \u00e9l, involucrarlo en las labores diarias, organizar peque\u00f1os juegos de movimiento o trabajos manuales, que el ni\u00f1o puede seguir por s\u00ed mismo. Sin embargo, el adulto no debe malinterpretar su papel como el del animador, que trata de mantener al ni\u00f1o entretenido a trav\u00e9s de acciones sin pausa. De esa forma har\u00eda una especie de televisi\u00f3n en vivo y no estimular\u00eda para nada la actividad propia del ni\u00f1o. Se trata de despertar el impulso natural del ni\u00f1o a la actividad y llevarlo en la direcci\u00f3n correcta. Esto no le exige necesariamente al adulto mucho tiempo, sino un poco de sensibilidad e imaginaci\u00f3n. Una vez en el camino, el ni\u00f1o sabe muy bien entretenerse solo\u201d.\nMensaje a los pap\u00e1s\nLos padres (salvo raras excepciones) quieren lo mejor para sus hijos, eso me consta por mi consulta diaria de pediatr\u00eda. Pero a veces est\u00e1n mal informados con respecto a c\u00f3mo pueden influir ciertos factores en el desarrollo de sus ni\u00f1os o lo saben a medias y no le dan el verdadero peso a las consecuencias que ello pudiera tener -hay una tendencia a pensar que si la mayor\u00eda lo hace no debe ser tan malo-. Al decir que las pantallas da\u00f1an el pensar, el sentir y la voluntad humana se est\u00e1 hablando de un da\u00f1o de palabras mayores para el ser humano. Las pantallas no solamente influyen decisivamente en la g\u00e9nesis de la hiperactividad y el d\u00e9ficit atencional de nuestros ni\u00f1os, sino que nos ponen frente a la disyuntiva de formar seres humanos que se encaminan hacia su libertad o a formar aut\u00f3matas de la cultura imperante.\nPor supuesto que la tecnolog\u00eda ya es parte inherente a nuestra vida cotidiana y la necesitamos. Pero es muy diferente ser un adulto que la utiliza libremente a ser un ni\u00f1o a\u00fan no formado, al cual lo va formando cada experiencia que tiene. Debemos llegar a formar a nuestros ni\u00f1os como seres humanos capaces de ser libres, que hagan uso de la tecnolog\u00eda y no sean usados por ella. El pensamiento tan b\u00e1sico de que a un arbolito tierno hay que ponerle un tutor para que soporte las inclemencias del tiempo, lo tenemos para las plantas y no lo aplicamos a nosotros, seres humanos, que somos mucho m\u00e1s complejos y como seres vivos, somos los que requerimos de cuidados durante m\u00e1s tiempo hasta llegar a la madurez. Una vez que el \u00e1rbol es fuerte, tiene una corteza dura, un tronco firme ya puede resistir inclemencias del tiempo muy duras. Mucho m\u00e1s debemos pensar as\u00ed con nuestros ni\u00f1os.\nComo adultos, tenemos una responsabilidad suprema para los seres humanos en cierne. El mayor desastre ecol\u00f3gico es formar seres humanos que no sean plenamente humanos. Los invito a realizar un acto supremo de amor por este mundo y nuestra evoluci\u00f3n, \u00a1contribuyamos a que nuestros ni\u00f1os se desarrollen su humanidad plena!\nCarina Vaca Zeller es m\u00e9dico pediatra de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica, formada en medicina antropos\u00f3fica.\n[https://carinavacazeller.wixsite.com](https://carinavacazeller.wixsite.com/misitio)", "language": null, "image": "https://www.mundonuevo.cl/wp-content/uploads/2019/10/children-593313_1280.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.facebook.com/RMundoNuevo/?ref=bookmarks", "https://www.instagram.com/revistamundonuevo/", "https://www.youtube.com/channel/UCty3H7QGYWlFzNdkz0iELIA?view_as=subscriber", "https://www.mundonuevo.cl/", "https://www.mundonuevo.cl/articulos/", "https://www.mundonuevo.cl/entrevistas/", "https://www.mundonuevo.cl/reportajes/", "https://www.mundonuevo.cl/notas/", "https://www.mundonuevo.cl/category/meditacion/", "https://www.mundonuevo.cl/calendario-2023/", "https://www.mundonuevo.cl/significado/", "https://www.mundonuevo.cl/preparacion/", "https://www.mundonuevo.cl/delineamiento/", "https://www.mundonuevo.cl/podcasts/", "https://www.mundonuevo.cl/videos/", "https://www.mundonuevo.cl/category/papel-digital/", "https://www.mundonuevo.cl/2020-2/", "https://www.mundonuevo.cl/papel-digital/", "https://www.mundonuevo.cl/2018-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2017-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2016-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2015-2/", "https://www.gaiaesencias.com", "", "", "https://www.mundonuevo.cl/articulos/", "https://www.mundonuevo.cl/entrevistas/", "https://www.mundonuevo.cl/reportajes/", "https://www.mundonuevo.cl/notas/", "https://www.mundonuevo.cl/category/meditacion/", "https://www.mundonuevo.cl/calendario-2023/", "https://www.mundonuevo.cl/significado/", "https://www.mundonuevo.cl/preparacion/", "https://www.mundonuevo.cl/delineamiento/", "https://www.mundonuevo.cl/podcasts/", "https://www.mundonuevo.cl/videos/", "https://www.mundonuevo.cl/category/papel-digital/", "https://www.mundonuevo.cl/2020-2/", "https://www.mundonuevo.cl/papel-digital/", "https://www.mundonuevo.cl/2018-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2017-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2016-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2015-2/", "https://www.gaiaesencias.com", "https://www.mundonuevo.cl/category/articulos/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Flas-pantallas-y-nuestros-ninos%2F&t=Las+pantallas+y+nuestros+ni%C3%B1os", "#", "whatsapp://send?text=Las%20pantallas%20y%20nuestros%20ni\u00f1os%20https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Flas-pantallas-y-nuestros-ninos%2F", "https://carinavacazeller.wixsite.com/misitio", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Flas-pantallas-y-nuestros-ninos%2F&t=Las+pantallas+y+nuestros+ni%C3%B1os", "#", "https://www.mundonuevo.cl/category/articulos/", "https://www.mundonuevo.cl/tag/carina-vaca-zeller/", "https://www.mundonuevo.cl/tag/celular/", "https://www.mundonuevo.cl/tag/ninos/", "https://www.mundonuevo.cl/tag/pantallas/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Flas-pantallas-y-nuestros-ninos%2F&t=Las+pantallas+y+nuestros+ni%C3%B1os", "https://api.whatsapp.com/send?text=Las%20pantallas%20y%20nuestros%20ni%C3%B1os%20-%20https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Flas-pantallas-y-nuestros-ninos%2F", "https://www.mundonuevo.cl/manfred-max-neef-no-se-puede-esperar-cambios-en-la-economia/", "https://www.mundonuevo.cl/alianza-interreligiosa-clima/", "https://www.mundonuevo.cl/emplear-la-gran-invocacion-cada-dia/", "https://www.mundonuevo.cl/emplear-la-gran-invocacion-cada-dia/", "https://www.mundonuevo.cl/la-mujer-antorcha-del-futuro-2023/", "https://www.mundonuevo.cl/la-mujer-antorcha-del-futuro-2023/", "https://www.mundonuevo.cl/el-hijo-divino-y-el-misterio-de-la-consciencia-cristica/", "https://www.mundonuevo.cl/el-hijo-divino-y-el-misterio-de-la-consciencia-cristica/", "https://www.mundonuevo.cl/el-padre-divino-es-la-chispa-viviente-de-la-creacion/", "https://www.mundonuevo.cl/el-padre-divino-es-la-chispa-viviente-de-la-creacion/", "https://www.mundonuevo.cl/dia-mundial-de-la-gran-invocacion/", "https://www.mundonuevo.cl/dia-mundial-de-la-gran-invocacion/", "https://www.mundonuevo.cl/sol-en-geminis-cristo/", "https://www.mundonuevo.cl/sol-en-geminis-cristo/", "https://indd.adobe.com/view/8fca4ecb-05c4-4fdc-9d79-d31eba34b5c0", "https://gaiaesencias.com/categoria/frascos/", "https://mailchi.mp/gaiaesencias.com/esencias_incertidumbre", "https://www.mundonuevo.cl/", "https://www.mundonuevo.cl/", "https://www.mundonuevo.cl/publicidad/", "https://www.mundonuevo.cl/category/en-vitrina/", "https://www.mundonuevo.cl/fechas-de-cierre-y-publicacion/", "https://www.mundonuevo.cl/perfil-del-lector/", "https://www.mundonuevo.cl/publicidad/", "https://www.mundonuevo.cl/distribucion/", "https://www.mundonuevo.cl/caracteristicas-del-medio/", "https://www.mundonuevo.cl/circulacion-comparada/", "https://www.mundonuevo.cl/circulacion-y-trafico-de-internet/", "https://www.mundonuevo.cl/lo-mas-leido/", "https://www.mundonuevo.cl/trabaja-con-nosotros/", "https://www.mundonuevo.cl/quienes-somos/", "https://www.mundonuevo.cl/contacto/", "#"]}