{"title": "El trabajo en equipo entre cuerpo y la mente \u2013 DW \u2013 13/04/2022", "author": null, "url": "https://www.dw.com/es/el-trabajo-en-equipo-entre-cuerpo-y-la-mente/a-61466590", "hostname": "dw.com", "description": "Nuestra mente y nuestro cuerpo interact\u00faan constantemente. Muchas enfermedades, por ejemplo, son provocadas o empeoradas por el estr\u00e9s. La enfermedad, a su vez, influye en nuestras emociones.", "sitename": "Deutsche Welle", "date": "2022-04-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El trabajo en equipo entre cuerpo y la mente\nEsta edici\u00f3n de \"En forma\" examina c\u00f3mo nuestra mente y nuestro cuerpo influyen en la enfermedad y la curaci\u00f3n.\n\u00bfQu\u00e9 es la medicina mente-cuerpo?\nLa medicina mente-cuerpo combina las terapias convencionales con m\u00e9todos de naturopat\u00eda, manejo del estr\u00e9s y ejercicio. Tiene en cuenta la influencia rec\u00edproca entre el cuerpo, la mente y el alma. Se trata de que las personas sigan un estilo de vida que fomente la salud.\n\u00bfC\u00f3mo aliviar el estr\u00e9s?\nEl estr\u00e9s no s\u00f3lo nos pone de mal humor. Se ha demostrado que el estr\u00e9s cr\u00f3nico provoca enfermedades cardi\u00e1cas, dolor de espalda o \u00falceras de est\u00f3mago. T\u00e9cnicas como la relajaci\u00f3n muscular progresiva, el Qigong, o la meditaci\u00f3n pueden reducir el estr\u00e9s de forma eficaz.\nVacaciones en casa\nUn estudio sobre la gente que se va de vacaciones demostr\u00f3 que, por t\u00e9rmino medio, la presi\u00f3n arterial baj\u00f3 un 6%, la calidad del sue\u00f1o mejor\u00f3 un 17% y la capacidad de afrontar el estr\u00e9s mejor\u00f3 un 29%. \u00bfPero qu\u00e9 pasa con las vacaciones en casa? Tambi\u00e9n pueden ser eficaces, si se preparan bien.\n\u00bfC\u00f3mo alimentar el buen humor?\nLas personas que suelen estar de buen humor tienen menos hormonas del estr\u00e9s en la sangre y enferman menos. La alimentaci\u00f3n puede ayudar: los hidratos de carbono complejos, las prote\u00ednas y los \u00e1cidos grasos omega 3 proporcionan al cerebro todo lo que necesita para producir hormonas de la felicidad.\n\u00bfQu\u00e9 estimula el nervio vago?\nEl nervio vago env\u00eda informaci\u00f3n desde el coraz\u00f3n, ri\u00f1ones y \u00f3rganos digestivos al cerebro. Puede reducir la presi\u00f3n arterial, estimular el sistema inmunitario y aumentar la motivaci\u00f3n. Investigadores alemanes han desarrollado un dispositivo el\u00e9ctrico para estimular el nervio vago y aumentar la motivaci\u00f3n.\n\u00bfC\u00f3mo estirar los hombros?\nLa instructora de deporte Aurelia Damann nos muestra c\u00f3mo estirar los m\u00fasculos de los hombros.\nHorarios de emisi\u00f3n:\nDW Espa\u00f1ol\nSA 16.04.2022 \u2013 09:03 UTC\nDO 17.04.2022 \u2013 01:30 UTC\nLU 18.04.2022 \u2013 16:30 UTC\nMA 19.04.2022 - 14:03 UTC\nMI 20.04.2022 \u2013 06:03 UTC\nMI 20.04.2022 \u2013 12:03 UTC\nLa Paz UTC -4 | Buenos Aires UTC -3 | Ciudad de M\u00e9xico UTC -6", "language": null, "image": "https://static.dw.com/image/57909420_6.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["#main-content", "#navigation", "#footer", "/es/actualidad/s-30684", "/es/\u00faltimos-videos/s-64900577", "/es/\u00faltimos-audios/s-64900583", "/es/am\u00e9rica-latina/s-42464457", "/es/norteam\u00e9rica/s-64873418", "/es/europa/s-7563", "/es/alemania/s-7564", "/es/salud/s-64873465", "/es/migraci\u00f3n/s-64873482", "/es/derechos-humanos/s-100196", "/es/ecolog\u00eda/s-7580", "/es/pol\u00edtica/s-6069", "/es/econom\u00eda/s-6070", "/es/cultura/s-7570", "/es/historia/s-12340", "/es/ciencia-y-ecolog\u00eda/s-7577", "/es/deportes/s-7586", "/es/panorama/s-64873630", "/es/live-tv/channel-spanish", "/es/\u00faltimos-audios/s-64900583", "/es/\u00faltimos-videos/s-64900577", "/es/nagorno-karabaj/t-65122386", "/es/ucrania/t-36925922", "/es/salud/s-64873465", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://p.dw.com/p/49uGc%3Fmaca%3Des-Facebook-sharing", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=El%20trabajo%20en%20equipo%20entre%20cuerpo%20y%20la%20mente+https://p.dw.com/p/49uGc%3Fmaca%3Des-Twitter-sharing", "whatsapp://send?text=El%20trabajo%20en%20equipo%20entre%20cuerpo%20y%20la%20mente%20-%20https://p.dw.com/p/49uGc%3Fmaca%3Des-Whatsapp-sharing", "mailto:?body=https://p.dw.com/p/49uGc%3Fmaca%3Des-EMail-sharing&subject=El%20trabajo%20en%20equipo%20entre%20cuerpo%20y%20la%20mente", "https://meneame.net/submit.php?url=https://p.dw.com/p/49uGc%3Fmaca%3Des-Meneame-sharing", "fb-messenger://share/?link=https://p.dw.com/p/49uGc%3Fmaca%3Des-Facebook%20messenger-sharing", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://p.dw.com/p/49uGc%3Fmaca%3Des-linkedin-sharing&title=El%20trabajo%20en%20equipo%20entre%20cuerpo%20y%20la%20mente&source=DW.COM", "sms:?&body=https://p.dw.com/p/49uGc%3Fmaca%3Des-SMS-sharing", "#post-top-story-64426818", "/es/biden-anuncia-usd-325-millones-de-ayuda-para-ucrania/a-66891827", "/es/biden-anuncia-usd-325-millones-de-ayuda-para-ucrania/a-66891827", "#post-high-priority-stories-list-64855183", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/actualidad/s-30684", "https://corporate.dw.com/es/qui\u00e9nes-somos/s-31839", "https://corporate.dw.com/en/press/s-3293", "https://corporate.dw.com/en/gmf/s-43101535", "https://learngerman.dw.com/es/overview", "https://akademie.dw.com/es/inicio/s-54350796", "https://corporate.dw.com/es/suscripci\u00f3n-a-los-boletines/a-15718285", "https://corporate.dw.com/es/recepci\u00f3n/s-7562", "https://corporate.dw.com/es/faq/s-31756", "https://corporate.dw.com/es/contacto/s-31755", "/es/temas-de-la-a-a-la-z/index-es/a", "/es/titulares/headlines-es", "https://corporate.dw.com/es/distribuci\u00f3n/s-31778", "https://corporate.dw.com/en/travel/s-3972", "https://dwadsales.com/", "/es/german-news-service/s-101395", "https://facebook.com/dw.espanol", "https://www.youtube.com/DeutscheWelleEspanol", "https://twitter.com/dw_espanol", "/es/european-union-general-data-protection-regulation-gdpr-valid-may-25-2018/a-64575943", "/es/legal-notice/a-64575946", "/es/accessibility-statement/a-64575955"]}