{"title": "Charla: Dimensi\u00f3n Espiritual del Dinero \u2014 Escuela Aurora", "author": null, "url": "http://www.escuelaaurora.org/registro-charla/charla-dimensin-espiritual-del-dinero", "hostname": "escuelaaurora.org", "description": "El dinero se mueve entre dos partes, es energ\u00eda y lleva consigo la vibraci\u00f3n espiritual que signific\u00f3 ese intercambio. Esta energ\u00eda va mucho m\u00e1s all\u00e1 del billete, existe en funci\u00f3n de los entes, tanto el que entrega el dinero como el que lo recibe y comprende todo lo que represent\u00f3 para ellos las a", "sitename": "Escuela Aurora", "date": "2006-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Charla: Dimensi\u00f3n Espiritual del Dinero\nCharla: Dimensi\u00f3n Espiritual del Dinero\nEl dinero se mueve entre dos partes, es energ\u00eda y lleva consigo la vibraci\u00f3n espiritual que signific\u00f3 ese intercambio. Esta energ\u00eda va mucho m\u00e1s all\u00e1 del billete, existe en funci\u00f3n de los entes, tanto el que entrega el dinero como el que lo recibe y comprende todo lo que represent\u00f3 para ellos las acciones que culminaron en esa transacci\u00f3n. Cada transacci\u00f3n altera nuestras vidas y las vidas de los futuros humanos en el planeta Tierra. La intenci\u00f3n y conciencia que pongamos en nuestras transacciones tiene el potencial para cambiar el mundo. Esta conciencia y perspectiva sobre el dinero, la cual trasciende el billete f\u00edsico y lo eleva a una cualidad de energ\u00eda, movimiento y esp\u00edritu, es de la que nos estar\u00e1 hablando Paul Chaplin en la Charla: Dimensi\u00f3n Espiritual del Dinero: a la Luz de la Antroposof\u00eda. Como parte de esta mirada evolucionada al dinero se trabajar\u00e1 el tema de la fraternidad o confianza que existe en las relaciones econ\u00f3micas y la creaci\u00f3n de nuevas estructuras sociales triformadas basadas en los principios de libertad, igualdad y fraternidad.\nComo parte de la charla se incluir\u00e1 una sesi\u00f3n pr\u00e1ctica para aplicar los principios presentados.\nEspacios limitados. Es necesario reservar para participar.\nCu\u00e1ndo: jueves, 19 de diciembre de 2019\nHora: 6:00PM a 8:30PM (comienzo puntual)\nD\u00f3nde: Escuela Aurora, Viejo San Juan\nAporte: $15.00\nLa reservaci\u00f3n separa su espacio para esta charla. De no poder asisitir a la misma se le puede acreditar el pago de su reservaci\u00f3n a una futura charla, taller o programa de Escuela Aurora.", "language": null, "image": "http://static1.squarespace.com/static/53592425e4b0042efced595f/5dea6a59772746761f3afdbb/5dea6a771bd5ae751b090674/1575758675610/?format=1500w", "pagetype": "product", "links": ["/sobre-nosotros", "/sobrenosotros", "/biografia", "/pedagogiawaldorf", "/escuela-aurora-en-las-noticias", "/facultad", "/nuestros-programas-1", "/escuela-aurora-a-distancia", "/parentandchild", "/preescolar", "/primer-y-segundo-grado-combinado", "/grado1", "/grado-2", "/grado-3", "/grado-4", "/grado-5", "/grado-6", "/grado-7", "/grado-8", "/grupo-de-estudio", "/admisionesfolder", "/admisiones", "/costos", "/solicitud-de-admisin", "/donaciones", "/donacion", "/nuevoespacio", "/contacto", null, "/", null, "/sobrenosotros", "/biografia", "/pedagogiawaldorf", "/escuela-aurora-en-las-noticias", "/facultad", null, "/escuela-aurora-a-distancia", "/parentandchild", "/preescolar", "/primer-y-segundo-grado-combinado", "/grado1", "/grado-2", "/grado-3", "/grado-4", "/grado-5", "/grado-6", "/grado-7", "/grado-8", "/grupo-de-estudio", null, "/admisiones", "/costos", "/solicitud-de-admisin", null, "/donacion", "/nuevoespacio", "/contacto", "mailto:info@escuelaaurora.org", "http://instagram.com/escuelaaurora", "http://facebook.com/escuelaaurora", "mailto:info@escuelaaurora.org", "http://instagram.com/escuelaaurora", "http://facebook.com/escuelaaurora", "/registro-charla"]}