{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "1996-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Distr.GENERAL\nCRC/C/SR.61116 de mayo de 2002\nESPA\u00d1OLOriginal: INGL\u00c9S\nCOMIT\u00c9 DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O\n23\u00ba per\u00edodo de sesiones\nACTA RESUMIDA DE LA 611\u00aa SESI\u00d3N\ncelebrada en el Palacio de las Naciones, Ginebrael mi\u00e9rcoles 26 de enero de 2000, a las 10.00 horas\nPresidente: Sr. DOEK\nSUMARIO\nExamen de los informes presentados por los Estados Partes (continuaci\u00f3n)\nInforme inicial de Sud\u00e1frica (continuaci\u00f3n)\n_____________________\nLa presente acta podr\u00e1 ser objeto de correcciones.\nLas correcciones deber\u00e1n redactarse en uno de los idiomas de trabajo. Dichas correcciones deber\u00e1n presentarse en forma de memorando y, adem\u00e1s, incorporarse en un ejemplar del acta. Las correcciones deber\u00e1n enviarse, dentro del plazo de una semana a partir de la fecha del presente documento, a la Secci\u00f3n de Edici\u00f3n de los Documentos Oficiales, Oficina E.4108, Palacio de las Naciones, Ginebra.\nLas correcciones que se introduzcan en las actas se reunir\u00e1n en un documento \u00fanico que se publicar\u00e1 poco despu\u00e9s de la clausura del per\u00edodo de sesiones.\nGE.00-40548 (S) 140502 160502\nSe declara abierta la sesi\u00f3n a las 10.00 horas.\nEXAMEN DE LOS INFORMES PRESENTADOS POR LOS ESTADOS PARTES (tema 6 de programa) (continuaci\u00f3n)\nInforme inicial de Sud\u00e1frica (CRC/C/51/Add.2) (continuaci\u00f3n) (CRC/C/Q/SAFR/1) (lista de cuestiones; respuestas escritas del Gobierno del Sud\u00e1frica a las preguntas formuladas en la lista de cuestiones (documento sin signatura distribuido en la sala de reuni\u00f3n en ingl\u00e9s \u00fanicamente))\n1.Por invitaci\u00f3n del Presidente, los miembros de la delegaci\u00f3n de Sud\u00e1frica vuelven a tomar asiento a la mesa del Comit\u00e9.\n2.El PRESIDENTE, refiri\u00e9ndose a la lista de cuestiones, invita a la delegaci\u00f3n a que d\u00e9 respuesta a las preguntas que quedaron pendientes en la sesi\u00f3n anterior.\n3.El Sr. PAHAD (Sud\u00e1frica), respondiendo a una pregunta del Presidente, dice que los medios de prensa son de propiedad de dos empresas privadas. Una media docena de corporaciones de radio y televisi\u00f3n son de propiedad privada, y dos de propiedad p\u00fablica. En un intento por modificar las actitudes de los habitantes e inculcarles una cultura de los derechos humanos, su mandato consiste en parte en alentar al Sistema de Comunicaciones e Informaci\u00f3n del Gobierno a que establezca estaciones de radio comunitarias a fin de que haya una comunicaci\u00f3n m\u00e1s directa con el p\u00fablico en general, empresa para la que las autoridades est\u00e1n recibiendo asistencia de la India.\n4.No existe un presupuesto destinado espec\u00edficamente a los ni\u00f1os, y duda de que el Ministro de Hacienda est\u00e9 de acuerdo con la idea. No obstante, su delegaci\u00f3n intentar\u00e1 averiguar cu\u00e1nto se gasta en subsidios alimenticios para los ni\u00f1os y cu\u00e1nto se destina espec\u00edficamente a la educaci\u00f3n infantil. Tambi\u00e9n intentar\u00e1 obtener estad\u00edsticas sobre nutrici\u00f3n infantil. Las organizaciones de base comunitaria de las zonas rurales deber\u00edan contar con mejores servicios, ser utilizadas en forma m\u00e1s eficaz y gozar de una mayor capacidad para cumplir sus tareas b\u00e1sicas.\n5.El Consejo Independiente de Control M\u00e9dico rehus\u00f3 revelar los motivos por los que no se autoriz\u00f3 el empleo de la azidotimidina (AZT) para el tratamiento del VIH/SIDA. Es evidente que se necesitan estudios m\u00e1s detenidos sobre sus efectos secundarios. Adem\u00e1s, se trata de un medicamento caro, y si se lo administrara a los pacientes para luego verse obligados a interrumpir el tratamiento por falta de fondos, se causar\u00eda un da\u00f1o psicol\u00f3gico a aqu\u00e9llos. Por otra parte, el uso del medicamento afectar\u00eda a la lactancia, con las consiguientes dificultades para las madres. En todo caso, el tema no se ha dado por terminado. Se est\u00e1 tratando de descubrir una vacuna eficaz y el Gabinete ha convenido en liberar m\u00e1s fondos para la campa\u00f1a de lucha contra el VIH/SIDA, en colaboraci\u00f3n con el Sistema Gubernamental de Comunicaciones e Informaci\u00f3n.\n6.La Sra. MKHWANAZI-XALUVA (Sud\u00e1frica) refiri\u00e9ndose al desarrollo del ni\u00f1o en la primera infancia, dice que una de las prioridades para el a\u00f1o 2000 es la de aplicar un criterio integrado a la atenci\u00f3n y el desarrollo del ni\u00f1o desde el momento de la concepci\u00f3n hasta\nlos 6 a\u00f1os de edad. Con ello se pretende armonizar las normas aplicables a la acreditaci\u00f3n de los trabajadores en guarder\u00edas en todo el pa\u00eds. No hay cifras relativas a los centros de visitantes, ni tampoco se conoce la ubicaci\u00f3n de todos ellos; esa informaci\u00f3n se averiguar\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses.\n7.Con respecto al principio del inter\u00e9s superior de los ni\u00f1os que prestan declaraci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n de Verdad y Reconciliaci\u00f3n (CVR), las audiencias son privadas y la Comisionada de la CVR a cargo de las audiencias, que es psic\u00f3loga infantil, asesora a los ni\u00f1os antes y despu\u00e9s de que prestan testimonio; las organizaciones no gubernamentales (ONG) tambi\u00e9n prestan asistencia en esa tarea. Hasta el momento no existe una pol\u00edtica sobre las unidades familiares encabezadas por ni\u00f1os. Puede que algunos hu\u00e9rfanos del VIH/SIDA vivan solos, pero en general est\u00e1n bajo el cuidado de la familia ampliada; las autoridades est\u00e1n debatiendo el problema m\u00e1s general de los ni\u00f1os y el VIH/SIDA. Se ha planteado la idea de un defensor que se encargue de los abusos contra los ni\u00f1os, y las autoridades est\u00e1n preparando una estrategia sobre medidas especiales de protecci\u00f3n para los ni\u00f1os mediante la consolidaci\u00f3n de las pol\u00edticas elaboradas por los distintos departamentos, a fin de proporcionar una respuesta amplia y coordinada.\n8.La Sra. SWEPAUL (Sud\u00e1frica) dice que la ciudadan\u00eda se otorga autom\u00e1ticamente a los hijos de nacionales exiliados. En todo caso, la mayor parte de los derechos fundamentales consagrados en la Ley de derechos constitucionales se aplica en pie de igualdad a los sudafricanos y a los que no lo son, entre ellos los refugiados reconocidos, los que buscan asilo y otras personas desplazadas. Normalmente los ni\u00f1os conservan su apellido si los padres vuelven a contraer matrimonio, a menos que una de las partes solicite expresamente otra cosa. La legislaci\u00f3n dispone que los ni\u00f1os mayores de 12 a\u00f1os pueden dar su opini\u00f3n; en cambio, los menores de 12 a\u00f1os necesitan el consentimiento de su tutor. Se han creado tribunales de familia con el objeto de que un solo \u00f3rgano judicial se ocupe de todos los asuntos relacionados con la familia y de facilitar el acceso al sistema judicial. Por ejemplo, los tribunales de magistrados pueden conceder divorcios, los que ya no son de competencia exclusiva del Tribunal Supremo. Ese servicio se har\u00e1 extensivo a las provincias en 2000.\n9.En cuanto a los delitos sexuales, la oradora conviene en que es necesario reducir los abusos secundarios que sufren los ni\u00f1os que deben prestar declaraci\u00f3n ante un tribunal. Las cuestiones de la libertad bajo fianza y la imposici\u00f3n de sentencias se abordan a trav\u00e9s de mecanismos legales, especialmente la Ley de enmienda del procedimiento penal, que prev\u00e9 sentencias m\u00ednimas. Un tribunal que se ocupa de los delitos sexuales y cuenta con fiscales especiales, establecido en 1993 a t\u00edtulo experimental en la regi\u00f3n occidental de la provincia de El Cabo, ha sido declarado satisfactorio en un estudio de una ONG. Actualmente un grupo de trabajo del Ministerio de Justicia es el encargado de establecer ese tipo de tribunales en esa zona. La independencia de los fiscales est\u00e1 garantizada por la Oficina de la Direcci\u00f3n Nacional de Juicios P\u00fablicos, que tiene una unidad especial dedicada a los delitos sexuales y que imparte capacitaci\u00f3n a los fiscales. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales, el Instituto de Justicia del Ministerio de Justicia imparte capacitaci\u00f3n multidisciplinaria al personal judicial. Los padres que no pueden pagar pensi\u00f3n alimenticia reciben asistencia social del Gobierno en virtud de la Ley de enmienda de la legislaci\u00f3n de bienestar, de 1\u00ba de abril de 1998.\n10.La Sra. PIENAAR (Sud\u00e1frica) dice que su pa\u00eds es Parte en la Convenci\u00f3n contra la Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes y que en breve presentar\u00e1 un informe al Comit\u00e9 contra la Tortura. Su pa\u00eds tambi\u00e9n integra el Grupo de Trabajo de las Naciones Unidas sobre el proyecto de protocolo facultativo de la Convenci\u00f3n contra la Tortura. Una vez que se apruebe el protocolo, el Grupo de Trabajo llevar\u00e1 a cabo una misi\u00f3n de inspecci\u00f3n en Sud\u00e1frica. El C\u00f3digo de Conducta de la Comunidad de Desarrollo de \u00c1frica Meridional se aplica a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Sud\u00e1frica, con asistencia de una ONG de derechos humanos, la Asociaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Tortura. Esos \u00f3rganos se reunir\u00e1n en breve con el Servicio de Polic\u00eda de Sud\u00e1frica, que tiene mucho inter\u00e9s en mejorar su imagen, para tratar los aspectos relacionados con la tortura. La funci\u00f3n de aplicaci\u00f3n de la ley de la fuerza de polic\u00eda se ha ampliado a la prestaci\u00f3n de servicios comunitarios; de all\u00ed su nombre. La Direcci\u00f3n Independiente de Quejas se ocupa de todas las quejas presentadas contra la polic\u00eda, y en todo el pa\u00eds se dictan cursos pr\u00e1cticos para sensibilizar a los miembros del servicio de polic\u00eda respecto de los derechos humanos y las cuestiones relativas a los ni\u00f1os.\n11.La Sra. DAVIDS (Sud\u00e1frica) se\u00f1ala que la adopci\u00f3n es una soluci\u00f3n permanente fuera del hogar. En el caso de que fracase un acuerdo de adopci\u00f3n, los ni\u00f1os gozan del mismo derecho a quejarse a un organismo de bienestar que los dem\u00e1s, y las medidas necesarias se adoptan en virtud de la Ley de atenci\u00f3n del ni\u00f1o. En lo que respecta a la selecci\u00f3n de los hogares de guarda, se han establecido normas m\u00ednimas, as\u00ed como programas de evaluaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. Los programas abarcan lo que significa la atenci\u00f3n en hogares de guarda, el acceso a los padres biol\u00f3gicos, y los procesos legales que el sistema supone. Actualmente el sistema est\u00e1 siendo examinado por todos los sectores, con la activa participaci\u00f3n de las autoridades y las organizaciones no gubernamentales. El proceso de selecci\u00f3n de la familia est\u00e1 en estudio, con vistas a armonizarlo con la Constituci\u00f3n.\n12.La tasa de fracasos de las colocaciones en hogares de guarda sigue siendo elevada, pero se est\u00e1 tratando de reducirla mediante una evaluaci\u00f3n de los riesgos del ni\u00f1o y de la familia de guarda en perspectiva. A ese efecto, se re\u00fanen datos detallados sobre la familia y se adopta un enfoque basado en los derechos del ni\u00f1o.\n13.Las colocaciones en hogares de guarda se revisan cada dos a\u00f1os antes de prorrogarlas. Si no se llega a acuerdo sobre la pr\u00f3rroga, un grupo de diagn\u00f3stico m\u00faltiple, en el que est\u00e1n representados los padres naturales de los ni\u00f1os, estudia el caso. Si nuevamente se llega a un punto muerto, cualquiera de las partes puede pedir un dictamen del Tribunal Supremo. Se proporcionan ingresos para los ni\u00f1os menores de 7 a\u00f1os de conformidad con el sistema de subsidios para pensi\u00f3n alimenticia. \u00c9ste ha estado en funcionamiento durante los dos \u00faltimos a\u00f1os y actualmente est\u00e1 sometido a revisi\u00f3n en relaci\u00f3n con el plan de diez puntos del Ministerio de Bienestar para servicios sociales.\n14.El Sr. VIVIERS (Sud\u00e1frica), respondiendo a una pregunta sobre la suerte que corren los ni\u00f1os despu\u00e9s de que se desintegra la familia como resultado del apartheid, dice que el principio b\u00e1sico en que se funda la Ley de atenci\u00f3n del ni\u00f1o es el de mantener a los ni\u00f1os en la familia como primera providencia, a menos que se estime que separarlos de la familia es lo que m\u00e1s conviene a sus intereses. En el sistema de bienestar se asigna alta prioridad a la preservaci\u00f3n de la familia, a trav\u00e9s de diversas iniciativas y programas de capacitaci\u00f3n. La Ley de atenci\u00f3n del ni\u00f1o tambi\u00e9n se inclina a favor de una pronta reunificaci\u00f3n de la familia. La evaluaci\u00f3n de los riesgos ha pasado a ser parte esencial de los servicios que se prestan a los ni\u00f1os y a las familias, y comprende una evaluaci\u00f3n de las condiciones existentes, que es una piedra angular de los programas de intervenci\u00f3n temprana y de las estrategias para los ni\u00f1os y las familias en situaci\u00f3n de riesgo.\n15.En las comunidades negras, la acci\u00f3n est\u00e1 vinculada a la preservaci\u00f3n de la familia. Las ONG y los organismos de bienestar administran programas sobre el desempe\u00f1o de la funci\u00f3n de padres como parte del Programa de Educaci\u00f3n para la Vida. Dos proyectos piloto utilizan un m\u00e9todo en varios niveles que incluye la disciplina en el hogar y actitudes de negociaci\u00f3n, como alternativa a los castigos corporales, y la educaci\u00f3n de los padres tiene por objeto su potenciaci\u00f3n econ\u00f3mica y la mejora de sus actitudes sociales.\n16.El Sr. BAH (Sud\u00e1frica) dice que en 1980 y 1985 la esperanza de vida para los blancos, las personas de color y los asi\u00e1ticos era de m\u00e1s de 60 a\u00f1os. No se publicaron tablas de mortalidad general en 1991, pero en 2000 se producir\u00e1n datos desglosados. Las estad\u00edsticas m\u00e1s recientes sobre mortalidad corresponden a 1995, de modo que las cifras correspondientes a 1998 se deber\u00e1n extrapolar. El SIDA no es una de las principales causas de muerte, si bien su reconocido aumento a\u00fan no se refleja en las estad\u00edsticas. En 1994, el SIDA y la tuberculosis en conjunto fueron causa del 6% de las muertes, en tanto que las muertes por causas no naturales ascendieron al 19%.\n17.La Sra. DE KLERK (Sud\u00e1frica), respondiendo a una pregunta acerca de la descentralizaci\u00f3n de los servicios sanitarios a los servicios de atenci\u00f3n primaria de la salud, dice que la atenci\u00f3n primaria de la salud es gratuita e incluye el tratamiento complementario de los convalecientes, los servicios paliativos, los primeros auxilios, el transporte por ambulancia al hospital, el control de las enfermedades cr\u00f3nicas, la promoci\u00f3n y educaci\u00f3n sanitarias, la investigaci\u00f3n sanitaria y la vigilancia de las enfermedades, los servicios de sanidad escolar, los servicios de salud reproductiva, la capacitaci\u00f3n de trabajadores sanitarios, el suministro de cl\u00ednicas m\u00f3viles en zonas rurales remotas y el suministro de productos farmac\u00e9uticos esenciales. La mayor parte del personal de los servicios de atenci\u00f3n primaria de la salud son enfermeras profesionales, si bien algunos servicios m\u00e1s grandes cuentan adem\u00e1s con un m\u00e9dico de dedicaci\u00f3n exclusiva. Una vez cumplidas las condiciones necesarias, los estudiantes de medicina deben prestar servicios durante un a\u00f1o en un establecimiento de atenci\u00f3n primaria de la salud en una zona rural, lo que ayuda a aliviar la escasez de personal en esas zonas.\n18.Todos los trabajadores de la salud est\u00e1n sujetos a un c\u00f3digo de \u00e9tica y tienen la obligaci\u00f3n legal de respetar la confidencialidad de la informaci\u00f3n sobre los pacientes; sin embargo, es efectivo que la confidencialidad no siempre se respeta estrictamente en la pr\u00e1ctica. Adem\u00e1s, los profesionales de la salud generalmente consideran que los menores son demasiados j\u00f3venes para solicitar informaci\u00f3n sobre sexualidad y salud reproductiva. Por lo tanto, se presta m\u00e1s atenci\u00f3n al desarrollo de servicios de salud que atienden las necesidades de los j\u00f3venes. Se ha decidido que la instalaci\u00f3n de centros de salud destinados espec\u00edficamente a los j\u00f3venes no ser\u00eda una medida eficaz en funci\u00f3n de los costos; en lugar de ello, se prestar\u00e1n servicios de salud a los j\u00f3venes en el marco de los centros de atenci\u00f3n primaria de la salud. Los servicios destinados a los j\u00f3venes ya se est\u00e1n prestando en algunas zonas, en tanto que en otras se encuentran en preparaci\u00f3n. Se ha preparado un manual de formaci\u00f3n sobre cuestiones sanitarias de los j\u00f3venes para los trabajadores de la salud.\n19.La encuesta demogr\u00e1fica y de salud de Sud\u00e1frica determin\u00f3 que el 95% de los adolescentes tiene alg\u00fan conocimiento del VIH/SIDA, pero que el 50% no sabe que una persona aparentemente sana puede ser seropositiva. Por lo tanto, se inici\u00f3 una campa\u00f1a en gran escala destinada a aumentar la conciencia del VIH/SIDA, especialmente entre los j\u00f3venes; una de las actividades emprendidas es un programa de educaci\u00f3n sobre el VIH/SIDA en las escuelas primarias y secundarias. Sin embargo, las investigaciones realizadas en 1999 demostraron que la distribuci\u00f3n de preservativos y la mejora de la capacitaci\u00f3n y los conocimientos de los trabajadores de la salud no necesariamente reducen la incidencia del VIH/SIDA. Los \"embajadores de la juventud\" -es decir, j\u00f3venes que son seropositivos o que sufren de SIDA- est\u00e1n desempe\u00f1ando un importante papel al hablarles a los j\u00f3venes en las escuelas y los talleres acerca de su experiencia y haci\u00e9ndoles hincapi\u00e9 en la necesidad de que se protejan contra el VIH/SIDA. Algunos personajes c\u00e9lebres tambi\u00e9n se han ofrecido para desempe\u00f1ar una funci\u00f3n similar. Adem\u00e1s, se ha establecido un plan de voluntarios a trav\u00e9s del cual los j\u00f3venes visitan hospitales y hospicios para brindar amistad y apoyo a los que sufren de VIH/SIDA.\n20.El PRESIDENTE desea saber en qu\u00e9 forma se recluta a j\u00f3venes para el programa de voluntarios, especialmente en las zonas alejadas.\n21.La Sra. DE KLERK (Sud\u00e1frica) dice que muchos se presentan espont\u00e1neamente y luego siguen un programa de capacitaci\u00f3n que les prepara para la labor. Tambi\u00e9n llevan a cabo actividades de reclutamiento las organizaciones de base comunitaria, las organizaciones no gubernamentales, la unidad que se ocupa del VIH/SIDA en el Departamento de Salud y la Comisi\u00f3n Nacional de la Juventud, organismo compuesto de j\u00f3venes cuyo mandato consiste en atender a los problemas de los j\u00f3venes.\n22.El preservativo femenino se facilita en forma gratuita pero su uso a\u00fan no est\u00e1 generalizado. La pol\u00edtica oficial sigue favoreciendo la lactancia materna, aunque la posibilidad de que el VIH se transmita de madre a hijo a trav\u00e9s de la leche materna ha originado dudas acerca de la conveniencia de esa pol\u00edtica. Actualmente se proporciona informaci\u00f3n a las madres seropositivas acerca del peligro de transmisi\u00f3n, a fin de que puedan decidir con conocimiento de causa si dar\u00e1n o no de mamar a sus hijos.\n23.De conformidad con la encuesta demogr\u00e1fica y de salud, la tasa total de mortalidad infantil es de 45 por cada 1.000 nacidos vivos y la tasa de mortalidad de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os es de 59 por 1.000 nacidos vivos. La estrategia integrada de control de las enfermedades infantiles ha sido adoptada en Sud\u00e1frica. La estrategia no abarca la esfera del VIH/SIDA; sin embargo, Sud\u00e1frica es el primer pa\u00eds en desarrollar un m\u00f3dulo sobre el VIH/SIDA, que se encuentra en la etapa de ensayo. Actualmente se estudia el componente comunitario y familiar de la estrategia.\n24.El PRESIDENTE pregunta si la adopci\u00f3n se puede revocar a solicitud del ni\u00f1o adem\u00e1s de a solicitud de los padres.\n25.La Sra. DAVIDS (Sud\u00e1frica) dice que si es el ni\u00f1o quien solicita la revocaci\u00f3n, los trabajadores sociales investigan qu\u00e9 motivos tuvo para hacerlo y formulan la recomendaci\u00f3n pertinente.\n26.El PRESIDENTE invita a los miembros del Comit\u00e9 a hacer m\u00e1s preguntas sobre salud, seguidas de preguntas sobre educaci\u00f3n, actividades recreativas y culturales y medidas especiales de protecci\u00f3n.\n27.La Sra. OUEDRAOGO desea saber si existe un programa de prevenci\u00f3n de accidentes, dado el elevado n\u00famero de ni\u00f1os que mueren a consecuencias de accidentes en Sud\u00e1frica. Acoge con satisfacci\u00f3n el hecho de que el pa\u00eds est\u00e9 continuando su labor de investigaci\u00f3n sobre el AZT.\n28.Es para ella motivo de especial preocupaci\u00f3n el riesgo que significa para los ni\u00f1os la degradaci\u00f3n del medio ambiente. En el informe se dice que se est\u00e1 revisando la pol\u00edtica de sanidad ambiental para hacer frente al problema de los sitios de eliminaci\u00f3n de desechos que existen en zonas marginadas y urbanas accesibles a los ni\u00f1os. Desear\u00eda saber qu\u00e9 progresos se han hecho con respecto a esa revisi\u00f3n despu\u00e9s de que se prepar\u00f3 el informe.\n29.La oradora pregunta qu\u00e9 medidas se han adoptado o se ha previsto adoptar a fin de que se respete la prohibici\u00f3n de vender tabaco a los menores de 18 a\u00f1os. Tambi\u00e9n desear\u00eda saber qu\u00e9 progresos se han hecho con respecto a los programas mencionados en la respuesta escrita N\u00ba 20.4 para luchar contra el h\u00e1bito de fumar y contra el uso indebido de drogas y de alcohol.\n30.A pesar del hecho de que Sud\u00e1frica es un pa\u00eds exportador de alimentos, una proporci\u00f3n considerable de la poblaci\u00f3n sufre de malnutrici\u00f3n. Desea saber c\u00f3mo se explica esa contradicci\u00f3n. Tambi\u00e9n desea saber qu\u00e9 resultados han logrado los programas escolares y comunitarios que se introdujeron en 1996 para luchar contra la malnutrici\u00f3n. \u00c9stos tendr\u00e1n que complementarse con programas dirigidos espec\u00edficamente a las familias si se quiere hacer frente al problema de forma global.\n31.En la respuesta escrita N\u00ba 20.6 se menciona el aumento del n\u00famero de suicidios y tentativas de suicidio entre los j\u00f3venes, lo que supone un aumento de la incidencia de problemas psicol\u00f3gicos. La oradora pregunta si se ha llevado a cabo alguna investigaci\u00f3n de las razones de esos problemas psicol\u00f3gicos. Desear\u00eda saber adem\u00e1s si los j\u00f3venes disponen de servicios de salud mental y psicol\u00f3gica suficientes.\n32.Debido a que la medicina tradicional est\u00e1 muy difundida en Sud\u00e1frica, pregunta qu\u00e9 tipo de asistencia se presta a los que la practican a fin de mejorar sus servicios. Es importante establecer normas e impartir capacitaci\u00f3n, tal vez con la participaci\u00f3n del Departamento de Salud, a fin de velar por que la atenci\u00f3n que presta el sector de medicina tradicional sea de alta calidad.\n33.El saneamiento sigue siendo un problema, pese a que se han elaborado programas para solucionarlo; pregunta en qu\u00e9 medida se han aplicado esos programas. Desear\u00eda saber por qu\u00e9 no se construyen letrinas separadas para hombres y mujeres, puesto que los hombres generalmente reh\u00fasan compartir las letrinas con las mujeres. Una vez que se construyan letrinas separadas, se podr\u00eda iniciar una campa\u00f1a para animar a la poblaci\u00f3n a utilizar las letrinas y a crear conciencia de los riesgos sanitarios que supone el no utilizarlas.\n34.La oradora pregunta qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo para atender al problema del aumento del n\u00famero de hu\u00e9rfanos del SIDA y de ni\u00f1os abandonados, y pregunta adem\u00e1s si las madres seropositivas reciben ayuda financiera del Gobierno.\n35.La Sra. RILANTONO dice que agradecer\u00eda m\u00e1s informaci\u00f3n acerca de la pr\u00e1ctica de la circuncisi\u00f3n mencionada en la respuesta escrita a la pregunta 21, ya que se producen muchas muertes cuando las circuncisiones no se llevan a cabo en condiciones de esterilidad. Pide que se le aclare la actitud del Gobierno respecto de la circuncisi\u00f3n, ya que en la respuesta se la describe como una \"pr\u00e1ctica cultural\".\n36.Con respecto a la mortalidad y la esperanza de vida, sugiere que se estudie la tasa de cura de los enfermos de tuberculosis que tambi\u00e9n sufren de VIH/SIDA, ya que probablemente sea m\u00e1s baja que la tasa de cura de los pacientes que sufren \u00fanicamente de tuberculosis.\n37.La oradora acoge con satisfacci\u00f3n el hecho de que el 19,7% del presupuesto nacional se destine a la educaci\u00f3n y que el programa Curriculum 2005 sea plenamente compatible con el enfoque global de la educaci\u00f3n que se describe en el art\u00edculo 29 de la Convenci\u00f3n. Sin embargo, los p\u00e1rrafos 381 y 388 del informe ponen de relieve la enorme y persistente disparidad que existe entre los sectores privilegiados y desfavorecidos de la sociedad en lo que respecta a la educaci\u00f3n que reciben. Desear\u00eda saber qu\u00e9 medidas se est\u00e1n adoptando para eliminar esa desigualdad.\n38.Con respecto a las medidas especiales de protecci\u00f3n, observa que muchos ni\u00f1os participaron en conflictos armados durante la \u00e9poca del apartheid; algunos de ellos ya son adultos que probablemente a\u00fan est\u00e9n traumatizados por sus experiencias. Desear\u00eda saber lo que se est\u00e1 haciendo para rehabilitarlos y reintegrarlos a la sociedad. Pregunta tambi\u00e9n si el apoyo prestado a los refugiados en los \u00faltimos a\u00f1os ha causado alguna tensi\u00f3n en las comunidades locales con respecto al acceso a los recursos y los servicios.\n39.El Sr. RABAH solicita informaci\u00f3n sobre las razones por las que los ni\u00f1os abandonan la escuela y pregunta si se han adoptado medidas para combatir ese problema. Desear\u00eda saber qu\u00e9 trato reciben los hijos de los inmigrantes ilegales, dado que no se los considera ciudadanos. Tambi\u00e9n desear\u00eda saber qu\u00e9 se quiere decir cuando en el informe se se\u00f1ala que la detenci\u00f3n de los ni\u00f1os refugiados en celdas policiales y en c\u00e1rceles est\u00e1 \"bajo investigaci\u00f3n\". Refiri\u00e9ndose al p\u00e1rrafo 508 del informe, solicita m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el mecanismo de supervisi\u00f3n de los ni\u00f1os que se encuentran a la espera de ser sometidos a juicio, y pregunta cu\u00e1nto tiempo pasan normalmente los ni\u00f1os a la espera de ser sometidos a juicio. Tambi\u00e9n desear\u00eda m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la forma en que se representa a los ni\u00f1os en los tribunales y si existen alternativas al castigo de los delincuentes juveniles. En el informe no se menciona a las ni\u00f1as delincuentes; desea saber si hay instituciones de reforma destinadas espec\u00edficamente a ellas.\n40.La Sra. TIGERSTEDT-T\u00c4HTEL\u00c4 dice que est\u00e1 algo confundida por el hecho de que el debate se ha centrado en estad\u00edsticas y normas promedio cuando, en realidad, la sociedad sudafricana parece componerse de dos grupos completamente diferentes: los que son muy pobres y los que pertenecen a la elite privilegiada. Pregunta si ser\u00eda acertado decir que pr\u00e1cticamente no existen problemas con respecto a los derechos de los ni\u00f1os en el sector privilegiado de la sociedad, mientras que entre los desfavorecidos sigue habiendo problemas enormes. No se decide a solicitar una doble serie de estad\u00edsticas, pero de todos modos desear\u00eda que se le aclarara ese punto.\n41.La Sra. KARP dice que las consecuencias de la Convenci\u00f3n para los ni\u00f1os vulnerables, especialmente los que viven en las zonas rurales y en las comunidades negras, no se conocen. A ese respecto, \u00bfen qu\u00e9 medida se utiliza el sistema de subsidios de apoyo mencionado anteriormente en las zonas rurales, y se aplica en pie de igualdad a todos los ni\u00f1os necesitados? En lo que respecta a la educaci\u00f3n, la oradora desea saber si el programa Curriculum 2000 se ha aplicado efectivamente y en qu\u00e9 forma est\u00e1 vinculado al programa Curriculum 2005. Debido a que los programas en cuesti\u00f3n se est\u00e1n aplicando en forma gradual, es preciso capacitar a los maestros para que su labor se ajuste a los procesos de que se trata.\n42.Est\u00e1 claro que los ni\u00f1os negros no siempre tienen acceso a las actividades culturales y recreativas y que las comunidades econ\u00f3micamente desfavorecidas tampoco pueden beneficiarse de ellas. La educaci\u00f3n f\u00edsica y la educaci\u00f3n cultural no se incluyen en muchos programas de estudios de las escuelas debido a la falta de maestros capacitados. El principio de recreaci\u00f3n es muy importante porque proporciona la rehabilitaci\u00f3n esencial para los ni\u00f1os que han sufrido experiencias traum\u00e1ticas en el pasado. La atenci\u00f3n se debe centrar en las zonas en que hay una falta de servicios recreativos y culturales. \u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo para aplicar programas adecuados en todo el sistema escolar?\n43.En lo que respecta al sistema de justicia de menores, desea saber en qu\u00e9 medida se ejecutan los proyectos que se est\u00e1n introduciendo. Deben darse m\u00e1s detalles sobre la vida de los ni\u00f1os que se encuentran en conflicto con la ley. Tambi\u00e9n desear\u00eda saber si los tribunales est\u00e1n aplicando castigos en los casos de incesto y violaci\u00f3n y si el p\u00fablico en general estima que el problema se est\u00e1 abordando con seriedad. Reconoce los esfuerzos desplegados para que el sistema de justicia de menores se ajuste a la Convenci\u00f3n. Con respecto a la edad m\u00ednima a efectos de la responsabilidad penal, la mayor\u00eda de los miembros del Comit\u00e9 est\u00e1 de acuerdo en que 7 a\u00f1os es una edad muy prematura. La propuesta que se aumente el l\u00edmite m\u00ednimo de edad a 10 a\u00f1os no es necesariamente una buena idea, ya que los casos de ni\u00f1os de entre 10 y 12 a\u00f1os de edad se dejar\u00edan a la discreci\u00f3n de los distintos jueces. En la pr\u00e1ctica existen muy pocos tribunales de menores. Todo cambio que se introduzca en el sistema podr\u00eda resultar en discriminaci\u00f3n contra los ni\u00f1os o en efectos da\u00f1inos para \u00e9stos. Todav\u00eda m\u00e1s importante es la forma en que se trata a los ni\u00f1os que no tienen la edad m\u00ednima. En t\u00e9rminos generales no deben otorgarse facultades discrecionales a los jueces y es preciso establecer normas precisas, si se desea establecer un sistema nuevo.\n44.No se han dado detalles acerca del cumplimiento de la recomendaci\u00f3n formulada por la Comisi\u00f3n de Verdad y Reconciliaci\u00f3n sobre la brutalidad de la polic\u00eda. Es verdad que se ha establecido un proyecto de formaci\u00f3n de la polic\u00eda. Sin embargo, si no se sacan conclusiones muy claras a partir de casos espec\u00edficos, la noci\u00f3n de hacer frente a la brutalidad policial seguir\u00e1 siendo una cuesti\u00f3n puramente te\u00f3rica.\n45.Pasando al tema de los hogares de guarda, desea saber con cu\u00e1nta frecuencia se examina la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os atendidos en esa forma. \u00bfSe ha considerado la posibilidad de aumentar la frecuencia de esos ex\u00e1menes? Adem\u00e1s, \u00bfc\u00f3mo se armoniza el sistema de ex\u00e1menes con la evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica de las instituciones?\n46.La oradora se\u00f1ala que las enmiendas introducidas al art\u00edculo 29 de la Ley de servicios correccionales, que emanan de un proyecto de ley presentado por un grupo de representantes a t\u00edtulo personal, siguen una tendencia opuesta a la opini\u00f3n del Gobierno de que no debe mantenerse a los ni\u00f1os en detenci\u00f3n preventiva. Si los jueces han de adoptar decisiones definitivas con respecto a la detenci\u00f3n, el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o debe tener preferencia sobre todas las dem\u00e1s consideraciones. La enmienda en cuesti\u00f3n requiere un examen ulterior.\n47.Por \u00faltimo, debe proporcionarse m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las cuestiones siguientes: \u00bfpor qu\u00e9 s\u00f3lo el 10% de los ni\u00f1os tiene representaci\u00f3n efectiva ante los tribunales? \u00bfC\u00f3mo es que hay m\u00e1s ni\u00f1os en prisi\u00f3n preventiva por delitos econ\u00f3micos que por delitos violentos? \u00bfQu\u00e9 se ha hecho para atender a las denuncias sobre malos tratos f\u00edsicos presentadas por los hijos de extranjeros ilegales, que permanecen detenidos por per\u00edodos prolongados? \u00bfQu\u00e9 programas de seguimiento se proporcionan para los ni\u00f1os que salen de la c\u00e1rcel?\n48.La Sra. OUEDRAOGO desea saber en qu\u00e9 forma las nuevas reformas educacionales de Sud\u00e1frica tratar\u00e1n el problema de que los maestros no logran buenos resultados en su labor. A ese respecto, desea saber si se ha establecido un sistema de vigilancia e inspecci\u00f3n de los maestros.\n49.De conformidad con la legislaci\u00f3n promulgada en 1996, la asistencia a la escuela es obligatoria. No se ha dejado en claro, sin embargo, en qu\u00e9 forma se aplica la legislaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica. Dadas las altas tasas de deserci\u00f3n escolar de los ni\u00f1os, es manifiestamente importante mejorar el sistema de inspecci\u00f3n para todas las categor\u00edas de alumnos.\n50.En Sud\u00e1frica hay muchos casos de ni\u00f1os cuyos padres no pueden pagar los costos de la educaci\u00f3n p\u00fablica. La oradora desea saber qu\u00e9 se hace para ayudar a esos ni\u00f1os y si existe un sistema de subsidios y prestaciones para las familias afectadas. De conformidad con las conclusiones de la Conferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n para Todos: Satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de aprendizaje, celebrada en Jomtien (Tailandia), la educaci\u00f3n b\u00e1sica debe ser gratuita y obligatoria para todos los ni\u00f1os. \u00bfQu\u00e9 medidas se han previsto a ese respecto en Sud\u00e1frica?\n51.La oradora pregunta adem\u00e1s si participaron j\u00f3venes en la preparaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los programas que tienen por objeto luchar contra la violencia en las escuelas. \u00bfTom\u00f3 parte tambi\u00e9n en esas actividades la Comisi\u00f3n Nacional de la Juventud?\n52.La Sra. Ouedraogo desea saber qu\u00e9 decisiones ha adoptado el Gobierno con respecto a los ni\u00f1os que buscan asilo. \u00bfSe ha repatriado por la fuerza a alg\u00fan ni\u00f1o? Con respecto a la justicia de menores, en la respuesta escrita a la pregunta 26 de la lista de cuestiones se dice que no hay un l\u00edmite de edad para la detenci\u00f3n de los ni\u00f1os ni restricciones del per\u00edodo durante el cual pueden permanecer detenidos. \u00bfQu\u00e9 edad tiene el ni\u00f1o detenido m\u00e1s peque\u00f1o y cu\u00e1l es el per\u00edodo m\u00e1ximo de detenci\u00f3n que se prev\u00e9? Esos aspectos tienen especial importancia debido a que la falta de salvaguardias en relaci\u00f3n con la detenci\u00f3n de los ni\u00f1os est\u00e1 en abierta contradicci\u00f3n con el esp\u00edritu de la Convenci\u00f3n.\n53.Con respecto al trabajo infantil, observa que Sud\u00e1frica firm\u00f3 un Memorando de Entendimiento con la OIT sobre el Programa Internacional para la Erradicaci\u00f3n del Trabajo Infantil (IPEC). Dado que el trabajo infantil informal tambi\u00e9n constituye una forma de explotaci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 se proponen hacer las autoridades para combatir el problema? En su campa\u00f1a de lucha contra la pobreza, \u00bfhan tenido en cuenta las autoridades el hecho de que el trabajo infantil generalmente est\u00e1 vinculado a la pobreza?\n54.En las respuestas escritas se han citado varios casos de abuso sexual. Sin embargo, no se ha dicho claramente qu\u00e9 tipo de atenci\u00f3n se ha dado a las v\u00edctimas ni qu\u00e9 se ha hecho con los perpetradores. A ese respecto, los ni\u00f1os deben ser conscientes de sus derechos y estar dispuestos y a la vez ser capaces de denunciar a quienes cometen ese tipo de actos en contra de ellos, incluso dentro de la familia. Es necesario iniciar una campa\u00f1a de conciencia p\u00fablica y ofrecer programas de rehabilitaci\u00f3n psicol\u00f3gica para los ni\u00f1os que se encuentran en esa situaci\u00f3n.\n55.La Sra. KARP, haciendo suyas las observaciones de la Sra. Ouedraogo, pregunta si ha habido un seguimiento de la aplicaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n y el Programa de Acci\u00f3n del Congreso Mundial contra la Explotaci\u00f3n Sexual Comercial de los Ni\u00f1os. \u00bfSe han sacado conclusiones de los resultados obtenidos? Aunque se han adoptado medidas para ayudar a los ni\u00f1os a presentar denuncias en esas situaciones, es preciso introducir nuevas enmiendas a la legislaci\u00f3n nacional. A ese respecto, es muy importante adoptar una estrategia general y establecer un calendario para la aplicaci\u00f3n de la estrategia.\nSe suspende la sesi\u00f3n a las 12.00 horas y se reanuda a las 12.15 horas.\n56.El PRESIDENTE invita a la delegaci\u00f3n a presentar respuestas escritas a las preguntas que hayan quedado sin respuesta antes de finalizar la presente sesi\u00f3n.\n57.El Sr. PAHAD (Sud\u00e1frica), refiri\u00e9ndose a las observaciones de la Sra. Tigerstedt\u2011T\u00e4htel\u00e4, dice que, efectivamente, Sud\u00e1frica constituye dos naciones separadas. Es fundamental entender que esa sociedad estuvo dominada anteriormente por una forma singular de racismo institucionalizado. Sin embargo, muchas cosas han sucedido en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Desde el punto de vista de las deliberaciones con el Comit\u00e9, las distintas fuentes de informaci\u00f3n en que se han basado los miembros del Comit\u00e9 para hacer preguntas no constituyen necesariamente fundamento suficiente para las respuestas. Es importante que la delegaci\u00f3n y el Comit\u00e9 lleguen a acuerdo, en el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o.\n58.Respondiendo a una pregunta de la Sra. Karp sobre la Comisi\u00f3n de Verdad y Reconciliaci\u00f3n, dice que el problema de la brutalidad policial ha sido abordado en el sentido de que se han introducido programas de formaci\u00f3n para funcionarios policiales y se ha modificado todo el sistema de enjuiciamiento. El Gobierno est\u00e1 constituido por tres sectores independientes en Sud\u00e1frica: el poder ejecutivo, el poder legislativo y el poder judicial. El principio de la independencia del poder judicial est\u00e1 consagrado en la Constituci\u00f3n. En lo que respecta a los jueces, el hecho de que varios de ellos no hayan entendido que est\u00e1n desempe\u00f1ando su cargo en un pa\u00eds democr\u00e1tico, es motivo de preocupaci\u00f3n para todos. Sin embargo, el Gobierno de Sud\u00e1frica est\u00e1 haciendo todo lo posible para hacer frente a las consecuencias de las sentencias insuficientes dictadas por algunos jueces para castigar delitos que son muy graves. Es preciso aclarar la petici\u00f3n de informaci\u00f3n relativa a las recomendaciones formuladas por la Comisi\u00f3n de Verdad y Reconciliaci\u00f3n.\n59.En lo que respecta a las exportaciones de alimentos, tanto las opiniones de la delegaci\u00f3n como las del Comit\u00e9 son v\u00e1lidas. Las exportaciones de alimentos, adem\u00e1s de las exportaciones de verduras y flores, son una fuerte inyecci\u00f3n de ingresos para el Gobierno y lo seguir\u00e1n siendo.\nSin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n de las exportaciones, es fundamental contar con pol\u00edticas y programas que permitan a los peque\u00f1os agricultores africanos producir para consumo propio y para los mercados locales, cosa que constituye un aspecto integral de la pol\u00edtica de desarrollo del Gobierno.\n60.El Sr. CHABALALA (Sud\u00e1frica) dice que, desde que se introdujo el Plan Nacional de Acci\u00f3n, se ha impartido capacitaci\u00f3n en todas las provincias a 200 inspectores del trabajo, funcionarios de polic\u00eda, educadores y representantes de organizaciones no gubernamentales. Se ha abordado el programa de formaci\u00f3n con un criterio global, en reconocimiento del hecho de que las cuestiones relativas a los ni\u00f1os no pueden ser atendidas por un conjunto \u00fanico de agentes. Se ha previsto que las personas que recibieron capacitaci\u00f3n elaboren programas de acci\u00f3n a nivel provincial, gui\u00e1ndose por las pol\u00edticas nacionales, y aumenten la conciencia p\u00fablica. Se han establecido estructuras provinciales que, seg\u00fan lo previsto, se filtrar\u00e1n hasta el nivel local. Es importante que la labor se centre en la aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas a nivel local.\n61.Se ha encargado a la empresa Statistics South Africa (Stats SA) que lleve a cabo una encuesta amplia acerca del alcance del trabajo infantil en Sud\u00e1frica, para ayudar al Gobierno a analizar sus puntos fuertes y a elaborar una estrategia m\u00e1s espec\u00edfica respecto del trabajo infantil. La OIT proporcion\u00f3 la asistencia t\u00e9cnica necesaria, y se espera que los resultados de la encuesta se encuentren disponibles en marzo o abril del 2000.\n62.En el contexto de la Marcha Mundial contra el Trabajo Infantil, Sud\u00e1frica organiz\u00f3 una marcha en 1998, desde Ciudad del Cabo pasando por provincias seleccionadas, la que dio buen resultado en lo que respecta a crear conciencia p\u00fablica de los problemas relativos a los ni\u00f1os. Sud\u00e1frica particip\u00f3 activamente en el proceso que culmin\u00f3 en la aprobaci\u00f3n del Convenio de la OIT sobre la prohibici\u00f3n de las peores formas de trabajo infantil, de 1999 (N\u00ba 182).\n63.El PRESIDENTE pregunta si se ha tenido en cuenta al sector no estructurado en los programas de formaci\u00f3n, especialmente el trabajo dom\u00e9stico. Las ni\u00f1as que participan en ese tipo de trabajo est\u00e1n con frecuencia expuestas a abusos. Se pregunta si el Gobierno ha conseguido medios de luchar contra el problema, teniendo en cuenta el car\u00e1cter oculto e inaccesible del sector no estructurado.\n64.El Sr. CHABALALA (Sud\u00e1frica) dice que el Gobierno es consciente del car\u00e1cter escurridizo del sector del trabajo dom\u00e9stico. Se ha prestado atenci\u00f3n especial a la ni\u00f1a en el Programa Nacional de Acci\u00f3n. El medio m\u00e1s proactivo de cambiar la situaci\u00f3n es la creaci\u00f3n de conciencia a fin de modificar las actitudes, pero es evidente que se necesitar\u00e1n adem\u00e1s otros mecanismos. Ver\u00eda con agrado que se le diera informaci\u00f3n sobre estrategias que hayan tenido \u00e9xito en otros pa\u00edses.\n65.El Sr. SWEPAUL (Sud\u00e1frica) dice que la decisi\u00f3n de establecer un sistema de justicia de menores se adopt\u00f3 con posterioridad a la ratificaci\u00f3n del Convenio por parte de Sud\u00e1frica y a la elaboraci\u00f3n del Programa Nacional de Acci\u00f3n. Su delegaci\u00f3n ha tomado nota de la recomendaci\u00f3n de la Sra. Karp de que se aumente la edad m\u00ednima a efectos de la responsabilidad penal, la que se transmitir\u00e1 debidamente a las autoridades pertinentes, pero cabe observar que el proyecto de ley sobre un sistema de justicia de menores ser\u00e1 aprobado por el Gabinete y por el\nParlamento dentro de poco tiempo. Se ha hecho especial hincapi\u00e9 en hacer extensivos los proyectos administrados en Sud\u00e1frica a las comunidades rurales, y el Departamento de Justicia y Bienestar est\u00e1 contemplando la posibilidad de ampliar el \"centro de acceso \u00fanico\" con sede en Port Elizabeth.\n66.El proyecto de ley presentado por un grupo de representantes a t\u00edtulo personal fue introducido despu\u00e9s de que se hab\u00eda puesto en libertad a los ni\u00f1os que se hallaban a la espera de ser enjuiciados. Se prev\u00e9 que el proyecto de ley ser\u00e1 retirado de los c\u00f3digos este a\u00f1o, y el Departamento de Justicia y Bienestar y otros departamentos est\u00e1n empe\u00f1ados en promulgar la Ley sobre justicia de menores en 2000.\n67.Aunque los ni\u00f1os tienen derecho a representaci\u00f3n legal, el Gobierno estima que esa cuesti\u00f3n exige una cuidadosa atenci\u00f3n. El nuevo proyecto de ley destaca la importancia de la representaci\u00f3n legal, derecho al que no se puede renunciar. Sud\u00e1frica firm\u00f3 el Marco de Asistencia de las Naciones Unidas para el Desarrollo, con miras a crear capacidad para el sistema de justicia de menores mediante la capacitaci\u00f3n y la concienciaci\u00f3n de los distintos participantes en la justicia penal.\n68.La Sra. DE KLERK (Sud\u00e1frica) dice que su delegaci\u00f3n presentar\u00e1 respuestas escritas a las preguntas pendientes.\n69.El PRESIDENTE invita a los miembros del Comit\u00e9 a presentar observaciones o recomendaciones finales preliminares.\n70.La Sra. OUEDRAOGO dice que el alto nivel de la delegaci\u00f3n de Sud\u00e1frica da fe de la importancia que el Gobierno asigna a las cuestiones relativas a los ni\u00f1os. Alienta a Sud\u00e1frica a que lleve a cabo la reforma legislativa iniciada a fin de garantizar el cumplimiento de las disposiciones de la Convenci\u00f3n. La atenci\u00f3n prestada a las pol\u00edticas, los programas, y los estudios en curso sobre la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os en Sud\u00e1frica es encomiable, pero en realidad se han tomado pocas medidas concretas sobre el terreno. Es necesario reformular o robustecer los programas existentes para adaptarlos a la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds y, en esa forma, atender a los problemas de los ni\u00f1os con m\u00e1s eficacia. Dado el enfoque multisectorial de la Convenci\u00f3n, la decisi\u00f3n de Sud\u00e1frica de utilizarla como instrumento de desarrollo es acertada. Sin embargo, no est\u00e1 de m\u00e1s insistir en la necesidad de adoptar el criterio global de la Convenci\u00f3n y elaborar mecanismos apropiados de vigilancia de la aplicaci\u00f3n y, en particular, velar por la aplicaci\u00f3n efectiva del art\u00edculo 4.\n71.Existen graves desequilibrios en el sistema sudafricano, lo que da la impresi\u00f3n de que se trata de dos pa\u00edses separados. Se podr\u00eda utilizar una discriminaci\u00f3n positiva para elevar los niveles de vida y prestar la debida atenci\u00f3n a las v\u00edctimas del apartheid. Los principios generales de la Convenci\u00f3n deben convertirse en la piedra angular de los programas que se introduzcan. La oradora destaca adem\u00e1s la necesidad de aumentar la edad m\u00ednima para tener responsabilidad penal, de buscar soluciones apropiadas para el problema de la vivienda, la educaci\u00f3n y la salud y el grave problema de los suicidios de adolescentes, y de abordar los problemas relativos al agua potable y el medio ambiente, as\u00ed como la violencia, la delincuencia y la explotaci\u00f3n sexual, en inter\u00e9s general del ni\u00f1o. El Comit\u00e9 conf\u00eda en que Sud\u00e1frica realizar\u00e1 progresos dadas las muestras de decisi\u00f3n y voluntad pol\u00edtica que ha dado.\n72.El Sr. PAHAD (Sud\u00e1frica) agradece al Comit\u00e9 su inter\u00e9s en Sud\u00e1frica y dice que la delegaci\u00f3n ha sacado muchas conclusiones del intercambio de opiniones. Sin embargo, a\u00fan le preocupan algunas de las fuentes de informaci\u00f3n que tiene el Comit\u00e9 sobre la situaci\u00f3n en su pa\u00eds, las que al parecer dan la impresi\u00f3n de que el Gobierno es incapaz de aplicar su pol\u00edtica. Est\u00e1 convencido de que ser\u00eda dif\u00edcil hallar otro pa\u00eds de ingreso mediano que se pueda comparar favorablemente con Sud\u00e1frica desde el punto de vista de los gastos en educaci\u00f3n, salud y bienestar.\n73.A medida que Sud\u00e1frica entra en otro ciclo presupuestario, tendr\u00e1 que hacer frente a dif\u00edciles decisiones, entre ellas la del alcance del gasto social. Un problema delicado es el relativo al presupuesto para educaci\u00f3n, la mayor parte del cual se destina a gastos de personal, lo que en la pr\u00e1ctica impide que se destinen gastos a la construcci\u00f3n de nuevas salas de clase y al suministro de mejor equipo y libros de texto en las zonas rurales. La sociedad civil nada ha dicho sobre esa cuesti\u00f3n.\n74.En lo que se refiere a la pobreza, a lo largo de su elocuente historia el Congreso Nacional Africano siempre ha asignado a las masas un lugar central en su pol\u00edtica, y eso no cambiar\u00e1 mientras siga siendo el partido de Gobierno. El Congreso Nacional Africano est\u00e1 empe\u00f1ado en mejorar el nivel de vida de los pobres y en potenciar a la mujer, especialmente a la mujer africana, los ni\u00f1os y los discapacitados. Desde luego Sud\u00e1frica tiene una de las mejores pol\u00edticas del mundo para los discapacitados.\n75.Su delegaci\u00f3n acoge con satisfacci\u00f3n el hecho de que el Comit\u00e9 ponga en duda las prioridades del Gobierno. De hecho, en la reciente reuni\u00f3n del Gabinete, el Presidente se refiri\u00f3 a la necesidad de que el Gobierno hiciera la transici\u00f3n entre los deseos y las prioridades, y se prev\u00e9 que esas prioridades ser\u00e1n anunciadas en el discurso del Presidente sobre el estado de la naci\u00f3n. Una de las prioridades ser\u00eda una campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n sobre los problemas de los ni\u00f1os.\n76.Su delegaci\u00f3n est\u00e1 de acuerdo con las observaciones del Comit\u00e9 acerca de la necesidad de aplicar un criterio global, realizar una evaluaci\u00f3n cr\u00edtica y mejorar la reuni\u00f3n de datos. A ese respecto, se pedir\u00e1 a la empresa Statistics South Africa que centre su labor en mejorar la recopilaci\u00f3n de datos sobre los ni\u00f1os. Por su parte, el Gobierno se comprometer\u00e1 a mejorar la cooperaci\u00f3n departamental en materia de reuni\u00f3n de datos, a reforzar los proyectos y programas existentes y a mejorar su seguimiento y evaluaci\u00f3n.\n77.El PRESIDENTE agradece a la delegaci\u00f3n la franqueza con que ha abordado las deliberaciones y encomia al Gobierno por haber dado car\u00e1cter pol\u00edtico a la cuesti\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o. Expresa la esperanza de que los resultados del examen del informe por el Comit\u00e9 se den a conocer a toda la sociedad sudafricana.\nSe levanta la sesi\u00f3n a las 13.05 horas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": []}