{"title": "MANIFIESTO: Por un mundo sin vacunas", "author": null, "url": "https://www.peticiones.ar/manifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas", "hostname": "peticiones.ar", "description": "Contra todas las vacunas y a favor de la salud y la vida 1. Las vacunas se basan en una teor\u00eda de la enfermedad falsa: la Teor\u00eda Microbiana o Teor\u00eda de la Infecci\u00f3n que provoc\u00f3 una supeditaci\u00f3n de la medicina a los intereses de la industria farmac\u00e9utica, y que sirvi\u00f3 de excusa para declarar la guerra a los microbios, una guerra que ha resultado ser autodestructiva. 2. Las vacunas no encajan con el funcionamiento de la vida tal y como la han concebido las medicinas tradicionales de todo el mundo", "sitename": "Peticiones.ar", "date": "2019-12-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MANIFIESTO: Por un mundo sin vacunas\nContra todas las vacunas y a favor de la salud y la vida\n1. Las vacunas se basan en una teor\u00eda de la enfermedad falsa: la Teor\u00eda Microbiana o Teor\u00eda de la Infecci\u00f3n que provoc\u00f3 una supeditaci\u00f3n de la medicina a los intereses de la industria farmac\u00e9utica, y que sirvi\u00f3 de excusa para declarar la guerra a los microbios, una guerra que ha resultado ser autodestructiva.\n2. Las vacunas no encajan con el funcionamiento de la vida tal y como la han concebido las medicinas tradicionales de todo el mundo y como nos lo muestran descubrimientos recientes -y no tan recientes \u2014pero olvidados, despreciados o directamente atacados\u2014 en Biolog\u00eda y en otras ciencias.\n3. Las vacunas, por tanto, no tienen sentido biol\u00f3gico, lo cual significa que:\n\u2014las vacunas no pueden tener ning\u00fan efecto positivo: esto explica que las vacunas no hayan acabado con las epidemias o disminuido su incidencia. Los documentos hist\u00f3ricos, datos, estad\u00edsticas e informes no manipulados disponibles demuestran que la evoluci\u00f3n de las enfermedades consideradas \u201cinfecciosas\u201d ha dependido de la evoluci\u00f3n de las condiciones de vida.\n\u2014las vacunas solo pueden tener efectos negativos. M\u00e1s a\u00fan: todas las vacunas tienen necesariamente consecuencias negativas para la salud y la vida, que pueden ser m\u00e1s o menos graves e incluso mortales, presentarse a corto, medio o largo plazo, y ser reconocidas legalmente o no, aunque todas ellas est\u00e9n documentadas con rigor. En especial, es muy urgente investigar y precisar el papel de las vacunas en general en diversas enfermedades y problemas de salud y en particular en la irrupci\u00f3n y proliferaci\u00f3n de las llamadas \u201cenfermedades raras\u201d.\n4. Las vacunas, como todos los f\u00e1rmacos, est\u00e1n sometidas a la din\u00e1mica del poder econ\u00f3mico, pol\u00edtico y acad\u00e9mico. Esto significa que la informaci\u00f3n oficial que llega a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de los medios de masas es sesgada o falsa, que los procesos de aprobaci\u00f3n est\u00e1n condicionados, que las decisiones pol\u00edticas est\u00e1n influenciadas y que los programas de vacunaci\u00f3n, tanto en el mundo llamado \u201cdesarrollado\u201d como en los pa\u00edses mal llamados \u201cpobres\u201d, est\u00e1n controlados por grandes poderes que act\u00faan a trav\u00e9s de fundaciones falsamente \u201cfilantr\u00f3picas\u201d, de organismos internacionales financiados y de la instituci\u00f3n clave de la medicina industrial moderna: los laboratorios farmac\u00e9uticos y, en particular en este caso, los fabricantes de vacunas.\n5. Por tanto, el objetivo para quienes estamos a favor de la salud y la vida no puede ser luchar por una \u201cvacunaci\u00f3n libre, o por vacunas \u201cseguras\u201d o \u201ceficaces\u201d (ya que toda vacuna es intr\u00ednsecamente insegura, imprevisible, ineficaz y peligrosa), sino actuar para erradicar totalmente las vacunas aportando informaci\u00f3n radical (de ra\u00edz) que ayude al mismo tiempo a cambiar los conceptos de enfermedad y de salud, y, en consecuencia, el actual modelo m\u00e9dico y los actuales sistemas sanitarios.\nInvitamos a todas aquellas organizaciones o personas que compartan este enfoque (y que todos nosotros, partiendo de haber aceptado inicialmente la versi\u00f3n oficial, llevamos muchos a\u00f1os ampliando con nuestro trabajo, nuestro aprendizaje y nuestra voluntad de compartir informaci\u00f3n rigurosa y liberadora) a que se sumen a esta iniciativa, a que la apoyen, la difundan y la impulsen seg\u00fan sus posibilidades y su buen hacer.\n17 de diciembre, 2019.\nGRUPO STOP VACUNAS:\n[Cauac Editorial Nativa](https://l.facebook.com/l.php?u=http%3A%2F%2Fcauac.org%2F%3Ffbclid%3DIwAR04v8OMngDZQUXuIOPF4ojuSjEEk2wDpmvdOa1dV58oIvG61VH7ZofplHQ&h=AT3NXEKmWtvKoo_Bj80b-PlJ8Dz6UjuBRmsqjPibL3FurAxhCegqywgj1C9Q_ROB_mqusluksOcBxjIxjiE6ZZCIDlnLHNJSwEZYo7uvT_H9CUUVoJbtS4caUewKBzLCo5hNVkl3HYpWv88uwNq7jvcZiqE). Fundador y administrador de [Antropolog\u00eda de la salud. Medicina Sagrada del Dr. Hamer](https://www.facebook.com/groups/medicinasagradadrhamer/). Contacto: abraham.antropo.logia@gmail.com. [Time for Truth](https://timefortruth.es/?fbclid=IwAR0F8jBa6YUuc1coSIzIGnyLM3YObiME5cygoBiAHYI4KwHYyMuITtpePKw). Contacto: alish@timefortruth.es. [Discovery Dsalud](https://l.facebook.com/l.php?u=http%3A%2F%2Fwww.dsalud.com%2F%3Ffbclid%3DIwAR1tc5ZNQ_Ds_iDODU7n9Ona3CXs_hakFkoODHYys0w5bbsCKCG42C5azZo&h=AT2YgzYHmoZRDbxi11W3kTyEx71gPXtxGG7FnWHek6xmYazW9r_HHtdeqcq7VS68yqXF-6DglCmHXlTYeJBCxj4lsrOFd11h2_uy5Mjzrs8D7cFhFz1GY2N_CSZ9akOptp1n8wmKkSxCpqvDY_pp1B0l4C5W6vSdbYT8PdP8). Autor de La Sanidad contra la Salud (iEdiciones, Madrid, 2014) y Wilhelm Reich, inspirador de rebeld\u00eda (Cauac Editorial Nativa, Murcia, 2018). Coautor de Vacunas: una reflexi\u00f3n cr\u00edtica. Blogs: [Salud y Poder](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fsaludypoder.blogspot.com%2F%3Ffbclid%3DIwAR26mGI19iotkW8OTlVSxN0_t1wYzmkDSlvm5rbk8gHaGB1-Om3IngjZFo0&h=AT0VBYy55kolSajkd_p0VUNsPAZT4c0-GSI18e0tYB92DXJn3A_992JjmsSsv9_4ua1Gjg0RiQ7RK2NMrcUofaAdmVWNkes5AnD2As9saKzvgNP5rpwHlyxnrgsuJnUvkorM2c5xoT68WNF2eBIwuEC7ARU)y [Las escrituras de la noche](https://kefet.blogspot.com/?fbclid=IwAR1TWt_GHSXQ-nhCkhzSmQn71_L7xNFEFGM-1iAy659orEek1CqzEO3oKb0). Contacto: keffet@gmail.com. [Pediatra de Nens i Adults](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fpediatricmediconlineluacatala.blogspot.com%2F%3Ffbclid%3DIwAR2ld3Vr3Rofg6ebEz5qXfxCI7UL-I5mfKQX721GLfla1wtsawHW3OGpDKA&h=AT1PbGkuKWkDAJIf2sXrMFkUjGyaUnCEy31Btd4FHn8eU_7uQNUENokRRraF2oBTG9eTgp_bJqOwvnXkxuz-PrxsIrvJvRQntzhr4icASH1MayETz2e4VN0bAPQcKP336-eJLdddlTqcGP_FxrkcjG_YkGI)y [Lua M\u00fasica](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fluacatala.wixsite.com%2Fluamusica%3Ffbclid%3DIwAR0xByaSrohvoYQ9xTJMYNIomzUpIdMdDhWvA4KntQ4OPuSQa_jKXM0GKKE&h=AT29ype8KX5N5jdHwRfSddrJU-Yltm9QSSf4V9nW9GH_K_AWATv7JMZSp1SQxRbBPRPmZ7CUNda47U0Sb9GKwEutPkeYolyUcNjlyYU8KDcU91Y_4wKSrKElKQMztULIoj2jTXnKjqW2VwI97UEc43H5wzE). Contacto: luacatala@gmail.com. [Plural-21, Asociaci\u00f3n para el cuidado de la vida en un planeta vivo](http://www.plural-21.org/?fbclid=IwAR2UNDkZ3ujizKvLeIKJd0Xmd_XjHk8tIs4yiEHIEEklQWAemW93xKpmAFQ). Autor de [Desmontar EL SIDA. El SIDA no es una Enfermedad a tratar -ni siquiera alternativamente- sino un engranaje made in USA a desmantelar](https://plural-21.org/wp-content/uploads/2016/02/LIBRO-Desmontar-el-SIDA-w.pdf?fbclid=IwAR3ZoUMa3TKXRGmup2QaajV0Zc40kotBwS0tx0o9dT7RwEa9n1Zwn_XPubQ) [(](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fplural-21.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2016%2F02%2FLIBRO-Desmontar-el-SIDA-w.pdf%3Ffbclid%3DIwAR3ecdVJbqsl4_Y4P1OJOIDO77EQg44iI78DN5DZtra4hYgs9IbmvFcamc0&h=AT3tSOA3qSCEXh8zBi9AZhzn_8tZLJOm6xscYbfCGb5xcAGSB0uVlq0VdnZdw7rEY92CsNZ5JbonOSgY0irYI3G5upHmTBdMkMhOz-MjoZrymxegYawcbv-sJTaskKM8z8SgaThOEQeYHQsttBVV-KZ8Cr8) [Cauac Editorial Nativa,](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fplural-21.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2016%2F02%2FLIBRO-Desmontar-el-SIDA-w.pdf%3Ffbclid%3DIwAR0HMADl8M2DkUsPqT1H87Ct1sIjORh3oUCgPBG0kU-XpVg08UFDpz8tpkQ&h=AT23VQiMA62uJz3MiNAw7RouANaPyplHgQYw8TDG9r0mPt-Lk7-HU8yhnpVD-SpXazsDDlDpdtL6OUzcyiCXFYo0QPkHaiQDajvyDJA_yhOjjSAVz_f9XxgsDMPpjoTzkqOt-tspoJnTbEzD4O1oPvANFgU) [Murcia, 2011)](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fplural-21.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2016%2F02%2FLIBRO-Desmontar-el-SIDA-w.pdf%3Ffbclid%3DIwAR1wgpctZUXD1WYdf5_6YdUriPFilCc_FUFYTGyqJw1UCNI49BoLLu8-PLk&h=AT1-BC-QmhjdIis3-Ra5O2KGHEH8KFIv2Lsk_YXlmwqIJRSEbfHSP6WidYKooWtp4J4j0VgE8vavyPz1wkUQYskeI-xcf9Gi_5T90sOVgiZX_abxwa9tiHBG_-eXoFtefWHeBxtTRtx3LRhfRC0YK7reSpM). Contacto: lluis.botinas@plural-21.org.\nSTOP VACUNAS\n[ Contactar con el autor de la petici\u00f3n](/contact/247062)\nConfigura tus firmas\n\u00bfNo ha recibido el correo electr\u00f3nico de confirmaci\u00f3n o desea eliminar su firma?\n[Configura tus firmas](/manage_signatures.php)\n|\n|", "language": null, "image": "https://www.peticiones.ar/images/petition4.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/languages.php", "/recogida-de-firmas", "/browse.php?order_by=petition_created&page=1", "/login-register.php?backURL=%2Fmanifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas", "#", "/contact/247062", "/contact.php", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.peticiones.ar/manifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas&t=MANIFIESTO%3A+Por+un+mundo+sin+vacunas", "https://www.peticiones.ar/manifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas", "https://www.peticiones.ar/a/247062", "https://www.peticiones.ar/signatures/manifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas/", "/signatures_with_comments.php?petition_id=247062", "https://www.peticiones.ar/stats.php?id=247062", "https://www.peticiones.ar/extra_visibility.php?id=247062&source=petition_menu&content=Extra%2Bvisibility&source_page_type=sign%2Ba%2Bpetition", "https://l.facebook.com/l.php?u=http%3A%2F%2Fcauac.org%2F%3Ffbclid%3DIwAR04v8OMngDZQUXuIOPF4ojuSjEEk2wDpmvdOa1dV58oIvG61VH7ZofplHQ&h=AT3NXEKmWtvKoo_Bj80b-PlJ8Dz6UjuBRmsqjPibL3FurAxhCegqywgj1C9Q_ROB_mqusluksOcBxjIxjiE6ZZCIDlnLHNJSwEZYo7uvT_H9CUUVoJbtS4caUewKBzLCo5hNVkl3HYpWv88uwNq7jvcZiqE", "https://www.facebook.com/groups/medicinasagradadrhamer/", "https://timefortruth.es/?fbclid=IwAR0F8jBa6YUuc1coSIzIGnyLM3YObiME5cygoBiAHYI4KwHYyMuITtpePKw", "https://l.facebook.com/l.php?u=http%3A%2F%2Fwww.dsalud.com%2F%3Ffbclid%3DIwAR1tc5ZNQ_Ds_iDODU7n9Ona3CXs_hakFkoODHYys0w5bbsCKCG42C5azZo&h=AT2YgzYHmoZRDbxi11W3kTyEx71gPXtxGG7FnWHek6xmYazW9r_HHtdeqcq7VS68yqXF-6DglCmHXlTYeJBCxj4lsrOFd11h2_uy5Mjzrs8D7cFhFz1GY2N_CSZ9akOptp1n8wmKkSxCpqvDY_pp1B0l4C5W6vSdbYT8PdP8", "https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fsaludypoder.blogspot.com%2F%3Ffbclid%3DIwAR26mGI19iotkW8OTlVSxN0_t1wYzmkDSlvm5rbk8gHaGB1-Om3IngjZFo0&h=AT0VBYy55kolSajkd_p0VUNsPAZT4c0-GSI18e0tYB92DXJn3A_992JjmsSsv9_4ua1Gjg0RiQ7RK2NMrcUofaAdmVWNkes5AnD2As9saKzvgNP5rpwHlyxnrgsuJnUvkorM2c5xoT68WNF2eBIwuEC7ARU", "https://kefet.blogspot.com/?fbclid=IwAR1TWt_GHSXQ-nhCkhzSmQn71_L7xNFEFGM-1iAy659orEek1CqzEO3oKb0", "https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fpediatricmediconlineluacatala.blogspot.com%2F%3Ffbclid%3DIwAR2ld3Vr3Rofg6ebEz5qXfxCI7UL-I5mfKQX721GLfla1wtsawHW3OGpDKA&h=AT1PbGkuKWkDAJIf2sXrMFkUjGyaUnCEy31Btd4FHn8eU_7uQNUENokRRraF2oBTG9eTgp_bJqOwvnXkxuz-PrxsIrvJvRQntzhr4icASH1MayETz2e4VN0bAPQcKP336-eJLdddlTqcGP_FxrkcjG_YkGI", "https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fluacatala.wixsite.com%2Fluamusica%3Ffbclid%3DIwAR0xByaSrohvoYQ9xTJMYNIomzUpIdMdDhWvA4KntQ4OPuSQa_jKXM0GKKE&h=AT29ype8KX5N5jdHwRfSddrJU-Yltm9QSSf4V9nW9GH_K_AWATv7JMZSp1SQxRbBPRPmZ7CUNda47U0Sb9GKwEutPkeYolyUcNjlyYU8KDcU91Y_4wKSrKElKQMztULIoj2jTXnKjqW2VwI97UEc43H5wzE", "http://www.plural-21.org/?fbclid=IwAR2UNDkZ3ujizKvLeIKJd0Xmd_XjHk8tIs4yiEHIEEklQWAemW93xKpmAFQ", "https://plural-21.org/wp-content/uploads/2016/02/LIBRO-Desmontar-el-SIDA-w.pdf?fbclid=IwAR3ZoUMa3TKXRGmup2QaajV0Zc40kotBwS0tx0o9dT7RwEa9n1Zwn_XPubQ", "https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fplural-21.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2016%2F02%2FLIBRO-Desmontar-el-SIDA-w.pdf%3Ffbclid%3DIwAR3ecdVJbqsl4_Y4P1OJOIDO77EQg44iI78DN5DZtra4hYgs9IbmvFcamc0&h=AT3tSOA3qSCEXh8zBi9AZhzn_8tZLJOm6xscYbfCGb5xcAGSB0uVlq0VdnZdw7rEY92CsNZ5JbonOSgY0irYI3G5upHmTBdMkMhOz-MjoZrymxegYawcbv-sJTaskKM8z8SgaThOEQeYHQsttBVV-KZ8Cr8", "https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fplural-21.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2016%2F02%2FLIBRO-Desmontar-el-SIDA-w.pdf%3Ffbclid%3DIwAR0HMADl8M2DkUsPqT1H87Ct1sIjORh3oUCgPBG0kU-XpVg08UFDpz8tpkQ&h=AT23VQiMA62uJz3MiNAw7RouANaPyplHgQYw8TDG9r0mPt-Lk7-HU8yhnpVD-SpXazsDDlDpdtL6OUzcyiCXFYo0QPkHaiQDajvyDJA_yhOjjSAVz_f9XxgsDMPpjoTzkqOt-tspoJnTbEzD4O1oPvANFgU", "https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fplural-21.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2016%2F02%2FLIBRO-Desmontar-el-SIDA-w.pdf%3Ffbclid%3DIwAR1wgpctZUXD1WYdf5_6YdUriPFilCc_FUFYTGyqJw1UCNI49BoLLu8-PLk&h=AT1-BC-QmhjdIis3-Ra5O2KGHEH8KFIv2Lsk_YXlmwqIJRSEbfHSP6WidYKooWtp4J4j0VgE8vavyPz1wkUQYskeI-xcf9Gi_5T90sOVgiZX_abxwa9tiHBG_-eXoFtefWHeBxtTRtx3LRhfRC0YK7reSpM", "/contact/247062", "#sign", "#share", "/manage_signatures.php", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.peticiones.ar%2Fmanifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.peticiones.ar%2Fmanifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas%3Futm_source%3Dtwitter", "javascript:show_advertising_system_info();", "javascript:show_sign_form();", "javascript:open_fb_login_window('/fb_login.php?js_version=1&hash=sign&redirect_path=/manifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas')", null, "/privacy.php?petition_id=247062", "/login.php?backURL=%2Fmanifiesto_por_un_mundo_sin_vacunas", "/extra_visibility.php?id=247062&source_page_type=sign+a+petition&source=promote_petition_ad&content=Promote+this+petition+to+people+signing+other+petitions+in+our+site", "/crear-una-petition", "/petitorio_para_hacer_una_placa_homenaje_a_la_banda_el_reloj_en_la_plaza_del_canon", "/solicitud_de_recorrido_de_transporte_kruse_sa_a_puerto_pira", "/reincorporacion_de_mauro_a_la_linea_8", "/legalizacion_2023_del_uso_del_cannabis_en_la_republica_de_argentina", "/solucion_urgente_para_problema_de_agua_via_aurelia", "/capacitacion_complementaria_pedagogica_para_la_educ_tecnologica_y_artistica", "/solicitud_apertura_3er_ano_escuela_auroras_del_sur", "/renuncia_marcelo_frossasco", "/carta_abierta_al_pueblo_argentino", "/estimado_senor_intendente_y_municipalidad_del_pilar", "/mati_viene_al_viaje2023", "/396834", "/salven_al_timbo_de_san_ignacio", "/pedido_de_rever_el_examen_de_nudos_habilitantes_previo_a_la_salida_de_vallecitos-mendoz", "/queremos_los_servicios_subterraneos_ya_loteo_el_cedron_villa_ciudad_parque_cordoba", "/rechazo_a_la_resolucion_12495_med_tucuman", "/exigimos_la_creacion_de_panaderias_sin_tacc_basados_en_la_ley_26588", "/alumbrado_publico_calle_sarratea", "/queremos_segunda_temporada_serie_ya_cok_seversen", "/la_hora_de_liberar_a_milagro", "/browse.php?order_by=stats_signatures_last_30_days&page_number=1", "/browse.php?order_by=stats_signatures_last_30_days&page_number=2", "/browse.php?order_by=stats_signatures_last_30_days&page_number=3", "/browse.php?order_by=stats_signatures_last_30_days&page_number=4", "/browse.php?order_by=stats_signatures_last_30_days&page_number=2", "/crear-una-petition", "/privacy.php", "/cookies.php", "javascript:show_advertising_system_info();", "/cookies.php", "/cookies.php", "/privacy.php"]}