{"title": "Minsal dice que hay 250 mil ni\u00f1os que no est\u00e1n protegidos contra el sarampi\u00f3n - La Tercera", "author": "La Tercera", "url": "https://www.latercera.com/diario-impreso/minsal-dice-que-hay-250-mil-ninos-que-no-estan-protegidos-contra-el-sarampion/", "hostname": "latercera.com", "description": "<P>Son menores sin inmunizaci\u00f3n en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, a los que se deben sumar algunos adultos entre 34 y 44 a\u00f1os.</P>", "sitename": "La Tercera", "date": "2015-02-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comenta\nPor favor, inicia sesi\u00f3n en La Tercera para acceder a los comentarios.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Minsal dice que hay 250 mil ni\u00f1os que no est\u00e1n protegidos contra el sarampi\u00f3n\n<P>Son menores sin inmunizaci\u00f3n en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, a los que se deben sumar algunos adultos entre 34 y 44 a\u00f1os.</P>\nUn visitante extranjero que llega a pasar sus vacaciones al parque Disney de California. Se siente resfriado, tose, estornuda, tiene un poco de fiebre pero antes de que aparezcan las primeras manchas rojas en la piel, t\u00edpicas del sarampi\u00f3n, ya ha infectado a varios de los que est\u00e1n a su alrededor. Es lo que debe haber ocurrido a fines del a\u00f1o pasado en este resort de EE.UU., un caso que se convirti\u00f3 en un brote y ya lleva 107 contagiados con este virus, la mayor\u00eda ni\u00f1os y adultos que no estaban vacunados.\nEntre 2000 y 2010, los casos registrados de sarampi\u00f3n en EE.UU. no superaban los 60 por a\u00f1o, todos de extranjeros que llegaron al pa\u00eds o estadounidenses que se contagiaban en el exterior y desarrollaron la enfermedad al regresar. Pero en 2014 ya se contabilizaron 644 casos. Una veintena de estados est\u00e1n en alerta y haciendo llamados para que la poblaci\u00f3n se vacune contra este contagioso virus, que en casos extremos puede causar la muerte.\nEn Chile, aunque hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os que el virus dej\u00f3 de circular dentro del territorio y el pa\u00eds pertenece al grupo de naciones sin la enfermedad, de acuerdo a los c\u00e1lculos del Ministerio de Salud (Minsal) existen unos 250 mil ni\u00f1os menores de seis a\u00f1os sin protecci\u00f3n, pese a que el Plan Nacional de Inmunizaci\u00f3n (PNI) vacuna gratuitamente contra este virus a todos los ni\u00f1os al a\u00f1o de nacidos y una segunda dosis en primero b\u00e1sico.\nLa cifra se explica por el aumento de padres que deciden no vacunar a sus hijos por temor a efectos secundarios, dificultades de cobertura geogr\u00e1fica o como parte del peque\u00f1o porcentaje de falla t\u00e9cnica que pueden tener todas las vacunas.\nEstos 250 mil ni\u00f1os que no cuentan con inmunizaci\u00f3n, en caso de estar expuestos al virus, como lo est\u00e1n hoy los ni\u00f1os en EE.UU., enfermar\u00edan. \"A este a\u00f1o, se han acumulado 250 mil ni\u00f1os de menos de seis a\u00f1os que podr\u00edan no tener protecci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n\", resume el jefe del PNI, Fernando Mu\u00f1oz. A ellos se suma un n\u00famero indeterminado de adultos entre los 34 y los 44 a\u00f1os que no tuvieron la dosis completa de ni\u00f1os ya que cuando les correspondi\u00f3 vacunarse, se cre\u00eda que con media dosis era suficiente para inmunizarlos, lo que finalmente no era correcto.\nNegativa a las vacunas\nPara Mu\u00f1oz, la situaci\u00f3n de EE.UU. no es nueva y coincide con el aumento de familias que se niegan a entregar el certificado de vacunas al momento de matricular un hijo en el colegio (objecci\u00f3n de conciencia). \"En EE.UU., cuando un ni\u00f1o entra al colegio, se le exige un certificado que diga que tiene todas las vacunas. Es obligatorio, pero algunas familias, que ya son cerca del 10% en el estado de California, apelan a cuestiones religiosas o \u00e9ticas para no entregar el documento\", dice Mu\u00f1oz.\nM\u00e1s sobre\n[ Diario Impreso](/etiqueta/diario-impreso)\nPara Anabella Arredondo, epidemi\u00f3loga y acad\u00e9mica de Medicina de la U. Andr\u00e9s Bello, el aumento de casos en este pa\u00eds est\u00e1 relacionado con los movimientos antivacunas. \"Cuando hay un grupo importante de gente que no est\u00e1 vacunada, se crean bolsones de susceptibilidad y si se enferman, lo hacen en gran n\u00famero\". En el caso espec\u00edfico del virus del sarampi\u00f3n, la experta dice que es altamente contagioso y con varias v\u00edas de ingreso al cuerpo (v\u00eda respiratoria, conjuntiva de los ojos y cualquier otra mucosa). \"En la medida que el resto de la poblaci\u00f3n se siga vacunando, aquellos que no lo hacen pueden estar protegidos, pero si este grupo aumenta, seguro enfermar\u00e1n\".\n\"Cuando hay poca gente vacunada, basta un enfermo en contacto con la poblaci\u00f3n susceptible para que se inicie un brote importante\", explica Alejandra Marcotti, infect\u00f3loga de Cl\u00ednica Alemana.\nBases cient\u00edficas\nJacob Cohen, pediatra infect\u00f3logo de Cl\u00ednica Las Condes, se\u00f1ala que en Chile tambi\u00e9n hay padres que por opci\u00f3n deciden no vacunar a sus hijos. \"Los pediatras lo vemos en la consulta, son familias m\u00e1s naturalistas, que tienden a rechazar la medicina alop\u00e1tica, las vacunas, o que a veces rechazan solo las vacunas que tienen alg\u00fan grado de mercurio\".\nAl final le est\u00e1n haciendo un da\u00f1o a sus hijos, a\u00fan cuando tengan las mejores intenciones. \"Cuando me encuentro con estas familias, les explico las bases cient\u00edficas detr\u00e1s de las vacunas, que llevan m\u00e1s de 200 a\u00f1os, que hay que fijarse en estudios serios y que finalmente, los beneficios son indiscutidos\", dice el pediatra.\n\"Hay personas que dicen, 'yo decido por mi hijo'. Pero en un virus como \u00e9ste, no solo decide por \u00e9l, sino por los que est\u00e1n a su alrededor\", a\u00f1ade Arredondo.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/canal/diario-impreso", "/etiqueta/diario-impreso", "#", "#", "#", "#", "#commentsLine", "/etiqueta/diario-impreso", "/diario-impreso/manifiesto-belisario-velasco-ex-ministro/", "/diario-impreso/el-yerno-de-allende-que-se-convirtio-en-ermitano/", "/diario-impreso/bomberos-rechaza-debate-que-propone-su-paso-a-ser-servicio-rentado-%c2%93somos-voluntarios%c2%94/", "#", "/servicios/noticia/temblor-hoy-viernes-22-de-septiembre-en-chile-consulta-epicentro-y-magnitud/IHDBZSUVHNE4VJ2KJMKBIFNMSQ/", "/autor/baltasar-daza", "/servicios/noticia/sistema-frontal-conoce-las-regiones-con-lluvias-durante-el-fin-de-semana/5TRLQYI7PRGKFN7MA6HP5JTWAA/", "/autor/andres-barra", "/servicios/noticia/panoramas-para-el-18-chico-revisa-donde-celebrar-el-fin-de-semana-tras-fiestas-patrias/ASBQ7C6XFVD6LNPLY75D5XDOM4/", "/autor/andres-barra", "/tendencias/noticia/desde-la-comida-hasta-la-cultura-y-la-vida-nocturna-esto-destaco-el-new-york-times-de-santiago/QKTQJ75Z7VCULI2IVQH6ZACEVU/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "https://www.lacuarta.com/espectaculos/noticia/perdona-pero-lo-encuentro-hueon-la-aclaracion-de-ivan-arenas-que-desconcerto-a-nacho-gutierrez/WDUA2A344VDJFC3FWSURWR6KGM/", "https://www.lacuarta.com/espectaculos/noticia/la-firme-con-adriano-castillo-la-relacion-que-recomiendo-es-el-arrejuntamiento-amancebamiento-o-concubinato/BVTLBHVHQNCJZNULMKYN5IEI5E/", "/tendencias/noticia/8-rutinas-no-negociables-de-un-cardiologo-de-95-anos-para-prolongar-la-longevidad/IRXEEVZUPZESLJV6SOWUKEH3XM/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=campaign", "/tendencias/noticia/5-acciones-que-los-narcisistas-hacen-en-las-conversaciones-y-como-responder-segun-una-experta-de-harvard/VEF2FO4RH5CERPS5YKK7KSNOK4/?utm_source=latercera&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "/piensa-digital/noticia/por-que-la-ciberseguridad-debe-ser-un-indispensable-en-las-empresas/I7C2XGBKYBE4HF4NW2SDW6FMFI/?utm_source=imperdibles&utm_medium=latercera&utm_campaign=editorial", "/que-pasa/noticia/anuncian-que-el-nino-podria-ser-el-mas-poderoso-en-casi-75-anos-estos-seran-sus-consecuencias-en-chile/GNMWZT2Y6FHEPC5IN2RRIYIWWU/", "/tendencias/noticia/8-rutinas-no-negociables-de-un-cardiologo-de-95-anos-para-prolongar-la-longevidad/IRXEEVZUPZESLJV6SOWUKEH3XM/", "/la-tercera-pm/noticia/aun-le-pena-la-ciudad-deportiva-a-bam-bam-exasesor-de-zamorano-exige-millonaria-indemnizacion-y-disculpas-publicas-al-idolo-nacional/HZQ26UA7TRAMRHBH3DC3UAF4MY/", "/paula/me-entere-de-una-infidelidad-por-mi-examen-de-ets/", "/tendencias/noticia/estos-5-trucos-te-ayudaran-a-dormir-mejor-y-dejar-de-sobrepensar-en-la-noche/DZE2GQTD2JEORH7C6SG3ECLQ6U/", "/politica/noticia/la-reflexion-de-boric-ante-la-oea-como-generacion-de-recambio-en-politica-entendemos-que-los-paises-no-se-refundan-todos-los-anos/S4U4ZH6RENAHXAYCGYAGPIIE24/", "/nacional/noticia/presidente-boric-valora-figura-de-allende-y-vuelve-a-criticar-al-regimen-de-ortega-ante-miembros-de-la-oea/I4QQSR3OFRFE7GFEMOT4MNJT7A/", "/nacional/noticia/encuentran-cuerpo-sin-vida-de-tomas-van-wersch-joven-extraviado-en-la-parva/A7EG35Z6VNFLRG2WNZAG2TBSSA/", "/nacional/noticia/detenido-quedo-conductor-de-camioneta-tras-disparar-contra-microbus-con-pasajeros-en-osorno/MIVZ3A7GQZDYPHQCL54HLTLX74/", "/el-deportivo/noticia/alcaldesa-de-cerrillos-le-da-un-gran-espaldarazo-al-estadio-de-la-u-y-propone-una-locacion-no-molestaria-a-los-vecinos/HHFNNVZZMZAMFMXFQ7S2KWXC3Y/", "https://www.latercera.com/canal/practico/?utm_medium=latercera&utm_source=lthomelogo&", "/practico/noticia/como-elegir-el-mejor-cubrecamas-para-la-primavera/Q672JQUL7JE4FEPRRIIF5OCGI4/", "/practico/noticia/resena-belkin-soundform-flow-audifonos-para-entrar-al-mundo-inalambrico/HSO7DRXKN5CFHDQZ6DD3XZGNVI/", "/practico/noticia/doce-infalibles-trucos-de-limpieza-con-bicarbonato-de-sodio/MTYLN3INCNDNJDYYFWWY5MGA5Y/", "/practico/noticia/las-legumbres-te-hinchan-sigue-estos-nueve-consejos-para-mejorar-su-digestion/Q5V4RSH3RFGOZMWVVGWGC4UYDA/", "https://www.latercera.com/", "/quienes-somos/", "https://www.grupocopesa.cl/declaracion/index.html", "http://especiales.latercera.com/especiales/2012/publicidad/tarifarios/tarifario_online_latercera/", "/contacto/", "https://suscripciondigital.latercera.com/faq/", "/terminos-y-condiciones/", "http://canaldenuncias.grupocopesa.cl/gobierno-corporativo/view.php?file=CodigoEtica.pdf", "https://www.latercera.com/suscripcion-lt/", "/politicas-de-privacidad/", "http://canaldenuncias.grupocopesa.cl/", "http://remates.latercera.com/", "http://avisoslegales.latercera.com/", "https://especiales.latercera.com/tarifas/tarifas_publicidad_electoral_2023-1.pdf", "https://contactocomercial.grupocopesa.cl/", "http://www.grupocopesa.cl/", "https://www.iab.cl/estudio-viewability-trafico-invalido/", "https://www.latercera.com/", "https://www.pulso.cl/", "https://www.lacuarta.com/", " https://www.paula.cl/", "https://culto.latercera.com/", "http://mouse.latercera.com/", "http://glamorama.latercera.com/", "http://www.duna.cl/"]}