{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/5E55BF9E-0A5E-4A00-A42B-28D43D5AFB1C/8b32d07e-b4da-456b-9c61-4b4be9040023/8b32d07e-b4da-456b-9c61-4b4be9040023.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  Revista de Prensa\nDel 16/12/2020 al 17/12/2020 \n\u00cdNDICE\n# Fecha Medio Titular Tipo\nPROFESION\n1 17/12/2020 ABC Primera, 56 Luch\u00f3 por el derecho a decir adi\u00f3s Escrita\n2 17/12/2020 Sanifax, 178-179 La UE adelanta los plazos para iniciar la vacunaci\u00f3 n antes de 2021 Escrita\n3 16/12/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"La ley de ratios enfermeros es justa, necesaria y beneficia al paciente\" Digital\n4 16/12/2020 Con Salud Enfermeras instan al Ministerio a estudiar nuevas e specialidades para abordar la falta de personal Digital\n5 16/12/2020 Diario Enfermero Casi 300 enfermeras analizan los avances en cuidado s de Salud Mental Digital\nSANIDAD\n6 17/12/2020 Cinco D\u00edas, 1,3 Pizer entregar\u00e1 la vacuna en Espa\u00f1a en horas en cua nto est\u00e9 aprobada Escrita\n7 17/12/2020 ABC Primera, 40-41 Sanidad da libertad a las regiones para que proh\u00edba n viajar estas navidades Escrita\n8 17/12/2020 ABC Sanidad pide a los sanitarios no recomendar test de  anticuerpos \u00abque llevan al autoenga\u00f1o\u00bb Digital\n9 16/12/2020 ABC La OMS recomienda el uso de mascarillas en las reun iones familiares navide\u00f1as Digital\n10 16/12/2020 ABC La pr\u00f3xima semana comienza la selecci\u00f3n de candidat os para la vacuna de Janssen Digital\n11 16/12/2020 ABC Valent\u00edn Fuster: \u00abCiencia, salud y educaci\u00f3n son la  fuerza que debe dirigir un pa\u00eds\u00bb Digital\n12 16/12/2020 Infosalus.com Sanidad informa de que todo el personal sanitario, incluido el privado, recibir\u00e1 la vacuna de la Covid -19 Digital\n13 16/12/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Cvirus.- Los contagios siguen al alza, con 11.078 n uevos casos, y la incidencia supera los 200, seg\u00fan\nSanidadDigital\n14 16/12/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Sanidad dice que el incremento de casos afecta \"de manera generalizada en la Comunidad de Madrid\" Digital\n15 16/12/2020 Acta Sanitaria Sanidad da luz verde a Madrid para la realizaci\u00f3n d e test de ant\u00edgenos Covid-19 en farmacias DigitalPROFESION\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia ABC  Primera, 56\n Prensa Escrita\n 121 283\n 83 609\n 437 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 17/12/2020\n Espa\u00f1a\n 31 198 EUR (38,066 USD)\n 177,56 cm\u00b2 (28,5%)\n 10 531 EUR (12 849 USD) \nSu nombre se hizo popular al comienzo de \nla pandemia, cuando los enfermos de co-\nronavirus estaban aislados en los hospi-\ntales y muchos de ellos murieron sin po-\nder despedirse de sus familiares. Para paliar esta \nsituaci\u00f3n y copiando lo que hab\u00edan hecho en su \npa\u00eds de origen, Italia, Colombi se moviliz\u00f3 a tra-\nv\u00e9s de las redes sociales y finalmente consigui\u00f3 \ntel\u00e9fonos y tabletas para que estos contagiados \npudieran contactar con sus familias. \nA Colombi, de 50 a\u00f1os y natural de Breschia (en la Lombard\u00eda italiana), le hall\u00f3 \nmuerto su esposa cuando regres\u00f3 \na la vivienda despu\u00e9s de cumplir \nsu turno de trabajo en el Hospital \nRegional de M\u00e1laga, donde al igual \nque su marido prestaba sus servi-\ncios, seg\u00fan ha explicado a SUR Vi-\ncente Sandoval, responsable de Sa-\nnidad en M\u00e1laga de UGT. \nEl presidente del Gobierno, Pe-\ndro S\u00e1nchez, enviaba desde su \ncuenta de Twitter un mensaje de \ncondolencia \u00abUn abrazo para la fa-\nmilia y compa\u00f1eros del Hospital \nRegional de M\u00e1laga. Hoy perdemos \na un enfermero, pero sobre todo a \nuna gran persona que destac\u00f3 por su generosidad, \nhumanidad y cari\u00f1o hacia los pacientes. Hasta \nsiempre\u00bb. \nY es que Colombi era delegado sindical y de pre-\nvenci\u00f3n en el hospital en representaci\u00f3n de este \nsindicato, que ha lamentado en un tuit su falleci-\nmiento. \u00abHoy es un d\u00eda triste para la familia de UG T Sanidad. Nos ha dejado nuestro \ncompa\u00f1ero Massimo Colombi, gran \nsindicalista, mejor enfermero en \nel Hospital Regional y, por encima \nde todo, una grand\u00edsima persona\u00bb. \nNacido en Italia, en 2007 y tras \nun periodo laboral en Inglaterra, \nse fue a vivir a M\u00e1laga, donde tra-\nbajaba desde hace una d\u00e9cada en \nel Hospital Regional. En su cuen-\nta de Twitter \u2013era muy activo en \nlas redes sociales\u2013 se presentaba \ncomo \u00abenfermero, defensor de la \nsanidad p\u00fablica, de los pacientes \ny de todos los trabajadores\u00bb. \nEl pasado abril public\u00f3 un men-\nsaje en Facebook bajo el nombre \u00abEl derecho a de-\ncir adi\u00f3s\u00bb que se hizo viral despu\u00e9s de percatar-\nse de lo duro que era \u00abver a los pacientes morir \nsolos, escucharlos mientras te ruegan que les di-\ngas adi\u00f3s a sus hijos y nietos\u00bb.  \nANTONIO M. ROMEROMassimo Colombi (1970- 2020) \nEl enfermero impuls\u00f3 que  \nlos pacient es de Covid-19  \nse despidieran de sus familiasLuch\u00f3 por el derecho \na decir adi\u00f3s\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 178\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 17/12/2020\n Espa\u00f1a\n 3 668 EUR (4,474 USD)\n 321,82 cm\u00b2 (51,6%)\n 955 EUR (1165 USD) \nZona de espera en une de los centros habilitados pa ra la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus en Colonia, ayer.  \u25a0  \u25a0  .\nLa UE adelanta los plazos para \niniciar la vacunaci\u00f3n antes de 2021\nLa Agencia Europea del Medicamento anticipa al lunes la reuni \u00f3n para aprobar \nla inmunizaci\u00f3n de Pfizer en medio de las presiones de varios G obiernos europeos\nG. ABRIL /  A . CARBAJOSA ) J. M OLIO) \nBruselas /  Berl\u00edn /  Barcelona \nLa Un i\u00f3n Europea pisa el acelera\u00ad\ndor para em pezar a vacunar con\u00ad\ntra la covid cuanto arn\u00e9s. De he\u00ad\ncho. si todo va seg\u00fan lo previsto, \nlos pa\u00edses de la UE podr\u00e1n com en\u00ad\nzar a inm unizar este m es. Des\u00ad\npu\u00e9s de que el Reino Unido y Es la\u00ad\ndos Unidos autorizaran la vacuna \nde Pfizer y  BioN Tcch, la presi\u00f3n \npor parte de var ios G obierno* eu\u00ad\nropeos, entre ello\u00ae Alemania, era \ncreciente y  la Agencia Europea \ndel Medicamento {EMA. por sus \nsiglas en ingl\u00e9s] ha adelantado la \ncita clave, Tras horas de especula\u00ad\nciones. el ente regulador anunci\u00f3 \nayer que avanza a l pr\u00f3ximo lu\u00ad\nnes. 21 de diciembre, la reuni\u00f3n \nde su com it\u00e9 cient\u00edfico, el Comir\u00e9\nJ A V I E R  S A M P E D R O\nLos Gobiernos europeos e s\u00ad\nt\u00e1n sufriendo un ataque \nde angustia. E ra previsi\u00ad\nble. En el momento en que el Rei\u00ad\nno Unido aprob\u00f3 y em pez\u00f3 a in\u00ad\nyectar la vacuna de Pfizer en una \noperaci\u00f3n de patrioter\u00eda oportu\u00ad\nnista digna de su prim er m inis\u00ad\ntro, los ansiosos poderes de Ja \nUni\u00f3n Europea,encabezados por \nAlemania com o de costum bre, se \ndieron cuenta de repente de que \nsu agencia reguladora, la EMA. \nera m \u00e1s len ta que la de la p\u00e9rfida \nA lb\u00ed\u00f3n.y ju sto cn e l peorm om en-de M edicam entos de Uso Huma\u00ad\nno (CHMP), para decidir si aprue\u00ad\nba esta vacuna. El encuentro esta\u00ad\nba previsto para el 29 de dideru- \nbre \u201ccom o muy tarde\".\nLos expertos consultados coin\u00ad\nciden en que este aceler\u00f3n no es, \nni m ucho menos, peligroso y, de  \n/n a o ,  poco im pacto tendr\u00e1 en la \ncalle, \"Puede condicionar que se \nadelante un poco la llegada de las \nvacunas, pero no llene repercu\u00ad\nsi\u00f3n negativa\", zapja Fernando \nMoraga-Llop, de la Asociaci\u00f3n E s\u00ad\npa\u00f1ola de Vacunologia. 'La EMA \nes bastante conservadora en esto. \nV no da puntada sin hilo; ese deta\u00ad\nlle del 'como muy tarde ya daba a \nentender que posiblemente po\u00ad\ndr\u00eda estar un tes si se presentaban \nlos datos y se contestaban las pre\u00ad\nto pol\u00edtico, cuando planea sobre \nel hem isferio norte el dron fatal \nde un BrexiL sin acuerdo. Que la \nagencia estadounidense (EDA) \nhaya aprobado tam bi\u00e9n la vacu\u00ad\nna ha sido el descabello. Nos gus\u00ad\nte o no. y a pesar de los nefastos \nintim idaciones de Demald \nTrutnp, La EDA sigue siendo la re\u00ad\nferencia internacional cada vez \nque se aprueba un nuevo f\u00e1rm a\u00ad\nco, \u00bfA qu\u00e9 estaba esperando en\u00ad\ntonces la agenda europea? La \npresi\u00f3n de Alemania y otros pa\u00ed\u00ad\nses m iem bros ha doblegado a laguntas\u201d. a\u00f1ade C\u00e9sar Hern\u00e1ndez, \nje fe  del CHMP.\nEn cualquier caso, d e n te  regu\u00ad\nlador na garantiza alcanzar una \ndecisi\u00f3n final el d\u00eda 21. por lo que \napunta en un com unicado que \"la \nreuni\u00f3n prevista para el 2 9  de di\u00ad\nciem bre se man Tendr\u00e1 si es nece\u00ad\nsario\". Si el lunes la vacuna cuen\u00ad\nta con c! visto bueno de la agen \nc\u00eda. ya solo necesitar\u00eda la luz ver\u00ad\nde de la Comisi\u00f3n Europea, un \nproceso que ser\u00eda cuesti\u00f3n de \n\"dias\". tal y com o ha reiterado el \nEjecutivo com unitario en varias \nocasiones, \"Cada d\u00eda cuenta: tra\u00ad\nbajam os a toda velocidad para au\u00ad\ntorizar vacunas contra la covid-19 \nseguras y efectivas\", d ijo ayer Ur\u00ad\nsula vori der Ley en. presidenta de \nla Comisi\u00f3n, a trav\u00e9s de Twitter.\nEMA para acortar los plazos de \naprobaci\u00f3n del 2 9 a l 21 de diciem\u00ad\nbre. Ocho dias que poco im por\u00ad\ntan excepto para el politiquer\u00eda \nde g\u00fcma baja.\nPadecem os una persistente \nconfusi\u00f3n entre la lecha exacta \nen que llegar\u00e1n las prim eras va\u00ad\ncunas a los centros de salud y el \nplazo difuso cti que le poblaci\u00f3n \nestar\u00e1 inm unizada El propio mi\u00ad\nnistro de Sanidad espa\u00f1ol, Salva\u00ad\ndor Illa, estim a que el 70% de los \nespa\u00f1oles \u2014la frontera de la in\u00ad\nmunidad de reba\u00f1o que nos dc-En el caso de los pa\u00edses que ya \nhan empezado a  inmunizar, el \ntiempo entre el visto bueno de las \nagencias reguladoras y el primer \npinchazo se reduce a pocos d\u00edas. \nEl Reino Unido autoriz\u00f3 la vacu\u00ad\nna de Pfizer el 2 de diciem bre y \nseis dias despu\u00e9s una enferm era \nvacunaba en Covcnt ry a  la ancia\u00ad\nna d e 9 0  a\u00f1os, Marga rct Kcenan, \nla prim era brit\u00e1nica inmunizada. \nLa agencia reguladora estadouni\u00ad\ndense \u00cdFDAI dio su aval a la vaco \nna el pasado viernes y el lunes se \npuso la primera inyecci\u00f3n en Nue\u00ad\nva York,\nLos expertos advierten, no obs\u00ad\ntante, d e que el baile de fechas de \nuna semana a otra no impactar\u00e1 \nen  la poblaci\u00f3n. Sobre todo, por \nque Jas vacunas llegar\u00e1n a cuenta\u00ad\nvolver\u00e1 a la norm alidad\u2014 esta\u00ad\nr\u00e1n vacunados despu\u00e9s del vera\u00ad\nno. Otras estim aciones lo retra\u00ad\nsan a los \u00faltimos m eses de 2021, \nNuestro optimismo, por lauto, de\u00ad\nbe esperar entre nueve y doce m e\u00ad\nses para m anifestarse. Que la \nEMA adelante ocho d\u00edas la apro\u00ad\nbaci\u00f3n es irrelevante. Si los Go\u00ad\nbiernos quieren de verdad salvar \nvidas, hay otra casa mucho m\u00e1s \nim portante que pueden hacer \nahora mismo: suprim ir la Navi\u00ad\ndad\nCualquier c\u00e1lculo garabatea\u00adgotas. \"Dadas las escasas dosis \nque van a llegar, no es ton impor\u00ad\ntante si Llega unos dias antes o \ndespu\u00e9s. Lo Im portante es si est\u00e1 \ntodo preparado para una vacuna \nde distribuci\u00f3n muy com pleja co\u00ad\nmo la d e Pfizer\", insiste Rafael Vi- \nlas\u00edinjiuin. m iem bro del eonscjo \nde direcci\u00f3n de Cav\u00ed (la alianza \nglobal para la vacunaci\u00f3n}\nS in  fe c h a  c o n c r e ta\nAunque a\u00fan no se ha se\u00f1alado un \ndin oficial en el calendario, Orase\u00ad\nlas siem pre ha defendido que el \ndespliegue d e ios dosis se haga de \nuna forma coordinada y solidaria \nentre los 27 pa\u00edses, para evitar re\u00ad\ncelos y  el surgim iento de un peli\u00ad\ngroso nacionalismo de vacunas. \nLa sem ana pasada, los jefes de Es\u00ad\ntado y de Gobierno, reunidos en \nel \u00faltimo Consejo Europeo del \nano, propusieron concertar en la \nmedida d e lo posible la campa\u00f1a, \nUna fuen te .europea d e a lto ran \u00ad\ngo aseguraba que se iba a valo\u00ad\nrar un arranque \"a lo largo de \nuna especie de sem ana europea \nde la vacunaci\u00f3n\u201d.\nFuentes de Pfizer aseguran \nque podr\u00edan iniciar los primeros \nenv\u00edos de la vacuna, cuyo centro \nde producci\u00f3n en la UE se encuen\u00ad\ntra en B\u00e9lgica, \"posiblem ente en \nlas horas siguientes a la recep\u00ad\nci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n\", se\u00f1alan \npor correo electr\u00f3nico,\nEl Ejecutivo com unitario ha \nsuscrito un contrato con Pfizer y \nBioNTcch para el sum inistro de \nhasta 3 0 0  millones de dosis, que \ndar\u00eda para inm unizara 150 millo\u00ad\nnes de personas, ya que son vacu\u00ad\nnas de doble pinchazo. A trav\u00e9s \nde la llamada estrategia europea \nde vacunas, la Comisi\u00f3n lia nego\u00ad\nciado en nombre de los Veintisie\u00ad\nte la prceom prado una cartera de \ncerca de 2.000 millones de dosis \nde vacunas, que so repartir\u00e1n en \nfunci\u00f3n de la poblaci\u00f3n,\n\u201cLa vacuna esta preparada pa\u00ad\nra enviar en  cuanto se apruebe. \nPuede llegar antes de lirt de a\u00f1o, \npero muy pocas dosis Ni siquiera \nla UE ha dado la cifra exacta de \nmomento. Si es sim ilar a Estados \nUnidos, la U E recibir\u00e1 entre dos y \ntres millones de dosis en enero\", \nrecalca Vilasanjuan, El M inisterio \nde Sanidad insiste en que no hay \nuna fecha concreta para empezar \na vacunar, aunque el m inistro Sal\u00ad\nvador Illa aseguro la sem ana pasa\u00ad\nda que en m eros de un mes \u2014 e s  \ndecir, antes del 10 de cuero\u2014 lle\u00ad\ngar\u00edan los vacunas a Espa\u00f1a, 'T ra \u00ad\nbajamos para estar preparados \nen el m om ento en que sea posi\u00ad\nble, pero la fecha exacta no se co\u00ad\nnoce\u201d, insiste una portavoz.\nda en la servilleta de un bar \u2014 c a \u00ad\nso de que la haya\u2014 m ostrar\u00e1 que \nla m uerte y penalidad evitada \npor adelantar ocho dias la aproba\u00ad\nci\u00f3n de la vacuna palidece en \u00f3r\u00ad\ndenes de magnitud en com para\u00ad\nci\u00f3n con las que prevendr\u00eda una \nregulaci\u00f3n estricta de las Navida\u00ad\ndes. idealm ente su supresi\u00f3n.\nLas Pascuas son el para\u00edso de \nun virus pand\u00e9m ico, con padres \ny ni\u00f1os movi\u00e9ndose a casa de los \nabuelos, cu\u00f1ados y allegados api\u00ad\n\u00f1ados para m eter la cuchara en \nel centollo, estudiantes que vie\u00ad\nnen de Nueva York a com er el \nm ism o pavo que ya ingirieron \ncon superabundancia en  Acci\u00f3n \nde Gracias, reuni\u00e9ndose en un \ngrupo de diez en Nochebuena y \ncon atro distinto en A\u00f1o Viejo,Ocho d\u00edas poco importan\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 179\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 17/12/2020\n Espa\u00f1a\n 3 668 EUR (4,474 USD)\n 73,05 cm\u00b2 (11,7%)\n 349 EUR (426 USD) \nA diferencia dei Reino Unido, \nEstados Unidos y Canad\u00e1, que \nhan autorizado las vacunas por \nprocedimientos de em ergencia, \nla UE siem pre lia defendido una \n\u201cautorizaci\u00f3n com ercial gene\u00ad\nr a r  de la vacuna, siguiendo ci \nproceso exil\u00edente y garant\u00eds!a de \nla EM A, Sin embargo, las im\u00e1ge\u00ad\nnes del inicio de ti inmunizaci\u00f3n \neon las vacunas de Pfizer/RioN- \nl'cch en otros pa\u00edses occidental es \nhan ido haciendo mella, desper\u00ad\ntando ciertas recelas en la UE y. \nsol\u00ed re todo, en Alemania pais que \nostcnla la presidencia europea \nhusla JinaJ de a\u00f1o y donde tiene \nsu sede el I  a lw aran o  que ha desa\u00ad\nrrollado los pinchazos.\nP r e s io n e s\nAlemania, que vive un repunte de \nla segunda ola de Ja pandemia \nque lia obligado a cerrar los cole\u00ad\ngios y el com ercio no esencial, ve \nestos d\u00edas c\u00f3m o otros pa\u00edses han \ncomenzado a admi nistrar una va- \ncu na producida en parte por una \nem presa alem ana, mientras sus \nciudadanos no pueden acceder \na\u00fan \u00a1i ella. \"N uestro objetivo es \nque haya una autorizaci\u00f3n antes \nde Navidad y que podam os em \u00ad\npezar a vacunar este a\u00f1o. Todos \nsabem os que i nan ia antes, me\u00ad\njo r\u201d, auguraba el lim es el m inis\u00ad\ntro de Salud alem \u00e1n. ,lens \nSpahn. F u cn tcsco m u n itarias ci\u00ad\ntadas por R eu ters.aseveran que \nha existido una creciente pre\u00ad\nsi\u00f3n sobre el organism o, tanto \ndesde la Com isi\u00f3n com o desde \ndisiinios G obiernas. Urusclas lo \nniega tajantem ente: \u201cLa Comi\u00ad\nsi\u00f3n lio e jerce ninguna presi\u00f3n \npal \u00a1lita  sobre la EMA\". afirm a \nun portavoz\nHoras antes del anuncio, sin \nem bargo, el m inistro de Salud \nalem \u00e1n insisti\u00f3 en evitar la v\u00eda \nde em ergencia para contar eon \nla confianza de la poblaci\u00f3n \n\u2014\"La seguridad, prim ero\", di\u00ad\njo \u2014 y apel\u00f3 a la im portancia de \nla Unidad Europea. Seg\u00fan un \nfuncionario de la EMA citado \npor R euters, sin em bargo, las \npresiones de varios Gobiernos \neuropeos para acelerar este pro\u00ad\nceso aum entaron \u201ca trav\u00e9s d\u00e9\u00ad\nlos canales habituales de com u\u00ad\nnicaci\u00f3n\" despu\u00e9s d e q u e el Rei\u00ad\nno Unido autorizase la vacuna.\nLa EMA Jia negado estar bajo \npresi\u00f3n pol\u00edtica para ir m\u00e1s r\u00e1pi\u00ad\ndo. l'o r lo general, larda al m e\u00ad\nnos siete m eses en aprobar una \nvacuna tras ten er los datos com \u00ad\npletos de los fabricantes. Abora. \nseg\u00fan han explicado, trabajan \nin clino cu  turnos de noche en la \nevaluaci\u00f3n de la vacuna.\ncom prando ropas in\u00fa Ules cu lien \nd asabarroiadas de carne huma\u00ad\nna y m iasmas. \u00bfQu\u00e9 m \u00e1s puede \ndesear un corona virus?\nCelebrar las Navidades es un \nerro r garrafal. Nos conducir\u00e1 a \niodos a una tercera ola pand\u00f3 mi \nca de enferm edad y m uerte, a la \nsaturaci\u00f3n de los hospitales y al \nabandono de o iras enferm edades \nm \u00e1s graves a\u00fan que Iti \u00abovid Ln \nv acu n an ocu ra.so lo previene. La \neconom \u00eda tam bi\u00e9n seguir\u00e1 su\u00ad\nfriendo durante m\u00e1s tiem po del \nnecesario.\nLos pa\u00edses- de nuestro entor\u00ad\nno. Alemania incluida, se esl\u00e1n \nponiendo muy duros. \u00d1ocoi ros \ndeber\u00edamos liacci lo m ism o, en \nvez de ganar ochod\u00edas in\u00fatiles de\npropaganda pol\u00edtica.\n\u00ab-- Volver al \u00edndice\"La ley de ratios enfermeros es justa, necesaria y beneficia al\npaciente\"\noriginal\nEl Pleno del Congreso de los Diputados  ha tomado en consideraci\u00f3n la Ley que podr\u00eda\nconvertir a Espa\u00f1a en el primer pa\u00eds europeo y uno de los prime ros del mundo en garantizar la\nseguridad en la atenci\u00f3n sanitaria a los paciente s y al conjunto de la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de\nuna asignaci\u00f3n m\u00e1xima de pacientes por cada enfermera o e nfermero en los hospitales,\ncentros de salud y otros centros sanitarios y sociosanitarios.\nTras su debate en el Pleno de la C\u00e1mara Baja , la Ley de Seguridad del Paciente, impulsada\npor el Sindicato de Enfermer\u00eda, Satse, ha obtenido el respaldo mayoritario de los grupos\npol\u00edticos  para ser tomada en consideraci\u00f3n y continuar as\u00ed su trami taci\u00f3n parlamentaria en la\nComisi\u00f3n de Sanidad, abriendo un espacio de presentaci\u00f3n  de enmiendas con la intenci\u00f3n de\nconsensuar y aportar mejoras al texto de la norma.\nUna vez conocido el resultado de la votaci\u00f3n, Satse ha mostrado su gran satisfacci\u00f3n porque\n\"el empe\u00f1o y esfuerzo realizado por cientos de miles de pe rsonas haya permitido el debate de\nla norma en el Congreso\" y ha querido agradecer a los g rupos pol\u00edticos su respaldo para que\nesta ley, la primera de sus caracter\u00edsticas en la historia de  la sanidad espa\u00f1ola, pueda seguir\nsu tramitaci\u00f3n parlamentaria y convertirse en realidad en  pr\u00f3ximos meses.\n\u201cEl paso dado hoy en el Pleno del Congreso demuestra qu e profesionales sanitarios,\nrepresentantes pol\u00edticos y ciudadan\u00eda buscan el mismo objet ivo de mejorar y reforzar nuestro\nsistema sanitario,  garantizando por ley que cualquier persona, independie ntemente de la\ncomunidad aut\u00f3noma en la que resida o de si acude a un centro p\u00fablico o privado, recibir\u00e1\nunos cuidados y una atenci\u00f3n sanitaria mejor y m\u00e1s segura. Los pacientes y ciudadanos en\ngeneral ser\u00e1n los m\u00e1s beneficiados al ser los que m \u00e1s necesitan estas garant\u00edas \u201d, apunta.\nM\u00e1ximo seis-ocho pacientese por cada enfermera\nLa norma tomada hoy en consideraci\u00f3n establece unas l\u00ednea s claras m\u00ednimas para que los\npacientes dispongan de un n\u00famero suficiente y adecuado de enfermeras y enfermeros en\ntodos los hospitales, centros de salud o centros sociosanitario s, evitando as\u00ed que el actual\ndeficit estructural de plantillas que existe en nue stro pa\u00eds pueda seguir perjudicando la atenci\u00f3n\nque reciben los pacientes y ciudadan\u00eda y que provoca, incluso , m\u00e1s fallecimientos, como\nconstatan numerosos estudios nacionales e internacionales.\nEn la actualidad, Espa\u00f1a tiene un ratio de cinco enferm eras por cada 1.000 habitantes\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 42 666\n 159 984 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 3 269 EUR (3,975 USD)\n 1445 EUR (1756 USD) \nhttp://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/ley-ratios-enfermeros-justa-necesaria-y-beneficia-paciente-6715\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEn la actualidad, Espa\u00f1a tiene un ratio de cinco enferm eras por cada 1.000 habitantes\nEn concreto, y en lo que respecta a los hospitales, la Ley d e Seguridad del Paciente establece\nque se asigne un m\u00e1ximo de seis-ocho pacientes por cada enfermera , y en el caso de los\ncentros de salud, la asignacion de poblaci\u00f3n por cada enfe rmera o enfermero no deber\u00e1\nsuperar nunca los 1.500 habitantes. La realidad actual e s que en muchos de nuestros\nhospitales hay entre 15 y 20 pacientes por cada enf ermera , y en los centros de salud, la\nasignaci\u00f3n de pacientes por enfermera/o es de entre 1.60 0 y 2.000 personas\n\u201cSe trata de una norma necesaria, justa e igualitari a que beneficia a todos y todas , y de manera\nespecial a los pacientes, que responde tambi\u00e9n al comprom iso consensuado por los partidos\npol\u00edticos en la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Eco nom\u00eda de nuestro pa\u00eds de mejorar\ny reforzar el Sistema Nacional de Salud a trav\u00e9s de una d otaci\u00f3n adecuada de las plantillas\nde enfermeras y enfermeros\u201d, se\u00f1ala.\nAl respecto, la organizaci\u00f3n sindical recuerda que  Espa\u00f1a tiene una ratio de cinco\nenfermeras/os por 1.000 habitantes , mientras que la media en la UE es de casi nueve\nenfermeras/os por 1.000 habitantes, lo que le situa en el \u201cfarolillo rojo\u201d en todos los an\u00e1lisis y\nestudios, habiendo, adem\u00e1s, pa\u00edses que superan las 15 y 17 enfermeras/os por 1.000\nhabitantes.\nLa Ley Seguridad del Paciente entr\u00f3 en el Congreso de los Diputados como una Iniciativa\nLegislativa Popular una vez que logr\u00f3 el pasado a\u00f1o cerca de 700.000 firmas de ciudadanos y\nprofesionales sanitarios , adem\u00e1s de contar con el apoyo de organizaciones de pacien tes y\nusuarios, personalidades de la sociedad espa\u00f1ola (comunicaci \u00f3n, cultura, deporte\u2026) y\nasociaciones enfermeras de todo el mundo.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 42 666\n 159 984 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 3 269 EUR (3,975 USD)\n 1445 EUR (1756 USD) \nhttp://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/ley-ratios-enfermeros-justa-necesaria-y-beneficia-paciente-6715\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEnfermeras instan al Ministerio a estudiar nuevas e specialidades\npara abordar la falta de personal\noriginal\nReuni\u00f3n.\nLa especialidad de Enfermer\u00eda en Cuidados M\u00e9dico-Quir\u00fa rgicos lleva 15 a\u00f1os sin desarrollo,\ndejando en un limbo la formaci\u00f3n de miles profesionale s que necesitan unas competencias\nespec\u00edficas para llevar a cabo su trabajo diario. Tras d\u00e9cad a y media sin que el Ministerio de\nSanidad siente las bases para que prospere la especialida d, las enfermeras consideran que es\nmomento de dar un paso al frente en este \u00e1mbito y que se estudien nuevas v\u00edas para el\ndesarrollo de las especialidades de enfermer\u00eda en diversas \u00e1reas.\nEn este sentido, el Consejo General de Enfermer\u00eda  se ha reunido con la Sociedad Espa\u00f1ola de\nEnfermer\u00eda Intensiva y Unidades Coronarias (SEEIUC) , la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de\nUrgencias y Emergencias (SEMES)  y la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda de Urgencias y\nEmergencias (SEEUE) para buscar v\u00edas de colaboraci\u00f3n e instar al Ministerio a so lucionar un\ndebate que lleva atascado tres lustros.\n\u201cLa especialidad de Cuidados M\u00e9dicos-Quir\u00fargicos est\u00e1 bloq ueada y tenemos que buscar las\nv\u00edas parapromover especialidades que recojan \u00e1mbitos de actu aci\u00f3n con competencias\nenfermeras complejas y que den soluci\u00f3n a las necesidades re ales de los pacientes y del\nsistema sanitario\u201d, afirma Diego Ayuso, secretario general del Consejo General  de Enfermer\u00eda .\nDesde las sociedades reunidas consideran fundamenta l trabajar en una de Cuidados Cr\u00edticos y otra de\nUrgencias y Emergencias\nEntre estas nuevas especialidades, desde las sociedades reunida s consideran fundamental\ntrabajar en una de Cuidados Cr\u00edticos y otra de Urgencias y Emergencias. \u201cTenemos suficiente\ncuerpo doctrinal como para solicitar una especialidad prop ia. Creemos que el trabajo que se\nrealiza, tanto en las unidades de cuidados intensivos como en las de urgencias hospitalarias y\nemergencias extrahospitalarias, necesita de una serie de com petencias especiales,\nconocimientos, t\u00e9cnicas y habilidades que no se adquieren du rante la carrera\u201d, subraya Esther\nGorj\u00f3n, vocal nacional de Enfermer\u00eda de SEMES .\nHABILIDADES\nEn esta misma l\u00ednea opina Marta Raurell, presidente de la SEEIUC , que expone que \u201ccon la\nformaci\u00f3n de Grado uno sale siendo enfermero generalist a y no para atender a un paciente\ncr\u00edtico, que requiere de unas habilidades y unos conocimien tos muy espec\u00edficos que no se\nadquieren en meses, sino en a\u00f1os\u201d.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 14 488\n 50 483 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 1 776 EUR (2,166 USD)\n 768 EUR (937 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293136232\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceTras la reuni\u00f3n, en la que se realiz\u00f3 un primer contacto , todos est\u00e1n de acuerdo que la\npandemia no ha hecho m\u00e1s necesaria esta especialidad, sino que lo ha visibilizado. \u201cLlevamos\n20 a\u00f1os pidiendo esta especialidad en Urgencias y Emergenci as. La pandemia de COVID-19\nno la hace m\u00e1s imprescindible, pero s\u00ed hemos conseguido que  sea m\u00e1s visible su necesidad\u201d,\nconcreta Gorj\u00f3n.\nPara ella, estas especialidades deben basarse, por un lado , en la seguridad del paciente y,\npor otro, en la calidad asistencial. \u201cNo podemos dejar e n manos de profesionales sin\nexperiencia o sin los conocimientos y capacitaci\u00f3n adecuada el cuidado de pacientes tan\nespeciales como los cr\u00edticos o los de urgencias y emergencias. Un  profesional que tiene\nexperiencia, conocimiento y habilidades en determinados cam pos cuando trabaja lo hace de\nuna manera m\u00e1s segura y va a dar much\u00edsima m\u00e1s calidad al p aciente en la asistencia que\nalguien que no conozca el campo en el que est\u00e1 trabajand o\u201d, subraya.\nRaurell destaca que hay que trabajar en estas especialida des y en cuanto a la de cuidados\ncr\u00edticos apunta que \u201cel programa formativo existe porque la mayor\u00eda de las enfermeras que\ntrabajan en estas unidades hacen formaci\u00f3n posgraduada de  uno o dos a\u00f1os para adquirir\nestos conocimientos\u201d. \u201cEs una formaci\u00f3n que se costean ellas p orque no nos vemos capaces\nde atender de forma segura y con calidad a estos pacientes.  No descubrimos nada nuevo, lo\nque demandamos es que se reconozca esta formaci\u00f3n que llevam os a\u00f1os haciendo porque no\nes suficiente el Grado para tratar a estos pacientes\u201d, aseve ra la presidenta de la SEEIUC.\nAhora, desde el Consejo General de Enfermer\u00eda instan a l Ministerio a que se programe una\nreuni\u00f3n para abordar este tema. \u201cSabemos que est\u00e1n cent rando todos sus esfuerzos en el\ncontrol de la enfermedad, pero la profesi\u00f3n y el sistema  sanitario necesitan que se desbloquee\neste tema y dar una respuesta eficaz para la formaci\u00f3n de  estos profesionales, cuya necesidad\nse ha hecho m\u00e1s latente que nunca durante la crisis sanita ria que estamos viviendo\u201d, concluye\nDiego Ayuso.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\nEl Congreso respalda la ILP de ratio segura de enfe rmeras en Espa\u00f1a\nUn informe alerta de un futuro sin enfermeras si no  se toman medidas cuanto antes\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 14 488\n 50 483 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 1 776 EUR (2,166 USD)\n 768 EUR (937 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293136232\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 14 488\n 50 483 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 1 776 EUR (2,166 USD)\n 768 EUR (937 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293136232\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceCasi 300 enfermeras analizan los avances en cuidados  de Salud\nMental\nPublicado por: Diario Enfermero  \u2022  original\nREDACCI\u00d3N.- La octava sesi\u00f3n del seminario permanente de  j\u00f3venes investigadores en\ncuidados de Salud mental de la C\u00e1tedra Francisco Ventosa de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de\nEnfermer\u00eda de Salud Mental (AEESME) y la Universidad d e Alcal\u00e1 (Madrid) ha puesto de\nmanifiesto el inter\u00e9s que despierta la investigaci\u00f3n enfe rmera. En toda la sesi\u00f3n qued\u00f3 patente\ncomo las enfermeras y enfermeros noveles orientan su futur o profesional a partir de la\ninvestigaci\u00f3n y que por esta v\u00eda se conseguir\u00e1, adem\u00e1s de un reconocimiento profesional,\nmejorar la calidad de los cuidados enfermeros en Salud M ental, tanto con las personas\ndiagnosticadas de problemas en este \u00e1mbito como con sus fami lias.\nM\u00e1s de 280 profesionales y casi 100 p\u00f3steres presentados, de los que consigui\u00f3 una menci\u00f3n\nespecial el titulado Desarrollo y evaluaci\u00f3n de un Programa de Formaci\u00f3n en Primera Ayuda\nen Salud Mental para estudiantes de ense\u00f1anza secundaria:  Un Proyecto de Investigaci\u00f3n ,\ncuyos autores son Tiago Filipe Oliveira, Antonio Rafael M oreno, Carlos Alberto da Cruz, Mar\u00eda\nTeresa Lluch y Francisco Miguel Correia.\nTras analizar las investigaciones presentadas, \u201cse evidencia la  importancia de la intervenci\u00f3n\nenfermera en la mejora de la calidad de los cuidados de  la cuidadora informal de pacientes\ndiagnosticados de trastorno mental grave as\u00ed como en la pr evenci\u00f3n de la soledad no deseada\ny su bienestar en general\u201d.\nAsimismo, resaltan que es necesario \u201cprofundizar en el estu dio y evaluaci\u00f3n del impacto\npositivo de una intervenci\u00f3n enfermera psicoeducativa grupa l en el aumento del nivel de\ncalidad de vida de madres y padres de personas con diagn\u00f3sti co de trastorno mental grave\u201d.\nTambi\u00e9n se hace patente la importancia de evaluar, \u201cdesd e el \u00e1mbito comunitario, la\npercepci\u00f3n de la calidad de los cuidados percibidos en el campo de la Salud Mental tanto por\nparte de los profesionales como de los usuarios, en v\u00eda a m ejorar la calidad de los mismos\u201d.\nLos participantes concluyeron tambi\u00e9n que \u201cpor los resultad os de los estudios, se constata que\nvivir solo o sola y con poco contacto social es un factor de rie sgo para el bienestar de las\npersonas\u201d. Adem\u00e1s, \u201clas enfermeras son consideradas un recur so fundamental para la lucha\ncontra el estigma y la discriminaci\u00f3n en Salud Mental, vin i\u00e9ndose a avalar su esencial labor\nen la movilizaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n social\u201d\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario Enfermero\n Prensa Digital\n 156\n 490 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 432 EUR (527 USD)\n 172 EUR (209 USD) \nhttps://diarioenfermero.es/casi-300-enfermeras-analizan-los-avances-en-cuidados-de-salud-mental/\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Diario Enfermero\n Prensa Digital\n 156\n 490 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 432 EUR (527 USD)\n 172 EUR (209 USD) \nhttps://diarioenfermero.es/casi-300-enfermeras-analizan-los-avances-en-cuidados-de-salud-mental/\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Cinco D\u00edas  General, 1\n Prensa Escrita\n 26 609\n 18 595\n 38 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 17/12/2020\n Espa\u00f1a\n 32 983 EUR (40,244 USD)\n 17,99 cm\u00b2 (2,9%)\n 1518 EUR (1852 USD) \nPizer entregar\u00e1 la vacuna \nen Espa\u00f1a \u201cen horas\u201d  \nen cuanto est\u00e9 aprobada\n\u2014P3\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Cinco D\u00edas  General, 3\n Prensa Escrita\n 26 609\n 18 595\n 38 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 17/12/2020\n Espa\u00f1a\n 32 983 EUR (40,244 USD)\n 475,87 cm\u00b2 (76,3%)\n 8183 EUR (9984 USD) \nALFONSO SIM\u00d3N\nMADRID\nLa vacuna de Pizer y BioN-\nTech para frenar la pande-\nmia de Covid-19 en Espa\u00f1a \nse acerca. La compa\u00f1\u00eda tiene \npreparada la log\u00edstica para \nrepartir casi instant\u00e1nea-\nmente las primeras dosis \nen cuanto la Comisi\u00f3n Eu-\nropea d\u00e9 el visto bueno al \nproducto. Esta autorizaci\u00f3n \npodr\u00eda llegar el mi\u00e9rcoles 23 \nde diciembre, seg\u00fan avanz\u00f3 \nayer el Ejecutivo de Ursula \nvon der Leyen, por lo que \nse abre la posibilidad de \nque el plan de vacunaci\u00f3n \nse inicia a inales de a\u00f1o en \ntoda Europa.\n\u201cNuestro objetivo es co-\nmenzar el primer env\u00edo lo \nantes posible, posiblemente \ndentro de las horas siguien-\ntes tras recibir la autoriza-\nci\u00f3n o aprobaci\u00f3n de cual-\nquier agencia reguladora\u201d, \nse\u00f1alan fuentes de Pizer. \n\u201cSolo podemos suministrar \na los pa\u00edses una vez que se \nhaya otorgado la autoriza-\nci\u00f3n o aprobaci\u00f3n regulato-\nria y suministraremos a cada \npa\u00eds las dosis de la vacuna a \ntrav\u00e9s de un proceso s\u00f3lido, \nseg\u00fan los acuerdos de sumi-\nnistro que hemos cerrado \ncon la UE\u201d , recalcan en la \ncompa\u00f1\u00eda estadounidense.\nEsa log\u00edstica podr\u00eda co-\nmenzar a partir del 23 de di-\nciembre. El primer ministro \nfranc\u00e9s, Jean Castex, avanz\u00f3 \nayer que las primeras dosis \npodr\u00edan administrarse en \nFrancia en la \u00faltima sema-\nna de diciembre. De esta \nforma, es el primer pa\u00eds co-\nmunitario que anuncia una \nfecha concreta y , teniendo \nen cuenta la intenci\u00f3n de los \nsocios europeos de comen-\nzar a la vez con los planes \nde vacunaci\u00f3n respectivos, \nabre la posibilidad a que el \nresto de Gobiernos los ini -\ncien en el mismo d\u00eda.\nLa posibilidad de que la \nvacuna de Pizer/BioNTech \nllegue antes de inal de a\u00f1o \na los ciudadanos europeos cobr\u00f3 fuerza el martes debi-\ndo a que la Agencia Europea \ndel Medicamento (EMA) ij\u00f3 \npara el pr\u00f3ximo lunes, d\u00eda \n21 de diciembre, la reuni\u00f3n \ndel comit\u00e9 de expertos que \ndebe dar la recomendaci\u00f3n \nsobre si aprobar el produc-\nto una vez analizados los \ndatos m\u00e9dicos. A partir de \nah\u00ed, ayer mismo la Comisi\u00f3n \nEuropea avanz\u00f3 que podr\u00eda \ntardar dos d\u00edas en dar la au-\ntorizaci\u00f3n inal necesaria, \nacortando los plazos buro-\ncr\u00e1ticos que pueden exten-\nderse hasta 60 jornadas en \notros casos.\nLos Gobiernos miran \nahora a la EMA esperan-\nzados de que el 21 d\u00e9 su \nrecomendaci\u00f3n favorable. \n\u201cSi este es el caso, la Comi-\nsi\u00f3n Europea est\u00e1 lista para \nproporcionar la autorizaci\u00f3n \nformal para llevarla al mer-\ncado mediante procedimien-\ntos supers\u00f3nicos y r\u00e1pidos\u201d, \ndijo este mi\u00e9rcoles a los eu-\nroparlamentarios el vicepre-\nsidente de la Comisi\u00f3n, Mar-\ngaritis Schinas. \u201cPodemos \nhacerlo en dos d\u00edas\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \n\u201cEs posible que se anticipe la vacunaci\u00f3n\u201d, reconoci\u00f3 \ntambi\u00e9n ayer Salvador Illa, \nministro de Sanidad, quien \ndijo que el Sistema Nacio-\nnal de Salud est\u00e1 preparado \npara comenzar en cuanto se \ntengan las primeras dosis. \nTambi\u00e9n record\u00f3 que Espa-\n\u00f1a est\u00e1 negociando con el \nresto de socios europeos que \ntodos los pa\u00edses comiencen a \nadministrar las inyecciones \nel mismo d\u00edas \u201csi es posible\u201d. \nEl ministro asever\u00f3 tambi\u00e9n \nque Bruselas todav\u00eda no ha \nconirmado a Sanidad ni la \nfecha exacta ni el n\u00famero de \nenvases iniciales que llega -\nr\u00e1n a Espa\u00f1a.\nLog\u00edstica\nA partir de ah\u00ed, llegar\u00e1 la lo-\ng\u00edstica de Pfizer/BioNTech. \nHasta ahora, en los casos \nen los que se ha apr obado, \nhan pasado pocos d\u00edas has-\nta que las autoridades han \ncomenzado a inocular a la \npoblaci\u00f3n. En Reino Unido \nse aprob\u00f3 el 2 de diciem-\nbre y  seis d\u00edas despu\u00e9s \nse pusieron las primeras \ninyecciones. En la prime-\nra semana, casi 140.000 brit\u00e1nicos ya han sido va-\ncunados, seg\u00fan cifras del \nGobierno de Boris Johnson. \nEn EE\u00a0UU, el s\u00e1bado se au-\ntoriz\u00f3 el producto y el lunes \nse comenz\u00f3 a aplicar. \nEl compromiso de Pizer \nes producir y repartir 50 \nmillones de dosis en todo \nel mundo hasta inales de \n2020. De momento, distribu-\nye, adem\u00e1s del Reino Unido \ny EE UU, en Canad\u00e1. A lo lar-\ngo de 2021, la capacidad de \nproducci\u00f3n llegar\u00e1 a 1.300 \nmillones de dosis.\n\u201cEstamos asignando las \ndosis disponibles para 2020 \nde manera proporcional en-\ntre los pa\u00edses donde hemos \ncerrado completamente \nacuerdos de suministro que \nincluyen la entrega de una \nparte de las dosis en 2020\u201d, \ninforman desde el laborato-\nrio de Nueva York.\nEn el caso espa\u00f1ol, ser\u00e1n \nlas comunidades aut\u00f3no-\nmas, que tienen transferidas \nlas competencias de salud, \nlas que reciben los viales \nde forma equitativa para \nadministrarlas en centros \nde salud.\nCarrera contra el Covid-19 \nP\ufb01zer asegura el reparto \nde su vacuna \u201cen horas\u201d en \nEspa\u00f1a cuando se apruebeBruselas autorizar\u00e1 \nel producto \ndos d\u00edas despu\u00e9s  \nde que la EMA  \nlo recomiende \nLas primeras dosis \npueden inyectarse \nen la \u00faltima  \nsemana del a\u00f1o\nReparto de la vacuna de \nP\ufb01zer/BioNTech en Reino \nUnido. REUTERSUna log\u00edstica \ncompleja\n/L50480 21 millones.  Espa\u00f1a \nha comprado cerca de \n21 millones de dosis a \nPfizer/BioNTech adhi-\nri\u00e9ndose al contrato de \nla Comisi\u00f3n Europea \ncon estas compa\u00f1\u00edas. \nEse n\u00famero sirve para \ninmunizar a m\u00e1s 10 \nmillones de personas \ncon un producto que \nha mostrado una efica-\ncia del 95%, seg\u00fan los \ndatos de los ensayos \ncl\u00ednicos aportados por \nlas empresas. \n/L50480 Congelaci\u00f3n.  El \nplan de Sanidad y co-\nmunidades aut\u00f3nomas  \ntambi\u00e9n cuenta con un \nimportante reto, el de \nla distribuci\u00f3n a muy \nbajas temperaturas de \nlos viales, concreta-\nmente a 75\u00ba bajo cero. \nPor eso la compa\u00f1\u00eda ha \npreparado una log\u00edstica \nque permite las entre-\ngas en cajas especiales, \naunque los centros \nque reciban los frascos \ntienen la necesidad de \ncontar con congelado-\nres con esa potencia si \nvan a almacenarlas du-\nrante m\u00e1s de cinco d\u00edas. \n/L50480 Desde B\u00e9lgica.  En \nel caso eur opeo, Pfizer \ntermina la fabricaci\u00f3n \ndel producto en la \nplanta belga ubicada \nen Puurs, desde donde \ncomienza la distribu-\nci\u00f3n. Desde all\u00ed y desde \nKalamazoo (para el \nmercado de Estados \nUnidos) se enviar\u00e1n \ncada d\u00eda 7,6 millones \nde dosis congeladas en \navi\u00f3n. La multinacional \nutilizar\u00e1 40 centros \npropios de apoyo en la \ndistribuci\u00f3n y m\u00e1s de \n200 proveedores en \ntodo el mundo.En el caso espa\u00f1ol \nser\u00e1n las \ncomunidades       \nlas que reciban    \nlos envases El laboratorio   \nest\u00e1 asignando las \ndosis de manera \nproporcional             \na los pa\u00edses \n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia ABC  Primera, 40\n Prensa Escrita\n 121 283\n 83 609\n 437 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 17/12/2020\n Espa\u00f1a\n 132 637 EUR (161,837 USD)\n 545,10 cm\u00b2 (87,4%)\n 22 535 EUR (27 496 USD) \nE. M./ V . R./ DELEGACIONES \nMADRID \nEl plan navide\u00f1o del Gobier-\nno mantiene, como los vi-\nllancicos, su estribillo: \u00abNo \nte muevas y qu\u00e9date en \ncasa\u00bb. As\u00ed lo repiti\u00f3 ayer el \nministro de Sanidad, Sal-\nvador Illa, aunque deja a las autonom\u00edas \nlibertad completa para su interpreta-\nci\u00f3n. De hecho, cada una podr\u00e1 modi-\nficar la letra \u2013reducir el n\u00famero de co-\nmensales, anticipar el toque de queda \nnocturno y prohibir o limitar la movili-\ndad\u2013, de modo que la confusi\u00f3n est\u00e1 de \nnuevo en la calle, al no saber a qu\u00e9 ate-\nnerse a solo una semana de las fiestas. \nSeg\u00fan las intervenciones de ayer de \ndistintos miembros del Gobierno, em-\npezando por un presidente algo m\u00e1s \npesimista de lo que en \u00e9l es habitual, \nlos signos de la tercera ola se otean en \nun horizonte no lejano, y el Gobierno \nno quiere revivir lo acaecido en 2020 al \nestrenar el nuevo a\u00f1o. Seg\u00fan Pedro S\u00e1n-\nchez, Espa\u00f1a est\u00e1 avisada y no puede \nabrirle la puerta al coronavirus una ter-\ncera vez. \u00abDe nosotros depende \n \u2013emplaz\u00f3 el l\u00edder socialista en el \nCongreso \u2013 .  No tomar las preocupacio-\nnes y limitaciones adecuadas puede lle-\nvar a tirarlo todo por la borda\u00bb, infor-\nma Ana I. S\u00e1nchez.  As\u00ed que en el Con-\nsejo Interterritorial del Sistema Nacional \nde Salud, presidido por el ministro de \nSanidad desde las cuatro de la tarde, el \nEjecutivo deleg\u00f3 en las autonom\u00edas todo \nel poder para adoptar, si sus respecti-\nvos datos empeoran, medidas m\u00e1s res-\ntrictivas, y autotorpedeen el plan que \nse dieron hace solo dos semanas. Es \nm\u00e1s, les anima a hacerlo.  \nReacci\u00f3n comprensible \nDice Sanidad que el condicionante para \nsometer los cuatro puntos principales \ndel acuerdo ya ven\u00eda incluido en la es-\ntrategia aprobada el pasado d\u00eda 2 \nde diciembre: si la curva volv\u00eda \na crecer y hab\u00eda un cambio de \ntendencia, \u00abse reacciona-\nr\u00eda\u00bb, dijo ayer Illa. \u00abLa ciu-\ndadan\u00eda espa\u00f1ola es sufi-\ncientemente responsable \npara entender esta reac-ci\u00f3n\u00bb, asever\u00f3 el ministro.  De hecho, en \nel c\u00f3nclave telem\u00e1tico de ayer con los \nconsejeros auton\u00f3micos del ramo, el \nEjecutivo central despej\u00f3 de su tejado \nla patata caliente y les dio luz verde para \nque sea cada territorio el que, con man-\nga ancha, \u00abmodule\u00bb el acuerdo de m\u00ed-\nnimos al que llegaron dos mi\u00e9rcoles \natr\u00e1s, y del que ya se hab\u00edan desmarca-\ndo las comunidades catalana y madri-\nle\u00f1a, am\u00e9n de que varios de sus puntos \nfueron reprobados por varias autono-\nm\u00edas \u2013como el \u00abcoladero\u00bb que supon\u00eda \nlas reagrupaciones familiares con \u00aballe-\ngados\u00bb\u2013. Tambi\u00e9n se hab\u00eda autorizado \na que dichos allegados cogiesen el co-\nche y se desplazasen para los encuen-\ntros festivos. Ayer no hubo menci\u00f3n al-\nguna a la controvertida palabra en la \nrueda de prensa ofrecida al t\u00e9rmino de \nla reuni\u00f3n en La Moncloa. \nEn una suerte de enmienda a la to-\ntalidad del acuerdo anterior, Illa anun-\nci\u00f3 que las regiones pueden decidir, a \ntenor de los datos epid\u00e9micos que arro-\nje cada territorio, bajar de diez los co-\nmensales en Navidad; limitar o prohi-\nbir los viajes para ir a ver a sus familia-\nres estas fechas, e incluso anticipar el \ntoque de queda. La deducci\u00f3n era, nue-vamente, inevitable: si en Palma de Ma-\nllorca, los bares bajan la persiana toda \nla Navidad a las 22.00 horas y en San-\ntander ni siquiera van a levantarla en \nlos pr\u00f3ximos catorce d\u00edas (el cierre de \nla hosteler\u00eda se prorroga dos semanas \nm\u00e1s), \u00bfhay 17 navidades a la carta? Para \ndesmontar esta tesis, el ministro de Sa-\nnidad puso \u00e9nfasis en que la tercera bo-canada del virus ser\u00e1 un destino com-\npartido en todos los territorios. Illa hil-\nvan\u00f3 esos futuros con un conductor co-\nm\u00fan: \u00abLa recomendaci\u00f3n es la misma. \nEl plan de Navidad se mantiene: no mo-\nverse y quedarse en casa. Todo el Con-\nsejo Interterritorial va a una\u00bb. \nSanidad no quiso unificar \nNo obstante, s\u00ed hubo disquisici\u00f3n por \nparte de varias regiones, entre ellas Cas-\ntilla y Le\u00f3n, que pidieron a Sanidad un \ndocumento \u00abconjunto\u00bb para trasladar-\nlo a la ciudadan\u00eda. El Ejecutivo se neg\u00f3.  \n El ministro s\u00ed avanz\u00f3 algunas nove-\ndades de un informe verbalizado en el \nencuentro de ayer por el doctor Fernan-\ndo Sim\u00f3n: \u00abHay incremento de casos \npor la relajaci\u00f3n de medidas en varias \nautonom\u00edas, como el aumento de los \naforos y otras medidas, sin que se haya \ndemostrado que tengan uni\u00f3n con el \nimpacto de la apertura durante el puen-\nte de la Constituci\u00f3n\u00bb.   \nDesde el instante en que conocieron \npor la ma\u00f1ana el matiz del acuerdo que \nse votar\u00eda por la tarde, varias autono-\nm\u00edas anunciaron su intenci\u00f3n de so-\npesar el plan para esta Navidad, inclu-\nso de anular o aplazar esas normas da-\ndas sobre la movilidad, el cierre de \nhosteler\u00eda y los encuentros familiares. \nGalicia, Extremadura, Pa\u00eds Vasco, Ca-\ntalu\u00f1a, Canarias, Cantabria y La Rio-\nja, a la que ya se hab\u00eda unido Baleares \nSanidad da libertad \na las regiones para \nque proh\u00edban viajar \nestas navidades\n\u2211 A una semana de las fiestas y con  \nla amenaza de la tercera ola,  \nel Gobierno anima a las comunidades  \na endurecer las restricciones \nVarias personas en la terraza de un bar de \nLugo, que recientemente ha relajado los \naforos en la hosteler\u00eda, junto a Pontevedra\nS\u00ed hubo unanimidad en otro \npunto del orden del d\u00eda en el seno \ndel Consejo Interterritorial del \nSistema de Salud. Los test de \nautodiagn\u00f3stico r\u00e1pido en las \nfarmacias \u00abno son adecuados y \nllevan a enga\u00f1o\u00bb, expres\u00f3 Salva-\ndor Illa. Gobierno y autonom\u00edas \naprobaron un informe que \naconseja a m\u00e9dicos y odont\u00f3lo-\ngos no prescribir \npruebas de detec-\nci\u00f3n de anticuer-\npos por inmuno-\ncromatograf\u00eda \npara el auto-diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por \nSARS-CoV-2. \u00abEl Covid-19 es una \nenfermedad de declaraci\u00f3n \nobligada. Con esto no se juega\u00bb, \navis\u00f3 Illa. Las pruebas de auto-\ndiagn\u00f3stico no est\u00e1n indicadas \npara detectar la infecci\u00f3n activa y \ntienen un rendimiento menor que \nlas t\u00e9cnicas usadas en los labora-\ntorios con sangre y obtenidas por \nvenopunci\u00f3n. Las pruebas ahora \ndenostadas tampoco son los  \nmismos test de ant\u00edgenos que la \nComunidad de Madrid ha recla-\nmado hacer en las boticas y sobre \nlos que espera una autorizaci\u00f3n. Rechazo un\u00e1nime a los test r\u00e1pidos \nen farmacias: \u00abLlevan a enga\u00f1o\u00bb\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia ABC  Primera, 41\n Prensa Escrita\n 121 283\n 83 609\n 437 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 17/12/2020\n Espa\u00f1a\n 132 637 EUR (161,837 USD)\n 535,11 cm\u00b2 (85,8%)\n 22 237 EUR (27 132 USD) \nPlanes duros\n(que ha entrado en riesgo extremo, ni-\nvel 4), presagian que dar\u00e1n marcha \natr\u00e1s en sus planes de desescalada para \nestas fiestas porque el nivel de conta-\ngios va en aumento. El lendakari vas-\nco, I\u00f1igo Urkullu, fue ilustrativo al se-\n\u00f1alar que las medidas no son inamo-\nvibles, pueden ser \u00abprogresivas o \nregresivas\u00bb en funci\u00f3n de c\u00f3mo ascien-\ndan los casos y se dispare la preocupa-\nci\u00f3n pareja. De \u00abflexibilidad\u00bb habl\u00f3 \ntambi\u00e9n el presidente de la Xunta, Al-\nberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, que descubri\u00f3 in-\ncluso la recomendaci\u00f3n de que solo se \nre\u00fana una unidad familiar, en la medi-\nda que sea posible, hasta un m\u00e1ximo \nde seis personas (ni\u00f1os al margen) en \nlas reuniones.  \nA la intervenci\u00f3n de Illa le precedie-\nron lo datos publicados desde el Cen-\ntro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emer-\ngencias Sanitarias (CCAES), que puso \nsobre el papel que en ocho autonom\u00edas \n(algunas se manten\u00edan a salvo hasta \nahora, como el archipi\u00e9lago balear) se \nha disparado la incidencia acumulada, \nque en el conjunto del pa\u00eds ha vuelto a \nescalar por encima de 200 casos por \n100.000 habitantes, un dato que no se \nalcanzaba desde el 4 de diciembre, jus-\nto antes del puente. \u00abNuestro horizon-\nte sigue siendo bajar a 25 casos\u00bb, se rea-\nfirm\u00f3 el ministro. En las \u00faltimas 24 ho-\nras, el CCAES notific\u00f3 11.078 nuevos \ncontagios y 195 muertes.EPCasosdiariosdiagnosticados\nAgosto Septiembr eO ctubreN oviembreD iciembreAgosto Julio Junio Mayo Abril Marzo Sept. OctubreNov.\nABCCasos/100.000hab.\u00faltimos 14d\u00edas\nEnporcentaje,positividadenla\u00faltimasemanaM\u00e1sde1.000\n600-1.000\n500-600\n300-500\n200-300\n100-200\n50-100\nMenosde50Incidencia Acumulada(IA)Ingresosenlas\u00faltimas 24horas\nOcupaci\u00f3nde camasUCI\nFuente:Ministeriode Sanidad,ConsumoyBiene starSocial05001.0001.5002.000\n0\n5\n10\n15\n20\n353025\nA\u00d1ESPA\u00d1A\u00d1A\u00d1AESPA\u00d1ESPA\u00d1ESP05.00025.000\n20.000\n15.000\n10.000\nFallecidos diarios6.196*\n1.294\nTotal\nhospitalizados\n11.346Total\nacumulado\n1.773.290\nTotal\nacumulado\n48.596\nTotal\nenUCI\n1.964195**(*)Sanidadsum\u00f3 ayer11.078casos\neneltotal.Sinembar go,losdatos\ncorrespondientesalas\u00faltimasjornadas\nest\u00e1nincompletosdebidoaun retraso\nenlanoti\ufb01caci\u00f3nde contagios\n(**)Datosextra\u00eddosdeladiferenciaentre\nlosfallecidostotalesnoti\ufb01cadospor Sanidad\ncadad\u00edaylosque report\u00f3eld\u00edaanterior0\n250\n500\n750\n1.000Dic.\n20,50%\n307,01\n7,51%266,69\n7,56%\n248,40\n7,17%\n244,14\n13,65%239,00\n15,66%\n226,62\n8,51%218,98\n11,14%216,84\n8,49%\n214,96\n5,56%208,64\n4,77%\n201,16\n7,95%201,07\n8,26%197,49\n6,82%\n180,28\n10,15%169,92\n5,39%\n141,91\n9,56%141,05\n10,21%\n136,46\n8,73%\n134,47\n7,09%123,76\n8,05%El consejero de Sanidad, Jos\u00e9 \nMar\u00eda Vergeles, anunci\u00f3 que \n\u00absuspender\u00e1\u00bb el plan de \nNavidad si se supera la inci-\ndencia acumulada de 250 casos \npor 100.000 habitantes. Ayer \nestaba en 141,05 casos. Anular\u00eda el plan con \n250 casosEXTREMADURA \nEl lendakari sopesa endurecer \nlos l\u00edmites de movilidad y \nreuni\u00f3n si la situaci\u00f3n empeora:  \n\u00abLas medidas pueden ser \nprogresivas o regresivas\u00bb, afirm\u00f3.\u00abLas medidas pueden \nser regresivas\u00bbPA\u00cdS V ASCO\nSer\u00e1n tres d\u00edas, del 8 al 11 de \nenero, pero Catalu\u00f1a entiende \nque aplazando la vuelta al \ncolegio tras las vacaciones de \nNavidad minimiza riesgos. La \nGeneralitat da casi por hecho que \nmodificar\u00e1 el plan de Navidad. Aplaza la vuelta  \na las aulasCATALU\u00d1A \nBares y restaurantes c\u00e1ntabros \npermanecer\u00e1n cerrados \ncatorce d\u00edas m\u00e1s, una decisi\u00f3n \nque asfixia a la hosteler\u00eda en \nplenas fiestas. Prorroga el cierre de \nla hosteler\u00edaCANTABRIA \nLas reuniones familiares ser\u00e1n \nde seis personas, aunque no se \ncomputan a los ni\u00f1os menores \nde 10 a\u00f1os. La Xunta defiende \nreuniones de solo convivientes \no una unidad familiar.  Defiende que se re\u00fana \nuna unidad familiarGALICIA \nEl presidente canario anunci\u00f3 \nque, ante el empeoramiento de los \ndatos en Tenerife, restringe las \nentradas y salidas desde ma\u00f1ana \nen la isla, y reduce las reuniones \nde Navidad a seis personas.Tenerife, blindado, y un \ntope de seis personasCANARIAS\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad pide a los sanitarios no recomendar test de  anticuerpos\n\u00abque llevan al autoenga\u00f1o\u00bb El ministerio y las comu nidades han\ninstado a los profesionales sanitarios a no prescri bir los test\nr\u00e1pidos de autodiagn\u00f3stico que se venden en farmaci as porque\n\u00abpueden llevar a enga\u00f1o\u00bb a quienes crean que con es tas pruebas\n\u00abpuede pasar las navidades m\u00e1s tranquilamente\u00bb\nEFE  \u2022  original\nEl Ministerio de Sanidad y las comunidades aut\u00f3nomas han instado a los profesionales\nsanitarios a no prescribir los test r\u00e1pidos de autodiagn\u00f3stico  que se venden en farmacias\nporque \u00ab pueden llevar a enga\u00f1o \u00bb a quienes crean que con estas pruebas \u00abpuede pasar las\nnavidades m\u00e1s tranquilamente\u00bb. Estos no son los test de an t\u00edgenos que la Comunidad de\nMadrid ha reclamado hacer en las boticas.\nLo han hecho en una nueva reuni\u00f3n del Consejo Interter ritorial del Sistema Nacional de Salud\nque ha dado luz verde al posicionamiento de la ponencia de vacunas que concluye que estos\ntest no deben ser utilizados para determinar la presencia de una infe cci\u00f3n ni en personas con\ns\u00edntomas ni en asintom\u00e1ticos.\n\u00abEstos test no son adecuados y se recomienda a los profesional es sanitarios la no\nprescripci\u00f3n porque pueden llevar a enga\u00f1o\u00bb, ya que \u00abson de dif\u00edcil interpretaci\u00f3n\u00bb y no est\u00e1n\ncontemplados en la agenda de testeo de la estrategia de  detecci\u00f3n precoz, ha subrayado en\nrueda de prensa el ministro de Sanidad, Salvador Illa .\nLa ponencia se\u00f1ala que estos test r\u00e1pidos de anticuerpos qu e ya se venden en farmacias\ntienen un rendimiento menor que las t\u00e9cnicas que se realizan en los laboratorios con sangre\nobtenida por venopunci\u00f3n.\n\u00abCon esto no se juega, esto no es motivo de autodiagn\u00f3sti co: cuando uno tiene s\u00edntomas o\ncontacto estrecho , tiene que desplazarse a la Sanidad p\u00fablica\u00bb ha a\u00f1adid o antes de insistir en\nesta advertencia: \u00abQuien piense que para hacer una prueb a de autodiagn\u00f3stico puede pasar\nlas navidades m\u00e1s tranquilo, se enga\u00f1a\u00bb.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 17/12/2020\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (26,014 USD)\n 7197 EUR (8781 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293607923\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa OMS recomienda el uso de mascarillas en las reun iones\nfamiliares navide\u00f1as\n16-12-2020 / 11:52 h EFE  \u2022  original\nLa Oficina regional para Europa de la Organizaci\u00f3n Mun dial de la Salud (OMS) recomend\u00f3\neste mi\u00e9rcoles el uso de mascarillas en las reuniones famili ares navide\u00f1as y advirti\u00f3 del riesgo\nde una tercera ola en los primeros meses de 2021.\n\"Las reuniones deber\u00edan ser en espacios exteriores, si es posi ble, y los participantes deber\u00edan\nllevar mascarillas y mantener la distancia f\u00edsica. En espacios interiores, limitar el tama\u00f1o del\ngrupo y asegurar una buena ventilaci\u00f3n para reducir el r iesgo de exposici\u00f3n son claves\",\ninform\u00f3 la OMS en un comunicado.\nLa OMS-Europa, que tiene su sede en Copenhague, resal t\u00f3 que las reuniones en espacios\ninteriores pueden ser especialmente peligrosas porque se j untan grupos de personas de\ndiferentes hogares y edades y que pueden no haber adopta do las mismas medidas de\nprevenci\u00f3n.\n\"Puede parecer inc\u00f3modo llevar mascarillas y practicar la di stancia f\u00edsica con amigos y familia,\npero hacerlo contribuye de forma significativa a que cada uno est\u00e9 seguro y saludable\", resalta\neste organismo, que aconseja evitar las aglomeraciones en e l transporte.\nPara las celebraciones y procesiones religiosas y mercados navide \u00f1os, la OMS propone que\nse considere \"seriamente\" su reducci\u00f3n o su aplazamiento en pa\u00edses con amplia transmisi\u00f3n\ncomunitaria.\nLos servicios religiosos deber\u00edan ser al aire libre, cuando sea posible, o limitados en tama\u00f1o y\nduraci\u00f3n, con distancia f\u00edsica, ventilaci\u00f3n, higiene y mascari llas, independientemente de la\nsituaci\u00f3n epid\u00e9mica del \u00e1rea en cuesti\u00f3n.\n\"A pesar de un progreso fr\u00e1gil, la transmisi\u00f3n de la covi d-19 en la regi\u00f3n europea sigue siendo\namplia e intensa. Hay un gran riesgo de una nueva olead a en las primeras semanas y meses\nde 2021, y necesitamos trabajar todos juntos si queremos te ner \u00e9xito en prevenirlo\", advierte la\nOMS.\nEste organismo hace una llamada a la responsabilidad ind ividual e invita a no subestimar la\nimportancia de las decisiones personales y comunitarias en la  evoluci\u00f3n de la pandemia de\ncoronavirus.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (26,014 USD)\n 7197 EUR (8781 USD) \nhttps://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3574895\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa pr\u00f3xima semana comienza la selecci\u00f3n de candidato s para la\nvacuna de Janssen Febrero de 2021, esa es la fecha que estima la\nfarmac\u00e9utica Janssen para que se apruebe su...\nATLAS ESPA\u00d1A  \u2022  original\nFebrero de 2021, esa es la fecha que estima la farmac\u00e9ut ica Janssen para que se apruebe su\nvacuna en estados unidos.40.000 voluntarios ya se han puesto una dosis. Aqu\u00ed en Europa la\npauta es distinta. Por eso la pr\u00f3xima semana arranca la vacunaci\u00f3n del estudio en fase 3.\n30.000 europeos pondr\u00e1n el brazo para saber si con dos do sis dura m\u00e1s la inmunidad.\nAdem\u00e1s se buscan especialmente. Es decir los que m\u00e1s necesitan la vacuna. En Espa\u00f1a 9\nhospitales van a vacunar al m\u00e1ximo de voluntarios posible. E n la paz por ejemplo, ya tienen\n500 candidatos. La vacuna de Janssen se va a producir en Bar celona, de esta planta saldr\u00e1n\n250 millones de dosis al a\u00f1o. No necesita fr\u00edo extremo y su  tecnolog\u00eda se basa en otras\nvacunas que ya se han probado.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (26,014 USD)\n 7197 EUR (8781 USD) \nhttps://www.abc.es/espana/abci-proxima-semana-comienza-seleccion-candidatos-para-vacuna-janssen-202012161436_video.html\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceValent\u00edn Fuster: \u00abCiencia, salud y educaci\u00f3n son la  fuerza que\ndebe dirigir un pa\u00eds\u00bb El cardi\u00f3logo que dirige el I nstituto\nCardiovascular del Mount Sinai Medical Center de Nu eva York y el\nCentro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares  Carlos III de\nMadrid, particip\u00f3 en un debate sobre \u00abSalud Global y Liderazgo\u00bb\nen Aspen Institute Espa\u00f1a\nABC  \u2022  original\n\u00abCiencia, salud y educaci\u00f3n son la fuerza que debe dirigir  un pa\u00eds, no solo econ\u00f3micamente,\nsino en todos los aspectos de la sociedad\u00bb. Este fue el contu ndente marco que el doctor\nValent\u00edn Fuster,  director del Instituto Cardiovascular del Mount Sinai M edical Center de Nueva\nYork y del Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculare s Carlos III de Madrid (CNIC),\npuso a su intervenci\u00f3n durante el di\u00e1logo digital sobre  \u00abSalud Global y Liderazgo\u00bb, organizado\npor Aspen Institute Espa\u00f1a dentro de su serie de debates Aspen Ideas, en la que se pretende\nabordar los retos que afronta la sociedad a trav\u00e9s de un di\u00e1logo plural entre personas\nprovenientes de distintos sectores de la sociedad civil espa\u00f1o la.\nEl doctor Fuster fue presentado por Javier Solana , presidente de Aspen Institute Espa\u00f1a, que,\naparte de su brillante trayectoria cient\u00edfica, destac\u00f3 su b onhom\u00eda y generosidad, adem\u00e1s de su\npreocupaci\u00f3n por hacer \u00abuna medicina para personas , para que la gente pueda vivir mejor\u00bb.\nLa ponencia del eminente cardi\u00f3logo se centr\u00f3, principal mente, en una enfermedad cr\u00f3nica\ncomo la cardiaca, pero  tambi\u00e9n abord\u00f3 la aparici\u00f3n del Covid-19  y sus consecuencias , as\u00ed como\nla relaci\u00f3n entre ambas, principalmente ante las consulta s de los participantes en el evento.\nRespecto a la enfermedad cardiaca, \u00abcausa n\u00famero 1 de mor talidad en el mundo\u00bb, explic\u00f3 los\nresultadvos de un estudio reci\u00e9n publicado por la Revista A mericana del Coraz\u00f3n, que tambi\u00e9n\ndirige, sobre la evoluci\u00f3n de esta dolencia durante los \u00fa ltimos 30 a\u00f1os a partir de datos\nobtenidos en 204 pa\u00edses. Destac\u00f3 que el citado estudio ref leja que esta enfermedad afecta a\ntodo tipo de personas entre 30 y 70 a\u00f1os, que China, In dia, Rusia, Estados Unidos e\nIndonesia son los pa\u00edses que encabezan el ranking y que su i ncidencia se ha duplicado entre\n1990 y 2019.\nEn cuanto a las principales causas que provocan estos datos, se\u00f1 al\u00f3 el aumento y el\nenvejecimiento de la poblaci\u00f3n , pero, especialmente, factores de riesgo como \u00abla hipert ensi\u00f3n,\nla dieta inadecuada, el colesterol elevado, la poluci\u00f3n atmosf\u00e9rica, la obesidad, el tabaquismo\ny la diabetes\u00bb, por este orden.\nPara hacer frente a dichos factores, abog\u00f3 por aumentar la concienciaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n\nsimplificando los mensajes, encontrando las poblaciones de m ayor riesgo y educando en salud\ndesde la infancia, \u00abporque los ni\u00f1os y ni\u00f1as captan mucho m \u00e1s que los adultos\u00bb. Pero incidi\u00f3,\nespecialmente, en que es responsabilidad individual de cada persona hacer  todo lo posible para\nprevenir la aparici\u00f3n de la enfermedad , no solo de los gobiernos. Tambi\u00e9n puso de relieve la\nnecesidad de financiaci\u00f3n de las grandes organizaciones con i mpacto global para que puedan\ncumplir su papel.\nRespecto a la pandemia del Covid-19 , tras describir de forma muy gr\u00e1fica los distintos estadio s\nde la enfermedad, enumer\u00f3 cinco aspectos que se han apren dido de ella, \u00abcon sus\ncorrespondientes paradojas\u00bb. El primero de ellos es que no fue sorprendente, \u00abpero los\ncient\u00edficos tenemos que ser much\u00edsimo m\u00e1s humildes, nos encont ramos fuera de lugar\u00bb. Otro\naprendizaje es que, pese a su gravedad, \u00ablas cosas m\u00e1s simples para que no ocurra son el\ndistanciamiento social y la mascarilla \u00bb, que previene el 80% de los contagios. Asimismo,\nadvirti\u00f3 que la vacuna va a ser solo otro estadio, \u00abnadie sabe si va a prevenir la recurrencia o\nla enfermedad\u00bb. Un aspecto m\u00e1s que destac\u00f3 fue la alerta  que ha generado en todas las\npersonas, pero, a su vez, \u00abel aumento de la generosidad\u00bb . Y, por \u00faltimo, explic\u00f3 que \u00abnos\nhemos librado de una guerra, pero ahora tenemos una g uerra biol\u00f3gica, con un gran problema,\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (26,014 USD)\n 7197 EUR (8781 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293206446\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceque afecta a la econom\u00eda y psicol\u00f3gicamente y tiene un imp acto important\u00edsimo en la\nsociedad\u00bb.\nDurante el di\u00e1logo con los participantes se plantearon cu estiones como las diferentes\nproblem\u00e1ticas derivadas del Covid-19 y su relaci\u00f3n con las en fermedades cardiovasculares. En\neste sentido, las consecuencias psicol\u00f3gicas de la que Valent\u00edn  Fuster llam\u00f3 una \u00abguerra\nbiol\u00f3gica\u00bb pueden afectar a las condiciones cardiac as, manifest\u00f3. Y lo justific\u00f3 en que lo\nemocional no solo afecta directamente, sino tambi\u00e9n a tr av\u00e9s de los diferentes h\u00e1bitos, como\nel tabaquismo, que pueden ser da\u00f1inos para la salud.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (26,014 USD)\n 7197 EUR (8781 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293206446\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad informa de que todo el personal sanitario, incluido el\nprivado, recibir\u00e1 la vacuna de la Covid-19\noriginal\nMADRID, 16 Dic. (EDIZIONES) -\nLos Consejos Generales de Dentistas, Enfermer\u00eda, Farmacia,  Fisioterapia, Logopedia,\nMedicina, \u00d3pticos-Optometristas, Podolog\u00eda, Terapeutas Ocu pacionales y Veterinaria, se han\nreunido con Pilar Aparicio, directora general de Salud  P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n del\nMinisterio de Sanidad, quien les ha asegurado que no h abr\u00e1 distinci\u00f3n entre los profesionales\nsanitarios del sector p\u00fablico y privado para recibir la vacun a de la Covid-19.\nEntre los temas que se han abordado ha destacado el de l a estrategia de vacunaci\u00f3n contra el\nSARS-CoV-2. Hace unas semanas, Sanidad estableci\u00f3 los grup os prioritarios para la primera\netapa que son residentes y personal sanitario y sociosanitar io en residencias de personas\nmayores y con discapacidad; personal sanitario de primera l\u00ed nea; otro personal sanitario y\nsociosanitario; y personas con discapacidad que requieren int ensas medidas de apoyo para\ndesarrollar su vida (grandes dependientes no institucional izados).\nEn este sentido, seg\u00fan se\u00f1alan en un comunicado firmado p or los distintos colegios\nprofesionales, Aparicio ha asegurado que no se van a hacer  distinciones entre los\nprofesionales sanitarios, por lo que podr\u00e1n acceder a ell a sin diferencias.\nLos Consejos Sanitarios valoran de forma muy positiva esta d ecisi\u00f3n de Sanidad y muestran\nsu total disposici\u00f3n a colaborar con el Gobierno en todas las acciones que sean necesarias\npara paliar los efectos de la pandemia.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 48 834\n 149 744 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 3 914 EUR (4,776 USD)\n 1558 EUR (1900 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293215694\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceCvirus.- Los contagios siguen al alza, con 11.078 nu evos casos, y\nla incidencia supera los 200, seg\u00fan Sanidad\noriginal\nGR\u00c1FICOS: Enlace con listado de gr\u00e1ficos disponibles al fi nal del texto.\nMADRID, 16 (EUROPA PRESS)\nLas comunidades aut\u00f3nomas han notificado este mi\u00e9rcoles al  Ministerio de Sanidad 11.078\nnuevos casos de COVID-19, 6.196 de ellos diagnosticados en las \u00faltimas 24 horas. Esto\nsupone un aumento con respecto a los 9.773 registrados en el mismo d\u00eda de la semana\nanterior.\nLa cifra total de contagios en Espa\u00f1a se eleva ya a 1.773. 290 desde el inicio de la pandemia,\nseg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales. La incidencia acumulada en l os \u00faltimos 14 d\u00edas por 100.000\nhabitantes se sit\u00faa en 201, frente a 198 ayer, con un to tal de 94.598 positivos en las pasadas\ndos semanas.\nEn el informe de este martes se han a\u00f1adido 195 nuevos f allecimientos, en comparaci\u00f3n con\nlos 388 de ayer. Hasta 48.596 personas con prueba diagn\u00f3st ica positiva han fallecido desde\nque el virus lleg\u00f3 a Espa\u00f1a, de acuerdo con los datos recog idos por el Ministerio. En la \u00faltima\nsemana han fallecido 811 personas con diagn\u00f3stico de COVID -19 positivo confirmado en\nEspa\u00f1a.\nActualmente, hay 11.346 pacientes ingresados por COVID-19  en toda Espa\u00f1a (11.736 ayer) y\n1.964 en UCI (2.027 ayer). En las \u00faltimas 24 horas, se h an producido 1.204 ingresos (1.210\nayer) y 1.294 altas (1.247 ayer). La tasa de ocupaci\u00f3n de  camas ocupadas por coronavirus se\nsit\u00faa en el 9,21 por ciento (9,60% ayer) y en las UCI en  el 20,50 por ciento (21,15% ayer).\n((Seguir\u00e1 ampliaci\u00f3n))\n---------------------\nContenido multimedia:\nGr\u00e1ficos de la evoluci\u00f3n del coronavirus en Espa\u00f1a\nUrl de descarga: https://www.epdata.es/datos/coronavirus-china-datos-grafico s/498\nGr\u00e1ficos de la evoluci\u00f3n del coronavirus en cada comunidad\nUrl de descarga: https://www.epdata.es/datos/evolucion-coronavirus-cada-\ncomunidad/518/madrid/304\nGr\u00e1ficos de la evoluci\u00f3n del coronavirus en cada pa\u00eds\nUrl de descarga: https://www.epdata.es/datos/coronavirus-casos-confirmados-muer tos-cada-\npais/520/espana/106\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 42 666\n 159 984 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 3 269 EUR (3,989 USD)\n 1445 EUR (1763 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293410740\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 42 666\n 159 984 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 3 269 EUR (3,989 USD)\n 1445 EUR (1763 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293410740\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad dice que el incremento de casos afecta \"de manera\ngeneralizada en la Comunidad de Madrid\"\noriginal\nMADRID, 16 (EUROPA PRESS)\nEl consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, En rique Ruiz Escudero, ha manifestado\neste mi\u00e9rcoles que el incremento de casos afecta \"de manera  generalizada en toda la\nComunidad\", relacionado sobre todo con brotes en el ent orno familiar.\nEl consejero ha se\u00f1alado en declaraciones a los medios dura nte una visita al Hospital 12 de\nOctubre que la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica est\u00e1 d esarrollando un trabajo de \"an\u00e1lisis\npormenorizado\" de los casos y que valorando esos datos \"se ir\u00e1 n tomando las decisiones\".\nA este respecto, ha apuntado que ante un incremento del  n\u00famero de casos las decisiones son\nsiempre \"de car\u00e1cter restrictivo\", pero ha recalcado que \"co ntin\u00faa esa fase de an\u00e1lisis\" y de\n\"evaluar c\u00f3mo van a comportarse los casos en los pr\u00f3ximos d\u00edas\".\nSeg\u00fan Escudero, la incidencia acumulada es \"mucho mayor\" en  las franjas de edad entre 15 y\n29 a\u00f1os, y hasta los 40 a\u00f1os.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 42 666\n 159 984 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 3 269 EUR (3,989 USD)\n 1445 EUR (1763 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=293384229\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad da luz verde a Madrid para la realizaci\u00f3n de test de\nant\u00edgenos Covid-19 en farmacias\noriginal\nTwittear\nLike 0\n404. Se trata de un error.\nmen\u00e9ame\nLa Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de la Comunida d de Madrid ha anunciado, tras una\nreuni\u00f3n t\u00e9cnica mantenida con el Ministerio de Sanidad,  que este \u201cse ha mostrado favorable\u201d a\nla realizaci\u00f3n de pruebas de ant\u00edgenos para la detecci\u00f3n de la Covid-19 en las farmacias, \u201cen\nel \u00e1mbito de cribados poblacionales en zonas de alta incid encia\u201d.\n\u201cEl Ministerio de Sanidad solicitar\u00e1 por escrito la aclar aci\u00f3n de algunos de detalles a la\nConsejer\u00eda de Sanidad. Ambas Administraciones mantendr\u00e1n  otra reuni\u00f3n t\u00e9cnica en los\npr\u00f3ximos d\u00edas para avanzar en el protocolo para la realiza ci\u00f3n de estas pruebas en farmacias\nen zonas con alta incidencia\u201d, confirman desde la cartera sanitaria del Ejecutivo regional.\nLuis Gonz\u00e1lez\nPor su parte, el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Mad rid (COFM) valora \u201cde forma muy\npositiva\u201d la decisi\u00f3n adoptada por el Ministerio de Sani dad \u201cpara que las farmacias de la\nComunidad de Madrid realicen test de detecci\u00f3n del coron avirus\u201d.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria\n Prensa Digital\n 3348\n 9863 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 816 EUR (996 USD)\n 353 EUR (430 USD) \nhttps://www.actasanitaria.com/test-antigenos-farmacias\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceAsimismo, esta organizaci\u00f3n agradece \u201cel trabajo desarroll ado por el Gobierno regional y, en\nespecial, de su Consejer\u00eda de Sanidad, para hacer posible  que Madrid sea la primera\ncomunidad en contar con su red de oficinas de Farmacia par a potenciar la red de vigilancia\nepidemiol\u00f3gica\u201d.\nNuevo repunte contagios\nEste Colegio considera que se trata de \u201cuna decisi\u00f3n acert ada que reforzar\u00e1 la capacidad de\ndiagn\u00f3stico y el diagn\u00f3stico precoz de la Covid-19 y que ben eficiar\u00e1 a los ciudadanos en un\nmomento en el que se registra un nuevo repunte de cont agios en la regi\u00f3n\u201d.\nEsta corporaci\u00f3n madrile\u00f1a tambi\u00e9n destaca \u201cla abierta d isposici\u00f3n de los farmac\u00e9uticos a\nparticipar dentro de un plan que debe definir ahora los detalles t\u00e9cnicos y las condiciones en\nque se llevar\u00e1 a cabo esta colaboraci\u00f3n, despu\u00e9s de que el Gobierno central diese su\nautorizaci\u00f3n\u201d. Igualmente, asegura que \u201cm\u00e1s de 2.400 fa rmac\u00e9uticos del Colegio cursan en la\nactualidad la formaci\u00f3n que les permitir\u00e1 realizar test r\u00e1pidos de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos de\ncoronavirus SARS-CoV-2 en las oficinas de Farmacia\u201d.\n\u201cDe los 2.437 inscritos, 600 colegiados de Madrid han culm inado con \u00e9xito esta formaci\u00f3n que\nles acredita para realizar test de detecci\u00f3n de SARS-CoV- 2, no solo de anticuerpos, sino\ntambi\u00e9n de los nuevos test r\u00e1pidos de ant\u00edgenos que presen tan una alta sensibilidad y\nespecificidad en el diagn\u00f3stico del coronavirus\u201d, a\u00f1ade esta  instituci\u00f3n.\nIntegraci\u00f3n en la red\n\u201cLos farmac\u00e9uticos hemos hecho nuestro trabajo, nos hemos f ormado para estar preparados\npara este momento; ahora es el momento de seguir colabo rando y solo pido que conf\u00eden en\nnosotros y nos permitan integrarnos r\u00e1pidamente en la re d epidemiol\u00f3gica de la Comunidad\npara comenzar a detectar contagios. Los ciudadanos pueden e star seguros, al entrar en las\nfarmacias, de que les vamos a atender con las m\u00e1ximas garant \u00edas de seguridad\u201d, se\u00f1ala el\npresidente del COFM , Luis Gonz\u00e1lez.\nEsta instituci\u00f3n recuerda que el plan presentado por la Administraci\u00f3n de la Comunidad de\nMadrid para que las oficinas de Farmacia que as\u00ed lo desee n realicen pruebas r\u00e1pidas de\nant\u00edgenos contempla que \u201csolo se podr\u00e1n hacer a las perso nas sin s\u00edntomas y siempre por\nfarmac\u00e9uticos (titulares, adjuntos, regentes o sustitutos de  una oficina de Farmacia) acreditados\npor el COFM. Los resultados se enviar\u00e1n a la Direcci\u00f3n Ge neral de Salud P\u00fablica de Madrid,\na trav\u00e9s de un sistema centralizado de registro que quedar \u00e1 integrado en los sistemas de\ninformaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Sanidad\u201d.\nDeja un comentario\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria\n Prensa Digital\n 3348\n 9863 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 16/12/2020\n Espa\u00f1a\n 816 EUR (996 USD)\n 353 EUR (430 USD) \nhttps://www.actasanitaria.com/test-antigenos-farmacias\n\u00ab-- Volver al \u00edndice", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}