{"title": "El desarrollo del sistema inmune var\u00eda seg\u00fan la edad, la geograf\u00eda y la anemia", "author": null, "url": "https://www.isglobal.org/-/el-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia", "hostname": "isglobal.org", "description": "Un estudio realizado con ni\u00f1os y ni\u00f1as de Mozambique y Tanzania muestra que la anemia podr\u00eda reducir la eficacia de las vacunas", "sitename": "ISGlobal", "date": "2020-02-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Investigaci\u00f3n](/news?categoryIds=19575), [Eliminaci\u00f3n de la malaria](/news?categoryIds=17612)\nEl desarrollo del sistema inmune var\u00eda seg\u00fan la edad, la geograf\u00eda y la anemia\nUn estudio realizado con ni\u00f1os y ni\u00f1as de Mozambique y Tanzania muestra que la anemia podr\u00eda reducir la eficacia de las vacunas05.02.2020\nLa edad y la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica son los factores que m\u00e1s influyen sobre el perfil del sistema inmune y la respuesta a la vacunaci\u00f3n, y la anemia tiene un efecto importante sobre los mismos, seg\u00fan un estudio codirigido por el Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal), centro impulsado por \u201dla Caixa\u201d, el Babraham Institute (Reino Unido) y el Swiss Tropical and Public Health Institute (Suiza), en colaboraci\u00f3n con el Centro de Investigaci\u00f3n en Salud de Manhi\u00e7a (CISM). Los resultados, publicados en la revista Science Translational Medicine, ayudar\u00e1n a dise\u00f1ar vacunas m\u00e1s eficaces para la infancia temprana en pa\u00edses de bajos ingresos.\nLos primeros a\u00f1os de vida son esenciales para el desarrollo del sistema inmune. Es un periodo en el que la respuesta a las vacunas es menor y la susceptibilidad a las infecciones es mayor. Esto es particularmente cierto en pa\u00edses de bajos ingresos, donde la malnutrici\u00f3n y otros factores ambientales tambi\u00e9n pueden entrar en juego.\nEn este estudio, un equipo internacional coordinado por Carlota Doba\u00f1o, investigadora de ISGlobal, busc\u00f3 identificar los factores que \u201cmoldean\u201d al sistema inmune durante los primeros a\u00f1os de vida. Para ello, analizaron muestras de sangre obtenidas a partir de ni\u00f1os y ni\u00f1as que participaron en el ensayo cl\u00ednico de fase 3 para la vacuna RTS,S contra la malaria, en Mozambique y Tanzania. Concretamente, estudiaron el inmunofenotipo \u2013 es decir, el porcentaje de los diferentes tipos de c\u00e9lulas que componen el sistema inmune \u2013 a lo largo de 32 meses.\nEl perfil inmune depende de la edad y de la geograf\u00eda\nLos resultados muestran que la composici\u00f3n del sistema inmune cambia mucho durante la infancia temprana, con un aumento progresivo en c\u00e9lulas dendr\u00edticas, T y B memoria \u2013 elementos clave para una buena respuesta inmune. Estos cambios se observan en periodos cortos (21 meses), contrastando con la estabilidad observada en el adulto. La comparaci\u00f3n con el perfil inmune de una cohorte infantil holandesa muestra que esta \u201cmaduraci\u00f3n\u201d del sistema inmune ocurre a edad m\u00e1s temprana en \u00c1frica subsahariana. \u201cEsto podr\u00eda deberse a una mayor exposici\u00f3n a ciertos pat\u00f3genos desde edades tempranas,\u201d explica Gemma Moncunill, investigadora de ISGlobal y coautora del estudio.\nLa anemia puede reducir la respuesta a las vacunas\nTambi\u00e9n se observaron diferencias de perfil entre ambos pa\u00edses africanos: la cohorte de Mozambique ten\u00eda un perfil inmune m\u00e1s activado que la cohorte de Tanzania, lo cual se asoci\u00f3 con una mejor respuesta a la vacuna RTS,S. Un an\u00e1lisis detallado de las muestras indica que esta diferencia podr\u00eda deberse a niveles bajos de hemoglobina. Experimentos realizados en el laboratorio del Babraham Institute confirmaron que la deficiencia en hierro reduce la diferenciaci\u00f3n de c\u00e9lulas productoras de anticuerpos in vitro. \u201cNuestros resultados muestran que la deficiencia en hierro puede afectar la inmunidad adquirida en ni\u00f1os an\u00e9micos\u201d, se\u00f1ala Doba\u00f1o.\n\u201cEstos hallazgos indican que la edad \u00f3ptima para vacunar a beb\u00e9s y ni\u00f1os puede variar seg\u00fan el tipo de vacuna y seg\u00fan la regi\u00f3n geogr\u00e1fica,\u201d concluye la investigadora, \u201cy nos ayudar\u00e1n a dise\u00f1ar estrategias m\u00e1s eficaces para administrar las vacunas y maximizar su beneficio en esta poblaci\u00f3n particularmente vulnerable en pa\u00edses de bajos ingresos.\u201d\nReferencia\nHill DL, Carr EK, Rutishauser T et al.\n[Immune system development varies according to age, location and anemia in African children. ](https://stm.sciencemag.org/content/12/529/eaaw9522)Sci Transl Med. Feb 2020. https://doi.10.1126/scitranslmed/aaw9522", "language": null, "image": "https://www.isglobal.org/documents/10179/7648751/RTSS+trial/ba0f53db-1fff-4552-86ba-fb7e9cc5c44c?t=1580922017000", "pagetype": "article", "links": ["/", "#", "/job-opportunities", "/press", "/find-us", "#", "/ca/-/el-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia", "/en/-/el-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia", "/es/-/el-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia", "http://www.facebook.com/isglobal", "http://twitter.com/ISGLOBALorg", "https://www.linkedin.com/company/1992859/", "https://www.instagram.com/isglobalorg/", "https://www.youtube.com/user/ISGLOBALorg", "/es/covid19/haz-un-donativo", "https://www.isglobal.org/about-us", "#", "https://www.isglobal.org/quienes-somos", "#", "https://www.isglobal.org/how-we-work", "https://www.isglobal.org/nuestra-historia", "https://www.isglobal.org/governance", "https://www.isglobal.org/transparencia", "https://www.isglobal.org/compliance", "https://www.isglobal.org/research-integrity", "https://www.isglobal.org/igualdad-de-genero", "https://www.isglobal.org/our-team", "https://www.isglobal.org/where", "https://www.isglobal.org/trabaja-con-nosotros", "#", "https://www.isglobal.org/job-opportunities", "https://www.isglobal.org/consultorias", "https://www.isglobal.org/contrataciones", "https://www.isglobal.org/hrs4r", "https://www.isglobal.org/find-us", "https://www.isglobal.org/research", "#", "https://www.isglobal.org/research/what-we-do", "#", "https://www.isglobal.org/researchers", "https://www.isglobal.org/documents/10179/6583525/CC+OMS+eng.pdf/34bfe715-063b-452e-ada2-7e33d4e5a276", "https://www.isglobal.org/consultancy", "https://www.isglobal.org/sabbaticals", "https://www.isglobal.org/voluntariado", "https://www.isglobal.org/severo-ochoa", "#", "https://www.isglobal.org/health-impact-assessment", "https://www.isglobal.org/ehealth", "https://www.isglobal.org/biomedical-data-science", "https://www.isglobal.org/exposome-hub", "https://www.isglobal.org/implementation-science-hub", "https://www.isglobal.org/research-programmes", "#", "https://www.isglobal.org/maternal-child-reproductive", "https://www.isglobal.org/environment-and-health-over-the-lifecourse", "https://www.isglobal.org/malaria-and-neglected-parasitic-diseases", "https://www.isglobal.org/global-viral-and-bacterial-infections", "https://www.isglobal.org/climate-air-pollution-nature-and-urban-health", "https://www.isglobal.org/research/core-facilities", "https://www.isglobal.org/scientific-publications", "https://www.isglobal.org/innovation", "https://www.isglobal.org/coronavirus", "#", "https://www.isglobal.org/en/research-program/-/asset_publisher/l4JQXCybryTj/content/virus-emergentes", "https://www.isglobal.org/covid-19-novedades-cientificas", "https://www.isglobal.org/covid-19-estrategia-de-respuesta", "https://www.isglobal.org/preguntas-frecuentes-vacuna", "https://www.isglobal.org/gcmsc", "https://www.isglobal.org/es/healthisglobal?p_p_id=customblogportlet_WAR_customblogportlet&p_p_lifecycle=0&p_p_state=normal&p_p_mode=view&p_p_col_id=column-1&p_p_col_pos=1&p_p_col_count=3&p_r_p_564233524_categoryId=7806975", "https://www.isglobal.org/initiatives", "#", "https://www.isglobal.org/chagas", "#", "https://www.isglobal.org/enfermedad-de-chagas", "https://www.isglobal.org/coalicion-chagas", "https://www.isglobal.org/malaria-elimination", "#", "https://www.isglobal.org/la-caixa-contra-la-malaria", "https://www.isglobal.org/urban-planning", "#", "https://www.isglobal.org/ciudadesquequeremos", "https://www.isglobal.org/antimicrobial-resistance", "#", "https://www.isglobal.org/informe-la-batalla-contra-las-resistencias", "https://www.isglobal.org/maternal-child-and-reproductive-health", "#", "https://www.isglobal.org/epidemia-desigualdad", "https://www.isglobal.org/policy-and-development", "#", "https://www.isglobal.org/policy-and-development/what-we-do", "https://www.isglobal.org/ourteam-thinktank", "https://www.isglobal.org/lines-of-action", "https://www.isglobal.org/scientific-culture-unit", "https://www.isglobal.org/publications-thinktank", "https://www.isglobal.org/education", "#", "https://www.isglobal.org/presentacion", "#", "https://www.isglobal.org/equipo-formacion", "https://www.isglobal.org/training-programmes", "https://www.isglobal.org/capacity-strengthening", "https://www.isglobal.org/faculty", "https://www.isglobal.org/alumni", "https://www.isglobal.org/estudiar-en-barcelona", "https://www.isglobal.org/news-events", "#", "https://www.isglobal.org/news", "https://www.isglobal.org/events", "https://www.isglobal.org/press", "https://www.isglobal.org/healthisglobal", "https://www.isglobal.org/newsletter", "https://www.isglobal.org/archivo-multimedia", "https://www.isglobal.org/heat-index-calculator", "#", "/job-opportunities", "/press", "/find-us", "/es/covid19/haz-un-donativo", "/es/newsletter-form", "/es/newsletter-form", "https://www.isglobal.org/news-events", "https://www.isglobal.org/news", "/news?categoryIds=19575", "/news?categoryIds=17612", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.isglobal.org%2F-%2Fel-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.isglobal.org%2F-%2Fel-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia&text=El%20desarrollo%20del%20sistema%20inmune%20var%C3%ADa%20seg%C3%BAn%20la%20edad%2C%20la%20geograf%C3%ADa%20y%20la%20anemia", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.isglobal.org%2F-%2Fel-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia&title=El%20desarrollo%20del%20sistema%20inmune%20var%C3%ADa%20seg%C3%BAn%20la%20edad%2C%20la%20geograf%C3%ADa%20y%20la%20anemia&summary=Un%20estudio%20realizado%20con%20ni%C3%B1os%20y%20ni%C3%B1as%20de%20Mozambique%20y%20Tanzania%20muestra%20que%20la%20anemia%20podr%C3%ADa%20reducir%20la%20eficacia%20de%20las%20vacunas&source=ISGlobal", "mailto:?subject=El%20desarrollo%20del%20sistema%20inmune%20var%C3%ADa%20seg%C3%BAn%20la%20edad%2C%20la%20geograf%C3%ADa%20y%20la%20anemia&body=Un%20estudio%20realizado%20con%20ni%C3%B1os%20y%20ni%C3%B1as%20de%20Mozambique%20y%20Tanzania%20muestra%20que%20la%20anemia%20podr%C3%ADa%20reducir%20la%20eficacia%20de%20las%20vacunas", "https://stm.sciencemag.org/content/12/529/eaaw9522", "/es/newsletter-form", "https://www.isglobal.org/-/who-strategic-advisory-group-on-malaria-eradication-current-priority-is-getting-fight-against-malaria-back-on-track-", "https://www.isglobal.org/-/who-strategic-advisory-group-on-malaria-eradication-current-priority-is-getting-fight-against-malaria-back-on-track-", "https://www.isglobal.org/-/who-strategic-advisory-group-on-malaria-eradication-current-priority-is-getting-fight-against-malaria-back-on-track-", "https://www.isglobal.org/-/la-vacuna-rts-s-podria-favorecer-la-adquisicion-de-inmunidad-natural-contra-el-parasito-de-la-malaria", "https://www.isglobal.org/-/la-vacuna-rts-s-podria-favorecer-la-adquisicion-de-inmunidad-natural-contra-el-parasito-de-la-malaria", "https://www.isglobal.org/-/la-vacuna-rts-s-podria-favorecer-la-adquisicion-de-inmunidad-natural-contra-el-parasito-de-la-malaria", "https://www.isglobal.org/-/empieza-el-programa-piloto-de-implementacion-de-la-vacuna-contra-la-malaria", "https://www.isglobal.org/-/empieza-el-programa-piloto-de-implementacion-de-la-vacuna-contra-la-malaria", "https://www.isglobal.org/-/empieza-el-programa-piloto-de-implementacion-de-la-vacuna-contra-la-malaria", "https://www.isglobal.org/-/un-estudio-identifica-nuevos-marcadores-asociados-a-la-proteccion-por-la-vacuna-de-la-malaria-rts-s", "https://www.isglobal.org/-/un-estudio-identifica-nuevos-marcadores-asociados-a-la-proteccion-por-la-vacuna-de-la-malaria-rts-s", "https://www.isglobal.org/-/un-estudio-identifica-nuevos-marcadores-asociados-a-la-proteccion-por-la-vacuna-de-la-malaria-rts-s", "#", "#collapsePrivacyPolicy", "https://www.isglobal.org/news-events", "https://www.isglobal.org/news", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.isglobal.org%2F-%2Fel-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.isglobal.org%2F-%2Fel-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia&text=Pol%C3%ADtica%20de%20privacidad", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.isglobal.org%2F-%2Fel-desarrollo-del-sistema-inmune-varia-segun-la-edad-la-geografia-y-la-anemia&title=Pol%C3%ADtica%20de%20privacidad&summary=&source=ISGlobal", "mailto:?subject=Pol%C3%ADtica%20de%20privacidad&body=", "http://www.isglobal.org", "https://www.isglobal.org/es/politica-de-cookies", "mailto:lopd@isglobal.org", "https://www.aepd.es/", "mailto:lopd@isglobal.org", "#_cookies_WAR_cookiesportlet_cookiesTecnicas", "#_cookies_WAR_cookiesportlet_cookiesAnalisis", "#_cookies_WAR_cookiesportlet_cookiesThirdParty", "https://obrasociallacaixa.org/es/home", "http://www.hospitalclinic.org/", "http://www.parcdesalutmar.cat/es_index.html", "http://www.ub.edu/web/ub/es/", "http://www.upf.edu/es/", "http://www.gencat.cat/index_cas.htm", "http://www.lamoncloa.gob.es/", "http://www.bcn.cat/es/", "/", "https://www.isglobal.org/about-us", "https://www.isglobal.org/research", "https://www.isglobal.org/initiatives", "https://www.isglobal.org/policy-and-development", "https://www.isglobal.org/education", "https://www.isglobal.org/news-events", "/es/severo-ochoa", "https://cerca.cat/centres-cerca/", "https://www.isglobal.org/es/hrs4r", "http://www.facebook.com/isglobal", "http://twitter.com/ISGLOBALorg", "https://www.linkedin.com/company/1992859/", "https://www.instagram.com/isglobalorg/", "https://www.youtube.com/user/ISGLOBALorg", "/es/find-us", "/es/legal-warning", "/es/privacy-policy", "https://www.isglobal.org/es/politica-de-cookies"]}