{"title": "Actualidad septiembre de 2021 de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Noticias, documetaci\u00f3n y cursos de formaci\u00f3n septiembre de 2021 de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda para socios, profesionales y p\u00fablico general", "sitename": "SEGG", "date": "2021-09-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "CONVENIO ENTRE LA SEGG Y LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE MEDICINA PREVENTIVA, SALUD P\u00daBLICA Y GESTI\u00d3N SANITARIA\nCONVENIO ENTRE LA SEGG Y LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE MEDICINA PREVENTIVA, SALUD P\u00daBLICA Y GESTI\u00d3N SANITARIA\nAmbas organizaciones se coordinar\u00e1n en proyectos en medicina preventiva, salud p\u00fablica, multiresistencia y envejecimiento y prevenci\u00f3n del envejecimiento acelerado.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["javascript:recordar_clave()", "javascript:comprobar_acceso()", "javascript:comprobar_recordar()", "javascript:cambiar_letra(0)", "javascript:cambiar_letra(1)", "https://www.facebook.com/SociedadEspanolaDeGeriatriaYGerontologia?ref=hl", "https://twitter.com/@seggeriatria", "https://www.linkedin.com/in/seggeriatria", "javascript:logueo()", "/registro", "javascript:buscando()", null, "/actualidad-segg/noticias", "/actualidad-segg/notas-de-prensa", "/actualidad-segg/impactos-en-prensa", "/actualidad-segg/covid-19", "/actualidad-segg/vivir-mejor-en-casa", "/actualidad-segg/contacto-prensa", null, "/institucional/saludo-del-presidente", "/institucional/la-segg", "/institucional/junta-directiva", "/institucional/mision-vision-valores", "/institucional/estatutos", "/institucional/fundacion-envejecimiento-y-salud", null, "/participacion/sociedades-autonomicas", "/participacion/grupos-de-trabajo", "/participacion/participacion-sectorial", "/participacion/socios-estrategicos-protectores-institucionales", "/participacion/condiciones-colaboraciones", "/participacion/procedimiento-de-realizacion-de-cursos-y-proyectos-en-segg", null, "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es/#!/webinars-segg", "/formacion/agenda-de-actividades", "/formacion/mir-de-geriatria", "/formacion/becas-y-premios", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-geriatria-segg", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-gerontologia-segg", null, "/publicaciones/regg", "/publicaciones/biblioteca-online-segg", "/publicaciones/boletin", "/publicaciones/libro-blanco-de-nutricion", null, "/acreditacion/acreditacion-servicios-sociales", "/acreditacion/acreditacion-docente-cientifica", null, "/ciudadania/recursos-y-noticias", "/ciudadania/entrevistas", "/ciudadania/envejecimiento-saludable", null, "javascript:logueo('','portal-del-socio')", "/registro-socios", "/socios/equipo-secretaria", "/socios/contacto-secretaria", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg/noticias", "/actualidad-segg/notas-de-prensa", "/actualidad-segg/impactos-en-prensa", "/actualidad-segg/covid-19", "/actualidad-segg/vivir-mejor-en-casa", "/actualidad-segg/contacto-prensa", null, "/institucional/saludo-del-presidente", "/institucional/la-segg", "/institucional/junta-directiva", "/institucional/mision-vision-valores", "/institucional/estatutos", "/institucional/fundacion-envejecimiento-y-salud", null, "/participacion/sociedades-autonomicas", "/participacion/grupos-de-trabajo", "/participacion/participacion-sectorial", "/participacion/socios-estrategicos-protectores-institucionales", "/participacion/condiciones-colaboraciones", "/participacion/procedimiento-de-realizacion-de-cursos-y-proyectos-en-segg", null, "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es/#!/webinars-segg", "/formacion/agenda-de-actividades", "/formacion/mir-de-geriatria", "/formacion/becas-y-premios", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-geriatria-segg", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-gerontologia-segg", null, "/publicaciones/regg", "/publicaciones/biblioteca-online-segg", "/publicaciones/boletin", "/publicaciones/libro-blanco-de-nutricion", null, "/acreditacion/acreditacion-servicios-sociales", "/acreditacion/acreditacion-docente-cientifica", null, "/ciudadania/recursos-y-noticias", "/ciudadania/entrevistas", "/ciudadania/envejecimiento-saludable", null, "javascript:logueo('','portal-del-socio')", "/registro-socios", "/socios/equipo-secretaria", "/socios/contacto-secretaria", "https://iaggersegg2024.com", "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es/curso-bioetica-sociosanitaria", "https://www.segg.es/curso-cuidadores-personas-mayores-dependientes2023/", "javascript:cambio_filtro()", "/actualidad-segg/2021/09/29/convenio-segg-sociedad-espa\u00f1ola-medicina-preventiva-salud-publica-gestion-sanitaria", "/actualidad-segg/2021/09/29/convenio-segg-sociedad-espa\u00f1ola-medicina-preventiva-salud-publica-gestion-sanitaria", "/actualidad-segg/2021/09/29/convenio-segg-sociedad-espa\u00f1ola-medicina-preventiva-salud-publica-gestion-sanitaria#comentarios", "/actualidad-segg/2021/07/12/la-segg-se-une-a-la-campa\u00f1a-contra-los-bulos-de-salud", "/actualidad-segg/2021/07/12/la-segg-se-une-a-la-campa\u00f1a-contra-los-bulos-de-salud#comentarios", "/actualidad-segg/2021/05/21/la-segg-traslada-al-gobierno-las-propuestas-sobre-los-mayores-en-el-documento-espa\u00f1a-2050", "/actualidad-segg/2021/05/21/la-segg-traslada-al-gobierno-las-propuestas-sobre-los-mayores-en-el-documento-espa\u00f1a-2050#comentarios", "https://www.segg.es/media/descargas/NP.DOCUMENTO-ESPA%C3%91A-2050.pdf", "/actualidad-segg/2021/05/21/la-segg-traslada-al-gobierno-las-propuestas-sobre-los-mayores-en-el-documento-espa\u00f1a-2050", "/actualidad-segg/2021/03/17/dia-mundial-del-delirium-2021", "/actualidad-segg/2021/03/17/dia-mundial-del-delirium-2021#comentarios", "/actualidad-segg/2021/03/17/dia-mundial-del-delirium-2021", "/actualidad-segg/2020/12/28/reunion-de-representantes-de-las-sociedades-cientificas-medicas-y-de-la-direccion-general-de-salud-publica", "/actualidad-segg/2020/12/28/reunion-de-representantes-de-las-sociedades-cientificas-medicas-y-de-la-direccion-general-de-salud-publica#comentarios", "/actualidad-segg/2020/12/28/reunion-de-representantes-de-las-sociedades-cientificas-medicas-y-de-la-direccion-general-de-salud-publica", "/actualidad-segg/2021/08/04/la-segg-pide-prudencia-sobre-la-tercera-dosis-de-vacunas-covid", "/actualidad-segg/2021/08/04/la-segg-pide-prudencia-sobre-la-tercera-dosis-de-vacunas-covid#comentarios", "/actualidad-segg/2021/06/15/dia-de-toma-de-conciencia-del-abuso-y-el-maltrato-en-la-vejez", "/actualidad-segg/2021/06/15/dia-de-toma-de-conciencia-del-abuso-y-el-maltrato-en-la-vejez#comentarios", "/actualidad-segg/2021/05/12/protocolo-de-la-oms-pasos-seguros-estrategias-para-prevenir-y-gestionar-las-caidas-a-lo-largo-de-la-vida", "/actualidad-segg/2021/05/12/protocolo-de-la-oms-pasos-seguros-estrategias-para-prevenir-y-gestionar-las-caidas-a-lo-largo-de-la-vida#comentarios", "/actualidad-segg/2021/05/12/protocolo-de-la-oms-pasos-seguros-estrategias-para-prevenir-y-gestionar-las-caidas-a-lo-largo-de-la-vida", "/actualidad-segg/2021/01/20/la-segg-presenta-sus-propuestas-sobre-envejecimiento-en-el-senado", "/actualidad-segg/2021/01/20/la-segg-presenta-sus-propuestas-sobre-envejecimiento-en-el-senado#comentarios", "/actualidad-segg/2020/11/27/vacuna-covid-19-para-persona-mayores-la-segg-espera-mas-evidencias-cientificas-para-su-valoracion", "/actualidad-segg/2020/11/27/vacuna-covid-19-para-persona-mayores-la-segg-espera-mas-evidencias-cientificas-para-su-valoracion#comentarios", "/actualidad-segg/portada/notas/noviembre/2020/1103", "https://www.segg.es/investigacion/2020/09/14/una-campa%C3%B1a-global-contra-el-edadismo", "/aviso-legal", "/politica-privacidad", "/politica-cookies", "javascript:void(0);", "/actualidad-segg/contacto-prensa", "/socios/contacto-secretaria", "https://www.facebook.com/SociedadEspanolaDeGeriatriaYGerontologia?ref=hl", "https://twitter.com/@seggeriatria", "https://www.linkedin.com/in/seggeriatria"]}