{"title": "AstraZeneca podr\u00eda despejar dudas sobre su vacuna con un estudio adicional", "author": "Marian Martinez", "url": "https://www.elciudadano.com/actualidad/astrazeneca-podria-despejar-dudas-sobre-su-vacuna-con-un-estudio-adicional/11/26/", "hostname": "elciudadano.com", "description": "La biofarmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca har\u00e1 todo lo posible por despejar las dudas que rodean la efectividad de su vacuna contra el COVID-19 y, para", "sitename": "El Ciudadano, Noticias de Chile y Latinoam\u00e9rica para el Mundo", "date": "2020-11-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En medio de las preocupaciones de la comunidad cient\u00edfica\nAstraZeneca podr\u00eda despejar dudas sobre su vacuna con un estudio adicional\nPor\n[Marian Martinez](https://www.elciudadano.com/author/marianmartinez/)\n[Actualidad](https://www.elciudadano.com/actualidad/) / [Mundo](https://www.elciudadano.com/mundo/) / [Salud](https://www.elciudadano.com/salud/)\n0 0\nLa biofarmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca har\u00e1 todo lo posible por despejar las dudas que rodean la efectividad de su vacuna contra el COVID-19 y, para ello, es probable que lleve a cabo una prueba global adicional.\nAs\u00ed lo inform\u00f3 Bloomberg, citando al director ejecutivo de la compa\u00f1\u00eda, Pascal Soriot. Esta noticia se produce en medio de las preocupaciones de la comunidad cient\u00edfica y los reguladores gubernamentales, las cuales surgieron tras la publicaci\u00f3n de los resultados de sus ensayos por parte de la empresa.\nLa pol\u00e9mica surgi\u00f3 despu\u00e9s de que AstraZeneca inform\u00f3 el lunes 23 de que obtuvo una eficacia del 62 % en pruebas con un grupo de voluntarios que recibi\u00f3 dos dosis completas de la vacuna experimental, con un intervalo de un mes. Pero el resultado creci\u00f3 al 90 % en ensayos con un segundo grupo de participantes, menos numeroso, que recibi\u00f3 media dosis inicialmente, seguida despu\u00e9s de una dosis entera.\nDe acuerdo con el reporte de la agencia Sputnik, ese mismo d\u00eda, en entrevistas con los medios de comunicaci\u00f3n, el director ejecutivo de AstraZeneca aclar\u00f3 que el r\u00e9gimen de media dosis fue el resultado de un error de fabricaci\u00f3n, que ni la compa\u00f1\u00eda ni Oxford mencionaron inicialmente en sus comunicados de prensa anunciando los resultados.\n\u00abAhora que hemos encontrado lo que parece una mejor eficacia, tenemos que validar esto, por lo que necesitamos hacer un estudio adicional\u00bb, asever\u00f3.\nEn sus declaraciones a Bloomberg,\n[aclar\u00f3](https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-11-26/astra-likely-to-run-fresh-global-covid-vaccine-trial-ceo-says?srnd=premium-europe) que probablemente ser\u00e1 otro \u00abestudio internacional, pero este podr\u00eda ser m\u00e1s r\u00e1pido porque sabemos que la eficacia es alta, por lo que necesitamos un n\u00famero menor de pacientes\u00bb.\nAs\u00ed, la nueva prueba se llevar\u00eda a cabo en lugar de agregar una secci\u00f3n a un ensayo en curso en EE. UU. y evaluar\u00eda una dosis m\u00e1s baja que funcion\u00f3 mejor que la cantidad total en los estudios de AstraZeneca.\n\u00abError irrelevante\u00bb\nEn medio de la confusi\u00f3n, AstraZeneca perdi\u00f3 casi un 6 % de su valor en la Bolsa de Londres, mientras un sector defiende los ensayos desarrollados por la farmac\u00e9utica.\nMene Pangalos, vicepresidente ejecutivo de investigaci\u00f3n de AstraZeneca, desestim\u00f3 las afirmaciones de que su vacuna contra el coronavirus se basa en una \u00abciencia inestable\u00bb y afirm\u00f3 que \u00abel error es realmente irrelevante\u00bb, rese\u00f1\u00f3 la cadena RT.\n\u00abIndependientemente de la forma en que corte los datos [\u2026] todav\u00eda tenemos una eficacia que cumple con los umbrales para la aprobaci\u00f3n con una vacuna que tiene m\u00e1s del 60 por ciento de eficacia\u00bb, subray\u00f3 Pangalos.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) estableci\u00f3 un objetivo de 50 % de eficacia para las vacunas contra el COVID-19.\nFuentes: RT, Agencia Sputnik.\nHazte socio \ud83d\udc4d\nCon tu donaci\u00f3n aportas a la sostenibilidad econ\u00f3mica y existencia de este medio.\nElige c\u00f3mo quieres aportar a la existencia y financiamiento colectivo de este medio!", "language": null, "image": "https://www.elciudadano.com/wp-content/uploads/2020/11/Astrazeneca-vacuna-estudio-adicional.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.elciudadano.com/", "https://www.elciudadano.com/cl/", "#", "https://www.elciudadano.com/mx/", "https://www.elciudadano.com/noticias-puebla/", "https://www.elciudadano.com/ve/", "https://www.elciudadano.com/noticias/latinoamerica", "https://www.elciudadano.com/noticias/editorial", "https://www.elciudadano.com/noticias/columnas", "https://www.elciudadano.com/noticias/entrevistas", "https://www.elciudadano.com/noticias/reportaje-investigacion", "/", "/en/", "/fr/", "/pt/", null, "https://www.elciudadano.com/noticias/politica", "https://www.elciudadano.com/noticias/medio-ambiente", "https://www.elciudadano.com/noticias/economia", "https://www.elciudadano.com/noticias/pueblos", "https://www.elciudadano.com/noticias/justicia", "https://www.elciudadano.com/noticias/salud", "https://www.elciudadano.com/noticias/genero", "https://www.elciudadano.com/noticias/sociedad", "https://www.elciudadano.com/noticias/artes", "https://www.elciudadano.com/donaciones/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.elciudadano.com/actualidad/astrazeneca-podria-despejar-dudas-sobre-su-vacuna-con-un-estudio-adicional/11/26/&src=sdkpreparse", "https://www.elciudadano.com/actualidad/", "https://www.elciudadano.com/author/marianmartinez/", "https://www.elciudadano.com/author/marianmartinez/", "https://www.elciudadano.com/actualidad/", "https://www.elciudadano.com/mundo/", "https://www.elciudadano.com/salud/", "https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-11-26/astra-likely-to-run-fresh-global-covid-vaccine-trial-ceo-says?srnd=premium-europe", "https://www.elciudadano.com/salud/un-estudio-sugiere-que-el-uso-de-mascarillas-es-ineficaz-para-combatir-el-coronavirus/11/26/", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/TJMWtUeRztZdi3vS2Qt1lLytb4KITfYq", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/CSJ3mVn7GdFpJ0niaGxd5u64bsZdNmAz", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/zuAdcSGKTyK6ZSXAwIlFVXzDLwQ6ZPnx", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/I3ytrVd6ugA6BJZvoLlcusuWcjNO7BQv", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/uB8MwYINfa3K4tSyDF2ksvyYs5D7ZDW1", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/cu4npglgJTdJcistSoarCi9IAlhAj3DL", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/99Wg6KOIwAyEtYZ65C0yGYJLGQs9Vxpa", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/OuHkGNkKFSpHhwGVRM3a4uceAPEe7Eje", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/s04TzvDzmO6gFODO0Fgpr4j116yNGDvn", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/8PCYa59zwWL38xbkq2MepcqwXNTxc1Ox", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/0YMrWHYpWfkHMz9w02Chq0obAN28CG90", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/GbnKRYFdFSa6bURLKWk5HqtC1ALxtDFv", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elciudadano.com/actualidad/astrazeneca-podria-despejar-dudas-sobre-su-vacuna-con-un-estudio-adicional/11/26/", "https://twitter.com/share?url=https://www.elciudadano.com/actualidad/astrazeneca-podria-despejar-dudas-sobre-su-vacuna-con-un-estudio-adicional/11/26/&text=AstraZeneca podr\u00eda despejar dudas sobre su vacuna con un estudio adicional", "whatsapp://send?text=https://www.elciudadano.com/actualidad/astrazeneca-podria-despejar-dudas-sobre-su-vacuna-con-un-estudio-adicional/11/26/%0a%0a", "/cdn-cgi/l/email-protection#7f400c0a1d151a1c0b423e0c0b0d1e251a111a1c1e5f0f101b0dbcd21e5f1b1a0c0f1a151e0d5f1b0a1b1e0c5f0c101d0d1a5f0c0a5f091e1c0a111e5f1c10115f0a115f1a0c0b0a1b16105f1e1b161c1610111e13591e120f441d101b0642170b0b0f0c455050080808511a131c160a1b1e1b1e1110511c1012501e1c0b0a1e13161b1e1b501e0c0b0d1e051a111a1c1e520f101b0d161e521b1a0c0f1a151e0d521b0a1b1e0c520c101d0d1a520c0a52091e1c0a111e521c1011520a11521a0c0b0a1b1610521e1b161c1610111e13504e4e504d4950", "javascript:void(0);", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMIP9kAsw1amlAw", "/", "https://www.facebook.com/PeriodicoElCiudadano/", "https://instagram.com/el.ciudadano", "https://twitter.com/el_ciudadano", "https://www.youtube.com/c/ElCiudadanoTVoficial", "https://www.tiktok.com/@el.ciudadano?_t=8dCAMl0QFrZ&_r=1", "https://open.spotify.com/show/4o6Ac0feCtxdIyWezZlP1E?si=84c46ba172bc407c", "/cl/", "/mx/", "/noticias-puebla/", "/ve/", "/noticias/latinoamerica/", "/noticias/mundo/", "/noticias/portada/", "/noticias/actualidad/", "/noticias/columnas/", "/noticias/entrevistas/", "/noticias/reportaje-investigacion/", "/noticias/politica/", "/noticias/medio-ambiente/", "/noticias/economia/", "/noticias/pueblos/", "/noticias/justicia/", "/noticias/salud/", "/noticias/genero/", "/noticias/especiales/", "/noticias/sociedad/", "/noticias/educacion/", "/noticias/cultura/", "/noticias/artes/", "/noticias/ciencia-tecnologia/", "/noticias/deportes/", "/quienes-somos/", "/contacto/", "/publicidad/", "/servicios/", "/sitemap.xml", "https://elciudadano.statuspage.io/", "/suscripciones/", "https://www.elciudadano.com/donaciones/", "/privacidad/", "/", "/en/", "/fr/", "/pt/", null]}