{"title": "Antes de iniciar un tratamiento con terapia biol\u00f3gica el paciente debe ser valorado por un vacun\u00f3logo | Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": "Iria", "url": "https://www.vacunas.org/antes-de-iniciar-un-tratamiento-con-terapia-biologica-el-paciente-debe-ser-valorado-por-un-vacunologo/", "hostname": "vacunas.org", "description": "Las vacunas y las terapias biol\u00f3gicas ha sido uno de los temas centrales de la segunda Jornada del X Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda que se celebra hasta ma\u00f1ana en Oviedo. Esta ha sido una de las mesas m\u00e1s multidisciplinares de este evento cient\u00edfico, en cuanto han participado en ella Mercedes Alperi, presidenta", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2019-10-04", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las vacunas y las terapias biol\u00f3gicas ha sido uno de los temas centrales de la segunda Jornada del X Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda que se celebra hasta ma\u00f1ana en Oviedo. Esta ha sido una de las mesas m\u00e1s multidisciplinares de este evento cient\u00edfico, en cuanto han participado en ella Mercedes Alperi, presidenta de la Sociedad Asturiana de Reumatolog\u00eda, Mario Fern\u00e1ndez, de la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital Universitario 12 de Octubre, Pablo Malo, del servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital Vital \u00c1lvarez Buylla de Asturias y, Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Prada, del servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica del Hospital Vital \u00c1lvarez Buylla de Asturias.\nLa constante incorporaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de un n\u00famero cada vez mayor de terapias biol\u00f3gicas o dirigidas (tanto anticuerpos monoclonales como las denominadas mol\u00e9culas peque\u00f1as) est\u00e1 contribuyendo a revolucionar el manejo de un elevado n\u00famero de patolog\u00edas de base inmunomediada o inflamatoria en diversos \u00e1mbitos. La acci\u00f3n m\u00e1s o menos selectiva que estos f\u00e1rmacos ejercen sobre los mecanismos que subyacen en la relaci\u00f3n hu\u00e9sped-pat\u00f3geno se puede traducir en una mayor susceptibilidad a la infecci\u00f3n, que obliga a la implementaci\u00f3n de medidas espec\u00edficas de prevenci\u00f3n entre las que destaca la vacunaci\u00f3n, tal y como ha explicado Mario Fern\u00e1ndez durante su exposici\u00f3n.\n\u201cDicha intervenci\u00f3n \u2013 explic\u00f3 Fern\u00e1ndez- es mandatoria en determinadas situaciones, entre las que destaca la vacunaci\u00f3n anti-menigoc\u00f3cica previa a la administraci\u00f3n de Eculizumab (anticuerpo monoclonal dirigido frente al factor C5 del complemento). En general, las indicaciones de vacunaci\u00f3n van a estar condicionadas por la naturaleza de la enfermedad de base y por la administraci\u00f3n previa de tratamiento inmunosupresor, si bien siempre se debe considerar la vacunaci\u00f3n anti-neumoc\u00f3cica (vacuna conjugada de 13 serotipos seguida de vacuna polisac\u00e1rida de 23 serotipos) y anti-gripal estacional, particularmente en pacientes con procesos oncohematol\u00f3gicos o autoinmunes. Existe una creciente evidencia en torno a la seguridad de estas vacunas en pacientes que reciben inhibidores de los checkpoint inmunes, como Ipilimumab (anti-CTLA-4) o Nivolumab (anti-PD-1), dado que no parecen aumentar el riesgo de eventos adversos inmunomediados (irAE).\u201d\nDificultades en el abordaje de las vacunas y las terapias biol\u00f3gicas en las enfermedades inflamatorias mediadas por el sistema inmune\nPablo Coto, del servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica del Hospital Vital \u00c1lvares Buylla de Asturias, explic\u00f3 que la \u201cprevalencia de las enfermedades autoinmunes ha experimentado, en los \u00faltimos a\u00f1os, un importante incremento a nivel mundial; afectan a la calidad de vida y a la capacidad funcional de las personas y repercuten, de manera significativa, en el gasto sanitario. El incremento de la esperanza de vida as\u00ed como la mejora de las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas contribuyen, asimismo, a la mayor y mejor detecci\u00f3n de estas enfermedades.\u201d\nEn ocasiones, el abordaje terap\u00e9utico de estas patolog\u00edas resulta complejo (persistencia de los s\u00edntomas, brotes espor\u00e1dicos, progresi\u00f3n de la enfermedad) por lo que, a d\u00eda de hoy, \u201ccada vez son m\u00e1s los pacientes que precisan ascender en la escala terap\u00e9utica y optar por las terapias biol\u00f3gicas. Estos f\u00e1rmacos modulan la respuesta inmune al dirigirse a dianas terap\u00e9uticas de la l\u00ednea de inmunidad celular, los mediadores inflamatorios o los receptores de superficie.\u201d\nEn este sentido, Coto ha insistido en que \u201clas terapias biol\u00f3gicas no son inocuas y que los efectos adversos m\u00e1s frecuentes se centran en las infecciones del tracto respiratorio superior e inferior sin desconsiderar las de otras localizaciones.\u201d\nSeg\u00fan el registro espa\u00f1ol de acontecimientos adversos de terapias biol\u00f3gicas en enfermedades reum\u00e1ticas (BIOBADASER) de 2017, por ejemplo, las infecciones representan el 23,2% de los acontecimientos adversos graves y el 18,1% de los mortales.\nMar\u00eda Fern\u00e1ndez Prada, especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, advirti\u00f3 de la necesidad de la \u201cla valoraci\u00f3n especializada de los pacientes candidatos a terapia biol\u00f3gica en las Unidades de Vacunas. Este aspecto se convierte en clave a la hora de iniciar estos tratamientos, ya que la prevenci\u00f3n de posibles efectos adversos infecciosos favorece la seguridad y continuidad terap\u00e9utica. La visi\u00f3n multidisciplinar del paciente y su patolog\u00eda as\u00ed como la toma de ciertas decisiones en conjunto deber\u00eda estar presente en todos los pacientes que vayan a ser sometidos a este tipo de terapias.\u201d", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/antes-de-iniciar-un-tratamiento-con-terapia-biologica-el-paciente-debe-ser-valorado-por-un-vacunologo/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/antes-de-iniciar-un-tratamiento-con-terapia-biologica-el-paciente-debe-ser-valorado-por-un-vacunologo/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/antes-de-iniciar-un-tratamiento-con-terapia-biologica-el-paciente-debe-ser-valorado-por-un-vacunologo/?print=print", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}