{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.fjd.es/iis-fjd/es/informacion-corporativa/memoria-anual.ficheros/1369986-Memoria%20IIS-FJD%202015.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Memoria  \nCient\u00edfico- \nEcon\u00f3mica\n20151.  PRESENTACI\u00d3N  ...................................................................................................................................................................... 7\n 1.1 Historia del IIS-FJD  ........................................................................................................................................................  8\n\t 1.2\tConstituci\u00f3n\tdel\tIIS-FJD\t  .............................................................................................................................................  9\n\t 1.3\tMisi\u00f3n,\tVisi\u00f3n,\tValores\t  ...........................................................................................................................................  10\n2.  ESTRUCTURA ORGANIZATIVA  ..................................................................................................................................... 13\n 2.1 Patronato  ....................................................................................................................................................................... 14\n\t 2.2\tJunta\tDirectiva\t  ............................................................................................................................................................. 17\n\t 2.3\tDirecci\u00f3n\tCient\u00edfica\t  ................................................................................................................................................... 18\n\t 2.4\tComit\u00e9 \tCient\u00edfico\tExterno\t  ...................................................................................................................................... 18\n\t 2.5\tComisi\u00f3n\tde\tInvestigaci\u00f3n\t  ..................................................................................................................................... 19\n3.  MEMORIA ECON\u00d3MICA  ................................................................................................................................................ 21\n4.  PROGRAMA CIENT\u00cdFICO   ............................................................................................................................................... 25\n\t 4.1\tIndicadores\tPlanes\tde\tacci\u00f3n\tdel\tPlan\tEstrat\u00e9gico\t2014-2018\t  ........................................................... 27\n5.  ACTIVIDAD Y PRODUCCI\u00d3N CIENT\u00cdFICA, GRUPOS DE INVESTIGACI\u00d3N  ................................................ 35\n\t 5.1\tEstructura\tde\tlas\t\u00e1reas\tde\tinvestigaci\u00f3n\tdel\tIIS-FJD\t \n\t\t\t\t\t\t\t\ty\tresumen\tde\tsu\tactividad\tcient\u00edfica\t  ................................................................................................................ 36\n\t 5.2\tProgramas\tde\trecursos\thumanos\t(cofinanciados\tcon\tagencias\testatales)\t  .................................... 38\n\t 5.3\tActividad\tcient\u00edfica:\tproyectos\tde\tinvestigaci\u00f3n \ty\tensayos\tcl\u00ednicos\t  .................................................. 40\n\t 5.4\tProducci\u00f3n\tcient\u00edfica:\tPublicaciones\t  ................................................................................................................ 41\n\t 5.5\tActividad\ty\tproducci\u00f3n\tcient\u00edfica\tde\tlas\t\u00e1reas\ty \tgrupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\t  ...................................... 48\n\t \t 5.5.1\t\u00c1rea\tde\tC\u00e1ncer\t  ............................................................................................................................................... 48\n\t \t 5.5.2\t\u00c1rea\tde\tEnfermedades\tInfecciosas,\tInflamatorias\ty\tCr\u00f3nicas\t  ................................................. 82\n\t \t 5.5.3\t\u00c1rea\tde\tNeurociencias\t  ............................................................................................................................ 107\n\t \t 5.5.4\t\u00c1rea\tde\tEnfermedades\tRenales,\tMetab\u00f3licas\ty\tCardiovasculares\t  ..................................... 120\u00cdNDICE\n\t \t 5.5.5\t\u00c1rea\tde\tGen\u00e9tica\ty\tGen\u00f3mica\t  ............................................................................................................. 149\n\t \t 5.5.6\t\u00c1rea\tde\tTecnolog\u00eda\te\tInnovaci\u00f3n\tSanitaria\t  ................................................................................... 155\n\t 5.6\tUNIDADES\tDE\tAPOYO\t  ........................................................................................................................................... 173\n\t \t 5.6.1\tUICEC-Unidad\tde\tInvestigaci\u00f3n\tCl\u00ednica\ty\tEnsayos\tCl\u00ednicos\t  .................................................... 173\n\t \t 5.6.2\tServicio\tde\tFarmacia\t\u2013\tUnidad\tde\tEnsayos\tCl\u00ednicos\t  .................................................................. 180\n\t \t 5.6.3\tServicio\tde\tCirug\u00eda\tExperimental\ty\tExperimentaci\u00f3n\tAnimal\t  .............................................. 181\n\t \t 5.6.4\tLaboratorio\tde\tradiois\u00f3topos  ................................................................................................................ 185\n\t \t 5.6.5\tUnidad\tde\tEpidemiolog\u00eda\ty\tBioestad\u00edstica\t  ..................................................................................... 185\n\t \t 5.6.6\tUnidad\tde\tGen\u00f3mica\ty\tProte\u00f3mica  ................................................................................................... 188\n\t \t 5.6.7\tUnidad\tde\tBiolog\u00eda\tCelular:\tmicroscop\u00eda\ty\tcit\u00f3metro\tde\tflujo  ............................................. 190\n\t \t 5.6.8\tUnidad\tde\tImagen\t  ..................................................................................................................................... 192\n\t \t 5.6.9\tBiblioteca\t  ....................................................................................................................................................... 193\n\t \t 5.6.10\tServicio\tde\tTraducci\u00f3n\ten\tLengua\tInglesa\t ................................................................................... 193\n\t \t 5.6.11\tServicio\tde\tDocumentaci\u00f3n\tCl\u00ednica\t  ................................................................................................ 193\n6. PARTICIPACI\u00d3N EN ESTRUCTURAS DE INVESTIGACI\u00d3N COOPERATIVAS:  \n     RETICS, CIBER Y PLATAFORMAS ESTATALES E INTERNACIONALES  ....................................................... 197\n7.  PLAN DE FORMACI\u00d3N IIS-FJD: ACTIVIDADES DEL A\u00d1O 2015   ................................................................. 201\n\t OBJETIVOS \t .......................................................................................................................................................................... 202\n\t 7.1\tFormaci\u00f3n\tde\tPregrado\ten\tInvestigaci\u00f3n\t  .................................................................................................... 204\n\t 7.2\tFormaci\u00f3n\tde\tPostgrado\ten\tInvestigaci\u00f3n\t(Becarios\tIIS-FJD)  ............................................................. 206\n\t \t 7.2.1\tProgramas\tde\tdoctorado,\tprogramas\tde\tm\u00e1ster\t  \n\t \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\ty\tt\u00edtulos\tpropios,\ten\trelaci\u00f3n\tcon\tla\tUAM\ty\totras\tuniversidades\t  ....................................... 206\n\t \t 7.2.2\tDirecci\u00f3n\tde\ttesis\tDoctorales\t  ............................................................................................................... 206\n\t \t 7.2.3\tPromoci\u00f3n\tpara\tla\tFormaci\u00f3n\ten\tInvestigaci\u00f3n:\t  \n\t \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tPremios\tde\tinvestigaci\u00f3n\tcl\u00ednica\ty\texperimental\t  ........................................................................ 209\n\t 7.3\tProgramas\tde\tRecursos\tHumanos\ty\tBecas\ten\tInvestigaci\u00f3n\t  \n\t\t\t\t\t\t\t\t(concesiones\t/\ttotales\ten\tcurso\t\t2015)\t  ........................................................................................................ 210\t 7.4\tFormaci\u00f3n\tdel\tPersonal\tInvestigador\tPropio\t  ............................................................................................ 211\n\t \t 7.4.1\tCursos\tde\tformaci\u00f3n\tespec\u00edfica\ten\t\tinvestigaci\u00f3n\t2015\t  .......................................................... 211\n\t \t 7.4.2\tAcciones\tformativas\tespec\u00edficas\tde\tcada\t\u00e1rea\tde\tinvestigaci\u00f3n:\t  \n\t \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tseminarios\tde\tlaboratorio\ty\tbibliogr\u00e1ficos\t  .................................................................................... 211\n\t \t 7.4.3\tAcciones\tformativas\ten\tel\t\u00e1mbito\tde\tla\texperimentaci\u00f3n\tanimal\t  ..................................... 212\n\t 7.5\tFormaci\u00f3n\tSanitaria\tEspecializada,\tFormaci\u00f3n\t en\tAtenci\u00f3n\tPrimaria\t  \n\t\t\t\t\t\t\t\ty\tFormaci\u00f3n\tcontinuada\t  ..................................................................................................................................... 212\n\t \t 7.5.1\tFormaci\u00f3n\tsanitaria\tespecializada\t \n\t \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t(en\tcoordinaci\u00f3n\tcon\tla\tSubdirecci\u00f3n\tde\tDocencia)  ................................................................... 212\n\t \t 7.5.2\tPortal\tdel\tProfesional\tde\tAtenci\u00f3n\tPrimaria\t  ................................................................................. 216\n\t \t 7.5.3.\tPrograma\tde\tformaci\u00f3n\tContinuada\ty\totras\tofertas\tformativas\t  ....................................... 217\n\t 7.6.\tSeminarios\ty\tConferencias\t  ................................................................................................................................ 217\n\t \t 7.6.1\tSeminarios\tgenerales\tperi\u00f3dicos\ten\tel\tpropio\tIIS\t  ...................................................................... 217\n\t \t 7.6.2.\tIX\tciclo\tde\tSeminarios\tde\tBiomedicina\t2015.\tEdici\u00f3n\t2014-2015\t  .................................... 218\n\t \t 7.6.3.\t1er\tciclo\tde\tSeminarios\tde\tla\tunidad\tMixta\t \t \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tde\tterapias\tAvanzadas\tCIEMAT/IIS-FJD\t\n ........................................................................................... 219\n\t 7.7.\tOtros\tSeminarios\ty\t Actos\tAcad\u00e9micos\t  ........................................................................................................ 219\n\t 7.8.\tOtras\tActividades\tde\tDifusi\u00f3n\ty\tJornadas\tCient\u00edficas\t  .......................................................................... 222\n8. FUNDACI\u00d3N CONCHITA R\u00c1BAGO  ........................................................................................................................... 225\n9. TRANSFERENCIA DEL CONOCIMIENTO  ................................................................................................................ 229\n\t 9.1.\tTransferencia\tde\tconocimiento\t  ...................................................................................................................... 230\n\t 9.2.\tGu\u00edas\t y\tprocedimientos\tcl\u00ednicos\tpublicados\ten \t2015\t  \n\t\t\t\t\t\t\t\t\ty\tpublicaciones\tderivadas\tde\tEnsayos\tCl\u00ednicos\t  ....................................................................................... 232\n\t 9.3\tOtras\tGu\u00edas\tCl\u00ednicas\tpublicadas  ........................................................................................................................ 243\u00cdNDICE (continuaci\u00f3n)\nEstimados colegas y amigos,\nMe\tcomplace\tpresentaros\t la\tMemoria\t de\tactividades\t de\t2015\tdel\t\nInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Sanitaria\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz\t(IIS-\nFJD)\tque\trecoge\tlos\tresultados\t de\tun\ttrabajo\tde\tcalidad,\ttanto\ten\tla\t\nactividad\tcient\u00edfica\tcomo\ten\tlas\tacciones\testrat\u00e9gicas\t y\tde\tgesti\u00f3n,\t\nreflejando\t el\tproceso\tde\tevoluci\u00f3n\t del\tIIS-FJD,\ten\t\tsus\tcinco\ta\u00f1os\tde\t\nrecorrido\tdesde\tsu\tacreditaci\u00f3n\tinicial.\nDurante\t2015\ttuvo\tlugar\tla\tauditoria\tde\tevaluaci\u00f3n\t cient\u00edfica\ty\tde\t\ngesti\u00f3n\tdel\tperiodo\t2010-2014\t del\tInstituto\tde\tSalud\tCarlos\tIII\t(ISCIII)\t\ny\ta\tfinales\tde\tDiciembre \tde\t2015\tse\tconcedi\u00f3\tal\tIIS-Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\t\nD\u00edaz\tla\trenovaci\u00f3n\t de\tla\tacreditaci\u00f3n\t como\tinstituto\tde\tinvestigaci\u00f3n \t\nsanitaria\tpor\tparte\tdel\tMINECO\tpor\tun\tperiodo\tde\tcinco\ta\u00f1os. \t\nEsta\treacreditaci\u00f3n\t refleja\t\tla\tconsolidaci\u00f3n\t\t y\tprogreso\tde\tnuestro\t\nPlan\tEstrat\u00e9gico, \tas\u00ed\tcomo\tla\testrecha\tcolaboraci\u00f3n\t con\tla\tUniversidad \t\nAut\u00f3noma\tde \tMadrid.\nLa\testructura\t cient\u00edfica\tdel\tIIS-FJD,\tcon\tseis\t\u00e1reas\ty\ttreinta\tgrupos\t\nde\tinvestigaci\u00f3n\t (veintiuno\t consolidados\t y\tnueve\tasociados), \tha\t\npermitido\t el\tdesarrollo\t de\tla\tinvestigaci\u00f3n\t en\tnuevas\tterapias\ty\t\nalcanzar\tunos\tindicadores\t cient\u00edficos\t bien\tconsolidados, \tque\than\t\nevolucionado\t en\testos\ta\u00f1os\tdesde\t251\tpublicaciones\t con\tPMID,\t888\t\nde\tfactor\tde\timpacto\tacumulado\t y\tfactor\tde\timpacto\tmedio\tde\t3,9\t\nen\tel\ta\u00f1o\t2010\ta\t484,\tel\t47,5\t%\tde\tlas\tcuales,\tlo\test\u00e1n\ten\trevistas\t\nde\t1er\tcuartil\t(Q1),\tcon\tun\tfactor\t\tde\timpacto\tacumulado\t de\t2080\ty\t\nmedio\tde\t4,3\t.\nA\tlo\tlargo\tdel\ta\u00f1o\t2015\tse\tha\tincrementado\t el\tdesarrollo\t del\t\u00e1rea\t\nde\tinnovaci\u00f3n\t y\ttransferencia, \ttramit\u00e1ndose\t ante\tla\tOEPM\t\tseis\t\nsolicitudes\t de\tpatente\tespa\u00f1ola,\tde\tlas\tque\tse\than\tconcedido \t\ncuatro\ty\tun\tmodelo\tde\tutilidad,\ttambi\u00e9n\tconcedido.\t Adem\u00e1s\tse\than\t\nextendido\t dos\tpatentes\ta\tnivel\tinternacional, \tuna\tde\tlas\tcuales\tha\t\nsido\tpresentada\t v\u00eda\tEPO,\ty\tse\test\u00e1\tnegociando\t la\tlicencia\tde\tlas\tdos\t\npatentes\trestantes\tsolicitadas.\nOtros\taspectos\trelevantes\t de\tla\tinvestigaci\u00f3n\t del\tIIS-FJD\than\tsido\tel\t\ncrecimiento\t en\tla\tinvestigaci\u00f3n\t cl\u00ednica\t(241\tensayos\tcl\u00ednicos\ten\tcurso)\t\ny\tla\tobtenci\u00f3n\t de\trecursos\tecon\u00f3micos\t p\u00fablicos\ty\tprivados.\t\u00c9stos\tse\t\nhan\tinvertido\ten\tla\tpropia\tactividad\tcient\u00edfica,\ten\tla\tcofinanciaci\u00f3n \t\ndel\tprograma\t de\trecursos\thumanos\t (estabilizaci\u00f3n, \tintensificaci\u00f3n \t\nintramural, \tentre\totras\tacciones)\t y\ten\tla\tcofinanciaci\u00f3n\t de\t\nequipamiento\ty\tpersonal\tpara\tplataformas\tde \tuso\tcom\u00fan. \t\nAgradecemos\t a\ttodos\tlos\tagentes\tque\than\thecho\tposibles\testos\t\nresultados:\t investigadores, \tagencias\t financiadoras, \tla\tFundaci\u00f3n \t\nConchita\tR\u00e1bago,\tgestores,\tcolaboradores\t y\tasesores\tcient\u00edficos,\t por\t\nsu\tesfuerzo\ty\tla\tcalidad\tde\tsu\tactividad\tlogrando\tas\u00ed\tuna\trenovaci\u00f3n \t\ny\tmejora\tconstante\tde\tlos\tresultados\t cient\u00edficos\t y\tde\tsu\ttraslaci\u00f3n\t a\t\nla\tsociedad.Un\tcordial\tsaludo\nCarmen Ayuso  \nDirectora cient\u00edfica1\nPRESENTACI\u00d3N8\n1PRESENTACI\u00d3N\n1.1 Historia del IIS-FJD\nLa\thistoria\tde\tla\tFJD\tse\tremonta\t a\t1934,\tcuando\tse\tcrea\tla\t\nAsociaci\u00f3n\t Protectora\t de\tla\tC\u00e1tedra\tdel\tprofesor\t Jim\u00e9nez\t\nD\u00edaz,\tpresidida\t por\tel\tbanquero\t don\tPablo\tGernica\t(cuyo\t\nnombre\tllevar\u00eda\tdespu\u00e9s\tel\tlaboratorio\t de\tMedicina\t Nuclear)\t\ny\tque\tprecede\ta\tla\tfundaci\u00f3n del Instituto de Investigaciones \nCl\u00ednicas y M\u00e9dicas en 1935,  y\ta\tsu\treconocimiento\t con\t\ncar\u00e1cter\toficial\tpor\torden\tdel\tMinisterio\t de\tEducaci\u00f3n\t del\t13\t\nde\tabril\tde\t1939\t(orden\tdel\tMinisterio\t de\tEducaci\u00f3n\t Nacional,\t\nSecci\u00f3n\tUniversidades,\t n\u00ba\t266;\tC\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz\ten\tLa\thistoria\t\nde\tmi\tinstituto,\t p\u00e1g.\t53.\tEd.\tPaz\tMontalvo,\t Madrid.\t1965).\tEl\t\nInstituto\tse\tinstala\ten\tel\tedificio\tde\tla\tFacultad\tde\tMedicina\t de\tla\t\nUniversidad\t Complutense\t en\tCiudad\tUniversitaria.\t El\tobjetivo\t\nde\testa\tinstituci\u00f3n\t era\tunir\tlas\tcl\u00ednicas\ty\tlos\tlaboratorios \tde\t\ninvestigaci\u00f3n;\t estos\testar\u00edan\tformados\t por\tdiversas\tsecciones,\t\nllevadas,\t cada\tuna,\tpor\tsendos\thombres\t especializados\t en\t\nlas\tt\u00e9cnicas\trespectivas\t y\ttodos\tellos\ten\testrecho\t contacto,\t\nformando\t parte\tde\tun\tconjunto\t (Horacio\t Oliva\tAldamiz\ten\t\nMaestros\ty\td\u00f3mines,\tMadrid,\t1997.\tEd.\tIb\u00e1\u00f1ez&Plaza).\nTras\tla\tGuerra\tCivil,\tque\tdestruye\tesas\tinstalaciones\t y\tdispersa\t\na\tsus\tmiembros,\t el\tprofesor\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz\tdecide\treabrir\tel\t\nInstituto\t el\t13\tde\tfebrero\tde\t1940\ten\tun\tchalet\tdel\tbarrio\t\nde\tPac\u00edfico.\tEntonces\t con\tuna\tsecci\u00f3n\tm\u00e1s,\tla\tde\tAnatom\u00eda\t\nPatol\u00f3gica\t y\tHematolog\u00eda,\t rehace\tlaboratorios,\t recupera\t\nalgunos\tde\tlos\tantiguos\tcolaboradores,\t atrae\ta\totros\tnuevos,\t\nse\taprovechan\t antiguos\taparatos\ty\tpoco\ta\tpoco\tse\tincorporan\t\naparatos\t m\u00e1s\tmodernos.\t Este\tInstituto\t supuso\tun\tesfuerzo\t\n\u00e9pico\tque\tse\ttransform\u00f3\t en\tun\tlugar\tde\treferencia\t en\tla\t\npr\u00e1ctica\tcl\u00ednica\ty\ten\tla\tinvestigaci\u00f3n.\nEn\t1942\tse\tconstituye\t el\tInstituto\t Nacional\t de\tCiencias\t\nM\u00e9dicas\tdel\tCSIC,\tagrupando\t una\tserie\tde\tcentros\texclusivos\t\ndel\tCSIC\to\tmixtos\tvinculados\t a\tinstituciones\t m\u00e9dicas.\t Uno\t\nde\testos\tfue\tel\tInstituto\t de\tInvestigaciones\t M\u00e9dicas\t y\t\nCl\u00ednicas\tde\tCarlos\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz\t(Rafael\tHuertas\tGarc\u00eda-Alejo\t\nen\tLas\tCiencias\tbiom\u00e9dicas\t en\tel\tCSIC;\tp\u00e1g.\t29.\tTiempos\t de\t\ninvestigaci\u00f3n.\t JAE-CSIC\tcien\ta\u00f1os\tde\tciencia\ten\tEspa\u00f1a;\tCSIC\t\n2007).\tEste\tInstituto,\t ya\tdesde\t1951,\tten\u00eda\tuna\tpublicaci\u00f3n\t9cient\u00edfica\t propia\teditada\ten\tingl\u00e9s\t(Bulletin\tof\tthe\tInstitute\tof\tMedical\tResearch\t of\tthe\tUniversity\t of\tMadrid)\t\n(C\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz\tp\u00e1g.\t83;\t1965).\nPor\tdecreto\toficial\tdel\t4\tde\tdiciembre\t de\t1953\t(BOE\t356,\tdel\t22\tdiciembre\t 1953,\tp\u00e1g.\t7525)\tse\treorganiza\t y\t\nreconoce\t al\tInstituto\tde\tInvestigaciones\t Cl\u00ednicas\ty\tM\u00e9dicas\tcomo\tinstituci\u00f3n\t ben\u00e9fico-docente\t (C\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz,\t\np\u00e1g.\t90;\t1965).\tMientras\t tanto,\tel\tedificio\tdel\tInstituto\tRubio,\treconstruido,\t es\tconcedido\t al\tprofesor\tJim\u00e9nez\t\nD\u00edaz,\tcomo\tpremio\ty\test\u00edmulo\t a\tsu\tlabor\tpionera.\tAs\u00ed\tnace\tla\tCl\u00ednica de Nuestra Se\u00f1ora de la Concepci\u00f3n, \nque\tse\tinaugur\u00f3\t el\t13\tde\tfebrero\tde\t1955,\tcon\tla\tfinalidad\t de\treunir\ten\tel\tmismo\tlugar\tasistencia,\t docencia\t e\t\ninvestigaci\u00f3n\t(C\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz,\t1965;\tHoracio\tOliva,\t1997),\ten\tla\tactual\tubicaci\u00f3n\tdel\tIIS-FJD.En\t1957\tse\ta\u00f1aden\tnuevas\tedificaciones\t para\tampliar\tel\tn\u00famero\tde\tcamas\ty\tpara\tinstalar\tlos\tlaboratorios\t\nde\tinvestigaci\u00f3n,\t aulas,\tbiblioteca\t y\tEscuela\tde\tEnfermer\u00eda.\t Se\tinicia\tla\tactividad\t privada\tde\tlos\tmiembros\t\ndel\tInstituto\ty\tse\testablece\t el\tconcierto\t con\tel\tSeguro\tde\tEnfermedad,\t lo\tque\tayud\u00f3\tecon\u00f3micamente\t a\tdos\t\nnuevas\tampliaciones\t para\tservicios\t centrales\t y\totras\tunidades\t de\tinvestigaci\u00f3n.\t Finalmente,\t en 1964 se \nconstituye como tal la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz (FJD) como\tfusi\u00f3n\tde\tla\tAsociaci\u00f3n\t Protectora\t y\tdel\tInstituto\t\nde\tInvestigaciones\tCl\u00ednicas\ty\tM\u00e9dicas\t(C\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz,\t1965).\nDesde\tel\ta\u00f1o\t1970\t la FJD forma parte de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid,  \nimpartiendo\tmaterias\ten\tdiferentes\tcursos\tde\tla\tcarrera\tde\tMedicina.\nLa\tFJD\tha\ttenido\tuna\tlarga\ttrayectoria\t en\tinvestigaci\u00f3n\t que\tse\trecoge\ten\tsus\tmemorias cient\u00edficas publicadas \ndesde los a\u00f1os 70, donde\tya\tquedaban\t reflejados\t los\tdatos\tde\tinvestigaci\u00f3n,\t de\tdocencia\t (mediante\t la\t\nrelaci\u00f3n\texistente\t con\tla\tUAM)\ty\tla\tactividad\t asistencial.\t En\tla\tmemoria\t de\t1974\tse\tmencionan\t los\tmiembros\t\nque\tejercen\tsu\tlabor\ten\tla\tFJD\ty\tque\tpertenec\u00edan\t al\tantiguo\tInstituto\tde\tInvestigaciones\t Cl\u00ednicas\ty\tM\u00e9dicas\tdel\t\nprofesor\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz.\tAdem\u00e1s\tse\trecoge\tla\tvinculaci\u00f3n\t con\tla\tUAM,\tla\tactividad\t cient\u00edfica\t y\tasistencial\t de\tcada\t\ndepartamento,\t las\treuniones\t y\tcongresos\t cient\u00edficos\t celebrados\t en\tla\tFJD,\tlos\tcursos\tde\tactualizaci\u00f3n\t m\u00e9dica,\t\nlas\tinfraestructuras\t y\tequipos\tobtenidos,\t las\tcomisiones\t de\tcontrol,\tla\tmovilidad\t del\tpersonal\t investigador\t\nmediante\t becas\ten\torganismos\t de\tinvestigaci\u00f3n\t extranjeros,\t etc.\t(Memoria\t de\tla\tactividad\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t\nJim\u00e9nez\tD\u00edaz\t1974).\n1.2. Constituci\u00f3n del IIS-FJD\nLos\thitos\tpara\tla\tconstituci\u00f3n\t formal\tdel\tIIS-FJD\tse\tinician\ta\tprincipios\t de\t2009\tcon\tla\tpreparaci\u00f3n\t de\tla\t\ndocumentaci\u00f3n\t para\tcumplir\tcon\tlos\trequisitos\t necesarios\t que\tse\testablecen\t en\tel\tReal\tDecreto\t339/2004.\t\nEn\testas\tmismas\tfechas\tse\testablecen\t las\tbases\tpara\tla\tfirma\tdel\tconvenio\t con\tla\tUniversidad\t Aut\u00f3noma\t de\t\nMadrid\t(UAM)\tque,\tjunto\tal\tHospital\tde\tla\tFJD,\tconstituye \tel\tInstituto.\t Dicho\tconvenio\t se\tfirma\tfinalmente\t el\t\n22\tde\tdiciembre\t de\t2009,\tconstituy\u00e9ndose\t posteriormente\t el\tConsejo\tRector\tdel\tIIS-FJD\tel\t23\tde\tdiciembre\t\nde\t2009.\tEl\t11\tde\tenero\tde\t2010\tse\tconstituye\t el\tComit\u00e9\tCient\u00edfico\t Externo\ty\tse\tcelebra\tsu\tprimera\treuni\u00f3n.\t\nEl\t16\tde\tdiciembre\t de\t2010,\tla\tministra\tde\tCiencia\te\tInnovaci\u00f3n,\t do\u00f1a\tCristina\tGarmendia,\t firma\tla\torden\t\nministerial\t por\tla\tque\tse\tle\tconcede\tla\tacreditaci\u00f3n\t como\tInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Sanitaria\t al\tIIS-Fundaci\u00f3n\t\nJim\u00e9nez\tD\u00edaz\t(IIS-FJD)\tpor\tun\tperiodo\tde\tcinco\ta\u00f1os.En\tenero\tde\t2013\tel\tInstituto\tde\tSalud\tCarlos\tIII\taprueba\tla\tincorporaci\u00f3n\t de\tinvestigadores\t acreditados\t de\t\nlos\thospitales\t IDC\tSalud:\tHospital\tUniversitario\t Infanta\tElena\t(HUIE)\ty\tHospital\tUniversitario\t Rey\tJuan\tCarlos\t\n(HURJC),\tal\tInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\tSanitaria\tFundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz.Asimismo,\t se\tincorporan\t tres\tnuevos\tgrupos\tde\tla\tUniversidad\t Aut\u00f3noma\t de\tMadrid,\tas\u00ed\tcomo\tdos\tgrupos\t\ncolaboradores\tde\tinvestigaci\u00f3n\tdel\tCIEMAT\ty\tuno\tde\tla\tUniversidad\tRey\tJuan\tCarlos.\t10\nCon\tfecha\t11\tde\tdiciembre\t de\t2014\tse\tsuscribe\tla\tescritura\t de\tconstituci\u00f3n\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t Instituto\t de\t\nInvestigaci\u00f3n\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz,\taprobando\t en\tese\tacto\tlos\testatutos\t que\tregir\u00e1n\tsu\tfuncionamiento.\t\nDurante\tel\t2015\tel\tIIS-FJD\tse\ttransforma\t en\tFundaci\u00f3n\t sin\t\u00e1nimo\tde\tlucro,\tpara\tpoder\tdotarlo\tde\tpersonalidad\t\njur\u00eddica\tpropia\ty\tabsoluta\ten\tla\tgesti\u00f3n\tde\tsus\trecursos,\tactividades\ty\tresultados.\nA\tfinales\tde\tDiciembre\t de\t2015\tel\tMINECO\ta\ttrav\u00e9s\tde\tla\tSecretar\u00eda\t de\tEstado\tde\tInvestigaci\u00f3n,\t concede\tal\tIIS-\nFJD\tla\trenovaci\u00f3n\t de\tla\tacreditaci\u00f3n\t como\tInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Sanitaria\t por\tun\tperiodo\tde\tcinco\ta\u00f1os,\t\ntras\tuna\tauditor\u00eda\t de\tevaluaci\u00f3n\t cient\u00edfica\t y\tde\tgesti\u00f3n\tdel\tperiodo\t2010-2014\t del\tInstituto\tde\tSalud\tCarlos\t\nIII\t(ISCIII).\n1.3 Misi\u00f3n, Visi\u00f3n, Valores\nEl\tIIS-FJD\tes\tuna\testructura\t funcional\t de\tinvestigaci\u00f3n\t biom\u00e9dica\t multidisciplinar\t y\ttraslacional,\t orientada\t a\tla\t\ninvestigaci\u00f3n\tb\u00e1sica,\tcl\u00ednica,\tepidemiol\u00f3gica\ty\ten\tservicios\tde\tsalud.Est\u00e1\tintegrado\t por\tlos\tgrupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\t cl\u00ednicos\ty\tb\u00e1sicos\tdel\tHospital\tUniversitario\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\t\nD\u00edaz,\t\tas\u00ed\tcomo\tpor\tel\tpersonal\tdocente\te\tinvestigador\t de\tla\tUAM.\tDel\tmismo\tmodo\tforman\tparte\tdel\tIIS-FJD\tel\t\npersonal\tinvestigador\t de\tlos\tHospitales\t Universitarios\t asociados:\t Infanta\tElena\t(Valdemoro)\t y\tRey\tJuan\tCarlos\t\n(M\u00f3stoles),\ty\tdel\tCIEMAT\ty\tla\tUniversidad\tRey\tJuan\tCarlos.\nMISI\u00d3N\nDesarrollar\t un\tentorno\tde\tgesti\u00f3n\tcient\u00edfica\t e\tinvestigaci\u00f3n\t traslacional,\t orientado\t a\tla\tresoluci\u00f3n\t de\tproblemas\t\nsanitarios\t en\tel\tsistema\tnacional\t de\tsalud\ty\ta\tla\tmejora\tde\tla\tcalidad\tde\tvida\tde\tlos\tciudadanos,\t con\tcalidad\ty\t\nexcelencia\tcontrastadas,\tque\tle\tpermita\tser\tuno\tde\tlos\treferentes\ta\tnivel\tnacional\te\tinternacional.\nProporcionar\t los\tconocimientos\t adquiridos\t para\tla\tadecuada\t formaci\u00f3n\t de\tprofesionales\t biosanitarios\t de\t\npregrado,\t postgrado\t y\tespecializada,\t en\tcoordinaci\u00f3n\t con\tla\tUniversidad\t y\tcon\tlos\torganismos\t docentes\t de\t\nreferencia.\nVISI\u00d3N\nSer\treconocido\t como\tun\tcentro\tde\treferencia\t y\tuna\torganizaci\u00f3n\t de\texcelencia\t por\tlos\tdiferentes\t agentes\tde\t\ninter\u00e9s\t(investigadores,\t personal\tdocente,\t pacientes,\t clientes,\tprofesionales\t y\tentorno\tsocial),\tl\u00edder\tcient\u00edfico\t\nen\tla\tcalidad\tde\tsus\tservicios,\t en\tla\tutilizaci\u00f3n\t eficiente\tde\tsus\trecursos,\t en\tel\tdesarrollo\t de\tsistemas\tde\tgesti\u00f3n\t\navanzados\ty\tcon\tflexibilidad\torganizativa.\nVALORES\nNuestros\tvalores\trecogen\tel\tmarco\t\u00e9tico\ty\tel\tpunto\tde\treferencia\tpara\tel\tdesarrollo\tinstitucional.\n\u2022\t La\tInnovaci\u00f3n\n\u2022 Los\tProfesionales11\n1 PRESENTACI\u00d3N\u2022 La Calidad\n\u2022\t La\tTransparencia\n\u2022\t El\tHumanismo.\n\u2022\t El\tConocimiento\u2022\t Orientado\ta \tnuestros\tclientes\nRETOS\tDE\tFUTURO\nEn\tlos\t\u00faltimos\ta\u00f1os\tse\tha\tproducido\t un\tcrecimiento\t del\tIIS-FJD\tfavorecido\t por\tla\tvoluntad\t pol\u00edtica\ty\tgestora\t\nde\tlas\tdiversas\tinstituciones\t que\tlo\tconstituyen\t para\tconvertirlo\t en\tun\tcentro\tbiom\u00e9dico\t de\texcelencia.\t Esta\t\nrealidad\tintentar\u00e1\tmanifestarse\tde\tdiferentes\tmodos:\n\u2022\t Adaptaci\u00f3n \tde\tespacios\ty\t aumento\tde\tequipamiento\tpara\tconsolidar\ty\tampliar\tla\toferta\tcient\u00edfica.\n\u2022\t Programa\tde\tcrecimiento\tpara\tel\tdesarrollo\ty\tla\ttransferencia\tdel\tconocimiento.\n\u2022\t Impulso\ta\tlos\tensayos\tcl\u00ednicos.\u2022\t Ampliaci\u00f3n \tde\tlos\tservicios\tcient\u00edfico-t\u00e9cnicos\ty\tde\tapoyo.\n\u2022\t Creaci\u00f3n\t de\tla\ttransferencia\t del\tconocimiento\t cient\u00edfico\t hacia\tel\t\u00e1mbito\tempresarial\t y\tsu\taplicaci\u00f3n\t\ncl\u00ednica.\n\u2022\t Promoci\u00f3n\t de\tun\tentorno \tatractivo\tpara\tempresas\tde\tbiomedicina\ty\tbiotecnolog\u00eda.ValoresValores Profesionales Calidad Transparencia Humanismo ConocimientoOrientaci\u00f3n\ta \t\nlos\tclientes2\nESTRUCTURA \nORGANIZATIVA14\nLa\tfigura\tde\tla\tp\u00e1gina\tsiguiente\t muestra\t la\testructura\t\norganizativa\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.\n2.1 Patronato\nEl\tPatronato\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t IIS-FJD\tact\u00faa\tcomo\tm\u00e1ximo\t\n\u00f3rgano\tde\tgobierno,\t administraci\u00f3n\t y\trepresentaci\u00f3n,\t en\t\u00e9l\t\nest\u00e1n\trepresentadas\t todas\tlas\tentidades\t que\tforman\tparte\tdel\t\nInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n.\nPresidencia:\n\u2022\t Presidencia:\t Director\tGerente\tde\tla\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz\t\n- Juan Antonio \u00c1lvaro de la Parra\nVicepresidencias:\n\u2022\t Vicepresidencia\t Primera:\t Rector\tde\tla\tUniversidad\t\nAut\u00f3noma\tde\tMadrid\t(UAM)\t\u2013\tJos\u00e9 Mar\u00eda Sanz Mart\u00ednez\n\u2022\t Vicepresidencia\t Segunda:\t Presidente\t Patronato\t Fundaci\u00f3n\t\nJim\u00e9nez\tD\u00edaz\t\u2013\t Julio Rodr\u00edguez Villanueva\nVocal\u00edas:\n\u2022\t Un\trepresentante\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\t D\u00edaz:\t Joan \nFrancisco Corona Ram\u00f3n.\n\u2022\t Un\trepresentante\t de\tIDC\tSalud\t(IDCQ\tHospitales\t y\t\nSanidad\t desde\tmarzo\t2016):\t \t Elena Arias Men\u00e9ndez  \n(posteriormente\tdesignado\t Dami\u00e1n Garc\u00eda Olmo) .\n\u2022\t Un\trepresentante\t de\tla\tUniversidad\t Aut\u00f3noma\t de\tMadrid\t\n(UAM):\t Jer\u00f3nimo Farr\u00e9 Muncharaz.\n\u2022\t Secretar\u00eda:\tCelso Gonz\u00e1lez Garc\u00eda.\nFunciones:\n\u2022\t Ejercer\t la\talta\tdirecci\u00f3n\t inspecci\u00f3n,\t vigilancia\ty\t orientaci\u00f3n\t\nde\tla\tlabor\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.\n\u2022\t Interpretar, \tdesarrollar, \ten\tsu\tcaso,\tcon\tla\toportuna\t normativa \t\ncomplementaria\t y\tadoptar\tacuerdos\tsobre\tla\tmodificaci\u00f3n\t de\tlos\t\nestatutos\tfundacionales, \tsiempre\tque\tresulte\tconveniente\t a\tlos\t\nintereses\tde \tla\tFundaci\u00f3n\ty\ta\tla\tmejor\tconsecuci\u00f3n\tde \tsus\tfines.2ESTRUCTURA  \nORGANIZATIVA15FIGURA: Estructura\torganizativa\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD\tPatronato\nJunta\tDirectiva\nDirecci\u00f3n\tCient\u00edficaComisi\u00f3n\tmixta\t de\tseguimientoComit\u00e9 Cient\u00edfico\tExterno\nCEIC CEBAComisi\u00f3n\t  de\tinvestigaci\u00f3n\nGesti\u00f3n\tde\tProyectosExperimentaci\u00f3n\tAnimal \t \ny\tCirug\u00eda\tExperimental6 \u00c1reas\n  \u2022\t21\tgrupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\n  \u2022\t9\tGrupos\tasociados\nLaboratorio\tde\tRadiois\u00f3topos\nUnidad\tde \tEpidemiolog\u00eda\ty \t\nEstad\u00edstica\nUnidad\tde \tGen\u00f3mica\nUnidad\tde \tProte\u00f3mica\nUnidad\tde \tBiolog\u00eda\tCelular: \t\nmicroscop\u00eda\ty\tcitometr\u00eda\tde \tflujo\nBiobanco\nUnidad\tde \tImagen\n\u00c1rea\tde\tEnsayos\tCl\u00ednicos\nUnidad\tde \tInnovaci\u00f3n\nBiblioteca\nServicio\tde \tTraducci\u00f3nGesti\u00f3n\ty\t  \nAdministraci\u00f3n\nServicio\tInform\u00e1tico\nServicio\tJur\u00eddico\n\u00c1rea de Calidad\nMarketing\ty\t \nComunicaci\u00f3n\nPrevenci\u00f3n\tRiesgos\t\nLaboralesUnidades\tde\tapoyo\t \na\tla\tinvestigaci\u00f3n\u00c1reas\ty\tGrupos\tde\t\ninvestigaci\u00f3n\u00c1rea\tGesti\u00f3n\tde\tla\t\nInvestigaci\u00f3n\nLeyenda\nDirecci\u00f3n\tdel\tIIS-FJD\nComit\u00e9s\nGrupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\t\nSoporte\tde\tinvestigaci\u00f3n\nEstructura\ty\tsoporte\n\u2022\t Fijar\tlas\tl\u00edneas\tgenerales\to\t especiales\tde\tfuncionamiento\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tIISFJD.\t\n\u2022\t Nombrar\tapoderados\tgenerales\to\tespeciales.\n\u2022\t Nombrar\t y\tcesar\tal\tGerente,\tDirector\tCient\u00edfico, \tJunta\tDirectiva\ty\tComit\u00e9\tCient\u00edfico\tExterno\tde\tla\tFundaci\u00f3n\t IIS-FJD.\n\u2022\t Aprobar\tlos\t beneficiarios\tde\tlas\tprestaciones\tfundacionales.\n\u2022\t Aprobar\t el\tplan\tde\tactuaci\u00f3n,\t la\tmemoria\t correspondiente,\t as\u00ed\tcomo\tel\tbalance\tde\tsituaci\u00f3n\t y\tla\tcuenta\tde\t\nresultados\tque\thayan\tde\tser\tpresentados\tal\tProtectorado.16\n\u2022\t Cambiar\t el\tdomicilio\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t IIS-FJD,\tmediante\t la\treforma\testatutaria\t y\tcon\tposterior\t comunicaci\u00f3n\t\nal\tProtectorado\ty\tacordar\tla\tapertura\ty\tcierre\tde\tsus\tdelegaciones.\n\u2022\t Adoptar\t acuerdos\t sobre\tla\tfusi\u00f3n\to\textinci\u00f3n\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t IIS-FJD;\testa\t\u00faltima\ten\tcaso\tde\timposibilidad\t\nde\tcumplimiento\tde\tsus\tobjetivos.\n\u2022\t Delegar\t sus\tfacultades\t en\tuno\to\tm\u00e1s\tPatronos,\t a\tsalvo\tde\tlas\tlegalmente\t indelegables.\t Asimismo\t podr\u00e1\tcrear\t\nen\tsu\tseno\tcuantas\tcomisiones\t estime\toportunas,\t otorg\u00e1ndoles\t las\tfunciones\t que\testime\tconvenientes,\t\ncon\tlos\tl\u00edmites\texpresados.\t Tampoco\t ser\u00e1n\tdelegables\t las\tfacultades\t expresadas\t en\tlos\tapartados\t 1,\t2,\t3,\t5\t\ny\t20\tde\teste\tart\u00edculo.\n\u2022\t Acordar\t la\tadquisici\u00f3n,\t enajenaci\u00f3n\t y\tgravamen\t \u2013incluidas\t hipotecas,\t prendas\to\tanticresis-\t de\tbienes\t\nmuebles\to\tinmuebles\tpara\to\tpor\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD,\tsuscribiendo\tlos\tcorrespondientes\tcontratos.\n\u2022\t Aceptar\t las\tadquisiciones\t de\tbienes\to\tde\tderechos\t para\tla\tFundaci\u00f3n\t IIS-FJD\to\tpara\tel\tcumplimiento\t de\tun\t\nfin\tdeterminado\tde\t los\tcomprendidos\t en\tel\tobjeto\tde\t la\tFundaci\u00f3n,\t siempre\tque\tlibremente\t estime\tque\tla\t\nnaturaleza\t y\tcuant\u00eda\tde\tlos\tbienes\to\tderechos\t adquiridos\t es\tadecuada\t o\tsuficiente\t para\tel\tcumplimiento\t del\t\nfin\tal\tque\tse\than\tde\tdestinar\tlos\tmismos\tbienes\to\tderechos,\tsus\trentas\to\tfrutos.\n\u2022\t Concertar\t operaciones\t financieras\t de\ttodo\ttipo\tcon\tentidades\t p\u00fablicas\ty\tprivadas,\t incluso\tpr\u00e9stamos\t y\t\ncr\u00e9ditos.\n\u2022\t Decidir\t sobre\tla\tadquisici\u00f3n\t y\tenajenaci\u00f3n\t de\tlos\tvalores\tmobiliarios\t que\tcompongan\t la\tcartera\tde\tla\t\nFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.\n\u2022\t Cobrar\t y\tpercibir\tlas\trentas,\tfrutos,\tdividendos,\t intereses,\t utilidades\t y\tcualesquiera\t otros\tproductos\t y\t\nbeneficios\t de\tlos\tbienes\tque\tintegran\tel\tpatrimonio\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t IIS-FJD,\tas\u00ed\tcomo\tcuantas\tcantidades\t le\t\nsean\tdebidas\ta\t\u00e9sta\tpor\tcualquier\tt\u00edtulo\to\tpersona,\tf\u00edsica\to\tjur\u00eddica.\n\u2022\t Ejercitar\t los\tderechos\t de\tcar\u00e1cter\tpol\u00edtico\ty\tecon\u00f3mico\t que\tcorrespondan\t a\tla\tFundaci\u00f3n\t IIS-FJD\tcomo\t\ntitular\tde\tacciones\t y\tdem\u00e1s\tvalores\tmobiliarios\t de\tsu\tpertenencia\t y\ten\ttal\tsentido\tconcurrir,\t deliberar\t y\t\nvotar,\tcomo\ta\tbien\ttenga,\tmediante\t la\trepresentaci\u00f3n\t que\tacuerde,\t en\tlas\tJuntas\tGenerales,\t Asambleas,\t\nAsociaciones\t y\tdem\u00e1s\torganismos\t de\tlas\trespectivas\t Compa\u00f1\u00edas\t o\tentidades\t emisoras,\t haciendo\t uso\tde\t\ntodas\tlas\tfacultades\t jur\u00eddicas\tatribuidas\t al\treferido\ttitular,\tconcertando,\t otorgando\t y\tsuscribiendo\t los\tactos,\t\ncontratos,\tconvenios,\tproposiciones\ty\tdocumentos\tque\tjuzgue\tconvenientes.\n\u2022\t Efectuar\t todos\tlos\tpagos\tnecesarios,\t incluso\tlos\tde\tdividendos\t pasivos\ty\tlos\tde\tlos\tgastos\tprecisos\tpara\t\nrecaudar,\tadministrar\ty\tproteger\tlos\tfondos\tcon\tque\tcuente\ten\tcada\tmomento\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.\n\u2022\t Acordar\t la\trealizaci\u00f3n\t de\tlas\tobras\tque\testime\tconveniente\t para\tlos\tfines\tpropios\tde\tla\tFundaci\u00f3n\t IIS-FJD\ty\t\ncontratar\t los\tservicios\t y\tlos\tsuministros\t de\ttodas\tclases,\tcualesquiera\t que\tfuese\tsu\tcalidad\te\timportancia,\t\npudiendo\t con\tabsoluta\tlibertad\tutilizar\tcualquier\t procedimiento\t para\tello,\ttanto\tel\tde\tadquisici\u00f3n\t directa\t\ncomo\tel\tde\tsubasta\to\tel\tde\tconcurso,\tsin\tnecesidad\tde\tautorizaci\u00f3n\talguna.\n\u2022\t Ejercitar\t todos\tlos\tderechos,\t acciones\t y\texcepciones,\t siguiendo\t por\ttodos\tsus\ttr\u00e1mites,\t instancias,\t\nincidencias\t y\trecursos\tcuantos\tprocedimientos,\t expedientes,\t reclamaciones\t y\tjuicios\tcompetan\t o\tinteresen\t\na\tla\tFundaci\u00f3n\t y\totorgando\t al\tefecto\tlos\tpoderes\tque\testime\tnecesarios,\t incluida\tla\tabsoluci\u00f3n\t de\tposiciones\t\ny\tel\tjuicio\tde\trevisi\u00f3n.\n\u2022\t Acordar\t la\taprobaci\u00f3n\t de\tcuantos\tc\u00f3digos\tde\tbuen\tgobierno\t y\treglamentos\t de\tr\u00e9gimen\tinterior\testime\t\noportuno,\tincluido\tel\tc\u00f3digo\tde\tconducta\tpara\tla\trealizaci\u00f3n\tde\tinversiones\tfinancieras\ttemporales.\t\n\u2022\t Aprobar\t los\tplanes\tanuales\tde\tfomento\ty\tapoyo\ta\tla\tinvestigaci\u00f3n,\t que\than\tde\treflejarse\t adecuadamente\t\nen\tel\tpresupuesto.\n\u2022\t Aprobar\tanualmente\tlos\tpresupuestos\ty\tla\tmemoria\tde\t las\tactividades\trealizadas\ten\tel\tejercicio\tanterior.\n\u2022\t Aprobar\tlos\t reglamentos\tinternos\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.\n\u2022\t Administrar\tlos\tbienes\ty\tderechos\tque\tintegran\tel\tpatrimonio\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.17\n2 ESTRUCTURA \tORGANIZATIVA\n\u2022\t Definir\tlas\tpol\u00edticas\ty\tl\u00edneas \testrat\u00e9gicas\tde\tinvestigaci\u00f3n \tque\tse\tdesarrollar\u00e1n\ten\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.\n\u2022\t Aprobar\t los\tcriterios\trelativos\t a\tla\tdin\u00e1mica\t de\tconstituci\u00f3n\t de\tlas\t\u00e1reas\testrat\u00e9gicas\t y\tde\tlos\tgrupos\tde\t\ninvestigaci\u00f3n.\n\u2022\t Ratificar\t los\tconvenios\t o\tcontratos\t para\tla\tprestaci\u00f3n\t de\tservicios\t a\tentidades\t p\u00fablicas\to\tprivadas\ty\tlos\t\nacuerdos\tde\tcolaboraci\u00f3n.\n\u2022\t Aprobar\t la\tpropuesta\t de\tlos\trequisitos\t y\tcondiciones\t para\tla\tincorporaci\u00f3n\t de\tnuevos\tinvestigadores\t y\t\ngrupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\ty\tacordar\tla\tentrada\tde\tnuevos\tmiembros\ta\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.\n\u2022\t En\tgeneral,\tcuantas\totras\tfunciones\t deba\tdesarrollar\t para\tla\tadministraci\u00f3n\t o\tgobierno\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t\nIIS-FJD,\tcon\tsometimiento\ten\ttodo\tcaso\ta\tlas\tprescripciones\tlegales.\n\u2022\t Ejercer,\t en\tgeneral,\ttodas\tlas\tfunciones\t de\tdisposici\u00f3n,\t administraci\u00f3n,\t conservaci\u00f3n,\t custodia\ty\tdefensa\tde\t\nlos\tbienes\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD,\tjudicial\to\textrajudicialmente.\n2.2 Junta Directiva\nEl\tPatronato\t nombra\ta\tla\tJunta\tDirectiva,\t \u00f3rgano\tde\tcar\u00e1cter\tejecutivo,\t formada\t por\tun\tpresidente,\t un\t\nvicepresidente,\tun\tsecretario\ty\tsiete\tvocales.\nLa\tJunta\tDirectiva\t es\tcompetente\t para\tla\tpuesta\ten\tmarcha\tde\tlas\tiniciativas\t de\tinvestigaci\u00f3n\t y\tlos\tproyectos\t y\t\nprogramas\t de\tformaci\u00f3n,\t asignar\trecursos\tmateriales\t y\tpresupuestarios\t siguiendo\t las\tprioridades\t y\tdirectrices\t\ndel\tPatronato,\ty\tejecutar\tlas\tpol\u00edticas\ty\tacuerdos\temanados\tdel\tPatronato.\nPresidencia:\n\u2022\t Director\tGerente\tFJD:\tJuan Antonio \u00c1lvaro de la Parra.\nVicepresidencia:\n\u2022\t Directora\tCient\u00edfica\tIIS-FJD:\tCarmen Ayuso Garc\u00eda.\nSecretar\u00eda:\n\u2022\t Gerente\tdel\tIIS-FJD:\tAna Posada P\u00e9rez.\nVocal\u00edas:\n\u2022\t Representante\tde\tla\tUniversidad\tAut\u00f3noma\tde\tMadrid: \tBenjam\u00edn P\u00e9rez Villacast\u00edn.\n\u2022\t Direcci\u00f3n\tM\u00e9dica\tFundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz: Javier Guerra Aguirre.\u2022\t Presidente\tCEIC: Gabriel Herrero-Beaumont.\n\u2022\t Direcci\u00f3n\tUICEC: Carmen Ayuso Garc\u00eda: Vacante.\n\u2022\t Subdirecci\u00f3n\tde\tDocencia:\tJer\u00f3nimo Farr\u00e9 Muncharaz.\u2022\t Secretar\u00eda\tComisi\u00f3n\tde\tInvestigaci\u00f3n:\t Victoria del Pozo Abej\u00f3n.\n\u2022\t Responsable \tdel\tBiobanco:\tFederico Rojo Todo.\nFunciones:\n\u2022\t Ejecutar\t las\tpol\u00edticas\ty\tacuerdos\t emanados\t del\tPatronato:\t poner\ten\tmarcha\tlas\tiniciativas\t de\tinvestigaci\u00f3n,\t\nproyectos\ty\tprogramas\tde\tformaci\u00f3n.\n\u2022\t Asignar\trecursos\tmateriales\ty\tpresupuestarios\tsiguiendo \tlas\tprioridades\ty\tdirectrices\tdel\tPatronato.\n\u2022\t Elaborar\ty\tpreparar\tlos\tprogramas\toperativos\tanuales\ty \tlas\tmemorias\tanuales\tde\tactividad\tdel\tIIS-FJD.18\n\u2022\t Gestionar\tla \tactividad\tecon\u00f3mica\ty\tadministrativa\tdel\tIIS-FJD.\n\u2022\t Preparar\t los\tpresupuestos,\t el\testado\tde\tcuentas\ty\totros\tinformes\t preceptivos\t para\tsu\tpresentaci\u00f3n\t y\t\naprobaci\u00f3n\tpor\tel\tPatronato.\n\u2022\t Evaluar\tla\tejecuci\u00f3n\ty\tla\toperatividad\tde\tlas\tactividades \tdel\tIIS-FJD.\n\u2022\t Cualquier\totra\tque\tle\tdelegue\tel\tPatronato.\n2.3 Direcci\u00f3n Cient\u00edfica\nEl\tInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Sanitaria\t est\u00e1\tdirigido\tpor\tun\tDirector\tCient\u00edfico\t nombrado\t por\tel\tPatronato\t y\t\ncuyas\tcompetencias\tabarcan\tel\t\u00e1mbito\tcient\u00edfico\ty\tadministrativo.\nPor\tacuerdo\tdel\tPatronato,\t la\tfunci\u00f3n\tde\tDirector\tCient\u00edfico,\t de\tacuerdo\tcon\tlo\tprevisto\ten\tel\tReal\tDecreto\tde\t\nacreditaci\u00f3n,\t es\tasumida\tpor\tCarmen Ayuso,\t subdirectora\t m\u00e9dica\tde\tInvestigaci\u00f3n\t de\tla\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\t\nD\u00edaz,\tque\tforma\tparte\tde\tla\tplantilla\tde\tla\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz\tcomo\tJefe\tde\tServicio\tde\tGen\u00e9tica.\t Cuenta\t\ncon\tuna\tlarga\ttrayectoria\tcient\u00edfica,\tas\u00ed\tcomo\ten\tla\tgesti\u00f3n\tde\tI+D+i.\nLa\tDirecci\u00f3n\t Cient\u00edfica\t preside\tla\tComisi\u00f3n\t de\tInvestigaci\u00f3n.\t Asimismo,\t forma\tparte\tde\tlos\t\u00f3rganos\tde\tgobierno\t\ndel\tIIS-FJD\ten\tla\tJunta\tDirectiva.\nFunciones:\n\u2022\t Ejecutar\t la\tpol\u00edtica\tcient\u00edfica,\t econ\u00f3mica\t y\tde\tgesti\u00f3n\tadministrativa\t fijada\tpor\tel\tPatronato,\t informando\t\ndirectamente\tal\tpresidente\tde\tla\tjunta\tdirectiva\tdel\tIIS-FJD.\n\u2022\t Ser\tel\tm\u00e1ximo\trepresentante\ty\tportavoz\tcient\u00edfico\tdel\tIIS-FJD\tante\totras\tEntidades\tu\tOrganismos.\u2022\t Ejecutar\tlas\tdecisiones\tde\tlos\t\u00f3rganos\tde\tgobierno\ten\tmateria\tde\tsu\tcompetencia.\u2022\t Dirigir\tlas\tactividades\tde\tinvestigaci\u00f3n,\tcooperaci\u00f3n\ty\tformaci\u00f3n\tdel\tIIS-FJD.\u2022\t Proponer\tprogramas\tde\tinvestigaci\u00f3n.\u2022\t Coordinar\tlas\trelaciones\tentre\tlas\tunidades\tdel\tIIS-FJD.\n\u2022\t Impulsar\ty\tpromover\tlas\trelaciones\tentre\tlos\tgrupos\tde\t investigaci\u00f3n.\n\u2022\t Favorecer\t la\ttraslaci\u00f3n\t del\tconocimiento\t cient\u00edfico\t surgido\tdel\tIIS-FJD\ta\tla\tpr\u00e1ctica\tcl\u00ednica\tdel\tHospital\tde\tla\tFJD.\n\u2022\t B\u00fasqueda\ty\tcaptaci\u00f3n\tde\ttalento\ten\tla\tinvestigaci\u00f3n\tbiom\u00e9dica.\u2022\t Ejercer\tla\tdirecci\u00f3n\tdel\tpersonal\tdel\tIIS-FJD\tcon\tlas\tdirectrices\tdel\tPatronato.\n2.4 Comit\u00e9 Cient\u00edfico Externo\nEl\tobjetivo\tprincipal\t del\tComit\u00e9\tCient\u00edfico\t Externo\tdel\tIIS-FJD\tes\tel\tde\tvelar\tpor\tla\tcalidad\tcient\u00edfica\t de\tlas\t\nactividades\tdel\tInstituto\ty\tcontribuir\ta\tsu\tmejora.\nEl\tComit\u00e9\tCient\u00edfico\tExterno\tdel\tIIS-FJD\test\u00e1\tformado\tpor\tcient\u00edficos\t y\tgestores\tde\tla\tinvestigaci\u00f3n\t de\treconocido\t prestigio\t\ncient\u00edfico\ty\tprofesional\ten\tel\t\u00e1mbito\tde\tla\tinvestigaci\u00f3n\tbiom\u00e9dica\ty\tciencias\tde \tla\tsalud,\ttanto\tb\u00e1sica\tcomo\tcl\u00ednica.\nLos\tmiembros\t del\tComit\u00e9,\tpor\ttanto,\tson\tpersonas\t de\tincuestionable\t val\u00eda,\tprocedentes\t de\tun\tamplio\tabanico\t\nde\tdisciplinas,\t que\tresultan\trepresentativas\t de\tla\tinvestigaci\u00f3n\t biom\u00e9dica\t y\tque,\tsin\tduda,\tpueden\taportar\t\nvalor\ta\u00f1adido\ta\tla\testrategia\t cient\u00edfica\t del\tIIS-FJD.\tSu\tnombramiento\t es\tcompetencia\t del\tPatronato\t y\tde\tla\t\nDirecci\u00f3n\tCient\u00edfica\tdel\tInstituto.\tSu\tcomposici\u00f3n\ten\t2015\tes\tla\tsiguiente:\u2022 Joaqu\u00edn Arenas Barbero\t (Director\tdel\tInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\t del\tHospital\t12\tde\tOctubre).\t Desde\tjulio\t2013.\n\u2022 Jes\u00fas \u00c1vila de Grado (Profesor\tde\tInvestigaci\u00f3n, \tCentro\tde\tBiolog\u00eda\tMolecular\t Severo\tOchoa\tCSIC-UAM,\t Madrid).19\n2 ESTRUCTURA \tORGANIZATIVA\n\u2022 Lina Badim\u00f3n Maestro\t(Directora\tdel\tCentro\tde\tInvestigaci\u00f3n\tCardiovascular\tCSIC-ICCC,\tBarcelona).\n\u2022 \u00c1ngel Carracedo \u00c1lvarez\t (Catedr\u00e1tico\t de\tMedicina\t Legal,\tUniversidad\t Santiago\tde\tCompostela,\t director\tde\t\nla\tFundaci\u00f3n\t P\u00fablica\tGallega\tde\tMedicina\t Gen\u00f3mica,\t director\tdel\tnodo\tprincipal\t del\tCentro\tNacional\t de\t\nGenotipado).\tDesde\tjulio\t2013.\n\u2022 M\u00f3nica de la Fuente del Rey (Catedr\u00e1tica\t de\tFisiolog\u00eda,\t Facultad\t de\tCiencias\tBiol\u00f3gicas,\t Universidad\t\nComplutense\tde\tMadrid).\n\u2022 Flora de Pablo D\u00e1vila \t(Profesora\tde\tInvestigaci\u00f3n,\tCentro\tde\tInvestigaciones\tBiol\u00f3gicas\t-\tCSIC,\tMadrid).\n\u2022 Diego Gracia Guill\u00e9n (Departamento\t de\tMedicina\t Preventiva,\t Salud\tP\u00fablica\te\tHistoria\tde\tla\tCiencia,\tFacultad\t\nde\tMedicina,\tUniversidad\tComplutense\tde\tMadrid).\n\u2022 Federico Mayor Men\u00e9ndez\t (Catedr\u00e1tico\t de\tBioqu\u00edmica\t y\tBiolog\u00eda\tMolecular,\t Centro\tde\tBiolog\u00eda\tMolecular\t\nSevero\tOchoa,\tMadrid).\n\u2022 Margarita Salas Falgueras\t (Profesora\t de\tInvestigaci\u00f3n,\t Centro\tde\tBiolog\u00eda\tMolecular\t Severo\tOchoa\t\nCSICUAM,\tMadrid).\n\u2022 Joan Rod\u00e9s Teixidor (Catedr\u00e1tico\t de\tMedicina,\t Universidad\t de\tBarcelona,\t miembro\t del\tConsejo\tCient\u00edfico\t\ndel\tIDIBAPS\t-\tHospital\tCl\u00ednic,\tBarcelona).\nAdem\u00e1s,\tcuenta\tcon\tuna\tsecretaria\t del\tcomit\u00e9\t(Victoria\tdel\tPozo,\tInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Sanitaria\tFundaci\u00f3n\t\nJim\u00e9nez\tD\u00edaz)\ty\tuna\tsecretaria\t de\tactas\t(Bibian\tGarc\u00eda,\tdel\t\u00e1rea\tde\tgesti\u00f3n\tdel\tInstituto\t de\tInvestigaci\u00f3n\t\nSanitaria\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz),\tencargada\t de\tla\tredacci\u00f3n\t de\tlas\tactas\tde\tlas\treuniones\t y\tgesti\u00f3n\tde\tla\t\ndocumentaci\u00f3n\trelacionada\tcon\tla\tactividad\tdel\tcomit\u00e9.\nContar\u00e1\tasimismo\tcon\tuna\tcomisi\u00f3n\tpermanente\tde\tcinco\tmiembros,\tque\tser\u00e1n\trenovados\tcada\ttres\ta\u00f1os.\nFunciones:\n\u2022\t Actuar\t como\t\u00f3rgano\tasesor\tdel\tPatronato\t en\ttodos\taquellos\ttemas\tque\trequieran\t de\tun\tconocimiento\t\nespecializado,\t relacionados\t con\tel\tfuncionamiento\t del\tInstituto,\t tales\tcomo\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n,\t\nincorporaci\u00f3n\t de\tinvestigadores,\t creaci\u00f3n\tde\tgrupos\ty,\ten\tgeneral,\tsobre\tla\tpol\u00edtica\tcient\u00edfica\t a\tdesarrollar\t\nen\tel\tmismo,\tde\tacuerdo\tcon\tsu\tPlan\tEstrat\u00e9gico.\n\u2022\t Evaluar\t las\tpropuestas\t de\tla\tComisi\u00f3n\t de\tInvestigaci\u00f3n\t sobre\tla\tintegraci\u00f3n\t de\tnuevos\tgrupos\tal\tIIS-FJD.\t\nSe\tanaliza\tla\tcalidad\ty\tel\tvalor\testrat\u00e9gico\t de\tsus\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t para\tdar\tun\tdictamen\t sobre\tla\t\nidoneidad\tde\tla\tadscripci\u00f3n\tde\testos\tgrupos\tal\tIIS-FJD.\n\u2022\t Evaluar\t las\tsolicitudes\t de\tutilizaci\u00f3n\t de\tlas\tmuestras\t biol\u00f3gicas\t incluidas\t en\tel\tBiobanco\t perteneciente\t a\tla\t\nRed\tde\tBiobancos\t del\tISCIII\tde\tla\tque\tdispone\tel\tIIS-FJD,\temitiendo\t el\tinforme\tpreceptivo\t seg\u00fan\tlas\tnormas\t\nde\tfuncionamiento\tdel\tmismo.\nActividad:\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015,\tel\tCCE\tse\treuni\u00f3n\ten\tdos\tocasiones,\t en\tjunio\ty\ten\tseptiembre.\t Durante\tlas\treuniones\t se\t\npresent\u00f3\t y\taprob\u00f3\tla\tmemoria\t cient\u00edfica\t de\t2014,\tla\tevoluci\u00f3n\t de\tla\tactividad\t cient\u00edfica\t del\tIIS-FJD,\tlas\tcuentas\t\nanuales\t2014,\tlos\tpresupuestos\t2015,\tel\tPlan\tEstrat\u00e9gico\ty\tla\tcreaci\u00f3n\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tIIS-FJD.\n2.5 Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n\nPresidencia:\n\u2022 Carmen Ayuso Garc\u00eda (Subdirectora\tde\tInvestigaci\u00f3n\tde\tla\tFJD\ty\tDirectora\tcient\u00edfica\tdel\tIIS-FJD).\nSecretar\u00eda:\n\u2022 Mar\u00eda Victoria del Pozo Abej\u00f3n (Alergia\te\tInmunolog\u00eda).20\nVocal\u00edas:\n\u2022 Enrique Baca Garc\u00eda (Psiquiatr\u00eda\ty\tSalud\tMental).\n\u2022 Emilio Calvo Crespo \t(Traumatolog\u00eda).\n\u2022 Manuel D\u00f3mine G\u00f3mez\t(Oncolog\u00eda).\n\u2022 Jaime Esteban Moreno (Microbiolog\u00eda).\n\u2022 Carmen Garc\u00e9s Segura (Patolog\u00eda\tde\tL\u00edpidos:\tCl\u00ednica\ty\tExperimental\t(Adulto\ty\tNi\u00f1o)).\n\u2022 Dami\u00e1n Garc\u00eda Olmo (Investigaci\u00f3n\ten\tNuevas\tTerapias).\n\u2022 Carmen G\u00f3mez Guerrero (Nefrolog\u00eda,\tPatolog\u00eda\tVascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\tDiabetes).\n\u2022 Luc\u00eda Llanos Jim\u00e9nez\t(Unidad\tde\tInvestigaci\u00f3n\tCl\u00ednica\ty\tEnsayos\tCl\u00ednicos).\n\u2022 Raquel Largo Carazo (Reumatolog\u00eda\ty\tMetabolismo\t\u00d3seo).\n\u2022 \u00d3scar Lorenzo Gonz\u00e1lez (Nefrolog\u00eda,\tPatolog\u00eda\tVascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\tDiabetes).\n\u2022 Juan Madoz G\u00farpide\t(Anatom\u00eda\tPatol\u00f3gica).\n\u2022 Alberto Ortiz Ardu\u00e1n \t(Nefrolog\u00eda,\tPatolog\u00eda\tVascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\tDiabetes).\n\u2022 Germ\u00e1n Peces-Barba Romero\t(Neumolog\u00eda).\n\u2022 Lorena Pingarr\u00f3n Mart\u00edn (Hospital\tUniversitario\tRey\tJuan\tCarlos).\tHasta\tnoviembre\tde\t2015\n\u2022 Federico Gustavo Rojo Todo\t(Anatom\u00eda\tPatol\u00f3gica).\n\u2022 Francisco Javier Ruiz Hornillos\t(Hospital\tUniversitario\tInfanta\tElena).\n\u2022 Jos\u00e9 Mar\u00eda Serratosa Fern\u00e1ndez (Neurolog\u00eda).\n\u2022 Leandro Soriano Guill\u00e9n \t(Patolog\u00eda\tde\tL\u00edpidos:\tCl\u00ednica\ty\tExperimental\t(Adulto\ty\tNi\u00f1o)).\n\u2022 Jaime Ruiz Tovar-Polo (Hospital\tUniversitario\tRey\tJuan\tCarlos).\tDesde\tnoviembre\tde\t2015\nVocales invitados:\n\u2022 Marta Jim\u00e9nez Arroyo\t(Gerente\tde\tla\tFundaci\u00f3n\tConchita\tR\u00e1bago).\n\u2022 Ver\u00f3nica Garc\u00eda Mart\u00ednez\t(Responsable\tde\tGesti\u00f3n\tde\t la\tInvestigaci\u00f3n).\nSecretar\u00eda de Actas\n\u2022 Bibian Garc\u00eda Garc\u00eda.\nVarios\tde\tlos\tmiembros\t de\tla\tComisi\u00f3n\t de\tInvestigaci\u00f3n \tostentan\t la\tCoordinaci\u00f3n\t de\tlas\tdistintas\t \u00e1reas\t\ncient\u00edficas\tdel\tInstituto:\nCoordinadores de \u00c1reas\n\u2022\t \u00c1rea\tde\tC\u00e1ncer:\tManuel\tD\u00f3mine\t/\tJuan\tMadoz.\n\u2022\t \u00c1rea\tde\tEnfermedades\tInfecciosas,\tInflamatorias\ty\tCr\u00f3nicas:\tVictoria\tdel\tPozo\t/\tRaquel\tLargo.\n\u2022\t \u00c1rea\tde\tNeurociencias:\tJos\u00e9\tM\u00aa\tSerratosa\t/\tEnrique\tBaca.\n\u2022\t \u00c1rea\tde\tEnfermedades\t Renales,\tMetab\u00f3licas\t y\tCardiovasculares:\t Alberto\tOrtiz\t/\tCarmen\tG\u00f3mez-Guerrero\t\n/\tCarmen\tGarc\u00e9s.\n\u2022\t \u00c1rea\tde\tGen\u00e9tica\ty\tGen\u00f3mica:\tCarmen\tAyuso\t/\tLeandro\tSoriano.\n\u2022\t \u00c1rea\tde\tTecnolog\u00eda\te\tInnovaci\u00f3n\tSanitaria:\tDami\u00e1n\tGarc\u00eda-Olmo\t/\tGerm\u00e1n\tPeces-Barba.\u2022\t Servicios\tde \tapoyo\ta\tla\tInvestigaci\u00f3n:\tFederico\tRojo.3\nMEMORIA \nECON\u00d3MICA22\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015,\tel\tIIS-FJD\tha\tobtenido\t una\tfinanciaci\u00f3n\t\nde\t5.110.658,97\teuros.\nEn\tla\ttabla\tadjunta\tse\tmuestran\t los\tdatos\tcorrespondientes\t al\t\na\u00f1o\t2015,\tclasificados\tpor\tfuentes\tde\tfinanciaci\u00f3n.\n*\tFinanciaci\u00f3n\tFundacion\tJimenez\tDiaz\nLa FUNDACION JIMENEZ DIAZ\t\t ha\taportado\t adem\u00e1s\t2\tmillones\t\nde\teuros\tal\tpresupuesto\tdel\tIIS-FJD\tpara\tla\tfinanciaci\u00f3n\tde:\n\u2022 Personal\t investigador\t predoctoral,\t postdoctoral\t y\tsenior\t\n(28\tcofinanciados\ty\t18\tfinanciaci\u00f3n\tcompleta)\t\n\u2022 Personal\t de\tapoyo\ta\tlas\tplataformas\t (11)\t\t(Metodolog\u00eda \t\n-2-,\tSCReN\t-3-,\tAnimalario\t -2-,\tt\u00e9cnicos\tde\tapoyo\t-3-\ty\t\nBioinform\u00e1tico\t -1-\t)\ty\tde\tgesti\u00f3n\t(10).\tDe\tellos\t8\tcofinanciados \t\ny\t13\tfinanciados\t100%)\n\u2022 Gastos\tde\tsostenimiento\t estructural\t y\treformas\t de\t\nespacios\n\u2022 Proyectos\tde\tinvestigaci\u00f3n \tintramurales\ty\textramurales\nOrigen de los recursos econ\u00f3micos \nexternos en 2015\nLa\tmayor\tparte\tde\tla\tfinanciaci\u00f3n\t de\tla\tactividad\t cient\u00edfica\t en\t\nel\tIIS-FJD\tse\tobtiene\ta\ttrav\u00e9s\tde\tfinanciaci\u00f3n\t p\u00fablica\t(66,41\t\n%),\tsiendo\tmenor\tla\tobtenci\u00f3n\t de\trecursos\t por\tmedio\tde\t\nfinanciaci\u00f3n\tprivada.3MEMORIA \t\nECON\u00d3MICA\nFuente ingresos 2015Cantidad \ningresada%\nFinanciaci\u00f3n\tp\u00fablica3.394.105,31\u20ac 66,41%\nFinanciaci\u00f3n\tno\tp\u00fablica*1.716.553,66\u20ac 33,59%\nTOTAL 5.110.658,97\u20ac23Fuentes p\u00fablicas de financiaci\u00f3n 2015 Cantidad anualidad 2015\nISCIII 2.944.797,65\u20ac\nComisi\u00f3n\tEuropea 5.290,91\u20ac\nComunidad\tde\tMadrid 63.135,00\u20ac\nMinisterios 380.881,75\u20ac\nTOTAL 3.394.105,31\u20acPrivada\nP\u00fablica33,59 %\n66,41 %Privada\nP\u00fablica\nMinisteriosComisi\u00f3n\tEuropeaComunidad\tde\tMadridISCII\nFIGURA: Fuentes\tp\u00fablicas\tde\tfinanciaci\u00f3n1,86 %0,16 %\n87,76 %11,22 %24\nFuentes de financiaci\u00f3n no p\u00fablicas 2015 Cantidad ingresada % Ingresos\nProyectos\tde\tinvestigaci\u00f3n 176.485,86\u20ac 10,28%\nEnsayos\tcl\u00ednicos 980.838,7\u20ac 57,14%\nConvenios\tde\tcolaboraci\u00f3n 260.727,53\u20ac 15,19%\nDonaciones 151.984,00\u20ac 8,85%\nFormaci\u00f3n\ty\tdifusi\u00f3n\t(cursos\ty\tcongresos) 41.300,00\u20ac 2,41%\nEstudios\tobservacionales 81.074,57\u20ac 4,72%\nPrestaci\u00f3n\tde\tservicios 24.143,00\u20ac 1,41%\nTOTAL 1.716.553,66\u20ac\nFIGURA: Fuentes\tprivadas\tde\tfinanciaci\u00f3nProyectos\tde\tinvestigaci\u00f3n\nEnsayos\tcl\u00ednicos\nConvenios\tde\tcolaboraci\u00f3n\nDonaciones\nFormaci\u00f3n\ty\tdifusi\u00f3n\t  \n(cursos\ty\tcongresos)Estudios\tobservacionales\nPrestacion\tde\tservicios1,41 %4,72 %\n10,28 %2,41 %\n8,85 %\n57,14 %15,19 %4\nPROGRAMA \nCIENT\u00cdFICO26\nEl\tPlan\tEstrat\u00e9gico\t 2014-2018\t del\tIIS-FJD\tconstituye\t el\t\ninstrumento\t marco\ten\tel\tque\tquedan\testablecidos\t los\t\nobjetivos\t generales\t a\talcanzar\tdurante\tel\tperiodo\t2015-2018,\t\nligados\tal\tfomento\ty\tal\tdesarrollo\t de\tlas\tactividades\t de\tI+D+I\t\ndel IIS-FJD.\nEste\tPlan\tEstrat\u00e9gico\t se\tdesarrolla\t en\tlos\tPlanes\tde\tAcci\u00f3n,\tcada\t\nuno\tde\tlos\tcuales\tposee\tsu\tpropia\tselecci\u00f3n\t de\tindicadores,\t\nque\tmiden\tel\tgrado\tde\tconsecuci\u00f3n\t de\tlos\tobjetivos\t concretos\t\ny\tespec\u00edficos\tpropuestos.PROGRAMA \t\nCIENT\u00cdFICO427VALOR 2015\n1. Plan de  \nestabilizaci\u00f3n\tINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTON\u00famero\tde\tinvestigadores\tcontratados\t/\testabilizados\tpor\tel\tIIS-FJD\t9\t(6\tMiguel\tServet,\t2\tMiguel\tServet\ttipo\tII\ty\t1\tRam\u00f3n\ty\tCajal)\nOBJETIVO\tINDICADORIncremento\tde\t5\tinvestigadores\tcontratados\t/\testabilizados\ten\t3\ta\u00f1os\tCUMPLIDO\n2.\tPlan\tde\ttutela\t de\tgrupos\t  \nemergentesINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00ba\tde\tacciones\tespec\u00edficas\tpara\tsu\ttutelaEVALUACI\u00d3N\tDE\tINVESTIGADORES\tEMERGENTES\t2014-2018Plan\tde\ttutela\tde\tgrupos\tenergentes\n1.\tDefinici\u00f3n\tde\tinvestigador/\ngrupo\temergente2.\tProceso\tde\tevaluaci\u00f3n\tde\tgrupos\temergentes3.\tCriterios\tde\tevaluaci\u00f3n\n4.\tFicha\tde\tevaluaci\u00f3n\nN\u00ba\tconvocatorias,\taparici\u00f3n\t\nde\tlos\tinvestigadores\ten\tla\twebLos\tinvestigadores\taparecen\ten\tla\tweb\t\nIndicadores\tdel\tcuadro\tde\tmandosCUMPLIDO\nOBJETIVO\tINDICADOR1\tacci\u00f3n\tde\ttutela\tal\ta\u00f1o CUMPLIDO\nPresencia\ten\tla\tweb\tde\ttodos\tlos\tgruposCUMPLIDO\n3. Plan de \nintensificaci\u00f3n\t\nde\tla\tactividad\tinvestigadoraINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00famero\tde\tinvestigadores\tcl\u00ednicos\tintensificados\tpor/en\tel IIS-FJD3\nOBJETIVO\tINDICADOR30%\tde\tIPs\tcl\u00ednicos\tcon\tproyectos\tdel\tPlan\tNacional\tintensificadosCUMPLIDO\t(69,2%)\n4. Plan de integraci\u00f3n\tde\tgrupos\tdel\tentornoINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00ba\tnuevos\tinvestigadores,\tasociados\to\tcolaboradores5\nOBJETIVO\tINDICADORIncremento\tde\t5\tinvestigadores,\tasociados\to\t\ncolaboradores\ten\t3\ta\u00f1osCUMPLIDO\n5. Plan de \nintegraci\u00f3n\tde\tfomento\tde\tla\tactividad\tcient\u00edficaINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOConvocatoria\tintramural\tresueltaSI\nPresupuesto\tconcedido 183.775,44\u20ac\nOBJETIVO\tINDICADORHasta\t60.000\teuros/a\u00f1o CUMPLIDO4.1 Indicadores Planes de acci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico 2014-201828\nVALOR 2015\n6.\tPlan\tde\tespaciosINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTON\u00ba\tde\tm2\tnuevos\to\t\nrehabilitados\tdedicados\ta\tla\tinvestigaci\u00f3n3875 m\n2\tINICIALES\nOBJETIVO\tINDICADOR4.500 m\n2\ten\t3\ta\u00f1os EN\tCURSO\n7. Plan de \nplataformas\ty\t\nservicios\tde\tapoyo\tcomunesINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOExistencia\tdel\tPlan\tde\tInfraestructurasSI\nPresupuesto\tdedicado\ta\tequipamiento\tde\tplataformas\tcomunes141.431,760\t\u20ac\nN\u00ba\tde\tt\u00e9cnicos\tespecialistas\tde\tlaboratorio\ten\tplataformas\tcomunes9\nOBJETIVO\tINDICADORInversi\u00f3n\tde\t200.000\t\u20ac/a\u00f1o EN\tCURSO\nContrataci\u00f3n\tde\t4\tt\u00e9cnicos\tde\t\napoyo\thasta\tfinales\tde\t2018EN\tCURSO\n8.\tPlan\tcient\u00edfico\t\ncooperativoINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00famero\tde\tpublicaciones\t\nindexadas540\nFactor\tde\timpacto\tacumulado\t(FIA)2080,07\nOBJETIVO\t\nINDICADORMantenimiento\tdel\tn\u00famero\tde\tpublicaciones\tindexadas84\tpublicaciones\tmas\tque\ten\t2014\t\t(incremento\tdel\t18,42%)\nIncremento\tdel\t5%\tanual\ten\tel FIA415,57\tpuntos\tmas\tque\ten\t2014\t(incremento\tdel\t24,96)\n9.\tPlan\tpotenciaci\u00f3n\t\nde\tla\tinvestigaci\u00f3n\t\nen\tatenci\u00f3n\tprimaria\tINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00ba\tacciones\trealizadas\tcon\tAtenci\u00f3n\tPrimaria0\nN\u00ba\tde\tprofesionales\tde\tAtenci\u00f3n\tPrimaria\tintegrados\ten\tgrupos\tdel\tIIS-FJD0\nGeneraci\u00f3n\tde\tgrupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\ten\tel\t\u00e1mbito\tde\t\nAP0\nOBJETIVO\t\nINDICADORAl\tmenos\t1\tactividad\t/\ta\u00f1o EN\tCURSO\nQue\tel\t10%\tde\tlos\tgrupos\tincluyan\tinvestigadores\tde\tAPEN\tCURSO\nGeneraci\u00f3n\tde\tun\tgrupo\tde\tinvestigaci\u00f3n\ten\tAP\ten\tplazo\tde\t3\ta\u00f1osEN\tCURSO29\n4 PROGRAMA \tCIENT\u00cdFICO\nVALOR 2015\n10.\tPlan\tintegraci\u00f3n\t\tINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTON\u00ba\tencuentros\tconjuntos\tentre\tgrupos\tde\tinvestigaci\u00f3nA nivel de gobierno y direccion: Se\tha\treunido\tdos\tveces\tla\tcomisi\u00f3n\tmixta\tde\tseguimiento\t IISFJD-UAM  \n(2/2/2015\ty\t17/7/2015)A nivel cientifico: Reuniones\tquincenales\tde\tla\tcomisi\u00f3n\tde\tinvestigaci\u00f3n\tdonde\thay\tmiembros\tde\tla\t\nUAM\nProyecto integrado,\tcuyo IP  es \nel\tDr.\tEgido\t( PIE13/00051)\tcon\t\ngrupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\tde\tla\t\nUAM y de la FJD\nA nivel gesti\u00f3n: ayudas\t\nintramurales,\tacceso\tdel\t\npersonal\ta\tlas\tinstalaciones\tdel\t\nIIS-FJD\nN\u00ba\tpublicaciones\tconjuntas 32\nOBJETIVO\tINDICADORAl\tmenos\t2\tencuentros/a\u00f1o CUMPLIDO\nAumento\tdel\t5%\t/\t3\ta\u00f1os EN\tCURSO\n11. Plan de potenciaci\u00f3n\tde\tla\tUICEC\tINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTON\u00famero\tde\tensayos\tcl\u00ednicos\t\nnuevos74\nN\u00famero\tde\tensayos\tcl\u00ednicos\ttotales241\nN\u00famero\tde\tensayos\tcl\u00ednicos\ten Fase I y II a82\nN\u00famero\tde\testudios\tprecl\u00ednicos18\nOBJETIVO\tINDICADORIncremento\tdel\t15%\tanual64\testudios\tmas\tque\ten\t2014\t(incremento\tde\t34,04%)\nM\u00ednimo\t2\tEECC\t/\ta\u00f1oCUMPLIDO\t(64\testudios\tmas\ten\t2015)\nM\u00ednimo\t10\testudios\t/\ta\u00f1oCUMPLIDO\t(64\testudios\t\nnuevos\ten\t2015)\n12. Plan de \nincremento\tdel\trendimiento cient\u00edfico\tde\tla\tinvestigaci\u00f3n\tcl\u00ednicaINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTOMejorar\tlos\tindicadores\tpromedio\tBEST\tnacionalCUMPLIDO\nOBJETIVO\tINDICADOR%\tcompromiso\tcumplidoEN\tCURSO\t(tasa\tde\t\nreclutamiento\t FJD:\t53,7%,\t\nresto\tde\tEspa\u00f1a\t84,5%)\t\n%\tEECC\tsin\treclutamientoEN\tCURSO\t\t(22,2%\tFJD\tvs\t13%\tresto\tEspa\u00f1a)\nMedida\tde\ttiempo\t(d\u00edas)\thasta\tla\tinclusi\u00f3n\tdel\tprimer\t\npacienteCUMPLIDO\t(220\td\u00edas\tFJD\tvs\t\n230\td\u00edas\tresto\tEspa\u00f1a)30\nVALOR 2015\n13. Plan de \nincremento\tde\ttraslaci\u00f3n\ta\tla\tpr\u00e1ctica\tcl\u00ednica\tde\tprocedimientos\t\ndiagn\u00f3sticos\ty\t\nterap\u00e9uticosINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00famero\tde\tgu\u00edas\tcl\u00ednicas\tpublicadas\ten\trevistas\tnacionales\to\tinternacionales54\nOBJETIVO\tINDICADORIncremento\tde\t 2\tdocumentos/a\u00f1o45\tGu\u00edas\tcl\u00ednicas\tmas\tque\ten\t2014\te\tincremento\tde\t500%\n14.\tPlan\tde\tfomento\tde\tla\tinnovaci\u00f3nINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTON\u00famero\tde\tacciones\tde\tformaci\u00f3n\t/\tdifusi\u00f3n\t25\nN\u00famero\tde\tacciones\t\nemprendidas2\nDotaci\u00f3n\ty\tmantenimiento\tde\tla\tUnidad\tde\tinnovaci\u00f3n1\tDoctor\tcon\tcargo\ta\tplataforma\tITEMAS\t+\tGastos\t\nmantenimiento\tpatentes\nN\u00famero\tde\tpatentes\tsolicitadas7\t(6\tespa\u00f1olas\t+\t1\teuropea)\t\n+\textensi\u00f3n\tde\t2\tpatentes\t\ninternacionales\nN\u00famero\tde\tpatentes\t\nconcedidas4\ten\t2015\t(7\tTOTAL)\nOBJETIVO\tINDICADOR1\tactividad\tde\tformaci\u00f3n/difusi\u00f3n\tal\ta\u00f1oCUMPLIDO\nConsolidaci\u00f3n\tde\tla\tUnidad\t\nde\tInnovaci\u00f3nCUMPLIDO\nAumentar\tn\u00ba\tsolicitudes\tde\tpatentes\ta\tun\ttotal\tde\t10\ten\t\n3\ta\u00f1osCUMPLIDO\n3\tpatentes\ten\t3\ta\u00f1os CUMPLIDO\n15. Plan de internacionalizaci\u00f3nINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOPorcentaje\tde\tpublicaciones\tfirmadas\tcon\tautores\tinternacionales25,18%\nOBJETIVO\tINDICADORIncremento\tdel\t10%\ten\t3\ta\u00f1osCUMPLIDO\t(Incremento\tdel\t27,97%)\n16.\tPlan\tde\talianzas\tintercentrosINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTON\u00ba\tproyectos\tcon\t\nparticipaci\u00f3n\tde\tinvestigadores\tde\totros\t\ncentros32\nN\u00ba\tpublicaciones\tcon \t\nparticipaci\u00f3n\tde\tinvestigadores \t\nde\totros\tcentros80\nN\u00ba\tensayos\tcl\u00ednicos\tcon \t\nparticipaci\u00f3n\tde\tinvestigadores \t\nde\totros\tcentros18\nOBJETIVO\t\nINDICADORIncremento\tm\u00ednimo\tdel\t10%\ten\t3\ta\u00f1os\tpara\ttodos\tlos\tindicadores\tincluidosCUMPLIDO31\n4 PROGRAMA \tCIENT\u00cdFICO\nVALOR 2015\n17. Plan de \ndesarrollo del Campus\tde\t\nExcelencia\tCSIC\t/\t\nUAMINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00ba\tproyectos\ten\tel\tseno\tdel\tCampus\tUAM8\nN\u00ba\tde\tpublicaciones\tcient\u00edficas\tcon\tinvestigadores\tdel\tCampus\tUAM32\nN\u00ba\tactividades\tcient\u00edficas\ten\tel\tseno\tdel\tCampus\tUAM5\nOBJETIVO\tINDICADORIncremento\tde\t2\tproyectos\to\tactividades\tde\tcolaboraci\u00f3n\t/a\u00f1oCUMPLIDO\n18. Plan de desarrollo de convenios\tcon\totras\tUniversidades,\tCIEMAT,\tCSIC\t\ny\tsociedades\t\ncient\u00edficasINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00ba\tproyectos\tcon\tparticipaci\u00f3n\tde\tinvestigadores\tde\totros\tOPIs\t2\nN\u00ba\tde\tpublicaciones\tcon\tparticipaci\u00f3n\tde\tinvestigadores\tde\totros\tOPIs22\nOBJETIVO\t\nINDICADORIncremento\tde\t2\tproyectos/\na\u00f1oCUMPLIDO\nIncremento\tm\u00ednimo\tdel\t5%\ten\t3\ta\u00f1osEN\tCURSO\n19. Plan de desarrollo de colaboraci\u00f3n\tcon\t\nredes\ty\testructuras\t\ncooperativasINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00ba\tde\tredes/plataformas\testatales\ty\tauton\u00f3micas11\tCIBER\t(9\tgrupos\t+2\tgrupos\tasociados);\t6\t RETICS;\t4\t\nplataformas\nN\u00ba\tconsorcios\testablecidos\tnacionales\te\tinternacionalesEATRIS;\tECRIN\nOBJETIVO\t\nINDICADORM\u00ednimo\t3\tal\ta\u00f1o\ten\tlas\tque\tse\t\nparticipaCUMPLIDO\nM\u00e1s\tde\t5\tgrupos\tpertenecientes\ta\tCIBER\tal\ta\u00f1o\t/\tMas\tde\t1\tconsorcio\tinternacional\tfinanciado\tal\ta\u00f1oCUMPLIDO\n20. Plan de captaci\u00f3n\tde\trecursos\tp\u00fablicosINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOVolumen\ttotal\tde\tfondos 3.394.105,66\t\u20ac\nOBJETIVO\tINDICADORMantener\tuna\tdisminuci\u00f3n\tm\u00e1xima\tdel\tnivel\tde\tingresos\tdurante\tlos\ta\u00f1os\tprevistos\tde\tcrisis\tecon\u00f3mica\tdel\t10%\ty\t\nrecuperar\tprogresivamente\t\nlos\tingresos\tde\tmodo\tque\tdurante\tlos\ta\u00f1os\t2015\ty\t2016\tlos\tingresos\tsupongan\tun\t10%\tm\u00e1s\tque\ten\t2014EN\tCURSO32\nVALOR 2015\n21. Plan de \ncaptaci\u00f3n\tde\trecursos\tprivadosINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOVolumen\ttotal\tde\tfondos 1.716.553,66\t\u20ac\nOBJETIVO\tINDICADORAlcanzar\t1\tmill\u00f3n\tde\teuros\t/\ta\u00f1oCUMPLIDO\n22. Plan de captaci\u00f3n\tde\trecursos\tinternacionalesINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTON\u00ba\tproyectos\teuropeos\to\tinternacionales\t4\nDuplicar\tel\tn\u00ba\tde\tproyectos\t\neuropeos\te\tinternacionales\t\nen\t3\ta\u00f1osEN\tCURSO\n23.\tPlan\tde\tmejora\t\ndel modelo de gesti\u00f3nINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOImplementaci\u00f3n\tde\tla\tnueva\tplataforma\tde\tgesti\u00f3nEN\tCURSO\nOBJETIVO\t\nINDICADORAl\tmenos\tel\t75%\tde\tlos\tIPs\t\ncon\tCV\ten\tla\tbases\tde\tdatosEN\tCURSO\nRealizaci\u00f3n\tde\tla\tmemoria\tanualEN\tCURSO\nGesti\u00f3n\tde\tpedidos\ta\ttrav\u00e9s\tdel\tprogramaEN\tCURSO\nRegistro\tde\tpersonal EN\tCURSO\nRealizaci\u00f3n\tde\tinformes\tde\tevaluaci\u00f3nEN\tCURSO\n24.\tPlan\tde\tcalidad\ty\tmejoraINDICADORES\tDE\t\nSEGUIMIENTOEvaluaci\u00f3n\tde\tindicadores\tcontemplados\ten\tel\tPlan\tde\t\nCalidad\ty\tMejoraEN\tCURSO\nOBJETIVO\tINDICADOREvidencias\tde\tmedida\tde\t\nlos\tindicadores\ty\ten\tsu\tcaso\t\nevoluci\u00f3n\tpositivaEN\tCURSO\n25.\tPlan\tde\t\u00e9tica\te\tintegridad\tcient\u00edficaINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOPorcentaje\tde\tinvestigadores\tcl\u00ednicos\tcon\tcurso\tde\tBuenas\tPr\u00e1cticas\tCl\u00ednicas\tactualizado29\t(Curso\tBPC:\tParticipantes\t29\t(13\tDE\tFJD\t+\t16\tno\tFJD))\nOBJETIVO\tINDICADORN\u00ba\t/horas\tde\tactividades\tformativas/de\tdifusi\u00f3n\ten\tel\t\u00e1mbito\tde\tla\t\u00e9tica20\tHoras\t(Curso\tde\tBPC\tNov-Dic\t2015)6\tHoras\t(Curso\tde\t\tIntroducci\u00f3n\ta\tla\tBio\u00e9tica\t25/05/2015)\t\nEvidencias\tde\tmedida\tde\tlos\tindicadores\ty\ten\tsu\tcaso\t\nevoluci\u00f3n\tpositivaEN\tCURSO33\n4 PROGRAMA \tCIENT\u00cdFICO\nVALOR 2015\n26. Plan de \nformaci\u00f3n\tcient\u00edficaINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00ba\tactividades\tformativas 12\nOBJETIVO\tINDICADORIncremento\tde\t2\tproyectos\to\tactividades\tde\tcolaboraci\u00f3n\t/a\u00f1oCUMPLIDO\n\u2265\t6\tactividades\tmetodolog\u00eda\t/a\u00f1oCUMPLIDO\n\u2265\t2\tciclos\tseminarios\t/\ta\u00f1o CUMPLIDO\n\u2265\t6\tactividades\tespec\u00edficas\t/\t\na\u00f1oCUMPLIDO\n27. Plan de formaci\u00f3n\t\ncomunicaci\u00f3nINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTON\u00ba\tactividades\tdifusi\u00f3nUna\tpor\tcada\tactividad\tformativa\nOBJETIVO\tINDICADOR\u2265\t3\tactividades\tinstitucionales/a\u00f1oCUMPLIDO\n28. Plan de consolidaci\u00f3n\tde\tla\timagen\tcorporativaINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOActualizaci\u00f3n\tde\tla\tp\u00e1gina\twebSI\t(anualmente)\nN\u00ba\tde\tvisitas\ta\tla\tp\u00e1gina\tweb34.816\tvisitas\tentre\t1/01/2015\ty\t31/12/2015\nOBJETIVO\tINDICADORCompletamente\tactualizada\ten 2014CUMPLIDO \t(actualizada\ten\t\n2015)\nAumentar\ten\tun\t15%\tel\tn\u00ba\tvisitas\tdesde\tel\texteriorEN\tCURSO\n29. Plan de participaci\u00f3n\tde\tlos\tagentes\tsociales\t\nen\tla\tactividad\tdel\t\nIIS-FJDINDICADORES\tDE\tSEGUIMIENTOParticipaci\u00f3n\ten\tactividades\torganizadas\tpor/para\tasociaciones\tde\tpacientes,\t\tvecinos,\tCCAA\to\tayuntamientos,\tetc.27\nOBJETIVO\tINDICADOR\u2265\t10\t/\ta\u00f1o CUMPLIDO5\nACTIVIDAD Y \nPRODUCCI\u00d3N CIENT\u00cdFICA, GRUPOS DE INVESTIGACI\u00d3N36\n5.1 Estructura de las \u00e1reas de \ninvestigaci\u00f3n del IIS-FJD y resumen de su actividad cient\u00edfica\nLa\testructura\t del\tIIS-FJD\tse\tha\tdefinido\ten\ttorno\ta\tcuatro\t\u00e1reas\t\ntem\u00e1ticas\t de\tinvestigaci\u00f3n\t y\tdos\t\u00e1reas\ttransversales\t que\tse\t\nhan\tpriorizado\t seg\u00fan\tlos\tan\u00e1lisis\tprevios\tincluidos\t en\tel\tPlan\t\nEstrat\u00e9gico:\n\u2022 C\u00e1ncer\t(3\tgrupos\ty\t2\tgrupos\tasociados).\n\u2022 Enfermedades\t Infecciosas, \tInflamatorias\t y\tCr\u00f3nicas\t (6\t\ngrupos\ty\t1\tgrupo\tasociado\tde\tAtenci\u00f3n\tPrimaria).\n\u2022 Neurociencias\t(3\tgrupos).\n\u2022 Enfermedades\t Renales,\tMetab\u00f3licas\t y\tCardiovasculares\t (4\t\ngrupos\ty\t1\tgrupo\tasociado).\n\u2022 Gen\u00e9tica\ty\tGen\u00f3mica\t(3\tgrupos).\n\u2022 Tecnolog\u00eda\t e\tInnovaci\u00f3n\t Sanitaria\t (2\tgrupos\ty\t5\tgrupos\t\nasociados).ACTIVIDAD \tY\t\nPRODUCCI\u00d3N\t\nCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\t \nDE\tINVESTIGACI\u00d3N537\u00c1REAS TEM\u00c1TICAS GRUPOS DE INVESTIGACI\u00d3N\nC\u00e1ncerAnatom\u00eda\tPatol\u00f3gica\nHematolog\u00edaOncolog\u00edaGrupos\tAsociados\nCirug\u00eda\tTor\u00e1cica,\tNeurocirug\u00eda\ty\totras\nRadioterapia\nEnfermedades Infecciosas, Inflamatorias y Cr\u00f3nicasAlergia\te\tInmunolog\u00eda\nEnfermedades\tInfecciosas\ty\tMedicina\tTropical\nMicrobiolog\u00edaNeumolog\u00edaReumatolog\u00eda\ty\tMetabolismo\t\u00d3seoTraumatolog\u00edaGrupos\tAsociadosAtenci\u00f3n\tPrimaria\t\u00c1rea\t7\nNeurocienciasNeurolog\u00edaPsiquiatr\u00eda\ty\tSalud\tMentalSe\u00f1alizaci\u00f3n\tmitocondrial\tdel\tcalcio\nEnfermedades Renales, Metab\u00f3licas y \nCardiovascularesCardiolog\u00eda\nNefrolog\u00eda,\tPatolog\u00eda\tVascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\t\nDiabetes\nPatolog\u00eda\tde\tL\u00edpidos:\tCl\u00ednica\ty\tExperimental\t(adulto\t\ny\tni\u00f1o)\nUrolog\u00edaGrupos\tAsociadosCirug\u00eda\tCardiaca\ty\tVascular\n\u00c1REAS TRANSVERSALES GRUPOS DE IN VESTIGACI\u00d3N\nGen\u00e9tica y Gen\u00f3micaGen\u00e9tica\ty\tGen\u00f3mica\tde\tEnfermedades\tRaras\ty\t\nComplejas\nGen\u00e9tica\tde\tProcesos\tNeopl\u00e1sicosSusceptibilidad\tGen\u00e9tica\ta\tEnfermedades\tRaras\ty\t\nComplejas\nTecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n SanitariaAnestesia\ty\tMedicina\tIntensiva\nInvestigaci\u00f3n\ten\tNuevas\tTerapiasGrupos\tAsociadosCirug\u00eda\tMaxilofacialCirug\u00eda\tPl\u00e1stica,\tEst\u00e9tica\ty\tReparadoraMedicina\tPreventiva\ty\tSalud\tP\u00fablicaTerapias\tAvanzadas\t(CIEMAT)\nMedicina\t Regenerativa\t y\tBioingenier\u00eda\t de\tTejidos\t\n(CIEMAT-\tUC3M)38\n5.2 Programas de recursos humanos (cofinanciados con agencias \nestatales) \nA\tfinal\tde\t2015,\tocho\tinvestigadores\t procedentes\t de\tlos\tprogramas\t de\tRRHH\tdel\tISCIII\ty\tdel\tMINECO\t\npreviamente\t cofinanciados\t con\testas\tagencias\toficiales,\t ya\tforman\tparte\tdel\tpersonal\t de\tplantilla\tdel\tIIS-FJD\t\n(programa\tde\testabilizaci\u00f3n):\n\u2022 JUAN\tMADOZ\tG\u00daRPIDE\n\u2022 MARINA\tS\u00c1NCHEZ\tGARC\u00cdA\n\u2022 MAR\u00cdA\tVICTORIA\tDEL\tPOZO\tABEJ\u00d3N\n\u2022 CARMEN\tGARC\u00c9S\tSERRANO\n\u2022 RAQUEL\tLARGO\tCARAZO\n\u2022 LUIS\tMIGUEL\tBLANCO\tCOLIO\n\u2022 BLANCA\tC\u00c1RDABA\tOLOMBRADA\n\u2022 JOS\u00c9\tMIGUEL\tBENITO\tHUETE\nDurante\t2015,\t33\tinvestigadores\t b\u00e1sicos\ty\tcl\u00ednicos,\ty\t3\tt\u00e9cnicos\than\tsido\tcontratados\t a\ttrav\u00e9s\tde\tlos\tsiguientes\t\nprogramas:\nMINISTERIOS\n\u2022 Contratos Predoctorales (FPU y BES)\n\uf0a7\t DIEGO\tMARTINEZ\tLOPEZ\n\uf0a7\t JOHN\tJAIRO\tAGUILERA\tCORREA\t\n\uf0a7\t OLGA\tRUIZ\tANDRES\t\n\uf0a7\t JUAN\tMANUEL\tAMARO\tVILLALOBOS\n\u2022 Programa Ram\u00f3n y Cajal\uf0a7\t VANESA\tESTEBAN\tVAZQUEZ\t\nISCIII\n\u2022 Contratos Predoctorales ISCIII\n\uf0a7\t BELEN\tPICATOSTE\tBOTIJA\t\n\uf0a7\t PAULA\tJULIA \tMARTINEZ\tGONZALEZ\t\n\uf0a7\t MARTA\tMAYCAS\tCEPEDA\t\n\uf0a7\t SANDRA\tPEREZ\tBAOS\t\n\uf0a7\t LARA\tVALI\u00d1O\tRIVAS\t\n\uf0a7\t ALEJANDRO\tVILLAGRASA\tVIZCAINO\t39\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Programa Sara Borrell\n\uf0a7\t ANA\tBELEN\tGARCIA\tREDONDO\t\n\uf0a7\t ELENA\tBURILLO\tIPIENS\t\n\uf0a7\t BEATRIZ\tSUAREZ\tALVAREZ\t\n\uf0a7\t ROCIO\tSANCHEZ\tALCUDIA\t\n\uf0a7\t IKER\tSANCHEZ\tNAVARRO\t\n\uf0a7\t MARIA\tENCARNACION\tRODRIGUEZ\tORTIZ\t\n\uf0a7\t CARLOS\tANTONIO\tTARIN\tCEREZO\t\n\uf0a7\t RICARDO\tVILLA\tBELLOSTA\t\n\u2022 Programa Rio Hortega\n\uf0a7\t LAURA\tRODRIGUEZ-OSORIO\tJIMENEZ\t\n\uf0a7\t MARIA\tINMACULADA\tMARTIN\tMERINA\t\n\u2022 Programa Juan Rod\u00e9s\n\uf0a7\t BEATRIZ\tFERN\u00c1NDEZ\tFERN\u00c1NDEZ\n\u2022 Programa Miguel Servet I\n\uf0a7\t GLORIA\tALVAREZ\tLLAMAS\t\n\uf0a7\t JUAN\tANTONIO\tMORENO\tGUTIERREZ\t\n\uf0a7\t MARTA\tCORTON\tPEREZ\t\n\uf0a7\t ANA\tBELEN\tSANZ\tBARTOLOME\t\n\uf0a7\t MARIA\tDOLORES\tSANCHEZ\tNI\u00d1O\t\n\uf0a7\t NORMA\tIBON\tRALLON\tAFANOR\t\n\u2022 Programa Miguel Servet II\n\uf0a7\t ADRIAN\tMARIO\tRAMOS\tCORTASSA\t\n\uf0a7\t NIEVES\tGONZALEZ\tGOMEZ\t\n\u2022 Intensificaci\u00f3n de la actividad investigadora. De\teste\tprograma\than\tsido\tbeneficiarios:\n\uf0a7\t ALBERTO\tORTIZ\tARDUAN\n\uf0a7\t GABRIEL\tHERRERO-BEAUMONT\t\n\uf0a7\t CARMEN\tAYUSO\tGARCIA\t\n\u2022 T\u00e9cnicos de apoyo del ISCIII\n\uf0a7\t RUTH\tFERNANDEZ\tSANCHEZ\n\uf0a7\t PATRICIA\tLLAMAS\tGRANDA\n\u2022 Contrato de Gesti\u00f3n en Investigaci\u00f3n en Salud del ISCIII\n\uf0a7\t HELENA\tZAMORA\tMECA40\nAdem\u00e1s,\tforman\tparte\tdel\tpersonal\tcontratado\t el\tequipo\tde\tla\tUnidad\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Cl\u00ednica:\tuna\tfarmac\u00f3loga\t\ncl\u00ednica,\tuna\tfarmac\u00e9utica\t y\t2\tenfermeras\t de\tensayos\tcl\u00ednicos.\tLas\ttres\t\u00faltimas\tcofinanciadas\t por\tla\tPlataforma\t\nSCReN.\nSe\tcuenta\tcon\tun\tt\u00e9cnico\tde\tapoyo\ta\tla\tInnovaci\u00f3n\t (Irene\tRuano)\tcontratado\t por\tla\tPlataforma\t ITEMAS\t\n(Innovaci\u00f3n\ten\tTecnolog\u00edas\tM\u00e9dicas\ty\tSanitarias)\t\n5.3 Actividad cient\u00edfica: proyectos de investigaci\u00f3n y ensayos \ncl\u00ednicos\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015\tse\than\tdesarrollado\t 217\tproyectos\t de\tinvestigaci\u00f3n\t y\tcontratos\t financiados\t externamente,\t\n112\tcon\tfinanciaci\u00f3n\t procedente\t de\torganismos\t oficiales\t(4\tUE;\t80\tISCIII,\t11\tcorrespondientes\t a\tgrupos\tCIBER;\t\n13\tde\tMINECO/MICINN;\t4\tComunidad\tde\tMadrid)\ty\t105\tcon\tfinanciaci\u00f3n\tno\toficial.\nAdem\u00e1s,\t se\than\tdesarrollado\t 153\testudios\t observacionales\t (85\tfinanciados\t externamente)\t y\t241\tensayos\t\ncl\u00ednicos,\t74\tde\tellos\tnuevos.FIGURA: Programa\tde\tRRHH\t2015 1 1\n868\n3\n6\n4322\nT\u00e9cnicos\t+\tGesti\u00f3n\nPFIS\t+\tIPFIS\nPredoctoral\tMINECO\t(FPU\t+\tBES)\nSara\tBorrelMiguel\tServet\tIMiguel\tServet\tII\nRam\u00f3n\ty\tCajal\nEstabilizaci\u00f3nR\u00edo\tHortegaJuan\tRodes\nIntensificaci\u00f3n41\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n5.4 Producci\u00f3n cient\u00edfica: Publicaciones\nEl\tn\u00famero\ttotal\tde\tpublicaciones\t indexadas\t en\tPubMed\tdurante\t2015\tfue\tde\t540\t(484\tcon\t\u00edndice\tde\timpacto),\t\nde\tlas\tcuales\t230\t(47,52\t%)\tlo\test\u00e1n\ten\trevistas\tde\t1er\tcuartil\t(Q1).\t\nEl\t\u00edndice\tde\timpacto\tacumulado\t fue\tde\t2080,07,\tlo\tque\tsupone\tun\tincremento\t del\t24,96%\tcon\trespecto\tal\ta\u00f1o\t\nanterior,\ty\tel\t\u00edndice\tde\timpacto\tmedio\tha\tsido\tde\t4,30.\nEn\tlos\tgr\u00e1ficos\tse\tobserva\tel\tn\u00famero\tde\tpublicaciones\te\t\u00edndice\tde\timpacto\tdesglosados\tpor\t\u00e1reas.       \nFIGURA: Proyectos\tde\tinvestigaci\u00f3n\t2015280\n240\n200\n160120\n8040\n0\n4 480 85\n11 13105241\nComunidad\tEuropea\nISCII\nCIBERMinisteriosComunidad\tde\tMadrid\nProyectos\tno\toficiales\nEstudios\tobservacionalesEECC42\nProducci\u00f3n cient\u00edfica del IIS-FJD 2015800\n700\n600\n500\n400\n300\n200\n100\n09 \n8 \n7 \n6 \n5 \n4 \n3 \n2 \n1 \n0468,74\n4,113,845,13\n3,945,11\n3,71502,9\n193,08727,92\n132,86248,69\n\t C\u00e1ncer\t Enfermedades\t\t Neurociencias\t Enfermedades\t Gen\u00e9tica\ty\t Tecnolog\u00eda\te\n\t \t infecciosas,\t\t \t renales,\t gen\u00f3mica\t innovaci\u00f3n\n\t \t inflamatorias\t\t \t matab\u00f3licas\ty\t \t sanitaria \t \t y\tcr\u00f3nicas\t \t cardiovascularesFI acumulado\nFactor de impacto medio\nFI\tacumulado\t Factor\tde\timpacto\tmedioEvoluci\u00f3n N\u00ba total de publicaciones por \u00e1reasC\u00e1ncer\t Enfermedades\trenales,\tmetab\u00f3licas\ty\tcardiovasculares\nEnfermedades\tinfecciosas, \tinflamatorias\ty\tcr\u00f3nicas\t Gen\u00e9tica\ty\tgen\u00f3mica\nNeurociencias\t Tecnolog\u00eda\ten\tinnovaci\u00f3n\tsanitaria180\n160140120100\n80604020\n0\n 2011 2012 2013 2014 201543\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nPublicaciones en las que han participado investigadores del IIS-FJD  con un \u00edndice \nde impacto mayor de 10 puntos:\nT\u00edtulo/Autores/Revista FI \u00c1reaGrupo de \ninvestigaci\u00f3n\n1.\tNivolumab\tversus\tdocetaxel\tin\tadvanced\tsquamous-cell\t\nnon-small-cell\tlung\tcancer.\nBrahmer\tJ,\tReckamp\tKL,\tBaas\tP,\tCrin\u00f2\tL,\tEberhardt\tWE,\t\nPoddubskaya\tE,\tAntonia\tS,\tPluzanski\tA,\tVokes\tEE,\tHolgado\tE,\tWaterhouse\tD,\tReady\tN,\tGainor\tJ,\tAr\u00e9n\tFrontera\tO,\tHavel\tL,\tSteins\tM,\tGarassino\tMC,\tAerts\tJG,\tDomine\tM,\tPaz-Ares\tL,\tReck\tM,\tBaudelet\tC,\tHarbison\tCT,\tLestini\tB,\tSpigel\tDR.\nN\tEngl\tJ\tMed.\t2015\tJul\t9;373(2):123-35.\nPMID:\t2602840755,\t873 C\u00c1NCER ONCOLOG\u00cdA\n2.\tGlobal,\tregional,\tand\tnational\tdisability-adjusted\tlife\t\nyears\t(DALYs)\tfor\t306\tdiseases\tand\tinjuries\tand\thealthy\tlife\texpectancy\t (HALE)\tfor\t188\t\tcountries,\t 1990-2013:\t quantifying\t\nthe\tepidemiological\ttransition.\nGBD\t2013\tDALYs\tand\tHALE\tCollaborators,\tOrtiz,\tA\tentre\tellos\t\nLancet.\t2015\tNov\t28;386(10009):2145-91.\nPMID:\t2632126145,217ENFERMEDADES\t\nRENALES,\t \nMETAB\u00d3LICAS\tY\t\nCARDIOVASCULARESNEFROLOG\u00cdA,\t\nPATOLOG\u00cdA\t\nVASCULAR,\t\nHIPERTENSI\u00d3N\tY\t\nDIABETES\n3.\tThe\tdouble\tchallenge\tof\tresistant\thypertension\tand\t\nchronic\tkidney\tdisease.\nRossignol\tP,\tMassy\tZA,\tAzizi\tM,\tBakris\tG,\tRitz\tE,\tCovic\tA,\t\nGoldsmith\tD,\tHeine\tGH,\tJager\tKJ,\tKanbay\tM,\tMallamaci\tF,\tOrtiz\tA,\tVanholder\tR,\tWiecek\tA,\tZoccali\tC,\tLondon\tGM,\tStengel\tB,\tFouque\tD;\tERA-EDTA\tEURECA-m\tworking\tgroup;\tRed\tde\tInvestigaci\u00f3n\tRenal\t(REDINREN)\tnetwork;\tCardiovascular\tand\tRenal\tClinical\tTrialists\t(F-CRIN\tINI-CRCT)\tnetwork.\nLancet.\t2015\tOct\t17;386(10003):1588-98.PMID:\t2653062345,217ENFERMEDADES\t\nRENALES,\t\nMETAB\u00d3LICAS\tY\t\nCARDIOVASCULARESNEFROLOG\u00cdA,\t\nPATOLOG\u00cdA\t\nVASCULAR,\t\nHIPERTENSI\u00d3N\tY\t\nDIABETES\n4.\tImbalanced\tOPA1\tprocessing\tand\tmitochondrial\t\nfragmentation\tcause\theart\tfailure\tin\tmice.\nTimothy\tWai,\tJaime\tGarc\u00eda-Prieto,\tMichael\tJ.\tBaker,\tCarsten\t\nMerkwirth,\tPaule\tBenit,\tPierre\tRustin,\tFrancisco\tJavier\tRup\u00e9rez,\tCoral\tBarbas,\tBorja\tIba\u00f1ez,\tand\tThomas\tLanger\nScience\t2015.\t350(6265):1221-+\nPMID:\t2678549433,611ENFERMEDADES\t\nRENALES,\t\nMETAB\u00d3LICAS\tY\t\nCARDIOVASCULARESCARDIOLOG\u00cdA\n5.\tDe\tnovo\tloss-or\tgain-of-function\tmutations\tin\tKCNA2\tcause \t\nepileptic\tencephalopathy.\nSyrbe\tS,\tHedrich\tUB,\tRiesch\tE, \tDj\u00e9mi\u00e9\tT,\tM\u00fcller\tS,\tM\u00f8ller\tRS, \t\nMaher\tB,\tHernandez-Hernandez\tL, \tSynofzik\tM, \tCaglayan\t\nHS,\tArslan\tM, \tSerratosa\tJM, \tNothnagel\tM,\tMay\tP, \tKrause\tR, \t\nL\u00f6ffler\tH,\tDetert\tK,\tDorn\tT,\tVogt\tH,\tKr\u00e4mer\tG, \tSch\u00f6ls\tL,\tMullis\t\nPE,\tLinnankivi\tT, \tLehesjoki\tAE, \tSterbova\tK, \tCraiu\tDC,\tHoffman-\nZacharska\tD, \tKorff\tCM, \tWeber\tYG, \tSteinlin\tM, \tGallati\tS,\tBertsche\t\nA,\tBernhard\tMK,\tMerkenschlager\tA,\tKiess\tW;\tEuroEPINOMICS \t\nRES,\tGonzalez\tM, \tZ\u00fcchner\tS,\tPalotie\tA, \tSuls\tA,\tDe\tJonghe\tP, \t\nHelbig\tI,\tBiskup\t, \tWolff\tM,\tMaljevic\tS,\tSch\u00fcle \tR,\tSisodiya\tSM, \t\nWeckhuysen\tS, \tLerche\tH, \tLemke\tJR.\tCollaborators\t(40) \t\nNat\tGenet.\t2015\tApr;47(4):393-9.\t\nPMID:\t2575162729,352 NEUROCIENCIAS NEUROLOG\u00cdA44\nT\u00edtulo/Autores/Revista FI \u00c1reaGrupo de \ninvestigaci\u00f3n\n6.\tPhase\tI\tDose-Escalation\tStudy\tof\tJNJ-42756493,\tan\tOral\t\nPan-Fibroblast\tGrowth\tFactor\tReceptor\tInhibitor,\tin\tPatients\tWith\tAdvanced\tSolid\tTumors.\nTabernero\tJ,\tBahleda\tR,\tDienstmann\tR,\tInfante\tJR,\tMita\tA,\t\nItaliano\tA,\tCalvo\tE,\tMoreno\tV,\tAdamo\tB,\tGazzah\tA,\tZhong\tB,\tPlatero\tSJ,\tSmit\tJW,\tStuyckens\tK,\tChatterjee-Kishore\tM,\tRodon\tJ,\tPeddareddigari\tV,\tLuo\tFR,\tSoria\tJC.\nJ\tClin\tOncol.\t2015\tOct\t20;33(30):3401-8.\tPMID:\t2632436318,443 C\u00c1NCER ONCOLOG\u00cdA\n7.\tMitochondrial\tRespiration\tControls\tLysosomal\tFunction\t\nduring\tInflammatory\tT\tCell\tResponses.\nBaixauli\tF,\tAc\u00edn-P\u00e9rez\tR,\tVillarroya-Beltr\u00ed\tC,\tMazzeo\tC,\tNu\u00f1ez-\nAndrade\tN,\tGaband\u00e9-Rodriguez\tE,\tLedesma\tMD,\tBl\u00e1zquez\tA,\tMartin\tMA,\tFalc\u00f3n-P\u00e9rez\tJM,\tRedondo\tJM,\tEnr\u00edquez\tJA,\tMittelbrunn\tM.\nCell\tMetab.\t2015\tSep\t1;22(3):485-98.\t\nPMID:\t2629945217,565ENFERMEDADES\t\nINFECCIOSAS,\t\nINFLAMATORIAS\tY\t\nCR\u00d3NICASALERGIA\tE\t\nINMUNOLOG\u00cdA\n8.\tCumulative\tEvidence\tThat\tMesenchymal\tStem\tCells\t\nPromote\tHealing\tof\tPerianal\tFistulas\tof\tPatients\tWith\tCrohn\u2019s\tDisease\t-\tGoing\tFrom\tBench\tto\tBedside.\nGarcia-Olmo\tD,\tSchwartz\tDA.\nGastroenterology.\t2015\tOct;149(4):853-7.\tPMID:\t2631127516,716TECNOLOG\u00cdA\tE\t\nINNOVACI\u00d3N\t\nSANITARIAINVESTIGACI\u00d3N\t\nEN\tNUEVAS\t\nTERAPIAS\n9.\tInteracting\tresident\tepicardium-derived\tfibroblasts\tand\t\nrecruited\tbone\tmarrow\tcells\tform\tmyocardial\tinfarction\tscar.\nRuiz-Villalba\tA,\tSim\u00f3n\tAM,\tPogontke\tC,\tCastillo\tMI,\tAbizanda\t\nG,\tPelacho\tB,\tS\u00e1nchez-Dom\u00ednguez\tR,\tSegovia\tJC,\tPr\u00f3sper\tF,\tP\u00e9rez-Pomares\tJM.\nJ\tAm\tColl\tCardiol.\t2015\tMay\t19;65(19):2057-66.\nPMID:\t2597546716,503TECNOLOG\u00cdA\tE\t\nINNOVACI\u00d3N\t\nSANITARIATERAPIAS\t\nAVANZADAS\n10.\tMendelian\trandomization\tof\tblood\tlipids\tfor\tcoronary\t\nheart\tdisease.\nHolmes\tMV,\tAsselbergs\tFW,\tPalmer\tTM,\tDrenos\tF,\tLanktree\t\nMB,\tNelson\tCP,\tDale\tCE,\tPadmanabhan\tS,\tFinan\tC,\tSwerdlow\tDI,\tTragante\tV,\tvan\tIperen\tEP,\tSivapalaratnam\tS,\tShah\tS,\tElbers\tCC,\tShah\tT,\tEngmann\tJ,\tGiambartolomei\tC,\tWhite\tJ,\tZabaneh\tD,\tSofat\tR,\tMcLachlan\tS;\tUCLEB\tconsortium,\tDoevendans\tPA,\tBalmforth\tAJ,\tHall\tAS,\tNorth\tKE,\tAlmoguera\tB,\tHoogeveen\tRC,\tCushman\tM,\tFornage\tM,\tPatel\tSR,\tRedline\tS,\tSiscovick\tDS,\tTsai\tMY,\tKarczewski\tKJ,\tHofker\tMH,\tVerschuren\tWM,\tBots\tML,\tvan\tder\tSchouw\tYT,\tMelander\tO,\tDominiczak\tAF,\tMorris\tR,\tBen-Shlomo\tY,\tPrice\tJ,\tKumari\tM,\tBaumert\tJ,\tPeters\tA,\tThorand\tB,\tKoenig\tW,\tGaunt\tTR,\tHumphries\tSE,\tClarke\tR,\tWatkins\tH,\tFarrall\tM,\tWilson\tJG,\tRich\tSS,\tde\tBakker\tPI,\tLange\tLA,\tDavey\tSmith\tG,\tReiner\tAP,\tTalmud\tPJ,\tKivim\u00e4ki\tM,\tLawlor\tDA,\tDudbridge\tF,\tSamani\tNJ,\tKeating\tBJ,\tHingorani\tAD,\tCasas\tJP.\tCollaborators\t(41)\nEur\tHeart\tJ.\t;36(9):539-50.\t\nPMID:\t2447473915,203GEN\u00c9TICA\tY\t\nGEN\u00d3MICAGEN\u00c9TICA\tY\t\nGEN\u00d3MICA\tDE\t\nENFERMEDADES\t\nRARAS\tY\t\nCOMPLEJAS45\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nT\u00edtulo/Autores/Revista FI \u00c1reaGrupo de \ninvestigaci\u00f3n\n11.\tNovel\tmethodologies\tfor\tbiomarker\tdiscovery\tin\t\natherosclerosis.\nHoefer\tIE,\tSteffens\tS,\tAla-Korpela\tM,\tB\u00e4ck\tM,\tBadimon\tL,\t\nBochaton-Piallat\tML,\tBoulanger\tCM,\tCaligiuri\tG,\tDimmeler\tS,\tEgido\tJ,\tEvans\tPC,\tGuzik\tT,\tKwak\tBR,\tLandmesser\tU,\tMayr\tM,\tMonaco\tC,\tPasterkamp\tG,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ,\tWeber\tC;\tESC\tWorking\tGroup\tAtherosclerosis\tand\tVascular\tBiology.\nEur\tHeart\tJ.\t2015\tOct\t14;36(39):2635-42.\t\nPMID:\t2604915715,203ENFERMEDADES\t\nRENALES,\t\nMETAB\u00d3LICAS\tY\t\nCARDIOVASCULARESCARDIOLOG\u00cdA\n12.\tPhosphate,\tpyrophosphate,\tand\tvascular\tcalcification:\ta\t\nquestion\tof\tbalance.\nVilla-Bellosta\tR,\tEgido\tJ.\nEur\tHeart\tJ.\t2015\tNov\t5.\t\nPMID:\t2654659915,203ENFERMEDADES\t\nRENALES,\t \nMETAB\u00d3LICAS\tY\t\nCARDIOVASCULARESNEFROLOG\u00cdA,\t\nPATOLOG\u00cdA\t\nVASCULAR,\t\nHIPERTENSI\u00d3N\tY\t\nDIABETES\n13.\tThe\tuse\tof\tthe\tacute\tPd/Pa\tdrop\tafter\tintracoronary\t\nnitroglycerin\tinfusion\tto\trule\tout\tsignificant\tFFR:\tCANICA\t(Can\tintracoronary\tnitroglycerin\tpredict\tfractional\tflow\treserve\twithout\tadenosine?)\tmulticenter\tstudy.\nMartin-Reyes\tR,\tde\tla\tTorre\tHernandez\tJM,\tFranco-Pelaez\t\nJ,\tLopez-Palop\tR,\tTelleria\tArrieta\tM,\tAmat\tSantos\tIJ,\tCarrillo\tSaez\tP,\tSanchez-Recalde\tA,\tSanmartin\tPena\tJC,\tGarcia\tCamarero\tT,\tBrugaletta\tS,\tGimeno\tde\tCarlos\tF,\tPinero\tA,\tSorto\tSanchez\tDC,\tFrutos\tA,\tLasa\tLarraya\tG,\tNavarro\tF,\tFarre\tJ.\nCatheter\tCardiovasc\tInterv.\t2015\tJul\t25.\tdoi:\t10.1002/\nccd.25983.\nPMID:\t2621333815,203ENFERMEDADES\t\nRENALES,\t\nMETAB\u00d3LICAS\tY\t\nCARDIOVASCULARESCARDIOLOG\u00cdA\n14.\tSevere\tright\tatrial\tcompression\tby\ta\trapidly\tgrowing\t\ncardiac\tmass.\nRomero\tDaza\tAM,\tLobato\tMA,\tDuran\tTR,\tEchevarr\u00eda\tGA,\tJung\t\nAH,\tTomas\tM,\tOrejas\tMO,\tFarr\u00e9\tJ.\nCirculation.\t2015\tJan\t27;131(4):429-31.PMID:\t2562312615,073ENFERMEDADES\t\nRENALES,\t\nMETAB\u00d3LICAS\tY\t\nCARDIOVASCULARESCIRUG\u00cdA\t\nCARDIACA\tY\t\nVASCULAR\n15.\tAre\twe\tstudying\tthe\tright\tpopulations\tto\tunderstand\tsuicide?.\nLopez-Castroman\tJ, \tBlasco-Fontecilla\tH, \tCourtet\tP, \tBaca-Garcia\tE, \t\nOquendo\tMA.\nWorld\tPsychiatry.\t2015;14(3):368-9.\nPMID:\t2640779814,225 NEUROCIENCIASPSIQUIATR\u00cdA\tY\t\nSALUD\tMENTAL\n16.\tEfficacy\tof\tDifferent\tTreatment\tAlternatives\tfor\tObesity \t\nHypoventilation\tSyndrome.\tPickwick\tStudy.\nMasa\tJF,\tCorral\tJ,\tAlonso\tML, \tOrdax\tE,\tTroncoso\tMF, \tGonzalez\tM, \t\nLopez-Mart\u00ednez\tS, \tMarin\tJM, \tMarti\tS,\tD\u00edaz-Cambriles\tT, \tChiner\tE,\t\nAizpuru\tF,\tEgea\tC;\tSpanish\tSleep\tNetwork.\nCollaborators\t(26)Garcia-Ledesma\t E,\tTeran\tJ,\tGonzalez-Mangado\t N,\tGomez-Garcia\t T,\t\nMart\u00ednez\tA,\tCantalejo\tO, \tDe\tLucas\tP,\tOjeda\tE, \tCarrizo\tSJ, \tServet\tM, \t\nGallego\tB, \tRomero\tO, \tPallero\tM, \tDiaz-de-Atauri\tJ, \tMu\u00f1oz-M\u00e9ndez \t\nJ,\tSenent\tC, \tSancho\tJN, \tMiranda\tE, \tRivas\tF,\tCancelo\tL, \tRomero\tA, \t\nBen\u00edtez\tJM, \tSanchez-G\u00f3mez\tJ, \tGolpe\tR,\tGomez\tS,\tBengoa\tM.\nAm\tJ\tRespir\tCrit\tCare \tMed.\t2015\tJul\t1;192(1):86-95.\nPMID:\t2591510212,996ENFERMEDADES\t\nINFECCIOSAS,\t\nINFLAMATORIAS\tY\t\nCR\u00d3NICASNEUMOLOG\u00cdA46\nT\u00edtulo/Autores/Revista FI \u00c1reaGrupo de \ninvestigaci\u00f3n\n17.\tImproving\tselection\tcriteria\tfor\tlung\tcancer\tscreening.\t\nThe\tpotential\trole\tof\temphysema.\nSanchez-Salcedo\tP1,\tWilson\tDO,\tde-Torres\tJP,\tWeissfeld\tJL,\t\nBerto\tJ,\tCampo\tA,\tAlcaide\tAB,\tPueyo\tJ,\tBastarrika\tG,\tSeijo\tLM,\tPajares\tMJ,\tPio\tR,\tMontuenga\tLM,\tZulueta\tJJ.\nAm\tJ\tRespir\tCrit\tCare\tMed.\t2015\tApr\t15;191(8):924-31.PMID:\t2566862212,996ENFERMEDADES\t\nINFECCIOSAS,\t\nINFLAMATORIAS\tY\t\nCR\u00d3NICASNEUMOLOG\u00cdA\n18.\tPseudomyxoma\tpleuri.\tA\trare\tmanifestation\tof\tan\t\nuncommon\tdisease.\nDel\tValle\tSomiedo\tGuti\u00e9rrez\tM,\tVillasboas\tBisneto\tJC,\tLee\tCU,\t\nJohnson\tGB,\tShen\tRK,\tMaldonado\tF.\nAm\tJ\tRespir\tCrit\tCare\tMed.\t2015\tJun\t1;191(11):1334-5.\nPMID:\t2602983912,996ENFERMEDADES\t\nINFECCIOSAS,\t\nINFLAMATORIAS\tY\t\nCR\u00d3NICASNEUMOLOG\u00cdA\n19.\tEnhanced\tMAF\tOncogene\tExpression\tand\tBreast\tCancer\t\nBone\tMetastasis.\nPavlovic\tM,\tArnal-Estap\u00e9\tA,\tRojo\tF,\tBellmunt\tA,\tTarragona\tM,\t\nGuiu\tM,\tPlanet\tE,\tGarcia-Alb\u00e9niz\tX,\tMorales\tM,\tUrosevic\tJ,\tGawrzak\tS,\tRovira\tA,\tPrat\tA,\tNonell\tL,\tLluch\tA,\tJean-Mairet\tJ,\tColeman\tR,\tAlbanell\tJ,\tGomis\tRR.\nJ\tNatl\tCancer\tInst.\t2015\tSep\t15;107(12).PMID:\t2637668412,583 C\u00c1NCERANATOM\u00cdA\t\nPATOL\u00d3GICA\n20.\tRole\tof\tcannabinoid\treceptor\tCB2\tin\tHER2\tpro-oncogenic\t\nsignaling\tin\tbreast\tcancer.\nP\u00e9rez-G\u00f3mez\tE,\tAndradas\tC,\tBlasco-Benito\tS,\tCaffarel\tMM,\t\nGarc\u00eda-Taboada\tE,\tVilla-Morales\tM,\tMoreno\tE,\tHamann\tS,\tMart\u00edn-Villar\tE,\tFlores\tJM,\tWenners\tA,\tAlkatout\tI,\tKlapper\tW,\tR\u00f6cken\tC,\tBronsert\tP,\tStickeler\tE,\tStaebler\tA,\tBauer\tM,\tArnold\tN,\tSoriano\tJ,\tP\u00e9rez-Mart\u00ednez\tM,\tMeg\u00edas\tD,\tMoreno-Bueno\tG,\tOrtega-Guti\u00e9rrez\tS,\tArtola\tM,\tV\u00e1zquez-Villa\tH,\tQuintanilla\tM,\tFern\u00e1ndez-Piqueras\tJ,\tCanela\tEI,\tMcCormick\tPJ,\tGuzm\u00e1n\tM,\tS\u00e1nchez\tC.\nJ\tNatl\tCancer\tInst.\t2015\tApr\t8;107(6):djv07712,583GEN\u00c9TICA\tY\t\nGEN\u00d3MICASUSCEPTIBILIDAD\t\nGEN\u00c9TICA\tA\t\nENFERMEDADES\t\nRARAS\tY\t\nCOMPLEJAS\n21.\tWhole-exome\tsequencing\tidentifies\tMDH2\tas\ta\tnew\t\nfamilial\tparaganglioma\tgene\nCasc\u00f3n\tA,\tComino-M\u00e9ndez\tI,\tCurr\u00e1s-Freixes\tM,\tde\tCubas\t\nAA,\tContreras\tL,\tRichter\tS,\tPeitzsch\tM,\tMancikova\tV,\tInglada-\nP\u00e9rez\tL,\tP\u00e9rez-Barrios\tA,\tCalatayud\tM,\tAzriel\tS,\tVillar-Vicente\t\nR,\tAller\tJ,\tSeti\u00e9n\tF,\tMoran\tS,\tGarcia\tJF,\tR\u00edo-Mach\u00edn\tA,\tLet\u00f3n\tR,\t\nG\u00f3mez-Gra\u00f1a\t\u00c1,\tApell\u00e1niz-Ruiz\tM,\tRoncador\tG,\tEsteller\tM,\tRodr\u00edguez-Antona\tC,\tSatr\u00fastegui\tJ,\tEisenhofer\tG,\tUrioste\tM,\tRobledo\tM.\nJ\tNatl\tCancer\tInst.\t2015\tMar\t11;107(5).\tpii:\tdjv053PMID:\t2576640412,583 NEUROCIENCIASSE\u00d1ALIZACI\u00d3N\t\nMITOCONDRIAL\t\nDEL\tCALCIO\n22.\tExosome\tsecretion\tby\teosinophils:\tA\tpossible\trole\tin\t\nasthma\tpathogenesis.\nMazzeo\tC,\tCa\u00f1as\tJA,\tZafra\tMP,\tRojas\tMarco\tA,\tFern\u00e1ndez-\nNieto\tM,\tSanz\tV,\tMittelbrunn\tM,\tIzquierdo\tM,\tBaixaulli\tF,\tSastre\tJ,\tDel\tPozo\tV\nJ\tAllergy\tClin\tImmunol.\t2015\tJun;135(6):1603-13.\nPMID:\t2561722511,476ENFERMEDADES\t\nINFECCIOSAS,\t\nINFLAMATORIAS\tY\t\nCR\u00d3NICAS\tALERGIA\tE\t\nINMUNOLOG\u00cdA47\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nT\u00edtulo/Autores/Revista FI \u00c1reaGrupo de \ninvestigaci\u00f3n\n23.\tDissecting\tthe\trole\tof\tepidermal\tgrowth\tfactor\t\nreceptor\tcatalytic\tactivity\tduring\tliver\tregeneration\tand\thepatocarcinogenesis.\nL\u00f3pez-Luque\tJ,\tCaballero-D\u00edaz\tD,\tMartinez-Palaci\u00e1n\tA,\t\nRoncero\tC,\tMoreno-C\u00e1ceres\tJ,\tGarc\u00eda-Bravo\tM,\tGrueso\tE,\tFern\u00e1ndez\tA,\tCrosas-Molist\tE,\tGarc\u00eda-\u00c1lvaro\tM,\tAddante\tA,\tBertran\tE,\tValverde\tAM,\tGonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez\t\u00c1,\tHerrera\tB,\tMontoliu\tL,\tSerrano\tT,\tSegovia\tJC,\tFern\u00e1ndez\tM,\tRamos\tE,\tS\u00e1nchez\tA,\tFabregat\tI.\nHepatology.\t2015\tAug\t27.PMID:\t2631346611,055TECNOLOG\u00cdA\tE\t\nINNOVACI\u00d3N\t\nSANITARIATERAPIAS\t\nAVANZADAS\n24.\tCritical\tanalysis\tof\tthe\tstringent\tcomplete\tresponse\tin\t\nmultiple\tmyeloma:\tcontribution\tof\tsFLC\tand\tbone\tmarrow\tclonality.\nMart\u00ednez-L\u00f3pez\tJ,\tPaiva\tB,\tL\u00f3pez-Anglada\tL,\tMateos\tMV,\t\nCedena\tT,\tVidr\u00edales\tMB,\tS\u00e1ez-G\u00f3mez\tMA,\tContreras\tT,\tOriol\tA,\tRapado\tI,\tTeruel\tAI,\tCord\u00f3n\tL,\tBlanchard\tMJ,\tBengoechea\tE,\tPalomera\tL,\tde\tArriba\tF,\tCueto-Felgueroso\tC,\tOrfao\tA,\tBlad\u00e9\tJ,\tSan\tMiguel\tJF,\tLahuerta\tJJ;\tSpanish\tMultiple\tMyeloma\tGroup\t/\tProgram\tfor\tthe\tStudy\tof\tMalignant\tBlood\tDiseases\tTherapeutics\t(GEM\t/\tPETHEMA)\tCooperative\tStudy\tGroup.\nBlood.\t2015\tAug\t13;126(7):858-62.\nPMID:\t2608939610,452 C\u00c1NCER ONCOLOG\u00cdA\n25.\tContribution\tof\tJAK2\tmutations\tto\tT-cell\tlymphoblastic\t\nlymphoma\tdevelopment.\nRoncero\tAM,\tL\u00f3pez-Nieva\tP,\tCobos-Fern\u00e1ndez\tMA,\tVilla-\nMorales\tM,\tGonz\u00e1lez-S\u00e1nchez\tL,\tL\u00f3pez-Lorenzo\tJL,\tLlamas\tP,\tAyuso\tC,\tRodr\u00edguez-Pinilla\tSM,\tArriba\tMC,\tPiris\tMA,\tFern\u00e1ndez-Navarro\tP,\tFern\u00e1ndez\tAF,\tFraga\tMF,\tSantos\tJ,\tFern\u00e1ndez-Piqueras\tJ.\nLeukemia.\t2015\tJul\t28\nPMID:\t2621619710,431 C\u00c1NCER HEMATOLOG\u00cdA\n26.\tShould\twe\talso\tevaluate\tSET\ttogether\twith\tCIP2A\tfor\tthe\t\ntreatment\twith\tsecond-generation\ttyrosine\tkinase\tinhibitors\tin\tchronic\tmyeloid\tleukemia?\nCrist\u00f3bal\tI,\tManso\tR,\tGonz\u00e1lez-Alonso\tP,\tRojo\tF,\tGarc\u00eda-\nFoncillas\tJ.\nLeukemia.\t2015\tOct;29(10):2117.\nPMID:\t2628345110,431 C\u00c1NCER ONCOLOG\u00cdA\n27.\tCholine\tkinase\tinhibition\tin\trheumatoid\tarthritis.Guma\tM,\tSanchez-Lopez\tE,\tLodi\tA,\tGarcia-Carbonell\tR,\tTiziani\t\nS,\tKarin\tM,\tLacal\tJC,\tFirestein\tGS.\nAnn\tRheum\tDis.\t2015\tJul;74(7):1399-407.PMID:\t2527463310,377 C\u00c1NCER ONCOLOG\u00cdA48\n       \nPublicaciones\tcon\tFI>1030\n2520\n15\n10\n5027\n18\n16\n\t N\u00ba\tTotal\tPublis\tFI>10\t Colaboraciones\tInternacionales\t Colaboraciones\tnacionales\n5.5 Actividad y producci\u00f3n cient\u00edfica de las \u00e1reas y grupos de \ninvestigaci\u00f3n\n5.5.1 \u00c1rea de C\u00e1ncer\nGrupos de investigaci\u00f3n pertenecientes al \u00e1rea de C\u00e1ncer\n\u2022 Grupo de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica \u2022 Grupo de Hematolog\u00eda\n Responsables:  Federico\tRojo\tTodo\t \tResponsables:  M\u00aa\tPilar\tLlamas\tSillero\n\t \t Juan\tMadoz\tG\u00farpide\t \tInvestigaci\u00f3n: Cl\u00ednica\ty\tB\u00e1sica\n Investigaci\u00f3n:  Cl\u00ednica,\tTraslacional\ty\tB\u00e1sica\n\u2022 Grupo de Oncolog\u00eda\n Responsables:  Jes\u00fas\tGarc\u00eda-Foncillas\n\t \t Manuel\tD\u00f3mine\tG\u00f3mez\n Investigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica\ty\tB\u00e1sica\nGrupos Asociados\n\u2022 Grupo de Cirug\u00eda Tor\u00e1cica, Neurocirug\u00eda y Otras \u2022 Grupo de Radioterapia\n Responsables:  \u00c1ngel\tCeldr\u00e1n\tUriarte\t  Responsables:  Ana\tM\u00aa\tP\u00e9rez\tCasas\n\t \t Jos\u00e9\tJulio\tZapatero\tGaviria\t \t Investigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica\n Investigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica49\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n2015N\u00ba total de \npublicacionesN\u00ba \npublicaciones \ncon FIFI \nacumuladoFI medio \nanualN\u00ba \nrevistas \nen Q1% revistas  \nen Q1\nAnatom\u00eda\t\nPatol\u00f3gica67 58 178,36 3,08 24 41,38\nHematolog\u00eda 19 18 87,76 4,88 9 50,00\nOncolog\u00eda 29 27 177,09 6,56 14 51,85\nCirug\u00eda\tTor\u00e1cica,\tNeurocirug\u00eda\ty\tOtras8 7 17,20 2,46 2 28,57\nOncolog\u00eda\tRadioter\u00e1pica6 4 8,34 2,08 1 25,00\n\u00c1REA DE C\u00c1NCER 129 114 468,74 4,11 50 43,86Definici\u00f3n del \u00e1rea y objetivos prioritarios\nLos\tgrupos\tque\tconforman\t el\t\u00c1rea\tde\tInvestigaci\u00f3n\t en\tC\u00e1ncer\tdesarrollan\t l\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t en\ttres\t\nniveles\tcomplementarios:\t investigaci\u00f3n\t b\u00e1sica,\tinvestigaci\u00f3n\t traslacional\t o\taplicada,\t e\tinvestigaci\u00f3n\t cl\u00ednica.\t\nLos\tintegrantes\t del\t\u00c1rea\tde\tC\u00e1ncer\tson\tlos\tgrupos\tde\tAnatom\u00eda\t Patol\u00f3gica,\t Oncolog\u00eda\t y\tHematolog\u00eda,\t adem\u00e1s\t\nde\tdos\tgrupos\tasociados.\nEl\tobjetivo\t\u00faltimo\tde\ttodos\tlos\tgrupos\tde\tInvestigaci\u00f3n\t en\tC\u00e1ncer\tes\tcontribuir\t a\tmejorar\tla\tprevenci\u00f3n\t y\t\nel\tdiagn\u00f3stico\t de\tla\tenfermedad\t e\tincrementar\t las\ttasas\tde\tcuraci\u00f3n\t y\tcalidad\tde\tvida\tde\tlos\tpacientes.\t La\t\ninvestigaci\u00f3n\t b\u00e1sica\ten\tel\t\u00c1rea\tde\tC\u00e1ncer\tcentra\tsu\tfoco\ten\tla\tbiolog\u00eda\tdel\tc\u00e1ncer,\tcon\tel\tfin\tde\tidentificar\t\naquellas\t alteraciones\t moleculares\t implicadas\t en\tla\tg\u00e9nesis\ty\tprogresi\u00f3n\t tumoral,\t y\tsusceptibles\t de\tser\t\nrevertidas\t con\tel\tfin\tde\tutilizarse\t en\tuna\tinvestigaci\u00f3n\t aplicada.\t Esta\tinvestigaci\u00f3n\t aplicada,\t traslacional\t\no\tprecl\u00ednica\t tiene\tpor\tobjeto\testudiar\t biomarcadores,\t identificar\t nuevas\tdianas\tterap\u00e9uticas\t y\tensayar\t\nmedicamentos\t novedosos,\t todo\tello\ten\tmodelos\tde\tlaboratorio\t y\tmediante\t t\u00e9cnicas\tde\tpatolog\u00eda\t molecular,\t\nfarmacodin\u00e1mica\ty\tfarmacogen\u00e9tica.\nFinalmente,\t la\tinvestigaci\u00f3n\t cl\u00ednica\tcombina\t el\tesfuerzo\tde\tinvestigadores\t b\u00e1sicos\ty\tcl\u00ednicos\tpara\tmejorar\tel\t\ndiagn\u00f3stico,\t la\tprevenci\u00f3n\t y\tel\ttratamiento\t del\tc\u00e1ncer\ten\tlos\tpacientes,\t mediante\t estudios\tde\tbiomarcadores,\t\nestudios\tobservacionales\ty\tensayos\tcl\u00ednicos\tque\tprueben\tla\teficacia\ty\tseguridad\tde\tnuevos\ttratamientos.\nRetos de futuro del \u00c1rea de C\u00e1ncer\n\u2022 Identificaci\u00f3n,\t an\u00e1lisis\tfuncional\t y\tvalidaci\u00f3n\t de\tbiomarcadores\t pron\u00f3sticos\t y\tpredictivos\t en\ttumores\t\nprevalentes\ten\tnuestro\tentorno.\n\u2022 Caracterizaci\u00f3n \tde\tnuevas\tdianas\tterap\u00e9uticas\ten\ttumores\tprevalentes\ta\tpartir\tde\tmodelos\tcelulares.\n\u2022 Desarrollo\t de\tnuevas\therramientas\t diagn\u00f3sticas\t y\tterap\u00e9uticas\t aplicadas\t a\tla\tpatolog\u00eda\t molecular\t y\tde\t\nsistemas.\n\u2022 Estudio\tde\tlas\talteraciones \tgen\u00e9ticas\ten\ttumores\ts\u00f3lidos\ty\thematol\u00f3gicos.\n\u2022 Trasplante\thematopoy\u00e9tico.\nPublicaciones del \u00c1rea de C\u00e1ncer50\nApocrine Hidrocystoma and Cystadenoma -like \nTumor of the Digits or Toes: A Potential Diagnostic Pitfall of Digital Papillary Adenocarcinoma. \nMolina-Ruiz\t AM,\tLlamas-Velasco\t M,\tR\u00fctten\tA,\t\nCerroni\tL,\tRequena\tL.\nAm\tJ\tSurg\tPathol.\t2015\tOct\t29.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\t\nPMID:\t26523544FI:\t5,145\nA mild case of hyaline fibromatosis syndrome, \npresenting in an adult. Bern\u00e1rdez\t C,\tMartinez\t Barba\tE,\tKutzner\tH,\tRequena\tL.\nJ\tEur\tAcad\tDermatol\tVenereol.\t2015\tMar\t23\tPMID:\t25809500\nFI:\t2,826\nActivation of MET pathway predicts poor outcome \nto cetuximab in patients with recurrent or \nmetastatic head and neck cancer \nMadoz-G\u00farpide\t J,\tZazo\tS,\tChamizo\tC,\tCasado\tV,\tCaram\u00e9s\t\nC,\tGav\u00edn\tE,\tCrist\u00f3bal\tI, \tGarc\u00eda-Foncillas\tJ, \tRojo\tF\nJ\tTransl\tMed.\t2015\tAug\t29;13:282PMID:\t26319934FI:\t3,93\nActivation of the tumor suppressor PP2A emerges \nas a potential therapeutic strategy for treating prostate cancer Crist\u00f3bal\t I,\tGonz\u00e1lez-Alonso \tP,\tDaoud\tL,\tSolano\t\nE,\tTorrej\u00f3n\t B,\tManso\tR,\tMadoz-G\u00farpide\t J,\tRojo\tF,\t\nGarc\u00eda-Foncillas\tJ.Ma\tr\tDrugs.\t2015\tMay\t27;13(6):3276-86.\tPMID:\t26023836FI:\t2,853\nAdverse reaction to silicone simulating orofacial \ngranulomatosis \nRequena\t C,\tRequena\t L,\tAlegre\tV,\tSerra\tC,\tLlombart\t B,\t\nNagore\tE,\tGuill\u00e9n\tC,\tSanmart\u00edn\tO.J\tEur\tAcad\tDermatol\t Venereol.\t 2015\tMay;29(5):998-\n1001. d PMID:\t24750369FI:\t2,826\nAmyophatic dermatomyositis presenting as a \nflagellated skin eruption with positive MDA5 antibodies and thyroid cancer: a real association?\nMolina-Ruiz\t AM,\tRomero\tF,\tCarrasco\tL,\tFeltes\tF,\tHaro\t\nR,\tRequena\tL.\nClin\tExp\tDermatol.\t2015\tDec;40(8):887-90.\t\nPMID:\t25958950FI:\t1,092Angiopoietin-2 is a negative prognostic marker in small cell lung cancer Ca\u00f1adas\t I,\tTaus\t\u00c1,\tVillanueva\t X,\tArp\u00ed\tO,\tPijuan\tL,\t\nRodr\u00edguez\t Y,\tMen\u00e9ndez\t S,\tMojal\tS,\tRojo\tF,\tAlbanell\tJ7\t\nRovira\tA,\tArriola\tE.Lung\tCancer.\t2015\tNov;90(2):302-6.\tPMID:\t26428740FI:\t3,958\nBullous melanoma: a rare variant of melanoma \ncausing practical problems in determination of \ntumor thickness. \nWoltsche\t NM,\tCota\tC,\tFink-Puches\t R,\tRequena\t L,\t\nCerroni L.Am\tJ\tDermatopathol.\t2015\tFeb;37(2):133-7.\tPMID:\t25079203FI:\t1,387\nCD30 Expression by B and T Cells: A Frequent Finding in \nAngioimmunoblastic T-Cell Lymphoma and Peripheral T-Cell Lymphoma-Not Otherwise Specified. Onaindia\t A,\tMart\u00ednez\t N,\tMontes-Moreno\t S,\tAlmaraz\t\nC,\tRodr\u00edguez-Pinilla\t SM,\tCereceda\t L,\tRevert\tJB,\t\nOrtega\tC,\tTardio\tA,\tGonz\u00e1lez\t L,\tGarc\u00eda\tS,\tCamacho\t FI,\t\nGonz\u00e1lez-Vela\tC,\tPiris\tMA.Am\tJ\tSurg\tPathol.\t2015\tNov\t16.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\t\nPMID:\t26574847\nFI:\t5,145\nCHILD syndrome with minimal limb abnormalities. \nNoguera-Morel\t L,\tHern\u00e1ndez-Ostiz\t S,\tCasas-Fern\u00e1ndez \t\nL,\tHern\u00e1ndez-Mart\u00edn\t A,\tRodr\u00edguez-Blanco\t I,\tRequena\tL,\t\nHotz\tA,\tFischer\tJ,\tTorrelo\tA.\nJ\tEur\tAcad\tDermatol\tVenereol.\t2015\tNov\t26.PMID:\t26611379\nFI:\t2,826\nChlorpromazine-induced severe skin pigmentation \nand corneal opacities in a patient with schizophrenia.  \nMolina-Ruiz\t AM,\tPulpillo\t \u00c1,\tMolina-Ruiz\t RM,\t\nSagrario\tT,\tRequena\tL.Int\tJ\tDermatol.\t2015\tSep\t4.\tPMID:\t26340849FI:\t1,312\nChronic lymphocytic leukemia cells in lymph nodes \nshow frequent NOTCH1 activation. \nOnaindia\t A,\tG\u00f3mez\tS,\tPiris-Villaespesa\t M,\tMart\u00ednez-\nLaperche\tC,\tCereceda\t L,\tMontes-Moreno\t S,\tBatlle\t\nA,\tde\tVillambrosia\t SG,\tPoll\u00e1n\tM,\tMart\u00edn-Acosta\t P,\t\nGonz\u00e1lez-Rinc\u00f3n\t J,\tMenarguez\t J,\tAlv\u00e9s\tJ,\tRodriguez-\nPinilla\tSM,\tGarc\u00eda\tJF,\tMollejo\tM,\tFraga\tM,\tGarc\u00eda-\nMarco\tJA, \tPiris\tMA,\tS\u00e1nchez-Beato\tM.\nHaematologica.\t2015\tMay;100(5):e200-3.\t\u2022 \nPublicaciones indexadas en Pubmed del grupo de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica51\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nPMID:\t25552700\nFI:\t5,814\nClinical Usefulness of 5-FU Metabolic Enzymes as \nPredictive Markers of Response to Chemotherapy in Colorectal Cancer \nCrist\u00f3bal\t I,\tManso\tR,\tGonz\u00e1lez-Alonso\t P,\tMadoz-\nGurpide\tJ,\tRojo\tF,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.\nWorld\tJ\tSurg.\t2015\tJul\t31.\tPMID:\t26228063FI:\t2,642\nClinical Value of MIR-26b Discriminating Ulcerative \nColitis-associated Colorectal Cancer in the Subgroup of Patients with Metastatic Disease Crist\u00f3bal\t I1,\tManso\tR,\tG\u00f3nz\u00e1lez-Alonso\t P,\tMadoz-\nG\u00farpide\tJ,\tRojo\tF,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.\nInflamm\tBowel\tDis.\t2015\tOct;21(10):E24-5.\t\nPMID:\t26308439FI:\t4,464\nConcurrent presentation of cutaneous lesions \nof deep linear morphoea and discoid lupus \nerythematosus. Bern\u00e1rdez\t C,\tPrieto-Torres\t L,\tMac\u00edas\tE,\tRam\u00edrez-\nBellver\tJL,\tHaro-Ramos\t R,\tDiaz-Recuero\t JL,\tRequena\tL.\nLupus.\t2015\tSep\t18.\tPMID:\t26385224\nFI:\t2,197\nCutaneous epithelioid hemangioendothelioma on \nthe sole of a child. \nCarranza-Romero\t C,\tMolina-Ruiz\t AM,\tPerna\tMonroy\t\nC,\tCuevas\tSantos\tJ,\tRequena\tL.\nPediatr\tDermatol.\t2015\tMay-Jun;32(3):e64-9.\tPMID:\t25782038FI:\t1,015\nDeletion at 6q24.2-26 predicts longer survival of high-\ngrade serous epithelial ovarian cancer patients. Kamieniak\t MM,\tRico\tD,\tMilne\tRL,\tMu\u00f1oz-Repeto\t I,\t\nIb\u00e1\u00f1ez\tK,\tGrillo\tMA,\tDomingo\t S,\tBorrego\tS,\tCazorla\t\nA,\tGarc\u00eda-Bueno\t JM,\tHernando\t S,\tGarc\u00eda-Donas\t\nJ,\tHern\u00e1ndez-Agudo\t E,\tY\tCajal\tTR,\tRobles-D\u00edaz\t L,\t\nM\u00e1rquez-Rodas\t I,\tCusid\u00f3\tM,\tS\u00e1ez\tR,\tLacambra-\nCalvet\tC,\tOsorio\tA,\tUrioste\tM,\tCigudosa\tJC,\tet\tal.\nMol\tOncol.\t2015\tFeb;9(2):422-36.\t\nPMID:\t25454820FI:\t5,331\nDeregulation of the PP2A inhibitor SET shows \npromising therapeutic implications and determines poor clinical outcome in patients with metastatic colorectal cancer \nCrist\u00f3bal\t I,\tRinc\u00f3n\tR,\tManso\tR,\tCaram\u00e9s\t C,\tZazo\tS,\t\nMadoz-G\u00farpide\tJ,\tRojo\tF,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.Clin\tCancer\tRes.\t2015\tJan\t15;21(2):347-56\nPMID:\t25388166FI:\t8,722\nDermatofibrosarcoma Protuberans of the Vulva \nWith Myoid Differentiation. Bern\u00e1rdez\t C,\tMachan\tS,\tMolina-Ruiz\t AM,\tP\u00e9rez\tde\t\nla\tFuente\tT,\tPav\u00f3n\tM,\tCarrillo\tI,\tFortes\tJ,\tRequena\tL.Am\tJ\tDermatopathol.\t2015\tSep;37(9):e107-11.\t\nPMID:\t25943241\nFI:\t1,387\nDetermination of True ERBB2 Gene Amplification \nin Breast Cancer by Quantitative PCR Using a \nReference and a Novel Control Gene. \nChamizo\tC,\tRojo\tF,\tMadoz-G\u00farpide\tJ.Appl\tImmunohistochem\t Mol\tMorphol.\t 2015\tMar\t16.\t\nPMID:\t25789534FI:\t2,012\nDrug-induced systemic lupus erythematosus in a \nchild after 3 years of treatment with carbamazepine. Molina-Ruiz\t AM,\tLasanta\tB,\tBarcia\tA,\tP\u00e9rez-Vega\t E,\t\nRequena\tL.Australas\tJ\tDermatol.\t2015\tSep\t30.\tPMID:\t26424435FI:\t1,106\nEnhanced MAF Oncogene Expression and Breast \nCancer Bone Metastasis. Pavlovic\t M,\tArnal-Estap\u00e9\t A,\tRojo\tF,\tBellmunt\t A,\t\nTarragona\t M,\tGuiu\tM,\tPlanet\tE,\tGarcia-Alb\u00e9niz\t X,\t\nMorales\tM,\tUrosevic\t J,\tGawrzak\t S,\tRovira\tA,\tPrat\tA,\t\nNonell\tL,\tLluch\tA,\tJean-Mairet\t J,\tColeman\t R,\tAlbanell\t\nJ,\tGomis\tRR.J\tNatl\tCancer\tInst.\t2015\tSep\t15;107(12).\tPMID:\t26376684FI:\t12,583\nExome sequencing identifies ATP4A gene as \nresponsible of an atypical familial type I gastric neuroendocrine tumour. Calvete\tO,\tReyes\tJ,\tZu\u00f1iga\tS,\tPaumard-Hern\u00e1ndez\t\nB,\tFern\u00e1ndez\t V,\tBujanda\t L,\tRodriguez-Pinilla\t MS,\t\nPalacios\tJ,\tHeine-Su\u00f1er\t D,\tBanka\tS,\tNewman\t WG,\t\nCa\u00f1amero\tM,\tPritchard\tDM,\tBen\u00edtez\tJ.Hum\tMol\tGenet.\t2015\tMay\t15;24(10):2914-22.PMID:\t25678551FI:\t6,393\nFacial haemangioma as a diagnostic key of PHACES \nEscalona\t Lozano\tA,\tNu\u00f1o\tGonz\u00e1lez\t A,\tGuti\u00e9rrez\t\nPascual\tM,\tVicente\tMart\u00edn\tFJ.An\tPediatr\t(Barc).\t2015\tNov\t2.\tPMID:\t26542772\nFI:\t0,83352\nFollicular malignant melanoma: primary follicular \nor folliculotropic? Machan\tS,\tEl\tShabrawi-Caelen\t L,\tNikolay\tE,\tKerl\tH,\t\nRequena\tL,\tCerroni\tL.Am\tJ\tDermatopathol.\t2015\tJan;37(1):15-9.PMID:\t24614208FI:\t1,387\nFolliculitis decalvans: a multicentre review of 82 \npatients. \nVa\u00f1\u00f3-Galv\u00e1n\t S,\tMolina-Ruiz\t AM,\tFern\u00e1ndez-Crehuet\t P,\t\nRodrigues-Barata\t AR,\tArias-Santiago\t S,\tSerrano-Falc\u00f3n \t\nC,\tMartorell-Calatayud\t A,\tBarco\tD,\tP\u00e9rez\tB,\tSerrano\tS,\t\nRequena\tL, \tGrimalt\tR,\tPaoli\tJ,\tJa\u00e9n\tP, \tCamacho\tFM.\nJ\tEur\tAcad\tDermatol\tVenereol.\t2015\tSep;29(9):1750-7.PMID:\t25682915FI:\t2,826\nForeign Body Granulomas. \nMolina-Ruiz\tAM,\tRequena\tL.Dermatol\tClin.\t2015\tJul;33(3):497-523.\nPMID:\t26143429\nFI:\t1,69\nFuture prospects in dermatologic applications of \nlasers, nanotechnology, and other new technologies. Boixeda\tP,\tFeltes\tF,\tSantiago\tJL,\tPaoli\tJ.Actas\tDermosifiliogr.\t2015\tApr;106(3):168-79.PMID:\t25193425\nHemangioma with dabskoid features: a rare \nhistopathologic variant of acquired hemangioma. Llamas-Velasco\t M,\tAngulo\tJ,\tDur\u00e1n\tR,\tFraitag\tS,\t\nKutzner\tH,\tRequena\tL.J\tCutan\tPathol.\t2015\tSep\t8.PMID:\t26347469\nFI:\t1,582\nHER2 as a target in invasive urothelial carcinoma. \nBellmunt\tJ,\tWerner\tL,\tBamias\tA,\tFay\tAP,\tPark\tRS,\tRiester\t\nM,\tSelvarajah\t S,\tBarletta\tJA,\tBerman\tDM,\tde\tMuga\tS,\t\nSalido\tM,\tGallardo\tE,\tRojo\tF,\tGuancial\tEA,\tBambury\t R,\t\nMullane\tSA,\tChoueiri\tTK,\tLoda\tM,\tStack\tE,\tRosenberg\t J.\nCancer\tMed.\t2015\tJun;4(6):844-52.PMID:\t25720673FI:\t2,5\nHistologic and Immunohistochemical Features of \nthe Skin Lesions in CANDLE Syndrome.  \nTorrelo\tA,\tColmenero\t I,\tRequena\t L,\tPaller\tAS,\tRamot\t\nY,\tRichard\tLee\tCC,\tVera\tA,\tZlotogorski\t A,\tGoldbach-\nMansky\tR,\tKutzner\tH.\nAm\tJ\tDermatopathol.\t2015\tJul;37(7):517-22.PMID:\t26091509\nFI:\t1,387Histologic features of alopecias: part II: scarring \nalopecias. Bern\u00e1rdez\tC,\tMolina-Ruiz\tAM,\tRequena\tL.\nActas\tDermosifiliogr.\t2015\tMay;106(4):260-70.\nPMID:\t25439143\nHistologic features of alopecias-part I: nonscarring \nalopecias. Bern\u00e1rdez\tC,\tMolina-Ruiz\tAM,\tRequena\tL.\nActas\tDermosifiliogr.\t2015\tApr;106(3):158-67.\nPMID:\t25444580\nImmune-mediated diseases: what can be found in \nthe oral cavity? \nBascones-Mart\u00ednez\t A1,\tGarc\u00eda-Garc\u00eda\t V,\tMeurman\t\nJH,\tRequena-Caballero\tL.\nInt\tJ\tDermatol.\t2015\tMar;54(3):258-70.PMID:\t25514833FI:\t1,312\nImmunohistochemistry in the diagnosis of \ncutaneous bacterial infections. Molina-Ruiz\tAM,\tCerroni\tL,\tKutzner\tH,\tRequena\tL.\nAm\tJ\tDermatopathol.\t 2015\tMar;37(3):179-93; \tquiz\t194-6.\nPMID:\t25699977\nFI:\t1,387\nImmunohistochemistry in the diagnosis of cutaneous \nviral infections- part II: cutaneous viral infections by parvoviruses, poxviruses, paramyxoviridae, picornaviridae, retroviruses and filoviruses. Molina-Ruiz\t AM,\tSantonja\t C,\tR\u00fctten\tA,\tCerroni\tL,\t\nKutzner\tH,\tRequena\tL.\nAm\tJ\tDermatopathol.\t2015\tFeb;37(2):93-106.\nPMID:\t25171430FI:\t1,387\nImmunohistochemistry in the diagnosis of cutaneous \nviral infections--part I. Cutaneous viral infections by herpesviruses and papillomaviruses. Molina-Ruiz\t AM,\tSantonja\t C,\tR\u00fctten\tA,\tCerroni\tL,\t\nKutzner\tH,\tRequena\tL.Am\tJ\tDermatopathol.\t2015\tJan;37(1):1-14;\tquiz\t12-4.PMID:\t25171431\nFI:\t1,387\nLOXL2 Is Highly Expressed in Cancer-Associated \nFibroblasts and Associates to Poor Colon Cancer Survival. \nTorres\tS,\tGarcia-Palmero\t I,\tHerrera\tM,\tBartolom\u00e9\t RA,\t\nPe\u00f1a\tC,\tFernandez-Ace\u00f1ero\t MJ,\tPadilla\tG,\tPel\u00e1ez-\nGarc\u00eda\tA,\tLopez-Lucendo\t M,\tRodriguez-Merlo\t R,\tde\t\nHerreros\tAG,\tBonilla\tF,\tCasal\tJI.\nClin\tCancer\tRes.\t2015\tNov\t1;21(21):4892-902.PMID:\t26206869\nFI:\t8,72253\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nMerkel cell carcinoma arising within a poroma: \nreport of two cases. Molina-Ruiz\tAM,\tBern\u00e1rdez\tC,\tRequena\tL,\tR\u00fctten\tA.\nJ\tCutan\tPathol.\t2015\tMay;42(5):353-60.\nPMID:\t25732727FI:\t1,582\nMetastatic melanoma in association with a \ngiant congenital melanocytic nevus in an adult: \ncontroversial CGH findings. \nMachan\tS,\tMolina-Ruiz\t AM,\tFern\u00e1ndez-Ace\u00f1ero\t MJ,\t\nEncabo\tB,\tLeBoit\tP,\tBastian\tBC,\tRequena\tL.Am\tJ\tDermatopathol.\t2015\tJun;37(6):487-94.PMID:\t25062263\nFI:\t1,387\nMiR-29c downregulation contributes to metastatic \nprogression in colorectal cancer Crist\u00f3bal\t I,\tMadoz-G\u00farpide\t J,\tManso\tR,\tRojo\tF,\t\nGarc\u00eda-Foncillas\tJ.Ann\tOncol.\t2015\tOct;26(10):2199-200.PMID:\t26187445FI:\t7,04\nmiRNA expression profiling of formalin-fixed paraffin-\nembedded (FFPE) hereditary breast tumors.  \nTanic\tM,\tYanowski\t K,\tAndr\u00e9s\tE,\tG\u00f3mez-L\u00f3pez\t G,\t\nSocorro\tMR,\tPisano\tDG,\tMartinez-Delgado\t B,\tBen\u00edtez\tJ.\nGenom\tData.\t2015\tMar;3:75-9.\t\nPMID:\t26484152\nNeutrophilic Dermatoses Associated With \nAutoimmunity. \nRam\u00edrez\tBellver\tJL,\tMac\u00edas\tE,\tFeltes\tF,\tBern\u00e1rdez\tC.\nActas\tDermosifiliogr.\t2015\tSep\t28.PMID:\t26427734\nNodular amyloidosis at the sites of insulin injections. \nBern\u00e1rdez\t C,\tSch\u00e4rer\tL,\tMolina-Ruiz\t AM,\tRequena\t L.\nJ\tCutan\tPathol.\t2015\tJul;42(7):496-502.\tPMID:\t25953111FI:\t1,582\nOsteoarthritis in Latin America: Study of Demographic \nand Clinical Characteristics in 3040 Patients. \nReginato\t AM1,\tRiera\tH,\tVera\tM,\tTorres\tAR,\tEspinosa\t\nR,\tEsquivel\tJA,\tFelipe\tOJ,\tBlas\tJR,\tRillo\tO,\tPapasidero \t\nS,\tSouto\tR,\tRossi\tC,\tMolina\tJF,\tBallesteros\t F,\tRadrigan\t\nF,\tGuibert\tM,\tChico\tA,\tGil\tML,\tCamacho\t W,\tUrioste\t\nL,\tGarcia\tAK,\tIraheta\tI,\tGutierrez\t CE,\tDuarte\tM,\t\nCasta\u00f1eda\t O,\tCoimbra\tI,\tMu\u00f1oz\tLouis\tR,\tReveille\tJ,\t\nQuintero\tM;\tPan-American\t League\tof\tAssociations\t for\t\nRheumatology\t(PANLAR)\tOsteoarthritis\tStudy\tGroup.J\tClin\tRheumatol.\t2015\tDec;21(8):391-7.PMID:\t26457483\nFI:\t1,084Panniculitis with crystals induced by etanercept \nsubcutaneous injection. Llamas-Velasco\tM,\tRequena\tL.\nJ\tCutan\tPathol.\t2015\tJun;42(6):413-5.;\t 2015;\tPMID:\t\n25727404\nFI:\t1,582\nPleomorphic dermal sarcoma: a more aggressive \nneoplasm than previously estimated. Tard\u00edo\tJC,\tPinedo\tF,\tAramburu\t JA,\tSu\u00e1rez-Massa\t D,\t\nPamp\u00edn\tA,\tRequena\tL,\tSantonja\tC.J\tCutan\tPathol.\t2015\tAug\t12.\t\nPMID:\t26264237\nFI:\t1,582\nPP2A inhibition as a novel therapeutic target in \ncastration-resistant prostate cancer. \nGonz\u00e1lez-Alonso\t P,\tCrist\u00f3bal\t I,\tManso\tR,\tMadoz-\nG\u00farpide\tJ,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ,\tRojo\tF.Tumour\tBiol.\t2015\tAug;36(8):5753-5PMID:\t26234767FI:\t3,611\nPP2A inhibition determines poor outcome and \ndoxorubicin resistance in early breast cancer and its activation shows promising therapeutic effects Rinc\u00f3n\tR,\tCrist\u00f3bal\t I,\tZazo\tS,\tArp\u00ed\tO,\tMen\u00e9ndez\t S,\t\nManso\tR,\tLluch\tA,\tEroles\tP,\tRovira\tA,\tAlbanell\t J,\t\nGarc\u00eda-Foncillas\tJ,\tMadoz-G\u00farpide\tJ,\tRojo\tF.Oncotarget.\t2015\tFeb\t28;6(6):4299-314.\tPMID:\t25726524FI:\t6,359\nPrimary cutaneous malignant granular cell tumor: \nan immunohistochemical study and review of the literature. P\u00e9rez-Gonz\u00e1lez\t YC,\tPagura\tL,\tLlamas-Velasco\t M,\t\nCortes-Lambea\tL,\tKutzner\tH,\tRequena\tL.Am\tJ\tDermatopathol.\t2015\tApr;37(4):334-40.\tPMID:\t25794371FI:\t1,387\nPrimary cutaneous marginal IgG4 lymphoma and \nRosai-Dorfman\u2019s disease coexisting in several lesions of the same patient. Machan\tS,\tMedina\tC,\tRodr\u00edguez-Pinilla\t SM,\tSu\u00e1rez-\nPe\u00f1aranda\t JM,\tCastro\tY,\tMol\u00e9s\tP,\tRequena\t C,\tSaus\tC,\t\nRequena\tL,\tSantonja\tC.Am\tJ\tDermatopathol.\t2015\tMay;37(5):413-8.\tPMID:\t25590288FI:\t1,38754\nPrimitive follicular induction in molluscum \ncontagiosum. Molina-Ruiz\tAM,\t Bern\u00e1rdez\t C,\tRequena\t L,\tSch\u00e4rer\tL.\nJ\tCutan\tPathol.\t2015\tAug\t12.\tPMID:\t26265178FI:\t1,582\nProspective study of the impact of the Prosigna \nassay on adjuvant clinical decision-making in unselected patients with estrogen receptor positive, human epidermal growth factor receptor negative, node negative early-stage breast cancer \nMart\u00edn\tM,\tGonz\u00e1lez-Rivera\t M,\tMorales\tS,\tde\tla\tHaba-\nRodriguez\t J,\tGonz\u00e1lez-Cortijo \tL,\tManso\tL,\tAlbanell\t\nJ,\tGonz\u00e1lez-Mart\u00edn\t A,\tGonz\u00e1lez\t S,\tArcusa\tA,\tde\tla\t\nCruz-Merino\t L,\tRojo\tF,\tVidal\tM,\tGalv\u00e1n\tP,\tAguirre\tE,\t\nMorales\tC,\tFerree\tS,\tPompilio\t K,\tCasas\tM,\tCaballero\t\nR,\tGoicoechea\t U,\tCarrasco\t E,\tMichalopoulos\t S,\t\nHornberger\tJ,\tPrat\tA.\nCurr\tMed\tRes\tOpin.\t2015\tJun;31(6):1129-37.\tPMID:\t25851308FI:\t2,653\nPyrosequencing-based assays for rapid detection \nof HER2 and HER3 mutations in clinical samples uncover an E332E mutation affecting HER3 in retroperitoneal leiomyosarcomaGonz\u00e1lez-Alonso\t P,\tChamizo\t C,\tMoreno\tV,\tMadoz-\nG\u00farpide\tJ,\tCarvajal\tN,\tDaoud\tL,\tZazo\tS,\tMart\u00edn-Aparicio \t\nE,\tCrist\u00f3bal\tI, \tRinc\u00f3n\tR, \tGarc\u00eda-Foncillas\tJ, \tRojo\tF.\nInt\tJ\tMol\tSci.\t2015\tAug\t17;16(8):19447-57.\tPMID:\t26287187FI:\t2,862\nR1: primary cutaneous follicular helper T-cell \nlymphoma. Santonja\t C,\tSoto\tC,\tManso\tR,\tRequena\t L,\tPiris\tMA,\t\nRodr\u00edguez-Pinilla\tSM.J\tCutan\tPathol.\t2015\tAug\t18.\tPMID:\t26282465FI:\t1,582\nRF-Oral Nonsteroidal Anti-inflammatory Drug Use \nMay Reduce the Risk of Cutaneous Squamous Cell Carcinoma. Bern\u00e1rdez\t C,\tMac\u00edas\tDel\tToro\tE,\tRam\u00edrez\tBellver\tJL,\t\nFeltes F.\nActas\tDermosifiliogr.\t2015\tJun\t11.\t\nPMID:\t26073585\nSebocyte-Like Cell Primary Cutaneous Melanoma: \nA Rare Cytologic Variant of Malignant Melanoma. Molina-Ruiz\t AM,\tOrtiz-Reina\t S,\tCarranza\t C,\tKutzner\t\nH,\tRequena\tL.Am\tJ\tDermatopathol.\t2015\tNov;37(11):862-5.\tPMID:\t25830719FI:\t1,387\nSnail1-expressing fibroblasts in the tumor \nmicroenvironment display mechanical properties that support metastasis \nStanisavljevic\t J,\tLoubat-Casanovas\t J,\tHerrera\tM,\t\nLuque\tT,\tPe\u00f1a\tR,\tLluch\tA,\tAlbanell\tJ,\tBonilla\tF,\tRovira\t\nA,\tPe\u00f1a\tC,\tNavajas\tD,\tRojo\tF,\tGarc\u00eda\tde\tHerreros\t A,\t\nBaulida\tJ.\nCancer\tRes.\t2015\tJan\t15;75(2):284-95.\nPMID:\t25488750\nFI:\t9,329\nSperm protein 17 and AKAP-associated sperm \nprotein cancer/testis antigens are expressed in \nciliated hepatic foregut cysts. Grizzi\tF,\tFranceschini\t B,\tDi\tBiccari\tS,\tMusardo\t S,\t\nPedretti\tE,\tChiriva-Internati\t M,\tOsipov\tV,\tFern\u00e1ndez-\nAce\u00f1ero\tMJHistopathology.\t2015\tSep;67(3):398-403.\tPMID:\t25600306FI:\t3,453\nSubungual Acral Fibromyxoma Involving the Bone: \nA Mimicker of Malignancy. Carranza\t C,\tMolina-Ruiz\t AM,\tP\u00e9rez\tde\tla\tFuente\tT,\t\nKutzner\tH,\tRequena\tL,\tSantonja\tC.\nAm\tJ\tDermatopathol.\t2015\tJul;37(7):555-9.\t\nPMID:\t25062265FI:\t1,387\nTaxanes-induced cutaneous eruption: another \nhistopathologic mimicker of malignancy. Prieto-Torres\t L,\tLlamas-Velasco\t M,\tMachan\tS,\tHaro\t\nR,\tde\tAsis\tS,\tCarmo\tM,\tLoredo\tA,\tDel\tPuerto\tC,\tFried\t\nI,\tKempf\tW,\tCerroni\tL,\tRequena\tL.\nJ\tEur\tAcad\tDermatol\tVenereol.\t2015\tNov\t11.\t\nPMID:\t26558745FI:\t2,826\nThe NER-related gene GTF2H5 predicts survival in \nhigh-grade serous ovarian cancer patients. Gayarre\tJ,\tKamieniak\t MM,\tCazorla-Jim\u00e9nez\t A,\tMu\u00f1oz-\nRepeto\tI,\tBorrego\t S,\tGarc\u00eda-Donas\t J,\tHernando \t\nS,\tRobles-D\u00edaz\t L,\tGarc\u00eda-Bueno\t JM,\tCajal\tTR,\t\nHern\u00e1ndez-Agudo\t E,\tSoto\tVH,\tM\u00e1rquez-Rodas\t I,\t\nEcharri\tMJ,\tLacambra-Calvet\t C,\tS\u00e1ez\tR,\tCusid\u00f3\tM,\t\nRedondo\t A,\tPaz-Ares\t L,\tHardisson\t D,\tMendiola\t M,\t\nPalacios\tJ, \tet\tal.\nJ\tGynecol\tOncol.\t2015\tOct\t12.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\tPMID:\t26463438FI:\t2,49455\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nThymidylate synthase expression as a predictive \nbiomarker of pemetrexed sensitivity in advanced non-small cell lung cancer \nChamizo\t C,\tZazo\tS,\tD\u00f3mine\tM,\tCrist\u00f3bal\t I,\tGarc\u00eda-\nFoncillas\tJ,\tRojo\tF,\tMadoz-G\u00farpide\tJ.\nBMC\tPulm\tMed.\t2015\tOct\t26;15:132.;\tPMID:\t26502926FI:\t2,404\nTransitory Rectangular Alopecia After Endovascular \nEmbolization: A Case Report and Description of the Histopathology Findings. \nBern\u00e1rdez\tC,\tAlcaraz\tI,\tMolina-Ruiz\tAM,\tRequena\tL.\nActas\tDermosifiliogr.\t2015\tSep\t1.\tPMID:\t26337799Trichoscopic features of frontal fibrosing alopecia: results in 249 patients. Fern\u00e1ndez-Crehuet\t P,\tRodrigues-Barata\t AR,\tVa\u00f1\u00f3-Galv\u00e1n \t\nS,\tSerrano-Falc\u00f3n\t C,\tMolina-Ruiz\t AM,\tArias-Santiago\t S,\t\nMartorell-Calatayud\t A,\tGrimalt\tR,\tGarnacho-Saucedo\t G,\t\nSerrano\tS,\tCarlos\tMoreno\tJ,\tJa\u00e9n\tP,\tCamacho-Mart\u00ednez\t FM.\nJ\tAm\tAcad\tDermatol.\t2015\tFeb;72(2):357-9.\tPMID:\t25592346FI:\t4,449\nWeekend Ciclosporin Maintenance Therapy for \nModerate Psoriasis. Feltes\tF,\tMac\u00edas\tdel\tToro\tE,\tRam\u00edrez\t Bellver\tJL,\t\nBernardez\tGuerra\tC.\nActas\tDermosifiliogr.\t2015\tSep;106(7):583-4.\t\nPMID:\t25701897\nBosutinib shows low cross intolerance, in chronic myeloid leukemia patients treated in fourth line. Results of the Spanish compassionate use program Garc\u00eda-Guti\u00e9rrez\t V,\tMartinez-Trillos\t A,\tLopez\tLorenzo\t\nJL,\tBautista\tG,\tMartin\tMateos\tML,\tAlvarez-Larr\u00e1n\t\nA,\tIglesias\tP\u00e9rez\tA,\tRomo\tCollado\tA,\tFernandez\t A,\t\nPortero\tA,\tCuevas\tB,\tRuiz\tC,\tRomero\tE,\tOrtega\tF,\tMata\t\nI,\tTall\u00f3n\tJ,\tGarc\u00eda\tGaray\tMdel\tC,\tRamirez\tS\u00e1nchez\t\nMJ,\tde\tLas\tHeras\tN,\tGiraldo\tP,\tBobillo\tS,\tGuinea\tJM,\t\nDeben\tG,\tValencia\tS,\tSebrango\t A,\tBoqu\u00e9\tC,\tMaestro\t\nB,\tSteegmann\tJL.Am\tJ\tHematol.\t2015\tMay;90(5):429-33.PMID:\t25683327FI:\t3,798\nChronic lymphocytic leukemia: A paradigm of \ninnate immune cross-tolerance Jurado-Camino\t T,\tC\u00f3rdoba\t R,\tEsteban-Burgos\t L,\t\nHern\u00e1ndez-Jim\u00e9nez\t E,\tToledano\t V,\tHernandez-Rivas\t\nJA,\tRuiz-Sainz\t E,\tCobo\tT,\tSiliceo\tM,\tPerez\tde\tDiego\tR,\t\nBelda\tC,\tCubillos-Zapata\tC,\tL\u00f3pez-Collazo\tE.J\tImmunol.\t2015\tJan\t15;194(2):719-27.PMID:\t25505275FI:\t4,922\nContribution of JAK2 mutations to T-cell \nlymphoblastic lymphoma development \nRoncero\tAM,\tL\u00f3pez-Nieva\t P,\tCobos-Fern\u00e1ndez\t MA,\t\nVilla-Morales\t M,\tGonz\u00e1lez-S\u00e1nchez\t L,\tL\u00f3pez-Lorenzo\t\nJL,\tLlamas\tP,\tAyuso\tC,\tRodr\u00edguez-Pinilla\t SM,\tArriba\t\nMC,\tPiris\tMA,\tFern\u00e1ndez-Navarro\t P,\tFern\u00e1ndez\t AF,\t\nFraga\tMF,\tSantos\tJ,\tFern\u00e1ndez-Piqueras\tJ.\nLeukemia.\t2015\tJul\t28.\t\nPMID:\t26216197FI:\t10,431Critical analysis of the stringent complete response in multiple myeloma: contribution of sFLC and bone marrow clonality. Mart\u00ednez-L\u00f3pez\t J,\tPaiva\tB,\tL\u00f3pez-Anglada\t L,\tMateos\t\nMV,\tCedena\tT,\tVidr\u00edales\t MB,\tS\u00e1ez-G\u00f3mez\t MA,\t\nContreras\t T,\tOriol\tA,\tRapado\tI,\tTeruel\tAI,\tCord\u00f3n\tL,\t\nBlanchard\t MJ,\tBengoechea\t E,\tPalomera\t L,\tde\tArriba\t\nF,\tCueto-Felgueroso\t C,\tOrfao\tA,\tBlad\u00e9\tJ,\tSan\tMiguel\t\nJF,\tLahuerta\t JJ;\tSpanish\tMultiple\tMyeloma\t Group\t/\t\nProgram\tfor\tthe\tStudy\tof\tMalignant\t Blood\tDiseases\t\nTherapeutics\t (GEM\t/\tPETHEMA)\t Cooperative\t Study\t\nGroup.Blood.\t2015\tAug\t13;126(7):858-62.\tPMID:\t26089396FI:\t10,452\nDiagnostic and prognostic significance of flow \ncytometry immunophenotyping in patients with leptomeningeal carcinomatosis. \nSubir\u00e1\tD,\tSim\u00f3\tM,\tIll\u00e1n\tJ,\tSerrano\tC,\tCasta\u00f1\u00f3n\t S,\t\nGonzalo\tR,\tGranizo\tJJ,\tMart\u00ednez-Garc\u00eda\t M,\tNavarro\t\nM,\tPardo\tJ,\tBruna\tJ.\nClin\tExp\tMetastasis.\t2015\tApr;32(4):383-91.\tPMID:\t25795393FI:\t3,491\nDirect vitamin K antagonist anticoagulant \ntreatment health care costs in patients with non-valvular atrial fibrillation. Hidalgo-Vega\t \u00c1,\tAskari\tE,\tVidal\tR,\tAranda-Reneo\t I,\t\nGonzalez-Dominguez\tA,\tIvanova\tA,\tEne\tG,\tLlamas\tPBMC\tHealth\tServ\tRes.\t2015;14:46.\tPMID:\t24479444FI:\t1,712\u2022 \nPublicaciones indexadas en Pubmed del grupo de Hematolog\u00eda56\nFungal and viral infections after allogeneic \nhematopoietic transplantation from unrelated donors in adults: Improving outcomes over time \nParody\tR,\tMartino\t R,\tde\tla\tC\u00e1mara\tR,\tGarc\u00eda-\nNoblejas\tA,\tEsquirol\tA,\tGarcia-Cadenas\t I,\tVillaescusa\t\nT,\tCaballero\t D,\tRovira\tM,\tFernandez-Avil\u00e9s\t F,\t\nMarquez-Malaver\t FJ,\tEspigado\t I,\tCastilla-Llorente\t C,\t\nHeras\tI,\tCabero\tMA,\tCabrera\tJR,\tBarba\tP,\tValcarcel\t D,\t\nS\u00e1nchez-Ortega\t I,\tDuarte\tRF,\tSerrano\tD,\tCarretero\t F,\t\nVazquez\tL.\nBone\tMarrow\tTransplant.\t2015\tFeb;50(2):274-81.PMID:\t25347007FI:\t3,57\nInterobserver variance in myelodysplastic \nsyndromes with less than 5 % bone marrow blasts: unilineage vs. multilineage dysplasia and reproducibility of the threshold of 2 % blasts. Font\tP,\tLoscertales\t J,\tSoto\tC,\tRicard\tP,\tNovas\tCM,\t\nMart\u00edn-Clavero\t E,\tL\u00f3pez-Rubio\t M,\tGarcia-Alonso\t L,\t\nCallejas\tM,\tBermejo\tA,\tBenavente\t C,\tBallesteros\t M,\t\nCedena\tT,\tCalbacho\t M,\tUrbina\tR,\tVillarrubia\t J,\tGil\tS,\t\nBell\u00f3n\tJM,\tDiez-Martin\tJL,\tVillegas\tA.Ann\tHematol.\t2015\tApr;94(4):565-73.\tPMID:\t25387664FI:\t2,634\nMicroRNA expression profiling and DNA \nmethylation signature for deregulated microRNA in cutaneous T-cell lymphoma. \nSandoval\t J.,\tSalgado\tRN,\tD\u00edaz-Lagares\t A,\tServitje\tO,\t\nCliment\tF,\tOrtiz-Romer\t PL,\tP\u00e9rez-Ferriols\t A,\tGarc\u00eda-\nMuret\tMP,\tEstrach\tE,\tGarc\u00eda\tM,\tNonell\tL,\tEsteller\tM,\t\nPujol\tRM,\tEspinet\tB,\tGallardo\tF.\nJ\tInvest\tDermatol\t2015;\t135(4):1128-37.\tPMID:\t25405321\nFI:\t7,216\nMolecular and clinical profile of von Willebrand \ndisease in Spain (PCM\u2013EVW\u2013ES): Proposal for a new diagnostic paradigm. Batlle\tJ,\tP\u00e9rez-Rodr\u00edguez\t A,\tCorrales\tI,\tL\u00f3pez-Fern\u00e1ndez \t\nMF,\tRodr\u00edguez-Trillo\t \u00c1,\tLour\u00e9s\tE,\tCid\tAR,\tBonanad\t S,\t\nCabrera\tN,\tMoret\tA,\tParra\tR,\tMingot-Castellano\t ME,\t\nBalda\tI,\tAltisent\tC,\tP\u00e9rez-Montes\t R,\tFisac\tRM,\tIru\u00edn\tG,\t\nHerrero\tS,\tSoto\tI,\tde\tRueda\tB,\tJim\u00e9nez-Yuste \tV,\tAlonso\tN,\t\nVilari\u00f1o\tD,\tArija\tO,\tCampos\tR,\tPaloma\tMJ,\tBermejo\tN,\tToll\t\nT,\tMateo\tJ,\tArribalzaga\t K,\tMarco\tP,\tPalomo\t\u00c1,\tSarmiento \t\nL,\tI\u00f1igo\tB,\tNieto\tMdel\tM,\tVidal\tR,\tMart\u00ednez\tMP,\tAguinaco\t\nR,\tC\u00e9sar\tJM,\tFerreiro\tM,\tGarc\u00eda-Frade \tJ,\tRodr\u00edguez-Huerta \t\nAM,\tCuesta\tJ,\tRodr\u00edguez-Gonz\u00e1lez\t R,\tGarc\u00eda-Candel\t F,\t\nCornudella\tR, \tAguilar\tC,\tBorr\u00e0s\tN,\tVidal\tF.\nThromb\tHaemost.\t2015\tDec\t22; \t115(1):40-50. \t\nPMID:\t26245874FI:\t4,984Multifaceted role of TREX2 in the skin defense against UV-induced skin carcinogenesis TREX2 counteracts UVB-induced skin carcinogenesis by enabling cell \ndeath and driving skin immune surveillance. \nManils\tJ,\tG\u00f3mez\tD,\tSalla-Martret\t M,\tFisher\tH,\tFye\tJM,\t\nMarzo\tE,\tMarruecos\t L,\tSerrano\tI,\tSalgado\tR,\tRodrigo\t\nJP,\tGarc\u00eda-Pedrero\t JM,\tSerafin\tAM,\tCa\u00f1as\tX,\tBenito\tC,\t\nToll\tA,\tForcales\tSV,\tPerrino\tFW, \tEckhart\tL, \tSoler\tC.\nOncotarget.\t2015\tSep\t8;6(26):22375-96.\t\nPMID:\t26090614\nFI:\t6,359\nOutcome of graft failure after allogeneic stem cell \ntransplant: Study of 89 patients \nFerr\u00e0\tC,\tSanz\tJ,\tD\u00edaz-P\u00e9rez\t MA,\tMorgades\t M,\tGayoso\t\nJ,\tCabrera\tJR,\tVillaescusa\t T,\tSampol\tMA,\tFern\u00e1ndez-\nAvil\u00e9s\tF,\tSolano\tC,\tOrt\u00edn\tM,\tDuarte\tR,\tCuesta\tM,\t\nHeras\tI,\tde\tla\tSerna\tJ,\tMoraleda\t JM,\tBarrenetxea\t\nC,\tGonz\u00e1lez-Vicent\t M,\tSanz\tG,\tRibera\tJM;\tGrupo\t\nEspa\u00f1ol\t de\tTrasplante\t Hematopoy\u00e9tico\t (Geth)\t\nSpanish\tSociety\tof\tHematology.Leuk\tLymphoma.\t2015\tMar;56(3):656-62.\t\nPMID:\t24913510FI:\t2,891\nPolymorphism in host immunity modulating genes \nand risk of invasive aspergillosis: Results from the aspBIOmics consortium \nLupia\u00f1ez\t CB,\tCanet\tLM,\tCarvalho\t A,\tAlcazar-Fuoli\t L,\t\nSpringer\tJ,\tLackner\tM,\tSegura-Catena\t J,\tComino\tA,\t\nOlmedo\tC,\tR\u00edos\tR,\tFernandez\t Montoya\t A,\tCuenca-\nEstrella\tM,\tSolano\tC,\tL\u00f3pez-Nevot\t MA,\tCunha\tC,\t\nOliveira-Coelho\t A,\tVillaescusa\t T,\tFianchi\tL,\tAguado\t\nJM,\tPagano\tL,\tL\u00f3pez-Fernandez\t E,\tPotenza\tL,\tLuppi\t\nM,\tLass-Fl\u00f6rl\t C,\tLoeffler\tJ,\tEinsele\tH,\tVazquez\t L,\t\nPCRAGA\tStudy\tGroup,\tJurado\tM,\tSainz\tJ.\nInfect\tImmun.\t2015\tDec\t14.\tpii:\tIAI.01359-15.\tPMID:\t26667837FI:\t3,731\nR1\u2019: primary cutaneous follicular helper T-cell \nlymphoma. Santonja\t C,\tSoto\tC,\tManso\tR,\tRequena\t L,\tPiris\tMA,\t\nRodr\u00edguez-Pinilla\tSM.J\tCutan\tPathol.\t2015\tAug\t18.\t\nPMID:\t26282465\nFI:\t1,582\nRecurrent presence of the PLCG1 S345F mutation in \nnodal peripheral T-cell lymphomas Manso\tR,\tRodr\u00edguez-Pinilla\t SM,\tGonz\u00e1lez-Rinc\u00f3n\t J,\t\nG\u00f3mez\tS,\tMonsalvo\t S,\tLlamas\tP,\tRojo\tF,\tP\u00e9rez-Callejo \t\nD,\tCereceda\t L,\tLimeres\tMA,\tMaeso\tC,\tFerrando\t L,\t\nP\u00e9rez-Seoane \tC,\tRodr\u00edguez\t G,\tArrinda\tJM,\tGarc\u00eda-\nBragado\tF,\tFranco\tR,\tRodriguez-Peralto\t JL,\tGonz\u00e1lez-57\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nCarrer\u00f3\tJ,\tMart\u00edn-D\u00e1vila\t F,\tPiris\tMA,\tS\u00e1nchez-Beato\t M\nHaematologica.\t2015\tJan;100(1):e25-7.\t\nPMID:\t25304611\nFI:\t5,814\nSerum galactomannan versus a combination of \ngalactomannan and polymerase chain reaction-based aspergillus DNA detection for early therapy of invasive aspergillosis in high-risk hematological \npatients: A randomized controlled trial \nAguado\t JM,\tV\u00e1zquez\t L,\tFern\u00e1ndez-Ruiz\t M,\t\nVillaescusa\t T,\tRuiz-Camps\t I,\tBarba\tP,\tSilva\tJT,\tBatlle\t\nM,\tSolano\tC,\tGallardo\tD,\tHeras\tI,\tPolo\tM,\tVarela\tR,\t\nVallejo\tC,\tOlave\tT,\tL\u00f3pez-Jim\u00e9nez\t J,\tRovira\tM,\tParody\t\nR,\tCuenca-Estrella\t M;\tPCRAGA\tStudy\tGroup;\tSpanish\t\nStem\tCell\tTransplantation\t Group;\tStudy\tGroup\tof\t\nMedical\tMycology\t of\tthe\tSpanish\tSociety\tof\tClinical\t\nMicrobiology\t and\tInfectious\t Diseases;\t Spanish\t\nNetwork\tfor\tResearch\tin\tInfectious\tDiseases.Clin\tInfect\tDis.\t2015\tFeb\t1;60(3):405-14.\tPMID:\t25336623\nFI:\t8,886The utility of multiparametric seven-color flow \ncytometry in the detection of double hit lymphoma in ascitic fluid samples \nCordoba\tR,\tAlvarez\tB,\tMasso\tP,\tGonzalez\t FA,\tConejo\t\nL,\tVelasco\tD,\tAlonso\tJM,\tVillarrubia\t J,\tCava\tF,\tLlamas\tP.\nCytometry\t B\tClin\tCytom.\t2015\tJan\t22;\tPMID:\t\n25612555\nFI:\t2,398\nTwo distinct molecular subtypes of chronic \nlymphocytic leukemia give new insights on the pathogenesis of the disease and identify novel therapeutic targets. Cordoba\tR,\tSanchez-Beato\t M,\tHerreros\tB,\tDomenech\t\nE,\tGarcia-Marco\t J,\tGarcia\tJF,\tMartinez-Lopez\t J,\t\nRodriguez\tA,\tGarcia-Raso\tA,\tLlamas\tP,\tPiris\tMA.Leuk\tLymphoma.\t 2015\tMay\t12:1-9.\t[Epub\tahead\tof\t\nprint]\tPMID:\t25811675FI:\t2,891\nA significant response to sorafenib in a woman with advanced lung adenocarcinoma and a BRAF non-V600 mutation. Sereno\tM,\tMoreno\t V,\tMoreno\t Rubio\tJ,\tG\u00f3mez-\nRaposo\tC,\tGarc\u00eda\tS\u00e1nchez\tS,\tHern\u00e1ndez\t Jusdado\tR,\t\nFalagan\tS,\tZambrana\tT\u00e9bar\tF,\tCasado\tS\u00e1enz\tE.Anticancer\tDrugs.\t2015\tOct;26(9):1004-7.\tPMID:\t26237499FI:\t1,784\nActivation of the tumor suppressor PP2A emerges \nas a potential therapeutic strategy for treating prostate cancer \nCrist\u00f3bal\t I,\tGonz\u00e1lez-Alonso \tP,\tDaoud\tL,\tSolano\t\nE,\tTorrej\u00f3n\t B,\tManso\tR,\tMadoz-G\u00farpide\t J,\tRojo\tF,\t\nGarc\u00eda-Foncillas\tJ.\nMar\tDrugs.\t2015\tMay\t27;13(6):3276-86.\tPMID:\t26023836FI:\t2,853\nActualizaci\u00f3n de la recomendaci\u00f3n para la \ndeterminaci\u00f3n de biomarcadores en el carcinoma colorrectal. Consenso Nacional de la Sociedad \nEspa\u00f1ola de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y de la Sociedad \nEspa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica | [Updated guidelines for biomarker testin Garc\u00eda-Alfonso\t P,\tGarc\u00eda-Foncillas\t J,\tSalazar\tR,\tP\u00e9rez-\nSegura\tP,\tGarc\u00eda-Carbonero\t R,\tMusul\u00e9n-Palet\t E,\tCuatrecasas\t M,\tLandolfi\tS,\tRam\u00f3n\tY\tCajal\tS,\tNavarro\tS.\nClin\tTransl\tOncol.\t2015\tApr;17(4):264-73.\tPMID:\t25373533FI:\t2,077\nAnalysis of BRCA1 and mtDNA haplotypes and \nmtDNA polymorphism in familial breast cancer Guti\u00e9rrez\t Povedano\t C,\tSalgado\tJ,\tGil\tC,\tRobles\tM,\t\nPati\u00f1o-Garc\u00eda\tA,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.Mitochondrial\tDNA.\t2015\tApr;26(2):227-31.PMID:\t23984822FI:\t1,209\nBosutinib shows low cross intolerance, in chronic \nmyeloid leukemia patients treated in fourth line. Results of the Spanish compassionate use program  \nGarc\u00eda-Guti\u00e9rrez\t V,\tMartinez-Trillos\t A,\tLopez\tLorenzo\t\nJL,\tBautista\tG,\tMartin\tMateos\tML,\tAlvarez-Larr\u00e1n\t\nA,\tIglesias\tP\u00e9rez\tA,\tRomo\tCollado\tA,\tFernandez\t A,\t\nPortero\tA,\tCuevas\tB,\tRuiz\tC,\tRomero\tE,\tOrtega\tF,\tMata\t\nI,\tTall\u00f3n\tJ,\tGarc\u00eda\tGaray\tMdel\tC,\tRamirez\tS\u00e1nchez\t\nMJ,\tde\tLas\tHeras\tN,\tGiraldo\tP,\tBobillo\tS,\tGuinea\tJM,\t\nDeben\tG,\tValencia\tS,\tSebrango\t A,\tBoqu\u00e9\tC,\tMaestro\t\nB,\tSteegmann\tJL.Am\tJ\tHematol.\t2015\tMay;90(5):429-33.\tPMID:\t25683327FI:\t3,798\u2022 \nPublicaciones indexadas en Pubmed del grupo de Oncolog\u00eda58\nCholine kinase inhibition in rheumatoid arthritis. \nGuma\tM,\tSanchez-Lopez\t E,\tLodi\tA,\tGarcia-Carbonell\t\nR,\tTiziani\tS,\tKarin\tM,\tLacal\tJC,\tFirestein\tGS.\nAnn\tRheum\tDis.\t2015\tJul;74(7):1399-407.\t\nPMID:\t25274633FI:\t10,377\nClinical guideline SEOM: hepatocellular carcinoma. \nSastre\tJ,\tD\u00edaz-Beveridge\t R,\tGarc\u00eda-Foncillas\t J,\t\nGuarde\u00f1o\t R,\tL\u00f3pez\tC,\tPazo\tR,\tRodriguez-Salas\t N,\t\nSalgado\tM,\tSalud\tA,\tFeliu\tJ.Clin\tTransl\tOncol.\t2015\tNov\t25.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\nPMID:\t26607931FI:\t2,077\nClinical Usefulness of 5-FU Metabolic Enzymes as \nPredictive Markers of Response to Chemotherapy \nin Colorectal Cancer \nCrist\u00f3bal\t I,\tManso\tR,\tGonz\u00e1lez-Alonso\t P,\tMadoz-\nGurpide\tJ,\tRojo\tF,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.World\tJ\tSurg.\t2015\tJul\t31.\tPMID:\t26228063FI:\t2,642\nClinical Value of MIR-26b Discriminating Ulcerative \nColitis-associated Colorectal Cancer in the Subgroup of Patients with Metastatic Disease Crist\u00f3bal\t I,\tManso\tR,\tG\u00f3nz\u00e1lez-Alonso\t P,\tMadoz-\nG\u00farpide\tJ,\tRojo\tF,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.Inflamm\tBowel\tDis.\t2015\tOct;21(10):E24-5.\tPMID:\t26308439FI:\t4,464\nCritical analysis of the stringent complete response \nin multiple myeloma: contribution of sFLC and bone \nmarrow clonality. \nMart\u00ednez-L\u00f3pez\t J,\tPaiva\tB,\tL\u00f3pez-Anglada\t L,\tMateos\t\nMV,\tCedena\tT,\tVidr\u00edales\tMB,\tS\u00e1ez-G\u00f3mez\t MA,\tContreras \t\nT,\tOriol\tA,\tRapado\tI,\tTeruel\tAI,\tCord\u00f3n\tL,\tBlanchard \t\nMJ,\tBengoechea\t E,\tPalomera\t L,\tde\tArriba\tF,\tCueto-\nFelgueroso\t C,\tOrfao\tA,\tBlad\u00e9\tJ,\tSan\tMiguel\tJF,\tLahuerta\t\nJJ;\tSpanish\tMultiple\tMyeloma\t Group\t/\tProgram\tfor\tthe\t\nStudy\tof\tMalignant\t Blood\tDiseases\tTherapeutics\t (GEM\t\n/\tPETHEMA)\tCooperative\tStudy\tGroup.Blood.\t2015\tAug\t13;126(7):858-62.\tPMID:\t26089396FI:\t10,452\nDeregulation of the PP2A inhibitor SET shows \npromising therapeutic implications and determines poor clinical outcome in patients with metastatic colorectal cancer Crist\u00f3bal\t I,\tRinc\u00f3n\tR,\tManso\tR,\tCaram\u00e9s\t C,\tZazo\tS,\t\nMadoz-G\u00farpide\tJ,\tRojo\tF,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.\nClin\tCancer\tRes.\t2015\tJan\t15;21(2):347-56.\tPMID:\t25388166\nFI:\t8,722\nDownregulation of miR-138 as a Contributing \nMechanism to Lcn-2 Overexpression in Colorectal Cancer with Liver Metastasis Crist\u00f3bal\t I,\tTorrej\u00f3n\tB,\tGonz\u00e1lez-Alonso\t P,\tManso\tR,\t\nRojo\tF,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.World\tJ\tSurg.\t2015\tAug\t28.\t\nPMID:\t26316117\nFI:\t2,642\nHepatic venous outflow obstruction after \ntransplantation: outcomes for treatment with self-\nexpanding stents. \nViteri-Ram\u00edrez\t G,\tAlonso-Burgos\t A,\tSimon-Yarza\t I,\t\nRotellar\tF,\tHerrero\tJI,\tBilbao\tJI.Radiologia.\t2015\tJan-Feb;57(1):56-65.\tPMID:\t24784003\nIdentification of Poor-outcome Biliopancreatic \nCarcinoma Patients With Two-marker Signature Based on ATF6alpha and p-p38  STARD Compliant  \nMartinez-Useros\t J,\tGeorgiev-Hristov\t T,\tBorrero-\nPalacios\t A,\tFernandez-Ace\u00f1ero\t MJ,\tRodr\u00edguez-\nRem\u00edrez\tM,\tDel\tPuerto-Nevado\t L,\tCebrian\tA,\tGomez\t\nDel\tPulgar\tMT,\tCazorla\tA,\tVega-Bravo\t R,\tPerez\tN,\t\nCeldran\tA,\tGarcia-Foncillas\tJ.\nMedicine\t(Baltimore).\t2015\tNov;94(45):e1972.\t\nPMID:\t26559273\nFI:\t5,723\nJer\u00f3nimo P\u00e9rez Ortiz\u2019s 1886 Album of Clinical \nDermatology. \nConde-Salazar\tL,\tHeras\tF,\tMaruri\tA,\tAranda\tD.Actas\tDermosifiliogr.\t2015\tJul-Aug;106(6):465-9.PMID:\t25943878\nMicroRNA-21 predicts response to preoperative \nchemoradiotherapy in locally advanced rectal cancer Caram\u00e9s\t C,\tCrist\u00f3bal\t I,\tMoreno\t V,\tdel\tPuerto\t\nL,\tMoreno\t I,\tRodriguez\t M,\tMar\u00edn\tJP,\tCorrea\tAV,\t\nHern\u00e1ndez\t R,\tZenzola\tV,\tHern\u00e1ndez\t T,\tLe\u00f3n\tA,\tMart\u00edn\t\nJI,\tS\u00e1nchez-Fayos\t P,\tGarc\u00eda-Olmo\t D,\tRojo\tF,\tGoel\tA,\t\nFernandez-Ace\u00f1ero\tMJ,\tGarc\u00eda-Foncillas\tJ.Int\tJ\tColorectal\tDis.\t2015\tJul;30(7):899-906.\tPMID:\t25953218FI:\t2,449\nMiR-29c downregulation contributes to metastatic \nprogression in colorectal cancer \nCrist\u00f3bal\t I,\tMadoz-G\u00farpide\t J,\tManso\tR,\tRojo\tF,\t\nGarc\u00eda-Foncillas\tJ.\nAnn\tOncol.\t2015\tOct;26(10):2199-200.\tPMID:\t26187445FI:\t7,0459\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nNivolumab versus docetaxel in advanced squamous-\ncell non-small-cell lung cancer Brahmer\t J,\tReckamp\t KL,\tBaas\tP,\tCrin\u00f2\tL,\tEberhardt\t\nWE,\tPoddubskaya\t E,\tAntonia\tS,\tPluzanski\t A,\tVokes\t\nEE,\tHolgado\t E,\tWaterhouse\t D,\tReady\tN,\tGainor\tJ,\t\nAr\u00e9n\tFrontera\t O,\tHavel\tL,\tSteins\tM,\tGarassino\t MC,\t\nAerts\tJG,\tDomine\tM,\tPaz-Ares\tL,\tReck\tM,\tBaudelet\t C,\t\nHarbison\tCT,\tLestini\tB,\tSpigel\tDR.N\tEngl\tJ\tMed.\t2015\tJul\t9;373(2):123-35.\t\nPMID:\t26028407\nFI:\t55,873\nNuclear DICKKOPF-1 as a biomarker of chemoresistance \nand poor clinical outcome in colorectal cancer \nAguilera\t\u00d3,\tGonz\u00e1lez-Sancho\t JM,\tZazo\tS,\tRinc\u00f3n\tR,\t\nFern\u00e1ndez\t AF,\tTapia\tO,\tCanals\tF,\tMorte\tB,\tCalvanese\t V,\t\nOrgaz\tJL,\tNiell\tN,\tAguilar\tS,\tFreije\tJM,\tGra\u00f1a\tO,\tPisano\tDG,\t\nBorrero\tA,\tMart\u00ednez-Useros\t J,\tJim\u00e9nez\tB,\tFraga\tMF,\tGarc\u00eda-\nFoncillas\tJ, \tL\u00f3pez-Ot\u00edn\tC, \tLafarga\tM, \tRojo\tF,\tMu\u00f1oz\tA.\nOncotarget.\t2015\tMar\t20;6(8):5903-17.\t\nPMID:\t25788273\nFI:\t6,359\nPhase I Dose-Escalation Study of JNJ-42756493, \nan Oral Pan-Fibroblast Growth Factor Receptor \nInhibitor, in Patients With Advanced Solid Tumors. \nTabernero\t J,\tBahleda\tR,\tDienstmann\t R,\tInfante\tJR,\t\nMita\tA,\tItaliano\tA,\tCalvo\tE,\tMoreno\tV,\tAdamo\tB,\t\nGazzah\tA,\tZhong\tB,\tPlatero\tSJ,\tSmit\tJW,\tStuyckens\t\nK,\tChatterjee-Kishore\t M,\tRodon\tJ,\tPeddareddigari\t V,\t\nLuo\tFR,\tSoria\tJC.J\tClin\tOncol.\t2015\tOct\t20;33(30):3401-8.\tPMID:\t26324363FI:\t18,443\nPLK-1 Expression is Associated with Histopathological \nResponse to Neoadjuvant Therapy of Hepatic Metastasis of Colorectal Carcinoma. Fern\u00e1ndez-Ace\u00f1ero\t MJ,\tCort\u00e9s\tD,\tG\u00f3mez\tDel\tPulgar\t\nT,\tCebri\u00e1n\tA,\tEstrada\tL,\tMart\u00ednez-Useros\t J,\tCeldr\u00e1n\tA,\t\nGarc\u00eda-Foncillas\tJ,\tPastor\tC.\nPathol\tOncol\tRes.\t2015\tNov\t17.\t\nPMID:\t26577686FI:\t1,855\nPopulation-based multicase-control study in \ncommon tumors in Spain (MCC-Spain): rationale and study design. Casta\u00f1o-Vinyals\t G,\tAragon\u00e9s\t N,\tP\u00e9rez-G\u00f3mez\t B,\tMart\u00edn\t\nV,\tLlorca\tJ,\tMoreno\tV,\tAltzibar\tJM,\tArdanaz\tE,\tde\tSanjos\u00e9\t\nS,\tJim\u00e9nez-Mole\u00f3n\t JJ,\tTard\u00f3n\tA,\tAlguacil\tJ,\tPeir\u00f3\tR,\t\nMarcos-Gragera\t R,\tNavarro\tC,\tPoll\u00e1n\tM,\tKogevinas\t M;\t\nMCC-Spain\tStudy\tGroup.Gac\tSanit.\t2015\tJul-Aug;29(4):308-15.\tPMID:\t25613680\nFI:\t1,186Prevalence of EGFR mutations in newly diagnosed \nlocally advanced or metastatic non-small cell lung cancer Spanish patients and its association with \nhistological subtypes and clinical features: The \nSpanish REASON study Esteban\tE,\tMajem\tM,\tMartinez\t Aguillo\tM,\tMartinez\t\nBanaclocha\t N,\tD\u00f3mine\tM,\tG\u00f3mez\tAldaravi\tL,\tJuan\t\nO7,\tCajal\tR,\tGonzalez\tArenas\tMC,\tProvencio\tM.Cancer\tEpidemiol.\t2015\tJun;39(3):291-7.\nPMID:\t25766256\nFI:\t2,398\nPrognostic Value of BRAF, PI3K, PTEN, EGFR \nCopy Number, Amphiregulin and Epiregulin \nStatus in Patients with KRAS Codon 12 Wild-Type \nMetastatic Colorectal Cancer Receiving First-Line Chemotherapy with Anti-EGFR Therapy. Llovet\tP,\tSastre\tJ,\tOrtega\tJS,\tBando\tI,\tFerrer\tM,\t\nGarc\u00eda-Alfonso\t P,\tDonnay\tO,\tCarrato\tA,\tJim\u00e9nez\tA,\t\nAranda\tE,\tLe\u00f3n\tA,\tGr\u00e1valos\t C,\tC\u00e1mara\tJC,\tFeli\u00fa\tJ,\t\nSanch\u00edz\tB,\tCald\u00e9s\tT,\tD\u00edaz-Rubio\tE.\nMol\tDiagn\tTher.\t2015\tDec;19(6):397-408.\t\nPMID:\t26341080FI:\t2,891\nSEOM clinical guidelines for the treatment of non-\nsmall cell lung cancer (NSCLC) 2015. \nGarc\u00eda-Campelo\t R,\tBernab\u00e9\t R,\tCobo\tM,\tCorral\tJ,\t\nCoves\tJ,\tD\u00f3mine\tM,\tNadal\tE,\tRodriguez-Abreu\t D,\t\nVi\u00f1olas\tN,\tMassuti\tB\nClinical\t&\ttranslational\t oncology\t :\tofficial\tpublication\t\nof\tthe\tFederation\t of\tSpanish\tOncology\t Societies\t and\t\nof\tthe\tNational\t Cancer\tInstitute\tof\t Mexico.2015\tDec\t\nVolume:\t17\tIssue:\t12\tPages:\t1020-9\tPMID:\t26691657FI:\t2,077\nShould we also evaluate SET together with CIP2A \nfor the treatment with second-generation tyrosine \nkinase inhibitors in chronic myeloid leukemia? \nCrist\u00f3bal\t I,\tManso\tR,\tGonz\u00e1lez-Alonso\t P,\tRojo\tF,\t\nGarc\u00eda-Foncillas\tJ.Leukemia.\t2015\tOct;29(10):2117.\tPMID:\t26283451FI:\t10,431\nSuicide ideation among oncologic patients in a \nSpanish ward Diaz-Frutos\t D,\tBaca-Garcia\t E,\tMahillo-Fernandez\t I,\t\nGarcia-Foncillas\tJ,\tLopez-Castroman\tJ.Psychol\tHealth\tMed.\t25:1-11.\t[Epub\tahead\tof\tprint];\t\n2015\tJun\t25PMID:\t26109239FI:\t1,25560\nThe challenge of blocking a wider family members \nof EGFR against Head and neck squamous cell carcinomas \nMartinez-Useros\tJ,\tGarcia-Foncillas\tJ\nOral\tOncol.\t2015\tMay;51(5):423-30.\tPMID:\t25753560FI:\t3,607Thymidylate synthase expression as a predictive biomarker of pemetrexed sensitivity in advanced non-small cell lung cancer. \nChamizo\t C,\tZazo\tS,\tD\u00f3mine\tM,\tCrist\u00f3bal\t I,\tGarc\u00eda-\nFoncillas\tJ,\tRojo\tF,\tMadoz-G\u00farpide\tJ\nBMC\tpulmonary\t medicine\t 2015\tOct\t26\tVolume:\t15\t\nIssue:\tPages:\t132\tPMID:\t26502926FI:\t2,404\t\nCancer surgery: how may anesthesia influence outcome?  \nCassinello\t F,\tPrieto\tI,\tdel\tOlmo\tM,\tRivas\tS,\tStrichartz\t GR.\nJ\tClin\tAnesth.\t2015\tMay;27(3):262-72.;\t 2015;\tPMID:\t\n25769963\nFI:\t1,194Merkel cell carcinoma: An algorithm for \nmultidisciplinary management and decision-making. Prieto\tI,\tde\tla\tFuente\tTP,\tMedina\tS,\tCastelo\tB,\t\nSobrino\tB,\tFortes\tJR,\tEsteban\tD,\tCassinello\t F,\tJover\t\nR,\tRodr\u00edguez\tN.\nCrit\tRev\tOncol\tHematol.\t2015\tNov\t10.\t\u2022 \nPublicaciones indexadas en Pubmed del grupo de Cirug\u00eda Tor\u00e1cica, Neurocirug\u00eda y Otras\n \u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1picaA stepwise approach based on a rational use \nof components separation and double mesh prosthesis for incisional hernia repair. \nCeldr\u00e1n\t\u00c1,\tFraile\tMJ,\tGeorgiev-Hristov\t T,\tGonz\u00e1lez-\nAyora S.\nHernia.\t2015\tNov\t20.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\tPMID:\t26589605FI:\t2,05\nCharacterization of endolymphatic sac tumors \nand von Hippel-Lindau disease in the International Endolymphatic Sac Tumor Registry. Bausch\tB,\tWellner\tU,\tPeyre\tM,\tBoedeker\t CC,\tHes\t\nFJ,\tAnglani\tM,\tde\tCampos\tJM,\tKanno\tH,\tMaher\tER,\t\nKrauss\tT,\tSans\u00f3\tG,\tBarontini\t M,\tLetizia\tC,\tHader\tC,\t\nSchiavi\tF,\tZanoletti\tE,\tSu\u00e1rez\tC,\tOffergeld\t C,\tMalinoc\tA,\t\nZschiedrich\tS, \tGlasker\tS, \tBobin\tS,\tet\tal.\nHead\tNeck.\t2015\tApr\t13.\t\nPMID:\t25867206\nFI:\t2,641\nComment to: A systematic review of the surgical \ntreatment of large incisional hernia. \nDeerenberg\t EB,\tTimmermans\t L,\tHogerzeil\t DP,\tSlieker\t\nJC,\tEilers\tPH,\tJeekel\tJ,\tLange\tJF.\tHernia\t2015;\t19:89-101. \t\nGeorgiev-Hristov\tT,\tCeldr\u00e1n\tA.Hernia.\t2015\tDec;19(6):1019-20.\t\nPMID:\t26025634\nFI:\t2,05\nIdentification of Poor-outcome Biliopancreatic \nCarcinoma Patients With Two-marker Signature \nBased on ATF6alpha and p-p38  STARD Compliant  Martinez-Useros\t J,\tGeorgiev-Hristov\t T,\tBorrero-Palacios \tA,\tFernandez-Ace\u00f1ero\t MJ,\tRodr\u00edguez-Rem\u00edrez\t M,\tDel\t\nPuerto-Nevado\t L,\tCebrian\tA,\tGomez\tDel\tPulgar\tMT,\t\nCazorla\tA,\tVega-Bravo\t R,\tPerez\tN,\tCeldran\tA,\tGarcia-\nFoncillas\tJ.Medicine\t(Baltimore).\t2015\tNov;94(45):e1972.\tPMID:\t26559273FI:\t5,723\nMortality after thyroid surgery, insignificant or still \nan issue? G\u00f3mez-Ram\u00edrez\t J,\tSitges-Serra\t A,\tMoreno-Llorente\t\nP,\tZambudio\t AR,\tOrtega-Serrano\t J,\tRodr\u00edguez\t MT,\tdel\t\nMoral\tJV.\nLangenbecks\t Arch\tSurg.\t2015\tMay;400(4):517-22.;\t\n2015;\tPMID:\t25900848\nFI:\t2,191\nMultimodal rehabilitation program in thoracic \nsurgery. Garutti\tMart\u00ednez\tI,\tGonz\u00e1lez\tAragoneses\t F,\tRam\u00edrez\tJM.\nArch\tBronconeumol.\t2015\tApr;51(4):159-60.\tPMID:\t25641355\nFI:\t1,823\nPropranolol reduces viability and induces apoptosis \nin hemangioblastoma cells from von Hippel-Lindau \npatients. \nAlbi\u00f1ana\t V,\tVillar\tG\u00f3mez\tde\tLas\tHeras\tK,\tSerrano-\nHeras\tG,\tSegura\tT,\tPerona-Moratalla\t AB,\tMota-P\u00e9rez\t\nM,\tde\tCampos\tJM,\tBotella\tLM.Orphanet\tJ\tRare\tDis.\t2015\tSep\t22;10(1):118.\t\nPMID:\t26394686\nFI:\t3,35861\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nPMID:\t26597015\nFI:\t4,027\nNutrientes y radioterapia; revisi\u00f3n de la literatura \nJavier\tLuna,\tEnrique\tAmaya,\tM\u00aa\tVictoria\tde\tTorres,\t\nM.\tCarmen\tPe\u00f1a\te\tIsabel\tPrietoNutr\tHosp.\t2015;32(6):2446-2459\tPMID:\t26667691FI:\t1,04\nSIMBOSPROST: Prevalence of metabolic syndrome \nand osteoporosis in prostate cancer patients treated \nwith radiotherapy and androgen deprivation \ntherapy: A multicentre, cross-sectional study Samper\tOts\tPM,\tMu\u00f1oz\tGarc\u00eda\tJL,\tR\u00edos\tKavadoy\tY,\t\nCouselo\tPaniagua\t ML,\tVillafranca\t Iturre\tE,\tRodr\u00edguez \tLi\u00f1\u00e1n\tM,\tP\u00e9rez\tCasas\tAM,\tSoria\tRM,\tMart\u00ednez\t BL,\t\nTorrecilla\tJL,\tGiner\tMC,\tLaborda\tAZ,\tGarc\u00eda-Salazar\t MM\nRep\tPract\tOncol\tRadiother.\t 2015\tSep-Oct;20(5):370-6.\t\nPMID:\t26549995\nSpanish Society of Radiation Oncology clinical \nguidelines for stereotactic body radiation therapy in lymph node oligometastases Conde-Moreno\t AJ,\tLopez-Guerra\t JL,\tMacias\tVA,\t\nV\u00e1zquez\tde\tla\tTorre\tML,\tSamper\tOts\tP,\tSan\tJos\u00e9-\nMaderuelo\t S,\tPastor\tPeidro\tJ,\tL\u00f3pez-Torrecilla\t J,\t\nExp\u00f3sito-Hern\u00e1ndez\tJ.Clin\tTransl\tOncol.\t2015\tSep\t2.\tPMID:\t26329294\n\tFI:\t2,077\nProyectos vigentes de investigaci\u00f3n y estudios epidemiol\u00f3gicos\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4382/003 ESTUDIO\tEPIDEMIOLOGICO\t\nOBSERVACIONAL\tPARA\tEVALUAR\tLA\tRETENCION\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLOS\tPACIENTES\tCON\tPSORIASIS\tDE\tMODERADA\tA\tGRAVE\tEN\tLA\tPRACTICA\tCLINICA.FARI\u00d1A\tSABARIS\tM.\tCARMENANATOM\u00cdA\tPATOL\u00d3GICAEstudios\tobservacionales\n05127/001 CURSO\tLINFOMAS\tCUTANEOS RODRIGUEZ\tPINILLA\tSOCORROANATOM\u00cdA\tPATOL\u00d3GICAFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\nPT13/0010/0012 RED\tNACIONAL\tDE\tBIOBANCOS ROJO\tTODO\tFEDERICO\tGUSTAVOANATOM\u00cdA\tPATOL\u00d3GICAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nPI12/01552 Identificaci\u00f3n\tde\tmecanismos\tde\tresistencia\ta\tnuevos\tanticuerpos\tanti-HER2\ten\tc\u00e1ncer\tde\tmamaROJO\tTODO\tFEDERICO\tGUSTAVOANATOM\u00cdA\tPATOL\u00d3GICAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n9757/003 TRANSCRIPTOMA,\tPROTEOMA\tE\tINTERACTOMA\tEN\tEL\tTEJIDO\tEPITELIAL\tY\tESTROMAL\tDEL\tCOLON\tHUMANO\tY\tSUS\tALTERACIONES\tPATOL\u00d3GICASROJO\tTODO\tFEDERICO\tGUSTAVOANATOM\u00cdA\tPATOL\u00d3GICAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n9757/004 CONTRATO\tMARCO\tDE\tPRESTACI\u00d3N\tDE\tSERVICIOS\tGEICAM\tY\tIIS-FJDROJO\tTODO\tFEDERICO\tGUSTAVOANATOM\u00cdA\tPATOL\u00d3GICAFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)62\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n5115/001 ESTUDIO\tNO-INTERVENCIONAL\t\nSOBRE\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tOCTAGAMOCTA\t50\tMG/ML\tY\tOCTAGAMOCTA\t100\tMG/ML:\tGAM 10-06ASKARI\tASKARI\tELHAMHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\nPIC\t2015/05_FJD ESTUDIO\t DE\tCARACTERIZACI\u00d3N\t\nFARMACOL\u00d3GICA\tEX\tVIVO\tDE\tTRATAMIENTOS\tEN\tHEMOPAT\u00cdAS\tMALIGNAS\tMEDIANTE\tEL\tUSO\tDE\tLA\tPLATAFORMA\tAUTOMATIZADA\tDE\tCITOMETR\u00cdA\tDE\tFLUJO\tEXVITECH\tCORDOBA\tMASCU\u00d1ANO\tRAULHEMATOLOGIA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nEO\t44/2015_FJD ESTUDIO\tRETROSPECTIVO\tSOBRE\tFACTORES\tCL\u00cdNICOS,\tFENOT\u00cdPICOS\tY\tGEN\u00c9TICOS\tDE\tLOS\tLINFOMAS\tT\tPERIF\u00c9RICOS\tEN\tLA\tPOBLACI\u00d3N\tESPA\u00d1OLA\tCORDOBA\tMASCU\u00d1ANO\tRAULHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\n4729/011 DONACION\tAL\tSERVICIO\tDE\tHEMATOLOGIALLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n4729/012 ASPECTOS\tBIOLOGICOS\tDEL\tUSO\tDE\tRIVAROXABAN:\tAPLICACI\u00d3N\tDE\tPRUEBAS\tDE\tCOAGULACION\tBASICAS\tY\tESPECIALES\tPARA\tLA\tMEDICION\tDE\tACTIVIDAD\tDEL\tRIVAROXABANLLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4729/013 REALIZACION\tDE\tLEUCOFORESIS\tEN\tEL\tMARCO\tDEL\tENSAYO\tCLINICO\tCODIGO\tDE\tPROTOCOLO:\tSP005LLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n4729/014 DONACION\tSERVICIO\tHEMATOLOG\u00cdALLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n4729/015 DONACION\tSERVICIO\tDE\tHEMATOLOG\u00cdALLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n4729/016 DONACION\tLINEAS\tDE\tINVESTIGACIONLLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n4729/007 XALIA\tPARA\tLA \t\nANTICOAGULACION \tA\tLARGO\t\nPLAZO\tE\tINICIAL\tEN\tEL \t\nTROMBOEMBOLISMO\tVENOSO \t\n(TEV)LLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de HEMATOLOG\u00cdA63\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4729/010 ESTIMACI\u00d3N\tDEL\tCOSTE\tDE\t\nLA\tADMINISTRACI\u00d3N\tDE\tMEDICAMENTOS\tBIOL\u00d3GICOS\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLINFOMAS\tNO\tHODGKIN\t(LNH)\tEN\tHOSPITALES\tDE\tD\u00cdA\tDEL\tSERVICIO\tNACIONAL\tDE\tSALUDLLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\nPIOH\t 2014/28_FJD\tESTUDIO\tPARA\tLA\tVALIDACI\u00d3N\tDE\tUN\tTEST\tDE\tMEDICINA\tPERSONALIZADA\tEX\tVIVO\tEN\tMIELOMA\tM\u00daLTIPLE\tLLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILARHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\n4729/016 DONACION\tLINEAS\tDE\tINVESTIGACIONMORILLO\tGILES\tDANIELHEMATOLOGIA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nEOH\t2014/21_FJD PROTOCOLO\tDEL\tREGISTRO\tDE\tGAUCHER\tPEREZ\tSAENZ\tMAR\u00cdA\tANGELESHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\n3993/004 ESTUDIO\tRETROSPECTIVO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tADMINISTRACION\tSUBCUTANEA\tDE\tBORTEZOMIB\tEN\tLA\tPRIMERA\tLINEA\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\tPACIENTES\tCON\tMELOMA\tMULTIPLE\tNO\tCANDIDATOS\tA\tTRASPLANTE\tAUTOLOGO\tDE\tPROGENITORES\tHEMATOPOYETICOSPRIETO\tPAREJA\tELENA\tROSA\tMHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\n3996/004 ESTUDIO\tRETROSPECTIVO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tADMINISTRACION\tSUBCUTANEA\tDE\tBORTEZOMIB\tEN\tLA\tPRIMERA\tLINEA\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\tPACIEDNTES\tCON\tMIELOMA\tMULTIPLE\tNO\tCANDIDATOS\tA\tTRASPLANTE\tAUTOLOGO\tDE\tPROGENITORES\tHEMATOPOYETICOSPRIETO\tPAREJA\tELENA\tROSA\tMHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\n6762/002 ESTUDIO\tPROSPECTIVO\tOBSERVACIONAL\tPARA\tDESCRIBIR\tEL\tUSO\tDE\tCABAZITAXEL\tEN\tCOMBINACION\tCON\tPREDNISONA\tORAL\t(O\tPREDNISOLONA)\tEN\tLA\tPRACTICA\tCLINICA\tHABITUAL\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tPACIENTES\tCON\tCANCER\tDE\tPROSTATA\tMETASTASICO\tHORMONO-RESISTENTERUBIO\tROMERO\tGUSTAVOHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales64\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nEOH\t2014/40_FJD ESTUDIO\tRETROSPECTIVO\t\nDE\t\u00c1MBITO\tESPA\u00d1OL\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tTERAPIAS\tDIRIGIDAS\tTRAS\tLA\tADMINISTRACI\u00d3N\tDE\tPAZOPANIB\tCOMO\tTERAPIA\tDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tEN\tPACIENTES\tCON\tCARCINOMA\tMETAST\u00c1SICO\tDE\tC\u00c9LULAS\tRENALES\tEN\tLA\tPR\u00c1CTICA\tCL\u00cdNICA\tHABITUALRUBIO\tROMERO\tGUSTAVOHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\nEOH\t 2015/003_FJDESTUDIO\tDE\tLA\tPREVALENCIA,\tLA\tCLASIFICACI\u00d3N\tSINDR\u00d3MICA\tY\tEL\tCONTROL\tDEL\tDOLOR\tMIXTO\tEN\tPACIENTES\tATENDIDOS\tEN\tLOS\tSERVICIOS\tDE\tONCOLOG\u00cdA\tM\u00c9DICA\tEN\tESPA\u00d1A.\tESTUDIO\tXENON\tRUBIO\tROMERO\tGUSTAVOHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\n14257/001 EO\t45/2010.\t\tESTUDIO\tEPIDEMIOL\u00d3GICO,\tPROSPECTIVO,\tPARA\tEVALUAR\tEL\tVALOR\tDIAGN\u00d3STICO\tDEL\tINMUNOFENOTIPO\tPOR\tCITOMETR\u00cdA\tDE\tFLUJO\tEN\tLA\tCARCINOMATOSIS\tDE\tC\u00c9LULAS\tEPITELIALES\tSERRANO\tDEL\tCASTILLO\tCRISTINAHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\nEOH\t2013/51_FJD \tVIGILANCIA\tDE\tLA\tSEGURIDAD\tY\tEFICACIA\tDE\tWILATE\t(R)\tEN\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tDE\tVON\tWILLEBRAND\t\t(C\u00d3DIGO\tDE\tPROTOCOLO\tOCT-FVM-2013-01)VIDAL\tLASO\tROSA HEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales\n16729/001 ESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tPOST-AUTORIZACION\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEVOLUCION\tEN\tLA\tPRACTICA\tCLINICA\tHABITUAL\tDE\tPACIENTES\tRECIEN\tDIAGNOSTICADOS\tDE\tSINDROME\tMEILODISPLASICO\t(SMD)\tO\tLEUCEMIA\tMIELOMONOCITICA\tCRONICA\t(LMMC),\tEN\tFUNCION\tDEL\tMOMENTO\tDE\tINICIO\tDE\tTRATAMIENTO\tACTIVOVILLAESCUSA\tDE\tLA\tROSA\tMARIA\tTERESAHEMATOLOGIA Estudios\tobservacionales65\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de ONCOLOG\u00cdA\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nPI13/02609 PAPEL\tY\tREGULACI\u00d3N\tDE\t\nLA\tACTIVIDAD\tPROTE\u00cdNA-FOSFATASA\tEN\tLAS\tV\u00cdAS\tDE\tSE\u00d1ALIZACI\u00d3N\tDE\tLOS\tSUBTIPOS\tDE\tC\u00c1NCER\tCOLORRECTAL:\tIMPACTO\tEN\tEL\tPRON\u00d3STICO\tY\tEN\tLA\tPREDICCI\u00d3N\tDE\tRESPUESTA\tFARMACOL\u00d3GICA.GARCIA-FONCILLAS \t\nLOPEZ\tJESUSONCOLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nCSD2009-00080 RNAREG\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tAN\tINTEGRATED\tAPPROACH\tTO\tPOST-TRANSCRIPTIONAL\tREGULATION\tOF\tGENE\tEXPRESION\tAND\tITS\tROLE\tIN\tHUMAN\tDISEASEGARCIA-FONCILLAS \t\nLOPEZ\tJESUSONCOLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n16609/003 CENTRO\tDE\tREFERENCIA\tPARA\tLA\tDETERMINACION\tDEL\tESTATUS\tDE\tKRAS\tPARA\tPACIENTES\tCON\tCCRM\tEN\t1\u00aa\tY/O\t2\u00aa\tL\u00cdNEA\tDE\tTRATAMIENTO\tTANTO\tPARA\tDETERMINACIONES\tINTERNAS\tCOMO\tAQUELLAS\tSOLICITADAS\tPOR\tLOS\tHOSPITALES\tADSCRITOS\tAL\t\u00c1REA\tDE\tREFERENCIA.GARCIA-FONCILLAS \t\nLOPEZ\tJESUSONCOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nCONV-1/2013 INSTITUTO\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\tSANITARIA\tFUNDACI\u00d3N\tJIM\u00c9NEZ\tD\u00cdAZ\t(IIS-FJD)\tAND\tSTART\tAGREEMENTGARCIA-FONCILLAS \t\nLOPEZ\tJESUSONCOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n16609/005 SERVICIO\tDE\tLABORATORIO\tDEL \t\nIIS-FJD\tPARA\tREALIZACION \tDE\t\nPRUEBAS\t DEL\tESTUDIO\t\t ENSAYO\t\nCLINICO\tFASE\tII\tDE\tCETUXIMAB \t\nEN\tCANCER\tCOLORRECTAL \t\nREFRACTARIO\tCON \tK-RAS\t\nMUTADO\tY\tGENOTIPO\tFCYRIIA \t\n(CD32)\tFAVORABLE \tGARCIA-FONCILLAS \t\nLOPEZ\tJESUSONCOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n16609/006 DONACI\u00d3N GARCIA-FONCILLAS \t\nLOPEZ\tJESUSONCOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\nONCOHEALTH ONCOHEALTH\tINSTITUTE GARCIA-FONCILLAS \t\nLOPEZ\tJESUSONCOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\nEOH\t 2014/43_HRJCESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tABIERTO\tPARA\tLA\tEVALUACI\u00d3N\tDE\tLA\tFRECUENCIA\tDE\tMUTACIONES\tEN\tGENES\tACCIONABLES\tASOCIADOS\tAL\tC\u00c1NCER\tHEREDITARIOORUEZABAL\tMORENO\tMAURO\tJAVIERONCOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales66\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de C IRUG\u00cdA TOR\u00c1CICA, \nNEUROCIRUG\u00cdA Y OTRAS\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de ONCOLOG\u00cdA RADIOTER\u00c1PICAREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n30270/010 DONACI\u00d3N CELDRAN\tURIARTE\t\nANGELCIRUG\u00cdA\tTOR\u00c1CICA,\tNEUROCIRUG\u00cdA\tY\tOTRASFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n30270/011 DONACI\u00d3N CELDRAN\tURIARTE\tANGELCIRUG\u00cdA\tTOR\u00c1CICA,\tNEUROCIRUG\u00cdA\tY\tOTRASFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\nC_RPA_0001 REUNI\u00d3N\tINTERNACIONAL:\tRECONSTRUCCI\u00d3N\tDE\tLA\tPARED\tABDOMINAL\tDEL\tCIERRE\tDE\tLA\tLAPAROTOM\u00cdA\tEN\tABDOMEN\tABIERTO.\tMADRID\t30\tDE\tABRIL\tDE\t2015.CELDRAN\tURIARTE\tANGELCIRUG\u00cdA\tTOR\u00c1CICA,\tNEUROCIRUG\u00cdA\tY\tOTRASFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n30270/012 DONACI\u00d3N CELDRAN\tURIARTE\tANGELCIRUG\u00cdA\tTOR\u00c1CICA,\tNEUROCIRUG\u00cdA\tY\tOTRASFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\n32270/013 DONACION \tSERVICIO\tDE \t\nCIRUGIA\tGENERAL\tY\tSERVICIO \t\nDE\tANESESTOLOGIA\tY \t\nREANIMACI\u00d3NCELDRAN\tURIARTE\tANGELCIRUG\u00cdA\tTOR\u00c1CICA,\tNEUROCIRUG\u00cdA\tY\tOTRASFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos\t\ny\tconvenios)\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4020/001 EO\t38/2010.\tESTUDIO\tDESCRIPTIVO\tDEL\tPERFIL\tDEL\tPACIENTE\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tPR\u00d3STATA\tEN\tCONSULTA\tDE\tONCOLOG\u00cdA\tRADIOTER\u00c1PICAPEREZ\tCASAS\tANA\tMARIAONCOLOG\u00cdA\tRADIOTER\u00c1PICAEstudios\t\nobservacionales\nEOH\t2014/39_FJD_HIE_HRJCESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tPARA\tEVALUAR\tLA\tRELACI\u00d3N\tENTRE\tEL\tS\u00cdNDROME\tDE\tBURNOUT\tDE\tLOS\tM\u00c9DICOS\tY\tLOS\tRESULTADOS\tCL\u00cdNICOS,\tEN\tLOS\tPACIENTES\tCON\tDOLOR\tCR\u00d3NICO\tONCOL\u00d3GICO\tY\tNO\tONCOL\u00d3GICOPEREZ\tCASAS\tANA\tMARIAONCOLOG\u00cdA\tRADIOTER\u00c1PICAEstudios\t\nobservacionales67\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2009-012518-39 ENSAYO\tFASE\tIII,\tABIERTO,\tALEATORIZADO\t\nY\tMULTIC\u00c9NTRICO\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\tMANTENIMIENTO\tCON\tOFATUMUMAB\tFRENTE\tA\tNO\tTRATAMIENTO\tADICIONAL\tEN\tPACIENTES\tCON\tLEUCEMIA\tLINFOC\u00cdTICA\tCR\u00d3NICA\t(LLC)\tEN\tRECA\u00cdDA\tQUE\tHAN\tRESPONDIDO\tAL\tTRATAMIENTO\tDE\tINDUCCI\u00d3N\tIII SI SIPEREZ\tSAENZ\tMAR\u00cdA\tANGELES\n2012-000138-20 ESTUDIO\tOBSERVADOR-CIEGO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA,\tSEGURIDAD\tE\tINMUNOGENICIDAD\tDE\tLA\tVACUNA\t\tHERPES\tZ\u00d3STER\tGSK1437173A\tDE\tGSK\tBIOLOGICALSIII SI SILLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILAR\n2010-019522-13 ENSAYO\tDE\tFASE\tIII\tALEATORIZADO,\t CONTROLADO,\t\nDOBLE\tCIEGO\tPARA\tCOMPARAR\tLA\tEFICACIA,\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tFARMACOCIN\u00c9TICA\tDE\tGP2013\tM\u00c1S\tCICLOFOSFAMIDA,\tVINCRISTINA,\tPREDNISONA\tFRENTE\tA\tMABTHERA\u00ae\tM\u00c1S\tCICLOFOSFAMIDA,\tVINCRISTINA,\tPREDNISONA,\tSEGUIDO\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\tMANTENIMIENTO\tCON\tGP2013\tO\tMABTHERA\u00ae,\tEN\tPACIENTES\tCON\tLINFOMA\tFOLICULAR\tEN\tESTADO\tAVANZADO\tNO\tTRATADO\tPREVIAMENTE\tIII SI SILLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILAR\n2010-019522-13 ENSAYO\tDE\tFASE\tIII\tALEATORIZADO,\t CONTROLADO,\t\nDOBLE\tCIEGO\tPARA\tCOMPARAR\tLA\tEFICACIA,\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tFARMACOCIN\u00c9TICA\tDE\tGP2013\tM\u00c1S\tCICLOFOSFAMIDA,\tVINCRISTINA,\tPREDNISONA\tFRENTE\tA\tMABTHERA\u00ae\tM\u00c1S\tCICLOFOSFAMIDA,\tVINCRISTINA,\tPREDNISONA,\tSEGUIDO\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\tMANTENIMIENTO\tCON\tGP2013\tO\tMABTHERA\u00ae,\tEN\tPACIENTES\tCON\tLINFOMA\tFOLICULAR\tEN\tESTADO\tAVANZADO\tNO\tTRATADO\tPREVIAMENTE\tIII SI SIVELASCO\tVALDAZO\tALBERTO\n2012-005124-15 ESTUDIO\tFASE\tIII,\tPROSPECTIVO,\tALEATORIZADO,\tABIERTO,\tCON\tDOS\tBRAZOS\tDE\tTRATAMIENTO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tTASA\tDE\tREMISI\u00d3N\tLIBRE\tDE\tTRATAMIENTO\t(RLT)\tEN\tPACIENTES\tCON\tLMC\tCROMOSOMA\tFILADELFIA\tPOSITIVO,\tDESPU\u00c9S\tDE\tDOS\tDURACIONES\tDISTINTAS\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\tCONSOLIDACI\u00d3N\tCON\tNILOTINIB\t300\tMG\tBIDIII SI SILOPEZ\tLORENZO\tJOSE\tLUIS\n2012-003438-18 ESTUDIO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGUIRDAD\tE\tINMUNOGENICIDAD\tDE\tLA\tVACUNA\tHERPES\tZOSTER\tGSK1437173A\tBIOLOGICALS\tEN\tADULTOS\tDE\t18\tA\u00d1OS\tDE\tEDAD\tY\tMAYORES\tCON\tNEOPLASIAS\tHEMATOLOGICASIII SI SISALVATIERRA\tCALDERON\tGABRIELA\n2012-005683-10 ESTUDIO\tFASE\tIII\tNACIONAL,\tMULTICENTRICO,\tABIERTO,\tALEATORIZADO,\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\tINDUCCION\tCON\tBORTEZOMIB/LENALIDOMIDA/DESAMETASONA\t(VRD-GEM(,\tSEGUIDO\tDE\tALTAS\tDOSIS\tDE\tQUIMIOTERAPIA\tCON\tMELFALAN-200\t(MEL-200)\tVS\tBUSULFAN-MELFALAN\t(BUMEL)\tY\tCONSOLIDACION\tCON\tVRD\tGEM\tPARA\tPACIENTES\tCON\tMIELOMA\tMULTIPLE\tSINTOMATICO\tDE\tNUEVO\tDIAGNOSTICO\tMENORES\tDE\t65\tA\u00d1OSIII SI NOPRIETO\tPAREJA\tELENA\tROSA\tMEnsayos cl\u00ednicos vigentes\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de HEMATOLOG\u00cdA68\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2013-001118-14 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tFASE\tIIIB\tABIERTO\tNO-\nCONTROLADO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tDEL\tCAMBIO\tDE\tRITUXIMAB\tINTRAVENOSO\tA\tRITUXIMAB\tSUBCUT\u00c1NEO\tDURANTE\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tDE\tLINFOMA\tNO-HODGKIN\tFOLICULAR\tY\tDIFUSO\tDE\tC\u00c9LULAS\tB\tGRANDES\tCD20+\tIII SI NOVILLAESCUSA\tDE\tLA\tROSA\tMARIA\tTERESA\n2013-003093-27 ESTUDIO\tFASE\t3,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tDEL\tINHIBIDOR\tDE\tLA\tTIROSINA\tQUINASA\tDE\tBRUTON,\tPCI-32765\t(IBRUTINIB),\tEN\tCOMBINACI\u00d3N\tCON\tBENDAMUSTINA\tY\tRITUXIMAB\t(BR)\tO\tCON\tRITUSIMAB,\tCICLOFOSFAMIDA,\tDOXORUBICINA,\tVINCRISTINA\tY\tPREDNISONA\t(R-CHOP)\tEN\tSUJETOS\tCON\tLINFOMA\tNO-HODGKIN\tINDOLENTE\t(LNHI)\tPREVIAMENTE\tTRATADO\t.III SI SIPEREZ\tSAENZ\tMAR\u00cdA\tANGELES\n2013-001245-14 ESTUDIO\tDE\tFASE\t3,\tDOBLE\tCIEGO\tY\tALEATORIZADO\t PARA\tCOMPARAR\t LA\tEFICACIA\t Y\tLA\t\nSEGURIDAD\tDE\tRITUXIMAB\tMAS\tLENALIDOMIDA\t(CC-5013)\tFRENTE\tA\tRITUXIMAB\tMAS\tPLACEBO\tEN\tSUJETOS\tCON\tLINFOMA\tINDOLENTE\t\tRECIDIVANTE/RESISTENTE\tIII SI SIPRIETO\tPAREJA\tELENA\tROSA\tM\n2010-022486-10 ESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tDE\tFASE\t3\tSOBRE\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tLENALIDOMIDA\t(REVLIMID\u00ae)\tCOMO\tTRATAMIENTO\tDE\tMANTENIMIENTO\tEN\tPACIENTES\tCON\tLEUCEMIA\tLINFOC\u00cdTICA\tCR\u00d3NICA\tDE\tALTO\tRIESGOII SI SILLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILAR\n2014-000319-15 ESTUDIO\tFASE\tIII,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\tABIERTO\tDE\tAZACITIDINA\t(VIDAZA\t\u00ae)\tFRENTE\tA\tFLUDARABINA\tY\tCITARABINA\tMIELOIDE\tAGUDA\tDE\tNUEVO\tDIAGN\u00d3STICOIII SI NOLOPEZ\tLORENZO\tJOSE\tLUIS\n2013-004054-21 ESTUDIO\tDE\tFASE\t3\tDOBLE\tCIEGO,\tALEATORIZADO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tY\tMULTIC\u00c9NTRICO\tPARA\tCOMPARAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tLENALIDOMIDA\t(CC-5013)\tM\u00c1S\tQUIMIOTERAPIA\tCON\tR-CHOP\t(R2-CHOP)\tFRENTE\tA\tPLACEBO\tM\u00c1S\tQUIMIOTERAPIA\tCON\tR-CHOP\tEN\tSUJETOS\tCON\tLINFOMA\tDIFUSO\tDE\tC\u00c9LULAS\tB\tGRANDES\tACTIVADAS\tQUE\tNO\tHAN\tRECIBIDO\tTRATAMIENTO\tCON\tANTERIORIDADIII SI SIPEREZ\tSAENZ\tMAR\u00cdA\tANGELES\n2013-004323-37 ESTUDIO\tDE\tCORRELACI\u00d3N\tDE\tPOLIMORFISMOS\tCON\tLA\tRESPUESTA\tY\tTOXICIDAD\tA\tBOSUTINIB\tEN\tPACIENTES\tCON\tLEUCEMIA\tMIELOIDE\tCR\u00d3NICA\t(LMC)\tCROMOSOMA\tFILADELFIA\tPOSITIVO\tEN\tFASE\tCR\u00d3NICA\tCON\tRESPUESTA\tNO\t\u00d3PTIMA\tA\tTRATAMIENTO\tPREVIOII SI NOLOPEZ\tLORENZO\tJOSE\tLUIS\n2014-004688-19 ESTUDIO\tCL\u00cdNICO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD \t\nY\tEFICACIA\tDE\tLENALIDOMIDA\tCOMBINADA\tCON \t\nMOR00208\tEN \tPACIENTES\tADULTOS\tCON \tLINFOMA \t\nDIFUSO\tDE\tC\u00c9LULAS\tB\tGRANDES\tQUE\tHAN \t\nPROGRESADO\tDESPU\u00c9S\tDEL\tTRATAMIENTO\tANTERIOR.II SI SIC\u00d3RDOBA\tMASCU\u00d1ANO,\tRAUL\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional69\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de ONCOLOG\u00cdA\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2008-005127-19 ENSAYO\tCLINICO\tFASE\tIII,\tMULTICENTRICO,\t\nRANDOMIZADO,\tPARA\tLA\tCOMPARACI\u00d3N\tDE\tLA\tADMINISTRACI\u00d3N\tDE\tDOXORUBINICA\tY\tCICLOSFOSFAMIDA\tSEGUIDO\tDE\tDOCETAXEL\t(ACEOT),\tCON\tDOXOUBICINA\tY\tCICLOFOSFAMIDA\tSEGUIDO\tDE\tDOCETAXEL\tY\tTRASTUZUMAB\t(ACOT),\tY\tCON\tDOCETAXEL,\tPLATINO\tY\tTRASTUZUMAB\t(TCH)\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tADYUVANTE\tDE\tPACIETNES\tCON\tCANCER\tDE\tMAMA\tOPERABLE\tY\tGANGLIOS\tPOSITIVOS\tO\tGANGLIOS\tNEGATIVOS\tY\tCRITERIOS\tDE\tALTO\tRIESGO,\tQUE\tCONTENGAN\tLA\tALTERACI\u00d3N\tHER2NEU2.III SI SILOBO\tSAMPER\tFRANCISCO\tDE\tASIS\nNA ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tFASE\tIII,\tRANDOMIZADO\tPARA\tLA\tCOMPARACI\u00d3N\tDE\tLA\tCOMBINACI\u00d3N\tDE\tEPIRUBICINA\tY\tCICLOFOSFAMIDA\t(EC)\tSEGUIDO\tDE\tDOCETAXEL\t(T)\tCON\tEPIRUBICINA\tY\tDOCETAXEL\t(ET)\tSEGUIDO\tDE\tCAPECITABINA\t(X)\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tADYUVANTE\tDE\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tMAMA\tOPERABLE\tY\tGANGLIOS\tLINF\u00c1TICOS\tAXILARES\tPOSITIVOSIII SI SILOBO\tSAMPER\tFRANCISCO\tDE\tASIS\n2005-003463-23 TRATAMIENTO\tADYUVANTE\tCON\tFOLFOX-4\t+\tCETUXIMAB\tPARA\tEL\tC\u00c1NCER\tDE\tCOLON\tEN\tESTADIO\tIII\tEXTIRPADO\tCOMPLETAMENTEIII SI SILEON\tCARBONERO\tANA\tISABEL\n2007-004278-20 ESTUDIO\tALEATORIZADO\tFASE\tIII\tMULTIC\u00c9NTRICO\tPARA\tEVALUAR\tEL\tTRATAMIENTO\tINDIVIDUALIZADO\tVALORANDO\tBRCA1\tEN\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N\tNO\tMICROC\u00cdTICO\tAVANZADO.\tBREC\t\tSTUDY\t\t(BRCA1\tEXPRESSION\tCUSTOMIZATION)III SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2007-005540-24 ESTUDIO\tCL\u00cdNICO\tFASE\tIII,\tALEATORIZADO,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tDE\tQUIMIOTERAPIA\tDE\tINDUCCI\u00d3N\tCON\tLA\tCOMBINACI\u00d3N\tDOCETAXEL,\tCISPLATINO\tY\t5-FLUOROURACILO\t(TPF)\tSEGUIDO\tDE\tTRATAMIENTO\tCONCOMITANTE\tCON\tCISPLATINO\tY\tRADIOTERAPIA\tCONVENCIONAL\tVERSUS\tTPF\tSEGUIDO\tDE\tTRATAMIENTO\tCONCOMITANTE\tCON\tCETUXIMAB\tY\tRADIOTERAPIA\tCONVENCIONAL,\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tPACIENTES\tCON\tCARCINOMA\tDE\tCABEZA\tY\tCUELLO\tLOCALMENTE\tAVANZADO,\tNO\tRESECABLE.III SI NOCASADO\tECHARREN\tVICTORIA\n2009-017194-38 \tESTUDIO\tPILOTO\tFASE\tII\tALEATORIZADO,\tMULTICENTRICO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY\tEFICACIA\tDEL\tTATAMIENTO\tDE\tM\tFOLFOX-6\tMAS\tCETUXIMAB\tFRENTE\tA\tUN\tTRATAMIENTO\tINICIAL\tCON\tMFOLFOX-6\tMAS\tCETUXIMAB\t(POR\t8\tCICLOS)\tSEGUIDO\tDE\tMANTENIMIENTO\tEXCLUSIVO\tCON\tCETUXIMAB\tCOMO\tPRIMERA\tLINEA\tDE\tTRATAMIENTO,\tEN\tPACIENTES\tCON\tCANCER\tCOLORRECTAL\tMETASTASICO\t(CCRM)\tY\tTUMORES\tKRAS\tNATIVO.\tII SI NOMARTIN\tVALADES\tJOSE\tIGNACIO70\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2010-018430-48 ESTUDIO\tDE\tFASE\tII\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\t\nY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tLA\tQUIMIORRADIOTERAPIA\tCON\t5-FLUOROURACILO,\tMITOMICINA\tC\tY\tPANITUMUMAB\tCOMO\tTRATAMIENTO\tDEL\tCARCINOMA\tANAL\tDE\tC\u00c9LULAS\tESCAMOSAS\tII SI NOLEON\tCARBONERO\tANA\tISABEL\n2010-019525-34 ESTUDIO\tGLOBAL\tPARA\tEVALUAR\tLA\tADICI\u00d3N\tDE\tBEVACIZUMAB\tA\tCARBOPLATINO\tY\tPACLITAXEL\tCOMO\tTRATAMIENTO\tEN\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tDEL\tC\u00c1NCER\tEPITELIAL\tDEL\tOVARIO,\tCARCINOMA\tDE\tTROMPAS\tDE\tFALOPIO\tO\tCARCINOMA\tPERITONEAL\tPRIMARIO\t(ROSIA)\tIII SI SICASADO\tECHARREN\tVICTORIA\n2010-019236-12 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tFASE\tII\tDE\tUN\tSOLO\tBRAZO,\tMULTIC\u00c9NTRICO\tY\tPROSPECTIVO\tPARA\tLA\tEVALUACI\u00d3N\tDE\tBIOMARCADORES\tEN\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tCOLORRECTAL\tAVANZADO\tY/O\tMETAST\u00c1SICO\tCON\tGEN\tKRAS\tNO\tMUTADO\tTRATADOS\tCON\tQUIMIOTERAPIA\tM\u00c1S\tCETUXIMAB\tBISEMANAL\tCOMO\tTERAPIA\tDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA.\tII SI NOLEON\tCARBONERO\tANA\tISABEL\n2011-004426-10 ESTUDIO\tABIERTO\tEN \tFASE\tII\tDE\tVEMURAFENIB\tEN \t\nPACIENTES\tCON \tNEOPLASIAS\tPOSITIVAS\tPARA\tLA \t\nMUTACI\u00d3N \tBRAF\tV600 \tII SI SIGARCIA-FONCILLAS\tLOPEZ\tJESUS\n2011-005334-20 ESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tABIERTO,\tCON\tUN\tSOLO\tGRUPO\tDE\tTRATAMIENTO,\tDE\tPERTUZUMAB\tEN\tCOMBINACI\u00d3N\tCON\tTRASTUZUMAB\tY\tUN\tTAXANO\tCOMO\tTRATAMIENTO\tDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tDE\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tMAMA\tAVANZADO\t(METAST\u00c1TICO\tO\tLOCALMENTE\tRECURRENTE)\tHER2-POSITIVO\tIII SI SIIZARZUGAZA\tPERON\tYANN\n2011-005968-24 ENSAYO\tFASE\tIIB,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO\tY\tDOBLE\tCIEGO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tEN\tEL\tCONTROL\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tDE\tLA\tVACUNA\tDE\tCOMPOSICI\u00d3N\tPEPT\u00cdDICA\tVX-001\tCOMPARADA\tCON\tPLACEBO,\tTRAS\tTRATAMIENTO\tDE\tQUIMIOTERAPIA\tDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tEN\tPACIENTES\tHLA-A*0201\tY\tTERT\tPOSITIVOS\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N\tNO\tMICROC\u00cdTICO\t(ESTADIO\tIV\tO\tENFERMEDAD\tRECURRENTE)\t.II SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2009-011992-61 ENSAYO\tDE\tFASE\tII,\tALEATORIZADO,\tDEL\tINHIBIDOR\tDE\tMEK\tMSC1936369B\tO\tPLACEBO\tEN\tCOMBINACI\u00d3N\tCON\tGEMCITABINA,\tEN\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tP\u00c1NCREAS\tMETAST\u00c1SICO\tIII SI SIGARCIA-FONCILLAS\tLOPEZ\tJESUS\n2008-002171-27 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tY\tMULTIC\u00c9NTRICO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tA\tCORTO\tPLAZO\tDEL\tTRATAMIENTO\tPALIATIVO\tCON\tMETILFENIDATO\tEN\tASTENIA\t(DE\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tAVANZADO)\tII SI NOPORTELA\tTEJEDOR\tM\u00ba\tANGUSTIAS\n2011-005524-17 ESTUDIO\tFASE\tIII\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tDE\tBKM120\tEN\tCOMBINACI\u00d3N\tCON\tFULVESTRANT\tEN\tMUJERES\tPOSMENOP\u00c1USICAS\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tMAMA\tLOCALMENTE\tAVANZADO\tO\tMETAST\u00c1TICO\tCON\tRECEPTORES\tHORMONALES\tPOSITIVOS\tHER2\tNEGATIVO\tQUE\tHAN\tPROGRESADO\tMIENTRAS\tO\tDESPU\u00c9S\tDEL\tTRATAMIENTO\tCON\tUN\tINHIBIDOR\tDE\tLA\tAROMATASA\tIII SI SIGARCIA-FONCILLAS\tLOPEZ\tJESUS71\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2010-024178-21 ESTUDIO\tFASE\tIB/IIB,\tALEATORIZADO\tY\t\nMULTIC\u00c9NTRICO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tTOLERABILIDAD\tDE\tLA\tCOMBINACI\u00d3N\tDE\tGEFITINIB\tY\tOLAPARIB\t(AZD2281)\tFRENTE\tA\tGEFITINIB\tSOLO,\tEN\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N\tNO\tMICROC\u00cdTICO\tAVANZADO\tQUE\tPRESENTA\tMUTACIONES\tDEL\tRECEPTOR\tDEL\tFACTOR\tDE\tCRECIMIENTO\tEPID\u00c9RMICO\t(EGFR)\t.I/II SI NODOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2011-004792-36 ENSAYO\tFASE\tIII\tABIERTO, \tALEATORIZADO, \tDE\tBMS-\n936558\tFRENTE\tA\tDOCETAXEL\t EN\tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N\t\nNO\tMICROC\u00cdTICO\t(CPNM)\tEPIDERMOIDE\tAVANZADO\tO \t\nMETAST\u00c1SICO\tY\tTRATADO\tPREVIAMENTE \tIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2012-002472-14 ENSAYO\tFASE\t3, \tALEATORIZADO, \tABIERTO,\tDE\tBMS-\n936558\tFRENTE\tA\tDOCETAXEL\tEN \tEL\tC\u00c1NCER\tDE \t\nPULM\u00d3N\tNO\tMICROC\u00cdTICO\t(CPNM)\tMETAST\u00c1TICO\tNO \t\nEPIDERMOIDE\tTRATADO\tPREVIAMENTE \tIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2010-023580-18 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tFASE\tII, \tDE\tCETUXIMAB\tEN \tC\u00c1NCER\t\nCOLORRECTAL\tMETAST\u00c1TICO\tREFRACTARIO\tDON \tL-RAS\t\nMUTADO\tY\tGENOTIPOS\tFCYRII/IIIA \tFAVORABLE \tII SI NOGARCIA-FONCILLAS\tLOPEZ\tJESUS\n2012-000639-16 ESTUDIO\tDE\tBRAZO\t\u00daNICO\tFASE\t2\tCON \tGANETESPID \t\nEN\tSUJETOS\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\t\nMICROC\u00cdTICO\tAVANZADO\tCON \tALTERACIONES\tDEL \t\nGEN\tALK\t-KINASA\tDE\tLINFONA\tANAPL\u00c1SICO\t(CPCG\tALK \t\nPOSITIVO) \tII SI SIGARCIA-FONCILLAS\tLOPEZ\tJESUS\n2012-002826-55 ESTUDIO\tALEATORIZADO, \tFASE\tII\t/\tIII\tDE\tCABAZITAXEL \t\nVERSUS\tVINFLUNINA\tEN \tC\u00c1NCER\tMETAST\u00c1SICO \t\nO\tLOCALMENTE\tAVANZADO\tDE\tC\u00c9LULAS \t\nTRANSICIONALES\tDE\tUROTELIOII/III SI SIRUBIO\tROMERO\tGUSTAVO\n2012-002966-11 \tESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tCIEGO\tPARA\tEVALUAR\tLA \t\nINMUNOGENICIDAD\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tLA\tVACUNA \t\nCONTRA\tEL\tHERPES\tZOSTER\tDE\tGSK \tBIOLOGICALS \t\nGSK1437173A\tEN \tADULTOS\tDE\t18\tA\u00d1OS\tDE\tEDAD \t\nCON\tTUMORES\tSOLIDOS\tQUE\tESTEN \tRECIBIENDO \t\nQUIMIOTERAPIAII/III SI SIGARCIA-FONCILLAS\tLOPEZ\tJESUS\n2011-001161-41 ESTUDIO\tDE\tFASE\tII\tDE\tGSK2118436, \tUN\tINHIBIDOR \t\nSELECTIVO\tDE\tLA\tQUINASA\tBRAF, \tEN\tPACIENTES\tCON \t\nCANCER\tDE\tPULMON \tNO\tMICROCITICO\tAVANZADO\tY \t\nMUTACIONES\tDE\tBRAFII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2012-002571-34 ESTUDIO\tFASE\tIII,\tALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \t\nCONTROLADO\tCON \tPLACEBO\tDE\tBKM120\tCON \t\nFULVESTRANT, \tEN\tMUJERES\tPOSTMENOPAUSICAS\tCON \t\nC\u00c1NCER\tDE\tMAMA\tMETAST\u00c1TICO\tO\tLOCALMENTE \t\nAVANZADO\tCON \tRECEPTORES\tHORMONALES \t\nPOSITIVOS\tHER2\tNEGATIVO, \tTRATADAS\tCON \tIA,\t\nQUE\tHAN\tPROGRESADO\tDURANTE\tO\tDESPU\u00c9S\tDEL \t\nTRATAMIENTO\tCON \tUN\tINHIBIDOR\tDE\tMTOR \tIII SI SIGARCIA-FONCILLAS\tLOPEZ\tJESUS\n2012-002814-38 ESTUDIO\tFASE\tIII\tALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \t\nMULTICENTRICO, \tEN\tGRUPOS\tPARALELOS, \tPARA\t\nEVALUAR\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tVCD/CP \tFRENTE\t\nA\tPLACEBO\tEN \tHOMBRES\tCON \tCANCER\tDE\tPROSTATA \t\nMETASTASICO\tRESISTENTE\tA\tLA\tCASTRACION \t\nELEGIBLES\tPARA\tPRIMERA\tLINEA\tDE\tQUIMIOTERAPIAIII SI SIRUBIO\tROMERO\tGUSTAVO72\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2012-004349-34 ENSAYO\tEN \tFASE\tIII,\tALEATORIZADO, \tDE\t\nGANETESPIB\tEN \tCOMBINACION \tCON\tDOCETAXEL \t\nFRENTE\tA\tDOCETAXEL\tSOLO\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nADENOCARCINOMA\tDE\tPULMON \tNO\tMICROCITICO \t\nAVANZADO \tIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\t\nMANUEL\n2009-014310-94 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tPROS1JECTIVO \t\nCONTROLADO\tY\tALEATORIZADO\tDE\tNO\tINFERIORIDAD \t\nDEL\tTRATAMIENTO\tDEL\tC\u00c1NCER\tDE\tRECTO\tT2\t-T3S \t\n(SUPERFICIAL)\tNO\t, \tMO\tMEDIANTE\tQUIMIOTERAPIA \t\nPREOPERATORIO\tY\tMICROCIRUG\u00cdA\tENDOSC\u00d3PICA \t\nTRANSANAL\t(FELJ1)\tVERSUS\tEXCISI\u00d3N \tTOTAL\tDEL \t\nMESORECTO\t(ETLJ1) \tIV SI NOPASTOR\tIDOATE\tCARLOS\n2013-001416-30 ESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tDE\tUN \tS\u00d3LO\tBRAZO\tPARA \t\nEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tERIBULINA\tEN \t3\u00aa\tL\u00cdNEA\t\nDE\tQUIMIOTERAPIA\tPARA\tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE \t\nMAMA\tHER2\tNEGATIVO\tMETAST\u00c1SICO\tO\tLOCAMENTE \t\nAVANZADO\tTRATADO\tPREVIAMENTE\tCON \tTAXANOS\tY \t\nANTRACICLINA:\tESTUDIO\tONSITE\t\t(ONCOSUR\tANALYSIS \t\nOF\tTHE\tTREATMENT\tIN \tTHIRD\tLINE\tOF\tABC\tWITH \t\nERIBULIN) \tIV SI NOIZARZUGAZA\tPERON\tYANN\n2012-004977-23 ARCHER\t1050:\tESTUDIO\tEN \tFASE\tIII,\tALEATORIZADO, \t\nABIERTO,\tSOBRE\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE \t\nDACOMITINIB\t(PF-00299804)\tEN \tCOMPARACION \tCON\t\nGEFITINIB\tEN \tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tPRIMERA\tLINEA\tDEL \t\nCANCER\tDE\tPULMON \tNO\tMICROCITICO\tLOCALMENTE \t\nAVANZADO\tO\tMETASTASICO\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nMUTACION(ES)\tACTIVADORA(S)DEL\tRECEPTOR\tDEL \t\nFACTOR\tDE\tCRECIMIENTO\tEPIDERMICO\t(EGFR)III SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2009-017661-34 ESTUDIO\tABIERTO\tDE\tAFATINIB\tEN \tPACIENTES \t\nNO\tTRATADOS\t(PRIMERA\tLINEA)\tO\tTRATADOS \t\nPREVIAMENTE\tCON \tQUIMIOTERAPIA\tCON \tCANCER\t\nDE\tPULMON \tNO\tMICROCITICO\t(CPNM)\tLOCALMENTE \t\nABANZADO\tO\tMETASTASICO\tPORTADORES\tDE \t\nMUTACION \tD\tEGFRIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2011-003754-61 ESTUDIO\tDE\tFASE\t2, \tALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \t\nCONTROLADO\tCON \tPLACEBO\tPARA\tEVALUAR\tLA \t\nEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDEL\tGS-6624\tCOMBINADO \t\nCON\tFOLFIRI\tCOMO\tTRATAMIENTO\tDE\tSEGUNDA \t\nL\u00cdNEA\tPARA\tEL\tADENOCARCINOMA\tCOLORRECTAL \t\nMETAST\u00c1SICO\tCON \tMUTACIONES\tEN\tKRAS\tQUE\tHA \t\nEXPERIMENTADO\tPROGRESI\u00d3N \tDESPU\u00c9S\tDE\tUN \t\nTRATAMIENTO\tDE\tPRIMERA \tL\u00cdNEA\tCON \tOXALIPLATINO \t\nY\tFLUOROPIRIMIDINA.II SI SILEON\tCARBONERO\tANA\tISABEL\n2013-000738-36 ESTUDIO\tALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \tDE\tFASE\t\n3\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE \t\nABP\t215\tEN \tCOMPARACI\u00d3N \tCON\tBEVACIZUMAB\tEN \t\nSUJETOS\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\tMICROC\u00cdTICO \t\nAVANZADO \tIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2012-003593-51 ENSAYO\tNEMO\t(MELANOMA\tNRAS\tE\tINHIBIDOR \t\nMECK):\tESTUDIO\tALEATORIZADO\tDE\tFASE\tIII, \tABIERTO,\t\nMULTICENTRICO, \tDE\tDOS\tBRAZOS, \tQUE\tCOMPARA \t\nLA\tEFICACIA\tDE\tMEK162\tFRENTE\tA\tDACARBAZINA \t\nEN\tPACIENTE\tCON \tMELANOMA\tAVNAZADO\tNO \t\nRESECABLE\tO\tMET\u00c1STASICO\tCON \tMUTACION \tNRAS\t\nPOSITIVAIII SI SICASADO\tECHARREN\tVICTORIA73\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2009-015915-42 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIB/II, \tABIERTO,\tMULTIC\u00c9NTRICO \t\nY\tALEATORIZADO\tDE\tMESILATO\tDE\tERIBULINA \t\nADMINISTRADO\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \tCON\t\nGEMCITABINA\tM\u00c1S\tCISPLATINO\tFRENTE\tA \t\nGEMCITABINA\tM\u00c1S\tCISPLATINO\tSOLOS\tCOMO \t\nTRATAMIENTO\tDE\tPRIMERA \tLINEA\tPARA\tEL\tC\u00c1NCER\tDE \t\nVEJIGA\tLOCALMENTE\tAVANZADO\tO\tMETAST\u00c1SICOI-II SI SIMORENO\t\nGARCIA\tVICTOR\n2013-001494-24 ENSAYO\tPROPECTIVO\tALEATORIZADO\tDE \t\nQUIMIOTERAPIA\tADYUVANTE\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tDE\tC\u00c9LULA\tNO\tPEQUE\u00d1A, \tNO\t\nEPIDERMOIDE, \tESTADIO\tI\tY\tRESECCI\u00d3N \tCOMPLETA, \t\nIDENTIFICADOS\tDE\tALTO\tRIESGO\tSEG\u00daN \tEL\tTEST\t\nPERVENIO\u2122 \tIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\nNA ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tDE\tFASE\tIII, \tPARA\tEVALUAR \t\nTHERASPHERE\tEN \tPACIENTES\tCON \tMET\u00c1STASIS \t\nHEP\u00c1TICAS\tEN \tCARCINOMA\tCOLORRECTAL\tQUE\tHAN \t\nFALLADO\tLA\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tDE\tQUIMIOTERAPIA \tIII SI SILEON\tCARBONERO\tANA\tISABEL\n2010-024291-25 ESTUDIO\tFASE\tI, \tMULTICENTRICO, \tABIERTO,\tCLINICO\tY \t\nFARMACOCINETICO\tDE\tPM01183\tEN \tCOMBINACION \t\nCON\tDOXORRUBICINA\tEN \tPACIENTES\tCON \tTUMORES \t\nSOLIDOS\tAVANZADOS\tSELECCIONADOS\tNO \t\nINTENSAMENTE\tPRETRATADOS \tI SI NOMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2013-002872-42 ESTUDIO\tDE\tFASE\t2, \tABIERTO,\tDE\tNERATINIB \t\nEN\tPACIENTES\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tCON \t\nMUTACIONES\tSOM\u00c1TICAS\tDEL\tRECEPTOR\tDEL\tFACTOR \t\nDE\tCRECIMIENTO\tEPID\u00c9RMICO\tHUMANO\t(EGFR, \tHER2,\t\nHER3)\tO\tAMPLIFICACI\u00d3N \tG\u00c9NICA\tDE\tEGFR \tII SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2012-004322-24 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIII, \tMULTIC\u00c9NTRICO, \tALEATORIZADO, \t\nDOBLE\tCIEGO, \tDE\tARN-509\tCONTROLADO\tCON \t\nPLACEBO\tEN \tHOMBRES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tPR\u00d3STATA\tNO \t\nMETAST\u00c1TICO\t(M0)\tY\tRESISTENTE\tA\tLA\tCASTRACI\u00d3NIII SI SIRUBIO\tROMERO\tGUSTAVO\n2013-003953-13 SUNRISE:\tENSAYO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tDE\tFASE\tIII, \t\nALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \tCONTROLADO\t\tCON \t\nPLACEBO\tDE\tBAVITUXIMAB\tM\u00c1S\tDOCETAXEL\tFRENTE\tA \t\nDOCETAXEL\tEN \tMONOTERAPIA\tCOMO\tTRATAMIENTO \t\nDE\tSEGUNDA\tL\u00cdNEA\tEN \tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE \t\nPULM\u00d3N\tNO\tMICROC\u00cdTICO\tNO\tEPIDERMOIDE\tEN \t\nESTADIO\tIIIB/IV\t.III SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2013-003331-30 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIII\tMULTICENTRICO, \tABIERTO,\t\nRANDOMIZADO, \tPARA\tINVESTIGAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA \t\nSEGURIDAD\tDE\tMPDL3280A\t(ANTICUERPO\tANTI-PD-L1)\tCOMPARADO\tCON \tDOCETASEL, \tEN\tPACIENTES \t\nCON\tCANCER\tDE\tPULMON \tNO\tMICROCITICO\tTRAS \t\nFRACASO\tDE\tQUIMIOTERAPIA\tBASADA\tEN \tPLATINO\tIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2013-002609-78 ESTUDIO\tFASE\tII, \tABIERTO,\tRANDOMIZADO, \t\nDE\tCONSOLIDACI\u00d3N \tDE\tIPILIMUMAB\tTRAS \t\nQUIMIORADIOTERAPIA\tEN \tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE \t\nPULM\u00d3N\tDE\tC\u00c9LULA\tPEQUE\u00d1A\tEN \tESTADIO\tLIMITADO \tII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2008-000364-16 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tDE\tSEGURIDAD\tY\tEFICACIA\tDE \t\nINFUSIONES\tREPETIDAS\tDE\tCELYVIR\tEN \tNI\u00d1OS\tY\t\nADULTOS\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tMETAST\u00c1SICOS\tY \t\nREFRACTARIOSI NO NOMORENO\tGARCIA\tVICTOR74\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\nNA ESTUDIO\tFASE\tIII\tPARA \tVALORAR\tLA\tPRESERVACI\u00d3N \t\nDE\tLA\tMEMORIA\tTRAS\tLA\tIRRADIACI\u00d3N \tCRANEAL\t\nPROFIL\u00c1CTICA\t(ICP)\tCON \tO\tSIN\tPROTECCI\u00d3N \tDE\t\nHIPOCAMPO\tEN \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tDE\tC\u00c9LULA \t\nPEQUE\u00d1A\t(CPCP).\tESTUDIO\tPREMER.\tGOECP \t0114\tNA SI NOLUNA\tTIRADO,\t\nJAVIER\nNA ESTUDIO\tFASE\tIII\tPARA \tVALORAR\tLA\tPRESERVACI\u00d3N \t\nDE\tLA\tMEMORIA\tTRAS\tLA\tIRRADIACI\u00d3N \tCRANEAL\t\nPROFIL\u00c1CTICA\t(ICP)\tCON \tO\tSIN\tPROTECCI\u00d3N \tDE\t\nHIPOCAMPO\tEN \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tDE\tC\u00c9LULA \t\nPEQUE\u00d1A\t(CPCP).\tESTUDIO\tPREMER.\tGOECP \t0114\tNA SI NOSAMPER,\tPILAR\n2012-000697-34 ESTUDIO\tFASE\t1\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD, \t\nFARMACOCIN\u00c9TICA\tY\tFARMACODINAMIA\tDE\tJNJ-42756493, \tUN\tPAN-INHIBIDOR\tTIROSINA\tQUINASA \t\nDEL\tRECEPTOR\tDEL\tFACTOR\tDE\tCRECIMIENTO\tDE\tLOS \t\nFIBROBLASTOS\t(FGFR), \tEN\tSUJETOS\tCON \tTUMORES \t\nS\u00d3LIDOS\tAVANZADOS\tO\tRESISTENTES, \tO\tCON\t\nLINFOMA\tI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-000323-25 MK-3475\tEN \tCOMPARACI\u00d3N \tCON\tEL\tTRATAMIENTO \t\nDE\tREFERENCIA\tEN \tSUJETOS\tTRATADOS\tEN \tPRIMERA\t\nL\u00cdNEA\tCON \tCPNM\tMETAST\u00c1SICO\tCON \tEXPRESI\u00d3N \t\nINTENSA\tDE\tPD-L1III SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\nNA ESTUDIO\tDE\tFASE\tI, \tMULTIC\u00c9NTRICO, \tABIERTO,\tCL\u00cdNICO\t\nY\tFARMACOCIN\u00c9TICO\tDE\tPM01183\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \t\nCON\tDOXORRUBICINA\tEN \tPACIENTES\tCON \tTUMORES \t\nS\u00d3LIDOS\tAVANZADOS\tSELECCIONADOS\tNO \t\nINTENSAMENTE\tPRETRATADOSI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2012-003605-97 ESTUDIO\tFASE\tI/II\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY \t\nSEGURIDAD\tDE\tNABPACLITAXEL\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \t\nCON\tGEMCITABINA\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLOS \t\nPACIENTES\tFR\u00c1GILES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tP\u00c1NCREAS \t\nAVANZADO\tO\tMETAST\u00c1SICOI/II SI SIMARTIN\tVALADES\tJOSE\tIGNACIO\n2013-004698-29 ENSAYO\tFASE\tII,\tALEATORIZADO, \tCONTROLADO\tCON \t\nPLACEBO,\tDOBLE\tCIEGO, \tMULTICENTRICO, \tQUE\t\nCOMPARA\tPEMETREXED\tEN \tCOMBINACION \tCON\t\nPLACEBO\tCOMO\tQUIMIOTERAPIA\tDE\tSEGUNDA\tLINEA \t\nPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDEL\tCANCER\tDE\tPULMON \tNO\t\nMICROCITICO\tDE\tCELULAS\tNO\tESCAMOSAS\tEN \tFASE\t\nAVANZADAII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2011-004603-20 ESTUDIO\tDE\tFASE\t1A/1B, \tMULTIC\u00c9NTRICO\tABIERTO, \t\nDE\tB\u00daSQUEDA\tDE\tDOSIS\tPARA\tEVALUAR\tLA \t\nSEGURIDAD, \tTOLERABILIDAD, \tFARMACOCIN\u00c9TICA \t\nY\tEFICACIA\tPRELIMINAR\tDEL\tMODIFICADOR\tDE \t\nLAS\tV\u00cdAS\tPLEIOTR\u00d3PICAS\tCC-122, \tADMINISTRADO \t\nPOR\tV\u00cdA\tORAL\tA\tSUJETOS\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS \t\nAVANZADOS, \tLINFOMA\tNO\tHODGKIN \tO\tMIELOMA \t\nM\u00daLTIPLEI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2013-003503-19 ESTUDIO\tCL\u00cdNICO\tALEATORIZADO\tPARA\tEVALUAR \t\nEL\tTRATAMIENTO\tDE\tMANTENIMIENTO\tCON \tEL\t\nINMUNOMODULADOR\tMGN1703\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nCARCINOMA\tMICROC\u00cdTICO\tDE\tPULM\u00d3N \tEXTENDIDO \t\nTRAS\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tBASADO\tEN \t\nPLATINO\tII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL75\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2014-001556-37 ESTUDIO\tEN\tFASE\tI, \tABIERTO\tY\tALEATORIZADO\tPARA \t\nDETERMINAR\tEL\tEFECTO\tDE\tLOS\tALIMENTOS\tSOBRE \t\nLA\tFARMACOCIN\u00c9TICA\tDE\tDOSIS\tORALES\t\u00daNICAS\tDE \t\nAZD9291\tEN \tPACIENTES\tCON \tCPNM\tPOSITIVO\tPARA \t\nEGFRM\tCUYA\tENFERMEDAD\tHA\tPROGRESADO\tCON \tEL\t\nTRATAMIENTO\tCON \tTKI\tDEL\tEGFRI SI SIMORENO\t\nGARCIA\tVICTOR\n2014-001515-39 ESTUDIO\tEN\tFASE\tI, \tABIERTO,\tNO\tALEATORIZADO, \t\nMULTIC\u00c9NTRICO\tY\tCOMPARATIVO\tPARA \t\nDETERMINAR\tLA\tFARMACOCIN\u00c9TICA, \tLA\tSEGURIDAD \t\nY\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tAZD9291\tTRAS\tLA \t\nADMINISTRACI\u00d3N \tDE\tUNA\tDOSIS\tORAL\t\u00daNICA\tA \t\nPACIENTES\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tAVANZADOS\tY \t\nFUNCI\u00d3N\tHEP\u00c1TICA\t NORMAL\tO\tDISFUNCI\u00d3N \tHEP\u00c1TICA\t\nLEVE\tO\tMODERADAI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2013-000354-21 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIB,\tABIERTO,\tNO\tALEATORIZADO,\tCON\tVARIOS\tGRUPOS\tDE\tTRATAMIENTO,\tPARA\tEVALUAR\tGSK3052230\tEN\tCOMBINACI\u00d3N\tCON\tPACLITAXEL\tY\tCARBOPLATINO,\tO\tDOCETAXEL,\tO\tEN\tMONOTERAPIA\tEN\tPACIENTES\tCON\tTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tY\tALTERACI\u00d3N\tDE\tLA\tV\u00cdA\tDE\tSE\u00d1ALIZACI\u00d3N\tDEL\tFGFI SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2010-021398-36 ESTUDIO\tDE\tPRIMERA\tADMINISTRACI\u00d3N \tEN\t\nHUMANOS, \tDE\tESCALADA\tDE\tDOSIS, \tSEGURIDAD, \t\nFARMACOCIN\u00c9TICA\tY\tFARMACODIN\u00c1MICA\tDE \t\nSAR125844\tADMINISTRADO\tCOMO\tAGENTE\t\u00daNICO \t\nPOR\tINFUSI\u00d3N\tINTRAVENOSA\tLENTA\tEN\tPACIENTES \t\nADULTOS\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tMALIGNOS\tEN \t\nESTADO\tAVANZADO\t.I SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2011-003891-35 ESTUDIO\tDE\tPRIMERA\tADMINISTRACI\u00d3N \tEN\t\nHUMANOS, \tDE\tESCALADA\tDE\tDOSIS, \tSEGURIDAD\tY \t\nFARMACOCIN\u00c9TICA, \tDE\tSAR566658\tADMINISTRADO \t\nCOMO\tAGENTE\t\u00daNICO\tEN \tINFUSI\u00d3N \tINTRAVENOSA \t\nEN\tPACIENTES\tADULTOS\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tCA6-\nPOSITIVOS\tY\tREFRACTARIOS\t.I SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-000554-10 ESTUDIO\tFASE\tIII\tNACIONAL, \tMULTIC\u00c9NTRICO, \t\nABIERTO,\tALEATORIZADO, \tDE\tTRATAMIENTO \t\nDE\tMANTENIMIENTO\tCON \tLENALIDOMIDA \t\nY\tDEXAMETASONA\tVERSUS\tLENALIDOMIDA, \t\nDEXAMETASONA\tY\tMLN9708\tTRAS\tTRASPLANTE \t\nAUT\u00d3LOGO\tDE\tPROGENITORES\tHEMATOPOY\u00c9TICOS \t\nPARA\tPACIENTES\tCON \tMIELOMA\tM\u00daLTIPLE \t\nSINTOM\u00c1TICO\tDE\tNUEVO\tDIAGN\u00d3STICO \tIII SI NOPRIETO\tPAREJA\tELENA\tROSA\tM\n2013-004371-12 ESTUDIO\tFASE\t3, \tALEATORIZADO, \tCONTROLADO\tCON \t\nPLACEBO,\tEN \tDOBLE\tCIEGO, \tMILTIC\u00c9NTRICO\tY\tDE\tDOS \t\nPARTES,\tDE\tPATRITUMAB\t(U3-1287)\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \t\nCON\tERLOTINIB\tEN \tSUJETOS\tCON \tEGFR\tDE\tTIPO \t\nSALVAJE\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\tMICROC\u00cdTICO \t\n(CPNM)\tLOCALMENTE\tAVANZADO\tO\tMETAST\u00c1SICO\tEN \t\nLOS\tQUE\tSU\tENFERMEDAD\tHA\tPROGRESADO\tCON \tAL\t\nMENOS\tUN \tTRATAMIENTO\tSIST\u00c9MICO\tPREVIO \tIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2014-003557-34 ESTUDIO\tFASE\tI\tDE\tABBV-221\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nTIPOS\tDE\tTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tAVANZADOS\tCON \t\nPROBABILIDADES\tDE\tPRESENTAR\tCONCENTRACIONES \t\nELEVADAS\tDEL\tRECEPTOR\tDEL\tFACTOR\tDE \t\nCRECIMIENTO\tEPID\u00c9RMICO. \tI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR76\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2014-002949-22 ESTUDIO\tFASE\tI\tABIERTO\tPARA\tEVALUAR\tLOS \t\nEFECTOS\tDE\tDABRAFENIB\t(GSK2118436)\tSOBRE\tLA \t\nFARMACOCIN\u00c9TICA\tDE\tUNA\tDOSIS\t\u00daNICA\tDE\tUN \t\nSUBSTRATO\tDEL\tOATP1B1/B3\tY\tDE\tUN \tSUBSTRATO\tDEL \t\nCYP3A4\tEN \tSUJETOS\tCON \tTUMORES\tCON \tMUTACI\u00d3N \t\nV600\tPOSITIVA\tDEL\tGEN \tBRAF\t.I SI SIMORENO\t\nGARCIA\tVICTOR\n2011-000883-83 ESTUDIO\tDE\tEXTENSI\u00d3N\tPARA \tPROPORCIONAR \t\nTRATAMIENTO\tCONTINUADO\tCON\tGSK2118436 \t\nA\tSUJETOS\tCON \tTUMORES\tCON \tMUTACI\u00d3N \tBRAF\t\nPOSITIVA.\tIII SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\nNA ESTUDIO\tDE\tFASE\tII/III, \tABIERTO,\tALEATORIZADO \t\nY\tMULTIC\u00c9NTRICO\tPARA\tCOMPARAR\tLA\tEFICACIA \t\nDE\tNBTXR3, \tIMPLANTADO\tMEDIANTE\tINYECCI\u00d3N \t\nINTRATUMORAL\tY\tACTIVADO\tMEDIANTE \t\nRADIOTERAPIA, \tVERSUS\tRADIOTERAPIA\tSOLA\tEN \t\nPACIENTES\tCON \tSARCOMA\tDE\tPARTES\tBLANDAS \t\nLOCALMENTE\tAVANZADO\tEN\tLAS\tEXTREMIDADES\tY\tLA \t\nPARED\tTOR\u00c1CICA. \tII/III SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-004342-99 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIB, \tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY \t\nLA\tACTIVIDAD\tANTINEOPL\u00c1SICA\tDE\tDEXANABINOL\tEN \t\nMONOTERAPIA\tY\tDEXANABINOL\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \t\nCON\tQUIMIOTERAPIA\tEN\tPACIENTES\tCON \tTUMORES \t\nAVANZADOS \tI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-002866-65 ESTUDIO\tEN\tFASE\tII, \tALEATORIZADO, \tENMASCARADO, \t\nMULTIC\u00c9NTRICO\tY\tCOMPARATIVO\tENTRE\tVELIPARIB \t\nM\u00c1S\tFOLFIRI\t\u00b1\tBEVACIZUMAB\tFRENTE\tA\tPLACEBO\tM\u00c1S \t\nFOLFIRI\t\u00b1\tBEVACIZUMAB\tEN \tEL\tC\u00c1NCER\tCOLORRECTAL \t\nMETAST\u00c1SICO\tPREVIAMENTE\tNO\tTRATADO \tII SI SILEON\tCARBONERO\tANA\tISABEL\n2013-004324-11 ESTUDIO\tFASE\tII\tCON \tBIBF120,\tUN\tINHIBIDOR\tORAL \t\nDEL\tFACTOR\tDE\tCRECIMIENTO\tDE\tFIBROBLASTOS. \t\nCOMO\tTRATAMIENTO\tDE\tSEGUNDA\tL\u00cdNEA \t\nEN\tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\t\nMICROC\u00cdTICO\tY\tAMPLIFICACO\u00d3N \tDEL\tGEN\tDEL\t\nRECEPTOR\t1\tDEL\tFACTOR\tDE\tCRECIMIENTO\tDE \t\nFOBROBLASTOSII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2012-000170-28 ESTUDIO\tFASE\tI\tSOBRE\tLA\tSEGURIDAD, \t\nTOLERABILIDAD, \tFARMACOCIN\u00c9TICA\tY\tACTIVIDAD \t\nINMUNORREGULADORA\tDE\tBMS-663513\t(ANTI-CD137)\tEN \tSUJETOS\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS \t\nAVANZADOS\tY/O\tMETAST\u00c1SICOS \tI SI SICORDOBA\tMASCU\u00d1ANO\tRAUL\n2014-001525-32 UN\tESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO, \tEN\tFASE\tI,\tABIERTO\tY \t\nNO\tALEATORIZADO\tPARA\tEVALUAR\tEL\tEFECTO\tDE\tLA \t\nRIFAMPICINA\t(UN \tINDUCTOR\tDE\tCYP3A4)\tSOBRE\tLA \t\nFARMACOCIN\u00c9TICA\tDE\tAZD9291\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\tMICROC\u00cdTICO\t(CPNM) \tI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-000999-26 ESTUDIO\tFARMACOCIN\u00c9TICO\tMULTIC\u00c9NTRICO, \tSIN\t\nENMASCARAMIENTO\tY\tCON \tUN\tSOLO\tGRUPO\tDE \t\nTRATAMIENTO\tDISE\u00d1ADO\tPARA\tINVESTIGAR\tLA \t\nACTIVIDAD\tDE\tLA\tASPARAGINASA\tS\u00c9RICA\tASOCIADA \t\nA\tLA\tADMINISTRACI\u00d3N \tDE\tERWINASE\tPOR\tV\u00cdA \t\nINTRAMUSCULAR\tEN\tPACIENTES\tADULTOS\tJ\u00d3VENES \t\nCON\tDIAGN\u00d3STICO\tDE\tLEUCEMIA\tLINFOBL\u00c1STICA \t\nAGUDA\t(LLA)\tO\tLINFOMA\tLINFOBL\u00c1STICO \t\n(LL)\tQUE\tHAYA\tPRESENTADO\tUNA\tREACCI\u00d3N \t\nDE\tHIPERSENSIBILIDAD\tDOCUMENTADA\tA\tLA \t\nASPARAGINASA\tNATIVA\tDE\tE.\tCOLI \tII SI SILOPEZ\tLORENZO\tJOSE\tLUIS77\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2014-002408-26 ESTUDIO\tFASE\t2\tDE\tDOS\tGRUPOS, \tMULTIC\u00c9NTRICO \t\nY\tABIERTO\tPARA\tDETERMINAR\tLA\tEFICACIA\tY \t\nLA\tSEGURIDAD\tDE\tDOS\tPAUTAS\tPOSOL\u00d3GICAS \t\nDIFERENTES\tDE\tJNJ-42756493, \tUN\tPAN-INHIBIDOR \t\nTIROSINA\tQUINASA\tDEL\tFGFR, \tEN\tSUJETOS\tCON \t\nC\u00c1NCER\tUROTELIAL\tMETAST\u00c1SICO\tO\tNO\tRESECABLE \t\nQUIR\u00daRGICAMENTE\tCON \tALTERACIONES\tGEN\u00d3MICAS \t\nDEL\tFGFRII SI SIMORENO\t\nGARCIA\tVICTOR\n2014-002230-32 ESTUDIO\tDE\tFASE\tII, \tMULTIF\u00c1SICO, \tPARA\tEVALUAR \t\nLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tEFICACIA\tDE\tCOBIMETINIB\tEN \t\nCOMBINACI\u00d3N \tCON\tPACLITAXEL\tCOMO\tTRATAMIENTO \t\nDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tEN \tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE \t\nMAMA\tTRIPLE\tNEGATIVO\tMETAST\u00c1SICO\t.II SI SIIZARZUGAZA\tPERON\tYANN\n2014-003773-42 ESTUDIO\tCL\u00cdNICO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tDE\tFASE\tII\tDE \t\nLURBINECTEDINA\t(PM01183)\tEN \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS \t\nAVANZADOS\tSELECCIONADOS.II SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2015-000325-36 ENSAYO\tDE\tINTERACCI\u00d3N \tDE\tIBRUTINIB\tE\tINIBIDORES \t\nDEL\tCITOCROMO\tP450\t(CYP)\t3A\tEN \tSUJETOS\tCON \t\nNEOPLASIAS\tDE\tC\u00c9LULAS\tBI SI SICORDOBA\tMASCU\u00d1ANO\tRAUL\n2012-004225-24 ESTUDIO\tFASE\tIIIB\tMULTIC\u00c9NTRICO, \tABIERTO,\tDE\t\nEXTENSI\u00d3N \tA\tLARGO\tPLAZO\tDE\tPCI-32765\t(IBRUTINIB)III SI SICORDOBA\tMASCU\u00d1ANO\tRAUL\n2014-002189-64 ENSAYO\tEN \tFASE\tIIB,\tABIERTO,\tMULTIC\u00c9NTRICO\tY \t\nALEATORIZADO, \tPARA\tINVESTIGAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA \t\nSEGURIDAD\tDE\tALDOXORRUBICINA\tEN \tCOMPARACI\u00d3N \t\nCON\tTOPOTEC\u00c1N \tEN\tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE \t\nPULM\u00d3N\tMICROC\u00cdTICO\tMETAST\u00c1SICO\tQUE\tO\tHAN \t\nSUFRIDO\tUNA\tRECIDIVA\tO\tNO\tHAN \tRESPONDIDO\tA \t\nQUIMIOTERAPIA\tPREVIA\t.II SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2014-004946-83 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tFASE\tIII, \tPROSPECTIVO, \t\nALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \tDE\tQUIMIOTERAPIA \t\nADYUVANTE\tCON \tMEDI4736\tVERSUS\tPLACEBO \t\nEN\tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\t\nMICROC\u00cdTICO\tCON \tRESECCI\u00d3N \tCOMPLETAIII SI SID\u00d3MINE\tG\u00d3MEZ,\t\nMANUEL\n2013-001904-12 ESTUDIO\tEN\tFASE\tI, \tALEATORIZADO, \tDOBLE\t\nCIEGO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS\tPARA\tEVALUAR\tLA \t\nFARMACOCIN\u00c9TICA\tY\tFARMACODIN\u00c1MICA\tDE\tBI \t\n695500\tFRENTE\tA\tLA\tINMUNOTERAPIA\tDE\tINDUCCI\u00d3N \t\nCON\tRITUXIMAB\t(MABTHERA\u00ae)\tCOMO\tTRATAMIENTO \t\nDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tEN \tPACIENTES\tCON \tLINFOMA \t\nFOLICULAR\tCON \tBAJA\tCARGA\tTUMORALI SI SIVILLAESCUSA\tDE\tLA\tROSA\tMARIA\tTERESA\n2013-003451-38 ESTUDIO\tFASE\tI, \tABIERTO,\tDE\tESCALADO\tDE\tLA\tDOSIS \t\nPARA\tINVESTIGAR\tLA\tSEGURIDAD, \tFARMACOCIN\u00c9TICA, \t\nFARMACODINAMIA\tY\tACTIVIDAD\tCL\u00cdNICA\tDE \t\nGSK2879552\tADMINISTRADO\tPOR\tV\u00cdA\tORAL\tA \t\nSUJETOS\tCON \tCARCINOMA\tPULMONAR\tMICROC\u00cdTICO \tI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-003207-30 ESTUDIO\tFASE\tIII,\tABIERTO, \tALEATORIZADO, \t\nDE\tMPDL3280A\t(ANTICUERPO\tANTI-PD-L1)\tEN \t\nCOMBINACI\u00d3N \tCON\tCARBOPLATINO-PACLITAXEL \t\nCON\tO\tSIN\tBEVACIZUMAB\tCOMPARADO\tCON \t\nCARBOPLATINO\t+\tPACLITAXEL\t+\tBEVACIZUMAB \t\nEN\tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\t\nEPIDERMOIDE\tNO\tMICROC\u00cdTICO\tEN \tESTADIO\tIV\tQUE \t\nNO\tHAN\tRECIBIDO\tQUIMIOTERAPIA\tPREVIAIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL78\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2013-005428-41 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIII\tDE\tREGORAFENIB\tFRENTE\tA \t\nPLACEBO\tCOMO\tTERAPIA\tDE\tMANTENIMIENTO\tTRAS \t\nUN\tTRATAMIENTO\tDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tDEL\tC\u00c1NCER \t\nCOLORRECTAL\tMETAST\u00c1SICO\tCON \tRAS\tDE\tTIPO \t\nNATURAL\t(ENSAYO\tRAVELLO)III SI SIMARTIN\t\nVALADES\tJOSE\tIGNACIO\n2013 - 003388-79 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tFASE\tII\tPARA\tEVALUAR\tLA \t\nEFICACIA\tDEL\tTRATAMIENTO\tCON \tOBINUTUZUMAB \t\n(RO5072759)\t+\tBENDAMUSTINA\tEN \tPACIENTES \t\nCON\tLEUCEMIA\tLINF\u00c1TICA\tCR\u00d3NICA\tRECIDIVANTE\tO \t\nREFRACTARIAII SI SICORDOBA\tMASCU\u00d1ANO,\tRAUL\n2014-003208-59 ESTUDIO\tFASE\tIII, \tABIERTO,\tMULTIC\u00c9NTRICO, \t\nALEATORIZADO\tQUE\tEVAL\u00daA\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD \t\nDE\tMPDL3280A\t(ANTICUERPO\tANTI-PD-L1)\tEN \t\nCOMBINACI\u00d3N \tCON\tCARBOPLATINO\t+\tPACLITAXEL\tO \t\nMPDL3280A\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \tCON\tCARBOPLATINO \t\n+\tNAB-PACLITAXEL\tCOMPARADO\tCON \tCARBOPLATINO \t\n+\tNAB-PACLITAXEL\tEN \tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE \t\nPULM\u00d3N\tNO\tMICROC\u00cdTICO\tESCAMOSO\tESTADIO\tIV\tQUE \t\nNO\tHAN\tRECIBIDO\tQUIMIOTERAPIA\tPREVIAIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2015-000206-18 EVALUACI\u00d3N\tDEL\tEFECTO\tDE\tLURBINECTEDINA \t\n(PM01183)\tEN \tLA\tREPOLARIZACI\u00d3N \tCARDIACA \t\n(DURACI\u00d3N \tDEL\tINTERVALO\tQTC)\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tSELECCIONADOSI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-003205-15 ESTUDIO\tEN\tFASE\tIII, \tABIERTO\tY\tALEATORIZADO \t\nPARA\tINVESTIGAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD \t\nDE\tATEZOLIZUMAB\tANTICUERPO\tANTI-PD-L1) \t\nEN\tCOMPARACI\u00d3N \tCON\tEL\tTRATAMIENTO\tDE \t\nSOPORTE\t\u00d3PTIMO\tDESPU\u00c9S\tDE\tQUIMIOTERAPIA \t\nADYUVANTE\tBASADA\tEN \tCISPLATINO\tEN\tPACIENTES \t\nSELECCIONADOS\tPOR\tPD-L1\tCON \tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \t\nNO\tMICROC\u00cdTICO\tEN \tESTADIO\tIB-IIIA\tTOTALMENTE \t\nRESECADO)III SI SID\u00d3MINE\tG\u00d3ME,\tMANUEL\n2014-003878-16 ESTUDIO\tEN\tFASE\tIII, \tALEATORIZADO\tY\tDOBLE\tCIEGO \t\nDE\tPF-06439535\tM\u00c1S\tPACLITAXEL-CARBOPLATINO\tY \t\nBEVACIZUMAB\tM\u00c1S\tPACLITAXEL-CARBOPLATINO\tPARA \t\nEL\tTRATAMIENTO\tDE\tPRIMERA\tL\u00cdNEA\tDE\tPACIENTES \t\nCON\tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\tESCAMOCELULAR\tNO \t\nMICROC\u00cdTICO\tAVANZADO \tIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2014-005324-10 ESTUDIO\tDE\tFASE\t3, \tALEATORIZADO, \tDE\tGRUPOS \t\nPARALELOS, \tDOBLE\tCIEGO\tY\tCONTROLADO\tCON \t\nF\u00c1RMACO\tACTIVO\tPARA\tCOMPARAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA \t\nSEGURIDAD\tDE\tCT-P10\tY\tRITUXAN\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nLINFOMA\tFOLICULAR\tCON \tCARGA\tTUMORAL\tBAJAIII SI SI PASCUAL MART\u00cdNEZ\tADRIANA\n2014-005614-29 ESTUDIO\tDE\tFASE\t2\tMULTIC\u00c9NTRICO, \tALEATORIZADO, \t\nCONTROLADO\tCON \tPLACEBO\tY\tDOBLE\tCIEGO \t\nPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tEFICACIA\tDE \t\nCC\t486\t(AZACITIDINA\tORAL)\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \t\nCON\tPEMBROLIZUMAB\t(MK \t3475)\tFRENTE\tA \t\nPEMBROLIZUMAB\tM\u00c1S\tPLACEBO\tEN \tSUJETOS\tCON \t\nC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N \tNO\tMICROC\u00cdTICO, \tLOCALMENTE \t\nAVANZADO\tO\tMETAST\u00c1SICO, \tTRATADO\tPREVIAMENTEII SI SID\u00d3MINE\tG\u00d3ME,\tMANUEL\n2014-005586-75 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tFASE\tII\tALEATORIZADO\tDOBLE\tCIEGO \t\nPARA\tEVALUAR\tEL\tMANTENIMIENTO\tCON \tOLAPARIB \t\nVERSUS\tPLACEBO\tEN \tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tDE \t\nPULM\u00d3N\tNO\tMICROC\u00cdTICO\tAVANZADO\tSENSIBLES\tA \t\nPLATINOII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL79\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2015-002132-41 PRIMER\tESTUDIO\tEN \tEL\tSER\tHUMANO\tDE\tLA \t\nADMINISTRACI\u00d3N \tREPETIDA\tDE\tREGN2810, \tUN\t\nANTICUERPO\tMONOCLONAL, \tTOTALMENTE \t\nHUMANO\tFRENTE\tA\tLA\tPROTE\u00cdNA\tDE\tMUERTE \t\nCELULAR\tPROGRAMADA\t1\t(PD-1), \tEN\tMONOTERAPIA \t\nY\tEN\tCOMBINACI\u00d3N \tCON\tOTROS\tTRATAMIENTOS \t\nANTINEOPL\u00c1SICOS, \tEN\tPACIENTES\tCON \tTUMORES \t\nMALIGNOS\tAVANZADOSI SI SIMORENO\t\nGARCIA\tVICTOR\n2014-004982-25 ESTUDIO\tDE\tFASE\tI/II, \tABIERTO,\tDE\tESCALADO\tDE\tDOSIS \t\nPARA\tINVESTIGAR\tLA\tSEGURIDAD, \tFARMACOCIN\u00c9TICA, \t\nFARMACODIN\u00c1MICA \tY\tACTIVIDAD\tCL\u00cdNICA\tDE \t\nGSK525762\tEN \tSUJETOS\tCON \tCARCINOMA\tDE\tLA\tL\u00cdNEA \t\nMEDIA-NUT\t(CLM-NUT)\tY\tOTROS\tC\u00c1NCERESI/II SI SIMORENO\tGARCIA,\tVICTOR\n2015-000485-63 ESTUDIO\tFASE\tI, \tPRIMERA\tADMINISTRACI\u00d3N \tEN\t\nHUMANOS, \tABIERTO,\tDE\tESCALADA\tDE\tDOSIS\tDE \t\nJNJ-64052781, \tUNA\tPROTE\u00cdNA\tHUMANIZADA\tDE \t\nREDIRECCIONAMIENTO\tCON \tDOBLE\tAFINIDAD \t\n(DART\u00ae)\tCD19\tY\tCD3, \tEN\tSUJETOS\tCON \tNEOPLASIAS\tDE \t\nC\u00c9LULAS\tB\tEN \tRECA\u00cdDA\tO\tREFRACTARIASI SI SIC\u00d3RDOBA\tMASCU\u00d1ANO\tRA\u00daL\n2013-001276-38 ESTUDIO\tCL\u00cdNICO\tDE\tCOLOAD1\t(INN:\tENAD) \t\nADMINISTRADO\tPOR\tV\u00cdA\tINTRAPERITONEAL: \t\nDETERMINACI\u00d3N \tDE\tDOSIS\tY\tPRUEBA\tDE\tCONCEPTO \t\nEN\tEL\tC\u00c1NCER\tDE\tOVARIO\tEPITELIAL\tRESISTENTE\tA \t\nPLATINOI/II SI SIMORENO\tGARCIA,\tVICTOR\n2015-000814-23 ESTUDIO\tDE\tFASE\tII, \tABIERTO,\tMULTIC\u00c9NTRICO, \tDE\t\nBRAZOS\tM\u00daLTIPLES\tDE\tCERITINIB\tEN \tPACIENTES \t\nCON\tTUMORES\tS\u00d3LIDOS\tAVANZADOS\tY\tNEOPLASIAS \t\nHEMATOL\u00d3GICAS\tCARACTERIZADOS\tPOR \t\nALTERACIONES\tGEN\u00c9TICAS\tDEL\tGEN \tALK\t(QUINASA\tDE \t\nLINFOMA\tANAPL\u00c1SICO)II SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-003340-12 ESTUDIO\tEN\tFASE\tIB\tDE\tVARIOS\tGRUPOS\tY\tABIERTO \t\nSOBRE\tMLN2480\t(UN \tINHIBIDOR\tADMINISTRADO \t\nPOR\tV\u00cdA\tORAL\tDE\tA-, \tB-\tY\tCRAF)\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \t\nCON\tMLN0128\t(UN \tINHIBIDOR\tADMINISTRADO\tPOR \t\nV\u00cdA\tORAL\tDE\tMTORC\t1/2)\tO\tALISERTIB\t(UN \tINHIBIDOR \t\nADMINISTRADO\tPOR\tV\u00cdA\tORAL\tDE\tLA\tCINASA\tAURORA \t\nA)\tO\tPACLITAXEL\tEN \tPACIENTES\tADULTOS\tCON \t\nNEOPLASIAS\tNO\tHEMATOL\u00d3GICAS\tAVANZADASI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2013-002844-10 ESTUDIO\tFASE\t1/2, \tABIERTO,\tDE\tNIVOLUMAB\tEN \t\nMONOTERAPIA\tO\tNIVOLUMAB\tCOMBINADO\tCON \t\nIPILIMUMAB\tEN \tSUJETOS\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS \t\nAVANZADOS\tO\tMETAST\u00c1SICOSI/II SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-003296-36 PRIMER\tESTUDIO\tEN \tHUMANOS\tDE\tSEGURIDAD \t\nY\tFARMACOCIN\u00c9TICA, \tDE\tFASE\tI\tY\tCON\tAUMENTO \t\nESCALONADO\tDE\tLA\tDOSIS\tDE\tPF\t06647020\tEN \t\nPACIENTES\tADULTOS\tCON \tTUMORES\tS\u00d3LIDOS \t\nAVANZADOSI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR\n2014-004808-30 ENSAYO\tFASE\tI\tDE\tESCALADO\tDE\tDOSIS, \tABIERTO\t\nY\tMULTIC\u00c9NTRICO, \tPARA\tEVALUAR\tEL\tPERFIL\tDE \t\nSEGURIDAD, \tLA\tTOLERABILIDAD, \tLA\tACTIVIDAD \t\nANTITUMORAL\tPRELIMINAR, \tLA\tFARMACOCIN\u00c9TICA \t\nY\tLA\tDOSIS\tM\u00c1XIMA\tTOLERADA\tDE\tBAY\t1251152\tEN \t\nPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\tAVANZADOI SI SIMORENO\tGARCIA\tVICTOR80\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2015-001697-17 ESTUDIO\tDE\tFASE\tI\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY \t\nLA\tTOLERABILIDAD\tDEL\tREGN1979, \tUN\tANTICUERPO \t\nMONOCLONAL\tBIESPEC\u00cdFICO\tCONTRA\tCD20\tY\tCD3, \t\nY\tEL\tREGN2810, \tUN\tANTICUERPO\tMONOCLONAL \t\nCONTRA\tLA\tPROTE\u00cdNA\tDE\tMUERTE\tCELULAR \t\nPROGRAMADA\t\t1,\tEN \tPACIENTES\tCON \tNEOPLASIAS \t\nMALIGNAS\tDE\tLINFOCITOS\tBI SI SICORDOBA\t\nMASCU\u00d1ANO\tRAUL\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de CIRUG\u00cdA TOR\u00c1CICA, NEUROCIRUG\u00cdA Y OTRAS\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de ONCOLOG\u00cdA RADIOTER\u00c1PICAN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\nNA ENSAYO\tPROSPECTIVO\tMULTICENTRICO\t\nDE\tNOVOTTF-100A\tN\tCOMBINACION\tCON\tTEMOZOLOMIDA\tCOMPARADO\tCON\tTEMOZOLOMIDA\tEN\tMONOTERAPIA\tEN\tPACIENTES\tCON\tGBM\tDE\tRECIENTE\tDIAGNOSTICOIII SI SIAGUIRRE\tMALLEHUANCA\tDANIEL\nNA MANEJO\tDEL\tBOCIO\tMULTINODULAR\tASINTOM\u00c1TICO\tEN\tEL\tPACIENTE\tCON\tRIESGO\tQUIR\u00daRGICO\tELEVADONANO NOG\u00d3MEZ\tRAMIREZ,\tJOAQU\u00cdN\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\nNA ESTUDIO\tFASE\tIII\tPARA\tVALORAR\tLA\tPRESERVACI\u00d3N\tDE\tLA\tMEMORIA\tTRAS\tLA\tIRRADIACI\u00d3N\t CRANEAL\t PROFIL\u00c1CTICA\t (ICP)\tCON\tO\t\nSIN\tPROTECCI\u00d3N\tDE\tHIPOCAMPO\tEN\tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N\tDE\tC\u00c9LULA\tPEQUE\u00d1A\t(CPCP).\tESTUDIO\tPREMER.\tGOECP\t0114\tNA SI NOLUNA\tTIRADO,\tJAVIER\nNA ESTUDIO\tFASE\tIII\tPARA\tVALORAR\tLA\tPRESERVACI\u00d3N\tDE\tLA\tMEMORIA\tTRAS\tLA\tIRRADIACI\u00d3N\t CRANEAL\t PROFIL\u00c1CTICA\t (ICP)\tCON\tO\t\nSIN\tPROTECCI\u00d3N\tDE\tHIPOCAMPO\tEN\tC\u00c1NCER\tDE\tPULM\u00d3N\tDE\tC\u00c9LULA\tPEQUE\u00d1A\t(CPCP).\tESTUDIO\tPREMER.\tGOECP\t0114\tNA SI NOSAMPER,\tPILAR81\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n2015Anatom\u00eda \nPatol\u00f3gicaHematolog\u00eda Oncolog\u00edaCirug\u00eda Tor\u00e1cica, \nNeurocirug\u00eda y \nOtrasOncolog\u00eda \nRadioter\u00e1picaTOTAL\nPUBLICACIONES 58 18 27 7 4 114\nPROYECTOS\t 6 22 8 5 2 44\nENSAYOS\tCL\u00cdNICOS\t 0 15 82 2 2 101Resumen de la Actividad cient\u00edfica del \u00c1rea de C\u00e1ncer\n5.5.2 \u00c1rea de Enfermedades Infecciosas, Inflamatorias y Cr\u00f3nicas\nGrupos de investigaci\u00f3n pertenecientes al \u00c1rea de Enfermedades Infecciosas, \nInflamatorias y Cr\u00f3nicas\n\u2022 Grupo de Alergia e Inmunolog\u00eda\n Responsables:  Blanca\tC\u00e1rdaba\tOlombrada\n\t \t Victoria\tdel\tPozo\tAbej\u00f3n\t(Jefe\tde\tgrupo\tde\tCIBERES)\n\t \t Joaqu\u00edn\tSastre\tDom\u00ednguez\n\t \t Fernando\tVivanco\tMart\u00ednez\n Investigaci\u00f3n:  B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Enfermedades Infecciosas y Medicina Tropical\n Responsables:  Manuel\tL.\t Fern\u00e1ndez\tGuerrero\t(Profesor\tTitular\tde\tla\tUAM)\n\t \t Miguel\tG\u00f3rgolas\tHern\u00e1ndez-Mora\n\t \t Jos\u00e9\tMiguel\tBenito\tHuete\n Investigaci\u00f3n:\t B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Microbiolog\u00eda\n Responsables:  Ignacio\tGadea\tGiron\u00e9s\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\n\t \t Jaime\tEsteban\tMoreno\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\n\t \t Ricardo\tFern\u00e1ndez\tRoblas\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\n Investigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica\ty\tB\u00e1sica\n\u2022 Grupo de Neumolog\u00eda\n Responsables:  Nicol\u00e1s\tGonz\u00e1lez\tMangado\t(Jefe\tde\tgrupo\tCIBERES\t/\tProfesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\n\t \t Germ\u00e1n\tPeces-Barba\tRomero\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\n Investigaci\u00f3n:\t B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Reumatolog\u00eda y Metabolismo \u00f3seo\n Responsables:  Gabriel\tHerrero-Beaumont\t(Profesor\tTitular\tde\tla\tUAM)\n\t \t Pedro\tEsbrit\tArg\u00fcelles\t(Jefe\tde\tgrupo\tRETICEF)\n\t \t Raquel\tLargo\tCarazo\n Investigaci\u00f3n:\t B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Traumatolog\u00eda\n Responsables:  Emilio\tCalvo\tCrespo\t(Profesor\tTitular\tde \tla\tUAM)\n Investigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica82\nDefinici\u00f3n del \u00e1rea y objetivos prioritarios\nLa\tprincipal\tcaracter\u00edstica\t del\t\u00e1rea\tes\tel\tamplio\tespectro\tde\tpatolog\u00edas\t que\testudia\ty\tel\tcar\u00e1cter\tmultidisciplinar.\t\nEn\tgeneral,\tlas\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t de\testa\t\u00e1rea\testudian\t los\tmecanismos\t de\tda\u00f1o\ty\treparaci\u00f3n\t celular\t\ny\ttisular\tasociados\t a\tlas\tenfermedades\t infecciosas,\t inflamatorias\t y\tcr\u00f3nicas.\t Entre\totros\ttemas\tde\tinter\u00e9s,\t\nse\tabordan\t importantes\t problemas\t de\tsalud\tp\u00fablica\tcomo\tlas\tenfermedades\t del\taparato\trespiratorio,\t\ninmunoalergia,\tenfermedades\tproducidas\tpor\tagentes\tinfecciosos\ty\tenfermedades\tdel\taparato\tlocomotor.\nRetos de futuro del \u00c1rea de Enfermedades Infecciosas, Inflamatorias y Cr\u00f3nicas\n\u2022 Identificaci\u00f3n\t de\tbiomarcadores\t de\tdiagn\u00f3stico\t y\tevoluci\u00f3n\t y\tdianas\tterap\u00e9uticas\t en\tlas\tenfermedades\t\ninfecciosas\te\tinflamatorias,\taplicando\tprote\u00f3mica,\tmetabol\u00f3mica\ty\tarrays.\n\u2022 Evaluaci\u00f3n\ty \tdesarrollo\tde\t nuevas\tvacunas,\tas\u00ed\tcomo\tmodelos\tde\tinfecci\u00f3n.\n\u2022 Establecimiento\tde\tnuevas\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\ten\tterapia\tcelular\ty\tbiomateriales.\n\u2022 Estudio\tde\tmecanismos\t patog\u00e9nicos\t de\tenfermedades\t musculoesquel\u00e9ticas,\t y\tsu\tposible\trepercusi\u00f3n\t\nterap\u00e9utica.\t\nPublicaciones del \u00c1rea de Enfermedades Infecciosas, Inflamatorias y Cr\u00f3nicas\n2015N\u00ba total  \nde publicacionesN\u00ba de publicaciones \ncon FIFI acumuladoFI medio \nanualN\u00ba \nrevistas \nen Q1% \nrevistas \nen Q1\nAlergia\te\t\nInmunolog\u00eda49 45 173,91 3,86 20 44,44\nEnfermedades\tInfecciosas\ty\tMedicina\tTropical28 28 97,62 3,49 16 57,14\nMicrobiolog\u00eda 18 16 52,13 3,26 7 43,75\nNeumolog\u00eda 17 13 78,44 6,03 7 53,85\nReumatolog\u00eda\ty\tMetabolismo\t\u00d3seo24 22 84,34 3,83 10 45,45\nTraumatolog\u00eda 15 7 16,45 2,35 3 42,86\n\u00c1REA  DE ENFERMEDADES INFECCIOSAS, INFLMATORIAS Y CR\u00d3NICAS151 131 502,90 3,84 63 48,09\n8D.08: Matrix Metalloproteinase (MMP) 2 \nand MMP9 activity is increased in conditions of albuminuria escape under chronic renin-\nangiotensin system suppression.\nPulido-Olmo\t H,\tGracia-Prieto\t CF,\tSomoza\tB,\tAr\u00e1nguez\t I,\t\nAlvarez-Llamas\t G,\tVivanco\tF,\tBarderas\tMG,\tKreutz\tR,\tSegura\t\nJ,\tFern\u00e1ndez-Alfonso\tMS, \tRuilope\tLM,\tRuiz-Hurtado\tG.\nJ\tHypertens.\t2015\tJun;33\tSuppl\t1:e115-6.\tPMID:\t26102695\nFI:\t4,72A Recombinant Sal k 1 Isoform as an Alternative to \nthe Polymorphic Allergen from Salsola kali Pollen for Allergy Diagnosis\nMas\tS,\tBoissy\tP,\tMonsalve\t RI,\tCuesta-Herranz\t J,\t\nD\u00edaz-Perales\t A,\tFern\u00e1ndez\t J,\tCol\u00e1s\tC,\tRodr\u00edguez\t R,\t\nBarderas\tR,\tVillalba\tM.\nInt\tArch\tAllergy\tImmunol.\t2015;167(2):83-93.\tPMID:\t26202069FI:\t2,673\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de ALERGIA E INMUNOLOG\u00cdA83\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nAdverse reactions to immunotherapy are \nassociated with different patterns of sensitization to grass allergens\nSastre\tJ,\tRodr\u00edguez\t F,\tCampo\tP,\tLaffond\tE,\tMar\u00edn\tA,\t\nAlonso MD.\nAllergy.\t2015\tMay;70(5):598-600.\tPMID:\t25631061FI:\t6,028\nAllergen characterization of chia seeds (Salvia \nhispanica), a new allergenic foodGarc\u00eda\tJim\u00e9nez\tS,\tPastor\tVargas\tC,\tde\tlas\tHeras\tM,\t\nSanz\tMaroto\tA,\tVivanco\tF,\tSastre\tJ.J\tInvestig\tAllergol\tClin\tImmunol.\t 2015;25(1):55-6.;\t\n2015;\tPMID:\t25898695FI:\t2,596\nAllergic reaction to undeclared lupin in a chocolate\nEgu\u00edluz\tGracia\tI,\tMart\u00ednez\t Gonz\u00e1lez\t de\tLema\tB,\t\nRubio-P\u00e9rez\t M,\tRu\u00edz-Gim\u00e9nez\t L,\tRecio\tBl\u00e1zquez\t L,\t\nPastor-Vargas\tC,\tFern\u00e1ndez-Rivas\tM.\nJ\tInvestig\tAllergol\tClin\tImmunol.\t2015;\t2015;\t\nPMID:\t25997311FI:\t2,596\nAllergology in the public health service of the \nCommunity of MadridHern\u00e1ndez\tFern\u00e1ndez\tde \tRojas\tD,\tSastre\tDom\u00ednguez\tJ.\nAn\tSist\tSanit\tNavar.\t2015\tmayo-agosto;38(2):321-323.\t\nSpanish.\nPMID:\t26486541\nFI:\t0,436\nAllergy to short-acting \u03b22-agonists in a COPD \npatient: Is an immunological mechanism involved?\nManso\tL,\tValbuena\t T,\tPadial\tMA,\tReche\tM,\tZafra\tMP,\t\nDel\tPozo\tV,\tPascual\tCY.\nAllergol\t Immunopathol\t (Madr).\t 2015\tMay-\nJun;43(3):329-30.\tPMID:\t25097024\nFI:\t1,74\nAn Official American Thoracic Society Workshop \nReport: Presentations and discussion of the fifth \nJack Pepys Workshop on Asthma in the Workplace: Comparisons between asthma in the workplace and non-work-related asthmaMalo\tJL,\tTarlo\tSM,\tSastre\tJ,\tMartin\tJ,\tJeebhay\tMF,\t\nLe\tMoual\tN,\tHeederik\t D,\tPlatts-Mills\t T,\tBlanc\tPD,\t\nVandenplas\t O,\tMoscato\t G,\tde\tBlay\tF,\tCartier\tA;\tATS\t\nad\thoc\tcommittee\ton\tAsthma\tin\tthe\tWorkplace.Ann\tAm\tThorac\tSoc.\t2015\tJul;12(7):S99-S110.\tPMID:\t26203621Contact urticaria to Cannabis sativa due to a lipid transfer protein (LTP)Rojas\tP\u00e9rez-Ezquerra\t P,\tS\u00e1nchez-Morillas\t L,\tDavila-\nFerandez\t G,\tRuiz-Hornillos\t FJ,\tCarrasco\t Garc\u00eda\tI,\t\nHerranz\tMa\u00f1as\tM,\tLaguna\tMart\u00ednez\t JJ,\tBartolom\u00e9\t B.\nAllergol\t Immunopathol\t (Madr).\t 2015\tMar-Apr;\t\n43(2):231-3.\tPMID:\t24657136FI:\t1,74\nCytoskeleton deregulation and impairment in amino \nacids and energy metabolism in early atherosclerosis at aortic tissue with reflection in plasma.Martin-Lorenzo\t M,\tGonzalez-Calero\t L,\tMaroto\tAS,\t\nMartinez\t PJ,\tZubiri\tI,\tde\tla\tCuesta\tF,\tMourino-Alvarez\t\nL,\tBarderas\t MG,\tHeredero\t A,\tAldamiz-Echevarr\u00eda\t G,\t\nVivanco\tF,\tAlvarez-Llamas\t GBBA-Molecular\t Basis\tof\t\ndiseaseBiochim\t Biophys\t Acta.\t2015\tDec\t7.\tpii:\tS0925-\n4439(15)00359-2.\tPMID:\t26675529\nFI:\t4,882\nDolutegravir for the treatment of HIV-2 infection.\nTrevi\u00f1o\tA,\tCabezas\t T,\tLozano\tAB,\tGarc\u00eda-Delgado\t\nR,\tForce\tL,\tFern\u00e1ndez-Montero\t JM,\tMendoza\t Cd,\t\nCaballero\tE,\tSoriano\tV.\nJ\tClin\tVirol.\t2015\tMar;64:12-5.\nPMID:\t25728072FI:\t3,016\nEfficacy  of fluticasone propionate/formoterol \nfumarate in the treatment of asthma: A pooled analysis\nPapi\tA,\tPrice\tD,\tSastre\tJ,\tKaiser\tK,\tLomax\tM,\tMcIver\t\nT,\tDissanayake\tS.\nRespir\tMed.\t2015\tFeb;109(2):208-17.PMID:\t25575940FI:\t3,086\nEpigenetic regulation analyses of FOXP3 in olive \npollen allergyCalzada\tD,\tAguerri\tM,\tBaos\tS,\tLahoz\tC,\tC\u00e1rdaba\tB.J\tInvestig\tAllergol\tClin\tImmunol.\t2015;25(3):222-4.\tPMID:\t26182692\nFI:\t2,596\nExosome secretion by eosinophils: A possible role in \nasthma pathogenesisMazzeo\tC,\tCa\u00f1as\tJA,\tZafra\tMP,\tRojas\tMarco\tA,\t\nFern\u00e1ndez-Nieto\t M,\tSanz\tV,\tMittelbrunn\t M,\t\nIzquierdo\tM,\tBaixaulli\tF,\tSastre\tJ,\tDel\tPozo\tVJ\tAllergy\tClin\tImmunol.\t2015\tJun;135(6):1603-13.\tPMID:\t25617225FI:\t11,47684\nFirst case of airborne-induced anaphylaxis \ntriggered by fruit.Mac\u00edas\tEM,\tSierra-Salgado\t O,\tBartolom\u00e9\t B,\tPastor-\nVargas\tC,\tMu\u00f1oz-Bellido\tFJ,\tD\u00e1vila\tI.Ann\tAllergy\tAsthma\tImmunol.\t2015\tAug;115(2):160-1.PMID:\t26093775FI:\t2,599\nGenetic variants in TNF\u03b1, TGFB1, PTGS1 and PTGS2 \ngenes are associated with diisocyanate-induced \nasthma.Yucesoy\tB,\tKashon\tML,\tJohnson\t VJ,\tLummus\t ZL,\t\nFluharty\t K,\tGautrin\tD,\tCartier\tA,\tBoulet\tLP,\tSastre\t\nJ,\tQuirce\tS,\tTarlo\tSM,\tCruz\tMJ,\tMunoz\tX,\tLuster\tMI,\t\nBernstein\tDI.J\tImmunotoxicol.\t2016\tJan;13(1):119-26.PMID:\t25721048FI:\t2,054\nGenome-Wide Association Study Identifies Novel \nLoci Associated With Diisocyanate-Induced Occupational Asthma.Yucesoy\tB,\tKaufman\t KM,\tLummus\tZL,\tWeirauch\t MT,\t\nZhang\tG,\tCartier\tA,\tBoulet\tLP,\tSastre\tJ,\tQuirce\tS,\tTarlo\t\nSM,\tCruz\tMJ,\tMunoz\tX,\tHarley\tJB,\tBernstein\tDI.\nToxicol\tSci.\t2015\tJul;146(1):192-201.\nPMID:\t25918132FI:\t3,854\nImpact of glutathione on the allergenicity of the \npeach lipid transfer protein pru p 3G\u00f3mez-Casado\t C,\tTordesillas\t L,\tKinkel\tJ,\tStarkl\tP,\t\nCuesta-Herranz\t J,\tRoth-Walter\t F,\tD\u00edaz-Perales\t A,\t\nJensen-Jarolim\tE.\nJ\tInvestig\tAllergol\tClin\tImmunol.\t2015;25(1):47-54.\nPMID:\t25898694FI:\t2,596\nInduction of ulcerative colitis in mice influences the \ncourse of infection with the nematode Trichuris muris.Vegas-S\u00e1nchez\t MC,\tRoll\u00e1n-Landeras\t E,\tGarc\u00eda-\nRodr\u00edguez\tJJ,\tBol\u00e1s-Fern\u00e1ndez\tF.J\tHelminthol.\t2015\tSep;89(5):593-600.\tPMID:\t25007240\nFI:\t1,421\nKidney tissue proteomics reveals regucalcin \ndownregulation in response to diabetic nephropathy with reflection in urinary exosomes\nZubiri\tI,\tPosada-Ayala\t M,\tBenito-Martin\t A,\tMaroto\t\nAS,\tMartin-Lorenzo\t M,\tCannata-Ortiz\t P,\tde\tla\tCuesta\t\nF,\tGonzalez-Calero\t L,\tBarderas\t MG,\tFernandez-\nFernandez\tB,\tOrtiz\tA,\tVivanco\tF,\tAlvarez-Llamas\tG.\nTransl\tRes.;166(5):474-484.e4.;\t2015\tNovPMID:\t26072307\nFI:\t5,03KLK1 and ZG16B proteins and arginine-proline \nmetabolism identified as novel targets to monitor atherosclerosis, acute coronary syndrome and recovery.\nMartin-Lorenzo\t M,\tZubiri\tI,\tMaroto\tAS,\tGonzalez-\nCalero\tL,\tPosada-Ayala\t M,\tde\tla\tCuesta\tF,\tMourino-\nAlvarez\tL,\tLopez-Almodovar\t LF,\tCalvo-Bonacho\t E,\t\nRuilope\tLM,\tPadial\tLR,\tBarderas\t MG,\tVivanco\tF,\t\nAlvarez-Llamas\tG.\nMetabolomics.\t 2015;11(5):1056-1067.\t Epub\t2014\t\nDec\t14.PMID:\t26413039FI:\t3,855\nLipid and protein maps defining arterial layers in \natherosclerotic aorta\nMartin-Lorenzo,\t M.,\t \tBalluff,\tB.,\t \tMaroto,\t A.S.,\t\t\nCarreira,\tR.J.,\t\tvan\tZeijl,\tR.J.M.,\t\tGonzalez-Calero,\t L.,\t\t\nde\tla\tCuesta,\tF.,\t\tBarderas,\t M.G.,\t\tLopez-Almodovar,\t\nL.F.,\t \tPadial,\tL.R,\t \tMcDonnell,\t L.A.,\t \tVivanco,\t F.,\t\t\nAlvarez-Llamas,\tG.Data\tBrief.\t;4:328-31.;2015\tJun\t24\t\nPMID:\t26217810\nManagement of urticaria: Not too complicated, not \ntoo simpleFerrer\tM,\tBartra\tJ,\tGim\u00e9nez-Arnau\t A,\tJauregui\t I,\t\nLabrador-Horrillo\t M,\tOrtiz\tde\tFrutos\tJ,\tSilvestre\t JF,\t\nSastre\tJ,\tVelasco\tM,\tValero\tA.\nClin\tExp\tAllergy.\t2015\tApr;45(4):731-43.\nPMID:\t25429900FI:\t4,769\nMitochondrial Respiration Controls Lysosomal \nFunction during Inflammatory T Cell Responses.\nBaixauli\tF,\tAc\u00edn-P\u00e9rez\t R,\tVillarroya-Beltr\u00ed\t C,\tMazzeo\tC,\t\nNu\u00f1ez-Andrade\t N,\tGaband\u00e9-Rodriguez\t E,\tLedesma\t\nMD,\tBl\u00e1zquez\tA,\tMartin\tMA,\tFalc\u00f3n-P\u00e9rez\t JM,\tRedondo\t\nJM,\tEnr\u00edquez\tJA, \tMittelbrunn\tM.\nCell\tMetab.\t2015\tSep\t1;22(3):485-98.PMID:\t26299452\nFI:\t17,565\nMolecular allergy diagnosis for the clinical \ncharacterization of asthma\nSastre-Iba\u00f1ez\tM,\tSastre\tJ.Expert\tRev\tMol\tDiagn.\t2015\tJun;15(6):789-99.PMID:\t25866231FI:\t3,516\nMolecular anatomy of ascending aorta in \natherosclerosis by MS Imaging: Specific lipid and protein patterns reflect pathology.Martin-Lorenzo\t M,\tBalluff\tB,\tMaroto\tAS,\tCarreira\t\nRJ,\tvan\tZeijl\tRJ,\tGonzalez-Calero\t L,\tde\tla\tCuesta\t\nF,\tBarderas\t MG,\tLopez-Almodovar\t LF,\tPadial\tLR,\t85\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nMcDonnell\tLA,\tVivanco\tF,\tAlvarez-Llamas\tG.\nJ\tProteomics.\t2015\tAug\t3;126:245-51.\tPMID:\t26079611\nFI:\t3,888\nMolecular Diagnosis of Shrimp Allergy: Efficiency \nof Several Allergens to Predict Clinical Reactivity.Pascal\tM,\tGrishina\tG,\tYang\tAC,\tS\u00e1nchez-Garc\u00eda\t S,\tLin\tJ,\t\nTowle\tD,\tIba\u00f1ez\tMD, \tSastre\tJ,\tSampson\tHA, \tAyuso\tR.\nJ\tAllergy\tClin\tImmunol\tPract.\t2015\tJul-Aug;3(4):521-9.e10.\nPMID:\t25769902\nMolecular histology of arteries: mass spectrometry \nimaging as a novel ex vivo tool to investigate \natherosclerosis.\nMartin-Lorenzo\t M,\tAlvarez-Llamas\t G,\tMcDonnell\t LA,\t\nVivanco\tF.Expert\tRev\tProteomics.\t 2015\tNov\t11.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\nPMID:\t26558814FI:\t2,896\nN-Acetyltransferase 2 Genotypes Are Associated \nWith Diisocyanate-Induced Asthma.Yucesoy\t B,\tKissling\tGE,\tJohnson\t VJ,\tLummus\t ZL,\t\nGautrin\tD,\tCartier\tA,\tBoulet\tLP,\tSastre\tJ,\tQuirce\tS,\t\nTarlo\tSM,\tCruz\tMJ,\tMunoz\tX,\tLuster\tMI,\tBernstein\t DI.\nJ\tOccup\tEnviron\tMed.\t2015\tDec;57(12):1331-6.\tPMID:\t26641831FI:\t1,63\nNKG2D ligand overexpression in lupus nephritis \ncorrelates with increased NK cell activity and differentiation in kidneys but not in the periphery \nSpada\tR,\tRojas\tJM,\tP\u00e9rez-Yag\u00fce\t S,\tMulens\tV,\tCannata-\nOrtiz\tP,\tBragado\tR,\tBarber\tDF.\nJ\tLeukoc\tBiol.\t2015\tMar;97(3):583-98.\tPMID:\t25583577FI:\t4,289\nNovel liquid chromatography-mass spectrometry \nmethod for sensitive determination of the mustard \nallergen Sin a 1 in food.\nPosada-Ayala\t M,\tAlvarez-Llamas\t G,\tMaroto\tAS,\tMaes\tX,\t\nMu\u00f1oz-Garcia\t E,\tVillalba\tM,\tRodr\u00edguez\t R,\tPerez-Gordo \t\nM,\tVivanco\tF,\tPastor-Vargas\tC, \tCuesta-Herranz\tJ.\nFood\tChem.\t2015\tSep\t15;183:58-63.\t\nPMID:\t25863610\nFI:\t3,391\nOccupational asthma and dermatitis induced by \neugenol in a cleanerL\u00f3pez-S\u00e1ez\t MP,\tCarrillo\tP,\tHuertas\tAJ,\tFern\u00e1ndez-\nNieto\tM,\tL\u00f3pez\tJ\tD.J\tInvestig\tAllergol\tClin\tImmunol.\t2015;25(1):64-5.\tPMID:\t25898700FI:\t2,596Occupational asthma in seafood manufacturing and food allergy to seafoodUriarte\tSA,\tFern\u00e1ndez-Nieto\t M,\tArochena\t L,\tSastre\tJ.\nJ\tInvestig\tAllergol\tClin\tImmunol.\t2015;25(1):59-60.PMID:\t25898697FI:\t2,596\nPrediction of development and maintenance of \nhigh albuminuria during chronic renin-angiotensin suppression by plasma proteomics.Baldan-Martin\t M,\tde\tla\tCuesta\tF,\tAlvarez-Llamas\t G,\t\nGonzalez-Calero\t L,\tRuiz-Hurtado\t G,\tMoreno-Luna\t R,\t\nMourino-Alvarez\t L,\tSastre-Oliva\t T,\tSegura\tJ,\tPadial\tLR,\t\nVivanco\tF, \tRuilope\tLM, \tBarderas\tMG.\nInt\tJ\tCardiol.\t2015\tOct\t1;196:170-7.PMID:\t26119064\nFI:\t4,036\nProteomics unravels extracellular vesicles as carriers \nof classical cytoplasmic proteins in Candida albicansGil-Bona\t A,\tLlama-Palacios\t A,\tParra\tCM,\tVivanco\tF,\t\nNombela\tC,\tMonteoliva\tL,\tGil\tC.\nJ\tProteome\tRes.\t2015\tJan\t2;14(1):142-53.\nPMID:\t25367658FI:\t4,245\nResponse to celecoxib in a patient with indolent \nsystemic mastocytosis presenting with intractable \ndiarrhea\nMoreno-Borque\t R,\tMatito\tA,\t\u00c1\u0081lvarez-Twose \tI,\t\nMorgado\tJM, \tS\u00e1nchez-Mu\u00f1oz\tL, \tOrfao\tA,\tEscribano\tL.\nAnn\tAllergy\tAsthma\tImmunol.\t2015\tNov\tPMID:\t26505934FI:\t2,599\nRhinitis due to larvae used in pet food\nUriarte\tSA,\tFern\u00e1ndez-Nieto\t M,\tCarn\u00e9s\tP,\tL\u00f3pez-\nMatas\tMA,\tSastre\tJ.J\tInvestig\tAllergol\tClin\tImmunol.\t2015;25(4):311-2.PMID:\t26310053\nFI:\t2,596\nSafety and immunogenicity of a modified vaccinia \nAnkara-based HIV-1 vaccine (MVA-B) in HIV-1-infected patients alone or in combination with a drug to reactivate latent HIV-1.\nMothe\tB,\tCliment\tN,\tPlana\tM,\tRos\u00e0s\tM,\tJim\u00e9nez\tJL,\t\nMu\u00f1oz-Fern\u00e1ndez\t M\u00c1,\tPuertas\tMC,\tCarrillo\tJ,\tGonzalez\t\nN,\tLe\u00f3n\tA,\tPich\tJ,\tArnaiz\tJA,\tGatell\tJM,\tClotet\tB,\tBlanco\t\nJ,\tAlcam\u00ed\tJ,\tMartinez-Picado\t J,\tAlvarez-Fern\u00e1ndez\t C,\t\nS\u00e1nchez-Palomino\t S,\tGuardo\tAC,\tPe\u00f1a\tJ,\tBenito\tJM,\t\nRall\u00f3n\tN,\tG\u00f3mez\tCE,\tPerdiguero\t B,\tGarc\u00eda-Arriaza\t J,\t\nEsteban\tM,\tL\u00f3pez\tBernaldo\t de\tQuir\u00f3s\tJC,\tBrander\tC,\t\nGarc\u00eda\tF;\tRISVAC-03\tStudy\tGroup.\tCollaborators\t(37\nJ\tAntimicrob\tChemother.\t2015\tJun;70(6):1833-42.PMID:\t25724985FI:\t5,31386\nSensitive detection of major food allergens in \nbreast milk: First gateway for allergenic contact during breastfeeding\nPastor-Vargas\t C,\tMaroto\tAS,\tD\u00edaz-Perales\t A,\tVillaba\t\nM,\tCasillas\tDiaz\tN,\tVivanco\tF,\tCuesta-Herranz\tJ\nAllergy.\t2015\tAug;70(8):1024-7.PMID:\t25952012FI:\t6,028\nSimulated gastrointestinal digestion reduces the \nallergic reactivity of shrimp extract proteins and tropomyosinG\u00e1mez\tC,\tZafra\tMP,\tSanz\tV,\tMazzeo\tC,\tIb\u00e1\u00f1ez\tMD,\t\nSastre\tJ,\tdel\tPozo\tV.\nFood\tChem.\t2015\tApr\t15;173:475-81.\nPMID:\t25466048FI:\t3,391\nSOCS3 silencing attenuates eosinophil functions in \nasthma patientsZafra\tMP,\tCa\u00f1as\tJA,\tMazzeo\tC,\tG\u00e1mez\tC,\tSanz\tV,\t\nFern\u00e1ndez-Nieto\t M,\tQuirce\tS,\tBarranco\t P,\tRuiz-\nHornillos\tJ,\tSastre\tJ,\tdel\tPozo\tV.Int\tJ\tMol\tSci.\t2015\tMar\t10;16(3):5434-51.PMID:\t25764157FI:\t2,862\nSputum periostin in patients with different severe \nasthma phenotypes\nBobolea\tI,\t Barranco\tP,\t Del\tPozo\tV,\t Romero\tD,\t Sanz\tV,\t\nL\u00f3pez-Carrasco\tV,\tCanabal\tJ,\tVillasante\tC,\tQuirce\tS.\nAllergy.\t2015\tMay;70(5):540-6.PMID:\t25631525FI:\t6,028\nSputum periostin in patients with different severe \nasthma phenotypes.\nKimura\tH,\tSuzuki\tM,\tKonno\tS,\tNishimura\t M,\tBobolea\t\nI,\tBarranco\t P,\tDel\tPozo\tV,\tRomero\tD,\tSanz\tV,\tL\u00f3pez-\nCarrasco\tV,\tCanabal\tJ,\tVillasante\tC,\tQuirce\tS.\nAllergy.\t2015\tJul;70(7):884-5.\nPMID:\t26081263FI:\t6,028The 3D model of the lipase/acyltransferase from Candida parapsilosis, a tool for the elucidation of structural determinants in CAL-A lipase superfamily\nSubileau\t M,\tJan\tAH,\tNozac\u2019h\tH,\tP\u00e9rez-Gordo\t M,\t\nPerrier\tV,\tDubreucq\tE.\nBiochim\tBiophys\tActa.\t2015\tOct;1854(10\tPt\tA):1400-11.\nPMID:\t26123263FI:\t2,747\nThe effect of a new communication template \non anticipated willingness to initiate or resume allergen immunotherapy: An internet-based patient surveyCalderon\t MA,\tCox\tL,\tCasale\tTB,\tM\u00f6sges\tR,\tPfaar\tO,\t\nMalling\tHJ,\tSastre\tJ,\tKhaitov\tM,\tDemoly\tP.Allergy\tAsthma\tClin\tImmunol.\t 2015\tMay\t22;11(1):17.\nPMID:\t26015786FI:\t2,032\nThe Spanish biology/disease initiative within the \nhuman proteome project: Application to rheumatic \ndiseases\nRuiz-Romero\t C,\tCalamia\tV,\tAlbar\tJP,\tCasal\tJI,\tCorrales\t\nFJ,\tFern\u00e1ndez-Puente\t P,\tGil\tC,\tMateos\tJ,\tVivanco\tF,\t\nBlanco\tFJ.J\tProteomics.\t2015\tSep\t8;127(Pt\tB):406-13.PMID:\t25686859\nFI:\t3,888\nTherapeutic targets for olive pollen allergy defined \nby gene markers modulated by Ole e 1-derived peptidesCalzada\tD,\tAguerri\tM,\tBaos\tS,\tMontaner\t D,\tMata\tM,\t\nDopazo\tJ,\tQuiralte\tJ,\tFlorido\tF,\tLahoz\tC,\tC\u00e1rdaba\tB.\nMol\tImmunol.\t2015\tApr;64(2):252-61.\nPMID:\t25553522FI:\t2,974\nTLR3 polymorphisms are associated with virologic \nresponse to hepatitis C virus (HCV) treatment in \nHIV/HCV coinfected patients\nJim\u00e9nez-Sousa\t MA,\tRall\u00f3n\tN,\tBerenguer\t J,\tPineda-\nTenor\tD,\tL\u00f3pez\tJC,\tSoriano\tV,\tGuzm\u00e1n-Fulgencio\t\nM,\tCos\u00edn\tJ,\tRetana\tD,\tGarc\u00eda-\u00c1lvarez\t M,\tMiralles\tP,\t\nBenito\tJM,\tResino\tS\nJ\tClin\tVirol.\t2015\tApr\t;65:62-7.\nPMID:\t25766991FI:\t3,01687\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nA prognostic score to identify low-risk outpatients \nwith acute deep vein thrombosis in the lower limbsTrujillo-Santos\t J,\tLozano\tF,\tLorente\tMA,\tAdarraga\t\nD,\tHirmerova\t J,\tDel\tToro\tJ,\tMazzolai\t L,\tBarillari\tG,\t\nBarr\u00f3n\tM,\tMonreal\tM;\tRIETE\tInvestigators.Collaborators\t(125)Am\tJ\tMed.\t2015\tJan.;128(1):90.e9-15.PMID:\t25242230FI:\t5,003\nA prognostic score to identify low-risk outpatients with \nacute deep vein thrombosis in the upper extremity\nRosa-Salazar\t V,\tTrujillo-Santos\t J,\tD\u00edaz\tPeromingo\t JA,\t\nApollonio\t A,\tSanz\tO,\tMal\u00fd\tR,\tMu\u00f1oz-Rodriguez\t FJ,\t\nSerrano\tJC,\tSoler\tS,\tMonreal\tM;\tRIETE\tInvestigators.\t\nCollaborators\t(130)J\tThromb\tHaemost.\t2015\tJul.\t;13(7):1274-8.PMID:\t25980766\nFI:\t5,72\nA simple prediction score for estimating the risk of \ncandidaemia caused by fluconazole non-susceptible \nstrains\nCuervo\tG,\tPuig-Asensio\t M,\tGarcia-Vidal\t C,\tFern\u00e1ndez-\nRuiz\tM,\tPem\u00e1n\tJ,\tNucci\tM,\tAguado\tJM,\tSalavert\tM,\t\nGonz\u00e1lez-Romo\t F,\tGuinea\tJ,\tZaragoza\t O,\tGudiol\tC,\t\nCarratal\u00e0\t J,\tAlmirante\tB;\tCANDIPOP\t project\tand\tthe\t\nvalidation\t cohort\tproject.\tCollaborators\t (80):\tPadilla\tB,\t\nMu\u00f1oz\tP,\tGuinea\tJ,\tPa\u00f1o\tJR,\tGarc\u00eda\tJ,\tGarc\u00eda\tC,\tFort\u00fan\tJ,\t\nMart\u00edn\tP,\tG\u00f3mez\tE,\tRyan\tP,\tCampelo\tC,\tde\tlos\tSantos\tI,\t\nBuend\u00eda\tB,\tP\u00e9rez\tB,\tAlonso\tM,\tSanz\tF,\tAguado\tJM,\tMerino\t\nP,\tGonz\u00e1lez\t F,\tGorgolas\tM,\tGadea\tI,\tLosa\tJE,\tDelgado-\nIribarren\tA,\tRamos\tA,\tRomero\tY,\tS\u00e1nchez\tI,\tZaragoza\tO,\t\nCuenca-Estrella\t M,\tRodr\u00edguez-Ba\u00f1o\t J,\tSuarez\tAI,\tLoza\tA,\t\nAller\tAI,\tMart\u00edn-Mazuelos\t E,\tRuiz\tM,\tGarnacho-Montero \t\nJ,\tOrtiz\tC,\tCh\u00e1vez\tM,\tMaroto\tFL,\tSalavert\tM,\tPem\u00e1n\tJ,\t\nBlanquer\t J,\tNavarro\tD,\tCamarena\t JJ,\tZaragoza\tR,\tAbril\t\nV,\tGimeno\tC,\tHern\u00e1ez\tS,\tEzpeleta\tG,\tBereciartua\t E,\t\nHern\u00e1ndez\t JL,\tMontejo\tM,\tRivas\tRA,\tAyarza\tR,\tPlanes\tAM,\t\nRuiz-Camps\t I,\tAlmirante\tB,\tMensa\tJ,\tAlmela\tM,\tGurgui\tM,\t\nS\u00e1nchez-Reus\t F,\tMart\u00ednez-Montauti\t J,\tHorcajada\t JP,\tSorli\t\nL,\tG\u00f3mez\tJ,\tGen\u00e9\tA,\tUrrea\tM,\tValerio\tM,\tFern\u00e1ndez-Ruiz \t\nM,\tD\u00edaz-Mart\u00edn\t A,\tPuchades\t F,\tMularoni\tA,\tPuig-Asensio \t\nM,\tCuervo\tG,\tGarcia-Vidal\t C,\tAyats\tJ,\tGudiol\tC,\tCarratal\u00e0\t\nJ,\tNucci\tM,\tObed\tM,\tManzur\tA.\nClin\tMicrobiol\tInfect.\t2015\tJul;21(7):684.e1-9.PMID:\t25765773FI:\t5,768\nAcute liver injury induced by green tea extracts.\nLorenzo-Almor\u00f3s\t A,\tPolo-Sabau\t J,\tBarrio-Dorado\t\nMdel\tP,\tRuggiero\tGarc\u00eda\tM.Gastroenterol\tHepatol.\t2015\tJan;38(1):44-5.PMID:\t25205081FI:\t0,928\nBalance between activation and regulation of \nHIV-specific CD8 T cells response after MVA-B \ntherapeutic vaccination\nRallon\tNI,\tMothe\tB,\tLopez\tBernaldo\t DE\tQuiros\tJC,\t\nPlana\tM,\tLigos\tJM,\tMontoya\t M,\tMu\u00f1oz\tMA,\tEsteban\t\nM,\tGarcia\tF,\tBrander\tC,\tBenito\tJM;\tRISVAC03\t Study\t\nGroup.\nAIDS.\t2015\tNov\t19.\nPMID:\t26558724FI:\t5,554\nCandida tropicalis bloodstream infection: Incidence, \nrisk factors and outcome in a population-based surveillanceFern\u00e1ndez-Ruiz\t M,\tPuig-Asensio\t M,\tGuinea\tJ,\tAlmirante \t\nB,\tPadilla\tB,\tAlmela\tM,\tD\u00edaz-Mart\u00edn\t A,\tRodr\u00edguez-Ba\u00f1o \t\nJ,\tCuenca-Estrella\t M,\tAguado\tJM;\tCANDIPOP\t Project;\t\nGEIH-GEMICOMED\t(SEIMC);\tREIPI.J\tInfect.\t2015\tSep;71(3):385-94.PMID:\t26033696FI:\t4,441\nCardiovascular disease and global health: \nDifferences among foreign citizens admitted to a Spanish hospitalSalinas\tA,\tRamos\tJM,\tG\u00f3rgolas\tM.Int\tJ\tCardiol.\t2015\tJan\t20;179:220-1.\t doi:\t10.1016/j.\nijcard.2014.11.038.\tEpub\t2014\tNov\t6.PMID:\t25464451FI:\t4,036\nCerebral sparganosis: case report and review of the \nEuropean cases.Lo\tPresti\tA,\tAguirre\tDT,\tDe\tAndr\u00e9s\tP,\tDaoud\tL,\tFortes\t\nJ,\tMu\u00f1iz\tJ.Acta\tNeurochir\t (Wien).\t2015\tSep;157(8):1339-43;\t\ndiscussion\t1343.PMID:\t26085111FI:\t1,766\nCirculating sclerostin and estradiol levels \nare associated with inadequate response to \nbisphosphonates in postmenopausal women with osteoporosisMorales-Santana\t S,\tD\u00edez-P\u00e9rez\t A,\tOlmos\tJM,\tNogu\u00e9s\tX,\t\nSosa\tM,\tD\u00edaz-Curiel\t M,\tP\u00e9rez-Castrill\u00f3n\t JL,\tP\u00e9rez-Cano\t R,\t\nTorrijos\tA,\tJodar\tE,\tRio\tLD\tCaeiro-Rey\t JR,\tReyes-Garc\u00eda\t R,\t\nGarc\u00eda-Fontana\tB, \tGonz\u00e1lez-Mac\u00edas\tJ, \tMu\u00f1oz-Torres\tM.\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de ENFERMEDADES INFECCIOSAS Y MEDICINA \nTROPICAL88\nMaturitas\tpii: \tS0378-5122(15)30042-6.;\t2015\tAug\t20.\nPMID:\t26358930\nFI:\t2,942\nClostridium difficile infections in Spanish Internal \nMedicine departments during the period 2005-2010: The burden of the diseaseMarco-Mart\u00ednez\t J,\tBarba-Mart\u00edn\t R,\tPlaza-Canteli\t S,\t\nCanora-Lebrato\t J,\tM\u00e9ndez-Baill\u00f3n\t M,\tde\tMiguel-Yanes \t\nJM,\tZapatero-Gaviria\tA.\nEnferm\tInfecc\tMicrobiol\t Clin.\t;33(1):16-21.;\t 2015\tJan\nPMID:\t24679445FI:\t2,172\nCXCL12 rs1029153 polymorphism is associated \nwith the sustained virological response in HIV/HCV-coinfected patients on HCV therapy.Pineda-Tenor\t D,\tJim\u00e9nez-Sousa\t M\u00c1,\tRall\u00f3n\tN,\tBerenguer \t\nJ,\tSoriano\tV,\tAld\u00e1miz-Echevarria\t T,\tGarc\u00eda-\u00c1lvarez\t M,\t\nDiez\tC,\tFern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez\tA, \tBenito\tJM, \tResino\tS.\nAIDS\tRes\tHum\tRetroviruses.\t 2015\tOct\t23.\t[Epub\t\nahead\tof\tprint]PMID:\t26499461FI:\t2,325\nDolutegravir efficacy at 48 weeks in key subgroups \nof treatment-naive HIV-infected individuals in three randomized trialsRaffi\tF,\tRachlis\tA,\tBrinson\tC,\tArasteh\tK,\tG\u00f3rgolas\t M,\t\nBrennan\t C,\tPappa\tK,\tAlmond\tS,\tGranier\tC,\tNichols\t\nWG,\tCuffe\tRL,\tEron\tJ\tJr,\tWalmsley\tS.AIDS.\t2015\tJan\t14;29(2):167-74.PMID:\t25387312FI:\t5,554\nEpidemiology and outcome of candidaemia in patients \nwith oncological and haematological malignancies: RESULTS from a population-based surveillance in Spain\nPuig-Asensio\t M,\tRuiz-Camps\t I,\tFern\u00e1ndez-Ruiz\t M,\t\nAguado\tJM,\tMu\u00f1oz\tP,\tValerio\tM,\tDelgado-Iribarren\t A,\t\nMerino\tP,\tBereciartua\t E,\tFort\u00fan\tJ,\tCuenca-Estrella\t M,\t\nAlmirante\t B;\tCANDIPOP\t Project,\tGEIH-GEMICOMED \t\n(SEIMC),\tand\tREIPI.\nClin\tMicrobiol\tInfect.\t2015\tMay;21(5):491.e1-491.e10.PMID:\t25703212\nFI:\t5,768\nFatal Events in Cancer Patients Receiving \nAnticoagulant Therapy for Venous \nThromboembolism.\nFarge\tD,\tTrujillo-Santos\t J,\tDebourdeau\t P,\tBura-Riviere\t\nA,\tRodriguez-Beltr\u00e1n\t EM,\tNieto\tJA,\tPeris\tML,\tZeltser\t\nD,\tMazzolai\t L,\tHij\tA,\tMonreal\tM;\tRIETE\tInvestigators.\nMedicine\t(Baltimore).\t2015\tAug;\t94(32):e1235.PMID:\t26266353\nFI:\t5,723Field Evaluation of Malaria Microscopy, Rapid \nMalaria Tests and Loop-Mediated Isothermal Amplification in a Rural Hospital in South Western \nEthiopia.\nCuadros\tJ,\tP\u00e9rez-Tanoira\t R,\tPrieto-P\u00e9rez\t L,\tMartin-\nMartin\tI,\tBerzosa\tP,\tGonz\u00e1lez\t V,\tTisiano\tG,\tBalcha\tS,\t\nRamos\tJM,\tG\u00f3rgolas\tM.PLoS\tOne.\t2015;10(11):e0142842.PMID:\t26555068\nFI:\t3,234\nFondaparinux in the initial and long-term treatment \nof venous thromboembolismPesavento\t R,\tAmitrano\t M,\tTrujillo-Santos\t J,\tDi\tMicco\t\nP,\tMangiacapra\t S,\tL\u00f3pez-Jim\u00e9nez\t L,\tFalg\u00e1\tC,\tGarc\u00eda-\nBragado\tF,\tPiovella\tC,\tPrandoni\t P,\tMonreal\tM;\tRIETE\t\nInvestigators.Thromb\tRes.\t;\t2015\tFeb;135(2):311-7.PMID:\t25543161FI:\t2,447\nHyponatremia in hospitalised patients with heart \nfailure in internal medicine: Analysis of the Spanish national minimum basic data set (MBDS) (2005-2011)M\u00e9ndez-Bail\u00f3n\t M,\tBarba-Mart\u00edn\tR,\t de\tMiguel-Yanes\t\nJM,\tZapatero-Gaviria\t A,\tCalvo-Porqueras\t B,\tOsuna\t\nMF,\tNu\u00f1ez-Fern\u00e1ndez\t C,\tMu\u00f1oz-Rivas\t N,\tCanteli\tSP,\t\nMarco-Mart\u00ednez\tJ.Eur\tJ\tIntern\tMed.\t2015\tOct;26(8):603-6.\t doi:\t\n10.1016/j.ejim.2015.06.009.\t Epub\t2015\tJun\t26.\t\nPMID:\t26118453FI:\t2,891\nInfection as cause of immobility and occurrence \nof venous thromboembolism: analysis of 1635 \nmedical cases from the RIETE registryFrasson\tS,\tGussoni\tG,\tDi\tMicco\tP,\tBarba\tR,\tBertoletti\t\nL,\tNu\u00f1ez\tMJ,\tValero\tB,\tSamperiz\t AL,\tRivas\tA,\tMonreal\t\nM;\tRIETE\tInvestigators.J\tThromb\tThrombolysis.;\t2015\tJun\t30\nPMID:\t26121973\nFI:\t2,169\nMalaria in Europe: a rare disease?\nOlaso\tA,\tde\tG\u00f3rgolas\tM,\tRamos\tJM.\nGac\tSanit.\t2015\tJul-Aug;29(4):316-7.\nPMID:\t25818567FI:\t1,186\nMedical diagnosis in resource-poor tropical countries.\nRamos-Rinc\u00f3n\t JM,\tCuadros-Gonz\u00e1lez\t J,\tMalmierca-\nCorral\tE,\tde\tG\u00f3rgolas-Hern\u00e1ndez\tMRev\tClin\tEsp.\t2015\tJan-Feb;215(1):43-9.;\t 2015;\t\nPMID:\t25012088\nFI:\t1,06389\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nPodoconiosis, a society and medical community \nneglected diseasePrieto-P\u00e9rez\t L,\tSoriano\tCea\tJJ,\tG\u00f3rgolas\t Hern\u00e1ndez-\nMora M.Med\tClin\t(Barc).\t2015\tNov\t20;145(10):446-51.PMID:\t25726310FI:\t1,417\nPolymorphism G1359A of the cannabinoid receptor \ngene (CNR1): allelic frequencies and influence on \ncardiovascular risk factors in a multicentre study of Castilla-Leonde\tLuis\tDA,\tBallesteros\t M,\tLopez\tGuzman\tA,\tRuiz\tE,\t\nMu\u00f1oz\tC,\tPenacho\tMA,\tIglesias\tP,\tMaldonado\t A,\tSan\t\nMartin\tL,\tIzaola\tO,\tDelgado\tM.J\tHum\tNutr\tDiet.\t2015\tFeb\t15.\tdoi:\t10.1111/\njhn.12297.\t[Epub\tahead\tof\tprint]PMID:\t25682784FI:\t1,987\nProlonged length of stay in hospitalized internal \nmedicine patients.\nBarba\tR,\tMarco\tJ,\tCanora\tJ,\tPlaza\tS,\tJuncos\tSN,\t\nHinojosa\tJ,\tBailon\tMM,\tZapatero\tA.Eur\tJ\tIntern\tMed.\t2015\tNov\t9.\tdoi:pii:\tS0953-\n6205(15)00340-4.\t 10.1016/j.ejim.2015.10.011.\t [Epub\t\nahead\tof\tprint]\nPMID:\t26563937\nFI:\t2,891\nSafety and immunogenicity of a modified vaccinia \nAnkara-based HIV-1 vaccine (MVA-B) in HIV-1-infected patients alone or in combination with a drug to reactivate latent HIV-1\nBeatriz\tMothe,\tNuria\tCliment,\t Montserrat\t Plana,\t\nMiriam\tRosas,\tJos\u00e9\tLuis\tJim\u00e9nez,\t Mar\u00eda\t\u00c1ngeles\t\nMu\u00f1oz-Fern\u00e1ndez,\t Mar\u00eda\tC\tPuertas,\tJorge\tCarrillo,\t\nNuria\tGonz\u00e1lez,\t Agathe\tLe\u00f3n,\tJudit\tPich,\tJoan\tAlbert\t\nArnaiz,\tJos\u00f1e\tM\tGatell,\tBonaventura\t Clotet,\tJuli\u00e0\t\nBlanco,\tJos\u00e9\tAlcam\u00ed,\tJavier\tMart\u00ednez-Picado,\t Carmen\t\n\u00c1lvarez-Fern\u00e1ndez,\t Sonsoles\t S\u00e1nchez-Palomino,\t\nAlberto\tC\tGuardo,\tJos\u00e9\tPe\u00f1a,\tJos\u00e9\tM\tBenito,\tNorma\t\nRall\u00f3n,\tCarmen\tE\tG\u00f3mez,\tBeatriz\tPerdiguero,\t Juan\t\nGarc\u00eda-Arriaza,\t Mariano\tEsteban,\tJuan\tCarlos\tL\u00f3pez\t\nBernaldo\t de\tQuir\u00f3s,\tChristian\t Brander\tand\tFelipe\tGrac\u00eda\ton\tbehalf\tof\tthe\tRISVAC-03\tStudy\tGroup\nJ\tAntimicrob\tChemother\t2015;\t70:1833-1842PMID:\t25724985\nFI:\t5,313\nThe frequency and impact of hypoglycemia among \nhospitalized patients with diabetes: A population-based studyG\u00f3mez-Huelgas\t R,\tGuijarro-Merino\t R,\tZapatero\t A,\t\nBarba\tR,\tGuijarro-Contreras\t A,\tTinahones\t F,\tBernal-\nL\u00f3pez\tR.J\tDiabetes\t Complications.\t ;\t2015\tJul\t21;\tpii:\tS1056-\n8727(15)00290-1.\tPMID:\t26279321\nFI:\t3,005\nThe obesity paradox in stroke: Impact on mortality \nand short-term readmission\nBarba\tR,\tMarco\tJ,\tRuiz\tJ,\tCanora\tJ,\tHinojosa\tJ,\tPlaza\tS,\t\nZapatero-Gaviria\tA.\nJ\tStroke\tCerebrovasc\tDis.\t2015\tApr\t;24(4):766-70.\nPMID:\t25670014\nFI:\t1,669\nTLR3 polymorphisms are associated with virologic \nresponse to hepatitis C virus (HCV) treatment in HIV/HCV coinfected patientsMar\u00eda\tAngeles\tJim\u00e9nez-Sousa,\t Norma\tRall\u00f3n,\tJuan\t\nBerenguer,\t Daniel\tPineda-tenor,\t Juan\tCarlos\tL\u00f3pez,\t\nVicente\tSoriano,\t Mar\u00eda\tGuzm\u00e1n-Fulgencio,\t Jaime\t\nCos\u00edn,\tDiana\tRetana,\tM\u00f3nica\tGarc\u00eda-\u00c1lvarez,\t Pilar\t\nMiralles,\tJose\tMiguel\tBenito,\tSalvador\tResinoJ\tClin\tVirol\t2015;\t65:62-67.\tPMID:\t25766991\nFI:\t3,016\nVenous thromboembolism in patients immobilised \nat homeL\u00f3pez-Reyes\t R,\tNauffal\tD,\tBallester\t M,\tMart\u00edn-\nAntor\u00e1n\tJM,\tde\tSousa\tMS,\tRiera-Mestre\t A,\tRuiz-\nRuiz\tJ,\tFern\u00e1ndez-Capit\u00e1n\t C,\tUresandi\t F,\tMonreal\tM;\t\nRIETE\tinvestigators.Eur\tRespir\tJ.\t;45(6):1728-31.PMID:\t25745050FI:\t7,636\nBacterial adhesion on biomedical surfaces covered by yttria stabilized zirconia.P\u00e9rez-Tanoira\t R,\tHorwat\tD,\tKinnari\tTJ,\tP\u00e9rez-Jorge\t C,\t\nG\u00f3mez-Barrena\tE,\tMigot\tS,\tEsteban\tJ.J\tMater\tSci\tMater\tMed.\t2016\tJan;27(1):6.PMID:\t26610929FI:\t2,587\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de MICROBIOLOG\u00cdA90\nCandida tropicalis bloodstream infection: Incidence, \nrisk factors and outcome in a population-based surveillance.\nFern\u00e1ndez-Ruiz\t M,\tPuig-Asensio\t M,\tGuinea\tJ,\t\nAlmirante\t B,\tPadilla\tB,\tAlmela\tM,\tD\u00edaz-Mart\u00edn\t A,\t\nRodr\u00edguez-Ba\u00f1o\t J,\tCuenca-Estrella\t M,\tAguado\tJM;\t\nCANDIPOP\t Project\t(Gadea\tI);\tGEIH-GEMICOMED\t\n(SEIMC);\tREIPI.\nJ\tInfect.\t2015\tSep;71(3):385-94.\nPMID:\t26033696\nFI:\t4,441\nCosts Analysis Of Pcr Unyverotm I60-Iti Technique For \nDetecting Microorganisms In Patients With Suspected \nChronic Infection At Musculoskeletal Implants.\nTorres\tC,\tOyag\u00fcez\tI,\tPrieto\tL,\tRodriguez\t G,\tEsteban\tJ.\nValue\tHealth.\t2015\tNov;18(7):A351.\tPMID:\t26531985FI:\t3,279\nDetection of Polyclonality among Clinical Isolates \nfrom Prosthetic Joint Infections.De-la-Fuente\t M,\tMartinez-Perez\t M,\tGonzalez-\nPallares\tI,\tEsteban\tJ.J\tClin\tMicrobiol.\t2015\tDec;53(12):3766-72.\t\nPMID:\t26378278\nFI:\t2,668\nDevelopment of Ti-C-N coatings with improved \ntribological behavior and antibacterial properties.\nS\u00e1enz\tde\tViteri\tV,\tBarandika\t G,\tBay\u00f3n\tR,\tFern\u00e1ndez\t\nX,\tCiarsolo\tI,\tIgartua\tA,\tP\u00e9rez\tTanoira\tR,\tMoreno\tJE,\t\nPeremarch\tCP.J\tMech\tBehav\tBiomed\tMater.\t2015\tNov\t2;55:75-86.\t\nPMID:\t26580022\nFI:\t3,417\nDiagnosis of spacer-associated infection using \nquantitative cultures from sonicated antibiotics-\nloaded spacers: implications for the clinical outcome.Esteban\tJ,\tGadea\tI,\tP\u00e9rez-Jorge\t C,\tSandoval\t E,\tGarc\u00eda-\nCa\u00f1ete\tJ,\tFernandez-Roblas\t R,\tBlanco\tA,\tPrieto-Borja\t\nL,\tCordero-Ampuero\tJ.Eur\tJ\tClin\tMicrobiol\tInfect\tDis.\t2015\tNov\t26.\t\nPMID:\t26610339\nFI:\t2,668\nEffect of Antibiotics and Antibiofilm Agents in \nthe Ultrastructure and Development of Biofilms \nDeveloped by Nonpigmented Rapidly Growing \nMycobacteria.Mu\u00f1oz-Egea\t MC,\tGarc\u00eda-Pedrazuela\t M,\tMahillo-\nFernandez\tI,\tEsteban\tJ.Microb\tDrug\tResist.\t2015\tJul\t24.\tPMID:\t26208145\nFI:\t2,49Effect of ciprofloxacin in the ultrastructure and \ndevelopment of biofilms formed by rapidly growing mycobacteria\nMu\u00f1oz-Egea\t MC,\tGarc\u00eda-Pedrazuela\t M,\tMahillo\tI,\t\nEsteban\tJ\nBMC\tMicrobiol.\t2015\tFeb\t4;15:18.PMID:\t25887547FI:\t2,729\nEffect of S53P4 bone substitute on staphylococcal \nadhesion and biofilm formation on other implant \nmaterials in normal and hypoxic conditions.\nP\u00e9rez-Tanoira\t R,\tGarc\u00eda-Pedrazuela\t M,\tHyyrynen\t T,\t\nSoininen\t A,\tAarnisalo\t A,\tNieminen\t MT,\tTiainen\tVM,\t\nKonttinen\tYT,\tKinnari\tTJ.J\tMater\tSci\tMater\tMed.\t2015\tSep;26(9):239.\nPMID:\t26403279\nFI:\t2,587\nEffects of S53P4 bioactive glass on osteoblastic cell \nand biomaterial surface interaction.P\u00e9rez-Tanoira\t R,\tKinnari\tTJ,\tHyyrynen\t T,\tSoininen\t A,\t\nPietola\tL,\tTiainen\tVM,\tKonttinen\tYT,\tAarnisalo\tAA.J\tMater\tSci\tMater\tMed.\t2015\tOct;26(10):246.PMID:\t26411442FI:\t2,587\nExpression and characterization of the gD protein \nof HSV-2 fused to the tetramerization domain of \nthe transcription factor p53P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez\t M,\tGadea\tI,\tEscribano\t JM,\tTabar\u00e9s\t\nE,\tG\u00f3mez-Sebasti\u00e1n\tS.Protein\tExpr\tPurif.\t2015\tNov;115:54-60.PMID:\t26209556\nFI:\t1,695\nHealthcare-associated infections: New challenges \nlooking for answersEsteban\tJ,\tOrtiz\tA,\tFern\u00e1ndez-Roblas\tRClin\tKidney\tJ.\t2015\tFeb;8(1):100-1.\nPMID:\t25713717\nInfluence of the nanostructure of F-doped TiO2 \nfilms on osteoblast growth and function\nLozano\tD,\tHern\u00e1ndez-L\u00f3pez\t JM,\tEsbrit\tP,\tArenas\t\nMA,\tG\u00f3mez-Barrena\tE,\tde\tDamborenea\tJ,\tEsteban\t J,\t\nP\u00e9rez-Jorge\tC,\tP\u00e9rez-Tanoira\tR,\tConde\tA.\nJ\tBiomed\tMater\tRes\tA.\t2015\tJun;103(6):1985-9.PMID:\t25230841\nFI:\t3,369\nNanocolumnar coatings with selective behavior \ntowards osteoblast and Staphylococcus aureus proliferationIzquierdo-Barba\t I,\tGarc\u00eda-Mart\u00edn\t JM,\t\u00c1lvarez\tR,\tPalmero\t\nA,\tEsteban\tJ,\tP\u00e9rez-Jorge\tC, \tArcos\tD,\tVallet-Reg\u00ed\tM.\nActa\tBiomater.\t2015\tMar;15:20-8.91\nPMID:\t25573448\nFI:\t6,025\nPolyclonality among clinical strains of non-\npigmented rapidly growing mycobacteria: Phenotypic and genotypic differences and their potential implicationsGarc\u00eda-Pedrazuela\t M,\tFrutos\tJM,\tMu\u00f1oz-Egea\t MC,\t\nAlcaide\tF,\tT\u00f3rtola\tT,\tVitoria\tA,\tCort\u00e9s\tP,\tEsteban\tJ.\nClin\tMicrobiol\tInfect.\t2015\tApr;21(4):348.e1-4.\nPMID:\t25596780FI:\t5,768\nPrevalence of asymptomatic bacteriuria in knee \narthroplasty patients and subsequent risk of prosthesis infection.Mart\u00ednez-V\u00e9lez\t D,\tGonz\u00e1lez-Fern\u00e1ndez\t E,\tEsteban\tJ,\t\nCordero-Ampuero\tJ.\nEur\tJ\tOrthop\tSurg\tTraumatol.\t 2015\tNov\t11.\t[Epub\t\nahead\tof\tprint]\t\nPMID:\t26559541Sensibilidad in vitro de biopel\u00edculas de micobacterias de crecimiento r\u00e1pido frente a diferentes antimicrobianos [In vitro susceptibility \nof rapidly growing mycobacteria biofilms against \ndifferent antimicrobials]Mu\u00f1oz-Egea\tMC,\tGarc\u00eda-Pedrazuela\tM,\tEsteban\tJ.Enferm\tInfecc\tMicrobiol\tClin.\t2015\tFeb;33(2):136-7.PMID:\t25027696FI:\t2,172\nUse of anodized titanium alloy as drug carrier: \nIbuprofen as model of drug releasingDoadrio\tAL,\tConde\tA,\tArenas\tMA,\tHern\u00e1ndez-L\u00f3pez\t\nJM,\tde\tDamborenea\t JJ,\tP\u00e9rez-Jorge\t C,\tEsteban\tJ,\t\nVallet-Reg\u00ed\tM.Int\tJ\tPharm.\t2015\tAug\t15;492(1-2):207-12.PMID:\t26200749FI:\t3,65\nA randomised trial of lung sealant versus medical therapy for advanced emphysemaCome\tCE,\tKramer\tMR,\tDransfield\t MT,\tAbu-Hijleh\t M,\t\nBerkowitz\t D,\tBezzi\tM,\tBhatt\tSP,\tBoyd\tMB,\tCases\tE,\tChen\t\nAC,\tCooper\tCB,\tFlandes\tJ,\tGildea\tT,\tGotfried\tM,\tHogarth\t\nDK,\tKolandaivelu\t K,\tLeeds\tW,\tLiesching\t T,\tMarchetti\t N,\t\nMarquette \tC,\tMularski\tRA,\tPinto-Plata\t VM,\tPritchett\t\nMA,\tRafeq\tS,\tRubio\tER,\tSlebos\tDJ2,\tStratakos\t G,\tSy\t\nA,\tTsai\tLW,\tWahidi\tM,\tWalsh\tJ,\tWells\tJM,\tWhitten\tPE,\t\nYusen\tR,\tZulueta\tJJ, \tCriner\tGJ, \tWashko\tGR.\nEur\tRespir\tJ.\t2015\tSep;46(3):651-62.\tPMID:\t25837041FI:\t7,636\nDefining the Asthma-COPD overlap syndrome in a \nCOPD cohort\nCosio\tBG,\tSoriano\t JB,\tL\u00f3pez-Campos\t JL,\tCalle-\nRubio\tM,\tSoler-Cataluna\t JJ,\tde-Torres\t JP,\tMar\u00edn\tJM,\t\nMart\u00ednez-Gonzalez\t C,\tde\tLucas\tP,\tMir\tI,\tPeces-Barba\t\nG,\tFeu-Collado\tN,\tSolanes\tI,\tAlfageme\tI,\tCasanova\tC.\nChest.\t2015\tAug\t20.\tPMID:\t26291753\nFI:\t7,483\nDifferences in the use of spirometry between rural \nand urban primary care centers in SpainM\u00e1rquez-Mart\u00edn\t E,\tSoriano\tJB,\tRubio\tMC,\tLopez-Campos \t\nJL;\t3E\tproject.\tCollaborators\t (20):\tRubio\tMC,\tSoriano\t\nJB,\tLopez-Campos\t JL,\tGarcia\tCosio\tB,\tMir\tI,\tMart\u00ednez\tGonz\u00e1lez\tC,\tVel\u00e1zquez\t A,\tRodr\u00edguez\t Gonz\u00e1lez-Moro\t JM,\t\nArnedillo\t A,\tBorderias\t Clau\tL,\tRiesco\tMiranda\tJA,\tRuiz\t\nManzano\t J,\tPeces\tBarba\tG,\tViejo\tBa\u00f1uelos\t JL,\tL\u00f3pez\t\nGabald\u00f3n\t E,\tMonso\tMolas\tE,\tBlanco\tAparicio\tM,\tde\tla\t\nTorre\tAlvaro\tJL,\tCruz\tGonz\u00e1lez\tVillaescusa\tM, \tGaldiz\tJB.\nInt\tJ\tChron\tObstruct\t Pulmon\t Dis.\t2015\tAug\t\n17;10:1633-9.\tPMID:\t26316737FI:\t3,141\nDifferential effect of modified Medical Research \nCouncil Dyspnea, COPD Assessment Test, and Clinical \nCOPD Questionnaire for symptoms evaluation within the new GOLD staging and mortality in COPDCasanova\t C,\tMarin\tJM,\tMartinez-Gonzalez\t C,\tde\tLucas-\nRamos\tP,\tMir-Viladrich\t I,\tCosio\tB,\tPeces-Barba\t G,\tSolanes-\nGarc\u00eda\tI,\tAg\u00fcero\tR,\tFeu-Collado\t N,\tCalle-Rubio\t M,\tAlfageme\t\nI,\tde\tDiego-Damia\t A,\tIrigaray\tR,\tMar\u00edn\tM,\tBalcells\tE,\tLlunell\t\nA,\tGaldiz\tJB,\tGolpe\tR,\tLacarcel\tC,\tCabrera\tC,\tMarin\tA,\t\nSoriano\tJB,\tLopez-Campos\t JL,\tSoler-Catalu\u00f1a\t JJ,\tde-Torres\t\nJP;\tCOPD\tHistory\tAssessment\tin\tSpain\t(CHAIN)\tCohort.Chest.\t2015\tJul;148(1):159-68.PMID:\t25612228FI:\t7,483\nEfficacy of Different Treatment Alternatives for \nObesity Hypoventilation Syndrome. Pickwick Study.Masa\tJF,\tCorral\tJ,\tAlonso\tML,\tOrdax\tE,\tTroncoso\t MF,\t\nGonzalez\t M,\tLopez-Mart\u00ednez\t S,\tMarin\tJM,\tMarti\tS,\t5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de NEUMOLOG\u00cdA92\nD\u00edaz-Cambriles\t T,\tChiner\tE,\tAizpuru\tF,\tEgea\tC;\tSpanish\t\nSleep\tNetwork.\nCollaborators\t(26)\nGarcia-Ledesma\t E,\tTeran\tJ,\tGonzalez-Mangado\t N,\tGomez-\nGarcia\tT,\tMart\u00ednez\tA,\tCantalejo\t O,\tDe\tLucas\tP,\tOjeda\tE,\t\nCarrizo\tSJ,\tServet\tM,\tGallego\tB,\tRomero\tO,\tPallero\tM,\t\nDiaz-de-Atauri\t J,\tMu\u00f1oz-M\u00e9ndez\t J,\tSenent\tC,\tSancho\t\nJN,\tMiranda\tE,\tRivas\tF,\tCancelo\tL,\tRomero\tA,\tBen\u00edtez\tJM,\t\nSanchez-G\u00f3mez\tJ, \tGolpe\tR,\tGomez\tS,\tBengoa\tM.\nAm\tJ\tRespir\tCrit\tCare\tMed.\t2015\tJul\t1;192(1):86-95.\t\nPMID:\t25915102FI:\t12,996\nEfficacy of home single-channel nasal pressure \nfor recommending continuous positive airway \npressure treatment in sleep apneaMasa\tJF,\tDuran-Cantolla\t J,\tCapote\tF,\tCabello\tM,\tAbad\tJ,\t\nGarcia-Rio\t F,\tFerrer\tA,\tFortuna\tAM,\tGonzalez-Mangado \t\nN,\tde\tla\tPe\u00f1a\tM,\tAizpuru\tF,\tBarbe\tF,\tMontserrat\t JM;\t\nSpanish\tSleep\tNetwork.Sleep.\t2015\tJan\t1;38(1):13-21.\nPMID:\t25325508\nFI:\t4,591\nImproving selection criteria for lung cancer \nscreening. The potential role of emphysemaSanchez-Salcedo\t P1,\tWilson\tDO,\tde-Torres\t JP,\tWeissfeld\t\nJL,\tBerto\tJ,\tCampo\tA,\tAlcaide\tAB,\tPueyo\tJ,\tBastarrika\t G,\t\nSeijo\tLM,\tPajares\tMJ,\tPio\tR,\tMontuenga\t LM,\tZulueta\tJJ.\nAm\tJ\tRespir\tCrit\tCare\tMed.\t2015\tApr\t15;191(8):924-31.\nPMID:\t25668622FI:\t12,996\nLung cancer screening: fourteen year experience of \nthe Pamplona early detection program (P-IELCAP).\nSanchez-Salcedo\t P,\tBerto\tJ,\tde-Torres\tJP,\tCampo\tA,\tAlcaide\t\nAB,\tBastarrika\t G,\tPueyo\tJC,\tVillanueva\t A,\tEcheveste \tJI,\t\nLozano\tMD,\tGarc\u00edia-Velloso\t MJ,\tSeijo\tLM,\tGarc\u00eda\tJ,\tTorre\t\nW,\tPajares\tMJ, \tP\u00edo\tR,\tMontuenga\tLM, \tZulueta\tJJ.\nArch\tBronconeumol.\t2015\tApr;51(4):169-76.\t\nPMID:\t25641356\nFI:\t1,823\nMid- and Long-Term Efficacy of Non-Invasive \nVentilation in Obesity Hypoventilation Syndrome: \nThe Pickwick\u2019s StudyL\u00f3pez-Jim\u00e9nez\t MJ,\tMasa\tJF,\tCorral\tJ,\tTer\u00e1n\tJ,\tOrdaz\tE,\t\nTroncoso\tMF,\tGonz\u00e1lez-Mangado\t N,\tGonz\u00e1lez\tM,\tLopez-\nMart\u00ednez\tS,\tDe\tLucas\tP,\tMar\u00edn\tJM,\tMart\u00ed\tS,\tD\u00edaz-Cambriles \t\nT,\tD\u00edaz-de-Atauri\t J,\tChiner\tE,\tAizpuru\tF,\tEgea\tC,\tRomero\tA,\t\nBen\u00edtez\tJM,\tS\u00e1nchez-G\u00f3mez\t J,\tGolpe\tR,\tSantiago-Recuerda \t\nA,\tG\u00f3mez\tS,\tBarbe\tF,\tBengoa\tM;\tGrupo\tcooperativo.\nArch\tBronconeumol.\t 2015\tDec\t4.\tpii:\tS0300-\n2896(15)00446-9.\nPMID:\t26656679\nFI:\t1,823\nModelos animales de enfermedad pulmonar \nobstructiva cr\u00f3nica | [Animal models of chronic obstructive pulmonary disease]\nP\u00e9rez-Rial\tS,\tGir\u00f3n-Mart\u00ednez\t\u00c1,\tPeces-Barba\tG.\nArch\tBronconeumol.\t2015\tMar;51(3):121-7.\tPMID:\t25201221FI:\t1,823\nPseudomyxoma pleuri. A rare manifestation of an \nuncommon disease.\nDel\tValle\tSomiedo\t Guti\u00e9rrez\t M,\tVillasboas\t Bisneto\t\nJC,\tLee\tCU,\tJohnson\tGB,\tShen\tRK,\tMaldonado\tF.\nAm\tJ\tRespir\tCrit\tCare\tMed.\t2015\tJun\t1;191(11):1334-5. \t\nPMID:\t26029839FI:\t12,996\nTolerance and Safety of 5 Models of Sedation \nDuring Endobronchial Ultrasound\nCases\tViedma\tE,\tAndreo\tGarc\u00eda\tF,\tFlandes\tAldeyturriaga \t\nJ,\tReig\tMezquida\t JP,\tBriones\tG\u00f3mez\tA,\tVila\tCaral\tP,\t\nFern\u00e1ndez-Navamuel\t Basozabal\t I,\tCenteno\tClemente \t\nC\u00c1,\tCampo\tCampo\tF,\tS\u00e1nchez\tMart\u00ednez\t E,\tSanchis\t\nMoret\tF,\tManj\u00f3n\tP\u00e9rez\tJ, \tS\u00e1nchez\tYepes\tM.\nArch\tBronconeumol.\t 2015\tJun\t9.\tpii:\tS0300-\n2896(15)00128-3.\t\nPMID:\t26071369FI:\t1,823\nTratamiento con v\u00e1lvulas endobronquiales en la \nfuga a\u00e9rea prolongada | [Endobronchial valve \ntherapy in prolonged air leak]Flandes\tAldeyturriaga\tJ.Arch\tBronconeumol.\t2015\tJan;51(1):1-2.\tPMID:\t25442483\nFI:\t1,823\nAdverse Effects of Diabetes Mellitus on the Skeleton \nof Aging Mice.Portal-N\u00fa\u00f1ez\t S,\tArdura\tJA,\tLozano\tD,\tBol\u00edvar\tOH,\t\nL\u00f3pez-Herrad\u00f3n\t A,\tGuti\u00e9rrez-Rojas\t I,\tProctor\tA,\tvan\t\nder\tEerden\tB,\tSchreuders-Koedam\t M,\tvan\tLeeuwen\tJ,\tAlcaraz\tMJ,\tMulero\tF,\tde\tla\tFuente\tM,\tEsbrit\tP.J\tGerontol\tA\tBiol\tSci\tMed\tSci.\t2015\tSep\t18.\tPMID:\t26386012FI:\t5,416\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de REUMATOLOG\u00cdA Y METABOLISMO \u00d3SEO93\nAutoimmune flares. The hows, whens, and whys of \nkillingS\u00e1nchez-Pernaute\tO.\nReumatol\t Clin.\t2015\tJan-Feb;11(1):1-2.;\t 2015\tJan-\nFeb;\tPMID:\t25454835\nBone fracture healing: cell therapy in delayed \nunions and nonunions.G\u00f3mez-Barrena\t E,\tRosset\tP,\tLozano\tD,\tStanovici\t J,\t\nErmthaller\tC,\tGerbhard\tF.Bone.\t2015\tJan;70:93-101.\tPMID:\t25093266FI:\t3,973\nCan We Identify Patients with High Risk of \nOsteoarthritis Progression Who Will Respond to Treatment? A Focus on Biomarkers and Frailty.Arden\tN,\tRichette\tP,\tCooper\tC,\tBruy\u00e8re\tO,\tAbadie\tE,\t\nBranco\tJ,\tBrandi\tML,\tBerenbaum\t F,\tClerc\tC,\tDennison\t\nE,\tDevogelaer\t JP,\tHochberg\t M,\tD\u2019Hooghe\t P,\tHerrero-\nBeaumont\t G,\tKanis\tJA,\tLaslop\tA,\tLeblanc\tV,\tMaggi\tS,\t\nMautone\t G,\tPelletier\tJP,\tPetit-Dop\t F,\tReiter-Niesert\t\nS,\tRizzoli\tR,\tRovati\tL,\tTajana\tMessi\tE,\tTsouderos\t Y,\t\nMartel-Pelletier\tJ,\tReginster\tJY.Drugs\tAging.\t2015\tJul;32(7):525-35.\tPMID:\t26085027FI:\t2,838\nCan We Identify Patients with High Risk of \nOsteoarthritis Progression Who Will Respond \nto Treatment? A Focus on Epidemiology and Phenotype of OsteoarthritisBruy\u00e8re\tO,\tCooper\tC,\tArden\tN,\tBranco\tJ,\tBrandi\t\nML,\tHerrero-Beaumont\t G,\tBerenbaum\t F,\tDennison\t\nE,\tDevogelaer\t JP,\tHochberg\t M,\tKanis\tJ,\tLaslop\tA,\t\nMcAlindon\t T,\tReiter\tS,\tRichette\tP,\tRizzoli\tR,\tReginster\t JY.\nDrugs\tAging.\t2015\tMar;32(3):179-87.\tPMID:\t25701074FI:\t2,838\nCharacterization of multinucleated giant cells \nin synovium and subchondral bone in knee osteoarthritis and rheumatoid arthritisPrieto-Potin\t I,\tLargo\tR,\tRoman-Blas\t JA,\tHerrero-\nBeaumont\tG,\tWalsh\tDA.\nBMC\tMusculoskelet\tDisord.\t2015\tAug\t27;16:226.\t\nPMID:\t26311062FI:\t1,717\nClinical practice guidelines for posmenopausal, \nglucocorticoid-induced and male osteoporosis. Spanish Society for Research on Bone and Mineral Metabolism (3rd updated version 2014).Gonz\u00e1lez-Mac\u00edas\t J,\tDel\tPino-Montes\t J,\tOlmos\tJM,\t\nNogu\u00e9s\tX;\ten\tnombre\tde\tla\tComisi\u00f3n\t de\tRedacci\u00f3n\tde\tlas\tGu\u00edas\tde\tOsteoporosis\tde\tla\tSEIOMM.Rev\tClin\tEsp.\t2015\tDec;215(9):515-526.\tPMID:\t26434811\nFI:\t1,063\nComments on the discordant recommendations for \nthe use of symptomatic slow-acting drugs in knee osteoarthritisReginster\t JY,\tCooper\tC,\tHochberg\t M,\tPelletier\t JP,\t\nRizzoli\tR,\tKanis\tJ,\tAbadie\tE,\tMaheu\tE,\tBrandi\tML,\t\nDevogelaer\t JP,\tBranco\tJ,\tHerrero-Beaumont\t G,\t\nD\u2019Hooghe\tP,\tBruy\u00e8re\tO.Curr\tMed\tRes\tOpin.\t2015\tMay;31(5):1041-5.\tPMID:\t25753599\nFI:\t2,653\nConsensus statement on a framework for the \nmanagement of comorbidity and extra-articular \nmanifestations in rheumatoid arthritis\nLoza\tE,\tLajas\tC,\tAndreu\tJL,\tBalsa\tA,\tGonz\u00e1lez-\u00c1lvaro\t I,\t\nIllera\tO,\tJover\tJ\u00c1,\tMateo\tI,\tOrte\tJ,\tRivera\tJ,\tRodr\u00edguez\t\nHeredia\tJM,\tRomero\tF,\tMart\u00ednez-L\u00f3pez\t JA,\tOrtiz\tAM,\t\nToledano\tE,\tVillaverde\tV,\tCarmona\tL,\tCasta\u00f1eda\tS.Rheumatol\tInt.\t2015\tMar;35(3):445-58.PMID:\t25543267FI:\t1,516\nDXA in the assessment of subchondral bone mineral \ndensity in knee osteoarthritis-A semi-standardized \nprotocol after systematic review.\nSepriano\t A,\tRoman-Blas\t JA,\tLittle\tRD,\tPimentel-\nSantos\tF,\tMar\u00eda\tArribas\tJ,\tLargo\tR,\tBranco\tJC,\tHerrero-\nBeaumont\tG.Semin\tArthritis\tRheum.\t2015\tDec;45(3):275-83.\t\nPMID:\t26188773\nFI:\t3,925\nEffect of bombesin receptor subtype-3 and its \nsynthetic agonist on signaling, glucose transport and metabolism in myocytes from patients with \nobesity and type 2 diabetes\nGonz\u00e1lez\t N,\tMart\u00edn-Duce\t A,\tMart\u00ednez-Arrieta\t F,\t\nMoreno-Villegas\tZ,\tPortal-N\u00fa\u00f1ez\tS,\tSanz\tR,\tEgido\tJ.Int\tJ\tMol\tMed.\t2015\tApr;35(4):925-31.\tPMID:\t25653074\nFI:\t2,088\nEffects of bleaching on osteoclastactivity and their \nmodulation by osteostatin and fibroblast growth \nfactor 2Torres-Rodr\u00edguez\t C,\tPortol\u00e9s\tMT,\tMatesanz\t MC,\tLinares\t\nJ,\tFeito\tMJ,\tIzquierdo-Barba\tI, \tEsbrit\tP,\tVallet-Reg\u00ed\tM.\nJ\tColloid\tInterface\tSci.\t2016\tJan\t1;461:285-91.\tPMID:\t26407056\nFI:\t3,3685 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N94\nInfluence of the nanostructure of F-doped TiO2 \nfilms on osteoblast growth and functionLozano\tD,\tHern\u00e1ndez-L\u00f3pez\t JM,\tEsbrit\tP,\tArenas\t\nMA,\tG\u00f3mez-Barrena\tE,\tde\tDamborenea\tJ,\tEsteban\t J,\t\nP\u00e9rez-Jorge\tC,\tP\u00e9rez-Tanoira\tR,\tConde\tA.J\tBiomed\tMater\tRes\tA.\t2015\tJun;103(6):1985-90.\tPMID:\t25230841FI:\t3,369\nInhibition of osteocyte apoptosis prevents the \nincrease in osteocytic receptor activator of nuclear factor \u03bab Ligand (RANKL) but does not stop bone resorption or the loss of bone induced by unloadingPlotkin\tLI,\tGortazar\t AR,\tDavis\tHM,\tCondon\tKW,\t\nGabilondo\tH,\tMaycas\tM,\tAllen\tMR,\tBellido\tT.J\tBiol\tChem.\t2015\tJul\t31;290(31):18934-42.\tPMID:\t26085098FI:\t4,573\nOsteocytes mediate the anabolic actions of \ncanonical Wnt/\u03b2-catenin signaling in boneTu\tX,\tDelgado-Calle \tJ,\tCondon\tKW,\tMaycas\tM,\tZhang\tH,\t\nCarlesso\tN, \tTaketo\tMM,\tBurr\tDB,\tPlotkin\tLI, \tBellido\tT.\nProc\tNatl\tAcad\tSci\tU\tS\tA.\t2015\tFeb\t3;112(5):E478-86.\t\nPMID:\t25605937\nFI:\t9,674\nOsteostatin-coated porous titanium can improve early \nbone regeneration of cortical bone defects in rats\nvan\tder\tStok\tJ,\tLozano\tD,\tChai\tYC,\tAmin\tYavari\tS,\t\nBastidas\t Coral\tAP,\tVerhaar\tJA,\tG\u00f3mez-Barrena\t E,\t\nSchrooten\tJ, \tJahr\tH,\tZadpoor\tAA, \tEsbrit\tP,\tWeinans\tH.\nTissue\tEng\tPart\tA.\t2015\tMay;21(9-10):1495-506.\nPMID:\t25627039\nFI:\t4,448\nParathyroid Hormone-Related Protein Analogs as \nOsteoporosis Therapies\nEsbrit\tP,\tHerrera\tS,\tPortal-N\u00fa\u00f1ez\t S,\tNogu\u00e9s\tX,\tD\u00edez-\nP\u00e9rez\tA.\nCalcif\tTissue\tInt.\t2015\tAug\t11.\tPMID:\t26259869FI:\t3,272\nRandomized clinical trials as reflexive\u2013\ninterpretative process in patients with rheumatoid arthritis: a qualitative studyde\tJorge\tM,\tParra\tS,\tde\tla\tTorre-Aboki\t J,\tHerrero-\nBeaumont\tG.Rheumatol\tInt.\t2015\tAug;35(8):1423-30.\tPMID:\t25636236FI:\t1,516\nRecommendations for an update of the 2010 \nEuropean regulatory guideline on clinical investigation of medicinal products used in the treatment of osteoarthritis and reflections about related clinically relevant outcomes: Expert \nconsensus statement\nReginster\t JY,\tReiter-Niesert\t S,\tBruy\u00e8re\tO,\tBerenbaum\t\nF,\tBrandi\tML,\tBranco\tJ,\tDevogelaer\t JP,\tHerrero-\nBeaumont\t G,\tKanis\tJ,\tMaggi\tS,\tMaheu\tE,\tRichette\tP,\t\nRizzoli\tR,\tCooper\tC\nOsteoarthritis\t Cartilage.\t 2015\tJul\t14.\tpii:\tS1063-\n4584(15)01231-5.\t\nPMID:\t26187570FI:\t4,165\nRole of the Parathyroid Hormone Type 1 Receptor \n(PTH1R) as a Mechanosensor in Osteocyte Survival\nMaycas\tM,\tArdura\tJA,\tde\tCastro\tLF,\tBravo\tB,\tGort\u00e1zar\t\nAR,\tEsbrit\tP.\nJ\tBone\tMiner\tRes.\t2015\tJul;30(7):1231-44.\tPMID:\t25529820FI:\t6,832\nSymmetrical polyarthritis in a patient with \nmulticentric reticulohistiocytosisContreras\tBlasco\tM\u00c1,\tL\u00f3pez\tViejo\tP.Med\tClin\t(Barc).\t2015\tDec\t7\t\nPMID:\t25851911\nFI:\t1,417\nTLR4 signalling in osteoarthritis-finding targets for \ncandidate DMOADs\nG\u00f3mez\tR,\tVillalvilla\t A,\tLargo\tR,\tGualillo\tO,\tHerrero-\nBeaumont\tGNat\tRev\tRheumatol.\t2015\tMar;11(3):159-70.\tPMID:\t25512010FI:\t9,845\nVEGF receptor 2 (VEGFR2) activation is essential for \nosteocyte survival induced by mechanotransduction\nde\tCastro\tLF,\tMaycas\tM,\tBravo\tB,\tEsbrit\tP,\tGortazar\tA.\nJ\tCell\tPhysiol.\t2015\tFeb;\t230(2):278-85.\nPMID:\t25102966FI:\t3,839\nAgreement in the assessment of metastatic spine disease using scoring systemsArana\tE,\tKovacs\tFM,\tAlvarez\tL,\tTome\tF,\tPi\u00f1era\tAR,\t\nSpanish\tBack\tPain\tResearch\tNetwork\tTask\tForceRadiother\tOncol.\t2015\tApr;115(1):135-40.\tPMID:\t25869337FI:\t4,363\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de TRAUMATOLOG\u00cdA95\nAll-Suture Transosseous Repair for Rotator Cuff \nTear Fixation Using Medial Calcar Fixation.Aramberri-Guti\u00e9rrez\t M,\tMart\u00ednez-Mendui\u00f1a\t A,\t\nValencia-Mora\tM,\tBoyle\tS.Arthrosc\tTech.\t2015\tApr\t20;4(2):e169-73.\tPMID:\t26052495\nComparison of Dry Needling versus Orthopedic \nManual Therapy in Patients with Myofascial Chronic \nNeck Pain: A Single-Blind, Randomized Pilot Study.\nCampa-Moran\t I,\tRey-Gudin\t E,\tFern\u00e1ndez-Carnero\t\nJ,\tParis-Alemany\t A,\tGil-Martinez\t A,\tLerma\tLara\tS,\t\nPrieto-Baquero\tA,\tAlonso-Perez\tJL,\tLa\tTouche\tR.Pain\tRes\tTreat.\t2015;2015:327307.\t\nPMID:\t26640708\nCorticosteroid therapy for acute spinal cord injury: \nThe NASCIS controversyAndr\u00e9s-Cano\tP,\tAndr\u00e9s-Garc\u00eda\tJA, \t\u00c1lvarez-Galovich\tL.\nRev\tEsp\tCir\tOrtop\tTraumatol.\t 2015\tJan-Feb;\t59(1):69-70.\nPMID:\t25048274\nLetter to the Editor concerning Systematic review of \nthe effect of dynamic fixation systems compared with \nrigid fixation in the anterior cervical spine by Campos RR, Botelho RV (Eur Spine J. 2014 Feb; 23(2):298-304).Duart-Clemente\t JM,\tGand\u00eda-Gonz\u00e1lez\t ML,\t\u00c1lvarez-\nGalovich\tL,\tDuart-Clemente\tJV.Eur\tSpine\tJ.\t2015\tOct\t27.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\tNo\t\nabstract\tavailable.\tPMID:\t26507320FI:\t2,066\nLong-term Changes in Sagittal Alignment and \nits Clinical Implications After Cervical Interbody Fusion Cage Subsidence for Degenerative Cervical Disc Disease. A Prospective Study with Standalone Lordotic Tantalum Cages.\nTom\u00e9-Bermejo\t F,\tMorales-Valencia\t JA,\tMoreno-P\u00e9rez\t J,\t\nMarfil-P\u00e9rez\tJ, \tD\u00edaz-Dominguez\tE, \tPi\u00f1era\tAR, \tAlvarez\tL.\nJ\tSpinal\tDisord\tTech.\t2015\tMay\t25.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\t\nPMID:\t26016542\nFI:\t2,202Long-term Functional Results of Neurological Complications of Pediatric Humeral Supracondylar Fractures.\nValencia\tM,\tMoraleda\tL,\tD\u00edez-Sebasti\u00e1n\tJ.\nJ\tPediatr\tOrthop.\t2015\tSep;35(6):606-10.\tPMID:\t25379825FI:\t1,474\nMisdiagnosis of sacral stress fracture: an \nunderestimated cause of low back pain in \npregnancy?Deschamps\t Perdomo\t A,\tTome-Bermejo\t F,\tPi\u00f1era\tAR,\t\nAlvarez\tL.Am\tJ\tCase\tRep.\t2015\tFeb\t6;16:60-4.\t\t\nPMID:\t25656418\nProximal humeral fractures treated conservatively \nsettle during fracture healing.Foruria\tAM,\tMart\u00ed\tM,\tSanchez-Sotelo\tJ.\nJ\tOrthop\tTrauma.\t2015\tFeb;29(2):e24-30.\t\nPMID:\t25260058FI:\t1,803\nShould Dynamic Cervical Plates be Used With \nInterbody Cages?Duart-Clemente\t JM,\t\u00c1lvarez-Galovich\t L,\tTom\u00e9\tF,\t\nPi\u00f1era-Parrilla\t\u00c1R,\tDuart-Clemente\tJ.Spine\t(Phila\tPa\t1976).\t2015\tNov;40(21):\tE1167.PMID:\t26502103\nFI:\t2,297\nSpine instability neoplastic score: agreement across \ndifferent medical and surgical specialties\nArana\tE,\tKovacs\tFM,\tAlvarez\tL,\tTome\tF,\tPi\u00f1era\tAR,\t\nSpanish\tBack\tPain\tResearch\tNetwork\tTask\tForce\nSpine\tJ.\t2015\tOct\t22.\tpii:S1529-9430;\tPMID:\t26471708FI:\t2,246\n 5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n96\nProyectos vigentes de investigaci\u00f3n y estudios epidemiol\u00f3gicos\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de ALERG\u00cdA E INMUNOLOG\u00cdA\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nPI13/01873 ABORDAJE\tINTEGRAL\tDE\tLA\t\nHIPERTENSI\u00d3N\tARTERIAL\tRESISTENTE:\tMEJORA\tDEL\tDIAGN\u00d3STICO\tY\tTRATAMIENTO\tY\tB\u00daSQUEDA\tDE\tMARCADORES\tBIOL\u00d3GICOS\tDE\tRESPUESTA\tTERAP\u00c9UTICAALVAREZ\tLLAMAS\tGLORIAALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n3371/002 PERFIL\tPROTE\u00d3MICO\tY\tMETABOL\u00d3MICO\tASOCIADO\tA\tRIESGO\tCARDIOVASCULAR\tEN\tORINA\tDE\tPACIENTES\tCON\tY\tSIN\tENFERMEDAD\tRENAL\tCR\u00d3NICA.\tSENTANDO\tLAS\tBASES\tDE\tUNA\tPREDICCI\u00d3N\tTEMPRANAALVAREZ\tLLAMAS\tGLORIAALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\nPI13/01730 ASMA\tAL\u00c9RGICA:\tPERFIL\tMOLECULAR,\tINMUNO-REGULACI\u00d3N\tY\tAN\u00c1LISIS\tEPIGEN\u00c9TICO.CARDABA\tOLOMBRADA\tBLANCAALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n5236/003 CONTRATO\tDE\tTRANSFERENCIA\tDE\tMATERIAL.\tANTICUERPO\tMONOCLONAL\tOLE\tE1.CARDABA\tOLOMBRADA\tBLANCAALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nRD12/0013/0013 RED\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\tDE\tREACCIONES\tADVERSAS\tA\tALERGENOS\tY\tF\u00c1RMACOS\t(RIRAAF)\t:\t12.2.\tREACCIONES\tDE\tHIPERSENSIBILIDAD\tINMEDIATA\tA\tALERGENOS\tDE\tORIGEN\tVEGETALCUESTA\tHERRANZ\tJAVIERALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nPI13/00928 AN\u00c1LISIS\tDE\tPATRONES\tCL\u00cdNICOS\tY\tMOLECULARES\tY\tB\u00daSQUEDA\tDE\tBIOMARCADORES\tPARA\tOPTIMIZAR\tEL\tMANEJO\tDE\tLOS\tPACIENTES\tCON\tALERGIA\tA\tFRUTOS\tSECOS.CUESTA\tHERRANZ\tJAVIERALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nEOH\t2014/58_FJD ESTUDIO\tPROSPECTIVO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tCALIDAD\tDE\tVIDA\tCON\tSUS\tFACTORES\tDETERMINANTES,\tCOMO\tLA\tADHERENCIA\t AL\tTRATAMIENTO\t\nY\tLA\tSATISFACCI\u00d3N\tCON\tLA\tINMUNOTERAPIA\tEN\tPACIENTES\tCON\tRINOCONJUNTIVITIS\tCON\tO\tSIN\tASMA,\tSENSIBILIZADOS\tAL\tMENOS\tA\tUN\tAEROAL\u00c9RGENOCUESTA\tHERRANZ\tJAVIERALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAEstudios\t\nobservacionales97\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nEOH\t2014/38_FJD EVALUACI\u00d3N\tDEL\t\nPACIENTE\tCON\tURTICARIA\tCR\u00d3NICA\tREFRACTARIA\tAL\tTRATAMIENTO\tCON\tANTIHISTAM\u00cdNICOS\tA\tNIVEL\tMUNDIA.\tESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tEN\tURTICARIA\tCR\u00d3NICA\tPARA\tRECOPILAR\tDATOS\tCL\u00cdNICOS\tEN\tLA\tPR\u00c1CTICA\tC\u00cdNICA\tSOBRE\tEL\tIMPACTO\tDEL\tTRATAMIENTO,\tDIAGN\u00d3STICO\tY\tEL\tMANEJO\tDE\tLA\tURTICARIA\tCR\u00d3NICA\tEN\tPACIENTES\tREFRACTARIOS\tAL\tMENOS\tA\tUNA\tTANDA\tDE\tTRATAMIENTO\tCON\tANTIHISTAM\u00cdNICOS\tH1.\tESTUDIO\tAWARE.\tHERN\u00c1NDEZ\tGARC\u00cdA\tBARRERA\tELENAALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAEstudios\tobservacionales\nPI12/00691 REGULACI\u00d3N\tEPIGENETICA\tDEL\tASMA:\tPAPEL\tDE\tLOS\tMICRORNAS\tY\tDE\tSOCSPOZO\tABEJON\tMARIA\tVICTORIAALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nCB06/06/0013 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tENFERMEDADES\tRESPIRATORIASPOZO\tABEJON\tMARIA\tVICTORIAALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n5255/002 REALIZACI\u00d3N\tDE\tBASE\tDE\tDATOS\tDE\tPACIENTES\tASMATICOS\tY/O\tCON\tPOLIPOSIS\tNASAL\t(PN)POZO\tABEJON\tMARIA\tVICTORIAALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nPIC\t42/2014_HIE ESTUDIO\tSCOPS:\tSUERO\tDE\tSUJETOS\tAL\u00c9RGICOS\tCOMO\tREACTIVOS\tPARA\tEXTRACTOS\tDIAGN\u00d3STICOS\tY\tTERAP\u00c9UTICOS\tDE\tPOLEN\tDE\tSALSOLA\tKALI,\tOLIVO\tEUROPEO\t(OLEA\tEUROPEA),\tPARIETARIA\t(PARIETARIA\tJUDAICA,\tPARIETARIA\tOFFICINALIS)\tDE\tCIPR\u00c9S\t(CUPRESSUS\tSP.)\t\tC\u00d3DIGO\tDE\tPROTOCOLO:\tMER-ALG-2014-01RUIZ\tHORNILLOS\tFRANCISCO\tJAVIERALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4216/006 CENTERS\tOF\tEXCELLENCE\tPROJECT\tIN\tRESPIRATORY\tALLERGYSASTRE\tDOMINGUEZ\tJOAQUINALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4216/008 CENTRES\tOF\tEXCELLENCE\tIN\tALLERGY\tCARE\tPARTNERSHIPSASTRE\tDOMINGUEZ\tJOAQUINALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4216/009 PROYECTO\tURTICARE SASTRE\tDOMINGUEZ\tJOAQUINALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)98\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4216/007 CARGA\tDE\tLA\tENFERMEDAD\t\nY\tCALIDAD\tDE\tVIDA\tDEL\tPACIENTE\tCON\tURTICARIA\tCR\u00d3NICA\tEN\tESPA\u00d1A.\tPREVALENCIA\tDE\tURTICARIA\tCR\u00d3NICA\tREFRACTARIA\tA\tLA\tTERAPIA\tEST\u00c1NDAR\tEN\tPR\u00c1CTICA\tCL\u00cdNICA\tHABITUAL.\tESTUDIO\tUCREX.SASTRE\tDOMINGUEZ\tJOAQUINALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAEstudios\tobservacionales\nEOH\t2013/38_FJD ESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tPROSPECTIVO\tPARA\tLA\tVALIDACI\u00d3N\tDE\tLA\tESCALA\tUAS\t(URTICARIA\tACTIVITY\tSCORE)\tADAPTADA\tAL\tCASTELLANO\tY\tSU\tUSO\tEN\tPACIENTES\tCON\tURTICARIA\tCR\u00d3NICA\tESPONT\u00c1NEA\tDURANTE\t7\tD\u00cdAS\tCONSECUTIVOS\t(UAS7).\tESTUDIO\tEVALUAS\tSASTRE\tDOMINGUEZ\tJOAQUINALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAEstudios\tobservacionales\nEOH\t2014/61_FJD_HGVESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tSOBRE\tEL\tCONTROL\tDE\tLA\tRINITIS\tAL\u00c9RGICA\t MODERADA/\nGRAVE\tEN\tESPA\u00d1A\t\t-\tESTUDIO\tCORINASASTRE\tDOMINGUEZ\tJOAQUINALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAEstudios\tobservacionales\nPT13/0001/0013 PLATAFORMA\tDE\tRECURSOS\tBIOMOLECULARES\tY\tBIOINFORM\u00c1TICOS,\tPRB2VIVANCO\tMARTINEZ\tFERNANDOALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nPI14/01650 HPP\tINICIATIVA\tCARDIOVASCULAR:\tVARIACIONES\tDEL\tPERFIL\tMOLECULAR\tY\t\u00d3MICO\tCON\tLA\tEDAD\tY\tLA\tESTRATIFICACI\u00d3N\tDEL\tRIESGO\tCARDIOVASCULARVIVANCO\tMARTINEZ\tFERNANDOALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de ENFERMEDADES INFECCIOSAS Y \nMEDICINA TROPICAL\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nRD12/0017/0031 \tRETICS BENITO\tHUETE\tJOSE\tMIGUELENFERMEDADES\tINFECCIOSAS\tY\tMEDICINA\tTROPICALProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nPI14/00518 IMPACTO\tDE\tLA\tCOINFECCI\u00d3N\tCON\tEL\tVHC\tSOBRE\tLA\tPATOG\u00c9NESIS\tDE\tLA\tINFECCI\u00d3N\tVIHBENITO\tHUETE\tJOSE\tMIGUELENFERMEDADES\tINFECCIOSAS\tY\tMEDICINA\tTROPICALProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n33527/001 REF.\tGLD13-00151 RALLON\tAFANADOR\tNORMA\tIBONENFERMEDADES\tINFECCIOSAS\tY\tMEDICINA\tTROPICALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)99\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de MICROBIOLOG\u00cdA\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de NEUMOLOG\u00cdAREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nMAT2013-48224-\nC2-2-RDISE\u00d1O\tDE\tSUPERFICIES\tMULTIFUNCIONALES\tDE\tALEACIONES\tDE\tTITANIO\tPARA\tEL\tCONTROL\tY\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tINFECCION\tDE\tIMPLANTES\tOSTEOARTICULARESESTEBAN\tMORENO\tJAIMEMICROBIOLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nPIC\t45/2015_FJD \tESTUDIO\tSOBRE\tLA\tDETECCI\u00d3N\tDE\tMICROORGANISMOS\tEN\tSONICADO\tDE\tPR\u00d3TESIS\tORTOP\u00c9DICAS\tDE\tPACIENTES\tCON\tINFECCI\u00d3N\tRELACIONADA\tCON\tIMPLANTES\tOSTEOARTICULARES\tMEDIANTE\tLA\tT\u00c9CNICA\tDE\tPCR\tUNYVEROTM\tI60\tITI.\tESTEBAN\tMORENO\tJAIMEMICROBIOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n5197/002 SERVICIO\tDE\tMICROBIOLOGIA\tPOR\tCOLABORACI\u00d3N\tEN\tENSAYOS\tCL\u00cdNICOSGADEA\tGIRONES\tIGNACIOMICROBIOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4434/003 TALLER\tDE\tTRABAJO\tDE\tINVESTIGACI\u00d3NFLANDES\tALDEYTURRIAGA\tJAVIERNEUMOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4434/004 DONACION\tSERVICIO\tNEUMOLOGIAFLANDES\tALDEYTURRIAGA\tJAVIERNEUMOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4434/002 PROTOCOLO\tDE\tREGISTRO\tEUROPEO\tREPNEU\t(CLN0014\tREV\tB)\tFLANDES\tALDEYTURRIAGA\tJAVIERNEUMOLOG\u00cdA Estudios\t\nobservacionales\nEOH\t2014/32_FJD REGISTRO\tDE\tTERMOPLASTIA\tBRONQUIAL\t(BT),\tESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tABIERTO,\tDE\tGRUPO\t\u00daNICO,\tPARA\tRECOPILAR\tDATOS\tLIMITADOS\tSOBRE\tPACIENTES\tASM\u00c1TICOS\tQUE\tSE\tSOMETAN\tA\tBT\tFLANDES\tALDEYTURRIAGA\tJAVIERNEUMOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nEOH\t2014/35_FJD REGISTRO\tDE\tTERMOPLASTIA\tBRONQUIAL\t(BT),\tESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tABIERTO,\tDE\tGRUPO\t\u00daNICO,\tPARA\tRECOPILAR\tDATOS\tLIMITADOS\tSOBRE\tPACIENTES\tASM\u00c1TICOS\tQUE\tSE\tSOMETAN\tA\tBT\tFLANDES\tALDEYTURRIAGA\tJAVIERNEUMOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales100\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n11643/001 \tESTUDIO\tDE\tLA\tCORRELACI\u00d3N\t\nENTRE\tLOS\tNIVELES\tS\u00c9RICOS\tDE\tIGE\tTOTAL\tY\tLA\tGRAVEDAD\tDEL\tASMA\tEN\tPACIENTES\tASM\u00c1TICOS\tAL\u00c9RGICOS\tEN\tESPA\u00d1A.\tESTUDIO\tSIGE\tGOMEZ\tSECO\tJULIONEUMOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\n11643/002 ESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tSOBRE\tLA\tCARACTERIZACION\tDE\tLOS\tSINTOMAS\tDE\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCRONICA\tA\tLO\tLARGO\tDE\t24H\t(ESTUDIO\tASSESS)GOMEZ\tSECO\tJULIONEUMOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nCB06/06/0009 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tENFERMEDADES\tRESPIRATORIASGONZALEZ\tMANGADO\tNICOLASNEUMOLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nEO\t77/2014_FJD_HRJC_HIE\tEstudio\tepidemiol\u00f3gico,\tobservacional,\tprospectivo,\tpara\tevaluar\tla\trelaci\u00f3n\tentre\tel\tgrado\tde\tconcordancia\tde\tlas\topiniones\tentre\tpacientes\ty\tm\u00e9dicos\tespecialistas\ten\tel\tcontrol\tsintom\u00e1tico\ty\tel\triesgo\tfuturo\ten\tpacientes\tcon\tasma\tmoderada-grave\tGONZALEZ\tMANGADO\tNICOLASNEUMOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de REUMATOLOG\u00cdA Y METABOLISMO \n\u00d3SEO\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nRD12/0043/0008 RED\tTEMATICA\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\tCOOPERATIVA\tEN\tENVEJECIMIENTO\tY\tFRAGILIDAD\t(RETICEF)ESBRIT\tARGUELLES\tPEDROREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nPI12/02901 EFECTO\tNEUROPROTECTOR\tDE\tLA\tINDOMETACINA\tEN\tEL\tS\u00cdNDROME\tDEL\tRESTABLECIMIENTO\tDE\tLA\tPRESI\u00d3N\tDE\tPERFUSI\u00d3N\tCEREBRA\tNORMALGUTIERREZ\tGONZALEZ\tRAQUELREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nPI12/00144 LA\tSE\u00d1ALIZACI\u00d3N\tMOLECULAR\tINDUCIDA\tPOR\tLA\tO-N-ACETIL-GLICOSILACI\u00d3N\tPROTEICA:\tEL\tV\u00cdNCULO\tPATOG\u00c9NICO\tENTRE\tDIABETES,\tS\u00cdNDROME\tMETAB\u00d3LICO\tY\tARTROSISLARGO\tCARAZO\tRAQUELREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n5283/005 AYUDA\tIDC\tLABORATORIO\tPATOLOGIA\tOSTEOARTICULARLARGO\tCARAZO\tRAQUELREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)101\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nPI12/01472 EFECTOS\tPRODUCIDOS\t\nSOBRE\tLA\tCALIDAD\tOSEA\tPOR\tLOS\tTRATAMIENTOS\tMAS\tUTILIZADOS\tPARA\tLA\tOSTEOPOROSIS\tPOSTMENOPAUSICAPIEDRA\tGORDO\tCONCEPCIONREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n3531/013 DONACION PIEDRA\tGORDO\tCONCEPCIONREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n3531/014 UTILIZACION\tDE\tUN\tALOINJERTO\tDE\tPARTICULAS\tDE\t2MM3\tDE\tHUESO\tHUMANO\tENRIQUECIDO\tCON\tOSTEOBLASTOS\tPROCEDENTES\tDE\tUN\tCULTIVO\tDE\tBIOPSIA\tDE\tHUESO\tDEL\tPACIENTE,\tEN\tCIRUGIA\tDE\tPACIENTES\tDE\tARTRODESIS\tDE\tCOLUMNAPIEDRA\tGORDO\tCONCEPCIONREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nPI13/00570 CARACTERIZACI\u00d3N\tTRASLACIONAL\tDE\tLA\tARTROSIS\tOSTEOPOR\u00d3TICA:\tUN\tFENOTIPO\tDIFERENCIABLE\tEN\tLA\tCL\u00cdNICA\tHUMANA\tY\tEN\tSU\tTRATAMIENTO\"HERRERO-BEAUMONT\tCUENCA,\tGABRIELREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n12079/002 IMPACTO\tDE\tLA\tDIABETES\tMELLITUS\tTIPO\t2\tY\tEL\tS\u00cdNDROME\tMETAB\u00d3LICO\tEN\tLA\tEXPRESI\u00d3N\tDE\tmiRNAS\tRELACIONADOS\tCON\tLA\tARTROSIS.PORTAL\tNU\u00d1EZ,\tSERGIOREUMATOLOG\u00cdA\tY\tMETABOLISMO\t\u00d3SEOProyecto\tprivado\tcompetitivo\t\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de TRAUMATOLOG\u00cdA\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n30236/005 SPINE\tSURGERY\tIN\tELDERLY\tPEOPLE.\tTREATMENT\t OPTIONS,\t\nRISKS,\tCOMPLICATIONSALVAREZ\tGALOVICH\tLUISTRAUMATOLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n30236/006 \tESTUDIO\tPROSPECTIVO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tDE\tSUPERVISI\u00d3N\tPOSTERIOR\tA\tLA\tCOMERCIALIZACI\u00d3N\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tCL\u00cdNICA\tY\tLAS\tTASAS\tDE\tFUSI\u00d3N\tDEL\tSISTEMA\tDE\tARTRODESIS\tINTERSOM\u00c1TICA\tTM\tARDIS\t\tDE\tZIMMER\u00aeALVAREZ\tGALOVICH\tLUISTRAUMATOLOG\u00cdA Estudios\t\nobservacionales\n30236/007 ZIMMER\tTM\tARDIS\tINTERBODY\tFUSION\tSYSTEMALVAREZ\tGALOVICH\tLUISTRAUMATOLOG\u00cdA Estudios\t\nobservacionales102\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4263/003 ESTUDIO\tOBSERVACIONAL\t\nPROSPECTIVO\tSOBRE\tLA\tCARGA\tASOCIADA\tA\tLAS\tFRACTURAS\tDE\tCADERA\tEN\tESPA\u00d1A\t(PROA)\tCALVO\tCRESPO\tEMILIOTRAUMATOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nEO\t44/2011 ESTUDIO\tCOMPARATIVO\tDE\tLA\tOPERACI\u00d3N\tDE\tLATARJET\tREALIZADA\tA\tCIELO\tABIERTO\tY\tPOR\tARTROSCOPIA\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tINESTABILIDAD\tDE\tHOMBRO\tCALVO\tCRESPO\tEMILIOTRAUMATOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\n4263/004 ESTUDIO\tCOMPARATIVO\tDE\tLA\tOPERACI\u00d3N\tDE\tLATARJET\tREALIZADA\tA\tCIELO\tABIERTO\tY\tPOR\tASTROSCOPIA\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tINESTABILIDAD\tDE\tHOMBROCALVO\tCRESPO\tEMILIOTRAUMATOLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2009-011504-36 ESTUDIO\tPIVOTAL\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO\tOY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tRPHLEUM\tEN\tPACIENTES\tADULTOS\tY\tADOLESCENTES\tQUE\tPADECEN\tRINOCONJUNTIVITIS\t+/-ASMA\tCONTROLADAIII SI SIPEREZ\tSAENZ\tMAR\u00cdA\tANGELES\n2015-002105-11 UN\tESTUDIO\tINTERNACIONAL,\tMETAC\u00c9NTRICO,\tALEATORIO,\tDOBLE\tCIEGO\tY\tCONTROLADO\tPOR\tPLACEBO\tPARA\tDEMOSTRAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tCL\u00cdNICA\tDE\tLA\tINMUNOTERAPIA\tSUBCUT\u00c1NEA\tCON\tGPASIT+\u2122,\tEN\tPACIENTES\tCON\tRINOCONJUNTIVITIS\tAL\u00c9RGICA\tINDUCIDA\tPOR\tPOLEN\tDE\tGRAM\u00cdNEASIII SI SILLAMAS\tSILLERO\tMARIA\tPILAREnsayos cl\u00ednicos vigentes\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de ALERGIA E INMUNOLOG\u00cdA \nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2009-018001-51 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIII\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY\tEFICACIA\tDE\t50\tMG\tUNA\tVEZ\tAL\tD\u00cdA\tDE\tGSK1349572\tFRENTE\tA\t400MG\tDOS\tVECES\tAL\tD\u00cdA\tDE\tRALTERGRAVIR,\tAMBOS\tADMINISTRADOS\tEN\tCOMBINACI\u00d3N\tCON\tUNA\tTERAPIA\tDE\tBASE\tSELECCIONADA\tPOR\tEL\tINVESTIGADOR\tDURANTE\t48\tSEMANAS\tEN\tSUJETOS\tADULTOS\tINFECTADOS\tPOR\tEL\tVIH-1,\tQUE\tHAN\tRECIBIDO\tTRATAMIENTO\tANTIRRETROVIRAL\tPREVIO\tCON\tLA\tEXCEPCI\u00d3N\tDE\tUN\tINHIBIDOR\tDE\tLA\tINTEGRASA\tIII SI SIGORGOLAS\tHERNANDEZ\tMORA\tMIGUEL\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de MEDICINA TROPICAL103\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacionalN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2009-017950-11 \tESTUDIO\tFASE\tIII,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\t\nPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\t50\tMG\tDE\tGSK1349572\tUNA\tVEZ\tAL\tD\u00cdA,\tAMBOS\tADMINISTRADOS\tCON\tUNA\tCOMBINACI\u00d3N\tDOBLE,\tA\tDOSIS\tFIJA,\tDE\tINHIBIDORES\tDE\tLA\tTRANSCRIPTASA\tINVERSA\tAN\u00c1LOGOS\tDE\tLOS\tNUCLE\u00d3SIDOS\tDURANTE\tUN\tPERIODO\tDE\t96\tSEMANAS,\tEN\tPACIENTES\tADULTOS\tINFECTADOS\tPOR\tEL\tVIH-1\tQUE\tNO\tHAN\tRECIBIDO\tTRTAMIENTO\tANTIRRETROVIRAL\tPREVIO\tIII SI SIGORGOLAS\tHERNANDEZ\tMORA\tMIGUEL\n2010-020983-39 \tESTUDIO\tFASE\tIII,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tGSK1349572\tMAS\tABACAVIR/LAMIVUDINA\tEN\tCOMBINACI\u00d3N\tA\tDOSIS\tFIJAS,\tADMINISTRADO\tUNA\tVEZ\tAL\tDIA\tFRENTE\tA\tATRIPLA\t\u00ae\tDURANTE\tUN\tPERIODO\tDE\t96\tSEMANAS\tEN\tPACIENTES\tADULTOS\tINFECTADOS\tPOR\tEL\tVIH-1\tQUE\tNO\tHAN\tRECIBIDO\tTRATAMIENTO\tANTIRRETROVIRAL\tPREVIO\tIII SI SIGORGOLAS\tHERNANDEZ\tMORA\tMIGUEL\n2011-003329-89 \tENSAYO\tCL\u00cdNICO\tDE\tFASE\tIIIB,\tALEATORIZADO,\tCONTROLADO\tY\tPARCIALMENTE\tCIEGO,\tPARA\tINVESTIGAR\tLA\tSEGURIDAD,\tEFICACIA\tY\tLA\tRELACI\u00d3N\tDOSIS-RESPUESTA\tDE\tBMS-986001\tEN\tPACIENTES\tCON\tVHI-1\tQUE\tNO\tHAN\tRECIBIDO\tTRATAMIENTO\tPREVIO,\tSEGUIDO\tPOR\tUN\tPERIODO\tEN\tABIERTII SI SIGORGOLAS\tHERNANDEZ\tMORA\tMIGUEL\n2010-021621-12 \tESTUDIO\tINTERNACIONAL\tEN\tFASE\tIII\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tDOBLE\tSIMULACI\u00d3N,\tPARA\tSEGURIDAD\tDE\t300\tMG\tO\t600\tMG\tDE\tZANAMIVIR\tINTRAVENOSO\tDOS\tVECES\tAL\tD\u00cdA\tEN\tCOMPARACI\u00d3N\tOSELTAMIVIR\tORAL\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tADULTOS\tY\tADOLESCENTES\tHOSPITALIZADOS\tCON\tGRIPE\tIII SI SIGORGOLAS\tHERNANDEZ\tMORA\tMIGUEL\n2013-000783-29 \tESTUDIO\tDE\tFASE\tIIB\tDE\tUNA\tPAUTA\tDE\tTRATAMIENTO\tINTRAMUSCULAR\tDE\tACCI\u00d3N\tPROLONGADA\tCON\tGSK1265744\tY\tTMC278\tPARA\tLA\tEVALUACI\u00d3N\tDEL\tMANTENIMIENTO\tDE\tSUPRESI\u00d3N\tVIROL\u00d3GICA,\tTRAS\tUNA\tINDUCCI\u00d3N\tCON\tUN\tPAUTA\tORAL\tDE\tGSK1265744\tY\tABACAVIR/LAMIVUDINA\tEN\tSUJETOS\tADULTOS\tINFECTADOS\tPOR\tVIH-1\tQUE\tNO\tHAN\tRECIBIDO\tTRATAMIENTO\tANTIRRETROVIRAL\tPREVIO.\tII SI SIGORGOLAS\tHERNANDEZ\tMORA\tMIGUEL\n2013-003453-13 \tESTUDIO\tMULTICENTRICO,\tALEATORIZADO\tY\tDOBLE\tCIEGO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tLA\tADMINISTRACION\tINTRAVENOSA\tA\tORAL\tDE\tSOLITROMICINA\t(CEM-101)\tEN\tCOMPARACION\tCON\tLA\tADMINISTRACION\tINTRAVENOSA\tA\tORAL\tDE\tMOSIFLOSACINO\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tADULTOS\tCON\tNEUMONIA\tBACTERIANA\tEXTRAHOSPITALARIA\tIII SI SIGORGOLAS\tHERNANDEZ\tMORA\tMIGUEL104\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\nNA UN\tESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tALEATORIO\tPARA\t\nEVALUAR\tLOS\tEFECTOS\tDE\tVENTILACI\u00d3N\tSERVO-ADAPTATIVA\t(ASV)\tSOBRE\tLA\tSUPERVIVENCIA\tY\tFRECUENCIA\tDE\tINGRESOS\tHOSPITALARIOS\tCARDIOVASCULARES\t(CV)\tEN\tPACIENTES\tCON\tFALLO\tCARD\u00cdACO\t(\tCV)\tY\tAPNEA\tDEL\tSUE\u00d1O\t(SA)\t-ADVENT-HF\tTRIAL\tNA SI SIGONZALEZ\tMANGADO\tNICOLAS\n2011-005047-27 ESTUDIO\tCL\u00cdNICO\tALEATORIZADO,\tDOBLE-CIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tPARA\tEVALUAR\tEL\tEFECTO\tSOBRE\tLA\tFUNCI\u00d3N\tENDOTELIAL\tDE\tROFLUMILAST\tEN\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCR\u00d3NICA.\tIV SI NOPECES\tBARBA\tROMERO\tGERMAN\n2012-004162-17 ESTUDIO\tALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \tCON\t\nDOBLE\tSIMULACION \tY\tGRUPOS\tPARALELOS, \t\nCOMPARATIVO\tDE\tFLUTICASONA\tPROPIONATO/FORMOTEROL\tFUMARATO\t(FLUTIFORM)\t250/10 \t\nUG\t(2\tINHALACIONES\tDOS\tVECES\tAL\tDIA)\tY\tDE \t\nFLUTIFORM\t125/5\tUG\t(2\tINHALACIONES\tDOS \t\nVECES\tAL\tDIA)\tFRENTE\tA\tFORMOTEROL\tFUMARATO \t\nDIHIDRATO\t(ATIMOS)\t12\tUG\t(1\tINHALACION \tDOS\t\nVECES\tAL\tDIA)\tEN \tSUJETOS\tCON\tENFERMEDAD \t\nPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCRONICA\t(EPOC)III SI SIROIG\tVAZQUEZ\tFRANCISCO\tJOSE\nNA PROYECTO\tMADRILE\u00d1O\tSOBRE\tEL\tMANEJO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCR\u00d3NICA\tCON\tTELEMONITORIZACI\u00d3N\tA\tDOMICILIO\t(PROMETE)NA SI NOPECES\tBARBA\tROMERO\tGERMAN\nNA PROYECTO\tMADRILE\u00d1O\tSOBRE\tEL\tMANEJO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCR\u00d3NICA\tCON\tTELEMONITORIZACI\u00d3N\tA\tDOMICILIO\t(PROMETE)\tNA SI NOROIG\tVAZQUEZ\tFRANCISCO\tJOSE\nNA PROYECTO\tMADRILE\u00d1O\tSOBRE\tEL\tMANEJO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCR\u00d3NICA\tCON\tTELEMONITORIZACI\u00d3N\tA\tDOMICILIO\t(PROMETE)\tNA SI NOGARCIA\tSALMONES,\tMERCEDES\n2013-003127-11 A\tPROSPECTIVE, \tMULTICENTER, \t12-WEEK, \t\nRANDOMIZED\tOPENLABEL\tSTUDY\tTO\tEVALUATE \t\nTHE\tEFFICACY\tAND\tSAFETY\tOF\tGLYCOPYRRONIUM \t\n(50\tMICROGRAMS\tO.D.)\tOR\tINDACATEROL \t\nMALEATE\tAND\tGLYCOPYRRONIUM\tBROMIDE\tFIXED-DOSE\tCOMBINATION\t(110/50\tMICROGRAMS\tO.D.) \t\nREGARDING\tSYMPTOMS\tAND\tHEALTH\tSTATUS\tIN \t\nPATIENTS\t WITH\tMODERATE\t CHRONIC\t OBSTRUCTIVE \t\nPULMONARY\tDISEASE\t(COPD)\tSWITCHING\tFROM \t\nTREATMENT\tWITH\tANY\tSTANDARD\tCOPD\tREGIMENIII SI SIMELCHOR\n2013-003127-11 A\tPROSPECTIVE, \tMULTICENTER, \t12-WEEK, \t\nRANDOMIZED\tOPENLABEL\tSTUDY\tTO\tEVALUATE \t\nTHE\tEFFICACY\tAND\tSAFETY\tOF\tGLYCOPYRRONIUM \t\n(50\tMICROGRAMS\tO.D.)\tOR\tINDACATEROL \t\nMALEATE\tAND\tGLYCOPYRRONIUM\tBROMIDE\tFIXED-DOSE\tCOMBINATION\t(110/50\tMICROGRAMS\tO.D.) \t\nREGARDING\tSYMPTOMS\tAND\tHEALTH\tSTATUS\tIN \t\nPATIENTS\t WITH\tMODERATE\t CHRONIC\t OBSTRUCTIVE \t\nPULMONARY\tDISEASE\t(COPD)\tSWITCHING\tFROM \t\nTREATMENT\tWITH\tANY\tSTANDARD\tCOPD\tREGIMENIII SI SIGARCIA\tSALMONES,\tMERCEDES\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de NEUMOLOG\u00cdA 105\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2013-003127-11 A\tPROSPECTIVE,\tMULTICENTER,\t12-WEEK,\t\nRANDOMIZED\tOPENLABEL\tSTUDY\tTO\tEVALUATE\tTHE\tEFFICACY\tAND\tSAFETY\tOF\tGLYCOPYRRONIUM\t(50\tMICROGRAMS\tO.D.)\tOR\tINDACATEROL\tMALEATE\tAND\tGLYCOPYRRONIUM\tBROMIDE\tFIXED-DOSE\tCOMBINATION\t(110/50\tMICROGRAMS\tO.D.)\tREGARDING\tSYMPTOMS\tAND\tHEALTH\tSTATUS\tIN\tPATIENTS\tWITH\tMODERATE\tCHRONIC\tOBSTRUCTIVE\tPULMONARY\tDISEASE\t(COPD)\tSWITCHING\tFROM\tTREATMENT\tWITH\tANY\tSTANDARD\tCOPD\tREGIMENIII SI SIROIG\tVAZQUEZ\tFRANCISCO\tJOSE\n2013-004590-27 ENSAYO\tFASE\tIII,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS\tY\tMULTIC\u00c9NTRICO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tDOS\tDOSIS\tDE\tBENRALIZUMAB\t(MEDI-563)\tEN\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCR\u00d3NICA\t(EPOC)\tGRAVE\tO\tMUY\tGRAVE\tY\tANTECEDENTES\tDE\tEXACERBACIONES\tDE\tEPOC\t(GALATHEA)III SI SIPECES\tBARBA\tROMERO\tGERMAN\n2013-003075-35 ESTUDIO\tFASE\tIII,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCON\t3\tGRUPOS\tPARALELOS,\tDE\t52\tSEMANAS\tDE\tDURACI\u00d3N\tPARA\tCOMPARAR\tLA\tEFICACIA,\tSEGURIDAD\tY\tTOLERABILIDAD\tDE\tLA\tCOMBINACI\u00d3N\tTRIPLE\tDE\tDOSIS\tFIJA\tFF/UMEC/VI\tCON\tLAS\tCOMBINACIONES\tDOBLES\tDE\tDOSIS\tFIJA\tFF/VI\tY\tUMEC/VI,\tADMINISTRADAS\tUNA\tVEZ\tAL\tD\u00cdA\tPOR\tLA\tMA\u00d1ANA\tMEDIANTE\tUN\tINHALADOR\tDE\tPOLVO\tSECO\tEN\tSUJETOS\tCON\tENFERMEDAD\tPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCR\u00d3NICA\tIII SI SIPECES\tBARBA\tROMERO\tGERMAN\n2014-005010-31 ESTUDIO\tALEATORIZADO,\tABIERTO\tY\tMULTIC\u00c9NTRICO\tDE\tLA\tAMICACINA\tLIPOSOMAL\tPARA\tINHALACI\u00d3N\t(LAI)\tEN\tPACIENTES\tADULTOS\tCON\tINFECCIONES\tPULMONARES\tPOR\tMICOBACTERIAS\tNO\tTUBERCULOSAS\t(MNT)\tCAUSADAS\tPOR\tEL\tCOMPLEJO\tMYCOBACTERIUM\tAVIUM\t(CMA)\tQUE\tSON\tRESISTENTES\tAL\tTRATAMIENTOIII SI SIVILLAR\tALVAREZ\tFELIPE\nNA EFECTO\tde\tla\tCPAP\ten\tel\tDETERIORO\tde\tla\tFUNCI\u00d3N\tRENAL\ten\tESTADIOS\tTEMPRANOS\tde\tENFERMEDAD\tRENAL\tCR\u00d3NICANANR NRGOMEZ\tGARCIA\tTERESA\n2014-005671-92 ESTUDIO\tALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \t\nMULTIC\u00c9NTRICO\tY\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS\tPARA \t\nEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tPT010 \t\nEN\tCOMPARACI\u00d3N \tCON\tPT003\tY\tPT009\tPARA \t\nLAS\tEXACERBACIONES\tDE\tLA\tEPOC\tDURANTE\tUN \t\nPER\u00cdODO\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\t52\tSEMANAS\tEN \t\nPACIENTES\tCON\tEPOC\tDE\tMODERADA\tA\tMUY\tGRAVEIII SI SIECHAVE\tSUSTAETA\tJOSE\tMARIA\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional106\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2012-000123-41 TERIPARATIDA\tY\tRISEDRONATO\tEN\tEL\t\nTRATAMIENTO\tDE\tLA\tOSTEOPOROSIS\tSEVERA\tPOSMENOP\u00c1USICA:\tEFECTOS\tCOMPARATIVOS\tEN\tLAS\tFRACTURAS\tVERTEBRALES\tIV SI SIDIAZ\tCURIEL\tMANUEL\n2012-002322-73 ESTUDIO\tDE\tFASE\t3,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tY\tUN\tCOMPARADOR\tACTIVO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tBARICITINIB\tEN\tPACIENTES\tCON\tARTRITIS\tREUMATOIDE\tCON\tACTIVIDAD\tMODERADA-SEVERA\tY\tRESPUESTA\tINSUFICIENTE\tAL\tTRATAMIENTO\tCON\tMETOTREXATO\t.III SI SIPEREZ\tESTEBAN\tSILVIA\n2012-003686-17 ESTUDIO\tFASE\t3\tMULTICENTRICO\tPARA\tEVALUAR \t\nLA\tSEGURIDAD\tY\tEFICACIA\tDE\tBARICITINIB\tEN \t\nPACIENTES\tCON \tARTRITIS\tREUMATOIDEIII SI SIPEREZ\tESTEBAN\tSILVIA\n2012-002945-40 EFICACIA,\tSEGURIDAD\tE\tINMUNOGENICIDAD\tDE\tBI\t695501\tFRENTE\tA\tADALIMUMAB\tEN\tPACIENTES\tCON\tARTRITIS\tREUMATOIDE\tACTIVA:\tENSAYO\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCON\tGRUPOS\tPARALELOS,\tM\u00daLTIPLES\tDOSIS\tY\tCOMPARADOR\tACTIVO\tIII SI SIPEREZ\tESTEBAN\tSILVIA\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de REUMATOLOG\u00cdA Y METABOLISMO \u00d3SEO\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2007-001863-31 \tESTUDIO\tCOMPARATIVO\tDE\tLA\tEFICACIA\tDE\tPAUTAS\t\tCORTAS\t\tY\t\tLARGAS\t\tDE\tLA\tCOMBINACI\u00d3N\tRIFAMPICINA-LEVOFLOXACINO\tEN\tLA\tINFECCI\u00d3N\tESTAFILOC\u00d3CICA\tPOSTQUIR\u00daRGICA\tPRECOZ\tY\tHEMAT\u00d3GENA\tDE\tPR\u00d3TESIS\tARTICULARIV SI NOVALDAZO\tROJO\tMARIA\nN/A DISPOSITIVO\tINSPACE\tEN\tCOMPARACI\u00d3N\tCON\tLA\tREPARACI\u00d3N\tMASIVA\tDEL\tMANGUITO\tDE\tLOS\tROTADORES\tEN\tPACIENTES\tCON\tCIRUG\u00cdA\tDE\tREPARACI\u00d3N\tPROGRAMADANANR NRCALVO\tCRESPO\tEMILIO\nNA EVALUACI\u00d3N \tDEL\tSISTEMA\tDE\tIMPLANTE\tDE \t\nRODILLA\tLATELLATM\tEN \tLA\tREDUCCI\u00d3N\tDE\tLA \t\nGONALGIA\tCAUSADA\tPOR\tARTROSIS\tMEDIAL \t\n(ESTUDIO\tLATELLA-2)NANR NRHERNANDEZ\tDIEZ,\tANTONIO\tLUIS\nNA INVESTIGACI\u00d3N\tCL\u00cdNICA\tPROSPECTIVA,\tNO\tCOMPARATIVA,\tDE\tUN\tNUEVO\tXENOINJERTO\tPORCINO\tACELULAR\t(dCELL\u00ae\tACL\tScaffold)\tPARA\tLA\tRECONSTRUCCI\u00d3N\tDEL\tLIGAMENTO\tANTERIOR\tCRUZADONANR NRFRANCES\tBORREGO,\tALBERTO\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de TRAUMATOLOG\u00cfA\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional107\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n2015Alergia e \nInmunolog\u00edaEnfermedades \nInfecciosas \ny Medicina \nTropicalMicrobiolog\u00eda Neumolog\u00edaReumatolog\u00eda \ny Metabolismo \n\u00d3seoTraumatolog\u00eda TOTAL\nPUBLICACIONES 45 28 16 13 22 7 131\nPROYECTOS\t 5 4 3 12 8 7 54\nENSAYOS\t  \nCL\u00cdNICOS\t2 8 0 14 4 4 32Resumen de la actividad cient\u00edfica del \u00c1rea de Enfermedades Infecciosas, \nInflamatorias y Cr\u00f3nicas\n5.5.3 \u00c1rea de Neurociencias\nGrupos de investigaci\u00f3n pertenecientes al \u00e1rea de Neurociencias\n\u2022 Grupo de Neurolog\u00eda\n Responsables:  Jos\u00e9\tM.\tSerratosa\tFern\u00e1ndez\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM\t/\tJefe\tde\tUnidad\tCIBERER)\n Investigaci\u00f3n:  B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental\n Responsables:  Enrique\tBaca\tGarc\u00eda\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM\t/\tGrupo\tasociado\tCIBERSAM) \nInvestigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Se\u00f1alizaci\u00f3n Mitocondrial del Calcio\n Responsables:  Jorgina\tSatr\u00fastegui\tGil-Delgado\t(Catedr\u00e1tica\tde\tla\tUAM)\n Investigaci\u00f3n:\t B\u00e1sica\nDefinici\u00f3n del \u00e1rea y objetivos prioritarios\nLas\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t del\t\u00c1rea\tde\tNeurociencias\t est\u00e1n\tdirigidas\t al\testudio\tgen\u00e9tico\t y\tcl\u00ednico\tde\t\ndiversas\tenfermedades\t y\ttrastornos\t que\tafectan\tal\tSistema\tNervioso\t Central\t(SNC):\tepilepsias\t (incluyendo\t\nenfermedades\t raras\tentre\tcuyas\tmanifestaciones\t est\u00e1\tla\tepilepsia),\t demencias,\t trastornos\t del\tmovimiento\t y\t\nconducta\t suicida.\tAdem\u00e1s,\tse\tincluyen\tl\u00edneas\tcomo\tla\tfarmacogen\u00e9tica\t en\tpsiquiatr\u00eda\t y\tla\tatenci\u00f3n\tpsiqui\u00e1trica\t\ny\tel\tan\u00e1lisis\tde\tmovimiento\ten\tenfermedades\tneurol\u00f3gicas\ty\tpsiqui\u00e1tricas.\nEl\tgrupo\tde\tNeurolog\u00eda\t tiene\tcomo\tprincipal\t objetivo\tel\testudio\tde\tuna\tserie\tde\tpatolog\u00edas\t del\tSNC\tmuy\t\nprevalentes\t utilizando\t t\u00e9cnicas\tde\tgen\u00e9tica\tmolecular\t y\tmodelos\tanimales,\t sin\tolvidar\tlas\tenfermedades\t raras\t\ncorrespondientes\t a\tcada\tgrupo\tpatol\u00f3gico.\t El\tobjetivo\tes\tprofundizar\t en\tel\tconocimiento\t de\tla\tfisiopatolog\u00eda\t\nde\tenfermedades\t como\tla\tenfermedad\t de\tParkinson,\t las\tdemencias\t y\tlas\tepilepsias\t de\tbase\tgen\u00e9tica\t(comunes\t\ny\traras\tcomo\tlas\tencefalopat\u00edas\t epil\u00e9pticas\t de\tla\tinfancia\ty\tla\tenfermedad\t de\tLafora)\ty\tgenerar\therramientas\t\ndiagn\u00f3sticas\ty\tterap\u00e9uticas\tque\tmejoren\tla\tasistencia\ta\tlos\tpacientes\tafectados\tpor\testas\tenfermedadesEl\tgrupo\tde\tPsiquiatr\u00eda\t tiene\tcomo\tobjetivo\tel\testudio\tde\tlos\tfactores\tgen\u00e9ticos\t y\tambientales\t implicados\t en\tla\t\ng\u00e9nesis,\tevoluci\u00f3n\t y\ttratamiento\t de\tlos\ttrastornos\t mentales.\t Este\tobjetivo\tse\tcomplementa\t con\tla\tinvestigaci\u00f3n \t\nde\tlos\tfactores\tque\trepercuten\t en\tla\tatenci\u00f3n\t en\tlos\tdispositivos\t p\u00fablicos\tde\tlos\tpacientes\t con\ttrastornos \t\nmentales.\t Sobre\teste\tmarco\ttienen\tprioridad\t la\tesquizofrenia, \tlos\ttrastornos\t afectivos\ty\tel\tabuso\tde\tsustancias, \t\nal\tser\tlos\ttrastornos\t mentales\t m\u00e1s\tgraves\ty\tprevalentes.\t Dentro\tde\tlas\tconsecuencias\t de\tla\tenfermedad\t mental\t\nest\u00e1\tla\tconducta\tsuicida, \tque\test\u00e1\tentre \tlas\tprincipales\tcausas\tde\tmortalidad\ten\tel\tmundo\toccidental.108\nEstos\tdos\tgrupos\ttrabajan\ten\tcolaboraci\u00f3n\t con\tel\tdepartamento\t de\tTeor\u00eda\tde\tla\tSe\u00f1al\tde\tla\tUniversidad\t Carlos\t\nIII,\ten\tel\tdesarrollo\t de\tdispositivos\t e\tinstrumentos\t de\tmedida\tpara\tmonitorizar\t crisis\tepil\u00e9pticas,\t movimientos\t\ny\tconducta\tde\tlos\tpacientes\ta\tpartir\tde\tdatos\tsobre\tsu\tpsicomotricidad.\nEl\tgrupo\tde\tSe\u00f1alizaci\u00f3n\t Mitocondrial\t y\tEnvejecimiento\t estudia\tel\tpapel\tde\tlas\tse\u00f1ales\tde\tCa2+\ten\tel\t\nmetabolismo\tcerebral\ty\tel\tpapel\tde\taralar\ty\tde\tSCaMCs\ten\tpatolog\u00eda\thumana.Los\tinvestigadores\t m\u00e1s\tb\u00e1sicos\ten\testos\tgrupos\tgeneran\tconocimiento\t a\ttrav\u00e9s\tdel\testudio\tde\tmodelos\tcelulares\t\ny\tanimales\t de\tenfermedad\t (epilepsia,\t demencia\t o\tenvejecimiento)\t que\tes\ttrasladado\t a\tlos\tcomponentes\t\ncl\u00ednicos\tde\tlos\tgrupos\tpara\tla\tb\u00fasqueda\tde\tnuevos\ttratamientos.El\t\u00c1rea\tde\tNeurociencias\t trabaja\ten\tcolaboraci\u00f3n\t con\tel\t\u00c1rea\tde\tGen\u00e9tica\t y\tGen\u00f3mica\t utilizando\t herramientas\t\ncomunes\t y\tdesarrollando\t proyectos\t conjuntos.\t Tambi\u00e9n\t traslada\ta\testa\t\u00e1rea\tt\u00e9cnicas\tdiagn\u00f3sticas\t para\tsu\t\nutilizaci\u00f3n\ten\tla\tpr\u00e1ctica\tcl\u00ednica.\nRetos de futuro del \u00c1rea de Neurociencias\n\u2022 Desarrollo,\t validaci\u00f3n\t e\timplementaci\u00f3n\t de\tsistemas\t de\tmonitorizaci\u00f3n\t de\tla\tactividad\t motora\ten\t\nenfermedades\tneurol\u00f3gicas\ty\tpsiqui\u00e1tricas\tque\teval\u00faen\tla\tgravedad\tde\tla\tenfermedad.\n\u2022 Identificaci\u00f3n\t de\tlos\tgenes\timplicados\t en\tenfermedades\t neurol\u00f3gicas\t y\tpsiqui\u00e1tricas\t y\tsus\tinteracciones\t\ncon\tfactores\tambientales\t con\tel\tfin\tde\trealizar\tun\tdiagn\u00f3stico\t gen\u00e9tico\t m\u00e1s\tpreciso\ty\tpersonalizado\t y\tun\t\ntratamiento\tm\u00e1s\teficaz.\n\u2022 Desarrollo\t y\tvalidaci\u00f3n\t de\therramientas\t diagn\u00f3sticas\t mediante\t t\u00e9cnicas\tde\tsecuenciaci\u00f3n\t masiva\tpara\tel\t\nestudio\tde\tformas\tcomunes\ty\traras\tde\tepilepsia.\n\u2022 Establecimiento\t de\tuna\tunidad\tde\tmodelos\t animales\t de\tenfermedades\t neurol\u00f3gicas\t con\tel\tobjetivo\tde\t\ndesarrollar\tterapias\tque\tpuedan\tensayarse\ten\thumanos.\n\u2022 Establecimiento\t de\tUnidades\t de\treferencia\t para\tel\testudio\tde\tformas\traras\tde\tdemencia,\t trastornos\t del\t\nmovimiento\ty\tepilepsia.\n\u2022 Consolidaci\u00f3n\t de\tla\taplicaci\u00f3n\t de\tt\u00e9cnicas\tde\taprendizaje\t m\u00e1quina\ten\tel\tan\u00e1lisis\tde\tbases\tde\tdatos\tgen\u00e9ticas\t\ny\tasistenciales\ten\tPsiquiatr\u00eda.\n\u2022 Generaci\u00f3n\t de\tratones\tcon\tuna\tdisrupci\u00f3n\t de\taralar,\tque\tpermita\tdeterminar\t con\tprecisi\u00f3n\t su\tpapel,\ttanto\t\nen\tel\tdesarrollo \tpre\ty\tposnatal\tcomo\ten\tel\tadulto\ty\tel\tposible\ttratamiento\t de\tsus\tconvulsiones\t epil\u00e9pticas\t\ncon\tdieta\tcetog\u00e9nica.\nPublicaciones del \u00c1rea de Neurociencias\n2015N\u00ba total  \nde publicacionesN\u00ba de publicaciones \ncon FIFI acumuladoFI medio \nanualN\u00ba \nrevistas \nen Q1% \nrevistas \nen Q1\nNeurolog\u00eda 25 23 79,26 3,45 6 26,09\nPsiquiatr\u00eda\ty\tSalud\t\nMental23 19 71,25 3,75 8 42,11\nSe\u00f1alizaci\u00f3n\tMitocondrial\tdel\tCalcio7 7 42,58 6,08 5 71,43\n\u00c1REA  DE NEUROCIENCIAS55 49 193,08 3,94 19 38,78109\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nArt and dystonia \nGarcia-Ruiz\t PJ,\tSlawek\tJ,\tSitek\tEJ,\tMartinez\t Castrillo\tJC.\nJ\tNeurol\tSci.\t2015\tSep\t15;356(1-2):49-54.\t\nPMID:\t26139341\nFI:\t2,474\nBehavioral Evolution of Progressive Semantic \nAphasia in Comparison with Nonfluent Aphasia G\u00f3mez-Tortosa\t E,\tRigual\tR,\tPrieto-Jurczynska\t C,\t\nMahillo-Fern\u00e1ndez\t I,\tGuerrero-L\u00f3pez\t R,\tP\u00e9rez-P\u00e9rez\t\nJ,\tSainz\tMJ.Dement\tGeriatr\tCogn\tDisord.\t2015\tOct\t2;41(1-2):1-8.PMID:\t26426392FI:\t3,547\nCharacterization of endolymphatic sac tumors \nand von Hippel-Lindau disease in the International Endolymphatic Sac Tumor Registry. Bausch\tB,\tWellner\tU,\tPeyre\tM,\tBoedeker\t CC,\tHes\t\nFJ,\tAnglani\tM,\tde\tCampos\tJM,\tKanno\tH,\tMaher\tER,\t\nKrauss\tT,\tSans\u00f3\tG,\tBarontini\t M,\tLetizia\tC,\tHader\tC,\t\nSchiavi\tF,\tZanoletti\t E,\tSu\u00e1rez\tC,\tOffergeld\t C,\tMalinoc\t\nA,\tZschiedrich\tS,\tGlasker\tS,\tBobin\tS,\tet\tal.Head\tNeck.\t2015\tApr\t13.PMID:\t25867206\nFI:\t2,641\nConceptos b\u00e1sicos sobre la fisiopatolog\u00eda cerebral \ny la monitorizaci\u00f3n de la presi\u00f3n intracraneal | [Basic concepts about brain pathophysiology and intracranial pressure monitoring] \nRodr\u00edguez-Boto\t G,\tRivero-Garv\u00eda\t M,\tGuti\u00e9rrez-\nGonz\u00e1lez\tR,\tM\u00e1rquez-Rivas\tJ.\nNeurologia.\t2015\tJan-Feb;30(1):16-22.PMID:\t23246212FI:\t1,381\nDe novo loss-or gain-of-function mutations in \nKCNA2 cause epileptic encephalopathy Syrbe\tS,\tHedrich\tUB,\tRiesch\tE,\tDj\u00e9mi\u00e9\tT,\tM\u00fcller\tS,\t\nM\u00f8ller\tRS,\tMaher\tB,\tHernandez-Hernandez\t L,\tSynofzik\t\nM,\tCaglayan\t HS,\tArslan\tM,\tSerratosa\t JM,\tNothnagel \t\nM,\tMay\tP,\tKrause\tR,\tL\u00f6ffler\tH,\tDetert\tK,\tDorn\tT,\tVogt\tH,\t\nKr\u00e4mer\tG,\tSch\u00f6ls\tL,\tMullis\tPE,\tLinnankivi\t T,\tLehesjoki\tAE,\t\nSterbova\tK,\tCraiu\tDC,\tHoffman-Zacharska\t D,\tKorff\tCM,\t\nWeber\tYG,\tSteinlin\tM,\tGallati\tS,\tBertsche\tA,\tBernhard\t\nMK,\tMerkenschlager\t A,\tKiess\tW;\tEuroEPINOMICS \t\nRES,\tGonzalez\t M,\tZ\u00fcchner\tS,\tPalotie\tA,\tSuls\tA,\tDe\t\nJonghe\tP,\tHelbig\tI,\tBiskup\t,\tWolff\tM,\tMaljevic\tS,\tSch\u00fcle\t\nR,\tSisodiya\tSM,\tWeckhuysen\t S,\tLerche\tH,\tLemke\tJR.\t\nCollaborators:Balling\t R,\tBarisic\tN,\tBaulac\tS,\tCaglayan\t\nHS,\tCraiu\tDC,\tDe\tJonghe\tP,\tDepienne \tC,\tGormley\tP,\tGuerrini\tR,\tHelbig\tI,\tHjalgrim\tH,\tHoffman-Zacharska\t D,\t\nJ\u00e4hn\tJ,\tKlein\tKM,\tKoeleman\t BP,\tKomarek\t V,\tKrause\tR,\t\nLeGuern\tE,\tLehesjoki\tAE,\tLemke\tJR,\tLerche\tH,\tMarini\tC,\t\nMay\tP,\tM\u00f8ller\tRS,\tMuhle\tH,\tPalotie\tA,\tPal\tD,\tRosenow\t\nF,\tSelmer\tK,\tSerratosa\t JM,\tSisodiya\tSM,\tStephani\t U,\t\nSterbova\t K,\tStriano\tP,\tSuls\tA,\tTalvik\tT,\tvon\tSpiczak\tS,\t\nWeber\tYG, \tWeckhuysen\tS, \tZara\tF.\nNat\tGenet.\t2015\tApr;47(4):393-9.PMID:\t25751627\nFI:\t29,352\nDeep brain stimulation for pantothenate kinase-\nassociated neurodegeneration. Garcia-Ruiz\t PJ,\tAyerbe\tJ,\tVela\tDesojo\tL,\tFeliz\tCE,\tDel\t\nVal\tFernandez\tJ.Case\tRep\tNeurol\tMed.\t2015;2015:245735.PMID:\t25802776\nDiagnostic genetic testing for Huntington\u2019s disease. \nCraufurd\t D,\tMacLeod\t R,\tFrontali\tM,\tQuarrell\t O,\t\nBijlsma\tEK,\tDavis\tM,\tHjermind\t LE,\tLahiri\tN,\tMandich\t\nP,\tMartinez\t A,\tTibben\tA,\tRoos\tRA;\tWorking\t Group\t\non\tGenetic\tCounselling\t and\tTesting\tof\tthe\tEuropean\t\nHuntington\u2019s\tDisease\tNetwork\t(EHDN)Pract\tNeurol.\t2015\tFeb;15(1):80-4.PMID:\t25169240\nDrug-resistant epilepsy: definition and treatment \nalternatives. L\u00f3pez\tGonz\u00e1lez\tFJ,\tRodr\u00edguez\t Osorio\tX,\tGil-Nagel\tRein\tA,\t\nCarre\u00f1o\tMart\u00ednez\tM,\tSerratosa\t Fern\u00e1ndez\t J,\tVillanueva \t\nHaba\tV,\tDonaire\tPedraza\tAJ, \tMercad\u00e9\tCerd\u00e1\tJM\nNeurologia.\t2015\tSep;30(7):439-46.PMID:\t24975343FI:\t1,381\nEndovascular treatment of intracranial aneurysms \nusing the Pipeline Flex embolization device: a case series of 30 consecutive patients. Mart\u00ednez-Gald\u00e1mez\t M,\tP\u00e9rez\tS,\tVega\tA,\tRuiz\tP,\t\nCaniego\tJL,\tB\u00e1rcena\tE,\tSaura\tP,\tM\u00e9ndez\tJC,\tDelgado\t\nF,\tOrtega-Gutierrez\t S,\tRomance\t A,\tDiaz\tT,\tGonzalez\t E,\t\nGil\tA,\tMurias\tE,\tVega\tP.J\tNeurointerv\tSurg.\t2015\tMar\t13.PMID:\t25770120FI:\t2,774\nEpicrania fugax as the initial presentation of \nmigraine attacks Ord\u00e1s-Bandera\t CM,\tPrieto-Jurczynska\t C,\tMart\u00edn-Gil\t\nL,\tD\u00edez-Barrio\tA,\tMurcia-Garc\u00eda\tFJ,\tPardo-Moreno\tJ.\nRev\tNeurol.\t2015\tAug\t16\nPMID:\t26204092FI:\t0,83\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  NEUROLOG\u00cdA110\nErratum to: Strategies for treatment of dystonia. \nDressler\tD,\tAltenmueller\t E,\tBhidayasiri\t R,\tBohlega\tS,\t\nChana\tP,\tChung\tTM,\tFrucht\tS,\tGarcia-Ruiz\t PJ,\tKaelin\t\nA,\tKaji\tR,\tKanovsky\t P,\tLaskawi\tR,\tMicheli\tF,\tOrlova\tO,\t\nRelja\tM,\tRosales\tR,\tSlawek\tJ,\tTimerbaeva\t S,\tWarner\t\nTT,\tSaberi\tFA.J\tNeural\tTransm\t(Vienna).\t 2015\tNov\t6.\t[Epub\tahead\t\nof\tprintPMID:\t26546035\nFI:\t2,402\nExpert Consensus Group report on the use of \napomorphine in the treatment of Parkinson\u2019s disease - Clinical practice recommendations \nTrenkwalder\t C,\tChaudhuri\t KR,\tGarc\u00eda\tRuiz\tPJ,\tLeWitt\t\nP,\tKatzenschlager\t R,\tSixel-D\u00f6ring\t F,\tHenriksen\t T,\t\nSesar\t\u00c1,\tPoewe\tW;\tExpert\tConsensus\t Group\tfor\t\nUse\tof\tApomorphine\t in\tParkinson\u2019s\t Disease,\tBaker\t\nM,\tCeballos-Baumann\t A,\tDeuschl\t G,\tDrapier\tS,\t\nEbersbach\t G,\tEvans\tA,\tFernandez\t H,\tIsaacson\t S,\t\nvan\tLaar\tT,\tLees\tA,\tLewis\tS,\tMart\u00ednez\t Castrillo\tJC,\t\nMartinez-Martin\t P,\tOdin\tP,\tO\u2019Sullivan\t J,\tTagaris\tG,\t\nWenzel\tK.\nParkinsonism\t Relat\tDisord.\t2015\t Sep;21(9):1023-30.\nPMID:\t26189414\nFI:\t3,972\nJeavons syndrome as an occipital cortex initiated \ngeneralized epilepsy: Further evidence from a patient with a photic-induced occipital seizure. Gir\u00e1ldez\tBG,\tSerratosa\tJM.\nSeizure.\t2015\tNov;32:72-4.\nPMID:\t26552567FI:\t1,822\nLa importancia de la resecci\u00f3n amigdalar en el \ntratamiento quir\u00fargico de la epilepsia temporal \nmesial | [The importance of amygdala removal in the surgical treatment of mesial temporal lobe epilepsy] Albisua\tJ,\tLo\tPresti-Vega\t A,\tGir\u00e1ldez\tBG,\tVi\u00f1as\tD,\t\nSerratosa JM.\nNeurocirugia\t(Astur).\t2015\tNov-Dec;26(6):296-301.\nPMID:\t26188354FI:\t0,293\nLong-term efficacy and safety of lacosamide \nmonotherapy in the treatment of partial-onset \nseizures: A multicenter evaluation Gir\u00e1ldez\tBG,\tToledano\t R,\tGarc\u00eda-Morales\t I,\tGil-Nagel\tA,\t\nL\u00f3pez-Gonz\u00e1lez\tFJ, \tTortosa\tD,\tOjeda\tJ, \tSerratosa\tJM.\nSeizure.\t2015\tJul;29:119-22.PMID:\t26076854\nFI:\t1,822Novel mutation in STXBP1 gene in a patient with \nnon-lesional Ohtahara syndrome. Ortega-Moreno\t L,\tGir\u00e1ldez\t BG,\tVerd\u00fa\tA,\tGarc\u00eda-\nCampos\t O,\tS\u00e1nchez-Mart\u00edn\t G,\tSerratosa\t JM,\t\nGuerrero-L\u00f3pez\tR.Neurologia.\t2015\tJan\t24.PMID:\t25631041FI:\t1,381\nPharmacological Interventions to Ameliorate \nNeuropathological Symptoms in a Mouse Model of Lafora Disease Berthier\tA,\tPay\u00e1\tM,\tGarc\u00eda-Cabrero\t AM,\tBallester\t\nMI,\tHeredia\tM,\tSerratosa\tJM,\tS\u00e1nchez\tMP,\tSanz\tP.\nMol\tNeurobiol.\t2015\tJan\t28.\nPMID:\t25627694FI:\t5,137\nPrevalence of sleep disorders in patients with \nneurofibromatosis type 1. Mara\u00f1a\tP\u00e9rez\tAI,\tDuat\tRodr\u00edguez\t A,\tSoto\tInsuga\t\nV,\tDom\u00ednguez\t Carral\tJ,\tPuertas\tMart\u00edn\tV,\tGonz\u00e1lez\t\nGuti\u00e9rrez\tSolana\tLNeurologia.\t2015\tNov-Dec;30(9):561-565.PMID:\t24975344FI:\t1,381\nPropranolol reduces viability and induces apoptosis \nin hemangioblastoma cells from von Hippel-Lindau \npatients. \nAlbi\u00f1ana\t V,\tVillar\tG\u00f3mez\tde\tLas\tHeras\tK,\tSerrano-\nHeras\tG,\tSegura\tT,\tPerona-Moratalla\t AB,\tMota-P\u00e9rez\t\nM,\tde\tCampos\tJM,\tBotella\tLM.Orphanet\tJ\tRare\tDis.\t2015\tSep\t22;10(1):118.\nPMID:\t26394686\nFI:\t3,358\nRevisi\u00f3n de las novedades del congreso conjunto  \nECTRIMS-ACTRIMS 2014, presentadas en la VII Reuni\u00f3n Post-ECTRIMS (I) | [Review of the \nnovelties from the 2014 ectrims-actrims joint \ncongress, presented at the 7th post-ectrims meeting (i)] Fernandez\t O,\tAlvarez-Cermeno\t JC,\tArroyo\tR,\t\nBrieva\tL,\tCalles-Hernandez\t MC,\tCasanova-Estruch \t\nB,\tComabella\t M,\tGarcia-Merino\t JA,\tGinestal\t R,\t\nIzquierdo\t G,\tMeca-Lallana\t JE,\tMendibe-Bilbao \t\nMM,\tMontalban\t X,\tMunoz-Garcia\t D,\tOlascoaga \t\nJ,\tOliva-Nacarino\t P,\tOreja-Guevara\t C,\tRamio-\nTorrenta\t L,\tRomero-Pinel\t L,\tRodriguez-Antiguedad \t\nA,\tSaiz\tA,\tTintore\tM, \tGrupo\tPost-Ectrims\tGP.\nRev\tNeurol.\t2015\tSep\t1;61(5):215-24.PMID:\t26308843FI:\t0,83111\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nRevisi\u00f3n de las novedades del congreso conjunto \nECTRIMS-ACTRIMS 2014, presentadas en la VII Reuni\u00f3n Post-ECTRIMS (II) | [Review of the novelties \nfrom the 2014 ECTRIMS-ACTRIMS joint congress, \npresented at the 7th post-ECTRIMS meeting (II)] Fernandez\t O,\tAlvarez-Cermeno\t JC,\tArroyo\tR,\tBrieva\tL,\t\nCalles-Hernandez\t MC,\tCasanova-Estruch\t B,\tComabella \t\nM,\tGarcia-Merino\t JA,\tGinestal\tR,\tIzquierdo\t G,\tMeca-\nLallana\tJE,\tMendibe-Bilbao\t MM,\tMontalban\t X,\tMunoz-\nGarcia\tD,\tOlascoaga\t J,\tOliva-Nacarino\t P,\tOreja-Guevara \t\nC,\tRamio-Torrenta\t L,\tRomero-Pinel\t L,\tRodriguez-\nAntiguedad\tA, \tSaiz\tA,\tTintore\tM,\tGrupo\tPost-Ectrims\tGP.\nRev\tNeurol.\t2015\tSep\t16;61(6):271-283.PMID:\t26350778\nFI:\t0,83\nSafety of intra-cerebrospinal fluid chemotherapy \nin onco-haematological patients: a retrospective analysis of 627 interventions Pardo-Moreno\t J,\tFern\u00e1ndez\t C,\tArroyo\tR,\tRuiz-Oca\u00f1a\t\nC,\tAl\u00e1ez\tC,\tCuadrado\tML.J\tNeurooncol.\t2015\tNovPMID:\t26342710FI:\t3,07\nStrategies for treatment of dystonia. \nDressler\tD,\tAltenmueller\t E,\tBhidayasiri\t R,\tBohlega\tS,\tChana\tP,\tChung\tTM,\tFrucht\tS,\tGarcia-Ruiz\t PJ,\tKaelin\tA,\t\nKaji\tR,\tKanovsky\tP,\tLaskawi\tR,\tMicheli\tF,\tOrlova\tO,\tRelja\tM,\t\nRosales\tR,\tSlawek\tJ,\tTimerbaeva\tS, \tWarner\tTT, \tSaberi\tFA.\nJ\tNeural\tTransm\t(Vienna).\t 2015\tSep\t14.\t[Epub\tahead\t\nof\tprint]PMID:\t26370676FI:\t2,402\nThe Addiction-Related Gene ANKK1 in Parkinsonian \nPatients with Impulse Control Disorder \nHoenicka\t J1,\tGarc\u00eda-Ruiz\t PJ,\tPonce\tG,\tHerranz\tA,\t\nMart\u00ednez-Rubio\tD,\tP\u00e9rez-Santamarina\tE,\tPalau\tF.Neurotox\tRes.\t2015\tApr;27(3):205-8.PMID:\t25447970\nFI:\t3,538\nUniparental disomy as a cause of spinal muscular \natrophy and progressive myoclonic epilepsy: Phenotypic homogeneity due to the homozygous c.125C>T mutation in ASAH1 \nGir\u00e1ldez\tBG,\tGuerrero-L\u00f3pez\t R,\tOrtega-Moreno\t L,\t\nVerd\u00fa\tA,\tCarrascosa-Romero\t MC,\tGarc\u00eda-Campos\t\n\u00d3,\tGarc\u00eda-Mu\u00f1ozguren\t S,\tPardal-Fern\u00e1ndez\t JM,\t\nSerratosa JM.\nNeuromuscul\tDisord.\t2015\tMar;25(3):222-4.\nPMID:\t25578555\nFI:\t2,638\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  PSIQUIATR\u00cdA Y SALUD MENTAL\nA Cross-National Tool for Assessing and Studying Suicidal Behaviors Lopez-Castroman\t J,\tBaca-Garcia\t E,\tWoreca\tAuthors,\t\nCourtet\tP,\tOquendo\tMA.Arch\tSuicide\tRes.\t;19(3):335-49.PMID:\t25529607FI:\t1,385\nAre we studying the right populations to understand \nsuicide? \nLopez-Castroman\t J,\tBlasco-Fontecilla\t H,\tCourtet\tP,\t\nBaca-Garcia\tE,\tOquendo\tMA.World\tPsychiatry.;14(3):368-9.PMID:\t26407798\nFI:\t14,225\nBiological and environmental predictors of the \ndysregulation profile in children and adolescents: The story so far Caro-Ca\u00f1izares\tI,\tGarc\u00eda-Nieto\tR,\tCarballo\tJJ.\nInt\tJ\tAdolesc\tMed\tHealth.\t2015;27(2):135-41.\nPMID:\t25411984Childhood trauma as a risk factor for psychosis: A sib-pair study. Barrig\u00f3n\tML,\tDiaz\tFJ,\tGurpegui\t M,\tFerrin\tM,\tSalcedo\t\nMD,\tMoreno-Granados\tJ,\tCervilla\tJA, \tRuiz-Veguilla\tM.\nJ\tPsychiatr\tRes.\t2015\tNov;70:130-6.PMID:\t26424432FI:\t3,957\nClinical Correlates of Non-Suicidal Self-Injury (NSSI) \nin an Outpatient Sample of Adolescents Garc\u00eda-Nieto\t R,\tCarballo\tJJ,\tD\u00edaz\tde\tNeira\tHernando\t\nM,\tde\tLe\u00f3n-Martinez\tV,\tBaca-Garc\u00eda\tE.Arch\tSuicide\tRes.2015\t;19(2):218-30.\nPMID:\t25257184\nFI:\t1,385\nCode 100: a study on suicidal behavior in public places. \nLopez-Castroman\t J,\tMendez-Bustos\t P,\tPerez-Fominaya \t\nM,\tVilloria\tLB,\tZamorano\t MJ,\tMolina\tCA,\tLorie\tAV,\t\nPacheco-Tabuenca\tT, \tCasado-Florez\tI, \tBaca-Garcia\tE.\nActas\tEsp\tPsiquiatr.\t 2015\tJul-Aug;43(4):142-8.\t Epub\t\n2015\tJul\t1.\nPMID:\t26150058\nFI:\t1,2112\nEfficacy of chess training for the treatment of \nADHD: A prospective, open label study. Blasco-Fontecilla\t H,\tGonzalez-Perez\t M,\tGarcia-\nLopez\tR,\tPoza-Cano\t B,\tPerez-Moreno\t MR,\tde\tLeon-\nMartinez\tV,\tOtero-Perez\tJ.Rev\tPsiquiatr\tSalud\tMent.\t2015\tApr\t21.PMID:\t25911280FI:\t1,622\nFrom the Serotonin Model of Suicide to a Mental \nPain Model of Suicide de\tLeon\tJ,\tBaca-Garc\u00eda\tE,\tBlasco-Fontecilla\tH.Psychother\tPsychosom.2015\t;84(6):323-9.PMID:\t26398763\nFI:\t9,196\nHorror vacui: Emptiness might distinguish between \nmajor suicide repeaters and nonmajor suicide repeaters: A pilot study Blasco-Fontecilla\t H,\tBaca-Garc\u00eda\t E,\tCourtet\tP,\tGarc\u00eda\t\nNieto\tR,\tde\tLeon\tJ.Psychother\tPsychosom.\t2015\tFeb\t2\t;84(2):117-119PMID:\t25720355FI:\t9,196\nIdentification of suicide risk in bipolar disorder \nLopez-Castroman\t J,\tCourtet\t P,\tBaca-Garcia\t E,\t\nOquendo\tMA.Bipolar\tDisord.\t2015\tFeb\t;17(1):22-3.PMID:\t25346206FI:\t4,965\nImproving impulsivity assessment using movement \nrecognition: A pilot study Delgado-G\u00f3mez\t D,\tCarmona-V\u00e1zquez\t C,\tBayona\tS,\t\nArdoy-Cuadros\t J,\tAguado\tD,\tBaca-Garc\u00eda\t E,\tLopez-\nCastroman J.Behav\tRes\tMethods.\t2015\tOct\t20.PMID:\t26487050\nInterpretation, emotional reactions and daily life \nimplications of hallucination-like experiences in \nclinical and nonclinical populations. \nLanger\t\u00c1I,\tStanghellini\t G,\tCangas\tAJ,\tLysaker\tPH,\tNieto-\nMu\u00f1oz\tL,\tMoriana\tJA, \tBarrig\u00f3n\tML, \tAmbrosini\tA.\nPsicothema;\t2015;\tPMID:\t25633765\nFI:\t1,21\nLack of association of SNPs from the FADS1-FADS2 \ngene cluster with major depression or suicidal behavior. Sublette\tME,\tVaquero\tC,\tBaca-Garcia\t E,\tPachano\tG,\t\nHuang\tYY,\tOquendo\tMA,\tMann\tJJ.Psychiatr\tGenet.\t2015\tOct\t28.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\tPMID:\t26513616FI:\t1,941\nOxytocin and social cognition in affective and \npsychotic disorders. Mercedes\t Perez-Rodriguez\t M,\tMahon\tK,\tRusso\tM,\t\nUngar\tAK,\tBurdick\tKE.Eur\tNeuropsychopharmacol.\t2015\tFeb;25(2):265-82.\nPMID:\t25153535\nFI:\t4,369\nPosttraumatic Stress Disorder following childhood \nabuse increases the severity of suicide attempts \nLopez-Castroman\t J,\tJaussent\tI,\tBeziat\tS,\tGuillaume\t S,\t\nBaca-Garcia\tE,\tOli\u00e9\tE,\tCourtet\tP.\nJ\tAffect\tDisord.\t2015\tJan\t1;\t170:7-14.PMID:\t25217758FI:\t3,383\nPrevalence and functions of self-injurious thoughts \nand behaviors in a sample of Spanish adolescents assessed in mental health outpatient departments D\u00edaz\tde\tNeira\tM,\tGarc\u00eda-Nieto\t R,\tde\tLe\u00f3n-Martinez\t\nV,\tP\u00e9rez\tFominaya\tM,\tBaca-Garc\u00eda\tE,\tCarballo\tJJ\nRev\tPsiquiatr\tSalud\tMent.\t2015\tJul-Sep;8(3):137-45\t\nPMID:\t24211171FI:\t1,622\nProbability and predictors of treatment-seeking for \nsubstance use disorders in the U.S \nBlanco\tC,\tIza\tM,\tRodr\u00edguez-Fern\u00e1ndez\t JM,\tBaca-\nGarc\u00eda\tE,\tWang\tS,\tOlfson\tM.\nDrug\tAlcohol\tDepend.\t.;\t2015\tApr\t1;\t149:136-44\tPMID:\t25725934FI:\t3,423\nSociodemographic Traits and Comorbidities in \nPathological Gamblers With a Suicide Attempt in Spain Verdura-Vizca\u00edno\t EJ,\tFern\u00e1ndez-Navarro\t P,\tVian-\nLains\tA,\tIba\u00f1ez\t\u00c1,\tBaca-Garc\u00eda\tE.\nRev\tColomb\tPsiquiatr.\t2015\tJul-Sep;44(3):159-65.\t\nPMID:\t26578416\nSpace-time suicide clustering in the community of \nAntequera (Spain) \nP\u00e9rez-Costillas\t L,\tBlasco-Fontecilla\t H,\tBen\u00edtez\tN,\tComino\t\nR,\tAnt\u00f3n\tJM,\tRamos-Medina\t V,\tLopez\tA,\tPalomo\tJL,\t\nMadrigal\tL,\tAlcalde\tJ,\tPerea-Mill\u00e1\t E,\tArtieda-Urrutia\t P,\t\nde\tLe\u00f3n-Mart\u00ednez\tV, \tde\tDiego\tOtero\tY\nRev\tPsiquiatr\tSalud\tMent.\t2015\tJan-Mar;8(1):26-34.\nPMID:\t24986472\nFI:\t1,622113\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nSuicide ideation among oncologic patients in a \nSpanish ward Diaz-Frutos\t D,\tBaca-Garcia\t E,\tMahillo-Fernandez\t I,\t\nGarcia-Foncillas\tJ,\tLopez-Castroman\tJ.Psychol\tHealth\tMed.\t2015\tJun\t25;\t25:1-11.\t [Epub\t\nahead\tof\tprint]PMID:\t26109239FI:\t1,255\nSuicide mortality trends in Galicia, Spain and their \nrelationship with economic indicators. Fern\u00e1ndez-Navarro\t P,\tBarrig\u00f3n\tML,\tLopez-Castroman\t\nJ,\tSanchez-Alonso\t M,\tP\u00e1ramo\tM,\tSerrano\tM,\tArrojo\t\nM,\tBaca-Garc\u00eda\tE.\nEpidemiol\tPsychiatr\tSci.\t2015\tSep\t2;\t\t2:1-10.\nPMID:\t26328749FI:\t3,907The Additive Effect on Suicidality of Family History of Suicidal Behavior and Early Traumatic Experiences Lopez-Castroman\t J,\tGuillaume\t S,\tOli\u00e9\tE,\tJaussent\t I,\t\nBaca-Garc\u00eda\tE,\tCourtet\tP.Arch\tSuicide\tRes.2015;19(2):275-83.PMID:\t25259671FI:\t1,385\nVictimization exposure and suicidal ideation among \nSpaniard adolescents evaluated at outpatient \nmental health services Rodr\u00edguez-Blanco\t L,\tde\tNeira\tMD,\tGarc\u00eda-Nieto\t\nR,\tZamorano-Ibarra\t MJ,\tRamos-Garc\u00eda\t S,\tSegura-\nFrontelo\tA,\tBaca-Garc\u00eda\tE,\tCarballo\tJJ.\nInt\tJ\tAdolesc\tMed\tHealth.\t2015;27(2):213-9.;\t\nPMID:\t25389986\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de SE\u00d1ALIZACI\u00d3N MITOCONDRIAL DEL CALCIO  \nFluctuations in Cytosolic Calcium Regulate the Neuronal Malate\u2013Aspartate NADH Shuttle: Implications for Neuronal Energy Metabolism Satr\u00fastegui\tJ,\tBak\tLK.\nNeurochem\tRes.\t2015\tJul\t3.\nPMID:\t26138554FI:\t2,593\nMitochondrial ATP-Mg/pi carrier SCaMC-3/\nSlc25a23 counteracts PARP-1-dependent fall in \nmitochondrial ATP caused by excitotoxic insults in \nneurons Rueda\tCB,\tTraba\tJ,\tAmigo\tI,\tLlorente-Folch\t I,\t\nGonz\u00e1lez-S\u00e1nchez\t P,\tPardo\tB,\tEsteban\tJA,\tdel\tArco\t\nA,\tSatr\u00fastegui\tJ.\nJ\tNeurosci.\t2015\tFeb\t25;35(8):3566-81.\t\nPMID:\t25716855FI:\t6,344\nPhototransduction influences metabolic flux and \nnucleotide metabolism in mouse retina. \nDu\tJ,\tRountree\t A,\tCleghorn\t WM,\tContreras\t L,\t\nLindsay\tKJ,\tSadilek\tM,\tGu\tH,\tDjukovic\tD,\tRaftery\tD,\t\nSatrustegui\t J,\tKanow\tM,\tChan\tL,\tTsang\tSH,\tSweet\tIR,\t\nHurley\tJB.\nJ\tBiol\tChem.\t2015\tDec\t16.\tpii:\tjbc.M115.698985.\t\nPMID:\t26677218\nFI:\t4,573PKA Phosphorylates the ATPase Inhibitory Factor 1 and Inactivates Its Capacity to Bind and Inhibit the Mitochondrial H(+)-ATP Synthase. Garc\u00eda-Berm\u00fadez\t J,\tS\u00e1nchez-Arag\u00f3\t M,\tSoldevilla\t B,\t\nDel\tArco\tA,\tNuevo-Tapioles\tC,\tCuezva\tJMCell\tRep.\t2015\tSep\t29;12(12):2143-55.\tPMID:\t26387949FI:\t8,358\nRole of AGC1/aralar in the metabolic synergies \nbetween neuron and glia. \nContreras L.Neurochem\tInt.\t2015\tSep;88:38-46.\tPMID:\t25889949FI:\t3,092\nThe regulation of neuronal mitochondrial \nmetabolism by calcium Llorente-Folch\t I,\tRueda\tCB,\tPardo\tB,\tSzabadkai\t G,\t\nDuchen\tMR,\tSatrustegui\tJ.J\tPhysiol.\t2015\tAug\t15;593(16):3447-62.;\t 2015\tAug\t\n15;\tPMID:\t25809592FI:\t5,037 114\nProyectos vigentes de investigaci\u00f3n y estudios epidemiol\u00f3gicos\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de NEUROLOG\u00cdA\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nEOH\t2014/15_\nFJD_HRJCESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tY\tPROSPECTIVO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFECTIVIDAD\tDE\tINYECCIONES\tDE\tLA\tTOXINA\tBOTUL\u00cdNICA\tTIPO\tA\t(BONT-A)\tEN\tPACIENTES\tCON\tESPASTICIDAD\tDE\tMIEMBROS\tSUPERIORES\tY/O\tINFERIORES\tTRAS\tUN\tICTUS,\tEN\tLA\tFASE\tTEMPRANA\tDEL\tDESARROLLO\tDE\tLA\tESPASTICIDAD\tDEL\tVAL\tFERNANDEZ\tJAVIERNEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nEOH\t2014/04_FJD ESTUDIO\tRELIEF.\tESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tY\tPROSPECTIVO\tPARA\tEVALUAR\tEL\tALIVIO\tDEL\tDOLOR\tTRAS\t4\tCICLOS\tDE\tINYECCIONES\tDE\tTOXINA\tBOTUL\u00cdNICA\tTIPO\tA\t(BONT-A)\tEN\tPACIENTES\tCON\tESPASTICIDAD\tDE\tMIEMBROS\tINFERIORES\tTRAS\tUN\tICTUS\tDEL\tVAL\tFERNANDEZ\tJAVIERNEUROLOG\u00cdA Estudios\t\nobservacionales\nEOH\t2014/24_HRJCVALIDACI\u00d3N\tDEL\tCUESTIONARIO\tACTS\tEN\tPACIENTES\tCON\tFIBRILACI\u00d3N\tAURICULAR\t(FA)\tTRATADOS\tCON\tANTICOAGULANTES\tORALES\t(ACOS)\tEN\tCONSULTAS\tDE\tMEDICINA\tINTERNA\tY\tNEUROLOG\u00cdA\tDE\tESPA\u00d1A.\tESTUDIO\tALADIN\tFERNANDEZ\tFERRO\tJOSE\tCARLOSNEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\n4770/023 DONACI\u00d3N GARCIA\tRUIZ\tESPIGA\tPEDRO\tJOSENEUROLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4770/024 DONACI\u00d3NPARA\tLINEAS\tDE\tTRABAJO\tDIRIGIDAS\tAL\tESTUDIO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tDEL\tPARKINGON\tLLEVADAS\tA\tCABO\tEN\tEL\tSERVICIO\tDE\tNEUROLOG\u00cdAGARCIA\tRUIZ\tESPIGA\tPEDRO\tJOSENEUROLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n13672/002 ESTUDIO\tDE\tVALIDACI\u00d3N\tDE\tCUESTIONARIOS\tPREDICTIVOS\tY\tDE\tSEGUIMIENTO\tDE\tLA\tADHERENCIA\tDEL\tTRATAMIENTO\tDEL\tS\u00cdNDROME\tNEUROL\u00d3GICO\tAISLADO\tY\tDE\tLA\tESCLEROSIS\tM\u00daLTIPLE\tEN\tESPA\u00d1A\tGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDONEUROLOG\u00cdA Estudios\t\nobservacionales115\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4770/020 ESTUDIO\tOBSERVACIONAL,\t\nTRANSVERSAL,\tMULTICENTRICO,\tNACIONAL\tPARA\tEVALUAR\tEL\tCUMPLIMIENTO\tTERAPEUTICO\tY\tLA\tSATISFACCION\tDE\tLOS\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tMULTIPLE\tREMITENTE-RECURRENTE\tEN\tTRATAMIENTO\tCON\tFINGOLIMOD.\tESTUDIO\tCOMPLIANCE\tIN\tMS\tII.GINESTAL\tLOPEZ\tRICARDONEUROLOG\u00cdA Estudios\t\nobservacionales\n4770/021 ESTUDIO\tOBSERVACIONAL,\tTRANSVERSAL,\tMULTICENTRICO,\tDE\tAMBITO\tNACIONAL\tPARA\tEVALUAR\tLA\tCARGA\tQUE\tLA\tESCLEROSIS\tMULTIPLE\tREMITENTE\tRECURRENTE\tPRODUCE\tEN\tLOS\tPACIENTES\tY\tSUS\tCUIDADORES.\tESTUDIO\tMSFEELINGGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDONEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\n13672/007 ESTUDIO\tEPIDEMIOL\u00d3GICO\tRETROSPECTIVO\tPARA\tEL\tAN\u00c1LISIS\tDE\tLA\tACTIVIDAD\tCL\u00cdNICA\tY\tRADIOL\u00d3GICA\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tM\u00daLTIPLE\tRECURRENTE-REMITENTE\tTRAS\tLA\tRETIRADA\tDE\tNATALIZUMAB\tPOR\tPR\u00c1CTICA\tCL\u00cdNICA\tHABITUALGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDONEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\n13672/008 ESTUDIO\tOBSEVACIONAL\tPROSPECTIVO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tINFLUENCIA\tDEL\tRESULTADO\tDEL\tTEST\tDE\tANTICUERPOS\tANTI-VIRUS\tJC\tSOBRE\tLA\tPERCEPCI\u00d3N\tDEL\tRIESGO\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tCON\tNATALUZUMAB\t(TYSABRI\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tMULTIPLE\tY\tSUS\tNEUR\u00d3LOGOSGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDONEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nEOH\t2014-09_FJD \tSATISFACCI\u00d3N\tCON\tEL\tTRATAMIENTO\tINMUNOMODULADOR\tINYECTABLE\tEN\tPACIENTES\tCON\tS\u00cdNDROME\tDESMIELINIZANTE\tAISLADO\t(SDA)\tO\tESCLEROSIS\tM\u00daLTIPLE\tREMITENTE\tRECURRENTE\t(EMRR).\tESTUDIO\tSTICKGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDONEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales116\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nEO\t49/2014_FJD ESTUDIO\tEPIDEMIOL\u00d3GICO\t\nRETROSPECTIVO\tPARA\tEL\tAN\u00c1LISIS\tDE\tLA\tACTIVIDAD\tCL\u00cdNICA\tY\tRADIOL\u00d3GICA\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tM\u00daLTIPLE\tRECURRENTE-REMITENTE\tTRAS\tLA\tRETIRADA\tDE\tNATALIZUMAB\tPOR\tPR\u00c1CTICA\tC\u00cdNICA\tHABITUAL\tGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDONEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nEOH\t2014/55_FJD ESTUDIO\tOBSERVACIONAL,\tRETROSPECTIVO,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tNACIONAL,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEXPERIENCIA\tEN\tLA\tPR\u00c1CTICA\tCL\u00cdNICA\tHABITUAL\tDEL\tTRATAMIENTO\tCON\tFINGOLIMOD\t(GILENYA\u00ae)\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tM\u00daLTIPLE\tREMITENTE-RECURRENTE.\tESTUDIO\tNEXTGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDONEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nPI14/00099 CORRELACIONES\tCLINICO-GEN\u00c9TICAS\tEN\tDEMENCIAS\tFAMILIARES\tY\tEN\tNONAGENARIOS\tCOGNITIVAMENTE\tPRESERVADOSGOMEZ\tTORTOSA\tMARIA\tESTRELLANEUROLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nEOH\t2015/21_HRJCDISE\u00d1O\tY\tVALIDACI\u00d3N\tDE\tLOS\tCRITERIOS\tDIAGN\u00d3STICOS\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tDE\tPARKINSON\tAVANZADA.\tESTUDIO\tCEPA\tIIPRIETO\tJURCZYNSKA\tCRISTINANEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\nCB06/07/0056 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tENFERMEDADES\tRARASSATRUSTEGUI\tGIL-DELGADO\tJORGINANEUROLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nSAF2014-59594-R  SERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tMNEUROLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nSAF2013-48960-P GENETICA\tDE\tLAS\tEPILEPSIAS\tHUMANAS:\tHACIA\tUN\tDIAGNOSTICO\tPRECOZ\tY\tLA\tTERAPIA\tPERSONALIZADASERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tMNEUROLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nCB06/07/0090 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tENFERMEDADES\tRARASSERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tMNEUROLOG\u00cdA Proyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n4388/010 USO\tPRECOZ\tDE\tNUEVOS\tFARMACOS\tANTIEPILEPTICOS\tEN\tPACIENTES\tCON\tEPILEPSIA\tREFRACTARIASERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tMNEUROLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4388/011 DONACI\u00d3N SERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tMNEUROLOG\u00cdA Financiaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)117\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4388/006 \tESTUDIO\tEPIDEMIOL\u00d3GICO,\t\nTRANSVERSAL\tY\tMULTIC\u00c9NTRICO\tDE\tLOS\tFACTORES\tPREDICTIVOS\tRELACIONADOS\tCON\tLA\tSUSCEPTIBILIDAD\tA\tPADECER\tEPILEPSIA\tDE\tDIF\u00cdCIL\tCONTROL,\tESTUDIO\tSERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tMNEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\n4388/009 ESTUDIO\tEPIDEMILOGICO\tDE\tLA\tDEPRESION\tEN\tPACIENTES\tCON\tEPILEPSIA\tFOCAL\tY\tSI\tIMPACTO\tEN\tLA\tCALIDAD\tDE\tVIDASERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tMNEUROLOG\u00cdA Estudios\tobservacionales\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de PSIQUIATR\u00cdA Y SALUD MENTAL\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\nPI13/02200 IDENTIFICACI\u00d3N\tDE\tFACTORES\tGEN\u00c9TICOS\tDETERMINANTES\tDE\tLA\tCONDUCTA\tSUICIDA\tEN\tDEPRESI\u00d3NBACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nS2010/BMD-2422\tAGESAGES:\tAMBIENTE\tY\tGENES\tEN\tESQUIZOFRENIABACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nGRUPO\tCOLABORADOR\tCIBERSAMGRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tSALUD\tMENTALBACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n4594/0010 INTERNATIONAL\tLATINO\tRESEARCH\tPARTNERSHIP\t(ILRP)BACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4594/010 DONACION BACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4594/012 DONACI\u00d3N BACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4594/013 DONACION BACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4594/014 DONACI\u00d3N BACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4594/015 DONACION\tPARA\tFINES\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\tSOBRE\tENFERMEDADES\tPSIQUIATRICASBACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)118\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4594/016 JORNADAS\t\tINTERNATIONAL\t\nCONGRESS\tOF\tPSYCHIATRIC\tBASED\tON\tPACIENT\tBACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\n4594/017 DONACION\tDESARROLLO\tPROGRAMA\tUNIDAD\tSALUD\tMENTALBACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALFinanciaci\u00f3n \t\nprivada\t(proyectos, \t\ndonaciones, \tcontratos \t\ny\tconvenios)\nEOH\t2015/22_FJD ESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tDE\tPOSTAUTORIZACI\u00d3N\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tADASUVE\u00ae\t(LOXAPINA\tPARA\tINHALADOR\tSTACCATO)\tEN\tPERSONAS\tAGITADAS\tEN\tLA\tPR\u00c1CTICA\tCL\u00cdNICA\tHABITUAL\tBACA\tGARCIA\tENRIQUEPSIQUIATR\u00cdA\tY\tSALUD\tMENTALEstudios\tobservacionales\nEnsayos cl\u00ednicos vigentes\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de NEUROLOG\u00cdA\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2011-003484-30 ENSAYO\tCL\u00cdNICO,\tABIERTO,\tNO\tALEATORIZADO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tMULTIC\u00c9NTRICO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tDE\tFINGOLIMOD\tCOMO\tTERAPIA\tEN\tPACIENTES\tDE\tNOVO\tVS.\tFINGOLIMOD\tCOMO\tTERAPIA\tEN\tPACIENTES\tPREVIAMENTE\tTRATADOS\tCON\tINTERFERONES\tO\tACETATO\tDE\tGLATIR\u00c1MERO,\tEN\tBASE\tA\tLA\tPRESENCIA\tDE\tBROTES,\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tM\u00daLTIPLE\tREMITENTE-RECURRENTE.\tIII SI NOGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDO\n2012-000827-42 ESTUDIO\tABIERTO,\tMULTIC\u00c9NTRICO\tY\tDE\tSEGUIMIENTO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tEFICACIA\tA\tLARGO\tPLAZO\tDE\tBRIVARACETAM\tUTILIZADO\tCOMO\tTRATAMIENTO\tADYUVANTE\tEN\tPACIENTES\tDE\t16\tA\u00d1OS\tDE\tEDAD\tO\tM\u00c1S\tCON\tEPILEPSIA\tIII SI SISERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tM\n2010-019765-28 ESTUDIO\tMULTICENTRICO, \tDOBLE\tCIEGO\tY\tDOBLE \t\nSIMULACION, \tALEATORIZADO\tY\tCONTROLADO\tCON \t\nPRINCIPIO\tACTIVO,\tPARA\tCOMPARAR\tLA\tEFICACIA \t\nY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tLACOSAMIDA\t(200\tA\t600\tmg/d\u00eda)\t\tFRENTE\tA\tCARBAMAZEPINA\tDE\tLIBERACI\u00d3N \t\nCONTROLADA\t\t(400\tA\t1.200\tmg/d\u00eda), \tADMINIIII SI SISERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tM\n2010-021238-74 ESTUDIO\tDE\tSEGUIMIENTO\tMULTICENTRICO,\tDOBLE\tCIEGO\tY\tDOBLE\tSIMULACION,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tA\tLARGO\tPLAZO\tDE\tLACOSAMIDA\tFRENTE\tA\tCARBAMAZEPINA,\tADMINISTRADAS\tEN\tMENOTERAPIA\tEN\tSUJETOS\t(>\t16\tA\u00d1OS)\tAFECTOS\tDE\tCRISIS\tDE\tCOMIENZO\tPARCIAL\tO\tTONICO-CLONICAS\tGENERALIZADAS\tPROCEDENTES\tDEL\tESTUDIO\tSP0994III SI SISERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tM119\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2012-003056-36 ESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\t\nDOBLE\tCIEGO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tCON\tDURACI\u00d3N\tVARIABLE\tDEL\tTRATAMIENTO,\tQUE\tEVAL\u00daA\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tSIPONIMOD\t(BAF312)\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tM\u00daLTIPLE\tSECUNDARIA\tPROGRESIVA\tIII SI SIGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDO\n2013-001858-10 ENSAYO\tDE\tDOSIS-RESPUESTA,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tDOBLE\tCIEGO,\tALEATORIZADO\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tDE\tYKP3089\tCOMO\tTRATAMIENTO\tCOMPLEMENTARIO\tEN\tSUJETOS\tCON\tCRISIS\tDE\tINICIO\tPARCIAL,\tCON\tUNA\tEXTENSI\u00d3N\tABIERTA\tOPCIONAL\tII SI SISERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tM\n2013-002283-25 ESTUDIO\tDE\tFASE\tII,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tCON\tENMASCARAMIENTO\tDE\tLOS\tEVALUADORES\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA,\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tLAS\tDOSIS\tDE\t0,5\t,3\t,\t10\tY\t20\tMG\tDE\tACETATO\tDE\tPLOV\u00c1MERO\tEN\tCOMPARACI\u00d3N\tCON\tCOPAXONE\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tM\u00daLTIPLE\tREMITENTE\tRECIDIVANTEII SI SIBUSTAMANTE\tDE\tGARNICA\tISABEL\n2013-002283-25 ESTUDIO\tDE\tFASE\tII,\tMULTICENTRICO,\tALEATORIZADO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tCON\tENMASCARAMIENTO\tDE\tLOS\tEVALUADORES\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA,\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tLAS\tDOSIS\tDE\t0.5,\t3,\t10\t\tY\t20MG\tDE\tACETATO\tDE\tPLOV\u00c1MERO\tEN\tCOMPARACION\tCON\tCOPAXONE\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLEROSIS\tMULTIPLE\tREMITENTE\tRECIDIVANTEII SI SIGINESTAL\tLOPEZ\tRICARDO\n2013-000980-10 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIII\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tDOBLE\tCIEGO\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tLA\tINFUSI\u00d3N\tSUBCUT\u00c1NEA\tDE\tAPOMORFINA\tEN\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tDE\tPARKINSON\tQUE\tPRESENTAN\tCOMPLICACIONES\tMOTORAS\tNO\tCONTROLADAS\tEFICAZMENTE\tCON\tEL\tTRATAMIENTO\tFARMACOL\u00d3GICOIII SI SIDEL\tVAL\tFERNANDEZ\tJAVIER\n2014-000418-75 ESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tMULTINACIONAL,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tY\tGRUPOS\tPARALELOS,\tEN\tEL\tQUE\tSE\tEVAL\u00daA\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDEL\tTRATAMIENTO\tCON\tLAQUINIMOD\t(0,5,\t1,0\tY\t1,5\tMG/D\u00cdA)\tEN\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tDE\tHUNTINGTON\t.III SI SIDEL\tVAL\tFERNANDEZ\tJAVIER\n2013-003420-37 ESTUDIO\tMULTICENTRICO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tEN\tDOBLE\tCIEGO\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tLA\tPREGABALINA\tCOMO\tTRATAMIENTO\tADYUVANTE\tEN\tNI\u00d1OS\tDE\t1\tMES\tA\tMENOS\tDE\t4\tA\u00d1OS\tDE\tEDAD\tCON\tCRISIS\tEPILEPTICAS\tPARCIALESIII SI SISERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tM120\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2011-001412-65 ESTUDIO\tABIERTO,\tDE\t12\tMESES\tDE\t\nDURACI\u00d3N,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tLA\tPREGABALINA\tCOMO\tTRATAMIENTO\tADYUVANTE\tEN\tSUJETOS\tPEDI\u00c1TRICOS\tDE\t1\tMES\tA\t16\tA\u00d1OS\tCON\tCRISIS\tDE\tINICIO\tPARCIAL,\tY\tEN\tSUJETOS\tPEDI\u00c1TRICOS\tY\tADULTOS\tDE\t5\tA\t65\tA\u00d1OS\tCON\tCRISIS\tT\u00d3NICO-CL\u00d3NICAS\tPRIMARIAS\tGENERALIZADAS\tIII SI SISERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tM\n2014-002275-28 ENSAYO\tCL\u00cdNICO,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\t\tCON\t\tCONTROL\tACTIVO\tY\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS\tPARA\tEVALUAR\tEL\tEFECTO\tSOBRE\tLAS\tEXARCEBACIONES\tDEL\tTRATAMIENTO\tUNA\tVEZ\tAL\tD\u00cdA\tORAL\tINHALADO\tDE\tLA\tCOMBINACI\u00d3N\tA\tDOSIS\tFIJAS\tDE\tTIOTROPIO\t+\tOLODATEROL\tCOMPARADO\tCON\tTIOTROPIO\tDURANTE\t52\tSEMANAS\tEN\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tPULMONAR\tOBSTRUCTIVA\tCR\u00d3NICA\tGRAVE\tA\tMUY\tGRAVE.\t[DINAGITO]\tIII SI SIVILLAR\tALVAREZ\tFELIPE\n2014-003961-49 ENSAYO\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDEL\tSPRAY\tINTRANASAL\tDE\tMIDAZOLAM\t(USL261)\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tSERIES\tDE\tCRISIS\tEN\tLA\tUNIDAD\tDE\tMONITORIZACI\u00d3N\tDE\tEPILEPSIA\t(UME)\tIII SI SISERRATOSA\tFERNANDEZ\tJOSE\tMARIA\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\n2015 Neurolog\u00edaPsiquiatr\u00eda y Salud \nMentalSe\u00f1alizaci\u00f3n \nMitocondrial del CalcioTOTAL\nPUBLICACIONES 23 19 7 49\nPROYECTOS\t 24 12 0 36\nENSAYOS\tCL\u00cdNICOS\t 14 3 0 17Resumen de la actividad cient\u00edfica del \u00c1rea de Neurociencias\n5.5.4 \u00c1rea de Enfermedades Renales, Metab\u00f3licas y Cardiovasculares\nGrupos de investigaci\u00f3n pertenecientes al \u00e1rea de Enfermedades Renales, \nMetab\u00f3licas y Cardiovasculares\n\u2022 Grupo de Cardiolog\u00eda\n Responsables:  Jer\u00f3nimo\tFarr\u00e9\tMuncharaz\t(Profesor\tTitular\tde\tla\tUAM)\n\t \t Jos\u00e9\tTu\u00f1\u00f3n\tFern\u00e1ndez\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\n\t \t Borja\tIb\u00e1\u00f1ez\tCabeza\n Investigaci\u00f3n:  Cl\u00ednica\ty\tB\u00e1sica121\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Grupo de Nefrolog\u00eda, Patolog\u00eda Vascular, Hipertensi\u00f3n y Diabetes\n Responsables:  Jes\u00fas\tEgido \tde\tlos\tR\u00edos\t(Catedr\u00e1tico\tde\tMedicina\tde\tla\tUAM \t/\tJefe\tde\tgrupo\tCIBERDEM)\n\t \t Luis\tBlanco\tColio\t(Jefe\tde\tgrupo\tRIC)\n\t \t Carmen\tG\u00f3mez-Guerrero\t(Profesor\tContratado\tDoctor\tde\tla\tUAM)\n\t \t Nieves\tGonz\u00e1lez\tG\u00f3mez\n\t \t Oscar\tLorenzo\tGonz\u00e1lez\t(Profesor\tContratado\tDoctor\tde\tla\tUAM)\n\t \t Jos\u00e9\tLuis\tMart\u00edn\tVentura\t(Profesor\tContratado\tDoctor\tde\tla\tUAM)\n\t \t Juan\tAntonio\tMoreno\tGuti\u00e9rrez\n\t \t Alberto\tOrtiz\tArdu\u00e1n\t(Profesor\tTitular\tde\tla\tUAM\t/\tCoordinador\tREDINREN)\n\t \t Adri\u00e1n\tMario\tRamos\n\t \t Marta\tRuiz\tOrtega\t(Profesor\tContratado \tDoctor\tde\tla\tUAM\tJefe\tde\tgrupo\tREDINREN)\n\t \t Mar\u00eda\tDolores\tS\u00e1nchez\tNi\u00f1o\n\t \t Ana\tBel\u00e9n\tSanz\tBartolom\u00e9\n\t \t Clotilde\tVazquez\tMart\u00ednez\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\t\n Investigaci\u00f3n:\t B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Patolog\u00eda de L\u00edpidos: Cl\u00ednica y Experimental (adulto y ni\u00f1o)\n Responsables:  Leandro\tSoriano\tGuill\u00e9n\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\n\t \t Carmen\tGarc\u00e9s\tSegura\n Investigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica\ty\tB\u00e1sica\n\u2022 Grupo de Urolog\u00eda\n Responsables:  Carmen\tGonz\u00e1lez\tEnguita\t(Profesor\tAsociado\tde\tla\tUAM)\n\t \t Ana\tMar\u00eda\tArduan\tG\u00f3mez\n Investigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica\nGrupos asociados\n\u2022 Grupo de Cirug\u00eda Cardiaca y Vascular\n Responsables:  Gonzalo\tAld\u00e1miz-Echevarr\u00eda\tCastillo\n\t \t Antonio\tdel\tR\u00edo\tPrego\n Investigaci\u00f3n:  Cl\u00ednica\nDefinici\u00f3n del \u00e1rea y objetivos prioritarios\nEsta\t\u00e1rea\testrat\u00e9gica\t est\u00e1\tformada\tpor\tcuatro\tgrupos,\tas\u00ed\tcomo\tun\tgrupo\tasociado, \tcon\tfuertes\tlazos\tentre\t\nellos.\tDe\thecho,\tla\tparte\texperimental\t de\tlos\tproyectos\t de\tCardiolog\u00eda\t se\trealiza\ten\tel\tlaboratorio\t del\tgrupo\t\nde\tNefrolog\u00eda, \tPatolog\u00eda\t Vascular,\tHipertensi\u00f3n\t y\tDiabetes.\t Este\t\u00faltimo\tes\tun\tmacrogrupo, \tque\tconsta\tde\t\n12\tinvestigadores\t principales\t que\tcolaboran\t activamente \tentre\ts\u00ed\ty\tcon\totros\tgrupos\ttanto\tdel\tIIS-FJD\tcomo\t\ndel\tHospital\tFJD.\tEsta\testructura\t es\tun\tcaldo\tde\tcultivo\tideal\tpara\tlos\tinvestigadores\t emergentes\t tutelados \t\npor\tel\tmacrogrupo.\t El\tn\u00famero\tde\tinvestigadores\t de\testa\t\u00e1rea\tes\tde\t83,\tcon\tfuertes\tlazos\tcon\tla\tUAM.\tEn\t\nel\t\u00e1rea\thay\tcuatro\tsubgrupos\t dirigidos\t por\tIPs\tde\tla\tUAM\t(Prof.\tRuiz\tOrtega,\tG\u00f3mez-Guerrero, \tLorenzo\ty\t\nMart\u00edn-Ventura). \t\nEl\tobjetivo\tcom\u00fan\tdel\t\u00e1rea\tde\tinvestigaci\u00f3n\t es\tprofundizar\t en\tlos\tmecanismos\t de\tda\u00f1o\ty\treparaci\u00f3n\t en\t\nenfermedades\t reno-urol\u00f3gicas,\t cardiovasculares,\t metab\u00f3licas\t y\tdiabetes,\t ya\tdesde\tla\tinfancia,\t con\tvistas\t\na\tla\tidentificaci\u00f3n\t de\tnuevas\tmol\u00e9culas\t con\tpotencial\t diagn\u00f3stico\t o\tcomo\tobjetivo\tterap\u00e9utico\t para\tel\t\ndesarrollo\t de\tpatentes\ty\tsu\teventual\ttraslaci\u00f3n\t cl\u00ednica.\tDentro\tde\teste\tobjetivo\tcom\u00fan,\tcada\tgrupo\ty\tsubgrupo\t\nse\tcentra\ten\tdeterminados\t aspectos\t celulares\t y\tmoleculares\t (fibrosis,\t inflamaci\u00f3n,\t apoptosis,\t factores\tde\t\ntranscripci\u00f3n,\t se\u00f1alizaci\u00f3n\t intracelular,\t citoquinas,\t sistema\t renina-angiotensina,\t etc.),\tdeterminadas\t122\npatolog\u00edas\t (aterotrombosis,\t miocardiopat\u00eda\t o\tnefropat\u00eda\t diab\u00e9tica,\t patolog\u00eda\t glomerular,\t fracaso\trenal\tagudo,\t\nnefrotoxicidad,\t fibrosis\trenal,\tetc.),\to\tdeterminadas\t t\u00e9cnicas\t(transcript\u00f3mica,\t prote\u00f3mica,\t imagen\tmolecular,\t\netc.),\tcompartiendo\t t\u00e9cnicas\ty\tconocimiento\t para\tacelerar\tel\tdescubrimiento.\t Existe\tun\tamplio\tn\u00famero\tde\t\ncolaboraciones\t nacionales\t e\tinternacionales,\t dentro\tdel\tpropio\tcentro,\tincluyendo\t los\tgrupos\tde\tAnatom\u00eda\t\nPatol\u00f3gica,\t Hematolog\u00eda,\t Oncolog\u00eda\t M\u00e9dica,\tBioqu\u00edmica\t Cl\u00ednica,\tEnfermedades\t Infecciosas,\t Inmunolog\u00eda,\t\nMicrobiolog\u00eda,\t Reumatolog\u00eda,\t Traumatolog\u00eda,\t Metabolismo\t Mineral\ty\t\u00d3seo,\tCirug\u00eda\tDigestiva\t y\tMedicina\t\nIntensiva.\nRetos de futuro del \u00c1rea de Enfermedades Renales, Metab\u00f3licas y Cardiovasculares\n\u2022 B\u00fasqueda\t de\tnuevos\tmarcadores\t de\triesgo\tcardiovascular\t y\tde\tnuevos\tmarcadores\t para\tel\tdiagn\u00f3stico,\t\nestadiaje\ty\tmonitorizaci\u00f3n\tdel\tda\u00f1o\trenal,\tcomercialmente\texplotables.\n\u2022 Investigaci\u00f3n \tde\tnuevas\tdianas\tterap\u00e9uticas\ten\tpatolog\u00edas \tcardiovasculares\ty\trenales.\n\u2022 Efectos\tdel\ttratamiento\tfarmacol\u00f3gico\ty\tdiet\u00e9tico\ten\tel\t desarrollo\tdel\tS\u00edndrome\tMetab\u00f3lico.\n\u2022 Estudios\tepidemiol\u00f3gicos\ten\tenfermedades\tmetab\u00f3licas.\n\u2022 Identificar\tnuevas\tdianas\ty \tposibles\tagentes\tterap\u00e9uticos\ten\tlas\tenfermedades\tmetab\u00f3licas.\n\u2022 Estudios\tgen\u00e9ticos\ten\tenfermedades\tmetab\u00f3licas\tdel\tcrecimiento\ty\ten\ttrastornos\tde\tla\tpubertad.\nPublicaciones del \u00c1rea de Enfermedades Renales, Metab\u00f3licas y Cardiovasculares\n2015N\u00ba total  \nde publicacionesN\u00ba de publicaciones \ncon FIFI acumuladoFI medio \nanualN\u00ba \nrevistas \nen Q1% \nrevistas \nen Q1\nCardiolog\u00eda 28 24 138,89 5,79 10 41,67\nNefrolog\u00eda,\t\nPatolog\u00eda\tVascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\tDiabetes106 87 514,68 5,92 51 58,62\nPatolog\u00eda\tde\tL\u00edpidos:\tCl\u00ednica\ty\tExperimental\t\n(adulto\ty\tni\u00f1o)17 14 34,34 2,45 5 35,71\nUrolog\u00eda 11 9 9,98 1,11 1 11,11\nCirug\u00eda\tCardiaca\ty\tVascular8 8 30,02 3,75 2 25,00\n\u00c1REA DE ENFERMEDADES RENALES, METAB\u00d3LICAS Y CARDIOVASCULARES170 142 727,92 5,13 69 48,59123\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nParathormone levels are independently associated \nwith the presence of left ventricular hypertrophy in patients with coronary artery disease \nAce\u00f1a\tA,\tPello\tA,\tCarda\tR,\tLorenzo\tO,\tGonzalez-\nCasausML,\t Blanco-Colio\t LM,\tMart\u00edn-Ventura\t JL,\tPalfy\t\nJ,\tOrejas\tM,\tR\u00e1bago\tR,\tGonzalez-Parra\t E,\tMah\u00edllo-\nFern\u00e1ndez\tI,\tFarr\u00e9\tJ,\tEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ.\nThe\tJournal\tof\tNutrition\t Health\tand\tAging\t(J\tNutr\t\nHealth\tAging)\t2015.\nFI:\t2,996\nAnomal\u00eda coronaria cong\u00e9nita, un enemigo \nsilencioso del ejercicio f\u00edsico | [Congenital coronary anomaly, a silent enemy of exercise] Mart\u00edn\tReyes\tR,\tAld\u00e1miz\t Echevarr\u00eda\t G,\tTom\u00e1s\t\nMallebrera\tM.\nRev\tClin\tEsp.\t2015\tJun-Jul;215(5):297-9.\t\nPMID:\t25812948FI:\t1,063\nAtrial fibrillation with Wolff-Parkinson-White \nsyndrome in epilepsy: A potentially fatal combination. \nS\u00e1nchez-Borque\t P,\tRubio\tJM,\tBenezet-Mazuecos\t J,\t\nQui\u00f1ones\tMA,\tFarr\u00e9\tJ.\nSeizure.\t2015\tNov;32:1-3.\tPMID:\t26552553FI:\t1,822\nCardiac amyloidosis and pacemakers: could devices \ndelay diagnosis? Garc\u00eda\tRopero\t\u00c1, \tAce\u00f1a\tNavarro\t\u00c1\u0081, \tFarr\u00e9\tMuncharaz\tJ.\nRev\tEsp\tCardiol\t(Engl\tEd).\t2015\tMar;68(3):251.PMID:\t25312031FI:\t3,792\nComparison of pharmacological treatment \nalone versus treatment combined with cardiac resynchronization therapy in patients over 75 years de\tla\tCruz\tE,\tCort\u00e9s\tM,\tFarr\u00e9\tJ,\tPalfy\tJ,\t\u00c1vila\tP,\t\nHern\u00e1ndez\t I,\tRomero\tA,\tBenezet\tJ,\tFranco\tJA,\tNavas\t\nMA,\tHernandez\tJJ, \tBriongos\tS, \tRubio\tJM.\nJ\tInterv\tCard\tElectrophysiol.\t2015\tJun;43(1):13-20.\tPMID:\t25687979FI:\t1,575\nDifferential profile in inflammatory and mineral \nmetabolism biomarkers in patients with ischemic \nheart disease without classical coronary risk factors Pello\tAM,\tCrist\u00f3bal\tC,\tTar\u00edn\tN,\tHuelmos\tA,\tAce\u00f1a\t\u00c1,\tCarda\t\nR,\tGonz\u00e1lez-Casaus\t ML,\tAlonso\tJ,\tLorenzo\t\u00d3,\tBlanco-\nColio\tL,\tMart\u00edn-Ventura\t JL,\tFranco\tPel\u00e1ez\tJA,\tMah\u00edllo-\nFern\u00e1ndez\tI, \tFarr\u00e9\tJ,\tL\u00f3pez-Besc\u00f3s\tL, \tEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ\nJ\tCardiol.\t2015\tJul;66(1):22-7..\tPMID:\t25533425FI:\t2,782Electrical storm in patients with prophylactic defibrillator implantation Rodr\u00edguez-Ma\u00f1ero\t M,\tGonz\u00e1lez-Cambeiro\t C,\tMoreno-\nArribas\tJ,\tExp\u00f3sito-Garc\u00eda\t V,\tS\u00e1nchez-G\u00f3mez\t JM,\tGonz\u00e1lez-\nTorres\tL,\tArce-Le\u00f3n\t \u00c1,\tArguedas-Jim\u00e9nez\t H,\tGazta\u00f1aga \t\nL,\tSalvador-Monta\u00f1\u00e9s\t O,\tIglesias-Bravo\t JA,\tHuerta\tAA,\t\nFern\u00e1ndez-Armenta\tJ, \tArias\tM\u00c1, \tMart\u00ednez-Sande\tL.\nArch\tCardiol\tMex.\t2015\tJun\t8.PMID:\t26067354\nFast T2 gradient-spin-echo (T2-GraSE) mapping \nfor myocardial edema quantification: first in vivo \nvalidation in a porcine model of ischemia/reperfusion. Fern\u00e1ndez-Jim\u00e9nez\t R,\tS\u00e1nchez-Gonz\u00e1lez\t J,\tAguero\tJ,\t\nDel\tTrigo\tM,\tGal\u00e1n-Arriola\tC,\tFuster\tV,\tIb\u00e1\u00f1ez\tB.J\tCardiovasc\t Magn\tReson.\t2015\tNov\t4;17(1):92.;\t\nMID:\t26538198\nFI:\t4,719\nImbalanced OPA1 processing and mitochondrial \nfragmentation cause heart failure in mice Timothy\tWai,\tJaime\tGarc\u00eda-Prieto, \tMichael\tJ.\tBaker,\t\nCarsten\t Merkwirth, \tPaule\tBenit,\tPierre\tRustin,\t\nFrancisco\t Javier\tRup\u00e9rez,\tCoral\tBarbas,\tBorja\tIba\u00f1ez,\t\nand\tThomas\tLangerScience\t350(6265):1221-+;\t2015;\tPMID:\t26785494\nFI:\t33,611\nImpact of plasma pro-B-type natriuretic peptide \namino-terminal and galectin-3 levels on the \npredictive capacity of the LIPID Clinical Risk Scale in \nstable coronary disease Higueras\t J,\tMart\u00edn-Ventura\t JL,\tBlanco-Colio\t L,\t\nCrist\u00f3bal\t C,\tTar\u00edn\tN,\tHuelmos\t A,\tAlonso\tJ,\tPello\tA,\t\nAce\u00f1a\t\u00c1,\tCarda\tR,\tLorenzo\t\u00d3,\tMah\u00edllo-Fern\u00e1ndez\t I,\t\nAsensio\tD,\tAlmeida\tP,\tRodr\u00edguez-Artalejo\t F,\tFarr\u00e9\tJ,\t\nL\u00f3pez\tBesc\u00f3s\tL,\tEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJClin\tInvestig\tArterioscler.\t 2015\tMar-Apr;27(2):57-63.\t\nPMID:\t25127747\nImportant abnormalities of bone mineral \nmetabolism are present in patients with coronary artery disease with a mild decrease of the estimated \nglomerular filtration rate \nGonz\u00e1lez-Parra\t E,\tAce\u00f1a\t\u00c1,\tLorenzo\t \u00d3,\tTar\u00edn\tN,\t\nGonz\u00e1lez-Casaus\t ML,\tCrist\u00f3bal\t C,\tHuelmos\t A,\t\nMah\u00edllo-Fern\u00e1ndez\t I,\tPello\tAM,\tCarda\tR,\tHern\u00e1ndez-\nGonz\u00e1lez\t I,\tAlonso\tJ,\tRodr\u00edguez-Artalejo\t F,\tL\u00f3pez-\nBesc\u00f3s\tL,\tOrtiz\tA,\tEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ.J\tBone\tMiner\tMetab.\t2015\tAug\t23.PMID:\t26298279FI:\t2,46\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  CARDIOLOG\u00cdA124\nIsolated Right Ventricular Dilated Cardiomyopathy: \nAn Early Diagnosis Briongos\tFiguero\tS,\tAcena\tNavarro\tA\nJ\tClin\tMed\tRes.\t2015;7:817-9.\t\nPMID:\t26346826\nAnodal Stimulation in Biventricular Pacing: \nUnrecognized and Misinterpreted Phenomenon Benezet-Mazuecos\tJ,\tIglesias\tJA,\tRubio\tJM,\tFarr\u00e9\tJ.\nPacing\tClin\tElectrophysiol.\t2015\tApr\t16.\t\nPMID:\t25880352FI:\t1,129\nN-terminal pro-brain natriuretic peptide is \nassociated with a future diagnosis of cancer in \npatients with coronary artery disease Tu\u00f1\u00f3n\tJ,\tHigueras\t J,\tTar\u00edn\tN,\tCrist\u00f3bal\t C,\tLorenzo\t\n\u00d3,\tBlanco-Colio\t L,\tMart\u00edn-Ventura\t JL,\tHuelmos\t\nA,\tAlonso\tJ,\tAce\u00f1a\t\u00c1,\tPello\tA,\tCarda\tR,\tAsensio\tD,\t\nMah\u00edllo-Fern\u00e1ndez\t I,\tL\u00f3pez\tBesc\u00f3s\tL,\tEgido\tJ,\tFarr\u00e9\tJ.\nPLoS\tOne.\t2015\tJun\t5;10(6):e0126741.PMID:\t26046344FI:\t3,234\nUsefulness of Implantable Cardioverter Defibrillator \nTherapy in Patients Aged over 75 Years as Compared \nwith Medical Therapy Marcelino\t Cort\u00e9s\t,\tJulia\tAnna\tPalfy\t,\tJer\u00f3nimo\t Farr\u00e9\t,\t\nAlvaro\tGarcia,\tMaria\tLuisa\tMart\u00edn,\tIgnacio\tHern\u00e1ndez, \t\nAng\u00e9lica\tRomero\t,\tSem\tBriongos\t,\tMarta\tLopez,\t\tJuan\t\nBenezet,\tJuan\tAntonio\tFranco, \tJos\u00e9\tManuel\tRubio\nJ\tAm\tGeriatr\tSoc\t2015.\tIn\tpress.FI:\t4,572\nPredictors of persistent pulmonary hypertension \nafter mitral valve replacement \nBriongos\t Figuero\tS,\tMoya\tMur\tJL,\tGarc\u00eda-Lled\u00f3\t A,\t\nCentella\tT,\tSalido\tL,\tAce\u00f1a\tNavarro\t\u00c1,\tGarc\u00eda\tMart\u00edn\t\nA,\tGarc\u00eda-Andrade\tI,\tOliva\tE,\tZamorano\tJL.\nHeart\tVessels.\t2015.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\tPMID:\t26056027FI:\t2,065\nPrimary Prevention of Sudden Death in Patients \nWith Valvular Cardiomyopathy. Rodr\u00edguez-Ma\u00f1ero\t M,\tBarrio-L\u00f3pez\t MT,\tAssi\tEA,\t\nExp\u00f3sito-Garc\u00eda\t V,\tBertomeu-Gonz\u00e1lez\t V,\tS\u00e1nchez-\nG\u00f3mez\tJM,\tGonz\u00e1lez-Torres\t L,\tGarc\u00eda-Bolao\t I,\t\nGazta\u00f1aga\t L,\tCabanas-Grand\u00edo\t P,\tIglesias-Bravo\t\nJA,\tArce-Le\u00f3n\t \u00c1,\tHuerta\tAA,\tFern\u00e1ndez-Armenta\t J,\t\nPeinado\tR,\tArias\tMA,\tD\u00edaz-Infante\tE.Rev\tEsp\tCardiol\t(Engl\tEd).\t2015\tOct\t15.PMID:\t26481284\nFI:\t3,792QRS distortion in pre-reperfusion electrocardiogram \nis a bedside predictor of large myocardium at risk and infarct size (a METOCARD-CNIC trial substudy). \nValle-Caballero\t MJ,\tFern\u00e1ndez-Jim\u00e9nez\t R,\tD\u00edaz-Munoz \t\nR,\tMateos\tA,\tRodr\u00edguez-\u00c1lvarez\t M,\tIglesias-V\u00e1zquez \t\nJA,\tSaborido\t C,\tNavarro\tC,\tDominguez\t ML,\tGorj\u00f3n\tL,\t\nFontoira\tJC, \tFuster\tV,\tGarc\u00eda-Rubira\tJC, \tIbanez\tB.\nInt\tJ\tCardiol.\t2016\tJan\t1;202:666-73.Epub\t 2015\tSep\t30.\nPMID:\t26453814FI:\t4,036\nReview and Updates in Regenerative and \nPersonalized Medicine, Preclinical Animal Models, and Clinical Care in Cardiovascular Medicine. Barbato\tE,\tBarton\tPJ,\tBartunek\t J,\tHuber\tS,\tIbanez\tB,\t\nJudge\tDP,\tLara-Pezzi\tE,\tStolen\tCM,\tTaylor\tA,\tHall\tJL.J\tCardiovasc\tTransl\tRes.\t2015\tNov;8(8):466-74.\nPMID:\t26453460\nFI:\t3,017\nSecondary forms of Takotsubo cardiomyopathy: A \nwhole different prognosis. \nN\u00fa\u00f1ez-Gil\t IJ,\tAlmendro-Delia\t M,\tAndr\u00e9s\tM,\tSionis\tA,\t\nMartin\tA,\tBastante\tT,\tC\u00f3rdoba-Soriano\t JG,\tLinares\t\nJA,\tGonz\u00e1lez\t Sucarrats\t S,\tS\u00e1nchez-Grande-Flecha \t\nA,\tFabregat-Andr\u00e9s\t O,\tP\u00e9rez\tB,\tEscudier-Villa\t JM,\t\nMartin-Reyes\t R,\tP\u00e9rez-Castellanos\t A,\tRueda\tSobella\tF,\t\nCambeiro\t C,\tPiqueras-Flores\t J,\tVidal-Perez\t R,\tBod\u00ed\tV,\t\nGarc\u00eda\tde\tla\tVilla\tB, \tCorb\u00ed-Pascua\tM, \tet\tal.\nEur\tHeart\tJ\tAcute\tCardiovasc\tCare.\t2015\tJun\t4.\t\nPMID:\t26045512\nSevere right atrial compression by a rapidly \ngrowing cardiac mass Romero\tDaza\tAM,\tLobato\tMA,\tDuran\tTR,\tEchevarr\u00eda\t\nGA,\tJung\tAH,\tTomas\tM,\tOrejas\tMO,\tFarr\u00e9\tJ.Circulation.\t2015\tJan\t27;131(4):429-31.\t\nPMID:\t25623126\nFI:\t15,073\nSilent brain infarcts in high blood pressure patients \nwith cardiac implantable electronic devices: \nunmasking silent atrial fibrillation. Benezet-Mazuecos\t J,\tIglesias\tJA,\tCortes\tM,\tDe\tLa\t\nVieja\tJJ,\tRubio\tJM,\tSanchez-Borque\tP,\tFarre\tJ.J\tHypertens.\t2015\tNov\t21.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\t\nPMID:\t26599225\nFI:\t4,72\nSilent ischaemic brain lesions related to atrial high \nrate episodes in patients with cardiac implantable \nelectronic devices. \nBenezet-Mazuecos\t J,\tRubio\tJM,\tCort\u00e9s\tM,\tIglesias\tJA,\t\nCalle\tS,\tde\tla\tVieja\tJJ,\tQui\u00f1ones\t MA,\tSanchez-Borque\t\nP,\tde\tla\tCruz\tE,\tEspejo\tA,\tFarr\u00e9\tJ.Europace.\t2015\tMar;17(3):364-9.125\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nPMID:\t25336664\nFI:\t3,67\nTargeting metabolic disturbance in the diabetic \nheart. Fuentes-Antr\u00e1s\t J,\tPicatoste\t B,\tRam\u00edrez\tE,\tEgido\tJ,\t\nTu\u00f1\u00f3n\tJ,\tLorenzo\t\u00d3Cardiovasc\tDiabetol.\t2015\tFeb\t7;14:17.\tPMID:\t25856422\nFI:\t4,015\nThe Prognostic Value of High-Sensitive Troponin I \nin Stable Coronary Artery Disease Depends on Age and Other Clinical Variables \nCarda\tR,\tAce\u00f1a\t\u00c1,\tPello\tA,\tCrist\u00f3bal\t C,\tTar\u00edn\tN,\t\nHuelmos\t A,\tAlonso\tJ,\tAsensio\tD,\tLorenzo\t\u00d3,\tMart\u00edn-\nVentura\tJL,\tBlanco-Colio\t L,\tFarr\u00e9\tJ,\tL\u00f3pez\tBesc\u00f3s\tL,\t\nEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ.\nCardiology.\t2015;132(1):1-8.PMID:\t25997694\nFI:\t2,177\nThe use of the acute Pd/Pa drop after intracoronary \nnitroglycerin infusion to rule out significant FFR: CANICA (Can intracoronary nitroglycerin predict \nfractional flow reserve without adenosine?) \nmulticenter study Martin-Reyes\t R,\tde\tla\tTorre\tHernandez\t JM,\tFranco-\nPelaez\tJ,\tLopez-Palop\t R,\tTelleria\tArrieta\tM,\tAmat\tSantos\tIJ,\tCarrillo\tSaez\tP,\tSanchez-Recalde\t A,\t\nSanmartin\t Pena\tJC,\tGarcia\tCamarero\t T,\tBrugaletta\t\nS,\tGimeno\tde\tCarlos\tF,\tPinero\tA,\tSorto\tSanchez\tDC,\t\nFrutos\tA,\tLasa\tLarraya\tG,\tNavarro\tF,\tFarre\tJ.Catheter\tCardiovasc\tInterv.\t2015\tJul\t25.\tPMID:\t26213338FI:\t15,203\nUpdating experimental models of diabetic \ncardiomyopathy \nFuentes-Antr\u00e1s\t J,\tPicatoste\t B,\tG\u00f3mez-Hern\u00e1ndez\t A,\t\nEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ,\tLorenzo\t\u00d3J\tDiabetes\tRes.2015;2015:656795.\tdoi:\t10.1155/2015/656795.\nPMID:\t25973429\nFI:\t2,164\nNovel methodologies for biomarker discovery in \natherosclerosis Hoefer\tIE,\tSteffens\t S,\tAla-Korpela\t M,\tB\u00e4ck\tM,\t\nBadimon\t L,\tBochaton-Piallat\t ML,\tBoulanger\t CM,\t\nCaligiuri\tG,\tDimmeler\t S,\tEgido\tJ,\tEvans\tPC,\tGuzik\t\nT,\tKwak\tBR,\tLandmesser\t U,\tMayr\tM,\tMonaco\t C,\t\nPasterkamp\t G,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ,\tWeber\tC;\tESC\tWorking\t\nGroup\tAtherosclerosis\tand\tVascular\tBiology.\nEur\tHeart\tJ.\t2015\tOct\t14;36(39):2635-42.\t\nPMID:\t26049157FI:\t15,203\n2012 ERA-EDTA Registry Annual Report: cautious optimism on outcomes, concern about persistent inequalities and data black-outs. Gonzalez-Espinoza\tL,\tOrtiz\tA.\nClin\tKidney\tJ.\t2015\tJun;8(3):243-7.\t\nPMID:\t26034583\nA 3\u2032-UTR polymorphism in soluble epoxide \nhydrolase gene is associated with acute rejection in renal transplant recipients \nGervasini\t G,\tGarc\u00eda-Cerrada\t M,\tCoto\tE,\tVergara\tE,\t\nGarc\u00eda-Pino\t G,\tAlvarado\t R,\tFern\u00e1ndez-Cavada\t MJ,\t\nSu\u00e1rez-\u00c1lvarez\t B,\tBarroso\tS,\tDoblar\u00e9\tE,\tD\u00edaz-Corte\t C,\t\nL\u00f3pez-Larrea\tC,\tCubero\tJJ.\nPLoS\tOne.\t2015\tJul\t31;10(7):e0133563.\nPMID:\t26230946\nFI:\t3,234\nA European multicentre and open-label controlled \nrandomized trial to evaluate the efficacy of Sequential treatment with TAcrolimus-Rituximab versus steroids plus cyclophosphamide in patients with primary MEmbranous Nephropathy: the STARMEN study. Rojas-Rivera\t J,\tFern\u00e1ndez-Ju\u00e1rez\t G,\tOrtiz\tA,\tHofstra\tJ,\t\nGesualdo\tL,\tTesar\tV,\tWetzels\tJ,\tSegarra\tA,\tEgido\tJ,\tPraga\tM.\nClin\tKidney\tJ.\t2015\tOct;8(5):503-10.PMID:\t26413273\nA Home and Ambulatory Artificial Nutrition \n(NADYA) group report, Home Parenteral Nutrition \nin Spain, 2013. \nWanden-Berghe\t C,\tCuerda\tCompes\t JC,\tBurgos\t\nPel\u00e1ez\tR,\tG\u00f3mez\tCandela\tC,\tVirgili\tCasas\tN,\tP\u00e9rez\t\nde\tla\tCruz\tA,\tMoreno\tVillares\tJM,\tCaraba\u00f1a\t P\u00e9rez\tF,\t\nGarde\tOrbaiz\tC,\tMart\u00ednez\t Faedo\tC,\tPenacho\t L\u00e1zaro\t\nM\u00c1,\tGonzalo\tMar\u00edn\tM,\tGarc\u00eda\tLuna\tPP,\tMat\u00eda\tMart\u00edn\t\nP,\tSanz\tParis\tA,\tLuengo\tP\u00e9rez\tLM,\tMart\u00edn\tFolgueras\t\nT,\tGarc\u00eda\tZafra\tMV,\tHern\u00e1ndez\t \u00c1,\tCampos\tMart\u00edn\t\nC,\tSu\u00e1rez\tLlanos\tJP,\tZugasti\tA,\tApezetxea\t Celaya\tA,\t\nUrgeles\tPlanella\tJR,\tLaborda\tGonz\u00e1lez\t L,\tS\u00e1nchez-\nVilar\tBurdiel\tO,\tJoaqu\u00edn\tOrtiz\tC,\tMart\u00ednez\t Costa\tC,\t\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de NEFROLOG\u00cdA, PATOLOG\u00cdA VASCULAR, \nHIPERTENSI\u00d3N Y DIABETES126\nVidal\tCasariego\t A,\tLeyes\tGarc\u00eda\tP,\tPonce\tGonz\u00e1lez\t\nMA,\tGil\tMart\u00ednez\t MC,\tS\u00e1nchez\tMartos\tE\u00c1,\tdel\tOlmo\t\nGarc\u00eda\tMD,\tD\u00edaz\tGuardiola\tP;\tGrupo\tNADYA-SENPE\nNutr\tHosp.\t2015\tJun\t1;31(6):2533-8.\t\nPMID:\t26040362FI:\t1,04\nAdvances in pharmacotherapy for secondary \nhyperparathyroidism Rodr\u00edguez\tM,\tRodr\u00edguez-Ortiz\tME.Expert\tOpin\tPharmacother.\t 2015;16(11):1703-16.;\t\n2015;\tPMID:\t26159447FI:\t3,534\nAlbumin-induced apoptosis of tubular cells is \nmodulated by BASP1 \nSanchez-Ni\u00f1o\t MD,\tFernandez-Fernandez\t B,\tPerez-\nGomez\tMV,\tPoveda\tJ,\tSanz\tAB,\tCannata-Ortiz\t P,\tRuiz-\nOrtega\tM,\tEgido\tJ,\tSelgas\tR,\tOrtiz\tA.\nCell\tDeath\tDis.\t2015\tFeb\t12;6:e1644.\tMID:\t25675304FI:\t5,014\nAngiotensin II moderately decreases Plasmodium \ninfection and experimental cerebral malaria in mice Gallego-Delgado\t J,\tBaravian\tC,\tEdagha\tI,\tTy\tMC,\tRuiz-\nOrtega\tM,\tXu\tW,\tRodriguez\tA.PLoS\tOne.\t2015\tSep\t16;10(9):e0138191.\tPMID:\t26376293FI:\t3,234\nAngiotensin II prevents calcification in vascular \nsmooth muscle cells by enhancing magnesium influx Herencia\t C,\tRodr\u00edguez-Ortiz\t ME,\tMu\u00f1oz-Casta\u00f1eda\t\nJR,\tMartinez-Moreno\t JM,\tCanalejo\t R,\tMontes\tde\t\nOca\tA,\tD\u00edaz-Tocados\t JM,\tPeralbo-Santaella\t E,\tMar\u00edn\t\nC,\tCanalejo\tA,\tRodriguez\tM,\tAlmaden\tY.Eur\tJ\tClin\tInvest.\t2015\tNov;45(11):1129-44.\tMID:\t26268950FI:\t2,734\nAngiotensin II, via angiotensin receptor type 1/\nnuclear factor-\u03baB activation, causes a synergistic effect on interleukin-1-\u03b2-induced inflammatory responses in cultured mesangial cells Alique\tM,\tS\u00e1nchez-L\u00f3pez\t E,\tRayego-Mateos\t S,\tEgido\t\nJ,\tOrtiz\tA,\tRuiz-Ortega\tM.J\tRenin\tAngiotensin\t Aldosterone\t Syst.\t2015\t\nMar;16(1):23-32.;\t2015\tMar;\tPMID:\t25354522FI:\t2,4\nApoA-I/HDL-C levels are inversely associated with \nabdominal aortic aneurysm progression Burillo\tE,\tLindholt\t JS,\tMolina-S\u00e1nchez\t P,\tJorge\tI,\t\nMartinez-Pinna\t R,\tBlanco-Colio\t LM,\tTarin\tC,\tTorres-\nFonseca\tMM,\tEsteban\tM,\tLaustsen\tJ,\tRamos-Mozo\t P,\tCalvo\tE,\tLopez\tJA,\tVega\tde\tCeniga\tM,\tMichel\tJB,\tEgido\t\nJ,\tAndr\u00e9s\tV,\tVazqu\u00e9z\tJ,\tMeilhac\tO,\tMartin-Ventura\t JL.\nThromb\tHaemost.\t2015\tJun;113(6):1335-46.\nPMID:\t25789510\nFI:\t4,984\nAssessment of nutritional status in the healthcare \nsetting in Spain. Campos\tdel\tPortillo\tR,\tPalma\tMiIla\tS,\tGarc\u00eda\tV\u00e1quez\t\nN,\tPlaza\tL\u00f3pez\tB,\tBermejo\tL\u00f3pez\tL,\tRiob\u00f3\tServ\u00e1n\tP,\t\nGarc\u00eda-Luna\tPP,\tG\u00f3mez-Candela\tC.\nNutr\tHosp.\t2015\tFeb\t26;31\tSuppl\t3:196-208.\nPMID:\t25719787FI:\t1,04\nAssociation between individual and combined SNPs \nin genes related to innate immunity and incidence of CMV infection in seropositive kidney transplant Recipients Fern\u00e1ndez-Ruiz\t M,\tCorrales\t I,\tArias\tM,\tCampistol \t\nJM,\tGim\u00e9nez\t E,\tCrespo\tJ,\tL\u00f3pez-Oliva\t MO,\tBeneyto\t\nI,\tMart\u00edn-Moreno\t PL,\tLlamas-Fuente\t F,\tGuti\u00e9rrez\t\nA,\tGarc\u00eda-\u00c1lvarez\t T,\tGuerra-Rodr\u00edguez\t R,\tCalvo\tN,\t\nFern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez\t A,\tTabernero-Romo\t JM,\tNavarro\t\nMD,\tRamos-Verde\t A,\tAguado\tJM,\tNavarro\tD;\tOPERA\t\nStudy\tGroup.Collaborators\t (31):Arias\t M,\tG\u00f3mez\tAlamillo\tC,\tCampistol \t\nJM,\tCof\u00e1n\tF,\tAguado\tJM,\tGonz\u00e1lez\t E,\tFern\u00e1ndez\t Ruiz\t\nM,\tNavarro\tD,\tG\u00f3mez\tHuertas\tE,\tG\u00f3mez\tM\u00e1rquez\t G,\t\nD\u00edaz\tJM,\tHern\u00e1ndez\t D,\tSola\tE,\tBernal\tBlanco\tG,\tJimeno\t\nL,\tFranco\tEsteve\tA,\tMoreso\tF,\tMendiluce \tA,\tLuna\t\nHuerta\tE,\tL\u00f3pez\tOliva\tMO,\tBeneyto\tI,\tMart\u00edn-Moreno \t\nPL,\tLlamas\tFuente\tF,\tGuti\u00e9rrez\t A,\tGarc\u00eda\t\u00c1lvarez\tT,\t\nGuerra\tRodr\u00edguez\t R,\tCalvo\tN,\tFern\u00e1ndez\t Rodr\u00edguez\t A,\t\nTabernero\tRomo\tJM, \tNavarro\tMD, \tRamos\tVerde\tA.\nAm\tJ\tTransplant.\t2015\tMay;15(5):1323-35.PMID:\t25777542FI:\t5,682\nAssociation between the IL17RA rs4819554 \npolymorphism and reduced renal filtration rate in the Spanish RENASTUR cohort Coto\tE,\tG\u00f3mez\tJ,\tSu\u00e1rez\tB,\tTranche\tS,\tD\u00edaz-Corte\t\nC,\tOrtiz\tA,\tRuiz-Ortega\t M,\tCoto-Segura\t P,\tBatalla\tA,\t\nL\u00f3pez-Larrea\tC.Hum\tImmunol.\t2015\tMar;76(2-3):75-8.\tPMID:\t25636567FI:\t2,138\nAtorvastatin inhibits the atherosclerotic lesion \ninduced by tumor necrosis factor-like weak inducer \nof apoptosis in apolipoprotein E deficient mice \nFern\u00e1ndez-Laso\t V,\tSastre\tC,\tEgido\tJ,\tMart\u00edn-Ventura\t\nJL,\tBlanco-Colio\tLM.Clin\tInvestig\tArterioscler.\t2015\tJan-Feb;27(1):17-25.\tPMID:\t25027757127\nBeneficial long-term effect of aldosterone antagonist \nadded to a traditional blockade of the renin-angiotensin-aldosterone system among patients \nwith obesity  and proteinuria \nMorales\tE,\tGuti\u00e9rrez\t E,\tCaro\tJ,\tSevillano\t A,\tRojas-\nRivera\tJ,\tPraga\tMNefrologia.\t2015\tOct\t27.\tpii:\tS0211-6995(15)00147-2 \t\nPMID:\t26519114FI:\t1,223\nBiocompatibility Reduces Inflammation-Induced \nApoptosis in Mesothelial Cells Exposed to Peritoneal \nDialysis Fluid Santamar\u00eda\t B,\tUcero\tAC,\tBenito-Martin\t A,\tVicent\tMJ,\t\nOrz\u00e1ez\tM,\tCeldr\u00e1n\tA,\tSelgas\tR,\tRu\u00edz-Ortega\t M,\tOrtiz\tA.\nBlood\tPurif.\t2015\t;39(1-3):200-9.\nPMID:\t25765663\nFI:\t1,284\nBombesin receptor subtype 3 as a potential target \nfor obesity and diabetes Gonz\u00e1lez\tN,\tMoreno\tP,\tJensen\tRT.\nExpert\tOpin\tTher\tTargets.\t2015;19(9):1153-70.\nPMID:\t26066663FI:\t5,139\nC-Src, ERK1/2 and Rho kinasemediate hydrogen \nperoxide-induced vascular contraction in hypertension: \nRole ofTXA2, NAD(P)H oxidase andmitochondria \nGarc\u00eda-Redondo\t AB,\tBriones\tAM,\tMart\u00ednez-Revelles\t\nS,\tPalao\tT,\tVila\tL,\tAlonso\tMJ,\tSalaices\tM.J\tHypertens.\t2015\tJan;33(1):77-87.\tPMID:\t25380156FI:\t4,72\nCD74 in kidney disease \nVali\u00f1o-Rivas\t L,\tBaeza-Bermejillo\t C,\tGonzalez-\nLafuente\tL,\tSanz\tAB,\tOrtiz\tA,\tSanchez-Ni\u00f1o\tMD.\nFront\tImmunol.\t2015\tSep\t23;6:483.\t\nPMID:\t26441987\nChronic kidney disease and an uncertain diagnosis \nof Fabry disease: approach to a correct diagnosis.  \nvan\tder\tTol\tL,\tSvarstad\tE,\tOrtiz\tA,\tTondel\tC,\tOliveira\tJP,\t\nVogt\tL,\tWaldek\tS,\tHughes\tDA,\tLachmann\t RH,\tTerryn\tW,\t\nHollak\tCE,\tFlorquin\tS,\tvan\tden\tBergh\tWeerman\t MA,\t\nWanner\tC, \tWest\tML, \tBiegstraaten\tM, \tLinthorst\tGE.\nMol\tGenet\tMetab.\t2015\tFeb;114(2):242-7.\t\nPMID:\t25187469FI:\t2,625\nClinically used selective oestrogen receptor \nmodulators increase LDL receptor activity in primary \nhuman lymphocytes Cerrato\tF,\tFern\u00e1ndez-Su\u00e1rez\t ME,\tAlonso\tR,\tAlonso\t\nM,\tV\u00e1zquez\t C,\tPastor\tO,\tMata\tP,\tLasunci\u00f3n\t MA,\t\nG\u00f3mez-Coronado\tD.Br\tJ\tPharmacol.\t2015\tMar\t;172(5):1379-94.PMID:\t25395200FI:\t4,842\nCombination use of medicines from two classes of \nrenin\u2013angiotensin system blocking agents: risk of \nhyperkalemia, hypotension, and impaired renal \nfunction Esteras\tR,\tPerez-Gomez\t MV,\tRodriguez-Osorio\t L,\t\nOrtiz\tA,\tFernandez-Fernandez\tB.Ther\tAdv\tDrug\tSaf.\t2015\tAug;6(4):166-76.\t\nPMID:\t26301070\nCurrent status of continuous subcutaneous insulin \ninfusion and continuous glucose monitoring systems in the Community of Madrid \nArranz\tMart\u00edn\tA,\tCalle\tPascual\tA,\tDel\tCa\u00f1izo\tG\u00f3mez\tFJ,\t\nGonz\u00e1lez\tAlbarr\u00e1n\tO,\tLisbona\tGil\tA,\tBotella\tSerrano\tM,\t\nPallardo\tS\u00e1nchez\tLF;\tGrupo\tde\tTrabajo\tde\tDiabetes\tde\t\nla\tSociedad\t de\tEndocrinolog\u00eda, \tDiabetes\t y\tNutrici\u00f3n\t\nde\tMadrid\t(SENDIMAD):Almodovar\t F,\tAlpa\u00f1\u00e9s\tM,\t\nAnd\u00eda\tV,\tAnt\u00f3n\tT,\tArgente\tJ,\tArranz\tA,\tAzriel\tS,\tBarrio\t\nR,\tBotella\tM,\tBrito\tM,\tCalle\tJR,\tC\u00e1novas\tG,\tDur\u00e1n\tM,\t\nGalicia\tI,\tGonz\u00e1lez\t N,\tLisbona\tA,\tde\tIcaya\tPM,\tOchoa\t\nS,\tMoreno\tI, \tRodr\u00edguez\tC, \tV\u00e1zquez\tC.\nEndocrinol\tNutr.\t2015\tApr;62(4):171-9.\nPMID:\t25726367\nDecreasing incidence of renal replacement therapy \nover time at the critical 50-59-year age range suggests a role for nephroprotective therapy in ADPKD \nRodriguez-Osorio\t L,\tVanessa\tPerez-Gomez\t M,\tOrtiz\tA.\nKidney\tInt.\t2015\tJul;88(1):194.\nPMID:\t26126094FI:\t8,563\nDesigning drugs that combat kidney damage \nRamos\tAM,\tGonz\u00e1lez-Guerrero\t C,\tSanz\tA,\tSanchez-\nNi\u00f1o\tMD,\tRodr\u00edguez-Osorio\t L,\tMart\u00edn-Cleary\t C,\t\nFern\u00e1ndez-Fern\u00e1ndez\tB,\tRuiz-Ortega\tM,\tOrtiz\tA.Expert\tOpin\tDrug\tDiscov.\t2015\tMay;10(5):541-56.\t\nPMID:\t25840605\nFI:\t3,539\nDiagnosis and Prediction of CKD Progression by \nAssessment of Urinary Peptides \nSchanstra\t JP,\tZ\u00fcrbig\tP,\tAlkhalaf\tA,\tArgiles\tA,\tBakker\t\nSJ,\tBeige\tJ,\tBilo\tHJ,Chatzikyrkou\t C,\tDakna\tM,\tDawson\t\nJ,\tDelles\tC,\tHaller\tH,\tHaubitz\tM,\tHusi\tH,Jankowski\t J,\t\nJerums\tG,\tKleefstra\tN,\tKuznetsova\t T,\tMaahs\tDM,\tMenne\t\nJ,\tMullen\tW,Ortiz\tA,\tPersson\tF,\tRossing\tP,\tRuggenenti\t P,\t\nRychlik\tI,\tSerra\tAL,\tSiwy\tJ,Snell-Bergeon\t J,\tSpasovski\t G,\t\nStaessen\tJA, \tVlahou\tA, \tMischak\tH, \tVanholder\tR.\nJ\t\tAm\tSoc\tNephrol.\t2015\tAug;26(8):1999-2010\t\nPMID:\t25589610FI:\t9,3435 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N128\nDifferential effect of amylin on endothelial-\ndependent vasodilation in mesenteric arteries from control and insulin resistant rats \nEl\tAssar\tM,\tAngulo\tJ,\tSantos-Ruiz\t M,\tMoreno\tP,\tNovials\t\nA,\tVillanueva-Pe\u00f1acarrillo\tML,\tRodr\u00edguez-Ma\u00f1as\tL.\nPLoS\tOne.\t2015\tMar\t25;10(3):e0120479.\t\nPMID:\t25807378FI:\t3,234\nEffectiveness of mycophenolate mofetil in C3 \nglomerulonephritis. Rabasco\tC,\tCavero\tT,\tRom\u00e1n\tE,\tRojas-Rivera\t J,\tOlea\tT,\t\nEspinosa\tM,\tCabello\tV,\tFern\u00e1ndez-Juarez\t G,\tGonz\u00e1lez\t\nF,\t\u00c1vila\tA,\tBaltar\tJM,\tD\u00edaz\tM,\tAlegre\tR,\tEl\u00edas\tS,\tAnt\u00f3n\t\nM,\tFrutos\tMA,\tPobes\tA,\tBlasco\tM,\tMart\u00edn\tF,\tBernis\tC,\t\nMac\u00edas\tM,\tBarroso\tS,\tet\tal.Kidney\tInt.\t2015\tNov;88(5):1153-60.\tPMID:\t26221755FI:\t8,563\nEpigenetic dynamics during CD4+ T cells lineage \ncommitment Rodriguez\tRM,\tLopez-Larrea\tC,\tSuarez-Alvarez\tB.Int\tJ\tBiochem\t Cell\tBiol.\t2015\tOct;67:75-85.Epub\t\n2015 May 11.\nPMID:\t25975824\nFI:\t4,046\nEvaluation of the efficacy and safety of three dosing \nregimens of agalsidase alfa enzyme replacement therapy was underpowered \nOrtiz\tA,\tSanchez-Ni\u00f1o\tMD.\nDrug\tDes\tDevel\tTher.\t2015\tNov\t2;9:5873-5.PMID:\t26586938FI:\t3,028\nGBD 2013 Mortality and Causes of Death \nCollaborators. Global,\tregional,\t and\tnational\tage-sex\tspecific\tall-\ncause\tand\tcause-specific\t mortality\t for\t240\tcauses\t\nof\tdeath,\t1990-2013:\t a\tsystematic\t analysis\tfor\tthe\t\nGlobal\tBurden\tof\tDisease\tStudy\t2013.\nLancet.\t2015\tJan\t10;385(9963):117-71.;\t\nPMID:\t25530442FI:\t45,217\nGene delivery of suppressors of cytokine signaling \n(SOCS) inhibits inflammation and atherosclerosis \ndevelopment in mice Recio\tC,\tOguiza\tA,\tMallavia\tB,\tLazaro\tI,\tOrtiz-Mu\u00f1oz\t\nG,\tLopez-Franco\tO,\tEgido\tJ,\tGomez-Guerrero\tC.Basic\tRes\tCardiol.\t2015\tMar;110(2):8.\tPMID:\t25604439\nFI:\t5,414Global, regional, and national disability-adjusted life \nyears (DALYs) for 306 diseases and injuries and healthy life expectancy (HALE) for 188  countries, 1990-2013: \nquantifying the epidemiological transition. \nGBD\t2013\tDALYs\tand\tHALE\tCollaborators,\t Ortiz,\tA\t\nentre ellosLancet.\t2015\tNov\t28;386(10009):2145-91.\tPMID:\t26321261FI:\t45,217\nGlobal, regional, and national incidence, \nprevalence, and years lived with disability for 301 \nacute and chronic diseases and injuries in 188 countries, 1990-2013: a systematic analysis  for the Global Burden of Disease Study 2013. Global\tBurden\tof\tDisease\tStudy\t2013\tCollaborators.Lancet.\t2015\tAug\t22;386(9995):743-800.\t\nPMID:\t26063472\nFI:\t45,217\nGremlin regulates renal inflammation via the vascular \nendothelial growth factor receptor 2 pathway \nLavoz\tC,\tAlique\tM,\tRodrigues-Diez\t R,\tPato\tJ,\tKeri\tG,\t\nMezzano\tS,\tEgido\tJ,\tRuiz-Ortega\tM.\nJ\tPathol.\t;\t2015\tAug\t;236(4):407-20PMID:\t25810250FI:\t7,429\nHaematuria as a risk factor for chronic kidney disease \nprogression in glomerular diseases: A review Moreno\tJA,\tYuste\tC,\tGuti\u00e9rrez\t E,\tSevillano\t\u00c1M,\tRubio-\nNavarro\tA, \tAmaro-Villalobos\tJM, \tPraga\tM3, \tEgido\tJ.\nPediatr\tNephrol.\t2015\tMay\t17.\tPMID:\t25980470FI:\t2,856\nHaematuria increases progression of advanced \nproteinuric kidney disease. \nYuste\tC,\tRubio-Navarro\t A,\tBarraca\tD,\tAragoncillo\t I,\tVega\t\nA,\tAbad\tS,\tSantos\tA,\tMacias\tN,\tMahillo\tI,\tGuti\u00e9rrez\t E,\t\nPraga\tM,\tEgido\tJ,\tL\u00f3pez-G\u00f3mez\tJM, \tMoreno\tJA.\nPLoS\tOne.\t2015;10(5):e0128575.\tPMID:\t26016848FI:\t3,234\nHaemodialysate: long neglected, difficult to \noptimize, may modify hard outcomes. Perez-Gomez\tMV,\tGonzalez-Parra\tE,\tOrtiz\tA.Clin\tKidney\tJ.\t2015\tOct;8(5):576-9.\t\nPMID:\t26413284\nHemoglobin induces monocyte recruitment and CD163-\nmacrophage polarization in abdominal aortic aneurysm. Rubio-Navarro\t A,\tAmaro\tVillalobos\t JM,\tLindholt\tJS,\t\nBuend\u00eda\tI,\tEgido\tJ,\tBlanco-Colio\t LM,\tSamaniego\t R,\t129\nMeilhac\tO,\tMichel\tJB,\tMart\u00edn-Ventura\t JL,\tMoreno\tJA.\nInt\tJ\tCardiol.\t2015\tDec\t15;201:66-78.\t\nPMID:\t26296046\nFI:\t4,036\nHipertensi\u00f3n arterial maligna: Una forma de \npresentaci\u00f3n de la nefropat\u00eda IgA con mal pron\u00f3stico | [Malignant hypertension: A type of IgA nephropathy manifestation with poor prognosis] \nSevillano\t \u00c1M,\tCabrera\tJ,\tGuti\u00e9rrez\t E,\tMorales\t E,\t\nM\u00e9rida\tE,\tHuerta\tA,\tCavero\tT,\tHern\u00e1ndez\t E,\tMoreno\t\nJA,\tPraga\tM.\nNefrologia.\t2015;35(1):42-9.PMID:\t25611832\nFI:\t1,223\nHorizon 2020 in Diabetic Kidney Disease: The \nClinical Trial Pipeline for Add-On Therapies on Top of Renin Angiotensin System Blockade. Perez-Gomez\t MV,\tSanchez-Ni\u00f1o\t MD,\tSanz\tAB,\t\nMart\u00edn-Cleary\t C,\tRuiz-Ortega\t M,\tEgido\tJ,\tNavarro-\nGonz\u00e1lez\tJF,\tOrtiz\tA,\tFernandez-Fernandez\tB.J\tClin\tMed.\t2015\tJun\t18;4(6):1325-47.\tPMID:\t26239562\nHumble kidneys predict mighty heart troubles \nOrtiz\tA,\tFernandez-Fernandez\tB.Lancet\tDiabetes\tEndocrinol.\t2015\tJul;3(7):489-91.\tPMID:\t26028595FI:\t9,185\nHypercarotinemia after bariatric surgery \nGuti\u00e9rrez-Medina\t S,\tIglesias\tBola\u00f1os\tP,\tPaniagua\tRu\u00edz\tA,\t\nBlanca\tMart\u00ednez-Barbe\u00edto\tM,\tBartolom\u00e9\tHern\u00e1ndez\tL.Endocrinol\tNutr.\t2015\tNov\t20.\tPMID:\t26611152\nHypoglycemia in noncritically ill patients receiving \ntotal parenteral nutrition: a multicenter study. (Study group on the problem of hyperglycemia in parenteral nutrition; Nutrition area of the Spanish Society of Endocrinology and Nutrition). \nOlveira\tG,\tTapia\tMJ,\tOc\u00f3n\tJ,\tCabrejas-G\u00f3mez\t C,\t\nBallesteros-Pomar\t MD,\tVidal-Casariego\t A,\tArraiza-\nIrigoyen\t C,\tOlivares\t J,\tConde-Garc\u00eda\t MC,\tGarc\u00eda-\nManzanares\t \u00c1,\tBotella-Romero\t F,\tQu\u00edlez-Toboso\t RP,\t\nMat\u00eda\tP,\tRubio\tM\u00c1,\tChicharro\t L,\tBurgos\tR,\tPujante\tP,\t\nFerrer\tM,\tZugasti\tA,\tPetrina\tE,\tManj\u00f3n\tL,\tDi\u00e9guez\tM,\t\nCarrera\tMJ,\tVila-Bundo\t A,\tUrgel\u00e9s\tJR,\tArag\u00f3n-Valera \t\nC,\tS\u00e1nchez-Vilar\t O,\tBret\u00f3n\tI,\tGarc\u00eda-Peris\t P,\tMu\u00f1oz-\nGarach\tA,\tM\u00e1rquez\tE, \tDel\tOlmo\tD, \tPereira\tJL, \tTous\tMC\nNutrition.\t2015\tJan;31(1):58-63. \t\nPMID:\t25441588FI:\t2,926IRS2 and PTEN are key molecules in controlling \ninsulin sensitivity in podocytes. Santamaria\t B,\tMarquez\t E,\tLay\tA,\tCarew\tRM,\t\nGonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez\t \u00c1,\tWelsh\tGI,\tNi\tL,\tHale\tLJ,\tOrtiz\t\nA,\tSaleem\tMA,\tBrazil\tDP,\tCoward\tRJ,\tValverde\t\u00c1M.Biochim\tBiophys\tActa.\t2015\tDec;1853(12):3224-34.PMID:\t26384875FI:\t5,019\nImpacto de la cirug\u00eda bari\u00e1trica a medio plazo en \nla estructura y la funci\u00f3n del coraz\u00f3n | [Mid-term \nImpact of Bariatric Surgery on Cardiac Structure \nand Function] Hern\u00e1ndez\t Jim\u00e9nez\tV,\tSaavedra\t Falero\tJ,\tAlberca\t\nVela\tMT,\tIglesias\tBola\u00f1os\tP,\tMonereo\t Mej\u00edas\tS,\tRu\u00edz\t\nde Adana JC.Rev\tEsp\tCardiol\t(Engl\tEd).\t2015\tAug;68(8):723-4.;\t\n2015\tAug;\tPMID:\t26094603FI:\t3,792\nImpaired Vitamin D signaling in endothelial cell leads \nto an enhanced leukocyte-endothelium interplay: \nImplications for atherosclerosis development \nBozic\tM,\t\u00c1lvarez\t\u00c1,\tde\tPablo\tC,\tSanchez-Ni\u00f1o\t MD,\tOrtiz\t\nA,\tDolcet\tX, \tEncinas\tM, \tFernandez\tE, \tValdivielso\tJM.\nPLoS\tOne.\t2015\tAug\t31;10(8):e0136863.\t\nPMID:\t26322890\nFI:\t3,234\nInfluence of immune activation and inflammatory \nresponse on cardiovascular risk associated with the \nhuman immunodeficiency virus \nBeltr\u00e1n\tLM,\tRubio-Navarro\t A,\tAmaro-Villalobos\t JM,\t\nEgido\tJ,\tGarc\u00eda-Puig\tJ,\tMoreno\tJA.Vasc\tHealth\tRisk\tManag.\t2015\tJan\t6;11:35-48.\tPMID:\t25609975\nIslet amyloid polypeptide exerts a novel autocrine \naction in b-cell signaling and proliferation Visa\tM,\tAlcarraz-Viz\u00e1n\t G,\tMontane\t J,\tCadavez\t L,\t\nCasta\u00f1o\tC,\tVillanueva-Pe\u00f1acarrillo\t ML,\tServitja\tJM,\t\nNovials\tA.FASEB\tJ.\t2015\tJul;29(7):2970-9.\tPMID:\t25808537\nFI:\t5,043\nKidney transplantation with organs from donors \nafter circulatory death type 3: a prospective multicentric Spanish study (GEODAS 3). \nPortol\u00e9s\tP\u00e9rez\tJ,\tLafuente\tO,\tS\u00e1nchez-Sobrino\t B,\tP\u00e9rez\t\nS\u00e9ez\tMJ,\tFern\u00e1ndez\t Garc\u00eda\tA,\tLlamas\tF,\tL\u00f3pez-S\u00e1nchez \t\nP,\tRodriguez-Ferrero\t ML,\tZarraga\tS,\tRamos\tA,\tPascual\tJ.\nTransplant\tProc.\t2015\tJan-Feb;47(1):27-9.\t\nPMID:\t25645762FI:\t0,9825 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N130\nKlotho\tPrevents\t NF\u03baB\tTranslocation\t and\tProtects\t\nEndothelial\t Cell\tFrom\tSenescence\t Induced\tby\tUremia.\t\nBuend\u00eda\tP,\tCarracedo\t J,\tSoriano\tS,\tMadue\u00f1o\t JA,\tOrtiz\t\nA,\tMart\u00edn-Malo\tA, \tAljama\tP, \tRam\u00edrez\tR.\nJ\tGerontol\tA\tBiol\tSci\tMed\tSci.\t2015\tOct;70(10):1198-209. \t\nPMID:\t25246106\nFI:\t5,416\nLyso-Gb3 activates Notch1 in human podocytes \nSanchez-Ni\u00f1o\t MD,\tCarpio\tD,\tSanz\tAB,\tRuiz-Ortega\t\nM,\tMezzano\tS,\tOrtiz\tA.\nHum\tMol\tGenet.\t2015\tOct\t15;24(20):5720-32.\tPMID:\t26206887FI:\t6,393\nMethylation of NKG2D ligands contributes to \nimmune system evasion in acute myeloid leukemia Baraga\u00f1o\t Raneros\tA,\tMart\u00edn-Palanco\t V,\tFernandez\t AF,\t\nRodriguez\tRM, \tFraga\tMF,\tLopez-Larrea\tC, \tSuarez-Alvarez\tB.\nGenes\tImmun.\t2015\tJan-Feb;16(1):71-82.\t\nPMID:\t25393931\nFI:\t2,913\nModifiable risk factors for increased arterial \nstiffness in outpatient nephrology \nElewa\tU,\tFernandez-Fernandez\t B,\tAlegre\tR,\tSanchez-\nNi\u00f1o\tMD,\tMahillo-Fern\u00e1ndez\t I,\tPerez-Gomez\t MV,\tEl-\nFishawy\tH,\tBelal\tD,\tOrtiz\tA.\nPLoS\tOne.\t2015\tApr\t16;10(4):e0123903.PMID:\t25880081FI:\t3,234\nMolecular mechanisms and novel therapeutic \napproaches to rhabdomyolysis-induced acute kidney injury Panizo\tN,\tRubio-Navarro\t A,\tAmaro-Villalobos\t JM,\t\nEgido\tJ,\tMoreno\tJA.Kidney\tBlood\tPress\tRes.\t2015;40(5):520-32.\tPMID:\t26512883FI:\t2,123\nMonthly ibandronate versus weekly risedronate \ntreatment for low bone mineral density in stable \nrenal transplant patients. S\u00e1nchez-Escuredo\t A,\tFuster\tD,\tRubello\tD,\tMux\u00ed\tA,\t\nRamos\tA,\tCampos\tF,\tMarzola\tMC,\tCook\tGJ,\tTapias\tA,\t\nTorregrosa\tJV.\nNucl\tMed\tCommun.\t2015\tAug;36(8):815-8.\t\nPMID:\t25856225FI:\t1,669\nNutrition-related risk indexes and long-term mortality \nin noncritically ill inpatients who receive total \nparenteral nutrition (prospective multicenter study). Study\tGroup\tof\tHyperglycemia\t in\tParenteral\t Nutrition.\t\nNutrition\tArea\tof\tthe\tSpanish\tSociety\tof\tEndocrinology \t\nand\tNutrition\t (SEEN),\tTapia\tMJ,\tOc\u00f3n\tJ,\tCabrejas-\nG\u00f3mez\tC,\tBallesteros-Pomar\t MD,\tVidal-Casariego\t A,\t\nArraiza-Irigoyen\t C,\tOlivares\tJ,\tConde-Garc\u00eda\t MC,\tGarc\u00eda-\nManzanares\t \u00c1,\tBotella-Romero\t F,\tQu\u00edlez-Toboso\t RP,\t\nCabrerizo\t L,\tRubio\tMA,\tChicharro\t L,\tBurgos\tR,\tPujante\t\nP,\tFerrer\tM,\tZugasti\tA,\tPetrina\tE,\tManj\u00f3n\tL,\tDi\u00e9guez\tM,\t\nCarrera\tMJ,\tVila-Bundo\t A,\tUrgel\u00e9s\tJR,\tArag\u00f3n-Valera\t C,\t\nS\u00e1nchez-Vilar\t O,\tBret\u00f3n\tI,\tGarc\u00eda-Peris\t P,\tMu\u00f1oz-Garach \t\nA,\tM\u00e1rquez\tE,\tdel\tOlmo\tD,\tPereira\tJL,\tTous\tMC,\tOlveira\tG\nClin\tNutr.\t2015\tOct;34(5):962-7.\t\nPMID:\t25466952FI:\t4,476\nNutritional counseling: An effective tool in the fight \nagainst malnutrition. \nV\u00e1zquez\tMart\u00ednez\tC.\nRev\tClin\tEsp.\t2015\tAug-Sep;215(6):322-3.PMID:\t26094026FI:\t1,063\nParicalcitol inhibits aldosterone-induced \nproinflammatory factors by modulating epidermal growth factor receptor pathway in cultured tubular epithelial cells Morgado-Pascual\t JL,\tRayego-Mateos\t S,\tValdivielso\t\nJM,\tOrtiz\tA,\tEgido\tJ,\tRuiz-Ortega\tM.Biomed\tRes\tInt.\t2015;2015:783538.\tPMID:\t26064952FI:\t1,579\nPathogenesis of glomerular haematuria \nYuste\tC,\tGutierrez\t E,\tSevillano\tAM,\tRubio-Navarro\t A,\t\nAmaro-Villalobos\tJM, \tOrtiz\tA,\tEgido\tJ,\tPraga\tM,\tMoreno\tJA .\nWorld\tJ\tNephrol.\t2015\tMay\t6;4(2):185-95.\tPMID:\t25949932\nPegylated interferon (alone or with ribavirin) for \nchronic hepatitis C in haemodialysis population. Espinosa\t M,\tHern\u00e0ndez\t J,\tArenas\tMD,\tCarnicer\t F,\t\nCaramelo\tC,\tFabrizi\tF.Kidney\tBlood\tPress\tRes.\t2015;40(3):258-65.\t Epub\t\n2015 May 14. PMID:\t25997572FI:\t2,123\nPeptide-based inhibition of I\u03baB kinase/nuclear \nfactor-\u03baB pathway protects against diabetes-associated nephropathy and atherosclerosis in a mouse model of type 1 diabetes \nOguiza\tA,\tRecio\tC,\tLazaro\tI,\tMallavia\t B,\tBlanco\tJ,\t\nEgido\tJ,\tGomez-Guerrero\tC.\nDiabetologia.\t2015\tJul;58(7):1656-67.\tPMID:\t25982245FI:\t6,671131\nPeritoneal Dialysis Can Be an Option for Dominant \nPolycystic Kidney Disease: an Observational Study. Janeiro\tD,\tPortol\u00e9s\tJ,\tTato\tAM,\tL\u00f3pez-S\u00e1nchez\t P,\tDel\t\nPeso\tG,\tRivera\t M,\tCastellano\t I,\tFern\u00e1ndez-Reyes\t MJ,\t\nP\u00e9rez-G\u00f3mez\t V,\tOrtega\tM,\tMart\u00ednez-Miguel\t P,\tFelipe\t\nC,\tCaparr\u00f3s\t G,\tOrtiz\tA,\tSelgas\tR;\tGrupo\tCentro\tde\t\nDi\u00e1lisis\tPeritoneal\t(GCDP)Perit\tDial\tInt.\t2015\t9-10;35(5):530-536.\t Epub\t2014\t\nOct\t7.\t\nPMID:\t25292408\nFI:\t1,527\nPhosphate, pyrophosphate, and vascular \ncalcification: a question of balance. Villa-Bellosta\tR,\tEgido\tJ.Eur\tHeart\tJ.\t2015\tNov\t5.\tPMID:\t26546599\nFI:\t15,203\nPhosphodiesterase type 5 inhibitors and kidney disease. \nAfsar\tB,\tOrtiz\tA,\tCovic\tA,\tGaipov\tA,\tEsen\tT,\tGoldsmith\t\nD,\tKanbay\tM.\nInt\tUrol\tNephrol.\t2015\tSep;47(9):1521-8.\t\nPMID:\t26242375FI:\t1,519\nPredictors of response and relapse in patients with \nidiopathic membranous nephropathy treated with tacrolimus. Caro\tJ,\tGuti\u00e9rrez-Sol\u00eds\t E,\tRojas-Rivera\t J,\tAgraz\tI,\t\nRamos\tN,\tRabasco\tC,\tEspinosa\t M,\tValera\tA,\tMart\u00edn\t\nM,\tFrutos\tM\u00c1,\tPerea\tL,\tJu\u00e1rez\tGF,\tOca\u00f1a\tJ,\tArroyo\t\nD,\tGoicoechea\t M,\tFern\u00e1ndez\t L,\tOliet\tA,\tHern\u00e1ndez\t\nY,\tRomera\tA,\tSegarra\tA,\tPraga\tM;\tGrupo\tde\tEstudio\t\nde\tlas\tEnfermedades\t Glomerulares\t de\tla\tSociedad\t\nEspa\u00f1ola\tde\tNefrolog\u00eda\t(GLOSEN)Nephrol\tDial\tTransplant.\t2015\tMar;30(3):467-74.\nPMID:\t25274748\nFI:\t3,577\nPreemptive kidney transplantation in elderly \nrecipients with kidneys discarded of very old \ndonors: A good alternative. Morales\tE,\tGuti\u00e9rrez\t E,\tHern\u00e1ndez\t A,\tRojas-Rivera\t\nJ,\tGonzalez\t E,\tHern\u00e1ndez\t E,\tPolanco\tN,\tPraga\tM,\t\nAndr\u00e9s A.\nNefrologia.\t2015;35(3):246-55\t\nPMID:\t26299167FI:\t1,223\nPrevalence of diabetes, prediabetes, and stress \nhyperglycemia: insulin therapy and metabolic \ncontrol in patients on total parenteral nutrition (prospective multicenter study). Olveira\tG,\tTapia\tMJ,\tOc\u00f3n\tJ,\tCabrejas-G\u00f3mez\t C,\t\nBallesteros-Pomar\t MD,\tVidal-Casariego\t A,\tArraiza-Irigoyen\t C,\tOlivares\t J,\tConde-Garc\u00eda\t MC,\tGarc\u00eda-\nManzanares\t \u00c1,\tBotella-Romero\t F,\tQu\u00edlez-Toboso\t RP,\t\nCabrerizo\t L,\tMat\u00eda\tP,\tChicharro\t L,\tBurgos\tR,\tPujante\tP,\t\nFerrer\tM,\tZugasti\tA,\tPetrina\tE,\tManj\u00f3n\tL,\tDi\u00e9guez\tM,\t\nCarrera\tMJ,\tVila-Bundo\t A,\tUrgel\u00e9s\tJR,\tArag\u00f3n-Valera \t\nC,\tS\u00e1nchez-Vilar\t O,\tBret\u00f3n\tI,\tGarc\u00eda-Peris\t P,\tMu\u00f1oz-\nGarach\tA,\tM\u00e1rquez\tE,\tDel\tOlmo\tD,\tPereira\tJL,\tTous\tMC\nEndocr\tPract.\t2015\tJan;21(1):59-67.\tPMID:\t25148810\nFI:\t2,811\nRapidly progressive IgA nephropathy: a form of \nvasculitis or a complement-mediated disease? Rojas-Rivera\tJ,\tFern\u00e1ndez-Ju\u00e1rez\tG,\tPraga\tM.\nClin\tKidney\tJ.\t2015\tOct;8(5):477-81.\t\nPMID:\t26413269\nRegulation of the transcriptional program by DNA \nmethylation during human \u03b1\u03b2 T-cell development Rodriguez\t RM,\tSuarez-Alvarez\t B,\tMos\u00e9n-Ansorena\t\nD,\tGarc\u00eda-Peydr\u00f3\t M,\tFuentes\t P,\tGarc\u00eda-Le\u00f3n\t MJ,\t\nGonzalez-Lahera\t A,\tMacias-Camara\t N,\tToribio\tML,\t\nAransay\tAM,\tLopez-Larrea\tC.Nucleic\tAcids\tRes.\t2015\tJan;43(2):760-74.\tPMID:\t25539926\nFI:\t9,112\nScreeners and brief assessment methods. \nP\u00e9rez\tRodrigo\tC,\tMor\u00e1n\tFag\u00fandez\t LJ,\tRiob\u00f3\tServ\u00e1n\tP,\t\nAranceta\tBartrina\tJ.Nutr\tHosp.\t2015\tFeb\t26;31\tSuppl\t3:91-8.\t\nPMID:\t25719777\nFI:\t1,04\nSecreEffect of bombesin receptor subtype-3 and its \nsynthetic agonist on signaling, glucose transport \nand metabolism in myocytes from patients with \nobesity and type 2 diabetes Gonz\u00e1lez\t N,\tMart\u00edn-Duce\t A,\tMart\u00ednez-Arrieta\t F,\t\nMoreno-Villegas\tZ,\tPortal-N\u00fa\u00f1ez\tS,\tSanz\tR,\tEgido\tJ.Int\tJ\tMol\tMed.\t2015\tApr;35(4):925-31.\tPMID:\t25653074\nFI:\t2,088\nSlow- and fast-twitch hindlimb skeletal muscle \nphenotypes 12 wk after 5/6 nephrectomy in Wistar rats of both sexes \nAcevedo\t LM,\tPeralta-Ram\u00edrez\t A,\tL\u00f3pez\tI,\tChamizo\t\nVE,\tPineda\tC,\tRodr\u00edguez-Ortiz\t ME,\tRodr\u00edguez\t M,\t\nAguilera-Tejero\tE,\tRivero\tJL.\nAm\tJ\tPhysiol\tRenal\tPhysiol.\t2015\tOct\t1;309(7):F638-47. \t\ndoi:\t10.1152/ajprenal.00195.2015.\tEpub\t2015\tAug\t5. \t\nPMID:\t26246512\nFI:\t3,2485 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N132\nSoluble TWEAK levels predict the presence of \ncarotid atherosclerotic plaques in subjects free from clinical cardiovascular diseases \nFern\u00e1ndez-Laso\t V,\tSastre\tC,\tValdivielso\t JM,\tFern\u00e1ndez\t\nE,\tMart\u00edn-Ventura\tJL,\tEgido\tJ,\tBlanco-Colio\tLM.\nAtherosclerosis.\t2015\tApr;239(2):358-63.PMID:\t25681674FI:\t3,994\nSpecial considerations for nutritional studies in \nelderly. Riob\u00f3\tServ\u00e1n\tP,\tSierra\tPoyatos\tR,\tSoldo\tRodr\u00edguez\t J,\t\nG\u00f3mez-Candela\tC,\tGarc\u00eda\tLuna\tPP,\tSerra-Majem\tL.Nutr\tHosp.\t2015\tFeb\t26;31\tSuppl\t3:84-90.\t\nPMID:\t25719776\nFI:\t1,04\nT helper 17/regulatory t cell balance and experimental \nmodels of peritoneal dialysis-induced damage Liappas\tG,\tG\u00f3nzalez-Mateo\t GT,\tMajano\tP,\tS\u00e1nchez-\nTomero\tJA,\tRuiz-Ortega\t M,\tRodrigues\t D\u00edez\tR,\tMart\u00edn\t\nP,\tSanchez-D\u00edaz\t R,\tSelgas\tR,\tL\u00f3pez-Cabrera\t M,\t\nAguilera\tPeralta\tA.Biomed\tRes\tInt.\t2015;2015:416480.\tPMID:\t26064907\nFI:\t1,579\nTGF-Beta Blockade Increases Renal Inflammation \nCaused by the C-Terminal Module of the CCN2 Rodrigues-D\u00edez\t R,\tRayego-Mateos\t S,\tOrejudo\t M,\t\nAroeira\tLS,\tSelgas\tR,\tOrtiz\tA,\tEgido\tJ,\tRuiz-Ortega\tM.\nMediators\tInflamm.\t2015;2015:506041.\t\nPMID:\t26074680FI:\t3,236\nTNF-related weak inducer of apoptosis (TWEAK) \nregulates junctional proteins in tubular epithelial \ncells via canonical NF-\u03baB pathway and ERK activation Berzal\tS,\tGonz\u00e1lez-Guerrero\t C,\tRayego-Mateos\t S,\t\nUcero\t\u00c1,\tOca\u00f1a-Salceda\t C,\tEgido\tJ,\tOrtiz\tA,\tRuiz-\nOrtega\tM,\tRamos\tAM.\nJ\tCell\tPhysiol.\t2015\tJul;230(7):1580-93.\t\nPMID:\t25536182FI:\t3,839\nTWEAK/Fn14 interaction promotes oxidative stress \nthrough NADPH oxidase activation in macrophages \nMadrigal-Matute\t J,\tFernandez-Laso\t V,\tSastre\tC,\t\nLlamas-Granda\t P,\tEgido\tJ,\tMartin-Ventura\t JL\tZalba\tG,\t\nBlanco-Colio\tLM.Cardiovasc\tRes.\t2015\tOct\t1;108(1):139-47.\tPMID:\t26224570\nFI:\t5,94Targeted gold-coated iron oxide nanoparticles for \nCD163 detection in atherosclerosis by MRI. Tarin\tC,\tCarril\tM,\tMartin-Ventura\t JL,\tMarkuerkiaga\t I,\t\nPadro\tD,\tLlamas-Granda\t P,\tMoreno\tJA,\tGarc\u00eda\tI,\tGenicio\t\nN,\tPlaza-Garcia\tS,\tBlanco-Colio\tLM,\tPenades\tS, \tEgido\tJ.\nSci\tRep.\t2015\tNov\t30;5:17135.\tPMID:\t26616677FI:\t5,578\nTargeting HSP90 Ameliorates Nephropathy and \nAtherosclerosis Through Suppression of NF-\u00ce\u00baB and STAT Signaling Pathways in Diabetic Mice. Lazaro\tI,\tOguiza\tA,\tRecio\tC,\tMallavia\t B,\tMadrigal-\nMatute\tJ,\tBlanco\tJ,\tEgido\tJ,\tMartin-Ventura\t JL,\t\nGomez-Guerrero\tC.Diabetes.\t2015\tOct;64(10):3600-13.\tPMID:\t26116697FI:\t8,095\nTargeting local vascular and systemic consequences \nof inflammation on vascular and cardiac valve \ncalcification H\u00e9naut,\tL.,\t\tSanchez-Nino,\t M.D.,\t\tAldamiz-Echevarr\u00eda\t\nCastillo,\tG.,\t\tSanz,\tA.B.,\t\tOrtiz,\tA.\t\tExpert\tOpin\tTher\tTargets.\t6\tSeptember\t2015,\t17p\nFI:\t5,139\nTargeting metabolic disturbance in the diabetic \nheart Fuentes-Antr\u00e1s\t J,\tPicatoste\t B,\tRam\u00edrez\tE,\tEgido\tJ,\t\nTu\u00f1\u00f3n\tJ,\tLorenzo\t\u00d3.\nCardiovasc\tDiabetol.\t2015\tFeb\t7;14:17.\t\nPMID:\t25856422FI:\t4,015\nThat Obscure Object of Desire: In systemic \nlupus erythematosus B-cell activating factor/B-\nlymphocyte stimulator is targeted both by the immune system and by physicians Sanchez-Ni\u00f1o\tMD,\tOrtiz\tA.Nephrol\tDial\tTransplant.\t2015\tMar;30(3):394-400.PMID:\t24914092\nFI:\t3,577\nThe C-terminal module IV of connective tissue \ngrowth factor, through EGFR/Nox1 signaling, activates the NF-\u03baB pathway and proinflammatory \nfactors in vascular smooth muscle cells \nRodrigues-Diez\t RR,\tGarcia-Redondo\t AB,\tOrejudo\tM,\t\nRodrigues-Diez\t R,\tBriones\tAM,\tBosch-Panadero\t E,\tKery\t\nG,\tPato\tJ,\tOrtiz\tA,\tSalaices\tM, \tEgido\tJ,\tRuiz-Ortega\tM.\nAntioxid\tRedox\tSignal.\t2015\tJan\t1;22(1):29-47.\tPMID:\t25065408\nFI:\t7,407133\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nThe Choice of Hemodialysis Membrane Affects \nBisphenol A Levels in Blood. Bosch-Panadero\t E,\tMas\tS,\tSanchez-Ospina\t D,\t\nCamarero\t V,\tP\u00e9rez-G\u00f3mez\t MV,\tSaez-Calero\t I,\tAbaigar\t\nP,\tOrtiz\tA,\tEgido\tJ,\tGonz\u00e1lez-Parra\tE.J\tAm\tSoc\tNephrol.\t2015\tOct\t2.\tPMID:\t26432902FI:\t9,343\nThe alpha-galactosidase A p.Arg118Cys variant \ndoes not cause a Fabry disease phenotype: Data from individual patients and family studies Ferreira\tS,\tOrtiz\tA,\tGermain\t DP,\tViana-Baptista\t M,\t\nCaldeira-Gomes\t A,\tCamprecios\t M,\tFenollar-Cort\u00e9s\t\nM,\tGallegos-Villalobos\t \u00c1,\tGarcia\tD,\tGarc\u00eda-Robles\t\nJA,\tEgido\tJ,\tGuti\u00e9rrez-Rivas\t E,\tHerrero\tJA,\tMas\tS1,\t\nOancea\tR,\tP\u00e9res\tP,\tSalazar-Mart\u00edn\t LM,\tSolera-Garcia\t\nJ,\tAlves\tH,\tGarman\tSC,\tOliveira\tJP.Mol\tGenet\tMetab.\t2015\tFeb;114(2):248-58.\tPMID:\t25468652\nFI:\t2,625\nThe donor ABCB1 (MDR-1) C3435T polymorphism \nis a determinant of the graft glomerular filtration rate among tacrolimus treated kidney transplanted \npatients. \nTavira\tB,\tG\u00f3mez\tJ,\tD\u00edaz-Corte\t C,\tCoronel\tD,\tLopez-\nLarrea\tC,\tSuarez\tB,\tCoto\tE.J\tHum\tGenet.\t2015\tMay;60(5):273-6.\tPMID:\t25673014FI:\t2,462\nThe double challenge of resistant hypertension and \nchronic kidney disease. Rossignol\t P,\tMassy\tZA,\tAzizi\tM,\tBakris\tG,\tRitz\tE,\t\nCovic\tA,\tGoldsmith\t D,\tHeine\tGH,\tJager\tKJ,\tKanbay\tM,\t\nMallamaci\t F,\tOrtiz\tA,\tVanholder\t R,\tWiecek\tA,\tZoccali\t\nC,\tLondon\tGM,\tStengel\tB,\tFouque\tD;\tERA-EDTA\t\nEURECA-m\t working\t group;\tRed\tde\tInvestigaci\u00f3n\t\nRenal\t(REDINREN)\t network;\t Cardiovascular\t and\t\nRenal\tClinical\tTrialists\t(F-CRIN\tINI-CRCT)\tnetwork.Lancet.\t2015\tOct\t17;386(10003):1588-98.\t\nPMID:\t26530623\nFI:\t45,217\nThe fate of triaged and rejected manuscripts. \nZoccali\tC,\tAmodeo\t D,\tArgiles\tA,\tArici\tM,\tD\u2019arrigo\t\nG,\tEvenepoel\t P,\tFliser\tD,\tFox\tJ,\tGesualdo\t L,\tJadoul\t\nM,\tKetteler\t M,\tMalyszko\t J,\tMassy\tZ,\tMayer\tG,\t\nOrtiz\tA,\tSever\tM,\tVanholder\t R,\tVinck\tC,\tWanner\tC,\t\nWi\u00c4\u2122cek\tA.Nephrol\tDial\tTransplant.\t2015\tDec;30(12):1947-50.PMID:\t26597920\nFI:\t3,577The inflammatory cytokine TWEAK decreases PGC-\n1\u03b1 expression and mitochondrial function in acute kidney injury \nRuiz-Andres\t O,\tSuarez-Alvarez\t B,\tS\u00e1nchez-Ramos\t\nC,\tMonsalve\t M,\tSanchez-Ni\u00f1o\t MD,\tRuiz-Ortega\t M,\t\nEgido\tJ,\tOrtiz\tA,\tSanz\tAB.\nKidney\tInt.\t2015\tNov\t4.PMID:\t26535995FI:\t8,563\nThioredoxin-1/peroxiredoxin-1 as sensors of \noxidative stress mediated by NADPH oxidase activity in atherosclerosis Madrigal-Matute\t J,\tFernandez-Garcia\t CE,\tBlanco-\nColio\tLM,\tBurillo\tE,\tFortu\u00f1o\tA,\tMartinez-Pinna\t R,\t\nLlamas-Granda\t P,\tBeloqui\tO,\tEgido\tJ,\tZalba\tG,\tMartin-\nVentura\tJLFree\tRadic\tBiol\tMed.\t2015\tSep;86:352-61.\tPMID:\t26117319FI:\t5,736\nThrombotic microangiopathy: expanding genetic, \nclinical and therapeutic spectra and the need for worldwide implementation of recent advances. Sanchez-Ni\u00f1o\tMD,\tOrtiz\tA.\nClin\tKidney\tJ.\t2015\tDec;8(6):686-689.\t Epub\t2015\t\nNov\t20.\t\nPMID:\t26613024\nTiming of eculizumab therapy for C3 \nglomerulonephritis \nRodriguez-Osorio\tL,\tOrtiz\tA.\nClin\tKidney\tJ.\t2015\tAug;8(4):449-52.\t.PMID:\t26251715\nTranslational nephrology: what translational \nresearch is and a bird\u2019s-eye view on translational \nresearch in nephrology. Ortiz\tA.Clin\tKidney\tJ.\t2015\tFeb;8(1):14-22PMID:\t25713705\nTranslational value of animal models of kidney \nfailure Ortiz\tA,\tSanchez-Ni\u00f1o\t MD,\tIzquierdo\t MC,\tMartin-\nCleary\tC,\tGarcia-Bermejo\t L,\tMoreno\tJA,\tRuiz-Ortega\t\nM,\tDraibe\tJ,\tCruzado\tJM,\tGarcia-Gonzalez\t MA,\tLopez-\nNovoa\tJM,\tSoler\tMJ,\tSanz\tAB;\tRed\tde\tInvestigacion\t\nRenal\t(REDINREN)\t and\tConsorcio\t Madrile\u00f1o\t para\t\ninvestigaci\u00f3n\tdel\tfracaso\trenal\tagudo\t(CIFRA).Eur\tJ\tPharmacol.\t2015\tJul\t15;759:205-20.PMID:\t25814248FI:\t2,532134\nTubular overexpression of gremlin in transgenic \nmice aggravates renal damage in diabetic nephropathy \nMarchant\t V,\tDroguett\t A,\tValderrama\t G,\tBurgos\tME,\t\nCarpio\tD,\tKerr\tB,\tRuiz-Ortega\tM, \tEgido\tJ,\tMezzano\tS5.\nAm\tJ\tPhysiol\tRenal\tPhysiol.\t2015\tSep\t15;309(6):F559-68.\nPMID:\t26155842\nFI:\t3,248\nUp-regulation of the kinin B2 receptor pathway \nmodulates the TGF-\u03b2/Smad signaling cascade to reduce renal fibrosis induced by albumin C\u00e1rdenas\t A,\tCampos\tJ,\tEhrenfeld\t P,\tMezzano\t S,\tRuiz-\nOrtega\tM,\tFigueroa\tCD,\tArdiles\tL.\nPeptides.\t2015\tNov;73:7-19.\t\nPMID:\t26256678FI:\t2,616\nUpdating experimental models of diabetic \ncardiomyopathy \nFuentes-Antr\u00e1s\t J,\tPicatoste\t B,\tG\u00f3mez-Hern\u00e1ndez\t A,\t\nEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ,\tLorenzo\t\u00d3\nJ\tDiabetes\tRes.\t2015;2015:656795\tPMID:\t25973429FI:\t2,164\nUso del sevelamer en la enfermedad renal cr\u00f3nica. \nM\u00e1s all\u00e1 del control del f\u00f3sforo | [Using sevelamer in chronic kidney disease. Beyond phosphorus control] Rodr\u00edguez-Osorio\t L,\tZambrano\t DP,\tGracia-Iguacel\t C,\t\nRojas-Rivera\tJ,\tOrtiz\tA,\tEgido\t2,\tGonz\u00e1lez\tParra\tE.Nefrologia.\t2015;35(2):207-17.PMID:\t26300515FI:\t1,223\nValidity of Vascular Calcification as a Screening Tool \nand as a Surrogate End Point in Clinical Research. Zoccali\tC,\tBolignano\t D,\tD\u2019Arrigo\t G,\tDekker\tFW,\t\nFliser\tD,\tHeine\tGH,\tJager\tKJ,\tKanbay\tM,\tMallamaci\t\nF,\tMassy\tZ,\tOrtiz\tA,\tParati\tG,\tRossignol\t P,\tTripepi\tG,\t\nVanholder\t R,\tWiecek\tA,\tLondon\tG;\tEuropean\t Renal\t\nand\tCardiovascular\t Medicine\t (EURECA-m)\t Working\t\nGroup\tof\tthe\tEuropean\t Renal\tAssociation-European\t\nDialysis\tTransplantation\tAssociation\t(ERA-EDTA).Hypertension.\t2015\tJul;66(1):3-9.\nPMID:\t25966492\nFI:\t6,499\nVitamin D, vitamin D receptor and the importance of \nits activation in patients with chronic kidney disease Bover\tJ,\tEgido\tJ,\tFern\u00e1ndez-Gir\u00e1ldez\t E,\tPraga\tM,\tSoloz\u00e1bal-\nCampos\tC, \tTorregrosa\tJV, \tMart\u00ednez-Castelao\tA .\nNefrologia.\t2015;35(1):28-41.\tPMID:\t25611831FI:\t1,223\nWelcome to the new ckj: an open-access resource \nintegrating clinical, translational and educational research into clinical practice. Ortiz\tA.Clin\tKidney\tJ.\t2015\tFeb;8(1):1-2.\tPMID:\t25713702\nDiagnosis and treatment of familial hypercholesterolemia in Spain: Consensus document \nMata\tP,\tAlonso\tR,\tRuiz\tA,\tGonzalez-Juanatey\t JR,\t\nBadim\u00f3n\t L,\tD\u00edaz-D\u00edaz\t JL,\tMu\u00f1oz\tMT,\tMu\u00f1iz\tO,\tGalve\t\nE,\tIrigoyen\tL,\tFuentes-Jim\u00e9nez\t F,\tDalmau\tJ,\tP\u00e9rez-\nJim\u00e9nez\tF;\totros\tcolaboradores.\nAten\tPrimaria.\t2015\tJan;47(1):56-65.\t\nPMID:\t24704195\nFI:\t0,953\nDiagnosis and treatment of familial \nhypercholesterolemia in Spain: Consensus document \nMata,\tP.\t,\t\tAlonso,\tR.,\t\tRuiz,\tA.,\t\tGonzalez-Juanatey,\t\nJ.R.,\t\tBadim\u00f3n,\t L.,\t\tD\u00edaz-D\u00edaz,\t J.L.,\t\tMu\u00f1oz,\tM.T.,\t\t\nMu\u00f1iz,\tO.,\t\tGalve,\tE.,\t\tIrigoyen,\t L.,\t\tFuentes-Jim\u00e9nez,\t\nF.,\t\tDalmau,\tJ.,\t\tP\u00e9rez-Jim\u00e9nez,\tF.\nSemergen.\t2015\tJan-Feb;41(1):24-33.\nPMID:\t25042971Different glycogen storage diseases presenting \nas abdominal distention and growth and weight \nretardation \nSierra-Poyatos\t R,\tGavela-P\u00e9rez\t T,\tBlanco-Rodr\u00edguez\t\nM,\tSoriano-Guill\u00e9n\tL.An\tPediatr\t(Barc).\t2015\tAug\t12.\tpii:\tS1695-\n4033(15)00290-8.\nPMID:\t26277017\nFI:\t0,833\nEarlier menarcheal age in Spanish girls is related \nwith an increase in body mass index between pre-pubertal school age and adolescence. \nGavela-P\u00e9rez\t T,\tGarc\u00e9s\tC,\tNavarro-S\u00e1nchez\t P,\tL\u00f3pez\t\nVillanueva\tL,\tSoriano-Guill\u00e9n\tL.\nPediatr\tObes.\t2015\tJan\t29.\tPMID:\t25641777FI:\t4,573\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de PATOLOG\u00cdA DE L\u00cdPIDOS: CL\u00cdNICA Y \nEXPERIMENTAL (ADULTO Y NI\u00d1O)135\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nHaemorrhagic disease of the newborn after home \ndelivery Montes-Arjona\t AM,\tFern\u00e1ndez-Cantalejo\t Padial\tJ,\t\nMastro-Mart\u00ednez\tI,\tGavela-P\u00e9rez\tT.An\tPediatr\t(Barc).\t2015\tNov\t5.\tPMID:\t26549006FI:\t0,833\nIntegrated guidance on the care of familial \nhypercholesterolaemia from the International FH Foundation \nWatts,\tG.F.a\t,\t\tGidding,\tS.bv,\t\tWierzbicki, \tA.S.c,\t\tToth,\t\nP.P.dw,\t\tAlonso,\tR.e,\t\tBrown,\tW.V.f,\t\tBruckert,\tE.g,\t\tDefesche,\t\nJ.h,\t\tLin,\tK.K.i,\t\tLivingston, \tM.j,\t\tMata,\tP.k,\t\tParhofer,\tK.G.l,\t\t\nRaal,\tF.J.m,\t\tSantos,\tR.D.n,\t\tSijbrands,\tE.J.G.o,\t\tSimpson,\t\nW.G.p,\t\tSullivan,\tD.R.q,\t\tSusekov,\tA.V.r,\t\tTomlinson, \tB.s,\t\t\nWiegman, \tA.t,\t\tYamashita, \tS.u,\t\tKastelein, \tJ.J.P.t\nEur\tJ\tPrev\tCardiol.\t2015\tJul;22(7):849-54.\nPMID:\t24776375FI:\t3,319\nNeuropsychiatric manifestations of Graves\u2019 disease \nin paediatric patients \nLosada-Del\t Pozo\tR,\tSoto-Insuga\t V,\tMart\u00ednez\t Gonz\u00e1lez\t\nM,\tSoriano\tGuill\u00e9n\tL.Neurologia.\t2015\tJun\t19.\tpii: \tS0213-4853(15)00112-7.\nPMID:\t26096670FI:\t1,381\nPrevalence of sleep disorders in patients with \nneurofibromatosis type 1. Mara\u00f1a\tP\u00e9rez\tAI,\tDuat\tRodr\u00edguez\t A,\tSoto\tInsuga\t\nV,\tDom\u00ednguez\t Carral\tJ,\tPuertas\tMart\u00edn\tV,\tGonz\u00e1lez\t\nGuti\u00e9rrez\tSolana\tL\nNeurologia.\t2015\tNov-Dec;30(9):561-565.\t\nPMID:\t24975344FI:\t1,381\nPrimary distal renal tubular acidosis: novel findings \nin patients studied by next generation sequencing. G\u00f3mez\tJ,\tGil-Pe\u00f1a\tH,\tSantos\tF,\tCoto\tE,\tArango\tA,\t\nHernandez\t O,\tRodr\u00edguez\t J,\tNadal\tI,\tCantos\tV,\tChocr\u00f3n\tS,\t\nVergara\tI,\tMadrid\t\u00c1, \tVazquez\tC, \tGonz\u00e1lez\tLE, \tBlanco\tF.\nPediatr\tRes.\t2015\tNov\t16.PMID:\t26571219\nFI:\t2,314\nRelationship of high leptin levels with an adverse lipid \nand insulin profile in 6-8 year-old children in Spain. Jois\tA,\tNavarro\tP,\tOrtega-Senovilla\t H,\tGavela-P\u00e9rez\t T,\t\nSoriano-Guill\u00e9n\tL,\tGarc\u00e9s\tC.Nutr\tMetab\tCardiovasc\t Dis.\t2015\tSep\t25.;\t2015;\t\nPMID:\t26610652\nFI:\t3,323\nRs11613352 polymorphism (TT Genotype) associates \nwith a decrease of triglycerides and an increase of HDL in familial hypercholesterolemia patients Aledo\tR,\tPadr\u00f3\tT,\tMata\tP,\tAlonso\tR,\tBadimon\tL.Rev\tEsp\tCardiol\t(Engl\tEd).\t.;\t2015\tApr\t;68(4):305-9.\nPMID:\t25278210\nFI:\t3,792\nSevere rhabdomyolysis secondary to severe \nhypernatraemic dehydration Mastro-Mart\u00ednez\t I,\tMontes-Arjona\t AM,\tEscudero-\nLirio\tM,\tHern\u00e1ndez-Garc\u00eda\t B,\tFern\u00e1ndez-Cantalejo\t\nPadial J.\nRev\tChil\tPediatr.\t2015\tJul-Aug;86(4):279-82.\nPMID:\t26298299\nSex-related differences in the association of ghrelin \nlevels with obesity in adolescents. \nSoriano-Guill\u00e9n\t L,\tOrtega\tL,\tNavarro\tP,\tRiestra\tP,\t\nGavela-P\u00e9rez\tT,\tGarc\u00e9s\tC.\nClin\tChem\tLab\tMed.\t2015\tDec\t22.\tpii:\t/j/cclm.ahead-\nof-print/cclm-2015-0555/cclm-2015-0555.xml.\tPMID:\t26695196FI:\t2,707\nStatins do not increase the risk of developing type \n2 diabetes in familial hypercholesterolemia: The SAFEHEART study. \nFuentes\tF,\tAlcala-Diaz\t JF,\tWatts\tGF,\tAlonso\tR,\tMu\u00f1iz\t\nO,\tD\u00edaz-D\u00edaz\t JL,\tMata\tN,\tSanchez\tMu\u00f1oz-Torrero\t JF,\t\nBrea\t\u00c1,\tGaliana\tJ,\tFigueras\tR,\tAguado\tR,\tPiedecausa\t\nM,\tCepeda\tJM,\tVidal\tJI,\tRodr\u00edguez-Cantalejo\t F,\t\nL\u00f3pez-Miranda\t J,\tMata\tP;\tSAFEHEART\t Investigators.\t\nCollaborators\t (19):\tAlmagro\t F,\tArgueso\tR,\tVidal\tJI,\t\nde\tAndr\u00e9s\tR,\tArrieta\tF,\tBarba\tM\u00c1,\tCepeda\tJM,\tPint\u00f3\t\nX,\tIrigoyen\tL,\tMart\u00ednez-Faedo\t C,\tPereyra\tF,\tMartin\t\nA,\tRuiz\tE,\tSaez\tP,\tMiramontes\t P,\tTus\u00f3n\tC,\tVillar\tA,\t\nZamb\u00f3n\tD,\tGarrido\tJA.\nInt\tJ\tCardiol.\t2015\tDec\t15;201:79-84.\t\nPMID:\t26296047\nFI:\t4,036\nThe influence of puberty on vitamin D status in \nobese children and the possible relation between \nvitamin D deficiency and insulin resistance Guti\u00e9rrez\t Medina\tS,\tGavela-P\u00e9rez\t T,\tDom\u00ednguez-\nGarrido\tMN,\tGuti\u00e9rrez-Moreno\t E,\tRovira\tA,\tGarc\u00e9s\t\nC,\tSoriano-Guill\u00e9n\tL.\nJ\tPediatr\tEndocrinol\t Metab.\t2015\tJan;28(1-2):105-10. \t\nPMID:\t25153219\nFI:\t0,995\nTreating homozygous familial hypercholesterolemia \nin a real-world setting: Experiences with lomitapide. \nRoeters van Lennep J, Averna M, Alonso R.J\tClin\tLipidol.\t2015\tJul-Aug;9(4):607-17.\tPMID:\t26228681FI:\t3,904\t136\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  UROLOG\u00cdA\nAdequacy of urology departments in a health care \nmodel of hospitals network Gonz\u00e1lez-Enguita\t C,\tAutr\u00e1n-G\u00f3mez\t AM,\tS\u00e1nchez-\nEncinas\tM,\tCarbonero-Garc\u00eda\t M,\tGarc\u00eda-Cardoso\t JV,\t\nHern\u00e1ndez-S\u00e1nchez\tJE,\tGarc\u00eda-Men\u00e9ndez\tC.Arch\tEsp\tUrol.\t2015\tJan-Feb;68(1):105-14.\tPMID:\t25688536FI:\t0,309\nAn experimental model for training in renal \ntransplantation surgery with human cadavers preserved using W. Thiel\u2019s embalming technique. Cabello\tR,\tGonz\u00e1lez\t C,\tQuicios\tC,\tBueno\tG,\tGarc\u00eda\tJV,\t\nArribas\tAB,\tClasc\u00e1\tF.\nJ\tSurg\tEduc.\t2015\tMar-Apr;72(2):192-7.\t\nPMID:\t25555672FI:\t1,379\nGreenlight-XPS laser vaporization, the new \nstandard of treatment in men with Myasthenia \nGravis and Benign Prostatic Obstruction? \nHusillos-Alonso\t A,\tSim\u00f3n-Rodr\u00edguez\t C,\tBolufer-\nMoragues\t E,\tL\u00f3pez-Mart\u00edn\t L,\tCarbonero-Garc\u00eda\t M,\t\nGonz\u00e1lez-Enguita\tC.Arch\tEsp\tUrol.\t2015\tMay;68(4):441-3.\t\nPMID:\t26033765\nFI:\t0,309\nHow should we address the diagnosis of overactive \nbladder in women? Jim\u00e9nez\t Cidre\tMA,\tL\u00f3pez-Fando\t L,\tEsteban\t M,\t\nFranco\tA,\tArlandis\tS,\tCastro\tD,\tPrieto\tL,\tSalinas\tJ,\t\nGuti\u00e9rrez\t C,\tGuti\u00e9rrez\t Ba\u00f1os\tJL,\tCambronero\t J;\t\nGrupo\tde\tinvestigaci\u00f3n\t en\tResultados\t de\tSalud\ten\t\nUrolog\u00eda\tFuncional\ty\tUrodin\u00e1mica\t(IFU).Actas\tUrol\tEsp.\t2016\tJan-Feb;40(1):29-36.\t\nPMID:\t26493277\nFI:\t1,022\nIs there a role for systemic targeted therapy after \nsurgical treatment for metastases of renal cell carcinoma? \nHusillos\tAlonso\tA,\tCarbonero\t Garc\u00eda\tM,\tGonz\u00e1lez\t\nEnguita\tC.\nWorld\tJ\tNephrol.2015;\t4(2):254-62.\tPMID:\t25949939\nOrganizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes (ONT). \nReflexiones en su 25 aniversario | [National Transplant Organization (ONT). Reflections from the 25th anniversary] Vela\tNavarrete\tR.Actas\tUrol\tEsp.\t2015\tMar;39(2):67-9.\tPMID:\t25670478FI:\t1,022\nPreliminary results from the monitoring programme \nof the active surveillance for prostate cancer in Spain of the Society Spanish of Urology. Rubio-Briones\t J,\tBorque\tA,\tEsteban\tLM,\tIborra\tI,\t\nL\u00f3pez\tPA,\tGil\tJM,\tPall\u00e1s\tY,\tFumad\u00f3\tL,\tMart\u00ednez-Breijo\t\nS,\tChantada\t V,\tG\u00f3mez\tE,\tQuicios\tC,\tCongregado\t CB,\t\nMedina\tR,\tOrtiz\tM,\tMontesino\t M,\tClar\tF,\tSoto\tJ,\t\nCamp\u00e1\tJM.Actas\tUrol\tEsp.\t2015\tJun\t23.\tPMID:\t26115777\nFI:\t1,022\nResidency in urology and training in kidney \ntransplantation. Results of a national survey. Cabello-Benavente\tR,\tGonz\u00e1lez-Enguita\tCActas\tUrol\tEsp.\t2015\tJun;39(5):303-9.\t\nPMID:\t25449295\nFI:\t1,022\nThe 3-day bladder diary is a feasible, reliable \nand valid tool to evaluate the lower urinary tract \nsymptoms in women. \nJimenez-Cidre\t MA,\tLopez-Fando\t L,\tEsteban-Fuertes\t\nM,\tPrieto-Chaparro\t L,\tLlorens-Martinez\t FJ,\tSalinas-\nCasado\tJ,\tCastro-Diaz\t D,\tM\u00fcller-Arteaga\t C,\tAdot-\nZurbano\t JM,\tRodriguez-Escobar\t F,\tGutierrez\t C,\t\nArlandis-Guzman\t S,\tBonillo-Garcia\t MA,\tMadurga-\nPatuel\tB,\tLeva-Vallejo\t M,\tFranco\tde\tCastro\tA,\tPeri-\nCusi\tL,\tConejero-Sugra\u00f1es\t J,\tJimenez-Calvo\t J,\tRebollo\t\nP,\tMora\tA.Neurourol\tUrodyn.\t2015\tFeb;34(2):128-32.\tPMID:\t24264859\nFI:\t2,873\nUrology at the European university: Adaptations to \nthe Bologna Plan. The model of the Autonomous University of Madrid | [Urolog\u00eda en la universidad europea: Adaptaciones a Bolonia. El modelo de la \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid] \nVela-Navarrete\t R,\tCarballido\t J,\tGonzalez-EnguitaC,\t\nOlivier\tG\u00f3mez\tC,\tRodr\u00edguez\tde\tBetancourt\tF.Actas\tUrol\tEsp.\t2015\tSep;39(7):399-404.PMID:\t25798865\nFI:\t1,022137\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  CIRUG\u00cdA CARDIACA Y VASCULAR\nAnomalia coronaria congenita, un enemigo \nsilencioso del ejercicio fisico. Congenital coronary anomaly, a silent enemy of exercise. \nMartin\tReyes,\tR;\tAldamiz\t Echevarria,\t G;\tTomas\t\nMallebrera,\tM\nRev\tClin\tEsp.\t2015\tJun-Jul;215(5):297-9.PMID:\t25812948FI:\t1,063\nComplications due to the conservative treatment \nof an infected and exposed femoro-femoral bypass graft. A case report Fern\u00e1ndez\t Mart\u00edn-Forero,\t P.G.,\tBaquero\t Yebra,\tY.,\t\nArribas\tD\u00edaz,\tA.B.,\tGonz\u00e1lez\t Garc\u00eda,\tA.,\t \tAparicio\t\nMart\u00ednez,\tC.Angiology\t2015FI:\t2,97\nCytoskeleton deregulation and impairment in \namino acids and energy metabolism in early \natherosclerosis ataortic tissue with reflection in \nplasma. Martin-Lorenzo\t M,\tGonzalez-Calero\t L,\tMaroto\tAS,\t\nMartinez\t PJ,\tZubiri\tI,\tde\tla\tCuesta\tF,\tMourino-Alvarez\t\nL,\tBarderas\t MG,\tHeredero\t A,\tAldamiz-Echevarr\u00eda\t G,\t\nVivanco\tF,\tAlvarez-Llamas\tG.Biochim\t Biophys\t Acta.\t2015\tDec\t7.\tpii:\tS0925-\n4439(15)00359-2.\tPMID:\t26675529FI:\t2,747\nHigh intensity focused ultrasound ablation for \natrial fibrillation: results from the National Spanish Registry Reyes\tG,\tRuyra\tX,\tValderrama\t F,\tJimenez\tA,\tDuran\t\nD,\tPerez\tE,\tDaroca\tT,\tMoya\tJ,\tRamirez\tU,\tAldamiz\tG.\nMinerva\tCardioangiol.\t2015\tMay\t26.\t\nPMID:\t26006216FI:\t0,53Intramural Hemangioma of the Left Ventricle: Accurate Noninvasive Diagnosis and Surgical \nTreatment \nHeredero\t A,\tTomas\tM,\tHernandez-Estefania\t R,\t\nCalderon\t P,\tFernandez-Ace\u00f1ero\t MJ,\tAldamiz-\nEchevarria\tG.Tex\tHeart\tInst\tJ.\t2015\tJun\t1;42(3):293-5.\tPMID:\t26175652\nFI:\t0,649\nRetrograde ascending thoracic aortic dissection after \nendovascular treatment by type B aortic dissection Fernandez\t Martin-Forero,\t P.G.\t,\t\tAparicio\tMart\u00ednez,\t\nC.,\t\tGonz\u00e1lez\t Garc\u00eda,\tA.,\t\tHeredero\t Jung,\tA.,\t\tAldamiz-\nEchevarr\u00eda\tCastillo,\tGbAngiology\t2015.FI:\t2,97\nSevere right atrial compression by a rapidly \ngrowing cardiac mass \nRomero\tDaza\tAM,\tLobato\tMA,\tDuran\tTR,\tEchevarr\u00eda\t\nGA,\tJung\tAH,\tTomas\tM,\tOrejas\tMO,\tFarr\u00e9\tJ.Circulation.\t2015\tJan\t27;131(4):429-31.\tPMID:\t25623126\nFI:\t15,073\nTargeting metabolic disturbance in the diabetic \nheart Fuentes-Antr\u00e1s\t J,\tPicatoste\t B,\tRam\u00edrez\tE,\tEgido\tJ,\t\nTu\u00f1\u00f3n\tJ,\tLorenzo\t\u00d3.\nCardiovasc\tDiabetol.\t2015\tFeb\t7;14:17.\t\nPMID:\t25856422FI:\t4,015 138\nProyectos vigentes de investigaci\u00f3n y estudios epidemiol\u00f3gicos\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de CARDIOLOG\u00cdA \nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nEOH\t2014/26_FJD ESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tSOBRE\tEL\t\nS\u00cdNDROME\tDE\tBAJO\tGASTO\tCARD\u00cdACO\tEN\tPACIENTES\tEN\tPOSTOPERATORIO\tDE\tCIRUG\u00cdA\tCARD\u00cdACA\tALCALA\tLLORENTE\tMIGUEL\tANGELEstudios\tobservacionales\nEOH\t2015/02_FJD ESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tOBSERVACIONAL\tPARA\tDETERMINAR\tEL\tPERFIL\tY\tMANEJO\tDEL\tTRATAMIENTO\tANTITROMB\u00d3TICO\tDE\tLOS\tPACIENTES\tCON\tFIBRILACI\u00d3N\tAURICULAR\tNO\tVALVULAR\tQUE\tACUDEN\tA\tLOS\tSERVICIOS\tDE\tMEDICINA\tINTERNA\tDE\tLOS\tHOSPITALES\tESPA\u00d1OLES\t(ESTUDIO\tPERFILAR)\tALVAREZ\tALVAREZ\tBEATRIZEstudios\tobservacionales\nEO\t42/2011 ESTUDIO\tTITAN.\tESTUDIO\tNACIONAL\tDE\tCALIDAD\tDE\tLA\tANTICOAGULACI\u00d3N\tORAL\tEN\tLA\tFIBRILACI\u00d3N\tAURICULAR\tNO\tVALVULAR\tBENEZET\tMAZUECOS\tJUANEstudios\tobservacionales\n4846/001 REGISTRO\tGLOBAL\tDEL\tTRATAMIENTO\tANTITROMB\u00d3TICO\tORAL\tA\tLARGO\tPLAZO\tEN\tPACIENTES\tCON\tFIBRILACI\u00d3N\tAURICULAR\t(FASE\tII/III\t-ESTADOS\tMIEMBROS\tDE\tLA\tUE/AEE)\t.\tGLORIA-II.\tCODIGO:\tBOE-DAB-2012-01/1160.136BENEZET\tMAZUECOS\tJUANEstudios\tobservacionales\n3530/004 PROGRAMA\tDE\tCAPACITACI\u00d3N\tDE\t\tCARDI\u00d3LOGOS\tINTERVENCIONISTAS\tDIRIGIDO\tA\tALUMNOS\tCON\tESTANCIA\tDE\tUN\tA\u00d1O\tDEL\tHOSPITAL\tFUNDACI\u00d3N\tJIM\u00c9NEZ\tDIAZFARRE\tMUNCHARAZ\tJERONIMOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n27146/001 REGISTRO\tEUROPEO\tMULTINACIONAL\tSOBRE\tLA\tPREVENCION\tDE\tEPISODIOS\tTROMBOEMBOLICOS\tEN\tFIBRILACION\tAURICULARJOYA\tSEIJO\tMARIA\tDOLORESEstudios\tobservacionales\nEOH\t2014/25_FJD ESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tY\tTRANSVERSAL\tPARA\tEVALUAR\tLAS\tCARACTER\u00cdSTICAS\tSOCIODEMOGR\u00c1FICAS\tY\tCL\u00cdNICAS\tDE\tLOS\tPACIENTES\tTRATADOS\tCON\tRIVAROXABAN\tEN\tLA\tPR\u00c1CTICA\tCL\u00cdNICA\tHABITUAL\tDE\tHEMAT\u00d3LOGOS,\tCARDI\u00d3LOGOS\tE\tINTERNISTAS\tDE\tTODO\tEL\tTERRITORIO\tNACIONAL\t(ESTUDIO\tHEROIC)\tMARTIN\tREYES\tROBERTOEstudios\tobservacionales\n4453/001 ESTUDIO\tCOMPARATIVO\tCON\tTOMOGRAFIA\tDE\tCOHERENCIA\tOPTICA\tA\t6\tY\t12\tMESES\tENTRE\tSTENTS\tFARMACOACTIVOS\tDE\tPOLIMERO\tABSORBIBLE\tY\tSTENTS\tFARMACOACTIVOS\tCON\tPLATAFORMA\tTOTALMENTE\tBIOABSORBIBLENAVARRO\tAMO\tLUIS\tFELIPEEstudios\tobservacionales\n4381/001 REGISTRO\t EUROPEO\t MULTINACIONAL\t SOBRE\tLA\t\nPREVENCION \tE\tEPISODIOS\tTROMBOEMBOLICOS \t\nEN\tFIBRILACION \tAURICULARRUBIO\tCAMPAL\tJOSE\tMANUELFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\n4381/003 CURSO\tDE\tESPECIALIZACI\u00d3N\tPARA\tENFERMERIA\tEN\tELECTROFISIOLOGIA\tY\tDISPOSITIVOS\tIMPLANTABLESRUBIO\tCAMPAL\tJOSE\tMANUELFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)139\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\n4381/004 DONACION\tSERVICIO\tCARDIOLOGIA RUBIO\tCAMPAL\tJOSE\t\nMANUELFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4381/002 RELATIVE\tEFFECTIVENESS\tOF\tDRONEDARONA\tvs.\tOTHER\tTREATMENTS\tOF\tATRIAL\tFIBRILLATIONRUBIO\tCAMPAL\tJOSE\tMANUELEstudios\tobservacionales\nEOH\t2014/18_FJD PROLONGACI\u00d3N\tDEL\tREGISTRO\tPREFER\tIN\tAF.\tREGISTRO\tMULTINACIONAL\tEUROPEO\tSOBRE\tPREVENCI\u00d3N\tDE\tEPISODIOS\tTROMBOEMB\u00d3LICOS\tEN\tLA\tFIBRILACI\u00d3N\tAURICULARRUBIO\tCAMPAL\tJOSE\tMANUELEstudios\tobservacionales\nEOH\t2014/10_HRJC PERFIL\tDE\tRIESGO\tDE\tLOS\tPACIENTES\tCON\tETV\tEN\tHOSPITALES\tESPA\u00d1OLES\tATENDIDOS\tEN\tLOS\tSERVICIOS\tDE\tURGENCIAS\tE\tIMPACTO\tASISTENCIAL:\tREGISTRO\tESPHERIA\tSENDIN\tMARTIN\tVANESSAEstudios\tobservacionales\nEOH\t2015/18_HRJC ESTRATEGIA\tTERAP\u00c9UTICA,\tSEG\u00daN\tPR\u00c1CTICA\tCL\u00cdNICA\tHABITUAL,\t\tEN\tPACIENTES\tCON\tETV\tDIAGNOSTICADOS\tEN\tLOS\tSERVICIOS\tDE\tURGENCIAS.\tESTUDIO\tEDITH\tSENDIN\tMARTIN\tVANESSAEstudios\tobservacionales\nPI14/01567 INFLUENCIA \tDEL\tMETABOLISMO \tMINERAL \t\nEN\tLA\tFUNCI\u00d3N \tCARDIOVASCULAR \tY\tEL\t\nPRON\u00d3STICO \tDE\tLOS\tPACIENTES \tCON\t\nS\u00cdNDROME \tCORONARIO \tAGUDOTU\u00d1ON\tFERNANDEZ\tJOSEProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n4768/004 MICRORNAS\tCIRCULANTES\tCOMO\tPREDICTORES\tDE\tEVENTOS\tCARDIOVASCULARES\tEN\tPACIENTES\tCON\tCARDIOPATIA\tISQUEMICATU\u00d1ON\tFERNANDEZ\tJOSEFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4768/006 EFECTO\tDE\tLA\tVITAMINA\tD\tSOBRE\tEL\tSISTEMA\tCARDIOVASCULAR\tEN\tPACIENTES\tCON\tINFARTO\tAGUDO\tDE\tMIOCARDIO\t(ESTUDIO\tVITDAMI:\tVITAMIN\tD\tIN\tACUTE\tMYOCARDIAL\tINFARCTIONTU\u00d1ON\tFERNANDEZ\tJOSEFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4768/007 DONACION\tBECA\tCLINICA TU\u00d1ON\tFERNANDEZ\tJOSEFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n30413/001HRJC REGISTRO\tESPA\u00d1OL\tSOBRE\tEL\tCONTROL\tLIPIDICO\tEN\tPACIENTES\tDE\tMUY\tALTO\tRIESGO\tQUE\tACUDEN\tA\tCONSULTAS\tDE\tCARDIOLOGIA\t(REGISTRO\tREPAR)VILLANUEVA\tAFAN\tDE\tRIBERA\tALEJANDROEstudios\tobservacionales5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N140\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de NEFROLOG\u00cdA, PATOLOG\u00cdA \nVASCULAR, HIPERTENSI\u00d3N Y DIABETES \nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\n16249/001HRJC PREVENCI\u00d3N\tDE\tEPISODIOS\tDE\t\nTROMBOEMBOLIA.\tREGISTRO\tEUROPEO\tSOBRE\tTROMBOLIA\tVENOSA.\tPREFER\tEN\tVTEBARBA\tMARTIN\tRAQUELEstudios\tobservacionales\nRD12/0042/0038 RTICS BLANCO\tCOLIO\tLUIS\tMIGUELProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n5280/002 IMPLICACI\u00d3N\tDE\tTWEAK\t(TUMOR\tNECROSIS\tFACTOR-LIKE\tWEAK\tINDUCER\tOF\tAPOPTOSIS)\tEN\tEL\tDESARROLLO\tDE\tLA\tLESI\u00d3N\tATEROSCLER\u00d3TICA\tY/O\tANEURISMAL.BLANCO\tCOLIO\tLUIS\tMIGUELFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nPI14/00386 MODULACI\u00d3N\tDE\tSE\u00d1ALES\tINTRACELULARES\tY\tFACTORES\tDE\tTRANSCRIPCION\tEN\tEL\tDESARROLLO\tDE\tNUEVAS\tTERAPIAS\tPARA\tLAS\tCOMPLICACIONES\tMICROVASCULARES\tDE\tLA\tDIABETESEGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUSProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nPIE13/00051 DIABETESCANCERCONNECT:TARGETING\tCOMMON\tINFLAMMATORY\tMARKERS\tAND\tSIGNALING\tPATHWAYS\tIN\tDIABETES\tMELLITUS\tAND\tCANCER.EGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUSProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n279074 E-PREDICE EGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUSProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nCB07/08/2007 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tDIABETES\tY\tENFERMEDADES\tMETAB\u00d3LICAS\tASOCIADASEGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUSProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n20170/009 COMPENSACI\u00d3N\tIIS-FJD EGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUSFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\n20170/010 DONACI\u00d3N EGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUSFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\nSAF2012-38830 MECANISMOS\tDE\tPROGRESION\tDEL\tDA\u00d1O\tRENAL\tY\tVASCULAR\tEN\tLA\tDIABETES:\tINMUNOINFLAMACION,\tESTRES\tOXIDATIVO\tY\tSENESCENCIA\tCELULARGOMEZ\tGUERRERO\tCARMENProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n16676/001 ESTUDIO\tDE\tLA\tINTERRELACION\tENTRE\tEL\tFACTOR\tDE\tTRANSCRIPCION\tNRf2\tY\tLA\tAUTOFAGIA\tEN\tLA\tPROGRESION\tDE\tLA\tLESION\tATEROSCLEROTICA\tASOCIADA\tA\tLA\tDIABETESLAZARO\tLOPEZ\tIOLANDAFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\nEOH\t2015/20_FJD ESTUDIO\tMULTINACIONAL,\tPROSPECTIVO\tY\tOBSERVACIONAL\tPARA\tEVALUAR\tLAS\tNECESIDADES\tM\u00c9DICAS\tNO\tCUBIERTAS\tASOCIADAS\tAL\tUSO\tDE\tINSULINA\tBASAL\tEN\tPACIENTES\tCON\tDIABETES\tTIPO\t2\tCON\tTRATAMIENTO\tNUEVO\tO\tRECIENTE\tCON\tINSULINA\tBASAL\tLECUMBERRI\t PASCUAL\t\nEDURNEEstudios\t\nobservacionales\nPI14/00883 NUEVOS\tMECANISMOS\tMOLECULARES\tIMPLICADOS\tEN\tEL\tDA\u00d1O\tRENAL\tPOR\tHEMOGLOBINA.\tAPLICACIONES\tDIAGN\u00d3STICAS,\tPRON\u00d3STICAS\tY\tTERAP\u00c9UTICASMORENO\tGUTIERREZ\tJUAN\tANTONIOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo141\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nPT13/0006/0006 PLATAFORMA\tDE\tINNOVACI\u00d3N\tEN\nTECNOLOG\u00cdAS\tMEDICAS\tY\tSANITARIASORTIZ\tARDUAN\tALBERTOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nRD12/0021/0001 RED\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\tRENAL\t:\t6.1.\tENFERMEDAD\tRENAL\tCR\u00d3NICAORTIZ\tARDUAN\tALBERTOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nPI13/00047 IMPLICACIONES\tTERAP\u00c9UTICAS\tDE\tNUEVOS \t \nMEDIADORES\tDEL\tDA\u00d1O\tRENAL\tIDENTIFICADOS \t \nMEDIANTE\tTRANSCRIPT\u00d3MICA\tY\tPROTE\u00d3MICAORTIZ\tARDUAN\tALBERTOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n279277/PRIORITY PRIORITY\t ORTIZ\tARDUAN\tALBERTOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nS2010/BMD-2378\tCIFRAUTILIZACION\tDE\tMODELOS\tANIMALES\tY\tCELULARES\tPARA\tCARACTERIZAR\tEL\tFRACASO\tRENAL\tAGUDO\tY\tMULTIORGANICO-CIFRA-ORTIZ\tARDUAN\tALBERTOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n4390/008 INDENTIFICACI\u00d3N\tPOR\tTRANSCRIPTOMICA\tDE\tMEDIADORES\tMOLECULARES\tDE\tLA\tFIBROSIS\tEN\tLA\tENFERMEDAD\tDE\tFABRYORTIZ\tARDUAN\tALBERTOFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\nEO\t33/2015_FJD ESCRUTINIO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tDE\tFABRY\tEN\tPACIENTES\tCON\tGLOMERULOESCLEROSIS\tFOCAL\tSEGMENTARIA\tORTIZ\tARDUAN\tALBERTOEstudios\t\nobservacionales\nEO\t57/2012 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tALEATORIZADO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFECTIVIDAD\tDE\tUN\tPROGRAMA\tDE\tINTERVENCI\u00d3N\tMULTIMODAL\tEN\tPACIENTES\tDIAB\u00c9TICOS\tTIPO\t2\tPREFR\u00c1GILES\tY\tFR\u00c1GILES\tSOBRE\tLA\tFRAGILIDAD\tY\tLA\tCALIDAD\tDE\tVIDA\t.ROVIRA\tLOSCOS\tADELAEstudios\t\nobservacionales\n3841/004 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tALEATORIZADO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFECTIVIDAD\tDE\tUN\tPROGRAMA\tDE\tINTERVENCI\u00d3N\tMULTIMODAL\tEN\tPACIENTES\tDIAB\u00c9TICOS\tTIPO\t2\tPREF\u00c1GILES\tY\tFR\u00c1GILES\tSOBRE\tLA\tFARAGILIDAD\tY\tLA\tCALIDAD\tDE\tVIDA:\tESTUDIO\tMID-FRAILROVIRA\tLOSCOS\tADELAEstudios\t\nobservacionales\nRD12/0021/0002 RED\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\tRENAL\t:\t6.1.\tENFERMEDAD\tRENAL\tCR\u00d3NICARUIZ\tORTEGA\tMARTA Proyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nPI11/01854 \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t MODULACI\u00d3N\tDE\tLA\tRESPUESTA\tTH17\tCOMO\tNUEVA\tAPROXIMACI\u00d3N\tTERAP\u00c9UTICA\tEN\tLA\tENFERMEDAD\tRENAL\tCR\u00d3NICA\tY\tEN\tLAS\tCOMPLICACIONES\tASOCIADAS\tA\tLA\tDI\u00c1LISIS\tPERITONEALRUIZ\tORTEGA\tMARTA Proyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nPI14/00041 MECANISMOS \tMOLECULARES \tIMPLICADOS \t\nEN\tLA\tFIBROSIS \tASOCIADA \tA\tLA\t\nENFERMEDAD \tRENAL\tCR\u00d3NICA: \tB\u00daSQUEDA \t\nDE\tNUEVAS\tESTRATEGIAS \tTERAP\u00c9UTICAS.RUIZ\tORTEGA\tMARTA Proyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\nCP14/00133 GDF15:\tA\tPOTENTIAL \tBIOMARKER \tAND\t\nTHERAPEUTIC \tTARGET\tAT\tTHE\tACUTE\t\nKIDNEY\tINJURY\t(AKI)-CHRONIC \tKIDNEY\t\nDISEASE\t(CKD)\tINTERFACESANCHEZ\tNI\u00d1O\tMARIA\tDOLORESProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n08172/001 DIETA\tPOBRE\tEN\tPOTASIO\tEN\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tRENAL\tY\tSU\tIMPACTO\tSOBRE\tLA\tMICROBIOTA\tINTESTINAL,\t\u00bfUNA\tCAUSA\tIATROG\u00c9NICA\tCONTRIBUYENTE\tA\tLA\tALTA\tMORTALIDAD\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tRENAL?SANCHEZ\tNI\u00d1O\tMARIA\tDOLORESFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N142\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nPI14/00344 FACTORES\tGEN\u00c9TICOS\tY\tDIET\u00c9TICOS\t\nRELACIONADOS\tCON\tLAS\tHORMONAS\tPEPT\u00cdDICAS\tIMPLICADAS\tEN\tLA\tREGULACI\u00d3N\tENERG\u00c9TICA\tEN\tLA\tEDAD\tPEDI\u00c1TRICA.\tINFLUENCIA\tSOBRE\tEL\tDESARROLLO\tPUBERAL.GARCES\tSEGURA\tCARMENProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n9718/001HIE ESTUDIO\tEPIDEMIOLOGICO\tPARA\tDETERMINAR\tEL\tSINDROME\tDE\tDOWN\tCOMO\tFACTOR\tDE\tRIESGO\tEN\tHOSPITALIZACIONES\tPOR\tEL\tVIRUS\tRESPIRATORIO\tSINCITIAL:\tESTUDIO\tDE\tCOMPARACION\t DE\tCOHORTES\tEN\t\nNI\u00d1OS\tRECIEN\tNACIDOS.\tESTUDIO\tRISK\t21GONZALEZ-VALCARCEL\tSANCHEZ-PUELLES\tFRANCISCO\tJAVIER;\tLEAL\tOROZCO\tANA\tMAR\u00cdA\tEstudios\tobservacionalesREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nGRUPO\tCOLABORADOR\tCIBEROBNGRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tFISIOPATOLOG\u00cdA\tDE\tLA\tOBESIDAD\tY\t\tNUTRICI\u00d3NVAZQUEZ\tMARTINEZ\tCLOTILDEProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n33529/001 PREDIMED-PLUS:\tEFECTO\tDE\tUNA\tDIETA \t\nMEDITERRANEA\t HIPOCALORICA\t Y\tPROMOCION \t\nDE\tLA\tACTIVIDAD\tFISICA\tEN \tPREVENCION \t\nPRIMARIA\tCARDIOVASCULAR.\tESTUDIO\tPILOTO \t\nSOBRE\tMARCADORES\tINTERMEDIOSVAZQUEZ\tMARTINEZ\tCLOTILDEFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\n33529/002 PROGRAMA\tFORMATIVO\tPARA\tENDOCRINOS VAZQUEZ\tMARTINEZ\tCLOTILDEFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\n33529/004 PROYECTO\tTRATAMIENTO\tMEDICO\tDIETETICO\t VAZQUEZ\tMARTINEZ\tCLOTILDEFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\nSAF2014-60699-JIN HOMEOSTASIS\tDEL\tPIROFOSFATO\tEXTRACELULAR\t EN\tCALCIFICACION\t VASCULAR:\t\nINFLUENCIA\tDE\tLA\tDIABETES\tY\tEL\tMAGNESIOVILLA\tBELLOSTA\tRICARDOProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de PATOLOG\u00cdA DE L\u00cdPIDOS: CL\u00cdNICA \nY EXPERIMENTAL (ADULTO Y NI\u00d1O)\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de UROLOG\u00cdA\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\n12891/001 DONACION\tSERVICIO\tDE\tUROLOGIA\t BUENO\tSERRANO\tGONZALOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)143\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\n4772/006 SIMUSVAC\t2014\t\tTRANSPLANTE\tRENAL.\t\nFUNDAMENTOS\tY\tTECNICAS\tACTUALES.\tCURSO\tTEORICO\tPRACTICO\tEN\tCADAVER\tY\tSIMULADORES.\tIII\tEDICION\tGONZALEZ\tENGUITA\tCARMENFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4772/007 I\tENCUENTRO\tINTERDISCIPLINAR\tEN\tCANCER\tDE\tPROSTATA\tQUE\tSE\tDESARROLLARA\tEN\tMADRID,\tEN\tLA\tFUNDACION\tJIMENEZ\tDIAZ\tEL\t14\tDE\tNOVIEMBREGONZALEZ\tENGUITA\tCARMENFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4772/008 I\tJORNADA\tDE\tCORRECCION\tLAPAROSCOPICA\tDEL\tPRELAPSO\tDE\tORGANOS\tPELVICOS\t(POP)GONZALEZ\tENGUITA\tCARMENFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\n4772/009 CURSO\tTX-THIEL\t2015 GONZALEZ\tENGUITA\tCARMENFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\n4772/004 CALIDAD\tDE\tVIDA,\tSATISFACCION\tY\tADHERENCIA\tAL\tTRATAMIENTO\tDE\tLOS\tPACIENTES\tCON\tCANCER\tDE\tPROSTATA\tMANEJADOS\tSEGUN\tPRACTICA\tCLINICA\tHABITUAL\t(ESTUDIO\tCAVICAP)GONZALEZ\tENGUITA\tCARMENEstudios\tobservacionales\n4772/005 ESTUDIO\tEUROPEO\tDE\tALTIS,\tUN\tSISTEMA\tDE\tCABESTRILLO\tDE\tINCISI\u00d3N\t\u00daNICA\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tINCONTINENCIA\tURINARIA\tDE\tESFUERZO\tFEMENINAGONZALEZ\tENGUITA\tCARMENEstudios\tobservacionales\nEOH\t2014/49_FJD_HRJCESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tTRANSVERSAL\tPARA\tDESCRIBIR\tLA\tPREVALENCIA\tE\tINTENSIDAD\tDE\tLA\tFATIGA\tEN\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tPR\u00d3STATA\tRESISTENTE\tA\tLA\tCASTRACI\u00d3N\tEN\tESPA\u00d1A\t.\tESTUDIO\tVITALGONZALEZ\tENGUITA\tCARMENEstudios\tobservacionales\nEnsayos cl\u00ednicos vigentes\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de CARDIOLOG\u00cdA\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2008-004104-31 ESTUDIO\tMULTICENTRICO, \tALEATORIZADO, \tDOBLE\t\nCIEGO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS, \tCONTROLADO\tCON \t\nTRATAMIENTO\tACTIVO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY \t\nSEGURIDAD\tDE\tLA\tMONOTERAPIA\tDE\tALISKIREN \tY\tDE\t\nLA\tTERAPIA\tCOMBINADA\tDE\tALISKIREN/ENALAPRIL \t\nEN\tCOMPARACION \tCON\tLA\tMONOTERAPIA\tDE \t\nENALAPRIL, \tSOBRE\tLA\tMORBIMORTALIDAD\tEN \t\nPACIENTES\tCON \tINSUFICIENCIA\tCARDIACA\tCRONICA \t\n(CLASE\tII-IV\tDE\tLA\tNYHA) \tIII SI SISANCHEZ-AQUINO\tGONZALEZ,\tROSA\n2009-011441-11 ESTUDIO\tRANDOMIZADO\tDOBLE\tCIEGO\tY \t\nCONTROLADO\tCON \tPLACEBO\tPARA\tEVALUAR\tLA \t\nEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tLA\tADMINISTRACI\u00d3N \t\nINTERMITENTE\tY\tA\tLARGO\tPLAZO\tDE \t\nLEVOSIMENDAN \tEN\tPACIENTES\tCON \tINSUFICIENCIA \t\nCARDIACA\tAVANZADA\t(ESTUDIO\tLAICA) \tIVNO\t NOROMERO\t GARCIA\t\nJOSE144\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\nN/A AMICA:\tMANEJO\tDE\tLA\tFIBRILACI\u00d3N \tAURICULAR \t\nMEDIANTE\tABLACI\u00d3N \tEN\tPACIENTES\tCON \t\nINSUFICIENCIA\tCARDIACA \tNA SI NOFARRE\t\nMUNCHARAZ\tJERONIMO\n2011-005698-21 ENSAYO\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tY\tCON\tGRUPOS\tPARALELOS\tPARA\tEVALUAR\tEL\tEFECTO\tDE\tALIROCUMAB\t(SAR236553/REGN727)\tSOBRE\tLA\tAPARICI\u00d3N\tDE\tACONTECIMIENTOS\tCARDIOVASCULARES\tEN\tPACIENTES\tQUE\tHAN\tEXPERIMENTADO\tRECIENTEMENTE\tUN\tS\u00cdNDROME\tCORONARIO\tAGUDO\tIII SI SITU\u00d1ON\tFERNANDEZ\tJOSE\n2012-001495-11 EFECTO\tDE\tLA\tINFUSI\u00d3N\tINTRACORONARIA\tDE\tC\u00c9LULAS\tMADRE\tMONONUCLEARES\tDERIVADAS\tDE\tLA\tM\u00c9DULA\t\u00d3SEA\t(CMN-MO)\tSOBRE\tLA\tMORTALIDAD\tPOR\tCUALQUIER\tCAUSA\tEN\tEL\tINFARTO\tAGUDO\tDE\tMIOCARDIO\tIII SI SIFARRE\tMUNCHARAZ\tJERONIMO\n2010-021258-20 TRATAMIENTO\tPRECOZ\tDE\tLA\tFIBRILACI\u00d3N\tAURICULAR\tPARA\tLA\tPREVENCI\u00d3N\tDE\tACCIDENTES\tCEREBROVASCULARES\tIV SI SIFARRE\tMUNCHARAZ\tJERONIMO\n2013-003519-23 ENSAYO\tMULTINACIONAL,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tPARA\tEVALUAR\tEL\tEFECTO\tDE\tTICAGRELOR\t90MG\tDOS\tVECES\tAL\tDIA\tSOBRE\tLA\tINCIDENCIA\tDE\tMUERTE\tCARDIOVASCULAR,\tINFARTO\tDE\tMIOCARDIO\tO\tICTUS\tEN\tPACIENTES\tCON\tDIABETES\tMELLITUS\tTIPO\t2\t(THEMIS-ESTUDIO\tDE\tINTERVENCION\tDE\tTICAGRELOR\tSOBRE\tLOS\tRESULTADOS\tDE\tSALUD\tEN\tPACIENTE\tCON\tDIABETES\tMELLITUS)III SI SIFARRE\tMUNCHARAZ\tJERONIMO\n2013-003519-23 ENSAYO\tMULTINACIONAL, \tALEATORIZADO, \tDOBLE\t\nCIEGO,\tCONTROLADO\tCON \tPLACEBO, \tPARA\tEVALUAR \t\nEL\tEFECTO\tDE\tTICAGRELOR\t90\tMG\tDOS\tVECES\tAL\tD\u00cdA \t\nSOBRE\tLA\tINCIDENCIA\t DE\tMUERTE\tCARDIOVASCULAR, \t\nINFARTO\tDE\tMIOCARDIO\tO\tICTUS\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nDIABETES\tMELLITUS\tTIPO\t2. \tIII SI SIMIRACLE\tBLANCO,\tANGEL\tLUIS\n2013-003519-23 ENSAYO\tMULTINACIONAL, \tALEATORIZADO, \tDOBLE\t\nCIEGO,\tCONTROLADO\tCON \tPLACEBO, \tPARA\tEVALUAR \t\nEL\tEFECTO\tDE\tTICAGRELOR\t90\tMG\tDOS\tVECES\tAL\tD\u00cdA \t\nSOBRE\tLA\tINCIDENCIA\t DE\tMUERTE\tCARDIOVASCULAR, \t\nINFARTO\tDE\tMIOCARDIO\tO\tICTUS\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nDIABETES\tMELLITUS\tTIPO\t2. \tIII SI SISANZ\tMAYORDOMO,\tPETRA\n2010-023394-19 ADMINISTRACION\t PRECOZ\tDE\tBETA\tBLOQUEANTES\t\nANTES\tDE\tLA\tREPERFUSION\tEN\tPACIENTES\tCON\tINFARTO\tAGUDO\tDE\tMIOCARDIO\tCON\tELEVACION\tDE\tST\tCANDIDATOS\tA\tANGIOPLATIA\tPRIMARIAIII SI SINAVARRO\tDEL\tAMO,\tFELIPE\n2014-001231-36 ENSAYO\tDE\tFASE\tIV\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFECTIVIDAD\tDE\tAPIXAB\u00c1N\tEN\tCOMPARACI\u00d3N\tCON\tLA\tASISTENCIA\tANTICOAGULANTE\tHABITUAL\tEN\tPACIENTES\tCON\tFIBRILACI\u00d3N\tAURICULAR\tNO\tVALVULAR\tSOMETIDOS\tA\tCARDIOVERSI\u00d3N\tIV SI SIRUBIO\tCAMPAL\tJOSE\tMANUEL\nNA MAYOR\tRESPUESTA\tEN\tLA\tTERAPIA\tDE\tRESINCRONIZACI\u00d3N\tCARDIACA\t(TRC)\tCON\tESTIMULACI\u00d3N\tMULTISITIO\t(MPP)NA SI SIBENEZET\tMAZUECOS,\tJUAN145\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacionalN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2013-002646-36 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIII\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tDOBLE\t\nCIEGO,\tALEATORIZADO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tY\tCON\tGRUPOS\tPARALELOS\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA,\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tBOCOCIZUMAB\tPF-04950615\tEN\tLA\tREDUCCI\u00d3N\tDEL\tN\u00daMERO\tDE\tACONTECIMIENTOS\tCARDIOVASCULARES\tMAYORES\tEN\tPACIENTES\tDE\tALTO\tRIESGO.III SI SITU\u00d1\u00d3N\tFERNANDEZ\tJOSE\n2013-002795-41 ESTUDIO\tDE\tFASE\tIII\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tDOBLE\tCIEGO,\tALEATORIZADO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tY\tCON\tGRUPOS\tPARALELOS\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA,\tLA\tEGURIDAD\tY\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tBOCOCIZUMAB\tPF-04950615\tEN\tLA\tREDUCCI\u00d3N\tDEL\tN\u00daMERO\tDE\tACONTECIMIENTOS\tCARDIOVASCULARES\tMAYORES\tEN\tPACIENTES\tDE\tALTO\tRIESGOIII SI SITU\u00d1\u00d3N\tFERNANDEZ\tJOSE\n2014-004512-11 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\t ALEATORIZADO,\t\nDOBLE\tCIEGO,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tPARA\tEVALUAR\tEL\tEFECTO\tDE\tLA\tVITAMINA\tD\tSOBRE\tEL\tREMODELADO\tVENTRICULAR\tEN\tPACIENTES\t\tCON\tINFARTO\tAGUDO\tDE\tMIOCARDIO:\tENSAYO\tVITDAMI\t(VITAMIN\tD\tIN\tACUTE\tMYOCARDIAL\tINFARCTION)\tIII SI NOTU\u00d1ON\tFERNANDEZ\tJOSE\n2014-001397-33 APIXABAN\tFOR\tTHE\tREDUCTION\tOF\tTHROMBO-EMBOLISM\tIN\tPATIENTS\tWITH\tDEVICE-DETECTED\tSUB-CLINICAL\tATRIAL\tFIBRILLATIONIV SI SISANCHEZ-AQUINO\tGONZALEZ,\tROSA\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de NEFROLOG\u00cdA, PATOLOG\u00cdA VASCULAR, HIPERTENSI\u00d3N \nY DIABETES\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2011-002159-32 ESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA,\tSEGURIDAD\tY\tTOLERABILIDAD\tDE\tBIIB023\tEN\tSUJETOS\tCON\tNEFRITIS\tL\u00daPICA\tII SI SIORTIZ\tARDUAN\tALBERTO\n2013-000192-33 \tESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tDE\tDOSIS\tM\u00daLTIPLES,\tCON\tDOS\tGRUPOS,\tCONTROL\tACTIVO,\tDOBLE\tCIEGO\tY\tDOBLE\tENMASCARADO\tPARA\tCOMPARAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tTERAP\u00c9UTICA\tDE\tDOSIS\tORALES\tDE\tCINACALCET\tHCI\tCON\tDOSIS\tINTRAVENOSAS\tDE\tAMG\t416\tEN\tSUJETOS\tSOMETIDOS\tA\tHEMODI\u00c1LISIS\tCON\tHIPERPARATIROIDISMO\tSECUNDARIO\tIII SI SIGONZALEZ\tPARRA\tEMILIO\tJOSE\nNA ENSAYO\tCLINICO\tALEATORIZADO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFECTIVIDAD\tDE\tUN\tPROGRAMA\tDE\tINTERVENCION\tMULTIMODAL\tEN\tPACIENTES\tDIAB\u00c9TICOS\tTIPO\t2\tPREFR\u00c1GILES\tY\tFR\u00c1GILES\tSOBRE\tLA\tFRAGILIDAD\tY\tLA\tCALIDAD\tDE\tVIDA:\tESTUDIO\tMID-FrailNA SI SIMARIA\tANGELES\tGONZALO\tREDONDO146\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2012-005848-21 ENSAYO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tINTERNACIONAL,\t\nALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tCON\tGRUPOS\tPARALELOS\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tDEL\tEFECTO\tDE\tATRASENTAN\tSOBRE\tLOS\tRESULTADOS\tRENALES\tDE\tSUJETOS\tCON\tDIABETES\tTIPO\t2\tY\tNEFROPAT\u00cdA\tSONAR:\tENSAYO\tDE\tNEFROPAT\u00cdA\tDIAB\u00c9TICA\tCON\tATRASIII SI SIEGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUS\n2012-000452-34 PRIORITY,\tPREDICCI\u00d3N\tPROTE\u00d3MICA\tY\tPREVENCI\u00d3N\tDE\tLA\tNEFROPAT\u00cdA\tDIAB\u00c9TICA\tTEMPRANA\tPOR\tINHIBICI\u00d3N\tDEL\tSISTEMA\tRENINA-ANGIOTENSINAEN\t PACIENTES\t DIAB\u00c9TICOS\t\nTIPO\t2\tCON\tNORMOALBUMINIRIAII/III SI SI ORTIZ\tARDUAN\tALBERTO\n2011-004148-23 \tESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tINTERNACIONAL,\tALEATORIZADO,\tEN\tGRUPOS\tPARALELOS,DOBLE\tCIEGO\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tSOBRE\tSEGURIDAD\tCARDIOVASCULAR\tY\tRESULTADOS\tMICROVASCULARES\tRENALES\tCON\tLINAGLIPTINA,\tADMINISTRADA\tEN\tDOSIS\tDE\t5\tMG\tUNA\tVEZ\tAL\tD\u00cdA\tEN\tPACIENTES\tCON\tDIABETES\tMELLITUS\tTIPO\t2\tCON\tALTO\tRIESGO\tVASCULAR\t.IV SI SIROVIRA\tLOSCOS\tADELA\nNA \tEFECTOS\tDEL\tTRATAMIENTO\tPERIODONTAL\tEN\tLOS\tMARCADORES\tDE\tINFLAMACI\u00d3N\tSIST\u00c9MICOS\tY\tLOCALES\tDE\tPACIENTES\tCON\tS\u00cdNDROME\tMETAB\u00d3LICO:\tUN\tENSAYO\tCL\u00cdNICO\tCONTROLADO\tNA SI NOGONZALO\tREDONDO\tMARIA\tANGELES\nNA \tESTUDIO\tPREDIMED-PLUS:\tEFECTO\tDE\tUNA\tDIETA\tMEDITERR\u00c1NEA\tHIPOCAL\u00d3RICA\tY\tPROMOCI\u00d3N\tDE\tLA\tACTIVIDAD\tF\u00cdSICA\tEN\tPREVENCI\u00d3N\tPRIMARIA\tCARDIOVASCULAR.\tESTUDIO\tPILOTO\tSOBRE\tMARCADORES\tINTERMEDIOS\tNA SI NOVAZQUEZ,\tCLOTILDE\n2013-000226-55 \tENSAYO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\tCONTROLADO\tY\tABIERTO\tPARA\tEVALUR\tLA\tEFICACIA\tDEL\tTRATAMIENTO\tSECUENCIAL\tCON\tTACROILIMUS-RITUXIMAB\tVERSUS\tESTEROIDES\tM\u00c1S\tCICLOFOSFAMIDA\tEN\tPACIENTES\tCON\tNEUROPAT\u00cdA\tMEMBRANOSA\tPRIMARIA\tIII SI NOEGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUS\n2014-001296-32 \tOPTIMIZACI\u00d3N\tCIN\u00c9TICA-DIN\u00c1MICA\tDE\tLA\tDOSIFICACI\u00d3N\tDE\tAMIKACINA\tEN\tPACIENTES\tEN\tHEMODI\u00c1LISIS\tCONVENCIONAL:\tENSAYO\tCL\u00cdNICO\tALEATORIZADO\tDE\tDOS\tPAUTAS\tDE\tADMINISTRACI\u00d3N\tI SI NOORTIZ\tARDUAN\tALBERTO\n2013-004136-30 ESTUDIO\tDE\tEXTENSI\u00d3N,\tMULTIC\u00c9NTRICO\tY\tDE\tUN\tSOLO\tGRUPO\tPARA\tDESCRIBIR\tLA\tSEGURIDAD\tA\tLARGO\tPLAZO\tDE\tAMG\t416\t(VELCALCETIDE)\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tHIPERPARATIROIDISMO\tSECUNDARIO\tEN\tSUJETOS\tCON\tINSUFICIENCIA\tRENAL\tCR\u00d3NICA\tSOMETIDOS\tA\tHEMODI\u00c1LISISIII SI SIGONZALEZ\tPARRA\tEMILIO\tJOSE\n2014-000305-13 EVALUACI\u00d3N,\tEN\tPACIENTES\tCON\tPROCESOS\tM\u00c9DICOS,\tDE\tRIVAROXAB\u00c1N\tFRENTE\tA\tPLACEBO\tEN\tLA\tREDUCCI\u00d3N\tDEL\tRIESGO\tDE\tTROMBOEMBOLISMO\tVENOSO\tDESPU\u00c9S\tDEL\tALTA\tHOSPITALARIA\t(MARINER)III SI SIBARBA\tMARTIN\tRAQUEL\n2013-003610-41 \tESTUDIO\tDOSIS-RESPUESTA\tDE\tGEVOKIZUMAB\t(S\t78989)\t3MG,\t10\tMG,\t30MG\tO\t60MG\tGEVOKIZUMAB\t(S78989)\tEN\tPACIENTES\tCON\tDIABETES\tTIPO\t2\tY\tNEFROPAT\u00cdA\tDIAB\u00c9TICA\tII SI SIFERNANDEZ\tFERNANDEZ\tBEATRIZ147\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2012-005268-86 ESTUDIO\tCL\u00cdNICO\tY\tFARMACOCIN\u00c9TICO\tEN \tFASE\t\nI,\tMULTIC\u00c9NTRICO, \tABIERTO\tDE\tLURBINECTEDINA \t\n(PM01183)\tEN \tCOMBINACI\u00d3N \tCON\tCAPECITABINA \t\nEN\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tMAMA\tMETAST\u00c1SICO \t\n(CMM),\tC\u00c1NCER\tDE\tP\u00c1NCREAS\t(CP)\tO\tC\u00c1NCER \t\nCOLORRECTAL\tMETAST\u00c1SICO\t(CCR)\tINOPERABLESI SI SIMORENO\t\nGARCIA,\tVICTOR\n2014-003437-26 TIGER-3:\tESTUDIO\tEN \tFASE\tIII,\tABIERTO, \t\nMULTIC\u00c9NTRICO, \tALEATORIZADO\tDE\tROCILETINIB \t\n(CO-1686)\tPOR\tV\u00cdA\tORAL\tEN \tMONOTERAPIA\tEN \t\nCOMPARACI\u00d3N \tCON\tQUIMIOTERAPIA\tCITOT\u00d3XICA \t\nCON\tUN\tSOLO\tAGENTE\tEN \tPACIENTES\tCON \tC\u00c1NCER\t\nDE\tPULM\u00d3N \tNO\tMICROC\u00cdTICO\t(CPNM)\tCON \t\nEGFR\tMUTANTE,\tTRAS\tEL\tFRACASO\tTERAP\u00c9UTICO \t\nPREVIO\tDE,\tAL\tMENOS, \t1\tINHIBIDOR\tDE\tLA \t\nTIROSINA\tQUINASA\t(ITQ)\tDIRIGIDO\tAL\tEGFR\tY\tUNA \t\nQUIMIOTERAPIA\tDOBLE\tCON \tPLATINOIII SI SIDOMINE\tGOMEZ\tMANUEL\n2013-004494-28 ESTUDIO\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tMOTIVADO\tPOR\tLOS\tACONTECIMIENTOS,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tY\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tDE\tLOS\tEFECTOS\tDE\tLA\tCANAGLIFLOZINA\tEN\tLOS\tRESULTADOS\tRENALES\tY\tCARDIOVASCULARES\tEN\tSUJETOS\tCON\tDIABETES\tMELLITUS\tTIPO\t2\tY\tNEFROPAT\u00cdA\tDIAB\u00c9TICAIII SI SIEGIDO\tDE\tLOS\tRIOS\tJESUS\n2014-003796-32 ENSAYO\tEN\tFASE\tIII,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA,\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tTV-1106\tEN\tADULTOS\tCON\tD\u00c9FICIT\tDE\tHORMONA\tDEL\tCRECIMIENTO\tQUE\tNO\tEST\u00c1N\tACTUALMENTE\tEN\tTRATAMIENTO\tCON\tHORMONA\tDE\tCRECIMIENTO\tRECOMBINANTE\tHUMANA\t(RHGH)III SI SIGONZALO\tREDONDO,\tMARIA\tANGELES\n2014-002736-13 ENSAYO\tEN\tFASE\tIII,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\tABIERTO\tY\tCONTROLADO\tCON\tCOMPARADOR\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY\tLA\tTOLERABILIDAD\tDE\tTV-1106\tA\tDOSIS\tSEMANALES\tEN\tCOMPARACI\u00d3N\tCON\tRHGH\t(GENOTROPIN\u00ae)\tA\tDOSIS\tDIARIAS\tEN\tADULTOS\tCON\tD\u00c9FICIT\tDE\tHORMONA\tDEL\tCRECIMIENTOIII SI SIGONZALO\tREDONDO,\tMARIA\tANGELES\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de PATOLOG\u00cdA DE L\u00cdPIDOS: CL\u00cdNICA Y EXPERIMENTAL \n(ADULTO Y NI\u00d1O)\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2014-003242-28 ESTUDIO\tSIMPLE\tCIEGO,\tALEATORIZADO,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tCON\tCONTROL\tACTIVO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD,\tTOLERABILIDAD,\tFARMACOCIN\u00c9TICA\tY\tEFICACIA\tDE\tCEFTAZIDIMA\tY\tAVIBACTAM\tCUANDO\tSE\tPROPORCIONAN\tCON\tMETRONIDAZOL\tEN\tCOMPARACI\u00d3N\tCON\tMEROPENEM\tEN\tNI\u00d1OS\tDE\t3\tMESES\tA\tMENOS\tDE\t18\tA\u00d1OS\tDE\tEDAD\tCON\tINFECCIONES\tINTRAABDOMINALES\tCOMPLICADAS\t(IIACS)II SI SIJIMENEZ\tJIMENEZ\tANA\tISABELMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional148\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de UROLOG\u00cdA\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de CIRUG\u00cdA CARDIACA Y VASCULARN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2012-002047-26 ESTUDIO\tDE\tFAXE\tIV\tESTUDIO\tDE\tLA\tFUNCI\u00d3N\t\nSEXUAL\tEN\tHOMBRES\tSEXUALMENTE\tACTIVOS\tTRATADOS\tPARA\tLA\tHBP\tIV SI SIGONZALEZ\tENGUITA\tCARMEN\n2014-001930-26 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tALEATORIZADO,\tENMASCARADO\tPARA\tEL\tEVALUADOR,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIADE\tCUATRO\tPAUTAS\tANALG\u00c9SICAS\tEN\tPACIENTES\tSOMETIDOS\tA\tLITOTRICIA\tEXTRACORP\u00d3REA\tCON\tONDAS\tDE\tCHOQUE\t(LEOC)IVNO NOMARIA\tANGELES\tGONZALO\tREDONDO\n2013-003820-36 ESTUDIO\tEN\tFASE\tIII\tMULTINACIONAL,\tALEATORIZADO,\tCON\tDOBLE\tENMASCARAMIENTO\tY\tCONTROLADO\t CON\tPLACEBO\t SOBRE\tLA\tEFICACIA\t\nY\tSEGURIDAD\tDE\tODM-201\tEN\tVARONES\tCON\tC\u00c1NCER\tDE\tPR\u00d3STATA\tNO\tMETAST\u00c1SICO\tDE\tALTO\tRIESGO\tRESISTENTE\tA\tLA\tCASTRACI\u00d3N\tIII SI SIGONZALEZ\tENGUITA\tCARMEN\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2011-004616-36 ENSAYO\tFASE\tIIIB,\tALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \t\nDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tMULTIC\u00c9NTRICO, \t\nPARA\tCOMPARAR\tEL\tRIESGO\tDE\tMUERTE \t\nCARDIOVASCULAR, \tINFARTO\tDE\tMIOCARDIO\tE\tICTUS \t\nISQU\u00c9MICO\tEN \tPACIENTES\tCON \tENFERMEDAD \t\nARTERIAL\tPERIF\u00c9RICA\tESTABLECIDA, \tTRATADOS \t\nCON\tTICAGRELOR\tVS\tCLOPIDOGREL\t(EUCLID- \t\nEXAMINANDO\tEL\tUSO\tDE\tTICAGRELOR\tEN \tEAP)\tIII SI SIARRIBAS\tDIAZ\tANA\tBEGO\u00d1AMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\n2015 Cardiolog\u00edaNefrolog\u00eda, \nPatolog\u00eda Vascular, \nHipertensi\u00f3n y \nDiabetesPatolog\u00eda de L\u00edpidos: \nCl\u00ednica y Experimental \n(adulto y ni\u00f1o)Urolog\u00edaCirug\u00eda Cardiaca \ny VascularTOTAL\nPUBLICACIONES 24 87 14 9 8 142\nPROYECTOS\t 20 32 2 8 0 62\nENSAYOS\t  \nCL\u00cdNICOS\t16 19 1 3 1 40Resumen de la actividad cient\u00edfica del \u00c1rea de Enfermedades Renales, Metab\u00f3licas \ny Cardiovasculares149\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n5.5.5 \u00c1rea de Gen\u00e9tica y Gen\u00f3mica\nGrupos de investigaci\u00f3n pertenecientes al \u00e1rea de Gen\u00e9tica y Gen\u00f3mica\n\u2022 Grupo de Gen\u00e9tica y Gen\u00f3mica de Enfermedades Raras y Complejas\n Responsables:  Carmen\tAyuso\tGarc\u00eda\t(Jefe\tde\tGrupo\tCIBERER)\n Investigaci\u00f3n:  B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Gen\u00e9tica de Procesos Neopl\u00e1sicos\n Responsables:  Juan\tJos\u00e9\tGonz\u00e1lez\tAguilera\t(Catedr\u00e1tico\tde\tla\tUAM)\n\t \t Antonia\tFern\u00e1ndez\tPeralta\t(Catedr\u00e1tico\tde\tla\tUAM)\n Investigaci\u00f3n:\t B\u00e1sica\n\u2022 Grupo de Susceptibilidad Gen\u00e9tica a Enfermedades Raras y Complejas\n Responsables:  Jos\u00e9\tFern\u00e1ndez\tPiqueras\t(Catedr\u00e1tico\tde\tla\tUAM)\n Investigaci\u00f3n:\t B\u00e1sica\nDefinici\u00f3n del \u00e1rea y objetivos prioritarios\nEl\t\u00c1rea\tde\tGen\u00e9tica\ty\tGen\u00f3mica\t desarrolla\t su\tactividad\t cient\u00edfica\tmediante\t diferentes\t proyectos\t enfocados\t a\tlas\t\nenfermedades\t raras\ty\tcomunes\t de\tbase\tgen\u00e9tica,\t para\tsu\tcaracterizaci\u00f3n\t fisiopatol\u00f3gica,\t celular\ty\tmolecular, \tel\t\ndesarrollo\t y\tvalidaci\u00f3n\t de\tt\u00e9cnicas\ty\talgoritmos\t diagn\u00f3sticos, \ty\tal\tan\u00e1lisis\tepidemiol\u00f3gico\t en\tseries\tde\tpacientes, \t\norientados\t al\tdise\u00f1o\tde\therramientas\t \u00fatiles\tcon\tuna\tclara\taplicabilidad\t cl\u00ednica\ty\tde\tnuevas\testrategias\t terap\u00e9uticas.\nEntre\tsus\tobjetivos\tdestacan:\n\uf0a7\t La\tadquisici\u00f3n\t de\tnuevo\tconocimiento\t sobre\tlas\tbases\tmoleculares\t que\tsubyacen\t a\tlas\tenfermedades\t\nraras\ty\tcomplejas.\n\uf0a7\t\t La\ttraslaci\u00f3n\t de\tla\tbiotecnolog\u00eda\t al\tdiagn\u00f3stico\t y\tprevenci\u00f3n\t de\tpatolog\u00edas\t de\tbase\tgen\u00e9tica\ten\tdiferentes\t\n\u00e1reas,\tcomo\tel\tdiagn\u00f3stico\t prenatal\ty\tla\treproducci\u00f3n,\t la\tpediatr\u00eda,\t la\tneurolog\u00eda,\t la\tcardiolog\u00eda,\t la\t\noftalmolog\u00eda\ty\totras.\n\uf0a7\t\t Desarrollo\t de\tnuevas\taproximaciones\t terap\u00e9uticas\t basadas\ten\tla\tfarmacogen\u00e9tica\t y\tlas\tterapias\tcelular\t\ny\tgen\u00e9tica.\nPor\totra\tparte,\testa\t\u00e1rea\ttiene\tun\tcar\u00e1cter\ttransversal\t al\tdar\tapoyo\tmetodol\u00f3gico\t y\tde\tconocimiento\t al\tresto\t\nde\tlos\tgrupos\ty\t\u00e1reas\tde\tinvestigaci\u00f3n.\t Por\tello\tha\tido\tdesarrollando\t un\tenfoque\tgen\u00f3mico,\t abriendo\t nuevas\t\nl\u00edneas\tpara\tel\testudio\tde\tenfermedades\t comunes:\t neurol\u00f3gicas,\t psiqui\u00e1tricas,\t c\u00e1ncer\ty\tcardiovasculares.\t La\t\nl\u00ednea\tde\tfarmacogen\u00e9tica\t o\tidentificaci\u00f3n\t de\tdeterminantes\t gen\u00e9ticos\t que\tcontribuye\t a\tla\tevoluci\u00f3n\t de\tlas\t\nenfermedades\t raras\to\tcomplejas,\t es\ttambi\u00e9n\testrat\u00e9gica\t y\ttransversal\t y\tpermite\tla\tselecci\u00f3n\t de\tuna\tterapia\t\nm\u00e1s\tindividualizada,\tla\tllamada\tmedicina\tgen\u00f3mica\to\tpersonalizada.\nLas\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t del\tGrupo\tde\tGen\u00e9tica\t y\tGen\u00f3mica\t de\tEnfermedades\t Raras\ty\tComplejas\t est\u00e1n\t\nenfocadas\t al\testudio\tgen\u00e9tico,\t cl\u00ednico\ty\tepidemiol\u00f3gico\t de\tdiversas\tenfermedades\t hereditarias\t y\tcromos\u00f3micas,\t\ncon\tun\tfuerte\tcomponente\t traslacional.\t De\tmodo\testrat\u00e9gico,\t la\tvalidaci\u00f3n\t e\timplementaci\u00f3n\t de\tlas\tnuevas\t\nt\u00e9cnicas\tde\tsecuenciaci\u00f3n\t masiva,\tde\tarrays\ty\tel\testudio\tde\tADN\tfetal\ten\tbiopsia\tl\u00edquida,\tconstituyen\t un\tobjetivo\t\nprioritario\t por\tsu\ttraslaci\u00f3n\t al\tdiagn\u00f3stico\t cl\u00ednico,\tas\u00ed\tcomo\tpor\tsu\tpotencial\t como\tinstrumento\t experimental\t\nde\tapoyo\tpara\tla\tcaracterizaci\u00f3n\t molecular\t de\tm\u00faltiples\t procesos\t fisiol\u00f3gicos\t y\tpatol\u00f3gicos.\t Estas\therramientas\t\npermiten\t el\tdiagn\u00f3stico\t y\tconsejo\tgen\u00e9tico\t en\tmalformaciones\t y\tenfermedades\t monog\u00e9nicas\t y\tgen\u00f3micas\t\nen\ttodos\tlos\tperiodos\t de\tla\tvida,\tdesde\tlos\tpreconcepcionales,\t embrionarios\t y\tfetales\t(estudio\tprenatal,\t en\t\nespecial\tmediante\tt\u00e9cnicas\tno\tinvasivas),\thasta\tlos\tpostnatales,\tincluyendo\tlos\testudios\tpredictivos.El\tgrupo\tde\tGen\u00e9tica\t de\tProcesos\t Neopl\u00e1sicos\t trabaja\ten\tla\tbiolog\u00eda\ty\tla\tgen\u00e9tica\tde\tlos\tprocesos\t neopl\u00e1sicos,\t\nen\tsu\tdiagn\u00f3stico\tprecoz\ty\ten\tla\tb\u00fasqueda\tde\tbiomarcadores\tpron\u00f3sticos.150\nEl\tgrupo\tde\tSusceptibilidad\t Gen\u00e9tica\t a\tEnfermedades\t Raras\ty\tComplejas\t\t trabaja\ten\tla\tcaracterizaci\u00f3n\t de\tlas\t\nalteraciones\t gen\u00e9ticas\t y\tepigen\u00e9ticas\t que\tsubyacen\t en\tel\torigen\ty\tdesarrollo\t de\tlas\tneoplasias\t linfobl\u00e1sticas\t\nde\tc\u00e9lulas\tT\t(T-LBL\ty\tT-ALL),\tas\u00ed\tcomo\ten\tla\tb\u00fasqueda\t de\tgenes\tde\tsusceptibilidad\t al\tdiagn\u00f3stico\t y\ttratamiento\t\nde\tenfermedades\tpsiqui\u00e1tricas\tcon\tfuerte\tcomponente\thereditario.\nRetos de futuro del \u00c1rea de Gen\u00e9tica y Gen\u00f3mica\n\u2022 Mejorar\tel\tconocimiento\t sobre\tla\tepidemiolog\u00eda\t y\tlas\tcausas\tde\tlas\tenfermedades\t raras,\tidentificando\t\nnuevos\tmecanismos\t moleculares\t (genes/loci,\t reordenamientos)\t implicados\t en\tpatolog\u00eda\t humana\tde\tbase\t\ngen\u00f3mica.\n\u2022 Trasladar\t el\tconocimiento\t en\tla\tcaracterizaci\u00f3n\t gen\u00e9tica\t y\tdescubrimiento\t de\tnuevos\tmecanismos\t\nmoleculares,\t que\tpermitan\t elaborar\t algoritmos\t diagn\u00f3sticos,\t optimizar\t el\tmanejo\tde\tlos\tpacientes\t y\t\ndesarrollar\tprotocolos\to\tgu\u00edas\tcl\u00ednicas\tpara\tel\testudio\tde\ts\u00edndromes\ty\tenfermedades\tmendelianas.\n\u2022 Investigar\t y\tvalidar\tla\tposible\taplicaci\u00f3n\t al\tdiagn\u00f3stico\t gen\u00e9tico\t preimplantatorio\t de\tla\tt\u00e9cnica\tde\tarrays\t\nbasados\ten\thibridaci\u00f3n\tgen\u00f3mica\tcomparada\t(aCGH).\n\u2022 Investigar\t y\tevaluar\tla\timportancia\t de\tla\theterogeneidad \tintra-tumoral,\t los\tprocesos\t de\tRNA\tediting,\ty\t\nlas\talteraciones\t epigen\u00e9ticas\t que\tcaracterizan\t las\tneoplasias\t linfobl\u00e1sticas\t T\tmediante\t la\tintegraci\u00f3n\t de\t\nestrategias\t gen\u00f3micas\t (Exome\tsequencing,\t RNA\tsequencing\t y\tmetiloma),\t para\tmejorar\tel\tdiagn\u00f3stico\t y\t\npron\u00f3stico\t de\testas\tenfermedades,\t y\tseleccionar\t las\testrategias\t terap\u00e9uticas\t m\u00e1s\tadecuadas,\t en\tel\tcontexto\t\nde\tuna\tmedicina\tactual\tpersonalizada\ty\tde\tprecisi\u00f3n.\n\u2022 Ampliar\tel\tespectro\tde\tpatolog\u00edas\t estudiables\t mediante\t las\tt\u00e9cnicas\tde\tsecuenciaci\u00f3n\t masiva\t(NGS)\tya\tvalidadas\t\ny\tdesarrollar\tnuevos\talgoritmos\tdiagn\u00f3sticos\taplicables\ta\tpatolog\u00edas\tgen\u00e9ticas\theterog\u00e9neas\to\tcomplejas.\n\u2022 Integrar\taspectos\t b\u00e1sicos\t(gen\u00f3mica\t funcional\t y\tprote\u00f3mica)\t con\taspectos\t m\u00e1s\ttraslacionales\t como\t\nel\tdesarrollo,\t validaci\u00f3n\t y\tarmonizaci\u00f3n\t de\tt\u00e9cnicas\tdiagn\u00f3sticas\t y\tdescubrimiento\t de\tnuevas\tdianas\t\nterap\u00e9uticas.\n\u2022 Investigar\t en\tterapias\taplicables\t a\tlas\tenfermedades\t gen\u00e9ticas,\t tales\tcomo\tla\tfarmacogen\u00e9tica,\t las\tterapias\t\nfarmacol\u00f3gicas\t y\tlas\tnuevas\tterapias:\t edici\u00f3n\tg\u00e9nica\t(CRisPR/Cas9)\t y\tde\treprogramaci\u00f3n\t celular\ten\tiPSC\t\n(cultivos\tcelulares,\tcaracterizaci\u00f3n\tde\tlas\tl\u00edneas\ty\tmonitorizaci\u00f3n\tgen\u00e9tica).\nPublicaciones del \u00c1rea de Gen\u00e9tica y Gen\u00f3mica\n2015N\u00ba total  \nde publicacionesN\u00ba de publicaciones \ncon FIFI acumuladoFI medio \nanualN\u00ba \nrevistas \nen Q1% \nrevistas \nen Q1\nGen\u00e9tica\ty\t\nGen\u00f3mica\tde\tEnfermedades\tRaras\ty\tComplejas25 24 114,55 4,77 19 79,17\nGen\u00e9tica\tde\tProcesos\tNeopl\u00e1sicos2 1 5,72 5,72 1100,00\nSusceptibilidad\tGen\u00e9tica\ta\tenfermedades\tRaras\ty\tComplejas1 1 12,58 12,58 1100,00\n\u00c1REA DE GEN\u00c9TICA Y GEN\u00d3MICA28 26 132,86 5,11 21 80,77151\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nApplication of whole exome sequencing in six \nfamilies with an initial diagnosis of autosomal dominant retinitis pigmentosa: Lessons learned \nAlmoguera\t B,\tLi\tJ,\tFernandez-San\t Jose\tP,\tLiu\tY,\tMarch\tM,\t\nPellegrino\t R,\tGolhar\tR,\tCorton\tM,\tBlanco-Kelly\t F,\tL\u00f3pez-\nMolina\tMI,\tGarc\u00eda-Sandoval\t B,\tGuo\tY,\tTian\tL,\tLiu\tX,\tGuan\t\nL,\tZhang\tJ,\tKeating\tB, \tXu\tX,\tHakonarson\tH, \tAyuso\tC.\nPLoS\tOne.\t2015\tJul\t21;\t10(7):e0133624.\nPMID:\t26197217\nFI:\t3,234\nArray CGH Analysis of Paired Blood and Tumor \nSamples from Patients with Sporadic Wilms Tumor. Cabral\tde\tAlmeida\tCardoso\tL,\tRodriguez-Laguna\t L,\t\nDel\tCarmen\tCrespo\tM,\tVallesp\u00edn\t E,\tPalomares-Bralo\t\nM,\tMartin-Arenas\t R,\tRueda-Arenas\t I,\tSilvestre\t de\t\nFaria\tP;\tGT-CSGP\t Working\t Group,\tGarc\u00eda-Miguel\t P,\t\nLapunzina\t P,\tRegla\tVargas\tF,\tSeuanez\tHN,\tMart\u00ednez-\nGlez\tV.Alvarez\t L,\tAyuso\tC,\tBoronat\tS,\tdel\tCampo\tM,\t\nGarc\u00eda\tD\u00edaz\tJde\tD,\tGarc\u00eda-Mi\u00f1aur\t S,\tLorda\tI,\tDiaz\tJ,\t\nMotos\tM\u00c1,\tMu\u00f1oz\tM,\tOrera\tM,\tP\u00e9rez-Jurado\t LA,\t\nArroyo\tMA,\tS\u00e1bado\tC,\tUrioste\tM,\tVendrell\tT.PLoS\tOne.\t2015\tAug\t28;10(8):e0136812.\t\tPMID:\t26317783\nFI:\t3,234\nAutosomal recessive retinitis pigmentosa with RP1 \nmutations is associated with myopia \nChassine\t T,\tBocquet\tB,\tDaien\tV,\tAvila-Fernandez\t A,\t\nAyuso\tC,\tCollin\tRW,\tCorton\tM,\tHejtmancik\t JF,\tvan\t\nden\tBorn\tLI,\tKlevering\t BJ,\tRiazuddin\t SA,\tSendon\tN,\t\nLacroux\tA,\tMeunier\tI,\tHamel\tCP.Br\tJ\tOphthalmol.\t2015\tOct;\t99(10):1360-5.\t\nPMID:\t25883087\nFI:\t2,976\nCharacterization of an acromesomelic dysplasia, \nGrebe type case: novel mutation affecting the \nrecognition motif at the processing site of GDF5 Martinez-Garcia\t M,\tGarcia-Canto\t E,\tFenollar-Cortes\t\nM,\tAytes\tAP,\tTrujillo-Tiebas\tMJ.J\tBone\tMiner\tMetab.\t2015\tAug\t15.\tPMID:\t26275437FI:\t2,46\nClinical aspects of usher syndrome and the USH2A \ngene in a cohort of 433 patients \nBlanco-Kelly\t F,\tJaijo\tT,\tAller\tE\tAvila-Fernandez\t A,\t\nL\u00f3pez-Molina\t MI,\tGim\u00e9nez\t A,\tGarc\u00eda-Sandoval\t B,\t\nMill\u00e1n\tJM,\tAyuso\tC.JAMA\tOphthalmol.\t2015\tFeb;\t133(2):157-64.PMID:\t25375654\nFI:\t3,318Correction: Functional characterization of the spf/ash \nsplicing variation in OTC deficiency of mice and man Rivera-Barahona\t A,\tS\u00e1nchez-Alcudia\t R,\tViecelli\tHM,\t\nR\u00fcfenacht\t V,\tP\u00e9rez\tB,\tUgarte\tM,\tH\u00e4berle\tJ,\tTh\u00f6ny\tB,\t\nDesviat\tLR.PLoS\tOne.\t2015\tMay\t19;10(5):e0128506.PMID:\t25992811FI:\t3,234\nEl diagn\u00f3stico cl\u00ednico-molecular en la hipoplasia \nde cart\u00edlago-pelo: dos nuevos casos | [Clinical \nand molecular diagnostics of a cartilage-hair \nhypoplasia: Two new cases] Fenollar-Cort\u00e9s\t M,\tLara-Orejas\t E,\tGonz\u00e1lez-Meneses\t\nA,\tRuibal-Francisco\tJL,\tTrujillo-Tiebas\tMJ.An\tPediatr\t(Barc).\t2015\tJun;82(6):436-9.;\t 2015\tJun;\t\nPMID:\t25616543FI:\t0,833\nExploring genotype-phenotype relationships in \nBardet-Biedl syndrome families Castro-S\u00e1nchez\t S,\t\u00c1lvarez-Satta\t M,\tCort\u00f3n\tM,\tGuill\u00e9n\t\nE,\tAyuso\tC,\tValverde\tD.J\tMed\tGenet.\t2015\tAug\t;52(8):503-13.PMID:\t26082521FI:\t6,335\nFunctional characterization of the spf/ash splicing \nvariation in OTC deficiency of mice and man Rivera-Barahona\t A1,\tS\u00e1nchez-Alcudia\t R,\tViecelli\tHM,\t\nR\u00fcfenacht\t V,\tP\u00e9rez\tB,\tUgarte\tM,\tH\u00e4berle\tJ,\tTh\u00f6ny\tB,\t\nDesviat\tLRPLoS\tOne.\t2015\tApr\t8;10(4):e0122966.PMID:\t25853564FI:\t3,234\nHuman iPSC derived disease model of MERTK-\nassociated retinitis pigmentosa Lukovic\tD,\tArtero\tCastro\tA,\tDelgado\t AB,\tBernal\t\nMde\tL,\tLuna\tPelaez\tN,\tD\u00edez\tLloret\tA,\tPerez\tEspejo\t\nR,\tKamenarova\t K,\tFern\u00e1ndez\t S\u00e1nchez\tL,\tCuenca\tN,\t\nCort\u00f3n\tM,\tAvila\tFernandez\t A,\tSorkio\tA,\tSkottman\t H,\t\nAyuso\tC,\tErceg\tS,\tBhattacharya\tSS.Sci\tRep.\t2015\tAug\t11\t;5:12910.PMID:\t26263531FI:\t5,578\nHypo- and hypermorphic FOXC1 mutations in \ndominant glaucoma: Transactivation and phenotypic variability \nMedina-Trillo\t C,\tS\u00e1nchez-S\u00e1nchez\t F,\tAroca-Aguilar\t JD,\t\nFerre-Fern\u00e1ndez\t JJ,\tMorales\tL,\tM\u00e9ndez-Hern\u00e1ndez\t CD,\t\nBlanco-Kelly\tF, \tAyuso\tC,\tGarc\u00eda-Feijoo\tJ, \tEscribano\tJ.\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de GEN\u00c9TICA Y GEN\u00d3MICA DE ENFERMEDADES \nRARAS Y COMPLEJAS152\nPLoS\tOne.\t2015\tMar\t18;10(3):e0119272.\t\nPMID:\t25786029FI:\t3,234\nIdentification of two novel mutations in CDHR1 in \nconsanguineous Spanish families with autosomal \nrecessive retinal dystrophy \nNikopoulos\t K,\tAvila-Fernandez\t A,\tCorton\tM,\tLopez-\nMolina\tMI,\tPerez-Carro\t R,\tBontadelli\t L,\tDi\tGioia\tSA,\t\nZurita\tO,\tGarcia-Sandoval\tB,\tRivolta\tC,\tAyuso\tC.Sci\tRep.\t2015\tSep\t9;\t9;5:13902.\nPMID:\t2635038\nFI:\t5,578\nManagement and return of incidental genomic \nfindings in clinical trials. Ayuso\tC,\tMillan\tJM,\tDal-Re\tR.\nPharmacogenomics\tJ.\t2015\tFeb\t;15(1):1-5.\t\nPMID:\t25348616FI:\t4,229\nMendelian randomization of blood lipids for \ncoronary heart disease Holmes\tMV,\tAsselbergs\t FW,\tPalmer\tTM,\tDrenos\tF,\t\nLanktree\t MB,\tNelson\tCP,\tDale\tCE,\tPadmanabhan \t\nS,\tFinan\tC,\tSwerdlow\t DI,\tTragante\tV,\tvan\tIperen\t\nEP,\tSivapalaratnam\t S,\tShah\tS,\tElbers\tCC,\tShah\tT,\t\nEngmann\t J,\tGiambartolomei\t C,\tWhite\tJ,\tZabaneh\t\nD,\tSofat\tR,\tMcLachlan\t S;\tUCLEB\tconsortium, \t\nDoevendans\t PA,\tBalmforth\t AJ,\tHall\tAS,\tNorth\tKE,\t\nAlmoguera\t B,\tHoogeveen\t RC,\tCushman\t M,\tFornage\t\nM,\tPatel\tSR,\tRedline\tS,\tSiscovick\t DS,\tTsai\tMY,\t\nKarczewski\t KJ,\tHofker\tMH,\tVerschuren\t WM,\tBots\t\nML,\tvan\tder\tSchouw\tYT,\tMelander\t O,\tDominiczak \t\nAF,\tMorris\tR,\tBen-Shlomo\t Y,\tPrice\tJ,\tKumari\tM,\t\nBaumert\t J,\tPeters\tA,\tThorand\t B,\tKoenig\tW,\tGaunt\t\nTR,\tHumphries\t SE,\tClarke\tR,\tWatkins\tH,\tFarrall\tM,\t\nWilson\tJG,\tRich\tSS,\tde\tBakker\tPI,\tLange\tLA,\tDavey\t\nSmith\tG,\tReiner\tAP,\tTalmud\tPJ,\tKivim\u00e4ki\t M,\tLawlor\t\nDA,\tDudbridge \tF,\tSamani\tNJ,\tKeating\tBJ,\tHingorani \t\nAD,\tCasas\tJP.Collaborators\t(41)\nEur\tHeart\tJ.\t2015\tMar\t1;\t36(9):539-50.; \t\nPMID:\t24474739FI:\t15,203\nNew COL6A6 variant detected by whole-exome \nsequencing is linked to break points in intron 4 and \n3\u2032-UTR, deleting exon 5 of RHO, and causing adRP \nde\tSousa\tDias\tM,\tHernan\tI,\tDel\u00e1s\tB,\tPascual\tB,\tBorr\u00e0s\t\nE,\tGamundi\t MJ,\tMa\u00f1\u00e9\tB,\tFern\u00e1ndez-San\t Jos\u00e9\tP,\t\nAyuso\tC,\tCarballo\tM.Mol\tVis.\t2015\tAug\t18\t;21:857-70.PMID:\t26321861\nFI:\t1,986New mutations in the RAB28 gene in 2 Spanish \nfamilies with cone-rod dystrophy. Riveiro-\u00c1lvarez\t R,\tXie\tYA,\tL\u00f3pez-Mart\u00ednez\t M\u00c1,\tGambin\t\nT,\tP\u00e9rez-Carro\t R,\t\u00c1vila-Fern\u00e1ndez\t A,\tL\u00f3pez-Molina\t MI,\t\nZernant\tJ,\tJhangiani\t S,\tMuzny\tD,\tYuan\tB,\tBoerwinkle\t E,\t\nGibbs\tR,\tLupski\tJR, \tAyuso\tC,\tAllikmets\tR .\nJAMA\tOphthalmol.\t2015\tFeb\t;133(2):133-9.PMID:\t25356532FI:\t3,318\n Preserved outer retina in AIPL1 Leber\u2019s congenital \namaurosis: Implications for gene therapy Aboshiha\t J,\tDubis\tAM,\tvan\tder\tSpuy\tJ,\tNishiguchi\t KM,\t\nCheeseman\t EW,\tAyuso\tC,\tEhrenberg\t M,\tSimonelli\t F,\t\nBainbridge\tJW,\tMichaelides\tM.Ophthalmology.\t2015\tApr\t;122(4):862-4.PMID:\t25596619FI:\t6,135\nPrevalence of Rhodopsin mutations in autosomal \ndominant Retinitis Pigmentosa in Spain: Clinical \nand analytical review in 200 families Fernandez-San\t Jose\tP1,\tBlanco-Kelly\t F,\tCorton\tM,\t\nTrujillo-Tiebas\t MJ,\tGimenez\t A,\tAvila-Fernandez\t\nA,\tGarcia-Sandoval\t B,\tLopez-Molina\t MI,\tHernan\tI,\t\nCarballo\tM,\tRiveiro-Alvarez\tR,\tAyuso\tC.Acta\tOphthalmol.\t2015\tFeb\t;93(1):e38-44.PMID:\t25408095FI:\t2,844\nTargeted next-generation sequencing improves \nthe diagnosis of autosomal dominant retinitis \npigmentosa in Spanish patients Fernandez-San\t Jose\tP,\tCorton\tM,\tBlanco-Kelly\t F,\t\nAvila-Fernandez\t A,\tLopez-Martinez\t MA,\tSanchez-\nNavarro\tI,\tSanchez-Alcudia\t R,\tPerez-Carro\t R,\tZurita\t\nO,\tSanchez-Bolivar\t N,\tLopez-Molina\t MI,\tGarcia-\nSandoval\tB,\tRiveiro-Alvarez\tR,\tAyuso\tC.Invest\tOphthalmol\tVis\tSci.\t2015\tApr;56(4):2173-82.PMID:\t25698705FI:\t3,404\nWhole-exome sequencing reveals ZNF408 as a new \ngene associated with autosomal recessive retinitis pigmentosa with vitreal alterations Avila-Fernandez\t A,\tPerez-Carro\t R,\tCorton\tM,\tLopez-\nMolina\tMI,\tCampello\t L,\tGaranto\t A,\tFernandez-\nSanchez\t L3\tDuijkers\t L,\tLopez-Martinez\t MA,\t\nRiveiro-Alvarez\t R,\tDa\tSilva\tLR,\tSanchez-Alcudia\t R,\t\nMartin-Garrido\t E,\tReyes\tN,\tGarcia-Garcia\t F,\tDopazo\t\nJ,\tGarcia-Sandoval\tB,\tCollin\tRW,\tCuenca\tN,\tAyuso\tC.Hum\tMol\tGenet.\t2015\tJul\t15\t;24(14):4037-48.PMID:\t25882705\nFI:\t6,393153\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nClinical, genetics and bioinformatics characterization \nof a campomelic dysplasia case report Carvajal\t N,\tMart\u00ednez-Garc\u00eda\t M,\tChagoyen\t M,\t\nMorcillo\tN,\tPino\tA,\tLorda\tI,\tTrujillo-Tiebas\tMJ.Gene.\t2015\tNov\t27.\tPMID:\t26631621FI:\t2,138\nContribution of JAK2 mutations to T-cell \nlymphoblastic lymphoma development. \nRoncero\tAM,\tL\u00f3pez-Nieva\t P,\tCobos-Fern\u00e1ndez\t MA,\t\nVilla-Morales\t M,\tGonz\u00e1lez-S\u00e1nchez\t L,\tL\u00f3pez-Lorenzo\t\nJL,\tLlamas\tP,\tAyuso\tC,\tRodr\u00edguez-Pinilla\t SM,\tMar\u00eda\t\nDel\tCA,\tPiris\tM,\tFern\u00e1ndez-Navarro\t P,\tFern\u00e1ndez\t AF,\t\nFraga\tMF,\tSantos\tJ,\tFern\u00e1ndez-Piqueras\tJLeukemia.\t2015\tJul\t28PMID:\t26216197FI:\t10,431\nLong-term follow-up in patients with congenital \nmyasthenic syndrome due to RAPSN mutations. \nNatera-de\t Benito\tD,\tBestu\u00e9\tM,\tVilchez\tJJ,\tEvangelista\t\nT,\tT\u00f6pf\tA,\tGarc\u00eda-Ribes\t A,\tTrujillo-Tiebas\t MJ,\tGarc\u00eda-\nHoyos\tM,\tOrtez\tC,\tCamacho\t A,\tJim\u00e9nez\tE,\tDusl\tM,\t\nAbicht\tA,\tLochm\u00fcller\tH,\tColomer\tJ,\tNascimento\tA.Neuromuscul\t Disord.\t2015\tNov\t23.\tpii:\tS0960-\n8966(15)00773-7.\tPMID:\t26782015FI:\t2,638\n \nClinicopathological analysis of factors related to colorectal tumor perforation \nMedina-Arana\t V,\tMart\u00ednez-Riera\t A,\tDelgado-\nPlasencia\t L,\tRodr\u00edguez-Gonz\u00e1lez\t D,\tBravo-Guti\u00e9rrez\t\nA,\t\u00c1lvarez-Arg\u00fcelles\t H,\tAlarc\u00f3-Hern\u00e1ndez\t A,\tSalido-\nRuiz\tE,\tFern\u00e1ndez-Peralta\tAM,\tGonz\u00e1lez-Aguilera\tJJ.\nMedicine\t(Baltimore).\t2015\tApr;94(15):e703.\t\nPMID:\t25881846FI:\t5,723MTHFR polymorphisms in primary varicose vein \ndisorder \nFern\u00e1ndez-Peralta\tAM,\tGonz\u00e1lez-Aguilera\tJJ.EBioMedicine.\t2015\tJan\t29;2(2):104.PMID:\t26137549\nRole of cannabinoid receptor CB2 in HER2 pro-oncogenic signaling in breast cancer P\u00e9rez-G\u00f3mez\t E,\tAndradas\t C,\tBlasco-Benito\t S,\tCaffarel\t\nMM,\tGarc\u00eda-Taboada\t E,\tVilla-Morales\t M,\tMoreno\tE,\t\nHamann\t S,\tMart\u00edn-Villar\t E,\tFlores\tJM,\tWenners\t A,\t\nAlkatout\tI,\tKlapper\tW,\tR\u00f6cken\tC,\tBronsert\tP,\tStickeler\t\nE,\tStaebler\tA,\tBauer\tM,\tArnold\tN,\tSoriano\tJ,\tP\u00e9rez-Mart\u00ednez\t M,\tMeg\u00edas\tD,\tMoreno-Bueno\t G,\tOrtega-\nGuti\u00e9rrez\t S,\tArtola\tM,\tV\u00e1zquez-Villa\t H,\tQuintanilla\t\nM,\tFern\u00e1ndez-Piqueras\t J,\tCanela\tEI,\tMcCormick\t PJ,\t\nGuzm\u00e1n\tM,\tS\u00e1nchez\tC.J\tNatl\tCancer\tInst.\t2015\tApr\t8;107(6):djv077.\t\nPMID:\t25855725\nFI:\t12,583\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  GEN\u00c9TICA DE PROCESOS NEOPL\u00c1SICOS\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de SUSCEPTIBILIDAD GEN\u00c9TICA A \nENFERMEDADES RARAS Y COMPLEJAS\nProyectos vigentes de investigaci\u00f3n y estudios epidemiol\u00f3gicos\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nPT13/0002/0019 PLATAFORMA\tDE\tUNIDADES\tDE\t\nINVESTIGACI\u00d3N\tCL\u00cdNICA\tY\tENSAYOS\tCLINICOSAYUSO\tGARCIA\tCARMENProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nII14/00015 PLAN\tDE\tACCION\tPARA\tEL\tFOMENTO\tDE\tLA\tINVESTIGACI\u00d3N\tCL\u00cdNICA\tY\tTRASLACIONAL\tEN\tINSTITUTOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\tSANITARIAAYUSO\tGARCIA\tCARMENProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo154\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de GEN\u00c9TICA Y GEN\u00d3MICA DE \nENFERMEDADES RARAS Y COMPLEJAS \nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nPI13/00226 IDENTIFICACI\u00d3N\tDE\tNUEVOS\tMECANISMOS\t\nMOLECULARES\tEN\tDISTROFIAS\tDE\tRETINA,\tTRASLACI\u00d3N\tAL\tDIAGN\u00d3STICO\tY\tAL\tDESARROLLO\tDE\tNUEVAS\tTERAPIAS\tG\u00c9NICAS\tY\tCELULARESAYUSO\tGARCIA\tCARMENProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nCB06/07/0036 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tENFERMEDADES\tRARASAYUSO\tGARCIA\tCARMENProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n317472 BEYOND\tTHE\tGENOME;\tTRAINING\tTHE\tNEXT\tGENERATION\tOF\tOPHTHALMIC\tRESEARCHERSAYUSO\tGARCIA\tCARMENProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n4019/006 INVESTIGACI\u00d3N\tY\tFORMACI\u00d3N\tY\tESTUDIOS\tGEN\u00c9TICOS\tDE\tENFERMEDADES\tRARASAYUSO\tGARCIA\tCARMENFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4019/007 CARACTERIZACION\tCLINICA\tY\tMOLECULAR\tEN\tFAMILIAS\tESPA\u00d1OLAS\tCON\tDISTROFIA\tDE\tRETINA\tAUTOSOMICA\tDOMINANTE\tMEDIANTE\tTECNICAS\tDE\tSECUENCIACION\tMASIVA\t(NGS).\tBUSQUEDA\tDE\tNUEVOS\tGENES\tY\tDISE\u00d1O\tDE\tALGORITMOS\tDE\tDIAGNOSTICO\tMOLECULAR.\tCONVENIO\tDE\tCOLABORACI\u00d3N\tCON\tLA\tONCEAYUSO\tGARCIA\tCARMENFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\t\n4019/008 SECUENCIACI\u00d3N\tDEL\tEXOMA\tCL\u00cdNICO\tCOMO\tAPROXIMACION\tPARA\tLA\tCARACTERIZACI\u00d3N\tCL\u00cdNICA\tY\tGEN\u00c9TICA\tDE\tFAMILIAS\tESPA\u00d1OLAS\tAFECTADAS\tDE\tDISTROFIAS\tDE\tRETINA\tSINDROMICAS.\tCONVENIO\tDE\tCOLABORACI\u00d3N\tCON\tLA\tONCEAYUSO\tGARCIA\tCARMENFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\t\n12114/001 DIAGNOSTICO\tGENETICO\tPRENATAL\tNO\tINVASIVO,\tEN\tSANGRE\tMATERNA,\tDE\tENFERMEDADES\tRARASBUSTAMANTE\tARAGON\u00c9S\tANAFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nCP12/03256 TOWARDS\tA\tBETTER\tUNDERSTANDING\tOF\tTHE\tGENETIC\tBASIS\tOF\tCONGENITAL\tOCULAR\tMALFORMATIONS\tUSING\tHIGH-THROUGHPUT\tGENOMIC\tTECHNOLOGIESCORTON\tPEREZ\tMARTAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nSAF2013-46943-R ESTUDIO\tMOLECULAR\tDE\tLA\tANIRIDIA\tY\tOTRAS\tMALFORMACIONES\tOCULARES\tCONGENITAS:\tBUSQUEDA\tDE\tNUEVOS\tMECANISMOS\tGENETICOS\tMEDIANTE\tSECUENCIACION\tMASIVACORTON\tPEREZ\tMARTAProyecto\tp\u00fablico \t\ncompetitivo\n29258/001 APLICACI\u00d3N\tDE\tLAS\tNUEVAS\tT\u00c9CNICAS\tDE\tSECUENCIACI\u00d3N\tMASIVA\tAL\tESTUDIO\tGEN\u00c9TICO\tDE\tLA\tANIRIDIA\tY\tOTRAS\tDISGENESIAS\tDEL\tSEGMENTO\tANTERIORCORTON\tPEREZ\tMARTAFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\n29258/002 ENFERMEDAD\tOCULAR\tINFANTIL CORTON\tPEREZ\tMARTAFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)155\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de SUSCEPTIBILIDAD GEN\u00c9TICA A \nENFERMEDADES RARAS Y COMPLEJAS\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nCB07/07/2004 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\t\nENFERMEDADES\tRARASFERNANDEZ\tPIQUERAS\tJOSEProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nCONV/UAM02 INTEGRACI\u00d3N\tDE\tESTRATEGIAS\tGEN\u00d3MICAS\tEN\tUN\tMAPA\tDE\tALTERACIONES\tGEN\u00c9TICAS\tY\tEPIGEN\u00c9TICAS\tQUE\tGOBIERNAN\tEL\tDESARROLLO\tDE\tLOS\tLINFOMAS\tLINFOBL\u00c1STICOS\tT.FERNANDEZ\tPIQUERAS\tJOSEFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n2015Gen\u00e9tica y Gen\u00f3mica de \nEnfermedades Raras y \nComplejasGen\u00e9tica de Procesos \nNeopl\u00e1sicosSusceptibilidad Gen\u00e9tica \na enfermedades Raras y \nComplejasTOTAL\nPUBLICACIONES 24 1 1 26\nPROYECTOS\t 13 0 2 15\nENSAYOS\tCL\u00cdNICOS\t 0 0 0 0Resumen de la actividad cient\u00edfica del \u00c1rea de Gen\u00e9tica y Gen\u00f3mica\n5.5.6 \u00c1rea de Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Sanitaria\nGrupos de investigaci\u00f3n pertenecientes al \u00e1rea de Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Sanitaria\n\u2022 Grupo de Anestesia y Medicina Intensiva\n Responsables:  Luis\tEnrique\tMu\u00f1oz\tAlameda\n\t \t C\u00e9sar\tP\u00e9rez\tCalvo\n Investigaci\u00f3n:  Cl\u00ednica\ty\tB\u00e1sica\n\u2022 Grupo de Investigaci\u00f3n en Nuevas Terapias\n Responsables:  Carlos\tCenjor\tEspa\u00f1ol\t(Profesor\tTitular\t de\tla\tUAM)\n\t \t Dami\u00e1n\tGarc\u00eda\tOlmo\t(Catedr\u00e1tico\tde\tla\t UAM)\n\t \t Ignacio\tJim\u00e9nez-Alfaro\tMorote\t(Profesor\tTitular\tde\tla\tUAM)\n\t \t Juan\tCarlos\tPorres\tCubero\t(Profesor\tTitular\tde\tla\tUAM)\n\t \t Margarita\tVarela\tMorales\n Investigaci\u00f3n:\t Cl\u00ednica\ty\tB\u00e1sica\nGrupos Asociados\n\u2022 Grupo de Cirug\u00eda Maxilofacial y Ortodoncia\n Responsables:  Dolores\tMart\u00ednez\tP\u00e9rez\n Investigaci\u00f3n:  Cl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Est\u00e9tica y Reparadora\n Responsables:  Carmen\tC\u00e1rcamo\tHermoso\n Investigaci\u00f3n:  Cl\u00ednica156\n\u2022 Grupo de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica\n Responsables:  \u00c1ngel\tGil\tde\tMiguel\t(Catedr\u00e1tico\tde\tla\tUniversidad\tRey\tJuan\tCarlos)\n Investigaci\u00f3n:  Epidemiolog\u00eda\n\u2022 Grupo de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Est\u00e9tica y Reparadora\n Responsables:  Juan\tBueren\t(CIEMAT)\n Investigaci\u00f3n:  B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\n\u2022 Grupo de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Est\u00e9tica y Reparadora\n Responsables:  Marcela\tdel\tR\u00edo\t(CIEMAT;\tUC3M)\n Investigaci\u00f3n:  B\u00e1sica\ty\tCl\u00ednica\nDefinici\u00f3n del \u00e1rea y objetivos prioritarios\n\u00c1rea\testrat\u00e9gica\t transversal\t compuesta\t por\tdos\tgrupos\tconsolidados\t y\ttres\tasociados,\t creada\tfundamentalmente\t\nen\ttorno\ta\tla\taplicaci\u00f3n\t de\tlas\tnuevas\ttecnolog\u00edas\t sanitarias\t de\tdiagn\u00f3stico\t y\ttratamiento\t y\tde\tla\tinnovaci\u00f3n\t\nen\tellas\texistente.\nLos\tobjetivos\t concretos\t de\testa\t\u00e1rea\tvan\tdirigidos,\t por\tuna\tparte,\thacia\tel\tdesarrollo\t e\timplementaci\u00f3n\t de\t\nlas\tnuevas\ttecnolog\u00edas\t sobre\tla\toptimizaci\u00f3n\t de\timplantes\t intraoculares\t y\taspectos\t heredo-degenerativos\t\ndel\tda\u00f1o\tocular\ty\thacia\tel\tdiagn\u00f3stico\t y\tel\ttratamiento\t de\tla\tdisfagia,\tdesarrollo\t de\timplantes\t cocleares\t y\t\nde\therramientas\t pron\u00f3sticas\t de\tla\thepatitis\t cr\u00f3nica.\tPor\totra,\thacia\tla\tcomprensi\u00f3n\t de\tlos\tmecanismos\t de\t\ng\u00e9nesis\tde\tla\tlesi\u00f3n\tpulmonar \taguda\ty\tde\tla\tlesi\u00f3n\trenal\tpresentes\t en\tla\tsepsis\tcon\tvistas\tal\tdise\u00f1o\tde\tnuevas\t\nestrategias\t terap\u00e9uticas\t y\ta\tla\tidentificaci\u00f3n\t y\tcaracterizaci\u00f3n\t de\tbiomarcadores.\t El\tgrupo\tde\tInvestigaci\u00f3n\t en\t\nNuevas\tTerapias\taglutina\tla\tinvestigaci\u00f3n\t que\tsobre\tnuevas\ttecnolog\u00edas\t se\taplican\ten\tlas\tespecialidades\t de\t\noftalmolog\u00eda,\tdiagn\u00f3stico\tpor\timagen,\tORL\ty\taparato\tdigestivo.\nEn\tconcreto,\t el\tequipo\tde\tOftalmolog\u00eda\t divide\tsus\ttareas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t en\ttres\tl\u00edneas\tprincipales.\t Por\t\nuna\tparte,\ty\ten\tcolaboraci\u00f3n\t con\tel\tServicio\tde\tGen\u00e9tica,\t se\tdedica\tal\testudio\ty\tcaracterizaci\u00f3n\t de\tlas\t\nenfermedades\t hereditarias\t de\tretina\ty\tcoroides.\t En\tsegundo\tlugar,\ty\ten\tcolaboraci\u00f3n\t con\tel\tInstituto\tde\t\u00d3ptica\t\ndel\tCSIC,\tinterviene\t en\tinvestigaciones\t dirigidas\t al\testudio\tde\tla\tacomodaci\u00f3n\t y\tla\tpresbicia,\t y\tal\testudio\t\nde\tla\tbiomec\u00e1nica\t corneal\ty\tlas\tectasias\tcorneales.\t Por\t\u00faltimo,\ty\ten\tcolaboraci\u00f3n\t con\tel\tCentro\tde\tBiolog\u00eda\t\nMolecular\t del\tCSIC,\tinterviene\t en\tel\testudio\ty\tdesarrollo\t de\tun\tmodelo\texperimental\t de\tendotelio\t corneal\ty\t\nsu\trespuesta\tante\tdiferentes\test\u00edmulos.El\tequipo\tde\tTerapias\tAvanzadas\t mantiene\t dos\tl\u00edneas\tinnovadoras\t de\tinvestigaci\u00f3n,\t por\tun\tlado\tdesarrolla\t\nuna\tl\u00ednea\tde\tinvestigaci\u00f3n\t sobre\tc\u00e9lulas\ttroncales\t adultas\tabarcando\t desde\tla\tsecreci\u00f3n\t de\tmol\u00e9culas\t por\t\nlas\tc\u00e9lulas\t\tstem\t,\tel\tdise\u00f1o\tde\tmodelos\t experimentales,\t su\tasociaci\u00f3n\t a\tdiferentes\t bio\ty\tnanomateriales\t\nhasta\tla\taplicaci\u00f3n\t cl\u00ednica\tmediante\t ensayos\tcl\u00ednicos\ty\tusos\tcompasivos;\t por\totro\tlado,\tapoyado\t en\tla\tteor\u00eda\t\nde\tla\tgenomet\u00e1stasis,\t analiza\tlos\tsistemas\t de\ttrasmisi\u00f3n\t del\tADN\ttumoral\ta\ttrav\u00e9s\tde\tfluidos\tcorporales,\t\nprincipalmente\tel\tplasma/suero\ty\tla\tmicrobiota\tintestinal.El\tgrupo\tde\tAnestesiolog\u00eda\t y\tMedicina\t Intensiva\t aplica\testa\ttecnolog\u00eda\t sobre\tel\testudio\tdel\tsoporte\tvital\t\navanzado\t en\tpatolog\u00edas\t multiorg\u00e1nicas\t graves\ty\tel\tdesarrollo\t de\tnuevas\tt\u00e9cnicas\tde\tventilaci\u00f3n\t mec\u00e1nica.\t Los\t\ngrupos\tasociados\t de\tcirug\u00eda\tmaxilofacial\t y\tde\tcirug\u00eda\tpl\u00e1stica\tapoyan\tprincipalmente\t la\tinvestigaci\u00f3n\t del\tgrupo\t\nde\tInvestigaci\u00f3n\t en\tNuevas\tTerapias\tcon\tla\tincorporaci\u00f3n\t del\tan\u00e1lisis\tcomputarizado\t en\tel\ttratamiento\t de\tlas\t\ndeformidades\tfaciales.\nEl\ttrabajo\tdel\tgrupo\tde\tMedicina\t Preventiva\t y\tSalud\tP\u00fablica\tse\tcentra\ten\testudios\tepidemiol\u00f3gicos\t tanto\tde\t\nlas\tenfermedades\t cr\u00f3nicas\tcomo\tde\tlas\ttransmisibles,\t fundamentalmente\t en\tla\tepidemiolog\u00eda\t de\tla\tdiabetes\t\nen\tel\tapartado\t de\tenfermedades\t cr\u00f3nicas\ty\ten\tla\tepidemiolog\u00eda\t de\tlas\tenfermedades\t inmunoprevenibles\t en\t\nel\tcaso\tde\tlas\tenfermedades\tinfecciosas.157\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nEl\ttrabajo\tdel\tgrupo\tde\tTerapias\tAvanzadas\t se\tcentra\ten\tel\tdesarrollo\t de\tnuevos\tf\u00e1rmacos\t celulares,\t y\tla\t\ncolaboraci\u00f3n\t para\tla\timplantaci\u00f3n\t de\tnuevos\tensayos\tcl\u00ednicos\tde\tterapia\tg\u00e9nica\ty\tcelular\tpara\tdemostrar\t la\t\neficacia\ty\tseguridad\tde\tterapias\tavanzadas\ten\tciertas\tenfermedades\tdif\u00edciles\tde\ttratar.\nEl\ttrabajo\tdel\tgrupo\tde\tMedicina\t Regenerativa\t y\tBioingenier\u00eda\t de\tTejidos\tse\tcentra\ten\tel\testudio\tde\tlos\t\nmecanismos\t moleculares\t y\tcelulares\t que\tsubyacen\t en\tlos\tprocesos\t fisiol\u00f3gicos\t y\tpatol\u00f3gicos\t de\tla\tpiel,\t\ntambi\u00e9n\ten\tla\telaboraci\u00f3n\t de\tmodelos\t experimentales\t para\testudiar\tpatolog\u00edas\t cut\u00e1neas\t humanas\t y,\ten\tel\t\ndesarrollo\t y\tvaloraci\u00f3n\t de\testrategias\t terap\u00e9uticas,\t especialmente\t el\templeo\tde\tc\u00e9lulas\tmadre\tde\tdistinto\t\norigen.\tY\tfinalmente,\ttrasladar\ta\tla\tpr\u00e1ctica\tcl\u00ednica\tdichas\tterapias\tbasadas\ten\tla\tevidencia.\nEl\tcar\u00e1cter\ttransversal\t de\testa\t\u00e1rea\thabilita\tla\tposibilidad\t de\tcolaboraci\u00f3n\t con\totras\tespecialidades\t y\tgrupos,\t\nentre\tlos\tque\tdestaca\tNefrolog\u00eda,\t con\tcolaboraci\u00f3n\t en\tel\tdesarrollo\t de\tnuevas\tterapias\tde\tla\tproteinosis\t\nrenal;\tHematolog\u00eda,\t con\testudios\tacerca\tde\tla\timnunogenicidad\t producida\t por\tlas\tvacunas\ten\tlas\tneoplasias\t\nhematol\u00f3gicas,\t y\tNeumolog\u00eda,\t integrada\t en\tel\tCIBERES,\tque\tcolabora\ten\tla\tinvestigaci\u00f3n\t ventilatoria\t del\tgrupo\t\nde\tMedicina\t Intensiva.\t De\tigual\tmodo,\tel\tgrupo\tde\tOftalmolog\u00eda\t tiene\testrechos\t lazos\tcon\tel\tde\tGen\u00e9tica\t en\t\nel\testudio\tde\tlos\taspectos\thereditarios\tdel\tda\u00f1o\tocular.\nRetos de futuro del \u00c1rea de Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Sanitaria\n\u2022 Tratamiento\tdel\tdolor\tneurop\u00e1tico\tposquir\u00fargico\ty\tdel\tdolor\tocular.\n\u2022 Iniciaci\u00f3n\t de\tnuevas\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t en\tNAV\t(neumon\u00eda\t asociada\t a\tventilaci\u00f3n\t mec\u00e1nica)\t y\tgasto\t\ncardiaco.\n\u2022 Herramientas\tpron\u00f3sticas\tde\tla\thepatopat\u00eda\tcr\u00f3nica.\n\u2022 Potenciaci\u00f3n \tde\tla\tl\u00ednea\tde\tinvestigaci\u00f3n\t del\tuso\ty\tmejora\tde\tlentes\tintraoculares\t e\timplantes\t de\tanillos\t\nintracorneales\ten\tpatolog\u00eda\tocular.\n\u2022 Detecci\u00f3n\tprecoz\tde\tla\tlesi\u00f3n \tde\tlas\tmucosas\tmediante\tt\u00e9cnicas\tendosc\u00f3picas.\n\u2022 Desarrollo\t de\tla\tventilaci\u00f3n\t mec\u00e1nica\t asistida\tajustada\tneuralmente\t (NAVA)\ty\tde\tla\tventilaci\u00f3n\t mec\u00e1nica\t\nprotectora\ten\tla\tinsuficiencia\trespiratoria\taguda.\n\u2022 Planificaci\u00f3n \tquir\u00fargica\tpor\tmedio\tde\tsoftware\tpara\tel\ttratamiento\tde\tlas\tdeformidades\tfaciales.\n\u2022 Evoluci\u00f3n\ttumoral\ty\tsu\trelaci\u00f3n\tcon\tla\tanestesia\tregional.\n\u2022 Correlaci\u00f3n\t fenotipo-genotipo\tde\tlas\tenfermedades\thereditarias\tde\tretina\ty\tcoroides.\n\u2022 Creaci\u00f3n\tde\tun\tmodelo\texperimental\t de\tacomodaci\u00f3n\t y\tdesarrollo\t de\tsoluciones\t quir\u00fargicas\t de\tla\tpresbicia\t\nbasadas\ten\tel\tmecanismo\tnatural\tde\tla\tacomodaci\u00f3n.\n\u2022 Caracterizaci\u00f3n \tbiomec\u00e1nica\tde\tla\tc\u00f3rnea\ty\tefecto\tde\tlos\tsegmentos\tde\tanillos\tintraestromales.\n\u2022 Respuesta\tdel\tendotelio\tcorneal\tal\testr\u00e9s\tosm\u00f3tico\te\tinflamatorio.\n\u2022 Ampliar\tlas\tactividades\t cient\u00edficas\t encaminadas\t a\tconocer\tmejor\tel\timpacto\tde\tnuevos\tfactores\tde\triesgo\t\nen\tlas\tenfermedades\tcardiovasculares,\tc\u00e1ncer\ty\totras\tinfecciosas\tno\tinmunoprevenibles.\n\u2022 Ampliar\tlas\tinvestigaciones\t en\tel\tcampo\tde\tla\teconom\u00eda\t de\tla\tsalud,\tanalizando\t no\tsolo\tla\tcarga\tde\t\nenfermedad\t sino\tel\timpacto\tecon\u00f3mico\t que\tsuponen\tlas\tenfermedades\t estudiadas\t as\u00ed\tcomo\tel\testudio\tdel\t\ncoste\tde\tlas\tposibles\tintervenciones\ten\tsalud.\n\u2022 An\u00e1lisis\tde\tla\tfracci\u00f3n\tvasculo-estromal\t y\tsu\tposibilidad \tcl\u00ednica\tcomo\ttratamiento\t de\tterapia\tcelular\tpara\tla\t\npatolog\u00eda\tfistulosa.158\n\u2022 Analizar\tla\tasociaci\u00f3n\t de\tmallas\tde\tfibriona\tcon\tc\u00e9lulas\tmesenquimales\t para\tel\ttratamiento\t de\t\u00falceras\tpor\t\npresi\u00f3n\to\tde\torigen\tvascular\tmediante\tensayo\tcl\u00ednico\tmultic\u00e9ntrico.\n\u2022 Estudio\tde\tla\tmicrobiota\tintestinal\ty\tsus\timplicaciones\tcon \tel\tc\u00e1ncer\tcolorrectal.\n\u2022 Secuenciaci\u00f3n\t de\talta\tcapacidad\t de\texomas\tdel\tADN\tlibre\ten\tel\tplasma\tde\tpacientes\t con\tc\u00e1ncer\tcolorrectal\t\n(biopsia\tl\u00edquida\t)\ty\tsu\trelaci\u00f3n\tcon\tel\tproceso\tmetast\u00e1sico.\nPublicaciones del \u00c1rea de Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Sanitaria\n2015N\u00ba total  \nde publicacionesN\u00ba de publicaciones \ncon FIFI acumuladoFI medio \nanualN\u00ba \nrevistas \nen Q1% \nrevistas \nen Q1\nAnestesia \ny\tMedicina\tIntensiva5 5 15,52 3,10 2 40,00\nInvestigaci\u00f3n\ten\tNuevas\tTerapias\t56 39 116,87 3,00 15 38,46\nCirug\u00eda\tMaxilofacial\ty\tOrtodoncia0 0 0,00 0,00 0 0,00\nCirug\u00eda\tPl\u00e1stica,\tEst\u00e9tica\ty\tReparadora0 0 0,00 0,00 0 0,00\nMedicina\tPreventiva\ty\tSalud\tP\u00fablica6 5 25,72 5,14 5100,00\nTerapias\tAvanzadas13 13 67,64 5,20 9 69,23\nMedicina\tRegenerativa\ty\tBioingenier\u00eda\tde\tTejidos6 5 23,04 4,61 5100,00\n\u00c1REA DE TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N SANITARIA86 67 248,69 3,71 36 53,73\nAerosol therapy in intensive and intermediate care \nunits: prospective observation of 2808 critically ill patients \nEhrmann\t S1,2,3,\tRoche-Campo\t F4,\tBodet-Contentin \t\nL5,6,\tRazazi\tK7,\tDugernier\t J8,\tTrenado-Alvarez\t J9,\t\nDonzeau\tA10,\tVermeulen\t F11,\tTh\u00e9voz\tD12,\tPapanikolaou \t\nM13,\tEdelson\tA14,\tLe\u00f3n\tYoshido\tH15,\tPiquilloud\t L10,12,\t\nLakhal\tK16,\tLopes\tC17,\tVicent\tC18,\tDesachy\tA19,\tApiou-\nSbirlea\tG20,21,\tIsabey\tD20,\tBrochard\t L22,23;\tReva\t\nResearch\tNetwork;\tAT@ICU\tStudy\tGroup.\nIntensive\tCare\tMed.\t2016\tFeb;42(2):192-201.PMID:\t26602786FI:\t7,214Cancer surgery: how may anesthesia influence outcome? Cassinello\t F,\tPrieto\tI,\tdel\tOlmo\tM,\tRivas\tS,\tStrichartz\t GR.\nJ\tClin\tAnesth.\t2015\tMay;27(3):262-72.\tPMID:\t25769963FI:\t1,194\nDegree of adherence to recommended antiviral \ntreatment during the pandemic and post-pandemic \nperiods of influenza A(H1N1)pdm09 in 148 intensive \ncare units in Spain. Canadell\tL,\tMart\u00edn-Loeches\t I,\tD\u00edaz\tE,\tTrefler\tS,\tGrau\tS,\t\nYebenes\tJC,\tAlmirall\tJ,\tOlona\tM,\tSureda\tF,\tBlanquer\t J,\t\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  ANESTESIA Y MEDICINA INTENSIVA159\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nRodriguez\t A;\tGETGAG.\t Collaborators\t (235):Cobo\t P,\t\nMartins\tJ,\tCarbayo\tC,\tRobles-Musso\t E,\tC\u00e1rdenas\t A,\t\nFierro\tJ,\tFern\u00e1ndez\t O,\tSierra\tR,\tHuertos\tM,\tPozo\tJC,\t\nGuerrero\tR,\tM\u00e1rquez\tE,\tRodr\u00edguez-Carvajal\t M,\tJim\u00e9nez\t\nJR,\tJare\u00f1o\tA,\tPomares\t J,\tBallesteros\t JL,\tFern\u00e1ndez \t\nY,\tLobato\tF,\tPrieto\tJF,\tAlbofedo-S\u00e1nchez\t J,\tMart\u00ednez\t\nP,\tCastellanos\t M\u00c1,\tSevilla\tG,\tGarnacho-Montero\t J,\t\nHinojosa\t R,\tFern\u00e1ndez\t E,\tLoza\tA,\tLe\u00f3n\tC,\tArenzana\t\n\u00c1,\tOca\u00f1a\tD,\tNavarrete\t I,\tAvellanas\t ML,\tLander\tA,\tde\t\nArellano\tS,\tLacueva\tMI,\tLuque\tP,\tGonz\u00e1lez\t I,\tMont\u00f3n\t\nJM,\tD\u00edaz\tJM,\tL\u00f3pez-Reina\t P,\tS\u00e1ez\tS,\tIglesias\tL,\tGonz\u00e1lez\t\nCP,\tQuiroga,\tGarc\u00eda-Rodr\u00edguez\t \u00c1,\tSocias\tL,\tIb\u00e1nez\tP,\t\nBorges-Sa\t M,\tSocias\tA,\tdel\tCastillo\tA,\tMarcos\tRJ,\tBonell\t\nJM,\tAmestar\u00e1n\t I,\tRuiz-Santana\t S,\tD\u00edaz\tJJ,\tSis\u00f3n\tM,\t\nHern\u00e1ndez\t D,\tTrujillo\tA,\tRegalado\t L,\tLorente\tL,\tMart\u00edn\t\nM,\tMart\u00ednez\t S,\tC\u00e1ceres\tJJ,\tSuberviola\t B,\tUgarte\tP,\t\nGarc\u00eda-L\u00f3pez\t F,\tAlonso\t\u00c1\u00c1,\tPasilla\tA,\tGrande\tM,\tAlbaya\t\nA,\tCanabal\tA,\tMarina\tL,\tMessa\tJB,\tPueyo\tM,\tFerreras\t\nZ,\tMacias\tS,\tBerezo\tJ\u00c1,\tVarela\tJB,\tOjeda\tA,\tTerrero\tA\u00c1,\t\nEzpeleta\tFT,\tCatal\u00e1n\tRM,\tFerrer\tM,\tTorres\tA,\tBarbadillo \t\nS,\tCabr\u00e9\tL,\tRovira\tA,\t\u00c1lvarez-Lerma\t F,\tV\u00e1zquez\tA,\t\nNolla\tJ,\tFern\u00e1ndez\t F,\tCervell\u00f3\tJR,\tMa\u00f1\u00e9z\tR,\tBall\u00fas\t\nJ,\tGranada\tRM,\tVall\u00e9s\tJ,\tOrt\u00edz\tM,\tGu\u00eda\tC,\tArm\u00e9star\t F,\t\nP\u00e1ez\tJ,\tAlmirall\tJ,\tBalanzo\tX,\tRello\tJ,\tArnau\tE,\tLlopart\tL,\t\nPalomar\tM,\tCatal\u00e1n\tI,\tSirvent\tJM,\tFerri\tC,\tde\tArbina\tNL,\t\nBad\u00eda\tM,\tValverd\u00fa-Vidal\t M,\tBarcenilla\t F,\tde\tVilanova\tA,\t\nMagret\tM,\tEsteban\tMF,\tLuna\tJ,\tNava\tJM,\tde\tMolina\tJG,\t\nJosic\tZ,\tGurri\tF,\tRodr\u00edguez\t A,\tLisboa\tT,\tde\tMendoza\t D,\t\nTrefler\tS,\tD\u00edaz\tRM,\tJos\u00e9\tJN,\tFern\u00e1ndez-Zapata\t A,\tRecio\t\nT,\tArrascaeta\t A,\tGarc\u00eda-Ramos\t M,\tGallego\tE,\tBueno\tF,\t\nCordero\tM,\tPastor\tJA,\t\u00c1lvarez-Rocha\t L,\tVila\tD,\tLamas\t\nAD,\tP\u00e9rez\tJB,\tPiquer\tM,\tMerayo\tE,\tL\u00f3pez-Ciudad\t VJ,\t\nCortez\tJ,\tVilaboy\tE,\tSaborido\t EM,\tGonz\u00e1lez\t RJ,\tFreita\t\nS,\tMonz\u00f3n\tJL,\tGo\u00f1i\tF,\tdel\tNogal\tS\u00e1ez\tF,\tNavalpotro \t\nM,\tOchoa\tS,\tGarc\u00eda-Torrej\u00f3n\t M,\tP\u00e9rez-Calvo\t C,\tL\u00f3pez\t\nD,\tArnaiz\tL,\tS\u00e1nchez-Alonso\t S,\tVelayos\tC,\tdel\tR\u00edo\tF,\t\nGonz\u00e1lez\t M\u00c1,\tMart\u00edn\tMC,\tMolina\tJM,\tMontejo\t JC,\t\nCatal\u00e1n\tM,\tAlbert\tP,\tde\tPablo\tA,\tGuerrero\t JE,\tPeyrat\t\nJB,\tCerd\u00e1\tE,\tAlvarez\tM,\tPey\tC,\tRodr\u00edguez\t M,\tPalencia\tE,\tCaballero\t R,\tGuerrero\t R,\tVaquero\tC,\tMariscal\tF,\tGarc\u00eda\t\nS,\tSim\u00f3n\tA,\tCarrasco\tN,\tPrieto\tI,\tLi\u00e9tor\tA,\tRamos\tR,\t\nGalv\u00e1n\tB,\tFigueira\tJC,\tSoriano\tM,\tGald\u00f3s\tP,\tMoreno\tBB,\t\ndel\tCabo\tF,\tHermosa\t C,\tGordo\tF,\tAlgora\tA,\tParedes\tA,\t\nCambronero\t JA,\tG\u00f3mez-Rosado\t S,\tMart\u00ednez\t S,\tAbad\t\nF,\tMart\u00ednez\t M,\tBut\u00ed\tSM,\tRueda\tG,\tGarc\u00eda\tF,\tMacaya\tL,\t\nMarav\u00ed-Poma\t E,\tUrra\tI,\tRedin\tL,\tTeller\u00eda\tA,\tInsansti\tJ,\t\nGonz\u00e1lez\t N,\tMarco\tP,\tVidaur\tL,\tSantamar\u00eda\t B,\tVergara\t\nJC,\tAmiano\tJR,\tManzano\t A,\tArenal\tCC,\tBlanquer\tJ,\tValero\t\nRR,\tBelenger\tA,\tAltaba\tS,\t\u00c1lvarez-S\u00e1nchez\t B,\tPicos\tSA,\t\nS\u00e1nchez-Miralles\t \u00c1,\tBonastre\t J,\tPalamo\tM,\tCebrian\tJ,\t\nCu\u00f1at\tJ,\tRomero\tB,\tZaragoza\tR,\tParicio\tV,\tMarques\t A,\t\nS\u00e1nchez-Morcillo\tS, \tTormo\tS,\tLatour\tJ, \tGarc\u00eda\tM.\nMed\tIntensiva.\t2015\tMay;39(4):222-33.\t\nPMID:\t25107582\nFI:\t1,336\nPredictive scoring systems in multiorgan failure: A \ncohort study. S\u00e1nchez-Casado\t M,\tHostig\u00fcela-Mart\u00edn\t VA,\tRaigal-\nCa\u00f1o\tA,\tLabajo\tL,\tG\u00f3mez-Tello\t V,\tAlonso-G\u00f3mez\t G,\t\nAguilera-Cerna\tFM.Med\tIntensiva.\t2015\tMay\t25.PMID:\t26022940FI:\t1,336\nProcalcitonin (PCT) levels for ruling-out bacterial \ncoinfection in ICU patients with influenza: A CHAID decision-tree analysis. Rodr\u00edguez\t AH,\tAvil\u00e9s-Jurado\t FX,\tD\u00edaz\tE,\tSchuetz\tP,\t\nTrefler\tSI,\tSol\u00e9-Viol\u00e1n\t J,\tCordero\tL,\tVidaur\tL,\tEstella\t\n\u00c1,\tPozo\tLaderas\tJC,\tSocias\tL,\tVergara\tJC,\tZaragoza\t\nR,\tBonastre\t J,\tGuerrero\t JE,\tSuberviola\t B,\tCilloniz\tC,\t\nRestrepo\t MI,\tMart\u00edn-Loeches\t I;\tSEMICYUC/GETGAG\t\nWorking\tGroup.\tCollaborators\t(450)\nJ\tInfect.\t2016\tFeb;72(2):143-51.\t\nPMID:\t26702737FI:\t4,441\t\nA randomized trial to compare the efficacy and tolerability of sodium picosulfate-magnesium citrate solution vs. 4\u00c2 L polyethylene glycol solution as a bowel preparation for colonoscopy., \nMu\u00f1oz-Navas\t M,\tCalleja\tJL,\tPayeras\tG,\tHerv\u00e1s\tAJ,\t\nAbreu\tLE,\tOrive\tV,\tMench\u00e9n\t PL,\tBordas\tJM,\tArmengol \t\nJR,\tCarretero\t C,\tBeltr\u00e1n\tVP,\tAlonso-Abreu\t I,\tManteca\t\nR,\tParra-Blanco\tA, \tCarballo\tF, \tHerrer\u00edas\tJM, \tBadiola\tC.\nInt\tJ\tColorectal\tDis.\t2015\tOct\tPMID:\t26179377\nFI:\t2,449Adipose-derived stem cells and platelet-rich plasma for preventive treatment of bisphosphonate-related osteonecrosis of the jaw in a murine model Barba-Recreo\t P,\tDel\tCastillo\tPardo\tde\tVera\tJL,\t\nGeorgiev-Hristov\t T,\tRuiz\tBravo-Burguillos\t E,\t\nAbarrategi\tA,\tBurgue\u00f1o\tM,\tGarc\u00eda-Arranz\tM.J\tCraniomaxillofac\tSurg.\t2015\tSep;43(7):1161-8.\tPMID:\t26027865FI:\t2,933\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  INVESTIGACI\u00d3N EN NUEVAS TERAPIAS160\nAdjusting the focus of transoral robotic surgery \nGranell\tJ,\tWeinstein\tGS,\tGutierrez-Fonseca\tR.Acta\tOtorrinolaringol\tEsp.\t2015\tMay-Jun\nPMID:\t25459411\nAntibiotic prophylaxis in elective cholecystectomy: \nProtocol adequacy and related outcomes in a retrospective single-centre analysis. Rodr\u00edguez\t Caravaca\t G,\tGil\tYonte\tP,\tRisco\tRisco\tC,\t\nLatasa\tZamalloa\t P,\tVillar\tDel\tCampo\tMC,\tFern\u00e1ndez\t\nCebri\u00e1n\tJM,\tValverde\tN\u00fa\u00f1ez\tI,\tLucendo\tAJ.Rev\tEsp\tEnferm\tDig.\t2015\tNov\t30;108.\tPMID:\t26615867FI:\t1,414\nApplication of whole exome sequencing in six \nfamilies with an initial diagnosis of autosomal dominant retinitis pigmentosa: Lessons learned Almoguera\t B,\tLi\tJ,\tFernandez-San\t Jose\tP,\tLiu\tY,\tMarch\t\nM,\tPellegrino\t R,\tGolhar\tR,\tCorton\tM,\tBlanco-Kelly\t F,\t\nL\u00f3pez-Molina\t MI,\tGarc\u00eda-Sandoval\t B,\tGuo\tY,\tTian\tL,\t\nLiu\tX,\tGuan\tL,\tZhang\tJ,\tKeating\tB,\tXu\tX,\tHakonarson\t\nH,\tAyuso\tC.PLoS\tOne.\t2015\tJul\t21\t;10(7):e0133624.PMID:\t26197217\nFI:\t3,234\nCardiac Bmi1 (+) cells contribute to myocardial \nrenewal in the murine adult heart. Valiente-Alandi\t I,\tAlbo-Castellanos\t C,\tHerrero\tD,\t\nArza\tE,\tGarcia-Gomez\t M,\tSegovia\tJC,\tCapecchi\t M,\t\nBernad\tA.Stem\tCell\tRes\tTher.\t2015\tOct\t26;6:205.PMID:\t26503423FI:\t3,368\nClinical aspects of usher syndrome and the USH2A \ngene in a cohort of 433 patients Blanco-Kelly\t F,\tJaijo\tT,\tAller\tE2\tAvila-Fernandez\t A,\t\nL\u00f3pez-Molina\t MI,\tGim\u00e9nez\t A,\tGarc\u00eda-Sandoval\t B,\t\nMill\u00e1n\tJM,\tAyuso\tC.JAMA\tOphthalmol.\t2015\tFeb\t;133(2):157-64.\nPMID:\t25375654\nFI:\t3,318\nClinical significance of cellular and acellular mucin \npools in rectal carcinoma following preoperative \nchemoradiotherapy. \nCienfuegos\t JA,\tBaixauli\tJ,\tRotellar\tF,\tArredondo\t J,\t\nSola\tJJ,\tArbea\tL,\tPastor\tC,\tHern\u00e1ndez-Lizo\u00e1in\tJL.Clin\tTransl\tOncol.\t2015\tOct\t16.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\t\nPMID:\t26474872FI:\t2,077Cochlear implants as a treatment option for unilateral hearing loss, severe tinnitus and hyperacusis \nRamos\tMac\u00edas\tA,\tFalc\u00f3n\tGonz\u00e1lez\t JC,\tManrique\t M,\t\nMorera\tC,\tGarc\u00eda-Ib\u00e1\u00f1ez\t L,\tCenjor\tC,\tCoudert-Koall\t\nC,\tKillian\tM.\nAudiol\tNeurootol.\t2015;20\tSuppl\t1:60-6.\tPMID:\t25997672FI:\t1,705\nComparison of two color-difference formulas using \nthe Bland-Altman approach based on natural tooth color space.G\u00f3mez-Polo\t C,\tPortillo\tMu\u00f1oz\tM,\tLorenzo\tLuengo\t\nMC,\tVicente\tP,\tGalindo\tP,\tMart\u00edn\tCasado\tAM.J\tProsthet\tDent.\t2015\tNov\t5.\tPMID:\t26548876FI:\t1,753\nCumulative Evidence That Mesenchymal Stem Cells \nPromote Healing of Perianal Fistulas of Patients \nWith\tCrohn\u2019s\tDisease\t-\tGoing\tFrom\tBench\tto\tBedside\t\nGarcia-Olmo\tD,\tSchwartz\tDA.Gastroenterology.\t2015\tOct;149(4):853-7.\tPMID:\t26311275\nFI:\t16,716\nDiagnostic capacity of non-echo planar diffusion-\nweighted MRI in the detection of primary and recurrent cholesteatoma Garrido\tL,\tCenjor\tC,\tMontoya\t J,\tAlonso\tA,\tGranell\tJ,\t\nGuti\u00e9rrez-Fonseca\tR.Acta\tOtorrinolaringol\t Esp.\t2015\tJul-Aug;66(4):199-204. \nPMID:\t25726148\nEikenella corrodens: A rare cause of deep neck \ninfection. \nRivas\tCastillo\tFJ,\tG\u00f3mez\tMartinez\t JR,\tL\u00f3pez\t\u00c1lvarez\tF,\t\nGarc\u00eda\tVelasco\tF.Acta\tOtorrinolaringol\t Esp.\t2015\t Nov-\nDec;66(6):e33-e34.\tPMID:\t25308794\nEntecavir has high efficacy and safety in white \npatients with chronic hepatitis B and comorbidities Buti\tM,\tMorillas\tRM,\tP\u00e9rez\tJ,\tPrieto\tM,\tSol\u00e0\tR,\tPalau\t\nA,\tDiago\tM,\tBonet\tL,\tGallego\tA,\tGarc\u00eda-Samaniego\t J,\t\nTestillano\t M,\tRodr\u00edguez\t M,\tCastellano\t G,\tGuti\u00e9rrez\t\nML,\tDelgado\tM,\tMas\tA,\tRomero-G\u00f3mez\t M,\tCalleja\t\nJL,\tGonz\u00e1lez-Guirado\t A,\tArenas\tJI,\tGarc\u00eda-Buey\t L,\t\nAndrade\tR,\tGila\tA;\tORIENTE-2\tstudy\tgroup.Eur\tJ\tGastroenterol\tHepatol.\t2015\tJan;27(1):46-54.\tPMID:\t25341057\nFI:\t2,253161\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nEvaluaci\u00f3n de un paquete de medidas para la \nprevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n de localizaci\u00f3n quir\u00fargica en cirug\u00eda colorrectal | [Evaluation of a preventive \nsurgical site infection bundle in colorectal surgery] \nP\u00e9rez-Blanco\t V,\tGarc\u00eda-Olmo\t D,\tMaseda-Garrido\t E,\t\nN\u00e1jera-Santos\tMC,\tGarc\u00eda-Caballero\tJ.Cir\tEsp.\t2015\tApr;93(4):222-8.PMID:\t25619453FI:\t0,743\nEventraci\u00f3n diafragm\u00e1tica cong\u00e9nita: causa infrecuente \nde dificultad respiratoria | [Congenital diaphragmatic \neventration: Rare cause of respiratory distress] Montes\tArjona\tA,\tGavela\tP\u00e9rez\tT,\tP\u00e9rez\tTejerizo\tG,\t\nDel-R\u00edo\tCamacho\tG.An\tPediatr\t(Barc).\t2015\tJul;83(1):64-5.\tPMID:\t25648789\nFI:\t0,833\nFe de errores de \u00abfunci\u00f3n sist\u00f3lica del ventr\u00edculo \nizquierdo: c\u00f3mo comprenderla y analizarla\u00bb | [Erratum: Left ventricular systolic function: How to \nunderstand it and analyze it (Radiologia)] \nFern\u00e1ndez-P\u00e9rez,\t G.C.,\tFranco\tL\u00f3pez,\t\u00c1.,\tGarc\u00eda\t\nFern\u00e1ndez,\t M.\u00c1.,\tCorral\tDe\tLa\tCalle,\tM.\u00c1.,\tEncinas\t\nDe\tLa\tIglesia,\tJ.,\tVelasco\tCasares,\tM.Radiologia\t Volume\t57,\tIssue\t4,\t1\tJuly\t2015,\tPage\t364\t\nPMID:\t24703986\nFertility sparing treatment in borderline ovarian \ntumours. \nAlvarez\tRM,\tVazquez-Vicente\tD.\nEcancermedicalscience.\t2015\t;9:507.\tPMID:\t25729420\nFirst-in-human case study: Pregnancy in women \nwith Crohn\u2019s perianal fistula treated with adipose-derived stem cells: A safety study Sanz-Baro\t R,\tGarc\u00eda-Arranz\t M,\tGuadalajara\t H,\tde\tla\t\nQuintana\tP,\tHerreros\tMD,\tGarc\u00eda-Olmo\tD.Stem\tCells\tTransl\tMed.\t2015\tJun;4(6):598-602.\t\nPMID:\t25925838\nFI:\t5,709\nHeart valve tissue engineering: how far is the \nbedside from the bench? \nSanz-Garcia\t A,\tOliver-de-la-Cruz\t J,\tMirabet\tV,\tGand\u00eda\t\nC,\tVillagrasa\tA,\tSodupe\tE,\tEscobedo-Lucea\tC.\nExpert\tRev\tMol\tMed.\t2015\tSep\t24;17:e16.\tPMID:\t26399177FI:\t5,152\nHomozygous familial hypercholesterolemia. First \ncase in Spain treated with lomitapide, an inhibitor of \nthe synthesis of lipoproteins with apolipoprotein B  \nAlonso\tR,\tMata\tP,\tAlonso\tY,\tGregorio\t M,\tde\tAndr\u00e9s\tR.Med\tClin\t(Barc).\t2015\tSep\t7;145(5):229-30.\t\nPMID:\t25543225FI:\t1,417\nIdentification of two novel mutations in CDHR1 in \nconsanguineous Spanish families with autosomal \nrecessive retinal dystrophy \nNikopoulos\t K,\tAvila-Fernandez\t A,\tCorton\tM,\tLopez-\nMolina\tMI,\tPerez-Carro\t R,\tBontadelli\t L,\tDi\tGioia\tSA,\t\nZurita\tO,\tGarcia-Sandoval\tB,\tRivolta\tC,\tAyuso\tC.Sci\tRep.\t2015\tSep\t9;\t9;5:13902.\nPMID:\t26350383\nFI:\t5,578\nImpact of Otolaryngology theses in their authors\u2019 \nscientific production. \nEncinas-Vicente\t A,\tPrim-Espada\t MP,\tCenjor-Espa\u00f1ol\t\nC,\tde\tDiego-Sastre\tJI.\nActa\tOtorrinolaringol\t Esp.\t2015\tSep-Oct;66(5):269-74. \t\nPMID:\t25465281\nIncreased Susceptibility to Skin Carcinogenesis \nAssociated with a Spontaneous Mouse Mutation in \nthe Palmitoyl Transferase Zdhhc13 Gene. Perez\tCJ,\tMecklenburg\t L,\tJaubert\tJ,\tMartinez-\nSantamaria\t L,\tIritani\tBM,\tEspejo\tA,\tNapoli\tE,\tSong\t\nG,\tDel\tR\u00edo\tM,\tDiGiovanni\t J,\tGiulivi\tC,\tBedford\tMT,\t\nDent\tSY,\tWood\tRD,\tKusewitt\tDF,\tGu\u00e9net\tJL,\tConti\tCJ,\t\nBenavides\tF.J\tInvest\tDermatol.\t2015\tDec;135(12):3133-43.\tPMID:\t26288350FI:\t7,216\nLate diagnosis of massive peritoneal hidatidosis \nafter blunt abdominal trauma. Jim\u00e9nez-Fuertes\t M,\tRu\u00edz-Tovar\t J,\tArjonilla-Lopez\t A,\t\nGarc\u00eda-Olmo\tD.Cir\tEsp.\t2015\tNov\t3.\t\nPMID:\t26546549\nFI:\t0,743\nLenticonus diagnosis in Alport\u2019s syndrome: Anterior \ncapsule apical angle calculation using Scheimpflug imagery., \nJarr\u00edn\tE,\tJarr\u00edn\tI,\tArnalich-Montiel\tF.\nArch\tSoc\tEsp\tOftalmol.\t2015\tAug;\t2015;\tPMID:\t25443196\nMorphological aspects of the hepatic response to \nneoadjuvant therapy \nFern\u00e1ndez-Ace\u00f1ero\t MJ,\tCort\u00e9s-Guiral\t D,\tMu\u00f1oz\tLE,\t\nMart\u00ednez-Useros\tJ,\tPastor-Idoate\tC.Pathol\tRes\tPract.\t2015\tSep;211(9):665-70.\tPMID:\t26163186FI:\t1,397162\nMultimodal imaging of macular serpiginous \nchoroidopathy from acute presentation to quiescence Carre\u00f1o\tE,\tFernandez-Sanz\t G,\tSim\tDA,\tKeane\tPA,\t\nWestcott\tMC,\tTufail\tA,\tPavesio\tCE.Ophthalmic\t Surg\tLasers\tImaging\t Retina.\t2015\t\nFeb;46(2):266-70.\tPMID:\t25707056FI:\t1,057\nNew mutations in the RAB28 gene in 2 Spanish \nfamilies with cone-rod dystrophy. \nRiveiro-\u00c1lvarez\t R,\tXie\tYA,\tL\u00f3pez-Mart\u00ednez\t M\u00c1,\tGambin\t\nT,\tP\u00e9rez-Carro\t R,\t\u00c1vila-Fern\u00e1ndez\t A,\tL\u00f3pez-Molina\t MI,\t\nZernant\tJ,\tJhangiani\t S,\tMuzny\tD,\tYuan\tB,\tBoerwinkle\t E,\t\nGibbs\tR,\tLupski\tJR, \tAyuso\tC,\tAllikmets\tR.\nJAMA\tOphthalmol.\t2015\tFeb\t;133(2):133-9.\nPMID:\t25356532\nFI:\t3,318\nNovel bronchoscopic treatment for bronchopleural \nfistula using adipose-derived stromal cells. D\u00edaz-Agero\t \u00c1lvarez\tPJ,\tBellido-Reyes\t YA,\tS\u00e1nchez-\nGir\u00f3n\tJG,\tGarc\u00eda-Olmo\tD,\tGarc\u00eda-Arranz\tM.Cytotherapy.\t2015\tNov\t6.\tPMID:\t26552766FI:\t3,293\nPLK-1 Expression is Associated with Histopathological \nResponse to Neoadjuvant Therapy of Hepatic Metastasis of Colorectal Carcinoma. Fern\u00e1ndez-Ace\u00f1ero\t MJ,\tCort\u00e9s\tD,\tG\u00f3mez\tDel\tPulgar\t\nT,\tCebri\u00e1n\tA,\tEstrada\tL,\tMart\u00ednez-Useros\t J,\tCeldr\u00e1n\tA,\t\nGarc\u00eda-Foncillas\tJ,\tPastor\tC.Pathol\tOncol\tRes.\t2015\tNov\t17.\tPMID:\t26577686FI:\t1,855\nPediatric myringoplasty: Prognostic factors in \nsurgical outcome and hearing threshold recovery S\u00e1nchez\tBarrueco\t A,\tLora\tPablos\tD,\tVillafruela\t Sanz\t\nM,\tAlmod\u00f3var\t\u00c1lvarez\tC.\nActa\tOtolaryngol.\t2015\tDec;135(12):1233-7.\t\nPMID:\t26211488\nPotential of mesenchymal stem cell in stabilization \nof abdominal aortic aneurysm sac \nRiera\tdel\tMoral\tL,\tLargo\tC,\tRamirez\tJR,\tVega\tClemente\t\nL,\tFern\u00e1ndez\t Heredero\t A,\tRiera\tde\tCubas\tL,\tGarcia-\nOlmo\tD,\tGarcia-Arranz\tM.\nJ\tSurg\tRes.\t2015\tMay\t1;195(1):325-33.\tPMID:\t25592273\nFI:\t1,936\nPrevalence of Rhodopsin mutations in autosomal \ndominant Retinitis Pigmentosa in Spain: Clinical \nand analytical review in 200 families Fernandez-San\t Jose\tP,\tBlanco-Kelly\t F,\tCorton\tM,\t\nTrujillo-Tiebas\t MJ,\tGimenez\t A,\tAvila-Fernandez\t\nA,\tGarcia-Sandoval\t B,\tLopez-Molina\t MI,\tHernan\tI,\t\nCarballo\tM,\tRiveiro-Alvarez\tR,\tAyuso\tC.Acta\tOphthalmol.\t2015\tFeb\t;93(1):e38-44.PMID:\t25408095FI:\t2,844\nPrevalence of human papillomavirus in laryngeal \nand hypopharyngeal squamous cell carcinomas in northern Spain. \nRodrigo\tJP,\tHermsen\t MA,\tFresno\tMF,\tBrakenhoff\t RH,\t\nGarc\u00eda-Velasco\t F,\tSnijders\tPJ,\tHeideman\t DA,\tGarc\u00eda-\nPedrero JM.\nCancer\tEpidemiol.\t2015\tFeb;39(1):37-41.\tPMID:\t25468644FI:\t2,711\nProstatic adenocarcinoma metastatic to the \nbilateral paranasal sinuses Santill\u00e1n\t J,\tVillacampa\t JM\t,\tS\u00e1nchez\tA,\tOrd\u00f3\u00f1ez\t C,\t\nCenjor\tC.\nJournal\tof\tHead\t&\tNeck\tPhysicians\t and\tSurgeons.\t Vol\t\n3,\tIssue\t1,\t2014\t:Pg\t48-53.;\t2015.\nRecurrent anal fistulae: Limited surgery supported \nby stem cells \nGarcia-Olmo\t D,\tGuadalajara\t H,\tRubio-Perez\t I,\tHerreros\t\nMD,\tde-la-Quintana\tP, \tGarcia-Arranz\tM.\nWorld\tJ\tGastroenterol.\t ;21(11):3330-6.;\t 2015\tMar\t21;\t\nPMID:\t25805941\nFI:\t2,369\nSigns and Symptoms of Dry Eye in Keratoconus \nPatients: A Pilot Study. \nCarracedo\t G,\tRecchioni\t A,\tAlejandre-Alba\t N,\tMartin-\nGil\tA,\tCrooke\tA,\tMorote\tIJ,\tPintor\tJ.\nCurr\tEye\tRes.\t2015\tNov;40(11):1088-94.PMID:\t25495191FI:\t1,639\nSolid pseudopapillary neoplasm of the pancreas \nJim\u00e9nez-Fuertes\t M,\tRam\u00edrez-Garc\u00eda\t JR,\tRuiz-Tovar\t J,\t\nD\u00edaz\tGarc\u00eda\tG,\tDur\u00e1n-Poveda\tM.Cir\tEsp.\t2015\tJul\t8.\tPMID:\t26163997\nFI:\t0,743\nSporadic neurofibroma on the esophagogastric \njunction. A case report Garc\u00eda-Vasquez\t C,\tCastell\u00f3n-Pavon\t C,\tde-Mingo\t M,\t\nJim\u00e9nez-de-Los-Galanes\t S,\tPacheco\t P,\tde-Jaime\t J,\t\nDomingo-Ajenjo\tM,\tPrada-Puente\tC.Rev\tEsp\tEnferm\tDig.\t2015\tMay\t\nPMID:\t25952812\nFI:\t1,414163\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nSquamous Cell Neoplasm of the Ocular Surface in a \nPatient With Psoriasis Treated With Tumor Necrosis Factor-Alpha Inhibitors. \nLezcano\tCarduz\tVP,\tMingo\tBot\u00edn\tD,\tDur\u00e1n\tPoveda\tSP.\nCornea.\t2015\tJul;34(7):833-4.\t\nPMID:\t26010941FI:\t2,042\nStem cell therapy in the management of shoulder \nrotator cuff disorders.  \nValencia\t Mora\tM,\tRuiz\tIb\u00e1n\tMA,\tD\u00edaz\tHeredia\tJ,\t\nBarco\tLaakso\tR,\tCu\u00e9llar\tR,\tGarc\u00eda\tArranz\tM.World\tJ\tStem\tCells.\t2015\tMay\t26;7(4):691-9.\tPMID:\t26029341\nSystemic treatment of acute liver failure with \nadipose derived stem cells \nPascual-Miguela\u00f1ez\t I,\tSalinas-Gomez\t J,\tFernandez-\nLuengas\tD,\tVillar-Zarra\t K,\tClemente\t LV,\tGarcia-Arranz\t\nM,\tOlmo\tDG.J\tInvest\tSurg.\t2015\tApr;28(2):120-6.\tPMID:\t25517764\nFI:\t1,158\nTargeted next-generation sequencing improves \nthe diagnosis of autosomal dominant retinitis \npigmentosa in Spanish patients \nFernandez-San\t Jose\tP,\tCorton\tM,\tBlanco-Kelly\t F,\t\nAvila-Fernandez\t A,\tLopez-Martinez\t MA,\tSanchez-\nNavarro\tI,\tSanchez-Alcudia\t R,\tPerez-Carro\t R,\tZurita\t\nO,\tSanchez-Bolivar\t N,\tLopez-Molina\t MI,\tGarcia-\nSandoval\tB,\tRiveiro-Alvarez\tR,\tAyuso\tC.Invest\tOphthalmol\tVis\tSci.\t2015\tApr\t;56(4):2173-82.PMID:\t25698705FI:\t3,404\nTh17 polarization of memory Th cells in early \narthritis: the vasoactive intestinal peptide effect. Jimeno\tR,\tLeceta\tJ,\tGar\u00edn\tM,\tOrtiz\tAM,\tMellado\tM,\t\nRodr\u00edguez-Frade\t JM,\tMart\u00ednez\t C,\tP\u00e9rez-Garc\u00eda\t S,\t\nGomariz\tRP,\tJuarranz\tY.\nJ\tLeukoc\tBiol.\t2015\tAug;98(2):257-69.;\t2015;\t\nPMID:\t25957307FI:\t4,289\nTherapeutic decisions in the treatment of hepatocellular \ncarcinoma and patterns of sorafenib use. Results of the \ninternational observational GIDEON trial in Spain Turnes\tJ,\tD\u00edaz\tR,\tHernandez-Guerra\t M,\tG\u00f3mez\tM,\t\nCastells\tL,\tBustamante\t J,\tEspinosa\t MD,\tFern\u00e1ndez-\nCastroagud\u00edn\t J,\tSerrano\tT,\tRend\u00f3n\tP,\tAndrade\tR,\t\nSalgado\tM,\tArenas\tJ,\tVergara\tM,\tSala\tM,\tPolo\tBA,\t\nGranizo\tIM, \tGonz\u00e1lvez\tML, \tViudez\tA.\nGastroenterol\tHepatol.\t2015\tApr;38(4):263-73.PMID:\t25583146FI:\t0,928Toward New Engagement Paradigms For Intraocular Lenses: Light-Initiated Bonding of Capsular Bag to Lens Materials \nMarcos\tS,\tAlejandre\t N,\tLamela\tJ,\tDorronsoro\t C,\t\nKochevar\tIE.\nInvest\tOphthalmol\tVis\tSci.\t2015\tJul;56(8):4249-56.\tPMID:\t26161986FI:\t3,404\nTransarterial chemoembolisation in intermediate-\nstage hepatocellular carcinoma. Survey on clinical practice in hospitals in the Madrid Region. Pe\u00f1a\tAM,\tN\u00fa\u00f1ez-Mart\u00ednez\t \u00d3,\tD\u00edaz-S\u00e1nchez\t A,\tPons-\nRenedo\tF,\tG\u00f3mez-Rubio\t M,\tPolo-Lorduy\t B,\tLled\u00f3-\nNavarro\tJL,\tTrapero-Marug\u00e1n\t M4\tLadero-Quesada\t\nJM,\tPoves-Mart\u00ednez\t E,\tIb\u00e1\u00f1ez-Pinto\t A,\tMart\u00edn-Alg\u00edvez\t\nAM,\tLozano-Maya\t M,\tGonz\u00e1lez-Alonso\t R,\tPiqueras-\nAlcol\tB,\tGonz\u00e1lez-Moreno\t L,\tFern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez\t C,\t\nGea-Rodr\u00edguez\tFAnn\tHepatol.\t2015\tMar-Apr;14(2):207-17.\t\nPMID:\t25671830\nFI:\t2,065\nTransoral robotic approach for laryngeal \nschwannoma \nMillas\tT,\tGranell\tJ,\tGarrido\tL,\tMendez-Benegassi\t I,\t\nGutierrez-Fonseca\tR.\nHead\tNeck.\t2015\tJun.\tPMID:\t25352229\nUso de c\u00e9lulas troncales derivadas de lipoaspirado \nen un modelo experimental animal de rotura de \nmanguito rotador | [Use of adipose-derived stem cells in an experimental rotator cuff fracture animal model] Barco\tR,\tEncinas\tC,\tValencia\tM,\tCarrascal\t MT,\tGarc\u00eda-\nArranz\tM,\tAntu\u00f1a\tS.Rev\tEsp\tCir\tOrtop\tTraumatol.\t 2015\tJan-Feb;59(1):3-8.\t\nPMID:\t25242729\nWhole-exome sequencing reveals ZNF408 as a new \ngene associated with autosomal recessive retinitis \npigmentosa with vitreal alterations \nAvila-Fernandez\t A,\tPerez-Carro\t R,\tCorton\tM,\tLopez-\nMolina\tMI,\tCampello\t L,\tGaranto\t A,\tFernandez-\nSanchez\t L3\tDuijkers\t L,\tLopez-Martinez\t MA,\t\nRiveiro-Alvarez\t R,\tDa\tSilva\tLR,\tSanchez-Alcudia\t R,\t\nMartin-Garrido\t E,\tReyes\tN,\tGarcia-Garcia\t F,\tDopazo\t\nJ,\tGarcia-Sandoval\tB,\tCollin\tRW,\tCuenca\tN,\tAyuso\tC.Hum\tMol\tGenet.\t2015\tJul\t15\t;24(14):4037-48.PMID:\t25882705FI:\t6,393 164\nCharacteristics of herpes zoster-associated \nhospitalizations in Madrid (SPAIN) before vaccine availability. \nEsteban-Vasallo\t MD,\tDom\u00ednguez-Berj\u00f3n\t MF,\tGil\tde\t\nMiguel\t\u00c1,\tAstray-Mochales\t J,\tBlanco-Ancos\t LM,\tGil-\nPrieto\tR.\nJ\tInfect.\t2015\tOct\t20.\tpii:\tS0163-4453(15)00331-X.\tPMID:\t26476152FI:\t4,441\nEl rendimiento de la RM en la estadificaci\u00f3n \npreoperatoria del carcinoma de mama ser\u00eda independiente de factores cl\u00ednicos y patol\u00f3gicos: An\u00e1lisis de subgrupos | [Is the performance of \nMRI in preoperative staging of breast cancer \nindependent of clinical an Carreira\tG\u00f3mez\tC,\tZamora\tRomero\tJ,\tGil\tde\tMiguel\t\nA,\tChiva\tde\tAgust\u00edn\tM,\tPlana\tFarr\u00e1s\tMN,\tMart\u00ednez\t\nGonz\u00e1lez\tJ.Radiologia.\t2015\tMay-Jun;57(3):229-38.\t\nPMID:\t24836350\nIncreased incidence of admissions for anaphylaxis \nin Spain 1998-2011 Tejedor-Alonso\t MA,\tMoro-Moro\t M,\tMosquera\t\nGonz\u00e1lez\t M,\tRodriguez-Alvarez\t M,\tP\u00e9rez\tFern\u00e1ndez\t\nE,\tLatasa\tZamalloa\t P,\tFarias\tAquino\tE,\tGil\tPrieto\tR,\tGil\t\nde\tMiguel\tA.Allergy.\t2015\tJul;70(7):880-3.\tPMID:\t25808198FI:\t6,028Pneumocystis pneumonia in HIV-positive patients in Spain: epidemiology and environmental risk factors. \nAlvaro-Meca\t A,\tPalomares-Sancho\t I,\tDiaz\tA,\tResino\t\nR,\tDe\tMiguel\tAG,\tResino\tS.\nJ\tInt\tAIDS\tSoc.\t2015\tMay\t20;18:19906.\tPMID:\t25997453FI:\t5,09\nRespiratory Syncytial Virus Bronchiolitis in Children \nup to 5 Years of Age in Spain: Epidemiology and Comorbidities: An Observational Study. Gil-Prieto\t R,\tGonzalez-Escalada\t A,\tMar\u00edn-Garc\u00eda\t P,\t\nGallardo-Pino\tC,\tGil-de-Miguel\tA.\nMedicine\t(Baltimore).\t2015\tMay;94(21):e831.\t\nPMID:\t26020386FI:\t5,723\nTemporal trends in herpes zoster-related \nhospitalizations in Madrid (Spain), 2003-2013 \nEsteban-Vasallo\t MD,\tDom\u00ednguez-Berj\u00f3n\t MF,\tGil-\nPrieto\tR,\tAstray-Mochales\tJ,\tGil\tde\tMiguel\t\u00c1.\nJ\tInfect.\t2015\tJul;71(1):85-92.\tPMID:\t25743583FI:\t4,441\n \nBC R-JAK2 drives a myeloproliferative neoplasm in \ntransplanted mice Cuesta-Dom\u00ednguez\t \u00c1,\tLe\u00f3n-Rico\t D,\t\u00c1lvarez\tL,\tD\u00edez\tB,\t\nBodega-Mayor\t I,\tBa\u00f1os\tR,\tMart\u00edn-Rey\t M\u00c1,\tSantos-\nRoncero\tM,\tGaspar\tML,\tMart\u00edn-Acosta\t P,\tAlmarza\tE,\t\nBueren\tJA,\tR\u00edo\tP,\tFern\u00e1ndez-Ruiz\tE.J\tPathol.\t2015\tJun;236(2):219-28.\tPMID:\t25664618FI:\t7,429\nComparison of haematopoietic stem cell \nengraftment through the retro-orbital venous sinus and the lateral vein: alternative routes for bone marrow transplantation in mice. Leon-Rico\t D,\tFern\u00e1ndez-Garc\u00eda\t M,\tAldea\tM,\tS\u00e1nchez\t\nR,\tPeces-Barba\t M,\tMartinez-Palacio\t J,\tYa\u00f1ez\tRM,\t\nAlmarza\tE.Lab\tAnim.\t2015\tApr;49(2):132-41.\tMID:\t25586937FI:\t1,12\nDissecting the role of epidermal growth factor \nreceptor catalytic activity during liver regeneration and hepatocarcinogenesis. L\u00f3pez-Luque\t J,\tCaballero-D\u00edaz\t D,\tMartinez-Palaci\u00e1n\t\nA,\tRoncero\t C,\tMoreno-C\u00e1ceres\t J,\tGarc\u00eda-Bravo\t M,\t\nGrueso\tE,\tFern\u00e1ndez\t A,\tCrosas-Molist\t E,\tGarc\u00eda-\n\u00c1lvaro\tM,\tAddante\t A,\tBertran\tE,\tValverde\t AM,\t\nGonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez\t \u00c1,\tHerrera\t B,\tMontoliu\t L,\t\nSerrano\t T,\tSegovia\tJC,\tFern\u00e1ndez\t M,\tRamos\tE,\t\nS\u00e1nchez\tA,\tFabregat\tI.Hepatology.\t2015\tAug\t27.\t\nPMID:\t26313466\nFI:\t11,055\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  MEDICINA PREVENTIVA Y SALUD P\u00daBLICA\n\u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de  TERAPIAS AVANZADAS165\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nEpigenetic Alterations in Fanconi Anaemia: Role in \nPathophysiology and Therapeutic Potential. Belo\tH,\tSilva\tG,\tCardoso\tBA,\tPorto\tB,\tMinguillon\t J,\t\nBarbot\tJ,\tCoutinho\t J,\tCasado\tJA,\tBenedito\tM,\tSaturnino \t\nH,\tCosta\tE,\tBueren\tJA, \tSurralles\tJ, \tAlmeida\tA.\nPLoS\tOne.\t2015;10(10):e0139740.PMID:\t26466379FI:\t3,234\nExpression of genes involved in immune response \nand in vitro immunosuppressive effect of equine MSCsAna\tRosa\tRemacha,\t Laura\tBarrachina,\t Samuel\t\nAlvarez-Arguedas,\t Beatriz\tRanera,\tAntonio\tRomero,\t\nFrancisco\t Javier\tAlvarez,\tPilar\tZaragoza,\t Rosa\tY\u00e1\u00f1ez,\t\nInmaculada\tMart\u00edn-Burriel,\tClementina\tRodellarVet\tImmunol\t Immunopathol.\t 2015\tJun\t15;165(3-\n4):107-18PMID:\t25977164FI:\t1,535\nGeneration of a High Number of Healthy Erythroid \nCells from Gene-Edited Pyruvate Kinase Deficiency Patient-Specific Induced Pluripotent Stem Cells. Garate\tZ,\tQuintana-Bustamante\t O,\tCrane\tAM,\tOlivier\t\nE,\tPoirot\tL,\tGaletto\tR,\tKosinski\tP,\tHill\tC,\tKung\tC,\tAgirre\t\nX,\tOrman\tI,\tCerrato\tL,\tAlberquilla\t O,\tRodriguez-Fornes\t\nF,\tFusaki\tN,\tGarcia-Sanchez\t F,\tMaia\tTM,\tRibeiro\tML,\t\nSevilla\tJ,\tProsper\tF,\tJin\tS,\tMountford\t J,\t,\tGuenechea\t\nG,\tGouble\tA,\tBueren\tJA,\tDavis\tBR,\tSegovia\tJCStem\tCell\tReports.\t2015\tNov\t4.\t\nPMID:\t26549847\nFI:\t5,365\nHuman Adipose-Derived Mesenchymal Stem Cells \nModulate Experimental Autoimmune Arthritis by \nModifying Early Adaptive T Cell Responses \nLopez-Santalla,\t M,\t\tManche\u00f1o-Corvo,\t P.,\t\tMenta,\t\nR.,\t\tLopez-Belmonte,\t J.,\t\tDelarosa,\t O.,\t\tBueren,\tJ.A.,\t\t\nDalemans,\tW.,\t\tLombardo,\tE.,\t\tGarin,\tM.I.Stem\tCells.\t2015.Volume\t 33,\tIssue\t12\tPages\t3397\u2013\n3672 \nPMID:\t26205964\nFI:\t6,523\n Interacting resident epicardium-derived fibroblasts \nand recruited bone marrow cells form myocardial \ninfarction scar. \nRuiz-Villalba\t A,\tSim\u00f3n\tAM,\tPogontke\t C,\tCastillo\t\nMI,\tAbizanda\t G,\tPelacho\tB,\tS\u00e1nchez-Dom\u00ednguez\t R,\t\nSegovia\tJC,\tPr\u00f3sper\tF,\tP\u00e9rez-Pomares\tJM.J\tAm\tColl\tCardiol.\t2015\tMay\t19;65(19):2057-66.PMID:\t25975467\nFI:\t16,503Lentiviral-Mediated Gene Therapy in Fanconi \nAnemia-A Mice Reveals Long-Term Engraftment and Continuous Turnover of Corrected HSCs. \nMolina-Estevez\t FJ,\tNowrouzi\t A,\tLozano\tM,\tGaly\t\nA,\tCharrier\tS,\tKalle\tCV,\tGuenechea\t G,\tBueren\tJA,\t\nSchmidt\tM.\nCurr\tGene\tTher.\t2015;15(6):550-562.\tPMID:\t26415575FI:\t2,542\nMesenchymal stromal cells enhance the \nengraftment of hematopoietic stem cells in an autologous mouse transplantation model Fern\u00e1ndez-Garc\u00eda\t M,\tYa\u00f1ez\tRM,\tS\u00e1nchez-Dom\u00ednguez\t\nR,\tHernando-Rodriguez\t M,\tPeces-Barba\t M,\tHerrera\t\nG,\tO\u2019Connor\tJE,\tSegovia\tJC,\tBueren\tJA,\tLamana\tML.Stem\tCell\tRes\tTher.\t2015\tSep\t7;6:165.\tPMID:\t26345192FI:\t3,368\nPerspectives on gene therapy for Fanconi anemia\nNavarro,\tS\t;\tRio,\tP\t;\tBueren,\tJA\nExpert\tOpin\tOrphan\tDrugs.;\t8\t(3)\t;899-910FI:\t0,529\nSurvival and biodistribution of xenogenic adipose \nmesenchymal stem cells is not affected by the degree of inflammation in arthritisToupet\tK,\tMaumus\t M,\tLuz-Crawford\t P,\tLombardo\t\nE,\tLopez-Belmonte\t J,\tvan\tLent\tP,\tGarin\tMI,\tvan\tden\t\nBerg\tW,\tDalemans\tW,\tJorgensen\tC,\tNo\u00ebl\tD\nPLoS\tOne.\t2015\tJan\t5;10(1):e0114962\nPMID:\t25559623FI:\t3,234\nThe pathogenic Th profile of human activated \nmemory Th cells in early rheumatoid arthritis can \nbe modulated by VIPJimeno\tR,\tGomariz\t RP,\tGar\u00edn\tM,\tGuti\u00e9rrez-Ca\u00f1as\t I,\t\nGonz\u00e1lez-\u00c1lvaro\t I,\tCarri\u00f3n\tM,\tGalindo\tM,\tLeceta\tJ,\t\nJuarranz\tYJ\tMol\tMed\t(Berl).\t2015\tApr;93(4):457-67\nPMID:\t25430993\nFI:\t5,107 166\nDifferential Features Between Chronic Skin \nInflammatory Diseases Revealed in Skin-Humanized Psoriasis and Atopic Dermatitis Mouse Models. \nCarretero\t M,\tGuerrero-Aspizua\t S,\tIllera\tN,\tGalvez\t\nV,\tNavarro\tM,\tGarc\u00eda-Garc\u00eda\t F,\tDopazo\tJ,\tJorcano\tJL,\t\nLarcher\tF,\tDel\tRio\tM.\nJ\tInvest\tDermatol.\t2015.\tE\tpub\taheadPMID:\t26398345FI:\t7,216\nFeeder Layer Cell Actions and Applications \nLlames\tS,\tGarc\u00eda-P\u00e9rez\tE, \tMeana\t\u00c1, \tLarcher\tF, \tdel\tR\u00edo\tM.\nTissue\tEng\tPart\tB\tRev.\t2015\tAug;21(4):345-53.\tPMID:\t25659081\nFI:\t4,448\nIdentification of two rare and novel large deletions \nin ITGB4 gene causing epidermolysis bullosa with pyloric atresia. Menc\u00eda\tA,\tGarc\u00eda\tM,\tGarc\u00eda\tE,\tLlames\tS,\tCharlesworth\t\nA,\tde\tLucas\tR,\tVicente\tA,\tTrujillo-Tiebas\t MJ,\tCoto\t\nP,\tCosta\tM,\tVera\tA,\tL\u00f3pez-Pesta\u00f1a\t A,\tMurillas\tR,\t\nMeneguzzi\t G,\tJorcano\tJL,\tConti\tCJ,\tEsc\u00e1mez\tMJ,\tDel\t\nR\u00edo\tM.Exp\tDermatol.\t2016.\tE\tpub\tahead.\nPMID:\t26739954\nFI:\t3,762Innovative therapeutic strategies for recessive dystrophic epidermolysis bullosa Larcher\tF,\tDel\tR\u00edo\tM\nActas\tDermosifiliogr.\t2015\tJun;106(5):376-82.\nPMID:\t25796272\nSynergistic effect of pendant hydroxypropyl and \npyrrolidine moieties randomly distributed along polymethacrylamide backbones on in vitro DNA-\ntransfection. \nRedondo\t JA,\tVelasco\tD,\tP\u00e9rez-Perrino\t M,\tReinecke\t\nH,\tGallardo\tA,\tPandit\tA,\tElvira\tC.Eur\tJ\tPharm\tBiopharm.\t2015\tFeb;90:38-43.PMID:\t25448078\nFI:\t3,85\nTumor initiation by skin Ha-ras-ment \nGuerrero-Aspizua\t S1,\tLarcher\tF,\tDel\tR\u00edo\tM,\tJorcano\t\nJL,\tConti\tCJ.Exp\tDermatol.\t2015\tApr;24(4):252-3.\t\nPMID:\t25607847\nFI:\t3,762 \u2022 Publicaciones indexadas en Pubmed del grupo de MEDICINA REGENERATIVA Y BIOINGENIER\u00cdA \nDE TEJIDOS\nProyectos vigentes de investigaci\u00f3n y estudios epidemiol\u00f3gicos\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de ANESTESIA Y MEDICINA INTENSIVA\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nEOH\t2013/41_HIE ESTUDIO\tEPIDEMIOL\u00d3GICO,\tOBSERVACIONAL,\t\nPROSPECTIVO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tRELACI\u00d3N\tENTRE\tLA\tEMPAT\u00cdA\tM\u00c9DICO-PACIENTE\tY\tEL\tALIVIO\tDEL\tDOLOR\tY\tDE\tLA\tCALIDAD\tDE\tVIDA,\tEN\tUNIDADES\tDE\tDOLOR\tALCOJOR\tDE\tLA\tMORENA\tAMAYAEstudios\tobservacionales\n28261/001 ESTUDIO\tEPIDEMIOLOGICO,\tOBSERVACIONAL,\tPROSPECTIVO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tRELACION\tENTRE\tLA\tEMPATIA\tMEDICO-PACIENTE\tY\tEL\tALIVIO\tDEL\tDOLOR\tY\tDE\tLA\tCALIDAD\tDE\tVIDA,\tEN\tUNIDADES\tDE\tDOLORDEL\tBARRIO\tVALILLA\tMARIAEstudios\tobservacionales\n30107/06 DONACI\u00d3N MU\u00d1OZ\tALAMEDA\tLUIS\tENRIQUEFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n30107/007 DONACI\u00d3N MU\u00d1OZ\tALAMEDA\tLUIS\tENRIQUEFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)167\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\n30107/008 ESTUDIO\tEPIDEMIOL\u00d3GICO,\tOBSERVACIONAL,\t\nPROSPECTIVO,\tPARA\tEVALUAR\tLA\tRELACI\u00d3N\tENTRE\tLA\tEMPAT\u00cdA\tM\u00c9DICO-PACIENTE\tY\tEL\tALIVIO\tDEL\tDOLOR\tY\tDE\tLA\tCALIDAD\tDE\tVIDA,\tEN\tUNIDADES\tDE\tDOLOR\tMU\u00d1OZ\tALAMEDA\tLUIS\tENRIQUEEstudios\tobservacionales5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de INVESTIGACI\u00d3N EN NUEVAS \nTERAPIAS\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\n10964/002 DONACI\u00d3N ALEJANDRE\tALBA\tNICOLASFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n10964/001 ESTUDIO\tPROSPECTIVO\tPARA\tEVALUAR\tLOS \t\nCAMBIOS\tTOMOGR\u00c1FICOS\tCORNEALES\tTRAS\tEL \t\nIMPLANTE\tDE\tSEGMENTOS\tINTRAESTROMALES \t\nEN\tPACIENTES\tCON \tQUERATOCONOALEJANDRE\tALBA\tNICOLASEstudios\tobservacionales\nEOH\t2014/23_FJD ESTUDIO\tEPIDEMIOL\u00d3GICO, \tPROSPECTIVO, \t\nMULTIC\u00c9NTRICO\tY\tABIERTO\tQUE\tEVAL\u00daA\tLAS \t\nCARACTER\u00cdSTICAS\tY\tLA\tFRECUENCIA\tDE\tLA \t\nCONJUNTIVITIS\tADENOV\u00cdRICA\tDIAGNOSTICADA \t\nMEDIANTE\t EL\tTEST\tADENOPLUS\u2122\t EN\tPACIENTES \t\nENFERMOS\tDE\tCONJUNTIVITIS\tAGUDA.\tC\u00d3DIGO \t\nADVISE\t(ADENOVIRUS\tINITIATIVE\tSTUDY\tIN \t\nEPIDEMIOLOGY) \tALEJANDRE\tALBA\tNICOLASEstudios\tobservacionales\n4346/001 7605ESTUDIO\tDE\t5\tA\u00d1OS,\tNO\tINTERVENCIONISTA,\tDE\tREGISTRO\tDE\tDATOS\tDE\tHUMIRA\t(ADALIMUMAB)\tEN\tPACIENTES\tCON\tENFERMEDAD\tDE\tCROHN\t(EC)\tACTIVA\tMODERADA\tA\tGRAVE.BOSCH\tESTEVA\tORENCIO\tFCOEstudios\tobservacionales\n4021/005 CURSO\tDE\tDISECCI\u00d3N\tANATOMOQUIR\u00daRGICA\tDE\tSENOS\tPARANASALESCENJOR\tESPA\u00d1OL\tCARLOS\tJ.Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4021/006 CURSODE\tDISECCI\u00d3N\tANATOMOQUIRURGICA\tDE\tHUESO\tTEMPORALCENJOR\tESPA\u00d1OL\tCARLOS\tJ.Financiaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nRD12/0019/0035 RED\tDE\tTERAPIA\tCELULAR\t-\tTERCEL GARCIA\tOLMO\tDAMIANProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nDTS14/00229 NAVEGACI\u00d3N\tY\tGUIADO\tDE\tACELERADORES\tM\u00d3VILES\tPARA\tTRATAMIENTOS\tDE\tRADIOTERAPIA\tINTRAOPERATORIAGARCIA\tOLMO\tDAMIANProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nEC11-260 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tMULTIC\u00c9NTRICO, \t\nALEATORIZADO,\tCOMPARATIVO\tY\tADD-ON, \tEN\t\nDOS\tGRUPOS\tPARALELOS\tPARA\tEVALUAR\tLA \t\nEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tLAS\tC\u00c9LULAS\tMADRE \t\nAUT\u00d3LOGAS\tDERIVADAS\tDEL\tTEJIDO\tADIPOSO, \t\nPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tPATOLOG\u00cdA \t\nPERIANAL\tCOMPLEJA\tEN\tPACIENTESGARCIA\tOLMO\tDAMIANProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo168\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nPI13/01924 SECUENCIACION\tDE\tALTA\tCAPACIDAD\tDE\t\nEXOMAS\tDEL\tADN\tLIBR\u00c9\tEN\tEL\tPLASMA\tDE\tPACIENTES\tCON\tC\u00c1NCER\tCOLORRECTAL\t(BIOPSIA\tL\u00cdQUIDA\t)\tY\tSU\tRELACI\u00d3N\tCON\tEL\tPROCESO\tMET\u00c1STASICO.GARCIA\tOLMO\tDAMIANProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nNANOSMELL NANOSMELL GARCIA\tOLMO\tDAMIANProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nS2010/BMD-2420\tCELLCAMUNA\tNUEVA\tGENERACI\u00d3N\tDE\tMEDICAMENTOS\tCELULARES\tM\u00c1S\tEFICACES\tY\tSEGUROSGARCIA\tOLMO\tDAMIANProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n30377/001 PRUEBA\tDE\tCONCEPTO\tPARA\tLA\tDETECCI\u00d3N \t\nDIFRENCIAL\tDE\tC\u00c9LULAS\tTUMORALES\tEN \tCULTIVO\t\nMEDIANTE\tESPECTROMETR\u00cdA\tDE\tRAMAN \tL\u00c1SERGARCIA\tOLMO\tDAMIANFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\n4567/002 ESTUDIO\tOBSERVACIONAL, \tPOSTAUTORIZACI\u00d3N, \t \nPROSPECTIVO\tPARA\tDESARROLLAR\tY\tVALIDAR \t\nUNA\tHERRAMIENTA\tPRONOSTICA\tQUE\tPERMITA \t\nOPTIMIZAR\tLAS\tTERAPIAS\tEN \tPACIENTES\tCON \t\nHEPATITIS\tCR\u00d3NICA\tC\tGENOTIPO\t1\tY\t4 \tGONZALEZ\tGUIRADO\tAGUSTINAEstudios\tobservacionales\n4567/004 ESTUDIO\tOBSERVACIONAL\tPOSAUTORIZACION \t\nDE\tSEGURIDAD\t(EPAS)\tCON \tVICTRELISTM \t\n(BOCEPREVIR)\tEN \tPACIENTES\tCON \tHEPATITIS\tC \t\nCRONICAGONZALEZ\tGUIRADO\tAGUSTINAEstudios\tobservacionales\nEOH\t2014/22_FJD ADHERENCIA\tEN\tTRIPLE\tTERAPIA\tPARA\tHEPATITIC\tC\t\tESTUDIO\tADHOCGONZALEZ\tGUIRADO\tAGUSTINAEstudios\tobservacionales\nEOH\t2015/04_FJD CARACTER\u00cdSTICAS\tSOCIO-DEMOGR\u00c1FICAS\tY \t\nCL\u00cdNICAS\tDE\tLOS\tPACIENTES\tINFECTADOS\tPOR\tVHC \t\nY\tMANEJO\tY\tCARGA\tECON\u00d3MICA\tDE\tLA\tINFECCI\u00d3N \t\nPOR\tVHC\tEN \tESPA\u00d1A\t-\tESTUDIO\tCHANCE \tGONZALEZ\tGUIRADO\tAGUSTINAEstudios\tobservacionales\nEOH\t2014/20_FJD_HGVESTUDIO\tDE\tVALIDACI\u00d3N\tDE\tUNA\tNUEVA \t\nPRUEBA\tDIAGN\u00d3STICA\tBASADA\tEN \tLA\t\nAPLICACI\u00d3N \tDE\tTECNOLOG\u00cdA\tDE\tL\u00c1SER\tRAMAN \t\nA\tMUESTRAS\tDE\tL\u00cdQUIDO\tASC\u00cdTICO, \tPARA\tLA\t\nIDENTIFICACI\u00d3N \tY\tCORRECTA\tDISCRIMINACI\u00d3N \t\nDE\tLOS\tL\u00cdQUIDOS\tASC\u00cdTICOS\tMALIGNOS \t\n(CAUSADOS\tPOR\tC\u00c1NCER\tDIGESTIVO\tO \t\nGINECOL\u00d3GICO\tCON\tEXTENSI\u00d3N \tPERITONEAL) \t\nFRENTE\tA\tLOS\tL\u00cdQUIDOS\tASC\u00cdTICOS\tNO \t\nINDICATIVOS\tDE\tEXTENSI\u00d3N \tTUMORAL \tGUADALARA\tLABAJO\tHECTOREstudios\tobservacionales\n6759/002 CONVENIO\tCOLABORACION\tFINOX\tBIOTECH\tIBERIA,\tS.L.HERNANDEZ\tRODRIGUEZ\tM.CORAZONFinanciaci\u00f3n\tprivada \t\n(proyectos, \tdonaciones, \t\ncontratos\ty\tconvenios)\nPIC\t49/2011\tPRESBYOPIA \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tBIO-INSPIRED\tOPTICAL\tCORRECTIONS\tOF\tPRESBYOPIA\t(PRESBYOPIA)\tJIMENEZ\tALFARO\tMOROTE\tIGNACIOProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n4269/002 PROYECTO\tCORNEA JIMENEZ\tALFARO\tMOROTE\tIGNACIOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nEOH\t2015/17_HGV ESTUDIO\tEPIDEMIOL\u00d3GICO,\tPROSPECTIVO,\tMULTIC\u00c9NTRICO\tY\tABIERTO\tQUE\tEVAL\u00daA\tLAS\tCARACTER\u00cdSTICAS\tY\tLA\tFRECUENCIA\tDE\tLA\tCONJUNTIVITIS\tADENOV\u00cdRICA\tDIAGNOSTICADA\tMEDIANTE\tEL\tTEST\tADENOPLUS\u2122\tEN\tPACIENTES\tENFERMOS\tDE\tCONJUNTIVITIS\tAGUDA\t.\tC\u00d3DIGO\tADVISELOPEZ\tFERRANDO\tNICOL\u00c1SEstudios\tobservacionales169\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\n4254/006 CURSOS\tTEORICOS\tY\tPRACTICOS\tDE\t\nUTILIZACION\tDE\tMATERIAL\tPARA\tTRATAMIENTO\tNEUROENDOVASCULARPEREZ\tHIGUERAS\tANTONIOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4254/009 CURSO\tSOBRE\tTROMBECTOMIA\tMECANICA\tPARA\tICTUS\tISQUEMICOPEREZ\tHIGUERAS\tANTONIOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4254/010 CURSOS\tTEORICOS\tY\tPRACTICOS\tDE\tUTILIZACI\u00d3N\tDE\tMATERIAL\tPARA\tTRATAMIENTO\tNEUROENDOVASCULARPEREZ\tHIGUERAS\tANTONIOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4254/011 CURSOS\tTEORICOS\tY\tPRACTICOS\tDE\tUTILIZACI\u00d3N\tDEL\tMATERIAL\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tNEUROENDOVASCULARPEREZ\tHIGUERAS\tANTONIOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4254/003 SERIE\tDE\tCASOS\tMULTICENTRICO\tY\tOBSERVACIONAL\tDE\tREFUERZO\tVERTEBRAL\tCON\tCONFIDENCE\tY\tEL\tCONFIDENCE\tPERIMETER\tSPINAL\tCEMENT\tSYSTEMS\tTM\t.PEREZ\tHIGUERAS\tANTONIOEstudios\tobservacionales\nPI12/01289 EVALUACI\u00d3N\tY\tCARACTERIZACI\u00d3N\tDE\tLA\tATEROESCLEROSIS\tCORONARIA\tSUBCL\u00cdNICA\tMEDIANTE\tANGIO-TAC\tEN\tLA\tHIPERCOLESTEROLEMIA\tFAMILIARTOMAS\tMALLEBRERA\tMARTAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de TERAPIAS AVANZADAS\n\u2022 Proyectos, contratos y estudios observacionales del grupo de MEDICINA REGENERATIVA Y \nBIOINGENIER\u00cdA DE TEJIDOSREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nCB06/07/0014 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tENFERMEDADES\tRARASBUEREN\tRONCERO\tJUAN\tANTONIOProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nCONV/CIEMAT01 ACUERDO\tESPEC\u00cdFICO\tPARA\tLA\tCONSTITUCI\u00d3N\tDE\tUNA\tUNIDAD\tMIXTA\tDE\tTERAPIAS\tAVANZADAS\tENTRE\tEL\tCIEMAT\tY\tEL\tINSTITUTO\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\tSANITARIO\tDE\tLA\tFUNDACI\u00d3N\tJIM\u00c9NEZ\tD\u00cdAZBUEREN\tRONCERO\tJUAN\tANTONIOFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALTIPO DE PROYECTO\nCB06/07/0019 GRUPO\tDE\tINVESTIGACION\tDEL\tCIBER\tDE\tENFERMEDADES\tRARASDEL\tRIO\tNECHAEVSKY\tMARCELAProyecto\tp\u00fablico\tcompetitivo\nCONV/UC3M-CIEMAT01CATEDRA\tFUNDACION\tJIMENEZ\tDIAZ\t\t\tMEDICINA\tREGENERATIVA\tY\tBIOINGENIERIA\tDE\tTEJIDOS\tDEL\tRIO\tNECHAEVSKY\tMARCELAFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)170\nEnsayos cl\u00ednicos vigentes\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de ANESTESIA Y MEDICINA INTENSIVA\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2010-022901-16 ESTUDIO\tMULTIC\u00c9NTRICO\tSOBRE\tEL\tEFECTO\tDEL \t\nTRATAMIENTO\tDE\tLA\tALCALOSIS\tMETAB\u00d3LICA \t\nCON\tACETAZOLAMIDA\tEN \tLA\tDURACI\u00d3N \tDE\tLA\t\nVENTILACI\u00d3N \tMEC\u00c1NICAIII SI NOPEREZ\tMARQUEZ\t\nMANUEL\nNA ESTUDIO\tCOMPARATIVO, \tMULTIC\u00c9NTRICO, \t\nALEATORIO, \tCONTROLADO\tPARA\tEVALUAR\tLA \t\nEFICACIA\tDE\tLA\tASISTENCIA\tVENTILATORIA \t\nAJUSTADA\tNEURALMENTE\t(NAVA)\tFRENTE \t\nA\tLA\tVENTILACI\u00d3N \tMEC\u00c1NICA\tPROTECTORA \t\nCONVENCIONAL\tEN \tEL\tMANEJO\tDE\tPACIENTES\tCON \t\nINSUFICIENCIA\tRESPIRATORIA\tAGUDA \t\tNA SI NOPEREZ\tCALVO\tCESAR\n2013-000473-68 EFICACIA,\tSEGURIDAD\tY\tTOLERABILIDAD\tDE \t\nLA\tADMINISTRACI\u00d3N \tDE\tM\u00daLTIPLES\tDOSIS\tDE \t\nCEBRANOPADOL\tORAL\tA\tPACIENTES\tCON \tDOLOR\t\nCR\u00d3NICO\tMODERADO\tO\tGRAVE\tDEBIDO\tA \t\nNEUROPAT\u00cdA\tDIAB\u00c9TICA\tPERIF\u00c9RICA \tII SI SIDE\tLA\tPINTA\tGARCIA\tJUAN\nNA ESTUDIO\tALEATORIZADO\tMULTIC\u00c9NTRICO \t\nSOBRE\tLA\tEFICACIA\tDE\tDIFERENTES\tNIVELES\tDE \t\nENFRIAMIENTO\tEN \tSUPERVIVIENTES\tCOMATOSOS \t\nDE\tUNA\tPARADA\tCARD\u00cdACA\tEXTRA-HOSPITALARIA \tNA SI NOPEREZ\tCALVO\tCESAR\nNA ESTUDIO\tALEATORIZADO, \tABIERTO, \tPARA\t\nCOMPARAR\tLA\tTASA\tDE\tINFECCI\u00d3N \tDEL\tSITIO \t\nQUIR\u00daRGICO\tCON \tLA\tUTILIZACI\u00d3N \tDEL\tAP\u00d3SITO \t\nPREVENA\tRESPECTO\tA\tL\tPROCEDIMIENTO \t\nCONVENCIONAL\tDE\tCURASIVNO NOJIMENEZ\tFUERTES,\tMONTIEL\nNA ESTUDIO\tALEATORIZADO\tMULTIC\u00c9NTRICO \t\nSOBRE\tLA\tEFICACIA\tDE\tDIFERENTES\tNIVELES\tDE \t\nENFRIAMIENTO\tEN \tSUPERVIVIENTES\tCOMATOSOS \t\nDE\tUNA\tPARADA\tCARDIACA\tEXTRA-HOSPITALARIA \tNA SI NOPEREZ\tCALVO\tCESAR/MARTIN\tREYES\tROBERTO\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de INVESTIGACI\u00d3N EN NUEVAS TERAPIAS\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2011-002601-30 COMPARACI\u00d3N \tDE\tLATANOPROST\t50\t?G/ML \t\nCOLIRIO\tVS\tXALATAN \tCOLIRIO\tEN\tEL\tTRATAMIENTO \t\nGLAUCOMA\tDE\t\u00c1NGULO\tABIERTO:\tUN\tESTUDIO \t\nCL\u00cdNICO\tABIERTO,\tRANDOMIZADO \tIIINO\t NO\tHERRERA\tPEREIRO\tJACOBO\n2011-005310-11 DISFUNCI\u00d3N\tDE\tLAS\tGL\u00c1NDULAS\tDE\tMEIBOMIO \t\nY\tUSO\tDE\t\u00c1CIDOS\tGRASOS\tOMEGA\t3\tCOMO \t\nADYUVANTES\tEN \tEL\tTRATAMIENTO:\tENSAYO \t\nCL\u00cdNICO\tDOBLE\tCIEGO\tY\tALEATORIZADO \tIVNO\t NOOLE\u00d1IK\tMEMMELL\tANDREA\tROMINA\nN/A IMPLANTES\tCOCLEARES\tNUCLEUS\u00ae\tPARA \t\nPACIENTES\tCON \tAC\u00daFENOS\tGRAVES\tE\tHIPOACUSIA \t\nASIM\u00c9TRICA \tNANR NRCENJOR\tESPA\u00d1OL\t\nCARLOS\tJ.171\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2012-001177-93 ENSAYO\tPILOTO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY \t\nEL\tEFECTO\tDE\tSYL1001\tEN \tPACIENTES\tCON \tDOLOR\t\nOCULAR\tII SI NOJIMENEZ\tALFARO\t\nMOROTE\tIGNACIO\n2012-003438-18 ESTUDIO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tE \t\nINMUNOGENICIDAD\tDE\tLA\tVACUNA\tHERPES \t\nZOSTER\tGSK1437173A\tDE\tGSK \tBILOGICALS\tEN \t\nADULTOS\tDE\t18\tA\u00d1OS\t\tDE\tEDAD\tY\tMAYORES\tCON \t\nNEOPLASIAS\tHEMATOL\u00d3GICAS \tIII SI SIDEL\tCAMPO\tBALSA\tTERESA\n2012-000241-13 PREVENCI\u00d3N \tDE\tPARTO\tPRET\u00c9RMINO\tEN \tMUJERES \t\nDE\tRIESGO\tIDENTIFICADAS\tPOR\tECOGRAF\u00cdA: \t\nEVALUACI\u00d3N \tDE\tDOS\tESTRATEGIAS\tTERAP\u00c9UTICAS \tIVNO\t NOPEREZ\tCARBAJO\tESTHER\n2013-001803-35 ESTUDIO\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tFASE\tII,\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO,\tCON\tDOS\tBRAZOS\tPARA\tEVALUAR\tDUPILUMAB\tEN\tPACIENTES\tCON\tPOLIPOSIS\tNASAL\tBILATERAL\tY\tSINTOMAS\tCRONICOS\tDE\tSINUSITISII SI SICENJOR\tESPA\u00d1OL\t\nCARLOS\tJ.\nN/A \tESTUDIO\t PROSPECTIVO\t\t SOBRE\tLA\tETIOLOG\u00cdA\t Y\tEL\t\nMANEJO\tDE\tLAS\tOBSTRUCCIONES\tY\tESTENOSIS\tDE\tPUNTO\tLAGRIMAL\tNANR NRANGULO\tGRANADILLO\tANA\n2011-006064-43 \tESTUDIO\tFASE\tIII,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS\tY\tCONTROLADO\tCON\tPLACEBO\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tLA\tSEGURIDAD\tDE\tC\u00c9LULAS\tMADRE\tALOG\u00c9NICAS\tEXPANDIDAS\tDERIVADAS\tDEL\tTEJIDO\tADIPOSO\t(EASC)\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tDE\tCROHN\tFISTULIZANTE\tPERIANAL\tTRAS\tUN\tPERIODO\tDE\t24\tSEMANAS\tY\tUN\tPERIODO\tDE\tSEGUIMIENTO\tEXTENDIDO\tHASTA\tLAS\t52\tSEMANAS.\tESTUDIO\tADMIRE-CD\t.III SI SI PASTOR\tIDOATE\tCARLOS\n2010-024329-19 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tFASE\tIIA\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tF\u00cdSTULA\tPERIANAL\tEXTREMADAMENTE\tCOMPLEJA\tY\tRESISTENTE\tAL\tTRATAMIENTO\tCONVENCIONAL,\tCON\tC\u00c9LULAS\tMADRE\tAUTOL\u00d3GAS\tOBTENIDAS\tDE\tLIPOASPIRADOII SI NOGARCIA\tOLMO\tDAMIAN\n2012-001178-28 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tMULTIC\u00c9NTRICO,\t ALEATORIZADO,\t\nCOMPARATIVO\tY\tADD-ON,\tEN\tDOS\tGRUPOS\tPARALELOS\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tLAS\tC\u00c9LULAS\tMADRE\tAUT\u00d3LOGAS\tDERIVADAS\tDEL\tTEJIDO\tADIPOSO,\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tPATOLOG\u00cdA\tFISTULOSA\tPERIANAL\tCOMPLEJA\tEN\tPACIENTES\tSIN\tENFERMEDAD\tINFLAMATORIA\tINTESTINALIII SI NOGARCIA\tOLMO\tDAMIAN\n2010-024330-35 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tEN\tFASE\tI-IIA\tPARA\tCONOCER\tLA\tFACTIBILIDAD\tY\tSEGURIDAD\tDEL\tUSO\tDE\tLA\tFRACCI\u00d3N\tVASCULO\tESTROMAL\tDEL\tTEJIDO\tADIPOSO\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tLOCAL\tDE\tF\u00cdSTULAS\tRECTO-VAGINALES\tDE\tCROHNI/II SI NOHERREROS\tMARCOS,\tDOLORES\n2010-024308-82 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tEN\tFASE\tIIA\tPARA\tCONOCER\tLA\tFACTIBILIDAD\tY\tSEGURIDAD\tDEL\tUSO\tDE\tLA\tFRACCI\u00d3N\tVASCULO\tESTROMAL\tDEL\tTEJIDO\tADIPOSO\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tLOCAL\tDE\tF\u00cdSTULAS\tENTEROCUT\u00c1NEASII SI NOGARCIA\tARRANZ\tMARIANO\tANDRES172\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2010-021659-17 ESTUDIO\tFASE\tI/II,\tMULTIC\u00c9NTRICO,\tDOBLE\t\nCIEGO,\tALEATORIZADO,\tCOMPARATIVO\tEN\tDOS\tGRUPOS\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY\tEFICACIA\tDE\tC\u00c9LULAS\tMESENQUIMALES\tTRONCALES\tAUT\u00d3LOGAS\tDE\tTEJIDO\tADIPOSO\tEN\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tINCONTINENCIA\tFECALI/II SI NOGARC\u00cdA\t\nARRANZ\t\nMARIANO \t\nANDR\u00c9S\n2012-000241-13 PREVENCI\u00d3N\tDE\tPARTO\tPRET\u00c9RMINO\tEN\tMUJERES\tDE\tRIESGO\tIDENTIFICADAS\tPOR\tECOGRAF\u00cdA:\tEVALUACI\u00d3N\tDE\tDOS\tESTRATEGIAS\tTERAP\u00c9UTICASIV SI NONOGALES\tESCORIZA,\tROSA\tM\u00aa\n2014-004857-15 B\u00daSQUEDA\tDE\tDOSIS\tPARA\tEVALUAR\tLA\tSEGURIDAD\tY\tEL\tEFECTO\tDEL\tSYL1001\tEN\tPACIENTES\tCON\tDOLOR\tOCULAR.II SI SIJIMENEZ\tALFARO\tIGNACIO\n2013-005090-53 ESTUDIO\tALEATORIZADO,\tDOBLE\tCIEGO,\tDE\tDOBLE\tENMASCARAMIENTO,\tDE\tGRUPOS\tPARALELOS,\tMULTIC\u00c9NTRICO\tFASE\tIIB\tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tY\tSEGURIDAD\tDE\tDIFERENTES\tCOMBINACIONES\tDE\tDOSIS\tDE\tUN\tINHIBIDOR\tDE\tLA\tAROMATASA\tY\tUN\tPROGEST\u00c1GENO\tEN\tUN\tANILLO\tINTRAVAGINAL\tVERSUS\tPLACEBO\tY\tLEUPROLIDE\t/\tACETATO\tDE\tLEUPRORELINA\tEN\tMUJERES\tCON\tENDOMETRIOSIS\tSINTOM\u00c1TICA\tDURANTE\tUN\tPER\u00cdODO\tDE\tTRATAMIENTO\tDE\t12\tSEMANASII SI SIANDEYRO\tGARC\u00cdA,\tMERCEDES\nNA EVALUACI\u00d3N\tDE\tLA\tEFECTIVIDAD\tDE\tLOS\tEJERCICIOS\tDE\tSUELO\tP\u00c9LVICO\tGUIADOS\tPOR\tUN\tFISIOTERAPEUTA\tVS\tSIN\tGUIAR,\tPARA\tLA\tINCONTINENCIA\tURINARIA\tEN\tPACIENTES\tCON\tESCLER\u00d3SIS\tM\u00daLTIPLE\tRECURRENTE-REMITENTE\tNA SI NOCUEVAS\tPEREZ\tDENISE\nNA ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tCONTROLADO,\tALEATORIZADO,\tABIERTO,\tPARA\tCOMPARAR\tEL\tEFECTO\tDEL\tTRATAMIENTO\tPREOPERATORIO\tCON\t\tINMUNONUTRICI\u00d3N\tFRENTE\tA\tSUPLEMENTOS\tNUTRICIONALES\tHIPERPROT\u00c9ICOS\tSOBRE\tLOS\tMARCADORES\tDE\tINFLAMACI\u00d3N\tPOSTOPERATORIOS\tEN\tPACIENTES\tSOMETIDOS\tA\tCIRUG\u00cdA\tBARI\u00c1TRICANANO NORUIZ-TOVAR\tPOLO,\tJAIME\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\n\u2022 Ensayos cl\u00ednicos vigentes del grupo de CIRUG\u00cdA MAXILOFACIAL Y ORTODONCIA\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2013-004637-33 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tEN \tFASE\tIII,\tMULTIC\u00c9NTRICO, \t\nALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \tCON\tDOBLE\t\nSIMULACI\u00d3N, \tDE\tGRUPOS\tPARALELOS, \tCONTROLADO \t\nCON\tCOMPARADOR\tACTIVO\tY\tPLACEBO, \tPARA\t\nEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tANALG\u00c9SICA\tY\tSEGURIDAD \t\nDE\tIBUPROFENO\tARGININA/TRAMADOL\t400/37,5 \t\nMG\tCOMPARADO\tCON \tIBUPROFENO\tARGININA\t400 \t\nMG\tS\u00d3LO, \tTRAMADOL\t50\tMG\tS\u00d3LO\tY\tPLACEBO\tEN \t\nPACIENTES\tCON \tDOLOR\tMODERADO\tA\tINTENSO\tTRAS \t\nCIRUG\u00cdA\tDENTAL \tIII SI NOMARTINEZ\tPEREZ,\tDOLORES173\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nN\u00famero EudraCT T\u00edtulo FASE MC INTInvestigador \nPrincipal\n2013-004637-33 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tEN \tFASE\tIII,\tMULTIC\u00c9NTRICO, \t\nALEATORIZADO, \tDOBLE\tCIEGO, \tCON\tDOBLE\t\nSIMULACI\u00d3N, \tDE\tGRUPOS\tPARALELOS, \t\nCONTROLADO\tCON \tCOMPARADOR\tACTIVO\tY \t\nPLACEBO, \tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA\tANALG\u00c9SICA \t\nY\tSEGURIDAD\tDE\tIBUPROFENO\tARGININA/\nTRAMADOL\t400/37,5\tMG\tCOMPARADO\tCON \t\nIBUPROFENO\tARGININA\t400\tMG\tS\u00d3LO, \tTRAMADOL \t\n50\tMG\tS\u00d3LO\tY\tPLACEBO\tEN \tPACIENTES\tCON \tDOLOR\t\nMODERADO\tA\tINTENSO\tTRAS\tCIRUG\u00cdA\tDENTAL \tIII SI NOMARTINEZ\tPEREZ,\tDOLORES\n2014-003790-41 ENSAYO\tCL\u00cdNICO\tEXPLORATORIO, \tALEATORIZADO, \t\nDOBLE-CIEGO, \tCONTROLADO\tCON \tPLACEBO\tY \t\nCOMPARADOR\tACTIVO, \tPARA\tEVALUAR\tLA\tEFICACIA \t\nY\tSEGURIDAD\tDE\tUNA\tTRIPLE\tCOMBINACI\u00d3N \t\nDE\tIBUPROFENO, \tMAGNESIO\tY\tVITAMINA\tC, \tEN\t\nEL\tTRATAMIENTO\tDEL\tDOLOR\tAGUDO\tEN \tLOS\t\nTRASTORNOS\tTEMPORO-MANDIBULARES\t(TTM) \tII SI NOPINGARRON\tMARTIN,\tLORENA\nMC:\tMultic\u00e9ntrico\t/\tINT:\tInternacional\nResumen de la actividad cient\u00edfica del \u00c1rea Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Sanitaria\n2015Anestesia \ny \nMedicina \nIntensivaInvestigaci\u00f3n \nen Nuevas \nTerapiasCirug\u00eda \nMaxilofacial  \ny  \nOrtodonciaCirug\u00eda \nPl\u00e1stica, \nEst\u00e9tica y \nReparadoraMedicina \nPreventiva \ny Salud \nP\u00fablicaTerapias \nAvanzadasMedicina \nRegenerativa y \nBioingenier\u00eda \nde TejidosTOTAL\nPUBLICACIONES 5 39 0 0 5 13 5 67\nPROYECTOS\t 6 29 0 0 0 2 2 39\nENSAYOS\t  \nCL\u00cdNICOS\t6 19 3 0 0 0 0 28\n5.6 Unidades de apoyo\n5.6.1 UICEC-Unidad de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Ensayos Cl\u00ednicos\n\u2022 Direcci\u00f3n de la unidad y Responsable Institucional: Carmen\tAyuso\n\u2022 Responsables: Luc\u00eda\tLlanos\tJim\u00e9nez:\tFarmac\u00f3loga\tCl\u00ednica\n\t \t Raquel\tMu\u00f1oz\tSiscart:\tCoordinadora\tde\tla\tUICEC\n\t \t Iris\tMoreno\tViera:\tEnfermera\tde\tEnsayos\tCl\u00ednicos\n\t \t Laura\tCasas\tGuevara:\tEnfermera\tde\tEnsayos\tCl\u00ednicos\n\u2022 Proyecci\u00f3n cient\u00edfica y laboral asistencial\n\uf0a7  Colaboraci\u00f3n\t en\testudios/ \tensayos\tcl\u00ednicos.\tLa\tUnidad\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Cl\u00ednica\ty\tEnsayos\tCl\u00ednicos\t(UICEC-\nFJD)\ttiene\tcomo\tprincipales\tfunciones:\n-\t\t Colaborar\t con\tcualquier\t Investigador\t del\tInstituto\t que\tlo\tsolicite\ten\tel\tdesarrollo\t de\tproyectos\t de\t\ninvestigaci\u00f3n\t independiente\t o\tde\tPromotor\t no\tcomercial.\t Para\tello,\tponemos\t a\tsu\tdisposici\u00f3n\t servicios\t\nde\tapoyo\tcient\u00edfico,\t metodol\u00f3gico,\t \u00e9tico-legal,\t cl\u00ednico\t(m\u00e9dico\ty\tde\tenfermer\u00eda)\t y\tlog\u00edstico\ten\tfunci\u00f3n\t\nde\tlas\tnecesidades\tidentificadas\ty\tlos\trecursos\tdisponibles\ten\tcada\tproyecto.174\nDar\tsoporte\ta\tla\tInvestigaci\u00f3n\t Comercial, \tfundamentalmente \ta\tensayos\tcl\u00ednicos\tpero\ttambi\u00e9n\ta\testudios\tcon\t\notros\tdise\u00f1os,\tcon\tel\tobjetivo\tde\tagilizar\ty\tfacilitar\tel\tdesarrollo\t de\tlos\tmismos\ten\tnuestra\tInstituci\u00f3n, \tpara\tque\tlos\t\nresultados\tde\tla\tinvestigaci\u00f3n\tsean\tsiempre \tde\tla\tmayor\tcalidad\ty\ten\tel\tmenor\ttiempo\tposible.\nSCReN (Spanish Clinical Research Network)\nLa\tUICEC\tFJD\test\u00e1\tintegrada\t en\tla\tPlataforma\t de\tUnidades\t de\tInvestigaci\u00f3n\t Cl\u00ednica\ty\tEnsayos\tCl\u00ednicos\t(Spanish\t\nClinical\tResearch\t Network:\t SCReN).\tCuenta\tcon\tla\tfinanciaci\u00f3n\t del\tInstituto\t Carlos\tIII\t(ISCIII)\tdentro\tde\tla\t\nConvocatoria\t de\tla\tAcci\u00f3n\tEstrat\u00e9gica\t en\tSalud\t2013-2016,\t del\tPrograma\t Estatal\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Orientada\t\na\tlos\tRetos\tde\tla\tSociedad,\t en\tel\tmarco\tdel\tPlan\tEstatal\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Cient\u00edfica\t y\tT\u00e9cnica\ty\tde\tInnovaci\u00f3n\t\n2013-2016.\t Se\ttrata\tde\tuna\testructura\t en\tred\tque\tpermite\tplanificar\t de\tforma\tadecuada\t las\tnecesidades,\t\ngestionar\t nuevos\tretos,\tproponer\t mejoras\tde\testrategias\t de\tsalud\ty\tutilizar\tde\tmanera\t\u00f3ptima\tlos\trecursos\t\nsanitarios\t para\tobtener\tresultados\t que\tsupongan\t un\tavance\tcient\u00edfico,\t mejoras\ten\tla\tsalud\tde\tlos\tpacientes\t y\t\nel\tsistema\tsanitario\ta\ttrav\u00e9s\tde\tla\tInvestigaci\u00f3n\tCl\u00ednica.\nColaboraci\u00f3n en ensayos promovidos por la industria farmac\u00e9utica\nLos\tensayos\tcl\u00ednicos\tde\tPromotor\t Comercial\t a\tlos\tque\tse\tha\tprestado\t apoyo\tdurante\tel\ta\u00f1o\t2015\tson\tlos\t\nsiguientes:\nEFC11570Ensayo\tcl\u00ednico\tdoble\tciego,\tcontrolado\tcon\tplacebo\ty\tcon\tgrupos\tparalelos\t\tpara\t\nevaluar\tel\tefecto\tde\tSAR236553/REGN727\tsobre\tla\taparici\u00f3n\tde\tacontecimientos\tcardiovasculares\ten\tpacientes\t\tque\than\texperimentado\trecientemente\tun\ts\u00edndrome\tcoronario\tagudo.\nSPIRE I Y IIPhase\tIII\tmulti-center,\tdouble-blind,\trandomized,\tplacebo-controlled,\tparallel\tgroup\tevaluation\tof\tthe\tefficacy,\tsafety,\tand\ttolerability\tof\tinhibitor\tof\tPCSK9,\tin\treducing\tthe\toccurrence\tof\tmajor\tcardiovascular\tevents\tin\thigh\trisk\tsubjects.\nOMB112517 Ensayo\tfase\tIII,\tabierto,\taleatorizado\ty\tmultic\u00e9ntrico\tde\ttratamiento\tde\tmantenimiento\tcon\tOfatumumab\tfrente\ta\tno\ttratamiento\tadicional\ten\tpacientes\tcon\tleucemia\tlinfoc\u00edtica\tcr\u00f3nica\t(LLC)\ten\treca\u00edda\tque\than\trespondido\tal\ttratamiento\tde\tinducci\u00f3n.\nCAMN107AIC05Estudio\tFase\tIII,\tprospectivo,\taleatorizado,\tabierto,\tcon\tdos\tbrazos\tde\ttratamiento,\tpara\tevaluar\tla\ttasa\tde\tremisi\u00f3n\tlibre\tde\ttratamiento\t(RLT)\ten\tpacientes\tcon\tLMC\tcromosoma\tFiladelfia\tpositivo,\tdespu\u00e9s\tde\tdos\tduraciones\tdistintas\tde\ttratamiento\tde\tconsolidaci\u00f3n\tcon\tNilotinib\t300\tmg\tBID.\nCC-5013-DLC-002 ROBUSTA\tphase\tIII,\tdouble-blind,\trandomized\tstudy\tto\tcompare\tthe\tefficacy\tand\tsafety\tof\tRituximab\tplus\tLenalidomide\t(cc-5013)\tversus\tRituximab\tplus\tplacebo\tin\tsubjects\twith\trelapsed/refractory\tindolent\tlymphoma.\nCELGENE CC-5013-NHL-007A\tphase\tIII,\tdouble-blind,\trandomized\tstudy\tto\tcompare\tthe\tefficacy\tand\tsafety\tof\tRituximab\tplus\tLenalidomide\t(cc-5013)\tversus\tRituximab\tplus\tplacebo\tin\tsubjects\twith\trelapsed/refractory\tindolent\tlymphoma.\nB3281006A\tPhase\tIII,\trandomized,\tdouble-blind\tstudy\tof\tPf-05280586\tversus\tRituximab\tfor\tthe\tfirst\tline\ttreatment\tof\tpatients\twith\tcd20-positive,\tlow\ttumor\tburden,\tfollicular\tlymphoma.\n175\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nRV-CLL-GCLLSG-0725Estudio\tmultic\u00e9ntrico,\taleatorizado,\tdoble\tciego,\tde\tgrupos\tparalelos,\tcontrolado\t\ncon\tplacebo,\tde\tfase\tIII\tsobre\tla\teficacia\ty\tseguridad\tde\tLenalidomida\t(\tRevlimid\u00ae)\tcomo\ttratamiento\tde\tmantenimiento\ten\tpacientes\tcon\tleucemia\tlinfoc\u00edtica\tcr\u00f3nica\tde\talto\triesgo\t\ttras\tel\ttratamiento\tde\tprimera\tl\u00ednea.\nERWINAZE 13-006An\topen-label,\tsingle-arm,\tmulticenter\tpharmacokinetic\tstudy\tof\tintramuscular\tErwinaze\u00ae\t(Asparaginase\tErwinia\tChrysanthemi)/Erwinase\u00ae\t(Crisantaspase)\tadministered\tfollowing\thypersensitivity\tto\tE.\tcoli\tAsparaginase\tin\tyoung\tadults\twith\tacute\tlymphoblastic\tleukemia\tor\tlymphoblastic\tlymphoma.\nFLUGAZAEstudio\tfase\tIII,\tmultic\u00e9ntrico,\taleatorizado,\tabierto\tde\tAzacitidina\t(Vidaza\u00ae)\tfrente\ta\tFludarabina\ty\tCitarabina\t(esquema\tfluga)\ten\tpacientes\tancianos\tcon\tleucemia\tmieloide\taguda\tde\tnuevo\tdiagn\u00f3stico.\nML29167 GABRIELLEnsayo\tcl\u00ednico\tFase\tII\tpara\tevaluar\tla\teficacia\tdel\ttratamiento\tcon\tObinuzumab\t+\tBendamustina\ten\tpacientes\tcon\tleucemia\tlinf\u00e1tica\tcr\u00f3nica\trecidivante\to\trefractaria.\nGS-US-313-1580A\tdose\toptimization\tstudy\tof\tIdelalisib\tin\tfollicular\tlymphoma\tand\tsmall\tlymphocytic\tlymphoma.\nGP13-301A\trandomized,\tcontrolled,\tdouble-blind\tPhase\tIII\ttrial\tto\tcompare\tthe\tefficacy,\tsafety\tand\tpharmacokinetics\tof\tGP2013\tplus\tCyclophosphamide,\tVincristine,\tprednisone\tvs.\tMabThera\u00ae\tplus\tCyclophosphamide,\tVincristine,\tprednisone,\tfollowed\tby\tGP2013\tor\tMabThera\u00ae\tmaintenance\ttherapy\tin\tpatients\twith\tpreviously\tuntreated,\tadvanced\tstage\tfollicular\tlymphoma.\nMABRELLAEnsayo\tCl\u00ednico\tfase\tIIIb\tabierto\tno-controlado\tpara\tevaluar\tla\tseguridad\tdel\tcambio\tde\tRituximab\tintravenoso\ta\tRituximab\tsubcut\u00e1neo\tdurante\tel\ttratamiento\tde\tprimera\tl\u00ednea\tde\tlinfoma\tno-Hodgkin\tfolicular\ty\tdifuso\tde\tc\u00e9lulas\tb\tgrandes\tcd20+.\nMOR208C203Estudio\tde\tfase\tII,\tmultic\u00e9ntrico,\tsin\tenmascaramiento\ty\tde\tun\tsolo\tgrupo\tpara\tevaluar\tla\tseguridad\ty\teficacia\tde\tLenalidomida\ten\tcombinaci\u00f3n\tcon\tMOR00208\ten\tpacientes\tcon\tlinfoma\tdifuso\tde\tc\u00e9lulas\tB\tgrandes\trecidivante\to\tresistente\tal\ttratamiento\t(LDCBG\tR-R).\nCFZ014A\trandomized,\topen-label,\tphase\tIII\tstudy\tassessing\tsafety\tand\tefficacy\tin\tsubjects\twith\trelapsed\tmultiple\tmyeloma\treceiving\tonce-weekly\tCarfilzomib\tcompared\tto\ttwice-weekly\tCarfilzomib\tin\tcombination\twith\tDexamethasone\t(ARROW).\nPCI-32765FLR3001A\trandomized,\tdouble-blind,\tplacebo-\tcontrolled\tphase\t3\tStudy\tof\tthe\tBruton\u2019s\tInhibitor,\tPCI-32765\t(Ibrutinib),\tin\tCombination\twith\teither\tBendamustine\tand\tRituximab(RB)\tor\tRituximab,\tCyclophosphamide,\tDoxorubicin,\tVincristine,\tand\tPrednisone\t(R-CHOP)\tin\tsubjects\twith\tpreviously\ttreated\tindolent\tnon-hodgkin\tlymphoma\t(iNHL).\nZOSTER002Estudio\tobservador-ciego\tpara\tevaluar\tla\teficacia,\tseguridad\te\tinmunogenicidad\tde\tla\tvacuna\t\tHERPES\tZ\u00d3STER\tGSK1437173A\tde\tGSK\tBIOLOGICALS.\nZOSTER039Estudio\tpara\tevaluar\tla\tseguridad\te\tinmunogenicidad\tde\tla\tvacuna\tHERPES\tZOSTER\tGSK1437173A\tBIOLOGICALS\ten\tadultos\tde\t18\ta\u00f1os\tde\tedad\ty\tmayores\tcon\tneoplasias\thematol\u00f3gicas.\nFMLD-IOTRA-20_FIIIaEnsayo\tcl\u00ednico\ten\tfase\tIII,\tmultic\u00e9ntrico,\taleatorizado,\tdoble\tciego,\tcon\tdoble\tsimulaci\u00f3n,\tde\tgrupos\tparalelos,\tcontrolado\tcon\tcomparador\tactivo\ty\tplacebo,\tpara\tevaluar\tla\teficacia\tanalg\u00e9sica\ty\tseguridad\tde\tibuprofeno\tArginina/Tramadol\t400/37,5\tmg\tcomparado\tcon\tibuprofeno\tArginina\t400\tmg\ts\u00f3lo,\tTramadol\t50\tmg\ts\u00f3lo\ty\tplacebo\ten\tpacientes\tcon\tdolor\tmoderado\ta\tintenso\ttras\tcirug\u00eda\tdental.\nNAI114373Estudio\tinternacional\ten\tfase\tIII\taleatorizado,\tdoble\tciego,\tdoble\tsimulaci\u00f3n,\tpara\tevaluar\tla\teficacia\ty\tseguridad\tde\t300\tmg\to\t600\tmg\tde\tZanamivir\tintravenoso\tdos\tveces\tal\td\u00eda\ten\tcomparaci\u00f3n\tcon\t75\tmg\tde\tOseltamivir\toral\ten\tel\ttratamiento\tde\tadultos\ty\tadolescentes\thospitalizados\tcon\tgripe.\nNAI114373 (LATTE)Estudio\tFase\tIIb\tpara\tevaluar\tuna\tpauta\tde\ttratamiento\tintramuscular\tde\tacci\u00f3n\tprolongada\tcon\tGSK1265744\ty\tTMC278\ten\tel\tmantenimiento\tde\tla\tsupresi\u00f3n\tvirol\u00f3gica,\ttras\tuna\tinducci\u00f3n\tcon\tuna\tpauta\toral\tde\tGSK1265744\ty\tAbacavir/Lamivudina\ten\tsujetos\tadultos\tinfectados\tpor\tVIH-1\tque\tno\than\trecibido\ttratamiento\tantirretroviral\tprevio.176\nSWORDEstudio\tFase\tIII\taleatorizado,\tmultic\u00e9ntrico,\tde\tgrupos\tparalelos,\tde\tno\tinferioridad,\t\npara\tevaluar\tla\teficacia,\tseguridad\ty\ttolerabilidad\tdel\tcambio\tde\tuna\tterapia\tantirretroviral\tbasada\ten\tINI,\tITINN\to\tIP\ta\tDolutegravir\tm\u00e1s\tRilpivirina\ten\tpacientes\tadultos\tinfectados\tpor\tel\tVIH-1\tcon\tsupresi\u00f3n\tde\tla\tcarga\tviral.\nCL2-78989-011Estudio\tDosis-respuesta\tde\tGevokizumab\t(S\t78989)\t3\tmg,\t10\tmg,\t30\tmg\to\t6\tmg\tGevokizumab\t(S\t78989)\ten\tpacientes\tcon\tdiabetes\ttipo\t2\ty\tnefropat\u00eda\tdiab\u00e9tica.\nZOSTER-028nsayo\tcl\u00ednico\tde\tfase\tII/III\taleatorizado,\tobservador\tciego\ty\tcontrolado\tcon\tplacebo,\tmultic\u00e9ntrico\tpara\tevaluar\tla\tinmunogenicidad\ty\tla\tseguridad\tde\tla\tvacuna\texperimental\tdel\therpes\tz\u00f3ster\tHZ/su\tde\tGSK\tBiologicals\tcuando\tse\tadministra\tpor\tv\u00eda\tintramuscular\ten\tlos\tmeses\t0\ty\t1\ta\t2\ta\tadultos\tde\t18\to\tm\u00e1s\ta\u00f1os\tde\tedad\tcon\ttumores\ts\u00f3lidos\tque\test\u00e1n\trecibiendo\tquimioterapia.\nB3D-EW-GHDW-LILLYTeriparatida\ty\tRisedronato\ten\tel\ttratamiento\tde\tla\tosteoporosis\tsevera\tposmenop\u00e1usica:\tefectos\tcomparativos\ten\tlas\tfracturas\tvertebrales.\n1297.2Efficacy,\tsafety\tand\tinmunogenicity\tof\tb1\t695501\tversus\tAdalimumab\tin\tpatients\twith\tactive\trheumatoid\tarthritis:\ta\trandomized,\tdouble-blind,\tparallel\tarm,\tmultiple\tdose,\tactive\tcontrol\ttrial.\nI8K-MC-JPDCEstudio\tde\tfase\t2a,\taleatorizado,\tcon\tenmascaramiento\tdoble,\tcomparativo\tcon\tplacebo,\ten\tel\tque\tse\teval\u00faan\tla\teficacia\ty\tla\tseguridad\tde\tLY3337641\ten\tpacientes\tadultos\tcon\ts\u00edndrome\tde\tSj\u00f6gren\tactivo:\testudio\tSOLACE.\nM13-536/ M13-549A\tPhase\t3,\tRandomized,\tDouble-Blind\tStudy\tComparing\tABT-494\tto\tPlacebo\tin\tSubjects\twith\tModerately\tto\tSeverely\tActive\tRheumatoid\tArthritis\tWho\tAre\ton\ta\tStable\tDose\tof\tConventional\tcsDMARDs\tand\tHave\tan\tInadequate\tResponse\tto\tcsDMARD.\nA3921187Estudio\tde\tfase\t3b/4,\taleatorizado,\tdoble\tciego\tde\t5\tmg\tde\tTofacitinib\tcon\ty\tsin\tMetotrexato\ten\tcomparaci\u00f3n\tcon\tAdalimumab\tcon\tMetotrexato\ten\tpacientes\tcon\tartritis\treumatoide\tactiva\tde\tmoderada\ta\tgrave.\nColaboraci\u00f3n en estudios de investigaci\u00f3n cl\u00ednica independiente\nA\tcontinuaci\u00f3n \tse\tmuestra\tuna\trelaci\u00f3n\tde\testudios\tactualmente\t en\tdesarrollo\t a\tlos\tque\tse\tha\tprestado\t apoyo\t\nen\tel\tplanteamiento,\tgesti\u00f3n\ty/o\tdesarrollo\tdurante\tel\ta\u00f1o\t2015.\nMID-FRAILA\trandomized\tclinical\ttrial\tto\tevaluate\tthe\teffectiveness\tof\ta\tmulti-modal\tintervention\tin\tolder\tpeople\twith\ttype\t2\tdiabetes\ton\tfrailty\tand\tquality\tof\tlife.\nFJD-VITDAMI-14-01Ensayo\tcl\u00ednico\tmultic\u00e9ntrico,\taleatorizado,\tdoble\tciego,\tcontrolado\tcon\tplacebo,\tpara\tevaluar\tel\tefecto\tde\tla\tvitamina\tD\tsobre\tel\tremodelado\tventricular\ten\tpacientes\t\tcon\tInfarto\tAgudo\tde\tMiocardio:\tEnsayo\tVITDAMI\t(Vitamin\tD\tin\tAcute\tMyocardial\tInfarction).\nPREVENA-HURJC-14-01Estudio\taleatorizado,\tabierto,\tpara\tcomparar\tla\ttasa\tde\tinfecci\u00f3n\tdel\tsitio\tquir\u00fargico\tcon\tla\tutilizaci\u00f3n\tdel\tap\u00f3sito\tPrevena\u00ae\trespecto\tal\tprocedimiento\tconvencional\tde\tcuras.\nFISPACEnsayo\tcl\u00ednico\tmultic\u00e9ntrico,\taleatorizado,\tcomparativo\ty\tAdd-on,\ten\tdos\tgrupos\tparalelos\tpara\tevaluar\tla\teficacia\ty\tseguridad\tde\tlas\tc\u00e9lulas\tmadre\taut\u00f3logas\tderivadas\tdel\ttejido\tadiposo,\tpara\tel\ttratamiento\tde\tla\tpatolog\u00eda\tfistulosa\tperianal\tcompleja\ten\tpacientes\tsin\tenfermedad\tinflamatoria\tintestinal.\nTOLERANCIA DEL SISTEMA INMUNE INNATO A TUMORES HEMATOL\u00d3GICOSEstudio\tde\tla\ttolerancia\tdel\tsistema\tinmune\tinnato\ten\tLeucemia\tLinf\u00e1tica\tCr\u00f3nica\ty\tsu\trelaci\u00f3n\tcon\tel\triesgo\tde\tinfecciones\ty\tsegundas\tneoplasias.\tAn\u00e1lisis\tex\tvivo\tde\treversi\u00f3n\tal\tfenotipo\tnormal\tcon\tinhibidores\tde\tPI3Kdelta.\nRESERVORIOS VIHPerfil\ttranscripcional\tde\tc\u00e9lulas\tT\timplicadas\ten\tel\tmantenimiento\t(CD4+\tresting)\ty\ten\tel\tcontrol\t(CD8+)\tdel\treservorio\tVIH:\timplicaciones\tpara\tel\tdesarrollo\tde\tnuevas\testrategias\tterap\u00e9uticas.\nAGES-CMAmbiente\ty\tGenes\ten\tEsquizofrenia-GRUPOS\tde\tInvestigaci\u00f3n\tde\tla\tComunidad\tde\tMadrid\tAGES-S2010/BMD-2422\t(AGES).\nSTARMENMulticenter\tand\topen-label\tcontrolled\trandomized\ttrial\tto\tevaluate\tthe\tefficacy\tof\tsequential\ttreatment\twith\tTacrolimus-Rituximab\tversus\tSteroids\tplus\tCyclophosphamide\tin\tpatients\twith\tprimary\tmembranous\tnephropathy.177\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nSECURE Secondary\t prevention\t of\tcardiovascular\t disease\tin\tthe\telderly\tpopulation\t (SECURE).\nPRIORITYProteomic\tprediction\tand\tRenin\tangiotensin\taldosterone\tsystem\tInhibition\t\nprevention\tof\tearly\tdiabetic\tnephRopathy\tIn\tTYpe\t2\tdiabetic\tpatients\twith\tnormoalbuminuria.\nFC/HULP-2014_01Optimizaci\u00f3n\tpK-pD\tde\tla\tdosificaci\u00f3n\tde\tamikacina\ten\tpacientes\tcon\tIRC\ten\ttratamiento\tcon\tHD\tconvencional:\tEC\taleatorizado\tde\tdos\tpautas\tde\tadministraci\u00f3n.\nLEOC/FJD-14/01Ensayo\tcl\u00ednico\taleatorizado,\t enmascarado\t para\tel\tevaluador,\t para\tevaluar\tla\teficacia\t\nde\t\tcuatro\tpautas\tanalg\u00e9sicas\ten\tpacientes\tsometidos\ta\tlitotricia\textracorp\u00f3rea\tcon\tondas\tde\tchoque\t(LEOC).\nFJD-TAN-2014-01Estudio\tmultic\u00e9ntrico,\thispanoportugu\u00e9s,\tobservacional,\tprospectivo,\tpara\tevaluar\tla\tseguridad\tde\tla\tquimioembolizaci\u00f3n\ttransarterial\t(QETA)\tcon\tmicroesferas\tcalibradas\ty\tliberadoras\tde\tdoxorrubicina\tde\t100\tmicras\ten\tel\ttratamiento\tdel\tcarcinoma\thepatocelular.\nAdem\u00e1s,\tse\tha\tcolaborado\ten\tlas\tsiguientes\tactividades:\t\n\u2022 Asesoramiento\tcient\u00edfico\ta\tuno\tde\tlos\tgrupos\tasociados \tal\tIIS-FJD.\n\u2022 Organizaci\u00f3n \ty\tparticipaci\u00f3n\t como\tprofesorado\t en\tel\tCurso\tde\tBuenas\tPr\u00e1cticas\t Cl\u00ednicas\ty\tDesarrollo\t de\t\nEnsayos\tCl\u00ednicos.\n\u2022 Participaci\u00f3n \ten\tla\tComisi\u00f3n\tde\tInvestigaci\u00f3n\ty\ten\tel\tCEIC-FJD.\n\u2022 Participaci\u00f3n \ten\tla\tpreparaci\u00f3n\tde\tla\tdocumentaci\u00f3n\tpara\tla\treacreditaci\u00f3n\tdel\tIIS-FJD.\n\u2022 Gesti\u00f3n,\trevisi\u00f3n\ty/o\tcolaboraci\u00f3n\ten\tla\tredacci\u00f3n\tde\t42 \testudios\tde\tinvestigadores\tdel\tIIS-FJD\nSERVICIO FJD HURJC HUIE HGV\nAlergolog\u00eda 2\nDermatolog\u00eda 1\nRehabilitaci\u00f3n 1\nPediatr\u00eda 3 2\nAnestesia 4 1\nLaboratorio\tde\tinvestigaci\u00f3n\trenal,\tvascular\ty\tDM 1\nLaboratorio\tde\tBioqu\u00edmica 1\nTraumatolog\u00eda 1 1\nGinecolog\u00eda 3\nEnfermedades\tInfecciosas 3\nHematolog\u00eda 1\nEnfermer\u00eda 2\nAparato\tDigestivo 1\nFarmacia 2\nCirug\u00eda\tMaxilofacial 1\nEndocrinolog\u00eda 1 1\nRadiolog\u00eda 1 1\nGen\u00e9tica 1\nFisioterapia 1\nUrolog\u00eda 1\nOdontolog\u00eda 1\nPsiquiatr\u00eda 2\nAlergolog\u00eda 2178\nEC 2010-2014 I A III/IV U OTROS200\n180160\n140\n120100\n80\n60\n4020\n0\n2010 2011 2012 2013 2014 2015\nFases I a III 73 75 94 117 153 199\nFases\tIV/Otros 18 24 24 25 35 42Soporte a proyecto de investigaci\u00f3n traslacional\n\u2022 Gracias\tal\tProyecto\t concedido\t en\tel\tseno\tde\tla\tConvocatoria\t del\tISCIII\tpara\tInstitutos\t de\tInvestigaci\u00f3n\t\nSanitaria\t (IIS)\t(Fomento\t de\tla\tinvestigaci\u00f3n\t cl\u00ednica\ty\ttraslacional:\t PI\tII14/0015),\t Laura\tCasas,\tenfermera\t de\t\nla\tUnidad,\tpresta\tapoyo\ta\t3\tde\tlos\tgrupos\tdel\tIIS-FJD,\tcolaborando\t activamente\t en\tlas\tsiguientes\t funciones:\t\n\uf0a7  Gesti\u00f3n\tintegral\tde\tmuestras\t biol\u00f3gicas\t (sangre,\ttejidos,\tl\u00edquido\tasc\u00edtico,\tetc.),\tincluyendo\t su\trecogida,\t\nprocesamiento\tsi\tprocede\ty\tregistro.\n\uf0a7  Recopilaci\u00f3n,\tverificaci\u00f3n,\t registro\ty\tdigitalizaci\u00f3n\tde\tlos\tformularios\tde\tconsentimiento\tinformado.\n\u2022 Plataforma\t de\tapoyo\ta\tla\tinvestigaci\u00f3n\t en\tciencias\ty\ttecnolog\u00edas\t de\tla\tsalud.\tPlataforma\t Biobancos.\t IP:\t\nFederico\tRojo\n\u2022 Investigaci\u00f3n \ten\tNuevas\tTerapias.\tTerapia\tcelular.\tJefe\tde\tl\u00ednea:\tDr.\tGarc\u00eda\tArranz\n\u2022 Proyectos:\t\n\uf0a7  An\u00e1lisis\tde\tla\tmicrobiota\tintestinal\ty\tsu\trelaci\u00f3n\tcon\tel\tC\u00e1ncer\tcolorrectal\t\n\uf0a7  Estudio\tcomparativo\tentre \tdiferentes\t\tfuentes\t\tde\tASCs\t\n\uf0a7  Diagn\u00f3stico\tdel\tc\u00e1ncer\tcolorrectal\tpor\tdigital\tPCR\t\n\uf0a7  Proyecto\t 30377/001:\t Prueba\tde\tconcepto\t para\tla\tdetecci\u00f3n\t diferencial\t de\tc\u00e9lulas\ttumorales\t en\tcultivo\t\nmediante\tespectrometr\u00eda\tde\tRAMAN\tL\u00c1SER\n\uf0a7  Proyecto\t FIS\tPI13/01924.\t Secuenciaci\u00f3n\t de\talta\tcapacidad\t de\texomas\tdel\tADN\tlibre\ten\tel\tplasma\tde\t\npacientes\tcon\tc\u00e1ncer\tcolorrectal\t(\tbiopsia\tl\u00edquida\t)\ty\tsu\trelaci\u00f3n\tcon\tel\tproceso\tmetast\u00e1sico\n\uf0a7  Comparaci\u00f3n\tentre\tsistemas\tanest\u00e9sicos\t\n\uf0a7  Grupo\tenfermedades\tinflamatorias:\tDr.\tGabriel\tHerrero\tBeaumont:\n\uf0a7  Proyecto:\t La\tse\u00f1alizaci\u00f3n\t molecular\t inducida\t por\tla\tO-N-Acetil-Glicosilaci\u00f3n\t proteica:\t el\tv\u00ednculo\t\npatog\u00e9nico\tentre\tdiabetes,\ts\u00edndrome\tmetab\u00f3lico\ty\tartrosis.\t\t(PI12/00144)\tIP:\tRaquel\tLargo\tCarazo.179\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n275\n250\n225\n200175\n150\n125100\n755025\n0\n 2010 2011 2012 2013 2014 2015\nFases\ttempranas\t(I,\tI/II,\tII) Fases\ttard\u00edas\t(II/III,\tIII,\tIII/IV\to\tIV) TotalEC 2010-2015 I A III/IV U OTROS\n5.6.2 Servicio de Farmacia \u2013 Unidad de Ensayos Cl\u00ednicos\nServicio de Farmacia \u2013 Unidad de Ensayos Cl\u00ednicos\n\u2022 Responsables:  Javier\tB\u00e9cares\tMart\u00ednez\t (Jefe\tde\tservicio/Facultativo\t Especialista\t Farmacia\t Hospitalaria)  \n\t Macarena\tBonilla\tPorras\t(Responsable/Facultativo\tEspecialista\tFarmacia\tHospitalaria)\n\u2022 Investigaci\u00f3n: Cl\u00ednica\nProyecci\u00f3n cient\u00edfica y laboral asistencial\n1. Comit\u00e9s \u00c9ticos de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica\nJavier\tB\u00e9cares:\tMiembro\tdel\tCEIC\tde\tla\tComunidad\tde\tMadrid\ty\tsecretario\tdel\tCEIC\tdel\tIIS-FJD.\nMacarena\tBonilla:\tVicepresidenta\tdel\tCEIC\tdel\tIIS-FJD.\n2. Gesti\u00f3n de muestras de investigaci\u00f3n cl\u00ednica\nLos\tmedicamentos\t en\tinvestigaci\u00f3n\t cl\u00ednica\tdeben\tdistribuirse\t a\ttrav\u00e9s\tde\tlos\tServicios\tde\tFarmacia\t Hospitalarios.\nEs\tresponsabilidad\t del\tServicio,\tla\tcustodia,\t conservaci\u00f3n\t y\tdispensaci\u00f3n\t de\tlos\tmedicamentos\t de\tinvestigaci\u00f3n\t\ncl\u00ednica.\nEl\tServicio\tde\tFarmacia\t dispone\tde\tlos\tmedios\tnecesarios\t para\tgarantizar\t el\tcumplimiento\t de\tlas\tnormas\tde\t\nBPC\ten\tcuanto\tal\talmacenamiento,\t manejo\ty\tregistros\t de\tdispensaci\u00f3n\t y\tdevoluci\u00f3n\t de\tlas\tmuestras\t para\t\ninvestigaci\u00f3n\t cl\u00ednica,\tlas\tcuales\tse\tencuentran\t separadas\t del\tresto\tde\tproductos\t farmac\u00e9uticos.\t El\t\u00e1rea\tde\t\nEnsayos\tCl\u00ednicos\tes\tde\tacceso\trestringido.Fases\ttempranas\t(I, \tI/II,\tII)\t Fases\ttard\u00edas\t(II/III, \tIII,\tIII/IV\to\tIV)\t Total180\nLa\tunidad\tno\ts\u00f3lo\tofrece\tlos\tservicios\t de\talmacenamiento\t y\tdispensaci\u00f3n,\t sino\tque\trealiza\ttambi\u00e9n\t las\t\nsiguientes\tactividades:\n\u2022 Manejo\tdel\tcontrol\tde\tmuestras\t y\tbases\tde\tdatos\tque\tincluye\tIVRS,\tIWRS,\tClinphone,\t ALMAC,\tICON,\tPPD\t\nand\tPerceptives.\n\u2022 Visitas\tde\tmonitorizaci\u00f3n.\n\u2022 Manipulaci\u00f3n\ty\telaboraci\u00f3n\tde\tmuestras.\n\u2022 Formularios \tde\tcontabilidad\ty\tdispensaci\u00f3n\tde\tmuestras.\n\u2022 Farmac\u00e9utico\tdisponible\t8 \ta\t22\th,\tde\tlunes\ta\tviernes,\ty\ts\u00e1bados\tde\t9\ta\t15\th.\n\u2022 Re-etiquetado.\n\u2022 Gesti\u00f3n\tde\tcaducidades.\n\u2022 Destrucci\u00f3n \tde\tmuestras.\nEl\tServicio\tde\tFarmacia\tdispone\tpara\tla\tconservaci\u00f3n\tde\tmuestras\ten\tinvestigaci\u00f3n\tde:\u2022 Armarios\t de\tacceso\trestringido\t para\tlas\tmuestras\t de\tinvestigaci\u00f3n\t que\tse\tconservan\t a\ttemperatura\t\nambiente\n\u2022 2\tneveras\tde\tacceso\trestringido\n\u2022 1\tcongelador\nEl\tcontrol\tde\ttemperatura\t ambiente\t se\trealiza\tmediante\t un\tregistro\tdiario\tde\tterm\u00f3metro\t digital\tde\tm\u00e1ximos\t y\t\nm\u00ednimos.\t El\tcontrol\tde\ttemperatura\t de\tlas\tneveras\tse\tregistra\tmediante\t un\tdispositivo\t autom\u00e1tico\t y\tcontinuo.\t\nExisten\tdispositivos\tde\talarma\tde\tdesviaci\u00f3n\tde\tla\ttemperatura.Se\tdispone\tde\tprocedimientos\t normalizados\t de\ttrabajo\tpara\tasegurar\t la\tseguridad\t en\tel\tproceso\tdel\tensayo\t\ncl\u00ednico:\tidentificaci\u00f3n\tdel\tpaciente,\tidentificaci\u00f3n\tde\tmuestras\u2026\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015:\n\u2022 Se\tgestionaron \t215\tensayos\tcl\u00ednicos.\n\u2022 Se\trealizaron \t623\trecepciones\tde\tmuestras\tde\tinvestigaci\u00f3n\tcl\u00ednica.\n\u2022 Se\trealizaron \t1983\tdispensaciones/devoluciones\tde\tmuestras\tde\tinvestigaci\u00f3n\tcl\u00ednica.\n\u2022  Visitas\ty\tactividades\tde\tmonitorizaci\u00f3n:\t1092.\nREFERENCIA T\u00cdTULO PROYECTOINVESTIGADOR \nPRINCIPALGRUPO TIPO DE PROYECTO\n4749/003 DONACI\u00d3N B\u00e9cares\t\nMart\u00ednez,\tJavierFarmacia\tHospitalariaFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4749/004 DONACI\u00d3N B\u00e9cares\tMart\u00ednez,\tJavierFarmacia\tHospitalariaFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n30750/004 COLABORACI\u00d3N\tDEL\tSERVICIO\tDE\tFARMACIA_ENSAYOS\tCL\u00cdNICOS\tIIS-FJDB\u00e9cares\tMart\u00ednez,\tJavierFarmacia\tHospitalariaFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\n4749/005 AYUDA\tA\tLA\tGESTI\u00d3N\tDE\tMEDICAMENTOS\tEN\tINVESTIGACI\u00d3N\tDE\tLOS\tENSAYOS\tCL\u00cdNICOS\tEN\tEL\tSERVICIO\tDE\tFARMACIA\tHOSPITALARIAB\u00e9cares\tMart\u00ednez,\tJavierFarmacia\tHospitalariaFinanciaci\u00f3n\tprivada\t(proyectos,\tdonaciones,\tcontratos\ty\tconvenios)\nProyectos, contratos y estudios observacionales181\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n5.6.3 Servicio de Cirug\u00eda Experimental y Experimentaci\u00f3n Animal\nEste\tservicio\tse\tdivide\ten\tAnimalario\ty\tQuir\u00f3fano\tExperimental.\nPersonal (nivel de acreditaci\u00f3n)\n\u2022 Responsable: Carlos\tCastilla\tReparaz:\tveterinario\t(Categor\u00edas\tA,\tB,\tC,\tD)\n\u2022 T\u00e9cnicos especialistas: Pilar\tManzano\tRamiro\t(categor\u00edas\tA\ty\tB)\n\t Juana\tde\tla\tCruz\t(categor\u00edas\tA\ty\tB)\n\t Carlos\tCarnero\tGuerrero\t(categor\u00edas\tA,\tB\ty\tasistente\tt\u00e9cnico\tveterinario)\n\t Jose\tSedano\tTorres\t(categor\u00eda\tB)\nAnimalario\nSon\tsus\tfunciones\t fundamentales\t la\testabulaci\u00f3n,\t cr\u00eda\ty\tmantenimiento\t de\tlas\tdiferentes\t colonias\tde\tanimales\t\nde\texperimentaci\u00f3n,\t y\tproporcionar\t a\tlos\tdiferentes\t investigadores\t los\tanimales\t necesarios\t para\tdesarrollar\t\nsus\tlabores\tde\tinvestigaci\u00f3n.\nEstos\tanimales\tdeben\tde\testar\testabulados\t en\tlas\tcondiciones\t que\texige\tla\tlegislaci\u00f3n\t para\tcada\tespecie,\t\nempleando\t las\tjaulas\ty\tm\u00f3dulos\tde\testabulaci\u00f3n\t en\tlas\tmejores\tcondiciones\t higi\u00e9nico-sanitarias\t y\tambientales.\nUn\tanimal\tde\texperimentaci\u00f3n\t es\tun\treactivo\tbiol\u00f3gico\t y\tcomo\ttal\tdebe\ttener\tunas\tcondiciones\t de\talojamiento\t\nadecuadas,\tpara\tas\u00ed\tevitar\tla\tmala\trespuesta\tdel\tmismo\ty\tpara\tno\tobtener\tresultados\tan\u00f3malos.\nQuir\u00f3fano Experimental\nEl\tQuir\u00f3fano\t Experimental\t trabaja\tfundamentalmente\t con\tel\tSector\tde\tInvestigaci\u00f3n\t en\tel\tdesarrollo\t y\tpuesta\t\nen\tmarcha\tde\tlos\tmodelos\texperimentales\t necesarios\t para\tlas\tdiferentes\t l\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n,\t as\u00ed\tcomo\tel\t\nseguimiento\ty\ttoma\tde\tdiferentes\tmuestras\tbiol\u00f3gicas\ten\tdichos\tmodelos.Forma\tparte\tdel\tentrenamiento\tpor\tparte\tdel\tsector\tquir\u00fargico\tde\t\n\u2022 nuevas\tt\u00e9cnicas\tde\tcirug\u00eda\t (Servicios\tde\tCirug\u00eda\tdigestiva,\tCirug\u00eda\tde\tt\u00f3rax,\tUrolog\u00eda,\tTraumatolog\u00eda\u2026)\t\n\u2022 prueba\tde\tnuevos\taparatos\ty\tmaterial\tquir\u00fargico\tde\tdiferente\ttipo\tpor\tparte\tdel\tpersonal\tfacultativo\n\u00d3rgano Habilitado \nEn\tbase\tal\tRD\t53/2013\tde\t1\tde\tfebrero\tde\t2013,\tla\tConsejer\u00eda\t de\tMedioambiente\t y\tOrdenaci\u00f3n\tdel\t Territorio\t\ndependiente\t de\tla\tDirecci\u00f3n\t General\tde\tMedioambiente\t de\tla\tCAM,\tc\u00f3mo\t\u00f3rgano\tcompetente,\t designa\tal\t\n\u00d3rgano\tHabilitado\t del\tIIS-FJD\tpara\tla\tevaluaci\u00f3n\t de\tproyectos\t y\tla\tevaluaci\u00f3n\t retrospectiva,\t siempre\tque\tse\t\ncumplan\tlos\trequisitos\testablecidos\ten\tlos\tart\u00edculos\t39\ty\t43\tdel\tcitado\tRD.\nLabor Asistencial\nEl\tanimalario\t colabora\t en\tla\ttoma\tde\tmuestras\t biol\u00f3gicas\t de\tdiferentes\t animales\t requeridas\t por\tel\tsector\t\ncl\u00ednico,\t(espor\u00e1dicos,\tcomo\tpor\tejemplo:\talergia,\tmicrobiolog\u00eda,\tetc.)Las\tinstalaciones\t del\tQuir\u00f3fano\t Experimental\t y\tdel\tAnimalario\t cuentan\tcon\tla\tinfraestructura\t necesaria\t para\t\nel\talojamiento, \tcr\u00eda\ty\tmantenimiento\t de\tlos\tanimales,\t cumpli\u00e9ndose\t los\trequisitos\t que\tla\tlegislaci\u00f3n\t exige;\tas\u00ed\t\ncomo\tel\taparataje\tnecesario\tpara\tevitar\tel\tsufrimiento\ty\tdolor\tde\tlos\tanimales\templeados.\nEl\tn\u00famero\tde\tanimales\t empleados\t y\tde\tespecies\ta\tutilizar\tdepende\t de\tlas\tdiferentes\t l\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t\na desarrollar.182\nActividad en el quir\u00f3fano experimental (ocupaci\u00f3n anual)\nNefrolog\u00eda D\u00edas\t294\nReumatolog\u00eda D\u00edas\t90\nM.N.H D\u00edas\t10\nInmunolog\u00eda D\u00edas\t122\nC.\tDigestiva D\u00edas\t72\nNeurorradiolog\u00eda D\u00edas\t22\nBioqu\u00edmica D\u00edas\t45\nMicrobiolog\u00eda D\u00edas\t40\nNeurolog\u00eda D\u00edas\t42\nEspecies Animales \nConejos (New Zeeland white rabbits):\nInmunolog\u00eda\t Total\t20\tconejos\nReumatolog\u00eda\t Total\t60\tconejos\nCerdos*:Neurorradiolog\u00eda Total\t\t30\tcerdos\nCirug\u00eda\tDigestivo Total\t\t26\tcerdosRatones (diferentes estirpes):Oncolog\u00eda Total 95 ratones\nNefrolog\u00eda Total 1321 ratones\nNeurolog\u00eda Total 66 ratones\nNeumolog\u00eda Total 100 ratones\nRatas (diferentes estirpes):M.N.H Total 10 ratas\nCirug\u00eda\tDigestivo Total 100 ratas\nNeurocirug\u00eda Total 100 ratas\nBioqu\u00edmica Total 150 ratas\n*Para\t\tprogramas\t de\tCirug\u00eda\tExperimental.\t Se\tprocura\tque\tsu\t\nestabulaci\u00f3n\tsea\tla\tm\u00e1s\tcorta\tposible;\tno\tsupera\t48\thoras\nLabor docente programada\nProgramas internos de docencia \na.\tEU\tEnfermer\u00eda:\tcurso\tb\u00e1sico\tde\tsuturas.\tCursos\tanuales \tde\t8\td\u00edas\tde\tduraci\u00f3n.\nb.\tCursos\tde\tformaci\u00f3n\tpara\tm\u00e9dicos\tresidentes.\tCursos\tanuales\tde\t5\td\u00edas\tde\tduraci\u00f3n.\nc.\tCurso\tde\tformaci\u00f3n\tpara\talumnos\tde\t3\u00ba\ty\t4\u00ba\tde\tmedicina\tUAM,\tcon\tuna\tduraci\u00f3n\tde\t9\td\u00edas.\nd.\tPracticas\tde\tcirug\u00eda\toftalmol\u00f3gica\tpara\tm\u00e9dicos\tresidentes.\tCursos\tanuales\tde\t4\td\u00edas\tde\tduraci\u00f3n.\ne.\tCurso\tde\tmedina\ttropical,\timpartido\tpor\tel\tDr.\tG\u00f3rgolas.f.\t Curso\tde\tsuelo\tp\u00e9lvico\timpartido\tpor\tel\tDr.\tPlaza\ty\tla\tDra.\tGenaro.\ng.\tCurso\tde\tprotecci\u00f3n\t radiol\u00f3gica\t destinado\t a\tla\tescuela\tuniversitaria\t de\tenfermer\u00eda\t impartido\t por\tD.\tJulio\t\nValverde.\nh.\tCurso\tb\u00e1sico\tde\tsuturas\tpara\tm\u00e9dicos\tde\tfamilia.\nProgramas externos de docencia \na.\tProgramas\t de\taprendizaje\t y\tentrenamiento\t de\tuso\tde\tdiferentes\t materiales\t endovasculares.\t Servicio\tde\t\nNeurorradiolog\u00eda\tintervencionista.\t\nb.\tCursos\tanuales\tde\t15\td\u00edas\t de\tduraci\u00f3n\t(Contratos\tcon\tCovidean,\tGuydant,\tCardiolink\ty\tMedtronic).183\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nc.\t\tCursos\tte\u00f3rico-\tpr\u00e1cticos\t de\tdisecci\u00f3n\t de\thueso\ttemporal\t y\tde\tsenos\tparanasales\t (Codirector\t con\tel\tDr.\t\nCenjor)\tlaboratorio\tde\totorrinolaringolog\u00eda\texperimental.\nd.\tCurso\tte\u00f3rico-pr\u00e1ctico\t de\tcirug\u00eda\tendoscopica\t naso-sinusal\t ,\tnivel\tb\u00e1sico.\t(Codirector\t con\tel\tDr.\tCenjor)\t\nlaboratorio\tde\totorrinolaringolog\u00eda\texperimental.\ne.\tCurso\tte\u00f3rico\tpractico\tde\timplantes\t cocleares\t con\tcirug\u00eda\ten\tdirecto\ty\tdisecci\u00f3n\t del\thueso\ttemporal\t\n(Codirector\tcon\tel\tDr.\tCenjor)\tlaboratorio\tde\totorrinolaringolog\u00eda\texperimental.\nInvestigaci\u00f3n Biom\u00e9dica (Trabajos en Curso, Proyectos con los que se colabora)\nProyectos a los que se presta apoyo\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015\tse\than\tdesarrollado\tlos\tsiguientes\tproyectos\tcon\texperimentaci\u00f3n\tanimal:\nT\u00cdTULO PROYECTO INVESTIGADOR PRINCIPALORGANISMO \nFINANCIADOR\nIdentificaci\u00f3n\tde\tnuevos\tbiomarcadores\tdiagn\u00f3sticos\ty\t\nestrategias\tterap\u00e9uticas\ten\tla\tenfermedad\trenalEgido\tde\tlos\tRios,\tJes\u00fas ISCIII\nUnderstanding\tthe\tnature\tof\tHIV\tlatency\tto\tmake\tHIV\teradication\tpossibleRallon\tAfanador,\tNorma\tIbon ISCIII\nNuevos\tabordajes\tprote\u00f3micos\ty\t metobol\u00f3micos\ten\t el\testudio\tde\t\nla\tevoluci\u00f3n\tde\t\u00f3rganos\tdiana\ten\tpacientes\thipertensos\ttratados\tcon\tbloqueantes\tdel\tsistema\trenina\tangiotensinaVivanco\tMart\u00ednez,\tFernando ISCIII\nModulaci\u00f3n\tde\tla\trespuesta\tth17\tcomo\tnueva\taproximaci\u00f3n\tterap\u00e9utica\ten\tla\tenfermedad\trenal\tcr\u00f3nica\ty\ten\tlas\tcomplicaciones\tasociadas\ta\tla\tdi\u00e1lisis\tperitonealRuiz\tOrtega,\tMarta ISCIII\nUtilizaci\u00f3n\tde\tnanomedicinas\tpolim\u00e9ricas\ten\tel\ttratamiento\tdel\tda\u00f1o\trenal\tagudo\ty\tcr\u00f3nico\tpor\tinhibidores\tde\tcalcineurina\ty\ttoxinas\tbacterianasRamos\tCortassa,\tAdri\u00e1n\tMario ISCIII\nLa\tse\u00f1alizaci\u00f3n\tmolecular\tinducida\tpor\tla\to-n-acetil-glicosilacion\tproteica:\tel\tvinculo\tpatog\u00e9nico\tentre\tdiabetes,\ts\u00edndrome\tmetab\u00f3lico\ty\tartrosisLargo\tCarazo,\tRaquel ISCIII\nEfecto\tneuroprotector\tde\tla\tindometacina\ten\tel\ts\u00edndrome\tdel\trestablecimiento\tde\tla\tpresi\u00f3n\tde\tperfusi\u00f3n\tcerebral\tnormalGuti\u00e9rrez\tGonz\u00e1lez,\tRaquel ISCIII\nImplicaciones\tterap\u00e9uticas\tde\tnuevos\tmediadores\tdel\tda\u00f1o\trenal\tidentificados\tmediante\ttranscript\u00f3mica\ty\tprote\u00f3micaOrtiz\tArduan,\tAlberto ISCIII\nActivaci\u00f3n\tdel\teje\ttweak/fn14\tdurante\tel\tremodelado\tvascular:\tmecanismos\tmoleculares\ty\tmodulaci\u00f3n\tterap\u00e9uticaBlanco\tColio,\tLuis\tMiguel ISCIII\nCaracterizaci\u00f3n\ttraslacional\tde\tla\tartrosis\tosteopor\u00f3tica:\tun\tfenotipo\tdiferenciable\ten\tla\tcl\u00ednica\thumana\ty\ten\tsu\ttratamientoHerrero-Beaumont\tCuenca,\tGabrielISCIII\nCaracterizaci\u00f3n\ty\tmodulaci\u00f3n\tterap\u00e9utica\tde\tla\tdiferenciaci\u00f3n\tde\tmacr\u00f3fagos\ten\tpatolog\u00eda\tvascular\ty\trenalMoreno\tGuti\u00e9rrez,\tJuan\tAntonioISCIII\nEnsayo\tde\tnuevas\tterapias\ten\tmodelos\tanimales\tde\tenfermedades\tneurol\u00f3gicas\tque\tcursan\tcon\tepilepsia.\tModelos\tde\tla\tenfermedad\tde\tLafora\ty\tdel\ts\u00edndrome\tcardio-facio-cut\u00e1neoS\u00e1nchez\tGarc\u00eda,\tMarina ISCIII\nIdentificaci\u00f3n\tde\tmarcadores\tde\tactividad\tdesde\tel\tinicio\tde\tla\tEPOC\ten\tmodelos\texperimentales\ty\tevaluaci\u00f3n\tterap\u00e9utica\tcon\tel\tfactor\tde\tcrecimiento\tLGFPeces-Barba\tRomero,\tGerm\u00e1n ISCIII\nPapel\ty\tregulaci\u00f3n\tde\tla\tactividad\tprote\u00edna-fosfatasa\ten\tlas\tv\u00edas\tde\tse\u00f1alizaci\u00f3n\tde\tlos\tsubtipos\tde\tc\u00e1ncer\tcolorrectal:\timpacto\ten\tel\tpron\u00f3stico\ty\ten\tla\tpredicci\u00f3n\tde\trespuesta\tfarmacol\u00f3gicaGarc\u00eda-Foncillas\tL\u00f3pez,\tJes\u00fas ISCIII\nDiabetescancerconnect:\ttargeting\tcommon\tinflammatory\tmarkers\tand\tsignaling\tpathways\tin\tdiabetes\tmellitus\tand\tcancerEgido\tde\tlos\tRios,\tJes\u00fas ISCIII184\nT\u00cdTULO PROYECTO INVESTIGADOR PRINCIPALORGANISMO \nFINANCIADOR\nStudy\tof\tthe\tnew\tcell\tdeath\tpathway,\tnecroptosis,\tin\trenal\tinjury.\t\nRegulation\tand\ttherapeutic\tapproach.\tSanz\tBartolome,\tAna\tBelen ISCIII\nGDF15:\ta\tpotential\tbiomarker\tand\ttherapeutic\ttarget\tat\tthe\tacute\tkidney\tinjury\t(AKI)-chronic\tkidney\tdisease\t(CKD)\tinterfaceSanchez\tNi\u00f1o,\tMar\u00eda\tDolores ISCIII\nRed\ttem\u00e1tica\tde\tinvestigaci\u00f3n\tcooperativa\ten\tenfermedades\tcardiovasculares\t(RECAVA)Blanco\tColio,\tLuis\tMiguel ISCIII\nMecanismos\tde\tprogresi\u00f3n\tdel\tda\u00f1o\trenal\ty\tvascular\ten\tla\tdiabetes:\tinmunoinflamacion,\testr\u00e9s\toxidativo\ty\tsenescencia\tcelularG\u00f3mez\tGuerrero,\tCarmen MINECO\nDise\u00f1o\tde\tsuperficies\tmultifuncionales\tde\taleaciones\tde\ttitanio\tpara\tel\tcontrol\ty\ttratamiento\tde\tla\tinfecci\u00f3n\tde\timplantes\tosteoarticularesEsteban\tMoreno,\tJaime MINECO\nImplicaciones\tb\u00e1sicas\ty\tcl\u00ednicas\tde\tprote\u00ednas\tidentificadas\tmediante\tan\u00e1lisis\tprote\u00f3micos\ten\tla\taterotrombosisMart\u00edn\tVentura,\tJos\u00e9\tLuis MINECO\nEfectos\tproducidos\tsobre\tla\tcalidad\t\u00f3sea\tpor\tlos\ttratamientos\tm\u00e1s\tutilizados\tpara\tla\tOsteoporosis\tPostmenopa\u00fasicaPiedra\tGordo,\tConcepci\u00f3n ISCIII\nBiocer\u00e1mics\tpara\tingenieria\ttisular\t-\tfundamicro Esteban\tMoreno,\tJaime Comunidad\tDe\tMadrid\nUtilizaci\u00f3n\tde\tmodelos\tanimales\ty\tcelulares\tpara\tcaracterizar\tel\tfracaso\trenal\tagudo\ty\tmultiorganico-cifra-Ortiz\tArduan,\tAlberto Comunidad\tDe\tMadrid\nAyuda\tpara\tel\tanimalario Castilla\tReparaz,\tCarlos B.Braun\tMedical,\tS.A.\nEstudio\tde\tla\tinterrelaci\u00f3n\tentre\tel\tfactor\tde\ttranscripci\u00f3n\tnfr2\ty\tla\tautofagia\ten\tla\tprogresi\u00f3n\tde\tla\tlesi\u00f3n\tarteroscler\u00f3tica\tasociada\ta\tla\tdiabetes\tL\u00e1zaro\tLopez,\tIolanda Fundaci\u00f3n\tEspa\u00f1ola\tDe\tArterioesclerosis\nThe\teffect\tof\tan\tabsorbable\tfibrin\tsealant\tpatch\t(TACHOSIL)\tto\tprevent\tleakage\tin\thypovascularized\tintestinal\tanastomosis:\tan\texperimental\trandomized\tcontrolled\ttrial\ton\tpigsPastor\tIdoate,\tCarlos Takeda Farmaceutica\nRegulaci\u00f3n\tepigen\u00e9tica\tdel\tasma:\tpapel\tde\tlos\tMicrornas\ty\tde\tSOCSDel\tPozo\tAbej\u00f3n,\tMaria\tVictoriaISCIII\nEfecto\tneuroprotector\tde\tla\tindometacina\ten\tel\ts\u00edndrome\tdel\trestablecimiento\tde\tla\tpresi\u00f3n\tde\tperfusi\u00f3n\tcerebral\tnormalGuti\u00e9rrez\tGonz\u00e1lez,\tRaquel ISCIII\nSecuenciaci\u00f3n\tde\talta\tcapacidad\tde\texomas\tdel\tADN\tlibr\u00e9\ten\tel\tplasma\tde\tpacientes\tcon\tc\u00e1ncer\tcolorrectal\t(biopsia\tl\u00edquida)\ty\tsu\trelaci\u00f3n\tcon\tel\tproceso\tmetast\u00e1sico.Garc\u00eda\tOlmo,\tDami\u00e1n ISCIII\nMecanismos\tmoleculares\timplicados\ten\tla\tfibrosis\tasociada\ta\tla\tenfermedad\trenal\tcr\u00f3nica:\tb\u00fasqueda\tde\tnuevas\testrategias\tterap\u00e9uticas.Ruiz\tOrtega,\tMarta ISCIII\nModulaci\u00f3n\tde\tse\u00f1ales\tintracelulares\ty\tfactores\tde\ttranscripci\u00f3n\ten\tel\tdesarrollo\tde\tnuevas\tterapias\tpara\tlas\tcomplicaciones\tmicrovasculares\tde\tla\tdiabetesEgido\tDe\tLos\tRios,\tJes\u00fas ISCIII\nNuevos\tmecanismos\tmoleculares\timplicados\ten\tel\tda\u00f1o\trenal\tpor\themoglobina.\tAplicaciones\tdiagn\u00f3sticas,\tpron\u00f3sticas\ty\tterap\u00e9uticasMoreno\tGuti\u00e9rrez,\tJuan\tAntonioISCIII\nHomeostasis\tdel\tpirofosfato\textracelular\ten\tCalcificaci\u00f3n\tVascular:\tinfluencia\tde\tla\tdiabetes\ty\tel\tmagnesio.Villa\tBellosta,\tRicardo MINECO\nUtilizaci\u00f3n\tde\tmodelos\tanimales\ty\tcelulares\tpara\tcaracterizar\tel\tfracaso\trenal\tagudo\ty\tmultiorg\u00e1nico-cifra-Ortiz\tArduan,\tAlberto Comunidad\tDe\tMadrid\nNuevos\tmecanismos\tmoleculares\timplicados\ten\tel\tda\u00f1o\trenal\tinducido\tpor\themoglobina.\tAplicaciones\tdiagn\u00f3sticas,\tpron\u00f3sticas\ty\tterap\u00e9uticasMoreno\tGuti\u00e9rrez,\tJuan\tAntonioFundaci\u00f3n\tSenefro\nAn\tintegrate\tapproach\tto\tpost-transcriptional\tregulation\tof\tgene\texpression\tand\tits\trole\tin\thuman\tdiseaseGarc\u00eda-Foncillas,\tJes\u00fas MECD185\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nHonores y distinciones\nCARLOS\tCASTILLA\tREPARAZ\n\u2022 Presidente\tdel\tComit\u00e9\tde\t\u00c9tica\tde\tBienestar\tAnimal\tdel\t IIS-FJD\n\u2022 Asesor\u00eda\texterna\tdel\tComit\u00e9\t\u00c9tico\tde\tBienestar\tAnimal\tdel\tHospital\tCl\u00ednico\tSan\tCarlos\n\u2022 Creaci\u00f3n\tdel\t\u00d3rgano\tHabilitado\tpor\tparte\tde\tla\tCAM\tpara\tla\tevaluaci\u00f3n\tde\tproyectos\n\u2022 Miembro\tvocal\tde\tla\tSECAL\t(Sociedad\tEspa\u00f1ola\tde\tlas\tCiencias\tdel\tAnimal\tde\tLaboratorio)\n5.6.4 Laboratorio de radiois\u00f3topos\nInstalaci\u00f3n\t radiactiva\t de\tsegunda\tcategor\u00eda,\t autorizada\t y\tde\tuso\tcom\u00fan\tpara\ttodo\tel\tIIS\tFJD,\tpara\tla\trealizaci\u00f3n\t\nde\ttodas\tlas\tt\u00e9cnicas\tque\timpliquen\t el\tuso\tde\tis\u00f3topos\tradiactivos\t no\tencapsulados\t autorizados\t en\tproyectos\t\nde\tinvestigaci\u00f3n\ty\tla\tdensitometr\u00eda\tde\tpeque\u00f1os\tanimales\tmediante\trayos\tX.\nPersonal\n\u2022 Jefe de Servicio de protecci\u00f3n radiol\u00f3gica: Julio\tValverde,\tRadiof\u00edsico\n\u2022 Supervisora de la instalaci\u00f3n radiactiva: Mar\tGonz\u00e1lez\tGarc\u00eda-Parre\u00f1o,\tBi\u00f3loga\n5.6.5 Unidad de Epidemiolog\u00eda y Bioestad\u00edstica\n\u2022 Personal Estad\u00edstico: \tIgnacio\tMah\u00edllo\tFern\u00e1ndez\nEl\tobjetivo\tde\tla\tUnidad\tde\tBioestad\u00edstica\t y\tEpidemiolog\u00eda\t es\tprestar\tun\tservicio\tde\tapoyo\tcient\u00edfico\t al\tIIS-FJD\ten\tel\t\n\u00e1mbito\tde\tla\tmetodolog\u00eda\t y\tel\tan\u00e1lisis\ttanto\tepidemiol\u00f3gico\t como\testad\u00edstico, \tacometiendo, \tpara\tello,\tlas\ttareas\t\nde\trealizaci\u00f3n\ty\tsupervisi\u00f3n\tde\ttodas\taquellas\tactividades\tque \trequieran\tla\taplicaci\u00f3n\tde\ttales\tconocimientos:\n\u2022 Dise\u00f1o\tde\testudios:\telecci\u00f3n\tdel\ttipo\tde\testudio,\tc\u00e1lculo \tdel\ttama\u00f1o\tmuestral,\taleatorizaci\u00f3n.\n\u2022 Dise\u00f1o\tde\thojas\tpara\tla\trecogida\tde\tdatos.\n\u2022 An\u00e1lisis\testad\u00edstico.\n\u2022 Interpretaci\u00f3n\ty\tpresentaci\u00f3n \tde\tresultados.\n\u2022 Redacci\u00f3n\t y/o\trevisi\u00f3n\tde\tla\tmetodolog\u00eda\t y\tlos\tresultados\t de\tart\u00edculos,\tcomunicaciones, \ttesis\tdoctorales, \t\netc.\n\u2022 Actividades\tdocentes\ten\tel\tcampo\tde\tla\tbioestad\u00edstica\ty\tepidemiolog\u00eda.186\nFundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz\nServicio Consultas\nAlergolog\u00eda 4\nAnestesiolog\u00eda 19\nAparato\tdigestivo 2\nBioqu\u00edmica\tcl\u00ednica 17\nCardiolog\u00eda 12\nCirug\u00eda\tgeneral 4\nCirug\u00eda\tortop\u00e9dica\ty\ttraumatol\u00f3gica 6\nCirug\u00eda\tvascular\ty\tangiolog\u00eda 5\nEndocrinolog\u00eda\ty\tnutrici\u00f3n 2\nEnfermer\u00eda 1\nEscuela\tde\tenfermer\u00eda 2\nFarmacia\thospitalaria 3\nGen\u00e9tica 8\nGinecolog\u00eda 14\nHematolog\u00eda 4\nInmunolog\u00eda 6\nInvestigaci\u00f3n\tcl\u00ednica 2\nLaboratorio\tde\tterapia\tcelular 5\nMedicina\tfamiliar\ty\tcomunitaria 2\nMedicina\tinterna 8\nMetabolismo\tmineral\ty\t\u00f3seo 1\nMicrobiolog\u00eda 11\nNefrolog\u00eda 39\nNeumolog\u00eda 18\nNeurolog\u00eda 7\nOftalmolog\u00eda 3\nOncolog\u00eda 2\nOncolog\u00eda\tradioter\u00e1pica 1\nOrtodoncia 3\nOtorrinolaringolog\u00eda 3\nPediatr\u00eda 9\nProtecci\u00f3n\tradiol\u00f3gica 6\nPsiquiatr\u00eda 9\nRadiodiagn\u00f3stico 2\nRadioterapia 1\nRehabilitaci\u00f3n 6\nReumatolog\u00eda 7\nSalud\tlaboral 5\nUrolog\u00eda 3\nTOTAL 262Hospital Universitario Infanta Elena\nServicio Consultas\nAlergolog\u00eda 5\nCirug\u00eda\tortop\u00e9dica\ty\ttraumatol\u00f3gica 4\nPediatr\u00eda 4\nUrolog\u00eda 1\nTOTAL 14\nHospital Universitario Rey Juan Carlos\nServicio Consultas\nAnestesiolog\u00eda 1\nCardiolog\u00eda 1\nEndocrinolog\u00eda\ty\tnutrici\u00f3n 1\nTOTAL 3\nHospital General de Villalba\nServicio Consultas\nOftalmolog\u00eda 3\nTOTAL 3Consultas de investigadores atendidas187\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nLabor docente programada (en\tla\tFJD\to\ten\tla\tFacultad\tde\tMedicina\tde\tla\tUAM)\nProyecci\u00f3n cient\u00edficaFORMACI\u00d3N CONTINUADA A INVESTIGADORES\nCurso Mes Horas impartidas\nBioestad\u00edstica\t Junio 16\nBioestad\u00edstica\t Noviembre 16\nEpidemiolog\u00eda\ty\tsalud\tp\u00fablica\t Junio 8\n \nPONENCIAS Y COMUNICACIONES A CONGRESOS Y OTRAS REUNIONES CIENT\u00cdFICAS\nXX Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n \u00d3sea y del Metabolismo Mineral. Bilbao, octubre 2015\nComparaci\u00f3n\t entre\tdos\tinmunoensayos\t automatizados\t por\tquimioluminiscencia\t para\tla\tcuantificaci\u00f3n\t de\t25-OH-\nvitamina\tD.\tIsabel\tAlonso,\tBlanca\tTorrubia,\tElena\tL\u00f3pez\tRamiro,\tIgnacio\tMahillo,\tConcha\tde\tla\tPiedra.Efecto\tsobre\tla\tinmunidad\t celular\tdurante\tel\ttratamiento\t con\tdenosumab\t a\tcorto\ty\tmedio\tplazo\ten\tmujeres\tcon\t\nosteoporosis\t potsmenopa\u00fasica.\t M\u00aa\tJes\u00fas\tMoro-\u00c1lvarez,\t M.\tD\u00edaz-Curiel,\t M.\tAndrade,\t I.\tMahillo-Fern\u00e1ndez,\t R.\tGarc\u00eda\t\nDelgado.Cambios\t en\tlos\tmarcadores\t de\tremodelado\t \u00f3seo\tmineral\ty\tdensidad\t mineral\t\u00f3sea\ten\tmujeres\t osteoporosis\t\npostmenopa\u00fasica\t tratadas\tcon\tdenosumab\t durante\t2\ta\u00f1os.\tM\u00aa\tJes\u00fas\tMoro-\u00c1lvarez,\t M.\tD\u00edaz-Curiel,\t M.\tAndrade,\t I.\t\nMahillo-Fern\u00e1ndez.\n2\u00ba Congreso Espa\u00f1ol de la mama. Madrid, octubre 2015\nImagen\tmamogr\u00e1fica\t sintetizada\t (C-View)\tversus\timagen\tconvencional:\t resultados\t de\tun\testudio\tcl\u00ednico.\tMar\u00eda\tCastillo,\t\nJulio\tGarayoa\tRoca,\tIgnacio\tMahillo\tFern\u00e1ndez,\t Margarita\t Chevalier,\t Julio\tValverde\t Mor\u00e1n,\tCarmen\tEstrada\tBlan.\tXLV\t\nCongreso\tNacional\tde\tla\tSociedad\tEspa\u00f1ola\tde\tNefrolog\u00eda.\tValencia,\toctubre\t2015Mejor\u00eda\tdel\tpron\u00f3stico\t cardiovascular\t y\trenal\tdel\ttrasplante\t renal\tde\tdonante\tvivo.\tD.\tPazmi\u00f1o\tZambrano,\t A.\tRamos\t\nVerde,\tB.\tFern\u00e1ndez\tFern\u00e1ndez,\tC.\tMart\u00edn\tCleary,\tI.\tMahillo,\tJ.\tEgido\tde\tlos\tR\u00edos,\tA\tOrtiz\tArduan.\n52 Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Ortop\u00e9dica y Traumatolog\u00eda. Valencia, septiembre 2015\nInstrumentaci\u00f3n\t lumbar\ten\tel\tpaciente\tanciano\tmayor\tde\t75\ta\u00f1os.\t\u00bfMerece\t la\tpena?\tEstudio\tde\tlas\tcomplicaciones\t y\t\nmejor\u00eda\ten\tcalidad\tde\tvida\ten\tcomparaci\u00f3n\t con\tpacientes\t j\u00f3venes.\tF\u00e9lix\tTom\u00e9\tBermejo,\t Javier\tCervera\tIrimia,\tAngel\tR\t\nPi\u00f1era\tParrilla,\tCarmen\tDur\u00e1n\tAlvarez,\tBel\u00e9n\tL\u00f3pez\tSan\tRom\u00e1n,\tIgnacio\tMahillo\tFern\u00e1ndez,\tLuis\tAlvarez\tGalovich.Identificaci\u00f3n\t de\tfactores\tde\triesgo\tpara\tla\taparici\u00f3n\t de\tfugas\tde\tcemento\t durante\tla\trealizaci\u00f3n\t de\tvertebroplastia\t\npercut\u00e1nea\t en\tel\ttratamiento\t de\tla\tfractura\tvertebral\t maligna\tu\tosteopor\u00f3tica\t dolorosa.\t F\u00e9lix\tTom\u00e9\tBermejo,\t Ana\tM\t\nFerrete\tBarroso,\tLuis\tAlvarez\tGalovich,\t Angel\tR\tPi\u00f1era\tParrilla,\tCarmen\tDur\u00e1n\tAlvarez,\tBel\u00e9n\tL\u00f3pez\tSan\tRom\u00e1n,\tIgnacio\t\nMahillo\tFern\u00e1ndez.\nXIX Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Sevilla, mayo 2015\nEl\ts\u00edndrome\t de\tinmunodeficiencia\t adquirida\t en\thombres\t hispanoamericanos\t que\ttienen\tsexo\tcon\totros\thombres:\t\nestudio\tcomparativo\t de\tsus\tmanifestaciones\t y\tevoluci\u00f3n\t en\trelaci\u00f3n\t\ta\tenfermos\t espa\u00f1oles.\t J.A.\tL\u00f3pez\tL\u00f3pez,\tP.\tAtencio\t\nAntoranz,\tC.\tIsea,\tI.\tMahillo\tFern\u00e1ndez,\tA.\tCabello\t\u00dabeda,\tM.\tde\tG\u00f3rgolas\tHern\u00e1ndez\tMora\ty\tM.\tFern\u00e1ndez\tGuerrero\n57 Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n. Madrid, mayo 2015\nEvaluaci\u00f3n\t de\tla\tefectividad\t de\tliraglutide\t en\tpr\u00e1ctica\tcl\u00ednica\treal\ttras\ta\u00f1adirlo\tal\ttratamiento\t antidiab\u00e9tico\t habitual\tde\t\n84\tpacientes\t con\tdiabetes\tmellitus\t(DM)\ttipo\t2\ty\tobesidad.\t Edurne\tLecumberri,\t Maite\tOrtega,\tElena\tL\u00f3pez-Mezquita,\t\nIgnacio\tMah\u00edllo,\tClotilde\tV\u00e1zquez.Evaluaci\u00f3n\t de\tla\tefectividad\t de\tLiraglutide\t en\tpacientes\t con\tdiabetes\t tipo\t2\ty\tobesidad\t en\tdoble\to\ttriple\tterapia\t\nhipoglucemiante\t oral\ttras\tla\tsustituci\u00f3n\t de\tun\tIDPP-4\ten\tel\tan\u00e1logo\tde\tGLP-1.\tMaite\tOrtega\tJuaristi,\tElena\tLopez-\nMezquita\tTorres,\tEdurne\tLecumberri\tPascual,\tIgnacio\tMahillo\tFern\u00e1ndez,\tClotilde\tVazquez\tMart\u00ednez.\nPUBLICACIONES\nN-Terminal Pro-Brain Natriuretic Peptide Is Associated with a Future Diagnosis of Cancer in Patients with Coronary Artery Disease.Tu\u00f1\u00f3n\tJ,\tHigueras\t J,\tTar\u00edn\tN,\tCrist\u00f3bal\t C,\tLorenzo\t\u00d3,\tBlanco-Colio\t L,\tMart\u00edn-Ventura\t JL,\tHuelmos\t A,\tAlonso\tJ,\tAce\u00f1a\t\u00c1,\t\nPello\tA,\tCarda\tR,\tAsensio\tD,\tMah\u00edllo-Fern\u00e1ndez\tI,\tL\u00f3pez\tBesc\u00f3s\tL,\tEgido\tJ,\tFarr\u00e9\tJ.PLoS\tOne.\t2015\tJun\t5;\t10(6):e0126741188\nEffect of ciprofloxacin in the ultrastructure and development of biofilms formed by rapidly growing mycobacteria\nMu\u00f1oz-Egea\tMC,\tGarc\u00eda-Pedrazuela\tM,\tMahillo\tI,\tEsteban\tJ.BMC\tMicrobiol.\t2015\tFeb\t4;15:18\nModifiable risk factors for increased arterial stiffness in outpatient nephrology.\nElewa\tU,\tFernandez-Fernandez\t B,\tAlegre\tR,\tSanchez-Ni\u00f1o\t MD,\tMahillo-Fern\u00e1ndez\t I,\tPerez-Gomez\t MV,\tEl-Fishawy\t H,\t\nBelal\tD,\tOrtiz\tA.\tPLoS\tOne.\t2015\tApr\t16;10(4):e0123903\nHaematuria increases progression of advanced proteinuric kidney disease.\nYuste\tC,\tRubio-Navarro\t A,\tBarraca\tD,\tAragoncillo\t I,\tVega\tA,\tAbad\tS,\tSantos\tA,\t\tMacias\tN,\tMahillo\tI,\tGuti\u00e9rrez\t E,\tPraga\tM,\t\nEgido\tJ,\tL\u00f3pez-G\u00f3mez\tJM,\tMoreno\tJA.\tPLoS\tOne.\t2015\tMay\t27;10(5):e0128575\nSuicide ideation among oncologic patients in a Spanish ward. \nDiaz-Frutos\tD,\tBaca-Garcia\tE,\tMahillo-Fernandez\tI,\tGarcia-Foncillas\tJ,\tLopez-Castroman\tJ.\tPsychol\tHealth\tMed.\t2015\tJun\t25:1-11.\nEffect of antibiotics and antibiofilm agents in the ultrastructure and development of biofilms developed by \nnonpigmented rapidly growing mycobacteria.Mu\u00f1oz-Egea\tMC,\tGarc\u00eda-Pedrazuela\tM,\tMahillo-Fernandez\tI,\tEsteban\tJ.\tMicrob\tDrug\tResist.\t2015\tJul\t24.\t[Epub\tahead\tof\tprint]\nDifferential profile in inflammatory and mineral metabolism biomarkers in patients with ischemic heart disease \nwithout classical coronary risk factors.Pello\tAM,\tCrist\u00f3bal\t C,\tTar\u00edn\tN,\tHuelmos\t A,\tAce\u00f1a\t\u00c1,\tCarda\tR,\tGonz\u00e1lez-Casaus\t ML,\tAlonso\tJ,\tLorenzo\t\u00d3,\tBlanco-Colio\tL,\t\nMart\u00edn-Ventura\tJL,\tFranco\tPel\u00e1ez\tJA,\tMah\u00edllo-Fern\u00e1ndez\tI,\tFarr\u00e9\tJ,\tL\u00f3pez-Besc\u00f3s\tL,\tEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ.\tJ\tCardiol.\t2015\tJul;66(1):22-7\nImportant abnormalities of bone mineral metabolism are present in patients with coronary artery disease with a \nmild decrease of the estimated glomerular filtration rate.Gonz\u00e1lez-Parra\t E,\tAce\u00f1a\t\u00c1,\tLorenzo\t\u00d3,\tTar\u00edn\tN,\tGonz\u00e1lez-Casaus\t ML,\tCrist\u00f3bal\t C,\tHuelmos\t A,\tMah\u00edllo-Fern\u00e1ndez\t I,\tPello\t\nAM,\tCarda\tR,\tHern\u00e1ndez-Gonz\u00e1lez\tI,\tAlonso\tJ,\tRodr\u00edguez-Artalejo\tF,\tL\u00f3pez-Besc\u00f3s\tL,\tOrtiz\tA,\tEgido\tJ,\tTu\u00f1\u00f3n\tJ.J\tBone\tMiner\t\tMetab.\t2015\tAug\t23\nBehavioral Evolution of Progressive Semantic Aphasia in Comparison with Nonfluent Aphasia.\nG\u00f3mez-Tortosa\tE,\tRigual\tR,\tPrieto-Jurczynska\tC,\tMahillo-Fern\u00e1ndez\tI,\tGuerrero-L\u00f3pez\tR,\tP\u00e9rez-P\u00e9rez\tJ,\tSainz\tMJ.\tDement\tGeriatr\tCogn\tDisord.\t2015\tOct\t2;41(1-2):1-8\n5.6.6 Unidad de Gen\u00f3mica y Prote\u00f3mica\nUnidad de Gen\u00f3mica\nLa\tUnidad\tde\tGen\u00f3mica\tdispone\tactualmente\tde\tcuatro\tplataformas\tcon\tla\tsiguiente\tdotaci\u00f3n\ttecnol\u00f3gica:\nPlataforma Extracci\u00f3n de \u00e1cidos nucle\u00edcos:\n\u2022 2\tExtractores\t de\tDNA\t(Bio-Robot\t EZ-1\tde\tQuiagen)\t ubicados\t en\tLaboratorio\t de\tGen\u00e9tica,\t 2\u00aa\tplanta\ty\t\nLaboratorio\tcom\u00fan\tde\tInmunolog\u00eda,\t4\u00aa\tplanta.\nPlataforma de PCR a tiempo real y Secuenciaci\u00f3n Sanger:\n\u2022 2\tPCR\tCuantitativas\t r\u00e1pidas\t(7500\ty\t7500\tFast\tReal\tTime\tPCR\tde\tApplied\tBiosystems)\t ubicados\t en\tCuarto-\nLaboratorio\tcom\u00fan,\t4\u00aa\tplanta.\n\u2022 1\tLightCycler\t96\t(Roche)\tubicado\ten\tCuarto-Laboratorio \tcom\u00fan,\t4\u00aa\tplanta.\n\u2022 1\tSecuenciador\t autom\u00e1tico\t de\t16\tcapilares\t (3130xl\tGenetic\tAnalyzer\tde\tApplied\tBiosystems)\t ubicado\ten\tel\t\nLaboratorio\tde\tGen\u00e9tica,\t2\u00aa\tplanta.189\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nPlataforma de Secuenciaci\u00f3n masiva:\n\u2022 2\tSecuenciadores\t masivos\t(NextSeq500\t de\tIllumina\ty\tGS\tJunior\tde\tRoche)\tubicados\t en\tel\tLaboratorio\t de\t\nGen\u00e9tica,\t4\u00aa\tplanta.\nPlataforma de Arrays:\n\u2022 1\thorno\tde\thibridaci\u00f3n\t y\t1\tlector\tde\tarrays\tSureScan\t de\tAgilent\tubicados\t en\tel\tLaboratorio\t de\tGen\u00e9tica,\t 4\u00aa\t\nplanta.\nPlataforma de PCR-Digital:\n\u2022 1\tPCR\tdigital\t(QX-200\tde\tBio-Rad)\tubicado\ten\tel\tLaboratorio\tde\tGen\u00e9tica,\t4\u00aa\tplanta.\nEl\t\u00c1rea\tde\tGen\u00f3mica\t actualmente\t cuenta\tcon\tun\tt\u00e9cnico\tde\tapoyo\ta\tla\tinvestigaci\u00f3n\t y\tun\tt\u00e9cnico\tlicenciado\t\nsuperior\tpara\tcertificaci\u00f3n\ty\tcalidad\tde\tprocesos.\nLa unidad contribuye a:\n\u2022 Integrar\taspectos\t b\u00e1sicos\t(gen\u00f3mica\t funcional)\t con\taspectos\t m\u00e1s\ttraslacionales,\t como\tel\tdesarrollo,\t\nvalidaci\u00f3n\ty\tarmonizaci\u00f3n\tde\tt\u00e9cnicas\tdiagn\u00f3sticas\ty\tdescubrimiento\tde\tnuevas\tdianas\tterap\u00e9uticas.\n\u2022 La\tidentificaci\u00f3n\t de\tlos\tgenes\timplicados\t en\tlas\tenfermedades\t y\tsus\tinteracciones\t con\tfactores\tambientales\t\ncon\tel\tfin\tde\trealizar\tun\tdiagn\u00f3stico\tgen\u00e9tico\tm\u00e1s\tpreciso\ty\tpersonalizado\ty\tun\ttratamiento\tm\u00e1s\teficaz.\n\u2022 La\taplicaci\u00f3n \tde\tsistemas\tde\tmonitorizaci\u00f3n\tque\teval\u00faen\tla\tgravedad\tde\tuna\tenfermedad\n\u2022 Identificar\t nuevos\tgenes/loci\t implicados\t en\tlas\tpatolog\u00edas\t humanas\t hereditarias\t que\tpermitan\t definir\t\nalgoritmos\t diagn\u00f3sticos\t m\u00e1s\tsensibles\t y\teficientes\t para\tla\tadecuada\t caracterizaci\u00f3n\t gen\u00e9tica\ty\tsu\tconsejo\t\ngen\u00e9tico.\n\u2022 Mejorar\tel\tconocimiento\t sobre\tla\tepidemiolog\u00eda,\t las\tcausas\ty\tlos\tmecanismos\t implicados\t en\tel\tdesarrollo\t\nde\tenfermedades\traras.\n\u2022 Implementar\t las\tt\u00e9cnicas\tde\tsecuenciaci\u00f3n\t masiva\t(NGS),\tvalidar\tanal\u00edtica\ty\tcl\u00ednicamente\t esta\ttecnolog\u00eda\t y\t\ndesarrollar\tnuevos\talgoritmos\tdiagn\u00f3sticos\taplicables\ta\tpatolog\u00edas\tgen\u00e9ticas\theterog\u00e9neas\to\tcomplejas.\nUnidad de Prote\u00f3mica\nEl\tIIS-FJD\tcuenta\tcon\tun\tequipo\tintegrado\t de\tnano/capilar/micro\t HPLC\t(1200\tSeries)\tpara\tan\u00e1lisis\tprote\u00f3mico\t\ny\tmetabol\u00f3mico.\t En\tparticular,\t dispone\tde\tinstrumentaci\u00f3n\t que\tpermite\trealizar\tcromatograf\u00eda\t l\u00edquida\tmono-\t\ny\tmulti-dimensional\t a\tescala\tnano,\tmicro\to\tcapilar\tpara\tla\tseparaci\u00f3n\t de\tmuestras\t biol\u00f3gicas\t complejas\t de\t\np\u00e9ptidos,\t prote\u00ednas\t y/o\tmetabolitos.\t Consta\tde\tun\tequipo\tmodular\tque\tcuenta\tcon\tun\tinyector\tautom\u00e1tico\t que\t\npermite\tel\tan\u00e1lisis\trobotizado\t de\tmuestras\t por\tcromatograf\u00eda\t multidimensional\t y\tdetecci\u00f3n\t por\tespectrometr\u00eda\t\nde\tmasas\ten\tl\u00ednea\ten\tun\ttriple\tcuadrupolo\t (MS-QQQ)\t con\tinterfase\t ChipCube\t y\tJetStream.\t La\tinstrumentaci\u00f3n\t\nMS-QQQ\t est\u00e1\tdise\u00f1ada\t para\tun\tan\u00e1lisis\tdirigido\t(target)\tpor\tSRM\t(SelectedReactionMonitoring),\t permitiendo\t\nun\tan\u00e1lisis\tdiferencial\tcuantitativo\tde\tlas\tprote\u00ednas\to\tmetabolitos\tde\tinter\u00e9s.\nAmbas\tUnidades\tde\tGen\u00f3mica\ty\tProte\u00f3mica\tcontribuyen:\n\u2022 A\testablecer\t nuevas\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t en\tterapia\tcelular,\tbiomarcadores,\t biomateriales\t y\tal\tdise\u00f1o\tde\t\nnuevos\tf\u00e1rmacos.\n\u2022 Al\tan\u00e1lisis\tfuncional\ty\tvalidaci\u00f3n\tde\tbiomarcadores\tpron\u00f3sticos\ty\tpredictivos.\n\u2022 A\tprofundizar\ten\tel\testudio \tde\tlas\talteraciones\tmoleculares.\n\u2022 Al\tuso\tde\tnuevos\tf\u00e1rmacos\tcontra\tdianas\tmoleculares.190\n5.6.7. Unidad de Biolog\u00eda Celular: microscop\u00eda y cit\u00f3metro de flujo\nLas\taplicaciones\t de\tla\tcitometr\u00eda\t y\tde\tla\tmicroscop\u00eda\t confocal\tson\tmuy\tvariadas\ty\tabarcan\tcampos\ttan\tdistantes\t\ncomo\testudios\tde\tbiomedicina,\t estudios\ten\talimentos\t o\tde\tmateriales,\t etc.\tGracias\tal\tdesarrollo\t de\tnuevas\t\nsondas\tfluorescentes\t y\tde\tnuevos\tsistemas\t de\tdetecci\u00f3n,\t la\tdiversificaci\u00f3n\t en\tcampos\tde\testudio\ty\tnuevas\t\naplicaciones\t est\u00e1\ten\tcontinuo\t crecimiento.\t En\tel\tIIS-FJD,\ten\tel\tcampo\tde\tla\tbiomedicina\t se\tpueden\thacer\t\nestudios\ttridimensionales\t en\tsecciones\t o\ten\tmontajes\t totales,\tcolocalizaci\u00f3n\t de\tsondas\tfluorescentes,\t rastreo\t\nde\tmol\u00e9culas\t o\tiones\tdentro\tde\tlas\tc\u00e9lulas\tvivas\to\tfijadas,\tmedida\tde\tc\u00e9lulas,\torg\u00e1nulos\t y\tdeterminaciones\t de\t\nvol\u00famenes.\nLas\tfunciones\tque\tse\trealizan\ten\tla\tunidad\tson:\n\u2022 Mantenimiento\ty\tcalibraci\u00f3n\tde\tlos\tequipos\tdel\tservicio.\n\u2022 Gesti\u00f3n\tdel\tcontrol\tde\tuso \tde\tlos\tequipos,\tde\tla\tcontabilidad\ty\tfacturaci\u00f3n.\n\u2022 Cursos\tde\tformaci\u00f3n\ty\tsupervisi\u00f3n\ten\tel\tuso\tde\tlos\tequipos\tde\tcitometr\u00eda\tanal\u00edtica.\n\u2022 Mantenimiento\ty\tdistribuci\u00f3n \tde\treactivos\tde\tuso\tcom\u00fan\ten\tcitometr\u00eda\tde\tflujo.\n\u2022 Adquisici\u00f3n\t de\tmuestras\ten\tFACScalibur\ty\tFACSCanto.\n\u2022 An\u00e1lisis\tde\tlos\tresultados\tobtenidos\tcon\tdiferentes\tsoftware\tespecializados.\n\u2022 Asesoramiento\t sobre\tlas\tdiversas\ty\tcomplejas\t t\u00e9cnicas\ty\tprotocolos,\t como\tlos\tfluorocromos\t m\u00e1s\tadecuados\t\npara\tlos\tdistintos\tensayos\to\tlos\tsoportes\tde\tcultivo\tpara\tlos\tdistintos\ttipos\tcelulares.\n\u2022 Asesoramiento\ten\tla\tconstrucci\u00f3n\tde\tplantillas\tpara\tel\tcit\u00f3metro\tde\tflujo.\n\u2022 Reconstrucci\u00f3n \tde\tlas\tim\u00e1genes\tmediante\tel\tsoftware\tmulticolor\ty\ten\t3D.\n\u2022 Enlace\tentre\tlos\tinvestigadores\ty\tel\tservicio\tde\taplicaciones\tde\tlas\tcasa\tde\tlos\tequipos.\nEl\tIIS-FJD\tdispone\tde\tdos\tcit\u00f3metros\t y\tde\tdos\tmicroscopios\t confocales\t Leica,\tsiendo\ten\tla\tactualidad\t las\t\ninfraestructuras\tde\tcar\u00e1cter\tinstitucional\tm\u00e1s\timportantes\ty\tutilizadas\tque\tposee.\nCit\u00f3metros: En\tla\tunidad\tfuncionan\t un\tcit\u00f3metro\t anal\u00f3gico\t de\tun\tl\u00e1ser\ty\tdos\tdetectores\t de\tfluorescencia\t\n(FACScalibur)\t y\tun\tcit\u00f3metro\t digital\tde\tdos\tl\u00e1seres\ty\tcuatro\tdetectores\tde\tfluorescencia\t(FACSCanto\t II),\ttodos\t\nellos\tde\tBecton\tDickinson.\t Son\tsistemas\t de\tan\u00e1lisis\tmulticolor\t con\tcapacidad\t de\tadquisici\u00f3n\t y\ttratamiento\t\nde\tdatos\tdigital,\tdise\u00f1ado\t para\taplicaciones\t cl\u00ednicas\ty\tde\tinvestigaci\u00f3n.\t El\tequipo\tdispone\tde\tun\tsoftware\t\nde\tadquisici\u00f3n \ty\tan\u00e1lisis\tnuevo,\tas\u00ed\tcomo\tde\tun\tm\u00f3dulo\tque\tpermite\tincorporar\t sistemas\t de\tadquisici\u00f3n\t\nautom\u00e1tica\tde\tmuestra\ta\tpartir\tde\ttubos\to\tplacas,\tlo\tque\tahorra\tmucho\ttiempo\tal\tinvestigador.\nUtilidades\tcomunes\tde\tla\tcitometr\u00eda\tde\tflujo:\n\u2022 Inmunofenotipo.\n\u2022 An\u00e1lisis\tdel\tciclo\tcelular.\n\u2022 Genes\treporteros.\n\u2022 Medida\tde\tla\tproliferaci\u00f3n \tcelular.\n\u2022 Apoptosis.\n\u2022 Flujo\tde\tcalcio.\n\u2022 Se\u00f1alizaci\u00f3n \tintracelular:\tdetecci\u00f3n\tde\tfosfoprote\u00ednas\ta \tnivel\tunicelular.\n\u2022 Ensayos\tmultiplexado\tde\tmol\u00e9culas\ten\tdisoluci\u00f3n.191\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nConfocales: \tLa\tmicroscop\u00eda\t confocal\tse\tencuentra\t englobada\t dentro\tde\tla\tmicroscop\u00eda\t \u00f3ptica,\tconcretamente\t\nde\tla\tmicroscop\u00eda\t de\tfluorescencia.\t El\tdesarrollo\t de\tnuevas\tsondas\tfluorescentes\t y\tel\taumento\t de\tresoluci\u00f3n\t\nque\tproporciona\t la\tutilizaci\u00f3n \tde\tla\tmicroscop\u00eda\t confocal\than\thecho\tposible\tque\tla\tfluorescencia\t sea\tuna\tde\t\nlas\tt\u00e9cnicas\tm\u00e1s\tutilizadas\t en\tla\tactualidad.\t La\tcombinaci\u00f3n\t de\tla\tcaptaci\u00f3n\t de\tim\u00e1genes\t en\tel\tplano\tfocal\t\ncon\tel\tsoftware\t permite\tla\tutilizaci\u00f3n\t del\tmicroscopio\t confocal\tcomo\tun\tmicrotomo\t \u00f3ptico,\tlo\tcual\tposibilita\t\nla\tobtenci\u00f3n\tde\tsecciones\t\u00f3pticas\tde\tla\tmuestra,\tbase\tpara\tla\tobtenci\u00f3n\tde\tim\u00e1genes\ten\ttres\tdimensiones.\nDe\tlos\tdos\tconfocales\t disponibles,\t el\tde\tmayor\tutilizaci\u00f3n\t por\tser\tm\u00e1s\tactual\tes\tel\tmicroscopio\t confocal\t\nTCS\tSP5\tde\tLeica\tque\tcubre\tla\tmayor\u00eda\tde\tlos\trequerimientos\t en\tmicroscop\u00eda\t confocal\tcon\tunos\tresultados\t\n\u00f3ptimos\ty\tproporciona\t un\trango\tcompleto\t de\tvelocidades\t de\tesc\u00e1ner\ta\tla\tm\u00e1s\talta\tresoluci\u00f3n.\t Este\tequipo\t\nest\u00e1\tconfigurado\t con\tdetectores\t SP\t(cinco\tcanales\tsimult\u00e1neamente),\t un\tesc\u00e1ner\ten\tt\u00e1ndem\t(convencional\t\ny\tresonante\t para\tadquisici\u00f3n\t de\tim\u00e1genes\t a\talta\tvelocidad),\t y\tsistema\tAOBS\tpara\tseparaci\u00f3n\t din\u00e1mica\t de\t\nluz.\tEl\tsistema\tTCS\tSP5\tproduce\tim\u00e1genes\t brillantes\t y\tsin\truido\tcausando\t el\tm\u00ednimo\tda\u00f1o\ta\tla\tmuestra.\t Este\t\nmicroscopio\t confocal\tcuenta\tcon\tlas\tsiguientes\t l\u00edneas\tl\u00e1ser\tde\texcitaci\u00f3n:\t 405\tnm,\t458\tnm,\t476\tnm,\t488\tnm,\t\n496\tnm,\t514\tnm,\t561nm,\t594\tnm\ty\t633\tnm.\nEl\tmicroscopio\t es\tun\tmodelo\tDMI6000\t invertido\t de\tLeica,\tautom\u00e1tico,\t con\tpletina\tmotorizada,\t incubadora\t de\t\ntemperatura\t y\tsuministro\t de\tCO2,\tpara\tmantener\t las\tc\u00e9lulas\tvivas\ta\tuna\tatm\u00f3sfera\t determinada.\t Como\tfuentes\t\nde\tiluminaci\u00f3n \tdispone\tde\tuna\tfuente\tEL6000\t(Leica)\tpara\tla\tvisualizaci\u00f3n\t de\tlas\tmuestras\t con\tfluorescencia;\t\ny\tluz\ttransmitida\tpara\tcampo\tbrillante\ty\tcontraste\tdiferencial\tde\tinterferencia\t(DIC).Para\tvisualizar\tla\tmuestra,\teste\tsistema\test\u00e1\tequipado\tcon\tlos\tsiguientes\tfiltros:\n\u2022\t A\t(excitaci\u00f3n \tUV\tBP\t340-380;\temisi\u00f3n\tLP\t425)\tpara\tAlexa\t405\to\tDAPI,\tetc.\n\u2022\t I3\t(excitaci\u00f3n\tazul\tBP\t450-490;\temisi\u00f3n\tLP\t515)\tpara\tFITC,\tCy2,\tetc.\u2022\t N2.1\t(excitaci\u00f3n\tverde\tBP\t515-560;\temisi\u00f3n\tLP\t590)\tpara\tTRITC,\tCy3,\tetc.\n\u2022\t L5\t(excitaci\u00f3n\t480/40;\temisi\u00f3n\t527/30),\tm\u00e1s\trestrictivo\tque\tel\tfiltro\tI3.\nLos\tobjetivos\tdisponibles\ten\teste\tequipo\tson:\n\u2022 HC\tPL\tAPO\tCS\t10X/0.4\tDRY.\n\u2022 HCX\tPL\tAPO \t20X/0.7\tIMM\t(para\tagua\to\taceite).\n\u2022 HCX\tPL\tAPO \tCS\t40X/1.25\tOIL.\n\u2022 HCX\tPL\tAPO \tlambda\tblue\t63X/\t1.4\tOIL\t(con\tcorrecci\u00f3n\tcrom\u00e1tica\tespecial\ten\tel\trango\tdel\tazul).\n\u2022 HCX\tPL\tAPO \tCS\t100X/1.4\tOIL.\n\u2022 HCX\tPL\tAPO\tCS\t63X/1.3\tGLYC\t21\t\u00baC\t(distancia\t de\ttrabajo\tde\t280\t\u03bcm\tpara\tmuestras\t gruesas\ty\ttemperatura\t\n21\t\u00baC).\nUtilidades:\u2022 Colecciones\tde\tsecuencias\tseriadas.\n\u2022 Reconstrucciones\ttridimensionales\tdel\tobjeto\testudiado:\tpiel,\tetc.\n\u2022 Medidas\tde\tcolocalizaci\u00f3n\t de\tmarcadores.\n\u2022 Im\u00e1genes\tlaterales\tdel\tobjeto.\n\u2022 Endocitosis.192\n\u2022 Superposici\u00f3n\tde\tim\u00e1genes\tobtenidas\tpor\tdiferentes\tt\u00e9cnicas.\n\u2022 Microscop\u00eda \ttime-lapse.\t La\tobservaci\u00f3n\t de\tc\u00e9lulas\tvivas\tcon\tmicroscop\u00eda\t de\tfluorescencia\t confocal\tpermite\t\nel\tseguimiento\tintracelular\tde\tmol\u00e9culas\tfluorescentes.\n5.6.8. Unidad de Imagen\nEl\tDepartamento\t de\tImagen\tM\u00e9dica\tdel\tHospital\tUniversitario\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz\tcolabora\tcon\tel\tInstituto\t\nde\tInvestigaci\u00f3n\t de\tla\tFJD\tfacilitando\t todas\tlas\tacciones\tque\tcontribuyan\t a\tla\trealizaci\u00f3n\t de\tlos\tproyectos\t de\t\ninvestigaci\u00f3n\tde\tlos\tdiferentes\tgrupos\tdel\tinstituto.\nFunciones y objetivos\nEl\tobjetivo\tfundamental\t del\tDepartamento\t de\tImagen\tM\u00e9dica\tdel\tHospital\tUniversitario\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\t\nD\u00edaz\tes\tsatisfacer\t la\tdemanda\t de\texploraciones\t de\timagen\tdel\tHospital\tde\tla\tforma\tm\u00e1s\teficiente\t y\tcon\tla\t\nmayor\tcalidad\ty\tseguridad\tposible\tpara\tlos\tpacientes.\nRecursos humanos\nEl\tServicio\test\u00e1\tformado\tpor\tdos\tjefes\tde\tdepartamento,\t un\tjefe\tde\tservicio,\tun\tjefe\tasociado\t y\t23\tadjuntos,\t\nseis\tde\tellos\tcoordinadores\tde\tsecci\u00f3n\ty\t8\tresidentes.\nLas\tsecciones\test\u00e1n\torganizadas\tsiguiendo\tuna\testructura\t\u00f3rgano-sistema.\u2022 General\n\u2022 Radiolog\u00eda\tvascular\te\tintervencionista\n\u2022 Neurorradiolog\u00eda\tintervencionista\n\u2022 Neurorradiolog\u00eda\n\u2022 Imagen\tOsteoarticular\n\u2022 Imagen\tde\tla \tMama\ty\tpelvis\tfemenina\n\u2022 Imagen\tde\tT\u00f3rax\ty\tAbdomen\n\u2022 Imagen\tCardiaca\n\u2022 Imagen\tPedi\u00e1trica\nRecursos tecnol\u00f3gicos\nContamos\tcon\tlos\tsiguientes\trecursos\ttecnol\u00f3gicos:Equipamiento general: 3\tSalas\tde\tradiolog\u00eda\t simple\tdigital\tdirecta\t(1\tubicada\ten\tel\t\u00e1rea\tde\turgencias),\t 1\tSala\t\nde\tradiolog\u00eda\t de\tt\u00f3rax\tdigital\tdirecta,\t1\tSala\tde\tradiolog\u00eda\t simple\tCR,\t1\tTelemando\t digital\tdirecto,\t5\tEc\u00f3grafos\t\nde\taltas\tprestaciones,\t1\tEc\u00f3grafo\tport\u00e1til,\t3\tArcos\tquir\u00fargicos\ty\t2\tEquipos\tde\tradiolog\u00eda\tport\u00e1til.\nEquipamiento de alta tecnolog\u00eda: \t3\tResonancias\t magn\u00e9ticas\t de\t1,5\tteslas,\t1\tResonancia\t magn\u00e9tica\t de\t3\tteslas,\t\n3\tTC\tmultidetector\t (1\tde\t256\tcortes),\t1\tSala\tde\tradiolog\u00eda \tvascular\tintervencionista\t de\taltas\tprestaciones,\t 1\t\nSala\tde\tradiolog\u00eda\t vascular\tcon\tarco\tcon\tsustracci\u00f3n\t digital,\t1\tMam\u00f3grafo\t digital\tdirecto\tcon\ttomos\u00edntesis\t 3D\t\ny\t1\tMam\u00f3grafo\tdigital\tdirecto\tcon\tmesa\tprona\tpara\tbiopsias.193\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\nOtros recursos materiales: Historia\tcl\u00ednica\telectr\u00f3nica,\t RIS\ty\tPACS,\tACI\t(archivo\tde\tcasos\tinteresantes),\t\nSalas\tde\tinformes,\t 2\tConsultas\t m\u00e9dicas,\t Estaciones\t de\ttrabajo\tcon\tvisualizadores\t avanzados\t y\tSistema\tde\t\nvisualizadores\tavanzados\tcentralizados\t(Syngo\te\tIntellispace\tPortal).\n5.6.9. Biblioteca\nJunta de Biblioteca\nPresidente:\nRosa\tGarc\u00eda\tDelgado:\tServicio\tde\tInmunolog\u00eda\t(hasta\tSeptiembre\t2015)\n\u00d3scar\tLorenzo\tGonz\u00e1lez:\tNefrolog\u00eda\ty\tPatolog\u00eda\tVascular\te\tHipertensi\u00f3n\t(desde\tseptiembre\tde\t2015)\nSecretario:\nValent\u00edn\tCalvo\tHerrero:\tBibliotecario\nVocales:\nVictoria\tCasado\tEcharren:\tOncolog\u00eda\tM\u00e9dica\u00d3scar\tLorenzo\tGonz\u00e1lez:\tNefrolog\u00eda\ty\tPatolog\u00eda\tVascular\te\tHipertensi\u00f3nIgnacio\tMah\u00edllo\tFern\u00e1ndez:\tEpidemiolog\u00eda\nRosario\tMelchor\t\u00cd\u00f1iguez:\tNeumolog\u00eda\nLuc\u00eda\tLlanos\tJim\u00e9nez:\tUnidad\tde\tInvestigaci\u00f3n\tCl\u00ednica\nServicio de Biblioteca\nHorario\tde\tapertura:\t8:00\t\u2013\t15:30\thoras.La\tbiblioteca\t permanece\t abierta\ten\tcaso\tde\tnecesidad\t hasta\tlas\t22,30;\thora\ten\tla\tque\tlos\tvigilantes\t de\t\nseguridad\t tienen\torden\tde\tcerrar\tla\tbiblioteca\t y\ttodos\tlos\taccesos\tde\tla\t5\u00aa\tplanta\tdonde\tse\tencuentra\t \u00e9sta\ty\t\nla\tEscuela\tUniversitaria\tde\tEnfermer\u00eda.\nBibliotecario:\nD.\tValent\u00edn\tCalvo\tHerrero.\n5.6.10. Servicio de Traducci\u00f3n en Lengua Inglesa\nEl\tIIS-FJD\tcuenta\tcon\tun\tasesor\tling\u00fc\u00edstico\t que\tforma\tparte\tde\tla\tplantilla\tde\tla\tinstituci\u00f3n\t y\tcuya\tfunci\u00f3n\t\nconsiste\ten\tla\trevisi\u00f3n\tde\ttextos\tcient\u00edficos\t para\tsu\tposterior\t env\u00edo\ta\trevistas\tespecializadas\t en\tlengua\tinglesa,\t\nas\u00ed\tcomo\tel\tapoyo\ten\tla\tpreparaci\u00f3n\t y\tensayo\tde\tpresentaciones,\t comunicaciones,\t ponencias\t orales\ty\taudio\t\nslides. \nA\ttodo\tel\tconjunto\t de\tm\u00e9dicos\te\tinvestigadores\t del\tIIS-FJD\tse\tles\tofrece\tla\topci\u00f3n\tde\tsolicitar\teste\tservicio,\tcon\t\nlo\tque\tse\tpretende\t impulsar\tla\tproducci\u00f3n\t de\tart\u00edculos,\t cap\u00edtulos\t en\tlibros,\tpresentaciones,\t conferencias,\t etc.\n5.6.11. Servicio de Documentaci\u00f3n Cl\u00ednica \nEl\tServicio\tde\tDocumentaci\u00f3n\t Cl\u00ednica\tdel\tHospital\tUniversitario\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz\tcolabora\t con\tel\t\nInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\t de\tla\tFJD\tfacilitando\t todas\tlas\tacciones\tque\tcontribuyan\t a\tfavorecer\t la\t\trealizaci\u00f3n\t de\t\nlos\tproyectos\t de\tinvestigaci\u00f3n \tde\tlos\tdiferentes\t grupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\t del\tIIS-FJD\ten\tel\t\u00e1mbito\tde\tsoporte\ta\tla\t\nInvestigaci\u00f3n\t cl\u00ednica\t(elaboraci\u00f3n,\t mantenimiento\t y\trevisi\u00f3n\tde\tla\tbase\tde\tdatos\tcl\u00ednica\tde\tla\tFJD,\tpreparaci\u00f3n\t\nde\tinformes\ten\trelaci\u00f3n\tcon\tla\tpublicaci\u00f3n\tde\tart\u00edculos,\tjornadas\ty\tcongresos,\ttesis\tdoctorales,\tetc.).194\nPersonal \nJefe de Servicio:  Jos\u00e9\tMiguel\tArce\tObieta\nM\u00e9dicos Adjuntos: \t Milagros\tPolo\tOrdoqui\n\t \t Antonio\tRobles\tAlbarr\u00e1n\n\t \t Pilar\tMielgo\tBeller\nJefe de Secci\u00f3n:\t M\u00f3nica\tD\u00edaz\tHerrero\nOtro personal: \t DUE\n\t \t T\u00e9cnicos\tdocumentalistas\n\t \t Administrativos\n  Celadores\nActividad Documentaci\u00f3n Cl\u00ednica\n\u2022 Mantenimiento\ty\tmovimiento\tde\thistorias\tcl\u00ednicas\ten\tsoporte\tpapel.\n\u2022 Copia\tde\tdocumentaci\u00f3n\tcl\u00ednica.\n\u2022 Mantenimiento\tdel\tfichero\tmaestro\tde\tpacientes.\n\u2022 Mantenimiento\tde\tla\thistoria\telectr\u00f3nica.\n\u2022 Gesti\u00f3n\tde\tdocumentaci\u00f3n \tcl\u00ednica\tde\totros\thospitales.\n\u2022 Preparaci\u00f3n \thistorias\tcl\u00ednicas\t(Lista\tEspera\tQuir\u00fargica).\nActividad Codificaci\u00f3n Cl\u00ednica\n\u2022 Codificaci\u00f3n \tCl\u00ednica\t(CIE-9-MC/CIE-10-ES).\n\u2022 Agrupaci\u00f3n\t GRD\t(AP/APR).\n\u2022 Revisi\u00f3n\tbases\tde\tdatos\tcl\u00ednicas:\tHospitalizaci\u00f3n,\t Cirug\u00eda\tMayor\tAmbulatoria\t (CMA)\ty\tHospital\tde\tD\u00eda\t(HD).\n\u2022 Control\tde\tcalidad\tde\tla\tcodificaci\u00f3n.\nActividad informaci\u00f3n cl\u00ednica\n\u2022 Revisi\u00f3n\tdel\tConjunto\tM\u00ednimo\tB\u00e1sico\tde\tDatos\t(CMBD).\n\u2022 Env\u00edo\tdel\tCMBD\ta\tla\tComunidad\tde\tMadrid\ty\tal\tInstituto\tNacional\tde\tEstad\u00edstica\t(INE).\n\u2022 Soporte\ta\tlas\tComisiones\t Cl\u00ednicas:\tDocumentaci\u00f3n\t cl\u00ednica,\tMortalidad,\t\t complicaciones\t y\treingresos,\t Unidad\t\nfuncional\tde\tgesti\u00f3n\tde\triesgos\tsanitarios.\n\u2022 Revisi\u00f3n\tde\tla\tinformaci\u00f3n \tcl\u00ednica:\tCasu\u00edstica\t hospitalizaci\u00f3n,\t CMA\ty\tHD,\tindicadores\t de\tcomplejidad,\t\ngesti\u00f3n\tde\tla\thospitalizaci\u00f3n,\tCMA\ty\tHD,\tindicadores\tde\t\tmortalidad,\tde\tcomplicaciones\ty\tde\treingresos.\n\u2022 Soporte\ta\tla\tgesti\u00f3n\tcl\u00ednica\tde\tlos\tServicios\t M\u00e9dicos:\t\t Informes\t en\trelaci\u00f3n\tcon\tla\tgesti\u00f3n\tcl\u00ednica\tde\tlos\t\nservicios\tm\u00e9dicos\ty\trevisi\u00f3n\tde\tla\tcalidad\tasistencial.\n\u2022 Soporte\ta\tla \tgesti\u00f3n\thospitalaria:\tInformes\tde\tgesti\u00f3n\tcl\u00ednica\ty\tcalidad\tasistencial\tdel\thospital.\t195\n5 ACTIVIDAD \tY\tPRODUCCI\u00d3N \tCIENT\u00cdFICA, \tGRUPOS\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\n\u2022 Elaboraci\u00f3n\t de\tinformes\tde \tcalidad\tasistencial\ty\tseguridad\tde\tpacientes.\n\u2022 Revisi\u00f3n\tindicadores\tObservatorio\tCalidad\ty\tAHRQ.\nCertificados / Proyectos / Estudios\n\u2022 Obtenci\u00f3n\tCertificaci\u00f3n\tde \tCalidad\tISO\t9001:2008\tServicio \tde\tDocumentaci\u00f3n\tCl\u00ednica.\n\u2022 Normalizaci\u00f3n\t de\tla\tdocumentaci\u00f3n\t cl\u00ednica\tcomo\tbase\tde\tun\tsistema\tde\tinformaci\u00f3n\t multic\u00e9ntrico\t para\tla\t\ngesti\u00f3n\tcl\u00ednica.\n\u2022 Evaluaci\u00f3n\t de\tAPR-DRG\t como\tsistema\tpara\tla\tgesti\u00f3n\ty\tconcertaci\u00f3n\t de\tla\tactividad\t de\thospitalizaci\u00f3n\t de\t\nla\tFundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz.\n\u2022 Estudio\tde\tsistemas\tcapitativos\tcon\tajuste\tde\triesgo\tbasado\ten\tdiagn\u00f3sticos.\n\u2022 Dise\u00f1o\tde\therramientas\tmetodol\u00f3gicas\tpara\tla\tmejora\tde\tla\tcalidad\tasistencial.\t\n\u2022 Proyecto\tEWS-FRA\t(Early\tWarning\tSystem\t\u2013\tFracaso\tRenal\tAgudo).\n\u2022 Evaluaci\u00f3n\t de\therramientas\t PLN\t(Procesamiento\t Lenguaje\t Natural)\tcomo\tayuda\ta\tla\tcodificaci\u00f3n\t CIE-10-ES.\nProyecci\u00f3n cient\u00edfica\nEl\tServicio\ttambi\u00e9n\t realiza\tpublicaciones\t y\tcolabora\t en\tla\tlabor\tdocente:\t Departamento\t de\tMedicina\t\nPreventiva,\t Salud\tP\u00fablica\te\tHistoria\tde\tla\tCiencia.\tFacultad\tde\tMedicina.\t Universidad\t Complutense\t de\tMadrid.\tPARTICIPACI\u00d3N EN  \nESTRUCTURAS DE \nINVESTIFACI\u00d3N \nCOOPERATIVAS: RETICS, CIBER Y PLATAFORMAS \nESTATALES E INTERNACIONALES6198\nCIBER\nEs\tdestacable\t la\tparticipaci\u00f3n\t y\tel\tcompromiso\t del\tIIS-FJD\tcon\t\ndiferentes\t \u00e1reas\ttem\u00e1ticas\t de\tlas\testructuras\t de\tinvestigaci\u00f3n\t\ncooperativa\t CIBER\ten\tlos\tque\tse\tcolabora\tmediante\t diferentes\t\nNodos\to\tunidades\tdentro\tdel\tConsorcio\tcomo\tson:\n\u2022 6\tUnidades\t del\tCIBER\tde\tEnfermedades\t Raras\tde\tbase\t\nGen\u00e9tica\t (CIBERER):\t Carmen\tAyuso,\t\tJos\u00e9\tSerratosa,\t Jos\u00e9\t\nFern\u00e1ndez\t Piqueras,\t Jorgina\tSatr\u00fastegui\t Gil-Delgado,\t\t Juan\t\nAntonio\tBueren\ty\t\tMarcela\tdel\tR\u00edo\n\u2022 2\tUnidades\t en\tel\tCIBER\tde\tenfermedades\t respiratorias\t\n(CIBERES):\tVictoria\tDel\tPozo\ty\t\tNicol\u00e1s\tGonz\u00e1lez\tMangado.\n\u2022 1\tUnidad\ten\tel\tCIBER\tde\tEnfermedades\t Metab\u00f3licas\t\n(CIBERDEM):\tJes\u00fas\tEgido\tde\tlos\tR\u00edos\n\u2022 1\tgrupo\tcl\u00ednico\tasociado\t en\tel\tCIBER\tde\tSalud\tMental\t\n(CIBERSAM):\tEnrique\tBaca\n\u2022 1\tgrupo\tcl\u00ednico\tasociado\t en\tCIBER\tde\tFisiopatolog\u00eda\t de\tla\t\nObesidad\ty\tNutrici\u00f3n\t(CIBEROBN):\tClotilde\tV\u00e1zquez.\nRETICS\nEl\tIIS-FJD\tpresta\ttodo\tsu\tapoyo\te\tinfraestructuras\t a\tdiferentes\t\nRedes\tTem\u00e1ticas\t de\tInvestigaci\u00f3n\t Cooperativa\t en\tSalud\tde\tlos\t\nque\tes\tpart\u00edcipe\tel\tpersonal\tcient\u00edfico,\tcomo\tson:\u2022 Identificaci\u00f3n\t de\tmarcadores\t cardiovasculares.\t Red\tde\t\ninvestigaci\u00f3n\t cardiovascular\t RIC\tRD12/0042/0038\t IP:\tLuis\t\nBlanco\tColio\n\u2022 Red\ttem\u00e1tica\t de\tinvestigaci\u00f3n\t cooperativa\t en\t\nenvejecimiento\t y\tfragilidad\t RETICEF\tRD12/0043/0008\t IP:\t\nPedro\tEsbrit\tArg\u00fcelles\n\u2022 Red\tde\tinvestigaci\u00f3n\t de\treacciones\t adversas\t a\tal\u00e9rgenos\t\ny\tf\u00e1rmacos\t RIRAAF\tRD12/0013/0013\t IP:\tJavier\tCuesta\t\nHerranzPARTICIPACI\u00d3N \tEN\t\nESTRUCTURAS \tDE\t\nINVESTIGACI\u00d3N \tCOOPERATIVAS: \t\nRETICS,\tCIBER\tY\tPLATAFORMAS \t\nESTATALES \tE\tINTERNACIONALES 6199\u2022 Red\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Renal\tREDINREN\t RD12/0021/0001\t IP:\tAlberto\tOrtiz\tArdu\u00e1n\ty\tRD12/0021/0002\t IP:\t\nMarta\tRuiz-Ortega\n\u2022 Red\tde\tInvestigaci\u00f3n\ten\tSida\tRIS\tRD12/0017/0031\tIP:\tJos\u00e9\tMiguel\tBenito\n\u2022 Red\tde\tTerapia\tCelular\tTERCEL\tRD12/0019/0035\tIP:\tDami\u00e1n\tGarc\u00eda\tdel\tOlmo\nPlataformas de apoyo a la investigaci\u00f3n en ciencias y tecnolog\u00edas \nde las salud ( ISCIII )\n\u2022 Biobancos.\t Red\tde\tBiobancos\t en\tlos\tHospitales\t del\tSistema\tNacional\t de\tSalud\tPT13/0010/0012\t IP\tDr.\t\nFederico\tRojo\tTodo\n\u2022 Unidades\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Cl\u00ednica\ty\tEnsayos\tCl\u00ednicos\tPT13/0002/0019\tIP:\tCarmen\tAyuso\n\u2022 Innovaci\u00f3n\ten\tTecnolog\u00edas \tM\u00e9dicas\ty\tSanitarias\t(ITEMAS). \tPT13/0006/0006\tIP\tCarmen\tAyuso\n\u2022 Recursos\tBiomoleculares\ty \tBioinform\u00e1ticos\tPT13/0001/0013\tInvestigador\ten\tProteored:\tF\tVivanco\nConsorcios y plataformas internacionales\nAdem\u00e1s\tde\tello,\tel\tIIS-FJD\tparticipa\ten\tlos\tsiguientes\tplataformas\tinternacionales:\tEATRIS\ty\tECRIN.7\nPLAN DE \nFORMACI\u00d3N IIS-FJD: \nACTIVIDADES DEL \nA\u00d1O 2015202\nObjetivos\nEl\tobjetivo general del plan de formaci\u00f3n del IIS-FJD\t est\u00e1\t\norientado\t a\tla\tmejora\ty\tprofundizaci\u00f3n\t del\tconocimiento\t\ncient\u00edfico\t general\ty\tde\tlas\tl\u00edneas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t prioritarias\t\nque\tabordan\t los\tproblemas cl\u00ednicos, \ty\test\u00e1\tdestinado\t a\tla\t\ntotalidad\t de\tlos\tintegrantes\t del\tInstituto\t de\tInvestigaci\u00f3n.\t\n\u00c9ste\tforma\tparte\tde\tlos\tplanes\tde\tacci\u00f3n\tdefinidos\t por\tel\t\tPlan\t\nEstrat\u00e9gico\t del\tIIS-FJD\t2014-18,\t dentro\tde\tla\tl\u00ednea\tdestinada\t a\t\nla\tmejora\tde\tla\tgesti\u00f3n\tde\tla\tinvestigaci\u00f3n.\nEste\tobjetivo\tgeneral\tse\tdesarrolla\t mediante\t los\tsiguientes\t\nobjetivos\tespec\u00edficos:\t\u2022 La\tadquisici\u00f3n\t continua\t de\tconocimientos\t cient\u00edficos,\t\nactitudes,\t competencias\t y\thabilidades\t por\tparte\tde\t\ttodos\t\nlos\tprofesionales\t del\tcentro,\tsanitarios\t y\tno\tasistenciales,\t\nseg\u00fan\tsu\tfunci\u00f3n\ty\tnivel,\tpara\tdesarrollar\t la\tcalidad\tde\tlas\t\nl\u00edneas\ty\t\u00e1reas\tde\tinvestigaci\u00f3n\t prioritarias\t definidas\t en\tel\t\nPlan\tcient\u00edfico\tdel\tIIS-FJD.\n\u2022 La\tformaci\u00f3n \tte\u00f3rico-pr\u00e1ctica\t y\ten\tmetodolog\u00eda\t que\tpermita\t\nla\tutilizaci\u00f3n\t adecuada\t de\tlos\trecursos\t biotecnol\u00f3gicos\t y\t\nbioinform\u00e1ticos\t y\tel\tabordaje\t de\tlas\tt\u00e9cnicas\tnecesarias\t\npara\tel\tdesarrollo\tde\tla\tinvestigaci\u00f3n.\n\u2022 La\tformaci\u00f3n \tdeontol\u00f3gica\t para\tla\tpr\u00e1ctica\tcient\u00edfica\t acorde\t\ncon\tlas\tbuenas\tpr\u00e1cticas\ten\tinvestigaci\u00f3n.\n\u2022 La\tpromoci\u00f3n\t de\tla\tinteracci\u00f3n\t entre\tlos\tcient\u00edficos\t cl\u00ednicos\t\ny\tb\u00e1sicos,\tmediante\t la\tcreaci\u00f3n\tde\tuna\t\u201ccomunidad\t cultural\t\ncient\u00edfica\u201d\tcomo\tbase\tde\tla\tinvestigaci\u00f3n\ttraslacional.\t\n\u2022 La\tpromoci\u00f3n\t del\tintercambio\t cient\u00edfico\t entre\tgrupos\tde\t\ninvestigaci\u00f3n\t pertenecientes\t a\tlos\tdiferentes\t Institutos\t de\t\nInvestigaci\u00f3n\t Sanitaria\tacreditados\t por\tel\tInstituto\tde\tSalud\t\nCarlos\tIII,\ten\tel\tentorno\tdel\tBUC\t(BIOCIENCIAS\t -\tCAMPUS\t\nDE\tEXCELENCIA\t CSIC-UAM:\t IIS-Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz,\tIIS\t\nHospital\tLa\tPaz\t(IdiPAZ),\tIIS-Hospital\t de\tLa\tPrincesa\t\t e\tIIS-\nHospital\tPuerta\tde\tHierro.PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \t\nIIS-FJD:\tACTIVIDADES \t\nDEL\tA\u00d1O\t20157203El\tPlan de Formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n que\tse\tha\tdesarrollado\t durante\tel\ta\u00f1o\t2015\ten\tel\tInstituto,\t se\testructura\t\nen\tvarios\tprogramas:\t\n\u2022 Formaci\u00f3n\tde\talumnos\tde\tpregrado\n\u2022 Formaci\u00f3n\tde\talumnos\tde\tpostgrado\t\n\u2022 Formaci\u00f3n\tdel\tpersonal\tinvestigador\tdel\tIIS-FJD\t(investigadores\ten\tformaci\u00f3n)\n\u2022 Formaci\u00f3n\tpara\tprofesionales\tsanitarios\tespecializados\ty\totro\tpersonal\tdel\tIIS\t(personal\tde\tplantilla).\n\u2022 Formaci\u00f3n\ten\tatenci\u00f3n\tprimaria\n\u2022 Seminarios,\tConferencias\ty\tReuniones\tCient\u00edficas\n204\n7.1. Formaci\u00f3n de Pregrado en Investigaci\u00f3n \nEl\tplan\tde\tformaci\u00f3n\t para\talumnos\tde\tpregrado\t pretende\t introducir\t la\tcultura\tinvestigadora\t en\tlos\talumnos\t\nque\tse\tencuentren\t cursando\tsus\testudios\ten\tlas\tdiferentes\t facultades\t relacionadas\t con\tCiencias\tde\tla\tSalud\t\nen\tlas\tentidades\t que\tforman\tparte\tdel\tIIS-FJD:\tel\thospital\tuniversitario\t y\tla\tUAM,\tadem\u00e1s,\totras\tUniversidades\t\nque\than\tfirmado\tconvenios\tde\tcolaboraci\u00f3n\tcon\tnuestro\tInstituto.\t\nEl\tIIS-FJD\tes\tla\tinstituci\u00f3n\t en\tla\tque\tlos\talumnos\tde\tla\tFacultad\tde\tMedicina\t que\test\u00e1n\tcursando\t sus\testudios\t\nen\tel\tHospital\tUniversitario\t FJD\tdesarrollan\t las\tasignaturas\t recogidas\t en\tel\tnuevo\tplan\tde\testudios\t sobre\t\nIntroducci\u00f3n\t a\tla\tinvestigaci\u00f3n.\t Este\tnuevo\tplan\tde\testudios\t (adaptado\t al\tdenominado\t \u201cPlan\tBolonia\u201d)\t\ncomenz\u00f3\t a\tejecutarse\t en\tla\tUAM\ten\tel\tcurso\t2010-2011,\t y\tculminar\u00e1\t con\tel\tsexto\tcurso\tde\tgrado\ten\tel\tcurso\t\n2015-2016.\t\t Este\tcambio\tdel\tplan\tde\testudios\test\u00e1\timpregnado\t de\test\u00edmulos\t al\talumno\tpara\tincrementar\t su\t\nformaci\u00f3n\t en\tel\tconocimiento\t del\tm\u00e9todo\tcient\u00edfico,\t e\tincluye\tacciones\tformativas\t en\tinvestigaci\u00f3n\t dirigidas\t\na\tlos\talumnos\tde\tmedicina.A\tsu\tvez,\tel\tIIS-FJD\tdesarrolla\t planes\tformativos\t para\talumnos\t de\tpregrado\t procedentes\t de\tfacultades\t de\t\nBiolog\u00eda,\tBiotecnolog\u00eda,\t Qu\u00edmica,\t Bioqu\u00edmica,\t Farmacia,\t etc.,\tque\teligen\tnuestra\tinstituci\u00f3n\t para\tintroducirse\t\nen\tla\tinvestigaci\u00f3n\tdurante\tun\tperiodo\tdeterminado\ten\tsu\tcurriculum\tformativo.\t\t\nFormaci\u00f3n pregrado para estudiantes de Medicina de la UAM:\nEn\tel\ta\u00f1o\t2015,\tse\timpartieron\t seminarios\t como\tformaci\u00f3n\t de\tpregrado\t en\tinvestigaci\u00f3n,\t entre\tlos\tque\t\ndestacan:\t\nEl\tnuevo\tplan\tde\testudios\t(adaptado\t al\tdenominado\t Plan\tBolonia)\tcomenz\u00f3\t a\tejecutarse\t en\tla\tUAM\ten\tel\t\ncurso\t2010-2011,\t y\tculmina\tcon\tel\tsexto\tcurso\tde\tgrado\ten\tel\tcurso\t2015-2016.\t Las\tacciones\t formativas\t en\t\ninvestigaci\u00f3n\tm\u00e1s\trelevantes\tque\trecoge\teste\tnuevo\tplan\tde\testudios\tson:\n\u2022 En el tercer curso de Grado:  \n\uf0a7 Una\tasignatura\tde\t6\tcr\u00e9ditos\t de\tcar\u00e1cter\tobligatorio:\t\u201cIntroducci\u00f3n\ta\tla\tinvestigaci\u00f3n\tbiom\u00e9dica\u201d\n\uf0a7 Dos\tasignaturas\t de\t3\tcr\u00e9ditos\tde\tcar\u00e1cter\tobligatorio:\t \u201cInvestigaci\u00f3n\t epidemiol\u00f3gica\u201d\t y\t\u201cBio\u00e9tica\t cl\u00ednica\u201d\n\uf0a7 En\tel\tquinto\tcurso\tde\tGrado:\t\t\n\uf0a7 Una\tasignatura\tde\t3\tcr\u00e9ditos\t de\tcar\u00e1cter\tobligatorio:\t\u201cInvestigaci\u00f3n\tcl\u00ednica\texperimental\u201d\n\u2022 En el sexto curso de Grado:  \n\uf0a7 Una\tasignatura\t de\t6\tcr\u00e9ditos\t\tdenominada\t \u201cTrabajo\tfin\tde\tgrado\u201d\tque\tes\timprescindible\t para\tobtener\tel\t\nt\u00edtulo\tde\tLicenciado\ten\tMedicina.\tFormaci\u00f3n pregrado Tipo de formaci\u00f3n Dirigido a:\nEncuentros\tcient\u00edficosMini-Congreso\t(comunicaciones\t\nlibres\ty\t\tposters)Estudiantes\tde\t6\u00ba\tcurso\nActo\tde\tclausura\tdel\ta\u00f1o\tacad\u00e9micoPremios\ty\tDiplomas.\t(Exposici\u00f3n\tde\ttrabajos\tseleccionados)Estudiantes\tde\t4\u00ba\ty\t6\u00ba\tcurso\nBiblioteca\tVirtualJornada\tde\tformaci\u00f3n\t(Recursos\telectr\u00f3nicos\tpara\tmedicina)Estudiantes\tde\t4\u00ba\ty\t6\u00ba\tcursos205\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\nPor\ttanto,\teste\tplan\trecoge\tun\ttotal\tde\t18\tcr\u00e9ditos\tECTS\t(450\thoras\tde\ttrabajo\tpor\talumno)\tde\tformaci\u00f3n\t\ndirecta\ten\tinvestigaci\u00f3n\tdirigida\ta\tnuestros\testudiantes\tde\tgrado.\nA\tcontinuaci\u00f3n\t se\tdetalla\tel\tn\u00famero\tde\talumnos\tmatriculados\t en\tmedicina\t de\tla\tUAM,\tque\tse\than\tmatriculado\t\nde\tasignaturas\tde\tiniciaci\u00f3n\ta\tla\tinvestigaci\u00f3n\tpara\tlos\tcursos\t2014/2015\ty\t2015/2016:\t\nCurso 2014/2015: \n\u2022 Alumnos\tde\ttercer curso de grado:   \na.\tINTRODUCCI\u00d3N\tA\tLA\tINVESTIGACI\u00d3N\tBIOM\u00c9DICA:\t252\t alumnos\nb.\tINVESTIGACI\u00d3N\tEPIDEMIOL\u00d3GICA:241\talumnos\nc.\tBIO\u00c9TICA\tCL\u00cdNICA:\t247\talumnos\n\u2022 Alumnos\tde\tquinto curso de grado:  \na.\tINVESTIGACI\u00d3N\t CL\u00cdNICA\tEXPERIMENTAL:\t 204\talumnos.\t De\tellos,\t55\talumnos\t est\u00e1n\tcursando\t esta\t\nasignatura\ten\tel\tHU-FJD.\t\t\nCurso 2015/2016: \n\u2022 Alumnos\tde\ttercer curso de grado:\na.\tINTRODUCCI\u00d3N\tA\tLA\tINVESTIGACI\u00d3N\tBIOM\u00c9DICA:\t247\t alumnos\nb.\tINVESTIGACI\u00d3N\tEPIDEMIOL\u00d3GICA:\t245\talumnosc.\tBIO\u00c9TICA\tCL\u00cdNICA:\t248\talumnos\n\u2022 Alumnos\tde\tquinto curso de grado: a.\tINVESTIGACI\u00d3N\tCL\u00cdNICA\tEXPERIMENTAL:\t238\talumnos\n\t De\tellos,\t57\talumnos\test\u00e1n\tcursando\testa\tasignatura\ten\tel\tHUFJD\n\u2022 Alumnos\tde\tsexto curso de grado:\na.\tTRABAJO\tFIN\tDE\tGRADO:\t169\nDe\tellos,\t45\talumnos\test\u00e1n\tcursando\testa\tasignatura\ten\tel\tHUFJD\nEn\tcuanto\ta\tla\tformaci\u00f3n\t de\talumnos\tde\tpregrado\t de\totras\tFacultades\t relacionadas\t con\tCiencias\tde\tla\tSalud,\t\nrecibimos\t anualmente\t estudiantes\t de\tla\tUAM\ty\tde\totras\tuniversidades\t que\teligen\tnuestro\tcentro\tpara\trealizar\t\nun\tperiodo\tde\tpr\u00e1cticas\t en\tinvestigaci\u00f3n.\t El\tIIS-FJD\tha\tfirmado\tconvenios\t con\tdiferentes\t universidades\t para\t\ndar\tun\tmarco\tlegal\ta\testas\testancias.\t Entre\tellas,\tdestacan\t la\tUniversidad\t Pompeu\tFabra,\tla\tUniversidad\t Carlos\t\nIII,\tla\tUniversidad\t Complutense\t de\tMadrid,\tla\tUniversidad\t Rey\tJuan\tCarlos\ty\tla\tUniversidad\t Aut\u00f3noma\t de\t\nBarcelona.\t La\tformaci\u00f3n\t de\testos\talumnos\tde\tpregrado\t se\tdesarrolla\t en\tlos\tdiferentes\t grupos\tde\tinvestigaci\u00f3n\t\ndel\tIIS-FJD\ten\tlos\tque\tse\tintegran,\t y\ta\ttrav\u00e9s\tde\tlos\tque\tacceden\ttanto\ta\tlas\tacciones\tformativas\t desarrolladas\t\nen\tel\tpropio\tgrupo,\tcomo\ta\tlas\tdiferentes\t actividades\t realizadas\t en\tel\tIIS-FJD\tdurante\tsu\ttiempo\tde\tpr\u00e1cticas.\t\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015,\tun\ttotal\tde\t9\talumnos\tde\tpregrado\t de\tdiferentes\t facultades\t de\tbiolog\u00eda,\tbiotecnolog\u00eda\t e\t\ningenier\u00eda\t biom\u00e9dica\t han\trealizado\t pr\u00e1cticas\t curriculares\t \u00f3\tsu\ttrabajo\tfin\tde\tgrado\t(TFG)\ten\tnuestro\tinstituto,\t\ntutelados\tpor\tnuestros\tinvestigadores.\t206\n7.2. Formaci\u00f3n de Postgrado en Investigaci\u00f3n (Becarios IIS-FJD) \n7.2.1. Programas de doctorado, programas de m\u00e1ster y t\u00edtulos propios, en relaci\u00f3n \ncon la UAM y otras universidades\nLos\tinvestigadores\t del\tIIS-FJD\than\tparticipado\t como\tdocentes\t en\tlos\tcitados\tprogramas\t tanto\ten\tcolaboraci\u00f3n\t\ncon\tla\tUAM\tcomo\tcon\totras\tuniversidades:\n\u2022 M\u00c1STER\tDE\tINVESTIGACI\u00d3N\t FARMACOL\u00d3GICA\t (FACULTAD\t DE\tMEDICINA,\t UAM),\ten\tdocencia\t y\ten\tla\t\nsupervisi\u00f3n\tde\tproyectos\tfin\tde\tm\u00e1ster\t(personal\tinvestigador\tFJD).\n\u2022 M\u00c1STER\tDE\tBIOMEDICINA\t MOLECULAR,\t BIOTECNOLOGIA\t Y\tBIOLOGIA\t MOLECULAR\t Y\tCELULAR\t (FACULTAD\t\nDE\tMEDICINA,\t UAM),\ten\tdocencia\t y\ten\tla\tsupervisi\u00f3n\t de\tproyectos\t fin\tde\tm\u00e1ster\t(personal\t investigador\t\nFJD).\n\u2022 M\u00c1STER\tEN\tINVESTIGACI\u00d3N\tEN\tFARMACOLOG\u00cdA\tCL\u00cdNICA\t(FACULTAD\tDE\tMEDICINA,\tUAM).\n\u2022 M\u00c1STER\tEN\tMEDICINA\t TROPICAL\t Y\tSALUD\tINTERNACIONAL:\t NEUROLOG\u00cdA\t TROPICAL\t (FACULTAD\t DE\t\t\nMEDICINA,\tUAM).\n\u2022 M\u00c1STER\tDE\tMICROBIOLOG\u00cdA\t (FACULTAD\t DE\tMEDICINA, \tUAM),\ten\tdocencia\t y\ten\tla\tsupervisi\u00f3n\t de\tproyectos\t\nfin\tde\tm\u00e1ster\t(personal\tinvestigador\tFJD).\n\u2022 M\u00c1STER\tOFICIAL\tEN\tCONOCIMIENTO\t ACTUAL\tDE\tLAS\tENFERMEDADES\t RARAS,\t(FACULTAD\t DE\tCIENCIAS\t\nEXPERIMENTALES,\tUNIVERSIDAD\tPABLO\tDE\tOLAVIDE,\tSEVILLA),\ten\tdocencia\tde\tdiferentes\tm\u00f3dulos.\t\n\u2022 M\u00c1STER\tEXPERTO\tEN\tBIO\u00c9TICA\t(UNIVERSIDAD\tDE\tGRANADA),\ten\tdocencia\tde\tdiferentes\tm\u00f3dulos.\t\n\u2022 M\u00c1STER\tOFICIAL\tde\tGESTI\u00d3N\t de\tla\tI+D+i,\t(INSTITUTO\t DE\tSALUD\tCARLOS\tIII),\ten\tdocencia\t de\tdiferentes\t\nm\u00f3dulos\n\u2022 M\u00c1STER\tDE\tREPRODUCCI\u00d3N\t HUMANA\t ASISTIDA,\t (UNIVERSIDAD\t DE\tSEVILLA),\t en\tdocencia\t de\tdiferentes\t\nm\u00f3dulos.\t\n\u2022 M\u00c1STER\tDE\tMICROBIOLOG\u00cdA\t (FACULTAD\t DE\tMEDICINA, \tUAM),\ten\tdocencia\t y\ten\tla\tsupervisi\u00f3n\t de\tproyectos\t\nfin\tde\tm\u00e1ster\t(personal\tinvestigador\tFJD).\n\u2022 M\u00c1STER\tEN\tOBESIDAD\t Y\tSUS\tCOMORBILIDADES:\t PREVENCI\u00d3N,\t DIAGN\u00d3STICO\t Y\t\tTRATAMIENTO\t INTEGRAL.\t\nCon\tla\tUniversidad\tRey\tJuan\tCarlos,\tIIS-FJD,\tIdiPAZ.\tDirigido\tpor\tClotilde\tV\u00e1zquez,\tEndocrinolog\u00eda\tHU-FJD.\t\nAdem\u00e1s,\t durante\tel\ta\u00f1o\t2015,\tun\ttotal\tde\t8\talumnos\than\trealizado\t su\tproyecto\t fin\tde\tm\u00e1ster\ten\tgrupos\tde\t\ninvestigaci\u00f3n\tpertenecientes\tal\tIIS-FJD,\ten\tcoordinaci\u00f3n\tcon\tdiferentes\tuniversidades.\t\t\n7.2.2. Direcci\u00f3n de tesis Doctorales\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015\tse\than\tpresentado\t 16\ttesis\tdoctorales\t cuyo\ttrabajo\tde\tinvestigaci\u00f3n\t se\tha\trealizado\t en\tel\t\nIIS-FJD\ty\tbajo\tla\tdirecci\u00f3n\tde\tinvestigadores\tdel\tmismo.207\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\nALUMNO DIRECTOR/ESGRUPO \nINVESTIGACI\u00d3N/\nSERVICIOT\u00cdTULO NOTA UNIVERSIDAD\nM\u00aa\tDEL\tCARMEN\t\nMU\u00d1OZ\tEGEAJaime\tEsteban\tMoreno/\tCarmen Rodr\u00edguez-AvialGRUPO\tDE\tMICROBIOLOG\u00cdAAn\u00e1lisis\testructural\ty\tpresencia\tde\tautofluorescencia\ten\tbiopel\u00edculas\tformadas\tpor\tmicobacterias\tno\tpigmentadas\tde\tcrecimiento\tr\u00e1pidoSobresaliente\tCUM\tLAUDEUCM\nANDREA\tROMINA\tOLE\u00d1IK\tMEMMELIgnacio\tJim\u00e9nez\tAlfaro-MoroteSERVICO\tDE\tOFTALMOLOG\u00cdAInfluencia\tde\tla\tingesta\tde\t\u00e1cidos\tgrasos\tomega-3\ten\tla\tsuperficie\tocular\tde\tpacientes\tcon\tdisfunci\u00f3n\tde\tgl\u00e1ndulas\tde\tmeibomio\ty\tojo\tseco\tevaporativo,\ty\tsu\timpacto\ten\tla\tcalidad\tde\tvidaSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\n\u00c1LVARO\tACE\u00d1A\tNAVARROJos\u00e9\tTu\u00f1\u00f3n\tFern\u00e1ndez\t/\tJes\u00fas\tEgido\tde\tlos\tR\u00edosGRUPO\tDE\tCARDIOLOG\u00cdAPrevalencia\ty\tconsecuencias\tde\tlas\talteraciones\tdel\tmetabolismo\tmineral\ten\tcardiopat\u00eda\tisqu\u00e9micaSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\nRA\u00daL\tRINC\u00d3N\tS\u00c1NCHEZJuan\tMadoz\tG\u00farpide\t/\tFederico\tRojo\tTodoGRUPO\tDE\tANATOM\u00cdA\tPATOL\u00d3GICAImportancia\tpron\u00f3stica,\tpredictiva\tde\trespuesta\ty\tterap\u00e9utica\tde\tlas\tfosfatasas\tmkp-1\ty\tpp2a\ten\tel\tc\u00e1ncer\tde\tmama\thumanoSobresaliente\tCUM\tLAUDEUCM\nRAUL\tRODRIGUES\tDIEZMARTA\tRUIZ\tORTEGA\t/\tJESUS\tEGIDO\tDE\tLOS\tRIOSGRUPO\tDE\tNEFROLOG\u00cdA,\tPATOLOG\u00cdA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESEl\tfactor\tde \tcrecimiento \t\nde\ttejido\tconectivo: \t\nmodulador\tredox\ty \t\ncitoquina\tpro-inflamatoria \t\nimplicada\ten\tla\tg\u00e9nesis\tdel \t\nda\u00f1o\tvascularSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\nDIEGO\tLE\u00d3N\tRICO JUAN\tANTONIO\tBUEREN\tRONCERO\t/\tELENA\tALMARZA\tNOVOAGRUPO\tDE\tTERAPIAS\tAVANZADASPreclinical\tstudies\tfor\tthe\tgene\ttherapy\tof\tleukocyte\tadhesion\tdeficiency\ttype\tISobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\nDAVID\tCALZADA\tRICOTEBLANCA\tCARDABA\tOLOMBRADAGRUPO\tDE\tALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAAlergia\tal\tpolen\tde\tolivo:\tpotencial\tterap\u00e9utico\tde\tp\u00e9ptidos\tdefinidos\ta\tpartir\tde\tsu\tal\u00e9rgeno\tprincipal,\tole\te\t1Sobresaliente\tCUM\tLAUDEUCM\nSANDRA\tRAYEGO\tMATEOSMARTA\tRUIZ\tORTEGA\t/\tJESUS\tEGIDO\tDE\tLOS\tRIOSGRUPO\tDE\tNEFROLOG\u00cdA,\tPATOLOG\u00cdA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESEl\treceptor\tdel\tfactor\tde\tcrecimiento\tepid\u00e9rmico\t(EGFR):nueva\tdiana\tterap\u00e9utica\ten\tla\tpatolog\u00eda\trenalSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\nJORGE\tPOLO\tSABAU MANUEL\tFERN\u00c1NDEZ\tGUERRERO\tSERVICIO\tMEDICINA\tINTERNA\tEstudio\tcl\u00ednico-patol\u00f3gico \t\nde\tpacientes\tsometidos\ta \t\nbiopsia\tescisional\t ganglios\t\nlinf\u00e1ticos\tperif\u00e9ricos\tcon \t\nfines\tdiagn\u00f3sticosSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM208\nALUMNO DIRECTOR/ESGRUPO \nINVESTIGACI\u00d3N/\nSERVICIOT\u00cdTULO NOTA UNIVERSIDAD\nBEL\u00c9N\tPICATOSTE\t\nBOTIJAOSCAR\tLORENZO\t/\tJOSE\tTU\u00d1ONGRUPO\tDE\tNEFROLOG\u00cdA,\tPATOLOG\u00cdA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESEstimulaci\u00f3n\tdel \t\nsistema\tde\tincretina \t\t\nen el remodelado cardiaco\tinducido \t\npor\tdiabetes\ttipo\t2\te \t\nisquemia-\treperfusi\u00f3n \t\nexperimentalesSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\nCARLOS\tOCA\u00d1A\tSALCEDAADRI\u00c1N\tMARIO\tRAMOS\t/\tALBERTO\tORTIZ\tARDU\u00c1N\tGRUPO\tDE\tNEFROLOG\u00cdA,\tPATOLOG\u00cdA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESIdentificaci\u00f3n\tde\tnuevos\tmecanismos\tpatog\u00e9nicos\tde\tla\tinflamaci\u00f3n\trenal\tpor\tinhibidores\tde\tcalcineurinaSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\nELISA\tRAM\u00cdREZ\tBUSTILLOOSCAR\tLORENZO\t/\tJOSE\tTU\u00d1ONGRUPO\tDE\tNEFROLOG\u00cdA,\tPATOLOG\u00cdA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESBloqueo\tde\tlos\treceptores\tde\tlos\tmineralocorticoides\ty\testimulaci\u00f3n\tdel\tsistema\tincretina\ten\tel tratamiento de la miocardiopat\u00eda\t diab\u00e9tica\t\nexperimentalSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\nMARTA\tMART\u00cdN\tLORENZOGLORIA\t\u00c1LVAREZ\tLLAMAS\t/\tFERNANDO\tVIVANCOGRUPO\tDE\tALERGIA\tE\tINMUNOLOG\u00cdAEstudio\tprote\u00f3mico\ty\tmetabol\u00f3mico\tde\tla\tenfermedad\tcardiovascular\ten\tla\tb\u00fasqueda\tde\tnuevos\tbiomarcadoresSobresaliente\tCUM\tLAUDEUCM\nAINHOA\tOGUIZA\tBILBAOCARMEN\tG\u00d3MEZ\tGUERRERO\t/\tJES\u00daS\tEGIDO\tDE\tLOS\tR\u00cdOSGRUPO\tDE\tNEFROLOG\u00cdA,\tPATOLOG\u00cdA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESInhibidores\tde\tlas\tv\u00edas\tintracelulares\tNF-kB\ty\tJAK/STAT\ten el tratamiento experimental\tde\tlaaterosclerosis\ty\tla\tnefropat\u00eda\tdiab\u00e9ticaSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM\nMARIA\tGARC\u00cdA\tPEDRAZUELAJAIME\tESTEBAN\t\nMORENO/MARIA\tLUISA\tGOMEZ-LUS\tCENTELLESGRUPO\tDE\tMICROBIOLOG\u00cdAEstudio\tde\tla\tpoliclonalidad\tde\taislamientos\tcl\u00ednicos\tde\tmicobacterias\tde\tcrecimiento\tr\u00e1pido\ty\tcaracterizaci\u00f3n\tde\tdiferentes\tfactores\tde\tpatogenicidadSobresaliente\tCUM\tLAUDEUCM\nDIEGO\tCANTALAPIEDRADE\tLA\tFUENTECARMEN\tAYUSOGRUPO\tDE\tGEN\u00c9TICA\tY\tGEN\u00d3MICA\tDE\tENFERMEDADES\tRARA\tY\tCOMPLEJASEstudio\tgen\u00e9tico\tde \t\ndistrofias\thereditarias\tde \t\nretina:\tdesarrollo\tde \tuna\t\nestrategia\tcombinada \t\npara\tel\tdiagn\u00f3stico\tde \t\nlas\tformas\trecesivas\ty \t\nespor\u00e1dicas\tde \tRetinosis \t\npigmentariaSobresaliente\tCUM\tLAUDEUAM209\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\n7.2.3. Promoci\u00f3n para la Formaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n: Premios de investigaci\u00f3n \ncl\u00ednica y experimental\n12\u00aa Edici\u00f3n (Tesis presentadas en 2015, concesi\u00f3n de Premios en 2016)\nTesis Doctorales Premiadas en INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA CL\u00cdNICA:  \n1er premio \nD\u00f1a. M\u00aa del Carmen Mu\u00f1oz Egea\nT\u00edtulo:\t\u201cAn\u00e1lisis\testructural\t y\tpresencia\t de\tautofluorescencia\t en\tbiopel\u00edculas\t formadas\t por\tmicobacterias\t no\t\npigmentadas\tde\tcrecimiento\tr\u00e1pido\u201d\t\nDirectores\tde\tTesis:\tDr.\tJaime\tEsteban\tMoreno\ty\tDra.\tCarmen\tRodr\u00edguez-Avial\nAcc\u00e9sit: ex-aequo \nD\u00f1a. Andrea Romina Ole\u00f1ik Memmel\nT\u00edtulo:\t\u201cInfluencia\t de\tla\tingesta\tde\t\u00e1cidos\t grasos\tomega-3\ten\tla\t superficie\t ocular\tde\tpacientes\tcon\t disfunci\u00f3n\t\nde\tgl\u00e1ndulas\tde\tmeibomio\ty\tojo\tseco\tevaporativo,\ty\tsu\timpacto\ten\tla\tcalidad\tde\tvida.\u201d\tDirector\tde\tTesis:\tDr.\tIgnacio\tJim\u00e9nez\tAlfaro-Morote\nD. Ra\u00fal Rinc\u00f3n S\u00e1nchez\nT\u00edtulo:\t\u201cImportancia\t pron\u00f3stico,\t predictiva\t de\trespuesta\t y\tterap\u00e9utica\t de\tlas\tfosfatasas\t MKP-1\ty\tPP2A\ten\tel\t\nc\u00e1ncer\tde\tmama\thumano.\u201d\tDirectores\tde\tTesis:\tDr.\tJuan\tMadoz\tG\u00farpide\ty\tDr.\tFederico\tRojo\tTodo\nD. Diego Le\u00f3n Rico\nT\u00edtulo:\t\u201cPreclinical\tstudies\tfor\tthe\tgene\ttherapy\tof\tleukocyte\tadhesion\tdeficiency\ttype\tI.\u201d\t\nDirectores\tde\tTesis:\tDr.\tJuan\tMadoz\tG\u00farpide\ty\tDr.\tFederico\tRojo\tTodo\nTesis Doctorales Premiadas en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica Experimental: \n1er premio ex-aequo \nD\u00f1a. Bel\u00e9n Picatoste Botija\nT\u00edtulo:\t\u201cEstimulaci\u00f3n\t del\tsistema\tde\tincretina\t\t en\tel\tremodelado\t cardiaco\t inducido\t por\tdiabetes\t tipo\t2\te\t\nisquemia-reperfusi\u00f3n\texperimentales\u201d\tDirectores\tde\tTesis:\tDr.\tOscar\tLorenzo\ty\tDr.\tJose\tTu\u00f1\u00f3n\nD\u00f1a. Marta Mart\u00edn Lorenzo\nT\u00edtulo:\t\u201cEstudio\t prote\u00f3mico\t y\tmetabol\u00f3mico\t de\tla\tenfermedad\t cardiovascular\t en\tla\tb\u00fasqueda\t de\tnuevos\t\nbiomarcadores\u201d\tDirectores\tde\tTesis:\tDra.\tGloria\t\u00c1lvarez\tLlamas\ty\tDr.\tFernando\tVivanco\nAcc\u00e9sit: ex-aequo\nD\u00f1a. Sandra Rayego Mateos\nT\u00edtulo:\t\u201cEl\treceptor\t del\tfactor\tde\tcrecimiento\t epid\u00e9rmico\t (EGFR):\tnueva\tdiana\tterap\u00e9utica\t en\tla\tpatolog\u00eda\t\nrenal\u201d\t\tDirectores\tde\tTesis:\tDra.\tMarta\tRuiz\tOrtega\ty\tDr.\tJesus\tEgido\tde\tLos\tR\u00edos210\nD. Ainhoa Oguiza Bilbao\nT\u00edtulo:\t\u201cInhibidores\t de\tlas\tv\u00edas\tintracelulares\t NF-kB\ty\tJAK/STAT\t en\tel\ttratamiento\t experimental\t de\tla\t\naterosclerosis\ty\tla\tnefropat\u00eda\tdiab\u00e9tica\u201d\t\tDirectores\tde\tTesis:\tDra.\tCarmen\tG\u00f3mez\tGuerrero\ty\tDr.\tJes\u00fas\tEgido\tde\tlos\tR\u00edos\n7.3. Programas de Recursos Humanos y Becas en Investigaci\u00f3n \n(concesiones / totales en curso  2015)\nEl\tIIS-FJD\tcuenta\tcon\tpersonal\t contratado\t y\tbecarios\ten\tinvestigaci\u00f3n,\t provenientes,\t en\tsu\tmayor\u00eda\tde\tlas\t2\t\ninstituciones\tque\tforman\tparte\tintegrante\tdel\tIIS-FJD.\t\nEn\tel\tmarco\tde\tlas\tayudas\tproporcionadas\t por\tel\tPlan\tNacional\t de\tI+D+i,\tel\tIIS-FJD\trecibe\ty\tcofinancia\t\npersonal\t perteneciente\t a\tdistintos\tprogramas\t gestionados\t principalmente\t por\tel\tMinisterio\t de\tEconom\u00eda\t y\t\nCompetitividad,\tpor\tel\tInstituto\tde\tSalud\tCarlos\tIII\ty\tpor\totras\tFundaciones\te\tInstituciones.\nMinisterio de Econom\u00eda y Competitividad (MINECO)\nPrograma de Formaci\u00f3n de Personal Investigador FPU/FPI: 2\tconcesiones\t(inicio\ten\t2015)\nDIEGO\tMARTINEZ\tLOPEZ\nJOHN\tJAIRO\tAGUILERA\tCORREA\t\nPrograma de Contrataci\u00f3n de J\u00f3venes Investigadores:\t1\tconcesi\u00f3n:\t(inicio\toctubre\t2015)\nRICARDO\tVILLA\tBELLOSTA\nInstituto de Salud Carlos III-FIS\nPrograma Formaci\u00f3n Investigadores predoctorales PFIS e iPFIS: \t3\tconcesiones\t(inicio\t2015)\nSANDRA\tPEREZ\tBAOS\t\nLARA\tVALI\u00d1O\tRIVAS\t\nALEJANDRO\tVILLAGRASA\tVIZCAINO\nPrograma Rio Hortega (post-MIR): \t1\t\tconcesi\u00f3n\t\t(inicio\ten\t\t2015)\nMARIA\tINMACULADA\tMARTIN\tMERINA\tPrograma Sara Borrell (postdoctorales j\u00f3venes): 1\tconcesi\u00f3n\t(1\tenero\t2015-30\tsept\t2015)\nRICARDO\tVILLA\tBELLOSTA\t\nFundaci\u00f3n Conchita R\u00e1bago  \nBecarios\tde\tInvestigaci\u00f3n\t \u201cJim\u00e9nez\t D\u00edaz\u201d:\tBecas\tpredoctorales\t de\tformaci\u00f3n\t investigadores\t b\u00e1sicos\ty\tcl\u00ednicos\t\nIIS-FJD:\t13\tconcesiones\ten\t2015.\t211\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\n7.4. Formaci\u00f3n del Personal Investigador Propio  \n7.4.1. Cursos de formaci\u00f3n espec\u00edfica en investigaci\u00f3n 2015 \nCURSOS OBLIGATORIOS\nPara\tpersonal\tinvestigador\ten\tformaci\u00f3n\ty\tabiertos\ta\tpersonal\tfacultativo\t(incluido\tresidentes)\t\n\u2022 RIESGOS\tLABORALES\t Y\tMEDIDAS\t PREVENTIVAS\t PARA\tTRABAJADORES\t DE\tLABORATORIOS\t DE\tINVESTIGACI\u00d3N.\t\nCoordinado\t por\tSalud\tlaboral\ty\tMedicina\t Preventiva.\t El\tcurso\tcorrespondiente\t a\tla\tformaci\u00f3n\t de\tPersonal\t\nInvestigador\t incorporado\t en\tel\ta\u00f1o\t2014\tse\tllev\u00f3\ta\tcabo\ten\tdos\tsesiones,\t el\t28\ty\t29\tde\tabril\tde\t2015\t\n(horario\tde\t10:30\ta\t14:00).\tCon\tla\tasistencia\tde\t12\tinvestigadores.\t\n\u2022 PROTECCI\u00d3N\t RADIOL\u00d3GICA\t PARA\tINVESTIGADORES.\t Curso\tte\u00f3rico\tDirigido\tpor\tel\tServicio\tde\tProtecci\u00f3n\t\nRadiol\u00f3gica.\t El\tcurso\tcorrespondiente\t a\t2015\tse\tha\tpospuesto\t para\tser\trealizado\t en\tlos\tprimeros\t meses\tde\t\n2016\tsi\texiste\tdemanda\tpara\tello.\t\nCURSOS OPTATIVOS Cursos\tpara\tpersonal\tinvestigador\ty\tabiertos\ta\tpersonal\tfacultativo\t(incluidos\tresidentes).\n\u2022 BIOESTAD\u00cdSTICA.\t\t En\tel\t2015\tse\tllev\u00f3\ta\tcabo\tdel\t8\tal\t11\tde\tjunio,\tde\t15.30h.\t-\t19.30h.\tAcreditado\t por\tla\t\nConsejer\u00eda\t de\tSanidad\tde\tla\tCAM\tcon\t2,5\tcr\u00e9ditos\tdocentes.\t A\tsu\tvez,\tse\trealiz\u00f3\tun\ttaller\tte\u00f3rico-pr\u00e1ctico\t\ndenominado\t\u201cBioestad\u00edstica\tpr\u00e1ctica\u201d,\tdel\t16\tal\t19\tde\tnoviembre\tdel\t2015\n\u2022 EPIDEMIOLOG\u00cdA\t Y\tSALUD\tP\u00daBLICA:\t 22-25\tde\tjunio\t15.30\th.\t-\t19.30\th.\tAcreditado\t por\tla\tConsejer\u00eda\t de\t\nSanidad\tde\tla\tCAM\t\t\tcon\t0.7\tcr\u00e9ditos\tdocentes.\t\t\n\u2022 NORMAS\t DE\tBUENA\tPR\u00c1CTICA\t CL\u00cdNICA\tY\tDESARROLLO\t DE\tENSAYOS\t CL\u00cdNICOS.\t Que\ttuvo\tlugar\tlos\td\u00edas\t24\t\nde\tnoviembre\t y\t1,\t9\ty\t15\tde\tdiciembre\t de\t2015.\tAcreditado \tpor\tla\tConsejer\u00eda\t de\tSanidad\tde\tla\tCAM\tcon\t2,5\t\ncr\u00e9ditos\tdocentes.\n7.4.2. Acciones formativas espec\u00edficas de cada \u00e1rea de investigaci\u00f3n: seminarios de \nlaboratorio y bibliogr\u00e1ficos\n212\n7.4.3. Acciones formativas en el \u00e1mbito de la experimentaci\u00f3n animal\nEl\tServicio\tde\tExperimentaci\u00f3n\t Animal\tparticipa\t en\tla\torganizaci\u00f3n\t de\tdiferentes\t cursos\tanuales\tdirigidos\t a\t\ninvestigadores\t y\tespecialistas\t en\tdiferentes\t campos,\tpara\tlos\tque\tse\trequiere\tla\tparticipaci\u00f3n\t de\teste\tservicio\t\nen\tsu\tparte\tpr\u00e1ctica.\tLos\tcursos\trealizados\ten\tel\t2015\tse\tdetallan\ta\tcontinuaci\u00f3n:\t\n\u2022 IX\tPACE\tWorkshop\t (Peripheral\t Embolization\t with\tOnyx\tLES\tand\tCoils);\tWorkshop\t de\tembolizaci\u00f3n\t con\t\nCianoacrilato-Glubran\u00ae\t en\tModelos\tAnimales.\t Ambos\tson\tcursos\tde\tembolizaci\u00f3n\t con\tdiferentes\t materiales \t\nendovasculares\t en\tmodelo\texperimental\t de\taneurisma\t bilaterales\t en\tla\tcar\u00f3tida\tdel\tcerdo.\tEstos\tcursos\tse\t\nrealizan\ten\tmodelo\tporcino\ten\tcondiciones\t de\tanestesia\t y\templeando\t diferentes\t materiales\t de\tnuevo\tdise\u00f1o\ty\t\nfinanciados\t por\tdiferentes\t casas\tcomerciales.\t Los\tdestinatarios\t del\tcurso\tson\tm\u00e9dicos\tespecialistas\t en\tradiolog\u00eda \t\ny\tneuroradiologia\t intervencionista, \ttanto\ta\tnivel\tnacional\tcomo\tinternacional.\t Fechas\ten\tlas\tque\tse\than\trealizado\t\nestos\tcursos\ten\tel\ta\u00f1o\t2015:\t13-14\tde \tfebrero;\t14\tde\tAbril;\t12\tde\tmayo, \t8\tde\tjulio;\t13\tde\tjulio;\t2\tde \tdiciembre\n\u2022 VIII\tCurso\tde\tdisecci\u00f3n\t anatomo-quir\u00fargica\t de\thueso\ttemporal.\t Curso\tde\t\tOtorrinolaringolog\u00eda\t experimental\t\nen\thueso\ttemporal\ty\t senos\tparanasales.\tLos\talumnos\t adquieren\t los\tconocimientos\tdel\tmanejo\ty\t disecci\u00f3n\t\nendosc\u00f3pica\t de\tlas\tdiferentes\t piezas\tanat\u00f3micas\t para\tllegar\ta\tuna\tadecuada\t meta\tquir\u00fargica.\t Organizado\t\npor\tlos\tDres.\tCarlos\tCenjor,\tjefe\tde\tservicio\tde\tORL\tHU-FJD;\tCarlos\tCastilla,\tjefe\tservicio\texperimentaci\u00f3n\t\nanimal\tIIS-FJD;\ty\tJ\tMiguel\tVillacampa,\t m\u00e9dico\tadjunto\tORL\tHU-FJD.\tFechas\ten\tlas\tque\tse\than\trealizado\t estos\t\ncursos\ten\tel\ta\u00f1o\t2015:\t27\ty\t28\tde\tmarzo;\t8\ty\t9\tde\tMayo;\t11\ty\t12\tde\tseptiembre;\t25\ty\t26\tde\tseptiembre.\t\n\u2022 Cursos\tde\tsuturas\tde\tla\tEscuela\tde\tenfermer\u00eda.\t Desde\tel\tdepartamento\t de\tcirug\u00eda\texperimental\t existe\tuna\t\nlarga\ttradici\u00f3n\t de\tcolaboraci\u00f3n\t con\tla\tEU\tEnfermer\u00eda\t FJD\ten\tla\torganizaci\u00f3n\t de\tcursos\tpara\testudiantes\t de\tla\t\nescuela,\tpara\tque\tadquieran\t los\tconocimientos\t b\u00e1sicos\ten\tel\tmanejo\tdel\tinstrumental\t quir\u00fargico\t as\u00ed\tcomo\t\nt\u00e9cnicas\tde\tsuturas.\tEn\t2015\tlos\tcursos\tse\trealizaron\t18,\t23\ty\t\t25\tde\tfebrero,\ty\t2,\t4,\t9,\t11\ty\t16\tde\tmarzo.\t\n\u2022 Pr\u00e1cticas\tdel\tcirug\u00eda\texperimental\tdel\tM\u00c1STER\tEN\tMEDICINA\tTROPICAL-\tUAM:\t9\tde\tmayo\tde\t2015\n\u2022 Cursos\tde\tsuturas\tpara\testudiantes\t de\tMedicina\t de\tla\tUAM:\t6\tde\tnoviembre\t de\t2015;\ty\tpara\tm\u00e9dicos\tde\t\nfamilia:\t3\tde\tseptiembre\tde\t2015\n7.5. Formaci\u00f3n Sanitaria Especializada, Formaci\u00f3n en Atenci\u00f3n \nPrimaria y Formaci\u00f3n continuada  \n7.5.1. Formaci\u00f3n sanitaria especializada (en coordinaci\u00f3n con la Subdirecci\u00f3n de Docencia)\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015\tel\t\u00e1rea\tde\tdocencia\t del\tHospital\tUniversitario\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz\tha\tdesarrollado\t\nel\tII\tPlan\tEstrat\u00e9gico\t propio\tpara\tla\tformaci\u00f3n\t sanitaria\t que\testar\u00e1\tvigente\ten\tel\tperiodo\t2014-2017,\t y\tha\t\ndesarrollado\tel\tPlan\tde\tGesti\u00f3n\tDocente\tdel\tHU-FJD\tque\tse\taprob\u00f3\tel\ta\u00f1o\t2013.\t\nEl\tprograma\tformativo\tengloba\tvarias\tiniciativas\tdocentes:\t\n\u2022 Plan\tde\tformaci\u00f3n\t transversal\t o\tde\tcompetencias\t gen\u00e9ricas\t comunes\t para\tresidentes\t de\tformaci\u00f3n\t\nespecializada;\t este\tplan\tse\toferta\tno\tsolo\ta\tlos\tresidentes\t de\tQuir\u00f3nSalud\t sino\ta\tlos\tde\totros\thospitales\t de\t\nla\tComunidad\tde\tMadrid\tsiempre\tque\thaya\tplazas\tdisponibles\n\u2022 Plan\tde\tformaci\u00f3n\tcontinuada\tpara\tpersonal\tsanitario\tdel\tHUFJD\t(formaci\u00f3n\tcontinuada)\n\u2022 Plan\tde\tformaci\u00f3n\tcontinuada\tpara\tm\u00e9dicos\tde\tatenci\u00f3n\tprimaria\tdel\t\u00e1rea\tde\tinfluencia\tdel\tHUFJD.\t213\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\nEstos\tcursos\tpresenciales\t se\tcomplementan\t con\totros\t\u2018online\u2019\tdisponibles\t en\tla\tplataforma\t educativa\t Aula\t\nJim\u00e9nez\tD\u00edaz\t(www.aulajd.com).\nLos\tcursos\tprogramados\tpara\tel\ta\u00f1o\t2015\tse\tdetallan\ta\tcontinuaci\u00f3n:\n \n214\n \n215\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\n \n216\n7.5.2. Portal del Profesional de Atenci\u00f3n Primaria (http://apfjd/default.aspx)\nEn\tla\tactualidad\t el\tIIS-FJD\tparticipa\t en\tla\tformaci\u00f3n\t e\tinvestigaci\u00f3n\t en\tAtenci\u00f3n\t Primaria\t a\ttrav\u00e9s\tde\tla\t\ncolaboraci\u00f3n\t existente\t entre\tel\tHU-FJD\ty\tlos\t23\tCentros\tde\tSalud\tde\tsu\tzona\tde\tinfluencia,\t pertenecientes\t a\t\nla\tDirecci\u00f3n\t Asistencial\t Noroeste\t (1\tcentro\tes\tde\tla\tDirecci\u00f3n\t Asistencial\t Centro)\tde\tla\tGerencia\t de\tAtenci\u00f3n\t\nPrimaria\tdel\tServicio\tMadrile\u00f1o\tde\tSalud.\t\t\nLos\t23\tcentros\tde\tsalud\tatienden\t a\tuna\tpoblaci\u00f3n\t total\tde\treferencia\t de\tFJD\tde\t433.000\tpersonas\t y\test\u00e1n\t\nsituados\ten\tlos\tdistritos:\tCentro,\tArganzuela\ty\tMoncloa-Aravaca.\tComo\tparte\tde\tlas\tacciones\t de\tpotenciaci\u00f3n\t de\tlos\tservicios\t de\tAP,\tel\tHospital\tde\tla\tFJD\tjunto\tcon\tel\tIIS-FJD\t\nha\tdesarrollado\t herramientas\t comunes\t de\ttransferencia\t de\tinformaci\u00f3n\t electr\u00f3nica,\t con\tel\testablecimiento\t\ndel\tPortal\tdel\tProfesional\t Atenci\u00f3n\t Primaria\t(http://apfjd/default.aspx)\t y\tla\timplementaci\u00f3n\t del\tacceso\ta\teste\t\nportal\tdesde\ttodos\tlos\tcentros\tde\tAP.\tDesde\teste\tportal\tse\tfacilita\tla\tcomunicaci\u00f3n\t entre\tel\tIIS-FJD\ty\tlos\tprofesionales\t de\tlos\tCentros\tde\tAP,\tya\t\nque\texiste\tuna\tgran\tdispersi\u00f3n\t geogr\u00e1fica\t que\tcrea\tproblemas\t log\u00edsticos\t para\tel\tacceso\ta\tla\tinformaci\u00f3n\t y\tla\t\nparticipaci\u00f3n\ten\tactividades\tde\tformaci\u00f3n\tdel\tIIS-FJD\tde\tlos\tequipos\tde\tAP.\tLa\therramienta\t del\tPortal\tdel\tProfesional\t Atenci\u00f3n\t Primaria\test\u00e1\tdise\u00f1ada\t para\thacer\tfrente\ta\teste\tproblema,\t\nfacilitando\t el\tdesarrollo\t proyectos\t conjuntos\t IIS-FJD\tasistenciales\t docentes\t e\tinvestigadores.\t El\tportal\test\u00e1\t\npreparado\t para\tla\tcreaci\u00f3n\ty\tgesti\u00f3n\tde\tgrupos\tde\ttrabajo\tmixtos\tIIS-FJD\ty\tde\tAP\tcentrados\t en\ttemas\tconcretos\t\nasistenciales,\t de\tinvestigaci\u00f3n\t y\tde\tformaci\u00f3n,\t incluyendo\t listas\tde\tdistribuci\u00f3n\t para\tfacilitar\tla\tcomunicaci\u00f3n:\n1.\tContacto\ty\tcomunicaci\u00f3n\tcon\tpersonal\tde\tAP\tinteresado\ten\tparticipar\ten\tiniciativas\tde\tinvestigaci\u00f3n.\n2.\tDivulgaci\u00f3n\tsobre\tresultados\tde\tinvestigaci\u00f3n\tdel\tIIS-FJD\ty\tsu\taplicaci\u00f3n\ttraslacional\ta\tla\tAP.\na.\tNoticias\tm\u00e1s\trelevantes\tde\tlos\tresultados\tpublicados.\nb.\tResumen\t de\tlas\tpublicaciones\t del\tIIS-FJD:\tse\tcrear\u00e1n\tlista\tde\tdistribuci\u00f3n\t de\tpersonal\t de\tAP\tinteresado\t\nen\tseguir\tla\tactividad\tinvestigadora\tde\tlas\tdistintas\t\u00e1reas\tdel\t\tIIS-FJD.\n3.\tDetecci\u00f3n\tde\tnecesidades\tde\tformaci\u00f3n.\na.\tA\ttrav\u00e9s\tde\tlos\tgrupos\tde\ttrabajo.b.\tA\ttrav\u00e9s\tlas\tDiscusiones.c.\tA\ttrav\u00e9s\tdel\tfeed-back\tobtenido\tde\tlas\tiniciativas\tofrecidas.\n4.\tOferta\tde\tformaci\u00f3n.\na.\tGeneral:\ni.\tDivulgaci\u00f3n\t de\tlas\tsesiones,\t congresos\t y\tcursos\torganizados\t por\tel\tIIS-FJD\treflejadas\t en\tlos\tapartados\t\nanteriores.ii.\tDisponibilidad\t en\tla\tWeb\tde\tlas\tpresentaciones\t correspondientes\t a\tsesiones,\t congresos\t y\tcursos\t\norganizados\tpor\tel\tIIS-FJD,\tprevia\tautorizaci\u00f3n\tpor\tlos\tCentros\tde\tAP.\nb.\tEspec\u00edfica:\n\ti.\tOferta\tde\tsesiones\tinformativas\t y\tcursos\tdestinados\t a\tla\tAP\ten\tbase\ta\tlas\tnecesidades\t detectadas,\t con\t\nla\tdebida\tacreditaci\u00f3n,\tpreferiblemente\ten\tformato\tdigital.\n\tii.\tEvaluaci\u00f3n\tde\tdocentes\ty\tdel\tcurso.\t217\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\nEste\tesquema\t formativo\t con\tAP\tya\tha\tdado\tlugar\ta\tla\tpuesta\ten\tmarcha\tde\ttres\tproyectos\t de\tinvestigaci\u00f3n\t en\t\ncolaboraci\u00f3n\tcon\testos\tgrupos:\t\n\u2022 Gen\u00e9tica\t y\tFarmacogen\u00e9tica\t del\tTrastorno\t por\tD\u00e9ficit\tde\tAtenci\u00f3n\t e\tHiperactividad\t (TDAH)\ten\tni\u00f1os\tde\tla\t\npoblaci\u00f3n\tespa\u00f1ola,\tInvestigador\tPrincipal:\tCarmen\tAyuso\tGarc\u00eda\n\u2022 Proyecto\tde\tinvestigaci\u00f3n\t de\tPsiquiatr\u00eda:\t Proyecto\tde\tinvestigaci\u00f3n\t International\t Latino\tResearch\t Partnership\t\n(ILRP),\tInvestigador\tPrincipal:\tEnrique\tBaca\tGarc\u00eda\n\u2022 Proyecto\t \u201cCaracterizaci\u00f3n\t traslacional\t de\tla\tartrosis\tosteopor\u00f3tica:\t un\tfenotipo\tdiferenciable\t en\tla\tcl\u00ednica\t\nhumana\ty\ten\tsu\ttratamiento\u201d,\t del\tgrupo\tde\tReumatolog\u00eda\t y\tPatolog\u00eda\t \u00d3sea,\tfinanciado\t por\tel\tISCIII\ten\t\nsu\tconvocatoria\t del\ta\u00f1o\t2013\t(PI13/0570),\t y\tcuyo\tinvestigador\t principal\t es\tGabriel\tHerrero-Beaumont.\t\nEn\teste\tproyecto\t figuran\tcomo\tinvestigadores\t colaboradores\t algunos\tespecialistas\t en\tMedicina\t familiar\ty\t\ncomunitaria\tde\tdiferentes\tCAP\tmadrile\u00f1os.\n7.5.3. Programa de formaci\u00f3n Continuada y otras ofertas formativas\nEntre\tla\toferta\tformativa\t de\tformaci\u00f3n\t continuada\t se\tdestacan\t aquellos\tcursos\tdirigidos\t de\tmodo\tespecial\t\na\tla\tformaci\u00f3n \tde\tlos\tinvestigadores\t u\torientada\t a\tla\tformaci\u00f3n\t cient\u00edfica\t del\tresto\tdel\tpersonal.\t Las\tfuentes\t\nprincipales\t de\tfinanciaci\u00f3n:\t Instituto\tNacional\t de\tEducaci\u00f3n\t M\u00e9dica,\tFTFE,\tConsejer\u00eda\t de\tSanidad\tde\tla\tCAM,\t\nQuir\u00f3nSalud.\nAlgunas\tacciones\tformativas\t del\ta\u00f1o\t2015,\tenfocadas\t a\tla\tinvestigaci\u00f3n\t y/o\tlos\tinvestigadores\t se\than\trecogido\t\nen\tla\ttabla\tadjunta\tdel\tep\u00edgrafe\t7.5.1\n7.6. Seminarios y Conferencias\n7.6.1 Seminarios generales peri\u00f3dicos en el propio IIS\nDestacan\tprincipalmente\t2\ttipos\tde\tseminarios:\nGenerales:\nDirigidos\t a\ttodo\tel\tpersonal\t del\tIIS-FJD.\tLos\tponentes\t suelen\tser\tinvestigadores\t del\tpropio\tInstituto,\t o\t\ninvestigadores\t invitados\t de\totras\tinstituciones.\t Se\timparten\t habitualmente\t los\tviernes\tpor\tla\tma\u00f1ana\ten\tlas\t\naulas\tdocentes.\t Con\testas\tjornadas\tse\tpretende\t dar\tvisibilidad\t al\tconocimiento\t generado\t en\tel\tIIS-FJD,\ta\tla\tvez\t\nque\tampliar\tconocimientos\tcon\tla\texperiencia\tde\totros\tinvestigadores.En\tel\ta\u00f1o\t2015\than\ttenido\tlugar\tlos\tseminarios\tque\tse\tdetallan:\t\n\u2022 \u201cAplicaciones\t biol\u00f3gicas\t de\tla\tmicrotomograf\u00eda\t computerizada\t de\talta\tresoluci\u00f3n\u201d\t Dr\tPhil\tSimons.\t\nEspecialista\tde\tAplicaciones\tde\tBruker\tMicroCT.\t30\tEnero\t2015,\t9:30-12:00,\tAula\tEloy\tL\u00f3pez,\tIIS-FJD.\t\n\u2022 Reuni\u00f3n\tInformativa\t sobre\tla\tconvocatoria\t del\tISCIII\tdel\ta\u00f1o\t2015,\tAcci\u00f3n\tEstrat\u00e9gica\t en\tSalud\t2015.\tAula\t\nmagna\tIIS-FJD.\t25\tde\tfebrero,\t13h.\ta\tcargo\tde\tD\u00f1a.\tElena\tSanz\ty\tD.\t\u00c1lvaro\tRold\u00e1n,\tde\tla\tSubdirecci\u00f3n\t General\t\nde\tEvaluaci\u00f3n\ty\tFomento\tde\tla\tInvestigaci\u00f3n\tdel\tISCIII\n\u2022 Seminario\t IIS-FJD\tsobre\tsecuenciaci\u00f3n\t masiva:\t\t1.\t\u201cHerramientas\t de\tAn\u00e1lisis\tde\tDatos\tde\tNext\tGeneration\t\nSequencing:\t Transcript\u00f3mica\t y\tResecuenciaci\u00f3n\u201d.\t\t Francisco\t Garc\u00eda\t(9h-11h);\t 2.\t\u201cTransformando\t las\tlecturas\t\nde\tlos\tsecuenciadores\t en\tbiomarcadores\t informativos\t del\tmecanismo\t de\tenfermedad\u201d.\t\t Joaqu\u00edn\tDopazo\t\n(11h-12h).\t\tAula\t\u201cJos\u00e9\tPerianes\u201d\tdel\tIIS-FJD.\tJueves\t22\tmayo\t2015.218\n\u2022 \u201cCurso\tde\tformaci\u00f3n\t te\u00f3rico\tpr\u00e1ctico\tAmarsham\t Imager\t600\tRGB\u201d\tOrganizado\t junto\ta\tGE\tHealthcare.\t 13\tde\t\njulio\t2015,\t11-18\thoras.\tIIS-FJD.\n\u2022 \u201cNew\tadvances\t in\thuman\tatherothrombosis\t pathophysiology\u201d.\t Ponente:\t Jean\tBaptiste\tMichel.\t1\toctubre\t\n2015. IIS-FJD\n\u2022 \u201cAlbino\tDay\u201d\tPonentes:\t Fanny\tMorice-Picard\t Universidad\t de\tBurdeos\t(Gen\u00e9tica\t del\tmetabolismo\t de\tlas\t\nenfermedades\t raras),\tBeno\u00eet\tArveiler\t(Complejo\t Hospitalario\t de\tBurdeos\t(Servicio\tde\tGen\u00e9tica\t M\u00e9dica)\ty\t\t\nLorea\tBagazgoitia\t (Hospital\t Ram\u00f3n\ty\tCajal\t(Servicio\t de\tDermatolog\u00eda,\t Madrid,\tEspa\u00f1a.\tY\tcooperante\t con\t\nel\tHospital\tRegional\t Dermatology\t Training\tCentre\t(Moshi,\tTanzania).\t 2\tde\toctubre\tde\t2015,\t16:00\th\tAula\t\nMagna.\n\u2022 \u201cHerramientas\t DREAMGenics\t para\tNGS\u201d\tJuan\tRon\tde\tDREAMGeincs.\t 23\tde\toctubre\tde\t2015,\t11:00\th\tAula\t\nJos\u00e9 Perianes.\n\u2022 \u201cRNA\tSeq\tIllumina\ttools\u201d\tEster\tCastillo\tLibrary\tPrep.\tSpecialist,\t ILLUMINA.\t 4\tde\tnoviembre\t de\t2016,\tAula\t4\u00aa\t\nPlanta\tI+D.\n\u2022 \u201cFragilidad:\t aspectos\t b\u00e1sicos\te\timplicaciones\t para\tla\tcl\u00ednica\u201d.\tPonente:\t Leocadio\t Rodriguez\t Ma\u00f1as.\tJefe\tde\t\nServicio\tde\tGeriatr\u00eda\t Hospital\tUniversitario\t de\tGetafe.\tDirector\tde\tla\tRed\tde\tEnvejecimiento\t y\tFragilidad\t\n(RETICEF)\tdel\tISCIII.\t6\tde\tnoviembre\t2015,\t9:30\tAM.\tAula\t\u201cFrancisco\tGrande\u201d\tdel\tIIS-FJD\n\u2022 \u201cBanco\tNacional\t de\tL\u00edneas\tCelulares:\t Actividades\t y\tservicios\t en\tla\tinvestigaci\u00f3n\t con\tc\u00e9lulas\tmadre\t\npluripotentes\u201d\t Ponente:\t Dr.\tDunja\tLukovic,\tBanco\tNacional\t de\tL\u00edneas\tCelulares-\t Nodo\tValencia,\t Centro\tde\t\nInvestigaci\u00f3n\tPr\u00edncipe\tFelipe,\tValencia.\t13\tnoviembre,\t10:30\thoras,\t\tAula\t\u201cSevero\tOchoa\u201d\tIIS-FJD\n\u2022 \u201cStudy\tof\tallergy\tbeyond\tthe\timmunological\t reaction:\t vascular\t emergent\t players\tin\tanaphylactic\t\nmicroenviroments\u201d.\t Ponente:\t Vanesa\tEsteban\tVazquez.\tLaboratorio\t de\tinmunoalergia\t IIS-FJD,\t26\tnoviembre\t\n2015\ta\tlas\t10:00\tam,\ten\tel\taula\t\u201cJos\u00e9\tPerianes\u201d\tdel\tIIS-FJD.\n\u2022 \u201cAplicaciones\t Biorad\tpara\tla\tPCR\tdroplet\tdigital\t(ddPCR)\u201d,\t Rosa\tZumerl\ty\tEva\tObreg\u00f3n\t \u2013\tBioRad.\t3\tde\t\ndiciembre\tde\t2015.\tServicio\tde\tGenetic.\n\u2022 \u201cBioinformatics\t @\tFJD:\tDigging\tinto\tbig\tdata\tto\textract\tfunctions.\t Applications\t on\tFunctional\t Genomics\t\nand\tProteomics.\u201d\t Ponente:\t Pablo\tM\u00ednguez.\t Bioinform\u00e1tico\t IIS-FJD.\tViernes\t4\tde\tdiciembre,\t 9:30\thoras,\tAula\t\nSevero\tOchoa.\n\u2022 \u201cPrograma\t CNIC\ten\tcardioprotecci\u00f3n\t durante\tel\tinfarto\tagudo\tde\tmiocardio\u201d.\t Ponente:\t Borja\tIb\u00e1\u00f1ez,\tMD\t\nPhD\tFESC.\tDirector\tLaboratorio\t de\tinvestigaci\u00f3n\t traslacional\t en\timagen\ty\tterapias\tcardiovasculares,\t CNIC.\t\nResponsable\t investigaci\u00f3n\t en\tCardiolog\u00eda,\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz.\tJueves\t17\tde\tdiciembre,\t 9:30\thoras\t\nAula\tSevero\tOchoa.\nEspec\u00edficos de cada laboratorio: \nEstos\tseminarios\t est\u00e1n\timpartidos\t y\tdirigidos\tpor\tlos\tmiembros\t o\tinvestigadores\t de\tlos\tdiferentes\t laboratorios\t\ny\tservicios\tcl\u00ednicos.\tCada\tlaboratorio\telabora\tun\tcalendario\tpropio.\n7.6.2. X ciclo de Seminarios de Biomedicina 2015. Edici\u00f3n 2014-2015  \nEstos\tseminarios\t son\torganizados\t por\tla\tDra.\tMarina\tS\u00e1nchez\tcon\tel\tapoyo\tde\tla\tdirecci\u00f3n\t cient\u00edfica\t y\tla\t\ncomisi\u00f3n\tde\tinvestigaci\u00f3n.\tTodos\tlos\tseminarios\tse\timparten\ten\tel\tAula\tMagna\tdel\tIIS-FJD,\ta\tlas\t12:00.\n\u2022 \u201cEl\torigen\tdel\tlenguaje:\t la\tevidencia\t de\tAtapuerca\u201d.\t Ignacio\tMart\u00ednez\t Mendiz\u00e1bal\t (Centro\tMixto\tUCM-\nISCIII,\t\u00c1rea\tde\tEvoluci\u00f3n\t y\tComportamiento\t Humanos/UAH,\t \u00c1rea\tde\tAntropolog\u00eda\t F\u00edsica,\tDepartamento\t de\t\nCiencias\tde\tla\tVida,\tMadrid).\t5\tde\tDiciembre\t2014.219\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\n\u2022 \u201cReprogramaci\u00f3n\t celular\ten\tla\tenfermedad\t de\tParkinson\u201d.\t Rosario\tS\u00e1nchez\tPernaute\t (Laboratorio\t de\t\nC\u00e9lulas\tMadre\ty\tReparaci\u00f3n\tNeuronal,\tInbiomed,\tSan\tSebasti\u00e1n)\t\t.\t19\tde\tDiciembre\t2014\n\u2022 \u201cNanotransportadores\t inteligentes\t y\tsu\taplicaci\u00f3n\t en\toncolog\u00eda\u201d.\t Mar\u00eda\tVallet\tReg\u00ed\t(Departamento\t de\t\nQu\u00edmica\tInorg\u00e1nica\ty\tBioinorg\u00e1nica,\tUCM,\tMadrid)\t.\t23\tde\tEnero\t2015\n\u2022 \u201cDieta\ty\tsalud.\tEnse\u00f1anzas\t del\testudio\tPREDIMED\t (Prevenci\u00f3n\t con\tDieta\tMediterr\u00e1nea)\u201d.\t Emili\tRos\t\n(Endocrinology\tand\tNutrition\tService,\tHospital\tClinic/UB,\tBarcelona).\t13\tde\tMarzo\t2015:\t\n\u2022 \u201cInflammatory\t signals\tand\ttargets\tin\tSkin\tdisease\tand\tCancer\u201d.\tErwin\tWagner\t(Genes,\tDevelopment\t and\t\nDisease\tGroup,\tCNIO,\tMadrid).\t24\tde\tAbril\t2015:\n\u2022 \u201cLos\tpatrones\t de\tactivaci\u00f3n\t de\tla\tinmunidad\t innata\ten\tlas\tc\u00e9lulas\tinmunocompetentes\t para\tla\tclasificaci\u00f3n\t\ndel\tlupus\teritematoso\t sist\u00e9mico\u201d.\t Olga\tS\u00e1nchez\tPernaute\t (Servicio\t de\tReumatolog\u00eda,\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\t\nD\u00edaz,\tMadrid).\t19\tde\tJunio\t2015:\n7.6.3. 1er ciclo de Seminarios de la unidad Mixta de terapias Avanzadas CIEMAT/IIS-FJD \nLa\tterapia\tg\u00e9nica\ty\tla\tterapia\tcelular\tson\tdos\tde\tlos\tcaminos\tm\u00e1s\t importantes\t por\tlos\tque\tya\test\u00e1\ttransitando\t\nla\tmedicina\t m\u00e1s\tavanzada.\t Con\tel\tfin\tde\tahondar\ten\tel\tconocimiento\t de\tlos\t\u00faltimos\tdesarrollos\t registrados\t en\t\neste\tprometedor\t campo\tde\tla\tmedicina\t la\tUnidad\tde\tTerapias\tAvanzadas,\t impulsada\t por\tel\tIIS-FJD\ty\tel\tCentro\t\nde\tInvestigaciones\t Energ\u00e9ticas,\t Medioambientales\t y\tTecnol\u00f3gicas\t (CIEMAT)\t ha\tpuesto\ten\tmarcha\tun\tCiclo\tde\t\nConferencias\t en\tTerapias\tAvanzadas.\t El\tCiclo\tse\tha\tdesarrollado\t a\tlo\tlargo\tdel\ta\u00f1o\t2015\tcon\tla\tparticipaci\u00f3n\t\nde\talgunos\tde\tlos\tinvestigadores\t m\u00e1s\trelevantes\t en\tla\tescena\tinternacional\t en\tel\t\u00e1mbito\tde\tla\tterapia\tg\u00e9nica\t\ny\tcelular.\tLos\tseminarios\ttienen\tlugar\ten\tel\tIIS-FJD,\ta\tlas\t13:30\th.,\ten\tel\tAula\tMagna\tdel\tIIS-FJD.\t\nLos\tseminarios\tque\than\ttenido\tlugar\tdurante\tel\ta\u00f1o\t2015\tson:\t\u2022 15\tEnero:\t\u2018Platelets,\t neutrophils\t and\tthe\tgap\tbetween\u2019.\t Dr\tAndr\u00e9s\tHidalgo:\tDepartment\t of\tAtherothrombosis,\t\nImaging\tand\tEpidemiology.\t\t Group\tLeader.\tCentro\tNacional\t de\tInvestigaciones\t Cardiovasculares\t (CNIC),\t\nMadrid. \n\u2022 5\tMarzo\t\u2018Gene\ttherapy\tfor\tmonogenic\t bone\tmarrow\tdisorders\u2019.\t Dr.\tH.\tBobby\tGaspar:\tHead,\tMolecular\t and\t\nCellular\tImmunology\tSection.\tMolecular\tImmunology\tUnit,\tUCL\tInstitute\tof\tChild\tHealth,\tLondon.\t\n\u2022 7\tMayo\t\u2018Learnings\t from\tthe\tfield:\thow\tto\tbring\tan\tATMP\tfrom\tan\tR&D\tidea\tto\ta\treal\tproduct\tfor\tthe\tpatient\u2019.\t\nDr.\tWilfried\tDalemans:\tScientific\tDirector\tTigenix.\tBelgium\tand\tSpain.\t\n\u2022 28\tMayo\t\u2018Cardio-reparative\t cell\ttherapy.\tA\tfeasible\ttreatment\t for\tischemic\theart\tdisease\u2019.\tDr.\tLuis\tRodr\u00edguez-\nBorlado.\tCient\u00edfica\tDirector\tCoretherapix.\tMadrid.\n\u2022 10\tJunio\t\u2018Gene\ttherapy\tof\tmonogenic\t neuromuscular\t diseases\u2019.\t Dr\tFulvio\tMavilio:\tScientific\t Director.\t\nGenethon.\tEvry.\tFrance.\n\u2022 2\tJulio\t\u2018Transposons:\t Biology\tand\tApplications\u2019.\t Dr.\tZoltan\tIvics:\tDivision\tof\tMedical\tBiotechnology.\t Paul\t\nEhrich\tInstitute.\tLangen.\tGermany.\n7.7. Otros Seminarios y Actos Acad\u00e9micos\n\u2022 VI\tJornada\tde\tmedicina\t Evolucionista.\t Personalidad\t y\tconducta:\t los\tl\u00edmites\tentre\tnormalidad\t y\tenfermedad.\t\nOrganizado\tMedEvo.\tAula\tmagna\tIIS-FJD,\t20\tenero\t2015.\t220\n\u2022 Ventilaci\u00f3n\t mec\u00e1nica\t no\tinvasiva\ty\tcuidados\t respiratorios\t intermedios\u201d.\t N\u00ba\tExp\t07-AFOC-0030.5/2015-\t 9,5\t\ncr\u00e9ditos.\tCurso\ton\tline\ten\tel\tAula\tJD.\tServicio\tde\tneumolog\u00eda.\tEnero-abril\t2015.\n\u2022 1er\tWorkshop\t de\tHematogeriatr\u00eda.\t La\tedad\tbiol\u00f3gica:\t Valoraci\u00f3n\t e\timportancia\t en\tel\ttratamiento\t de\tlas\t\nenfermedades\t de\tla\tsangre.\t\tOrganizado\t por\tel\tServicio\tde\tHematolog\u00eda\t del\tHU-FJD\ty\tel\tgrupo\tEspa\u00f1ol\tde\t\nHematogeriatr\u00eda\tde\tla\tSEHH.\tAula\tMagna\tIIS-FJD,\t12\ty\t13\tfebrero\t2015\n\u2022 II\tForo\tde\tNeumolog\u00eda\t y\tAtenci\u00f3n\t Primaria\ten\tEPOC\t(Foro\tNAPAOC).\t Foro\tde\tdebate\ton-line\ten\tel\tAula\tJD\t\nde\tcasos\tcl\u00ednicos\tde\tEPOC.\t\tServicio\tde\tneumolog\u00eda,\tFebrero-Junio\t2015\n\u2022 3\u00aa\tEdici\u00f3n\tCurso\tTe\u00f3rico-Pr\u00e1ctico\t de\tFarmacogen\u00e9tica.\t Organizado\t por\tel\tServicio\tde\tGen\u00e9tica\t FJD.\tAula\t\nSevero\tOchoa\tFJD.\t5\tFebrero\t2015\t-\t15\th.\n\u2022 Sesiones\t de\tFormaci\u00f3n\t FJD\t-\tDirecci\u00f3n\t Asistencial\t Noroeste\t para\tMAP.\tPrimer\tmi\u00e9rcoles\t de\tmes:\tsesi\u00f3n\t\nde\tdermatolog\u00eda;\t Segundo\t mi\u00e9rcoles\t de\tmes:\tsesi\u00f3n\tde\tenfermer\u00eda;\t Tercer\tmi\u00e9rcoles\t de\tmes:\tsesi\u00f3n\t\nmultidisciplinar;\tCuarto\tjueves\tde\tmes:\tsesi\u00f3n\tde\tpediatr\u00eda.\tFJD.\tEnero-Diciembre\t2015\n\u2022 I\tJornada\tde\tMedicina\tReproductiva.\tOrganiza\tServicio\tGinecolog\u00eda\tIDC-Salud.\t5-6\tfebrero\t2015\n\u2022 Sesi\u00f3n\tOftalmogen\u00e9tica\t Albinismo\t Ocular.\tLluis\tMontoliu,\t CNIC\ty\tBlanca\tGarc\u00eda\tSandoval,\t Oftalmolog\u00eda\t FJD.\t\n27\tde\tfebrero\tde\t2015.\t\n\u2022 1\u00aa\tReuni\u00f3n\t del\tGrupo\tde\tTratamiento\t de\tla\tEnfermedad\t Peritoneal\t Quir\u00f3n-Salud.\t Organizado\t por\tlos\t\nServicios\tde\tCirug\u00eda\tGeneral\ty\tOncolog\u00eda\tdel\tgrupo\tIDC-Salud,\tAula\tmagna\tIIS-FJD.\t6\tmarzo\t2015\n\u2022 Jornada\tde\tActualizaci\u00f3n\t en\tel\tabordaje\t multidisciplinar\t de\tla\tdisfagia.\tOrganizado\t por\tel\tServicio\tde\t\nrehabilitaci\u00f3n\tdel\tHU-FJD.\tAula\tmagna\tIIS-FJD.\t10\tAbril\t2015\n\u2022 Importancia \tdel\tDiagn\u00f3stico\t Gen\u00e9tico\t en\tlas\tDiabetes\t Monog\u00e9nicas.\t Ponencia\t de\tEsther\tPaniagua,\t 10\tde\t\nabril\tde\t2015.\tServicio\tgen\u00e9tica\tFJD.\t\n\u2022 I\tCurso\tde\tFundamentos\t para\tel\tmanejo\tde\tla\tv\u00eda\tA\u00e9rea.\tOrganizado\t por\tel\tServicio\tde\tAnestesiolog\u00eda\t y\t\nReanimaci\u00f3n\tHU-FJD.\tAula\tSevero\tOchoa.\t17\ty\t18\tabril\t2015.\t\n\u2022 Programa\t Te\u00f3rico-Pr\u00e1ctico\t de\tEspirometr\u00edas\t en\tAtenci\u00f3n\t Primaria.\t N\u00ba\tExp:\t07-AFOC-04960.0/2015\t \u2013\t7,3\t\ncr\u00e9ditos\tde\tformaci\u00f3n\t continuada.\t Aula\tVirtual\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz\t(Aula\tJD).\tServicio\tde\tneumolog\u00eda,\t\t Abril-\nSeptiembre\t2015.\n\u2022 Jornada\tDivulgativa\t sobre\tMedicina\t Gen\u00e9tica.\t\t Organizado\t por\tel\tServicio\tde\tGen\u00e9tica\t HU-FJD\ty\tIIS-FJD.\t\nAula\tMagna\tIIS-FJD.\tJueves\t23\tde\tabril\tde\t2015.\t16:00\ta\t19:00\n\u2022 Jornada\tsobre\tReconstrucci\u00f3n\t de\tla\tPared\tAbdominal.\t Del\tCierre\tde\tla\tLaparotom\u00eda\t al\tAbdomen\t Abierto.\t\nOrganizado\tpor\tel\tServicio\tde \tCirug\u00eda\tGeneral\ty\tdel\tAparato\tDigestivo\tHU-FJD.\tAula\tmagna\tIIS-FJD.\t30\tAbril\t2015\n\u2022 Sesi\u00f3n\t\u201cM\u00e1s\tall\u00e1\tdel\tBRCA1/2:\t oportunidades\t y\tretos\tde\tla\tNext\tGeneration\t Sequencing\t en\tlas\tUnidades\t\nde\tMama\u201d.\tMauro\tOruez\u00e1bal,\t Jefe\tde\tServicio\tde\tOncolog\u00eda\t M\u00e9dica\tHospital\tUniversitario\t Rey\tJuan\tCarlos.\t\nServicio\tde\tGen\u00e9tica\tIIS-FJD.\n\u2022 Sesi\u00f3n\t\u201cEpidemiolog\u00eda\t y\tGen\u00e9tica\t en\tEcuador\u201d\t Cesar\tPaz\ty\tMi\u00f1o,\tDecano\tdel\tInstituto\tde\tInvestigaciones\t\nBiom\u00e9dicas\tde\tla\tUniversidad\tde\tlas\tAm\u00e9ricas,\tQuito\t(Ecuador).\t8\tde\tmayo\tde\t2015.\tServicio\tde\tGen\u00e9tica.\n\u2022 Jornada\tde\tActualizaci\u00f3n\t en\tLinfoproliferativos.\t Organizado\t por\tel\tServicio\tde\tHematolog\u00eda\t HU-FJD.\tIIS-FJD.\t\t\nAula\tJos\u00e9\tPerianes.\t21\tmayo\t2015\n\u2022 2\u00ba\tSeminario \tInternacional \tde\tSeguridad\t del\tPaciente\ty\tExcelencia\tCl\u00ednica\tde\tQuironSalud.\t Aula\tmagna\tIIS-\nFJD. 28 de Mayo 2015.\n\u2022 Curso\t\u201cLa\tbibliograf\u00eda\t y\tel\tgestor\tbibliogr\u00e1fico\t Mendeley\t en\tLas\tciencias\tde\tla\tsalud.\tOrganizado\t por\tla\t\nunidad\tde\tformaci\u00f3n\tcontinuada,\t22\tde\tjunio\tde\t2015.\tLugar:\tAula\tde\tInform\u00e1tica\tde\tla\tEUE.\t15:30.20:30221\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\n\u2022 I\tJornada\ten\tla\tCorrecci\u00f3n\t laparosc\u00f3pica\t del\tprolapso\t de\t\u00f3rganos\tp\u00e9lvicos.\t Organizado\t por\tla\tUnidad\t\nMultidisciplinar\tUroGinecolog\u00eda\tH.\tU.\tFundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz.\t26\tjunio\t2015\n\u2022 Sesi\u00f3n\t\u201cEstrategias\t de\tconfirmaci\u00f3n\t de\tla\tpresencia\t de\tADN\tfetal\ten\tplasma\tmaterno\tmediante\t el\testudio\t\nde\tlos\tgenes\tSRY\ty\tRASSF1A\t a\ttrav\u00e9s\tde\tla\ttecnolog\u00eda\t de\tPCR\tdigital\u201d.\tMarta\tDona\tCa\u00f1uelo.\t 26\tde\tjunio\tde\t\n2015.\tServicio\tde\tGen\u00e9tica.\t\n\u2022 Jornada\tBiorienta\t LMC.\tIntercambio\t de\tconocimiento\t en\tel\tdiagn\u00f3stico,\t tratamiento\t y\tseguimiento\t de\t\npacientes\tcon\tleucemia\tmieloide\tcr\u00f3nica.\tHU-FJD.\tAula\tJos\u00e9\tPerianes.\t2\tjulio\t2015\n\u2022 Jornada\tde\tActualizaci\u00f3n\t en\tel\ttratamiento\t de\tla\tLeucemia\t mieloide\t Aguda\t(LMA).\tOrganizado\t por\tel\t\nServicio\tde\tHematolog\u00eda\tHU-FJD.\tMi\u00e9rcoles,\t8\tde\tjulio\tdel\t2015.\t16.00\t-\t17.30\n\u2022 HU-Fundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz.\t Aula\tJos\u00e9\tPerianes.\t\t\n\u2022 Aula\tvirtual\tde\texpertos\ten\tventilaci\u00f3n\t mec\u00e1nica\t no\tinvasiva.\tForo\tde\tdebate\ton-line\ten\tel\tAula\tJD.\tServicio\t\nde\tneumolog\u00eda,\tJulio-Diciembre\t2015\n\u2022 Jornadas\t sobre\t\u201cControversias\t en\tenfermedades\t cardiacas\u201d\t Organizado\t por\tel\tServicio\tde\tCirug\u00eda\tCardiaca.\t\nHU-FJD.\t13\ty\t\t14\tJulio\t2015.\t\n\u2022 Sesi\u00f3n\tformativa\t sobre\tSeguridad\t de\tla\tInformaci\u00f3n,\t impartida\t por\tun\tespecialista\t de\tla\tOficina\tde\tSeguridad\t\nde\tla\tDGSIS\ty\tabierta\ta\ttodo\tel\tpersonal\tdel\tHU-FJD\ty\tIIS-FJD.\t8\tde\tseptiembre\t 2015,\tde\t13:30\ta\t15:00,\tAula\t\nSevero\tOchoa.\n\u2022 Curso\tde\tTerapias\tavanzadas\t en\tla\tcicatrizaci\u00f3n\t La\therida\tre-visitada.\t Organizado\t por\tla\tUnidad\tde\tterapias\t\navanzadas\t IIS-FJD.\tDami\u00e1n\tGarc\u00eda\tOlmo\ty\tMariano\tGarc\u00eda\tArranz.\tAula\tEloy\tL\u00f3pez\tIIS-FJD.\t2,\t3\ty\t4\tseptiembre\t\n2015. \n\u2022 Simposio\t Clinical\timpact\tof\tnovel\tplayers\tin\tchronic\tkidney\tdisease\tprogression\t and\tcomplications.\t\nOrganizado\tpor\tEUREKA.m\ty\tServicio\tde\tnefrolog\u00eda\tHU-FJD.\tIIS-FJD\t4\ty\t5\tSeptiembre\t2015.\t\n\u2022 Sesi\u00f3n\t\u201cBiolog\u00eda\t de\tSistemas\t aplicada\ta\tla\tgen\u00f3mica\t funcional\t y\tal\testudio\tde\tla\tregulaci\u00f3n\t de\tlas\tprote\u00ednas,\t\nsus\tinteracciones\t y\tfunciones \ta\ttrav\u00e9s\tde\tsu\tpatr\u00f3n\tde\tmodificaciones\t post-traduccionales\u201d.\t Pablo\tM\u00ednguez.\t\nInvestigador\tFJD.\t4\tde\tseptiembre\tde\t2015.\tServicio\tde\tGen\u00e9tica.\t\n\u2022 Reuni\u00f3n\tformativa\t de\tdietistas-nutricionistas\t y\tenfermeras\t de\tPredimed-plus.\t Organizado\t por\tel\tServicio\t\nde\tEndocrinolog\u00eda\tHU-FJD.\tD\u00eda:\t28\tSeptiembre\t2015.\tAula\tMagna\tIIS-FJD.\t\n\u2022 Jornada\t sobre\tinvestigaci\u00f3n \ten\tenfermedades\t raras\ty\tcomunes.\t Uso\tde\tdatos\t\u00f3micos\ty\tcl\u00ednicos.\t\t\nOrganizadores:\t IIS\t-\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz\t-\tUniversidad\t Rey\tJuan\tCarlos\t\u2013\tCIBERER.\t 30\tde\tseptiembre\t en\t\nla\tFundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz,\tAula\tMagna.\t15:30\ta\t18:00\th\n\u2022 Jornadas\t internacionales\t de\tpsiquiatr\u00eda\t basada\ten\tel\tpaciente.\t Organizado\t por\tel\tDepartamento\t de\t\nPsiquiatr\u00eda\t Hospital\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz,\tHospital\tUniversitario\t Rey\tJuan\tCarlos,\tHospital\tInfanta\tElena,\t\nHospital\tGeneral\tde\tVillalba.\t16,\t17\tde\toctubre\t2015.\tAula\tMagna\tIIS-FJD.\t\n\u2022 Jornada\tTrombosis\t y\tC\u00e1ncer:\tAspectos\t pr\u00e1cticos\t en\tel\tmanejo\tde\tla\ttrombosis\t en\tel\tpaciente\tcon\tc\u00e1ncer.\t19\t\nOctubre\t2015,\tIIS-FJD\n\u2022 Curso\tte\u00f3rico\ten\tprevenci\u00f3n\t y\ttratamiento\t de\t\u00falceras\tpor\tpresi\u00f3n\ty\theridas\tcr\u00f3nicas.\t Organizado\t por\tel\t\ngrupo\tcorporativo\tde\ttrabajo\tde\t\u00falceras\tpor\tpresi\u00f3n\tQuir\u00f3nSalud.\tAula\tMagna\tIIS-FJD.\t20\toctubre\t2015.\t\n\u2022 Jornada\t de\tgesti\u00f3n\tintegral\tdel\tpaciente\t onco-hematol\u00f3gico:\t hacia\tun\tnuevo\tmodelo\tde\tcuidado\t\nmultidisciplinar.\t Organizado\t por\tel\tServicio\tde\tHematolog\u00eda \tHU-FJD.\t29\tde\tOctubre\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz.\n\u2022 Simposio\t sobre\tla\tInvestigaci\u00f3n\t del\tGenoma:\t Enfermedades\t Raras.\tOrganizado\t por\tel\tServicio\tde\tGen\u00e9tica\t\nIIS-FJD.\t29\tde\toctubre\tde\t2015\tLugar:\tAula\tMagna\t-\tFundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz.\t222\n\u2022 Jornadas\tpara\tT\u00e9cnicos\ten\tCuidados\tAuxiliares\tde\tEnfermer\u00eda.\tHU-FJD.\t13\tnoviembre\t2015\n\u2022 Curso\tde\tdiagn\u00f3stico\t de\tla\tenfermedad\t cel\u00edaca\ty\tla\tsensibilidad\t al\tgluten\tVII\tedici\u00f3n.\tAsociaci\u00f3n\t de\tCel\u00edacos\t\ny\tSensibles\t al\tGluten\tde\tla\tComunidad\t de\tMadrid\tOrganizado\t por\tAsociaci\u00f3n\t de\tCel\u00edacos\ty\tSensibles\t al\t\nGluten\tde\tla\tComunidad\t de\tMadrid\ty\tel\tHospital\tUniversitario\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz.\t18\tde\tnoviembre\t\nde 2015.\n\u2022 VII\tJornada\tcirug\u00eda\tde\tla\tmano.\tT\u00e9cnicas\tquir\u00fargicas:\t Rescate\ten\tcirug\u00eda\tfallida\tde\tla\tmano.\tOrganizado\t por\t\nel\tservicio\tde\tCOT,\tHU-FJD.\t26\ty\t27\tde\tnoviembre\tde\t2015\t\t\n\u2022 I\tJornadas\t de\tdemostraci\u00f3n \ten\ttecnolog\u00edas\t de\tnavegaci\u00f3n\t quir\u00fargica\t para\tI+D+i.\torganizado\t por\tla\tUnidad\t\nde\tterapias\tavanzadas.\tSala\tn\u00ba\t2.\tIIS-Fundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz.\t10\th.\t1\ty\t2\tdiciembre\t2015.\t\n\u2022 Jornada\tTrastornos\t de\tsue\u00f1o\ten\tla\tinfancia.\tOrganizada\t por\tlos\tServicios\t de\tNeumolog\u00eda\t y\tpediatr\u00eda\t HU-FJD.\t\n2\tde\tdiciembre\tde\t2015\tAula\tMagna\tIIS-FJD.\t\n\u2022 Sesi\u00f3n\t\u201cInnovaci\u00f3n\t en\tel\tInstituto\tde\tInvestigaci\u00f3n\t Sanitaria\u201d.\t Irene\tRuano\tSolana.\tGestora\tde\tTransferencia\t\nde\tTecnolog\u00eda,\tP.h.D.\tIIS-FJD.\t3\tde\tdiciembre\tde\t2015.\tServicio\tde\tgen\u00e9tica.\t\n7.8. Otras Actividades de Difusi\u00f3n y Jornadas Cient\u00edficas\n10\u00aa REUNI\u00d3N INTERNACIONAL SOBRE INVESTIGACI\u00d3N TRASLACIONAL Y MEDICINA PERSONALIZADA.  \n19\tde\tfebrero\tde \t2015,\tAula\tMagna\tIIS-FJD\nAvances en la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica de Terapias Innovadoras.\nInauguraci\u00f3n\t\nAntonio\tL.\tAndreu.\tDirector\tdel\tISCIII\nSituaci\u00f3n actual de las Terapias Innovadoras\nAgust\u00edn\tZapata.\tCatedr\u00e1tico\tde\tBiolog\u00eda\tCelular\t.Universidad\tComplutense\tde\tMadrid\nLa Red TerCel. Una oportunidad para la excelencia en Espa\u00f1a\nJos\u00e9\tMar\u00eda\tMoraleda.\t Catedr\u00e1tico\t de\tHematolog\u00eda\t (Universidad\t de\tMurcia).\t\t Director\tde\tla\tRed\tde\tTerapia\t\nCelular\tEspa\u00f1ola\t(ISCIII)\nPapel de la Investigaci\u00f3n traslacional en el desarrollo de la terapia celular \nDami\u00e1n\tGarc\u00eda\tOlmo.\tIIS-FJD.\t\tJefe\tdel\tDepartamento\tde\tCirug\u00eda\tHospitales\tIDCsalud\tMadrid\nTerapia g\u00e9nica y celular de enfermedades hematol\u00f3gicas raras.\nJuan\tAntonio\tBueren.\tJefe\tde\tla\tDivisi\u00f3n\tde\tTerapias\tInnovadoras\t en\tel\tS.\tHematopoy\u00e9tico,\t CIEMAT/CIBERER\t\nUnidad\tMixta\tde\tTerapias\tAvanzadas\tCIEMAT-\tIIS-FJD\t\t\nNuevas herramientas terap\u00e9uticas para enfermedades cut\u00e1neas \nMarcela\tdel\tR\u00edo\t\tDirectora\t del\tDepartamento\t de\tIngenier\u00eda\t Biom\u00e9dica\t\t Centro\tMixto\tUC3M-CIEMAT.\t C\u00e1tedra\t\nFundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz\tde\t\u201cMedicina\tRegenerativa\ty\tBioingenier\u00eda\tde\tTejidos\tCIEMAT-UC3M-\t\tIIS-FJD\nNuevas aproximaciones y aplicaciones cl\u00ednicas en tumores infantiles\nManuel\tRam\u00edrez\t/Luis\tMadero.\t Oncohematolog\u00eda\t y\tTrasplante.\t Hospital\tUniversitario\t Infantil\tNi\u00f1o\tJes\u00fas.\t\nMadrid223\n7 PLAN\tDE\tFORMACI\u00d3N \tIIS-FJD:\tACTIVIDADES \tDEL\tA\u00d1O\t2015\nJORNADAS ESPECIALIZADAS:\nLECCI\u00d3N CONMEMORATIVA Jim\u00e9nez D\u00edaz 2015 \nFundaci\u00f3n\tConchita\tR\u00e1bago\n19 de mayo 2015\nXLVII LECCI\u00d3N CONMEMORATIVA JIM\u00c9NEZ D\u00cdAZ\nEl\tproyecto\tBRAIN:\tmapeo\tde\tla\tconectividad\tneuronal\ty\tsu\trelevancia\tcl\u00ednica\nRafael\tYuste\nDepartamento\tde\tCiencias\tBiol\u00f3gicas,\tUniversidad\tde\tColumbia,\tNueva\tYork\nSYMPOSIUM \u201cMAPEANDO EL CEREBRO HUMANO\u201d\nNeurog\u00e9nesis y neurodegeneraci\u00f3n\nIsabel\tFari\u00f1asCIBER\tde\tEnfermedades\t Neurodegenerativas\t (CIBERNED). \tDepartamento\t de\tBiolog\u00eda\tCelular,\tUniversidad\t de\t\nValencia\nMicroanatom\u00eda del cerebro: la importancia del detalle\nLidia\tAlonso-Nanclares\nLaboratorio\tCajal\tde\tCircuitos\tCorticales,\tInstituto\tCajal\t(CSIC),\tMadrid\nLa neuroimagen del siglo XXI en las neurociencias cl\u00ednicas\nJuan\t\u00c1lvarez-LineraJefe\tde\tSecci\u00f3n\tde\tNeurorradiolog\u00eda,\tHospital\tRuber\tInternacional,\tMadrid\nRedes neuronales y mapas cerebrales durante el aprendizaje del lenguaje y la m\u00fasica\nAntoni\tRodr\u00edguez-FornellsProfesor\t de\tInvestigacion\t ICREA.\tCognition\t and\tBrain\tPlasticity\t Unit,\tCampus\tde\tBellvitge,\t Universidad\t de\t\nBarcelona\t-\tIDIBELL8\nFUNDACI\u00d3N \nCONCHITA R\u00c1BAGO226\n8FUNDACI\u00d3N \t\nCONCHITA \t\nR\u00c1BAGO\n\u00d3RGANOS RECTORES\nPatronato\nPresidente:\t\t Rosa\tde\tR\u00e1bago\tSociats\nSecretario:\t Gregorio\tR\u00e1bago\tJuan-AracilVocales:\t Carlos\tCenjor\tEspa\u00f1ol\n\t Carmen\tAyuso\tGarc\u00eda\n\t Gregorio\tde\tR\u00e1bago\tJuan-Aracil\nAsesor:\t Pedro\tde\tR\u00e1bago\tGonz\u00e1lez\nGerente:\t Marta\tJim\u00e9nez\tArroyo\nAsesor\tEcon\u00f3mico:\tJos\u00e9\tMar\u00eda\tPinedo\ty\tde\tNoriega\nComit\u00e9 Ejecutivo de la Lecci\u00f3n Conmemorativa \nJim\u00e9nez D\u00edaz\nPresidente:\t Manuel\tSerrano\tR\u00edos\nVicepresidente:\t Joaqu\u00edn\tSastre\tDom\u00ednguezSecretario\t Gregorio\tR\u00e1bago\tJuan-AracilVocales:\t Carmen\tAyuso\tGarc\u00eda\n\t Lina\tBadimon\tMaestro\n\t Juan\tAntonio\tBueren\t\n\t Carlos\tCenjor\tEspa\u00f1ol\n Antonio Damasio\n\t Jes\u00fas\tEgido\tde\tlos\tR\u00edos\n\t Jos\u00e9\tFern\u00e1ndez\tPiqueras\n\t Antonio\tGarc\u00eda\tBellido\n\t Santiago\tGrisol\u00eda\n C\u00e9sar de Haro Castella\n\t Eusebio\tJim\u00e9nez\tArroyo\n\t Vicente\tLarraga\tRodr\u00edguez\tde\tVera\n\t Carlos\tL\u00f3pez-Ot\u00edn\n\t Jos\u00e9\tM\tMato\tde\tla\tPaz\n\t Felipe\tPr\u00f3sper\tCardoso\n\t Pedro\tR\u00e1bago\tGonz\u00e1lez\n\t Rosa\tR\u00e1bago\tSociats\n\t Ju\u00e1n\tRod\u00e9s\tTeixidor\n\t Margarita\tSalas\tFalgueras\n\t Manuel\tSerrano\tMarug\u00e1n\n\t Jos\u00e9\tM\tSerratosa\tFern\u00e1ndez\n\t Venki\tRamakrishnan\n227XLVII LECCI\u00d3N CONMEMORATIVA JIM\u00c9NEZ D\u00cdAZ\nFecha:\t19\tde\tmayo\t2015\nLugar:\tAula\tMagna.\tHospital\tUniversitario\tFundaci\u00f3n\tJim\u00e9nez\tD\u00edaz.\tAvda.\tReyes\tCat\u00f3licos,\t2.\tMadrid\nComit\u00e9\tde\tHonor:\tCarlos\tCenjor,\tD.\tEusebio\tJim\u00e9nez,\t Gregorio\t R\u00e1bago,\tPedro\tde\tR\u00e1bago,\tRosa\tde\tR\u00e1bago,\t\nManuel\tSerrano\tR\u00edos\nComit\u00e9\tCient\u00edfico:\tCarmen\tAyuso,\tJos\u00e9\tM.\tSerratosa,\tMarina\tS\u00e1nchez\t\tGarc\u00eda,\tMarta\tJim\u00e9nez\nPROGRAMA\nSYMPOSIUM  MAPEANDO EL CEREBRO HUMANO \nPresentaci\u00f3n\tJos\u00e9\tM.\tSerratosa.\t Jefe\tdel\tServicio\tde\tNeurolog\u00eda,\t Hospital\tUniversitario\t Fundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz.\tProfesor\tde\t\nla\tUniversidad\tAut\u00f3noma\tde\tMadridMarina\tS\u00e1nchez\tGarc\u00eda.\tInvestigadora\tprincipal.\tLaboratorio\tde\tNeurolog\u00eda.\tIIS-FJD,\tMadrid\nNeurog\u00e9nesis y neurodegeneraci\u00f3n\nIsabel\tFari\u00f1as.\tCIBER\tde\tEnfermedades\t Neurodegenerativas\t (CIBERNED).\t Departamento\t de\tBiolog\u00eda\tCelular,\t\nUniversidad\tde\tValencia\nMicroanatom\u00eda del cerebro: la importancia del detalle\nLidia\tAlonso-NanclaresLaboratorio\tCajal\tde\tCircuitos\tCorticales,\tInstituto\tCajal\t(CSIC),\tMadrid\nLa neuroimagen del siglo XXI en las neurociencias cl\u00ednicas\nJuan\t\u00c1lvarez-Linera.\tJefe\tde\tSecci\u00f3n\tde\tNeurorradiolog\u00eda,\tHospital\tRuber\tInternacional,\tMadrid\nRedes neuronales y mapas cerebrales durante el aprendizaje del lenguaje y la m\u00fasica\nAntoni\tRodr\u00edguez-Fornells.\t Profesor\tde\tInvestigacion\t ICREA.\tCognition\t and\tBrain\tPlasticity\t Unit,\tCampus\tde\t\nBellvitge,\tUniversidad\tde\tBarcelona\t-\tIDIBELL\nXLVII LECCI\u00d3N CONMEMORATIVA JIM\u00c9NEZ D\u00cdAZ\nEl proyecto BRAIN: mapeo de la conectividad neuronal y su relevancia cl\u00ednica\nRafael\tYuste\nDepartamento\tde\tCiencias\tBiol\u00f3gicas,\tUniversidad\tde\tColumbia,\tNueva\tYork228\nBECAS PREDOCTORALES DE INVESTIGACI\u00d3N 2015\nDurante\tel\ta\u00f1o\t2015,\tla\tFundaci\u00f3n\tConchita\tR\u00e1bago\tha\tmantenido\tsu\tl\u00ednea\tde\tconcesi\u00f3n\tde\tBecas.\nInvestigaci\u00f3n: para\tel\tdesarrollo\t de\tun\tproyecto\t de\tinvestigaci\u00f3n\t dirigida\ta\tposgraduados\t que\trealizan\t\ndicho\ttrabajo\ten\tla\tFundaci\u00f3n\t Jim\u00e9nez\tD\u00edaz.\tLa\tduraci\u00f3n\tde\tlas\tmismas\tes\tde\tun\ta\u00f1o\tprorrogable\t a\ttres\ty\t\nexcepcionalmente\ta\tun\tcuarto\ta\u00f1o,\tperiodo\ttras\tel\tcual\than\tde\tpresentar\tsu\tTesis\tDoctoral.Se\tconcedieron\t13\tde\tbecas.\nEl\tgasto\tdedicado\t a\teste\tcap\u00edtulo\tasciende\t a\tla\tcantidad\t de\tCiento\tsetenta\ty\tocho\tmil\tsetecientos\t cincuenta\t\neuros (178.750 \u20ac).\nBaos Mu\u00f1iz, Selene \t 2\u00ba\tA\u00f1o\nInmunolog\u00eda\t\u2013\tDra.\tC\u00e1rdaba\nCa\u00f1as Ma\u00f1as, Jos\u00e9 Javier \t 2\u00ba\tA\u00f1o\nInmunolog\u00eda\t\u2013\tDra.\tPozoGonz\u00e1lez Alonso, Paula 2\u00ba\tA\u00f1o\nAnatom\u00eda\tPatol\u00f3gica.\tDr.\tRojo/Dr.\tMadozLarra\u00f1aga Vera, Ane \t 3\u00ba\tA\u00f1o\nReumatolog\u00eda\t\u2013\tDra.\tLargo\t\nManso Alonso, Rebeca\t 4\u00ba\tA\u00f1o\nAnat.\tPatol\u00f3gica\t\u2013\tDra.\tRodr\u00edguez\tPinilla\nMart\u00edn S\u00e1nchez, Diego 1\u00ba\ta\u00f1o\nNefrolog\u00eda\t\t-\tDr.\tOrtiz\t/Dra.-\tSanz\tBartolom\u00e9Navarro S\u00e1nchez, Pilar 2\u00ba\tA\u00f1o\nL\u00edpidos\t\u2013\tDra.\tGarc\u00e9sOrejudo del R\u00edo, Macarena\t 2\u00ba\tA\u00f1o\nNefrolog\u00eda\t\u2013\tDra.\tRuiz\tOrtega\nP\u00e9rez Carro, Raquel \t 2\u00ba\tA\u00f1o\nGen\u00e9tica\t\u2013\tDra.\tAyuso\nRobles Mateo, Sara Adela \t 1\u00ba\ta\u00f1o\nNeumolog\u00eda\t\u2013\tDr.\tPeces\tBarbaRubio Navarro, Alfonso 3\u00ba\tA\u00f1o\nNefrolog\u00eda\t\u2013\tDr.\tEgidoS\u00e1nchez Elexpuru, Gentzane 3\u00ba\tA\u00f1o\nNeurolog\u00eda\t\u2013\tDra.\tS\u00e1nchez\t\u2013\tDr.\tSerratosa\nZhenyukh, Olha 2\u00ba\tA\u00f1o\nNefrolog\u00eda\t\u2013\tDr.\tEgido9\nTRANSFERENCIA \nDEL CONOCIMIENTO230\n9.1. Transferencia de conocimiento\nEn\toctubre\tde\t2013\tse\tcre\u00f3\tla\tUnidad\tde\tInnovaci\u00f3n\t del\tIIS-\nFJD\tintegrante\t de\tla\tPlataforma\t ITEMAS\tdel\tISCIII.\tDesde\t\nsu\tcreaci\u00f3n,\t se\timpuls\u00f3\tla\tPol\u00edtica\tde\tPatentes\t y\tel\tPlan\tde\t\npatentes\t (aprobados\t por\tConsejo\tRector,\tJulio\t2013)\ty\tse\t\ninstaur\u00f3\tuna\tpol\u00edtica\tactiva\tde\tinnovaci\u00f3n\t y\tprotecci\u00f3n\t de\t\nla\tpropiedad\t intelectual,\t incluyendo\t actividades\t de\tdifusi\u00f3n\t\nentre\tlos\tinvestigadores\t del\tIIS-FJD\ty\tPNTs\tpara\tla\tsolicitud\t\nde\tpatentes.\t En\tla\tactualidad\t el\tIIS-FJD\ttiene\ttres\tpatentes\t\nvigentes\tconcedidas.\nA\tlo\tlargo\tdel\ta\u00f1o\t2015,\tse\tha\tincrementado\t la\tprotecci\u00f3n\t de\t\nresultados\t de\tinvestigaci\u00f3n\t generados\t en\tla\tInstituci\u00f3n\t as\u00ed\t\ncomo\tse\tha\timpulsado\tla\ttransferencia\tde\tconocimiento:\n\u2022 Se\than\ttramitado\t en\ttotal\t6\tsolicitudes\t de\tpatente\tespa\u00f1ola\t\ny\tun\tmodelo\tde\tutilidad\tante\tla\tOEPM.\n\u2022 Se\tha\tsolicitado \tuna\tpatente\ta\tnivel\teuropeo.\n\u2022 De\tla\tcartera\tde\tpatentes\t solicitadas,\t se\than\textendido\t 2\t\npatentes\t a\tnivel\tinternacional\t (de\tlas\tcuales\tuna\tha\tsido\t\npresentada\tante\tla\tEPO).\n\u2022 Se\tha\tconcedido\t cuatro\tpatentes\t y\tun\tmodelo\tde\tutilidad\t\nante\tla\tOEPM,\tque\tse\tunen\ta\tlas\ttres\tpatentes\t concedidas\t\nen\ta\u00f1os\tanteriores.\n\u2022 Adem\u00e1s\tde\ttodo\tello,\tse\tha\tlicenciado\t un\tmodelo\tde\tutilidad\t\ny\tse\test\u00e1n\ten\tnegociaciones \tde\tlicencia\tde\tdos\tpatentes\t\nsolicitadas.TRANSFERENCIA \tDEL\t\nCONOCIMIENTO9231Patentes solicitadas en 2015\nN\u00ba SOLICITUD \nPATENTEDESCRIPCI\u00d3N DE LA PATENTE\u00c1REA DE INVESTIGACI\u00d3NGRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N INVENTORINVENTORES IIS-FJD\nP201530616 PENTOXIFILINA\tPARA\tCONSERVAR\tO\tAUMENTAR\tLA\tEXPRESI\u00d3N\tDEL\tGEN\tANTIENVEJECIMIENTO\tKLOTHO\tEnfermedades\tRenales,\tMetab\u00f3licas\ty\tCardiovascularesNefrolog\u00eda,\tPatolog\u00eda\tvascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\tDiabetesAlberto\tOrtiz\tArduan,\tM\u00aa\tDolores\tS\u00e1nchez-Ni\u00f1o,\tAna\tBel\u00e9n\tSanz\tBartolom\u00e9,\tJuan\tFrancisco\tNavarro\tGonz\u00e1lez\nP201531318 \tUSO\tDE\tLA\tOSTEOSTATINA\tEN\tLA\tPREPARACI\u00d3N\tDE\tUN\tMEDICAMENTO\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tARTROSIS\tEnfermedades\tInfecciosas,\tInflamatorias\ty\tCr\u00f3nicasReumatolog\u00eda\ty\tMetabolismo\t\u00f3seoPedro\tEsbrit\tArguelles,\tSergio\tPortal\tNu\u00f1ez,\tGabriel\tHerrero\tde\tBeaumont\t\nCuenca,\tRaquel\tLargo\tCarazo\nP201531328 \tPAPEL\tDE\tMAP3K14\tEN\tLA\tPREVENCI\u00d3N\tY\tTRATAMIENTO\tDEL\tFALLO\tRENAL\tAGUDO\tEnfermedades\tRenales,\tMetab\u00f3licas\ty\tCardiovascularesNefrolog\u00eda,\tPatolog\u00eda\tvascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\tDiabetesAlberto\tOrtiz\tArduan,\tMaria  Dolores S\u00e1nchez\tNi\u00f1o,\t\tManuel\tFresno\nP201530997 \tM\u00c9TODO\tPARA\tPREDECIR\tDETECCI\u00d3N\tY\tRESPUESTA\tA\tTERAPIA\tEN\tC\u00c1NCER.\tUSO\tDE\tUN\tPANEL\tDE\tMICRORNAS\tC\u00e1ncer Anatom\u00eda\tPatol\u00f3gica Inmaculada\tIb\u00e1\u00f1ez\tC\u00e1ceres,\tOlga\tPern\u00eda\tArias,\tJavier\tde\tCastro\t\nCarpe\u00f1o,\tRosario\tPerona\tAbell\u00f3n,\tFederico\tRojo\nP201531677 \tDERIVADOS\tDEL\tCROTONATO\tPARA\tLA\tFABRICACI\u00d3N\tDE\tUN\tMEDICAMENTO\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tRENAL\tCR\u00d3NICA\tY\tFRACASO\tRENAL\tAGUDO\tEnfermedades\tRenales,\tMetab\u00f3licas\ty\tCardiovascularesNefrolog\u00eda,\tPatolog\u00eda\tvascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\tDiabetesAlberto\tOrtiz;\tMaria\tDolores\tS\u00e1nchez\tNi\u00f1o;\tAna\tSanz\tBartolom\u00e9;\t\tOlga\tRuiza\tAndr\u00e9s\nEP15382545.0 \tKNOCK.IN\tINDUCED\tPLURIPOTENT\tSTEM\tCELLS\t(IPSCS)\tDERIVED\tFROM\tPERIPHERAL\tBLOOD\tMONONUCLEAR\tCELLS\tAND\tUSES\tTHEREOF\tTecnolog\u00eda\te\tInnovaci\u00f3n\tSanitariaTerapias\tavanzadas Zita\tG\u00e1rate;\tOscar\tQuintana;\tBrian\tR.\tDavis;\tJuan\tAntonio\tBueren;\tJos\u00e9\tCarlos\tSegovia\nP201531933 ELABORACI\u00d3N\tDE\tUN\tMEDICAMENTO\tPARA\tPREVENIR\tEL\tENVEJECIMIENTO\tPREMATURO\tEN\tHUMANOS,\tCOMPOSICI\u00d3N\tFARMAC\u00c9UTICA\tY\tM\u00c9TODO\tDE\tSELECCI\u00d3N\tDE\tCOMPUESTOS\tBASADO\tEN\tEL\tUSO\tDE\tSIRNA\tDE\tNFKBIZ.Enfermedades\tRenales,\tMetab\u00f3licas\ty\tCardiovascularesNefrolog\u00eda,\tPatolog\u00eda\tvascular,\tHipertensi\u00f3n\ty\tDiabetesAlbero\tOrtiz;\tMar\u00eda\tDolores\tS\u00e1nchez\tNi\u00f1o;\tAna\tSanz\tBartolom\u00e9;\tJonay\tPoveda232\nModelos de utilidad solicitados en 2015\nDescripci\u00f3n de modelos de utilidad concedidos ante OEPM\n9.2. Gu\u00edas y procedimientos cl\u00ednicos publicados en 2015 y \npublicaciones derivadas de Ensayos Cl\u00ednicosN\u00ba SOLICITUD MODELO UTILIDAD DESCRIPCI\u00d3N DE LA PATENTE\nU201530587 PROCEDIMIENTO\tDE\tDIAGN\u00d3STICO\tY\tPRON\u00d3STICO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\t\nRENAL\tCR\u00d3NICA\tEN\tUN\tSUJETO\tHUMANODescripci\u00f3n de patentes concedidas ante OEPM\n          \n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nCANCER ANATOMIA\t\nPATOLOGICATrichoscopic\tfeatures\tof\tfrontal\tfibrosing\talopecia:\tresults\tin\t249\tpatients.Fern\u00e1ndez-Crehuet\tP,\tRodrigues-Barata\tAR,\tVa\u00f1\u00f3-Galv\u00e1n\tS,\tSerrano-Falc\u00f3n\tC,\tMolina-Ruiz\tAM,\tArias-Santiago\tS,\tMartorell-Calatayud\tA,\tGrimalt\tR,\tGarnacho-Saucedo\tG,\tSerrano\tS,\tCarlos\tMoreno\tJ,\tJa\u00e9n\tP,\tCamacho-Mart\u00ednez\tFM.J\tAm\tAcad\tDermatol. 2015 Feb;72(2):357-9.25592346 4,449 Q1/1DN\u00ba SOLICITUD \nPATENTEDESCRIPCI\u00d3N DE LA PATENTE\u00c1REA DE INVESTIGACI\u00d3NGRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N INVENTORINVENTORES IIS-FJD\nU201530587 CAT\u00c9TER\tPARA\tDRENAJE\tPANCRE\u00c1TICO\tC\u00e1ncer Cirug\u00eda\ttor\u00e1cica,\tNeurocirug\u00eda\ty\tOtras\u00c1ngel\tCeldr\u00e1n\nN\u00ba SOLICITUD PATENTE DESCRIPCI\u00d3N DE LA PATENTE\nP201330663 \tPROCEDIMIENTO\tDE\tDIAGN\u00d3STICO\tY\tPRON\u00d3STICO\tDE\tLA\tENFERMEDAD\tRENAL\tCR\u00d3NICA\tEN\tUN\tSUJETO\tHUMANO\t\nP201430629 \tUTILIZACI\u00d3N\tDE\tALOINJERTO\tHUMANO\t\tFRAGMENTADO,\tENRIQUECIDO\tCON\tOSTEOBLASTOS\tHUMANOS\tPROCEDENTES\tDEL\tPROPIO\tPACIENTE,\tEN\tLA\tCIRUG\u00cdA\tDE\tARTRODESIS\tDE\tCOLUMNA\t\nP201430853 \tUSO\tDE\t6-SHOGAOL\tPARA\tLA\tFABRICACI\u00d3N\tDE\tUN\tMEDICAMENTO\tPARA\tEL\tTRATAMIENTO\tDE\tLA\tOSTEOPOROSIS\t\nP201430990 \tDESARROLLO\tDE\tUN\tM\u00c9TODO\tOPTIMIZADO\tPARA\tLA\tDETECCI\u00d3N\tY\tLA\tCUANTIFICACI\u00d3N\tDE\tLA\tPRESENCIA\tDE\tAL\u00c9RGENOS\tDE\tMOSTAZA\tEN\tALIMENTOS233\n9 TRANSFERENCIA \tDEL\tCONOCIMIENTO\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nCANCER ANATOMIA\t\nPATOLOGICAProspective\tstudy\tof\tthe\timpact\tof\tthe\tProsigna\tassay\ton\tadjuvant\tclinical\tdecision-making\tin\tunselected\tpatients\twith\testrogen\treceptor\tpositive,\thuman\tepidermal\tgrowth\tfactor\treceptor\tnegative,\tnode\tnegative\tearly-stage\tbreast\tcancerMart\u00edn\tM,\tGonz\u00e1lez-Rivera\tM,\tMorales\tS,\tde\tla\tHaba-Rodriguez\tJ,\tGonz\u00e1lez-Cortijo\tL,\tManso\tL,\tAlbanell\tJ,\tGonz\u00e1lez-Mart\u00edn\tA,\tGonz\u00e1lez\tS,\tArcusa\tA,\tde\tla\tCruz-Merino\tL,\tRojo\tF,\tVidal\tM,\tGalv\u00e1n\tP,\tAguirre\tE,\tMorales\tC,\tFerree\tS,\tPompilio\tK,\tCasas\tM,\tCaballero\tR,\tGoicoechea\tU,\tCarrasco\tE,\tMichalopoulos\tS,\tHornberger\tJ,\tPrat\tA.Curr\tMed\tRes\tOpin.\t2015\tJun;31(6):1129-37. 25851308 2,653 Q1\nCANCER ANATOMIA\tPATOLOGICAOsteoarthritis\tin\tLatin\tAmerica:\tStudy\tof\tDemographic\tand\tClinical\tCharacteristics\tin\t3040\tPatients.Reginato\tAM,\tRiera\tH,\tVera\tM,\tTorres\tAR,\tEspinosa\tR,\tEsquivel\tJA,\tFelipe\tOJ,\tBlas\tJR,\tRillo\tO,\tPapasidero\tS,\tSouto\tR,\tRossi\tC,\tMolina\tJF,\tBallesteros\tF,\tRadrigan\tF,\tGuibert\tM,\tChico\tA,\tGil\tML,\tCamacho\tW,\tUrioste\tL,\tGarcia\tAK,\tIraheta\tI,\tGutierrez\tCE,\tDuarte\tM,\tCasta\u00f1eda\tO,\tCoimbra\tI,\tMu\u00f1oz\tLouis\tR,\tReveille\tJ,\tQuintero\tM;\tPan-American\tLeague\tof\tAssociations\tfor\tRheumatology\t(PANLAR)\tOsteoarthritis\tStudy\tGroup.J Clin Rheumatol.\t2015\tDec;21(8):391-7.26457483 1,084 Q4\nCANCER CIRUGIA\tGENERAL,\tCIRUGIA\tTORACICA,\tNEUROCIRUGIA\tY\tOTRASTotal\tocclusive\tionic\tsilver-containing\tdressing\tvs\tmupirocin\tointment\tapplication\tvs\tconventional\tdressing\tin\telective\tcolorectal\tsurgery:\teffect\ton\tincisional\tsurgical\tsite\tinfectionRuiz-Tovar\tJ,\tLlaver\tC,\tMorales\tV,\tGamallo\tCJ\tAm\tColl\tSurg.;\t221(2):\t424-9.26206641 5,122 Q1/1D\nCANCER HEMATOLOGIA Outcome\tof\tgraft\tfailure\tafter\tallogeneic\tstem\tcell\ttransplant:\tStudy\tof\t89\tpatientsFerr\u00e0\tC,\tSanz\tJ,\tD\u00edaz-P\u00e9rez\tMA,\tMorgades\tM,\tGayoso\tJ,\tCabrera\tJR,\tVillaescusa\tT,\tSampol\tMA,\tFern\u00e1ndez-Avil\u00e9s\tF,\tSolano\tC,\tOrt\u00edn\tM,\tDuarte\tR,\tCuesta\tM,\tHeras\tI,\tde\tla\tSerna\tJ,\tMoraleda\tJM,\tBarrenetxea\tC,\tGonz\u00e1lez-Vicent\tM,\tSanz\tG,\tRibera\tJM;\tGrupo\tEspa\u00f1ol\tde\tTrasplante\tHematopoy\u00e9tico\t(Geth)\tSpanish\tSociety\tof\tHematology.Leuk\tLymphoma.\t2015 Mar;56(3):656-62.\t24913510 2,891 Q2234\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nCANCER HEMATOLOGIA Serum\t\ngalactomannan\tversus\ta\tcombination\tof\tgalactomannan\tand\tpolymerase\tchain\treaction-based\taspergillus\tDNA\tdetection\tfor\tearly\ttherapy\tof\tinvasive\taspergillosis\tin\thigh-risk\thematological\tpatients:\tA\trandomized\tcontrolled\ttrialAguado\tJM, \tV\u00e1zquez\t\nL,\tFern\u00e1ndez-Ruiz\tM, \t\nVillaescusa\tT, \tRuiz-Camps \t\nI,\tBarba\tP,\tSilva\tJT,\tBatlle\t\nM,\tSolano\tC,\tGallardo\tD, \t\nHeras\tI,\tPolo\tM,\tVarela\t\nR,\tVallejo\tC, \tOlave\tT,\t\nL\u00f3pez-Jim\u00e9nez\tJ, \tRovira\t\nM,\tParody\tR, \tCuenca-\nEstrella\tM;\tPCRAGA \t\nStudy\tGroup; \tSpanish\t\nStem\tCell\tTransplantation \t\nGroup;\tStudy\tGroup\tof \t\nMedical\tMycology\tof \t\nthe\tSpanish\tSociety\tof \t\nClinical\tMicrobiology \t\nand\tInfectious\tDiseases; \t\nSpanish\tNetwork\tfor \t\nResearch\tin\tInfectious \t\nDiseases.Clin\tInfect\tDis.\t2015\tFeb\t1;60(3):405-14.\t25336623 8,886 Q1/1D\nCANCER HEMATOLOGIA Polymorphism\tin\thost\timmunity\tmodulating\tgenes\tand\trisk\tof\tinvasive\taspergillosis:\tResults\tfrom\tthe\taspBIOmics\tconsortiumLupia\u00f1ez\tCB, \tCanet\tLM, \t\nCarvalho\tA, \tAlcazar-Fuoli \t\nL,\tSpringer\tJ,\tLackner\tM, \t\nSegura-Catena\tJ, \tComino\t\nA,\tOlmedo\tC, \tR\u00edos\tR,\t\nFernandez\tMontoya\tA, \t\nCuenca-Estrella\tM, \tSolano\t\nC,\tL\u00f3pez-Nevot\tMA, \t\nCunha\tC,\tOliveira-Coelho \t\nA,\tVillaescusa\tT, \tFianchi\t\nL,\tAguado\tJM, \tPagano\t\nL,\tL\u00f3pez-Fernandez\tE, \t\nPotenza\tL, \tLuppi\tM,\tLass-\nFl\u00f6rl\tC,\tLoeffler\tJ,\tEinsele \t\nH,\tVazquez\tL,\tPCRAGA \t\nStudy\tGroup, \tJurado\tM, \t\nSainz\tJ.\tInfect\tImmun.\t2015\tDec\t14.\tpii:\tIAI.01359-15.26667837 3,731 Q2\nCANCER ONCOLOGIA Population-based\tmulticase-control\tstudy\tin\tcommon\ttumors\tin\tSpain\t(MCC-Spain):\trationale\tand\tstudy\tdesign.Casta\u00f1o-Vinyals\tG,\tAragon\u00e9s\tN,\tP\u00e9rez-G\u00f3mez\tB,\tMart\u00edn\tV,\tLlorca\tJ,\tMoreno\tV,\tAltzibar\tJM,\tArdanaz\tE,\tde\tSanjos\u00e9\tS,\tJim\u00e9nez-Mole\u00f3n\tJJ,\tTard\u00f3n\tA,\tAlguacil\tJ,\tPeir\u00f3\tR,\tMarcos-Gragera\tR,\tNavarro\tC,\tPoll\u00e1n\tM,\tKogevinas\tM;\tMCC-Spain\tStudy\tGroup.Gac\tSanit.\t2015\tJul-Aug;\t29(4):\t308-15.25613680 1,186 Q3\nCANCER ONCOLOGIA Prevalence\tof\tEGFR\tmutations\tin\tnewly\tdiagnosed\tlocally\tadvanced\tor\tmetastatic\tnon-small\tcell\tlung\tcancer\tSpanish\tpatients\tand\tits\tassociation\twith\thistological\tsubtypes\tand\tclinical\tfeatures:\tThe\tSpanish\tREASON\tstudyEsteban\tE,\tMajem\tM,\tMartinez\tAguillo\tM,\tMartinez\tBanaclocha\tN,\tD\u00f3mine\tM,\tG\u00f3mez\tAldaravi\tL,\tJuan\tO7,\tCajal\tR,\tGonzalez\tArenas\tMC,\tProvencio\tM.Cancer\tEpidemiol.\t2015\tJun;39(3):291-7.\t25766256 2,398 Q1235\n9 TRANSFERENCIA \tDEL\tCONOCIMIENTO\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nCANCER ONCOLOGIA Phase\tI\tDose-\nEscalation\tStudy\tof\tJNJ-42756493,\tan\tOral\tPan-Fibroblast\tGrowth\tFactor\tReceptor\tInhibitor,\tin\tPatients\tWith\tAdvanced\tSolid\tTumors.Tabernero\tJ,\tBahleda\tR,\tDienstmann\tR,\tInfante\tJR,\tMita\tA,\tItaliano\tA,\tCalvo\tE,\tMoreno\tV,\tAdamo\tB,\tGazzah\tA,\tZhong\tB,\tPlatero\tSJ,\tSmit\tJW,\tStuyckens\tK,\tChatterjee-Kishore\tM,\tRodon\tJ,\tPeddareddigari\tV,\tLuo\tFR,\tSoria\tJC.J\tClin\tOncol.\t2015\tOct\t20;33(30):3401-8.26324363 18,443 Q1/1D\nCANCER ONCOLOGIA SEOM\tclinical\tguidelines\tfor\tthe\ttreatment\tof\tnon-small\tcell\tlung\tcancer\t(NSCLC)\t2015.Garc\u00eda-Campelo\tR,\tBernab\u00e9\tR,\tCobo\tM,\tCorral\tJ,\tCoves\tJ,\tD\u00f3mine\tM,\tNadal\tE,\tRodriguez-Abreu\tD,\tVi\u00f1olas\tN,\tMassuti\tBClinical\t&\ttranslational\toncology\t:\tofficial\tpublication\tof\tthe\tFederation\tof\tSpanish\tOncology\tSocieties\tand\tof\tthe\tNational\tCancer\tInstitute\tof\tMexico.\t2015\tDec\tVolume:\t17\tIssue:\t12\tPages:\t1020-926691657 2,077 Q3\nCANCER ONCOLOGIA \t\nRADIOTERAPICASIMBOSPROST:\tPrevalence\tof\tmetabolic\tsyndrome\tand\tosteoporosis\tin\tprostate\tcancer\tpatients\ttreated\twith\tradiotherapy\tand\tandrogen\tdeprivation\ttherapy:\tA\tmulticentre,\tcross-sectional\tstudySamper\tOts\tPM,\tMu\u00f1oz\tGarc\u00eda\tJL,\tR\u00edos\tKavadoy\tY,\tCouselo\tPaniagua\tML,\tVillafranca\tIturre\tE,\tRodr\u00edguez\tLi\u00f1\u00e1n\tM,\tP\u00e9rez\tCasas\tAM,\tSoria\tRM,\tMart\u00ednez\tBL,\tTorrecilla\tJL,\tGiner\tMC,\tLaborda\tAZ,\tGarc\u00eda-Salazar\tMMRep\tPract\tOncol\tRadiother.\t2015\tSep-Oct;20(5):370-6.\t26549995 NO\tJCR\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASALERGIA\tE\tINMUNOLOGIADolutegravir\tfor\tthe\ttreatment\tof\tHIV-2\tinfection.Trevi\u00f1o\tA,\tCabezas\tT,\tLozano\tAB,\tGarc\u00eda-Delgado\tR,\tForce\tL,\tFern\u00e1ndez-Montero\tJM,\tMendoza\tCd,\tCaballero\tE,\tSoriano\tV.J\tClin\tVirol.\t2015\tMar;64:12-5.25728072 3,016 Q2\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASALERGIA\tE\tINMUNOLOGIAManagement\tof\tAnesthesia\tin\tAdult\tand\tPediatric\tMastocytosis:\tA\tStudy\tof\tthe\tSpanish\tNetwork\ton\tMastocytosis\t(REMA)\tBased\ton\t726\tAnesthetic\tProcedures.Matito\tA,\tMorgado\tJM,\tS\u00e1nchez-L\u00f3pez\tP,\t\u00c1lvarez-Twose\tI,\tS\u00e1nchez-Mu\u00f1oz\tL,\tOrfao\tA,\tEscribano\tL.Int\tArch\tAllergy\tImmunol.\t2015;167(1):47-56. 26160029 2,673 Q2\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nY\tMEDICINA \t\nTROPICALPolymorphism\tG1359A\tof\tthe\tcannabinoid\treceptor\tgene\t(CNR1):\tallelic\tfrequencies\tand\tinfluence\ton\tcardiovascular\trisk\tfactors\tin\ta\tmulticentre\tstudy\tof\tCastilla-Leonde\tLuis\tDA,\tBallesteros\tM,\tLopez\tGuzman\tA,\tRuiz\tE,\tMu\u00f1oz\tC,\tPenacho\tMA,\tIglesias\tP,\tMaldonado\tA,\tSan\tMartin\tL,\tIzaola\tO,\tDelgado\tM.J\tHum\tNutr\tDiet.\t2015\tFeb\t15.25682784 1,987 Q3236\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nY\tMEDICINA \t\nTROPICALThe\tfrequency\t\nand\timpact\tof\thypoglycemia\tamong\thospitalized\tpatients\twith\tdiabetes:\tA\tpopulation-based\tstudy\tG\u00f3mez-Huelgas\tR,\tGuijarro-Merino\tR,\tZapatero\tA,\tBarba\tR,\tGuijarro-Contreras\tA,\tTinahones\tF,\tBernal-L\u00f3pez\tR.J\tDiabetes\tComplications.\t26279321 3,005 Q2\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASNEUMOLOG\u00cdA Prolonged\tlength\tof\tstay\tin\thospitalized\tinternal\tmedicine\tpatients.,Barba\tR,\tMarco\tJ,\tCanora\tJ,\tPlaza\tS,\tJuncos\tSN,\tHinojosa\tJ,\tBailon\tMM,\tZapatero\tA.Eur\tJ\tIntern\tMed.\t2015\tNov\t9.26563937 2,891 Q1\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASNEUMOLOGIA A randomised trial of\tlung\tsealant\tversus\tmedical\ttherapy\tfor\tadvanced\temphysemaCome\tCE,\tKramer\tMR,\tDransfield\tMT,\tAbu-Hijleh\tM,\tBerkowitz\tD,\tBezzi\tM,\tBhatt\tSP,\tBoyd\tMB,\tCases\tE,\tChen\tAC,\tCooper\tCB,\tFlandes\tJ,\tGildea\tT,\tGotfried\tM,\tHogarth\tDK,\tKolandaivelu\tK,\tLeeds\tW,\tLiesching\tT,\tMarchetti\tN,\tMarquette\tC,\tMularski\tRA,\tPinto-Plata\tVM,\tPritchett\tMA,\tRafeq\tS,\tRubio\tER,\tSlebos\tDJ2,\tStratakos\tG,\tSy\tA,\tTsai\tLW,\tWahidi\tM,\tWalsh\tJ,\tWells\tJM,\tWhitten\tPE,\tYusen\tR,\tZulueta\tJJ,\tCriner\tGJ,\tWashko\tGR.Eur\tRespir\tJ.\t2015\tSep;46(3):651-62.\t25837041 7,636 Q1/1D\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASNEUMOLOGIA Efficacy\tof\tDifferent\tTreatment Alternatives\tfor\tObesity\tHypoventilation\tSyndrome.\tPickwick\tStudy.Masa\tJF,\tCorral\tJ,\tAlonso\tML,\tOrdax\tE,\tTroncoso\tMF,\tGonzalez\tM,\tLopez-Mart\u00ednez\tS,\tMarin\tJM,\tMarti\tS,\tD\u00edaz-Cambriles\tT,\tChiner\tE,\tAizpuru\tF,\tEgea\tC;\tSpanish\tSleep\tNetwork.Collaborators\t(26)Garcia-Ledesma\tE,\tTeran\tJ,\tGonzalez-Mangado\tN,\tGomez-Garcia\tT,\tMart\u00ednez\tA,\tCantalejo\tO,\tDe\tLucas\tP,\tOjeda\tE,\tCarrizo\tSJ,\tServet\tM,\tGallego\tB,\tRomero\tO,\tPallero\tM,\tDiaz-de-Atauri\tJ,\tMu\u00f1oz-M\u00e9ndez\tJ,\tSenent\tC,\tSancho\tJN,\tMiranda\tE,\tRivas\tF,\tCancelo\tL,\tRomero\tA,\tBen\u00edtez\tJM,\tSanchez-G\u00f3mez\tJ,\tGolpe\tR,\tGomez\tS,\tBengoa\tM.Am\tJ\tRespir\tCrit\tCare Med. 2015 Jul\t1;192(1):\t86-95.25915102 12,996 Q1/1D237\n9 TRANSFERENCIA \tDEL\tCONOCIMIENTO\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASNEUMOLOGIA Mid-\tand\tLong-\nTerm\tEfficacy\tof\tNon-Invasive\tVentilation\tin\tObesity\tHypoventilation\tSyndrome:\tThe\tPickwick\u2019s\tStudyL\u00f3pez-Jim\u00e9nez\tMJ,\tMasa\tJF,\tCorral\tJ,\tTer\u00e1n\tJ,\tOrdaz\tE,\tTroncoso\tMF,\tGonz\u00e1lez-Mangado\tN,\tGonz\u00e1lez\tM,\tLopez-Mart\u00ednez\tS,\tDe\tLucas\tP,\tMar\u00edn\tJM,\tMart\u00ed\tS,\tD\u00edaz-Cambriles\tT,\tD\u00edaz-de-Atauri\tJ,\tChiner\tE,\tAizpuru\tF,\tEgea\tC,\tRomero\tA,\tBen\u00edtez\tJM,\tS\u00e1nchez-G\u00f3mez\tJ,\tGolpe\tR,\tSantiago-Recuerda\tA,\tG\u00f3mez\tS,\tBarbe\tF,\tBengoa\tM;\tGrupo\tcooperativo.Arch\tBronconeumol.\t2015\tDec\t4.26656679 1,823 Q3\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASREUMATOLOGIA \t\nY\tMETABOLISMO \t\nOSEORandomized\tclinical\ttrials\tas\treflexive\u2013interpretative\tprocess\tin\tpatients\twith\trheumatoid\tarthritis:\ta\tqualitative\tstudyde\tJorge\tM,\tParra\tS,\tde\tla\tTorre-Aboki\tJ,\tHerrero-Beaumont\tG.Rheumatol\tInt. 2015 Aug;35(8):1423-30. 25636236 1,516 Q3\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASREUMATOLOGIA \t\nY\tMETABOLISMO \t\nOSEODXA\tin\tthe\tassessment\tof\tsubchondral\tbone\tmineral density in knee\tosteoarthritis-A\tsemi-standardized\tprotocol\tafter\tsystematic\treview.Sepriano\tA,\tRoman-Blas\tJA,\tLittle\tRD,\tPimentel-Santos\tF,\tMar\u00eda\tArribas\tJ,\tLargo\tR,\tBranco\tJC,\tHerrero-Beaumont\tG.Semin\tArthritis\tRheum.\t2015\tDec;45(3):275-83.26188773 3,925 Q2\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASREUMATOLOGIA \t\nY\tMETABOLISMO \t\nOSEOClinical\tpractice\tguidelines\tfor\tposmenopausal,\tglucocorticoid-induced\tand\tmale\tosteoporosis.\tSpanish\tSociety\tfor\tResearch\ton\tBone\tand\tMineral\tMetabolism\t(3rd\tupdated\tversion\t2014).Gonz\u00e1lez-Mac\u00edas\tJ,\tDel\tPino-Montes\tJ,\tOlmos\tJM,\tNogu\u00e9s\tX;\ten\tnombre\tde\tla\tComisi\u00f3n\tde\tRedacci\u00f3n\tde\tlas\tGu\u00edas\tde\tOsteoporosis\tde\tla\tSEIOMM.Rev\tClin\tEsp.\t2015\tDec;215(9):515-526. 26434811 1,063 Q3\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASTRAUMATOLOG\u00cdA Proximal\thumeral\tfractures\ttreated\tconservatively\tsettle\tduring\tfracture\thealing.Foruria\tAM,\tMart\u00ed\tM,\tSanchez-Sotelo\tJ.J\tOrthop\tTrauma. \t\n2015\tFeb;29(2): \t\ne24-30.25260058 1,803 Q2\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASTRAUMATOLOGIA Long-term\tChanges\tin\tSagittal\tAlignment\tand\tits\tClinical\tImplications\tAfter\tCervical\tInterbody\tFusion\tCage\tSubsidence\tfor\tDegenerative\t Cervical\t\nDisc\tDisease.\tA\tProspective\tStudy\twith\tStandalone\tLordotic\tTantalum\tCages.Tom\u00e9-Bermejo\tF,\tMorales-Valencia\tJA,\tMoreno-P\u00e9rez\tJ,\tMarfil-P\u00e9rez\tJ,\tD\u00edaz-Dominguez\tE,\tPi\u00f1era\tAR,\tAlvarez\tL.J\tSpinal\tDisord\tTech.\t2015\tMay\t25.\t[Epub\tahead\tof\tprint]26016542 2,202 Q2238\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nENFERMEDADES \t \nINFECCIOSAS, \t \nINFLAMATORIAS \t \nY\tCR\u00d3NICASTRAUMATOLOGIA Comparison\tof\tDry\t\nNeedling\tversus\tOrthopedic\tManual\tTherapy\tin\tPatients\twith\tMyofascial\tChronic\tNeck\tPain:\tA\tSingle-Blind,\tRandomized\tPilot\tStudy.Campa-Moran\tI,\tRey-Gudin\tE,\tFern\u00e1ndez-Carnero\tJ,\tParis-Alemany\tA,\tGil-Martinez\tA,\tLerma\tLara\tS,\tPrieto-Baquero\tA,\tAlonso-Perez\tJL,\tLa\tTouche\tR.Pain\tRes\tTreat.\t2015;2015:\t327307. 26640708 NO\tJCR\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESCARDIOLOGIA Comparison\tof\tpharmacological\ttreatment alone versus\ttreatment\tcombined\twith\tcardiac\tresynchronization\ttherapy\tin\tpatients\tover\t75\tyearsde\tla\tCruz\tE,\tCort\u00e9s\tM,\tFarr\u00e9\tJ,\tPalfy\tJ,\t\u00c1vila\tP,\tHern\u00e1ndez\tI,\tRomero\tA,\tBenezet\tJ,\tFranco\tJA,\tNavas\tMA,\tHernandez\tJJ,\tBriongos\tS,\tRubio\tJM.J\tInterv\tCard\tElectrophysiol.\t2015 Jun;43(1):13-20.\t25687979 1,575 Q3\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESCARDIOLOGIA The\tuse\tof\tthe\tacute\tPd/Pa\tdrop\tafter\tintracoronary\tnitroglycerin\tinfusion\tto\trule\tout\tsignificant\tFFR:\tCANICA\t(Can\tintracoronary\tnitroglycerin\tpredict\tfractional\tflow\treserve\twithout\tadenosine?)\tmulticenter\tstudyMartin-Reyes\tR,\tde\tla\tTorre\tHernandez\tJM,\tFranco-Pelaez\tJ,\tLopez-Palop\tR,\tTelleria\tArrieta\tM,\tAmat\tSantos\tIJ,\tCarrillo\tSaez\tP,\tSanchez-Recalde\tA,\tSanmartin\tPena\tJC,\tGarcia\tCamarero\tT,\tBrugaletta\tS,\tGimeno\tde\tCarlos\tF,\tPinero\tA,\tSorto\tSanchez\tDC,\tFrutos\tA,\tLasa\tLarraya\tG,\tNavarro\tF,\tFarre\tJ.Catheter\tCardiovasc\tInterv.\t2015\tJul\t25.\tdoi:\t10.1002/ccd.25983.\t[Epub\tahead\tof\tprint]26213338 15,203 Q1/1D\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESCARDIOLOGIA QRS\tdistortion\tin\tpre-reperfusion\telectrocardiogram\tis\ta\tbedside\tpredictor\tof\tlarge\tmyocardium\tat\trisk\tand\tinfarct\tsize\t(a\tMETOCARD-CNIC\ttrial\tsubstudy).Valle-Caballero\tMJ,\tFern\u00e1ndez-Jim\u00e9nez\tR,\tD\u00edaz-Munoz\tR,\tMateos\tA,\tRodr\u00edguez-\u00c1lvarez\tM,\tIglesias-V\u00e1zquez\tJA,\tSaborido\tC,\tNavarro\tC,\tDominguez\tML,\tGorj\u00f3n\tL,\tFontoira\tJC,\tFuster\tV,\tGarc\u00eda-Rubira\tJC,\tIbanez\tB.Int J Cardiol. 2016 Jan\t1;202:666-73.Epub\t2015\tSep\t30.26453814 4,036 Q1\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESCARDIOLOGIA Silent\tbrain\tinfarcts\tin\thigh\tblood\tpressure\tpatients\twith\tcardiac\timplantable\telectronic\tdevices:\tunmasking\tsilent\tatrial\tfibrillation.Benezet-Mazuecos\tJ,\tIglesias\tJA,\tCortes\tM,\tDe\tLa\tVieja\tJJ,\tRubio\tJM,\tSanchez-Borque\tP,\tFarre J.J\tHypertens.\t2015\tNov\t21.\t[Epub\tahead\tof\tprint]26599225 4,720 Q1239\n9 TRANSFERENCIA \tDEL\tCONOCIMIENTO\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\t\nPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESPrevalence\tof\tdiabetes,\tprediabetes,\tand\tstress\thyperglycemia:\tinsulin\ttherapy\tand\tmetabolic\tcontrol\tin\tpatients\ton\ttotal\tparenteral\tnutrition\t(prospective\tmulticenter\tstudy).Olveira\tG,\tTapia\tMJ,\tOc\u00f3n\tJ,\tCabrejas-G\u00f3mez\tC,\tBallesteros-Pomar\tMD,\tVidal-Casariego\tA,\tArraiza-Irigoyen\tC,\tOlivares\tJ,\tConde-Garc\u00eda\tMC,\tGarc\u00eda-Manzanares\t\u00c1,\tBotella-Romero\tF,\tQu\u00edlez-Toboso\tRP,\tCabrerizo\tL,\tMat\u00eda\tP,\tChicharro\tL,\tBurgos\tR,\tPujante\tP,\tFerrer\tM,\tZugasti\tA,\tPetrina\tE,\tManj\u00f3n\tL,\tDi\u00e9guez\tM,\tCarrera\tMJ,\tVila-Bundo\tA,\tUrgel\u00e9s\tJR,\tArag\u00f3n-Valera\tC,\tS\u00e1nchez-Vilar\tO,\tBret\u00f3n\tI,\tGarc\u00eda-Peris\tP,\tMu\u00f1oz-Garach\tA,\tM\u00e1rquez\tE,\tDel\tOlmo\tD,\tPereira\tJL,\tTous\tMCEndocr\tPract.\t2015\tJan;21(1):59-67.25148810 2,811 Q3\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\tPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESPeritoneal Dialysis Can\tBe\tan\tOption\tfor\tDominant\tPolycystic\tKidney\tDisease:\tan\tObservational\tStudy.Janeiro\tD,\tPortol\u00e9s\tJ,\tTato\tAM,\tL\u00f3pez-S\u00e1nchez\tP,\tDel\tPeso\tG,\tRivera\tM,\tCastellano\tI,\tFern\u00e1ndez-Reyes\tMJ,\tP\u00e9rez-G\u00f3mez\tV,\tOrtega\tM,\tMart\u00ednez-Miguel\tP,\tFelipe\tC,\tCaparr\u00f3s\tG,\tOrtiz\tA,\tSelgas\tR;\tGrupo\tCentro\tde\tDi\u00e1lisis\tPeritoneal\t(GCDP)Perit Dial Int. 2015 9-10;35(5):530-536.\tEpub\t2014\tOct\t7.25292408 1,527 Q3\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\tPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESHypoglycemia\tin\tnoncritically\till\tpatients\treceiving\ttotal\tparenteral\tnutrition:\ta\tmulticenter\tstudy.\t(Study\tgroup\ton\tthe\tproblem\tof\thyperglycemia\tin\tparenteral\tnutrition;\tNutrition\tarea\tof\tthe\tSpanish\tSociety\tof\tEndocrinology\tand\tNutrition).Olveira\tG,\tTapia\tMJ,\tOc\u00f3n\tJ,\tCabrejas-G\u00f3mez\tC,\tBallesteros-Pomar\tMD,\tVidal-Casariego\tA,\tArraiza-Irigoyen\tC,\tOlivares\tJ,\tConde-Garc\u00eda\tMC,\tGarc\u00eda-Manzanares\t\u00c1,\tBotella-Romero\tF,\tQu\u00edlez-Toboso\tRP,\tMat\u00eda\tP,\tRubio\tM\u00c1,\tChicharro\tL,\tBurgos\tR,\tPujante\tP,\tFerrer\tM,\tZugasti\tA,\tPetrina\tE,\tManj\u00f3n\tL,\tDi\u00e9guez\tM,\tCarrera\tMJ,\tVila-Bundo\tA,\tUrgel\u00e9s\tJR,\tArag\u00f3n-Valera\tC,\tS\u00e1nchez-Vilar\tO,\tBret\u00f3n\tI,\tGarc\u00eda-Peris\tP,\tMu\u00f1oz-Garach\tA,\tM\u00e1rquez\tE,\tDel\tOlmo\tD,\tPereira\tJL,\tTous\tMCNutrition.\t2015\tJan;31(1):58-63.25441588 2,926 Q2240\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\t\nPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESNutrition-related\trisk\tindexes\tand\tlong-term\tmortality\tin\tnoncritically\till\tinpatients\twho\treceive\ttotal\tparenteral\tnutrition\t(prospective\tmulticenter\tstudy).Study\tGroup\tof\tHyperglycemia\tin\tParenteral\tNutrition.\tNutrition\tArea\tof\tthe\tSpanish\tSociety\tof\tEndocrinology\tand\tNutrition\t(SEEN),\tTapia\tMJ,\tOc\u00f3n\tJ,\tCabrejas-G\u00f3mez\tC,\tBallesteros-Pomar\tMD,\tVidal-Casariego\tA,\tArraiza-Irigoyen\tC,\tOlivares\tJ,\tConde-Garc\u00eda\tMC,\tGarc\u00eda-Manzanares\t\u00c1,\tBotella-Romero\tF,\tQu\u00edlez-Toboso\tRP,\tCabrerizo\tL,\tRubio\tMA,\tChicharro\tL,\tBurgos\tR,\tPujante\tP,\tFerrer\tM,\tZugasti\tA,\tPetrina\tE,\tManj\u00f3n\tL,\tDi\u00e9guez\tM,\tCarrera\tMJ,\tVila-Bundo\tA,\tUrgel\u00e9s\tJR,\tArag\u00f3n-Valera\tC,\tS\u00e1nchez-Vilar\tO,\tBret\u00f3n\tI,\tGarc\u00eda-Peris\tP,\tMu\u00f1oz-Garach\tA,\tM\u00e1rquez\tE,\tdel\tOlmo\tD,\tPereira\tJL,\tTous\tMC,\tOlveira\tGClin\tNutr.\t2015\tOct;34(5):962-7.25466952 4,476 Q1\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\tPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESClinical\teffectiveness\tof\texenatide\tin\tdiabetic\tpatients\twaiting\tfor\tbariatric\tsurgeryP.\tIglesias,\tS.\tCivantos,\tB.\tVega,\tI.\tPav\u00f3n,\tG.\tGuijarro,\tS.\tMonereo.\tObes\tSurg 25589020 3,747 Q1/1D\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\tPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESDiagnosis\tand\tPrediction\tof\tCKD\tProgression\tby\tAssessment\tof\tUrinary\tPeptidesSchanstra\tJP,\tZ\u00fcrbig\tP,\tAlkhalaf\tA,\tArgiles\tA,\tBakker\tSJ,\tBeige\tJ,\tBilo\tHJ,Chatzikyrkou\tC,\tDakna\tM,\tDawson\tJ,\tDelles\tC,\tHaller\tH,\tHaubitz\tM,\tHusi\tH,Jankowski\tJ,\tJerums\tG,\tKleefstra\tN,\tKuznetsova\tT,\tMaahs\tDM,\tMenne\tJ,\tMullen\tW,Ortiz\tA,\tPersson\tF,\tRossing\tP,\tRuggenenti\tP,\tRychlik\tI,\tSerra\tAL,\tSiwy\tJ,Snell-Bergeon\tJ,\tSpasovski\tG,\tStaessen\tJA,\tVlahou\tA,\tMischak\tH,\tVanholder\tR.J\t\tAm\tSoc\tNephrol.\t2015\tAug;26(8):1999-201025589610 9,343 Q1/1D\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\tPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESKidney transplantation\twith\torgans\tfrom\tdonors\tafter\tcirculatory\tdeath\ttype\t3:\ta\tprospective\tmulticentric\tSpanish\tstudy\t(GEODAS\t3).Portol\u00e9s\tP\u00e9rez\tJ,\tLafuente\tO,\tS\u00e1nchez-Sobrino\tB,\tP\u00e9rez\tS\u00e9ez\tMJ,\tFern\u00e1ndez\tGarc\u00eda\tA,\tLlamas\tF,\tL\u00f3pez-S\u00e1nchez\tP,\tRodriguez-Ferrero\tML,\tZarraga\tS,\tRamos\tA,\tPascual\tJ.Transplant\tProc.\t2015\tJan-Feb;47(1):27-9.25645762 0,982 Q3241\n9 TRANSFERENCIA \tDEL\tCONOCIMIENTO\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\t\nPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESGlobal,\tregional,\tand\tnational\tincidence,\tprevalence,\t and\tyears\t\nlived\twith\tdisability\tfor\t301\tacute\tand\tchronic\tdiseases\tand\tinjuries\tin\t188\tcountries,\t1990-2013:\ta\tsystematic\tanalysis\t\tfor\tthe\tGlobal\tBurden\tof\tDisease\tStudy\t2013.Global\tBurden\tof\tDisease\tStudy\t2013\tCollaborators.\tLancet.\t2015\tAug\t22;386(9995):\t743-800. 26063472 45,217 Q1/1D\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESNEFROLOGIA,\tPATOLOGIA\tVASCULAR,\tHIPERTENSI\u00d3N\tY\tDIABETESA\tEuropean\tmulticentre\tand\topen-label\tcontrolled\trandomized\ttrial\tto\tevaluate\tthe\tefficacy\tof\tSequential\ttreatment\twith\tTAcrolimus-Rituximab \t\nversus\tsteroids\tplus\tcyclophosphamide\tin\tpatients\twith\tprimary\tMEmbranous\tNephropathy:\tthe\tSTARMEN\tstudy.Rojas-Rivera\tJ,\tFern\u00e1ndez-Ju\u00e1rez\tG,\tOrtiz\tA,\tHofstra\tJ,\tGesualdo\tL,\tTesar\tV,\tWetzels\tJ,\tSegarra\tA,\tEgido\tJ,\tPraga\tM.Clin Kidney J. 2015 Oct;8(5):503-10.26413273 NO\tJCR\nENFERMEDADES \t \nRENALES,\t \nMETAB\u00d6LICAS\tY  \nCARDIOVASCU- \t\nLARESPATOLOGIA\tDE\tLIPIDOS:\tCLINICA\tY\tEXPERIMENTAL\t(ADULTO\tY\tNI\u00d1O)Statins\tdo\tnot \t\nincrease\tthe\trisk\tof \t\ndeveloping\ttype \t2\t\ndiabetes\tin\tfamilial \t\nhypercholesterolemia: \t\nThe\tSAFEHEART\tstudy.Fuentes\tF,\tAlcala-Diaz\tJF,\tWatts\tGF,\tAlonso\tR,\tMu\u00f1iz\tO,\tD\u00edaz-D\u00edaz\tJL,\tMata\tN,\tSanchez\tMu\u00f1oz-Torrero\tJF,\tBrea\t\u00c1,\tGaliana\tJ,\tFigueras\tR,\tAguado\tR,\tPiedecausa\tM,\tCepeda\tJM,\tVidal\tJI,\tRodr\u00edguez-Cantalejo\tF,\tL\u00f3pez-Miranda\tJ,\tMata\tP;\tSAFEHEART\tInvestigators.\tCollaborators\t(19):\tAlmagro\tF,\tArgueso\tR,\tVidal\tJI,\tde\tAndr\u00e9s\tR,\tArrieta\tF,\tBarba\tM\u00c1,\tCepeda\tJM,\tPint\u00f3\tX,\tIrigoyen\tL,\tMart\u00ednez-Faedo\tC,\tPereyra\tF,\tMartin\tA,\tRuiz\tE,\tSaez\tP,\tMiramontes\tP,\tTus\u00f3n\tC,\tVillar\tA,\tZamb\u00f3n\tD,\tGarrido JA.Int J Cardiol. 2015 Dec\t15;201:79-84.\t26296047 4,036 Q1\nNEUROCIENCIAS NEUROLOGIA Long-term\tefficacy\tand\tsafety\tof\tlacosamide\tmonotherapy\tin\tthe\ttreatment\tof\tpartial-onset\tseizures:\tA\tmulticenter\tevaluationGir\u00e1ldez\tBG,\tToledano\tR,\tGarc\u00eda-Morales\tI,\tGil-Nagel\tA,\tL\u00f3pez-Gonz\u00e1lez\tFJ,\tTortosa\tD,\tOjeda\tJ,\tSerratosa JM.Seizure.\t2015\tJul;29:119-22.26076854 1,822 Q3242\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nNEUROCIENCIAS NEUROLOGIA Safety\tof\tintra-\ncerebrospinal\tfluid\tchemotherapy\tin\tonco-haematological\tpatients:\ta\tretrospective\tanalysis\tof\t627\tinterventionsPardo-Moreno\tJ,\tFern\u00e1ndez\tC,\tArroyo\tR,\tRuiz-Oca\u00f1a\tC,\tAl\u00e1ez\tC,\tCuadrado\tML.J\tNeurooncol.\t2015\tNov26342710 3,070 Q2\nNEUROCIENCIAS PSIQUIATRIA\tY\tSALUD\tMENTALHorror\tvacui:\tEmptiness\tmight\tdistinguish\tbetween\tmajor\tsuicide\trepeaters\tand\tnonmajor\tsuicide\trepeaters:\tA\tpilot\tstudyBlasco-Fontecilla\tH,\tBaca-Garc\u00eda\tE,\tCourtet\tP,\tGarc\u00eda\tNieto\tR,\tde\tLeon J.Psychother\tPsychosom.\t;84(2):117-11925720355 9,196 Q1/1D\nNEUROCIENCIAS PSIQUIATRIA\tY\tSALUD\tMENTALEfficacy\tof\tchess\ttraining\tfor\tthe\ttreatment\tof\tADHD:\tA\tprospective,\topen\tlabel\tstudy.Blasco-Fontecilla\tH,\tGonzalez-Perez\tM,\tGarcia-Lopez\tR,\tPoza-Cano\tB,\tPerez-Moreno\tMR,\tde\tLeon-Martinez\tV,\tOtero-Perez\tJ.Rev\tPsiquiatr\tSalud\tMent.\t2015\tApr\t21.25911280 1,622 Q3\nNEUROCIENCIAS PSIQUIATRIA\tY\tSALUD\tMENTALCode\t100:\ta\tstudy\ton\tsuicidal\tbehavior\tin\tpublic\tplaces.Lopez-Castroman\tJ,\tMendez-Bustos\tP,\tPerez-Fominaya\tM,\tVilloria\tLB,\tZamorano\tMJ,\tMolina\tCA,\tLorie\tAV,\tPacheco-Tabuenca\tT,\tCasado-Florez\tI,\tBaca-Garcia\tE.Actas\tEsp\tPsiquiatr.\t2015\tJul-Aug;43(4):142-8.\tEpub\t2015\tJul\t1.26150058 1,200 Q3\nNEUROCIENCIAS PSIQUIATRIA\tY\tSALUD\tMENTALChildhood\ttrauma\tas\ta\trisk\tfactor\tfor\tpsychosis:\tA\tsib-pair\tstudy.Barrig\u00f3n\tML,\tDiaz\tFJ,\tGurpegui\tM,\tFerrin\tM,\tSalcedo\tMD,\tMoreno-Granados\tJ,\tCervilla\tJA,\tRuiz-Veguilla\tM.J\tPsychiatr\tRes.\t2015\tNov;70:130-6.26424432 3,957 Q1\nNEUROCIENCIAS PSIQUIATRIA\tY\tSALUD\tMENTALImproving\timpulsivity\tassessment using\tmovement\trecognition:\tA\tpilot\tstudyDelgado-G\u00f3mez\tD,\tCarmona-V\u00e1zquez\tC,\tBayona\tS,\tArdoy-Cuadros\tJ,\tAguado\tD,\tBaca-Garc\u00eda\tE,\tLopez-Castroman\tJ.Behav\tRes\tMethods.\t\t[Epub\tahead\tof\tprint]26487050 . NO\tJCR\nTECNOLOGIA\tE\tINNOVACI\u00d3N\tSANITARIAANESTESIA\tY\tMEDICINA\tINTENSIVAPredictive\tscoring\tsystems in multiorgan\tfailure:\tA\tcohort\tstudy.S\u00e1nchez-Casado\tM,\tHostig\u00fcela-Mart\u00edn\tVA,\tRaigal-Ca\u00f1o\tA,\tLabajo\tL,\tG\u00f3mez-Tello\tV,\tAlonso-G\u00f3mez\tG,\tAguilera-Cerna\tFM.Med\tIntensiva.\t2015 May 25.26022940 1,336 Q4\nTECNOLOGIA\tE\tINNOVACI\u00d3N\tSANITARIAINVESTIGACI\u00d3N\tEN\tNUEVAS\tTERAPIASSigns\tand\tSymptoms\tof\tDry\tEye\tin\tKeratoconus\tPatients:\tA\tPilot\tStudy.Carracedo\tG,\tRecchioni\tA,\tAlejandre-Alba\tN,\tMartin-Gil\tA,\tCrooke\tA,\tMorote\tIJ,\tPintor\tJ.Curr\tEye\tRes.\t2015\t\nNov;40(11):1088-94.25495191 1,639 Q3\nTECNOLOGIA\tE\tINNOVACI\u00d3N\tSANITARIAINVESTIGACI\u00d3N\tEN\tNUEVAS\tTERAPIASTherapeutic\t decisions\t\nin\tthe\ttreatment\tof\thepatocellular\tcarcinoma\tand\tpatterns\tof\tsorafenib\tuse.\tResults\tof\tthe\tinternational\tobservational\tGIDEON\ttrial\tin\tSpainTurnes\tJ,\tD\u00edaz\tR,\tHernandez-Guerra\tM,\tG\u00f3mez\tM,\tCastells\tL,\tBustamante\tJ,\tEspinosa\tMD,\tFern\u00e1ndez-Castroagud\u00edn\tJ,\tSerrano\tT,\tRend\u00f3n\tP,\tAndrade\tR,\tSalgado\tM,\tArenas\tJ,\tVergara\tM,\tSala\tM,\tPolo\tBA,\tGranizo\tIM,\tGonz\u00e1lvez\tML,\tViudez\tA.Gastroenterol Hepatol.\t2015\tApr;38(4):263-73.25583146 0,928 Q3243\n9 TRANSFERENCIA \tDEL\tCONOCIMIENTO\n\u00c1REA GRUPOT\u00cdTULO DEL \nART\u00cdCULOAUTORES REVISTA PMID FI Q\nTECNOLOGIA\tE\t\nINNOVACI\u00d3N\tSANITARIAINVESTIGACI\u00d3N\tEN\tNUEVAS\tTERAPIASFirst-in-human\tcase\tstudy:\tPregnancy\tin\twomen\twith\tCrohn\u2019s\tperianal\tfistula\ttreated\twith\tadipose-derived\tstem\tcells:\tA\tsafety\tstudySanz-Baro\tR,\tGarc\u00eda-Arranz\tM,\tGuadalajara\tH,\tde\tla\tQuintana\tP,\tHerreros\tMD,\tGarc\u00eda-Olmo\tD.Stem Cells Transl Med. 2015 Jun;4(6):598-602.25925838 5,709 Q1\nTECNOLOGIA\tE\tINNOVACI\u00d3N\tSANITARIAINVESTIGACI\u00d3N\tEN\tNUEVAS\tTERAPIASA\trandomized\ttrial\tto\tcompare\tthe\tefficacy\tand\ttolerability\tof\tsodium\tpicosulfate-magnesium\tcitrate\tsolution\tvs.\t4\u00c2\tL\tpolyethylene\tglycol\tsolution\tas\ta\tbowel\tpreparation\tfor\tcolonoscopy.,Mu\u00f1oz-Navas\tM,\tCalleja\tJL,\tPayeras\tG,\tHerv\u00e1s\tAJ,\tAbreu\tLE,\tOrive\tV,\tMench\u00e9n\tPL,\tBordas\tJM,\tArmengol\tJR,\tCarretero\tC,\tBeltr\u00e1n\tVP,\tAlonso-Abreu\tI,\tManteca\tR,\tParra-Blanco\tA,\tCarballo\tF,\tHerrer\u00edas\tJM,\tBadiola\tC.Int\tJ\tColorectal\tDis.\t2015\tOct26179377 2,449 Q2\nTECNOLOGIA\tE\tINNOVACI\u00d3N\tSANITARIAMEDICINA\tPREVENTIVA\tY\tSALUD\tPUBLICARespiratory\tSyncytial\tVirus\tBronchiolitis\tin\tChildren\tup\tto\t5\tYears\tof\tAge\tin\tSpain:\tEpidemiology\tand\tComorbidities:\tAn\tObservational\tStudy.Gil-Prieto\tR,\tGonzalez-Escalada\tA,\tMar\u00edn-Garc\u00eda\tP,\tGallardo-Pino\tC,\tGil-de-Miguel\tA.Medicine\t(Baltimore).\t2015\tMay;94(21):e831.26020386 5,723 Q1/1D\nTECNOLOGIA\tE\tINNOVACI\u00d3N\tSANITARIATERAPIAS\tAVANZADASComparison\tof\thaematopoietic\tstem\tcell\tengraftment\tthrough\tthe\tretro-orbital\tvenous\tsinus\tand\tthe\tlateral\tvein:\talternative\troutes\tfor\tbone\tmarrow\ttransplantation\tin\tmice.Leon-Rico\tD,\tFern\u00e1ndez-Garc\u00eda\tM,\tAldea\tM,\tS\u00e1nchez\tR,\tPeces-Barba\tM,\tMartinez-Palacio\tJ,\tYa\u00f1ez\tRM,\tAlmarza\tE.Lab\tAnim.\t2015\tApr;49(2):132-41.25586937 1,120 Q2\n9.3. Otras gu\u00edas cl\u00ednicas publicadas\nNeumolog\u00eda\nPresentaci\u00f3n Gu\u00eda SEPAR de diagn\u00f3stico y tratamiento del carcinoma pulmonar no microc\u00edtico. \nSociedad\tAragonesa\tdel\tAparato\tRespiratorio\t(SADAR).\t\nDrs.\tIgnacio\tMuguruza\tTrueba\ty\tFelipe\tVillar\t(Coordinadores\tgu\u00eda).\t\nZaragoza.\t27\tde\tmayo\t2015\nDigestivo\nManual de consulta r\u00e1pida para el manejo de la Colitis Ulcerosa. R.\tGarc\u00eda\tCastellanos\t:\tGu\u00edas\tCLINICAS\tShire\t.Capitulo\t1,\t12\ty\t13.\t\n1\u00ba\tedici\u00f3n\tEnero\t2015.Content\t\nEditorial\tNet\t244\nGen\u00e9tica y Gen\u00f3mica\nGesti\u00f3n de datos gen\u00f3micos con finalidad cl\u00ednica y de investigaci\u00f3n\nCarmen\tAyuso,\tRevisora\texterna\nINSIITUTO\tROCHE,\t2015\tISBN:\t978-84-944589-1-0.\nHematolog\u00eda \nGu\u00eda de tratamiento de la Meningitis linfomatosa. \n5\tde\tNoviembre\tde\t2015.\tServicio\tde\tHematolog\u00eda\ty\tHemoterapia.\t\nCon\tla\tcolaboraci\u00f3n\tde\tMundifarma.\nOtorrinolaringolog\u00eda\nGu\u00eda Cl\u00ednica Fisterra. Sialadenitis cr\u00f3nica. \u00c1lvaro\tS\u00e1nchez\tBarrueco,\t Francisco\t Javier\tGuerra\tBlanco,\tJos\u00e9\tMiguel\tVillacampa\t Aub\u00e1,\tCarlos\tCenjor\tEspa\u00f1ol\t\n(https://www.fisterra.com/guias-clinicas/sialadenitis-cronica/).\t\t\nUrolog\u00eda y Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica\nGu\u00eda de Tratamiento de C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata mediante Braquiterapia de Baja Tasa para el grupo de hospitales \np\u00fablicos idcSalud Madrid (2014-5).\nDra.\tL\tL\u00f3pez\tMartin\t\nfjd.es", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}