{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.mapa.gob.es/ministerio/pags/biblioteca/revistas/pdf_REEAP%5Cpdf_REEAP_r257_completa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "MINISTERIO\nDE AGRICUL TURA,  PESC A\nY ALIMENT ACI\u00d3NGOBIERNO\nDE ESP A\u00d1A\n257\n1/2021257\n1/2021\nRevista Espa\u00f1ola\nde Estudios\nAgrosociales y\nPesqueros\nTercera etapa de la Revista de Estudios Agrosociales\nFormerly until n.\u00ba 169 3/1994 Revista de Estudios Agrosociales\nuntil n.\u00ba 183 2/1998 Revista Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria\nRedacci\u00f3n: Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros\nPaseo de la Infanta Isabel, 1. Pabell\u00f3n A\nTfno.: 91 347 50 35\nE-mail: redaccionReeap@mapa.es\nEdita:   Distribuci\u00f3n y venta:Distribuci\u00f3n y venta:\n\u00a9 Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n  Paseo de la Infanta Isabel, 1\nSecretar\u00eda General T\u00e9cnica  28014 Madrid\nCentro de Publicaciones  Tel\u00e9fono: 91 347 55 41\nCat\u00e1logo de Publicaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado: Tienda virtual: www.mapa.es\nhttp://publicacionesoficiales.boe.es/   centropublicaciones@mapa.es\nISSN: 2605-0323 (l\u00ednea) \nNIPO: 00319082X (l\u00ednea) \nDEP\u00d3SITO LEGAL: M-850-1958MINISTERIO \nDE AGRICUL TURA,  PESC A\nY ALIMENT ACI\u00d3N MINISTERIO DE AGRICULTURA, PESCA Y ALIMENTACI\u00d3NCALIDAD\nREVISTAS\nCIENT\u00cdFICAS \nESPA\u00d1OLASC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKai16019850269_sello-calidad-revistas-FECYT-304.pdf   1   06/10/2020   13:50:26La Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros es una publicaci\u00f3n de periodicidad cuatrimes -\ntral y especializada en temas relativos al medio rural, con referencia especial a los sectores agrario, pesquero \ny forestal, al sistema agroalimentario, a los recursos naturales, al medio ambiente y al desarrollo rural, desde \nel objeto y m\u00e9todo de las distintas ciencias sociales agrarias. \nPara garantizar la calidad de la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros se sigue un riguroso \nproceso de selecci\u00f3n y revisi\u00f3n de los originales recibidos. \u00c9stos deben ser admitidos por el Comit\u00e9 de \nRedacci\u00f3n y posteriormente revisados de forma an\u00f3nima por dos evaluadores de acreditada solvencia cien -\nt\u00edfica. La aceptaci\u00f3n de los originales depende en \u00faltima instancia del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n de la Revista. \nE-mail: redaccionReeap@mapa.es\nLa responsabilidad por las opiniones emitidas en los art\u00edculos que publica la Revista Espa\u00f1ola de Estudios \nAgrosociales y Pesqueros corresponde exclusivamente a los autores. \nCalidad  Editorial  y CiEnt\u00edfiCa Calidad  Editorial  y CiEnt\u00edfiCa\nLa REEAP ha obtenido el Sello de Calidad FECYT (Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda) \ncomo reconocimiento a su calidad editorial y cient\u00edfica, en su quinta convocatoria (2016), renovado en \n2021 (VII convocatoria). Adem\u00e1s est\u00e1 incluida en el listado \"Ranking de visibilidad e impacto de revistas \ncient\u00edficas espa\u00f1olas de Humanidades y Ciencias Sociales con Sello de Calidad FECYT 2019\" https://\ncalidadrevistas.fecyt.es/ .\nLa REEAP ha sido aceptada para su indexaci\u00f3n en el Emerging Sources Citation Index, la nueva \nedici\u00f3n de Web of Science. Los contenidos de este \u00edndice est\u00e1n siendo evaluados por Clarivate Analytics \npara su inclusi\u00f3n en Science Citation Index Expanded\u2122, Social Sciences Citation Index\u00ae, y Arts & Hu-\nmanities Citation Index\u00ae.\nintE rCambios  y publiCidad  intE rCambios  y publiCidad  \nLa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros est\u00e1 interesada en establecer intercambios con \notras revistas similares nacionales y extranjeras, as\u00ed como en el de encartes publicitarios. La corresponden -\ncia sobre este tema deber\u00e1 dirigirse a: Redacci\u00f3n de la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pes -\nqueros. Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Paseo de la Infanta Isabel, 1 - Pabell\u00f3n A, 28071 \nMadrid, Espa\u00f1a. redaccionReeap@mapa.es\nbasE dE datos  y rEfErEnCias basE dE datos  y rEfErEnCias  \nLa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros puede consultarse, a texto completo, en: http://\nwww.mapa.gob.es/es/ministerio/servicios/publicaciones/Revista_de_Estudios.aspx\nLos textos publicados son referenciados, entre otras, en las siguientes bases de datos en l\u00ednea: \n-  AgEcon. Research in agricultural & applied economics (University of Minnesota y Agricultural and \nApplied Economics Association)\n- AGRICOLA (United States National Agricultural Library)\n- AGRIS (FAO)\n- CAB Abstracts (Centre for Agriculture and Biosciences International)\n-  DIALNET. Servicio de Alertas Informativas y de acceso a los contenidos de la literatura cient\u00edfica \nhispana (Universidad de La Rioja)\n- ISOC. \u00cdndice de Ciencias sociales y Humanas (CINDOC-CSIC)\n-  World Agricultural Economics and Rural sociology Abstracts (Centre for Agriculture and Biosciences \nInternacional)\nEsta revista se encuentra registrada en el cat\u00e1logo de LATINDEX de acreditaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de la \nliteratura cient\u00edfica ( www.latindex.unam.mx ) y en citefactor.org  journals indexingEl Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, viene \ndesarrollando desde hace muchos a\u00f1os, al principio como pionero, una cuidada pol\u00edtica editorial en \nel \u00e1mbito de las ciencias sociales agrarias. Crea en 1952 la Revista de Estudios Agrosociales, que en \n1994 entra en una segunda \u00e9poca bajo el nombre Revista Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria (REEA)Revista Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria (REEA). Pero \nen 1976 se fund\u00f3 la revista Agricultura y Sociedad (AyS)Agricultura y Sociedad (AyS) para dedicar mayor espacio a los aspectos \nsociol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos de la realidad agraria. A partir de 1998 se refunden ambas publicaciones bajo \nla actual cabecera editorial, Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros (REEAP)Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros (REEAP).Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y PesquerosRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y PesquerosRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20213CONSEJO EDITORIAL CONSEJO EDITORIAL \nPresidente:  \npaloma Gar C\u00eda-Gal\u00c1n san miGuEl (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) \nDIRECTOR DE LA REVISTA  DIRECTOR DE LA REVISTA  \nCARLOS GREGORIO HERN\u00c1NDEZ D\u00cdAZ-AMBRONA (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid)  \nDIRECTOR ADJUNTO  DIRECTOR ADJUNTO  \nJUAN FRANCISCO JULI\u00c1 IGUAL (Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia)  \nSECRETARIO DE REDACCI\u00d3N  SECRETARIO DE REDACCI\u00d3N  \nADELA PALOMINO S\u00c1NCHEZ (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) \nCOMIT\u00c9 DE REDACCI\u00d3N COMIT\u00c9 DE REDACCI\u00d3N \nASUNCI\u00d3N L\u00d3PEZ RODR\u00cdGUEZ (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n)\nJOS\u00c9 ABELL\u00c1N G\u00d3MEZ  (Presidente de la Fundaci\u00f3n Foro Agrario) \nJULI\u00c1N BRIZ ESCRIBANO  (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid) \nGERARDO GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ  (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) \nMANUEL MART\u00cdN GARC\u00cdA (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) \nROSA MAR\u00cdA GALLARDO COBOS (Universidad de C\u00f3rdoba)  \nCoordinadora de Redacci\u00f3n: \nLAURA BLANCO DOLADO  (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n)\nRecepci\u00f3n de originales:\nredaccionReeap@mapa.es\nCONSEJO ASESOR CONSEJO ASESOR \nLa Revista cuenta con un Consejo Asesor, constituido por un conjunto de profesionales y acad\u00e9micos \nde las distintas ciencias sociales que han colaborado con la Revista en diversas etapas y son peri\u00f3dica -\nmente consultados sobre las actividades, l\u00ednea editorial y desarrollo de la misma. \nLUIS MIGUEL ALBISU AGUADO  (CITA-Gobierno de Arag\u00f3n) \nELADIO ARNALTE ALEGRE (Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia) \nJEAN MARC BOUSSARD  (INRA) \nADA CAVAZZANI  (Universidad de Calabria) \nISABEL BARDAJ\u00cd AZC\u00c1RATE (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid)\nJUAN MANUEL GARC\u00cdA BARTOLOM\u00c9 (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) \nCRIST\u00d3BAL G\u00d3MEZ BENITO (UNED)\nJAIME LAMO DE ESPINOSA (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid) \nMERCEDES MOLINA IB\u00c1\u00d1EZ (Universidad Complutense de Madrid) \nZANDER NAVARRO (Universidad Federal do Rio Grande do Sul) \nALEXANDER SCHEJTMAN  (RIMISP-Chile) \nJOS\u00c9 MAR\u00cdA SUMPSI VI\u00d1AS (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid)Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20215\u00c9tica y buenas pr\u00e1cticas\nEl autor y la publicaci\u00f3n:El autor y la publicaci\u00f3n:\n\uf06c\u2005\u0007El autor/es acreditar\u00e1n, mediante declaraci\u00f3n formal, que los trabajos no son plagio, \nque no est\u00e1n presentados o en fase de evaluaci\u00f3n en otras publicaciones y que no \ncontienen datos fraudulentos.\n\uf06c\u2005\u0007Los trabajos tendr\u00e1n un apartado en el que se incluir\u00e1n las referencias bibliogr\u00e1ficas \nde las obras citadas en el texto; los datos de las referencias se tomar\u00e1n del documen -\nto fuente al que se refieren, principalmente de la portada, y en caso necesario, de \notras partes de la obra.\n\uf06c\u2005\u0007En los art\u00edculos, si hubiera financiador, deber\u00e1 hacerse referencia al mismo y su \nrelaci\u00f3n con el autor/es.\nResponsabilidades de los autores:Responsabilidades de los autores:\n\uf06c\u2005\u0007El autor/es se comprometen a tener en cuenta las observaciones y correcciones \nefectuadas durante el proceso de evaluaci\u00f3n.\n\uf06c\u2005\u0007 Los autores, despu\u00e9s de estar el art\u00edculo editado, est\u00e1n obligados a corregir los erro -\nres que pudieran ponerse de manifiesto, pudiendo responder a las cr\u00edticas recibidas \ny publicarlas, si el editor lo considera oportuno.\n\uf06c\u2005\u0007Adem\u00e1s deber\u00e1n indicar que todos los autores han contribuido significativamente a \nla elaboraci\u00f3n del trabajo y que \u00e9ste no contiene datos fraudulentos.\nRevisi\u00f3n por pares/responsabilidades de los evaluadores: Revisi\u00f3n por pares/responsabilidades de los evaluadores: \n\uf06c\u2005\u0007Deber\u00e1n ser objetivos en sus evaluaciones y deber\u00e1n indicar, en su caso, si existe \nalguna carencia relevante en las citas bibliogr\u00e1ficas del trabajo. \n\uf06c\u2005\u0007Los evaluadores no deber\u00e1n tener conflictos de intereses con los autores, ni con la \ninvestigaci\u00f3n, ni con los financiadores del trabajo si los hubiera.\n\uf06c\u2005\u0007Los evaluadores deber\u00e1n tratar sus evaluaciones de forma confidencial.\nResponsabilidad del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n:Responsabilidad del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n:\nPara garantizar la calidad de Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros se \nsigue un riguroso proceso de selecci\u00f3n y revisi\u00f3n de los originales recibidos.\n\uf06c\u2005\u0007El Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n s\u00f3lo aceptar\u00e1 trabajos de contenido razonablemente origi -\nnal que ser\u00e1n posteriormente revisados en forma an\u00f3nima por dos evaluadores de \nacreditada solvencia cient\u00edfica, preservando su anonimato. \n\uf06c\u2005\u0007La aceptaci\u00f3n o rechazo de los originales depende en \u00faltima instancia del Comit\u00e9 de \nRedacci\u00f3n; adem\u00e1s, sus miembros no deben presentar conflictos de intereses con \nlos art\u00edculos rechazados o aceptados.Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20216\uf06c\u2005\u0007En caso de que se detecten errores en los art\u00edculos, el Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n promo -\nver\u00e1 la publicaci\u00f3n de las correcciones.\n\uf06c\u2005\u0007La responsabilidad por las opiniones emitidas en los art\u00edculos que publica la Revista \nEspa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros corresponde \u00fanicamente a los au -\ntores.\n\u00c9tica editorial:\u00c9tica editorial:\n\uf06c\u2005\u0007El Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n velar\u00e1, como editor, para que se \ncumpla la \u00e9tica emanada del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n. \n\uf06c\u2005\u0007No realizar\u00e1 negocios que atenten a los est\u00e1ndares \u00e9ticos y al compromiso intelec -\ntual.\n\uf06c\u2005\u0007Facilitar\u00e1 la publicaci\u00f3n de correcciones, clarificaciones o retractaciones y disculpas \nsi fuera necesario.Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20217Normas para la presentaci\u00f3n de originales\nLos originales dirigidos a la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros \n(REEAP) deber\u00e1n ajustarse a las siguientes normas:\n 1.  De cada trabajo se enviar\u00e1 el documento completo en Word, a la Redacci\u00f3n de la \nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, Ministerio de Agricultura, \nPesca y Alimentaci\u00f3n, al correo electr\u00f3nico: redaccionReeap@mapa.es\n   En archivos separados: Art\u00edculo completo, Resumen, Declaraci\u00f3n de originalidad \ny Autores, seg\u00fan las normas siguientes.  \n 2.  La Secretar\u00eda de Redacci\u00f3n de la Revista acusar\u00e1 recibo de los originales, asignar\u00e1 \nun n\u00famero de entrada, n\u00famero que deber\u00e1 indicarse en la correspondencia de los \nautores con la Secretar\u00eda de la Revista, en el Asunto  de los correos electr\u00f3nicos.\n 3.  Autores : En archivo aparte, con la referencia del t\u00edtulo del art\u00edculo, se consignar\u00e1n \nlos siguientes datos: nombre y apellidos, profesi\u00f3n, cargo y centro de trabajo del \nautor o autores, correo electr\u00f3nico, direcci\u00f3n postal y tel\u00e9fono. \n 4.  Declaraci\u00f3n de originalidad : El autor o los autores acreditar\u00e1n, mediante \ndeclaraci\u00f3n formal, que los trabajos son in\u00e9ditos y no est\u00e1n presentados o en fase \nde evaluaci\u00f3n en otras publicaciones.\n 5.  Resumen : Se aportar\u00e1 un resumen en espa\u00f1olresumen en espa\u00f1ol, de unas 150 palabras \naproximadamente, en el que se incluir\u00e1 el t\u00edtulo, detalle de los objetivos perseguidos, \nm\u00e9todo utilizado, las conclusiones obtenidas, las palabras clave y los c\u00f3digos de la \nclasificaci\u00f3n JEL, con dos d\u00edgitos (http://www.aeaweb.org/jel/guide/jel.php).\n   En el mismo archivo, se aportar\u00e1 igualmente, un resumen extendido en ingl\u00e9sresumen extendido en ingl\u00e9s , \nde 300 a 600 palabras, en el que se incluir\u00e1 en ingl\u00e9s, el detalle de los resultados \nm\u00e1s relevantes , y, adem\u00e1s, el t\u00edtulo, detalle de los objetivos perseguidos, m\u00e9todo \nutilizado, conclusiones obtenidas, palabras clave y c\u00f3digos de la clasificaci\u00f3n JEL, \ncon dos d\u00edgitos.\n 6.  Art\u00edculo completo : Los originales se presentar\u00e1n en Word, a doble espacio, \ntama\u00f1o de la letra 11-12, podr\u00e1n presentarse en espa\u00f1ol o en ingl\u00e9s. La extensi\u00f3n \ntotal del texto, incluyendo figuras y tablas, notas y bibliograf\u00eda, est\u00e1 limitada, \naproximadamente, en los \u201cEstudios\u201d, a 25 p\u00e1ginas y en las \u201cNotas\u201d, a 10 p\u00e1ginas, \ncon unas 300 palabras por p\u00e1gina. El texto y s\u00edmbolos que quieran incluir cursiva \ndeber\u00e1n ir en este tipo de letra o subrayados. Las p\u00e1ginas deber\u00e1n estar numeradas.\n 7.  Las referencias bibliogr\u00e1ficas se incluir\u00e1n en el texto, indicando el nombre del \nautor o autores (en min\u00fasculas), fecha de publicaci\u00f3n (entre par\u00e9ntesis) y haciendo \nuna distinci\u00f3n con a, b, c, en el caso de que el mismo autor tenga m\u00e1s de una obra \ncitada, en el mismo a\u00f1o. Dichas letras deber\u00e1n guardar el orden correlativo desde \nla m\u00e1s antigua a la m\u00e1s reciente obra publicada. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20218 8.  Al final del trabajo se incluir\u00e1 una referencia bibliogr\u00e1fica (con un tama\u00f1o de letra \nmenor que la del texto del art\u00edculo, tama\u00f1o 10), que contendr\u00e1 las obras citadas \nen el texto, los datos de la referencia se tomar\u00e1n del documento al que se refieren: \nel documento fuente. Se extraer\u00e1n principalmente de la portada, y de otras partes \nde la obra en caso necesario.\n   Los nombres de persona podr\u00e1n abreviarse a sus iniciales. Cuando existen varios \nautores, se separar\u00e1n por punto y coma y un espacio, y si son m\u00e1s de tres, se har\u00e1 \nconstar el primero seguido de la abreviatura et al. \n  En el caso de obras an\u00f3nimas, el primer elemento de referencia ser\u00e1 el t\u00edtulo.\n   En las referencias se incluir\u00e1, si est\u00e1 disponible, el DOI (Digital Object Identifier \nSystem).\n  Monograf\u00edas: Monograf\u00edas: \n   Apellido(s), Nombre. (A\u00f1o de edici\u00f3n). T\u00edtulo del libro . N\u00ba de edici\u00f3n. Lugar de \nedici\u00f3n: editorial. N\u00ba de p\u00e1ginas. \n   Ejemplos : \n    Jovellanos, G.M. (1820). Informe de la Sociedad Econ\u00f3mica de Madrid al \nReal y Supremo Consejo de Castilla en el expediente de Ley agraria. Nueva \ned. Madrid: Imprenta de I. Sancha. 239 p.\n    Campos Palac\u00edn, P.; Carrera Troyano, M. (2007). Parques nacionales y \ndesarrollo local: naturaleza y econom\u00eda en la Sierra de Guadarrama. 1\u00aa ed. \nPamplona: Editorial Aranzadi. 268 p.\n    Garc\u00eda-Serrano Jim\u00e9nez, P. et al. (2011). Gu\u00eda pr\u00e1ctica de la fertilizaci\u00f3n \nracional de los cultivos de Espa\u00f1a . 2\u00aa ed. Madrid: Ministerio de Medio \nAmbiente y Medio Rural y Marino. 293 p.\n  Partes de monograf\u00edas:Partes de monograf\u00edas:\n   Apellido(s), Nombre. (A\u00f1o de edici\u00f3n). T\u00edtulo de la parte. En: Responsabilidad \nde la obra completa. T\u00edtulo del libro . N\u00ba de edici\u00f3n. Lugar de edici\u00f3n: editorial.  \nSituaci\u00f3n de la parte en la obra.\n   Ejemplo: \n    Bardaj\u00ed Azcarate, I.; Ti\u00f3 Saralegui, C. (2006). El complejo agroalimentario \nde los cereales. En: Etxezarreta, M. (Coordinadora). La agricultura espa\u00f1ola \nen la era de la globalizaci\u00f3n.  Madrid: Ministerio de Agricultura, Pesca y \nAlimentaci\u00f3n. p. 339-368.\n  Art\u00edculo de una revista:  Art\u00edculo de una revista:\n   Apellido(s), Nombre. (A\u00f1o de publicaci\u00f3n). T\u00edtulo del art\u00edculo. T\u00edtulo de la \nrevista , n\u00famero: p\u00e1ginas.Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20219   Ejemplo:\n    Massot Mart\u00ed, A. (2003). La reforma de la PAC 2003: hacia un nuevo modelo \nde apoyo para las explotaciones agrarias. Revista Espa\u00f1ola de Estudios \nAgrosociales y Pesqueros , 199: p. 11-60.\n  Ponencias en actas de congresos:  Ponencias en actas de congresos:\n   Apellido(s), Nombre. (A\u00f1o de publicaci\u00f3n). T\u00edtulo de la ponencia. En T\u00edtulo \ndel Congreso . Organizador. Lugar de edici\u00f3n: editorial, a\u00f1o de edici\u00f3n. N\u00ba de \np\u00e1ginas. \n   Ejemplo:\n    Balde\u00f3n-B\u00e1ez, S.; Franco-Crespo, C. (2019). La PAC y su relaci\u00f3n con la \ncomplementariedad alimentaria en la Uni\u00f3n Europea. En II Congreso \nInvestigaci\u00f3n en agricultura para el desarrollo . Universidad Polit\u00e9cnica de \nMadrid. Madrid: Editorial Agr\u00edcola Espa\u00f1ola, 2019. p. 39-41.\n  P\u00e1ginas Web:  P\u00e1ginas Web:\n   T\u00edtulo de la p\u00e1gina. Organizaci\u00f3n. <htp://www.xxxxxxxxxx.zzz> [Consulta: fecha \nen la que se consult\u00f3 la p\u00e1gina Web].\n   Ejemplo:\n    Reforma PAC: postura espa\u00f1ola. Ministerio de Agricultura, Pesca y \nAlimentaci\u00f3n. <https://www.mapa.gob.es/es/pac/postura-reforma-pac/default.\naspx> [Consulta: 10 de febrero de 2020).\n 9.  Todas las figuras (incluyen gr\u00e1ficos, mapas, diagramas u otras ilustraciones) y sus \ntablas, ir\u00e1n numerados en p\u00e1ginas separadas al final del art\u00edculo, indicando t\u00edtulo y \nfuente. Citar, en cada caso, el lugar aproximado en que deban insertarse dentro del \ntexto (en negrita y min\u00fascula). El tama\u00f1o de las figuras debe estar comprendido \ndentro de los m\u00e1rgenes del texto, en todo caso, tener un tama\u00f1o aproximado entre \nA5 (148 x 210 mm) y A4 (210 x 297 mm).\n 10.  Admitido el trabajo por el Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n, se someter\u00e1, de forma an\u00f3nima, \nal juicio de, al menos, dos evaluadores externos, elegidos por el Comit\u00e9 en aten -\nci\u00f3n a su acreditada solvencia cient\u00edfica -proceso de evaluaci\u00f3n doble ciego-. A la \nvista de sus informes, el Comit\u00e9 decidir\u00e1 su aceptaci\u00f3n o rechazo. \n 11.  Aceptado el trabajo para su publicaci\u00f3n, se pedir\u00e1 a los autores que transfieran \na la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros los derechos de \nautor del art\u00edculo. Esta trasferencia asegurar\u00e1 la protecci\u00f3n mutua de autores y \neditor. A los autores se les enviar\u00e1n las primeras pruebas, y dispondr\u00e1n de diez \nd\u00edas para su correcci\u00f3n. Pasado este plazo, se proceder\u00e1 a la publicaci\u00f3n del \nart\u00edculo incorporando aquellas otras correcciones editoriales que el Comit\u00e9 estime \nnecesarias para la mejora de la presentaci\u00f3n de los trabajos.Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202110 12.  Una vez publicado el trabajo en la p\u00e1gina web del Ministerio de Agricultura, \nPesca y Alimentaci\u00f3n: www.mapa.gob.es , se les enviar\u00e1 el enlace para acceder a la \nmisma, y tambi\u00e9n un pdf de su art\u00edculo.    \nEnlace a la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros:Enlace a la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros:  https://www.mapa.\ngob.es/es/ministerio/servicios/publicaciones/Revista_de_Estudios.aspxRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202111\u00cdNDICE\u00cdNDICE\nTRIBUNATRIBUNA\nLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia, por Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa.  ............  17\nESTUDIOSESTUDIOS\nIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la  \nagroindustria del cerdo ib\u00e9rico, por Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez  Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez  \nMar\u00eda Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Trinidad Manrique Gordillo .  ...........................................................  33\nGlobalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y Crisis Pand\u00e9mica en los sistemas  \nagroalimentarios: Implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablicas, por Albert Massot  Albert Massot  \nMart\u00edMart\u00ed .  ..............................................................................................................  61\nLa reforma de la PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - apuntes cr\u00edticos  \nsobre las propuestas de la comisi\u00f3n, por Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed .  ....................  131\nTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica  \nde la base de datos Scopus, por Maria Isabel Barreiro RibeiroMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Jos\u00e9 \nGon\u00e7alves FernandesGon\u00e7alves Fernandes .  ....................................................................................  223\nCR\u00cdTICA DE LIBROSCR\u00cdTICA DE LIBROS\nOrtega Burgos, Enrique y Medina Mart\u00edn, Felipe. El supermercado: un modelo  \nde proximidad equilibrada, accesible y circular , por Amparo Baviera-Puig. Amparo Baviera-Puig.   247\nBriz Juli\u00e1n, K\u00f6eler Manfred y De Felipe Isabel. Multifuntional Urban Green  \nInfraestructure , por Jos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mezJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez . ......................................................  253\nGonz\u00e1lez De Molina, M., Soto Fern\u00e1ndez, D., Guzm\u00e1n Casado, G., Infante  \nAmate, J., Aguilera Fern\u00e1ndez, E., Vila Traver, J. y Garc\u00eda Ruiz, R. Historia  \nde la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva biof\u00edsica , 1900-2010, por  \nJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez.Jos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez.  ......................................................................................  261\nLostao Cam\u00f3n, Jos\u00e9. El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n , por Jaime  Jaime  \nLamo De EspinosaLamo De Espinosa .  ........................................................................................  273\nCubero Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio. Agricultura para los que no saben de agricultura , \npor Gerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndezGerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndez .  .....................................................................  277\nUgalde Zabala, Robert y Samano Cobi\u00e1n, Zaloa. El subsector atunero congelador  \nen cifras (2011-2017) , por Sergio Trigos SantosSergio Trigos Santos .  ...........................................  281\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (11-14).Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202112Medina, M. J., Bernal, E. y Fern\u00e1ndez, D. El impacto en el medio ambiente del  \nsector ole\u00edcola mediante su avance comercial on-line , por Rodrigo Medina  Rodrigo Medina  \nViruelViruel .  .............................................................................................................  285\nCollantes Guti\u00e9rrez, Fernando. \u00bfCapitalismo coordinado o monstruo de Fran-  \nkenstein? La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y el modelo europeo 1962-2020 , por  \nTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate .  .................................................................................  289\nMolina Garc\u00eda, Sergio. El debate agrario franco-espa\u00f1ol y la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a  \na la CEE: una llave para Europa (1975-1982) , por Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate.  ...  295\u00cdNDICE\u00cdNDICE\nCR\u00cdTICA DE LIBROSCR\u00cdTICA DE LIBROSRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202113CONTENTSCONTENTS\nFORUMFORUM\nThe \u201cemptied Spain\u201d under the pandemic, por Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa.  .. 17\nARTICLESARTICLES\nIdentification of technological needs in the productive processes of the Iberian  \npig agribusiness, by Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y  Trinidad   Trinidad  \nManrique GordilloManrique Gordillo .  ........................................................................................  33\nGlobalisation, climatic and digital transitions and pandemic effects on agri-food  \nsystems: implications for public policies, by Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed .  ..................  61\nThe post 2020 CAP reform in times of pandemic crisis - Critical notes on the  \neuropean commission\u2019s proposals, by Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed.  ......................  131\nCutting-edge technology and agriculture: a bibliometric analysis of the scientific  \nproduction of the Scopus database, by Maria Isabel Barreiro RibeiroMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio  Ant\u00f3nio  \nJos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandesJos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernandes .  .............................................................................  223\nBOOK REVIEWSBOOK REVIEWS\nOrtega Burgos, Enrique and Medina Mart\u00edn, Felipe. El supermercado: un modelo  \nde proximidad equilibrada, accesible y circular , by Amparo Baviera-Puig. Amparo Baviera-Puig.  .. 247\nBriz Juli\u00e1n, K\u00f6eler Manfred and De Felipe Isabel. Multifuntional Urban Green  \nInfraestructure , by Jos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mezJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez . ........................................................  253\nGonz\u00e1lez De Molina, M., Soto Fern\u00e1ndez, D., Guzm\u00e1n Casado, G., Infante  \nAmate, J., Aguilera Fern\u00e1ndez, E., Vila Traver, J. and Garc\u00eda Ruiz, R. Historia  \nde la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva biof\u00edsica , 1900-2010, by  \nJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez.Jos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez.  ......................................................................................  261\nLostao Cam\u00f3n, Jos\u00e9. El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n , by Jaime  Jaime  \nLamo De EspinosaLamo De Espinosa .  ........................................................................................  273\nCubero Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio. Agricultura para los que no saben de agricultura , \nby Gerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndezGerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndez .  ......................................................................  277\nUgalde Zabala, Robert and Samano Cobi\u00e1n, Zaloa. El subsector atunero congelador  \nen cifras (2011-2017) , by Sergio Trigos SantosSergio Trigos Santos .  .............................................  281Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202114CONTENTSCONTENTS\nBOOK REVIEWSBOOK REVIEWS\nMedina, M. J., Bernal, E. and Fern\u00e1ndez, D. El impacto en el medio ambiente del  \nsector ole\u00edcola mediante su avance comercial on-line , by Rodrigo Medina  Rodrigo Medina  \nViruelViruel .  .............................................................................................................  285\nCollantes Guti\u00e9rrez, Fernando. \u00bfCapitalismo coordinado o monstruo de Fran-  \nkenstein? La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y el modelo europeo 1962-2020 , by \nTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate .  .................................................................................  289\nMolina Garc\u00eda, Sergio. El debate agrario franco-espa\u00f1ol y la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a  \na la CEE: una llave para Europa (1975-1982) , by Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate.  .... 295TRIBUNARevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202117La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia \nJaime Lamo De espinosa  (*)\n1. INTRODUCCI\u00d3N1. INTRODUCCI\u00d3N\nCelebramos1 hoy, aqu\u00ed, presididos por SM el Rey la inauguraci\u00f3n oficial \ndel curso acad\u00e9mico 2020-2021, bajo la pandemia angustiante que nos \ndomina, y unidos en este acto a todos los Rectores de todas la Univer -\nsidades espa\u00f1olas. Gracias a todos por confiarme esta lecci\u00f3n inaugural \nque tratar\u00e1 sobre la Espa\u00f1a vaciada. Gracias Se\u00f1or y gracias Rector Mag -\nn\u00edfico de esta Polit\u00e9cnica, en nombre de esta mi Universidad y de todos \nlos compa\u00f1eros de docencia e investigaci\u00f3n que hoy nos acompa\u00f1an, los \nque nos siguen por v\u00eda digital y en el m\u00edo propio.\nY celebramos, al tiempo, en este curso el 50 aniversario de la creaci\u00f3n \n(1971) de nuestra Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM), cuando se \nintegraron en ella muy diversas escuelas de ingenieros \u2013navales, minas, \ncaminos, agr\u00f3nomos, etc.\u2013 cuya historia se remontaba, incluso en algu -\nnos casos, a casi  dos siglos. Concretamente, mi Escuela, hoy llamada \nde Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica, Alimentaria y de Biosistemas, fue creada en \n1855, (con el nombre de Escuela Central de Agricultura) bajo el reinado \nde Isabel II y la presidencia del Consejo de Ministros del liberal General \n1.  Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Apertura curso acad\u00e9mico 2020-2021 23.9.2020. Bajo la presidencia de \nSM el Rey Felipe VI.  Lecci\u00f3n magistral sobre \u201cLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\u201d\n(*)  Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la UPM\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (17-30).Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202118Espartero. Pero hubo otras m\u00e1s antiguas, como esta de Caminos que nos \nacoge, que data de 1802.\nY en este medio siglo, la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid se ha con -\nvertido en  la quinta mejor universidad del mundo en el campo de la \nIngenier\u00eda Civil y es una de las dos universidades espa\u00f1olas que se sit\u00faan \nentre las 10 mejores a nivel global, en alg\u00fan \u00e1rea de conocimiento, seg\u00fan \nel ranking de Shanghai.\nHoy es pues un d\u00eda de alegr\u00eda para todos nosotros,  los polit\u00e9cnicos. Y por \neso me ilusiona recuperar las palabras que Ortega y GassetOrtega y Gasset2 escribi\u00f3 en el \ndiario El Sol, hace 101 a\u00f1os, bajo el t\u00edtulo \u201cLa fiesta de los ingenieros\u201d con \nocasi\u00f3n de una Congreso Nacional que present\u00f3 a su t\u00e9rmino un impor-\ntante informe para la \u201creconstrucci\u00f3n\u201d de Espa\u00f1a a Vuestro augusto bis -\nabuelo el Rey Alfonso XIII. \u201c Reconstrucci\u00f3nReconstrucci\u00f3n \u201d, la misma expresi\u00f3n bajo \nla que vivimos esta salida de la crisis econ\u00f3mica pand\u00e9mica. \nOrtega  alababa la iniciativa de quienes propon\u00edan presentar al Rey \u2013cito \nliteralmente- \u201cun plan completo de reconstrucci\u00f3n nacional\u201d \u2026 y nos cali-\nficaba a los ingenieros \u201ccomo hombres de ciencia y pr\u00e1ctica t\u00e9cnica \u201d. No \nse equivocaba.\n2. LA PANDEMIA2. LA PANDEMIA\nSin embargo  no puede ser un d\u00eda de fiesta cuando vivimos un momento \ntr\u00e1gico que nos genera la inmensa pandemia que ha regresado. Una pan -\ndemia que no ha sido un suceso inesperado. Por eso Nassim TalebNassim Taleb  no \nlo considera como un \u201ccisne negro\u201d porque era evitable3. Y adem\u00e1s  en \nla \u201cEstrategia de Seguridad Nacional\u201d espa\u00f1ola de 20174 se auguraban ya \nepidemias y pandemias junto al cambio clim\u00e1tico. \nPandemia que fue, por otra parte anunciada, enumerando las antes ocu -\nrridas5, hace ya un lustro por mi ilustre compa\u00f1ero de c\u00e1tedra de Agr\u00f3 -\n2. Ortega y Gasset, Jos\u00e9. La fiesta de los ingenieros. Diario El Sol.24.6.1919\n3. Nassim Taleb. \u201cEl cisne blanco del coronavirus era previsible\u201d. Entrevista en Bloomberg.31.3.2020\n4. Estrategia de Seguridad Nacional.2017.Presidencia del Gobierno.\n5. As\u00ed fue con el brote del \u00e9bola, el VIH, la gripe aviar, el SARS y este COVID-19.La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202119nomos, Francisco Garc\u00eda Olmedo6, en un importante trabajo sobre zoo -\nnosis, donde, en uno de cuyos ep\u00edgrafes, titulado \u201cLa gran pandemia que \nviene\u201d, ya nos hablaba del virus SARS-COV.  \nUna pandemia que nos est\u00e1 cambiando el modo de contemplar nuestra \nvida presente y futura. Hemos sido confinados, no por bomba o ata-\nques b\u00e9licos sino por el virus. Hemos paralizado la econom\u00eda un tiempo \ndemasiado largo, lo que ha tenido ya efectos nefastos. Se anuncia ya \npor todos los analistas un PIB demoledor para este a\u00f1o, m\u00e1s a\u00fan si este \nnuevo rebrote acent\u00faa duramente sus rasgos. Y nos ha aparecido una \nnueva forma de trabajo, el teletrabajo, que est\u00e1 cambiando la visi\u00f3n del \nmodo urbano de vida de muchas gentes, donde  nos transmitimos con \nenorme rapidez contagios y muerte.\n3. UN MUNDO URBANO3. UN MUNDO URBANO\nPorque s\u00ed, vivimos en una sociedad mundial donde la poblaci\u00f3n urbana \nsuper\u00f3 a la rural en 2008. M\u00e1s de la mitad, hoy, de los habitantes de esta \naldea global vive ya en megaciudades y  a menos de 100km de las cos -\ntas\u2026vaciando el interior. \nY estos procesos crecientes de concentraci\u00f3n urbana, al tiempo,  nos \nhan llevado a que Europa que era el 25% de la poblaci\u00f3n mundial hace \nmedio siglo, sea hoy s\u00f3lo un 6%. Ya no vivimos un mundo centroeuro -\npeo. El centro es Asia. M\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial  vive en \nel extremo oriental. Y eso ha hecho aparecer un nuevo mapa  post-euro -\npeo y geo-asi\u00e1tico del mundo. Y esas potencias demogr\u00e1ficas y  econ\u00f3 -\nmicas devienen potencia pol\u00edticas y militares, como nos recuerda el Real \nInstituto Elcano, que preside V.M.\n4. LA DESPOBLACI\u00d3N RURAL4. LA DESPOBLACI\u00d3N RURAL\nEn paralelo, mientras que eso sucede, en gran parte de Europa, en \nEspa\u00f1a, Francia, Italia, etc. los pueblos desaparecen, son abandonados o \n6. Garc\u00eda Olmedo, Francisco. Las zoonosis o los asesinos naturales. CIENCIA. N\u00ba 193. 2014Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202120caminan hacia su extinci\u00f3n. Es la \u201cEspa\u00f1a vac\u00eda\u201d de Sergio del Molino7 \no la \u201cEspa\u00f1a vaciada\u201d.\nLa poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ha crecido en un 38 % en estos \u00faltimos 50 a\u00f1os. \nPero al tiempo e inversamente, se ha intensificado el proceso de despo -\nblaci\u00f3n geogr\u00e1fica en la \u00faltima d\u00e9cada. Desde 2001, nueve de nuestras \n17 Comunidades Aut\u00f3nomas decrecen. Y de los 8.000 municipios que \nhay en Espa\u00f1 a, 5.000 han perdido un 63% de poblaci\u00f3n. Son pueblos \nllenos de adioses de los que se fueron\u2026 Y no son los \u00faltimos. El INE \nasegura  que m\u00e1s de la mitad, de los municipios de toda Espa\u00f1a est\u00e1n \namenazados de \u201cextinci\u00f3n demogr\u00e1fica\u201d. S\u00ed, un 80% de pueblos de 14 \nprovincias est\u00e1n actualmente en ese riesgo.\n5. DENSIDAD5. DENSIDAD\nY a este grave problema hay que a\u00f1adir los derivados de la baja densi -\ndad de poblaci\u00f3n, que dificultan la prestaci\u00f3n de servicios b\u00e1sicos. La \ndensidad media en Espa\u00f1a es de 93 hab/km2, frente a la media europea \nque se sit\u00faa en los 120 hab/km2. A\u00fan peor, casi 4.000 municipios suman \nuna densidad inferior a los 12,5 hab/km2, el umbral que la UE considera \ncomo de \u201criesgo demogr\u00e1fico\u201d.  \nEn lo que llamamos la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica, que, ya en 1863, Ferm\u00edn \nCaballero8, denomin\u00f3 como \u201ccordillera celtib\u00e9rica\u201d, los profesores  \nFrancisco y Pilar Burillo9 de la Universidad de Zaragoza, nos dicen que \nestamos en  una densidad por debajo de los 8 hab/km2. Con raz\u00f3n, esa \nSerran\u00eda es llamada ya la Laponia del Sur .\nY lo m\u00e1s grave es que dicha Serran\u00eda  solo tiene 4 municipios por encima \nde 10.000 habitantes (Cuenca, Soria, Teruel y Calatayud), mientras que \nen el resto de Espa\u00f1a hay 752. Y su  \u00e1rea m\u00e1s paradigm\u00e1tica puede ser el \nviejo Se\u00f1or\u00edo de Molina de Arag\u00f3n que Burillo Burillo define como el \u201cepicen -\ntro del mayor desierto demogr\u00e1fico de Europa\u201d .\n7. Del Molino, Segio. La Espa\u00f1a Vacia. Ed.Turner.2016\n8. Caballero, Fermin. Fomento de la Poblaci\u00f3n Rural  de Espa\u00f1a.1863,  \n9.  Burillo Mozota, Francisco y Burillo Cuadrado, Pilar. Estrategias frente a la despoblaci\u00f3n de la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica \nen el marco de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n europea 2021-2027. Econom\u00eda agraria y recursos naturales.Vol.19.N\u00ba 1. 2019. La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021216. ENVEJECIMIENTO. EL INVIERNO DEMOGR\u00c1FICO6. ENVEJECIMIENTO. EL INVIERNO DEMOGR\u00c1FICO\nY este vaciamiento se agravar\u00e1 si pensamos que la poblaci\u00f3n que queda \nes de edad muy avanzada. Somos el pa\u00eds de la UE con la mayor espe -\nranza de vida al nacer: 83 a\u00f1os. S\u00ed. En Espa\u00f1a ya hay casi 9 millones de \nmayores de 65 a\u00f1os, una de cada cinco personas. Y tenemos m\u00e1s abue -\nlos que nietos. \nPero este envejecimiento aparece m\u00e1s concentrado en los peque\u00f1os \nmunicipios rurales. Aqu\u00ed superan los 65 a\u00f1os, uno de cada cuatro, en \nlos de menos de 5.000 habitantes. Y casi el 15%, tambi\u00e9n, alcanza los 80 \na\u00f1os. Estas edades pronostican una reducci\u00f3n demogr\u00e1fica pr\u00f3xima de \nalta intensidad. Mientras que en las ciudades de m\u00e1s de 50.000 habitan-\ntes, su n\u00famero se mantiene cuasi constante.\nY como se van los que tienen fuerza de trabajo a otros lugares de \nEspa\u00f1a o fuera \u2013recordemos la emigraci\u00f3n de los a\u00f1os 60\u2013 esos muni-\ncipios est\u00e1n sometidos de modo acentuado a lo que denomina Michel Michel \nSchooyansSchooyans10 el \u201cinvierno demogr\u00e1ficoinvierno demogr\u00e1fico\u201d. Baja o nula natalidad, alta mor-\ntalidad, emigraci\u00f3n, crecimiento vegetativo negativo, densidad decre-\nciente, etc. La poblaci\u00f3n espa\u00f1ola hoy solo crece por la inmigraci\u00f3n\u2026 \nNacen hoy menos espa\u00f1oles que a finales del XVIII o que durante \nla Guerra Civil. Fue prof\u00e9tico Michel RocardMichel Rocard11 cuando en 1989 nos \nanunci\u00f3:  La mayor parte de los estados de Europa llevan camino de \nsuicidarse por la demograf\u00eda .\nEstamos, pues, ante una \u201cdemotanasia\u201d notable.  \n7. VAC\u00cdA O VACIADA7. VAC\u00cdA O VACIADA\nOlvidemos ya los n\u00fameros y la parte descriptiva y pasemos al diagn\u00f3stico.\nHoy, la Espa\u00f1a vac\u00eda es una dura realidad. Pero \u00bfpor qu\u00e9 hablamos de \nla Espa\u00f1a vaciada ? Porque ha habido pol\u00edticas y fen\u00f3menos sociol\u00f3gicos \nque han inducido ese vaciamiento. Porque la ense\u00f1anza \u2013desaparece \n10. Schooyans, Michel. Le crash demographique. Paris. Le Sarment-Fayard.1999\n11. Rocard, Michel. Conferences de famille. Paris. 1989Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202122el maestro\u2013 se va de los pueblos peque\u00f1os a las cabeceras de comarca; \nporque los j\u00f3venes comienzan ya su \u201cemigraci\u00f3n personal\u201d\u2026 ven en la \nTV que hay m\u00e1s vida, otra vida, fuera del pueblo\u2026; porque el m\u00e9dico \nrural es sustituido por el centro ambulatorio u hospitalario a kms de dis-\ntancia\u2026; porque los bancos abandonan esos pueblos y sit\u00faan cajeros\u2026\nque a\u00f1os m\u00e1s tarde eliminan\u2026; porque los comercios cierran cuando la \npoblaci\u00f3n disminuye\u2026; porque la conservaci\u00f3n de las peque\u00f1as carre -\nteras comarcales desaparece\u2026; porque las estaciones de ff.cc. pr\u00f3ximas \nse cierran\u2026 no hay usuarios\u2026; porque no hay 3G ni fibra \u00f3ptica\u2026 en \nsuma, porque no hay mercado\u2026ni igualdad de dotaciones territoriales. \nY por eso se han generado movimientos ciudadanos \u2013que van a m\u00e1s\u2013 en \nTeruel, Soria, Palencia, Zamora, etc. exigiendo un trato justo e igualitario \npara sus provincias.  \n8. P\u00c9RDIDA DE LA CULTURA RURAL8. P\u00c9RDIDA DE LA CULTURA RURAL\nY perdemos poblaci\u00f3n pero tambi\u00e9n una vieja cultura. La mayor parte \nde nuestra poblaci\u00f3n ignora lo que fue y es la vida rural. Y no la aprecia, \ncomo s\u00ed sucede en Francia. Miguel Delibes12, que naci\u00f3 hace un siglo, \ngran enamorado del campo de Castilla, donde vivi\u00f3 y fue testigo de su \ntiempo, nos narr\u00f3 ya en 1950, en El Camino , c\u00f3mo el joven, casi ni\u00f1o, \nDaniel, \u201cel Mochuelo\u201d, abandona la escuela y el pueblo para ir a la ciu-\ndad empujado por su padre que no lo quer\u00eda por agricultor.\nY tenemos que leer a Abel Hern\u00e1ndez13 con sus dos ejemplares libros \nsobre su pueblo, Sarnago en Soria, abandonado ya hace a\u00f1os, donde \nlas campanas ya no suenan\u2026 Sarnago es para Abel Hern\u00e1ndez como \nMacondo para el Aureliano Buend\u00eda de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez14 o \nComala para el Pedro P\u00e1ramo de Juan Rulfo15.  \nPorque s\u00ed, esos pueblos de la Espa\u00f1a vaciada nos recuerdan el libro de \nJuan Rulfo, en el que las almas sepultadas van contando entre susurros la \n12. Delibes, Miguel. El camino. Ed. Destindo.1950\n13. Hern\u00e1ndez, Abel. Historias de la Alcarama, Ed. Gadir. 2008 y El caballo de cart\u00f3n. Ed. Gadir. 2009\n14. Garc\u00eda Marquez, Gabriel. Cien a\u00f1os de soledad. Ed Sudamericana.1965\n15. Rulfo, Juan. Pedro P\u00e1ramo. Ed. FCE. 1960La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202123narraci\u00f3n de vida fracasadas, de hombres y mujeres olvidados, de renun -\ncias, de alucinaciones\u2026 finales amargos y fracasos ya irremediables. \nSon las vidas de las gentes que se fueron, \u2026 \u00a1Una cultura desaparecida! \nS\u00ed, una cultura, una manera de vivir. Han desaparecido las personas, los \nmodismos y las formas de hablar, las canciones, la forma de comunicarse\u2026 \nEs el final de una cultura milenaria que requerir\u00eda ser actualizada y con -\nservada por toda Espa\u00f1a. Ser\u00eda \u00e9sta una tarea cultural grandiosa.  Insto \nuna vez m\u00e1s, a la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola, a las Universi -\ndades, todas, y a los Ministerios de Universidades, de Cultura y Deporte \ny de Agricultura para que de consuno lleven adelante este gran proyecto \nde recuperaci\u00f3n. Aqu\u00ed no debe haber diferencias sino trabajo conjunto. \nY cuanto antes. \nMajestad vuestra ayuda e impulso, la ayuda de la Corona, ser\u00eda muy deci-\nsiva en esta cuesti\u00f3n cultural tan importante.\n9. SER AGRICULTOR9. SER AGRICULTOR\nPorque lo malo es que este proceso avanza d\u00eda a d\u00eda, por el nulo deseo \nde ser agricultor. Parece una profesi\u00f3n antigua, obsoleta. Y sin embargo \ndos grandes potencias, EEUU y Rusia, apoyan su econom\u00eda en sus agri -\nculturas. Las dos pelean por el mercado mundial de los cereales y otras \nproducciones. Y aplican pol\u00edticas de conservaci\u00f3n del sector primario \ncon m\u00e1s entusiasmo cada d\u00eda. Ser agricultor es moderno en EEUU o \nRusia y anticuado aqu\u00ed. \u00bfC\u00f3mo se explica? \nEs cierto que la AEMET nos advierte que Espa\u00f1a se calienta m\u00e1s \ndeprisa. \u201cEl calentamiento no solo no cesa sino que se est\u00e1 acelerando\u201d. \nY, al tiempo, disponemos de menos agua que hace 50 a\u00f1os. Por eso \nlos riegos son m\u00e1s y m\u00e1s necesarios para mantener una pujante agricul -\ntura pero siendo m\u00e1s eficientes en el uso del agua. Esto se recordaba16 \nhace unas semanas (8 septiembre) ante el Congreso de los Diputados, \ndefendiendo la creaci\u00f3n de 2,5 millones de ha de nuevos regad\u00edos lo que \n16.  Del Rivero, Luis. Declaraci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n que estudia el proyecto de ley de Cambio Clim\u00e1tico y Tran -\nsici\u00f3n Energ\u00e9tica.8  Septiembre 2020. Congreso de los DiputadosJaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202124generar\u00eda unos 5 millones de puestos de trabajo con positiva influencia \nen la fijaci\u00f3n de poblaci\u00f3n en el medio rural en vaciamiento. Adem\u00e1s de \nun conjunto de externalidades positivas de todos conocidas.\n10. EN EUROPA10. EN EUROPA\nPero es cierto que esto no solo est\u00e1 ocurriendo en Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n en \ntoda Europa con diferentes intensidades. La preocupaci\u00f3n en Francia \npor este mismo fen\u00f3meno de abandono poblacional es muy superior a \nla espa\u00f1ola. Hasta el punto de que, nada menos que el propio Presidente \nde la Rep\u00fablica, Macron , el pasado 14 julio, dec\u00eda a los franceses: \u201cDoy \nlas gracias a La Granja Francia\u201d  por el abastecimiento durante los d\u00edas \nduros de confinamiento y a\u00f1ad\u00eda: \u201cCuando uno es agricultor o ganadero \nno es el demonio\u201d . Y anunci\u00f3 un Plan de Recuperaci\u00f3n.\nFrancia, como se ve, sufre pero no igual.  Paris es menos atractivo para \nel campesino franc\u00e9s que Madrid para el espa\u00f1ol. La Francia vac\u00eda, por \neso, no es un problema tan agudo como el espa\u00f1ol. Entre otras cosas \nporque goza de una excelente tasa de natalidad.\nTambi\u00e9n Italia tiene este problema y  trabaja en esta direcci\u00f3n. La Agen -\nzia del Demanio (Agencia de Propiedad del Estado) est\u00e1 \u201cregalando\u201d \nedificios hist\u00f3ricos, castillos, grandes villas, etc., para que sean reconver -\ntidos a la b\u00fasqueda de un turismo responsable y respetuoso con la tierra \ny el medio ambiente.\nY aqu\u00ed, en Espa\u00f1a, un pueblo como Zucaina, en la provincia de Caste-\nll\u00f3n con solo 172 habitantes, ofrece un puesto de trabajo, con posibilidad \nde otro, y una casa en el pueblo, para aquellas familias que tengan al \nmenos dos hijos en edad escolar y a cambio, los nuevos vecinos deben \ncomprometerse a escolarizar a sus hijos en el colegio p\u00fablico municipal. \nOtro factor que juega a favor de este pueblo es que es una zona libre de \ncoronavirus. \n11. SOLUCIONES11. SOLUCIONES\nY llegados aqu\u00ed, las preguntas son: La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021251. \u00bfPodemos pensar que esa emigraci\u00f3n rural ha sido causada por la \ndecadencia de una agricultura de escasa producci\u00f3n y bajos mer -\ncados? y\u2026\n2. \u00bfCaben soluciones a este nuestro problema?  \nLa respuesta a la primera es No. En absoluto, es exactamente lo con -\ntrario. La modernizaci\u00f3n del sector agrario durante los \u00faltimos 50 a\u00f1os \nha sido tan intensa que ha  hecho posible   que, en una situaci\u00f3n de \nemergencia como la sufrida por la pandemia, haya respondido con una \npotencia agroalimentaria impresionante, sorprendente para muchos, \ncapaz de mantener surtidos los lineales del pa\u00eds entero y a\u00fan de exportar \nalimentos con una calidad de primer nivel. Hoy nuestro Sistema Agroali -\nmentario es de los primeros de Europa y somos los primeros exportado -\nres de muchos productos con una balanza comercial altamente positiva. \nY habr\u00e1 que agradecer siempre a los integrantes de ese Sistema por la \nayuda prestada en aquellas duras hora de confinamiento.  \nY \u00bfCaben soluciones? No soy optimista. No veo c\u00f3mo generar una con -\ntracorriente que restituya los equilibrios territoriales y demogr\u00e1ficos. No \nal menos en el corto o medio plazo. Y no con la suficiente intensidad. \nY no veo tampoco una ansiedad sociol\u00f3gica   nacional por frenar el pro -\nceso e invertir su tendencia. \nAqu\u00ed est\u00e1 muy arraigado que marchar del campo a la ciudad es un s\u00edm -\nbolo de progreso. Habr\u00eda que hacer mucha pedagog\u00eda pol\u00edtica para rever -\ntir este paradigma en favor de su contrario. E instrumentar un sinn\u00famero \nde decisiones pol\u00edticas de alto coste presupuestario dif\u00edciles de sumar, \ndado nuestros actuales niveles de gasto y d\u00e9ficit p\u00fablico. \nEl tema ha alcanzado tales niveles que incluso en reuniones con el \nDefensor del Pueblo, (27.noviembre.2018 y siguientes), la Asociaci\u00f3n de \nla Serran\u00eda Celtib\u00e9rica, solicit\u00f3 interviniera ante el Gobierno de Espa\u00f1a \npara que fueran declaradas tales zonas  en situaci\u00f3n de \u201cCat\u00e1strofe \nDemogr\u00e1fica\u201d.\nPero algo est\u00e1 cambiando. El teletrabajo se ha convertido en un impor -\ntante aliado del mundo rural.  Ahora,   las  agencias inmobiliarias ofrecen \ncasas y pueblos a personas que quieren abandonar las ciudades huyendo \ndel contagio del Covid-19 y vivir mediante el teletrabajo. Son los nuevos Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202126\u201cn\u00f3madas digitales \u201d. Y es que frente a la vida limitada y amedrentada \nde la pandemia en las grandes ciudades  se abre otra prometedora y  \nlibre en los n\u00facleos rurales. Hay miles de ayuntamientos esperando esa \ndemanda.   Esa es la nueva oferta rural en esta dura coyuntura. El inter\u00e9s \npor la compra de inmuebles rurales y tierras es mayor, siempre que su \nmovilidad y su conexi\u00f3n digital est\u00e9 asegurada por las autoridades. \u00bfSer\u00e1 \nesta una tendencia constante? Lo ignoramos, pero no es mal principio. \nPor eso, s\u00ed creo que cabe incentivar la actividad econ\u00f3mica en esas \npoblaciones mediante  la garant\u00eda de determinados servicios p\u00fablicos \nm\u00ednimos y necesarios.  Y solo fondos procedentes de la Uni\u00f3n Europea \nen virtud del COVID, en favor de un proyecto nuevo, hoy inexistente, y \nuna mejora en las ayudas de la PAC para estas zonas, ser\u00edan parte de la \nsoluci\u00f3n imaginable. \nEn este \u00e1mbito   el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, est\u00e1 \nelaborando una Agenda de digitalizaci\u00f3n para el sector. Esas poblacio -\nnes necesitan wifi en todas las localidades porque un estudio de esta Uni-\nversidad muestra que s\u00f3lo el 40% de las zonas rurales europeas tienen \nconexi\u00f3n de banda ancha.     \nY a lo mejor, mirando hacia atr\u00e1s \u2013siempre me gust\u00f3 la \u00e9poca de Carlos \nIII\u2013 podr\u00edamos incluso pensar en \u201cpoblaci\u00f3n nueva para viejas pobla -\nciones\u201d . Dicho de otro modo, repoblar la Espa\u00f1a vaciada con poblaci\u00f3n \ninmigrante que acepte su nacionalidad con el compromiso de su resi -\ndencia rural por 10 a\u00f1os o m\u00e1s, como hicieron Olavide y Ward con la \nimplantaci\u00f3n de colonos extranjeros en Sierra Morena en tiempos de \nCarlos III.\nY finalmente, en los nov\u00edsimos Planes de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de \nla Uni\u00f3n, donde se incluyen como grandes objetivos la transici\u00f3n ecol\u00f3 -\ngica, la transici\u00f3n digital, la cohesi\u00f3n social y la estabilidad macroecon\u00f3 -\nmica, deberemos aprovecharlos para llevar los servicios de banda ancha servicios de banda ancha \nr\u00e1pidar\u00e1pida  en todas las regiones y hogares rurales para facilitar el teletrabajo \ny la nueva colonizaci\u00f3n de los urbanitas.\nPara ello habr\u00e1 que animar a las autoridades, todas,  a que   generen bajo \nel m\u00e1ximo consenso y con \u00e1nimo de coincidir,  disposiciones contra la \ndespoblaci\u00f3n, exenciones fiscales a los que se instalen y sus empresas, La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202127mejoren sus comunicaciones, reabran escuelas y centros de salud, y ayu -\nden a los j\u00f3venes.\n12. LOS QUE QUEDAN\u202612. LOS QUE QUEDAN\u2026\nY es preciso que tengamos esperanza en esa recuperaci\u00f3n si contamos \ntambi\u00e9n con los que quedan en la Espa\u00f1a vac\u00eda esperando esas ayudas. \nAyud\u00e9mosles.  Seg\u00fan Serran\u00eda Celtib\u00e9rica, y cito seguidamente de modo \nextractado,  aunque son pocos, la Espa\u00f1a rural del interior no est\u00e1 total-\nmente vac\u00eda:\n xquedan quienes se han  resistido a emigrar a las grandes ciudades,\n xquedan  los custodios del territorio, de su inmenso patrimonio na -\ntural y cultural,  \n xquedan quienes cuidan los bosques para que sigan proporcionando \nel ox\u00edgeno y relax espiritual  \n xquedan  los guardianes de los pueblos para que los fines de semana \ny en periodos vacacionales regresen quienes se han visto obligados \na emigrar, \n xquedan  quienes  aman el paisaje y el patrimonio cultural sin distin-\nciones ni barreras locales,  \n xquedan los agricultores y ganaderos que, aunque pocos, siguen dan -\ndo de comer a la Espa\u00f1a poblada y metropolitana, \n xquedan  quienes siguen  rescatando para la posteridad los \u00faltimos \ntestimonios de la cultura milenaria del campesinado,  \n xquedan los que construyen desde las utop\u00edas realizables   una Vida \nRural viva,  \n xquedan los que creen firmemente que con esperanza, alegr\u00eda y res -\nponsabilidad se podr\u00e1  transformar esta realidad impuesta, \n xY quedamos todos aquellos que no viviendo en el campo, en el \nmedio rural, sentimos \u00e9ste vac\u00edo muy cerca, muy pr\u00f3ximo, muy \nnuestro, y nos duele este abandono y luchamos frente a \u00e9l.\nY termino ya.Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202128Majestad, Presidenta de la Comunidad Aut\u00f3noma, Rector Magn\u00edfico de \nla UPM, Sres. Ministros, Rector Magn\u00edfico  Presidente de la CRUE,  \nPara esos que quedan, que quedamos, esperamos la ayuda de un gran \nPacto de Estado que al amparo de los Planes de Recuperaci\u00f3n europeos y \npor un amplio consenso entre partidos frene e invierta la tendencia actual. \nRecordaba al inicio que  Ortega dec\u00eda que somos los ingenieros \u201chom -\nbres de ciencia y pr\u00e1ctica t\u00e9cnica\u201d . Si, lo somos. Y por eso ante un pro -\nblema como \u00e9ste o ante otros, trabajamos uniendo ciencia y t\u00e9cnica para \nresolver problemas de todas las ingenier\u00edas, m\u00e1s a\u00fan en el Postcovid, que \nprecisa de la ayuda de tantos expertos multidisciplinares. \nPor eso el anuncio hecho por nuestro compa\u00f1ero polit\u00e9cnico, el  minis -\ntro de Ciencia e Innovaci\u00f3n, de duplicar la inversi\u00f3n en ciencia hasta el \na\u00f1o 2027, solo puede llenarnos de satisfacci\u00f3n y agradecimiento. \nY espero y conf\u00edo que una parte de esas investigaciones vayan en la \nl\u00ednea de ayudar a resolver los problemas ya  comentados de esa Espa\u00f1a \nvaciada que aspira a recobrar su puesto en la escala demogr\u00e1fica y eco -\nn\u00f3mica espa\u00f1ola. \nBIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA\nBurillo Mozota, Francisco. El valle medio del Ebro en \u00e9poca ib\u00e9rica: contribu -\nci\u00f3n a su estudio en los r\u00edos Huerva y Jiloca Medio . Instituci\u00f3n Fernando \nel Cat\u00f3lico. 1980. \nBurillo Mozota, Francisco. \u201cLa \u201cdemotanasia\u201d de la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica\u201d . 20 \nMinutos. 3 de abril de 2017.\nBurillo Mozota, Francisco y Burillo Cuadrado, Pilar. Estrategias frente a la \ndespoblaci\u00f3n de la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica en el marco de la pol\u00edtica de co-\nhesi\u00f3n Europea 2021-2027. Econom\u00eda agraria y recursos naturales. Vol. 19. \nN\u00aa 1. 2019.\nCaballero, Ferm\u00edn. Fomento de la poblaci\u00f3n rural de Espa\u00f1a. 1863.\nDel Molino, Sergio. La Espa\u00f1a Vac\u00eda. Ed. Turner. 2016.\nDel Rivero, Luis. Declaraci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n que estudia el proyecto de ley \nde Cambio Clim\u00e1tico y Transici\u00f3n Energ\u00e9tica. 8 septiembre 2020. Congre -\nso de los Diputados.La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202129Delibes, Miguel. El camino. Ed. Destino. 1930.\nGarc\u00eda M\u00e1rquez, Gabriel. Cien a\u00f1os de soledad. Ed. sudamericana. 1963.\nGarc\u00eda Olmedo, Francisco. Las zoonosis o los asesinos naturales. CIENCIA \nN\u00aa 193. 2014.\nHern\u00e1ndez, Abel. Historia de la Alcarama. Ed. Gadir. 2008 y El caballo de \ncart\u00f3n. Ed. Gadir. 2009.\nLamo de Espinosa, Jaime. Pol\u00edtica agraria en la Espa\u00f1a Ilustrada de Carlos III. \nReal Academia de Doctores de Espa\u00f1a. Madrid 1992.\nL\u00f3pez-Bellido, Luis. Agricultura, cambio clim\u00e1tico y secuestro de carbono. \n2015.\nMart\u00edn de Santa Olalla Ma\u00f1as, Francisco. Agricultura y desertificaci\u00f3n. Edi-\nciones Mundi-Prensa. 2000.\nNassim Taleb. \u201cEl cisne blanco del coronavirus era previsible\u201d. Entrevista en \nBloomberg. 31.3.2020.\nOrtega y Gasset, Jos\u00e9. La fiesta de los ingenieros. Diario El Sol. 24.6.1919.\nPresidencia del Gobierno. Estrategia de seguridad Nacional. 2017.\nRocard, Michel. Conferences de famille. Par\u00eds.1989.\nRulfo, Juan. Pedro P\u00e1ramo. Ed. FCE. 1960.\nSchooyans, Michel. Le crash demographique. Par\u00eds. Le Sanment-Fayard. 1999.Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202130RESUMENRESUMEN\nLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\nEste trabajo constituye la lecci\u00f3n magistral pronunciada en la apertura del curso acad\u00e9mico \n2020/21 de todas las universidades de Espa\u00f1a bajo la presidencia del Rey Felipe VI. Tras \nevocar las causas de la pandemia se centra en el crecimiento mundial de las megaciudades \ny la despoblaci\u00f3n rural agraria que se observa con mucha intensidad en toda Europa y muy \nen especial en Espa\u00f1a en la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica. Vivimos adem\u00e1s un \u201cinvierno demogr\u00e1 -\nfico\u201d, estamos ante una \u201cdemotanasia\u201d notable. Se est\u00e1 perdiendo tambi\u00e9n la vieja cultura \nrural y el autor propone que las Universidades trabajen en su recuperaci\u00f3n. Determina que \nla fuerte emigraci\u00f3n rural no ha sido causada por la decadencia de la agricultura. Y aludien -\ndo a los Planes de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la UE resalta como la digitalizaci\u00f3n del \nmedio rural podr\u00eda contribuir a un cierto grado de recuperaci\u00f3n demogr\u00e1fica.\nABSTRACTABSTRACT\nThe \u201cemptied Spain\u201d under the pandemicThe \u201cemptied Spain\u201d under the pandemic\nThis work constitutes the  lecture delivered at the opening of the 2020/21 academic year \nof all the universities of Spain under the presidency of King Felipe VI. After evoking the \ncauses of the pandemic, it focuses on the global growth of megacities and the rural agrarian \ndepopulation that is observed with great intensity throughout Europe and especially in Spain \nin the Serrania Celtiberica. Spain is also living a \u201cDemographic Winter\u201d, facing a remarkable \n\u201cDemothanasia\u201d. The old Rural Culture is also being lost and the author proposes that the \nUniversities work on its recovery. He determines that the strong Rural Emigration has not \nbeen caused by the decline of agriculture. Referring to the EU Recovery and Resilience Plans, \nhe highlights how the digitization of rural areas could contribute to a certain degree of demo-\ngraphic recovery.ESTUDIOSRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202133Identificaci\u00f3n de necesidades  Identificaci\u00f3n de necesidades  \ntecnol\u00f3gicas en los procesos productivos tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos \nde la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico \naLeJanDro  sanz pag\u00e9s (*)\nmanueL  est\u00e9vez  mar\u00eda (*) \ntriniDaD  manrique  gorDiLLo  (*) \n1. INTRODUCCI\u00d3N Y OBJETIVOS1. INTRODUCCI\u00d3N Y OBJETIVOS\nLa dehesa es un sistema multiproductivo, agrario y forestal, que combina \nganader\u00eda extensiva y producciones forestales, cineg\u00e9ticas y agr\u00edcolas, y \nse caracteriza por su autosuficiencia y sostenibilidad. Ocupa en torno a \n1.200.000 hect\u00e1reas en Extremadura y cerca de 950.000 en Andaluc\u00eda \n(Pulido et al., 2010).\nDentro de la ganader\u00eda extensiva de la dehesa, el porcino ib\u00e9rico de \nbellota es su producci\u00f3n m\u00e1s caracter\u00edstica, exclusiva de este sistema. \nDe los aproximadamente 569.000 cerdos ib\u00e9ricos de bellota censados \nen Espa\u00f1a en 2019, en torno a 311.000 se localizaban en Andaluc\u00eda y \n217.000 en Extremadura (RIBER, 2020).\nEl n\u00facleo principal de mayor tradici\u00f3n productiva de jam\u00f3n ib\u00e9rico en \nAndaluc\u00eda es la sierra de Huelva, con municipios tan significativos como \n(*) Departamento de Prospectiva de la Agencia de Gesti\u00f3n Agraria y Pesquera de Andaluc\u00eda\nEste art\u00edculo procede de la comunicaci\u00f3n presentada al XII Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda \nAgraria (AEEA), celebrado en Lugo, 4-6 de septiembre de 2019, bajo el lema: \"La Sostenibilidad Agro-territorial \ndesde la Europa Atl\u00e1ntica.\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (33-60).\nRecibido diciembre 2019. Revisi\u00f3n final aceptada noviembre 2020.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202134Jabugo, Cumbres de Enmedio, Cumbres Mayores, Cumbres de San Bar -\ntolom\u00e9, etc., zona que cuenta con la Denominaci\u00f3n de Origen \u201c Jabugo \u201d, \nque abarca dehesas de Huelva, C\u00f3rdoba, C\u00e1diz y M\u00e1laga (y tambi\u00e9n de \nC\u00e1ceres y Badajoz).\nDestaca que una gran fracci\u00f3n de la producci\u00f3n onubense, procedente \ndel And\u00e9valo y la Sierra, se dirige a mataderos de esta \u00faltima. Incluso \ngran parte del escaso montante de producci\u00f3n que va a mataderos de \nfuera de la Comunidad (Extremadura y Salamanca) vuelve a la Sierra \npara los siguientes procesos (curado).\nTambi\u00e9n se ha desarrollado una importante industria de transformaci\u00f3n \nen la zona de Los Pedroches, que cuenta tambi\u00e9n con una Denominaci\u00f3n \nde Origen, \u201c Los Pedroches \u201d, para estos productos. En esta zona sus grupos \ncooperativos se est\u00e1n convirtiendo en los grandes receptores de los cerdos \nib\u00e9ricos de esta comarca cordobesa, aunque en algunas zonas de \u00e9sta a\u00fan \nse destina una relevante producci\u00f3n a las grandes marcas de la Sierra de \nHuelva y, fuera de Andaluc\u00eda, a Guijuelo (Salamanca) y Extremadura.\nA estos n\u00facleos se a\u00f1aden industrias dispersas en la Sierra Norte de \nSevilla, que comercializan tambi\u00e9n fuera de Andaluc\u00eda, principalmente a \nSalamanca (Denominaci\u00f3n de Origen \u201c Guijuelo \u201d) y Badajoz.\nCon relaci\u00f3n a Extremadura, destaca la Sierra de Mont\u00e1nchez, en la comarca \nde Sierra de Mont\u00e1nchez y Tamuja (C\u00e1ceres), situada en el centro de Extre-\nmadura, que ha desarrollado su industria en torno al jam\u00f3n ib\u00e9rico de bellota \ncon un importante n\u00famero de productores y fabricantes. Tambi\u00e9n Los Lla-\nnos de Olivenza y La Serena, que cuentan con una gran tradici\u00f3n ganadera. \nPor la gran importancia de este sistema productivo tanto en Andaluc\u00eda \ncomo en Extremadura, el proyecto INTERREG Espa\u00f1a-Portugal PRO -\nDEHESA MONTADO, cofinanciado por el Fondo Europeo de Desa -\nrrollo Regional (FEDER), pretende promocionar las actuaciones nece -\nsarias para valorizar la dehesa, tanto ambiental como econ\u00f3micamente, \ndesde un punto de vista sostenible, mediante la creaci\u00f3n de estructuras \nestables de cooperaci\u00f3n que promuevan la inversi\u00f3n de las empresas en \ninnovaci\u00f3n, el desarrollo de sinergias entre empresas, centros de I+D+i, \nla transferencia de tecnolog\u00eda, las aplicaciones de servicio p\u00fablico y la \ndemanda de productos de dehesa. En el seno de este proyecto, el pre -Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202135sente an\u00e1lisis se enmarca en el bloque que caracteriza los principales \nflujos de demanda y oferta de conocimientos entre agentes del sector, \nla fijaci\u00f3n de una red de alianzas estables de colaboraci\u00f3n entre los mis -\nmos, as\u00ed como la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n generada. \nEl objetivo del estudio realizado es identificar las necesidades tecnol\u00f3gi -\ncas en los procesos de la industria del cerdo ib\u00e9rico de bellota, as\u00ed como \nlas barreras para su desarrollo.\n2. METODOLOG\u00cdA2. METODOLOG\u00cdA\nAl objeto de dar respuesta al objetivo de conocer las necesidades tecnol\u00f3-\ngicas en los procesos de la industria del cerdo ib\u00e9rico de bellota, as\u00ed como \nde las barreras existentes para su desarrollo, se ha procedido inicialmente a \nla obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n secundaria a trav\u00e9s de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1-\nfica. Por un lado, del contexto general del sector de la industria del cerdo \nib\u00e9rico y su entorno asociado, con especial relevancia de la informaci\u00f3n \ngenerada en los grupos de trabajo para la elaboraci\u00f3n del \u201c Plan Director \nde las Dehesas de Andaluc\u00eda \u201d (BOJA, 2017). El an\u00e1lisis y las reflexiones \nde dichos grupos no se ci\u00f1eron a un \u00e1mbito regional, por lo cual sus resul-\ntados son tambi\u00e9n aplicables a las dehesas extreme\u00f1as. Por otro lado, de \nlos procesos de elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n del cerdo ib\u00e9rico.\nEstablecida esta informaci\u00f3n de partida necesaria para situar en su con -\ntexto los resultados obtenidos, el n\u00facleo del art\u00edculo versa sobre la iden -\ntificaci\u00f3n de la realidad tecnol\u00f3gica asociada a los procesos productivos \nde su industria. Para ello, se ha obtenido informaci\u00f3n primaria y directa \na trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de una encuesta descriptiva, principalmente \nbasada en preguntas abiertas, a organizaciones y entidades ligadas al sec -\ntor del cerdo ib\u00e9rico, extrayendo de las mismas sus principales resulta -\ndos y conclusiones, fundamentalmente de car\u00e1cter cualitativo. Las pautas \nque se siguieron fueron las siguientes:\n xElaboraci\u00f3n de un modelo de encuesta-guion1. Estructurado en dos \napartados, en el primero con los datos identificativos de la organi -\n1.  Ver Anexo I. Cuestionario sobre necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria \ndel cerdo ib\u00e9rico.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202136zaci\u00f3n o entidad (nombre, si forma parte de un grupo empresarial \no cooperativo de mayor dimensi\u00f3n, localizaci\u00f3n, producci\u00f3n co-\nmercializada, n\u00famero de trabajadores y procesos industriales en los \nque participa o que realiza); en el segundo se incluye el cuestionario  \ncomo tal, con una serie de preguntas, abiertas y cerradas, relativas \na la materia de estudio realizado (principales retos tecnol\u00f3gicos del \nsector industrial del cerdo ib\u00e9rico, sus principales barreras a la hora \nde emprender actuaciones espec\u00edficas en materia de I+D, principa -\nles \u00e1mbitos en los que desarrollan estas actuaciones, entre otras)2. \n xSelecci\u00f3n de la muestra del estudio a partir de la revisi\u00f3n biblio -\ngr\u00e1fica inicial. Partiendo de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica inicial, se ana -\nlizaron las potenciales organizaciones y entidades que en zonas de \ndehesa podr\u00edan ser entrevistadas tanto de Andaluc\u00eda como de Ex-\ntremadura, y en principio tambi\u00e9n de Portugal3.\n xRealizaci\u00f3n de las encuestas. Una vez dise\u00f1ado y elaborado un pri-\nmer borrador del cuestionario, y establecida la muestra del estudio, \ninicialmente se llevaron a cabo dos entrevistas piloto al objeto de \nanalizar su idoneidad para alcanzar los objetivos establecidos. Tes -\ntado favorablemente y comprobada su validez, se comunic\u00f3 con \nel resto de las organizaciones y entidades para conocer su disponi -\nbilidad a la hora de colaborar en el estudio. Identificadas aquellas \nque ten\u00edan la intenci\u00f3n de participar en el mismo, se solicit\u00f3 a sus \nresponsables que rellenaran y enviaran el cuestionario enviado en \nsu momento para el posterior an\u00e1lisis y estudio de sus respuestas.\n xAn\u00e1lisis de los resultados y conclusiones. Tras la recepci\u00f3n de los \ncuestionarios remitidos por las organizaciones y entidades que de-\ncidieron participar en el estudio, complementados, en su caso, con \nla informaci\u00f3n directa obtenida de reuniones presenciales manteni -\ndas con algunas de dichas organizaciones, se procedi\u00f3 al an\u00e1lisis y \nobtenci\u00f3n de los principales resultados y conclusiones.\n2.  Cabe se\u00f1alar que, si bien se solicit\u00f3 informaci\u00f3n espec\u00edfica para poder segmentar los resultados del estudio \n(facturaci\u00f3n, n\u00famero de trabajadores\u2026), las respuestas obtenidas no permitieron dicho an\u00e1lisis.\n3.  Aunque se realiz\u00f3 una prospecci\u00f3n de posibles organizaciones y entidades que en zonas de montado podr\u00edan \nser entrevistadas en Portugal, tras su contacto v\u00eda correo electr\u00f3nico, se descart\u00f3 la inclusi\u00f3n de esta regi\u00f3n en \nel an\u00e1lisis del estudio realizado, limit\u00e1ndolo \u00fanicamente a Andaluc\u00eda y Extremadura.  Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202137La Tabla 1 recoge el n\u00famero de organizaciones y entidades contactadas \npara la elaboraci\u00f3n del estudio, un total de 136, de las que finalmente \ncolaboraron 324. Tambi\u00e9n incluye el n\u00famero de organizaciones y entida-\ndes que no colaboraron y las que no proporcionaron respuesta al estudio. \nTabla 1.\nN\u00daMERO DE ORGANIZACIONES Y ENTIDADES CONTACTADAS,  \nCOLABORADORAS, NO COLABORADORAS Y SIN RESPUESTA\nN\u00famero  %\nOrganizaciones y entidades colaboradoras 32 24 %\nOrganizaciones y entidades que no colaboran expresamente 34 25 %\nOrganizaciones y entidades sin respuesta 70 51 %\nOrganizaciones y entidades contactadas 136 100 %\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia. \nDel total de organizaciones y entidades contactadas, 71 se localizan en \nAndaluc\u00eda y 65 en Extremadura. De aquellas que finalmente participa-\nron en el estudio, 23 son andaluzas y 9 extreme\u00f1as. \nTabla 2.\nDISTRIBUCI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA DE LAS ORGANIZACIONES Y ENTIDADES \nCOLABORADORAS\nComunidad Aut\u00f3noma ProvinciaN\u00famero de organizaciones \ny entidades\nAndaluc\u00edaC\u00e1diz 2\n23C\u00f3rdoba 8\nHuelva 8\nM\u00e1laga 1\nSevilla 4\n4.  Del conjunto de organizaciones y entidades que colaboraron en el estudio, 6 son peque\u00f1as y medianas em -\npresas que al contactar con ellas v\u00eda telef\u00f3nica indicaron que no desarrollaban ninguna actuaci\u00f3n espec\u00edfica en \nmateria de I+D+i en el \u00e1mbito de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202138Comunidad Aut\u00f3noma ProvinciaN\u00famero de organizaciones \ny entidades\nExtremaduraBadajoz 4\n9\nC\u00e1ceres 5\nTotal 32\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia. \nRespecto a la tipolog\u00eda de las organizaciones y entidades colaboradas en \nel estudio hay que resaltar que se encuentran los tres Consejos Regula -\ndores de las Denominaciones de Origen Protegida asociadas a la ela-\nboraci\u00f3n y certificaci\u00f3n de productos derivados de la transformaci\u00f3n \ndel cerdo ib\u00e9rico de Andaluc\u00eda y Extremadura (DOP \u201c Los Pedroches \u201d, \nDOP \u201c Jabugo \u201d y DOP \u201c Dehesa de Extremadura \u201d), el Centro Tecnol\u00f3 -\ngico CICAP, tres grandes cooperativas andaluzas (COVAP, CORSER -\nVILLA y OVIPOR), un importante grupo empresarial nacional (S\u00e1n-\nchez Romero Carvajal), as\u00ed como peque\u00f1as y medianas empresas, en \ntotal, 22, distribuidas por todas las zonas de dehesa.\nCon todo, si bien el n\u00famero de organizaciones y entidades que han cola -\nborado en el presente estudio ha sido aproximadamente la cuarta parte \nde la muestra inicialmente establecida, la relevancia de las que han res -\npondido permite obtener una imagen significativa de la situaci\u00f3n tecno -\nl\u00f3gica del sector de la industria del cerdo ib\u00e9rico. \n3. CONTEXTO GENERAL3. CONTEXTO GENERAL\nLas industrias relacionadas con productos de la dehesa presentan, en \ngeneral, una falta de dimensi\u00f3n que limita su capacidad de acceso a unos \nmercados cada vez m\u00e1s globales y exigentes. Esta debilidad limita su \ncapacidad de afrontar inversiones de mejora de instalaciones, infraes -\ntructuras o procesos (mejora de productividad, trazabilidad, minimiza-\nci\u00f3n impacto ambiental, etc.), cumplimiento de est\u00e1ndares de calidad, Tabla 2. Continuaci\u00f3n.\nDISTRIBUCI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA DE LAS ORGANIZACIONES Y ENTIDADES \nCOLABORADORASIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202139inversiones en I+D, para la generaci\u00f3n de empleo estable o para acceder \na los mercados internacionales. \nNo obstante, esta panor\u00e1mica general no est\u00e1 re\u00f1ida con el \u00e9xito empre -\nsarial. Por un lado, en el \u00e1mbito de la dehesa existen algunos grandes \ngrupos cooperativos que, partiendo de la agrupaci\u00f3n de industrias y \nempresas locales, han adquirido una dimensi\u00f3n relevante, y son hoy \nd\u00eda importantes agentes en el mercado. Por otro, otras industrias se han \nespecializado en nichos de producci\u00f3n concretos de car\u00e1cter local o pro -\nvincial, siendo favorecidas por los canales cortos de comercializaci\u00f3n, lo \nque permite su presencia y viabilidad.\nAsimismo, la mayor parte de producciones de las dehesas tienen difi-\ncultades para poder diferenciarse y adquirir un cierto valor a\u00f1adido \nreconocido, aun cuando \u00e9stas cuentan con unos atributos o cualidades, \ntanto tangibles como intangibles, que, en principio, deber\u00edan posibilitar \nestrategias comerciales que permitieran situarlos de manera singular y \nreconocible en los mercados. Esta falta de diferenciaci\u00f3n obliga a que, \nen muchos casos, las producciones de la dehesa compitan dentro de los \nmismos segmentos o nichos de mercado con las producciones obtenidas \nen sistemas m\u00e1s intensivos, cuyos costes unitarios de producci\u00f3n son \nsignificativamente menores. \nEl caso del ib\u00e9rico es particular en este sentido, por contar con una \nNorma de Calidad propia, espec\u00edficamente, el Real Decreto 4/2014, de \n10 de enero, por el que se aprueba la norma de calidad para la carne, el \njam\u00f3n, la paleta y la ca\u00f1a de lomo ib\u00e9rico, que regula la calidad de sus \nproductos. No obstante, dicha norma ha sufrido modificaciones durante \nlos \u00faltimos a\u00f1os, generando trabajo, esfuerzo y empleo de recursos por \nparte de los operadores industriales del sector. \nLa concentraci\u00f3n de la demanda tambi\u00e9n plantea retos a los productos \nde la dehesa: los grandes grupos industriales y de la distribuci\u00f3n exi-\ngen grandes cantidades de producto, con un suministro continuado en \nel tiempo, estandarizado y a precios competitivos, lo que fomenta una \ndin\u00e1mica seg\u00fan la cual la eventual diferenciaci\u00f3n que pudiera haber de \nlos productos de la dehesa en sus eslabones iniciales (explotaciones) se \ndifumina a medida que se avanza en los siguientes eslabones de la cadena \nde valor. Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202140Todos estos factores han contribuido a que muchas explotaciones de \ndehesa evolucionen hacia una progresiva intensificaci\u00f3n productiva que \nconlleva una mayor huella ecol\u00f3gica y una mayor presi\u00f3n sobre la base \nproductiva. As\u00ed, en ocasiones se difuminan los l\u00edmites en el amplio con -\ntinuo que abarca la Norma, desde las producciones m\u00e1s extensivas, con \nanimales 100 % ib\u00e9ricos y tiempos productivos dilatados (la producci\u00f3n \ntradicional propia de la dehesa) y las m\u00e1s intensivas, con animales cruza -\ndos al 50 %, en instalaciones cerradas y tiempos reducidos. \nPor ello es necesario que el mercado diferencie y valore de forma trans -\nparente y eficaz las distintas producciones, y as\u00ed, tanto el sector produc -\ntor, como transformador y distribuidor, equilibren los distintos produc -\ntos que se pueden obtener del cerdo ib\u00e9rico, para lo cual es preciso \nadem\u00e1s contar con informaci\u00f3n adecuada y unas garant\u00edas suficientes de \ntrazabilidad y control.  \nPor otro lado, una debilidad del sector transformador de la dehesa es la \ncarencia de instalaciones e infraestructuras de procesado industrial (mata-\nderos, salas de despiece, procesos de envasado...), aunque esta carencia \nes m\u00e1s acusada en el caso de las producciones c\u00e1rnicas que no son cerdo \nib\u00e9rico (vacuno, ovino). No obstante, esta situaci\u00f3n var\u00eda seg\u00fan las zonas \nde dehesa y, en todo caso, ha ido cambiando en los \u00faltimos a\u00f1os, con el \ndesarrollo en su entorno de iniciativas cooperativas que cuentan con sus \npropios mataderos, salas de despiece, etc. Estas iniciativas cooperativas, \nas\u00ed como otras del \u00e1mbito privado, han desarrollado incluso una serie \nde servicios integrales para dar apoyo a las actividades de sus socios o \nclientes, que incluyen el asesoramiento t\u00e9cnico (principalmente relacio -\nnado con la fase estrictamente productiva), o han servido de cataliza-\ndores para el asociacionismo en cuestiones sanitarias (Asociaciones de \nDefensa Sanitaria Ganadera, Agrupaciones de Tratamiento Integrado, \nAgrupaciones de Producci\u00f3n Integrada, etc.). \nOtras dificultades a\u00f1adidas suponen los condicionantes propios del \nentorno f\u00edsico, ya que la competitividad de las producciones, sobre \ntodo de las que no adquieran un volumen suficiente, se ve condicio -\nnada por los mayores costes de transporte dentro de la cadena de pro -\nducci\u00f3n-transformaci\u00f3n-comercializaci\u00f3n, derivados de la dispersi\u00f3n de \nlas dehesas y su relativa lejan\u00eda de las grandes infraestructuras de comu -Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202141nicaci\u00f3n. Por otra parte, las producciones limitadas, en muchos casos \ncuasi-artesanales , que se destinan a nichos reducidos y espec\u00edficos de \nmercado, y que en muchas ocasiones obtienen su salida comercial en \nla asociaci\u00f3n con otras actividades econ\u00f3micas (restauraci\u00f3n, ocio, etc.) \npresentan una casu\u00edstica propia. \n4. PROCESO DE ELABORACI\u00d3N Y TRANSFORMACI\u00d3N EN 4. PROCESO DE ELABORACI\u00d3N Y TRANSFORMACI\u00d3N EN \nEL SECTOR DEL CERDO IB\u00c9RICOEL SECTOR DEL CERDO IB\u00c9RICO\nFigura 1.\nESQUEMA GENERAL DE PRODUCCI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y  \nCOMERCIALIZACI\u00d3N EN EL SECTOR DEL CERDO IB\u00c9RICO\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de Esp\u00e1rrago F.D. (2015).\nLa elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los productos del cerdo ib\u00e9rico se ha \nllevado a cabo hist\u00f3ricamente en zonas con unas caracter\u00edsticas clim\u00e1ti-Sacrificio\nSalaz\u00f3n\nPost-salado fr\u00edo\nSecado artificial\nSecadero naturalDespieceProducci\u00f3n grasa\nProducci\u00f3n carneExpedici\u00f3n\nF\u00e1brica embutidos\nExpedici\u00f3n\nProducci\u00f3n carne\nDeshuesado y \nloncheado\nExpedici\u00f3n BodegaExpedici\u00f3nAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202142cas favorables para determinadas t\u00e9cnicas o tratamientos b\u00e1sicos (secado, \ncuraci\u00f3n), todo ello bajo un marcado car\u00e1cter artesanal al cual s\u00f3lo pau -\nlatinamente se le han ido incorporando innovaciones tecnol\u00f3gicas.  \nTomando de referencia el jam\u00f3n ib\u00e9rico como producto m\u00e1s signifi -\ncativo del cerdo ib\u00e9rico, su proceso de elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n, \nuna vez sacrificados y clasificados los animales, consta de cuatro etapas, \nsalado, post-salado, secado, y maduraci\u00f3n en bodega. En paralelo, dife-\nrentes despieces y procesos permiten obtener una amplia variedad de \nembutidos (tambi\u00e9n con una fuerte componente \u201c tradicional \u201d), as\u00ed como \ncarnes frescas y grasas.\n5. REALIDAD TECNOL\u00d3GICA ASOCIADA A LOS PROCESOS 5. REALIDAD TECNOL\u00d3GICA ASOCIADA A LOS PROCESOS \nPRODUCTIVOS DE SU INDUSTRIA DEL CERDO IB\u00c9RICOPRODUCTIVOS DE SU INDUSTRIA DEL CERDO IB\u00c9RICO\nPartiendo de la informaci\u00f3n obtenida de las encuestas y entrevistas a \norganizaciones y entidades ligadas al sector del cerdo ib\u00e9rico, se relacio -\nnan a continuaci\u00f3n los principales resultados. \n5.1. Car\u00e1cter innovador de las organizaciones y entidades5.1. Car\u00e1cter innovador de las organizaciones y entidades\nEn cuanto al car\u00e1cter innovador de las organizaciones y entidades, des -\ntaca la existencia de una gran variabilidad entre las grandes y las peque -\n\u00f1as y medianas empresas, diferenci\u00e1ndose:\n xLas de mayor tama\u00f1o, que emprenden actuaciones innovadoras a \ncargo de su propio departamento de I+D o de innovaci\u00f3n, y al mis -\nmo tiempo, participan con otras entidades o redes en esta materia, \ninnovaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la industria del cerdo ib\u00e9rico.\n xLas entidades peque\u00f1as y medianas, entre las que al mismo tiempo \nse pueden diferenciar entre:\n \u25cbaquellas que innovan, si bien no cuentan con un departamento \nespec\u00edfico relacionado con este \u00e1mbito, y colaboran con entida -\ndes o redes en esta materia para aprovechar sus conocimientos, \nen total, 6 de las 22 entidades peque\u00f1as y medianas colabora -\ndora, cifra que representa el 27 % del total; Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202143 \u25cbaquellas que, si bien consideran importante el avance en distintas \nmaterias asociadas a los procesos vinculados a la elaboraci\u00f3n de \nproductos derivados del cerdo ib\u00e9rico, contin\u00faan fieles a una \nforma de hacer y proceder tradicional, con escasas o nulos \u201c cam-\nbios\u201d o innovaciones en la transformaci\u00f3n del cerdo ib\u00e9rico, 14 \nde las 22 entidades peque\u00f1as y medianas, cifra que representa el \n64 % del total.\n5.2. Barreras al desarrollo tecnol\u00f3gico5.2. Barreras al desarrollo tecnol\u00f3gico\nRespecto a la identificaci\u00f3n barreras o limitantes para poder llevar a cabo \nlas mejoras tecnol\u00f3gicas en el sector industrial del cerdo ib\u00e9rico es pre -\nciso recurrir en primer t\u00e9rmino a las caracter\u00edsticas propias y circunstan -\ncias en la que desarrolla su actividad productiva el sector: gran n\u00famero \nde empresas familiares, muy ligadas a modos de trabajar \u201c tradicionales \u201d, \ncon unos procesos industriales relativamente simples y \u201c naturales \u201d. Este \ncontexto cultural condiciona inevitablemente su actitud ante la I+D y el \ndesarrollo tecnol\u00f3gico.\nAs\u00ed, se trata, con las reservas que siempre hay que tener ante cualquier \ngeneralizaci\u00f3n, de un sector muy \u201c cerrado \u201d, \u201cintrovertido \u201d, poco pro -\nclive para trabajar en equipo y cooperar en el desarrollo de I+D, espe -\ncialmente por parte de las empresas o entidades de peque\u00f1a dimensi\u00f3n. \nEn l\u00edneas generales \u201c les cuesta hacer m\u00e1s all\u00e1 de lo que cada empresa \nhace en sus propias instalaciones \u201d. La competencia la ven en su vecino, \nen el resto de las empresas productoras y elaboradoras de productos del \ncerdo ib\u00e9rico que integran el sector. \nEsta parte m\u00e1s reacia del sector pone de manifiesto cierto grado de \ndesconfianza en que la tecnolog\u00eda pueda serle \u00fatil en un proceso \u201c tan \nartesano \u201d. Apuestan por un proceso que respete los ciclos propios \ndel porcino ib\u00e9rico en la cr\u00eda y engorde los animales, y en la fase \nindustrial suelen emplear maquinaria de cierta antig\u00fcedad, la cual, no \nobstante, les es eficaz para el desarrollo de un modelo empresarial \nen el que ponen el acento en la calidad obtenida frente a la cantidad \nproducida que esas nuevas tecnolog\u00edas potencialmente podr\u00edan pro -\nporcionarles.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202144En los \u00faltimos a\u00f1os, el sector del cerdo ib\u00e9rico ha incorporado inno -\nvaciones procedentes del sector del cerdo blanco, especialmente en el \n\u00e1mbito de nuevos productos y formatos de venta. No obstante, el cerdo \nblanco es una producci\u00f3n ganadera m\u00e1s homog\u00e9nea, m\u00e1s intensiva e \nindustrializada y con grandes grupos de empresas integradas, por lo que \nla adaptaci\u00f3n por el sector del ib\u00e9rico de sus innovaciones y mejoras \ntecnol\u00f3gicas no siempre obtiene los resultados inicialmente previstos \ncuando se aplican de forma directa. Por otra parte, dificulta tambi\u00e9n la \nadopci\u00f3n de estas innovaciones las reticencias, en la l\u00ednea de lo comen -\ntado anteriormente, ante este tipo de producciones m\u00e1s \u201c industriales \u201d, \nque ven como una amenaza que \u201c banaliza \u201d sus productos.  \nPese a este contexto de cierta desconfianza a la hora de innovar, son \nnumerosas las entidades que entienden la necesidad de hacerlo a la hora \nde mejorar los procesos de elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los produc -\ntos extra\u00eddos del cerdo ib\u00e9rico de las dehesas, si bien no todas pueden \nrealizarlo. Un elemento cr\u00edtico que compromete el esfuerzo inversor en \nI+D y la participaci\u00f3n en proyectos cooperativos en el sector de la indus -\ntria del cerdo ib\u00e9rico es la capacidad y tama\u00f1o de las principales indus -\ntrias que lo constituyen, en general, empresas de mediano y peque\u00f1o \ntama\u00f1o, con escaso personal cualificado y falta de recursos como tiempo \ny dinero para poder llevar a cabo tareas en esta materia. La inversi\u00f3n eco -\nn\u00f3mica resultante de un proceso investigador espec\u00edfico, as\u00ed como la dis-\nponibilidad de personal y otros recursos (instalaciones, cooperaci\u00f3n en \nredes, etc.) suele estar al alcance s\u00f3lo de las grandes industrias o grupos.\nIgualmente, la innovaci\u00f3n \u201c cuesta verla \u201d, puesto que los procesos de cr\u00eda \nde un cerdo ib\u00e9rico y de elaboraci\u00f3n de un jam\u00f3n son muy largos. Cabe \nrecordar, seg\u00fan la Norma de Calidad5, que los tiempos m\u00ednimos de ela-\nboraci\u00f3n de una paleta, independientemente de su peso, es de 365 d\u00edas, \nmientras que los tiempos m\u00ednimos de elaboraci\u00f3n para el jam\u00f3n es de \n600 d\u00edas para piezas elaboradas de menos de 7 kilogramos y de 730 d\u00edas \npara piezas elaboradas de igual o m\u00e1s de 7 kilogramos. Si bien se pue -\nden ver casos intermedios de procesos espec\u00edficos de innovaci\u00f3n en el \nprocesado de los productos derivados del cerdo ib\u00e9rico, los principales \n5. Art\u00edculo 12. Caracter\u00edsticas del jam\u00f3n, la paleta y la ca\u00f1a de lomo ib\u00e9ricos. Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202145resultados que pueden obtenerse de la innovaci\u00f3n se obtienen al finali-\nzar el proceso completo de producci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de dichas piezas. \nEsta situaci\u00f3n condiciona en gran medida la realizaci\u00f3n de I+D al nece -\nsitarse un importante soporte financiero mientras los productos est\u00e1n \ninmovilizados. Nuevamente, la dimensi\u00f3n empresarial se constituye en \nun factor cr\u00edtico.\nEn todo caso, es fundamental que esa inversi\u00f3n en I+D, aun cuando \nobtenga resultados positivos, tenga un respaldo evidente en los resulta -\ndos econ\u00f3micos. Es decir, que su aplicaci\u00f3n posterior ha de verse refren -\ndada por el mercado, teniendo que repercutir en la cuenta de resultados \nde las organizaciones y entidades que deciden innovar.\nPor otro lado, al ser un sector tan complejo, con un modelo productivo \nsujeto a innumerables variables, muchas de ellas achacables a su pro -\nceso \u201c natural \u201d, se intenta hacer la innovaci\u00f3n en las propias instalaciones, \npuesto que si se llevara a cabo en otro emplazamiento los resultados \npodr\u00edan no ser \u201c replicables \u201d. Lo que funciona en un sitio no tiene por \nqu\u00e9 valer en otro, y los experimentos en ambientes controlados \u201c est\u00e1n -\ndar\u201d no necesariamente producen los mismos resultados. Por ejemplo, la \n\u201cflora\u201d natural propia de cada bodega afecta a la maduraci\u00f3n de manera \ncaracter\u00edstica y particular, incluso a los aromas de sus productos.\nIgualmente, se resalta la falta o escasez de ayudas y subvenciones que \npermitir\u00edan que las peque\u00f1as y medianas empresas tuvieran posibilidad \npara mejorar en este \u00e1mbito, y, por tanto, en su sostenibilidad y viabili -\ndad a medio y largo plazo.  En este sentido, se resalta que las ayudas exis -\ntentes actualmente, de manera general, est\u00e1n enfocadas para las grandes \nempresas puesto que son las que pueden hacer frente a su gesti\u00f3n (per-\nsonal, recursos, etc.): las ayudas p\u00fablicas son muy complejas y adem\u00e1s \nsuelen cubrir s\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje de las inversiones, por lo que \napenas resultan interesantes para las empresas peque\u00f1as y medianas.\nAsociado a estos aspectos, se se\u00f1alan los obst\u00e1culos para acogerse a \ndeducciones fiscales por el desarrollo de proyectos de I+D, as\u00ed como \nque ser\u00eda conveniente las organizaciones y entidades que colaboran des -\ninteresadamente con la Administraci\u00f3n contasen con un trato preferente \nen la recepci\u00f3n de ayudas espec\u00edficas en esta materia. El sector se siente \nen parte \u201c abandonado \u201d.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202146Otras barreras asociadas con en el desarrollo e implementaci\u00f3n de I+D \nen el sector industrial del cerdo ib\u00e9rico se\u00f1aladas son:\n xla falta de relevo generacional y de formaci\u00f3n continuada, proble -\nmas que afectan de forma general al sector agrario y agroindustrial; \ny que muestran un mayor en calado en esta industria por las carac -\nter\u00edsticas propias y circunstancias en la que desarrolla su actividad \nproductiva, con un gran n\u00famero de empresas familiares, muy liga-\ndas a modos de trabajar \u201c tradicionales \u201d, con unos procesos indus -\ntriales relativamente \u201c simples \u201d y \u201cnaturales \u201d;\n xla dificultad a la hora de encontrar personal y organizaciones y enti-\ndades adecuadas para cada proyecto de I+D;\n xlas barreras legales asociadas a la resoluci\u00f3n de expedientes en ma -\nteria de proyectos de I+D, siendo necesario la facilitaci\u00f3n de los \ntr\u00e1mites para que dichos proyectos se desarrollen y se pongan en \nfuncionamiento en el menor tiempo posible; \n xel deficiente funcionamiento de las telecomunicaciones, puesto que \nmuchas dehesas se localizan en zonas rurales aisladas con problemas \nde comunicaci\u00f3n; se trata de un aspecto esencial para la actividad \nnormal de las empresas que operan dentro del sector pues las TIC \npermiten actuaciones en distintas materias como el uso de platafor-\nmas inform\u00e1ticas para el registro y control de los movimientos ga-\nnaderos, la actualizaci\u00f3n de datos sanitarios, nacimientos, bajas, etc.\n5.3. Necesidades tecnol\u00f3gicas identificadas en la industria del cerdo 5.3. Necesidades tecnol\u00f3gicas identificadas en la industria del cerdo \nib\u00e9ricoib\u00e9rico\nAun con las limitaciones referidas en el apartado anterior, el sector del \nib\u00e9rico aplica mejoras tecnol\u00f3gicas o estudia incipientes l\u00edneas de avance, \ncomo respuesta a diversos problemas o condicionantes que le surgen \n(por ejemplo, la adaptaci\u00f3n a nuevas exigencias de car\u00e1cter normativo: \nNorma de Calidad, sanidad y bienestar animal, etc.) o para el aprove -\nchamiento de oportunidades detectadas en el mercado (nuevos forma -\ntos, productos, etc.). En este sentido, se han identificado necesidades de \nmejora en las siguientes \u00e1reas espec\u00edficas:Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021475.3.1. Mejoras tecnol\u00f3gicas en producci\u00f3n, gen\u00e9tica y alimentaci\u00f3n5.3.1. Mejoras tecnol\u00f3gicas en producci\u00f3n, gen\u00e9tica y alimentaci\u00f3n\n xEl control de las madres y de los animales sacrificados (raza, edad \ny alimentaci\u00f3n), con el fin de mejorar y reforzar el control de los \nlotes realizados por las certificadoras y la informaci\u00f3n contenida en \nlos libros geneal\u00f3gicos.\n xLa estandarizaci\u00f3n de la gen\u00e9tica desde la explotaci\u00f3n para obtener \npartidas uniformes al objeto de que los animales tengan un buen \ncomportamiento en campo y presenten una buena aptitud c\u00e1rnica.\n xLa mejora de la alimentaci\u00f3n animal previa a la montanera propor -\ncionando las condiciones id\u00f3neas para el aprovechamiento \u00f3ptimo \nde la montanera; se busca uniformidad, tanto en conformaci\u00f3n y \nremate c\u00e1rnico, como en el peso de las partidas. Relacionado con \nello, se est\u00e1n realizando avances en la mejora en las formulaciones \nde pienso y sus correctores.\n xLa mejora del manejo sanitario, a trav\u00e9s de estudios de sanidad animal \ndel cerdo ib\u00e9rico y de estudios de bioseguridad y de zoonosis de \u00e9ste. \n xEl desarrollo de estudios e investigaciones en materia de la \u201c seca\u201d o \ndecaimiento de las querc\u00edneas, a trav\u00e9s de estudios de especies re -\nsistentes a la \u201c seca\u201d, y del an\u00e1lisis sobre nutrientes naturales (bionu-\ntrientes), que persiguen fortalecer el \u00e1rbol, hacerlos m\u00e1s resistentes \na la enfermedad, etc.\n5.3.2. Mejoras tecnol\u00f3gicas en control de la calidad y de la trazabilidad5.3.2. Mejoras tecnol\u00f3gicas en control de la calidad y de la trazabilidad\nPrevio al sacrificio es necesario establecer m\u00e9todos de control de la mate -\nria prima al objeto de conocer de manera fiable, entre otros elementos, \nla alimentaci\u00f3n recibida por los animales durante la fase de cebo, puesto \nque en funci\u00f3n de \u00e9sta se establecer\u00e1n las calidades y precios de dichas \nmaterias primas, as\u00ed como de los productos que se obtengan de las mis -\nmas durante su proceso de transformaci\u00f3n.\nEn esta l\u00ednea, sobre el control de la calidad y trazabilidad de los pro -\nductos obtenidos del cerdo ib\u00e9rico, estrechamente ligado con los aspec -\ntos de producci\u00f3n, gen\u00e9tica y alimentaci\u00f3n, los principales desarrollos Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202148tecnol\u00f3gicos identificados se relacionan con la mejora de los procesos \nasociados tanto a la calidad como a la trazabilidad de las producciones \nobtenidas del cerdo ib\u00e9rico, avanzando y profundizando en la mejora de \nla clasificaci\u00f3n de los animales y sus producciones, todo ello teniendo \nen cuenta, necesariamente, el marco de actuaci\u00f3n y de referencia que \nsupone la Norma de Calidad. Espec\u00edficamente:\n xla mejora de los procesos de clasificaci\u00f3n de los animales atendien -\ndo a los principales par\u00e1metros asociados a \u00e9sta: edad, peso, raza y \nalimentaci\u00f3n;\n xla determinaci\u00f3n de la calidad de las piezas, en particular mediante \ncromatograf\u00eda de \u00e1cidos grasos y del NIRS que permitan la mejora \nde la trazabilidad de las producciones obtenidas del cerdo ib\u00e9rico y \nalertar sobre posibles fraudes;\n xel desarrollo de medios de detecci\u00f3n de cuerpos extra\u00f1os en las \nl\u00edneas de envasado del producto;\n xel desarrollo de tecnolog\u00edas de clasificaci\u00f3n o categorizaci\u00f3n objetiva de \npiezas, as\u00ed como de sensores no destructivos en l\u00edneas de fabricaci\u00f3n.\n5.3.3. Mejoras tecnol\u00f3gicas en bienestar animal5.3.3. Mejoras tecnol\u00f3gicas en bienestar animal\nRespecto al bienestar animal se destacan aspectos asociados al sacrificio. \nEn concreto, se trata de una fase que se ha venido modernizando de \nforma sustancial a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os para cumplir las exigen -\ncias normativas, desarroll\u00e1ndose mejoras en las condiciones de higiene y \nsalud de los mataderos. \nRespecto al sacrificio del animal, se viene avanzando en el control y \nmedici\u00f3n del pH antes del sangrado, no deriv\u00e1ndose el animal para la \nproducci\u00f3n de jamones en el caso de registros de pH elevados. \n5.3.4. Mejoras tecnol\u00f3gicas en medio ambiente y lucha contra el cambio 5.3.4. Mejoras tecnol\u00f3gicas en medio ambiente y lucha contra el cambio \nclim\u00e1ticoclim\u00e1tico\nRespecto a la econom\u00eda circular y la bioeconom\u00eda, as\u00ed como la eficiencia \nde los recursos energ\u00eda y agua, son escasas las iniciativas desarrolladas Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202149en el \u00e1mbito industrial, pese al apoyo que actualmente permite en estos \n\u00e1mbitos las pol\u00edticas implementadas desde las distintas administraciones \nregionales, nacionales y europeas. No obstante, algunas de las organiza -\nciones muestran cierta preocupaci\u00f3n por estos aspectos, llevando a cabo \nactuaciones espec\u00edficas en este \u00e1mbito:\n xen gesti\u00f3n y aprovechamiento de residuos o subproductos, la utili -\nzaci\u00f3n de purines para biog\u00e1s;\n xen eficiencia energ\u00e9tica, el desarrollo de auditor\u00edas energ\u00e9ticas y \nadopci\u00f3n de medidas correctoras, la medici\u00f3n de la huella de car -\nbono, y el uso de energ\u00edas renovables (biomasa para la producci\u00f3n \nde calor; planta fotovoltaica para la producci\u00f3n de electricidad; etc.) \ny la contrataci\u00f3n de energ\u00eda \u201c verde \u201d;\n xen eficiencia en el uso de agua, la puesta en marcha de actuaciones \nespec\u00edficas en materia de ahorro de agua en instalaciones;\n xen materia de sostenibilidad medioambiental, la reducci\u00f3n del uso \nde pl\u00e1sticos y la utilizaci\u00f3n de \u201c packaging \u201d ecol\u00f3gico (biodegrada -\nble, reciclable).\n5.3.5. Modernizaci\u00f3n de instalaciones y procesos industriales5.3.5. Modernizaci\u00f3n de instalaciones y procesos industriales\nCentrando el an\u00e1lisis en el jam\u00f3n como producto referente del cerdo \nib\u00e9rico, se se\u00f1alan los \u00e1mbitos\u00e1mbitos  tecnol\u00f3gicos donde se est\u00e1 avanzando \nen cada una de sus fases de elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n (v\u00e9ase Figura \n1), incluyendo la comercializaci\u00f3n que es un elemento transversal para \ntodos los productos del cerdo ib\u00e9rico. \n5.3.5.1 Salado 5.3.5.1 Salado \nCon el salado se pretende una \u00f3ptima conservaci\u00f3n del producto, \ninhibiendo el desarrollo de microorganismos alterantes y potencial-\nmente pat\u00f3genos para el consumidor. Del mismo modo, se consigue \nun ligero sabor salado en el producto final y la regulaci\u00f3n de la acti-\nvidad enzim\u00e1tica end\u00f3gena y reacciones qu\u00edmicas durante la madu-\nraci\u00f3n.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202150En este \u00e1mbito, destaca la modernizaci\u00f3n que se viene desarrollando \nen las instalaciones asociadas a este proceso, el de salado, tambi\u00e9n al \nde equilibrado salino del jam\u00f3n ib\u00e9rico. As\u00ed, se trata de una etapa en la \nque cobran especial importancia tanto la humedad como la temperatura. \nEspec\u00edficamente, es un proceso que no puede llevarse a cabo a m\u00e1s de \n6 grados (\u00baC), siendo la temperatura \u00f3ptima de entre 2-3 grados (\u00baC). \nTambi\u00e9n se avanza en la sustituci\u00f3n de nitrificantes por otro tipo de ele-\nmentos y componentes.\nEntre los distintos m\u00e9todos para realizar el salado del jam\u00f3n ib\u00e9rico se \nhace hincapi\u00e9 en el uso de pilas abiertas en suelo, t\u00e9cnica m\u00e1s tradicio-\nnal que permite el control de las condiciones del proceso, as\u00ed como el \nempleo de contenedores. Respecto al uso de estos \u00faltimos, destaca el \nuso cada vez m\u00e1s extendido de contenedores met\u00e1licos, que est\u00e1n susti -\ntuyendo a las pilas de sal tradicionales, y con los que se logra la manipu -\nlaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de piezas, y se facilita la limpieza y el control \nde la salinidad de los jamones, que reciben un salado m\u00e1s uniforme. \nSe trata de m\u00e9todos que desde un punto de vista tecnol\u00f3gico funcionan \nde manera \u00f3ptima, si bien, en el caso de la pila abierta en suelo, se puede \nda\u00f1ar el suelo al tratarse de una t\u00e9cnica m\u00e1s abrasiva, siendo necesario el \nestablecimiento de un sistema de drenaje. Otra alternativa que permite \nevitar este problema es llevar a cabo el salado de las piezas en altura \nmediante el empleo de baldas.\nLa utilizaci\u00f3n de contenedores cobra especial inter\u00e9s en el caso de tra-\nbajar con m\u00e1s volumen de producci\u00f3n puesto que permite el uso del \nespacio en altura. As\u00ed mismo, los contenedores presentan, en general, un \nmejor manejo que las pilas. En el interior de los contenedores se utilizan \nhigr\u00f3metros al objeto de controlar de manera \u00f3ptima las condiciones \ndel proceso de salado. En todo caso, la medici\u00f3n de los par\u00e1metros del \nproceso de salado en contenedores suele presentar mayor dificultad que \nen el caso de desarrollar esta etapa en pilas abiertas.\nSea por un m\u00e9todo u otro, se se\u00f1ala que existen oportunidades de mejora \nen el salado de las piezas, en concreto, en cuanto al control de los par\u00e1 -\nmetros y factores clave de dicho proceso (temperatura, humedad, peso \nde las piezas).Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021515.3.5.2. Post-salado5.3.5.2. Post-salado\nLa estabilizaci\u00f3n del jam\u00f3n ib\u00e9rico se logra a trav\u00e9s de la refrigeraci\u00f3n \ninmediata a temperaturas pr\u00f3ximas a 0 grados (\u00baC) y la incorporaci\u00f3n \nde sal com\u00fan, siendo clave en esta fase el control del pH de la carne, as\u00ed \ncomo el uso de nitritos y de cultivos iniciadores productores de bacterio -\ncinas. Es fundamental, por tanto, el an\u00e1lisis de las posibles alteraciones \nde las condiciones previas de esta etapa del proceso al objeto de conocer \nel posible desarrollo de distintos microorganismos que pueden afectar al \nproducto en elaboraci\u00f3n. \nEn esta l\u00ednea, las nuevas c\u00e1maras de post-salado presentan un elevado \ngrado de automatizaci\u00f3n, permitiendo un control de la curva del pro -\nceso, a trav\u00e9s de los principales par\u00e1metros de esta fase (temperatura y \nhumedad). El proceso est\u00e1 relacionado directamente con el volumen de \nla sala y el nivel de producci\u00f3n, existiendo la posibilidad, en los casos que \nsea necesario y posible, de cubicar la sala. \nComo principal problema en esta fase se se\u00f1ala que suelen entrar lotes \nde piezas saladas de diferentes fechas (normalmente porque, a su vez, \nson lotes de diferentes fechas de sacrificio) mientras que salen todas a \nla vez. Como soluci\u00f3n, se est\u00e1 avanzando en el establecimiento o imple-\nmentaci\u00f3n de peque\u00f1as c\u00e1maras donde entren y salgan las piezas de \nforma independiente. Igualmente, se pueden dise\u00f1ar instalaciones con \nsalas que pueden variar su funci\u00f3n acorde con el ritmo de producci\u00f3n \n(por ejemplo, salas de salado que se pueden convertir en secaderos, \npasando a temperaturas de entre 14 y 16 grados (\u00ba C)).\nPor \u00faltimo, se se\u00f1ala que en ocasiones se usan jamones-piloto para \nmonitorizar el proceso de salado, as\u00ed como programas inform\u00e1ticos con \nmodelos de predicci\u00f3n del desarrollo microbiano que permiten estable -\ncer las condiciones \u00f3ptimas de estabilizaci\u00f3n de las piezas.\n5.3.5.3. Secado y maduraci\u00f3n5.3.5.3. Secado y maduraci\u00f3n\nTras el post-salado las piezas pasan al secadero, en general, naturales, \ncon condiciones de luminosidad, ventilaci\u00f3n, temperatura y humedad \nespec\u00edficas, siendo necesario su control. Durante un periodo de entre Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021526-9 meses, la grasa del jam\u00f3n ib\u00e9rico se infiltra en el tejido muscular de \nlas piezas, proporcionando las cualidades espec\u00edficas de aroma y sabor a \nlas mismas. Cobran especial importancia en esta fase tanto la ventilaci\u00f3n \ncomo la temperatura al objeto de que se produzca el sudado \u00f3ptimo de \nlos jamones. \nSe trata de un proceso en el que se est\u00e1 avanzando en su monitorizaci\u00f3n \ny automatismos (control de la temperatura, la humedad, hongos, etc.). \nNo obstante, al tratarse de un proceso natural requiere en general escasa \ninversi\u00f3n para modernizaci\u00f3n en el mismo. \nPor \u00faltimo, respecto a la maduraci\u00f3n, etapa en las que las piezas expe -\nrimentan los cambios bioqu\u00edmicos y enzim\u00e1ticos que proporciona al \njam\u00f3n ib\u00e9rico sus propiedades organol\u00e9pticas, se vienen realizando \nmejoras en las bodegas en relaci\u00f3n con el control de \u00e1caros, b\u00e1sicamente \na trav\u00e9s del buen manejo de las piezas: cambio de las cuerdas, o rotaci\u00f3n \ndel producto entre otras acciones, al objeto de evitar que se acumulen \nfocos de posible contaminaci\u00f3n de las instalaciones.\nDel mismo modo, se indica que se est\u00e1n eliminando las calas interme -\ndias puesto que pueden convertirse en v\u00edas de perforaci\u00f3n en las piezas \npor las que pueden entrar bacterias y estropear el producto.\n5.3.6. Comercializaci\u00f3n del producto 5.3.6. Comercializaci\u00f3n del producto \nLas mejoras tecnol\u00f3gicas se han centrado en la mejora de la preparaci\u00f3n \ny procesado de los productos para dar respuesta a diferentes tipos de \nconsumidores. En particular, la reducci\u00f3n de tama\u00f1o de las familias y su \nmenor disponibilidad de tiempo en las tareas del hogar ha provocado el \ndesarrollo de nuevos formatos m\u00e1s f\u00e1ciles de usar. Igualmente, la preo -\ncupaci\u00f3n por los productos \u201c saludables \u201d ha motivado la disminuci\u00f3n o \nsustituci\u00f3n de ingredientes con escasa aceptaci\u00f3n por los consumidores \nbien por ser origen de posibles alergias bien por su menor \u201c saludabili -\ndad\u201d, en concreto:\n xconservantes (sustituci\u00f3n por otros de car\u00e1cter o procedencia natu -\nral);\n xproductos sin nitrificantes. Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202153Igualmente, otros aspectos considerados en este \u00e1mbito son, por un \nlado, el estudio y an\u00e1lisis de la durabilidad de los productos (fechas de \ncaducidad de los productos elaborados).\nDe manera particular, en el loncheado del jam\u00f3n ib\u00e9rico se est\u00e1n apro -\nvechando los avances y mejoras que se vienen desarrollando en este \ncampo dentro del sector del jam\u00f3n serrano. El corte debe ser realizado \npor personal especializado a temperaturas positivas, sin prensar y sin \ncongelar la materia prima. \nAs\u00ed mismo, se ha avanzado en el envasado al vac\u00edo, y en el empleo de \natm\u00f3sferas modificadas con gases inertes como el N, O y H para la con -\nservaci\u00f3n del producto. En este \u00faltimo caso, el aspecto del producto \ncambia puesto que pierde color, con lo que en algunos casos pierde \natractivo para el potencial consumidor. Por el contrario, el vac\u00edo puede \nprovocar que se desestructure la textura del jam\u00f3n, pudiendo perder la \nestructura tras tres a\u00f1os del proceso de elaboraci\u00f3n, hecho por el cual se \nest\u00e1 avanzando en envases que no est\u00e9n completamente al vac\u00edo y que \ncontengan cierto volumen de aire.\nEn cuanto a las paletas de cebo u otros embutidos, se hacen bloques, se \ncongelan y se cortan o filetean a m\u00e1quina, busc\u00e1ndose mayores rendi -\nmientos, no tanto un producto final de gran calidad. \n6. CONCLUSIONES6. CONCLUSIONES\nLa mentalidad \u201c tradicional \u201d del sector del ib\u00e9rico, en particular, la de sus \npeque\u00f1as y medianas industrias, con un fuerte car\u00e1cter artesanal y fami -\nliar, se traduce en el establecimiento de \u201c barreras culturales \u201d a la hora \nde emprender iniciativas innovadoras. Del mismo modo, su reducida \ndimensi\u00f3n condiciona su capacidad para hacer frente a este tipo de pro -\nyectos al no contar, en general, con departamentos espec\u00edficos de I+D, \nlimitante al que se a\u00f1ade la falta de capital para desarrollar e implemen -\ntar innovaci\u00f3n, as\u00ed como para poder asumir el coste de proyectos en los \nque finalmente no se obtengan resultados.\nNo obstante, el sector cuenta con un reducido n\u00famero de entidades y \ngrupos de significativa dimensi\u00f3n empresarial que s\u00ed cuentan con estos Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202154recursos para poder desarrollar I+D, adem\u00e1s de participar con otras enti-\ndades o redes en materia de investigaci\u00f3n. En este contexto, las empre -\nsas de menor dimensi\u00f3n suelen ir \u201c detr\u00e1s \u201d de estos referentes en los \ndesarrollos tecnol\u00f3gicos, aplicando novedades s\u00f3lo cuando \u00e9stas est\u00e1n \nya relativamente consolidadas. \nEn relaci\u00f3n con los campos de aplicaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n, sobresale \nel del desarrollo de nuevos formatos y presentaciones de productos, \ncon avances significativos en los \u00faltimos a\u00f1os. Es relevante tambi\u00e9n la \ndemanda de tecnolog\u00edas que permitan una clasificaci\u00f3n r\u00e1pida, econ\u00f3 -\nmica y eficaz de los animales sacrificados (raza, edad y alimentaci\u00f3n) al \nobjeto de aportar mayor transparencia al mercado.\nBIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA\n\u2022 Estad\u00edsticas:Estad\u00edsticas:\nRIBER (2020). Registro Informativo de Organismos Independientes de Con -\ntrol Ib\u00e9rico del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (MAPA). \nCenso de animales 2020.  \n\u2022 Monograf\u00edas:Monograf\u00edas:\nPulido, F.J.; Picardo, A. (coord.). (2010) Libro Verde de la dehesa. Documen -\nto para el debate hacia una Estrategia Ib\u00e9rica de gesti\u00f3n . Junta de Castilla y \nLe\u00f3n, Sociedad Espa\u00f1ola de Ciencias Forestales, Sociedad Espa\u00f1ola para \nel Estudio de los Pastos, Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ecolog\u00eda Terrestre y So-\nciedad Espa\u00f1ola de Ornitolog\u00eda.\nUllastres, C. (2013) La innovaci\u00f3n en el sector del cerdo ib\u00e9rico. Un recorrido \npor las empresas y el conocimiento . Asociaci\u00f3n Interprofesional del Cerdo \nIb\u00e9rico, ASICI.\nEsp\u00e1rrago, F.D. (2015). \u201c Situaci\u00f3n actual, oportunidades y amenazas para el \ncerdo ib\u00e9rico en las dehesas y montados \u201d.\n\u2022 Normativa:Normativa:\nBOJA (2017). Plan Director de las Dehesas de Andaluc\u00eda. Decreto 172/2017, \nde 24 de octubre. Bolet\u00edn Oficial de la Junta de Andaluc\u00eda. Sevilla, 27 de \noctubre de 2017, n\u00famero 207.Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202155Real Decreto 4/2014, de 10 de enero, por el que se aprueba la norma de cali-\ndad para la carne, el jam\u00f3n, la paleta y la ca\u00f1a de lomo ib\u00e9rico. Ministerio \nde Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente. Bolet\u00edn Oficial de Estado. \nMadrid, 11 de enero de 2014, n\u00famero 10.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202156Anexo IAnexo I\nCuestionario sobre necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos  Cuestionario sobre necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos  \nproductivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico.productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico.\nDatos identificativos.Datos identificativos.\n xNombre de la empresa u organizaci\u00f3n:\n xSi forma parte de un grupo empresarial o cooperativo de mayor \ndimensi\u00f3n indicar nombre del mismo:\n xLocalizaci\u00f3n:\n xProducci\u00f3n media comercializada (indicar, seg\u00fan convenga, por \nunidades, kg o toneladas):\n \u25cbJamones:\n \u25cbOtros embutidos:\n xN\u00famero de trabajadores:\n \u25cbFijos (desglosar por mujeres / hombres):\n \u25cbEventuales (desglosar por mujeres / hombres):\n xProcesos industriales en los que participa o que realiza (indique S\u00cd/\nNO):\n \u25cbCr\u00eda de animales:\n \u25cbSacrificio:\n \u25cbSalazonado y estabilizaci\u00f3n:\n \u25cbMaduraci\u00f3n:\n \u25cbElaboraci\u00f3n producto final:\n \u25cbComercializaci\u00f3n (venta a distribuidor / consumidor):\n \u25cbOtros (indicar):Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202157Cuestionario.Cuestionario.\n1. En su opini\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les son los principales retos tecnol\u00f3gicos a los \nque se enfrenta actualmente el sector industrial del cerdo ib\u00e9rico en su \nregi\u00f3n? \n2. En su opini\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les son las barreras o limitantes para poder llevar \na cabo la I+D en el sector industrial del ib\u00e9rico, tanto en el desarrollo de \nproyectos como en su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica posterior?\n3. En l\u00ednea con las dos preguntas anteriores, \u00bfsu organizaci\u00f3n o entidad \ndesarrolla I+D en aspectos tecnol\u00f3gicos relacionados con la industria del \ncerdo ib\u00e9rico? \nS\u00ed __\nNo __\nEn caso de responder \u201c No\u201d, pase directamente a la pregunta n\u00famero 7.\n4. \u00bfCuenta su organizaci\u00f3n o entidad con departamento espec\u00edfico de \nI+D o innovaci\u00f3n?\nS\u00ed __\nEn caso afirmativo indicar:\n xPorcentaje estimado que suponen los gastos en I+D respecto a los \ngastos totales de la empresa:\n xN.\u00ba de trabajadores asignados al mismo:\n xFijos \u00fanicamente asignados a este departamento (desglosar por mu -\njeres / hombres):\n xEventuales \u00fanicamente asignados a este departamento (desglosar \npor mujeres / hombres):\n xCompartidos con otros departamentos de la empresa (desglosar \npor mujeres / hombres): \nNo __Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021585. \u00bfColabora o participa su organizaci\u00f3n o entidad con otras organizacio -\nnes, entidades o redes (auton\u00f3micas, nacionales, europeas, internacio -\nnales) en actividades de I+D o de innovaci\u00f3n del proceso industrial del \ncerdo ib\u00e9rico? En caso afirmativo, indique cu\u00e1les. \nS\u00ed __\n xIndique aqu\u00ed las organizaciones, entidades o redes (auton\u00f3micas, \nnacionales, europeas, internacionales) con las que colabora o par -\nticipa:\nNo __\n6. Con el fin de complementar la pregunta anterior, especifique breve -\nmente las principales mejoras tecnol\u00f3gicas relacionadas con la industria \ndel ib\u00e9rico que desarrolla su organizaci\u00f3n o entidad, desglosando seg\u00fan \nlas fases indicada. Se\u00f1ale asimismo si ha participado en dicha mejora su \ndepartamento de I+D (indicando en su caso si individualmente o con la \ncolaboraci\u00f3n con otros agentes).\n xEn producci\u00f3n y gen\u00e9tica:\n xEn alimentaci\u00f3n:\n xEn control de calidad / trazabilidad:\n xEn bienestar animal:\n xEn aprovechamiento de residuos / subproductos:\n xEn eficiencia energ\u00e9tica:\n xEn eficiencia en el uso de agua:\n xEn la elaboraci\u00f3n del producto final:\n xEn aspectos de comercializaci\u00f3n (venta a distribuidor / consumi -\ndor):\n xEn otros aspectos tecnol\u00f3gicos (ind\u00edquelos):Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021597. Para finalizar, indique otras observaciones o consideraciones que con -\nsidere relevantes:Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202160RESUMENRESUMEN\nIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la \nagroindustria del cerdo ib\u00e9ricoagroindustria del cerdo ib\u00e9rico\nEn el seno del Proyecto de Cooperaci\u00f3n Transfronteriza para la Valorizaci\u00f3n Integral de \nla Dehesa-Montado (PRODEHESA-MONTADO), cofinanciado por el Fondo Europeo \nde Desarrollo Regional (FEDER) a trav\u00e9s del Programa INTERREG Espa\u00f1a-Portugal, se \nhan identificado las necesidades tecnol\u00f3gicas de la industria del cerdo ib\u00e9rico de bellota en \nAndaluc\u00eda y Extremadura, sector de gran relevancia en las dehesas espa\u00f1olas. \nLa informaci\u00f3n se ha obtenido directamente de los agentes y entidades del sector.\nEl porcino ib\u00e9rico se caracteriza por ser \u201ctradicional\u201d  siendo las barreras culturales de gran \nrelevancia para la innovaci\u00f3n. Aun as\u00ed, destaca el avance de I+D+i y desarrollo de nuevos \nformatos y presentaciones estableci\u00e9ndose como principal demanda tecnolog\u00edas que per -\nmitan la clasificaci\u00f3n r\u00e1pida, econ\u00f3mica y eficaz de los animales sacrificados para la mayor \ntransparencia y trazabilidad de los productos.\nPALABRAS CLAVE:PALABRAS CLAVE:  Innovaci\u00f3n, industria, cerdo, ib\u00e9rico, bellota. \nCLASIFICACI\u00d3N JEL:CLASIFICACI\u00d3N JEL:  Q16\nABSTRACTABSTRACT\nIdentification of technological needs in the productive processes of the Iberian Identification of technological needs in the productive processes of the Iberian \npig agribusinesspig agribusiness\nThe technological needs of the Iberian acorn-fed pig industry in Andalusia and Extremadu-\nra, a sector of great relevance for the Spanish \u201cdehesas\u201d, have been identified thanks to the \nCross-Border Cooperation Project for the Comprehensive Recovery of \u201cDehesa\u201d (PRODE-\nHESA-MONTADO), co-financed by the European Regional Development Fund (ERDF) \nthrough the INTERREG Spain-Portugal Programme.\nThe information has been obtained directly from the agents and entities of the sector.\nIberian pigs are characterized by their traditional nature. Therefore, cultural barriers are of \ngreat relevance when innovation is sought. Even so, many progresses on R+D+i and the de-\nvelopment of new formats and presentations have been made in this regard. This is why, \nthe most demanded solutions are those that allow the rapid, economical and efficient clas -\nsification of slaughtered animals so as to achieve greater transparency and the traceability of \nproducts. \nKEYWORDS:KEYWORDS: Innovation, industry, pork, Iberian, acorn.\nCODES JEL:CODES JEL: Q16Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202161Globalizaci\u00f3n, transiciones  Globalizaci\u00f3n, transiciones  \nclim\u00e1tica y digital y crisis  clim\u00e1tica y digital y crisis  \npand\u00e9mica en los sistemas  pand\u00e9mica en los sistemas  \nagroalimentarios: implicaciones para  agroalimentarios: implicaciones para  \nlas pol\u00edticas p\u00fablicas las pol\u00edticas p\u00fablicas \naLbert  massot  mart\u00ed (*)\n1. INTRODUCCI\u00d3N: OBJETIVOS Y PLAN DEL ART\u00cdCULO1. INTRODUCCI\u00d3N: OBJETIVOS Y PLAN DEL ART\u00cdCULO\nLas pol\u00edticas agrarias, y la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (PAC) entre ellas, \nviven tiempos convulsos. Al filo de los tres a\u00f1os de negociaci\u00f3n de la \nreforma de la PAC pos 2020 se atisba finalmente un acuerdo. En este \ntiempo el contexto europeo ha cambiado. Hemos tenido elecciones al \nParlamento Europeo, la constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n von der Leyen, la \nformalizaci\u00f3n de la salida definitiva del Reino Unido, a\u00f1os con tempera -\nturas r\u00e9cord y graves calamidades naturales, intensas movilizaciones agra -\nrias en diversos Estados Miembros en protesta por el continuo declive \nde la renta en muchas explotaciones, la irrupci\u00f3n del coronavirus con la \ndebacle econ\u00f3mica resultante, y, en fin, nuevas iniciativas de la Comi-\nsi\u00f3n, a modo de ap\u00e9ndices de las propuestas agrarias de 2018: el lan -\n(*)    Parlamento Europeo, Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas Internas, Departamento de Estudios Parlamentarios \nB - Agricultura y Desarrollo Rural. Bruselas (albert.massot@ep.europa.eu).\nLas opiniones expresadas son de la exclusiva responsabilidad del autor y no comprometen en modo alguno \na la Instituci\u00f3n en la que trabaja. El autor agradece los comentarios recibidos por los revisores an\u00f3nimos.\nEste art\u00edculo procede de la comunicaci\u00f3n presentada al XII Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda \nAgraria (AEEA), celebrado en Lugo, 4-6 de septiembre de 2019, bajo el lema: \u201cLa Sostenibilidad Agro-territorial \ndesde la Europa Atl\u00e1ntica.\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (61-130).\nRecibido marzo 2020. Revisi\u00f3n final aceptada marzo 2021.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202162zamiento del Pacto Verde; en su seno, la publicaci\u00f3n de las Estrategias \n\u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb; y una nueva \npropuesta de MFP 2021/2027 apuntalada por un Plan econ\u00f3mico de \nrecuperaci\u00f3n pos pandemia. \nParafraseando el t\u00edtulo de una conocida obra de Jorge Wagensberg \n(2002), \u2018Si la naturaleza es la respuesta, \u00bfcu\u00e1l era la pregunta?\u2019 , si las \nmedidas presentadas por la Comisi\u00f3n en materia agraria (reforma de la \nPAC), clim\u00e1tica (Pacto Verde Europeo), alimentaria (Estrategia \u00abDe la \nGranja a la Mesa\u00bb, recursos naturales (Estrategia sobre la Biodiversidad \npara 2030), o econ\u00f3mico-financiera (MFP renovado y Plan de recu-\nperaci\u00f3n) constituyen respuestas pol\u00edticas, parece sensato plantearse \ncu\u00e1les son las preguntas que las han motivado. Lo que equivale a inte-\nrrogarse sobre las tendencias generales de la agricultura y la alimenta-\nci\u00f3n y el alcance de los cambios que \u00e9stas comportan para las pol\u00edticas \np\u00fablicas como paso previo a comprobar la pertinencia de las medidas \nproyectadas. \nEl objetivo del art\u00edculo es pues describir los determinantes del sis -\ntema agroalimentario europeo y global como tel\u00f3n de fondo de los \ndebates en curso, descifrando sus din\u00e1micas e interacciones, sus \nimpactos estructurales, y, en fin, los retos resultantes para el buen \nfuncionamiento de la cadena agroalimentaria. El an\u00e1lisis contextual \nse inicia con un esbozo hist\u00f3rico sobre c\u00f3mo se han ido imbricando \npoblaci\u00f3n, desarrollo econ\u00f3mico, cambio tecnol\u00f3gico y globalizaci\u00f3n \ncomercial (\u00a72.1), as\u00ed como los principales condicionantes del modelo \nagro-alimentario mundial que configuran, con especial atenci\u00f3n al \nimpacto del coronavirus (\u00a72.2). Acto seguido mostramos el marco \nde referencia en el horizonte 2050 (\u00a72.3). Luego abordamos cada \nuno de los componentes del nuevo orden alimentario para Europa: \nla demanda (\u00a73.1), la oferta (\u00a73.2), el desarrollo tecnol\u00f3gico (\u00a73.3) \ny la resiliencia y sostenibilidad medioambiental, clim\u00e1tica y sanitaria \n(\u00a73.4). El art\u00edculo concluye con un ep\u00edlogo reivindicando el papel de \nlas pol\u00edticas p\u00fablicas (y la PAC) para afrontar con \u00e9xito los desaf\u00edos \nque la globalizaci\u00f3n, las transiciones clim\u00e1tico-energ\u00e9tica y tecnol\u00f3gi-\nco-digital, y las crisis sobrevenidas comportan para el sistema agroa-\nlimentario (\u00a74). Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021632. LOS VECTORES DE UN SISTEMA AGROALIMENTARIO 2. LOS VECTORES DE UN SISTEMA AGROALIMENTARIO \nGLOBAL GLOBAL \n2.1. La transici\u00f3n hist\u00f3rica hacia un orden alimentario global 2.1. La transici\u00f3n hist\u00f3rica hacia un orden alimentario global \nLas proyecciones para 2050 en adelante dibujan un sistema alimentario \nen mutaci\u00f3n de la mano de cuatro vectores: la demograf\u00eda, los avances \ntecnol\u00f3gicos, el crecimiento econ\u00f3mico global, y los l\u00edmites (ambienta-\nles, clim\u00e1ticos, sanitarios y econ\u00f3micos) que condicionan su desarrollo. \nLas interacciones entre demograf\u00eda, alimentaci\u00f3n, cambio tecnol\u00f3gico y \ncrecimiento, son una constante en la evoluci\u00f3n humana con tres hitos, \nel \u00abdescubrimiento del fuego\u00bb para cocinar, la \u00abrevoluci\u00f3n agr\u00edcola\u00bb y la \n\u00abrevoluci\u00f3n industrial\u00bb. Se ha escrito que la cocina nos hizo humanos \n(Wrangham 2019; L\u00e9vi-Strauss 1968), en tanto que el uso del fuego con -\nvirti\u00f3 la alimentaci\u00f3n en un acto cultural, permiti\u00f3 a nuestros ancestros \nenriquecer sus dietas y, como resultado biol\u00f3gico, acortar el intestino y \ndesarrollar el cerebro de nuestra especie. \nLa aparici\u00f3n y difusi\u00f3n de la agricultura y la ganader\u00eda dio pie a la pri-\nmera gran explosi\u00f3n demogr\u00e1fica de la Humanidad. Se estima que entre \nel apogeo del Paleol\u00edtico Superior (siglo XI a.C.) y la culminaci\u00f3n del \nNeol\u00edtico (siglo II a.C.) la poblaci\u00f3n del Viejo Continente se multiplic\u00f3 \nnada menos que por cien. Este incremento demogr\u00e1fico fue simult\u00e1nea -\nmente causa y efecto de la sedentarizaci\u00f3n, la transformaci\u00f3n del sistema \nde producci\u00f3n y profundos cambios civilizatorios.\nLa \u00abrevoluci\u00f3n industrial\u00bb signific\u00f3 un nuevo punto de inflexi\u00f3n cuyos efec-\ntos demogr\u00e1ficos est\u00e1n a la vista: de mil millones de terr\u00e1queos en el a\u00f1o \n1800 pasamos a ser 7.700 millones en 2018 (NU 2019). Con los avances \nsanitarios (vacunas, antibi\u00f3ticos), la urbanizaci\u00f3n, y la mejora de las dietas, \naument\u00f3 la natalidad al tiempo que declinaron la mortalidad infantil y las \nenfermedades infecciosas. Y pese a un masivo \u00e9xodo rural, la seguridad \nalimentaria se reforz\u00f3, mediante la mecanizaci\u00f3n agr\u00edcola, un mayor cre-\ncimiento econ\u00f3mico y del bienestar, y la aceleraci\u00f3n de los intercambios \n(\u00abprimera ola de globalizaci\u00f3n comercial\u00bb) (CE 2017a: p. 5). Tras la II Gue-\nrra Mundial surgi\u00f3 la \u00abrevoluci\u00f3n verde\u00bb, caracterizada por el uso intensivo \nde nuevas variedades de cultivos de alto rendimiento y agroqu\u00edmicos, un Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202164fuerte incremento de la productividad agraria, la transformaci\u00f3n del sis -\ntema alimentario (con coeficientes cada vez m\u00e1s altos de capital en la agri-\ncultura, especializaci\u00f3n y monocultivo, concentraci\u00f3n productiva en gran -\ndes explotaciones, integraci\u00f3n vertical, entre otros) y, en fin, una \u00absegunda \nola de globalizaci\u00f3n comercial\u00bb (CE 2017a: p. 5; UNCTAD 2020). \nCon la desaparici\u00f3n del bloque sovi\u00e9tico entramos a trapo en la era global, \nel tercer vector estructurante del actual sistema alimentario, que se carac-\nteriza por la expansi\u00f3n de la agricultura capitalista-industrial por todo el \norbe, la integraci\u00f3n de los mercados alimentarios nacionales en cadenas \nmundiales de valor bajo la hegemon\u00eda de empresas multinacionales, el \nacaparamiento de tierras de labor por \u00e9stas y, de m\u00e1s en m\u00e1s, por inverso-\nres financieros, un creciente peso de los intercambios sobre el producto \nfinal agrario (\u00abtercera ola de globalizaci\u00f3n comercial\u00bb) (UNCTAD 2020), \nla homogeneizaci\u00f3n de las pautas urbanas de consumo, y, en fin, el incre-\nmento de los precios reales de los alimentos y de su volatilidad (1). \nEl cuarto y \u00faltimo determinante adquiere carta de identidad m\u00e1s recien -\ntemente, a medida que se constatan los l\u00edmites del modelo agro-eco -\nn\u00f3mico globalizado erigido en este siglo: por su car\u00e1cter extractivo, \ndependiente de los combustibles f\u00f3siles, y que, de la mano de una fuerte \nconcentraci\u00f3n geogr\u00e1fica de la producci\u00f3n de alimentos, insumos o com -\nponentes espec\u00edficos para \u00e9stos, resulta vulnerable a rupturas en los inter -\ncambios. Estos factores en su conjunto entra\u00f1an riesgos sist\u00e9micos para \nel crecimiento, el comercio, el medio ambiente, la seguridad alimentaria \ny el bienestar colectivo (2).\n1.  El \u00edndice de precios de productos b\u00e1sicos de la FAO (FAO 2020a) registr\u00f3 un m\u00e1ximo hist\u00f3rico en 2011 (131,9 \npuntos de media anual respecto al periodo de referencia 2014/2016) y hasta 2014 no baj\u00f3 de los 100 puntos. A \npartir de entonces se inici\u00f3 una paulatina ca\u00edda, con alg\u00fan altibajo (en 2017), que empez\u00f3 a estabilizarse a partir \nde abril de 2019. El \u00edndice fue remontando hasta febrero de 2020 en que volvi\u00f3 el declive, acelerado por la \ncrisis pand\u00e9mica, para luego escalar progresivamente a partir de octubre de 2020. En marzo de 2021 rondaba \nlos 116 puntos y parece que la fuerte reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica provocada por el \u00e9xito de las vacunas y los planes \np\u00fablicos de relanzamiento nos puede conducir a nuevos m\u00e1ximos hist\u00f3ricos en t\u00e9rminos nominales (en franca \ncontradicci\u00f3n con los \u00faltimos escenarios de referencia de la OCDE - FAO (2020, p. 64). \n2.  Nassim Nicolas Taleb (2008) populariz\u00f3 hace una d\u00e9cada la noci\u00f3n de \u2018cisne negro\u2019, calific\u00e1ndolo como un \nsuceso con un fuerte impacto, altamente improbable o aleatorio y que, por su propia imprevisibilidad, s\u00f3lo \nencuentra su explicaci\u00f3n a posteriori. Dejamos fuera del an\u00e1lisis los \u2018cisnes negros\u2019 por excelencia, las guerras, \npara centrarnos en los l\u00edmites al crecimiento hoy por hoy predecibles (crisis econ\u00f3micas, cambio clim\u00e1tico) \ny aquellos \u2018cisnes negros\u2019 ya conocidos y que, como es el caso del coronavirusID, hacen patentes los riesgos \nasociados al sistema econ\u00f3mico-alimentario vigente.Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202165La primera alerta sobre los l\u00edmites del crecimiento la dio el Club de \nRoma en 1972 y tom\u00f3 cuerpo con el choque petrolero de 1973, que \npuso fin a la energ\u00eda barata. A partir de esta fecha se fueron acumu -\nlando las evidencias sobre las negativas consecuencias en los ecosistemas \ny el clima del modelo vigente de producci\u00f3n y consumo y la urgencia \nde incorporarle consideraciones de sostenibilidad clim\u00e1tico-ambiental y \nresiliencia. Estas inquietudes confluyeron en la Cumbre de R\u00edo de 1992 \ny la firma de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas para el Cam-\nbio Clim\u00e1tico (CMNUCC) que, a su vez, dio lugar en 2015 al Acuerdo \nde Par\u00eds sobre el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC 2019). Desde entonces \nseguridad alimentaria y sostenibilidad y resiliencia agrarias van a la par \n(Chatham House 2017).\nPor lo dem\u00e1s, la globalizaci\u00f3n facilita la propagaci\u00f3n de plagas y epi-\nzootias, por la v\u00eda de los intercambios de productos, y de pandemias, \ncon la movilidad de las personas. El episodio de la COVID-19 es la \nmejor prueba de esto \u00faltimo. Su impacto ha sido tal que ha socavado \nlos cimientos (y los mitos) del actual modelo de crecimiento, global e \nhiperconectado, y, por vez primera en d\u00e9cadas, los pa\u00edses en v\u00edas de \ndesarrollo van a sufrir una ca\u00edda de su renta per c\u00e1pita, lo que detendr\u00e1 \nla lucha contra la pobreza y acrecentar\u00e1 la inseguridad alimentaria a \nnivel planetario.\n2.2. La COVID-19, \u00bfun punto de inflexi\u00f3n de la globalizaci\u00f3n? 2.2. La COVID-19, \u00bfun punto de inflexi\u00f3n de la globalizaci\u00f3n? \nLa irrupci\u00f3n de la COVID-19 ha conllevado la primera crisis sist\u00e9mica \nde la globalizaci\u00f3n, por su profundidad (la mayor en ocho d\u00e9cadas) y por \nsu sincron\u00eda (con nueve de cada diez pa\u00edses en decrecimiento) (World \nBank 2021). La pandemia constituye igualmente un ejemplo de libro \ndel famoso trilema de Dani Rodrik (2012): la parad\u00f3jica oposici\u00f3n entre \ndemocracia, hiperglobalizaci\u00f3n y soberan\u00eda nacional frente a la que los \npa\u00edses se ven impelidos a optar por preservar \u00fanicamente dos de estos \nelementos. Por lo visto, la opci\u00f3n predominante con la crisis ha sido la de \nconsolidar las competencias del Estado-naci\u00f3n (convertido de esta guisa \nen el m\u00e1ximo garante de la salud p\u00fablica, el abastecimiento y el bienestar \nciudadanos), a costa de limitar los derechos ciudadanos (siquiera tempo -Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202166ralmente), poner en vereda las fuerzas de la econom\u00eda global, y debilitar \nel mercado interior y el proyecto europeo de integraci\u00f3n. \nCon la pandemia adem\u00e1s el optimismo hist\u00f3rico que acompa\u00f1\u00f3 la glo -\nbalizaci\u00f3n desde la ca\u00edda del bloque sovi\u00e9tico se ha tornado en incerti -\ndumbre. Lo que obliga a poner las luces largas y repensar el futuro. Una \ntarea que deber\u00eda empezar por detectar qu\u00e9 valores y tendencias (micro \ny macro) hoy ya presentes pueden servirnos de gu\u00eda para la reinvenci\u00f3n. \nA grandes rasgos las visiones sobre la era pos pandemia se resumen en \ndos grandes grupos: 1) para algunos no se va a volver al mundo de antes \ny el \u00abGran Confinamiento\u00bb va a desembocar en una \u00abGran Reconversi\u00f3n \nmultisectorial\u00bb(3); 2) otros por el contrario se inclinan por la vuelta a \nuna \u00abnueva normalidad\u00bb, con cambios en la organizaci\u00f3n social, el con -\nsumo, la producci\u00f3n, y en la globalizaci\u00f3n (Krastev 2020), y descartan \ncualquier tipo de refundaci\u00f3n econ\u00f3mica.  A los efectos de este articulo \ny para no caer en la pura especulaci\u00f3n, nos limitaremos a comentar sus \nefectos m\u00e1s visibles e inmediatos sin por ello obviar que la era pos-pan -\ndemia incidir\u00e1 estructuralmente en la evoluci\u00f3n del sistema alimentario \nen curso desde muy diversos \u00e1ngulos (\u00a73): en la demanda, al reforzar \nel aislacionismo social urbano e impulsar determinadas tendencias de \nconsumo (\u00a73.1); en la oferta, al confirmar la seguridad alimentaria como \nbien p\u00fablico, revalorizar el papel estrat\u00e9gico del sistema agroalimentario, \ny enfatizar la resiliencia empresarial frente a los shocks  (\u00a73.2); en la soste -\nnibilidad, al convertir la transici\u00f3n energ\u00e9tica y la econom\u00eda verde como \nejes de la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica (\u00a73.3); y, en fin, a nivel tecnol\u00f3gico, \nfomentando la expansi\u00f3n de la inversi\u00f3n en I+D+1 y la aceleraci\u00f3n de la \neconom\u00eda digital (\u00a73.4). \n2.3. El marco de referencia alimentario en el horizonte 20502.3. El marco de referencia alimentario en el horizonte 2050\nLas din\u00e1micas demogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, comerciales, ambientales y cli-\nm\u00e1ticas enmarcan el sistema alimentario global con el que las pol\u00edticas \nagrarias han de lidiar.\n3.  Un perfecto exponente de esta perspectiva es Jacques Attali (2020) que entrev\u00e9 que con la gran mutaci\u00f3n \nindustrial que augura se consolidar\u00e1 un \u2018sistema econ\u00f3mico de la vida\u2019 equivalente al 40 % - 70 % del PIB y del \nempleo seg\u00fan los pa\u00edses, y donde se insertar\u00eda la agricultura y la alimentaci\u00f3n (pp. 165 y 167).  Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021672.3.1. La din\u00e1mica demogr\u00e1fica2.3.1. La din\u00e1mica demogr\u00e1fica\nSe estima que la poblaci\u00f3n mundial crecer\u00e1 en 2.000 millones de per -\nsonas en los pr\u00f3ximos treinta a\u00f1os hasta alcanzar los 9.700 millones en \n2050 (NU 2019). A efectos alimentarios tanto o m\u00e1s importante que el \ntama\u00f1o de la poblaci\u00f3n planetaria es su estructura interna: la pir\u00e1mide de \nedades, los grados de urbanizaci\u00f3n y, en fin, el abanico de ingresos per \nc\u00e1pita por \u00e1reas y segmentos de poblaci\u00f3n. \nDesde 1968 las tasas anuales de incremento poblacional se han dividido \npor dos a escala mundial. Y, aunque el ritmo sigue siendo sostenido, si la \nca\u00edda de la natalidad se perpet\u00faa (3,2 por mujer en 1990; 2,5 en 2019), \nes de esperar que la poblaci\u00f3n mundial se estabilice con su c\u00e9nit a finales \ndel siglo XXI, en torno a los 11 mil millones de personas (NU 2019) \n(4). A resultas de esta evoluci\u00f3n, las pir\u00e1mides de edades de muchos \npa\u00edses se convertir\u00edan en torres macizas, con una proporci\u00f3n creciente \nde personas en edad madura. Se calcula que para 2050 una de cada seis \npersonas en el mundo (16 % de la poblaci\u00f3n) tendr\u00e1 m\u00e1s de 65 a\u00f1os \n(una de cada 11 en 2019) (NU 2019). En las zonas del globo m\u00e1s afec -\ntadas (China, Jap\u00f3n, Rusia, o la UE) esto se traducir\u00eda en un descenso \nde la poblaci\u00f3n en edad de trabajar y un menor dinamismo empresarial \ny tecnol\u00f3gico a causa, entre otras razones, de la ca\u00edda del ahorro y el \nconsumo, la ralentizaci\u00f3n en la adopci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y, en \nfin, una mayor presi\u00f3n fiscal para mantener los sistemas sanitarios y de \nprotecci\u00f3n social en detrimento de las inversiones en infraestructuras, \nI+D+i o educaci\u00f3n (CE 2019d; CE 2020h: p. 15 y 23). Pol\u00edticas natalistas \ny migratorias pueden contrarrestar la tendencia a la geriatrizaci\u00f3n, pero \nno son f\u00e1ciles de aplicar. \nLa aceleraci\u00f3n de los procesos de urbanizaci\u00f3n conlleva adem\u00e1s un pro -\nfundo cambio en los h\u00e1bitos de consumo alimentario. Si en 1960 un \n33,6 % de los habitantes del planeta viv\u00edan en ciudades, en 2018 ya signi -\nficaban un 55  % (con 4,2 mil millones de personas) (World Bank 2019). \nY se prev\u00e9 que en 2050 representar\u00e1n el 68 %, con su epicentro en Asia, \n4.  Un reciente estudio de la Universidad de Washington, publicado por The Lancet, estima un declive mucho \nm\u00e1s pronunciado: el pico demogr\u00e1fico se alcanzar\u00eda en 2064 en torno a los 9.700 millones de personas y en \n2100 la poblaci\u00f3n global podr\u00eda oscilar entre los 8.800 y los 6.300 millones de personas (Vollset et al. 2020).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202168aunque se espera que sea \u00c1frica la zona donde se d\u00e9 el ritmo m\u00e1s r\u00e1pido \nde urbanizaci\u00f3n (43,5 % de su poblaci\u00f3n total en 2020; 59 % en 2050) \n(NU 2018; CE 2019d). En paralelo, la poblaci\u00f3n de las zonas rurales, \ncifrada hoy en torno a los 3,4 mil millones de personas, se encuentra a \npunto de alcanzar su cresta a partir de la cual declinar\u00e1 en valores abso -\nlutos hasta los 3,1 mil millones en 2050 (NU 2018).\nCabe resaltar igualmente la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la nueva demanda \nalimentaria. De las proyecciones publicadas se infiere que el \u00c1frica sub -\nsahariana y el Asia meridional van a copar casi la mitad (46 %) del incre -\nmento demogr\u00e1fico previsto hasta finales del siglo XXI al tiempo que \nlos pa\u00edses con ingresos m\u00e1s altos apenas representar\u00e1n el 10 % del total. \nCon estos mimbres demogr\u00e1ficos la demanda alimentaria (medida \nen calor\u00edas) deber\u00eda aumentar globalmente en un 15 % en la pr\u00f3xima \nd\u00e9cada, y esto a pesar de un progresivo estancamiento del consumo per \nc\u00e1pita de alimentos b\u00e1sicos (OCDE - FAO 2020: p. 30).\n2.3.2. El crecimiento econ\u00f3mico2.3.2. El crecimiento econ\u00f3mico\nLa segunda gran variable que conforma el escenario alimentario mundial \nes el crecimiento econ\u00f3mico. Las perspectivas a largo plazo efectuadas \ncon anterioridad a la crisis de la COVID-19 apuntaban a que el PIB global \npodr\u00eda duplicarse en 2050, si bien bajo la t\u00f3nica de una ralentizaci\u00f3n del \ncrecimiento medio anual, en torno al 2,7  % entre 2021/2030, de un 2,5 % \nentre 2031/2040, y de un 2,4 % entre 2041/2050 (PwC 2017) (5). El Fondo \nMonetario Internacional y la OCDE llegaron a cifrar el aumento general \ndel PIB para 2019 en un escu\u00e1lido 2,9 %, su nivel m\u00e1s bajo desde la crisis \nfinanciera (2009) y muy inferior a los registros de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas \n(FMI 2019; OCDE 2019a). A la vista de estos datos se conclu\u00eda que se \nestaba entrando en una \u00abera de bajo crecimiento\u00bb o \u00abestancamiento secular\u00bb \n(OCDE 2019b), explicable por el debilitamiento del comercio global (CPB \n2019), la ca\u00edda relativa de la demanda agregada y de la productividad del \n5.  Sobre el comportamiento del PIB per c\u00e1pita por pa\u00edses y a nivel global, puede consultarse el \u2018Maddison Project\u2019, \nlanzado en 2010 por el economista Angus Maddison y hoy a cargo de la Universidad de Groninga, que analiza \nlas series estad\u00edsticas correspondientes a los dos \u00faltimos milenios. Sus datos, actualizados en 2018, llegan hasta \n2016 (Bolt et al. 2018) aunque Bloomberg ha incorporado recientemente los datos de 2017 y 2018 (Fox 2019). Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202169trabajo en las econom\u00edas avanzadas, y la progresiva moderaci\u00f3n de las tasas \nde desarrollo de unas econom\u00edas emergentes cada vez m\u00e1s maduras (6).\nCon tal tel\u00f3n de fondo los mercados emergentes se consolidar\u00edan como \nlos motores de la econom\u00eda global: en 2050 seis de ellos se situar\u00edan \nentre los siete mayores del mundo (en base al PIB medido en poder de \nparidad de compra - PPC) (7). Las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas segui -\nr\u00edan registrando los ingresos medios m\u00e1s elevados, pero el diferencial \ncon el resto de pa\u00edses no cejar\u00eda de contraerse. A modo de muestra: \nel PIB per c\u00e1pita de los Estados Unidos que en 2016 multiplicaba por \ncuatro el de China, podr\u00eda ser de apenas el doble en 2050; y respecto a \nla India, de multiplicar su PIB por nueve en 2016 llegar\u00eda solamente a \ntriplicarlo en 2050. En cuanto a la UE, de ser la segunda econom\u00eda global \nse convertir\u00eda en la tercera en el horizonte 2050, con un peso del 9 % en \nel PIB mundial, a comparar con el 15 % que represent\u00f3 en 2016 (PwC \n2017) o el 14,3 % en 2018 (CE 2020h: p. 35).\nPero, como dijimos, estas proyecciones se fueron por la borda con el \n\u00abGran Confinamiento\u00bb, el apelativo que el Fondo Monetario Internacio -\nnal est\u00e1 utilizando en sus sucesivas proyecciones. Las m\u00e1s recientes, de \nenero de 2021 (FMI 2021), incorporan el dinamismo inducido por la \nvacunaci\u00f3n y los planes p\u00fablicos de est\u00edmulo, reduciendo la contracci\u00f3n \nde la econom\u00eda global en un 3,5 % en 2020, 0,9 puntos porcentuales \nmejor que en las estimaciones precedentes. El impacto se concentrar\u00eda en \nlas econom\u00edas avanzadas (-4,9 %, frente al -8 % previsto con anterioridad) \ny con la Zona Euro (-7,2 %) y el Reino Unido (-10 %) como los mayo -\nres damnificados. Dentro de la UE, encabezar\u00edan el desplome Espa\u00f1a \n6.  Diversos factores se combinar\u00edan para explicar el proceso de \u2018japonizaci\u00f3n\u2019 de las econom\u00edas desarrolladas: \nal declive econ\u00f3mico que se deriva del envejecimiento, comentado en el apartado anterior, hay que sumar la \ntercerizaci\u00f3n (y, en su seno, el mayor peso de los servicios de baja productividad), la presi\u00f3n que la global -\nizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n ejercen sobre los salarios y los empleos, y, en fin, una creciente desigualdad, que se \ntraduce en un mayor ahorro en las rentas altas y menos consumo en las m\u00e1s bajas. Vollrath (2020) a\u00f1ade como \nexplicaci\u00f3n la llegada de una sociedad pos-consumista en la que, una vez cubiertas sus necesidades materiales \nb\u00e1sicas, los ciudadanos cambian sus prioridades hacia actividades que no se cuantifican adecuadamente en el \nPIB.\n7.  China (con el 20 % del PIB global), India (15 %) y Estados Unidos (la \u00fanica econom\u00eda avanzada en el ranking, \ncon un 12  %) encabezar\u00edan la econom\u00eda global en 2050, seguidos por Indonesia, Brasil, Rusia y M\u00e9xico. Ale-\nmania, en novena posici\u00f3n, ostentar\u00eda en solitario la representaci\u00f3n de la UE a 27 entre los diez pa\u00edses m\u00e1s \nricos del mundo. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202170(-11,1 %) e Italia (-9,2 %).  El grupo de pa\u00edses con un menor impacto ser\u00eda \nel de las econom\u00edas emergentes asi\u00e1ticas (-1,1 %) liderados por China, \nla \u00fanica gran econom\u00eda con crecimiento positivo en 2020 (+2,3 %). El \ncrecimiento volver\u00eda en 2021 con un alza media del 5,5 % (+4,3 % para \nel conjunto de econom\u00edas avanzadas, +5,1 % para los Estados Unidos, \n+4,2 % para la Zona Euro, +5,93 % para Espa\u00f1a, +8,3 % para las econo -\nm\u00edas emergentes asi\u00e1ticas, y +6,3 % para los mercados emergentes en \ngeneral). \nEl Banco Mundial es algo m\u00e1s pesimista y de prever antes de la pandemia \nun crecimiento del PIB global para 2020 de un 2,5 % ha estimado una \ncontracci\u00f3n del 4,3 %, si bien con un repunte del 4,1 % en 2021 (World \nBank 2021). La OCDE por su parte, en sus perspectivas de marzo de \n2021 (OCDE 2021), vislumbra una robusta recuperaci\u00f3n sin cumplirse \nlos sombr\u00edos pron\u00f3sticos apuntados con anterioridad de darse sucesivos \nrebrotes, como de hecho acaeci\u00f3. Estima que la pandemia ha segado el \ncrecimiento mundial en -3,4 % en 2020 (-6,8 % para la Zona Euro), pero \naugura el retorno a los niveles previos a la pandemia en 2021 con un \ncrecimiento global del +5,6 %. De todos modos, alerta sobre las fuertes \nasimetr\u00edas en la reactivaci\u00f3n (encabezada por la India, +12,6 %, y China, \n+7,8 %, y un escaso 3,9 % para la Zona Euro en 2021) (8). \nEn suma, nos hemos visto confrontados a la peor crisis desde la Segunda \nGuerra Mundial, pero, por suerte, temporal, gracias a las vacunas y, a \ndiferencia de lo que ocurri\u00f3 en 2008/2009, la r\u00e1pida y potente respuesta \nde los Gobiernos y Bancos Centrales. Si nos remitimos a la Uni\u00f3n Euro -\npea, la Comisi\u00f3n von der Leyen present\u00f3 el 27 de mayo de 2020 un \npaquete de est\u00edmulo como nunca se hab\u00eda visto. Conten\u00eda dos grandes \npatas (Matthews 2020a):\n1)  Un nuevo Marco Financiero Plurianual (MFP) para el periodo \n2021/2027 en sustituci\u00f3n del presentado en 2018, revisado leve-\n8.  No hay que minusvalorar tampoco las cicatrices que deja la crisis pand\u00e9mica, en las cuentas de resultados de las \nempresas, en el endeudamiento p\u00fablico, y en el paro y los niveles de poblaci\u00f3n activa. La Organizaci\u00f3n Interna-\ncional del Trabajo (OIT) ha elaborado al respecto siete informes sobre su impacto en la ocupaci\u00f3n. En su \u00faltimo \nan\u00e1lisis, de enero de 2021, vaticina una p\u00e9rdida global de hasta 255 millones de empleos a tiempo completo, una \np\u00e9rdida cuatro veces mayor a la provocada por la crisis financiera de 2009, con especiales y prolongados efectos \nen la vida laboral de los m\u00e1s j\u00f3venes y la posible aparici\u00f3n de una \u2018generaci\u00f3n del confinamiento\u2019 (OIT 2021).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202171mente al alza hasta contabilizar un total de 1.100 millardos de \nEuros a precios constantes de 2018 (de los que el 30,29 % ir\u00eda a \nfinanciar la futura PAC) (CE 2020e; Matthews 2020b);\n2)  Un Plan de recuperaci\u00f3n para \u00ab la UE de la pr\u00f3xima generaci\u00f3n \u00bb \n(CE 2020f) de nada menos que 750.000 millones de Euros a pre -\ncios constantes de 2018 (250.000 en forma de pr\u00e9stamos de la BEI; \ny 500.000 en subvenciones, de los que 15.000 millones espec\u00edfica -\nmente se destinar\u00edan a reforzar la pol\u00edtica de desarrollo rural del \nMFP). \nEl 17 de diciembre de 2020 el Consejo y el Parlamento europeos ratifica-\nron ambas propuestas con algunas modificaciones (CE 2020k): 1) el MFP \n2021-2027 se redujo ligeramente hasta los 1.074,3 millones de Euros \na precios de 2018, y el Plan extraordinario de relanzamiento preserv\u00f3 \nsu presupuesto. Los principales cambios se dieron en la composici\u00f3n \nfinanciera de este \u00faltimo (ganando peso los pr\u00e9stamos, 360 mil millones, \na costa de las subvenciones, 312,5 mil millones) y en su estructura: se \nconcentr\u00f3 el grueso de las intervenciones en el \u00abFondo de Resistencia y \nRecuperaci\u00f3n\u00bb para inversiones (por 672.500 millones de Euros contra \nlos 560.000 millones propuestos) disminuyendo en paralelo las partidas \nadicionales en favor de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n (Fondo \u00abReact-EU\u00bb , con \n47.500 millones en lugar de los 55.000 propuestos), las inversiones estra -\nt\u00e9gicas (Programa \u00abInvestEU\u00bb , de 30,3 a 5,6 mil millones), el acompa\u00f1a -\nmiento a la acci\u00f3n clim\u00e1tica (\u00abFondo de Transici\u00f3n Justa - JTF\u00bb, de 30 a \n10 mil millones),  el Programa de investigaci\u00f3n \u00abHorizonte Europa\u00bb (de \n13,5 a 5 mil millones), la pol\u00edtica de desarrollo rural (de 15 a 7,5 millo-\nnes) y, en fin, dejar intacto dentro del MFP el montante complementario \ninicialmente propuesto para el programa de prevenci\u00f3n de emergencias \nsanitarias, \u00ab\u2018EU4Health\u00bb  (por 94 mil millones) a cambio de sumar 1.900 \nmillones para el Mecanismo de Protecci\u00f3n Civil ( \u00abRescEU\u00bb ).    \nPese no tener la potencia del plan de relanzamiento norteamericano, no \ndeja de ser un paquete de est\u00edmulo ambicioso. Adem\u00e1s, a los 1.824,3 \nmillardos del MFP y el paquete de recuperaci\u00f3n hay que sumar las apor-\ntaciones del MEDE, el fondo de rescate permanente de la zona Euro \n(540.000 millones), los dos programas extraordinarios de compra de acti-\nvos lanzados por el Banco Central Europeo, y, en fin, los programas que Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202172los Estados Miembros de forma aut\u00f3noma apliquen. El objetivo de tal \npotencia de fuego es fomentar la demanda, esquivar el cierre masivo de \nempresas, y salvar en suma el mercado \u00fanico. Es un plan de acci\u00f3n por \nlo dem\u00e1s relevante por los principios que lo gu\u00edan: 1) la relegitimaci\u00f3n de \nla UE como protectora en \u00faltima instancia del bienestar y los servicios \np\u00fablicos esenciales; 2) la consolidaci\u00f3n de la econom\u00eda mixta para apun -\ntalar un crecimiento inteligente, verde y clim\u00e1ticamente neutro, resiliente \ne inclusivo (9); y 3) la renovaci\u00f3n del sistema de \u00abrecursos propios\u00bb de la \nUni\u00f3n (con tasas al carbono en frontera, sobre el comercio de derechos de \nemisi\u00f3n, y para las empresas tecnol\u00f3gicas y grandes corporaciones, aunque \nqueda pendiente de una posterior negociaci\u00f3n entre los colegisladores).\nNo hay que perder de vista sin embargo que la recuperaci\u00f3n que se \npropugna significar\u00eda en principio retornar a los (an\u00e9micos) \u00edndices euro -\npeos de crecimiento previstos antes del \u00abGran Confinamiento\u00bb. Por otro \nlado, es de resaltar que para que la recuperaci\u00f3n se haga efectiva deber\u00e1n \ncumplirse al menos cuatro condiciones: 1) una aplicaci\u00f3n diligente por \nparte de los Estados miembros con el suficiente consenso pol\u00edtico que \nfacilite su consolidaci\u00f3n y acreciente su efecto multiplicador; 2) la dis-\nponibilidad de vacunas y s\u00f3lidos sistemas de prevenci\u00f3n sanitaria frente \na futuros rebrotes v\u00edricos; 3) la mitigaci\u00f3n de los conflictos comerciales \nexistentes y el repudio de cualquier tentaci\u00f3n proteccionista; y en fin, 4) \nla clara percepci\u00f3n de una mejora de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica por parte de \nlas familias (para que no decaiga el consumo) y los agentes empresariales \n(a fin que la inversi\u00f3n no se retraiga) (10).\nSi nos circunscribimos al \u00e1mbito agrario global, se excluye de momento \nque la pandemia vaya a provocar una crisis alimentaria generalizada \n(FAO 2020c; FAO - CFS 2020; IFPRI - CGIAR 2021). Lo que no sig -\nnifica que no puedan agravarse las situaciones de emergencia en algunas \nzonas (FAO, 2020b). Se ha comprobado hist\u00f3ricamente que cualquier \n 9.  Una de las paradojas de la hiperglobalizaci\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os es la reducci\u00f3n de la desigualdad entre los \npa\u00edses al mismo tiempo que aumenta internamente, en el seno de cada sociedad, hasta extremos nunca vistos. \nSobre la evoluci\u00f3n de la desigualdad v\u00e9ase Piketty (2014). Para otras referencias sobre el tema y la controver -\ntida relaci\u00f3n entre la equidad y la PAC, v\u00e9ase igualmente Massot (2016).\n10.  Antes incluso del episodio del coronavirus la inversi\u00f3n (Formaci\u00f3n Bruta de Capital Fijo - FBCF) se encontra -\nba en clara desaceleraci\u00f3n pese al abaratamiento del cr\u00e9dito. Para 2020 estaba previsto un aumento del 0,3 %, \na comparar con el 3,5 % de media de los ejercicios precedentes (OCDE 2019a).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202173contracci\u00f3n de la econom\u00eda mundial incide negativamente en la erradi -\ncaci\u00f3n de la malnutrici\u00f3n en tanto que los pa\u00edses menos desarrollados se \nven zarandeados por la fuga de capitales, menores entradas por turismo \ny remesas de emigrantes, y ca\u00eddas en los precios de las materias primas \nde exportaci\u00f3n (FAO 2020d: p. 57 y ss.). Y la crisis pand\u00e9mica no ser\u00e1 \nuna excepci\u00f3n a pesar de su temporalidad. En 2019 se estimaba en 690 \nmillones las personas desnutridas en el mundo, equivalente al 9 % de la \nHumanidad (11). De ellas 135 millones se encontraban en una situaci\u00f3n \nde hambre aguda o emergencia (12). Seg\u00fan las estimaciones de la FAO, \ncon la crisis pand\u00e9mica se podr\u00edan sumar entre 82 y 132 millones a fina -\nles de 2020 poniendo en peligro el objetivo de acabar con el hambre en \nel mundo en 2030 (FAO 2020d). \n2.3.3. La din\u00e1mica comercial2.3.3. La din\u00e1mica comercial\nEl tercer determinante del sistema alimentario global es el creciente peso \ndel comercio, bajo el impulso de las dos variables precedentes, el incre -\nmento demogr\u00e1fico y la mejora de los ingresos per c\u00e1pita, apuntalado \npor los avances en log\u00edstica y transporte. \nTodos los an\u00e1lisis de impacto publicados a ra\u00edz de la COVID incorpo-\nran un retroceso puntual del volumen del comercio de mercanc\u00edas. En \nabril de 2020, The Economist  estim\u00f3 la ca\u00edda en 2020 en un 15,3 % \n(EIU 2020) y la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio en un 12,9 %. Pero \nlas previsiones de octubre de la OMC incorporaron ya una sustancial \nmejora: una disminuci\u00f3n del comercio del 9,2 % en 2020 seguida de \nuna r\u00e1pida remontada en 2021 del 7,2 % (OMC 2020). Lo que nos per-\nmite suponer que: 1) las restricciones a la exportaci\u00f3n de alimentos que \nproliferaron al inicio de la crisis (Laborde 2020) se est\u00e1n difuminando \n11.  Que la demanda efectiva de alimentos refleje una constante tendencia positiva (OCDE-FAO 2019) no es \n\u00f3bice para que persista la desnutrici\u00f3n a nivel global. Intuitivamente se podr\u00eda pensar que ello es debido al \nn\u00famero cada vez mayor de bocas que alimentar y/o a la ineficiencia del sistema de producci\u00f3n global. En \nrealidad, su principal explicaci\u00f3n radica en las dificultades internas de acceso a los alimentos que padecen los \npa\u00edses de bajos ingresos, con la pobreza enquistada y fuertes d\u00e9ficits institucionales. Las mayores emergencias \nalimentarias explosionan cuando a esta situaci\u00f3n estructural se superponen conflictos y crisis humanitarias, \ncrisis de precios en los alimentos (2008) y/o perturbaciones econ\u00f3micas globales.\n12.  Situaci\u00f3n que contrasta adem\u00e1s con el n\u00famero creciente de personas obesas o con sobrepeso en el mundo. \nSeg\u00fan la FAO (2019a; p. 31 y ss.) en 2016 ascend\u00edan a m\u00e1s de 2.300 millones. La COVID ha corroborado \nadem\u00e1s la evidencia de que el sobrepeso es un factor de riesgo sanitario de primer orden.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202174progresivamente; y 2) las tendencias agro-comerciales en el horizonte \n2030 previstas antes de la pandemia retienen su validez.  \nUna buena parte de los pa\u00edses que registrar\u00e1n las mayores subidas de \npoblaci\u00f3n y/o renta disponible son hoy por hoy importadores netos de \nalimentos (India, Nigeria, Pakist\u00e1n...) (FAO 2017). Cambiar esta situa-\nci\u00f3n de dependencia est\u00e1 en funci\u00f3n de la capacidad para incidir en fac-\ntores estructurales de enjundia (disponibilidad de agua y tierra, desarrollo \ntecnol\u00f3gico, capital humano, distribuci\u00f3n de la propiedad fundiaria, desa-\nrrollo del mercado...). Y aun cuando las transformaciones estructurales \nsean factibles, nunca dar\u00e1n frutos inmediatos. De lo que se deduce que \nlos intercambios deber\u00edan ganar relevancia al comp\u00e1s de una demanda \nefectiva encabezada por las clases medias urbanas de los pa\u00edses emergen -\ntes (Kharas 2017; Chatham House \u2013 Hoffmann Center 2019; ESPAS \n2019: p. 14). Por otro lado, no todo el incremento poblacional previsto \nse traducir\u00e1 autom\u00e1ticamente en m\u00e1s comercio. Habr\u00e1 pa\u00edses importa-\ndores que, sin cambiar su saldo neto de intercambios, con las adecua-\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas podr\u00e1n mejorar su autosuficiencia alimentaria y los \nniveles nutricionales de su poblaci\u00f3n (FAO 2020d: p. 53 y ss.) (13). \nLa UE, en claro contraste, se va a presentar a la cita pos COVID sin el \nReino Unido, y, como ya vimos, envejecida y con unas capas populares \ndebilitadas por el paro y la precarizaci\u00f3n. Lo que equivale a decir que en \nsu retaguardia tendr\u00e1 un mercado interno m\u00e1s reducido y menos activo. \nHay que reconocer sin embargo que un consumo de m\u00e1s en m\u00e1s estan -\ncado ha servido en el pasado de acicate al sector exportador y, fruto \nde este esfuerzo, hoy la UE lidera el ranking comercial agroalimentario \ny, pese a ser igualmente el segundo mayor importador, ostenta desde \nhace unos a\u00f1os un saldo neto positivo (CE 2019b). Frente a la globali-\nzaci\u00f3n, el sistema alimentario europeo puede hacer valer sus indudables \ncapacidades productivas, log\u00edsticas, tecnol\u00f3gicas, educativas y sanitarias, \n13.  En este contexto, el hambre y la pobreza persistir\u00e1n, como ya avanzamos, fundamentalmente en el \u00c1frica Sub-\nsahariana donde la poblaci\u00f3n va a duplicarse para 2050. Antes de la crisis pand\u00e9mica la FAO (2017) estim\u00f3 \nque 653 millones de personas continuar\u00edan subalimentadas en 2030 y precisar\u00edan de ayuda humanitaria. Para \nacabar con esta situaci\u00f3n son indispensables esfuerzos adicionales en pol\u00edticas de desarrollo que mejoren la \ndisponibilidad de alimentos y la salud, en pacificaci\u00f3n de los conflictos enquistados, y en apoyos espec\u00edficos \ncontra los efectos del cambio clim\u00e1tico en los pa\u00edses m\u00e1s pobres (por ejemplo, del Fondo Verde, a instaurar \nen el marco de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico) (CMNUCC 2019).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202175as\u00ed como su alta especializaci\u00f3n en alimentos de alto valor a\u00f1adido (CE \n2019b). Pero no ha de dormirse en los laureles como hace patente la \np\u00e9rdida de cuota de mercado mundial que registra en los \u00faltimos a\u00f1os a \ncausa de la mayor competitividad de otras regiones del globo (Petit et al. \n2014: p. 22 y ss.; OCDE - FAO 2020, p. 60) (14).\nLa estrategia comercial europea frente a la globalizaci\u00f3n se ha fundado en \nla ampliaci\u00f3n de su mercado interno (adhesiones) y la interdependencia \nen su vertiente externa (multilateralismo). Avanzar por la v\u00eda multilateral \nten\u00eda sentido, por los valores que encarna el modelo social europeo, por \nla capacidad de arrastre global que tienen las regulaciones del mercado \nm\u00e1s importante del mundo (el denominado \u00abefecto Bruselas\u00bb) (15) y, en \nfin, porque parec\u00eda l\u00f3gico suponer que el triunfo del paradigma global \nimpulsar\u00eda el institucionalismo internacional como ya acaeci\u00f3 tras la II \nGuerra Mundial. Tras la ca\u00edda del bloque sovi\u00e9tico, la UE y los Estados \nUnidos se conjuraron en favor del multilateralismo. Y su empe\u00f1o se vio \ncoronado con la entrada en vigor, en 1995, de la Organizaci\u00f3n Mundial \nde Comercio (OMC), que hoy cuenta formalmente con 164 miembros. \nCon la incorporaci\u00f3n de la agricultura en este marco, la PAC perdi\u00f3 \nciertamente parte de su autonom\u00eda legislativa pero gan\u00f3 legitimidad y \nblind\u00f3 un apoyo p\u00fablico que a d\u00eda de hoy sigue siendo la parte del le\u00f3n \ndel presupuesto comunitario (16). \nSin embargo, el impulso multilateral inicial se fue apagando a medida que \nel \u00abneoliberalismo\u00bb captur\u00f3 ideol\u00f3gicamente la econom\u00eda de mercado e \ninfect\u00f3 a las instituciones internacionales que deb\u00edan de velar por la buena \n14.  Pese a que el Pac\u00edfico ya constituye el epicentro del comercio mundial, la mayor parte de los flujos agroalimen -\ntarios europeos (en los dos sentidos) siguen siendo transatl\u00e1nticos y/o con los pa\u00edses vecinos. Si nos atenemos \na las exportaciones, el principal destino en 2018 fue, de lejos, los Estados Unidos. Los \u00fanicos pa\u00edses asi\u00e1ticos \nentre los nueve primeros compradores fueron China-Hong Kong y Jap\u00f3n (en 2\u00aa y 4\u00aa posici\u00f3n), sin duda \nclientes relevantes pero que diluyen su peso cuando se comparan al agregado de las ventas al resto de pa\u00edses \nde la lista: Suiza (en 3\u00aa posici\u00f3n), Rusia (5\u00ba), Noruega (6\u00ba), Arabia Saudita (7\u00ba), y Canad\u00e1 (8\u00ba) (CE 2019b).    \n15.  El t\u00e9rmino \u00abefecto Bruselas\u00bb, acu\u00f1ado por Anu Bradford, se refiere a la potencia hegem\u00f3nica regulatoria que \ntiene la UE, que obliga a las multinacionales a adaptarse a sus est\u00e1ndares para poder competir en el mayor y \nm\u00e1s maduro mercado del mundo (Bradford 2020).    \n16.  Con el objetivo de reducir los obst\u00e1culos al comercio y fomentar el acceso a los mercados, las reglas de la \nOMC en materia agraria se despliegan a cuatro niveles: un Acuerdo Agr\u00edcola que disciplina los apoyos p\u00fabli-\ncos; un Acuerdo de Medidas Sanitarias y Fitosanitarias, a fin de canalizar las barreras de este tipo; un Acuerdo \nsobre los Derechos de Propiedad Intelectual, que protege las Indicaciones Geogr\u00e1ficas; y un \u00d3rgano de Solu-\nci\u00f3n de Diferencias, para garantizar el respeto de las reglas anteriores por las partes contratantes. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202176gobernanza global. Con las expectativas racionales y la eficiencia autorre-\ngulatoria de los mercados como axiomas del crecimiento, y la austeridad \npresupuestaria, la libre circulaci\u00f3n de capitales y la reducci\u00f3n impositiva \ncomo prioridades pol\u00edticas, el librecambismo sin l\u00edmites (medioambien -\ntales, sanitarios, nutricionales, o sociales) fue paralizando el desarrollo del \nmodelo de \u00abglobalizaci\u00f3n regulada\u00bb que el nacimiento de la OMC parec\u00eda \nanunciar (17). El abandono de la gobernanza por la comunidad internacio -\nnal ha sido calificado como uno de los aspectos m\u00e1s peligrosos del modelo \nde globalizaci\u00f3n vigente (Collier 2019) en tanto que desvirt\u00faa la econom\u00eda \nde mercado al impedir una competencia leal entre reg\u00edmenes capitalistas \nde muy diversa \u00edndole (18) y, de no atajarse, puede conducir a la fractura \nmultipolar y al proteccionismo con efectos directos en el crecimiento. \nLa crisis del coronavirus aporta en este contexto algunas lecciones que rete-\nner. De entrada, se puede afirmar que el comercio globalizado no ha sido \nsu causante. La pandemia se ha propagado por la gente, no por los bienes. \nPor otro lado, la crisis ha permitido comprobar la vulnerabilidad de las \nlargas cadenas multinacionales de suministro (19), incluidas las agroalimen -\n17.  Pascal Lamy, uno de los paladines de la mundializaci\u00f3n \u2018regulada\u2019 (que \u00e9l denomina \u2018pol\u00edtica\u2019), periodifica la \nevoluci\u00f3n m\u00e1s reciente en tres etapas: la \u2018globalizaci\u00f3n feliz\u2019 (1985-2001); la \u2018globalizaci\u00f3n dolorosa \u2018, a partir \ndel ataque a las Torres Gemelas en 2001 y que culmina en la crisis financiera; y la fase actual, iniciada en 2014, \nde la \u2018globalizaci\u00f3n de la impotencia\u2019 (Lamy y Gnesotto 2017). La COVID-19 podr\u00eda inaugurar una nueva \netapa de globalizaci\u00f3n regulada m\u00e1s all\u00e1 del simple comercio y con mejoras en \u00e1reas hasta hoy marginales (sa-\nnidad, epizootias, investigaci\u00f3n\u2026). En este contexto, en febrero de 2021, la Comisi\u00f3n Europea propuso una \nrevisi\u00f3n de su pol\u00edtica comercial com\u00fan en la que incluy\u00f3 un proyecto de reforma de la OMC (CE 2021b).   \n18.  Hace treinta a\u00f1os, reci\u00e9n ca\u00eddo el muro de Berl\u00edn, Albert (1992) apunt\u00f3 la aparici\u00f3n de diversos tipos de cap-\nitalismo en competencia entre s\u00ed. Hoy la situaci\u00f3n es m\u00e1s compleja: una vez desactivado el modelo aislacionis -\nta-proteccionista de la administraci\u00f3n Trump, los capitalismos de econom\u00eda mixta o liberales, predominantes \nen Europa, tienen enfrente, un verdadero capitalismo de Estado como es el chino, y a capitalismos iliberales \no autoritarios por doquier (Rusia, Turqu\u00eda, Brasil...). El \u2018Manifiesto de Davos 2020\u2019 distingui\u00f3 tres modelos \nen pugna: el capitalismo de accionistas (cuyo principal objetivo ser\u00eda la obtenci\u00f3n de beneficios por parte de \nlas empresas), el capitalismo de Estado (con el sector p\u00fablico en el centro de decisi\u00f3n de la econom\u00eda), y el \ncapitalismo de las partes interesadas (\u2018 stakeholder capitalism \u2019), donde las empresas serian dirigidas por y para \nla sociedad (pagando impuestos, respetando los derechos humanos en su cadena de suministros, y respetando \nlas reglas de competencia) (Schwab 2019).\n19.  La contracci\u00f3n registrada por la econom\u00eda china durante el primer semestre de 2020, en su doble calidad de \nprimera f\u00e1brica mundial y gran importador, ha sido particularmente relevante. La interrupci\u00f3n de las cadenas \nglobales de transporte desde el gigante asi\u00e1tico se dej\u00f3 sentir en la medida que era responsable del 20 % del \ncomercio mundial de componentes intermedios (incluidos semiconductores) y el 63 % de los intercambios de \ntierras raras, productos clave de la econom\u00eda digital. Tal como avanzamos, las \u00faltimas previsiones del impacto \ndel coronavirus (FMI 2021) auguran para 2020 el peor dato econ\u00f3mico para China desde 1990 (+2,3 %), aun -\nque a un ritmo envidiable de recuperaci\u00f3n que le permitir\u00eda tener un crecimiento del 8,1 % en 2021 (efecto \nrebote) para estabilizarse en un 5,6 % en 2022. El acelerado incremento de los precios de las \u2018commodities\u2019 y \nde los fletes registrados en los primeros meses de 2021 confirman la reactivaci\u00f3n del Pacifico asi\u00e1tico.  Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202177tarias (Oxford Group 2020). Pero de haber tenido cadenas exclusivamente \nlocales, y sin la posibilidad de acudir al exterior, posiblemente los cuellos \nde botella en algunos productos hubieran sido m\u00e1s numerosos y graves. La \nera pos pand\u00e9mica seguramente traer\u00e1 consigo una mayor regionalizaci\u00f3n \ndel comercio, acortar\u00e1 algunas cadenas estrat\u00e9gicas (en componentes m\u00e9di-\ncos, semiconductores, o en sustancias activas para productos farmac\u00e9uti-\ncos, pesticidas y fertilizantes) (Oxford Group 2020), reforzar\u00e1 la log\u00edstica \nen t\u00e9rminos higi\u00e9nico-sanitarios y digitales, pero, sobre todo, impondr\u00e1 la \ndiversificaci\u00f3n de los flujos para no depender de unos pocos proveedores, \npa\u00edses, o zonas de producci\u00f3n. En otras palabras, la era pos COVID no \npasa por una desglobalizaci\u00f3n tajante sino m\u00e1s bien por globalizar de forma \ndiferente, enfatizando la regulaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n (Krastev 2020). \nYa antes de la crisis del coronavirus, a modo de alternativa al progresivo \nestancamiento del multilateralismo, se fue abriendo camino un \u00abbilatera-\nlismo de bloques\u00bb que priorizaba el acceso a los mercados principales (zonas \nde influencia) y que, en materia agroalimentaria, abandonaba la reforma \nconcertada de las pol\u00edticas agrarias dom\u00e9sticas. La UE no se qued\u00f3 atr\u00e1s \ny en los \u00faltimos a\u00f1os ha impulsado acuerdos bilaterales en todas las direc-\nciones y bajo muy diversos formatos (CE 2019c) (20). En el \u00faltimo quinque-\nnio lleg\u00f3 a concluir diecis\u00e9is, todos ellos con un componente agrario y, al \nmenos de momento, se han saldado con beneficios comerciales netos para \nla Uni\u00f3n y/o han tenido impactos sectoriales puntuales cuando las preferen -\ncias reconocidas han erosionado los mercados comunitarios (Boulanger et \nal. 2016; Ferrari et al. 2021). Menci\u00f3n especial hay que hacer, sin embargo, \npor su envergadura, a la Asociaci\u00f3n Transatl\u00e1ntica para el Comercio y la \nInversi\u00f3n (TTIP en sus siglas en ingl\u00e9s) y al Acuerdo de Libre Comercio \ncon el MERCOSUR. \n20.  Los acuerdos firmados o en proceso de negociaci\u00f3n final por la UE pueden clasificarse en tres grandes gru -\npos: 1) acuerdos bilaterales arancelarios (\u2018Acuerdos de Asociaci\u00f3n\u2019, en vigor con diversos pa\u00edses balc\u00e1nicos \ny del C\u00e1ucaso; y \u2018Acuerdos de Libre Comercio\u2019 de primera generaci\u00f3n, o FTA en sus siglas en ingl\u00e9s, en \ncurso de negociaci\u00f3n con Australia, Indonesia, Malasia, M\u00e9xico, Nueva Zelanda, Singapur, y Vietnam); 2) los \n\u2018Acuerdos de Libre Comercio m\u00e1s Amplios y Profundos\u2019 (o DFCTA, firmados con Ucrania y Corea) que al \ndesarme tarifario a\u00f1aden otros aspectos regulatorios y de cooperaci\u00f3n; y 3) los acuerdos bilaterales de \u00faltima \ngeneraci\u00f3n que aparte de liberalizar barreras tarifarias y no tarifarias, incluyen disposiciones en materia de \nservicios, propiedad intelectual, inversiones y cooperaci\u00f3n legislativa. Sus mejores exponentes son el \u2018Acuer-\ndo de Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica\u2019 (o EPA) pactado con Jap\u00f3n, en vigor desde febrero de 2019, y el \u2018Acuerdo \nEcon\u00f3mico y Comercial Global\u2019 (CETA en sus siglas en ingl\u00e9s), firmado con Canad\u00e1 en septiembre de 2017 \ny hoy en estado de aplicaci\u00f3n provisional.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202178Las negociaciones del TTIP con los Estados Unidos se iniciaron en \n2013 y desde entonces las inquietudes por sus efectos comerciales no \ndejaron de crecer entre las organizaciones agrarias de ambos lados del \nAtl\u00e1ntico. El hecho es que las ventajas y desventajas se repart\u00edan seg\u00fan \nlos sectores, y no siempre en favor de los agricultores norteamericanos. \nLa mejor prueba de ello fue que las negociaciones se suspendieran uni -\nlateralmente en 2016 con Trump como Presidente y est\u00e1 por ver si la \nAdministraci\u00f3n Biden las retomar\u00e1. \nEn cuanto al Acuerdo de Libre Comercio con el MERCOSUR, las nego -\nciaciones debutaron nada menos que en el a\u00f1o 2000 y concluyeron en \n2019. Actualmente nos encontramos en su fase de ratificaci\u00f3n por los \nEstados signatarios, aunque sin garant\u00eda alguna sobre su final. Sus dispo -\nsiciones incluyen, aparte de los consabidos recortes tarifarios en ambos \nsentidos, reglas sobre las denominaciones de origen, la propiedad inte-\nlectual, las barreras t\u00e9cnicas, sanitarias y fitosanitarias, los servicios, las \nPYMES y el desarrollo sostenible (Amazonia). Pero es precisamente la \namplitud del acuerdo lo que suscita las mayores dudas sobre su punto \nde equilibrio y/o sus impactos reales en el tiempo, en especial en aque -\nllos sectores europeos m\u00e1s expuestos a la competencia de los gigantes \nagroalimentarios del Cono Sur (carnes, frutas, zumos, az\u00facar, o biocar -\nburantes) (21). \nLas negociaciones del TTIP y con el MERCOSUR ponen de relieve la \npoca atenci\u00f3n que la Uni\u00f3n dedica a los productos o ramas sectoriales \nque padecen en su carne la apertura de los mercados al exterior. Existe \nun \u00abFondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n\u00bb (FEAG), pero su \ndise\u00f1o no es el m\u00e1s apropiado (la agricultura por ejemplo est\u00e1 excluida \nde su paraguas), ni sus medios son suficientes para hacer honor a su \napelativo. A lo que se a\u00f1aden las deficiencias de los mecanismos existen -\ntes dentro de la PAC de alerta, apoyo y reconversi\u00f3n ante las crisis que \npuedan derivar de la liberalizaci\u00f3n comercial. Tras la experiencia de la \nCOVID-19 estos d\u00e9ficits deber\u00edan ser subsanados. \n21.  Sobre el impacto econ\u00f3mico en general del acuerdo con el MERCOSUR, v\u00e9ase el an\u00e1lisis cuantitativo publi-\ncado por el Banco de Espa\u00f1a en su Bolet\u00edn Econ\u00f3mico (2020).  Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202179Resaltemos para terminar que la Administraci\u00f3n Trump, ante la eviden -\ncia de los efectos indeseados que puede comportar la apuesta por el \nunilateralismo (22), propici\u00f3 una tercera v\u00eda alternativa al multilateralismo \ny al bilateralismo, los acuerdos denominados \u00abmini\u00bb o \u00abparciales\u00bb con \nalgunos pa\u00edses, focalizados en sectores o temas espec\u00edficos, y destina -\ndos a consolidar las posiciones mutuas en los respectivos mercados. Los \nacuerdos firmados con Jap\u00f3n y Corea del Sur inauguraron esta senda a \nlos que cabe sumar el m\u00e1s reciente con China con el objetivo expl\u00edcito \nde mejorar el saldo comercial norteamericano y concluir la guerra aran -\ncelaria con Pek\u00edn. De proseguir esta estrategia norteamericana y genera -\nlizarse los acuerdos parciales, est\u00e1 por ver c\u00f3mo la Comisi\u00f3n Europea \nreaccionar\u00e1 y si, en \u00faltima instancia, tendr\u00e1 cabida esta controvertida v\u00eda \ndentro de la pol\u00edtica comercial com\u00fan actualmente en proceso de revi-\nsi\u00f3n (CE 2021b).\n2.3.4. El entorno natural y el cambio clim\u00e1tico2.3.4. El entorno natural y el cambio clim\u00e1tico\nEl cuarto y \u00faltimo par\u00e1metro del futuro escenario agroalimentario es el \ncambio de escala en las actividades humanas que trae consigo la hiper -\nglobalizaci\u00f3n y la consecuente transformaci\u00f3n de nuestra relaci\u00f3n con el \nmedio natural. Se ha calificado la etapa en la que vivimos como la era de \nla \u00abGran Aceleraci\u00f3n\u00bb (Steffen et al. 2015). Desde 1950, la demograf\u00eda \nmundial se ha triplicado de los 2,5 a los 7,7 mil millones de la actualidad, \nla poblaci\u00f3n urbana se ha cuadriplicado hasta alcanzar los 4,2 mil millo-\nnes, el PIB se ha multiplicado por doce entre 1950 y 2016, la misma tasa \nque el consumo de fertilizantes entre 1950 y 2010, y, en fin, el consumo \nenerg\u00e9tico se ha multiplicado por cinco entre 1950 y 2008 (Steffen et al. \n2015; EEA 2019, p 10 y 35). \nSi nos circunscribimos al \u00e1mbito agrario, el env\u00e9s de la mejora de la \nseguridad alimentaria en la sociedad postindustrial esconde una ince -\nsante competencia por los recursos (agua y tierra) y la intensificaci\u00f3n de \n22.  Las represalias de la Administraci\u00f3n Trump contra China por ejemplo se tradujeron en mayores subvenciones a los \nagricultores norteamericanos para compensar las ventas perdidas. Y, contra lo que se pretend\u00eda, las desviaciones de \ncomercio derivadas de las retorsiones no hicieron m\u00e1s que agravar el ya cuantioso d\u00e9ficit comercial norteamericano \nal obligar a sus empresas a comprar (m\u00e1s caro) a otros pa\u00edses lo que dejaron de adquirir en China.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202180los procesos de desforestaci\u00f3n masiva, de p\u00e9rdida de la biodiversidad, \nde degradaci\u00f3n de los suelos, y de emisi\u00f3n de gases de efecto inverna -\ndero (GEI). Los \u00faltimos informes del IPBES y el IRP han dibujado un \npanorama desolador sobre el estado de los recursos naturales y la biodi-\nversidad en el mundo (IPBES 2019; IRP 2019): m\u00e1s de un mill\u00f3n de las \nocho millones de especies vegetales y animales existentes se encuentran \nen peligro de extinci\u00f3n; las tres cuartas partes del medio ambiente terres -\ntre han sido significativamente alteradas por las actividades humanas; las \n\u00e1reas urbanas se han m\u00e1s que duplicado desde 1992; entre 1970 y 2017 \nla extracci\u00f3n de recursos (renovables y no renovables) ha pasado de 27 \nmil millones a 92 mil millones de toneladas, es decir casi el triple, y \ndesde el a\u00f1o 2000 crece a un 3,2 % anual;  la degradaci\u00f3n de los suelos \nha reducido la productividad agraria en un 23 %; y, en fin, la contamina -\nci\u00f3n por pl\u00e1sticos se ha multiplicado por diez desde 1980. \nLa acumulaci\u00f3n de tales impactos en cascada pone en peligro alcanzar \nlos \u00abObjetivos de Desarrollo Sostenible\u00bb (ODS) de las Naciones Unidas \n(NU 2015; Eurostat 2020). Evidentemente, la producci\u00f3n agraria no es \nla \u00fanica culpable de esta situaci\u00f3n, pero tampoco puede eludir su res -\nponsabilidad en la medida que ocupa m\u00e1s de un tercio de la superficie \nterrestre, acapara el 70 % de los recursos de agua dulce, y el valor de la \nproducci\u00f3n agraria se ha incrementado en aproximadamente un 300 % \ndesde 1970. Las explotaciones agrarias ser\u00e1n cada vez m\u00e1s juzgadas por \nla sociedad no s\u00f3lo por su capacidad de proveer alimentos sanos y de \ncalidad sino, adem\u00e1s, por los servicios medioambientales que suminis -\ntren y los bienes p\u00fablicos que protejan.\nEn el marco de la cada vez m\u00e1s conflictiva relaci\u00f3n entre el hombre y su \nentorno natural adquiere una especial significaci\u00f3n el calentamiento glo -\nbal. La Tierra ha convivido siempre con la variabilidad clim\u00e1tica. Lo que \ncaracteriza el presente es su origen antropog\u00e9nico, fundamentalmente \nligado a la quema de combustibles f\u00f3siles y la aceleraci\u00f3n en el ritmo de \nlas emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) que, acumuladas, \naumentan la temperatura global y la frecuencia de inclemencias extremas \n(Munich RE 2017; FAO 2018b: p. 40 y ss.; OCDE - FAO 2019: p. 60 \ny ss). Los cinco \u00faltimos a\u00f1os (2015 a 2019) constituyen el periodo m\u00e1s \nc\u00e1lido desde que tenemos mediciones fiables (1850). Lo mismo puede Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202181decirse del \u00faltimo decenio (2010 a 2019).  La temperatura media mun -\ndial para 2019 se situ\u00f3 1,1 \u00baC por encima de los niveles preindustriales \n(IPCC 2018; WMO 2020).\nAl igual que en el \u00e1mbito comercial, el final de la Guerra Fr\u00eda impuls\u00f3 el \nmultilateralismo medioambiental y, en particular, el clim\u00e1tico. Desde la \nPrimera Cumbre de la Tierra de Rio de Janeiro de 1992 se han concluido \n250 Acuerdos Multilaterales sobre el Medio Ambiente (AMUMA) (23). \nLa Cumbre de R\u00edo acogi\u00f3 asimismo la Convenci\u00f3n Marco de las Nacio-\nnes Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC) y constituy\u00f3 la deno -\nminada \u2018Conferencia de las Partes\u2019 (COP) como su \u00f3rgano supremo. \nHasta el presente 25 COP han tenido lugar, la mayor parte de car\u00e1cter \nt\u00e9cnico y preparatorio de sucesivos acuerdos internacionales que han ido \nesbozando un marco de referencia para las pol\u00edticas nacionales en pos de \nmodelos productivos m\u00e1s bajos en carbono. \nLa UE, pese a ser responsable de apenas un 10 % de la emisi\u00f3n global \nde GEI, se ha convertido en el adalid de este acervo internacional. \nLider\u00f3 la firma del Protocolo de Kioto de 1997, el primer pacto cli-\nm\u00e1tico multilateral, como colof\u00f3n a la COP3 (CMNUCC 2019). Sus \nlogros fueron sin embargo decepcionantes hasta el punto que, tras el \nrechazo a ratificarlo por la mayor parte de las econom\u00edas industrializa-\ndas, apenas logr\u00f3 cubrir el 11 % de las emisiones mundiales (Massot \n2019b). Se tuvo que esperar a la COP21 de 2015 para conseguir el \nprimer acuerdo clim\u00e1tico con vocaci\u00f3n universal y jur\u00eddicamente vin -\nculante para la reducci\u00f3n de los GEI, a desplegar durante el periodo \n2020/2030. El denominado \u2018Acuerdo de Paris\u2019 incluy\u00f3 pr\u00e1cticamente \ntodos los pa\u00edses y sectores o fuentes de emisi\u00f3n. Sin embargo, tal \ncobertura tuvo que pagar un peaje bajo la forma de una gran flexibili-\ndad en su aplicaci\u00f3n (Massot 2019b): 1) se impuso de entrada una meta \ngen\u00e9rica en cuanto a la temperatura (estabilizaci\u00f3n entre 1,5 \u00baC y 2 \u00baC \npor encima de la \u00e9poca preindustrial) sin concretar adem\u00e1s objetivos \n23.  Multilateralismo comercial y multilateralismo medioambiental discurren de momento por dos v\u00edas paralelas \ncon un riesgo creciente de interferencias. Sin ir m\u00e1s lejos, una veintena de los AMUMA en vigor incorporan \ndisposiciones comerciales espec\u00edficas. De ah\u00ed que no fuera sorprendente que la Conferencia Ministerial de la \nOMC de Doha de 2001 propusiera la coordinaci\u00f3n normativa entre ambos dispositivos. Un posible conflicto \nde tenor clim\u00e1tico-comercial ser\u00e1 el ajuste en frontera a las importaciones de carbono que el Pacto Verde \nEuropeo anuncia que va a imponer en los futuros acuerdos internacionales.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202182nacionales ni cronogramas (\u00ab a lograr lo antes posible \u00bb); 2) el acuerdo \nse fund\u00f3 en las denominadas \u2018emisiones netas\u2019, dando a entender que \nel recorte de emisiones por fuentes (estrategia de mitigaci\u00f3n) podr\u00eda \nsuplirse mediante una mejora de la capacidad de absorci\u00f3n de CO2 \nde cada pa\u00eds (estrategia de compensaci\u00f3n), un enfoque que justificar\u00eda \na la postre la inclusi\u00f3n de la agricultura y la silvicultura en  el pacto \nde Par\u00eds; 3) se dejaron sin desarrollar los mercados de derechos de \ncarbono y el denominado \u00abFondo Verde\u00bb (de ayuda a aquellos pa\u00edses \nque vayan a padecer m\u00e1s intensamente el cambio clim\u00e1tico y no tengan \ncapacidad t\u00e9cnica y financiera para adaptarse); y 4) para paliar tanta \nindefinici\u00f3n, se establecieron mecanismos de seguimiento y verifica-\nci\u00f3n (inventarios), diferenciados seg\u00fan la gradaci\u00f3n econ\u00f3mica de cada \npa\u00eds (desarrollado, emergente o menos adelantado), y se program\u00f3 un \nmecanismo de revisi\u00f3n al alza y peri\u00f3dica (cada cinco a\u00f1os) de los com-\npromisos suscritos voluntariamente en los respectivos planes naciona-\nles de acci\u00f3n contra el cambio clim\u00e1tico. El primer informe de segui-\nmiento, m\u00e1s adelante comentado, fue publicado en marzo de 2021 \n(UNFCC 2021). \nHoy ya conocemos el corolario de la flexibilidad de la que hizo gala \nel Acuerdo de Paris. De acuerdo con el Programa de las Naciones \npara el Medio Ambiente (PNUMA 2020), contentarse con cumplir los \ncompromisos nacionales de reducci\u00f3n de las emisiones presentados \nen su estela conducir\u00eda a un incremento de los term\u00f3metros en 3,2 \u00baC \na finales de este siglo. Y de no reaccionar, la temperatura media global \npodr\u00eda ascender hasta los 3,4 / 3,9 \u00baC. La evoluci\u00f3n en los a\u00f1os trans -\ncurridos desde Paris hasta hoy tampoco invita al optimismo en tanto \nque los principales GEI \u2013di\u00f3xido de carbono (CO2), metano (CH4) y \n\u00f3xido nitroso (N2O)\u2013 consolidan las medias de concentraci\u00f3n en la \natm\u00f3sfera terrestre m\u00e1s altas de la historia humana. Seg\u00fan la estaci\u00f3n \nde referencia de Mauna Loa (Hawai), en febrero de 2021 el CO2, el \nprincipal agente causante del efecto invernadero, lleg\u00f3 a la cota de las \n416,75 partes por mill\u00f3n (ppm), un registro solo comparable a los que \nse dieron hace 3 millones de a\u00f1os y que supone casi un 50 % m\u00e1s \nque los niveles preindustriales de 1750 (278 ppm). La concentraci\u00f3n \nde metano atmosf\u00e9rico en 2018 fue de 1.869 partes por mil millones Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202183(ppb), un 159 % m\u00e1s que en 1750. Y el \u00f3xido nitroso alcanz\u00f3 las 331,1 \nppb, un 23 % superior al dato de 1750. \nLa ciencia clim\u00e1tica nos est\u00e1 alertando sobre los irreversibles efectos que \ntendr\u00e1 en los ecosistemas y el bienestar humano un aumento superior a \n1,5 \u00baC de la temperatura media mundial respecto a los inicios de la era \nindustrial (IPCC 2018). Las emisiones mundiales de GEI han aumentado \nde media cada a\u00f1o un 1,4 % durante la \u00faltima d\u00e9cada (PNUMA 2020) \nhasta alcanzar en 2019 las 59,1 Giga toneladas en equivalente de di\u00f3xido \nde carbono (GtCO2e), de las que 38 Gt corresponder\u00edan al CO2 de origen \nf\u00f3sil, 9,8 Gt en CO2e al metano, 2,8 al \u00f3xido nitroso, 1,7 a gases fluorados, \ny 7,8 Gt a los cambios en los usos del suelo. Para atajar esta evoluci\u00f3n \nlos decisores pol\u00edticos deber\u00edan actuar con mucha m\u00e1s ambici\u00f3n que la \nmostrada hasta el presente (IPCC 2018; L\u00f3rant et al. 2019). El ya citado \ninforme del PNUMA (2020) estima que el esfuerzo de recorte de las emi-\nsiones mundiales deber\u00eda multiplicarse por cinco para respetar la meta del \n1,5 \u00baC fijada en Par\u00eds, lo que equivaldr\u00eda a una bajada anual del 7,6 % entre \n2020 y 2030 (24). De aspirar a una subida m\u00e1xima de 2 \u00baC los recortes \ndeber\u00edan multiplicarse por tres. De momento no parece que los respon -\nsables pol\u00edticos est\u00e9n por la labor a la luz del reciente informe provisional \nde seguimiento de los planes de reducci\u00f3n (UNFCC 2021). Tal como \ndijimos, los cerca de 200 pa\u00edses signatarios del Acuerdo de Paris deb\u00edan \npresentar unos compromisos renovados de recorte en 2020. Finalmente, \nsolamente 75 cumplieron el compromiso, representando el 30 % de las \nemisiones mundiales. Sin embargo, sumadas sus propuestas, incremen -\ntaron en menos de un 1 % la reducci\u00f3n de los GEI de 2030 respecto a \nlos niveles de 2010 (a comparar con el 45 % pactado en Paris). De las 18 \neconom\u00edas que m\u00e1s gases de efecto invernadero expulsan, solamente dos \nrevisaron al alza sus plans, los 27 miembros de la UE (pasando del 40 % \nal 55 % de ca\u00edda en 2030) y el Reino Unido (del 53 % al 68 %). Australia, \nBrasil y Rusia presentaron sus planes, pero sin ninguna mejora. Por el \ncontrario, China y los Estados Unidos, cuyas emisiones equivalen al 40 % \ndel total mundial, no estuvieron entre los 75 pa\u00edses cumplidores, pero se \n24.  Un reciente art\u00edculo publicado por los responsables del \u2018Global Carbon Project\u2019 estima que el esfuerzo de-\nber\u00eda ser del 10 % (Le Qu\u00e9r\u00e9 2021). Por su parte, el \u2018Net Zero Economy Index 2020\u2019 de la consultora PwC lo \nincrementa hasta el 11,7 % (Pwc 2020). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202184supone que presentar\u00e1n sus programas de recorte antes de la pr\u00f3xima \nCumbre clim\u00e1tica (COP26) de noviembre de 2021. \nNos hallamos ante un reto global y son indispensables acuerdos multila-\nterales que, por lo dem\u00e1s, han de ser justos: las econom\u00edas desarrolladas \ndeber\u00edan disminuir m\u00e1s r\u00e1pidamente sus emisiones que los pa\u00edses menos \navanzados y, a su vez, deber\u00eda activarse el Fondo Verde previsto en Paris. \nLa COP25 de diciembre de 2019 en Madrid ten\u00eda entre sus cometidos la \nrevisi\u00f3n al alza de los planes de reducci\u00f3n existentes hasta 2030 y avanzar \nhacia la neutralidad en el horizonte 2050. Fracas\u00f3 en su empe\u00f1o y s\u00f3lo \nconsigui\u00f3 que 84 pa\u00edses signatarios (apenas la mitad) se comprometie -\nran a presentar recortes m\u00e1s duros en 2020. La tenaz resistencia de los \nEstados Unidos, China, India y Rusia (responsables en su conjunto del \n55 % de los GEI mundiales) impidi\u00f3 un acuerdo global y, a modo de \npaliativo, se redact\u00f3 simplemente una declaraci\u00f3n final con un gen\u00e9rico \nllamamiento a realizar esfuerzos m\u00e1s ambiciosos contra el cambio clim\u00e1-\ntico (CMNUCC 2019). Habr\u00e1 que esperar pues para un nuevo intento a \nla COP26 de Glasgow.    \nDebido a su dependencia de los ciclos biol\u00f3gicos, los recursos naturales \ny el clima, la agricultura mundial en general, y las de algunas zonas muy \nen particular, van a ser especialmente vulnerables al calentamiento global \nsi no se le pone freno. Entre sus principales impactos se pueden citar: \nun mayor riesgo de cat\u00e1strofes naturales (macro-incendios, inundacio -\nnes, sequ\u00eda, olas de calor, ciclones); la modificaci\u00f3n de los patrones de \nprecipitaci\u00f3n, con efectos directos en el estr\u00e9s h\u00eddrico vegetal, la regulari -\ndad en la disponibilidad de agua, y en la explotaci\u00f3n de los acu\u00edferos; la \nalteraci\u00f3n del crecimiento vegetativo de las plantas, la degradaci\u00f3n de los \nnutrientes de los suelos y, en suma, de los rendimientos; una m\u00e1s f\u00e1cil \npropagaci\u00f3n de plagas y epizootias (incluidas especies invasoras); el dete-\nrioro del bienestar animal; efectos en la ordenaci\u00f3n espacial de los culti-\nvos hasta llegar incluso a su deslocalizaci\u00f3n; y, en fin, mayores costes de \nproducci\u00f3n e incremento de la volatilidad en los precios con un impacto \ninmediato en las rentas de los agricultores (CE 2017c; Massot 2019b).\nDe lo que se infiere que las futuras pol\u00edticas agrarias (y la PAC entre \nellas) han de incorporar en su panoplia instrumental medidas que favo -\nrezcan la adaptaci\u00f3n y resiliencia de las explotaciones al cambio clim\u00e1-Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202185tico y fomenten pr\u00e1cticas que reduzcan las emisiones de origen agrario y \npreserven los sumideros de carbono.\n3. HACIA LA GRAN TRANSFORMACI\u00d3N ALIMENTARIA 3. HACIA LA GRAN TRANSFORMACI\u00d3N ALIMENTARIA \nDEL SIGLO XXI: IMPLICACIONES PARA LOS ACTORES DEL SIGLO XXI: IMPLICACIONES PARA LOS ACTORES \nEUROPEOS EUROPEOS \nCanalizar las fuerzas globales descritas en favor de un sistema alimen -\ntario sostenible sin menoscabo para los agricultores y los consumido -\nres constituye un gran reto para la Uni\u00f3n que exigir\u00e1 la movilizaci\u00f3n de \ntodos los actores de la cadena de valor. Algunos autores no han dudado \nen calificar este proceso de adaptaci\u00f3n como la \u00abgran transformaci\u00f3n \nalimentaria del siglo XXI\u00bb  (Lucas y Horton 2019). La definici\u00f3n de una \nnueva PAC no deber\u00eda ser ajena a este desaf\u00edo. En este cap\u00edtulo repasa -\nremos las principales fuerzas que inciden en la demanda, la producci\u00f3n \ny la distribuci\u00f3n de alimentos en el Viejo Continente a modo de pre\u00e1m -\nbulo al comentario final de c\u00f3mo una pol\u00edtica p\u00fablica (como es la PAC) \npuede afrontarlas, encauzarlas y/o fomentarlas (\u00a74) (25).\nUn sistema alimentario puede asimilarse pl\u00e1sticamente a una catedral cru-\nciforme donde las dos naves ser\u00edan la demanda y la oferta, confluyentes en \nel crucero (mercado), y ambas sostenidas, a modo de arbotantes, por los \nrecursos naturales a un lado y la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en el otro. \nEl Gr\u00e1fico 1 resume esta arquitectura as\u00ed como las tensiones (de moderni-\nzaci\u00f3n, sostenibilidad, resiliencia, diet\u00e9tico-nutricionales, sanitarias) entre \nsus nodos y las pol\u00edticas intersticiales que pueden facilitar su adaptaci\u00f3n \nmutua: entre la oferta y la demanda (pol\u00edticas agro-rurales, alimentarias y \ncomerciales), entre unos recursos naturales escasos y la oferta (pol\u00edticas de \ntransici\u00f3n ecol\u00f3gica de diferentes tipos, agroambientales, forestales, bioe-\nnerg\u00e9ticas y clim\u00e1ticas); y, en fin, entre la I+D+i y la  cadena agroalimentaria \n(pol\u00edticas de investigaci\u00f3n, b\u00e1sica y aplicada, y transferencia tecnol\u00f3gica). \n25.  Para una visi\u00f3n general de los motores, tendencias y posibles escenarios de los sistemas agroalimentarios, \nv\u00e9anse: CE (2019f), CEP (2017), Chatham House (2019), FAO (2017 y 2018a), Foley (2011), Foley et al. \n(2011), FOLU (2019), Dury et al. (2019), Ferreira et al. (2019), H\u00e9rault et al. (2019), M\u2019Barek et al. (2017), \nSerraj y Pingalli (2018), Maggio et al. (2019), OCDE (2019b), Perpi\u00f1a et al. (2018), Swinnen (2018) y Virginia \nTech (2019). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202186Gr\u00e1fico 1.\nEL JUEGO DE FUERZAS DEL SISTEMA ALIMENTARIO EUROPEO EN UN \nENTORNO GLOBAL POS PANDEMIA \n3.1. Tendencias en el consumo europeo de alimentos 3.1. Tendencias en el consumo europeo de alimentos \nDesde la perspectiva de la demanda (parte superior del Grafico 1), ya \nse apunt\u00f3 como sus fuerzas motrices m\u00e1s destacadas ser\u00e1n de car\u00e1cter \ndemogr\u00e1fico (\u00a72.1). En primer t\u00e9rmino, se sit\u00faa el agudo proceso de \nenvejecimiento en curso (CE 2020h; CE 2021a): actualmente la media \neuropea de edad asciende a 42,5 a\u00f1os con un 20 % de la poblaci\u00f3n total \npor arriba de los 65, porcentaje que en 2070 alcanzar\u00e1 el 30 %. Se estima \nque el coeficiente de dependencia de la tercera edad (cociente entre la \npoblaci\u00f3n con m\u00e1s de 65 a\u00f1os y los del intervalo entre 15 y 64 a\u00f1os) va \na duplicarse durante este siglo (desde un 25 % en 2010 a un 30,5 % en la \nactualidad, un 51,2 % en 2070, y a un 57,3 % en 2100).  Lo que significa \nque Europa pasar\u00e1 de tener en 2010 cuatro activos en edad de trabajar \npor cada persona mayor de 65 a\u00f1os a la mitad de la ratio, dos activos por \nanciano, en 2070. Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaGlobalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202187Una mayor longevidad comporta una mayor preocupaci\u00f3n por la salud \ny el bienestar que, en \u00faltima instancia, fomenta los productos funciona -\nles, refuerza la medicalizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n (reg\u00edmenes diet\u00e9ticos) \ny desembocar\u00e1 seguramente en la aparici\u00f3n en los supermercados de \nlineales de alimentaci\u00f3n dirigidos a la gente mayor como ya hoy ocurre \ncon la comida sin gluten, infantil, ecol\u00f3gica o vegetariana. Estamos en los \nalbores de una \u00abeconom\u00eda de las canas\u00bb\u2019 o plateada ( \u00absilver economy\u00bb ) \npara la que se estima una tasa de crecimiento interanual del 5 %, (CE \n2021a: p. 9). Y en su seno puede aparecer un subsistema alimentario \nespec\u00edfico. \nLa longevidad y su correlato, el declive demogr\u00e1fico en Europa (26), tie-\nnen sin embargo algunas contrapartidas (CE 2020h; CE 2021a): mejores \nniveles educativos y ling\u00fc\u00edsticos en las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, una \nmayor incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado laboral, unas capas de \u00abvie-\njenials\u00bb  m\u00e1s saludables y activos, m\u00e1s movilidad, y m\u00e1s flexibilizaci\u00f3n del \ntrabajo (aunque en este caso con aspectos negativos, como el precariado \ny una pauperizaci\u00f3n relativa de las clases medias). Tendencias que tienen \ncomo catalizador el proceso de \u00aburbanizaci\u00f3n\u00bb. \nSin ser comparable a los \u00edndices previstos para otras zonas del globo, \nel porcentaje de europeos que vivir\u00e1 en las ciudades no dejar\u00e1 de cre -\ncer (desde el 74 % de la poblaci\u00f3n total en la actualidad a un 83,7 % en \n2050). El fen\u00f3meno urbanizador incuba profundas mutaciones en los \nestilos de vida y los h\u00e1bitos sociales con incidencia directa en las conduc -\ntas alimentarias (H\u00e9rault et al. 2019). Algunos de sus efectos son f\u00e1cil-\nmente visibles. El acelerado ritmo de vida urbano modifica las formas \nde preparaci\u00f3n culinaria (en favor de los precocinados para microondas, \nlas frutas y hortalizas cortadas o de quinta gama, los l\u00e1cteos l\u00edquidos...). \nEn paralelo, cambia el papel del acto de comer fuera de casa durante la \njornada laboral, convertido en una actividad secundaria (con sus ap\u00e9n -\ndices, el desarrollo de la comida r\u00e1pida y/o callejera, food trucks ...). En \nparalelo se revalorizan las experiencias gastron\u00f3micas durante el ocio \n26.  En 2015 la Uni\u00f3n Europea, a\u00fan con 28 Estados Miembros, contaba apenas con el 6 % de la demograf\u00eda mun -\ndial. En 2070 podr\u00eda significar solamente el 4 % de acuerdo a las propias estimaciones de la Comisi\u00f3n (CE \n2020h: p. 34). El envejecimiento ha llevado a la Comisi\u00f3n a presentar recientemente un Libro Verde sobre el \ntema (CE 2021a) y a lanzar una consulta para abordar los desaf\u00edos y oportunidades por las pol\u00edticas p\u00fablicas.  Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202188(con su correlato, el auge de la restauraci\u00f3n de calidad). De igual modo, \nel creciente alejamiento entre el campo y la ciudad trae consigo cambios \nen los comportamientos. Resaltaremos dos, que a simple vista pueden \nparecer contrapuestos pero que en realidad se complementan: la indi-\nvidualizaci\u00f3n de las pautas de consumo y la paralela aparici\u00f3n de movi-\nmiento sociales urbanos por modelos de alimentaci\u00f3n alternativos.\nAsistimos a una creciente \u00abindividualizaci\u00f3n\u00bb de las sociedades urbanas \npostindustriales, parad\u00f3jicamente fomentada por la conectividad, con \nrepercusiones relevantes: 1) en las estructuras familiares (multiplicidad \nde formatos de pareja, fragilizaci\u00f3n de las relaciones personales, pro -\nfusi\u00f3n de familias monoparentales y hogares mononucleares); 2) en los \nvalores (reafirmaci\u00f3n del tiempo libre y la autonom\u00eda o libertad de elec -\nci\u00f3n); y, como no, 3) en los modos de consumo (alimentaci\u00f3n como \nfactor de diferenciaci\u00f3n y/o de experiencia personal (27), mayor consumo \nen remoto y del reparto a domicilio, mayor atenci\u00f3n a las dietas y a la \nresponsabilidad social por los efectos de las decisiones de consumo coti-\ndiano, etc.). \nLa segunda tendencia a subrayar es la emergencia en el mundo urbano \nde identidades colectivas y/o movimientos sociales en favor de estilos \nde vida y alimentarios alternativos a los predominantes. Algunas de sus \nmanifestaciones son la creciente demanda de productos \u00abnaturales\u00bb , el \nauge de los huertos urbanos, de los circuitos cortos, o la creaci\u00f3n de \nredes o \u00abcomunidades alimentarias de sentido\u00bb (28). Estas \u00faltimas consti -\ntuyen una verdadera segmentaci\u00f3n de la demanda que puede forjarse a \npartir de m\u00faltiples ejes: 1) valores \u00e9ticos (comercio justo, trato a los ani -\nmales); 2) criterios medioambientalistas (productos biol\u00f3gicos, de tem-\nporada o de proximidad, reducci\u00f3n del desperdicio alimentario, rechazo \na la utilizaci\u00f3n de pl\u00e1sticos en la compra o el embalaje de alimentos, reu -\ntilizaci\u00f3n de envases); 3) razones de salud o diet\u00e9ticas (obesidad, alergias, \n27.  Swinnen et al. (2012) han resaltado la creciente importancia de la \u00abeconom\u00eda de las experiencias\u00bb, por la que \nlos consumidores muestran su disponibilidad a pagar m\u00e1s por productos que incorporen esos atributos sen -\nsoriales diferenciados hasta crear nichos de consumo de alto valor.     \n28.  Utilizamos aqu\u00ed la noci\u00f3n de \u00absentido de comunidad\u00bb de acuerdo con la definici\u00f3n de Seymour Sarason: \u2018La \npercepci\u00f3n de la similitud con los otros, una interdependencia reconocida con los dem\u00e1s, la voluntad de man -\ntener esta interdependencia dando a los otros o haciendo lo mismo que se espera de ellos, y, al mismo tiempo, \nel sentimiento de pertenencia a una estructura social mayor, confiable y estable\u2019 (Sarason 1974).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202189edad), que desembocan en la demanda de productos \u00absin\u00bb  (grasas,  az\u00fa-\ncares, gluten, lactosa\u2026); 4) factores religiosos ( halal, kosher ); 5) diferen -\ncias socioculturales (comunidades de emigrantes o de turistas residentes \nen permanencia, que conforman sociedades multi\u00e9tnicas y facilitan la \nentrada de cocinas y productos ex\u00f3ticos); y, en fin, 6) por motivos antro -\npol\u00f3gicos m\u00e1s generales, como ocurre por ejemplo con las dietas paleo \no las posiciones respecto al consumo de la prote\u00edna animal (en contra \n- veganismo, vegetarianismo, flexitarismo - o a favor - crudivorismo) (29).\nEl proceso simult\u00e1neo de individualizaci\u00f3n urbana y segmentaci\u00f3n del \nconsumo alimentario tiene importancia porque interact\u00faa con la oferta \nfavoreciendo la creaci\u00f3n de nichos de mercado, orientando la innova -\nci\u00f3n (en productos y envases), y fomentando nuevos canales de distribu-\nci\u00f3n (circuitos cortos, compra en red). En este sentido es digno de des -\ntacar que ciertas comunidades alimentarias (pongamos como ejemplo, \nde productos \u00abbio\u00bb ) refuerzan a sus hom\u00f3logos del sector (agricultores \necol\u00f3gicos), facilitan en este contexto una organizaci\u00f3n profesional parti-\ncular por ramas ( \u00abfili\u00e8res\u00bb ), aten\u00faan los desencuentros entre el campo y \nla ciudad que la urbanizaci\u00f3n trae consigo, y, en fin, llegan incluso a con -\nvertirse en bases sociales para la movilizaci\u00f3n pol\u00edtica (con los partidos \nverdes y animalistas como sus principales exponentes). \nCabe comentar para terminar el impacto que el Gran Confinamiento \ncon sus ap\u00e9ndices, el cierre de los centros educativos y el auge del teletra -\nbajo, podr\u00eda tener en los futuros h\u00e1bitos de consumo. El \u00abcocoonning\u00bb , o \ntendencia a estar m\u00e1s tiempo en casa y socializar menos fuera, se acentu\u00f3 \ny con \u00e9l la alimentaci\u00f3n en el hogar. Hubo un claro desplazamiento del \n29.  Las previsiones m\u00e1s recientes anuncian una ca\u00edda del consumo de carne y productos animales en general de \nhasta un 17 % hasta 2030 a ra\u00edz del cambio de dietas por razones sanitarias o valores sociales (OCDE - FAO \n2019). A inicios de 2019, la EAT - The Lancet Commission propuso un cambio radical del modelo de \nconsumo alimentario a fin de reducir los GEI y reducir la sobreexplotaci\u00f3n de agua y tierra. Abog\u00f3 en conse -\ncuencia por duplicar la ingesta vegetal con la reducci\u00f3n paralela a la mitad de la de carnes rojas, procesados y \naz\u00facar (Willet et al. 2019). En la misma l\u00ednea, en agosto de 2019 el Informe del IPCC \u00abEl cambio clim\u00e1tico \ny la tierra\u00bb resalt\u00f3 la importancia del sistema alimentario en general y el c\u00e1rnico en particular en la lucha con -\ntra el calentamiento global (IPPC 2019). Cambiar los h\u00e1bitos de consumo no es f\u00e1cil pero algunos estudios \naportan medidas concretas capaces de reducir la ingesta de carne de vacuno en el medio plazo: a modo de \nejemplos, ofrecer men\u00fas sin carnes rojas en la restauraci\u00f3n escolar y colectiva en general, incentivar a las cade -\nnas de comida fuera del hogar a buscar alternativas, o desarrollar alternativas a la carne de vacuno, entre otras \n(Selinske 2020). Frente a los profundos cambios a los que el sector ganadero europeo se ve confrontado desde \nla demanda, pero tambi\u00e9n desde la perspectiva de su sostenibilidad (econ\u00f3mica, medioambiental, y clim\u00e1tica), \nla Comisi\u00f3n ha publicado recientemente un estudio al respecto (CE 2020i).    Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202190gasto en restauraci\u00f3n, ocio y bienes no b\u00e1sicos en general en favor de un \nmayor gasto familiar en alimentos, explicable por el efecto combinado \nde la generalizaci\u00f3n de los pedidos por internet, una mayor frecuencia \nde compra, y los precios superiores de las tiendas de proximidad y la \ncomida a domicilio. Es posible que algunos de los h\u00e1bitos de consumo \ndel confinamiento perduren s\u00f3lo hasta que se perciba una mejora de la \nsituaci\u00f3n econ\u00f3mica y sanitaria (contenci\u00f3n del gasto considerado super -\nfluo). Otros por el contrario han podido salir reforzados: por ejemplo, \nlas compras on-line , de proximidad y en circuito corto, las \u00abdark kitchen\u00bb \nen el \u00e1mbito de la restauraci\u00f3n a domicilio, las comunidades virtuales \nalimentarias, la b\u00fasqueda de productos con garant\u00edas de trazabilidad, o \nlas reglas de comportamiento e higiene en los actos de compra individual \ny en la restauraci\u00f3n (normas de distancia, cartas en QR, etc.). \n3.2. Tendencias en la oferta (la cadena) agroalimentaria 3.2. Tendencias en la oferta (la cadena) agroalimentaria \nLa compra de alimentos y bebidas representa el segundo cap\u00edtulo de \ngasto de los hogares europeos tras el hogar y sus servicios b\u00e1sicos (agua, \nelectricidad, y calefacci\u00f3n) (CE 2015). La cadena alimentaria, donde hoy \ntrabajan 23 millones de personas, es la destinataria de este gasto, pero en \ncorrespondencia debe responder a sus exigencias, de m\u00e1s en m\u00e1s diver -\nsas y sofisticadas (en productos y en servicios anexos), y, en la medida de \nlo posible, anticiparse a ellas. \nLos cambios demogr\u00e1ficos ya comentados empujan a la innovaci\u00f3n en \nalimentos funcionales ( \u00abcon\u00bb  y \u00absin\u00bb ), formatos y envases. Y las transi -\nciones medioambiental y tecnol\u00f3gica dejan tambi\u00e9n su sello. La bioe-\nconom\u00eda gana peso dentro del sistema de producci\u00f3n (con el desarrollo \nde biomateriales, las bioenerg\u00edas, o la qu\u00edmica verde). La sostenibilidad \ny la circularidad se imponen como pautas de crecimiento a lo largo de \nla cadena; la agricultura en su conjunto asume paulatinamente nuevas \nformas de producci\u00f3n \u00abagroecol\u00f3gicas\u00bb o de \u00abintensificaci\u00f3n sostenible\u00bb, \nm\u00e1s respetuosas con el entorno y con un menor uso de insumos (pesti-\ncidas, fertilizantes, antibi\u00f3ticos) (Allen et al 2018; CREA et al., 2017). En \neste contexto los agricultores pueden aprovechar las oportunidades que \nles abren los avances tecnol\u00f3gicos (v\u00e9ase \u00a73.4) para mejorar la produc -Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202191ci\u00f3n convencional o desarrollar formas agr\u00edcolas alternativas (agricultura \necol\u00f3gica, integrada, urbana y/o vertical) (30). Productos desconocidos \nllegan al consumidor (con las carnes \u2018an\u00e1logas\u2019 o sint\u00e9ticas, de origen \nvegetal o molecular (31), o los nanoaditivos, como sus mayores exponen -\ntes) (Chatham House 2019) y se expanden ingredientes nuevos, como las \nalgas y los insectos, de momento al menos en las formulaciones de los \npiensos. Y, en fin, de la mano de la digitalizaci\u00f3n se incorporan nuevos \nactores a la cadena con un enorme potencial de desestabilizaci\u00f3n de la \noferta final (pi\u00e9nsese en plataformas como Alibaba y Amazon como dis-\ntribuidores f\u00edsicos de alimentos).\nA la influencia de los factores demogr\u00e1ficos, medioambientales y tecno -\nl\u00f3gicos en la cadena hay que superponer los que pueden derivarse de la \nCOVID-19. Existe un amplio consenso en catalogar la crisis pand\u00e9mica \ncomo una crisis de demanda, a causa del confinamiento. De ah\u00ed que \nel grueso de medidas p\u00fablicas aplicadas por los Gobiernos y los Ban -\ncos Centrales se haya orientado a mantener los ingresos al tiempo que \na salvaguardar los puestos de trabajo. Pero podr\u00eda convertirse en una \ncrisis oferta si el par\u00f3n econ\u00f3mico se prolongase y se generalizasen las \nquiebras y los impagados. Aunque la crisis desatada por el coronavirus \nha afectado al sector agroalimentario europeo en menor medida que a \notras ramas no ha salido tampoco indemne. El desplome de la demanda \nexplica la fuerte ca\u00edda de la producci\u00f3n que han registrado algunos de sus \nsubsectores, en especial aquellos m\u00e1s dependientes de la restauraci\u00f3n, el \nturismo y la exportaci\u00f3n (frutas y hortalizas, vino y bebidas en general, \n30.  La coexistencia de agriculturas diversas exacerba la natural tensi\u00f3n entre productividad y sostenibilidad (CREA \net al. 2017). A modo de ejemplo, los rendimientos de la agricultura ecol\u00f3gica son hoy por hoy inferiores a los \nde la agricultura convencional. Lo que implica que su desarrollo requiere que exista un consumidor predis -\npuesto a pagar m\u00e1s por sus productos. No obstante, se ha constatado (Seufert et al. 2012) que las diferencias \nse aminoran en funci\u00f3n de los sistemas agron\u00f3micos y el acceso a la innovaci\u00f3n. Las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden \njugar igualmente un papel trascendental en su expansi\u00f3n. Recordemos en este sentido que la reciente \u00abEstrate-\ngia europea sobre la Biodiversidad para 2030\u00bb se ha fijado el objetivo de aumentar la superficie dedicada a la \nagricultura ecol\u00f3gica hasta un 25 % (CE 2020c; Massot 2020).  \n31.  Las carnes de origen vegetal podr\u00edan dejar de ser mercados de nicho y convertirse en convencionales a medida \nque aparezcan nuevos productos y el consumidor se habit\u00fae a consumirlos. Seg\u00fan la consultora Nielsen, el \nresurgir del consumo en el hogar provocado por el Gran Confinamiento dispar\u00f3 en Estados Unidos sus ventas \nen un 264 %. Por el contrario, la carne \u2018in vitro\u2019 o de laboratorio, a partir de c\u00e9lulas madre, a pesar de ser ya \ncomercializada y admitida en algunos pa\u00edses (Singapur), se topa aun con problemas t\u00e9cnicos y de costes en su \nproducci\u00f3n (Chriki et al. 2020) y, lo que es a\u00fan m\u00e1s relevante, su futura expansi\u00f3n podr\u00eda verse cortocircuita-\nda por las alternativas a base de prote\u00edna vegetal, de m\u00e1s en m\u00e1s refinadas.    Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202192carnes, plantas y flores, o aceite de oliva). Ha habido adem\u00e1s actividades \nagrarias que se han visto especialmente distorsionadas por las restriccio -\nnes a la movilidad (el transporte y sacrificio de animales, la recogida de \nleche, la recolecci\u00f3n de las frutas y hortalizas de primavera, los intercam -\nbios de productos perecederos en general). En cualquier caso, la cadena \nagroalimentaria en su conjunto ha mostrado una loable capacidad de \nreacci\u00f3n ante la crisis y no ha habido cuellos de botella en el abasteci -\nmiento dignos de este nombre. Pero est\u00e1n por ver qu\u00e9 cambios estruc -\nturales generar\u00e1, o acelerar\u00e1, la crisis en el sistema alimentario. A modo \nde muestra: \u00bfel prestigio que ha ganado el oficio del agricultor / artesano \ncon la crisis perdurar\u00e1?, \u00bflas producciones locales van a experimentar un \nimpulso? \u00bflas agriculturas urbana y periurbana se reforzar\u00e1n? \u00bfde darse \nuna progresiva descongesti\u00f3n de las grandes urbes, se traducir\u00e1 en una \ndeslocalizaci\u00f3n de la industria agroalimentaria y en una oportunidad de \ndiversificaci\u00f3n econ\u00f3mica de las zonas rurales? No se puede dar una res -\npuesta clara a estas preguntas hoy por hoy. Por el contrario, parece plau-\nsible que la log\u00edstica y las cadenas de productos perecederos y de mayor \nvalor a\u00f1adido van a distinguirse de m\u00e1s en m\u00e1s de las de los productos \nagrarios b\u00e1sicos (commodities) , almacenables, producidos y exportados \nen masa (Oxford Group 2019). Y los costes en higiene y desinfecci\u00f3n, \ncontroles, seguridad laboral, trazabilidad y transporte van a aumentar.  \nDe todos modos, la cadena alimentaria no es un todo homog\u00e9neo y los \ncambios que se atisban van a tener impactos diferenciados. Conviven \nverticalmente en su seno tres eslabones con grados de poder econ\u00f3mico, \ndesarrollo tecnol\u00f3gico y vertebraci\u00f3n diferentes, y que compiten entre \ns\u00ed por la captura del valor a\u00f1adido: el sector agrario, la agro-industria y \nla distribuci\u00f3n y los servicios. Es este \u00faltimo segmento qui\u00e9n hoy ejerce \nla hegemon\u00eda, con 2,8 millones de empresas, pero a la postre con una \nfacturaci\u00f3n concentrada en muy pocas ense\u00f1as que, mediante sus cua -\ndernos de carga, condicionan la oferta y los precios del resto de los esla -\nbones, y redefinen la demanda final (32). La distribuci\u00f3n y los servicios \n32.  Los formatos modernos de distribuci\u00f3n refuerzan explican algunas de las tendencias m\u00e1s recientes del consumo. \nPor ejemplo: el descenso en el n\u00famero de actos de compra (visitas a los canales), el auge de las marcas blancas, \nlos procesados y los platos preparados listos para comer, o el descenso paralelo en la cesta de la compra de los \nproductos frescos, a causa de sus mayores costes log\u00edsticos para la gran distribuci\u00f3n al ser perecederos y la pro-\ngresiva p\u00e9rdida de cuota de mercado de los peque\u00f1os canales especializados (carnicer\u00edas, fruter\u00edas...).  Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202193se llevan adem\u00e1s la parte del le\u00f3n en el reparto del valor a\u00f1adido y en \nEuropa han pasado de representar un 38 % en 1995 a significar un 51 % \nen 2012. A efectos comparativos, el peso del sector primario durante el \nmismo periodo pas\u00f3 de un 31 % a un 21 % y el de la agroindustria de un \n31 % a un 28 % (CE 2015; Massot 2016: p. 53). \nLa explicaci\u00f3n radica en la misma din\u00e1mica del mercado alimentario \nantes comentada. La integraci\u00f3n y globalizaci\u00f3n empresariales, sumadas \na la innovaci\u00f3n y la creciente sofisticaci\u00f3n de las pautas del consumo \nalimentario, empujan a que los operadores de la transformaci\u00f3n y de la \ncomercializaci\u00f3n se concentren. Evoluci\u00f3n ya evidente en el segmento \nde la distribuci\u00f3n (con diez grandes firmas que controlan m\u00e1s del 40 % \ndel mercado europeo) y que gana r\u00e1pidamente peso en la agroindustria, \ndonde, a pesar del predominio de las PYMES, apenas un 1 % de las \nempresas acapara m\u00e1s de la mitad de la facturaci\u00f3n total agroindustrial \ny de su valor a\u00f1adido (Food Drink Europe, 2019). A lo que se une la \nfuerte concentraci\u00f3n en los sectores de insumos (fitosanitarios, semillas, \nfertilizantes, piensos o energ\u00eda) (33). \nSituaci\u00f3n que contrasta con la atomizaci\u00f3n del sector productor euro -\npeo, con 10,4 millones de explotaciones, la mayor parte familiares y de \npeque\u00f1a talla, y con apenas un 5 % de ellas con una dimensi\u00f3n econ\u00f3 -\nmica superior a los 100.000 Euros anuales y unos niveles de vertebraci\u00f3n \ncolectiva (organizaciones de productores, cooperativas) insuficientes para \ngarantizar unas relaciones equitativas con el resto de actores agro-alimen -\ntarios, especialmente en algunos pa\u00edses y sectores. Por otro lado, el sec -\ntor agrario sufre un permanente ajuste estructural (Schuh et al. 2019: \np. 18 y ss.). De 2008 a 2018 aproximadamente 2,3 millones de activos \nagrarios (medios en UTAS) abandonaron el sector. Y se espera que, con \nuna tasa de reducci\u00f3n del 1 % anual, en 2030 tengamos 7,9 millones de \nagricultores, a comparar con los 11.5 millones de 2007 (CE 2020j: p. 53).\n33.  De acuerdo con un estudio de la Universidad de Wageningen (2015) las cinco primeras compa\u00f1\u00edas acaparan \nel 81 % del mercado europeo de productos fitosanitarios (datos de 2010 en valor), el 49 % del mercado de \nsemillas (datos 2014 en valor), el 29 % del de fertilizantes (datos 2014 en valor) o el 16 % del mercado de \nlos piensos (datos 2013 en volumen). Concentraci\u00f3n corporativa que se repite, y acrecienta, incluso a nivel \nglobal: tres compa\u00f1\u00edas acaparan en la actualidad la mitad del mercado mundial de semillas, cuatro se reparten \nel mercado de agroqu\u00edmicos y pesticidas, y cuatro empresas comercializan el 90 % de los granos (Chatham \nHouse - Hoffmann Centre 2019, pp. 23-24).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202194No favorecen la inflexi\u00f3n las perspectivas de evoluci\u00f3n de la renta \nindividual, cifrada por la Comisi\u00f3n para el periodo 2020-2030 en un \nligero incremento del 0,5 % anual en t\u00e9rminos reales, inferior a la tasa \nde aumento (1,9 %) de la pasada d\u00e9cada (CE 2020j). Tendencia que se \nagrava por la volatilidad de los precios: se calcula que un 20 % de los \nagricultores europeos experimentan cada a\u00f1o unas p\u00e9rdidas del 30 % \nen comparaci\u00f3n a la media de los tres \u00faltimos ejercicios (CE 2018c). La \nComisi\u00f3n apunta adem\u00e1s un incremento del valor de la producci\u00f3n que, \nsin embargo, se compensa con un aumento similar de los costes. \nEn estas circunstancias la principal variable de ajuste que mantiene los \ningresos reales por agricultor es la continua salida de activos del sector, \nlo que evidencia la debilidad estructural existente y, de soslayo, la nece -\nsidad de reformas en la PAC que afronten. los efectos socio-territoriales \ndel ajuste agrario en las distintas ruralidades europeas (desvertebraci\u00f3n \ndel tejido econ\u00f3mico local, desempleo, despoblaci\u00f3n, abandono de tie-\nrras, etc.) (Perpi\u00f1a Castillo et al. 2018; CE 2021c).  Un reciente estudio \nde la Comisi\u00f3n sobre los agricultores en el horizonte 2040 aventura una \nnueva componente en el futuro ajuste agrario y la transformaci\u00f3n de \nlos modelos agron\u00f3micos existentes: la mutaci\u00f3n del profesional agrario \ntradicional con una creciente diversificaci\u00f3n de su perfil de la mano del \ncambio tecnol\u00f3gico, las exigencias medioambientales y las demandas de \nlos consumidores. Este proceso en \u00faltima instancia deber\u00eda conducir a \npol\u00edticas agrarias multidimensionales, m\u00e1s atentas a las diversas identida -\ndes agrarias coexistentes en la producci\u00f3n de alimentos (Krzysztofowitcz \net al. 2020).  \nHay que mencionar para acabar este cap\u00edtulo que, a caballo de la demanda \ny la oferta, cualquier futura pol\u00edtica agraria deber\u00e1 incorporar la reduc -\nci\u00f3n de la perdida y el desperdicio de alimentos. Las estimaciones m\u00e1s \nrecientes cifran el despilfarro en la UE en torno al 20  % de los alimentos \nproducidos, alrededor de 88 millones de toneladas anuales por un valor \nde 143 mil millones de Euros (Stenmarck y Timmermans 2016). M\u00e1s \nde la mitad corresponde a las etapas de producci\u00f3n, almacenamiento, \ntransporte y transformaci\u00f3n. Un tercio se origina en los hogares y en la \nrestauraci\u00f3n. Y el resto corre a cargo de la distribuci\u00f3n. Este desperdi -\ncio alimentario no solo es reprensible por motivos \u00e9ticos y econ\u00f3micos. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202195Adem\u00e1s, constituye un derroche de recursos naturales y una fuente \nde emisiones de efecto invernadero. Habr\u00e1 que esperar a ver c\u00f3mo \nabordar\u00e1 en concreto la cuesti\u00f3n la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb \n(CE 2020d) a sabiendas de las dificultades y/o costes indirectos que \nacompa\u00f1an algunas de las medidas apuntadas por la Comunicaci\u00f3n de \nmayo (34).\n3.3. Recursos naturales y cambio clim\u00e1tico: sostenibilidad medioam-3.3. Recursos naturales y cambio clim\u00e1tico: sostenibilidad medioam-\nbiental vs. sostenibilidad agroalimentaria biental vs. sostenibilidad agroalimentaria \nEuropa, pionera de la revoluci\u00f3n industrial y hoy por hoy una de las eco -\nnom\u00edas m\u00e1s avanzadas del mundo, no escapa al declive en capital natu -\nral que el crecimiento econ\u00f3mico global ha llevado consigo. El sexto y \n\u00faltimo informe sobre el estado del medioambiente en Europa reconoce \nlos esfuerzos realizados en la materia medioambiental. Y, sin embargo, \nseguimos consumiendo m\u00e1s recursos y degradando el medio en mayor \nmedida que otras regiones del orbe (EEA 2019, p. 52). Son innegables \nlos progresos alcanzados en protecci\u00f3n de ecosistemas y zonas naturales \n(con un 18 % del territorio comunitario en la red Natura 2000, del cual \nel 40 % es superficie agraria y el 50 % forestal) pero, al mismo tiempo, se \nconstata que el 60 % de las especies no tienen el estado de conservaci\u00f3n \nque precisar\u00edan, ocurre lo propio con el 77 % de los h\u00e1bitats, y, en fin, \nel declive de la biodiversidad europea se perpet\u00faa a causa de la urbani -\nzaci\u00f3n del territorio, la contaminaci\u00f3n y la agricultura intensiva. Se ha \ncomprobado que el n\u00famero de mariposas en los pastizales ha ca\u00eddo en \nun 39 % en 15 Estados miembros desde 1990. Algo similar ocurre con \nlas aves comunes en las tierras de cultivo (con una p\u00e9rdida del 32 %) y los \nanfibios. Y el deterioro biol\u00f3gico no deja de tener efectos econ\u00f3micos: el \n34.  El informe de 2019 de la FAO sobre el Estado de la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO 2019) se dedic\u00f3 por \nentero a la perdida y desperdicio de alimentos. A nivel mundial estima que el 14 % de lo producido se pierde \nposteriormente a lo largo de la cadena, aunque se ve incapaz de cifrar en cu\u00e1nto contribuye la distribuci\u00f3n. \nLas deficiencias observadas en la recolecci\u00f3n de datos y la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de sus impactos finales \nexplican la prioridad que las organizaciones internacionales est\u00e1n dado al tema. La Comisi\u00f3n Europea sin ir \nm\u00e1s lejos ha publicado un estudio (Britz et al. 2019) sobre los costes de las medidas de reducci\u00f3n del desper -\ndicio alimentario y alerta del fuerte impacto que tendr\u00eda el embarcarse en una v\u00eda unilateral de reformas a dos \nniveles: en la demanda de productos primarios por parte de la agro-industria, y en la competitividad global del \nsector transformador europeo. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20219684 % de los cultivos dependen de los polinizadores, hoy en franca regre -\nsi\u00f3n, con un valor productivo equivalente a 15 mil millones de euros. \nEl informe de la EEA constata asimismo las mejoras registradas en \nimplantaci\u00f3n de energ\u00edas renovables y en eficiencia energ\u00e9tica (con la \nestabilizaci\u00f3n del consumo de energ\u00eda primaria a los niveles de 1990). Y \nreconoce que las emisiones de GIE se recortaron en un 22 % entre 1990 \ny 2017, aunque no disminuyeron las procedentes de la agricultura y el \ntransporte. De igual modo, la poluci\u00f3n de agua y aire cay\u00f3 entre 1990 y \n2015, pero un 20 % de la poblaci\u00f3n urbana de Europa sigue sufriendo \nniveles de contaminaci\u00f3n cr\u00edticos. \nA similares conclusiones llega el \u00faltimo informe de Eurostat sobre el \ndesarrollo de los \u00abObjetivos de Desarrollo Sostenible\u00bb (ODS) en la \nUni\u00f3n Europea. Enfatiza y deplora la lentitud de los progresos en una \nbuena parte de los objetivos medioambientales: sostenibilidad en general \n(ODS No 7); econom\u00eda circular (ODS No 12); clima y energ\u00eda (ODS No \n13); y/o ecosistemas y biodiversidad (ODS No 15). En lo que se refiere a \nla agricultura, constata una mejora en su viabilidad y sostenibilidad (ODS \nNo 2) al tiempo que alerta del recrudecimiento de los impactos deriva -\ndos de la intensificaci\u00f3n (Eurostat 2020).  A decir verdad, los aspectos \nagroambientales, alimentarios y nutricionales recorren de manera trans -\nversal los 17 ODS (NU 2015) y no es extra\u00f1o por consiguiente que las \npropuestas de reforma de la PAC pos 2020 los hicieran expresamente \nsuyos. Tanto la Comunicaci\u00f3n preparatoria de 2017 (CE 2017b) como \nlas propuestas legislativas de reforma de la PAC (CE 2018a) enumeran \nhasta 13 de los 17 objetivos en los que la PAC podr\u00eda jugar un papel \nrelevante. Pero queda mucho por hacer. Por ejemplo, un estudio de \nAlliance Environnement (2019) y un informe del Tribunal de Cuentas \nEuropeo (TCE 2020) coinciden en que la PAC ha sido incapaz de con -\ntrarrestar la p\u00e9rdida de biodiversidad agr\u00edcola (n\u00famero y variedad de \nespecies vegetales y animales en explotaciones agrarias y forestales). \nEn conclusi\u00f3n, los avances existen, pero no son suficientes. Europa nece -\nsita una mejor gobernanza medioambiental en general, nuevas pol\u00edticas \nque, con el apoyo de la innovaci\u00f3n y un enfoque sist\u00e9mico, puedan acom -\npa\u00f1arla en su transici\u00f3n a un modelo de crecimiento sostenible, circular \ny bajo en carbono. El nuevo \u00abPacto Verde Europeo\u00bb (CE 2019e) con -Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202197firma esta prioridad hasta el punto de convertirse en la principal ense\u00f1a \nde la Comisi\u00f3n von der Leyen. Adem\u00e1s, crea el marco estrat\u00e9gico de \ncar\u00e1cter hol\u00edstico al que todas las diferentes pol\u00edticas comunes deber\u00e1n \nsometerse para contribuir de manera coordinada a alcanzar los objetivos \nsupranacionales. Dos Comunicaciones de mayo de 2020, ap\u00e9ndices del \nPacto Verde, resaltan por sus efectos agrarios: la Estrategia sobre la \u2018Bio-\ndiversidad de aqu\u00ed a 2030\u2019 (CE 2020c), y la Estrategia \u2018De la Granja a la \nMesa\u2019 (CE 2020d). De esta guisa la PAC pos 2020 est\u00e1 llamada a subsu -\nmir los objetivos cuantitativos ( \u00abtargets\u00bb ) que estas iniciativas establecen \nen el horizonte 2030: aumento de la superficie de la agricultura ecol\u00f3gica \nhasta el 25 % de la superficie agraria total; reducci\u00f3n de la p\u00e9rdida de \nnutrientes de los suelos en al menos un 50 %; menor uso de fertilizantes \nen un 20 %; reducci\u00f3n del uso de pesticidas en un 50 %; y, en fin, dismi-\nnuci\u00f3n de las compras de antimicrobianos para la ganader\u00eda en un 50 % \n(Massot 2020; Guyomard et al. 2020). \nPero el n\u00facleo de la agenda pol\u00edtica por la sostenibilidad que encarna el \nPacto Verde Europeo es la lucha contra el calentamiento global (\u00a72.2), \npor la magnitud de sus riesgos, y porque envuelve y agrava los dem\u00e1s retos \nmedioambientales en liza. Y los agricultores europeos van a ser convoca-\ndos a jugar en primera l\u00ednea contra el cambio clim\u00e1tico, como gestores \ndirectos que son de m\u00e1s de la mitad de la superficie de la Uni\u00f3n, en su \ncalidad de usuarios privilegiados de los recursos naturales, y, en definitiva, \ncomo art\u00edfices de sumideros de carbono y recursos renovables para el \nconjunto del sistema alimentario y econ\u00f3mico (35). En realidad, el sector \nagroalimentario y forestal se caracteriza por una poli\u00e9drica interacci\u00f3n \ncon el clima y los recursos naturales. Por un lado, es especialmente vulne-\nrable al calentamiento global por su dependencia de los ciclos biol\u00f3gicos \ny los factores naturales de producci\u00f3n. Por otro, produce biomasa (para \nreemplazar los combustibles f\u00f3siles) y las tierras de cultivo y los bosques \nconstituyen un sumidero neto de CO2 por su capacidad de absorberlo y \nretenerlo de la atm\u00f3sfera a trav\u00e9s de la fotos\u00edntesis. Lo cual no excluye \nque el sector agrario sea uno de los mayores responsables de algunos \ngases de efecto invernadero (GEI) (como el \u00f3xido nitroso y el metano).\n35.  Un estudio de Paquel et al. (2018), por encargo de la Comisi\u00f3n, ha analizado el estado de situaci\u00f3n en los \nEstados Miembros de la agricultura, la silvicultura y los usos del suelo respecto a la acci\u00f3n clim\u00e1tica. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202198Todo ello implica que las estrategias p\u00fablicas han de combinar tres tipos \nde medidas en lo se refiere a la agri-silvicultura: 1) de fomento de la \nadaptaci\u00f3n y resiliencia de las explotaciones al calentamiento global; 2) \nde reducci\u00f3n de las emisiones originadas a lo largo de la cadena; y 3) \nde mitigaci\u00f3n, mediante el almacenamiento del carbono. De hecho, los \nestrechos v\u00ednculos entre agricultura y clima, despejan cualquier contro -\nversia sobre una hipot\u00e9tica oposici\u00f3n entre crecimiento y sostenibilidad \nen el \u00e1mbito agroalimentario, como en ocasiones ocurre en otros secto -\nres (Parrique 2019). La sostenibilidad medioambiental y clim\u00e1tica cons -\ntituye el pivote sobre que el garantizar un suministro regular y suficiente \nde alimentos sanos y a precios asequibles (36). \nSe estima que las emisiones de GEI en el sector de la agricultura, la sil-\nvicultura y otros usos de la tierra suman actualmente el 24 % del total \nmundial. Si nos limitamos a la agricultura, sus emisiones directas repre-\nsentan un 11 % de las emisiones mundiales y, de no haber cambios, en \nesta d\u00e9cada podr\u00edan crecer un 0,5 % al a\u00f1o (OCDE-FAO 2019: p. 54 y \nss.) (37). Si nos restringimos a la UE a 27, la agricultura era responsable en \n2018 de 444,7 millones de toneladas en su equivalente en CO2, lo que \nsignificaba el 12,7 % de total europeo de emisiones netas de GEI (CE \n2019a). Los cambios en el carbono almacenado en los suelos y la bio -\nmasa significar\u00edan el 12,6 % del total de emisiones de origen agrario, a lo \nque habr\u00eda que a\u00f1adir el uso de combustibles f\u00f3siles en las explotaciones \n(por un 2 % del total). Pero, a diferencia de otros sectores, en la actividad \nprimaria la emisi\u00f3n principal no corresponde al CO2 sino al \u00f3xido nitroso \n(N2O) y al metano (CH4) que, sumados, significan el 84,5 % del total de \nGEI de origen agrario (L\u00f3rant et al. 2019: p. 13). De lo que se deriva que \nla tendencia general de las emisiones agrarias depende ante todo del uso \nde fertilizantes y, sobre todo, del n\u00famero de cabezas de ganado. \n36.  La pandemia ha revalorizado la vertiente de salud p\u00fablica de las pol\u00edticas p\u00fablicas, incluidas las agrarias. Un \naspecto que tampoco es ajeno al cambio clim\u00e1tico. Se ha subrayado como la COVID-19 ha mostrado a los \nEstados y organismos internacionales que la sanidad no es un gasto sino una inversi\u00f3n (Attali 2020, p. 150). \nV\u00e9ase Springmann et al. (2016) sobre los efectos sanitarios de una producci\u00f3n agraria en un contexto de \ncalentamiento global. \n37.  Un reciente estudio de investigadores de la FAO y del Joint Research Centre (JRC) de la Comisi\u00f3n (Crippa \net al. 2021) ha estimado que las emisiones derivadas del sistema agroalimentario en su conjunto ascender\u00edan \na un tercio del total global sobre el periodo 1990/2015 (34 % en 2015). El 72 % de estas emisiones se asociar\u00eda \na la agricultura y a los cambios en el uso del suelo. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202199Entre 1990 y 2016 las emisiones totales del sector agrario de la UE-28 dis-\nminuyeron un 20,8 % en equivalentes de toneladas de CO2. Sin embargo, \nse pueden distinguir dos etapas en este periodo (Massot 2019b). El grueso \nde la ca\u00edda se dio entre 1990 y 2011, debido a los cambios en las pol\u00edticas \nagrarias y medioambientales, la aplicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas m\u00e1s eficientes en \nla gesti\u00f3n de abonos y esti\u00e9rcol y, muy especialmente, el fuerte ajuste de \nla caba\u00f1a ganadera registrado en los nuevos Estados miembros en su \ntransici\u00f3n a una econom\u00eda de mercado. Es significativo observar que los \npa\u00edses que mejor se comportaron fueron algunas de las antiguas econo -\nm\u00edas socialistas (Bulgaria, Rep\u00fablica Checa, Eslovaquia, Estonia, Leto -\nnia, Lituania, y Ruman\u00eda) con ca\u00eddas en los GEI entre el 46 y el 60 %. \nPero esta tendencia a la baja cambia en 2012. A partir de entonces se \nobserva un ligero aumento de las emisiones agrarias. La mayor parte de \nlos analistas coinciden en atribuir a la desaparici\u00f3n de las cuotas leche -\nras como la principal causante de la inflexi\u00f3n en tanto que provoc\u00f3 un \nincremento de la caba\u00f1a ganadera en algunos pa\u00edses (Matthews 2019). Es \nposible sin embargo que esta situaci\u00f3n se estabilice con el tiempo.\nEn tanto que la ganader\u00eda aparece como la principal responsable de \nemisiones de origen agrario (Leip et al. 2015), no sorprende que sea \nel epicentro de cualquier estrategia de mitigaci\u00f3n sectorial (CE 2020i). \nAlgunos estudios propugnan una transici\u00f3n a la agroecolog\u00eda que com -\nportar\u00eda un nuevo modelo ganadero m\u00e1s extensivo y sostenible (L\u00f3rant \net al. 2019; Poux et al. 2018). Otros, aparte de las intervenciones en la \noferta, enfatizan el papel de la demanda en la lucha contra el cambio \nclim\u00e1tico, planteando, entre otras medidas, la reducci\u00f3n urgente de las \np\u00e9rdidas y el despilfarro alimentario, y un cambio dr\u00e1stico de h\u00e1bitos y \ndietas. En este sentido cada vez se alzan m\u00e1s voces en favor de un menor \nconsumo de carne y otros productos de origen animal tanto por razones \nambientales como sanitarias (Willet et al. 2019; Godfray et al. 2018; y \nv\u00e9ase nota (29)).\nEn diciembre de 2020 el Consejo Europeo elev\u00f3 del 40 % al 55 % la \nreducci\u00f3n de los GEI en 2030 con la vista puesta a alcanzar la neutralidad \nclim\u00e1tica en 2050. Estamos a la espera de conocer el esfuerzo concreto \nde reducci\u00f3n que se exigir\u00e1 al sector agrario para el cumplimiento de tan \nambiciosos objetivos. De acuerdo con las pautas vigentes, las actividades Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021100primarias de la UE han de recortar sus emisiones en un 30 % de 2005 \na 2030 seg\u00fan una escala diferenciada por pa\u00edses (Espa\u00f1a: -26 %). Alan \nMatthews recalcul\u00f3 el esfuerzo adicional de cada Estado para conseguir \neste recorte con las reglas adoptadas en la COP de Katowice (Matthews \n2019). De su an\u00e1lisis se desprende la diversidad de trayectorias naciona -\nles en el cumplimiento de los compromisos de Paris. Entre 2005 y 2016 \nnada menos que 16 Estados miembros aumentaron sus GEI agrarios, \nalgunos de ellos de manera sustancial como Bulgaria (22,5 %), Estonia \n(14,8 %) o Hungr\u00eda (12,5 %). Afortunadamente, otros pa\u00edses redoblaron \nsus esfuerzos y llegaron a compensar tales incrementos hasta cifrar la \nreducci\u00f3n global del periodo en un (escu\u00e1lido) 1,1 % (Massot 2019b). \nEl corolario es que la UE est\u00e1 confrontada a un verdadero reto en mate -\nria agro-clim\u00e1tica para cumplir el actual mandato de reducci\u00f3n del 30 % \nen 2030, a sabiendas que pr\u00f3ximamente se incrementar\u00e1. De hecho, \ns\u00f3lo hay dos pa\u00edses, Rumania y Croacia, que ya cumplen los umbrales \nvigentes. Y una buena parte del resto (11 en total) registran una inten -\nsidad adicional de su esfuerzo de reducci\u00f3n por encima del 30 % con \nLuxemburgo (50 %), Pa\u00edses Bajos (42 %), Alemania (41 %), Finlandia \n(40 %) y Austria (38 %) a la cabeza, todos ellos pa\u00edses con agriculturas \ndesarrolladas y una marcada especializaci\u00f3n ganadera (Massot 2019b)\nEn cualquier caso, la disminuci\u00f3n de las emisiones de origen agrario no \ns\u00f3lo incumbe a las autoridades agrarias. Constituye un desaf\u00edo suprana -\ncional para el que se requiere, adem\u00e1s de los instrumentos que la PAC \npueda poner a disposici\u00f3n de agricultores y administraciones agrarias, el \nconcurso adicional de otras pol\u00edticas comunes (en medio ambiente, estra -\ntegia forestal, energ\u00eda, cohesi\u00f3n, investigaci\u00f3n, comercio, consumidores \ny/o salud p\u00fablica). Tal como apuntamos, esta transversalidad ha sido \nexpl\u00edcitamente formalizada por el \u00abPacto Verde Europeo\u00bb (CE 2019e).\n3.4. I+D+i: la revoluci\u00f3n digital en el centro de una agricultura  3.4. I+D+i: la revoluci\u00f3n digital en el centro de una agricultura  \ninteligente inteligente \nNos encontramos en plena \u00abCuarta Revoluci\u00f3n Industrial\u00bb, o \u00abEcono -\nm\u00eda 4.0\u00bb, que se va a caracterizar por tener un sistema econ\u00f3mico inter -\nconectado donde los sistemas ciberf\u00edsicos controlar\u00e1n los procesos f\u00edsi-Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021101cos con avances tecnol\u00f3gicos de muy variada \u00edndole y a distintos niveles: \nla Inteligencia Artificial (IA), el Internet de las Cosas, la impresi\u00f3n 3D, la \nrob\u00f3tica, la computaci\u00f3n cu\u00e1ntica, la edici\u00f3n gen\u00f3mica, las nanotecnolo -\ng\u00edas, los veh\u00edculos aut\u00f3nomos y/o los drones (38). \nEstamos en plena transici\u00f3n de una econom\u00eda de lo tangible (con su \ncentro en la fabricaci\u00f3n de productos y su consumo) a una econom\u00eda \ndel conocimiento (que se incorpora a los productos y los valoriza con \nnuevas funcionalidades). Con la revoluci\u00f3n digital como catalizador (39), \nla Econom\u00eda 4.0 va a cambiar profundamente las formas de produc -\nci\u00f3n, procesamiento y distribuci\u00f3n de los alimentos, los h\u00e1bitos de los \nconsumidores y las pr\u00e1cticas administrativas. Constituye una revoluci\u00f3n \nsilenciosa que se inici\u00f3 hace ya unos a\u00f1os, de la mano de las primeras \ntecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC). La primera ola de \nInternet trajo consigo un considerable incremento de la productividad \ndel trabajo entre 1995 y 2004 aunque su resultado final qued\u00f3 en cierta \nmedida enmascarado por la crisis econ\u00f3mica de 2008 (Massot 2019a). \nSi las primeras TIC trajeron ganancias en productividad, en principio la \nnueva oleada de innovaci\u00f3n deber\u00eda seguir el mismo camino, aunque \nposiblemente el proceso sea m\u00e1s lento por la magnitud de los cambios \nque comportan la IA, los big data , o la automatizaci\u00f3n, y la mayor dificul-\ntad en su implementaci\u00f3n. Por otro lado, parece indudable como ya diji -\nmos que el episodio del COVID va a impulsar algunos de sus elementos \n38.  Debemos a Klaus Schwab (2017), el fundador del Foro Econ\u00f3mico Mundial, esta terminolog\u00eda. Tras la \u00abPri-\nmera Revoluci\u00f3n Industrial\u00bb (basada en la m\u00e1quina de vapor), la Segunda (alrededor del petr\u00f3leo, la energ\u00eda \nel\u00e9ctrica y el motor de combusti\u00f3n interna), y la Tercera (con las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n \ny los ordenadores como base), en la \u2019Cuarta Revoluci\u00f3n Industrial\u2019 se dar\u00eda la confluencia de todas las formas \nde comunicaci\u00f3n, movilidad y energ\u00e9ticas. A conclusiones similares lleg\u00f3 previamente Rifkin (2011). aunque \ncon una periodificaci\u00f3n diferente. A la fase actual la denomin\u00f3 \u00abTercera Revoluci\u00f3n Industrial\u00bb para distin-\nguirla de la Primera (basada en el tel\u00e9grafo y los trenes de vapor movidos por carb\u00f3n) y la Segunda (con la \nelectricidad, el tel\u00e9fono, la radio, la televisi\u00f3n, y los motores de combusti\u00f3n a base de petr\u00f3leo como ejes). \n39.  Damos relevancia a la digitalizaci\u00f3n porque, a fin de cuentas, su desarrollo englobar\u00e1 el resto de avances \nt\u00e9cnicos presentes en el sistema alimentario (en gen\u00e9tica, nanoalimentos...). Por otro lado, no hay que olvidar \nlas dificultades (pol\u00edtico-legales) que algunas de estas nuevas tecnolog\u00edas tienen en Europa. La Sentencia del \nTribunal de Justicia de Luxemburgo de 25 de julio de 2018 (Asunto C-528/16) sobre la edici\u00f3n gen\u00f3mica \nes un buen ejemplo (TJUE 2018). Los jueces confirmaron que los productos derivados de la mutagen\u00e9sis \n(m\u00e9todo especifico de edici\u00f3n gen\u00f3mica de cultivos) deb\u00edan considerarse como organismos gen\u00e9ticamente \nmodificados y, en consecuencia, seguir las estrictas reglas de evaluaci\u00f3n, autorizaci\u00f3n, trazabilidad y etiqueta -\ndo previstas ya para \u00e9stos. Lo que plante\u00f3 el problema pr\u00e1ctico de c\u00f3mo detectarlos para hacer cumplir el \nmandato judicial al no existir a\u00fan los procedimientos de laboratorio suficientemente fiables para ello (Nature \nResearch Journal 2019).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021102(el teletrabajo, el e-comercio, las comunidades virtuales, la digitalizaci\u00f3n \nindustrial y log\u00edstica entre otros).\nEl potencial de las nuevas tecnolog\u00edas digitales para la agricultura es \nenorme, con dos grandes retos a cubrir: 1) una \u00abintensificaci\u00f3n sosteni -\nble\u00bb que permita producir m\u00e1s para una demanda mundial en ascenso \npero que cuenta para ello con una limitada disponibilidad de nuevas \ntierras para la labor (40); y 2) acompa\u00f1ar la transici\u00f3n clim\u00e1tico-energ\u00e9tica \ngarantizando la provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos a los ciudadanos, optimi-\nzando el uso de recursos naturales escasos, y aminorando las emisiones \nde GEI. En otras palabras, la agricultura del conocimiento, 4.0, o de pre -\ncisi\u00f3n, deber\u00e1 ser capaz de acompa\u00f1ar un sistema agroalimentario m\u00e1s \ninteligente y sostenible en un contexto de calentamiento global. \nSeg\u00fan la Comisi\u00f3n, la I+D+i en la agricultura de la UE represent\u00f3 el \n1,8 % del PIB en 2014 frente al 2,4 % registrado en 2009. M\u00e1s reciente -\nmente, Eurostat ha estimado que la inversi\u00f3n p\u00fablica en la agricultura \neuropea se estanc\u00f3 en torno a los 3 mil millones anuales entre 2012 \ny 2016 (McEldowney 2019: p. 4). La consolidaci\u00f3n de una agricultura \n4.0 podr\u00eda paliar en cierta medida esta situaci\u00f3n y catalizar un empuje \ninversor. \nLa lista de ejemplos empresariales en marcha nos da una idea de lo \nque puede esperar la agricultura de la digitalizaci\u00f3n (Pesce et al. 2019): \n1) volumen, rapidez y estandarizaci\u00f3n de datos de gesti\u00f3n de muchas \nfuentes (sensores biof\u00edsicos, im\u00e1genes de sat\u00e9lite; GPS...); 2) reducci\u00f3n \nde costes (mediante mapas de suelos y riego, la dosificaci\u00f3n de insumos, \nmayor eficiencia energ\u00e9tica, o la optimizaci\u00f3n  log\u00edstica que puede abarcar \ndesde una gesti\u00f3n inteligente de los inventarios al transporte); 3) mayor \nresiliencia a los riesgos productivos (a partir de la detecci\u00f3n precoz y la \ntoma de decisiones en tiempo real para atajar la aparici\u00f3n de epizootias, \nel estr\u00e9s h\u00eddrico...); 4) mayor resiliencia a los riesgos de la renta agraria \n(al procurar una producci\u00f3n m\u00e1s estable y permitir p\u00f3lizas de seguros \nm\u00e1s econ\u00f3micas por una mejor evaluaci\u00f3n del riesgo); 5) la lucha con -\n40.  Por la presi\u00f3n constante de otros usos, la Comisi\u00f3n prev\u00e9 que la superficie agraria seguir\u00e1 su tradicional ten -\ndencia a la baja, aunque a un ritmo inferior al de la \u00faltima d\u00e9cada, y registrar los 178 millones de hect\u00e1reas en \n2030. Por otro lado, se estima que los rendimientos crecer\u00e1n menos que en el pasado (CE 2020j).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021103tra el cambio clim\u00e1tico (reduciendo las emisiones mediante una mejor \ngesti\u00f3n de nutrientes o en transporte, o facilitando el seguimiento de las \nhuellas h\u00eddrica y de carbono de los productos); 6) un mejor servicio al \nconsumidor final (al ofrecerle una mayor transparencia y trazabilidad de \nlos productos, envases inteligentes con informaci\u00f3n de todo tipo, rapi -\ndez log\u00edstica en frescos, servicio de venta a domicilio mediante drones o \nradiofrecuencia, o cestas de la compra escanerizadas en los canales de \nventa y pagos sin pasar por caja); 7) sostenibilidad agroambiental (por \nun mejor uso y el ahorro de recursos, el control de nitratos en parcelas, \netc.); 8) bienestar animal (por un mejor control de las condiciones y el \ncomportamiento del ganado); 9) salud p\u00fablica (al facilitar la reducci\u00f3n \ndel uso de antibi\u00f3ticos, o la detecci\u00f3n precoz de riesgos sanitarios); y, \nen fin 10) la mejora en la gesti\u00f3n y los controles de la PAC (mediante el \nseguimiento de los indicadores establecidos). \nLa nueva PAC deber\u00e1 acompa\u00f1ar la transici\u00f3n agro-digital, tal como \nreconoce la Evaluaci\u00f3n de Impacto de la Comisi\u00f3n publicada con las \npropuestas legislativas (CE 2018b: Parte 3, p. 113). Lo que no es \u00f3bice \npara que en algunos momentos las propuestas de la Comisi\u00f3n caigan en \nun cierto optimismo tecnol\u00f3gico. Hay que asumir que las ventajas de la \nrevoluci\u00f3n digital en el campo en t\u00e9rminos de competitividad, producti -\nvidad y de sostenibilidad no necesariamente han de ir a la par y pueden \nincluso contraponerse. Adem\u00e1s, en el modelo social europeo, nuestras \nautoridades p\u00fablicas est\u00e1n obligadas a considerar los posibles impactos \nsocio-econ\u00f3micos de cualquier proceso de cambio tecnol\u00f3gico disruptivo \ny fomentar los bienes p\u00fablicos (sin valor mercantil). En este contexto, las \npropuestas de la Comisi\u00f3n disponen que los nuevos Planes Estrat\u00e9gi -\ncos Nacionales de la PAC pos 2020 incorporen formalmente estrategias \ndigitales, pero pasan un tupido velo sobre sus posibles efectos en: 1) la \nruralidad y el empleo en determinadas zonas; 2) el endeudamiento de \nlas explotaciones y su impacto en su viabilidad: 3) la concentraci\u00f3n de \nla producci\u00f3n y el monocultivo; 4) la oferta agraria (si se prioriza por \nejemplo la producci\u00f3n de energ\u00eda o fibras sobre los alimentos); 4) las \nrelaciones de poder en la cadena agroalimentaria; 5) el posible impacto \nen el suministro de bienes p\u00fablicos; y 6) la dependencia tecnol\u00f3gica de \ngrandes firmas. Si la revoluci\u00f3n digital deja fuera a las PYMES agr\u00edcolas Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021104y al mundo rural, la productividad y la sostenibilidad en su conjunto se \nresentir\u00e1n. \nPo otro lado, parece que se ignoren las cortapisas que suelen acompa\u00f1ar \nlas grandes transformaciones tecnol\u00f3gicas. A nivel puramente adminis -\ntrativo depender\u00e1 de la prioridad financiera que cada Plan Estrat\u00e9gico \notorgue a la digitalizaci\u00f3n para que tenga \u00e9xito y del estado de los sistemas \nadministrativos de concepci\u00f3n y an\u00e1lisis, de I+D+i, formaci\u00f3n reglada, \ntransferencia, asesoramiento y networking . A estos l\u00edmites burocr\u00e1ticos \nhay que sumar los derivados de las grandes diferencias socio-econ\u00f3micas \nexistentes a lo largo y a lo ancho de la Uni\u00f3n. En este contexto,  la digi-\ntalizaci\u00f3n va a sacar a la luz las asignaturas estructurales pendientes hasta \nel punto que podr\u00edan incluso condicionar su propia implantaci\u00f3n: 1) \nescasez de j\u00f3venes emprendedores; 2) predominio de peque\u00f1as explo -\ntaciones familiares con insuficiente cualificaci\u00f3n de sus titulares; 3) falta \nde cultura colaborativa y capacidad financiera para abordar proyectos \ndigitales de envergadura; 4) n\u00famero y calidad de plataformas y start-up\u2019s \nen el \u00e1mbito del desarrollo agro-digital; y en fin, 5) falta de equidad en \nel apoyo p\u00fablico que, a la postre, puede traducirse en una digitalizaci\u00f3n \ndesigual.  La Comisi\u00f3n est\u00e1 preparando un \u00abPlan de Acci\u00f3n Agricultura \ny Alimentaci\u00f3n 4.0\u00bb que deber\u00e1 aportar algunas orientaciones a las admi-\nnistraciones agrarias y productores sobre c\u00f3mo la PAC podr\u00e1 acompa -\n\u00f1arles en la revoluci\u00f3n digital.    \nPara terminar, hay que considerar que el desarrollo de la agricultura \n4.0 no solo depender\u00e1 del comportamiento de los actores privados \ndel sector y las administraciones agrarias y pueden incidir factores \nex\u00f3genos de car\u00e1cter pol\u00edtico - normativo como: 1) el ritmo del des -\npliegue de las infraestructuras de base (nuevas redes y equipos 5G, \no el sistema Galileo); 2) la permisividad de las autoridades p\u00fablicas \nante la dominaci\u00f3n de las multinacionales high-tech ; o 3) el desarro-\nllo legislativo. Al respecto, es de se\u00f1alar que en 2018 entr\u00f3 en vigor \nun reglamento general de protecci\u00f3n de datos (GDPR en sus siglas \nen ingl\u00e9s) (Reglamento (EU) No 216/2016). Pero la r\u00e1pida evoluci\u00f3n \nnum\u00e9rica supera el ritmo regulatorio y las autoridades europeas se \nven impelidas a redise\u00f1ar continuamente el marco de referencia res-\npecto al tratamiento eficiente y equitativo de los datos, la garant\u00eda de Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021105su protecci\u00f3n (propiedad y uso), la organizaci\u00f3n (por qui\u00e9n y c\u00f3mo) \nde la gesti\u00f3n calificada como sensible, y, en fin, a adaptar la legislaci\u00f3n \ngeneral a fin de incluir todas las facetas de la econom\u00eda digital (fiscali-\ndad, derechos sociales...).\nEn febrero de 2020 la Comisi\u00f3n lanz\u00f3 la estrategia digital europea (CE \n2020b) que incluye una larga bater\u00eda de medidas a desplegar en los \npr\u00f3ximos a\u00f1os y que, en principio, deber\u00edan colmar los vac\u00edos legales \nrese\u00f1ados y convertir a la UE en l\u00edder de la econom\u00eda de los datos (con \nservidores propios) y la inteligencia artificial aplicada a la industria.\n4. EP\u00cdLOGO EN FAVOR DE NUEVAS POL\u00cdTICAS  4. EP\u00cdLOGO EN FAVOR DE NUEVAS POL\u00cdTICAS  \nAGRO-ALIMENTARIAS AGRO-ALIMENTARIAS \n4.1. Logros e interrogantes de la era del Antropoceno 4.1. Logros e interrogantes de la era del Antropoceno \nSi nos atuvi\u00e9ramos a los logros alcanzados en las \u00faltimas d\u00e9cadas, no \ndeber\u00eda haber lugar para el pesimismo. El hambre y la desnutrici\u00f3n han \nreducido su dimensi\u00f3n a niveles hist\u00f3ricos. El desarrollo industrial y eco -\nn\u00f3mico ha dejado de ser un privilegio de las sociedades occidentales, \nmiles de millones de personas de todos los continentes han salido de \nla pobreza, y se ha consolidado una pujante clase media global como \nmotor del comercio y el crecimiento. El mundo es cada vez m\u00e1s joven \ny mejor formado y la mujer gana en autonom\u00eda y empoderamiento por \ndoquier y va adue\u00f1\u00e1ndose de la natalidad. Con la disminuci\u00f3n de los \nconflictos y la mejora del nivel de ingresos y de las condiciones sanita -\nrias, la esperanza de vida ha ido mejorando en pr\u00e1cticamente todo el \norbe y la demograf\u00eda, a\u00fan hoy en ascenso, se ralentizar\u00e1 progresivamente \nreduciendo la presi\u00f3n sobre los recursos. De la mano de la revoluci\u00f3n \ndigital y la automatizaci\u00f3n, asistimos a una nueva oleada de innovaci\u00f3n \nque abre puertas insospechadas en todas las esferas. El multilateralismo \nclim\u00e1tico-ambiental ha llegado para quedarse. Son \u00e9stas algunas de las \nevidencias que nunca deber\u00edamos dejar de recordar. \nPero es igualmente cierto que subsisten grandes interrogantes sobre el \nfuturo. Vivimos el final de un modelo de crecimiento disociado de los \nrecursos naturales y el clima. El acceso al agua y la calidad de los suelos Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021106devienen paulatinamente los factores clave de la seguridad alimentaria. \nLa correlaci\u00f3n de fuerzas domina la geopol\u00edtica y el institucionalismo \ninternacional que deber\u00eda encauzar la globalizaci\u00f3n est\u00e1 en crisis. Un \nsistema econ\u00f3mico multinacional y completamente interconectado \nengloba y azuza avances tecnol\u00f3gicos, profundas mutaciones sociales \ny cambios radicales en la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el consumo. \nA pesar de ello, el progreso t\u00e9cnico y los esperados incrementos de \nproductividad pueden no ser suficientes para acabar con la desnutri-\nci\u00f3n ni para consolidar un desarrollo global sostenido e inclusivo. Las \nrecientes olas de innovaci\u00f3n no se han traducido (de momento) en \nunas mayores tasas de crecimiento e igualdad y el optimismo tecnol\u00f3-\ngico que suscit\u00f3 est\u00e1 viviendo una cura de paciencia. En paralelo, la glo-\nbalizaci\u00f3n se ralentiza y muestra su gran vulnerabilidad ante los \u00abcisnes \nnegros\u00bb (Taleb 2008) tal como el COVID ha evidenciado de manera \npalmaria. La concentraci\u00f3n de poder y riqueza nunca hab\u00eda alcanzado \nlas cotas de este siglo y persisten enormes diferencias geogr\u00e1ficas. Y \nsi nos remitimos estrictamente al sector agrario: la cadena de valor \nagroalimentaria acrecienta su desequilibrio a medida que se hace m\u00e1s \nlarga, m\u00e1s global e incorpora nuevos (y grandes) actores tecnol\u00f3gicos; \nla agricultura industrial se impone a nivel mundial mientras se fragiliza \nla resiliencia de la agricultura familiar, diversa y dispersa, al son de \nunas calamidades naturales cada vez m\u00e1s frecuentes y la volatilidad de \nlos precios; y, en fin, la gran distribuci\u00f3n y unos modelos de consumo \nalimentario de m\u00e1s en m\u00e1s urbanizados acrecientan sus exigencias con \nel riesgo de dejar en la cuneta a la peque\u00f1a agricultura, desvertebrar las \ncomunidades rurales y crear verdaderos \u00abdesiertos alimentarios\u00bb. \nLa era del Antropoceno se caracteriza en resumidas cuentas por un \nespectro de tendencias heredadas del pasado, pero irresueltas, al que \nse superpone una mir\u00edada de puntos de inflexi\u00f3n que aparecen a un \nritmo vertiginoso (la ya citada Gran Aceleraci\u00f3n) (Steffen et al. 2015). \nTodo ello confluye en una ristra de desaf\u00edos sociales que nuestros deci-\nsores pol\u00edticos deber\u00e1n afrontar simult\u00e1neamente y bajo el halo de la \nurgencia (41). \n41.  La resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo de 28 de noviembre de 2019 declarando la emergencia clim\u00e1tica y \nmedio ambiental es un buen ejemplo de ello (PE 2019).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211074.2. Entre el pesimismo de la raz\u00f3n y el optimismo de la voluntad 4.2. Entre el pesimismo de la raz\u00f3n y el optimismo de la voluntad \nEl calibre y el ritmo de las disrupciones sist\u00e9micas de la era global gene-\nran, l\u00f3gicamente, v\u00e9rtigo e incertidumbre entre amplios segmentos de \nla ciudadan\u00eda. Zarandean su quehacer cotidiano (estatuto laboral, nivel \nde vida, formas de convivencia), sus concepciones vitales (prestigio \nsocial, ra\u00edces), y transforman el medio y los paisajes que les rodean. \nEn este contexto, los peque\u00f1os y medianos agricultores familiares, par-\nticularmente envejecidos y apegados al terru\u00f1o, son seguramente una \nde las capas sociales que padecen en mayor grado los desarraigos del \ncambio.\nLos movimientos sociales cr\u00edticos (y entre ellos, aunque no solamente, \nlos \u00abecologistas\u00bb y \u00abaltermundistas\u00bb) visualizan con sus posiciones las \ndeficiencias del modelo agro-alimentario vigente. Constituyen en suma \nun incentivo a la transformaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. El problema \nradica cuando algunos segmentos sociales de la contestaci\u00f3n se dejan \nllevar por la sobrerreacci\u00f3n al cambio. Nos referimos por ejemplo al \nnegacionismo clim\u00e1tico, el soberanismo nacionalista, la anti-emigraci\u00f3n, \nla tecnofobia, o el decrecimiento (42), corrientes peligrosas por su falta de \nfundamentos econ\u00f3micos o cient\u00edficos y sus consecuencias en t\u00e9rminos \npol\u00edticos.  \nPor ejemplo, es un error, y una quimera, renegar de la globalizaci\u00f3n \ncomercial cuando el tejido econ\u00f3mico europeo constituye una parte sus -\ntancial de las cadenas mundiales de valor. Y, si nos circunscribimos a la \nagroalimentaci\u00f3n, constituye una falsa soluci\u00f3n el pretender cerrar los \nmercados agrarios en aras de una supuesta soberan\u00eda alimentaria cuando \nla apertura de fronteras constituye la clave de la expansi\u00f3n productiva \nregistrada en muchos subsectores (frutas y hortalizas, aceite de oliva, \n42.  El exponente extremo de la ideolog\u00eda del decrecimiento es la \u00abcolapsolog\u00eda\u00bb, o \u00abciencia del hundimiento\u00bb, par -\nticularmente pujante en Francia. Constituye un movimiento intelectual que aparece en escena en 2015 con la \npublicaci\u00f3n de las obras de Pablo Sevigne y que, a partir de los datos de la crisis ecol\u00f3gica, pregona el colapso \nsin remedio del mundo tal como lo conocemos. La revista francesa \u00abPhilosophie Magazine\u00bb (2020) public\u00f3 \nun dossier con la cartograf\u00eda de las distintas propuestas que le dan cuerpo y sus puntos d\u00e9biles. Entre ellos \ncitemos: su concepci\u00f3n sesgada de la \u00abcomplejidad\u00bb\u2019, que interpretan como debilidad sist\u00e9mica y m\u00e1s proclive \nal colapso, cuando ocurre todo lo contrario: los sistemas complejos son m\u00e1s resilientes que los simples ante \nlos choques porque son m\u00e1s estables y tienen m\u00e1s oportunidades de adaptaci\u00f3n; o su dimensi\u00f3n redentora / \nmoralista, profundamente individualista que, en \u00faltima instancia, reniega la acci\u00f3n pol\u00edtica colectiva.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021108vino, carne de porcino, o carne de vacuno, por mencionar algunos \u00e9xitos \nespa\u00f1oles). Seguir la v\u00eda soberanista alimentaria pondr\u00eda adem\u00e1s en cues -\nti\u00f3n la ra\u00edz misma del proyecto europeo (y la PAC), fundado en torno a \nla construcci\u00f3n de un espacio \u00fanico sin fronteras (el mercado interior) y \nsu expansi\u00f3n externa (como prueba la misma adhesi\u00f3n espa\u00f1ola). \nEn la misma l\u00ednea, es un enfoque equivocado considerar que las res -\npuestas localistas o de peque\u00f1o formato pueden ser las (\u00fanicas) id\u00f3 -\nneas frente a la creciente diversidad de sistemas agron\u00f3micos y actores \nagrarios y rurales (Krzysztofowitcz et al. 2020). Hay problemas que son \nen substancia mundiales (el cambio clim\u00e1tico, la p\u00e9rdida de biodiversi-\ndad, o los azotes pand\u00e9micos) donde la acci\u00f3n global (multilateral) ser\u00e1 \nsiempre indispensable, aunque en \u00faltima instancia puedan ser comple-\nmentadas por estrategias \u00abglocales\u00bb  (\u2018pensar en global, actuar en local\u2019). \nEn cuanto a la inmigraci\u00f3n, no s\u00f3lo no es un mal, sino que es necesaria \n(v\u00e9ase sino los efectos que las restricciones a los temporeros provoca-\ndas por la COVID han tenido en algunos subsectores) (Fasani y Mazza \n2020). Y, como parte integrante de una \u00abglobalizaci\u00f3n regulada\u00bb, debe \nser integrada adecuadamente y hacerse sin menoscabo de las pol\u00edticas \nde cooperaci\u00f3n y desarrollo en los pa\u00edses de origen.  \nSi se observa la parte superior del Grafico 1 se puede constatar un cla-\nmoroso vac\u00edo de pol\u00edticas p\u00fablicas entre el nodo de los consumidores \ny los nodos clim\u00e1tico-ambiental y tecnol\u00f3gico. Las pol\u00edticas de comu-\nnicaci\u00f3n hacia el gran p\u00fablico de los centros cient\u00edfico-universitarios \nson por lo general deficientes y no es de extra\u00f1ar pues que sean las \nempresas tecnol\u00f3gicas y/o las organizaciones no gubernamentales las \nque ocupen este vac\u00edo. La resultante es la desinformaci\u00f3n generalizada \nen materia cient\u00edfico-t\u00e9cnica que, a la postre explica, la proliferaci\u00f3n de \n\u00abfake news\u00bb  y una creciente tecnofobia. Actitudes como la de culpar a \nla ciencia y a la tecnolog\u00eda de los efectos negativos de algunas de sus \naplicaciones (desigualdad salarial, desequilibrio de la cadena alimenta-\nria, propiedad de los \u00abbig data\u00bb , o contaminaci\u00f3n medioambiental, por \ncitar solo algunos) equivocan de plano su destinatario porque, cuando \nse den, les corresponde a los poderes p\u00fablicos regularlos y/o encau-\nzarlos. Peor a\u00fan es renegar ciegamente de los avances en I+D+i de \nlos que, a fin de cuentas, vamos a depender para superar los retos de Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021109crecimiento, clim\u00e1tico-medioambientales, nutricionales o pand\u00e9micos \nque tenemos planteados. \nDe esta guisa es inaceptable, por su sesgo ideol\u00f3gico, el negacionismo \nclim\u00e1tico, que algunos agricultores pueden sin embargo verse tentados \na abrazar por temor a que \u2018su\u2019 PAC sea secuestrada por las cuestio-\nnes medioambientales. Como tambi\u00e9n es reprensible utilizar un doble \nbaremo en la valoraci\u00f3n de los datos que difunden los organismos \ninternacionales (IPCC, IPBES, IRP, EEA, EFSA...), aceptando por \nejemplo el conocimiento cient\u00edfico para la detecci\u00f3n de los peligros \nque nos acechan, y neg\u00e1ndole al un\u00edsono su capacidad para aportar \nsoluciones innovadoras y beneficios sociales. Un ejemplo de libro \nde este tipo de selectividad inversa lo tenemos en la invocaci\u00f3n del \nconsenso cient\u00edfico cuando se trata de apuntalar la lucha en favor de \nla biodiversidad o contra el cambio clim\u00e1tico, y de recusarlo cuando \npone en cuesti\u00f3n los idearios personales sobre los organismos gen\u00e9ti-\ncamente modificados, la edici\u00f3n gen\u00f3mica, la carne de laboratorio, o \nlos nanoalimentos (43).\nEn definitiva, ante la profunda transformaci\u00f3n agroalimentaria que \nhemos ido desgranando y los retos que de ella se derivan, se han de \naprovechar las oportunidades que la agricultura del conocimiento nos \npodr\u00e1 ofrecer. El rechazo tecno-cient\u00edfico no es de recibo en las actuales \ncircunstancias como tampoco lo es el miedo al futuro o la nostalgia del \npasado. Entre los apocal\u00edpticos (hipercr\u00edticos) y los integrados (confor -\nmistas) existe la opci\u00f3n reformista, hacer \u00abPOLITICA\u00bb (en may\u00fasculas), \npara domar el cambio y reconducir sus efectos sociales, alimentarios y \nmedioambientales m\u00e1s indeseados.   \n43.  Con el nuevo Programa de Investigaci\u00f3n 2021/2027 (Horizonte Europa) la Uni\u00f3n Europea va a implantar el \ndenominado \u2018principio de innovaci\u00f3n\u2019 a fin de orientar la acci\u00f3n investigadora hacia aquellos \u00e1mbitos que, \nde acuerdo con los objetivos de la UE y las demandas de la ciudadan\u00eda, puedan aportar mayores progresos \nsociales o medioambientales (CE 2019f). Algunos medios (BEUC 2018) han interpretado que el principio \nde innovaci\u00f3n constituye un ataque en toda regla contra el \u2018principio de precauci\u00f3n\u2019 que, por razones medio \nambientales, los Tratados consagran (art\u00edculo 191.2 TFUE). Constituye un buen ejemplo de sobrerreacci\u00f3n \nsocial que trasluce la desconfianza que ante la acelerada revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica ha arraigado en amplias capas \nde la poblaci\u00f3n europea. El hecho es que el principio de precauci\u00f3n llevado a su extremo puede obstaculizar \nla comercializaci\u00f3n de los avances cient\u00edficos y. de soslayo, paralizar la continuidad de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica \nen territorio europeo. En \u00faltima instancia, no se tratar\u00eda de eliminar el principio de precauci\u00f3n, sino de apli-\ncarlo con bases m\u00e1s fiables y para conseguirlo habr\u00eda que mejorar los protocolos y medios de la EFSA y otros \norganismos cient\u00edficos de evaluaci\u00f3n para reforzar la solidez de sus an\u00e1lisis.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211104.3. A la b\u00fasqueda de una nueva pol\u00edtica agroalimentaria para la UE 4.3. A la b\u00fasqueda de una nueva pol\u00edtica agroalimentaria para la UE \ncon un enfoque de cadena  con un enfoque de cadena  \nTras el par\u00e9ntesis pand\u00e9mico, vuelve lo p\u00fablico y la UE cuenta a su dis-\nposici\u00f3n con un abanico de nuevas herramientas. Encauzar la cuarta ola \nde globalizaci\u00f3n, llevar a buen puerto la transici\u00f3n clim\u00e1tico-energ\u00e9tica, \ngarantizar el \u00e9xito de una agenda digital inclusiva, o, a la luz de los \u00falti-\nmos acontecimientos, superar las crisis sanitarias, requiere tener pol\u00edticas \np\u00fablicas supranacionales en primera l\u00ednea y con potencia de fuego. Las \nrespuestas promovidas por la Comisi\u00f3n Europea en los \u00faltimos meses \n(el nuevo MFP 2021/2027 pos pandemia, el Plan de recuperaci\u00f3n eco -\nn\u00f3mica, los nuevos recursos propios de la Uni\u00f3n propuestos, el Pacto \nVerde Europeo, la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb o la Estrategia \nsobre la Biodiversidad hacia 2030) parecen corroborar que el guante ha \nsido recogido. Habr\u00e1 que esperar sin embargo para conocer en qu\u00e9 t\u00e9r-\nminos se concretar\u00e1n, c\u00f3mo se aplicar\u00e1n por los Estados y, sobre todo, \nc\u00f3mo resultar\u00e1 la reconstrucci\u00f3n (posiblemente a muchas velocidades y \ndiferente por pa\u00eds y sector) (CE 2020g, p. 3) y c\u00f3mo afectar\u00e1 a la imple-\nmentaci\u00f3n de la ambiciosa agenda legislativa prevista. \nPuede darse por sentado que la gran transformaci\u00f3n agroalimentaria pos \npandemia que se atisba requerir\u00e1 un enfoque regulatorio de cadena. La \nPAC indudablemente tendr\u00e1 un papel que jugar, pero lo har\u00e1 enmar -\ncada por marcos supranacionales de referencia (como esbozan el Pacto \nVerde, o las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la Biodiversidad) \nque le impondr\u00e1n los objetivos a alcanzar (en el uso de insumos, en \nemisiones de origen agrario, en el \u00e1mbito de la demanda) y/o las pr\u00e1c -\nticas productivas y bienes p\u00fablicos a fomentar a cambio de sus ayudas \n(Massot 2020). En este contexto, la PAC del futuro depender\u00e1 de qu\u00e9 \nrespuestas se den a al menos cinco preguntas: 1) c\u00f3mo se articular\u00e1n los \nmencionados formatos externos de referencia dentro de una nueva pol\u00ed-\ntica agraria multifuncional (en sus objetivos) y multinivel (en su dise\u00f1o \ny gesti\u00f3n, de la mano del nuevo modelo de gobernanza y los Planes \nEstrat\u00e9gicos Nacionales); 2) c\u00f3mo se evaluar\u00e1n los impactos de los nue -\nvos requerimientos, alimentarios, ambientales, clim\u00e1ticos y sanitarios, en \nlas diversas agriculturas y ruralidades europeas; 3) c\u00f3mo se resolver\u00e1n \nlas posibles contradicciones entre los objetivos planteados (a modo de Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021111ejemplo: productividad vs. sostenibilidad; gesti\u00f3n del territorio vs. biodi-\nversidad; renta agraria y resiliencia vs. cambio clim\u00e1tico; digitalizaci\u00f3n vs. \nempleo; o incorporaci\u00f3n de j\u00f3venes agricultores vs. ajuste estructural); 4) \nc\u00f3mo se definir\u00e1n las prioridades operacionales y c\u00f3mo se identificar\u00e1n \nlos instrumentos m\u00e1s id\u00f3neos (coherentes y eficaces) para conseguirlas; \ny 5) c\u00f3mo y cu\u00e1ndo se incorporar\u00e1n a la PAC soluciones t\u00e9cnicas inno -\nvadoras disponibles y/o nuevos instrumentos con probada capacidad de \nrespuesta a los nuevos desaf\u00edos de la demanda y de la cadena.\nEsta din\u00e1mica interna de la PAC deber\u00e1 a su vez sustentarse a medio \nplazo en dos pilares externos: 1) un nuevo marco multilateral (Acuerdo \nAgr\u00edcola de la OMC) que permita desarrollar con garant\u00edas un nuevo \nmodelo de apoyo a las explotaciones (no exclusivamente basado en las \nayudas desconectadas) y salvaguardar los nuevos est\u00e1ndares alimenta -\nrios, ambientales y sanitarios de la competencia exterior; y 2) la puesta \nal d\u00eda del cap\u00edtulo del Tratado dedicado a la PAC en concordancia con \nla evoluci\u00f3n del marco general de actuaci\u00f3n pol\u00edtica supranacional para \nla agroalimentaci\u00f3n, los recursos naturales, el clima y la salud p\u00fablica \n(44). La \u00abConferencia sobre el Futuro de Europa\u00bb, convocada para 2022, \npodr\u00eda ser la ocasi\u00f3n esperada para este remozamiento.\nComo corolario recordemos igualmente que el desarrollo futuro de la \nPAC no ser\u00e1 ajeno al \u00e9xito (o fracaso) de la acci\u00f3n general europea para la \nsociedad pos pand\u00e9mica. Y ah\u00ed intervienen variables hoy dif\u00edciles de cali-\nbrar. Est\u00e1 por ver por ejemplo: 1) qui\u00e9n va a liderar la nueva globalizaci\u00f3n \ny bajo qu\u00e9 formato; 2) en este sentido, si la actuaci\u00f3n pol\u00edtica del resto de \neconom\u00edas avanzadas seguir\u00e1n los patrones europeos y, en concreto, si la \nlucha contra el cambio clim\u00e1tico continuar\u00e1 siendo una prioridad en la \nagenda global; 3) si la cooperaci\u00f3n internacional (o \u00abglobalizaci\u00f3n regu-\nlada\u00bb) se reforzar\u00e1 o, por el contrario, se consolidar\u00e1n las tendencias a la \n44.  De hecho, existen diferentes modelos posibles de PAC. Por ejemplo, desde una perspectiva de los cambios en \nel uso de las tierras, Rega et al. (2019) han llegado a modelizar los impactos medioambientales y productivos \nde cuatro escenarios pol\u00edticos de la UE en el horizonte 2040, que a su vez subsumen diferentes concepciones \nde pol\u00edtica agraria: 1) la \u2018Europa libertaria\u2019, sin pol\u00edtica agraria com\u00fan, con el resultado de una ca\u00edda de las \nexplotaciones, el abandono de tierras agr\u00edcolas, y, en definitiva, una reducci\u00f3n de la producci\u00f3n final pese a \nuna mayor eficiencia de las estructuras restantes; 2) la \u2018Europa euroesc\u00e9ptica\u2019, que preservar\u00eda una PAC m\u00e1s \nproteccionista, enfatizando la productividad a costa del medio ambiente; 3) la \u2018Europa socialdem\u00f3crata\u2019, con \nuna PAC orientada a los bienes p\u00fablicos; y, en fin, 4) la \u2018Europa localista\u2019, con una PAC con un marcado \nacento territorial y medioambiental.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021112desglobalizaci\u00f3n y se desembocar\u00e1 en m\u00e1s proteccionismo comercial y \nuna agudizaci\u00f3n de los conflictos geopol\u00edticos entre potencias en defensa \nde la competitividad estrat\u00e9gica; 4) si las multinacionales apostar\u00e1n por \nrelocalizar tras la crisis, en qu\u00e9 sectores, c\u00f3mo, d\u00f3nde y a qu\u00e9 ritmo; 5) en \nqu\u00e9 momento se registrar\u00e1 la inflexi\u00f3n de los precios de los hidrocarburos \nsi se avanza globalmente en la descarbonizaci\u00f3n econ\u00f3mica; y, en fin, 6) \nsi las derivas autoritarias y nacionalistas, atizadas por la crisis, pervivir\u00e1n y \ncondicionar\u00e1n la evoluci\u00f3n de la UE  (45). \nBIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA\nALBERT, M. (1192). Capitalismo contra Capitalismo , Ed. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica, Oc-\ntubre 1992, 256 pp. \nALLEN, B., BAS-DEFOSSEZ, F. y WEIGELT, J. (2018). Feeding Eu -\nrope: Agriculture and sustainable food systems . IEEP - TMG, October \n2018, 14 p. ( https://ieep.eu/uploads/articles/attachments/64e06bc1-6c2e-\n4b94-bc93-9150725093ac/Think  %202030  %20Feeding  %20Europe.pd -\nf?v=63710011359 ).\nALLIANCE ENVIRONNEMENT (2019). Impact of the CAP on Habitats, \nLandscapes, Biodiversity, European Commission , Brussels, November \n2019, 202 pp. ( https://ec.europa.eu/info/food-farming-fisheries/key-policies/\ncommon-agricultural-policy/cmef/sustainability/impact-cap-habitats-land -\nscapes-biodiversity_en ).\nATTALI, J. (2020). L\u2019\u00e9conomie de la vie . Se pr\u00e9parer \u00e1 ce qui vient , Ed. Fa-\nyard, Paris, 252 p.\nBANCO DE ESPA\u00d1A (2020). El tratado de libre comercio entre la UE y \nel MERCOSUR: principales elementos e impacto econ\u00f3mico, Bolet\u00edn \nEcon\u00f3mico , Art\u00edculos Anal\u00edticos, 1/2020, Madrid, 11 p. ( https://www.bde.\nes/bde/es/secciones/informes/boletines/Boletin_economic/ ).  \nBEUC (2018). Precautionary principle under attack: please delete so-called \n\u2018Innovation Principle\u2019 from Horizon Europe research funding programme . \nOpen letter from the European Consumer Organisation (BEUC), Decem -\n45.  Un informe reciente del Istituto Affari Internazionali de Roma (IAI 2020) dibuja dos escenarios tras la pan -\ndemia: uno de cierre, marcado por el nacionalismo, el proteccionismo, la rivalidad entre potencias y una \ncreciente influencia china; y otro de apertura, basado en la cooperaci\u00f3n global. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021113ber 2018 ( https://www.beuc.eu/publications/beuc-x-2018-112_precaution -\nary_principle_under_attack_please_delete_so-called_innovation_principle.\npdf). \nBOLT, J., DE JONG, H., INKALAR, R. y VAN ZANDEN, J.L. (2018). \nMaddison Project Database 2018 . Groningen University, The Netherlands \n(https://www.rug.nl/ggdc/historicaldevelopment/maddison/releases/maddi -\nson-project-database-2018 ).\nBOULANGER, P., DUDU, H., FERRARI, E., HIMICS, M. y M\u2019BAREK, \nR. (2016). Cumulative economic impact of future trade agreements on EU \nagriculture . European Commission, JRC Science for Policy Report, Lux -\nembourg, 82 pp.  (https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/\nIP_16_3672 ) \nBRADFORD, A. (2020). The Brussels Effect. How the European Union rules \nthe world , Oxford University Press, Oxford, March 2020, 424 p. \nBRITZ, W., DUDU, H., FUSACCHIA, I., JAFARI, Y., ROSON, R., SAL-\nVATICI, L., y SARTORI, M. (2019). Economy-wide analysis of food waste \nreductions and related costs: A Global CGE analysis for the EU at NUTS-II \nLevel.  European Commission, JRC Technical Report, September 2019, 85 \npp. ( https://publications.jrc.ec.europa.eu/repository/bitstream/JRC113395/\nfw_jrcreport_vfinal.pdf ) \nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2015). You are part of the food chain. Key \nfacts and figures on the food supply chain in the European Union . EU Agri-\ncultural Markets Briefs, No 4, June 2015, 7 pp. ( https://ec.europa.eu/agricul -\nture/sites/agriculture/files/markets-and-prices/market-briefs/pdf/04_en.pdf).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017a). Documento de reflexi\u00f3n sobre el en -\ncauzamiento de la globalizaci\u00f3n.  Bruselas: COM (2017) 240 de 1 de mayo \nde 2017, 23 pp. ( https://ec.europa.eu/commission/publications/reflec -\ntion-paper-harnessing-globalisation_es ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017b). Comunicaci\u00f3n  \u2018El futuro de los ali -\nmentos y de la agricultura\u2019 . Bruselas: COM (2017) 713 de 29 de noviembre \nde 2017, 31 pp. ( http://europa.eu/rapid/press-release_IP-17-4841_es.htm ). \nCE \u2013 COMISION EUROPEA (2017c), Modernising and Simplifying the \nCAP. Background Document. Climate and Environmental Challenges fac -\ning EU agriculture and rural areas , December 2017, Brussels, 33 p. ( https://\nec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farming-fisheries/key_policies/docu -\nments/env_background_final_en.pdf ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021114CE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2018a). Recursos naturales y medio ambiente: \ntextos legales y fichas informativas.  Bruselas, 1 de junio de 2018 ( https://\nec.europa.eu/commission/publications/natural-resources-and-environ -\nment_es ). \nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2018b ). Commission staff working document \n\u2013 Impact assessment accompanying the document proposals for a CAP re -\nform.  Bruselas: SWD (2018) 301 de 1 de Junio de 2018, Part 1: 55 pp.; \nPart 2 : 73 pp.; Part 3 : 180 pp.  (https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/\nTXT/PDF/?uri=CELEX:52018SC0301&from=EN ). \nCE - COMISION EUROPEA (2018c). Agricultural and Farm Income . Con-\nsultado el 20 de diciembre de 2019. ( https://ec.europa.eu/agriculture/sites/\nagriculture/files/statistics/facts-figures/agricultural-farm-income.pdf ).\nCE \u2013 COMISION EUROPEA (2019a), CAP context indicators 2014-2019, \n2019 update \u2013 Emissions from agriculture, Brussels (https://ec.europa.eu/\ninfo/sites/info/files/food-farming-fisheries/farming/documents/cap-con -\ntext-indicators-table_2019_en.pdf ).\nCE \u2013 COMISI\u00d6N EUROPEA (2019b). Agri-food trade in 2018 . Monitoring \nAgri-trade policy, MAP 2019-1, Brussels, September 2019, 28 pp. ( https://\nec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farming-fisheries/news/documents/\nagri-food-trade-2018_en.pdf ).\nCE \u2013 COMISI\u00d6N EUROPEA (2019c). Negotiations and agreements . Enlace \nconsultado el 26 de noviembre de 2019 ( https://ec.europa.eu/trade/policy/\ncountries-and-regions/negotiations-and-agreements/ ).\nCE - COMISION EUROPEA (2019d). Competence Centre on Foresight - \nMegatrends Hub. Knowledge for Policy (Enlace consultado el 23 de junio \nde 2020) ( https://ec.europa.eu/knowledge4policy/foresight_en ).\nCE \u2013 COMISION EUROPEA (2019e). Un Pacto Verde Europeo . Bruse -\nlas, 11 de Diciembre de 2019 ( https://ec.europa.eu/info/strategy/priori -\nties-2019-2024/european-green-deal_es )\nCE \u2013 COMISION EUROPEA (2019f). Ensuring EU legislation supports inno -\nvation. The innovation principle . Brussels, December 2019 ( https://ec.eu -\nropa.eu/info/research-and-innovation/law-and-regulations/innovation-frien -\ndly-legislation_en ).\nCE \u2013 COMISION EUROPEA (2020a). Communication \u2018Shaping the Con -\nference of the Future of Europe\u2019. Brussels: COM (2020) 713 of 21 January Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211152020, 7 pp. ( https://ec.europa.eu/info/publications/commissions-contribu -\ntion-shaping-conference-future-europe_en )\nCE \u2013 COMISION EUROPEA (2020b). Configurar el futuro digital de Eu -\nropa. Bruselas, 19 de febrero de 2020 ( https://ec.europa.eu/commission/\npresscorner/detail/es/fs_20_278 ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020c). Estrategia de la UE sobre la biodiversi -\ndad de aqu\u00ed hasta 2030. Reintegrar la naturaleza en nuestras vidas . Comuni -\ncaci\u00f3n COM (2020) 380 y Anexo de 20 de mayo de 2020, Bruselas ( https://\neur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/?qid=1590574123338&uri=CEL -\nEX %3A52020DC0380 ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020d). Estrategia \u2018De la Granja a la Mesa\u2019 \npara un sistema alimentario justo, saludable y respetuoso con el me -\ndio ambiente . Comunicaci\u00f3n COM (2020) 381 y Anexo de 20 de mayo \nde 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX -\nT/?qid=1590404602495&uri=CELEX %3A52020DC0381 ).   \nCE - COMISION EUROPEA (2020e). El presupuesto de la UE: motor del \nplan de recuperaci\u00f3n para Europa , Comunicaci\u00f3n COM (2020) 424 de 27 \nde mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX -\nT/?uri=COM %3A2020 %3A442 %3AFIN ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020f). El momento de Europa: reparar los \nda\u00f1os y preparar el futuro para la pr\u00f3xima generaci\u00f3n , Comunicaci\u00f3n \nCOM (2020) 456 de 27 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.\neu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM:2020:456:FIN ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020g). Identifying Europe\u2019s recovery needs , \nCommission Staff Working Document SWD (2020) 98 accompanying \nthe Communication COM (2020) 456 of 27 May 2020, Brussels ( https://\nec.europa.eu/info/sites/info/files/economy-finance/assessment_of_econom -\nic_and_investment_needs.pdf ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020h). Informe sobre los efectos del cambio \ndemogr\u00e1fico en Europa , COM (2020) 241 de 17 de junio de 2020, Bruselas \n(https://ec.europa.eu/info/strategy/priorities-2019-2024/new-push-europe -\nan-democracy/impact-demographic-change-europe_es ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020i). Future of EU livestock. How to con -\ntribute to a sustainable agricultural sector? , INRAE - SRUC Report, 14 Oc-\ntober 2020, Luxembourg, 72 pp. ( https://op.europa.eu/en/publication-de -\ntail/-/publication/b10852e8-0c33-11eb-bc07-01aa75ed71a1/language-en ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021116CE - COMISION EUROPEA (2020j). EU Agricultural Outlook for markets \nand income 2020-2030 . European Commission, Brussels, 16 December \n2020 ( https://ec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farming-fisheries/farm -\ning/documents/agricultural-outlook-2020-report_en.pdf ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020k). Recovery plan for Europe , 17 De-\ncember 2020, Brussels ( https://ec.europa.eu/info/strategy/recovery-plan-eu -\nrope_en#nextgenerationeu ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021a). Libro Verde sobre el envejecimien -\nto. Fomentar la solidaridad y la responsabilidad entre generaciones , COM \n(2021) 50 de 27 de enero de 2021, Bruselas ( https://ec.europa.eu/info/sites/\ninfo/files/com_2021_50_f1_green_paper_es.pdf ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021b). Revisi\u00f3n de la pol\u00edtica comercial - Una \npol\u00edtica comercial abierta, sostenible y firme , Comunicaci\u00f3n COM (2021) \n66 de 17 de febrero de 2021 - Anexo ( Reforma de la OMC: hacia un siste -\nma multilateral de comercio sostenible y eficaz ), Bruselas ( https://eur-lex.\neuropa.eu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM:2021:66:FIN ).  \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021c). Evaluation support study on the im -\npact on territorial development of rural areas: socioeconomic aspect s, OIR \nGmbH / CCRI /ADESA Report, 18 February 2021, Luxembourg, 181 pp \n(https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/08e60401-71a0-11\neb-9ac9-01aa75ed71a1/language-en ). \nCEP - CENTRE D\u2019\u00c9TUDES ET DE PROSPECTIVE (2017). MOND\u2019Alim \n2030 : Panorama prospectif de la mondialisation des syst\u00e8mes alimentaires. \nMinist\u00e8re de l\u2019Agriculture, de l\u2019Agroalimentaire et de la Foret - La Documen -\ntation Fran\u00e7aise, 230 pp. ( https://agriculture.gouv.fr/mondalim-2030-pano -\nrama-prospectif-de-la-mondialisation-des-systemes-alimentaires )\nCHATHAM HOUSE (2017). Chokepoints and Vulnerabilities in Glob -\nal Food Trade . Chatham House Report, London, 27 June 2017 ( https://\nwww.chathamhouse.org/publication/chokepoints-vulnerabilities-glob -\nal-food-trade# ).\nCHATHAM HOUSE (2019). Meat Analogues. Considerations for the EU. \nResearch Paper, London, 19 February 2019 ( https://reader.chathamhouse.\norg/meat-analogues-considerations-eu# ).\nCHATHAM HOUSE - HOFFMANN CENTRE FOR SUSTAINABLE RE-\nSOURCE ECONOMY (2019). Delivering Sustainable Food and Land Use \nSystems: The Role of International Trade . London, September 2019, pp. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202111780 (https://www.chathamhouse.org/sites/default/files/2019-10-14-Hoffman -\nCentreTradeandFoodSystems.pdf ). \nCHRIKI, S. y HOCQUETTE, J. F. (2020). The Myth of Cultured Meat: A \nReview, Frontiers in Nutrition , 7 February 2020 ( https://www.frontiersin.\norg/articles/10.3389/fnut.2020.00007/full ).  \nCMNUCC - CONVENCION MARCO DE LAS NACIONES UNIDAS SO-\nBRE EL CAMBIO CLIMATICO (2019). UNFCCC process and meetings. \nP\u00e1gina web de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio \nClim\u00e1tico, consultada el 27 de noviembre de 2019 (https://unfccc.int/process)\nCOLLIER, P. (2019). El futuro del capitalismo: c\u00f3mo afrontar las nuevas an -\nsiedades . Editorial Debate, Madrid, 336 pp.\nCPB - NETHERLANDS BUREAU FOR ECONOMIC ANALYSIS (2019). \nWorld Trade Monitor . Economic Policy Analysis, The Hague ( https://\nwww.cpb.nl/en/worldtrademonitor )\nCREA, WAGENINGEN ECONOMIC RESEARCH y ZALF (2017). Re-\nsearch for AGRI Committee - Policy support for productivity vs sustaina -\nbility in EU agriculture: Towards viable farming and green growth , Euro -\npean Parliament, Policy Department for Structural and Cohesion Policies, \nJanuary 2017, 138 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/RegData/etudes/\nSTUD/2017/585905/IPOL_STU(2017)585905_EN.pdf ).  \nCRIPPA, M., SOLAZZO, E., GUIZZARDI, D., MONFORTI-FERRARIO, \nF., TUBIELLO, N. y LEIP, A. (2021). Food systems are responsible for a \nthird of global anthropogenic GHG emissions, Nature Food , 8 March 2021 \n(https://www.nature.com/articles/s43016-021-00225-9#Sec25 ).\nDURY, S., BENDJEBBAR, P., HAINZELIN, E., GIORDIANO, T. y BRI-\nCAS, N. (Eds.) (2019). Food systems at risk. New trends and challenges , \nFAO, European Commission and CIRAD, Rome, Brussels and Montpelli -\ner, October 2019, 128 pp. ( http://agritrop.cirad.fr/593617/1/Food_systems_\nat_risk.pdf ).\nEEA - EUROPEAN ENVIRONMENT AGENCY (2019). The European \nenvironment \u2013 state and outlook 2020. Knowledge for transition to a sus -\ntainable Europe . Copenhagen, 4 December 2019, 496 p. ( https://www.eea.\neuropa.eu/publications/soer-2020 ).\nEIU - THE ECONOMIST INTELLIGENCE UNIT (2020). EIU Global \nOutlook - Pandemic sinks global growth prospects , 9 April 2020 ( http://Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021118country.eiu.com/article.aspx?articleid=1119350495&Country=Angola&top -\nic=Economy&subtopic=Recent+developments ).\nESPAS - EUROPEAN STRATEGY AND POLICY ANALYSIS SYSTEM \n(2019). 2030 Global Trends to 2030. Challenges and choices for Europe , \nESPAS Report, April 2019, 48 pp. ( https://www.iss.europa.eu/sites/default/\nfiles/EUISSFiles/ESPAS_Report.pdf )\nEUROSTAT (2020). Sustainable Development in the European Union. Mon -\nitoring report on progress towards the SDGs in an EU context , 2019 Edi-\ntion, 28 June 2020, Luxembourg, 367 pp.  ( https://ec.europa.eu/eurostat/\nweb/products-statistical-books/-/KS-02-19-165 ).\nFAO (2017). The future of food and agriculture - Trends and Challenges. \nRome, 163 pp. ( http://www.fao.org/3/a-i6583e.pdf ).\nFAO (2018a). The future of food and agriculture - Alternative pathways to \n2050 . Rome, 224 pp. ( http://www.fao.org/3/I8429EN/i8429en.pdf ).\nFAO (2018b). El Estado de la Seguridad Alimentaria y la Nutrici\u00f3n en el Mun -\ndo 2018 . Roma, Septiembre 2018, 199 pp. ( http://www.fao.org/3/i9553es/\ni9553es.pdf ). \nFAO (2019).  El Estado de la agricultura y la alimentaci\u00f3n. Progresos en la lu -\ncha contra la perdida y el desperdicio de alimentos . Roma, Octubre 2019, \n171 pp. ( http://www.fao.org/3/ca6030es/ca6030es.pdf ).\nFAO (2020a). \u00cdndice de precios de los alimentos de la FAO . Datos a 4 de marzo \nde 2021, Roma ( http://www.fao.org/worldfoodsituation/foodpricesindex/es/ ).\nFAO (2020b). The impact of COVID-19 on Food Security and Nutrition , \nPolicy Brief, June 2020, Rome ( https://www.un.org/sites/un2.un.org/files/\nsg_policy_brief_on_covid_impact_on_food_security.pdf ). \nFAO (2020c). Food Outlook - Biannual Report of Global Markets , June 2020, \nRome, 165 pp. ( http://www.fao.org/documents/card/es/c/ca9509en/ ).\nFAO (2020d). El Estado de la Seguridad Alimentaria y la Nutrici\u00f3n en el \nMundo 2020,  Roma, Julio 2020, 313 pp. ( http://www.fao.org/publications/\nsofi/2020/es /).\nFAO - CFS (2020). Impacts of COVID-19 on food security and nutrition: de -\nveloping effective policy responses to address the hunger and malnutrition \npandemic, Committee of World Food Security (CFS), September 2020, \nRome, 22 pp. ( http://www.fao.org/3/cb1000en/cb1000en.pdf ).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021119FASANI, F. y MAZZA, J. (2020). Immigrant Key Workers: Their Contribu -\ntion to Europe\u2019s COVID-19 Response , European Commission, Joint Re-\nsearch Centre, ISPRA, April 23 2020, 17 p. ( https://ec.europa.eu/knowl -\nedge4policy/sites/know4pol/files/key_workers_covid_0423.pdf ). \nFERRARI, E, CHATZOPOULOS, T., PEREZ DOMINGUEZ, I., BOU-\nLANGER, P., BOYSEN-URBAN, K., HIMICS, M. y M\u2019BAREK, R. \n(2021). Cumulative economic impact of trade agreements on EU agricul -\nture, 2021 update,  European Commission, JRC Science for Policy Report, \nLuxembourg, 98 pp. (https://ec.europa.eu/jrc/en/publication/eur-scientif -\nic-and-technical-research-reports/cumulative-economic-impact-trade-agree -\nments-eu-agriculture ).\nFERREIRA, I., KIROVA, M., MONTANARI, F., MONFORT, C., MORO-\nNI, J., NEIRYNK, R, y PESCE, M. (2019). Megatrends in the agri-food sec -\ntor: global overview and possible policy responses from an EU perspective.  \nEuropean Parliament, Policy Department for Structural and Cohesion Pol-\nicies, September 2019, 81 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/\nen/document.html?reference=IPOL_STU(2019)629205 ).   \nFMI - IMF (FONDO MONETARIO INTERNACIONAL) (2019). Informe \nde Perspectivas de la Econom\u00eda Mundial. Actualizaci\u00f3n de Julio de 2019 . \nWashington, 23 de julio de 2019, 13 pp. ( https://www.imf.org/es/Publica -\ntions/WEO/Issues/2019/07/18/WEOupdateJuly2019 ).\nFMI - IMF (FONDO MONETARIO INTERNACIONAL) (2021). Actual -\nizaci\u00f3n de las perspectivas de la econom\u00eda mundial, 26 de enero de 2021, \nWashington ( https://www.imf.org/es/Publications/WEO ).\nFOLEY, J. A. et al. (2011). Solutions for a Cultivated Planet, Nature 478 , Octo-\nber 2011, pp. 337-342 ( https://www.researchgate.net/publication/51714049_\nSolutions_for_a_Cultivated_Planet ).\nFOLEY, J. A. (2011). Can We Feed the World & Sustain the Planet?. Scientific \nAmerican Online , November 2011, pp. 60-65 ( http://web.mit.edu/12.000/\nwww/m2019/pdfs/Foley_2011_ScientificAmerican.pdf ).\nFOLU - THE FOOD AND LAND USE COALITION (2019). Growing Bet -\nter: Ten Critical Transitions to Transform Food and Land Use . The Global \nConsultation Report of the FOLU, September 2019, 236 pp. ( https://www.\nfoodandlandusecoalition.org/wp-content/uploads/2019/09/FOLU-Grow -\ningBetter-GlobalReport.pdf ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021120FOOD DRINK EUROPE (2019). Data & Trends of the European Food and \nDrink Industry 2017. ( https://www.fooddrinkeurope.eu/publication/data-\ntrends-of-the-european-food-and-drink-industry-2019/ ).\nFOX, J. (2019). Economic Growth Rates Look Almost Medieval . Bloomb -\nerg Opinion, 22 August 2019 ( https://www.bloomberg.com/opinion/arti -\ncles/2019-08-22/economic-growth-rates-look-almost-medieval ). \nGODFRAY, H.C.J. et al. (2018). Meat consumption, health, and the envi -\nronment. Science , Vol. 361, July 2018 ( https://science.sciencemag.org/con -\ntent/361/6399/eaam5324 ). \nGUYOMARD, H., BUREAU, J-C. et. al . (2020). Research for the AGRI \nCommittee - The Green Deal and the CAP: policy implications to adapt \nfarming practices and to preserve the EU\u2019s natural resources . European Par-\nliament, Policy Department for Structural and Cohesion Policies, Research \nfor AGRI committee, Brussels, November 2020, 2 vols., Study 158 pp., \nAnnex 61 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document.\nhtml?reference=IPOL_STU(2020)629214 ).   \nHERAULT, B., GASSIE, J. y LAMY, A. (2019). Transformations soci\u00e9tales \net grandes tendances alimentaires . Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et de l\u2019Ali -\nmentation, Centre d\u2019\u00c9tudes et de Prospective, Document de travail No 13, \nF\u00e9vrier 2019, Paris, 41 pp ( http://agreste.agriculture.gouv.fr/IMG/pdf/doc -\ntravail130219cep.pdf ). \nIFPRI - CGIAR (2021). Impacts of COVID-19 on people\u2019s food security: \nFoundations for a more resilient food system , IFPRI Report commissioned \nby the CGIAR, February 2021, Washington, 81 p. ( http://ebrary.ifpri.org/\nutils/getfile/collection/p15738coll2/id/134295/filename/134506.pdf ). \nIPCC \u2013 GRUPO INTERNACIONAL DE EXPERTOS SOBRE EL CAM-\nBIO CLIMATICO (2018). Global Warming of 1.5 \u00baC, An IPCC Special \nReport on the impacts of global warming of 1.5\u00baC above pre-industrial lev -\nels, Geneva ( https://www.ipcc.ch/sr15/ ).\nIPCC - GRUPO INTERNACIONAL DE EXPERTOS SOBRE EL CAM-\nBIO CLIMATICO (2019). Climate change and Land . IPCC Special Re-\nport, August 2019, 864 pp. ( https://www.ipcc.ch/srccl/download/ ). \nIPBES \u2013 INTERGOVERNMENTAL SCIENCE-POLICY PLATFORM \nON BIODIVERSITY AND ECOSYSTEM SERVICES (2019). The \nGlobal Assessment Report on Biodiversity and Ecosystem Services . Bonn, \nMay 2019 ( https://ipbes.net/global-assessment ).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021121IRP \u2013 INTERNATIONAL RESOURCE PANEL (2019). Global Resources \nOutlook 2019 . UN Environment Programme, Paris, March 2019 ( https://\nwedocs.unep.org/bitstream/handle/20.500.11822/27518/GRO_2019_\nSPM_EN.pdf?sequence=1&isAllowed=y ).\nIAI - ISTITUTO AFFARI INTERNAZIONALE (2020). International Order \nand the European Project in Times of COVID-19 , 20 de marzo de 2020, \nRoma ( https://www.iai.it/en/pubblicazioni/international-order-and-europe -\nan-project-times-covid19 ).\nKHARAS, H. (2017). The unprecedented expansion of the global middle \nclass. An Update . Brookings Institution, Global Economic & Development, \nWorking Paper 100, February 2017 ( https://www.brookings.edu/wp-con -\ntent/uploads/2017/02/global_20170228_global-middle-class.pdf ).\nKRASTEV, I. (2020). \u00bfYa es ma\u00f1ana ? , Editorial Debate, Barcelona, 106 pp.  \nKRZYSZTOFOWITCZ, M., RUDKIN, J-E., WINTHAGEN, V. & BOCK, \nA-K. (2020). Farmers of the Future , European Commission, JRC Foresight \nreport, 16 December 2020, 99 pp. ( https://ec.europa.eu/jrc/en/publication/\neur-scientific-and-technical-research-reports/farmers-future ).\nLABORDE, D. (2020). Tableau Public - Food Export Restrictions during the \nCOVID-10 Crisis , IFPRI, June 2020 ( https://public.tableau.com/profile/\nlaborde6680#!/vizhome/ExportRestrictionsTracker/FoodExportRestric -\ntionsTracker )   \nLAMY, P. y GNESOTTO, N. (2017). O\u00f9 va le monde ? Le march\u00e9 ou la \nforce? Odile Jacob, Paris, F\u00e9vrier 2017, 235 pp.  \nLE QUERE, C. et al. (2021). Fossil CO2 emissions in the post-COVID-19 era, \nNature Climate Change, 11(2021), pp. 197-199, 3 March 2021 ( https://www.\nnature.com/articles/s41558-021-01001-0 ).\nLEIP, A., et al. (2015). Impacts of European livestock production: nitrogen, \nsulphur, phosphorus and greenhouse gas emissions, land-use, water eutro -\nphication and biodiversity , Environmental Research Letters  10(11)115004, \n13 p. ( http://iopscience.iop.org/1748-9326/10/11/115004 ).\nL\u00c9VI-STRAUSS, C. (1968). \u2018Lo crudo y lo cocido\u2019, cap\u00edtulo del libro \u2018 Mi-\ntol\u00f3gicas \u2019, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, pp. 119 - 157 ( http://\nwww.bdigital.unal.edu.co/42065/1/12094-30620-1-PB.pdf ).\nL\u00d3RANT, A. y ALLEN, B. (2019), Net-zero agriculture in 2050: how to get \nthere , Report by the IEEP \u2013 Institute for European Environmental Policy, Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021122London, February 2019, 40 p. ( https://ieep.eu/publications/net-zero-agricul -\nture-in-2050-how-to-get-there ).\nLUCAS, T. y HORTON, R. (2019). The 21st-century great food trans -\nformation , The Lancet , Volume 393, Issue 10170 , 2-8 February \n2019, pp. 386-387 ( https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/\nS0140673618331799?via %3Dihub ).\nMAGGIO, A., SCAPOLO, F., VAN CRIEKINGE, T. y SERRAJ, R. (2019). \nGlobal Drivers and Megatrends in Agri-Food Systems. In book (Chapter \n2): Agriculture & Food Systems to 2050, Serraj, R. y Pingalli, P. (Eds.), New \nJersey, December 2018, pp. 47 - 83  (https://www.researchgate.net/publi -\ncation/328983316_Global_Drivers_and_Megatrends_in_Agri-Food_Sys -\ntems_Global_Trends_Challenges_and_Opportunities ).\nM\u2019BAREK, R. et al. (2017). Scenar 2030 - Pathways for the European agricul -\nture and food sector beyond 2020 - Summary Report. European Commis -\nsion - Joint Research Centre, Luxembourg, 33 pp. (https://publications.jrc.\nec.europa.eu/repository/bitstream/JRC109053/kjna28883enn.pdf).\nMASSOT, A. (2016). La PAC 2020 y el principio de equidad en la redistri -\nbuci\u00f3n del apoyo directo a los agricultores. Revista Espa\u00f1ola de Estudios \nAgrosociales y Pesqueros , 2016, No 243: p\u00e1gs. 45 \u2013 94 ( https://www.mapa.\ngob.es/ministerio/pags/Biblioteca/Revistas/pdf_REEAP %2FPdf_REEAP_\nr243_45_94.pdf ).\nMASSOT, A. (2019a).  La agricultura 4.0 y la nueva PAC. En \u2018 Anuario 2019. \nAgricultura Familiar en Espa\u00f1a \u2019, Fundaci\u00f3n de Estudios Rurales, Madrid, \nJulio 2019, pp. 71-77 ( http://www.upa.es/upa/_depot/_adjuntos/5094e -\n22aefc6b421560852122.pdf ).\nMASSOT, A. (2019b).  La PAC y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Cuader -\nnos de Derecho para Ingenieros No 51: Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (Coord. \nJimenez-Blanco, A), Capitulo X,  Colegio de Ingenieros del ICAI - Grupo \nIberdrola \u2013 Wolters Kluwer, Diciembre de 2019, pp. 179-203 ( https://www.\nwolterskluwer.es/MK/PDF/Cuadernos-de-derecho-para-ingenieros-51/files/\nassets/basic-html/page-1.html# ). \nMASSOT, A. (2020). The Farm to Fork Strategy implications for agriculture \nand the CAP.  European Parliament, In-Depth Analysis for AGRI Com -\nmittee, May 2020 ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document.\nhtml?reference=IPOL_IDA(2020)652206 ).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021123MATTHEWS, A. (2019). The GHG emissions challenge for agriculture , CAP \nReform.eu, 12 April 2019, 8 p. ( http://capreform.eu/the-ghg-emissions-chal -\nlenge-for-agriculture/).\nMATTHEWS, A. (2020a). Commission proposes European Recovery Fund \nas part of revised 2021-2027 MFF , CAP Reform.eu, 2 June 2020 ( http://\ncapreform.eu/commission-proposes-european-recovery-fund-as-part-of-re -\nvised-2021-2017-mff/ ).\nMATTHEWS, A. (2020b). Commission proposes increased agricultural spend -\ning in reinforced MFF , CAP Reform.eu, 3 June 2020 ( http://capreform.eu/\ncommission-proposes-increased-agricultural-spending-in-reinforced-mff/ ). \nMC ELDOWNEY, J.  (2019). EU agricultural research and innovation . Eu-\nropean Parliament, EPRS briefing, Brussels, January 2019, 12 pp. ( https://\nwww.europarl.europa.eu/RegData/etudes/BRIE/2019/630358/EPRS_\nBRI(2019)630358_EN.pdf ). \nMUNICH RE (2019). The natural disasters of 2018 in figures . M\u00fcnchener R\u00fcck -\nversicherungs-Gesellschaft, Geo Risks Research, NatCatSERVICE, January \n2019 ( https://www.munichre.com/topics-online/en/climate-change-and-natu -\nral-disasters/natural-disasters/the-natural-disasters-of-2018-in-figures.html ). \nNATURE RESEARCH JOURNAL (2019). CRISPR conundrum: Strict Eu -\nropean court ruling leaves food-testing labs without a plan . 23 July 2019 \n(https://www.nature.com/articles/d41586-019-02162-x ). \nNU - NACIONES UNIDAS (2015). Objetivos de Desarrollo Sostenible.  Nue-\nva York ( https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/objetivos-de-desar -\nrollo-sostenible/ ).  \nNU - NACIONES UNIDAS (2018). 2018 Revision of  World Urbanization \nProspects . Department of Economic and Social Affairs, Nueva York, \nMay 2018 ( https://www.un.org/development/desa/publications/2018-revi -\nsion-of-world-urbanization-prospects.html ).\nNU - NACIONES UNIDAS (2019). World Population Prospects 2019: High -\nlights . Department of Economic and Social Affairs, Nueva York, June 2019, \n39 pp. ( https://www.un.org/development/desa/publications/world-popula -\ntion-prospects-2019-highlights.html ).\nOCDE - OECD (2019a). OECD Economic Outlook, Volume 2019 Issue 2. \nNo 106, Paris, 21 November 2019, 220 pp. ( http://www.oecd.org/perspecti -\nvas-economicas/#discover-report ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021124OCDE - OECD (2019b). Policy priorities for the global food system . OECD \nGlobal Forum on Agriculture, 14 May 2019, Background brief ( http://www.\noecd.org/agriculture/events/documents/oecd-gfa-2019-background-note.\npdf).\nOCDE - OECD (2021). OECD Interim Economic Outlook, Interim Report \nMarch 2021.  Par\u00eds, 9 March 2020, 19 pp. ( https://www.oecd-ilibrary.org/\neconomics/oecd-economic-outlook/volume-2020/issue-2_34bfd999-en ). \n OCDE / OECD - FAO (2019). Perspectivas agr\u00edcolas 2019-2028 . OCDE \ny FAO, Paris - Roma, 23 de septiembre de 2019, 145 pp. ( https://www.\noecd-ilibrary.org/agriculture-and-food/ocde-fao-perspectivas-agrico -\nlas-2019-2028_7b2e8ba3-es ). \nOCDE / OECD - FAO (2020). Perspectivas agr\u00edcolas 2020-2029 . OCDE y \nFAO, Paris - Roma, 13 de octubre de 2020, 349 pp. ( https://www.oecd.org/\npublications/ocde-fao-perspectivas-agricolas-22184376.htm ). \nOIT - ORGANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DEL TRABAJO (ILO) \n(2021). Observatorio de la OIT: la COVID-19 y el mundo del trabajo, S\u00e9p -\ntima Edici\u00f3n, Nota informativa, Ginebra, 25 de enero de 2021 ( https://www.\nilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/briefing -\nnote/wcms_767045.pdf ).\nOMC - WTO (2020). El comercio da muestras de reactivarse tras los efectos \nde la COVID-19, pero la recuperaci\u00f3n sigue siendo incierta, Comunicado \nde Prensa,  6 de octubre de 2020, Ginebra ( https://www.wto.org/spanish/\nnews_s/pres20_s/pr862_s.htm ). \nOXFORD BUSINESS GROUP (2020). The impact of Covid-19 on global \nsupply chains , COVID-19 Economic Impact Assessment, 24 April 2020, \nOxford ( https://oxfordbusinessgroup.com/news/impact-covid-19-global-\nsupply-chains ).\nPAQUEL, K. et al. (2018). Climate action in Land Use, Land Use Change, and \nForestry in the EU Member States. Report for DG Climate Action of the \nEuropean Commission by IEEP and partners, 2 March 2018 ( https://ieep.\neu/publications/climate-action-in-land-use-land-use-change-and-forestry-in-\nthe-eu-member-states).\nPARRIQUE T. et al. (2019). Decoupling debunked: Evidence and arguments \nagainst green growth as a sole strategy for sustainability . European Environ -\nmental Bureau (EEB), July 2019 ( https://eeb.org/library/decoupling-de -\nbunked/).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021125PE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2019). Resoluci\u00f3n de 28 de noviembre \nde 2019 sobre la situaci\u00f3n de emergencia clim\u00e1tica y medioambiental. Es-\ntrasburgo ( https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2019-\n0078_ES.html ).\nPESCE, M., KIROVA, M., SOMA, K., BOGAARDT, M-J., POPPE, K., \nTHURSTON, C., MONFORT, C, WOLFERT, S., BEERS G. y URDU \nD. (2019). Research for AGRI Committee - Impacts of the digital econo -\nmy on the food-chain and the CAP.  European Parliament, Policy Depart -\nment for Structural and Cohesion Policies, Brussels, February 2019 ( https://\nwww.europarl.europa.eu/thinktank/en/document.html?reference=IPOL_\nSTU(2019)629192 ).\nPERPI\u00d1A CASTILLO, C., KAVALOV, B., RIBEIRO, BARRANCO, R., \nVASCO, D., JACOBS, C. BATISTA, F., BARANZELLI, C. y LAV-\nALLE, C. (2018). Territorial Facts and Trends in the EU Rural Areas within \n2015-2030 . European Commission - Joint Research Centre (JRC), Tech -\nnical Report, Luxembourg, 66 pp. ( https://ec.europa.eu/jrc/en/publication/\nterritorial-facts-and-trends-eu-rural-areas-within-2015-2030 ).\nPETIT, M., GARC\u00cdA ALV\u00c1REZ COQUE, J.M. et al. (2014). EU Member \nStates in agri-food world markets: current competitive position and perspec -\ntives. European Parliament, Policy Department for Structural and Cohesion \nPolicies, Brussels, April 2014, 161 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/\nRegData/etudes/STUD/2014/514006/IPOL_STU(2014)514006_EN.pdf ).\nPHILOSOPHIE MAZAZINE (2020). Collapsologie. Et vous, croyez-vous \u00e0 \nla fin du monde?  Dossier, Philosophie Magazine No 136, F\u00e9vrier 2020, pp. \n43 - 63 ( https://www.philomag.com/les-idees/dossiers/collapsologie-et-vous-\ncroyez-vous-a-la-fin-du-monde-42253 ).\nPIKETTY, T. (2014). El Capital del siglo XXI , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, \nM\u00e9xico, 664 p.\nPNUMA - PROGRAMA DE LAS NACIONES UNIDAS PARA EL ME-\nDIO AMBIENTE (2020). Informe sobre la Brecha de Emisiones 2020 . \nNairobi, 1 de diciembre de 2020, 101 pp. ( https://www.unep.org/es/emis -\nsions-gap-report-2020) . \nPOUX X. y AUBERT, P.M. (2018). An agroecological Europe in 2050: multi -\nfunctional agriculture for healthy eating , Iddri - AScA, Study No 09/18, Par-\nis, September 2018, 74 pp. ( https://www.iddri.org/sites/default/files/PDF/\nPublications/Catalogue %20Iddri/Etude/201809-ST0918EN-tyfa.pdf ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021126PwC (2017). The Long view: How will the global economic order change by \n2050? . PricewaterhouseCoopers LLP report, London, February 2017, 14 \npp. ( https://www.pwc.com/gx/en/world-2050/assets/pwc-the-world-in-2050-\nfull-report-feb-2017.pdf ). \nPwC (2020). Net Zero Economy Index 2020 , PricewaterhouseCoopers LLP \nUK, December 2020, 24 pp. ( https://www.pwc.co.uk/services/sustainability -\n-climate-change/insights/net-zero-economy-index.html ).\nREGA, C., HELMING, J. y PARACCHINI, M.L. (2019). Environmentalism \nand localism in agricultural and land-use policies can maintain food production \nwhile supporting biodiversity. Findings from simulations of contrasting scenar-\nios in the EU. Land Use Policy , Volume 87, September 2019, p. 1-17 ( https://\nwww.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264837718315631#fig0025 ).\nRIFKIN, J. (2011). La Tercera Revoluci\u00f3n Industrial . Ediciones Paid\u00f3s, Gru-\npo Planeta, 397 pp.\nRODRIK, D. (2012). La paradoja de la globalizaci\u00f3n: democracia y futuro de \nla econom\u00eda mundial , Antoni Bosh Editor, Barcelona, Enero 2012, 368 p.\nSARASON, S. B. (1974). The psychological sense of community: Prospects \nfor a community psychology . San Francisco, Jossey-Bass.\nSERRAJ, R. y PINGALI, P. (Eds.) (2018). Agriculture & Food Systems to \n2050. Global trends, Challenges and Opportunities . World Scientific Series \nin Grand Public Policy Challenges of the 21st Century, Vol. 2, CGIAR - \nWorld Scientific Publishing, New Jersey, December 2018, 680 p. ( https://\nwww.worldscientific.com/doi/pdf/10.1142/11212 ). \nSCHUH, B. et al. (2019). The EU farming employment: current challenges \nand future prospects . European Parliament, Policy Department for Struc-\ntural and Cohesion Policies, Research for AGRI committee, Brussels, Oc-\ntober 2019, 2 vols.  308 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/\ndocument.html?reference=IPOL_STU(2019)629209 ).  \nSCHWAB, K. (2017). The Fourth Industrial Revolution . Penguin UK, 192 \npp. ( https://books.google.be/books/about/The_Fourth_Industrial_Revolu -\ntion.html?id=OetrDQAAQBAJ&printsec=frontcover&source=kp_read_\nbutton&redir_esc=y#v=onepage&q&f=false ) \nSCHWAB, K. (2019). \u00bfQu\u00e9 tipo de capitalismo queremos? Foro Econ\u00f3mico \nMundial, Ginebra, 2 de diciembre de 2019 ( https://es.weforum.org/agen -\nda/2019/12/que-tipo-de-capitalismo-queremos ).   Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021127SELINSKE, M. J. et al.  (2020). We have a steak in it: Eliciting interventions \nto reduce beef consumption and its impact on biodiversity, Conservation \nLetters,  Society for Conservation Biology, April 2020, 13 p. ( https://conbio.\nonlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/conl.12721 ).\nSEUFERT, V., RAMANKUTTY, N. y FOLEY, J.A. (2012). Comparing the \nyields of organic and conventional agriculture. Nature, Vol. 485, May 2012, \npp. 229-231 ( https://www.researchgate.net/publication/224846705_Compa -\nring_the_yields_of_organic_and_conventional_agriculture ).\nSPRINGMANN, M. et al. (2016). Global and regional health effects of future \nfood production under climate change: a modelling study. The Lancet , Vol. \n387, May 2016, pp. 1937 - 1946 ( https://www.sciencedirect.com/getaccess/\npii/S0140673615011563/drawdown ).\nSTEFFEN, W., BROADGATE, W., DEUTSCH, L., GAFFNEY, O & LUD-\nWIG, C. (2015). The trajectory of the Anthropocene: The Great Acceler-\nation. The Anthropocene Review , Vol. 2, Issue 1, January 2015, pp. 81-98 \n(https://journals.sagepub.com/toc/anra/2/1 ). \nSTENMARCK, A. y TIMMERMANS, T. (2016). Estimates of food waste \nlevels . FUSIONS Project, IVL Swedish Environmental Research Institute - \nWageningen UR, study for the European Commission, Stockholm, March \n2016, 79 pp. ( http://www.eu-fusions.org/phocadownload/Publications/Esti -\nmates  %20of %20European  %20food %20waste %20levels.pdf ).\nSWINNEN, J., VAN HERCK, K. y VANDEMOORTELE, T. (2012). The \nExperience Economy as the Future for European Agriculture and Food? \nBio-based and Applied Economics Journal, Vol. 1, Issue (1), pp. 29-45 \n(https://www.researchgate.net/publication/307649670_The_Experience_\nEconomy_as_the_Future_for_European_Agriculture_and_Food ). \nSWINNEN, J. (2018). The Political Economy of Agricultural and Food Poli -\ncies. Palgrave Studies in Agricultural Economics and Food Policy, Palgrave \nMcMillan, Cornell University, NY, USA, 254 p. ( https://link.springer.com/\ncontent/pdf/10.1057/978-1-137-50102-8.pdf ).\nTALEB, N. N. (2008). El Cisne Negro. El impacto de lo altamente improb -\nable, Ediciones Paid\u00f3s, 592 paginas ( https://sistemasgerenciales.files.word -\npress.com/2012/10/el-cisne-negro-nassim-taleb.pdf ).\nTCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2020). Biodiversidad agr\u00edco -\nla: la contribuci\u00f3n de la PAC no ha frenado el declive , Informe Especial Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202112813/2020, Junio 2020, Luxemburgo, 61 p. ( https://www.eca.europa.eu/Lists/\nECADocuments/SR20_13/SR_Biodiversity_on_farmland_ES.pdf ).  \nTJUE - TRIBUNAL DE JUSTICIA DE LA UNI\u00d3N EUROPEA (2018). \nSentencia de 25 de Julio de 2018 DEL Asunto C-528/16 sobre las nue -\nvas t\u00e9cnicas y m\u00e9todos de mutagen\u00e9sis, Luxemburgo ( http://curia.europa.\neu/juris/document/document.jsf?text=&docid=204387&pageIndex=0&do -\nclang=es&mode=req&dir=&occ=first&part=1&cid=1256336 ).\nUNCTAD (2020). World Investment Report 2020  - International Production \nbeyond the pandemic , United Nations, New York, 247 pp. ( https://unctad.\norg/en/PublicationsLibrary/wir2020_en.pdf ).\nUNFCCC - UNITED NATIONS FRAMEWORK CONVENTION ON \nCLIMATE CHANGE (2021).  Initial NDC Synthesis Report, 26 February \n2021, Bonn - New York,  32 pp.  (https://unfccc.int/news/greater-climate-am -\nbition-urged-as-initial-ndc-synthesis-report-is-published). \nVIRGINIA TECH (2019). 2019 Global Agricultural Productivity Report - Pro -\nductivity Growth for Sustainable Diets and more . GAP Report, College of \nAgriculture and Land Sciences, Virginia Tech, October 2019 ( https://glo -\nbalagriculturalproductivity.org/2019-gap-report/ ). \nVOLLRATH, D. (2020). Fully Grown. Why a Stagnant Economy Is a Sign of \nSuccess . The University of Chicago Press, Chicago, January 2020, 296 pp.\nVOLLSET, S. et al. (2020). Fertility, mortality, migration, and popula -\ntion scenarios for 195 countries and territories from 2017 to 2100: a \nforecasting analysis for the Global Burden of Disease Study, The Lan -\ncet, 14 July 2020, 22 pp. ( https://www.thelancet.com/action/showPd -\nf?pii=S0140-6736 %2820 %2930677-2 ).\nWAGENINGEN UNIVERSITY (2015). Overview of the agricultural inputs sec -\ntor in the EU. European Parliament, Policy Department for Structural and Co-\nhesion Policies, Brussels, July 2015, 122 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/\nRegData/etudes/STUD/2015/563385/IPOL_STU(2015)563385_EN.pdf ).\nWAGENSBERG, J. (2002). Si la naturaleza es la respuesta, \u00bfcu\u00e1l era la pregun -\nta?, Tusquets Editores, Colecci\u00f3n Metatemas, Barcelona, 136 pp. ( https://\nwww.patriciatorresray.com/elibros/128784-BNVNLIKVLG-si-la-naturale -\nza-es-la-respuesta-cual-era-la-pregunta.html ).\nWILLET, W. et al. (2019). Food in the Anthropocene: the EAT \u2013 Lancet \nCommission on healthy diets from sustainable food systems , The Lancet , Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021129Vol. 393, 2 February 2019 ( https://www.thelancet.com/pdfs/journals/lancet/\nPIIS0140-6736(18)31788-4.pdf)\nWMO - WORLD METEOROLOGICAL ORGANIZATION (2019). The \nState of Greenhouse Gases in the Atmosphere Based on Global Observa -\ntions through 2018. WMO Greenhouse Gas Bulletin (GHG Bulletin) No \n15, November 2019 ( https://public.wmo.int/en/media/press-release/green -\nhouse-gas-concentrations-atmosphere-reach-yet-another-high ).\nWMO - WORLD METEOROLOGICAL ORGANIZATION (2020). \nWMO Statement on the State of the Global Climate in 2019.  WMO N\u00ba \n1248, Geneva, 40 pp. ( https://library.wmo.int/index.php?lvl=notice_dis -\nplay&id=21700 ).\nWORLD BANK (2019). Urban population ( % of total population) . Datos con -\nsultados en marzo de 2021 ( https://data.worldbank.org/indicator/SP.URB.\nTOTL.in.zs).\nWORLD BANK (2021). Global Economic Prospects , 5 January 2021, Wash -\nington ( https:///www.worldbank.org/en/publication/global-economic-pros -\npects ). \nWRANGHAM, R. (2019). En llamas. C\u00f3mo la cocina nos hizo humanos . \nCapit\u00e1n Swing Libros, Madrid, 264 pp.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021130RESUMENRESUMEN\nGlobalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas  Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas  \nagroalimentarios: implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablica agroalimentarios: implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablica \nEl objetivo de este art\u00edculo es presentar una visi\u00f3n general de las principales tendencias del \nsistema agroalimentario global tras la pandemia del COVID-19. La crisis econ\u00f3mica resul -\ntante, las transiciones clim\u00e1tica y digital, y las cada vez mayores exigencias de sostenibilidad \ny salud p\u00fablica, pueden desembocar en una gran transformaci\u00f3n de la cadena agro-alimen -\ntaria global. En este contexto, se analiza el alcance de los cambios que se vislumbran y/o \nsus potencialidades para las pol\u00edticas p\u00fablicas relativas al sistema agroalimentario y, muy en \nparticular, las pol\u00edticas agrias y la PAC a nivel europeo.\nPALABRAS CLAVE:PALABRAS CLAVE:  Globalizaci\u00f3n, cambio clim\u00e1tico, crisis pand\u00e9mica, sistema \nagroalimentario, pacto verde europeo\nCLASIFICACI\u00d3N JEL:CLASIFICACI\u00d3N JEL:  F60, J11, L66, N54, Q18, Q54\nABSTRACTABSTRACT\nGlobalisation, climatic and digital transitions and pandemic effects on agri-food systems: Globalisation, climatic and digital transitions and pandemic effects on agri-food systems: \nimplications for public policiesimplications for public policies\nThe aim of this paper is to provide an overview of the main trends in the global agri-food \nsystem following the COVID-19 pandemic. The pandemic crisis, the climate and digital \ntransitions, and the increasing demands for sustainability and public health should lead to a \nmajor transformation of the global agri-food chain. In this context, it examines the scope of \nthe changes on going and/or their potential for the public policies relating to the agri-food \nsystems and, in particular, agricultural policies and the CAP at European leve.\nKEYWORDS:KEYWORDS: Globalisation, climate change, pandemic crisis, agri-food system, Euro -\npean Green Deal \nCODES JEL:CODES JEL:  F60, J11, L66, N54, Q18, Q54Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021131La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020  pos 2020  \nen tiempos de crisis pand\u00e9mica  en tiempos de crisis pand\u00e9mica  \n- Apuntes cr\u00edticos sobre las  - Apuntes cr\u00edticos sobre las  \npropuestas de la comisi\u00f3npropuestas de la comisi\u00f3n\naLbert  massot  mart\u00ed (*)\n1. INTRODUCCI\u00d3N1. INTRODUCCI\u00d3N\n1.1. Hacia la PAC pos 20201.1. Hacia la PAC pos 2020\nLas labores preparatorias de la reforma de la PAC para el periodo 2021-\n2027 se iniciaron en 2016 y entre sus principales jalones se cuentan: 1) la \nConferencia de Cork 2.0 de septiembre de 2016 y su declaraci\u00f3n \u00ab Una \nvida mejor en el mundo rural \u00bb (CE 2016); 2) el \u00ab Libro Blanco sobre el \nFuturo de la Uni\u00f3n \u00bb de marzo de 2017 (CE 2017a), respaldado por dos \ninformes de reflexi\u00f3n de particular relevancia a nivel agrario, el dedicado \na encauzar la globalizaci\u00f3n (CE 2017b), y el an\u00e1lisis del futuro de las \nfinanzas de la UE (CE 2017c); 3) la consulta p\u00fablica sobre la simplifica-\n(*)  Parlamento Europeo, Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas Internas, Departamento de Estudios Parlamentarios B - \nAgricultura y Desarrollo Rural. Bruselas (albert.massot@ep.europa.eu). Versi\u00f3n terminada en marzo de 2021.\nEl autor agradece la cooperaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n del art\u00edculo de Soldimar Ure\u00f1a (Comisi\u00f3n Europea DG \nAGRI) as\u00ed como los comentarios de los revisores an\u00f3nimos. \nLas opiniones expresadas son de la exclusiva responsabilidad del autor y no comprometen en modo alguno \na la Instituci\u00f3n en la que trabaja.\nEste art\u00edculo procede de la comunicaci\u00f3n presentada al XII Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda \nAgraria (AEEA), celebrado en Lugo, 4-6 de septiembre de 2019, bajo el lema: \u201cLa Sostenibilidad Agro-territorial \ndesde la Europa Atl\u00e1ntica.\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (131-222).\nRecibido marzo 2020. Revisi\u00f3n final aceptada marzo 2021.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021132ci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de la PAC, efectuada entre los meses de febrero \ny mayo de 2017 (CE 2017d); y, finalmente, 4) la Comunicaci\u00f3n al Parla -\nmento y al Consejo \u00ab El futuro de los alimentos y la agricultura \u00bb de 29 de \nnoviembre de 2017 (CE 2017e). \nLos pormenores de estos trabajos previos han sido ya estudiados (Mas -\nsot 2018) y no ser\u00e1n objeto de mayor comentario. Nuestro an\u00e1lisis se \ncentrar\u00e1 en la ristra de propuestas que entre 2018 y 2020 la Comisi\u00f3n \nEuropea ha ido ensartando para sacar adelante la primera PAC de una \nUE a 27, una vez consumada la salida del Reino Unido. El punto de \npartida del proceso negociador de la reforma lo constituyen el proyecto \nde Marco Financiero Plurianual (MFP) para el per\u00edodo 2021-2027, pre -\nsentado el 2 de mayo de 2018 (CE 2018a), y el paquete de reglamentos \nagrarios publicado un mes despu\u00e9s (CE 2018b). \nPor otro lado, en el interregno de 2018 a 2020 el contexto ha cambiado: \nla Comisi\u00f3n y el Parlamento se renovaron tras las elecciones europeas de \n2019, la nueva Comisi\u00f3n von der Leyen lanz\u00f3 como vector central de su \nmandato una ambiciosa estrategia en favor de la sostenibilidad y la lucha \ncontra el calentamiento global, el denominado \u00abPacto Verde Europeo\u00bb \n(\u00abEuropean Green Deal \u00bb) (CE 2019d), y, en fin, los idus de marzo de \n2020 trajeron el coronavirus a Europa, el \u00abGran Confinamiento\u00bb y la \nconsecuente par\u00e1lisis econ\u00f3mica, lo que oblig\u00f3 al Ejecutivo Comunitario \na modificar el MFP 2021-2027 y los reglamentos agrarios que lo susten -\ntan (CE 2020b y 2020n), y a presentar un Plan extraordinario de Recu-\nperaci\u00f3n Econ\u00f3mica (CE 2020l y 2020m). \nLa gravedad de la recesi\u00f3n y la urgencia de una respuesta supranacional \na la altura de las circunstancias facilitaron el acuerdo financiero entre \nel Consejo y el Parlamento Europeo en diciembre de 2020 (CE 2020t) \npero en el momento de escribir estas lineas siguen abiertas las negocia-\nciones interinstitucionales para el acuerdo final sobre la reforma de la \nPAC.\n1.2. Objetivos y plan del art\u00edculo1.2. Objetivos y plan del art\u00edculo\nEl art\u00edculo no pretende explicar las propuestas legislativas de la Comi-\nsi\u00f3n, ampliamente difundidas en los sucesivos documentos elaborados La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021133por sus propios servicios. Por otro lado, las enmiendas presentadas por \nel Consejo y el Parlamento, aunque restringen las propuestas del Eje-\ncutivo en materia medioambiental, confirman por otro lado las gran -\ndes l\u00edneas trazadas por las propuestas de 2018 sobre el nuevo modelo \nde aplicaci\u00f3n de la PAC, que es a fin de cuentas el n\u00facleo duro de la \nreforma. En estas circunstancias adquiere especial relevancia conocer: a) \ncu\u00e1les son las debilidades de la PAC en vigor y las posibles aportaciones \noperativas de la reforma a la luz de la literatura acad\u00e9mica e institucional \npublicada (\u00a72); b) cu\u00e1les son las singularidades de las propuestas legisla -\ntivas de 2018 en comparaci\u00f3n a las precedentes (\u00a73); c) cu\u00e1les ser\u00e1n las \nimplicaciones pr\u00e1cticas en la futura PAC de los paquetes regulatorios \nadicionales presentados por la Comisi\u00f3n von der Leyen, el \u00abPacto Verde \nEuropeo\u00bb (CE 2019d) y sus acciones conexas, en particular las Estrate -\ngias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb (CE 2020j) y de la \u00abBiodiversidad para m\u00e1s \nall\u00e1 del 2030\u00bb (CE 2020i) (\u00a74 y 5); y, en fin, d) cu\u00e1les pueden ser las v\u00edas \nde despliegue que se abren a la PAC m\u00e1s all\u00e1 de esta reforma capaces \nde afrontar las secuelas econ\u00f3micas de la pandemia, las exigencias de \nsostenibilidad, lucha contra el cambio clim\u00e1tico y salud p\u00fablica que no \nsean satisfechas, y, en fin, los efectos sobre la cadena agroalimentaria \neuropea de las transformaciones demogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, tecnol\u00f3gicas \ny comerciales en curso (\u00a76).\nCon estos cuatro ejes de an\u00e1lisis en mente, pretendemos dar con las \nclaves interpretativas de las propuestas agro-legislativas y financieras de \n2018, desentra\u00f1ar sus particularidades, carencias y condiciones de imple-\nmentaci\u00f3n, y, en definitiva, encontrar en ellas los potenciales g\u00e9rmenes \nde futuro y/o las palancas operativas que permitan a la PAC proseguir su \nproceso de reforma bajo el paraguas de los grandes marcos de referencia \nde la Union pos 2020 (presupuestarios, clim\u00e1ticos, ambientales, sanita -\nrios, alimentarios, energ\u00e9ticos y digitales).\n1.3. A la b\u00fasqueda de un nuevo proyecto estrat\u00e9gico agroalimentario  1.3. A la b\u00fasqueda de un nuevo proyecto estrat\u00e9gico agroalimentario  \nEl presente art\u00edculo se sit\u00faa dentro de un proceso de reflexi\u00f3n colectiva \nsobre la futura PAC cuya culminaci\u00f3n es justo reconocer no va a ser la \nmini-reforma en curso de discusi\u00f3n. El problema de fondo es que la \nUni\u00f3n Europea adolece de un proyecto estrat\u00e9gico que d\u00e9 contenido a Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021134la nueva gobernanza agraria (\u00abPAC-marco y multinivel\u00bb) que la Comi-\nsi\u00f3n proyecta para el per\u00edodo 2022-2027, una vez finalice el periodo \ntransitorio de dos a\u00f1os que los colegisladores pactaron tras constatar el \nretraso acumulado en las negociaciones (CE 2020v). El mismo Comi-\nsario Wojciechowski, en su comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Agri-\ncultura y Desarrollo Rural del Parlamento Europeo previa a su nomi-\nnaci\u00f3n, reconoci\u00f3 que la PAC no ten\u00eda una visi\u00f3n a largo plazo y se \ncomprometi\u00f3 a definirla durante su mandato (Massot y N\u00e8gre 2019a: \np. 2). La Comunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde reiter\u00f3 adem\u00e1s la nece-\nsidad de este plan estrat\u00e9gico para las zonas agro-rurales (CE 2019d, \np. 27). Ambos pronunciamientos confirman que habr\u00e1 que esperar a \nla siguiente reforma de la PAC para ver el final del hilo conductor que \nhan empezado a trenzar las propuestas de 2018 y el \u00abPaquete Verde\u00bb \nde 2020 (conformado por el Pacto Verde Europeo y las Estrategias \n\u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad 2030\u00bb) (Guyomard et \nal. 2020).\n2. UNA PREGUNTA PREVIA: \u00bfUNA PAC PARA QU\u00c9? 2. UNA PREGUNTA PREVIA: \u00bfUNA PAC PARA QU\u00c9? \n2.1. De la PAC multifuncional de los Tratados a los esbozos  2.1. De la PAC multifuncional de los Tratados a los esbozos  \nalternativos de la literatura acad\u00e9mica  alternativos de la literatura acad\u00e9mica  \nEn el Tratado de Roma, la PAC tuvo como oriente el acompa\u00f1ar la \nconstrucci\u00f3n del Mercado Com\u00fan (luego reconvertido en Mercado \nInterior). Hoy su misi\u00f3n ser\u00eda m\u00e1s bien consolidar un sistema agroali-\nmentario competitivo, sostenible y resiliente en la era de la interdepen -\ndencia, con unos mercados progresivamente integrados con el exterior \n(CE 2019a) y una cadena de m\u00e1s en m\u00e1s larga y compleja, d\u00f3nde la \nagricultura juega el papel de eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil. Entre los objetivos de \nla PAC de la postguerra (Art\u00edculo 39 del Tratado de Funcionamiento \nde la UE, TFUE) ocupaba un papel central el apoyo a las rentas agra-\nrias e, indirectamente, la preservaci\u00f3n de un modelo de agricultura \nfamiliar entonces predominante. Para conseguirlo se instauraron los \nprecios de garant\u00eda, comunes, y accesibles por definici\u00f3n a todos los \nagricultores. En el presente, con una cadena en la que grandes explo-\ntaciones y sociedades concentran una buena parte de la producci\u00f3n La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021135(CE 2015), se tratar\u00eda m\u00e1s bien de asumir las econom\u00edas de escala que \nobtienen este tipo de operadores y dar un apoyo selectivo a las explo -\ntaciones (individuales peque\u00f1as y medianas, y asociativas) que m\u00e1s lo \nnecesiten seg\u00fan criterios de equidad, viabilidad o resiliencia y/o que \ncumplan ciertas condiciones, agron\u00f3mico-ambientales, socioecon\u00f3mi-\ncas, o territoriales.\nLa PAC tuvo en sus or\u00edgenes un sesgo productivista, con el objetivo pri-\nmordial de reforzar la seguridad alimentaria del Viejo Continente. Hoy \na la garant\u00eda del autoabastecimiento (\u00ab food security\u00bb ) se ha de sumar la \nsalubridad, calidad y trazabilidad de los productos (\u00ab food safety\u00bb ). En \nla actualidad se ha de apostar m\u00e1s que nunca por la multifuncionalidad \na tenor de las demandas y valores de la sociedad europea y apoyar los \nbienes p\u00fablicos, o funciones no comerciales de la actividad agraria no \nremuneradas por el mercado. La PAC ha de incorporar en suma nue -\nvas dimensiones a su mandato productivo tradicional: un crecimiento \nsostenible y circular; la diversificaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n de las econom\u00edas \nrurales; la gesti\u00f3n del territorio y el paisaje; el fomento de la innovaci\u00f3n y \nla transferencia tecnol\u00f3gica; y, en fin, la producci\u00f3n de energ\u00eda y bioma-\nteriales (bioeconom\u00eda). \nLas sucesivas reformas de los Tratados formalizan esta evoluci\u00f3n y, con \nella, el fin del \u00ab excepcionalismo agrario\u00bb  que caracteriz\u00f3 a la PAC de \nlos a\u00f1os 60-80 (1). A los objetivos espec\u00edficos del Art\u00edculo 39 del TFUE \nse han ido solapando \u00abobjetivos horizontales\u00bb a aplicar por el conjunto \nde las pol\u00edticas de la Uni\u00f3n (2). La inflaci\u00f3n teleol\u00f3gica que materializa \nuna PAC multifuncional se acompa\u00f1a por una fuga de competencias al \ncalor de nuevas pol\u00edticas comunes. Lo que equivale a decir que la PAC \nha ido perdiendo el monopolio regulador del sistema agroalimentario  \n1.  Sobre el tema, v\u00e9ase Greer (2017) as\u00ed como el resto de art\u00edculos de la obra coordinada por Daugbjerg: \u00abPost-ex -\ncepcionalism in public policy: transforming food and agricultural policy\u00bb.  \n2.  De esta guisa, la PAC tiene ya como misi\u00f3n el fomentar un alto nivel de empleo (Art\u00edculo 9 del TFUE), la protec-\nci\u00f3n del medio ambiente y un desarrollo sostenible (Art\u00edculo 11), la protecci\u00f3n de los consumidores (Art\u00edculo 12), \nrespetar las exigencias en materia de bienestar animal (Art\u00edculo 13), la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica (Art\u00edculo 168, \napartado 1) o la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial (Art\u00edculos 174 a 178). Por otro lado, en un contexto de \nglobalizaci\u00f3n de los mercados, el Art\u00edculo 207 establece los principios de la pol\u00edtica comercial com\u00fan aplicable a \nlos intercambios de productos agr\u00edcolas bajo el manto de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). Y, para \nterminar, se reconoce la especificidad estructural de la actividad primaria en la aplicaci\u00f3n de los principios de la \npol\u00edtica de competencia a la producci\u00f3n y el comercio de productos agr\u00edcolas (Art\u00edculo 42).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021136que ostent\u00f3 durante muchos a\u00f1os (3) en tanto que las diversas exigencias \nde la demanda y oferta alimentarias a los poderes p\u00fablicos no pueden \nser satisfechas desde una perspectiva exclusivamente agrarista. Pero que \nla PAC haya perdido muchas plumas en la cobertura regulatoria de la \ncadena no ha de significar su marginalizaci\u00f3n sino, todo lo contrario, un \nacicate para su modernizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a los renovados desaf\u00edos que \nla era global suscita. \nLos procesos de reforma de la PAC tienen la virtud de sacar a colaci\u00f3n \nsus posibles deficiencias operativas y lagunas. En este contexto, levantan \nla veda para que administraciones, acad\u00e9micos, organizaciones profesio -\nnales y la sociedad civil en general se pronuncien sobre qu\u00e9 esperan de \nuna pol\u00edtica agr\u00edcola com\u00fan. En esta ocasi\u00f3n no pod\u00eda ser diferente e \ninnumerables estudios han sido publicados sobre la futura PAC (4). En \neste contexto, nuestro an\u00e1lisis debutar\u00e1 con un resumen de las propues -\ntas pol\u00edtico-acad\u00e9micas que nos permitan mejor calibrar los l\u00edmites de la \nreforma de la PAC en curso y vislumbrar sus potenciales aportaciones \na la construcci\u00f3n supranacional. Aunque los an\u00e1lisis que comentaremos \ntienen frecuentemente un car\u00e1cter multidimensional, a efectos metodo -\nl\u00f3gicos distinguiremos entre las que enfatizan los aspectos agro-econ\u00f3mi -\ncos (\u00a72.2), los alimentarios (\u00a72.3), los bienes publicos agroambientales \n(\u00a72.4) y el empleo (\u00a72.5).\n3.  Basta recordar que las reglas veterinarias y fitosanitarias hace tiempo que fueron transferidas desde la DG \nAGRI y, al igual que las legislaciones alimentarias, de bienestar animal y de lucha contra el despilfarro ali-\nmentario, hoy son gestionadas por la DG de Salud y Seguridad Alimentaria de la Comisi\u00f3n (DG SANT\u00c9). \nLa organizaci\u00f3n de la cadena de valor hoy se reparte entre las pol\u00edticas de mercado interior (DG GROW) \ny competencia (DG COMP). Los responsables comunitarios de medio ambiente (DG ENVI) y cambio \nclim\u00e1tico (DG CLIMA) juegan un papel cada d\u00eda m\u00e1s activo en el dise\u00f1o de los mecanismos de la PAC y en \nel reparto de sus montantes financieros. Las negociaciones con la OMC y la firma de acuerdos bilaterales \nson dirigidas por el Comisario de Comercio (DG TRADE). Y, en fin, el Fondo de Desarrollo Rural (FEAD-\nER) cuelga hoy por hoy de un marco com\u00fan a cargo de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n (DG REGIO). Tom\u00e1s Garcia \nAzc\u00e1rate, en primera l\u00ednea de las sucesivas reformas de la PAC como alto funcionario de la DG AGRI, en \nun reciente articulo ha explicado c\u00f3mo la DG AGRI perdi\u00f3 la posibilidad de liderar la regulaci\u00f3n de la \ncadena alimentaria entre 2014 y 2015 por \u00ablas reticencias al cambio, la desidia, o la rutina\u00bb de la jerarqu\u00eda \n(Garc\u00eda Azc\u00e1rate 2020)  \n4.  Existen innombrables blogs y \u00abthink tanks\u00bb que han analizado las propuestas de reforma de la PAC desde \nmuy diveros \u00e1ngulos y que presentan mejoras concretas (Arc2020, CAP reform.eu, Farm Europe, Heinrich \nBoll Stiftung, Fondation Robert Schuman, CEPS, Bird Life International...). En la misma l\u00ednea pragm\u00e1tica \nhay que situar muchos de los informes publicados por la Comisi\u00f3n y por el Parlamento Europeo, as\u00ed como \nalgunos documentos gubernamentales, destinados a facilitar el trabajo de los legisladores. Las contribu-\nciones, privadas o p\u00fablicas, m\u00e1s destacadas publicadas con anterioridad a 2019 se referencian en Massot y \nN\u00e8gre (2019b). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211372.2. Propuestas de pol\u00edticas econ\u00f3micas para la cadena y los sistemas 2.2. Propuestas de pol\u00edticas econ\u00f3micas para la cadena y los sistemas \nterritoriales de producci\u00f3nterritoriales de producci\u00f3n\nAntes de la presentaci\u00f3n del paquete de reforma pos 2020, Garc\u00eda Azc\u00e1-\nrate (2016) abog\u00f3 por una \u00ab Pol\u00edtica alimentaria com\u00fan y de los terri -\ntorios rurales\u00bb  (\u00abPACTER\u00bb), apelativo refrendado posteriormente por \nBird Life (\u00ab A New European Food and Land-Use Policy\u00bb)  (Bird Life \n2017). En su opini\u00f3n, una pol\u00edtica exclusivamente agraria ya no tiene \nsentido a nivel supranacional y de lo que hoy se tratar\u00eda es de preservar la \nsostenibilidad y resiliencia del conjunto de la cadena agroalimentaria en \nun contexto global. Y propuso una pol\u00edtica tripolar, con un Primer Pilar \npara las medidas plurianuales a cargo de los Estados, un Segundo Pilar \npara las intervenciones anuales gestionadas tambi\u00e9n a nivel nacional, y \nun tercer y novedoso pilar para las acciones de mercados, el equilibrio \nde la cadena de valor, y las acciones orientadas a la promoci\u00f3n de una \nalimentaci\u00f3n sostenible, a gestionar directamente por la Comisi\u00f3n. Pro -\npugn\u00f3 igualmente la creaci\u00f3n de Vicepresidentes de la Comisi\u00f3n por \nclusters  y, entre ellos, uno encargado de la bioeconom\u00eda.\nOtro estudio digno de rese\u00f1ar desde una perspectiva agro-econ\u00f3mica \nes el publicado por el grupo de reflexi\u00f3n franc\u00e9s Agriculture Strat\u00e9gies \n(2018). Propuso una PAC asentada en cuatro pilares a fin de: 1) reforzar \nla organizaci\u00f3n profesional y reequilibrar la cadena alimentaria; 2) garan -\ntizar la integridad del mercado \u00fanico agroalimentario frente a las crisis \nsectoriales; 3) construir una estrategia de transici\u00f3n medioambiental y \nenerg\u00e9tica de los sistemas de producci\u00f3n con un enfoque contractual; y \n4) fomentar las inversiones mediante ayudas con capacidad real de orien -\ntaci\u00f3n. El estudio puso igualmente el acento en la ineficacia de la PAC \npara afrontar los retos de la globalizaci\u00f3n comercial. \nLos enfoques de Garc\u00eda Azc\u00e1rate y Agriculture Strat\u00e9gies constituyen un \nbuen punto de partida para la reflexi\u00f3n sobre los par\u00e1metros de dise\u00f1o \nde una nueva  PAC. Como veremos (\u00a73.4), sus propuestas de tres o cua -\ntro pilares van a quedar probablemente obsoletas con el desarrollo del \nnuevo modelo de gobernanza que la Comisi\u00f3n hoy propone. Lo que no \nexcluye que las acciones m\u00e1s ligadas a la organizaci\u00f3n de la cadena y a \nlos mercados deban de encontrar un mejor acomodo en el futuro. Por \notro lado, adelantemos que la idea de las Vicepresidencias ha cuajado Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021138con la nueva Comisi\u00f3n von der Leyen y el holand\u00e9s Frans Timmermans \nha sido encargado de la coordinaci\u00f3n del futuro \u00abPacto Verde Europeo\u00bb \ny de las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad para \n2030\u00bb (\u00a74).\n2.3. Propuestas en favor de una politica alimentaria de la cadena2.3. Propuestas en favor de una politica alimentaria de la cadena\nLas relaciones entre las pol\u00edticas agrarias y la alimentaci\u00f3n son objeto de \nun renovado inter\u00e9s por parte de los medios acad\u00e9micos e instituciones \ny va consolid\u00e1ndose un enfoque hol\u00edstico o \u00abde cadena\u00bb que evite las \nposibles incoherencias en la formulaci\u00f3n de objetivos y mecanismos \npor los diferentes decisores publicos involucrados en la gesti\u00f3n de los \nsistemas alimentarios (5). Pueden citarse como ejemplos, el fomento \nde la producci\u00f3n y el consumo sin tener en cuenta a sus efectos nutri-\ncionales y medioambientales, el impacto de las subidas de los precios \nde los alimentos en las capas m\u00e1s desfavorecidas de la poblaci\u00f3n, o los \nincentivos agroambientales y el fomento de la producci\u00f3n biol\u00f3gica \nde espaldas a la evoluci\u00f3n del comportamiento de los consumidores \n(OCDE 2021). \nEn este contexto, con el foco puesto en la PAC y su responsabilidad \nen la expansi\u00f3n de la obesidad y el sobrepeso, un estudio de 2018 \ndel INRA di\u00f3 a entender que la ca\u00edda de los precios registrado en \nEuropa no era ajena al desarrollo de una alimentaci\u00f3n cal\u00f3rica y de \nbajo coste (INRA 2018). Para atajar el problema propon\u00eda reforzar \ncon las medidas del Segundo Pilar las ramas m\u00e1s orientadas a produc-\ntos de calidad, primar el apoyo a sus organizaciones de productores, y \nvertebrar una verdadera pol\u00edtica de promoci\u00f3n en favor de una dieta \nm\u00e1s equilibrada (6);\n5.  Un reciente ejemplo es el estudio de la OCDE que analiza el papel de los sistemas alientarios en la consecuci\u00f3n \nde los \u00abObjetivos de Desarrollo Sostenible\u00bb(ODS) (OCDE 2021). Un repaso de la literatura publicada sobre \nlas relaciones entre la PAC y la alimentaci\u00f3n puede encontrarse en Recanati et al. (2019). \n6.  La propia Comisi\u00f3n ha reconocido la obesidad como un problema de salud p\u00fablica y en su hoja de ruta para \nla Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb ha estimado que 36 millones de ciudadanos europeos no se pueden per -\nmitir una comida de calidad cada dos d\u00edas) (CE 2020d). En esta l\u00ednea, la futura Estrategia alimentaria europea \nincluye entre sus medidas la mejora del etiquetado nutricional de los alimentos (contenido en grasas saturadas, \naz\u00facares, sal, calor\u00edas y prote\u00ednas) y sienta las bases para una verdadera pol\u00edtica de informaci\u00f3n alimentaria para \nel consumidor a fin de facilitar una elecci\u00f3n (a buen precio) acorde con dietas m\u00e1s sanas y sostenibles (\u00a74.4). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021139En la misma estela alimentaria, pero con un enfoque m\u00e1s amplio, la \nEAT - The Lancet Comission  public\u00f3 en 2019 un informe con un \namplio eco medi\u00e1tico resaltando la importancia de las dietas para la \nsostenibilidad de los sistemas alimentarios y el combate contra el cam-\nbio clim\u00e1tico (Willet et al. 2019). En torno a las mismas fechas, el \nIPES-Food (De Shutter 2019) public\u00f3 otro sustancioso informe pro-\npugnando la instauraci\u00f3n urgente de una \u00abPol\u00edtica Alimentaria Com\u00fan \u00bb \ncon un enfoque integrado y acciones a cinco niveles: 1) el fomento de \nlas explotaciones agroecol\u00f3gicas (a fin de propiciar la renovaci\u00f3n y cali-\ndad de los recursos naturales); 2) la resiliencia y la innovaci\u00f3n ante el \ncambio clim\u00e1tico (a favor de agro-sistemas sostenibles y en contra de \nla intensificaci\u00f3n agroqu\u00edmica y el monocultivo); 3) dietas sanas para \ntodos (en contra de la comida de baja calidad); 4) una cadena alimen -\ntaria m\u00e1s justa, corta y limpia (que no se focalizase en la cantidad y que \ncreara, y repartiera, valor); y, en fin, 5) una pol\u00edtica comercial cohe-\nrente con la cooperaci\u00f3n y el desarrollo. La propuesta de IPES-Food \npuso igualmente el dedo en la llaga al constatar las ineficiencias que se \nderivan de los contradictorios objetivos de las pol\u00edticas comunes (entre \ncompetitividad agraria, sostenibilidad, comercio, salud p\u00fablica y nutri-\nci\u00f3n, cohesi\u00f3n territorial, investigaci\u00f3n y pol\u00edtica de desarrollo). Para \nremediarlo sugiri\u00f3 la creaci\u00f3n de una Vicepresidencia de la Comisi\u00f3n \nencargada de velar por la sostenibilidad del sistema alimentario en su \nconjunto dando por supuesto que no era plausible acabar con la dis -\npersi\u00f3n competencial existente. Concret\u00f3 sin embargo algunos ejes de \nmejora del funcionamiento de la PAC: reforzar la eco-condicionali-\ndad e incorporarle directivas de la legislaci\u00f3n alimentaria; generalizar y \nhacer obligatorias las pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas; limitar la densidad gana-\ndera; dar pagos disociados s\u00f3lo por bienes p\u00fablicos; mejorar la transfe-\nrencia tecnol\u00f3gica; lanzar planes diet\u00e9ticos nacionales; o crear agencias \nde desarrollo fundiario (7).\nEn t\u00e9rminos muy similares a IPES-Food se pronunci\u00f3 un art\u00edculo ita-\nliano postulando la conversi\u00f3n de la PAC en una pol\u00edtica alimentaria \n7.  Para comprender en detalle de las diferencias entre la PAC actual y la nueva \u00abPol\u00edtica Alimentaria Com\u00fan\u00bb \npostulada por IPES-Food, v\u00e9ase la tabla comparativa de la p\u00e1gina 33 del informe (De Shutter 2019).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021140que integrase en su seno las exigencias sanitarias y nutricionales, refor-\nzara su dimensi\u00f3n medioambiental, primara el relevo generacional \nen las explotaciones, y fomentase un desarrollo rural m\u00e1s inclusivo \ny capaz de mejorar los niveles de bienestar de los agricultores y de \nsus hogares (Recanati et al.  2019). Desde una perspectiva anglosajona \ny exclusivamente nacional (pos Brexit), la Universidad de Londres \n(Centre for Food Policy 2019) reiter\u00f3 la necesidad de terminar con la \ndispersi\u00f3n de responsabilidades ministeriales en materia alimentaria \ny abog\u00f3 por el ya citado enfoque hol\u00edstico que pusiera la alimenta-\nci\u00f3n en el centro de todas las pol\u00edticas internas (agrarias, industriales, \nfiscales, de salud p\u00fablica, o de medio ambiente). Finalmente es de \nrese\u00f1ar un reciente informe (muy pragm\u00e1tico) del Consejo Cient\u00edfico \nConsultivo del Ministerio de Agricultura alem\u00e1n preconizando una \n\u00abpol\u00edtica alimentaria integrada\u00bb (BMEL-WBAE 2020) con nueve ejes \nde actuaci\u00f3n: mejorar la calidad nutricional en las cantinas escolares; \nreducir la ingesta de productos de origen animal; incentivar v\u00eda precios \nun consumo alimentario m\u00e1s sostenible; fomentar la alimentaci\u00f3n de \ncalidad como parte esencial del sistema de salud p\u00fablica; pol\u00edticas de \ninformaci\u00f3n al consumidor mediante el etiquetado y los medios digita-\nles, actuar en los h\u00e1bitos sociales (reduciendo por ejemplo el tama\u00f1o \nde las raciones o facilitando agua natural no embotellada en las comi-\ndas fuera del hogar); mejorar la oferta nutricional de los comedores del \nsector p\u00fablico; fomentar la agricultura ecol\u00f3gica y otras pr\u00e1cticas simi-\nlares mediante un etiquetado adecuado; y, como corolario, establecer \nuna pol\u00edtica alimentaria integrada entre diversos ministerios (agricul-\ntura, medio ambiente, salud p\u00fablica) y niveles administrativos (muni-\ncipios, regiones) con medios suficientes para llevar a buen puerto los \nejes precitados.\nTodos estos estudios muestran c\u00f3mo los componentes alimentario-nu -\ntricionales y de salud publica se han ido superponiendo a los an\u00e1lisis de \npol\u00edtica agraria, tendencia que el episodio del COVID-19 sin duda refor -\nzar\u00e1. Pero tambi\u00e9n hacen patente c\u00f3mo en el fen\u00f3meno alimentario se \nentrecruzan muchas pol\u00edticas, lo cu\u00e1l, al tiempo que dificulta el redise\u00f1o \nde la PAC, confirma la pertinencia del enfoque de coordinaci\u00f3n hori -\nzontal del tipo de la Estrategia \u00ab De la Granja a la Mesa\u00bb  que ha elegido \nComisi\u00f3n para mejorar el funcionamiento de la cadena (\u00a74.4).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211412.4. Propuestas en favor de una politica de bienes p\u00fablicos  2.4. Propuestas en favor de una politica de bienes p\u00fablicos  \nagroambientalesagroambientales\nEl tercer gran grupo de an\u00e1lisis cr\u00edticos de la PAC parten de un prisma \nmedioambiental y clim\u00e1tico. Desde los medios ecologistas no se ha \ncejado de denunciar las carencias de su \u00abarquitectura agroambiental\u00bb, y \nmuy en particular del \u00abpago verde\u00bb, implantados en 2013, y han clamado \npor un cambio de rumbo que refuerce las sinergias entre la agricultura, \nel agua, los suelos, la energ\u00eda, el clima y la alimentaci\u00f3n (Bird Life 2017; \nPe\u2019er et al. 2017; ENCA 2018). \nEstas cr\u00edticas fueron corroboradas por un informe externo que encarg\u00f3 la \nDG AGRI de la Comisi\u00f3n (Alliance Environnement - Thunen Institute \n2017) y por el mismo Tribunal de Cuentas Europeo en su Informe espe -\ncial No 21/2017 (TCE 2017). En este \u00faltimo los auditores calificaron sin \nreparos al \u00abpago verde\u00bb como una modalidad enmascarada de apoyo \na la renta que apenas aportaba beneficios significativos para el medio \nambiente y el clima en tanto que una parte considerable de las pr\u00e1cticas \nsubvencionadas se habr\u00edan llevado a cabo incluso sin apoyo p\u00fablico. El \nTribunal estimaba que s\u00f3lo el 5 % de las tierras cultivables habr\u00edan cam-\nbiado sus pr\u00e1cticas tradicionales por el pago verde. La raz\u00f3n principal de \nestos decepcionantes resultados radicar\u00eda en su propio dise\u00f1o, al impo -\nner un tratamiento uniforme a la diversidad medioambiental y clim\u00e1tica \nde los sistemas agron\u00f3micos europeos, encorset\u00e1ndolos dentro de tres \nformatos de apoyo y sin dejar apenas m\u00e1rgen de adaptaci\u00f3n a las autori -\ndades internas. En este sentido, puede afirmarse que el fiasco del pago \nverde se encuentra en gran medida en el origen del dr\u00e1stico cambio de \nmodelo de aplicaci\u00f3n de la PAC propuesto por la Comisi\u00f3n para la PAC \npos 2020 (Massot 2019b) (8).\n8.  Como es de suponer las administraciones agrarias dificilmente aceptan el fiasco del pago verde. Como bot\u00f3n \nde muestra, un reciente informe del Fondo Espa\u00f1ol de Garantia Agraria resalta que ha propiciado una mayor \ndiversificacion de cultivos (con el 62 % de las explotaciones con m\u00e1s de cuatro cultivos en 2019 frente al 37 % \nregistrado en 2014), una mayor utilizaci\u00f3n del barbecho y los cultivos fijadores de nitrogeno en las superficies \nde inter\u00e9s ecol\u00f3gico, y el mantenimiento de los pastos permanentes (FEGA 2020). La cuesti\u00f3n no es sin em -\nbargo saber si el pago verde comporta avances, si no m\u00e1s bien si \u00e9stos son capaces de contrarrestar la p\u00e9rdida \nde biodiversidad de las tierras agrarias, la degradaci\u00f3n de los suelos, o las emisiones de GEI de origen agrario. \nUn reciente estudio del Parlamento Europeo (Guyomard et al. 2020), que m\u00e1s adelante se comenta (\u00a75.1), \nconcluye que la PAC actual est\u00e1 lejos de responder a las ambiciones de la Uni\u00f3n para 2030 (V\u00e9ase CE 2020p).  Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021142La estrategia clim\u00e1tica de la UE juega a favor de una PAC de m\u00e1s en \nm\u00e1s agroecol\u00f3gica (CE 2017f), pero no por ello ha de dejar de ser una \npol\u00edtica econ\u00f3mico-agraria. En primer lugar, porque hoy por hoy una \npol\u00edtica exclusivamente rural - agroambiental no encuentra respaldo en \nel Tratado. Por otro lado, tal como manifiesta la misma Comunicaci\u00f3n \nsobre el Pacto Verde (CE 2019d), sin la complicidad de los agricultores \ny sus organizaciones ser\u00e1 muy complicado conseguir objetivos clim\u00e1ti-\nco-ambientales en el \u00e1mbito agro-rural. Pero no siempre las propuestas \nsobre la PAC que llegan desde la \u00f3rbita medioambientalista tienen en \ncuenta la componente ec\u00f3nomico-empresarial de la actividad agraria. Un \nbuen ejemplo lo tenemos en el estudio redactado en 2019 por miembros \ndel \u00ab Joint Research Centre - JRC\u00bb  de la Comisi\u00f3n (Himics et al.  2019). \nAsume como hip\u00f3tesis que la nueva \u00abarquitectura verde\u00bb no contribuir\u00e1 \na mejorar significativamente la contribuci\u00f3n de la agricultura en la lucha \ncontra el cambio clim\u00e1tico (CE 2019b). Se simulan en consonancia los \nposibles efectos de dedicar la totalidad de los pagos b\u00e1sicos a reducir los \nGases de Efecto Invernadero (GEI) de origen agrario mediante un pago \npor tonelada equivalente de CO2 bajo dos escenarios. En el primero \nde ellos se preserva la asignaci\u00f3n geogr\u00e1fico-regional actual de los pagos \nb\u00e1sicos (escenario de neutralidad presupuestaria) y, por consiguiente, se \naplican diferentes pagos por tonelada equivalente de CO2 seg\u00fan las zonas \n(de 51 a 746 EUR/t). Se estima que el nuevo r\u00e9gimen de pagos podr\u00eda \nreducir hasta un 21 % los GEI hoy previstos para 2030. En el segundo \nescenario se aplica un pago uniforme de 182 Euros por tonelada a nivel \neuropeo, lo que comporta una mejora en la eficiencia clim\u00e1tica (hasta un \n22 % de reducci\u00f3n en los GEI). Pero los impactos resultantes de ambas \nhip\u00f3tesis no son desde\u00f1ables, en t\u00e9rminos de redistribuci\u00f3n de los pagos \ny a nivel econ\u00f3mico (dr\u00e1stica ca\u00edda de la superficie en cultivo, de las cabe-\nzas de ganado y de la producci\u00f3n final agraria, si bien con cierto aumento \nen los precios de algunos productos). A todas luces nos hallamos ante un \nan\u00e1lisis te\u00f3rico, interesante como ejercicio de simulaci\u00f3n, pero inasumi -\nble hoy por hoy por los agricultores y pol\u00edticamente insalvable.  \nM\u00e1s realistas son aquellos estudios que plantean un cambio sist\u00e9mico \nprogresivo sobre bases agro-ecol\u00f3gicas o, si se prefiere, una \u00abintensifica -\nci\u00f3n sostenible\u00bb (Poux y Aubert 2018; Fosse et al. 2019; Witmer et al.  \n2019). Bajo este enfoque una eventual pol\u00edtica agro-ecol\u00f3gica se verte -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021143brar\u00eda en torno a ejes tales como: la multifuncionalidad agraria, la exten -\nsificaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de los cultivos, la ganader\u00eda ligada a la tierra, la \nreducci\u00f3n de la factura energ\u00e9tica y de las emisiones de GEI, la gesti\u00f3n \ndel nitr\u00f3geno en ciclos cerrados a nivel territorial, la preservaci\u00f3n de \nla biodiversidad, y unas dietas sostenibles. Pero una cosa es mostrar la \ndirecci\u00f3n a d\u00f3nde ir, y otra muy distinta es superar los obst\u00e1culos pr\u00e1cti-\ncos que se presenten durante el camino. \nUn estudio del IEEP ha mostrado a la perfecci\u00f3n los opuestos enfoques \nen liza en materia agroambiental al comparar las diferentes enmiendas \nde las Comisiones de Agricultura (COMAGRI) y de Medio Ambiente \ndel Parlamento Europeo presentadas en 2019 a las propuestas reglamen -\ntarias: (la mayor parte de) los eurodiputados agrarios se aferraron al prin -\ncipio de subsidiariedad y pretendieron sistem\u00e1ticamente difuminar las \nrestricciones impuestas a productores y a Estados en los futuros Planes \nEstrat\u00e9gicos; por el contrario, los diputados ambientalistas buscaron res -\ntringir el margen de maniobra nacional mediante un marco comunitario \ncon objetivos cuantificados y un potente r\u00e9gimen de seguimiento y eva -\nluaci\u00f3n de resultados (Bas-Defossez y Meredith 2019) (9). Constatadas \nlas profundas divergencias existentes al nivel de comisiones parlamen -\ntarias, la nueva COMAGRI surgida de las elecciones de mayo de 2019 \ndecidi\u00f3 revisar motu proprio  las enmiendas adoptadas en el periodo \nlegislativo anterior. Un procedimiento ad hoc  se puso en marcha a fin \nde aproximar los enfoques agrarista y medioambiental antes de oto\u00f1o \nde 2020. Una postura sensata a la vista de la resoluci\u00f3n adoptada por el \nPleno del Parlamento Europeo el 28 de noviembre de 2019 declarando \nla emergencia clim\u00e1tica y reclamando a la reci\u00e9n nominada Comisi\u00f3n \nvon der Leyen acciones urgentes a fin de limitar el calentamiento global \npor debajo de los 1,5 \u00baC y que elevara el objetivo de reducci\u00f3n de emi-\nsiones para 2030 del 40 al 55 % respecto a 1990 como paso intermedio \npara alcanzar la neutralidad clim\u00e1tica en 2050 (PE 2019). Objetivos que \nno por casualidad retom\u00f3 el Pacto Verde publicado apenas dos semanas \nm\u00e1s tarde, confirmaron posteriormente el Plan Clim\u00e1tico para 2030 (CE \n9.  Siguiendo un plano estrictamente parlamentario son interesantes los resultados de un reciente estudio de Fert\u00f3 \net al. (2020) orientado a analizar qu\u00e9 diputados de la COMAGRI en la pasada legislatura ostentan un mayor \npoder legislativo y orientan decisivamente sus votaciones. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211442020p) y la Estrategia de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de la Comisi\u00f3n \n(CE 2021c), y ratific\u00f3 el Consejo Europeo en diciembre de 2020 (\u00a74.2). \nSin embargo, las enmiendas de ambas comisiones parlamentarias no \nse pudieron finalmente consensuar y tuvo que ser el voto del pleno de \nla Asamblea de 23 de octubre de 2020 qui\u00e9n dilucidara los mimbres \nagroambientales de la reforma de la PAC (con abundantes claroscuros, \nhay que reconocerlo) (PE 2020f, 2020g y 2020h). Lo que hace patente la \ndificultad de conseguir el equilibrio entre los imperativos clim\u00e1tico-am-\nbientales y los intereses agro-econ\u00f3micos a nivel supranacional, a lo que \nhay que sumar la gran variedad de f\u00f3rmulas que las autoridades naciona -\nles utilizar\u00e1n para darles cuerpo (\u00a73.4) (10). \n2.5. Propuestas de pol\u00edticas agrarias basadas en el empleo2.5. Propuestas de pol\u00edticas agrarias basadas en el empleo\nLos efectos de la PAC en el empleo han sido un tema de controversia \npermanente dentro de la literatura econ\u00f3mico-agraria (11). Los defenso -\nres ac\u00e9rrimos de la PAC alegan que sus ayudas compensan el diferencial \nde rentas entre la agricultura y el resto de sectores agrarios, retribuyen los \nservicios que los agricultores suministran y que no son remunerados v\u00eda \nprecios, reducen el atractivo de abandonar tierras y pueblos, y aseguran \nun ingreso estable sin el cual muchas explotaciones (peque\u00f1as y media -\nnas) no podr\u00edan sobrevivir en situaciones de alta volatilidad de costes y \ncotizaciones. V\u00e9ase al respecto la Evaluaci\u00f3n de Impacto de la Comisi\u00f3n \nque acompa\u00f1\u00f3 las propuestas legislativas de 2018 (CE 2018c: Parte 3: \npp. 15-16). En esta misma l\u00ednea, el Banco Mundial ha llegado a recono -\ncer el positivo impacto de las ayudas en el empleo y la lucha contra la \npobreza rural en la UE (World Bank 2017; Azevedo et al. 2018). Los \ndetractores de la PAC reinterpretan los datos aduciendo que las ayudas \ndistorsionan el ajuste estructural del sector, se capitalizan en los precios \n10.  Diversos estudios acad\u00e9micos han efectuado propuestas espec\u00edficas de mejora de la \u00abarquitectura verde\u00bb de la \nComisi\u00f3n (ENCA 2018; Hart y Bas-Defossez 2018; Hart, Baldock et al. 2019; Meredith y Hart 2019; Pe\u2019er et \nal. 2019; Guyomard et al. 2020). Sobre su contenido y alcance, v\u00e9ase el apartado \u00a75.1.  \n11.  Un exhaustivo an\u00e1lisis de los estudios publicados sobre los efectos, directos e indirectos, positivos y negativos, de \nla PAC sobre el empleo puede encontrarse en Schuh et al. (2019: p. 23 a 28). Un alegato en favor de la PAC en \nsu papel de garante de empleos agr\u00edcolas y rurales puede igualmente encontrarse en la Evaluaci\u00f3n de Impacto \nde la Comisi\u00f3n publicada al mismo tiempo que las propuestas legislativas para la reforma en curso (CE 2018c). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021145de la tierra (Ciaian et al.  2018), y, por medio de su inequitativa distribu-\nci\u00f3n, fomentan la intensificaci\u00f3n de las explotaciones m\u00e1s grandes. Entre \nambos extremos, los estudios emp\u00edricos encuentran resultados contra -\ndictorios seg\u00fan cu\u00e1les sean las ayudas analizadas (del Primer o Segundo \nPilar) y las modalidades ocupacionales que generan (dentro de las explo -\ntaciones, en ramas adyacentes al sector agrario, y en la diversificaci\u00f3n \necon\u00f3mica del mundo rural). \nCon este tel\u00f3n de fondo, un estudio de cu\u00f1o franc\u00e9s ha osado proponer \nun pago b\u00e1sico por UTA (Unidad de Trabajo Anual) en el Primer Pilar \nde la PAC que reemplazar\u00eda una parte o la totalidad de los actuales pagos \ndirectos a la hect\u00e1rea (Fosse et al.  2019). La propuesta se inserta dentro \nde una PAC agroecol\u00f3gica con otros ap\u00e9ndices (ambientales y sanita -\nrios) nada desde\u00f1ables pero que resalta por la novedad de su modelo de \napoyo directo a las explotaciones. Su montante en el mejor de los casos \nascender\u00eda a unos 8.000 Euros/UTA, lo que significar\u00eda incrementar sus -\ntancialmente el presupuesto del Primer Pilar (de 44,2 mil millones a \n66,3 mil millones de Euros). De preservar el presupuesto actual, el pago \nascender\u00eda a 5.336 Euros/UTA. Se aduce que el nuevo pago, conectado \nal empleo, seguir\u00eda estando disociado de la producci\u00f3n tal como exige la \nOMC. El tema no es pac\u00edfico ni evidente. En \u00faltima instancia el eventual \ncumplimiento de las premisas multilaterales de desacoplamiento depen -\nder\u00eda de las f\u00f3rmulas concretas de implementacion utilizadas. \nNos encontramos a decir verdad ante una forma de \u00abrenta b\u00e1sica social\u00bb \npara los agricultores y trabajadores del campo, arropada por las inicia-\ntivas nacionales de este tenor para el conjunto de la ciudadan\u00eda que la \ncrisis pand\u00e9mica ha impulsado. La idea es sugerente, aunque en prin -\ncipio parece pol\u00edticamente dificil de asumir por los 27 Estados miem -\nbros. Aquellos pa\u00edses con agriculturas con mayor incorporaci\u00f3n de capi-\ntal tecnol\u00f3gico podr\u00edan considerar que se les discrimina y se coarta su \ndesarrollo. Pensemos adem\u00e1s en la may\u00fascula redistribuci\u00f3n financiera \nque comportar\u00eda: los dos grandes beneficiarios de este modelo de apoyo \nser\u00edan Polonia y Ruman\u00eda, por tener el mayor n\u00famero de UTAS, cuyos \nsobres nacionales de pagos llegar\u00edan a m\u00e1s que duplicar a los de los \nsiguientes pa\u00edses beneficiarios, Italia, Espa\u00f1a y Francia, por este orden \n(Farm Europe 2019b). Por otro lado, hay que tener presente el creciente Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021146proceso de diversificaci\u00f3n de los perfiles de los agricultores, al calor del \ncambio tecnol\u00f3gico, las exigencias medioambientales y las demandas \nde los consumidores. Lo ha puesto en relieve un reciente estudio de la \nComisi\u00f3n sobre los agricultores en el horizonte 2040 (Krzysztofowitcz et \nal. 2020). Esta mutaci\u00f3n de la profesion agraria desembocar\u00eda en \u00faltima \ninstancia en unas pol\u00edticas agrarias multidimensionales, capaces de aco -\nger las diversas identidades agrarias coexistentes en la producci\u00f3n de ali-\nmentos, incluidas aquellas menos intensivas en empleo.   \nA modo de conclusi\u00f3n, si bien es cierto que el factor trabajo dificil-\nmente sea capaz fundamentar el apoyo agrario en exclusividad, no ha de \nexcluirse que se convierta en un elemento a incentivar y bonificar por la \nPAC en el futuro.  \n2.6. El potencial de cambio de las reflexiones en curso sobre la PAC 2.6. El potencial de cambio de las reflexiones en curso sobre la PAC \npos 2022pos 2022\nLas diversas alternativas desgranadas permiten constatar que aquellas \ncon un mayor componente alimentario y de salud p\u00fablica incluyen de \nmanera recurrente medidas ambientales y clim\u00e1ticas. Y lo mismo puede \nafirmarse de las que parten de un enfoque medioambiental respecto a \nla alimentaci\u00f3n o de las que pretenden fundar la PAC sobre el trabajo \nsobre bases agroecol\u00f3gicas. En definitiva, las propuestas de reforma \nsiempre entremezclan medidas sea cual sea su sesgo mayor, corrobo -\nrando la multifuncionalidad (socio-econ\u00f3mica, alimentaria, ambiental y \nterritorial) de la actividad agraria y, en \u00faltima instancia, desarmando el \ndebate (nominalista) sobre el mejor apelativo de la PAC del futuro.\nNo est\u00e1 de m\u00e1s recordar en este sentido el Punto 40 de las Conclusiones \ndel Consejo Europeo de Luxemburgo de 12-13 de diciembre de 1997, \nque defini\u00f3 el modelo agr\u00edcola europeo y consagr\u00f3 la multifuncionalidad \ncomo su referente: \u00ab La Uni\u00f3n tiene la voluntad de continuar desarro -\nllando el actual modelo europeo de agricultura procurando lograr, al \nmismo tiempo, una mayor competitividad interna y externa. En su cali -\ndad de sector econ\u00f3mico, la agricultura europea debe ser multifuncional, \nsostenible, competitiva y estar repartida por todo el territorio europeo, \ninclu\u00eddas las regiones afectadas por problemas espec\u00edficos\u00bb (Consejo La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021147Europeo 1997). Este mandato en favor de una pol\u00edtica agro-econ\u00f3mica \nmantiene su vigencia y, si lo sumamos al redactado del Art\u00edculo 39 del \nTFUE que establece los objetivos de la PAC (\u00a71.3), excluye cualquier \nintento de imponer un sistema de apoyo un\u00edvoco que vac\u00ede de contenido \nel resto de funciones a cumplir por la actividad agraria.\nPor otro lado, una de las mayores particularidades de la reforma en curso \nes la consagraci\u00f3n de una \u00abPAC-multinivel\u00bb, inserta dentro de superes -\ntructuras horizontales a nivel comunitario que, en la medida que estable -\ncen las bases de coordinaci\u00f3n de todas las politicas comunes presentes \nen la regulaci\u00f3n de la cadena, acotan el radio de acci\u00f3n de la PAC (el \neslab\u00f3n primario y la gesti\u00f3n del territorio agro-rural). Pasamos a expli-\ncarlo (\u00a73 y \u00a74).\n3. LAS PROPUESTAS PARA LA PAC POS 2020: UNA REFORMA 3. LAS PROPUESTAS PARA LA PAC POS 2020: UNA REFORMA \nSINGULAR  SINGULAR  \nCualquier reforma de la PAC es distinta: primero, porque sus contextos \ninstitucionales y econ\u00f3micos var\u00edan, y, segundo, porque las propuestas \nlegislativas se ubican en ciclos espec\u00edficos de desarrollo de sus meca -\nnismos. El proceso de reformas iniciado en 1992 ha seguido hasta hoy \nla estela de la Ronda Uruguay del GATT y el subsecuente Acuerdo \nAgr\u00edcola de la OMC en pos de una \u00abglobalizaci\u00f3n regulada\u00bb de car\u00e1cter \nmultilateral. Y tom\u00f3 la forma de reformas c\u00edclicas bisecuenciales, con \nuna primera revisi\u00f3n de lanzamiento de cada ciclo y una segunda etapa \ncomplementaria (Massot 2018). De este modo, las reforma McSharry de \n1992 y la Agenda 2000 tuvieron como prioridad la sustituci\u00f3n de los pre -\ncios de garant\u00eda por pagos directos a los productos (a la Ha o por cabeza \nde ganado). Con la segunda oleada, formalizada por la reforma Fischler \nde 2003 y su correlato, el Chequeo M\u00e9dico de 2009, se disociaron el \ngrueso de los pagos directos de la producci\u00f3n y se consolid\u00f3 el pago \n\u00fanico por explotaci\u00f3n. En 2013, con la reforma Ciolos, el apoyo directo \nse convirti\u00f3 en multidimensional al desplegarse en un pago b\u00e1sico a la \nrenta, un pago verde, un pago para j\u00f3venes agricultores, un pago terri -\ntorial para zonas desfavorecidas, y determinados pagos conectados a \nla producci\u00f3n. Siguiendo la l\u00f3gica bisecuencial preestablecida, era de Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021148suponer que la reforma de 2020 profundizar\u00eda la multifuncionalizaci\u00f3n \nde 2013. Y as\u00ed ser\u00e1, pero no por lo que las propuestas legislativas de \n2018 propugnan, sino m\u00e1s bien por el impulso de marcos supraregula -\ntorios en principio ajenos a la PAC pero que la obligan a incorporar sus \ncomponentes. En otros t\u00e9rminos, el proceso de multifuncionalizaci\u00f3n \ndel apoyo agrario inaugurado por la reforma Ciolos tendr\u00e1 continuidad, \npero vendr\u00e1 desde el exterior, de la mano de otras pol\u00edticas comunes (en \nmateria alimentaria, medioambiental, clim\u00e1tica y digital) y, desde abajo, a \npartir de las modalidades de aplicacion que elijan los Estados al concre -\ntar sus (diversos) men\u00fas de intervenci\u00f3n. \nDe hecho, la principal caracter\u00edstica de la reforma en ciernes es que \nrompe con la t\u00f3nica general de las precedentes y ostenta al menos cuatro \nparticularidades desde una perspectiva institucional (12).\n3.1. Un presupuesto agrario a la baja y distorsionado por el impacto 3.1. Un presupuesto agrario a la baja y distorsionado por el impacto \nde la COVID-19de la COVID-19\nCon el Marco Financiero Plurianual (MFP) para el per\u00edodo 2014-2020 \nel peso del gasto agr\u00edcola sobre el total comunitario de los 28 ascend\u00eda \na un 36,6 %. Exclu\u00eddo el Reino Unido, este porcentaje disminu\u00eda hasta \nel 35,8 % (Cuadro 1, Columna A). Para el pr\u00f3ximo per\u00edodo 2021-2027 \nno s\u00f3lo no se revierte la tendencia a la baja sino que alcanza una magni -\ntud hasta hoy desconocida hasta el punto de constituir la primera gran \nsingularidad de esta reforma. Se confabulan para ello tres factores: 1) \nel \u00abBrexit\u00bb , que ha comportado la salida de un contribuyente neto de \nla Uni\u00f3n con la consecuente ca\u00edda de los recursos propios y del presu -\npuesto de gasto; 2) la necesidad de dinero fresco para financiar acciones \nque se consideran estrat\u00e9gicas para el devenir de la UE (las transiciones \nclim\u00e1tico-ecol\u00f3gica y digital, las infraestructuras y redes transeuropeas, \nla seguridad y defensa, o la emigraci\u00f3n); y 3) como \u00faltimo vector sobre -\n12.  El proceso de reforma de la PAC pos 2020 ha dado lugar a una larga ristra de publicaciones. En la bibliograf\u00eda \ns\u00f3lo se relacionan las m\u00e1s relevantes para el objeto de este art\u00edculo. Un listado general de los principales doc -\numentos oficiales, estudios y art\u00edculos acad\u00e9micos publicados entre 2017 y 2019 puede encontrarse en Massot \ny N\u00e8gre (2019b). La Evaluaci\u00f3n de Impacto que acompa\u00f1\u00f3 a las propuestas legislativas de reforma relaciona a \nsu vez los informes utilizados por la Comisi\u00f3n para sus an\u00e1lisis (CE 2018c:PART 2, pp. 36 a 48). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021149venido, el colapso econ\u00f3mico provocado por el coronavirus y la conse -\ncuente presentaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n de un Plan extraordinario \npara la recuperaci\u00f3n (CE 2020l y 2020m) que distorsiona las cifras y el \ndise\u00f1o del futuro MFP.\nLos dos primeros ejes convergieron en mayo de 2018 en la propuesta \nde la Comision (CE 2018a) que redujo el monto total del presupuesto \ncomunitario del 1,16 % hasta el 1,11 % de la Renta Nacional Bruta \n(RNB) de la UE a 27 (Cuadro 1, Columnas A y B). En consecuencia, el \ngasto de la PAC cay\u00f3 en t\u00e9rminos reales (precios constantes 2018, con \nuna tasa de inflaci\u00f3n interanual del 2 %) en un 16,4 % en comparaci\u00f3n \nal periodo 2014/2020 para la UE a 27 (Cuadro 1, Columna B - 7.3) al \ntiempo que se reforzaron el resto de r\u00fabricas y, muy en particular, las de \nseguridad y defensa, emigraci\u00f3n y fronteras, y mercado interior, innova -\ncion y econom\u00eda digital (Cuadro 1, Columna B - 1, 3, y 4). A tenor de la \npropuesta del Ejecutivo Comunitario, la PAC iba a seguir representando \nuna parte notable del nuevo MFP (equivalente a un 28,58 % del total del \ngasto), pero el recorte proyectado era sustancial y con un impacto a no \nminusvalorar. Especialmente, porque el mayor pagano era la pol\u00edtica de \ndesarrollo rural (con una ca\u00edda del 27,6 %) mediante una reducci\u00f3n del \nporcentaje de cofinanciaci\u00f3n del FEADER de nada menos que 10 pun -\ntos. A su lado, la disminuci\u00f3n de los pagos directos del Primer Pilar de la \nPAC resultaba incluso modesta (en torno al 12,7 %) (Cuadro 1, Columna \nB - 7.1 y 7.2). \nEn noviembre de 2018, el Pleno del Parlamento Europeo se opuso a la \npropuesta de la Comisi\u00f3n y, aparte de aumentar el porcentaje del pre -\nsupuesto total del 1,11 % al 1,30 % de la RNB, mantuvo pr\u00e1cticamente \nintacta la financiaci\u00f3n agraria de 2014-2020 atribuyendo espec\u00edficamente \n400 millones para la reserva de crisis (PE 2018: Anexo III) (Cuadro 1, \nColumna C - 7.1). El Consejo por su parte no movi\u00f3 ficha hasta un a\u00f1o \nm\u00e1s tarde. En diciembre de 2019 la Presidencia Finlandesa intent\u00f3 acer -\ncar las posturas estatales con una propuesta que, a la par que reduc\u00eda el \npresupuesto total hasta un 1,07 % de la RNB, incrementaba el desarrollo \nrural respecto al proyecto del Ejecutivo en 10 mil millones de Euros \n(Cuadro 1, Columna D). Tal propuesta qued\u00f3 en el limbo de los justos \nante la indiferencia general de los Estados miembros. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021150Cuadro 1\nLA PAC EN EL MARCO FINANCIERO PLURIANUAL (MFP) PARA EL  \nPER\u00cdODO 20121-2027: PROPUESTAS Y POSICIONES DESDE MAYO DE 2018 \nHASTA EL ACUERDO FINAL DE 17 DE DICIEMBRE DE 2020\nMFP por r\u00fabricas\n---\nCr\u00e9ditos de compromiso \n(en millones de Euros  \na precios constantes 2018)MFP  2014/2020 Propuestas y posiciones                  sobre el MFP 2021-2027 Acuerdo final de 17 de diciembre de 2020\n(A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I)\nMFP 2014 -\n2020 estimado para la \nUE - 27 (+FED)Proyecto MFP 2021-\n2027 de la Comisi\u00f3n \nEuropea (CE)  \n(Mayo 2018)Propuesta 2021 - 2027 \ndel Parlamento \nEuropeo (PE)  \n(Noviembre 2018)Propuesta de MFP  \n2021 - 2027 bajo \nPresidencia \nFinlandesa del \nConsejo (Diciembre \n2019)Propuesta de MFP  \n2021 - 2027 de la \nPresidencia del \nConsejo \n(Febrero 2020)Proyecto revisado de \nMFP 2021/27 de la CE \n(sin el Plan NGEU) \n(Mayo 2020)Proyecto MFP 2021 - \n2027 de la CE con el \nPlan \u2018 Nueva Genera -\nci\u00f3n UE\u2019  (Mayo 2020)Acuerdo sobre el  MFP \n2021 - 2027 sin el Plan \nNGEU (17 de diciembre \nde 2020)Acuerdo del MFP 2021 - \n2027 con el Plan NGUE\n(17 de diciembre de 2020) \nTotal MFP cr\u00e9ditos \nde compromiso1 083 279 1 134 583 1 324 089 1 086 827 1 094 827 1 100 000 1 850 000 1 074 300 1 824 300\n(+750 000) (+750 000)\n % (A) -- +4,7 % +22,2 % +0,3 % +1,0 % +1,5 % +70,8 % -0,8 % +68,4 %\n % (B) -- -- +16,7 % -4,2 % -3,5 % -3,0 % +63,0 % -5,3 % +60,8 %\n % RNB UE 1,16 % 1,11 % 1,30 % 1,07 % 1,074 % n.c. 2,0 % 1,05 % (est.) 1,46 %\n1.  Mercado Interior e  \nInnovaci\u00f3n 116 347 166 303 216 010 151 790 149 502 140 656 210 456 132 781 143 381\n(+69 800) (+10 600)\n% (B) -- -- +29,9 % -8,7 % -10,1 % -15,4 % +26,5 % -20,1 % -13,7 %\n2.  Cohesi\u00f3n, resiliencia  \ny valores392 463 391 974 457 540 374 056 380 056 374 460 984 460 377 768 1 099 668\n(+610 000) (+721 900 )\n% (B) -- -- +16,7 % -4,5 % -3,0 % -4,4 % +151,1 % -3,6 % +180,5 %\n3. Emigraci\u00f3n y Fronteras 3 821 30 829 32 194 23 389 21 890 31 122 31 122 22 671 22 671\n% (B) -- -- +4,4 % -24,1 % -29,0 % +1,0 % +1 % -26,5 % -26,5 %\n4. Seguridad y Defensa4 125 24 323 24 639 14 691 14 290 19 423 29 123 13 185 13 185\n(+9 700)\n% (B) -- -- +1,3 % -39,6 % -41,2 % -20,1 % +19,7 % -45,8 % -45,8 %\n5. Vecindad y Acci\u00f3n externa96 137 108 929 113 386 103 217 101 905 102 705 118 205 98 419 98 419\n(+15 500)\n% (B) -- -- +4,1 % -5,2 % -6,4 % -5,7 % +8,5 % -9,6 % -9,6 %\n6. Administraci\u00f3n 70 791 75 602 75 602 73 602 73 102 74 602 74 602 73 102 73 102\n% (B) -- -- 0,0 % -2,6 % -3,3 % -1,3 % -1,3 % -3,3 % -3,3 %\n7.  Recursos Naturales y  \nM. Ambiente399 595 336 623 404 718 346 082 354 082 357 032 402 032 356 374 373 874\n(+45 000) (+17 500)\n % (A) -- -15,7 % +1,2 % -13,3 % -11,4 % -10,6 % +0,6 % -10,8 % -6,4 %\n % (B) -- -- +20,2 % +2,8 % +5,1 % +6,1 % +19,4 % +5,9 % +11,0 %\nDel cu\u00e1l\n7.1. PAC \u2014 291 485 254 247 286 543 254 247 256 747 258 251 258 251 258 594 258 594\nP 1 - FEAGA\n % (A) -- -12,7 % -1,7 % -12,7 % -11,9 % -11,4 % -11,4 % -11,2 % -11,2 %\n % (B) -- -- +12,7 % 0,0 % +1,0 % +1,6 % +1,6 % +1,7 % +1,7 %\n7.2. PAC \u2014 96 750 70 037 96 712 80 037 72 537 75 013 90 013 77 850 83 350\nP 2  FEADER (+15 000 ) (+7 500)\n % (A) -- -27,6 % -0,04 % -17,3 % -25,0 % -22,4 % -6,9 % -19,5 % -13,8 %\n % (B) -- -- +38,1 % -14,3 % +3,5 % +7,8 % +28,5 % +11,1 % +19,0 %\n7.3. Total PAC 388 235 324 284 383 255 334 284 329 284 333 264 348 264 336 444 343 944\n (7.1 + 7.2) (+15 000) (+7 500)\n % (A) -- -16,4 % -1,3 % -13,9 % -15,2 % -14,1 % -10,3 % -13,3 % -11,4 %\n % (B) -- -- +18,1 % +3,1 % +1,5 % +2,8 % +7,4 % +3,7 % +6,0 %\nPAC en  %  del MFP total 35,83 % 28,58 % 28,94 % 30,75 % 30,07 % 30,29 % 18,82 % 31,31 % 18,85 %\nFuentes:Fuentes:  Elaboraci\u00f3n propia a partir de diversos documentos oficiales ( Columna (AColumna (A)  : Working Document of \nthe Commission Services, Fiche 83, 31 July 2020; (B)(B): CE 2018a; (C)(C): PE 2018; (D)(D): Consejo Europeo 2019; (E)(E): \nConsejo Europeo de 20 de febrero de 2020; (F)(F) y (G)(G): CE 2020l y 2020m; (H)(H) e (I)(I): CE 2020t). La R\u00fabrica 2 del \nMFP (Recursos Naturales y Medio Ambiente) se ha convertido en la R\u00fabrica 7 a efectos expositivos.  La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021151Cuadro 1\nLA PAC EN EL MARCO FINANCIERO PLURIANUAL (MFP) PARA EL  \nPER\u00cdODO 20121-2027: PROPUESTAS Y POSICIONES DESDE MAYO DE 2018 \nHASTA EL ACUERDO FINAL DE 17 DE DICIEMBRE DE 2020\nMFP por r\u00fabricas\n---\nCr\u00e9ditos de compromiso \n(en millones de Euros  \na precios constantes 2018)MFP  2014/2020 Propuestas y posiciones                  sobre el MFP 2021-2027 Acuerdo final de 17 de diciembre de 2020\n(A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I)\nMFP 2014 -\n2020 estimado para la \nUE - 27 (+FED)Proyecto MFP 2021-\n2027 de la Comisi\u00f3n \nEuropea (CE)  \n(Mayo 2018)Propuesta 2021 - 2027 \ndel Parlamento \nEuropeo (PE)  \n(Noviembre 2018)Propuesta de MFP  \n2021 - 2027 bajo \nPresidencia \nFinlandesa del \nConsejo (Diciembre \n2019)Propuesta de MFP  \n2021 - 2027 de la \nPresidencia del \nConsejo \n(Febrero 2020)Proyecto revisado de \nMFP 2021/27 de la CE \n(sin el Plan NGEU) \n(Mayo 2020)Proyecto MFP 2021 - \n2027 de la CE con el \nPlan \u2018 Nueva Genera -\nci\u00f3n UE\u2019  (Mayo 2020)Acuerdo sobre el  MFP \n2021 - 2027 sin el Plan \nNGEU (17 de diciembre \nde 2020)Acuerdo del MFP 2021 - \n2027 con el Plan NGUE\n(17 de diciembre de 2020) \nTotal MFP cr\u00e9ditos \nde compromiso1 083 279 1 134 583 1 324 089 1 086 827 1 094 827 1 100 000 1 850 000 1 074 300 1 824 300\n(+750 000) (+750 000)\n % (A) -- +4,7 % +22,2 % +0,3 % +1,0 % +1,5 % +70,8 % -0,8 % +68,4 %\n % (B) -- -- +16,7 % -4,2 % -3,5 % -3,0 % +63,0 % -5,3 % +60,8 %\n % RNB UE 1,16 % 1,11 % 1,30 % 1,07 % 1,074 % n.c. 2,0 % 1,05 % (est.) 1,46 %\n1.  Mercado Interior e  \nInnovaci\u00f3n 116 347 166 303 216 010 151 790 149 502 140 656 210 456 132 781 143 381\n(+69 800) (+10 600)\n% (B) -- -- +29,9 % -8,7 % -10,1 % -15,4 % +26,5 % -20,1 % -13,7 %\n2.  Cohesi\u00f3n, resiliencia  \ny valores392 463 391 974 457 540 374 056 380 056 374 460 984 460 377 768 1 099 668\n(+610 000) (+721 900 )\n% (B) -- -- +16,7 % -4,5 % -3,0 % -4,4 % +151,1 % -3,6 % +180,5 %\n3. Emigraci\u00f3n y Fronteras 3 821 30 829 32 194 23 389 21 890 31 122 31 122 22 671 22 671\n% (B) -- -- +4,4 % -24,1 % -29,0 % +1,0 % +1 % -26,5 % -26,5 %\n4. Seguridad y Defensa4 125 24 323 24 639 14 691 14 290 19 423 29 123 13 185 13 185\n(+9 700)\n% (B) -- -- +1,3 % -39,6 % -41,2 % -20,1 % +19,7 % -45,8 % -45,8 %\n5. Vecindad y Acci\u00f3n externa96 137 108 929 113 386 103 217 101 905 102 705 118 205 98 419 98 419\n(+15 500)\n% (B) -- -- +4,1 % -5,2 % -6,4 % -5,7 % +8,5 % -9,6 % -9,6 %\n6. Administraci\u00f3n 70 791 75 602 75 602 73 602 73 102 74 602 74 602 73 102 73 102\n% (B) -- -- 0,0 % -2,6 % -3,3 % -1,3 % -1,3 % -3,3 % -3,3 %\n7.  Recursos Naturales y  \nM. Ambiente399 595 336 623 404 718 346 082 354 082 357 032 402 032 356 374 373 874\n(+45 000) (+17 500)\n % (A) -- -15,7 % +1,2 % -13,3 % -11,4 % -10,6 % +0,6 % -10,8 % -6,4 %\n % (B) -- -- +20,2 % +2,8 % +5,1 % +6,1 % +19,4 % +5,9 % +11,0 %\nDel cu\u00e1l\n7.1. PAC \u2014 291 485 254 247 286 543 254 247 256 747 258 251 258 251 258 594 258 594\nP 1 - FEAGA\n % (A) -- -12,7 % -1,7 % -12,7 % -11,9 % -11,4 % -11,4 % -11,2 % -11,2 %\n % (B) -- -- +12,7 % 0,0 % +1,0 % +1,6 % +1,6 % +1,7 % +1,7 %\n7.2. PAC \u2014 96 750 70 037 96 712 80 037 72 537 75 013 90 013 77 850 83 350\nP 2  FEADER (+15 000 ) (+7 500)\n % (A) -- -27,6 % -0,04 % -17,3 % -25,0 % -22,4 % -6,9 % -19,5 % -13,8 %\n % (B) -- -- +38,1 % -14,3 % +3,5 % +7,8 % +28,5 % +11,1 % +19,0 %\n7.3. Total PAC 388 235 324 284 383 255 334 284 329 284 333 264 348 264 336 444 343 944\n (7.1 + 7.2) (+15 000) (+7 500)\n % (A) -- -16,4 % -1,3 % -13,9 % -15,2 % -14,1 % -10,3 % -13,3 % -11,4 %\n % (B) -- -- +18,1 % +3,1 % +1,5 % +2,8 % +7,4 % +3,7 % +6,0 %\nPAC en  %  del MFP total 35,83 % 28,58 % 28,94 % 30,75 % 30,07 % 30,29 % 18,82 % 31,31 % 18,85 %\nAcr\u00f3nimos:Acr\u00f3nimos:  CECE: Comisi\u00f3n Europea; PEPE: Parlamento Europeo; RNBRNB: Renta Nacional Bruta; P 1 y P 2P 1 y P 2: Pilares \nde la PAC; FEAGAFEAGA; Fondo Europeo de Garantia Agricola; FEADERFEADER: Fondo Europeo de Desarrollo Rural; \nFEDFED: Fondo Europeo de Desarrollo; NGUENGUE: Plan de Recuperacion \u00abNueva Generaci\u00f3n UE\u00bb.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021152A principios de 2020 se efectu\u00f3 un segundo amago por parte del Pre -\nsidente del Consejo, Charles Michel. Pese al (leve) aumento del presu -\npuesto (hasta el 1,074 % de la RNB), la Cumbre de Jefes de Estado y \nGobierno de febrero de 2020 cosech\u00f3 un nuevo y rotundo fracaso por \nla oposici\u00f3n combinada de los pa\u00edses defensores de las pol\u00edticas llama-\ndas \u00abtradicionales\u00bb (cohesi\u00f3n y PAC) y la de los Estados m\u00e1s proclives a \npriorizar los nuevos \u00e1mbitos de acci\u00f3n de la Uni\u00f3n (investigaci\u00f3n, clima, \nseguridad y emigraci\u00f3n) (Cuadro 1, Columna E). Si nos remitimos a la \nPAC, el proyecto de la Presidencia del Consejo apenas aport\u00f3 cambios \nde fondo, aunque mejor\u00f3 (ligeramente) la propuesta inicial de la Comi-\nsi\u00f3n en lo relativo a la financiaci\u00f3n de sus dos pilares (+1,0 % y +3,5 %) \n(Cuadro 1, Columna E - 7.1 y 7.2) y, como resultado, aument\u00f3 el peso \nde la PAC en el MFP total hasta el 30,07 %. \nY con la primavera de 2020 lleg\u00f3 el Gran Confinamiento, y con \u00e9l la \npeor crisis econ\u00f3mica desde la Segunda Guerra Mundial, lo que cambi\u00f3 \ncompletamente las tornas. Para afrontarla, en mayo de 2020 la Comisi\u00f3n \nvon der Leyen hizo p\u00fablico un contundente paquete de est\u00edmulo con \ndos componentes (Cuadro 1, Columnas F y G): 1) un nuevo MFP para el \nper\u00edodo 2021-2027 en sustituci\u00f3n del presentado en 2018, con una ligera \nalza hasta alcanzar un total de 1.100 millardos a precios constantes (de \nlos cuales el 30,29 % se destinar\u00eda a financiar la futura PAC) (CE 2020l) \n(Cuadro 1, Columna F); y 2) un Plan de recuperaci\u00f3n para \u00ab la UE de la \npr\u00f3xima generaci\u00f3n\u00bb  (CE 2020m), de naturaleza temporal pero con una \ninaudita potencia financiera, hasta el 2 % de la RNB de la UE y por un \nmontante de 750.000 millones de Euros a precios de 2018 (250.000 en \nforma de pr\u00e9stamos y 500.000 en subvenciones, de las que 15.000 engro -\nsar\u00edan la pol\u00edtica de desarrollo rural dentro del MFP e incrementar\u00edan en \nconsecuencia el presupuesto agrario hasta los 348,2 millardos de Euros) \n(Cuadro 1, Columna G - 7.3). Resaltemos c\u00f3mo la PAC se beneficiaba \ndel Plan de Recuperaci\u00f3n proyectado mucho menos que otras r\u00fabricas \ndel presupuesto y en particular la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n (+151,1 %) (Cua-\ndro 1 - Columna G - 2 y 7.3).\nEl \u00faltimo episodio a registrar de la negociacion financiera vino con el \nacuerdo del Consejo Europeo en la Cumbre de Bruselas de los d\u00edas 17 \na 21 de julio de 2020 (Matthews 2020b; Garc\u00eda Azc\u00e1rate 2020). La Presi -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021153dencia alemana del Consejo impuso su peso pol\u00edtico y, ya sin el lastre de \nun Reino Unido tradicionalmente euroesc\u00e9ptico, logr\u00f3 superar las reti-\ncencias iniciales de los Estados bautizados como \u00abfrugales\u00bb, opuestos a la \nexplosi\u00f3n del gasto p\u00fablico preconizada por la Comisi\u00f3n para afrontar \nla recesi\u00f3n. El empuje germ\u00e1nico prosigui\u00f3 hasta conseguir la adopci\u00f3n \ndel paquete el 17 de diciembre de 2020 (CE 2020t) con algunos leves \nretoques a la posici\u00f3n del Consejo de julio y la forzada aquiescencia del \nParlamento Europeo (13).\nEl Plan de Recuperaci\u00f3n aprobado preserva su montante inicial (750.000 \nmillones de Euros) si bien pagando algunos peajes: 1) un cambio en su \ncomposici\u00f3n, dando un mayor peso a los pr\u00e9stamos (de 250 a 360 mil \nmillones) a costa de reducir las subvenciones (de 500 a 390 mil millo-\nnes); 2) la consolidaci\u00f3n de los cheques compensatorios por las contri -\nbuciones al presupuesto comunitario de Alemania, Austria, Dinamarca, \nPa\u00edses Bajos, y Suecia para el per\u00edodo 2021-2027; 3) la reducci\u00f3n del \nmontante total del MFP en comparaci\u00f3n a los dos proyectos presen -\ntados por la Comisi\u00f3n en 2018 y 2020, afectando especialmente a las \nr\u00fabricas de mercado interior e innovacion, seguridad y defensa, e inmi-\ngraci\u00f3n (Cuadro 1, Columnas B, F y H - 1, 3 y 4); 4) la concentraci\u00f3n \nde los nuevos recursos en las medidas de \u00abResistencia y Recuperaci\u00f3n\u00bb \nfrente a la crisis (pasando de 560 a 672,5 mil millones, con m\u00e1s de la \nmitad v\u00eda pr\u00e9stamos) y el programa \u00ab ReactEU \u00bb (con 47,5 mil millones); \n5) la desaparici\u00f3n en paralelo de dos l\u00edneas de la propuesta de la Comi-\nsi\u00f3n, el \u00abInstrumento de Apoyo a la Solvencia\u00bb de las empresas (con \n26 mil millones de Euros inicialmente proyectados) y el programa de \nprevenci\u00f3n de futuras emergencias sanitarias (\u00ab EU4Health\u00bb , por 7,7 mil \nmillones); y 6) la sensible reducci\u00f3n de las partidas dedicadas a investiga -\nci\u00f3n (Programa \u00abHorizonte Europa\u00bb, que cay\u00f3 de 13,5 a 5 mil millones), \na inversiones estrat\u00e9gicas (\u00ab InvestEU\u00bb , de 30,3 a 5,6 mil millones), al \napoyo a la transici\u00f3n clim\u00e1tica (\u00ab Fondo de Transicion Justa\u00bb , de 30 a 10 \nmil millones) y al desarrollo rural (de 15 a 7,5 mil millones).\n13.  Para una vision de conjunto de las posiciones del Parlamento Europeo sobre las negociaciones financieras cor -\nrespondientes al per\u00edodo 2021-2027, v\u00e9anse: PE 2018, PE 2020b, PE 2020c, y PE 2020d. Puede consultarse \nigualmente el blog del PE: https://www.europarl.europa.eu/legislative-train/theme-new-boost-for-jobs-growth-\nand-investment/file-mff-2021-2027-mff.  Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021154La PAC no ha tenido en esta ocasi\u00f3n el dudoso honor de catalizar las \nnegociaciones financieras, por dos razones: la primera, porque las pro -\npuestas del MFP 2021-2027 de la Comisi\u00f3n siempre subsumieron la \nca\u00edda de sus cr\u00e9ditos; y, la segunda, por el propio Plan de Recuperaci\u00f3n, \ncuya financiaci\u00f3n (eurobonos), composici\u00f3n (pr\u00e9stamos vs subvenciones) \ny dise\u00f1o, control y distribuci\u00f3n del gasto, ocuparon irremisiblemente el \ncentro de los debates. Dadas las circunstancias, el acuerdo financiero \nfinal hubiera podido resultar peor para la PAC. Basta con comparar sus \nresultados con los de las dem\u00e1s r\u00fabricas respecto a la propuesta de 2018: \ntodas las pol\u00edticas comunes pierden excepto la PAC (+3,7 %) (Cuadro 1 - \nColumna H). Si bien el acuerdo alcanzado sobre el presupuesto agrario \nest\u00e1 lejos del atribuido para el per\u00edodo 2014-2020 a precios constantes \n(Cuadro 1 - Columna A), o del propuesto por el Parlamento (Cuadro \n1 - Columna C), se sit\u00faa en el mismo orden de magnitudes si se calcula \na precios corrientes (con una ligera mejora), se incrementan las cifras \ninicialmente propuestas por la Comisi\u00f3n (Cuadro 1 - Columna B), y \nremonta el peso espec\u00edfico de la PAC dentro del presupuesto total (hasta \nel 31,31 %) (Cuadro 1 - Columna H). Por otro lado es de justicia recono -\ncer que la ca\u00edda prevista a precios reales (-13,3 %) podria ser de facto  bas-\ntante inferior si, como parece, la inflaci\u00f3n durante el pr\u00f3ximo septenio \nno alcanza el 2 % utilizado para las estimaciones presupuestarias. \nPuede considerarse contradictorio reducir el presupuesto agrario al \ntiempo que se le suman nuevos requerimientos (clim\u00e1tico-ambientales, \nalimentarios y sanitarios). Pero tambi\u00e9n cabe aducir que dificilmente la \nPAC habr\u00eda conseguido salvar los muebles sin el papel crucial que le \notorgan el Pacto Verde y sus estrategias conexas. No olvidemos que el \nacuerdo final sobre el MFP incluye el compromiso de consagrar el 40 % \ndel presupuesto de la PAC a acciones clim\u00e1ticas mientras que esta obli-\ngaci\u00f3n se limita al 30 % para el resto de pol\u00edticas comunes en su conjunto. \nLo que es indudable es que el Plan de Recuperaci\u00f3n ha distorsionado \nla negociacion del MFP y explica la ca\u00edda de muchas de sus r\u00fabricas a \nsabiendas que simult\u00e1neamente se nutren de los cr\u00e9ditos extraordinarios \nliberados a causa de la crisis (y muy especialmente la pol\u00edtica de cohe -\nsi\u00f3n) (Cuadro 1 - Columna I - 2). En este contexto, hay que tener pre -\nsente el car\u00e1cter temporal del Plan \u00abNueva Generaci\u00f3n UE\u00bb. Lejos de La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021155cubrir el per\u00edodo del MFP en su totalidad, el 70 % de los 750 mil millo-\nnes aprobados deber\u00e1n ser movilizados entre 2021 y 2022 y el resto en \n2023. Por este mismo motivo hay que quitar hierro al hecho que el peso \nrelativo de la PAC en el presupuesto consolidado baje hasta un 18,85 % \n(Cuadro 1 - Columna I). En otras palabras, el presupuesto de la PAC a \nregistrar como referente a medio plazo es el adoptado por los colegisla -\ndores para el MFP, con exclusi\u00f3n de los cr\u00e9ditos destinados a apalancar \ncoyunturalmente el relanzamiento econ\u00f3mico (Cuadro 1 - Columna H).\n3.2. Una reforma de la PAC entre dos legislaturas: de la PAC pos 2020 3.2. Una reforma de la PAC entre dos legislaturas: de la PAC pos 2020 \na la PAC pos 2022a la PAC pos 2022\nRecordemos que la fase legislativa de la \u00faltima reforma de la PAC dur\u00f3 \nnada menos que dos a\u00f1os, desde la presentaci\u00f3n de las propuestas en \noctubre de 2011 hasta el acuerdo sobre los actos b\u00e1sicos en noviembre \nde 2013 (Massot 2018: p. 16). En esta ocasi\u00f3n la Comisi\u00f3n Europea \ntens\u00f3 al m\u00e1ximo los procedimientos al presentar sus proyectos de MFP \ny de reglamentos agrarios a mediados de 2018, empujando a los colegis -\nladores a que se pronunciaran en apenas un a\u00f1o, antes de las elecciones \neuropeas de mayo de 2019. Todo un ejercicio de voluntarismo pol\u00edtico \nque fracas\u00f3 rotundamente y que se traduce en dos singularidades tem-\nporales: en primer t\u00e9rmino, su proceso decisional se asienta a caballo \nde dos legislaturas, en propuestas (agrarias, presupuestarias, clim\u00e1ticas, \nambientales, y alimentarias) redactadas por dos Colegios de Comisarios \ndistintos, y en intervenciones de comisiones parlamentarias de dos man -\ndatos legislativos; y, en segundo lugar, la nueva PAC no entrar\u00e1 plena -\nmente en vigor hasta dentro de dos a\u00f1os.\nTuvimos que esperar a octubre de 2020 para que el Consejo de Ministros \nde Agricultura (Consejo 2020c) y el Parlamento (PE 2020f, 2020g y 2020h) \naprobaran sus respectivas posiciones sobre el paquete agrario. Con ello se \nabri\u00f3 el paso a los correspondientes \u00abtrilogos\u00bb para acercar posiciones e \nhilvanar el pacto final entre ambas instituciones antes del verano de 2021. \nSe adopt\u00f3 un reglamento de medidas transitorias para cubrir el retraso y, \nde soslayo, dar tiempo a las autoridades nacionales a preparar sus Planes \nEstrat\u00e9gicos y a adaptar sus procedimientos, estructuras administrativas y Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021156sistemas inform\u00e1ticos al nuevo modelo de gobernanza agrario inscrito en \nla nueva PAC (\u00a73.4). En su virtud, se prolongan las reglas vigentes hasta el \n31 de diciembre de 2022 con algunos retoques (CE 2020v). Entre otros, \nen el marco de la gesti\u00f3n del riesgo, se reduce del 30 % al 20 % el umbral \nde desencadenamiento de las compensaciones por ca\u00edda de las rentas \nderivadas de incidentes clim\u00e1ticos, epizootias y plagas, se fomenta la auto-\nrregulaci\u00f3n sectorial, y se integran en los presupuestos los 7,5 millardos \nde Euros antes citados del plan de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica pos COVID. \nEl 37 % como m\u00ednimo de estos fondos adicionales deber\u00e1n dedicarse a \nlos agricultores ecol\u00f3gicos y a las medidas medioambientales y el bienes -\ntar animal, y el 55 % a inversiones en favor de un crecimiento resiliente, \nsostenible y digital y a los j\u00f3venes agricultores.\nA modo de acotaci\u00f3n digamos que, a partir de la publicaci\u00f3n del regla -\nmento de transici\u00f3n, la reforma de la \u00abPAC pos 2020\u00bb deviene en puri -\ndad la reforma de la \u00abPAC pos 2022\u00bb.\n3.3. Una reforma por etapas3.3. Una reforma por etapas\nDurante su mandato el Comisario Hogan no dej\u00f3 nunca de mostrar su \nquerencia por las mini reformas, cambios puntuales que se superponen \nsin apenas dar tiempo para su aplicaci\u00f3n y que, por su propia parcia -\nlidad, llaman sucesivamente a nuevos complementos. Nos encontra -\nmos de esta guisa ante un proceso de reforma \u00ab a tramos\u00bb , diferido en el \ntiempo (Massot 2018: p. 70). Debut\u00f3 con los paquetes l\u00e1cteos (noviem -\nbre de 2016), sigui\u00f3 con la mini-revisi\u00f3n a medio plazo del Reglamento \n\u00d3mnibus N\u00ba 2017/2393, continu\u00f3 con la adopci\u00f3n en abril de 2019 \nde la Directiva 2019/633 sobre las pr\u00e1cticas comerciales desleales en la \ncadena alimentaria, y la pen\u00faltima etapa del proceso, ya con el Parla -\nmento Europeo constituido tras las elecciones de mayo de 2019, y un \nnuevo Comisario, el polaco J\u00e1nuzs Wojciechowski, ha sido la revisi\u00f3n y \nadopcion del presupuesto agrario. Quedan pendientes para concluir el \nproceso, la aprobacion (por los \u00abtrilogos\u00bb) e instauraci\u00f3n (por los Esta-\ndos) del nuevo modelo de aplicaci\u00f3n de la PAC, y la inserci\u00f3n en su seno \nde los requerimientos derivados del Plan de Recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica \npos pandemia, el Pacto Verde y sus Estrategias conexas. La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021157En este contexto es de subrayar que los per\u00edodos legislativo (2019-2024) \ny presupuestario (2021-2027) en los que se inserta la nueva PAC no \ncoinciden, lo que podr\u00eda inducir a la Comisi\u00f3n a proponer una nueva \nmini-reforma antes de 2024. Tal como se avanz\u00f3 (\u00a71.3), la Comunica-\nci\u00f3n sobre el Pacto Verde mencion\u00f3 la necesidad de una visi\u00f3n a largo \nplazo para las zonas rurales (CE 2019d, p. 27) corroborando lo que el \nComisario Wojciechowski hab\u00eda ya aventurado durante la audiencia \nante la Comisi\u00f3n de Agricultura del Parlamento Europeo que precedi\u00f3 \na su nominaci\u00f3n (Massot y N\u00e8gre 2019a). En julio de 2020 se lanz\u00f3 una \nconsulta p\u00fablica sobre tal iniciativa que se cerr\u00f3 dos meses m\u00e1s tarde \n(CE 2020o), y en febrero de 2021 se public\u00f3 un estudio preparatorio de \nevaluaci\u00f3n sobre los efectos socio-econ\u00f3micos de la PAC en las zonas \nrurales (CE 2021b). La Comunicaci\u00f3n rural con su correspondiente \nPlan de Acci\u00f3n deber\u00edan en principio ver la luz en el segundo semestre \nde 2021. Es de suponer que le seguir\u00e1n algunas propuestas legislativas \ndando pie a que el nuevo Comisario intente lanzar antes del final de su \nmandato su propia mini-revisi\u00f3n agraria a medio camino (\u00ab mid-term \nreview\u00bb ) con el alib\u00ed de: 1) afinar el despliegue los objetivos cuantifica-\ndos y otras variables del Paquete Verde dentro de la PAC (\u00a74.3 y \u00a74.4); \n2) desarrollar el programa legislativo-marco para un sistema alimenta-\nrio sostenible que la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb anuncia que se \npresentar\u00e1 antes de 2023 (CE 2020j: p. 5) (\u00a74.4); 3) mejorar el nuevo \nsistema de gobernanza multinivel a la luz de la experiencia adquirida \nen su dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n por los Estados; y, en fin, 4) integrar los ejes \nestrategicos demogr\u00e1ficos y territoriales que previsiblemente enunciar\u00e1 \nla Comunicaci\u00f3n de 2021 en la pol\u00edtica de desarrollo rural (Massot y \nN\u00e8gre 2020: p. 9).\n3.4. Hacia una \u00abPAC-marco y multinivel\u00bb: un nuevo paradigma de 3.4. Hacia una \u00abPAC-marco y multinivel\u00bb: un nuevo paradigma de \ngobernanza para las diversas agriculturas europeasgobernanza para las diversas agriculturas europeas\nLa cuarta y \u00faltima singularidad de esta reforma concierne al enfoque de \nlas propuestas agro-legislativas (CE 2018b). Sea por temor a la \u00abfatiga \neuropea\u00bb de la ciudadan\u00eda, el desgaste de las negociaciones del \u00ab Brexit \u00bb, \nlos innumerables frentes abiertos con la Administraci\u00f3n Trump y China, \nla ralentizaci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico, o, simplemente, por falta Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021158de ambici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Juncker, el hecho es que, a diferencia de \notras reformas de la PAC, las propuestas de 2018 incidieron m\u00e1s en sus \nformas de gobernanza que en los objetivos y mecanismos relativos a la \ndemanda y la oferta agrarias y el desarrollo rural. Por esta misma raz\u00f3n \nlas (contadas) novedades instrumentales de las propuestas legislativas se \nrefieren fundamentalmente a la seguridad ambiental y clim\u00e1tica y a la \ndigitalizaci\u00f3n agraria (14).\nDe acuerdo con el proyecto de 2018, la futura PAC girar\u00e1 en torno a \nnueve objetivos, que confirman su car\u00e1cter multifuncional (\u00a72.6): tres \necon\u00f3micos (reforzar la competitividad; apoyar la renta y la resiliencia \nde las explotaciones; y mejorar la posici\u00f3n de los agricultores dentro de \nla cadena), tres medioambientales (la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio \nclim\u00e1tico; un desarrollo sostenible; y la protecci\u00f3n de la biodiversidad y \nel paisaje), y tres sociales (alimentaci\u00f3n y salud, empleo y crecimiento en \nlas zonas rurales; y atraer j\u00f3venes agricultores) (15). De este lado nada hay \nespecialmente nuevo bajo el sol. Se reasume con otras palabras el dise\u00f1o \nde la reforma Ciolos. \nLa novedad radica en la gran flexibilidad que se reconoce a las autori -\ndades internas en el establecimiento de las prioridades y de las modali -\ndades de ejecuci\u00f3n. El n\u00facleo duro de la propuesta, formalizado en el \nReglamento sobre los denominados \u00abPlanes Estrat\u00e9gicos de la PAC\u00bb, \nconstituye un cambio de paradigma respecto al formato de aplicaci\u00f3n \nbajo la divisa de la simplificaci\u00f3n. A partir de un Marco com\u00fan que \ndispone los objetivos agrarios a nivel europeo y las intervenciones con \nfinanciaci\u00f3n comunitaria disponibles para alcanzarlos, las autoridades de \ncada Estado miembro deber\u00e1n dise\u00f1ar \u00abPlanes Estrat\u00e9gicos\u00bb con objeti-\nvos nacionales, derivados de los comunitarios, y un men\u00fa particular de \nactuaciones adaptado a la especificidad de sus sistemas agron\u00f3micos (CE \n2018b; Massot y N\u00e8gre, 2018: p. 15 a 53; Foundation Robert Schuman \n2019; Garc\u00eda Azc\u00e1rate y Folkeson 2020). \n14.  Un excelente resumen critico de las propuestas es el de Trouv\u00e9 (2019). Puede consultarse igualmente el \ninforme de Massot y N\u00e8gre (2018) que compara, art\u00edculo por art\u00edculo, las propuestas de la Comisi\u00f3n con los \nreglamentos en vigor.\n15.  Estos objetivos responden de forma fidedigna a los desaf\u00edos que detall\u00f3 la Evaluaci\u00f3n de Impacto presentada \ncon las propuestas legislativas (CE 2018c: PART 1, p. 16). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021159Nos encontramos ante un replanteamiento radical del modelo de gober -\nnanza agraria que en \u00faltima instancia desemboca en una \u00abPAC-marco\u00bb \no. si se prefiere, una \u00abPAC a la carta\u00bb, con los siguientes principios rec -\ntores: 1) la diversidad (agron\u00f3mica/territorial/ambiental) como el refe -\nrente de intervenci\u00f3n de la Uni\u00f3n; 2) la consecuente consagraci\u00f3n de los \nprincipios de subsidiariedad, flexibilidad y corresponsabilidad respecto \na la acci\u00f3n de los Estados miembros; 3) la consolidaci\u00f3n de un enfoque \nintegrado de programaci\u00f3n para las medidas de los dos pilares a cargo \nde los dos Fondos agrarios, el FEAGA y el FEADER; 4) la extensi\u00f3n de \nla gesti\u00f3n compartida al Primer Pilar de la PAC mediante la definici\u00f3n \nde un Marco o men\u00fa supranacional por un lado, y Planes nacionales o \nregionales por otro (que evaluar\u00e1n las necesidades concretas y definir\u00e1n \nlas metas espec\u00edficas, los formatos de transposici\u00f3n y las garant\u00edas de sus \nresultados); y 5) la sustituci\u00f3n del actual \u00abenfoque regulatorio\u00bb (o \u00abde \nconformidad\u00bb con las normas, que incumbe demostrar a cada agricultor) \npor un \u00abenfoque de resultados\u00bb (medidos a partir de indicadores, de \ncuya consecuci\u00f3n ser\u00e1n responsables las autoridades que elaboren los \nPlanes Estrat\u00e9gicos en base a un r\u00e9gimen de control de la eficiencia) (16). \nLa PAC pos 2022 acrecentar\u00e1 adem\u00e1s su car\u00e1cter \u00abmultinivel\u00bb, agregando \nal marco com\u00fan agr\u00edcola, una superestructura comunitaria horizontal (a \nla saz\u00f3n, el \u00abPaquete Verde\u00bb). De estos dos estadios comunitarios se des -\nprender\u00e1n dos niveles internos para la ejecuci\u00f3n y control de los Planes \nEstrat\u00e9gicos, el estatal y, en seg\u00fan qu\u00e9 pa\u00edses, el regional. \nComo era de prever, el nuevo r\u00e9gimen de gobernanza ha soliviantado \nlos \u00e1nimos de una parte de las organizaciones agrarias augurando que \ndistorsionar\u00e1 la competencia y el mercado interior, puede conducir a la \ncofinanciaci\u00f3n de los pagos directos y, en \u00faltima instancia, desembocar \nen una \u00abrenacionalizaci\u00f3n de la PAC\u00bb (Farm Europe 2019b). Es indu -\ndable que una excesiva flexibilidad en la gesti\u00f3n interna puede poner en \npeligro el mercado \u00fanico, sobre todo si la Comisi\u00f3n no tiene los medios \npara atajarlo. Es igualmente obvio que la cofinanciaci\u00f3n del Primer Pilar \n16.  Erjavec et al. (2018) han estudiado las implicaciones del formato de los planes estrat\u00e9gicos. Un an\u00e1lisis cr\u00edtico \nde los amplios m\u00e1rgenes de flexibilidad en el Primer Pilar de la PAC a favor de los Estados que se deriva de \nla nueva gobernanza agraria, as\u00ed como de sus indicadores, puede encontrarse en Farm Europe (2019b: pp. \n186-196 y 234-345).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021160asoma por el horizonte. Pero hay que descartar de plano el automatismo \nentre cofinanciaci\u00f3n y renacionalizaci\u00f3n de la PAC que destilan muchas \ncr\u00edticas y es oportuno explicarlo. \nParece l\u00f3gico que el desarrollo futuro del modelo de gobernanza propuesto \nse traduzca en una fusi\u00f3n de los dos Fondos agrarios, su consecuente con -\nvergencia de reg\u00edmenes financieros y, de soslayo, en la la cofinanciaci\u00f3n de \nlos pagos directos. Pero tal din\u00e1mica no ha de implicar necesariamente la \ndiluci\u00f3n de la PAC. Existen suficientes ejemplos en la Uni\u00f3n de pol\u00edticas \nde gesti\u00f3n indirecta o territorializada e intervenciones cofinanciadas (entre \nel presupuesto comunitario, los Estados y/o los beneficiarios) sin perder su \ncar\u00e1cter com\u00fan. Lo prueban las pol\u00edticas de cohesi\u00f3n, de medio ambiente, \nde infraestructuras, de investigaci\u00f3n, o, sin ir muy lejos, los programas de \ndesarrollo rural y la Iniciativa LEADER+. Por otro lado, no deja de ser \nparad\u00f3jico que algunos de los m\u00e1s reacios a la cofinanciaci\u00f3n sean aquellos \nque defiendan con m\u00e1s ah\u00ednco la atribuci\u00f3n de los fondos de la PAC a \nnivel nacional (\u00absobres\u00bb de pagos directos y de desarrollo rural), rechacen \nla convergencia de los pagos a la hect\u00e1rea y la eliminaci\u00f3n de los derechos \nhist\u00f3ricos, y, en fin, acepten sin rechistar el dejar sin apenas dotaci\u00f3n a \nlos mecanismos comunes por excelencia en el seno de la Organizaci\u00f3n \nCom\u00fan de Mercados (OCM). En puridad, descentralizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n \ny renacionalizaci\u00f3n no son sin\u00f3nimos en pol\u00edticas como la PAC que el \npropio Tratado califica de \u00abcompetencia compartida\u00bb (Art\u00edculo 4.2.d del \nTFUE) y a las que se puede aplicar por esta misma raz\u00f3n el \u00abprincipio de \nsubsidiariedad\u00bb (Art\u00edculo 5.3 del TFUE) (Massot 2018: p. 70) (17). \nEn funci\u00f3n del devenir del proyecto supranacional, el riesgo de una rena-\ncionalizaci\u00f3n (relativa) de la PAC siempre existir\u00e1, pero no se desprende \nsin m\u00e1s de una eventual cofinanciaci\u00f3n de los pagos directos. Depender\u00e1 \nante todo del contenido y alcance del Marco com\u00fan en manos de la Comi-\nsi\u00f3n, de d\u00f3nde se tracen las fronteras entre las competencias supranacio-\nnales y las internas en el dise\u00f1o y aprobaci\u00f3n de todos y cada uno de los \nPlanes Estrat\u00e9gicos, y, en definitiva, de la capacidad de la Comisi\u00f3n para \n17.  El Art\u00edculo 2.2 del TFUE establece as\u00ed mismo que en los \u00e1mbitos de responsabilidad compartida \u00ablos Estados \nmiembros ejercer\u00e1n su competencia en la medida en que la Uni\u00f3n no haya ejercido la suya\u00bb. El protocolo 25 \nadjunto a los Tratados dispone complementariamente que el acto b\u00e1sico de la Uni\u00f3n que ejercite su compe -\ntencia no podr\u00e1 nunca agotar el \u00e1mbito en cuesti\u00f3n.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021161hacer el seguimiento de los resultados de cada Plan e imponer cambios o \nsanciones si se dan incumplimientos o desviaciones de los compromisos \ncontra\u00eddos. \nA la vista de las posiciones adoptadas en octubre de 2020 por el Consejo \nde Ministros de Agricultura (Consejo 2020c) y el Pleno del Parlamento \nEuropeo (PE 2020e, 2020f y 2020g) se puede concluir que el nuevo \nmodelo de aplicaci\u00f3n de la PAC, pese a las enmiendas aprobadas, ha \nobtenido el apoyo de los colegisladores y que el Marco com\u00fan del que \ndeber\u00e1n emanar los Planes Estrategicos nacionales no saldr\u00e1 desvirtuado \nen los \u00abtrilogos\u00bb. Sin embargo, los colegisladores no han osado con sus \nenmiendas introducir formalmente en este Marco com\u00fan agrario los \nobjetivos cuantitativos y obligaciones que se derivan de las Estrategias \nsobre la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb (\u00a74.3) y \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb \n(\u00a74.4). Lo que equivale a decir que la PAC pos 2022 ser\u00e1 \u00abmultinivel\u00bb \naunque (a d\u00eda de hoy) desconocemos hasta qu\u00e9 punto y en qu\u00e9 momento \nel Paquete Verde y sus ap\u00e9ndices van a incidir en el nivel agro-comuni -\ntario: si los subsumir\u00e1 inmediatamente o, por el contrario, ejercer\u00e1n su \npapel en los proximos a\u00f1os desde fuera de la PAC hasta que una pos -\nterior reforma integre sus dispositivos. Volveremos m\u00e1s adelante sobre \nello (\u00a75.1).\n4. EL ARMAZ\u00d3N LEGISLATIVO DE LA FUTURA  4. EL ARMAZ\u00d3N LEGISLATIVO DE LA FUTURA  \n\u00abPAC-MULTINIVEL\u00bb\u00abPAC-MULTINIVEL\u00bb\n4.1. El Pacto Verde y sus interconexiones con la PAC   4.1. El Pacto Verde y sus interconexiones con la PAC   \nEl Pacto Verde y sus ap\u00e9ndices se han convertido de facto  en la columna \nvertebral de un proyecto de integraci\u00f3n supranacional renovado. La \nComisi\u00f3n von der Leyen no pretende simplemente alcanzar una eco -\nnom\u00eda europea sostenible y clim\u00e1ticamente neutra. El objetivo \u00faltimo \ndel Paquete Verde es sentar las bases de un nuevo \u00abmodelo de creci -\nmiento\u00bb (CE 2019d: p. 28) a sabiendas que los sectores de la econom\u00eda \nmedioambiental registraron entre los a\u00f1os 2000 y 2016 tasas de creci -\nmiento en empleo y valor a\u00f1adido superiores al conjunto de la econom\u00eda \neuropea (Eurostat 2019). Pueden ser por consiguiente eficaces motores \nde desarrollo econ\u00f3mico y coadyuvar a la recuperaci\u00f3n pos pand\u00e9mica. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021162La Comunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde reconoce que sus aspiraciones \nrequerir\u00e1n una inversi\u00f3n anual adicional hasta 2030 de 260 millardos \nde Euros, equivalente al 1,5 % del PIB de la UE de 2018 (CE 2019d: p. \n18). Lo que significa que el Presupuesto de la Uni\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 actuar \ncomo palanca de un esfuerzo inversor que supera en mucho sus recursos \n(Cuadro 1), necesitar\u00e1 el concurso activo del Grupo del Banco Europeo \nde Inversiones (BEI), y, en fin, su \u00e9xito depender\u00e1 de la voluntad real de \nlos Estados, entidades p\u00fablicas de todo tipo, y sectores econ\u00f3micos para \naplicarlo y sufragarlo.\nEste nuevo modelo de crecimiento verde subsume expl\u00edcitamente un \nnuevo sistema agroalimentario y reasigna los papeles entre las pol\u00edticas \ncomunes para su alumbramiento. La Comunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde \nhace tres referencias expresas a la PAC que en el transcurso del art\u00edculo \nhemos ido desgranando pero que vale la pena recordar. De entrada, \nreconoci\u00f3 que la reforma no podr\u00eda entrar en vigor antes de 2022 (CE \n2019d, p. 14), como as\u00ed fue (\u00a73.2). En segundo lugar, la Comunicaci\u00f3n \napunt\u00f3 la necesidad de una visi\u00f3n a largo plazo para las zonas rurales \n(CE 2019d, p. 27) (\u00a73.3).Y, en tercer y \u00faltimo lugar, asumi\u00f3 el caracter \ninstrumental de los futuros Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales de la PAC en \nel logro de los objetivos establecidos al alim\u00f3n por el Pacto Verde y sus \nEstrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb \n(CE 2019d, p. 14) (\u00a73.4.). \nHay que destacar que no es la primera vez que la PAC se ve envuelta \npor paquetes legislativos horizontales. Los procesos de adaptaci\u00f3n de \nla legislaci\u00f3n agraria al Acuerdo de Marrakech (OMC) o al Tratado de \nLisboa, los paquetes sobre el clima-energ\u00eda, o el paquete \u00d3mnibus que \nse plasm\u00f3 en el Reglamento (UE) 2017/2393, son buenos ejemplos de lo \nque decimos y todos ellos tuvieron un punto en com\u00fan: la PAC preserv\u00f3 \nsiempre la autonom\u00eda en su despliegue. Lo que distingue el Paquete \nVerde de tales precedentes es que la PAC pos 2022 va a jugar buena \nparte de su partido en el campo de la implementaci\u00f3n por los Estados \n(v\u00eda Planes Estrat\u00e9gicos) y que la iniciativa y coordinaci\u00f3n normativa a \nnivel comunitario va a estar en manos de un Vicepresidente de la Comi-\nsi\u00f3n. A d\u00eda de hoy desconocemos c\u00f3mo este hecho va a afectar en la \npr\u00e1ctica a las competencias decisionales de los Comisarios involucrados La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021163(inclu\u00eddo el de Agricultura) (18). Por otro lado, la renuncia en octubre de \n2020 de los colegisladores agrarios a integrar los objetivos cuantitativos \ndel Paquete Verde en sus enmiendas a las propuestas agrolegislativas de \n2018 dejan en el alero el alcance efectivo del mandato que tiene la Comi-\nsi\u00f3n de seguir y evaluar los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales a la luz de las \norientaciones alimentarias y climatico-ambientales establecidas por las \nComunicaciones de 2019 y 2020 (\u00a75.1). \nSentados estos preliminares, veamos en qu\u00e9 pueden consistir para la agri -\ncultura el Pacto Verde (\u00a74.2), la Comunicaci\u00f3n sobre la Biodiversidad \npara 2030 (\u00a74.3), y la Comunicaci\u00f3n sobre la Estrategia \u00abDe la Granja a \nla Mesa\u00bb (\u00a74.4).\n4.2. El Pacto Verde Europeo como referente estrat\u00e9gico de una  4.2. El Pacto Verde Europeo como referente estrat\u00e9gico de una  \nagroalimentaci\u00f3n sostenible   agroalimentaci\u00f3n sostenible   \nEn su discurso de nominaci\u00f3n de 27 de noviembre de 2019 la nueva \nPresidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, recalc\u00f3 la \ndoble transici\u00f3n, clim\u00e1tica y digital, a la que la UE deber\u00e1 hacer frente \ndurante su legislatura. Subray\u00f3 igualmente los cambios que para la agri -\ncultura comportar\u00edan ambas transiciones y anunci\u00f3 la presentaci\u00f3n de \nun paquete legislativo-marco, el denominado \u00abPacto Verde Europeo\u00bb\u2019 \n(\u00abEuropean Green Deal\u00bb ), con la vista puesta en conseguir una econo -\nm\u00eda clim\u00e1ticamente neutra en 2050 (CE 2019c).  \nEl 11 de diciembre de 2019 se public\u00f3 la Comunicaci\u00f3n delimitando \nel alcance y contenido del susodicho Pacto Verde (COM (2019) 640 y \nAnexo) (CE 2019d). En ella se reiter\u00f3 el compromiso de la Comisi\u00f3n \npara que la futura PAC y el MFP 2021-2027 tuvieran un marcado sesgo \nambiental y clim\u00e1tico. En este sentido, propuso que el 40 % de los fon -\ndos de la nueva PAC y el 25 % del futuro MFP se destinar\u00edan a apoyar \nla transici\u00f3n ecol\u00f3gica (recordemos que convertido en un 40-30 % por \nel acuerdo financiero final) (\u00a73.1). Dibuj\u00f3 adem\u00e1s una hoja de ruta \n18.  En diciembre de 2019 se constituy\u00f3 el Grupo de Comisarios que se har\u00e1n cargo del Pacto Verde bajo la batuta \ndel Vicepresidente de la Comisi\u00f3n Frans Timmermans. Incluye siete carteras: Agricultura, Salud P\u00fablica y \nSeguridad Alimentaria, Medio Ambiente, Oc\u00e9anos y Pesca, Energ\u00eda, Transporte y Cohesi\u00f3n y Reformas.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021164Cuadro 2\nEL PACTO VERDE EUROPEO Y EL SISTEMA AGROALIMENTARIO: HOJA \nDE RUTA LEGISLATIVA\nPropuestas de la Comunicaci\u00f3n COM (2020) 640, clasificadas por objetivos y en orden cronol\u00f3gico\nOBJETIVO 1: Un sistema alimentario m\u00e1s justo, saludable y respetuoso con el medio ambiente\n\u2022 20 Mayo 2020 : Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb (p. 13, 14, 16 y 17; Anexo p.3) (Ref. CE 2020j)\n\u2022 2020/2021: Plan de Acci\u00f3n para la agricultura ecol\u00f3gica (p.14). Consulta p\u00fablica de septiembre a noviembre \n2020.\n\u2022 2021: Nuevas medidas para reducir el uso de pesticidas qu\u00edmicos, abonos y antibi\u00f3ticos (p. 14 y16; Anexo p. 3)\n\u2022 2021: Examen de los borradores de Planes Nacionales Estrat\u00e9gicos de la PAC (p. 14; Anexo p.3)\n\u2022 2021: Estrategia a largo plazo para las zonas rurales (p. 27)\n\u2022 2021/2022: Nuevas medidas de reducci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de fertilizantes, antibi\u00f3ticos y pesticidas qu\u00edmicos \n(p. 14; Anexo p.3) \nOBJETIVO 2: Una econom\u00eda eficiente en el uso de los recursos, circular y baja en carbono\n\u2022 14 de Enero 2020 : Plan de Inversiones para una Europa Sostenible (*) (p. 18-20 y Anexo p.4) (Ref. CE 2020a)\n\u2022 4 de Marzo 2020 : Lanzamiento del Pacto Europeo por el Clima (p. 27; Anexo p. 5) (Ref. CE 2020f)\n\u2022 4 de Marzo 2020 : Primera \u00abLey Europea del Clima\u00bb (p. 5; Anexo p. 2) (Ref. CE 2020f)\n\u2022 11 Marzo 2020: Estrategia industrial de la UE para una econom\u00eda circular (p. 8; Anexo p. 2) (Ref. CE 2020g)    \n\u2022 17 Septiembre 2020 : Plan integral para elevar los objetivos clim\u00e1ticos de la UE para 2030 (p. 5; Anexo p. 2) \n(Ref. CE 2020p)\n\u2022 14 Octubre 2020 : Nueva Estrategia en materia de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico (p. 6; Anexo p. 2) (Refs. CE \n2020p y 2020q)\n\u2022 A partir de 2020: Reformas legislativas en materia de residuos (*) (p. 9; Anexo p. 3)\n\u2022 Junio 2021: Revisi\u00f3n de la Directiva 2003/87/CE sobre el R\u00e9gimen de Comercio de Derechos de Emisi\u00f3n, del \nReglamento (UE) No 2018/842 de reparto del esfuerzo, y del Reglamento ((UE) No 2018/841 sobre agricultura, \nsilvicultura y usos del suelo (ASUS) (p. 5; Anexo p. 2) \n\u2022 2021: Propuesta de mecanismo de ajuste del carbono en frontera para sectores espec\u00edficos (*) (p. 6; Annex p. 2)\nOBJETIVO 3: Protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n y mejora del capital natural.\n\u2022 20 Mayo 2020 : Estrategia de la UE sobre Biodiversidad para 2030 (p. 15; Anexo p. 4) (Ver Ref. CE 2020i) \n\u2022 14 Octubre 2020: Octavo Programa de Acci\u00f3n en materia de Medio Ambiente (p. 27; Anexo p. 5) (Ref. Ce 2020r)\n\u2022 2020: Nueva Estrategia Forestal (p. 16; Anexo p. 4). En consulta p\u00fablica (del 25 de enero al 19 de abril de 2021)\n\u2022 A partir de 2020: Medidas en apoyo a cadenas de valor sin efectos de deforestaci\u00f3n (p. 16; Anexo p.4)\n\u2022 A partir de 2021: Medidas espec\u00edficas para atajar la p\u00e9rdida de biodiversidad (p. 15; Anexo p. 4)\nOBJETIVO 4: Protecci\u00f3n de la salud y el bienestar de los ciudadanos y del medio ambiente contra la \ncontaminaci\u00f3n\n\u2022 2021: Plan de acci\u00f3n de contaminaci\u00f3n cero para el aire, el agua y el suelo (p. 17; Anexo p. 4)\nOBJETIVO 5: Diplomacia internacional por el Pacto Verde: fomento de los compromisos de desarrollo \nsostenible y de la convergencia con los est\u00e1ndares alimentarios europeos\n\u2022 A partir de 2020: Agenda verde como parte integrante de las negociaciones internacionales (p. 23-26; Anexo \np. 5) (Ref. CE 2021a).\nFuente:Fuente:  Elaboraci\u00f3n propia a partir de la Comunicaci\u00f3n COM (2020) 640 en su versi\u00f3n en castellano (CE 2019d). \nEn negritanegrita : fechas de publicaci\u00f3n de las iniciativas adoptadas por la Comisi\u00f3n hasta octubre de 2020.  \n(*) Acci\u00f3n, en principio, solo con efectos puntuales en algunos subsectores del sistema agroalimentarios a falta de \nverificaci\u00f3n de las propuestas legislativas que finalmente presente la Comisi\u00f3n. La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021165con una ristra de iniciativas que dar\u00edan cuerpo al Paquete Verde en su \nconjunto.\nEl Cuadro 2 clasifica las acciones descritas por la Comunicaci\u00f3n con \nmayores implicaciones agroalimentarias (19). Hemos identificado al \nmenos 20 acciones en torno a cinco componentes: el de la cadena \nagro-alimentaria en su acepci\u00f3n m\u00e1s gen\u00e9rica; el clim\u00e1tico y de sostenibi -\nlidad; el de conservaci\u00f3n del capital natural y la biodiversidad; el de salud \np\u00fablica y bienestar; y el comercial. \nEl Parlamento Europeo apoy\u00f3 inmediatamente el Paquete Verde en su \nconjunto si bien guard\u00e1ndose su opini\u00f3n definitiva hasta la presentaci\u00f3n \nde todas y cada una de sus propuestas legislativas (PE 2020a). Y dieci-\nsiete Estados miembros del Consejo, los denominados \u00abamigos del Pacto \nVerde\u00bb, con Espa\u00f1a entre ellos, lo abrazaron m\u00e1s que calurosamente. En \nel transcurso de 2020 se fueron desglosando las primeras propuestas del \nlargo listado de iniciativas de la Comunicaci\u00f3n, algunas de ellas con efec -\ntos directos sobre la cadena agroalimentaria: \n xEl 14 de enero de 2020 la Comisi\u00f3n present\u00f3 una Comunicaci\u00f3n \nrelativa a los Planes de Inversiones para una Europea Sostenible \ncon vistas a catalizar los apoyos (p\u00fablicos y privados) en favor del \nPacto Verde y garantizar un esfuerzo financiero sostenido hasta \n2030 (CE 2020a) (20);\n xEl 4 de marzo sali\u00f3 a la luz la propuesta de \u00abLey-marco del Clima\u00bb \n(COM (2020) 80) (CE 2020f) fijando un objetivo jur\u00eddicamente \nvinculante de cero emisiones antropog\u00e9nicas netas de GEI en el \nhorizonte 2050, a alcanzar mediante una combinaci\u00f3n de medi-\ndas de reducci\u00f3n y mitigaci\u00f3n (v\u00eda sumideros de carbono), y dando \n19.  Poco despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n, el IEEP public\u00f3 una primera evaluaci\u00f3n de las medidas \npropuestas por la Comisi\u00f3n (IEEP 2019). Su an\u00e1lisis, extremadamente cr\u00edtico, part\u00eda de las conclusiones del \n\u00faltimo informe de la Agencia Europea del Medio Ambiente sobre la situaci\u00f3n medioambiental de la Uni\u00f3n \ncompar\u00e1ndolas con los objetivos previstos para 2020 por el 7\u00ba Programa de Acci\u00f3n Medioambiental de la \nUni\u00f3n (EEA 2019). El Cuadro 2 retoma esta misma estructura de presentaci\u00f3n. \n20.  Dentro del Plan europeo de inversi\u00f3n verde, se establece la creaci\u00f3n de un \u2018Fondo de Transici\u00f3n Justa\u2019, com -\nplementando los Fondos Estructurales existentes, destinado a acompa\u00f1ar la reconversi\u00f3n del tejido econ\u00f3mi -\nco de los pa\u00edses y regiones hoy m\u00e1s carbonizados. El Cuadro 2 no lo cita por no tener impacto agroalimenta -\nrio. Basta decir a nuestros efectos que el 14 de enero de 2020 se present\u00f3 la propuesta de Reglamento para \nsu constituci\u00f3n (CE 2020b).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021166pr\u00e1cticamente carta blanca a la Comisi\u00f3n para su gesti\u00f3n (Matthews \n2020a); \n xEl mismo 4 de marzo de 2020, se lanz\u00f3 una consulta p\u00fablica sobre \nun Pacto Europeo sobre el Clima encaminado a que autoridades \nsub-estatales, empresas y ciudadanos en general participaran en la \nb\u00fasqueda de soluciones para conseguir una econom\u00eda clim\u00e1tica-\nmente neutra (CE 2020f);\n xEl 11 de marzo de 2020 se public\u00f3 el Plan de Acci\u00f3n para una eco -\nnom\u00eda circular anunciando tres tipos de medidas en materia agro -\nalimentaria: a) la reducci\u00f3n de los pl\u00e1sticos, embalajes y envases \ndesechables en general en los alimentos mediante el fomento de \nbiomateriales y la presentaci\u00f3n de una iniciativa legislativa orientada \na sustituir los recipientes alimentarios, vajillas y cubiertos de un solo \nuso por productos reutilizables (21); b) el fomento de la eficiencia \nh\u00eddrica y la reutilizaci\u00f3n del agua en la agricultura mediante un re -\nglamento espec\u00edfico y la posible revisi\u00f3n de las directivas existentes \nsobre el tratamiento de las aguas residuales y los lodos de depura -\ndora; y c) en el marco de un futuro \u00abPlan Integrado de Gestion de \nNutrientes\u00bb, incentivar su aplicaci\u00f3n m\u00e1s sostenible y su recupera -\nci\u00f3n y/o eliminaci\u00f3n (CE 2020g, p. 13-14) (22);\n xEl 20 de mayo se hizo p\u00fablica una Comunicaci\u00f3n sobre la Estra -\ntegia europea sobre la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb que, como segui -\ndamente veremos (\u00a74.3), repercute directamente en la producci\u00f3n \nagraria al fomentar los biotopos por explotaci\u00f3n, los corredores \necol\u00f3gicos y apostar por la agricultura ecol\u00f3gica (CE 2020i); \n xEl mismo 20 de mayo de 2020 se present\u00f3 la tantas veces citada \nEstrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb, con el objetivo puesto en erigir \n21. Recordemos que en 2017 la UE registr\u00f3 la cifra r\u00e9cord de 173 Kg en envases desperdiciados por habitante.\n22.  Mediante el denominado \u00abefecto Bruselas\u00bb (Bradford 2012 y 2020), cualquier avance que haga Europa en \neconom\u00eda circular puede servir de acicate a otras zonas del globo y paliar una situaci\u00f3n que empeora d\u00eda a d\u00eda. \nSeg\u00fan el \u00faltimo informe sobre la circularidad del Circle Economy (2020), disminuye la reutilizaci\u00f3n y el recic-\nlaje y crece el consumo de materias primas a nivel mundial. En 2017, \u00faltimo a\u00f1o al que se refiere el informe, \nel \u00edndice de circularidad global fue del 8,6 %, medio punto porcentual menos que dos a\u00f1os antes (9,1 %). Se \nsuper\u00f3 adem\u00e1s por vez primera los 100.000 millones de toneladas de materiales, con un crecimiento superior \nal 8 % en comparaci\u00f3n con el dato precedente.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021167un sistema alimentario europeo con la equidad, la salubridad y la \nsostenibilidad como se\u00f1as distintivas (CE 2020j) (\u00a74.4); \n xEl 4 de septiembre de 2020 se lanz\u00f3 la consulta p\u00fablica sobre el \n\u00abPlan de Acci\u00f3n para la agricultura ecol\u00f3gica 2021-2026\u00bb (abierta \nhasta el 27 de noviembre de 2020);\n xEl 17 de septiembre de 2020 se hizo p\u00fablica una Comunicaci\u00f3n para \ndar cuerpo al \u00abPlan Clim\u00e1tico para 2030\u00bb (CE 2020p) con la vista \npuesta en alcanzar una econom\u00eda clim\u00e1ticamente neutra en 2030. \nEl nuevo Plan, aprobado por el Consejo Europeo en diciembre de \n2020, establece una reducci\u00f3n acelerada de las emisiones de efecto \ninvernadero, en un m\u00ednimo del 55 % en 2030 con respecto a 1990, \nque se formaliza mediante una enmienda a la \u00abLey-marco del Clima\u00bb \narriba citada (CE 2020f) (23). Supone en suma un notable incremen -\nto en comparaci\u00f3n al objetivo actual para 2030 (del 40 %). Por otro \nlado, se integran, por primera vez, las emisiones derivadas de la agri-\ncultura, la silvicultura y los cambios en el uso del suelo (ASUS) (CE \n2019b) dentro del esfuerzo general de reducci\u00f3n (Matthews 2020c);\n xComo complemento del \u00abPlan Clim\u00e1tico para 2030\u00bb, en octubre de \n2020 la Comisi\u00f3n present\u00f3 otra Comunicaci\u00f3n sobre la Estrategia \nde reducci\u00f3n de las emisiones de metano, de las que el sector agra -\nrio es responsable, no lo olvidemos, en un 53 % (CE 2020q);\n xEl 14 de octubre de 2020 la Comisi\u00f3n adopt\u00f3 el \u00ab8\u00ba Programa de \nAcci\u00f3n Medioambiental\u00bb (CE 2020r) transponiendo el conjunto de \nmedidas a aplicar para alcanzar una econom\u00eda clim\u00e1ticamente neu -\ntra, eficiente en el uso de recursos naturales y regenerativa;\n xDel 25 de enero al 19 de abril de 2021 se efectu\u00f3 la consulta p\u00fa-\nblica sobre la futura \u00abEstrategia Forestal\u00bb de la Uni\u00f3n, a presentar \nantes de finales de este a\u00f1o;\n xY, para terminar el listado, el 24 de febrero de 2021 la Comisi\u00f3n \npresent\u00f3 su \u00abEstrategia de adaptaci\u00f3n al cambio climatico\u00bb como \n23.  El Parlamento Europeo pretend\u00eda ir m\u00e1s lejos y en las enmiendas adoptadas el 8 de octubre de 2020 sobre \nel proyecto de Ley-marco del Clima se pronunci\u00f3 por una reducci\u00f3n para 2030 del 60 % sobre los niveles de \n1990 (PE 2020e).   Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021168formato operacional para alcanzar los objetivos del Pacto Verde \n(CE 2021c). \nEl resto de iniciativas referenciadas en la Comunicaci\u00f3n del Pacto Verde \nse suceder\u00e1n entre 2021 y 2022 (Cuadro 2) (24).\n4.3. El Paquete Verde y la \u00abEstrategia europea de la Biodiversidad 4.3. El Paquete Verde y la \u00abEstrategia europea de la Biodiversidad \npara 2030\u00bbpara 2030\u00bb\nSeg\u00fan el Foro Econ\u00f3mico Mundial, m\u00e1s de la mitad del PIB global \ndepende de la naturaleza y de los servicios que \u00e9sta presta y la irrever -\nsible p\u00e9rdida de ecosistemas y de biodiversidad constituye una de las \nmayores amenazas para los sistemas alimentarios de la pr\u00f3xima d\u00e9cada \n(FEM 2020). De acuerdo con la IPBES (2019), el cont\u00ednuo deterioro \ndel capital natural pone en peligro la seguridad alimentaria mundial en \nla medida que la biodiversidad constituye la base de la productividad \nagraria y unas explotaciones econ\u00f3micamente viables (25), de una oferta \nde productos agrarios sanos, sostenibles y asequibles, y, en definitiva, de \nla prosperidad de las zonas rurales y sus pobladores.\nSi nos remitimos a la Uni\u00f3n, la situaci\u00f3n no es tampoco nada halag\u00fce\u00f1a. \nEl \u00faltimo Informe sobre el estado de la naturaleza en la UE constata \nel 81 % de sus h\u00e1bitats protegidos no tienen el estado de conservaci\u00f3n \ndeseable y persiste el declive de las aves en tierras agr\u00edcolas (CE 2020s). \nA mayor abundamiento, diversos informes reiteran el limitado impacto \nque ha tenido la PAC en atajar la p\u00e9rdida de biodiversidad agraria \n(Alliance Environnement 2019; ECA 2019; TCE 2020b). En este con -\n24.  De todas ellas seguramente la m\u00e1s dificil de implementar sea la de los mecanismos de ajuste en frontera para \nel carbono (Cuadro 2 - Objetivo 2). Podr\u00edan concretarse en tasas a las importaciones con la posibilidad de \nconvertirse en una nueva fuente de ingresos para el presupuesto comunitario. Est\u00e1 por ver sin embargo si se \naplicar\u00e1 a los flujos agrarios. En este caso deber\u00eda acompasarse con la aplicaci\u00f3n de una figura similar en la \nagroalimentaci\u00f3n a nivel interno. Un estudio del INRAE franc\u00e9s (Caillavet y Fadhuile 2020) reconoce la efec -\ntividad de una tasa al carbono alimentaria en la reducci\u00f3n de las emisiones, sobre todo si es de caracter pro -\nporcional. Tambi\u00e9n favorecer\u00eda la calidad nutricional. Pero comportar\u00eda como reverso un aumento del gasto \nen alimentaci\u00f3n de las familias, en particular de los hogares m\u00e1s pobres, por lo que deber\u00eda ir acompa\u00f1ada de \nmedidas compensatorias (en materia fiscal, rentas e, incluso, bajo la forma de cupones alimentarios, similares \na los existentes en los Estados Unidos).   \n25.  Basta pensar que el 75 % de los cultivos alimentarios a nivel mundial (84 % a nivel europeo) dependen de los \npolinizadores silvestres.Un informe del Tribunal de Cuentas ha alertado de los infructuosos resultados de las \niniciativas europeas para protegerlos y detener su regresi\u00f3n (TCE 2020c).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021169texto, la Comunicaci\u00f3n de 25 de mayo de 2020 sobre la Estrategia de \nla UE relativa a la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb (CE 2020i) pretende dar \ncontinuidad a las l\u00edneas que en 2011 se trazaron en el horizonte 2020. Se \narticula en torno a cuatro ejes: \n xLa constituci\u00f3n de una \u00abRed Transeuropea de Espacios Naturales\u00bb \nque ampl\u00ede y d\u00e9 coherencia a las dispersas figuras de protecci\u00f3n \nexistentes;\n xUn \u00abPlan Europeo de Recuperaci\u00f3n de la Naturaleza\u00bb que pone \nel \u00e9nfasis en las actividades agro-silv\u00edcolas mediante acciones con -\ncretas que: 1) detengan la p\u00e9rdida de diversidad biol\u00f3gica en las \ntierras destinadas a la agr\u00edcultura; 2) protejan mejor la fertilidad de \nlos suelos y aumenten su materia org\u00e1nica; 3) mejoren la salud y la \nresiliencia de los bosques e incrementen la superficie forestal a fin \nde reforzar la captura y almacenamiento de carbono, luchar contra \nla erosi\u00f3n, y facilitar la depuraci\u00f3n del aire y el agua; y 4) reduzcan \nla contaminaci\u00f3n de origen agrario en el aire, agua y suelo;\n xEl tercer eje, de car\u00e1cter estrictamente regulatorio, pretende crear \nun marco europeo de gobernanza de la biodiversidad con un in-\nventario claro de compromisos, un programa integrado de acci\u00f3n a \ndesplegar, e indicadores que permitan una evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica de \nlos progresos realizados;\n xEl cuarto y \u00faltimo eje se focaliza en la acci\u00f3n exterior de la Union \ncon vistas a convertir la protecci\u00f3n de la biodiversidad en un desaf\u00edo \nmundial, crear un marco de gobernanza internacional consecuente \na partir de la decimoquinta Conferencia de las Partes del Convenio \nsobre la Diversidad Biol\u00f3gica de mayo de 2021 en Kunming (Chi -\nna), y reorientar en este sentido los instrumentos supranacionales \nexistentes (comerciales, pesqueros, y de cooperaci\u00f3n).\nDe las 39 actuaciones previstas por el Plan de Acci\u00f3n de la Comunica -\nci\u00f3n, siete de ellas contienen objetivos cuantitativos (\u00ab targets\u00bb ) con inci-\ndencia en la actividad agri-silv\u00edcola: \n1) El 30 % como m\u00ednimo de la superficie terrestre y mar\u00edtima deber\u00e1 \nbeneficiarse de alg\u00fan formato de protecci\u00f3n jur\u00eddica de la biodiver -\nsidad y contar con corredores ecol\u00f3gicos que eviten el aislamiento  Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021170gen\u00e9tico, propicien la migraci\u00f3n de las especies y hagan m\u00e1s viables \nlos ecosistemas. Lo que equivale a incrementar en un 4 % los espa -\ncios naturales de la UE (teniendo en cuenta que el 40 % de la Red \nNatura 2000 son hoy por hoy tierras agrarias); \n2) Una tercera parte de los espacios naturales, y en particular los de \nmayor valor o potencial en cuanto a biodiversidad (incluidos los \nbosques primarios), deber\u00e1n gozar de una protecci\u00f3n m\u00e1s estricta. \nLo que significa pasar del 3 % actual a un 10 % de la superficie te-\nrrestre total de la UE;\n3) De aqu\u00ed al 2030 al menos el 30 % de la superf\u00edcie de los ecosistemas \n(h\u00e1bitats y especies) hoy m\u00e1s degradados deber\u00e1n registrar un grado \nde conservaci\u00f3n favorable o mostrar signos claros de recuperaci\u00f3n;\n4) Al menos el 10 % de la superficie agraria de la Uni\u00f3n deber\u00e1 in-\ncorporar elementos paisaj\u00edsticos de gran diversidad (m\u00e1rgenes de \nprotecci\u00f3n, tierras retiradas de la producci\u00f3n o en rotaci\u00f3n, setos, \nterrazas, o estanques) que proporcionen el suficiente espacio a la \nflora y la fauna silvestre, a los polinizadores y a los corredores eco -\nl\u00f3gicos entre h\u00e1bitats;\n5) Un m\u00ednimo del 25 % de las tierras agr\u00edcolas deber\u00e1n dedicarse a la \nagricultura \u00abbio\u00bb antes de 2030, a lo que coadyuvar\u00e1 un nuevo Plan \nde fomento para el per\u00edodo 2021-2026 (Cuadro 2 - Objetivo 1);\n6) La nueva \u00abEstrategia Forestal de la UE\u00bb, a presentar en 2021 (Cua-\ndro 2 - Objetivo 3), incorporar\u00e1 el objetivo de plantar 3 000 millo-\nnes \u00e1rboles de aqu\u00ed al 2030; y, finalmente,  \n7) Habr\u00e1 que disminuir en un 50 % el n\u00famero de especies amenaza -\ndas por la invasi\u00f3n de especies ex\u00f3ticas en la Lista Roja de la Uni\u00f3n \nInternacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN). \nLos objetivos cuantitativos relacionados por la Comunicaci\u00f3n no pue-\nden sino calificarse de loables y ambiciosos, aunque seguramente algunos \nde ellos no parten de un an\u00e1lisis realista de la situaci\u00f3n ni cuentan con \nuna evaluaci\u00f3n minuciosa de su impacto productivo y econ\u00f3mico en las \nexplotaciones. Tomemos por ejemplo el caso de la agricultura ecol\u00f3gica \nque, seg\u00fan la Comisi\u00f3n, en 12 a\u00f1os deber\u00eda m\u00e1s que triplicar su superfi-La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021171cie desde el 8 % registrado en 2018 hasta un 25 % en 2030 (26). Es inne-\ngable su impacto positivo en el medio natural, el mayor valor a\u00f1adido de \nsus productos, y que existe un creciente inter\u00e9s en ellos por parte del con -\nsumidor. Sin duda la PAC puede contribuir a reforzar la oferta de pro -\nductos ecol\u00f3gicos mediante sus \u00abeco-esquemas\u00bb, apoyando la conversi\u00f3n \nde las explotaciones, o facilitando la formaci\u00f3n y el acceso a la agricultura \nde precisi\u00f3n por parte de sus titulares para incrementar su productividad \ny reforzar su viabilidad. Pero no puede olvidarse que, a fin de cuentas, el \nritmo y el nivel de la expansi\u00f3n de este tipo de agricultura lo marcar\u00e1 el \nconsumidor. De no tenerlo en cuenta se corre el riesgo de desequilibrar \nel mercado de productos ecol\u00f3gicos y de abocar a sus explotaciones al \nestrangulamiento por el colapso en los precios. La PAC y otras pol\u00edticas \ncomunes pueden incidir en alguna medida en la demanda \u00abbio\u00bb (con \ncampa\u00f1as de promoci\u00f3n, un mejor etiquetado, o la mejora del acceso del \nconsumidor a sus productos en los canales de venta). Pero parece muy \narriesgado establecer objetivos de superficie de cultivo antes de conocer \nincluso las medidas del Plan de Acci\u00f3n sobre la agricultura ecol\u00f3gica \n2021-2026, y, sobre todo, los fondos que asignar\u00e1n los Planes Estrategi-\ncos Nacionales de la PAC. Lo \u00fanico cierto hasta el momento es que los \ncolegisladores en sus enmiendas a los textos reglamentarios de la PAC \nhan rechazado introducir los objetivos cifrados en materia de biodiversi-\ndad y no puede por consiguiente darse por sentado que todos los Planes \nEstrat\u00e9gicos esten a la altura de las circunstancias (\u00a75.1). \n4.4. El Paquete Verde y el sistema alimentario: la Estrategia \u00abDe la 4.4. El Paquete Verde y el sistema alimentario: la Estrategia \u00abDe la \nGranja a la Mesa\u00bb   Granja a la Mesa\u00bb   \nLa Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb de mayo de 2020 constituye la \nsegunda inciativa de gran calado del Paquete Verde para el sistema agroa-\nlimentario. Es no obstante el simple preludio a la propuesta de un nuevo \nmarco legislativo para un sistema alimentario sostenible que la Comisi\u00f3n \n26.  Seg\u00fan los datos m\u00e1s recientes de 2018 (CE 2019b), la UE a 27 cuenta con 12,98 millones de hect\u00e1reas dedica -\ndas a este tipo de agricultura. Solamente en tres Estados miembros se supera el 20 % del total de la superficie \nagraria (Austria, Estonia y Suecia). Entre los pa\u00edses m\u00e1s grandes s\u00f3lo Italia rebasa el 15 %. El resto se mueven \npor debajo del 10 % (Espa\u00f1a: 9,3 %; Alemania: 7,3 %; Francia: 7 %; Polonia: 3,3 %; y Rumania: 2,4 %).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021172ha de presentar antes de finalizar el a\u00f1o 2023 (CE 2020j: p. 5). A la espera \nde este nuevo margo legal, la Estrategia apuesta por una combinaci\u00f3n de \nmedidas regulatorias y no regulatorias a fin de erigir \u00ab un sistema alimen -\ntario, justo, saludable y respetuoso con el medio ambiente\u00bb. Se estructura \nen torno a cinco ejes teleol\u00f3gicos (Massot 2020: p. 9): 1) un \u00abobjetivo legis -\nlativo-marco\u00bb u horizontal (que abarca el conjunto de la cadena agroali-\nmentaria), donde se inscribe la citada propuesta de 2023; 2) tres objetivos \ndedicados espec\u00edficamente a cada uno de sus \u00abeslabones\u00bb (producci\u00f3n, \ntransformaci\u00f3n y distribuci\u00f3n, y consumo de alimentos); y 3) un quinto \n\u00abobjetivo vertical\u00bb, con incidencia en todas las fases de la cadena, destinado \na la lucha contra el desperdicio alimentario que, recordemos, hoy afecta a \nun 20 % de los alimentos producidos por la Uni\u00f3n (Cuadro 3).\nCada uno de estos cinco ejes da pie a un listado de medidas en el Plan de \nAcci\u00f3n anexo a la Comunicaci\u00f3n, algunas de ellas con \u00abobjetivos cuan -\ntitativos\u00bb (\u00ab target s\u00bb). De las 27 medidas que se citan, m\u00e1s de la mitad, \n16 en total, ser\u00e1n lideradas por la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y \nSeguridad Alimentaria de la Comisi\u00f3n (DG SANT\u00c9). En 9 de ellas la de \nAgricultura (DG AGRI) jugar\u00e1 un papel relevante, y en 2 har\u00e1 lo propio \nla de Mercado Interior y Empresa (DG GROW) (Cuadro 3) (Massot \n2020). Tangencialmente tambi\u00e9n intervendr\u00e1n las DG MARE (en temas \npesqueros) y ENVI (en materia medioambiental). Lo que explica que la \ncoordinaci\u00f3n de la Estrategia en su conjunto corra a cargo de la Comi-\nsaria de Salud P\u00fablica y Seguridad Alimentaria, Stella Kyriakides. Las 9 \nacciones con participaci\u00f3n de los responsables agrarios de la Comisi\u00f3n, \na desplegar entre 2020 y 2023, son las siguientes (Cuadro 3): \n xDentro del  Objetivo legislativo-marco (A) se establece un \u00abplan de \ncontingencia\u00bb para garantizar la seguridad alimentaria, a desarrollar \npor las DG AGRI, MARE y SANT\u00c9 en 2021 ( Acci\u00f3n (2) ). Cons -\ntituye una acci\u00f3n reactiva a la crisis provocada por la COVID-19 \ncon vistas a afrontar futuras incidencias (de naturaleza econ\u00f3mi -\nca, clim\u00e1tica, catastr\u00f3fica o sanitaria) y reforzar la resiliencia de los \noperadores alimentarios. Contar\u00e1 con una evaluaci\u00f3n de riesgos, la \ndefinici\u00f3n de medidas urgentes a activar, un mecanismo de coor -\ndinaci\u00f3n entre la Comisi\u00f3n y los Estados ante eventuales crisis ali-\nmentarias, y un \u00abObservatorio Europeo de Seguridad Alimentaria\u00bb La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021173Cuadro 3\nLA ESTRATEGIA \u00abDE LA GRANJA A LA MESA\u00bb Y EL SECTOR AGROALIMEN -\nTARIO: HOJA DE RUTA\nLas 27 medidas del Plan de Acci\u00f3n por objetivos, con las DGs de la Comisi\u00f3n responsables y sus calendarios\nA) OBJETIVO LEGISLATIVO-MARCO: Reforzar los sistemas agr\u00edcolas sostenibles y la seguridad alimentaria \n- Acci\u00f3n 1 (ENVI y GROW): Marco legislativo para sistemas alimentarios sostenibles (2023) \n-  Acci\u00f3n 2 (AGRI, MARE y SANTE): Plan de contingencia para garantizar el suministro de alimentos (4 Trimestre 2021). \nB) OBJETIVO DEL ESLAB\u00d3N DE LA PRODUCCION: Garantizar una producci\u00f3n alimentaria sostenible\n-  Acci\u00f3n 3 (AGRI, ENVI y SANTE): Recomendaciones relativas a los nueve objetivos espec\u00edficos de la P AC dirigidas a \nlos Estados para la elaboraci\u00f3n de los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales (18 de diciembre de 2020) \n- Acci\u00f3n 4 (SANTE): Revisi\u00f3n de la Directiva sobre el uso sostenible de plaguicidas (1 Trimestre 2022)\n-  Acci\u00f3n 5 (SANTE): Revisi\u00f3n de los Reglamentos de ejecuci\u00f3n existentes para facilitar la introducci\u00f3n en el mercado de \nproductos fitosanitarios que contengan sustancias activas biol\u00f3gicas (4 T. 2021) \n- Acci\u00f3n 6 (SANTE): Revisi\u00f3n del Reglamento relativo a estad\u00edsticas de plaguicidas (2023)\n- Acci\u00f3n 7 (SANTE): Evaluaci\u00f3n y revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre bienestar animal (4 T. 2023)\n-  Acci\u00f3n 8 (SANTE y ENVI): Revisi\u00f3n del Reglamento sobre aditivos en los piensos para reducir su impacto (4 T. 2021) \n-  Acci\u00f3n 9 (AGRI): Revisi\u00f3n de la RICA para transformarla en una Red de Datos de Sostenibilidad Agr\u00edcola (2 T. 2022)\n-  Acci\u00f3n 10 (AGRI y COMP): Clarificaci\u00f3n de las reglas de competencia del tratado respecto a la sostenibilidad en las \niniciativas colectivas (3 T. 2022)\n-  Acci\u00f3n 11 (AGRI y COMP): Mejora de la cooperaci\u00f3n de los productores para reforzar su posici\u00f3n en la cadena alimen -\ntaria e incremento de su transparencia (2021-2022)\n-  Acci\u00f3n 12 (AGRI y ENVI): Iniciativa de la UE sobre la captura de carbono en suelos agr\u00edcolas (3 T. 2021)    \nC) OBJETIVO DEL ESLAB\u00d3N DE LA TRANSFORMACI\u00d3N Y LA DISTRIBUCI\u00d3N: Estimular practicas sostenibles de \ntransformaci\u00f3n de alimentos, comercio mayorista y minorista, hosteler\u00eda y servicios alimentarios.\n-  Acci\u00f3n 13 GROW): Mejora del marco de gobernanza y sostenibilidad de la industria alimentaria (1 Trimestre 2021) \n-  Acci\u00f3n 14 (GROW): C\u00f3digo de conducta y marco de seguimiento de las pr\u00e1cticas empresariales en la cadena (2 T. \n2021) \n-  Acci\u00f3n 15 (SANTE): Iniciativas de reformulaci\u00f3n de los alimentos transformados incluida la fijaci\u00f3n de niveles m\u00e1ximos \npara determinados nutrientes (4 T. 2021)\n-  Acci\u00f3n 16 (SANTE): Perfiles nutricionales para restringir la promoci\u00f3n de alimentos con alto contenido en sal, azucares \ny grasas (4 T. 2022)\n-  Acci\u00f3n 17 (SANTE y ENVI): Revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre materiales en contacto con alimentos a fin de reducir su \ninocuidad, garantizar la salud de los ciudadanos y reducir la huella medioambiental (4 T. 2022)\n-  Acci\u00f3n 18 (AGRI y MARE): Revisi\u00f3n de las normas de comercializaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas y pesqueros (2021-\n2022)\n- Acci\u00f3n 19 (SANTE): Mejora de la coordinaci\u00f3n para la lucha contra el fraude alimentario (2021-2022) \nD) OBJETIVO DEL ESLAB\u00d3N DEL CONSUMO: Promover el consumo sostenible de alimentos y facilitar la transi-\nci\u00f3n a dietas saludables y sostenibles \n- Acci\u00f3n 20 (SANTE): Etiquetado obligatorio armonizado sobre propiedades nutricionales (4 Trimestre 2022)\n- Acci\u00f3n 21 (SANTE): Propuesta para exigir la indicaci\u00f3n de origen en determinados productos (4 T.2022)\n-  Acci\u00f3n 22 (SANTE y GROW): Modalidades de fijaci\u00f3n de criterios m\u00ednimos obligatorios en los alimentos a fin de promo -\nver dietas saludables y sostenibles en las escuelas e instituciones p\u00fablicas (3 T. 2021) \n-  Acci\u00f3n 23 (SANTE): Marco de etiquetado de alimentos sostenibles para informaci\u00f3n del consumidor (2024) \n-  Acci\u00f3n 24 (AGRI): Revisi\u00f3n del programa de promoci\u00f3n de productos agroalimentarios (Informe de 11 febrero de 2021)\n-  Acci\u00f3n 25 (AGRI): Reorientaci\u00f3n del programa escolar de la UE hacia alimentos saludables y sostenibles (2023)   \nE) OBJETIVO VERTICAL: Reducci\u00f3n de la perdida y el desperdicio de alimentos\n- Acci\u00f3n 26 (SANTE): Propuesta de objetivos a nivel de la UE para reducir el desperdicio de alimentos (2023) \n-  Acci\u00f3n 27 (SANTE): Revisi\u00f3n de las reglas de indicaci\u00f3n de fechas de caducidad y consumo preferente (4 T. 2022)  \nFuente:Fuente:  Elaboraci\u00f3n propia a partir de la Comunicaci\u00f3n COM (2020) 381 (CE 2020j). \n(*) Acr\u00f3nimos de las Direcciones Generales de la Comisi\u00f3n: AGRIAGRI : DG Agricultura y Desarrollo Rural; COMPCOMP: \nDG Competencia; ENVIENVI: DG Medio Ambiente; GROWGROW : DG de Mercado Interior e Industria; MAREMARE: DG de \nAsuntos mar\u00edtimos y pesqueros; y SANT\u00c9SANT\u00c9: DG de Salud y Seguridad Alimentaria. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021174para monitorizar la evoluci\u00f3n de la capacidad de respuesta. Desde \nuna perspectiva estrictamente agr\u00edcola, es de suponer que el \u00abplan \nde contingencia\u00bb revalorizar\u00e1 el papel de la reserva de crisis de la \nPAC. El 3 de mayo de 2021 se cerr\u00f3 el periodo de consulta p\u00fablica \nde la iniciativa (CE 2021d);\n xEn el seno del Objetivo (B)  \u00abde garant\u00eda de una producci\u00f3n agra -\nria sostenible\u00bb  (el eslab\u00f3n primario de la cadena) se incluyen cinco \nmedidas lideradas por la DG AGRI: la Acci\u00f3n (3),  consistente en \nel traslado de \u00abrecomendaciones\u00bb por parte de la Comisi\u00f3n a cada \nEstado miembro para la elaboraci\u00f3n de sus futuros Planes Estrat\u00e9 -\ngicos de la PAC a fin de asegurar que incorporen los compromisos \ndel Paquete Verde en general y de la Estrategia \u00abDe la Granja a la \nMesa\u00bb en particlar ( vid. \u00a75.1), iniciativa que se concret\u00f3 el 18 de \ndiciembre de 2020 con la publicaci\u00f3n de un documento de m\u00e1s de \n800 p\u00e1ginas (CE 2020u); la Acci\u00f3n (9),  orientada a la revisi\u00f3n de la \nRed de Informaci\u00f3n Contable Agraria (RICA) con vistas a transfor -\nmarla en una \u00abRed de Datos de Sostenibilidad Agraria\u00bb en corres -\npondencia con los requerimientos del Pacto Verde; la Acci\u00f3n (10),  \ndestinada a clarificar la aplicaci\u00f3n de las reglas de competencia del \nTratado en lo que respecta a las iniciativas colectivas (27); la Acci\u00f3n \n(11), consistente en medidas legislativas que refuercen la posici\u00f3n \nde los agricultores en la cadena de valor y mejoren su transparencia \nde acuerdo con las recomendaciones efectuadas en 2018 por el \nGrupo Operativo sobre Mercados Agr\u00edcolas (CE 2018d); y la Ac-\nci\u00f3n (12 ), que acoge el despliegue de una iniciativa comunitaria para \nfavorecer la captura de carbono en suelos agr\u00edcolas, incluyendo la \nelaboraci\u00f3n de manuales de gesti\u00f3n seg\u00fan tipolog\u00edas de explotacio -\nnes que permitan a sus titulares el cumplimiento de las obligaciones \nclim\u00e1ticas impuestas al sector primario (Cuadro 2 - Objetivo 2) (28);\n27.  El Paquete l\u00e1cteo de 2016 y el Reglamento \u00d3mnibus (UE) N\u00ba 2017/2393 supusieron un avance en este \u00e1mbito. \nSin embargo, seguimos a\u00fan lejos de desarrollar en su plenitud la excepci\u00f3n en materia de competencia que el \nTratado reconoce a la agricultura (Art\u00edculo 42 TFUE). La DG COMP se ha mostrado siempre muy renuente \na consolidar derogaciones sectoriales. Sobre el tema v\u00e9anse las referencias bibliogr\u00e1ficas de la nota (54) (\u00a76.2). \n28.  La Presidencia Finlandesa del Consejo organiz\u00f3 un encuentro informal en septiembre de 2019 sobre c\u00f3mo \nmejorar la captura de carbono en la PAC pos 2020. Los pastizales, la rotaci\u00f3n de cultivos, el laboreo de conser-\nvaci\u00f3n, la siembra directa, la reforestaci\u00f3n, o la agri-silvicultura, fueron algunas de las medidas concretas subraya-\ndas por los Ministros de Agricultiura a fomentar por la nueva PAC mediante sus Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021175 xEn el eslab\u00f3n agroindustrial y comercial, dentro del Objetivo (C) de \n\u00abfomento de pr\u00e1cticas sostenibles de transformaci\u00f3n de alimentos, \ncomercio mayorista y minorista, hosteler\u00eda y servicios alimentarios\u00bb , \nla DG AGRI ser\u00e1 la responsable de una \u00fanica medida, la Accion \n(18), destinada a revisar las reglas de comercializaci\u00f3n agraria de la \nOrganizaci\u00f3n Com\u00fan de Mercados (OCM) para garantizar el sumi -\nnistro de productos sostenibles;  \n xY, por \u00faltimo, en lo que refiere al consumo final de alimentos, el \nObjetivo (D)  alberga la revisi\u00f3n por la DG AGRI de dos arraiga -\ndos programas de la PAC: 1) la \u00abpromoci\u00f3n p\u00fablica de produc -\ntos agrarios y alimentarios\u00bb, con miras a reforzar su contribuci\u00f3n a \nuna producci\u00f3n y una demanda sostenibles tanto desde el punto de \nvista sanitario (dietas) como medioambiental (emisiones) ( Acci\u00f3n \n(24)), revisi\u00f3n que se ha plasmado ya en un informe preparatorio \nde febrero de 2021 (CE 2021e) ; y 2) los \u00abprogramas de consumo \nescolar\u00bb, a fin de reorientarlos en favor de una mejor nutrici\u00f3n, \nuna producci\u00f3n m\u00e1s sostenible y la reducci\u00f3n del despilfarro de \nalimentos ( Acci\u00f3n (25)) . Del texto de la Comunicaci\u00f3n se infiere \nque las futuras medidas de la PAC sobre la demanda enfatizar\u00e1n el \nconsumo de frutas y hortalizas de temporada, cereales integrales y \npescado, y, al tiempo que buscar\u00e1n reducir el consumo de carne, \nincentivar\u00e1n indirectamente m\u00e9todos de producci\u00f3n ganadera m\u00e1s \nsostenibles y m\u00e1s eficientes en materia de carbono. \nA la vista de la relaci\u00f3n de actuaciones en materia agraria de la Estrategia \npara la cadena alimentaria, es pertinente formular cinco acotaciones. La \nprimera se refiere a que una parte de las acciones atribuidas a la DG AGRI \nson de car\u00e1cter legislativo ( Acciones 9, 12, 18, 24 y 25 ), o pueden serlo \n(Acciones 10 y 11 ), y el calendario de presentaci\u00f3n de sus correspondien -\ntes propuestas se escalona hasta 2023. En este sentido, tal como apunta-\nmos (\u00a73.3),  podr\u00edan servir para justificar una mini-reforma intermedia tras \nla publicacion de la Comunicaci\u00f3n sobre el futuro de las zonas rurales de \n2021, sobre todo si los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales no responden ade-\ncuadamente a las expectativas creadas (Massot y N\u00e8gre 2020) (\u00a75.1). \nEn segundo lugar es relevante se\u00f1alar que el texto de la Comunicaci\u00f3n \nalude de corrido a \u00e1mbitos de regulaci\u00f3n que finalmente no se traducen Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021176en medidas espec\u00edficas en el Plan de Acci\u00f3n. Al igual que ocurr\u00eda con la \nComunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde (Cuadro 2 - Objetivo 5), la Comuni-\ncaci\u00f3n \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb incluye una secci\u00f3n sobre el fomento de la \nvisi\u00f3n europea de la alimentaci\u00f3n a nivel internacional pero no se concreta \nninguna actuaci\u00f3n en este \u00e1mbito y los pronunciamientos no dejan de ser \nen consecuencia un simple cat\u00e1logo de intenciones. Es el caso tambi\u00e9n del \nreforzamiento de las denominaciones geogr\u00e1ficas (p. 14), el fomento de los \ncircuitos cortos (p. 14), la seguridad y la diversidad de las semillas (p. 9) (29), \no el reforzamiento de la protecci\u00f3n social y la mejora de las condiciones \nde trabajo de los temporeros, dram\u00e1ticamente puestas en relieve por la \nCOVID-19 (p. 12). \nLa tercera acotaci\u00f3n es que hay medidas de calado agrario citadas en la \nhoja de ruta y los sucesivos borradores de la Comunicaci\u00f3n que final -\nmente han desaparecido del listado del Plan de Acci\u00f3n. La agricultura \necol\u00f3gica por ejemplo, a fomentar en los borradores por la Estrategia \n\u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb, ha pasado finalmente a ser una acci\u00f3n de la \nEstrategia sobre la Biodiversidad (\u00a74.3), lo que no deja de ser un cambio \nsin mayores efectos pr\u00e1cticos en tanto que se ha de integrar de todos \nmodos en los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC (Acci\u00f3n (3)) . Se pierde \nigualmente el rastro de la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos (cada vez m\u00e1s \ncontaminados y escasos por el calentamiento global) que quedar\u00e1 bajo el \nmanto del Plan de Acci\u00f3n para una econom\u00eda circular (CE 2020g) (Cua-\ndro 2 - Objetivo 2). Es de resaltar, por su singularidad, la evaluaci\u00f3n del \nestado regulatorio de las nuevas t\u00e9cnicas de edici\u00f3n gen\u00f3mica a partir del \n\u00abCRISPR\u00bb que el texto final deval\u00faa. Recordemos que, tras la Sentencia \ndel Tribunal de Justicia Europeo de 25 de julio de 2018 (TJUE 2018), \nlas t\u00e9cnicas gen\u00f3micas de cultivo se encuentran en un limbo legal. El \nTribunal equipar\u00f3 los productos obtenidos por un m\u00e9todo de edici\u00f3n \ngen\u00f3mica, la mutag\u00e9nesis, a \u00aborganismos gen\u00e9ticamente modificados\u00bb \n(OGM) y, por consiguiente, obligados a respetar sus estrictas reglas de \ncomercializaci\u00f3n sin tener en cuenta que, a d\u00eda de hoy, no tenemos a\u00fan \n29.  Tem\u00e1tica tambi\u00e9n citada en la Estrategia sobre la Biodiversidad, pero que nunca se acaba de concretar pese a \nsu trascendencia para el sector fitosanitario y la agricultura en general. Esta omisi\u00f3n se repite fuera del Paquete \nVerde. A modo de ejemplo, en la hoja de ruta del Plan de Acci\u00f3n que la DG GROW est\u00e1 preparando sobre \nlos derechos de propiedad intelectual ni siquiera se cita la revisi\u00f3n del Reglamento (CE) N\u00ba 2100/94 del Con -\nsejo sobre la protecci\u00f3n de los derechos comunitarios de obtenci\u00f3n vegetal (CPVO).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021177procedimientos de laboratorio suficientemente fiables para distinguirlos \ny, por consiguiente, para hacer cumplir la sentencia. La versi\u00f3n final de la \nComunicaci\u00f3n (CE 2020j: p. 9) se expresa de este modo: \u00ab En respuesta \na la petici\u00f3n de los Estados miembros, la Comisi\u00f3n est\u00e1 realizando un \nestudio que analizar\u00e1 el potencial de las nuevas t\u00e9cnicas gen\u00f3micas que \nanalizar\u00e1 el potencial de las nuevas t\u00e9cnicas gen\u00f3micas para mejorar la \nsostenibilidad durante toda la cadean de suministro alimentario\u00bb.  La \nComisi\u00f3n parece reconocer que el Consejo anda dividido en cuanto a la \nregulaci\u00f3n de la edici\u00f3n gen\u00f3mica, se retrotrae a un estado pre-evaluato -\nrio y opta finalmente por buscar contribuciones externas que le permitan \ndesbloquear en alg\u00fan momento, sin calendario prefijado, la situaci\u00f3n.\nLa cuarta acotaci\u00f3n, y seguramente la m\u00e1s sustancial, se refiere a que las \nimplicaciones agrarias de la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb est\u00e1n muy \nlejos de agotarse con las acciones atribuidas expresamente a la DG AGRI \ny no por ello dejar\u00e1n de formar pate integrante de los ejes operacionales de \nla futura PAC. Muchas de las medidas listadas en el Plan de Acci\u00f3n a cargo \nde otras DGs de la Comisi\u00f3n van a hacer sentir sus efectos en las pr\u00e1cticas \nagrarias en general, y en la agricultura y la ganaderia intensivas muy en \nparticular. A modo de simple muestra pueden mencionarse (Cuadro 3): \nlas Acciones (4) (5) y (6) , orientadas a reducir el uso de pesticidas qu\u00edmicos \nmediante la gesti\u00f3n integrada de plagas y un mayor uso de productos fito-\nsanitarios con sustancias activas biol\u00f3gicas (30);  la Acci\u00f3n (7) , consistente \nen la revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre el bienestar animal; la Acci\u00f3n (8) para \nel fomento del uso de nuevos aditivos en los piensos, incluidas nuevas \nfuentes de prote\u00ednas como las algas o los insectos, a fin de reducir la depen -\ndencia del exterior de la Uni\u00f3n en componentes esenciales para piensos y \ndisminuir las emisiones de metano de la ganader\u00eda (CE 2020q); o, en fin, \nla Acci\u00f3n (15), concebida para combatir el exceso de fertilizaci\u00f3n de los \nsuelos agrarios y fomentar la gesti\u00f3n integrada de nutrientes. \nLa quinta y \u00faltima acotaci\u00f3n se refiere a que la Estrategia alimentaria \nincluye cuatro metas cuantificadas (\u00ab targets\u00bb ) en el horizonte 2030 que \nafectan exclusivamente al eslab\u00f3n productivo (Objetivo B del Cuadro 3). \n30.  Un reciente informe especial del Tribunal de Cuentas Europeo ha alertado de los escasos progresos realiza-\ndos para medir y reducir los riesgos de los pesticidas en la Uni\u00f3n y la parquedad de los incentivos para que \nlos agricultores adopten m\u00e9todos alternativos (TCE 2020a).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021178Las dos primeras son el aumento en un 25 % de la superf\u00edcie dedicada a \nla agricultura ecol\u00f3gica (ya comentada: \u00a74.3), y la reducci\u00f3n en un 20 % \ndel uso de fertilizantes y as\u00ed disminuir en un 50 % la p\u00e9rdida de nutrien -\ntes. Por su parte, la revisi\u00f3n de la Directiva sobre el uso de pesticidas \nde la Acci\u00f3n (4)  deber\u00e1 comportar la reducci\u00f3n en un 50 % del riesgo y \nel uso de plaguicidas qu\u00edmicos y en otro 50 % del uso de aquellos m\u00e1s \npeligrosos. El cuarto y \u00faltimo objetivo cuantitativo se inscribe dentro de \nla Acci\u00f3n (8)  y se concreta en la ca\u00edda del consumo de productos antimi-\ncrobianos en la ganader\u00eda en un 50 % en tanto que entran en el circuito \nalimentario, se dispersan en el medio ambiente y agudizan con ello el \nproblema de la resistencia a los antibi\u00f3ticos.\nPuede parecer en principio sorprendente que trat\u00e1ndose de mejorar el \nconjunto de la cadena alimentaria no se establezcan cifras-objetivo para \nlos eslabones industrial y comercial (Objetivo C), el consumo (Objetivo \nD) o el desperdicio alimentario (Objetivo E). Una posible explicaci\u00f3n \nes el volumen del presupuesto agrario, sustancialmente mayor del que \ndisponen el resto de pol\u00edticas comunes implicadas en el Paquete Verde \n(Cuadro 1). Tambi\u00e9n es cierto que el hecho que los Planes Estrat\u00e9gicos \nNacionales est\u00e9n en proceso de elaboraci\u00f3n puede, hipot\u00e9ticamente, \nperm\u00edtir la inserci\u00f3n de los compromisos cifrados de las Estrategias \n\u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb. De ah\u00ed \nque la primera medida a aplicar cronol\u00f3gicamente del Plan de Acci\u00f3n \nde la Comunicaci\u00f3n alimentaria fuera la adopci\u00f3n y publicaci\u00f3n por \nla Comisi\u00f3n de recomendaciones a los Estados para orientarles en su \nconfecci\u00f3n, ya formalizada como dijimos en diciembre de 2020 (CE \n2020u). \n5. EL DESPLIEGUE DE LA \u00abPAC-MARCO\u00bb A NIVEL  5. EL DESPLIEGUE DE LA \u00abPAC-MARCO\u00bb A NIVEL  \nNACIONAL: LOS PLANES ESTRAT\u00c9GICOSNACIONAL: LOS PLANES ESTRAT\u00c9GICOS\n5.1. Los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC, instrumentos de  5.1. Los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC, instrumentos de  \nimplementaci\u00f3n del Paquete Verde   implementaci\u00f3n del Paquete Verde   \nEs significativo que, en la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb, la Comi-\nsi\u00f3n escogiera la figura de la \u00abrecomendaci\u00f3n\u00bb, la de menor rango \nde entre la larga lista de actos jur\u00eddicos a su disposici\u00f3n, para que los La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021179Estados incorporaran sus objetivos en los Planes Estrat\u00e9gicos Nacio-\nnales (Cuadro 3 - Acci\u00f3n (3) ). La raz\u00f3n estriba en que las Comuni-\ncaciones constituyen simples documentos de reflexi\u00f3n, de fijaci\u00f3n de \nposiciones, y de orientaci\u00f3n pol\u00edtica, pero no contienen disposiciones \nde obligado cumplimiento. La invocaci\u00f3n de la recomendaci\u00f3n por la \nComisi\u00f3n equivale a renunciar a imponer objetivos cuantitativos del \nPaquete Verde para cada Estado desde una perspectiva supranacional. \nLas recomendaciones libradas a los Estados en diciembre de 2020 se \ncentran por consiguiente en aportar un analisis de los datos del estado \nde situaci\u00f3n nacional, de las tendencias que se derivan para los respec-\ntivos objetivos y, como m\u00e1ximo, a sugerir posibles instrumentos a utili-\nzar (31). Sobre estas bases ser\u00e1n las autoridades internas las que deber\u00e1n \ncifrar sus propias metas (\u00ab targets\u00bb ), justificar los par\u00e1metros utilizados \npara su formulaci\u00f3n, y, en el caso de existir entidades subestatales en la \ngesti\u00f3n de los Planes Estrategicos (caso del Estado Auton\u00f3mico espa-\n\u00f1ol), asignar los sub-objetivos regionales para cada l\u00ednea de actuaci\u00f3n. \nPero queda en el alero c\u00f3mo la Comisi\u00f3n va a reaccionar si alg\u00fan Plan \nEstrat\u00e9gico no responde adecuadamente a las ambiciones del Paquete \nVerde y con qu\u00e9 medios contar\u00e1 para reconducir el impasse . Recor-\ndemos que la propuesta de reglamento sobre los Planes Estrat\u00e9gicos \n(COM (2018) 392) (CE 2018b) otorga a la Comisi\u00f3n la potestad de \nevaluar el respeto por parte de los borradores nacionales de las dis -\nposiciones comunes en materia de intervenciones, \u00abcondicionalidad \nreforzada\u00bb (Anejo III de la propuesta) y legislaciones a cumplir (Anejo \nXI de la propuesta), as\u00ed como su coherencia con las demandas sociales \na la cadena alimentaria (Art\u00edculo 6.1 de la propuesta).   \nAnte las dudas suscitadas, la Comisi\u00f3n se vi\u00f3 obligada a presentar en \nmayo de 2020, en paralelo a las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y \n31.  Complementariamente, en octubre de 2020, la Comisi\u00f3n desvel\u00f3 cuatro \u00abeco-esquemas-tipo\u00bb a modo de \ngu\u00edas para la confecci\u00f3n de los Planes Estrat\u00e9gicos: 1) uno de caracter \u00abagroforestal\u00bb, con indicaciones sobre \nlas densidades arb\u00f3reas o medidas de gesti\u00f3n m\u00e1s id\u00f3neas a efectos ambientales y clim\u00e1ticos; 2) un segundo \nbasado en la \u00abagroecolog\u00eda\u00bb (definida como un enfoque hol\u00edstico de la agronom\u00eda, la ecolog\u00eda y la biolog\u00eda) \ndonde cabr\u00eda el fomento de la agricultura ecol\u00f3gica y buenas pr\u00e1cticas (BCAM), como la rotaci\u00f3n de cultivos, \nel barbecho, los superficies de inter\u00e9s ecol\u00f3gico en favor del paisaje, la fauna y la flora en general y los poliniza-\ndores en particular, y, en fin, el uso sostenible de los pastizales; 3) la \u00abagricultura de precisi\u00f3n\u00bb como f\u00f3rmula \npara mejorar la gesti\u00f3n de nutrientes, el uso de insumos, reducir los residuos y la poluci\u00f3n, y mejorar la cali-\ndad del agua y el suelo; y 4) la \u00abagricultura baja en carbono\u00bb, capaz de mejorar la captura de CO\u00b2 (pr\u00e1cticas de \nconservaci\u00f3n, de cobertura vegetal, de conversi\u00f3n de tierras arables en pastizales, etc.).   Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021180de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb, un documento de trabajo de sus servi -\ncios (CE 2020k) analizando las interconexiones entre el Paquete Verde \ny la PAC. En este texto la Comisi\u00f3n: 1) reiter\u00f3 el papel instrumental de \nlos Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC para la implementaci\u00f3n del conjunto \nregulatorio derivado del \u00abPacto Verde\u00bb (\u00a75.2); 2) confirm\u00f3 su intenci\u00f3n \nde crear un \u00abdialogo estructurado\u00bb para la preparaci\u00f3n de estos Planes \nNacionales y de mejorar la transparencia en su proceso de adopci\u00f3n \npublicando todos los documentos que la Comisi\u00f3n pudiera dirigir a cada \nEstado miembro (32); 4) destac\u00f3 el papel de la futura \u00abarquitectura verde\u00bb \nen la implementaci\u00f3n del Paquete Verde; 5) avanz\u00f3 que los pagos aco -\nplados y los programas sectoriales de los Planes Estrat\u00e9gicos ser\u00edan eva -\nluados a la luz de las exigencias de un sistema productivo sostenible; 6) \nreiter\u00f3 su intenci\u00f3n de reformar la RICA para convertirla en una Red \nde Datos de Sostenibilidad Agraria (de acuerdo con la Acci\u00f3n (9) de la \nEstrategia alimentaria) (Cuadro 3 - Objetivo B); y, en fin, 7) anunci\u00f3 la \npresentaci\u00f3n de dos medidas legislativas adicionales que modificar\u00edan las \npropuestas de 2018 (el establecimiento de un m\u00ednimo de gasto para los \nfuturos \u00abeco-esquemas\u00bb; y la integraci\u00f3n dentro del Anejo XI de requeri -\nmientos legislativos (RLG) en materia de bienestar animal y lucha contra \nla resistencia antimicrobiana - en l\u00ednea con las Acciones (7) y (8) ) (\u00a74.4).\nCon este tel\u00f3n de fondo, en octubre de 2020, tal como avanzamos, el \nConsejo de Ministros de Agricultura por un lado (Consejo 2020c), y el \nPleno del Parlamento Europeo por otro (PE 2020f, 2020g y 2020h), \nadoptaron sus posiciones respectivas sobre las propuestas de reforma \n32.  Lo cual indirectamente podr\u00eda quiz\u00e1s aminorar las reticencias del Parlamento Europeo a su exclusi\u00f3n del \nprocedimiento de aprobaci\u00f3n de los Planes Estr\u00e1tegicos Nacionales en las negociaciones en \u00abtrilogos\u00bb sobre \nla reforma de la PAC. Hay que decir que las propuestos de 2018 privilegian a la Comisi\u00f3n (en su calidad \nde guardiana del Marco com\u00fan) y a los Estados (responsables \u00faltimos de su redacci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n), y no \ndan facultad alguna de control y seguimiento al Parlamento Europeo pese a ser colegislador. El Consejo se \nniega en rotundo a reconocerle esta competencia. Por otro lado, es evidente que los servicios parlamentarios \nno tienen los medios para efectuar esta labor. En estas circunstancias, a modo de remedo, las medidas de \ntransparencia propuestas por la Comisi\u00f3n podr\u00edan paliar el problema si se convirtieran en un derecho de \ninformaci\u00f3n en toda regla en favor de la Asamblea. Otras iniciativas plausibles y coherentes con el r\u00e9gimen \nde codecisi\u00f3n podr\u00edan ser: formalizar la presentaci\u00f3n de suficientes informes peri\u00f3dicos o intermedios sobre \nla ejecuci\u00f3n de los Planes nacionales para que los diputados tuvieran conocimiento de su desarrollo y pud-\nieran emitir sus dictamenes; reconocerle el derecho de informaci\u00f3n sobre los Planes de Acci\u00f3n que puedan \nmodificar los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales inicialmente aprobados; y/o formalizar un despliegue de la nueva \nPAC en base a actos delegados (sobre los que el Parlamento tiene atribuidas ciertas competencias) en lugar \nde actos de ejecuci\u00f3n para (de los que est\u00e1 completamente excluido). Los \u00abtrilogos\u00bb en curso deberan terciar \nsobre estas cuestiones.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021181de la PAC. La principal conclusi\u00f3n que se desprende de las enmiendas \naprobadas es que el n\u00facleo duro del proyecto, el cambio de gobernanza \nagraria, va a salir adelante y tendremos por consiguiente una \u00abPAC-\nmarco\u00bb pos 2020. Sin embargo, las posiciones adoptadas por ambos \ncolegisladores en octubre dejan igualmente traslucir tres aspectos menos \npositivos:\n xEn primer lugar, tanto el Consejo Agr\u00edcola como el Parlamento \nhan renunciado a integrar en los textos reglamentarios los \u00abobjeti -\nvos cuantificados\u00bb (\u00ab target s\u00bb) de las Estrategias \u00abDe la Granja a la \nMesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad 2030\u00bb (\u00a74.3 y \u00a74.4). Hay que subrayar \nla trascendencia de esta decisi\u00f3n en la medida que el marco com\u00fan \nestablecido en el reglamento sobre los Planes Estrat\u00e9gicos consti -\ntuye el crisol a partir del cual \u00e9stos se han de forjar y si, a mayor \nabundamiento, las \u00abrecomendaciones\u00bb de la Comisi\u00f3n no tienen, \ncomo ya se\u00f1alamos, ninguna imperatividad legal, no es descabella -\ndo pensar que algunas autoridades nacionales cifrar\u00e1n sus futuros \ncompromisos clim\u00e1tico-ambientales y alimentarios lejos de los ob-\njetivos enunciados en el Paquete Verde. \n xEl segundo elemento negativo a resaltar de las posiciones adoptadas \npor los dos colegisladores en octubre se refiere a que ambos desvir -\ntuan en mayor o menor grado el dise\u00f1o de la \u00abarquitectura verde\u00bb \npropuesto por la Comisi\u00f3n. V\u00e9ase el Cuadro 4 adjunto como resu -\nmen comparativo de los resultados de los votos formulados en cada \nInstituci\u00f3n. En cuanto al alcance de la \u00abarquitectura verde\u00bb puede \nobservarse c\u00f3mo tanto el Consejo como el Parlamento condicio -\nnan los objetivos medioambientales a la consecuci\u00f3n de objetivos \necon\u00f3micos (Cuadro 4 - (2)) y modifican sustancialmente algunas \npr\u00e1cticas agro-ambientales (BCAM) (Cudro 4 - (3)) (33). Mientras el \nParlamento Europeo mantiene el porcentaje del 30  % del total de \nlos pagos directos para los eco-esqumes (el mismo hoy destinado a \nsufragar los \u00abpagos verdes\u00bb), el Consejo Agr\u00edcola lo reduce hasta el \n20 % (Cuadro 4 - (1)) e impone, ademas, una fase piloto de dos a\u00f1os \n33.  Las nuevas normas de condicionalidad (pr\u00e1cticas - BCAM - y requerimientos legislativos - RLG) se desarrollan \nen el Anexo 3 de la propuesta de Reglamento para los Planes Estrat\u00e9gicos (COM 2018) 392) (CE 2018b).   Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021182Cuadro 4\nPRINCIPALES DIFERENCIAS ENTRE LAS POSICIONES DEL CONSEJO DE\nMINISTROS DE AGR\u00cdCULTURA Y DEL PLENO DEL PARLAMENTO EUROPEO \nADOPTADAS EN OCTUBRE DE 2020 SOBRE LA REFORMA DE LA PAC\n\u00c1mbitoPosici\u00f3n del Consejo Agr\u00edcola  \n(21.10.2020)Posici\u00f3n del Parlamento Europeo  \n(23.10.2020)\n(1)\nPagos \ndirectos del \nprimer pilar de \nla PAC \n(FEAGA)-  60 % para el pago b\u00e1sico y sus complemen -\ntos.\n-  20 % como m\u00ednimo de los pagos directos \npara eco-esquemas (hoy 30 % para el pago \nverde), con posibilidad de transferir la mitad \nde sus fondos al Segundo Pilar si se dedica \nel 30 % del FEADER a agro-ambiente.\n-  13 % podr\u00e1 financiar pagos acoplados (con \nlista extensa de sectores) m\u00e1s un 2 % si fo-\nmentan cultivos proteicos.\n-  2 % en favor de los j\u00f3venes agricultores, \nque pueden incluir las ayudas de instalaci\u00f3n \n(hasta 100 000 Euros).\n-  3 % podr\u00e1 sufragar los programas opera -\ntivos sectoriales\n-  Mantenimiento del umbral de 2 000 Euros \npara la aplicaci\u00f3n de la disciplina finan-\nciera (reducci\u00f3n de los pagos para nutrir la \nreserva de crisis).-  60 % para el pago b\u00e1sico a la renta, el redistri-\nbutivo, los pagos acoplados y los programas \noperativos sectoriales.\n-  30 % como m\u00ednimo para eco-esquemas.\n-  10 % podr\u00e1 dedicarse a los pagos acoplados \na la producci\u00f3n m\u00e1s un 2 % si fomentan \ncultivos proteicos.\n- 6 % m\u00ednimo para el pago redistributivo.\n-  4 % en favor de los j\u00f3venes agricultores (en \nlugar del 2 % vigente) que pueden incluir las \nayudas de instalaci\u00f3n.\n-  3 % podr\u00e1 dedicarse a los nuevos programas \nsectoriales.\n-  Posible transferencia al Segundo Pilar hasta \nel 12 % del Primer Pilar si los fondos se dedi-\ncan a medidas agro-ambientales y clim\u00e1ticas.\n-  Convergencia total de los pagos a la Ha en \n2027.\n(2)\nObjetivos y \ndespliegue \nde los eco-es-\nquemas del \nPrimer Pilar de \nla PAC- Objetivos: Los eco-esquemas han de \ncontribuir a los objetivos clim\u00e1tico-ambien-\ntales pero pueden tambi\u00e9n fomentar obje-\ntivos econ\u00f3micos (crecimiento y empleo) y \ndar respuesta a las demandas de la sociedad \nen materia de alimentaci\u00f3n y salud.   \n- Despliegue: Fase piloto de dos a\u00f1os \n(2023 y 2024) en los que los montantes no \ndedicados a eco-esquemas podr\u00e1n financiar \notras intervenciones que favorezcan, siquiera \nindirectamente, el medio ambiente y el clima.- Objetivos: Los eco-esquemas han de contri-\nbuir a los objetivos clim\u00e1tico-ambientales y \nresponder a las demandas de la sociedad, y \nen particular de bienestar animal, sin menos-\ncabo de los resultados econ\u00f3micos de las \nexplotaciones. Las pr\u00e1cticas a fomentar por \nlos eco-esquemas deber\u00e1n al menos cubrir \ndos de los objetivos climatico-ambientales y \nsocietales.  \n- Despliegue: No se prev\u00e9 una fase de \n\u00abaprendizaje\u00bb o piloto tras el final del periodo \ntransitorio (2021 - 2022).\n(3)\nCondicionali -\ndad: Buenas \npr\u00e1cticas \nagro-ambien-\ntales (BCAM)  \ny Est\u00e1ndares \nRegulatorios \n(RLG)-  BCAM 5 (\u00abgesti\u00f3n de nutrientes\u00bb): elimina -\ndo.\n-  BCAM 8 (\u00abrotaci\u00f3n de cultivos\u00bb): no apli -\ncable a explotaciones con menos de 10 ha.\n-   BCAM 9 (\u00abzonas de inter\u00e9s ecol\u00f3gico\u00bb): no \naplicable a explotaciones con menos de 10 \nHa; el 5 % s\u00f3lo de las tierras arables para \nelementos topogr\u00e1ficos y de biodiversidad \npudiendo acoger algunas  actividades pro-\nductivas (como cultivos que fijen el nitr\u00f3ge -\nno), si bien sin usar pesticidas; 3 % de las \ntierras arables si no hay cultivos fijadores \nde nitr\u00f3geno.\n-  BCAM 10 (\u00abroturaci\u00f3n de prados perma-\nnentes\u00bb): la prohibici\u00f3n de labrar en pasti-\nzales permanentes se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en las \nzonas Natura 2000.\n-  R\u00e9gimen de control de la condicionalidad \nsimplificado para las peque\u00f1as explota -\nciones.   -  BCAM 2: la \u00abprotecci\u00f3n\u00bb de las turberas se \nsustituye por su \u00abmantenimiento\u00bb. \n-  BCAM 9 (\u00abzonas de inter\u00e9s ecol\u00f3gico\u00bb): hasta \nel 10 % de las tierras arables para elementos \npaisaj\u00edsticos beneficiosos para la biodiver-\nsidad pudiendo acoger algunas actividades \nproductivas (como cultivos que fijen el ni-\ntr\u00f3geno), aunque sin usar pesticidas; la mitad \nde esta superficie (5 %) ser\u00e1 obligatoria sin \napoyo espec\u00edfico de la PAC; el restante 5 % \nse incentivar\u00e1 con eco-esquemas y ayudas \nambientales.   \n-  BCAM 10 (\u00abroturaci\u00f3n de prados\u00bb): eliminado. \n-  Nuevos RLG en materia de gesti\u00f3n h\u00eddrica, \nepizootias y uso sostenible de pesticidas (sin \nayudas compensatorias).\n-  Nueva condicionalidad social: obligaci\u00f3n de \ncumplir la  legislaci\u00f3n laboral vigente.\n-  La reincidencia en el incumplimiento compor-\ntar\u00e1 una reducci\u00f3n del 10 % de los pagos (hoy \ndel 5 %).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021183\u00c1mbitoPosici\u00f3n del Consejo Agr\u00edcola  \n(21.10.2020)Posici\u00f3n del Parlamento Europeo  \n(23.10.2020)\n(4)\nRedistribuci\u00f3n: \numbrales de \npagos del \nPrimer Pilar por \nexplotaci\u00f3n- Medidas voluntarias para los Estados.\n-  Podr\u00e1n fijar un techo m\u00e1ximo de pagos de \n100 000 Euros por explotaci\u00f3n deduciendo \nlas cargas laborales. \n-  Podr\u00e1n igualmente reducir los montantes \nsuperiores a 60 000 Euros (hasta un m\u00e1xi-\nmo del 85 % por beneficiario que perciba \nm\u00e1s de 90 000 Euros) y aplicar el pago re-\ndistributivo.- Medidas obligatorias para los Estados . \n-  Techo m\u00e1ximo de 100 000 Euros (excluyendo \npagos a j\u00f3venes, eco-esquemas y la mitad de \nlas cargas salariales).\n-  Degresividad obligatoria de los pagos su-\nperiores a 60 000 Euros pero que deviene \nvoluntaria si el 12 % de los pagos se utiliza \npara el pago redistributivo en favor de las \npeque\u00f1as y medianas explotaciones (m\u00ednimo \n6 %).\n(5)\nMedidas del \nSegundo Pilar \nde la PAC \n(FEADER)-  30 % del FEADER dedicado a medidas \nclim\u00e1tico-ambientales (que incluyen las \nayudas a zonas con h\u00e1ndicaps naturales).\n-  Las inversiones de fomento del regad\u00edo no \nhan de cumplir las obligaciones de la Direc-\ntiva-marco sobre el agua si existe una eva-\nluaci\u00f3n de impacto en vigor.-  35 % del FEADER dedicado a medidas clim\u00e1-\ntico-ambientales y bienestar animal (contabi-\nlizando s\u00f3lo el 40 % de las ayudas a zonas \ncon h\u00e1ndicaps naturales). \n-  30 % del FEADER dedicado a inversiones y a \nmecanismos de gesti\u00f3n del riesgo.\n-  Transferencia en favor del Primer Pilar hasta \nun m\u00e1ximo del 5 % (15 % para los Estados \ncon un pago a la Ha inferior al 90 % de la me-\ndia comunitaria).\n(6)\nPol\u00edtica de \nmercados-  Se prolonga el r\u00e9gimen de derechos de \nplantaci\u00f3n del vi\u00f1edo hasta 2040  (en lugar \nde 2030, actualmente vigente), con una re-\nvisi\u00f3n a medio camino. -  R\u00e9gimen de derechos de plantaci\u00f3n hasta \n2050 .\n-  Extensi\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica (az\u00facar \ny carnes).\n-  Pr\u00e1cticas en favor del medio ambiente y la \nsanidad y el bienestar animales excluidas de \nlas reglas de competencia.\n-  Observatorio de mercados para mejorar su \ntransparencia. \n-  Reserva de crisis permanente y acumulativa \nhasta los 1 500 millones de Euros para esta-\nbilizar los mercados.\nFuente: Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de los documentos: Consejo 2020c y PE 2020f, 2020g y 2020h. Cuadro 4 (Continuaci\u00f3n)\nPRINCIPALES DIFERENCIAS ENTRE LAS POSICIONES DEL CONSEJO DE\nMINISTROS DE AGR\u00cdCULTURA Y DEL PLENO DEL PARLAMENTO EUROPEO \nADOPTADAS EN OCTUBRE DE 2020 SOBRE LA REFORMA DE LA PAC\n(2023 y 2024) tras el periodo transitorio de aplicaci\u00f3n de la PAC \n(2021 y 2022) en el cu\u00e1l los dineros no utilizados para financiar los \neco-esquemas podr\u00edan ser destinados a cubrir otras medidas (lo que \nequivale de facto  a dejar sin efecto el 20 % asignado al apoyo directo \nmedioambiental) (Cuadro 4 - (2)) (34).\n34.  Un resumen comparativo de las posiciones del Consejo y el PE sobre la arquitectura verde puede verse en \nIEEP, 2020. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021184 xEl tercer y \u00faltimo elemento criticable a rese\u00f1ar se refiere a que las \nposiciones adoptadas por los dos colegisladores en octubre consta -\ntan una larga lista de puntos de discordia sobre aspectos clave de \nla PAC pos 2020 y, en definitiva, sus diferencias de enfoque. El \nParlamento por lo general es m\u00e1s ambicioso que el Consejo pero \ncabe interrogarse hasta qu\u00e9 punto los negociadores parlamentarios \nser\u00e1n capaces de revertir una posici\u00f3n del Consejo que cost\u00f3 tanto \nconsensuar y que se obtuvo in extremis  en la madrugada del 21 de \noctubre de 2020 por mayor\u00eda cualificada, con la oposici\u00f3n feroz de \nalgunas delegaciones nacionales. Basta citar como ejemplos signi -\nficativos de estos desencuentros: los porcentajes asignados a cada \nuno de los pagos directos (Cuadro 4 - (1)); los porcentajes decididos \npara diferentes medidas de desarrollo rural (Cuadro 4 - (5)); los \nRLG creados por el Parlamento en cuanto a gesti\u00f3n h\u00eddrica, enfer -\nmedades animales y uso de pesticidas (Cuadro 4 - (3)); la \u00abcondi-\ncionalidad social\u00bb obligatoria que introduce el Parlamento (Cuadro \n4 - (3)) (y que la Comisi\u00f3n recoge como simple recomendaci\u00f3n \npara los Planes Estrat\u00e9gicos); y, en fin, las notables divergencias en \nmateria de redistribuci\u00f3n del apoyo directo (donde el Consejo per -\nsiste en preservar la voluntariedad vigente y el Parlamento pretende \nimponer la obligatoriedad) (Cuadro 4 - (4)). \nA la vista de las decisiones tomadas por los Ministros de Agricultura y el \nPleno del Parlamento en el \u00e1mbito clim\u00e1tico-ambiental no sorprende la \nvirulenta reacci\u00f3n de las organizaciones ecologistas acusando a los colegis-\nladores de haber abandonado los objetivos trazados por el Paquete Verde \ny dar pr\u00e1cticamente carta blanca a los Estados en una puja a la baja respecto \na los compromisos a desplegar por los Planes Estrat\u00e9gicos. Los medios \nagraristas aducen en su descargo que la reforma aporta avances respecto a \nla PAC actual. Tienen raz\u00f3n y, adem\u00e1s, es pertinente cierto gradualismo \nen la aplicaci\u00f3n de cualquier reforma agraria. Tal como acertadamente ha \ndestacado Garcia Azc\u00e1rate (2020) no hay que perder de vista los \u00abefectos \nacumulativos\u00bb que tienen la larga ristra de cambios derivados del Paquete \nVerde, a sumar a la situaci\u00f3n excepcional en que la crisis pand\u00e9mica ha \nsumido a numerosas explotaciones y/o subsectores. Lo que no es \u00f3bice \npara preguntarse si los cambios propuestos para la PAC ser\u00e1n suficientes \npara revertir el nivel de emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021185de origen agrario, atenuar el ritmo en el uso de antibi\u00f3ticos, o atajar las \np\u00e9rdidas de nutrientes de los suelos o de biodiversidad en tierras agr\u00edco-\nlas. En definitiva, si responden a las demandas ciudadanas en materia de \nsostenibilidad, bienestar animal, alimentaci\u00f3n o salud p\u00fablica. \nNumerosos an\u00e1lisis de las propuestas legislativas y financieras relativas a \nla arquitectura verde han reiterado su insuficiencia, sobre todo si se com-\nparan con la propia estrategia a largo plazo de la Comisi\u00f3n en pos de cero \nemisiones netas y una econom\u00eda neutra en carbono para 2050 (CE 2019c, \n2019d y 2020p) . Algunos de estos an\u00e1lisis (ENCA 2018; Hart y Bas-De-\nfossez 2018; Hart, Baldock et al. 2019; Meredith y Hart 2019; Pe\u2019er et al. \n2019) aportaron ideas concretas para reforzar la \u00abarquitectura verde\u00bb: la \nmejora en los objetivos (\u00ab targeting\u00bb ) y medidas (\u00ab tailoring\u00bb ) de car\u00e1cter cli-\nm\u00e1tico-ambiental en los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales, de forma lo m\u00e1s \ncuantificada posible y con indicadores de resultado fiables que garanticen \nla pertinencia del r\u00e9gimen de eficiencia; reorientar progresivamente los \npagos directos del Primer Pilar al suministro de bienes p\u00fablicos; la intro-\nducci\u00f3n de cl\u00e1usulas de salvaguardia financieras (porcentajes m\u00ednimos de \ngasto) en los dos Pilares; abolir las transferencias del Pilar 2 al Pilar 1 o, \nalternativamente, que solo sirvan para financiar los eco-esquemas; aumen -\ntar el sesgo verde de los servicios de asesoramiento y de la \u00abAsociaci\u00f3n \nEuropea para la Innovaci\u00f3n en materia de productividad y sostenibilidad \nagr\u00edcolas\u00bb (AEI o EIP en sus siglas en ingl\u00e9s); dedicar de forma impera-\ntiva entre un 5 y un 10 % de las superf\u00edcies de cultivo a zonas de inter\u00e9s \necol\u00f3gico en favor de la biodiversidad; vigilar que los Estados protejan \neficazmente los prados permanentes y apliquen la rotaci\u00f3n de cultivos; \nfomentar m\u00e1s y mejor la agricultura ecol\u00f3gica; exigir criterios m\u00e1s estrictos \na las inversiones en regad\u00edo; reducir las densidades ganaderas; o mejorar \nla protecci\u00f3n de las zonas de alto inter\u00e9s natural, entre otros.\nComo complemento a los an\u00e1lisis publicados sobre las propuestas legis -\nlativas, vale la pena detenerse en uno de los estudios m\u00e1s recientes que \ndesarrolla especificamente las implicaciones del Pacto Verde en la PAC \n(Guyomard et al.  2020). El estudio, encargado por el Parlamento Euro -\npeo al INRAE, constata que, si los colegisladores no se atreven a incluir \nmedidas correctoras en los textos reglamentarios, las tendencias actuales \ndel sector agrario (en el uso de productos fitosanitarios, antibi\u00f3ticos y Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021186fertilizantes, en emisiones de metano, o en agricultura \u00abbio\u00bb) no permi -\ntir\u00e1n alcanzar los objetivos cuantitativos fijados por el Paquete Verde. \nEntre las numerosas y concretas recomendaciones que formula pueden \ndestacarse: 1) una aplicaci\u00f3n m\u00e1s estricta en la agricultura del princi -\npio \u00abqui\u00e9n contamina paga\u00bb en el marco de la condicionalidad de los \npagos directos; 2) una progresiva ampliaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas agrarias y \nambientales: 3) reservar un 20 % de los pagos directos a la atenuaci\u00f3n \ndel cambio clim\u00e1tico y un 20 % m\u00e1s a fomentar la biodiversidad dentro \nde los eco-esquemas; 4) un reforzamiento de estos reg\u00edmenes (hasta un \ntotal de ocho: pastos permanentes; humedales y turberas; rotaci\u00f3n de \ncultivos; diversidad paisaj\u00edstica; uso eficiente de pesticidas; reducci\u00f3n de \nantimicrobianos; emisiones de GEI por la ganader\u00eda, y bienestar animal); \n5) la orientaci\u00f3n del Segundo Pilar de la PAC a garantizar el suministro \nde bienes p\u00fablicos locales (en particular, la cantidad y calidad del agua, la \nfertilidad de los suelos, y la diversidad de los paisajes), destinando el 35 % \nde su presupuesto a acciones clim\u00e1ticas y agro-ambientales); 7) un meca -\nnismo de ajuste en frontera que garantice el cumplimiento de las exigen -\ncias climaticas y ambientales europeas por los exportadores de pa\u00edses \nterceros; y 8) en cuanto al enfoque general, mejorar la coordinaci\u00f3n en la \naplicaci\u00f3n de las medidas, incorporar al m\u00e1ximo en los sistemas agrarios \nlas soluciones t\u00e9cnicas ya disponibles, y actuar tanto del lado de la oferta \ncomo del comportamiento de los consumidores.   \nPese a las criticas, es improbable sin embargo que el com\u00fan denomina -\ndor resultante de los \u00abtrilogos\u00bb pueda salir del campo de juego trazado \npor las enmiendas aprobadas por ambos colegisladores. Lo cu\u00e1l reva -\nloriza los formatos de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la nueva PAC y, en este \nsentido, ratifica la trascendencia de un buen dise\u00f1o de todos y cada uno \nde los Planes Estrat\u00e9gicos nacionales, con independencia del contenido \ny ambici\u00f3n del Marco com\u00fan que finalmente se adopte en Bruselas. \n5.2. La \u00abPAC a la carta\u00bb: el men\u00fa de los Planes Estrat\u00e9gicos a decidir 5.2. La \u00abPAC a la carta\u00bb: el men\u00fa de los Planes Estrat\u00e9gicos a decidir \na nivel nacional   a nivel nacional   \nEn el marco del dialogo estructurado definido por la Comisi\u00f3n, las auto -\nridades nacionales han empezado a gestar el men\u00fa dentro de la \u00abPAC La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021187a la carta\u00bb que se les ofrece y que tiene como principales par\u00e1metros \ninstrumentales: \n5.2.1. La estructura del apoyo directo5.2.1. La estructura del apoyo directo ..\nLa reforma modifica ligeramente el abanico de pagos. La Comisi\u00f3n pro-\npuso cinco tipos (tres de ellos obligatorios para los Estados, y otros dos de \ncar\u00e1cter facultativo) en lugar de los seis vigentes (eliminando los pagos diso-\nciados a zonas con h\u00e1ndicaps naturales). La primera modalidad es el \u00ab pago \nb\u00e1sico a la renta y a la sostenibilidad\u00bb , disociado y por Ha. El segundo tipo \nde pago son los \u00ab eco-esquemas \u00bb o \u00ab reg\u00edmenes para el clima y el medio \nambiente\u00bb  (en sustituci\u00f3n del \u00abpago verde\u00bb vigente), obligatorios para los \nEstados y voluntarios para los agricultores, destinados a fomentar mejo -\nres pr\u00e1cticas, a definir por cada Estado en funci\u00f3n de sus especificidades \nagron\u00f3micas. El tercero, tambi\u00e9n obligatorio, es el \u00ab pago complementario \nredistributivo a la renta para la sostenibilidad\u00bb , y equivale a una ayuda adi-\ncional por Ha en favor de las explotaciones con menor dimensi\u00f3n f\u00edsica. \nEl cuarto, facultativo, es el \u00ab pago a j\u00f3venes agricultores\u00bb , que se suma a los \nimportes por Ha previamente atribuidos a una explotaci\u00f3n. Y la \u00faltima \nmodalidad de pago ser\u00edan las \u00ab ayudas acopladas a la producci\u00f3n\u00bb , facultati-\nvas y abiertas a todos los sectores hasta un porcentaje del sobre nacional de \npagos directos. Se mantiene a su vez el r\u00e9gimen facultativo en favor de los \npeque\u00f1os agricultores (con ayudas a tanto alzado). Tal como comentamos, \nlos colegisladores han asumido el grueso de la propuesta y las mayores \ndiferencias  radican en la obligatoriedad del pago redistributivo (propuesto \npor el Parlamento) y los porcentajes del presupuesto de pagos directos a \nasignar a cada modalidad (Cuadro 4 - (1)). Con tales mimbres,  el m\u00e1rgen \nde maniobra de los Estados para la confecci\u00f3n de sus planes Estrat\u00e9gicos \nse circunscribir\u00eda a decidir las modalidades de los pagos obligatorios, a \nescoger los pagos facultativos que convengan, y a establecer los montantes \ndel sobre nacional para cada uno de ellos. \n5.2.2. La5.2.2. La   redistribuci\u00f3n del apoyoredistribuci\u00f3n del apoyo ..\nPor ser la PAC una pol\u00edtica p\u00fablica de ayudas directas, mejorar la equidad \nen su asignaci\u00f3n se convierte en un elemento indispensable de cualquier  Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021188reforma con vistas a su legitimaci\u00f3n social (Garc\u00eda Azc\u00e1rate 2016; Massot \n2016) (35). Por otro lado, la reducci\u00f3n del presupuesto de la PAC para el \nper\u00edodo 2021-2027 (\u00a73.1) constituye un acicate para mejorar la situaci\u00f3n \npresente (36). Tras los magros resultados obtenidos en las reformas prece-\ndentes en materia de redistribuci\u00f3n (siempre facultativa para los Estados), \nla Comisi\u00f3n propuso en 2018 la reducci\u00f3n obligatoria de los pagos a partir \nde 60.000 euros y su eliminaci\u00f3n completa a partir de los 100.000 eu-\nros por explotaci\u00f3n (tras sustraer los costes laborales). Tal como vimos, \nel Parlamento apoya la propuesta con algunos leves matices mientras que \nel Consejo, una vez m\u00e1s, preserva la voluntariedad (Cuadro 4 - (4)). Sin \nduda constituye uno de los temas m\u00e1s espinosos de las negociaciones en \ncurso en los \u00abtrilogos\u00bb. Pero la potencialidad redistributiva de la nueva \nPAC no se agota con las limitaciones de los pagos a los beneficiarios. El \ndise\u00f1o de los Planes Estrat\u00e9gicos por los Estados puede incorporar otras \nf\u00f3rmulas de reasignaci\u00f3n. Sin \u00e1nimo de ser exhaustivos, las autoridades \ninternas pueden decidir sobre: 1) los criterios generales de selecci\u00f3n de los \nbeneficiarios de la PAC (definici\u00f3n de los \u00ab agricultores genuinos\u00bb ) (37); 2) \nlos montantes de los sobres nacionales de apoyo del Primer y el Segundo \nPilar tras la aplicaci\u00f3n de las transferencias entre ambos (38); 3) el men\u00fa de \n35.  La Evaluaci\u00f3n de Impacto presentada por la Comisi\u00f3n con las propuestas legislativas confirm\u00f3 que entre el \n70-73 % del apoyo va al 20 % de las explotaciones (CE 2018c: Parte 3, Annex 5.6, p. 103). Si el apoyo se mide \npor UTA, las explotaciones con los ingresos m\u00e1s altos percibir\u00edan alrededor de 12.000 Euros/UTA. Lo que \nno quita que las explotaciones con ingresos m\u00e1s bajos reciban un apoyo por UTA tambi\u00e9n elevado (8.000 \nEuros/UTA), que contrasta con la media del resto de explotaciones situadas entre ambos intervalos (entre \n2.000 y 6.000 Euros/UTA) (CE 2018c: Parte 3, pp. 15-16).\n36.  La ca\u00edda del presupuesto agrario para los antiguos miembros de la UE subsume la convergencia externa de \nlos pagos entre los Estados. Al respecto, la Cumbre de julio de 2020 (punto 89) acord\u00f3 que a partir de 2022 \nse iniciar\u00eda en seis etapas para cubrir en un 50 % la diferencia de los importes a la Ha de los nuevos Estados \nmiembros con el 90 % de la media comunitaria. Todos ellos adem\u00e1s tienen garantizados 200 euros a la Ha en \n2020 y al menos 215 euros a la Ha en 2027.\n37.  Tanto el Consejo como el Parlamento en sus posiciones de octubre exigen un minimo de actividad agraria \npara percibir las ayudas (a concretar en cada Estado) pero los diputados a\u00f1adieron una lista negra o de ex -\nclusi\u00f3n autom\u00e1tica (aeropuertos, servicios ferroviarios,y servicios inmobiliarios). \n38.  Las conclusiones de la Cumbre del Consejo Europeo de 17-21 de julio de 2020 (punto 93) fijaron en un 25 % \nel porcentaje de transferencia entre los pilares en ambos sentidos. No obstante, el traspaso entre el Primer y el \nSegundo Pilar podr\u00eda incrementarse en un 15 % si los Estados utilizaran el aumento para reforzar las medidas \nclim\u00e1tico-ambientales y en un 2 % adicional si fueran a acciones en favor de los j\u00f3venes agricultores. Adem\u00e1s, \nlas transferencias entre el Primer y el Segundo Pilar gozar\u00edan de una cofinanciaci\u00f3n al 100 %.. La posici\u00f3n \ndel Parlamento de 23 octubre de 2020 (PE 2020f y 202og) fue mucho m\u00e1s restrictiva: permiti\u00f3 la transfer -\nencia del Primer al Segundo Pilar hasta el 12 % del Primer Pilar s\u00f3lo si los fondos se dedicaban a medidas \nagro-ambientales y clim\u00e1ticas (Cuadro 4 - (4)) y un traspaso del Segundo al Primer Pilar de tan s\u00f3lo el 5 % (que \npodr\u00eda de todos modos llegar al 15 % para los Estados que tengan un pago a la Ha inferior al 90 % de la media \ncomunitaria (V\u00e9ase Cuadro 4 - (5)).     La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021189pagos directos con sus correspondientes porcentajes dentro de cada sobre \nnacional y sus modalidades (grado y ritmo de eliminaci\u00f3n de las referen -\ncias hist\u00f3ricas mediante el r\u00e9gimen convergencia interna de los pagos; sal-\nvaguardias aplicables para los eventuales perdedores de ayudas; modelo de \nregionalizaci\u00f3n de los pagos b\u00e1sicos, etc.); 4) el nivel de cofinanciaci\u00f3n na-\ncional en el Segundo Pilar (con la posibilidad de compensar la ca\u00edda de la \ncontribuci\u00f3n comunitaria) (39); y 5) c\u00f3mo y en cu\u00e1nto se compensar\u00e1n los \ncostes adicionales de los operadores agrarios derivados de la aplicaci\u00f3n de \nlos compromisos clim\u00e1tico-ambientales y alimentarios del Paquete Verde.\n5.2.3. La \u00abarquitectura verde\u00bb.5.2.3. La \u00abarquitectura verde\u00bb.\nLa nueva estructura no var\u00eda sustancialmente pese a las numerosas cr\u00edti-\ncas recibidas (40). Mantiene su tradicional composicion cuatripolar: 1) la \n\u00abcondicionalidad\u00bb (obligatoria y reforzada en algunos aspectos); 2) los ya \ncitados \u00abeco-esquemas\u00bb del Primer Pilar, en sustituci\u00f3n del \u00abpago verde\u00bb; \n3) las medidas agroambientales del Segundo Pilar, y, finalmente, 4) el \nasesoramiento a las explotaciones. El cambio m\u00e1s relevante se refiere \nal incremento de la flexibilidad que se otorga a los Estados en cuanto \nal dise\u00f1o de las medidas o buenas pr\u00e1cticas a fomentar por los \u00abeco-es -\nquemas\u00bb lo que, en principio, deber\u00eda mejorar su eficacia (41). Confir -\nmando que los tres a\u00f1os de debates transcurridos desde la presentaci\u00f3n \nde la reforma de la PAC no han sido en balde, y que las prioridades \n39.  De acuerdo con las conclusiones del Consejo Europeo de julio de 2020 sobre el MFP (punto 96), la contribu-\nci\u00f3n del FEADER se situar\u00eda gen\u00e9ricamente entre un m\u00ednimo del 20 % y un m\u00e1ximo del 43 % (equivalente a 10 \npuntos menos que lo aprobado para el per\u00edodo 2014-2020). El porcentaje m\u00e1ximo subir\u00eda hasta el 85 % para las \nregiones m\u00e1s desfavorecidas, el 80 % para las regiones ultraperif\u00e9ricas, el 65 % para las regiones en transici\u00f3n y las \nzonas con h\u00e1ndicaps naturales. Adem\u00e1s, las medidas agroambientales y clim\u00e1ticas y las inversiones no producti-\nvas del Segundo Pilar as\u00ed como el Programa LEADER podr\u00edan beneficiarse un porcentaje del 80 %.  \n40.  De parte de los \u00abthink tanks\u00bb ambientalistas (Alliance Environnement - Thunen Institute 2017, Bird Life \n2017; Pe\u2019er et al. 2017; ENCA 2018; Hart y Bas-Defossez 2018; Hart, Baldock et al. 2019; Meredith y Hart \n2019; I4cE 2020), el Tribunal de Cuentas (TCE 2017), o los centros de investigaci\u00f3n agraria (Pe\u2019er et al. 2019; \nGuyomard et al. 2020) (\u00a72.4 y \u00a75.1).\n41.  Un informe de I4CE (2020) ha analizado los mecauismos agroambientales a la luz de un enfoque de resultados \nsimilar al que propone la Comisi\u00f3n con su nuevo modelo de gobernanza de la PAC. Constata que su eficacia \ndepende directamente de la ambici\u00f3n de los mecanismos implantados y sus niveles adicionales de exigencia. Por \notro lado, estima que las medidas obligatorias de resultados son especialmente pertinentes cuando se conocen \nmal los impactos concretos de cada pr\u00e1ctica agroambiental y se deja a los agricultores la responsabiklidad de es -\ncoger las medidas m\u00e1s adecuadas para alcanzar un objetivo predeterminado. Finalmente, confirma el bajo coste \nadministrativo de las acciones por resultados asi como su facilidad de seguimiento y evaluaci\u00f3n.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021190de la Comisi\u00f3n von der Leyen no son las mismas que las de la Comi-\nsi\u00f3n Juncker, algunas de estas medidas dieron pie a nuevas propuestas \nlegislativas (por ejemplo, de requerimientos legislativos - RLG - sobre \nbienestar animal y lucha contra la resistencia antimicrobiana, y de por -\ncentajes m\u00ednimos de gasto en favor de medio ambiente y el clima) y \nfueron recogidas (siquiera parcialmente) por el Consejo y el Parlamento \n(Cuadro 4 - (1) (3) y (5)). Otras iniciativas plasmadas en el Plan de Acci\u00f3n \nsobre la Biodiversidad 2030 (como el porcentaje de superficies de inte-\nr\u00e9s ecol\u00f3gico) (\u00a74.3) tambien fueron finalmente retomadas finalmente \n(con matices) por el Consejo y el Parlamento en octubre (Cuadro 4 - (4)). \nY, en fin, otras fueron asumidas por el MFP 2021-2027 (como el 40 % de \ngasto agrario a destinar imperativamente a la acci\u00f3n ambiental y clim\u00e1tica \nfrente al 30 % propuesto por la Comisi\u00f3n - \u00a75.1). Pero es oportuno insis -\ntir en que, con independencia de lo que los \u00abtrilogos\u00bb pueden terciar, los \nesfuerzos para mejorar la arquitectura verde se juegan en gran medida \nen el tablero nacional y nada impide que las administraciones internas \npuedan ir m\u00e1s lejos de lo que la reglamentaci\u00f3n comunitaria exija en la \nelaboraci\u00f3n de los respectivos Planes Estrat\u00e9gicos. \n5.2.4. La pol\u00edtica de desarrollo rural5.2.4. La pol\u00edtica de desarrollo rural ..\nEl FEADER, que actualmente tiene la carta de naturaleza de Fondo \nEstructural dentro del marco general de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n, se des -\ncuelga de este enfoque integrado y pasa a tener como \u00fanica referencia \nel Marco com\u00fan de la PAC para los Planes Estrat\u00e9gicos. Lo cual puede \nno ser balad\u00ed cundo llegue el momento de implementar ciertas acciones \nde desarrollo rural (contra el despoblamiento, en favor de la transici\u00f3n \nclim\u00e1tica, la diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica, o la mejora de la cualificaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica de los agricultores). Otras novedades de la reforma de 2020 \nson que las reglas del programa LEADER pasar\u00e1n a depender de la \npol\u00edtica de cohesi\u00f3n (aunque su financiaci\u00f3n siga efectu\u00e1ndose a cargo \ndel presupuesto agr\u00edcola), la ya comentada p\u00e9rdida de 10 puntos de la \ncofinanciaci\u00f3n comunitaria del FEADER, y que \u00e9ste simplificar\u00e1 su \npanoplia de intervenciones. Vale la pena detenerse en este punto por -\nque lo que se consigue es difuminar algunas de sus medidas estelares. \nUn ejemplo paradigm\u00e1tico es el caso del fomento de la agricultura \u00abbio\u00bb La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021191que las propuestas ponen en un caj\u00f3n de sastre al mismo nivel que otros \nsistemas de producci\u00f3n tambi\u00e9n beneficiosos para el medio ambiente \n(como la agricultura de conservaci\u00f3n, los cultivos le\u00f1osos de monta\u00f1a, \nla agricultura integrada, la ganaderia extensiva, la trashumancia, los cir-\ncuitos cortos, etc.). Lo cu\u00e1l se contradice con la decidida apuesta por la \nagricultura biol\u00f3gica que la Estrategia sobre la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb \n(CE 2020i) formul\u00f3 con posterioridad a las propuestas legislativas (\u00a74.3). \nEn cuanto al presupuesto, la transferencia entre pilares y la posibilidad \nde incrementar la cofinanciaci\u00f3n interna pueden atenuar la fuerte ca\u00edda \ndel FEADER pero depender\u00e1 de la decisi\u00f3n que se tome en cada pa\u00eds \nal elaborar los Planes Estrat\u00e9gicos. Finalmente cabe resaltar que consti -\ntuyen facultades exclusivas de las autoridades nacionales: la confecci\u00f3n \ndel men\u00fa de medidas rurales, la fijaci\u00f3n de prioridades, su grado de \ninnovaci\u00f3n y coherencia con los objetivos del Paquete Verde, y, en fin, la \nconsistencia de los sistemas de asesoramiento agrario y de la \u00abAsociaci\u00f3n \nEuropea para la Innovaci\u00f3n en materia de productividad y sostenibilidad \nagr\u00edcolas\u00bb. \n5.2.5. La innovaci\u00f3n y la \u00abagricultura del conocimiento\u00bb5.2.5. La innovaci\u00f3n y la \u00abagricultura del conocimiento\u00bb ..\nPara acabar este breve compendio sobre los principales vectores de \nlos Planes Estrat\u00e9gicos, se\u00f1alemos que el fomento y puesta en com\u00fan \ndel conocimiento, la innovaci\u00f3n y la digitalizaci\u00f3n deviene un objetivo \ntransversal de la nueva PAC (Art\u00edculo 5 de la propuesta de Reglamento \nCOM (2018) 392) (CE 2018b). Pero la trascendencia que se otorga a \nconseguir una \u00ab agricultura m\u00e1s inteligente\u00bb  en Europa no se ve luego \nrefrendada por las propuestas legislativas. La Comisi\u00f3n repite hasta la \nsaciedad la necesidad de llevar la innovaci\u00f3n de los laboratorios a los \ncampos, de conectar a los agricultores peque\u00f1os y medianos con la \neconom\u00eda digital, de reducir la fractura entre el medio rural y urbano, \ny de aprovechar los avances tecnol\u00f3gicos para mejorar la competitivi-\ndad y el medio ambiente y agilizar la gesti\u00f3n de la PAC (42). Pero tales \npronunciamientos se topan con el limitado papel que la PAC tiene \n42.  Sobre el papel de la innovaci\u00f3n en general y la digitalizaci\u00f3n en particular en la agricultura y sus relaciones \ncon la PAC, v\u00e9anse: D\u00e9tang-Dessendre et al. (2018), Eurochoices (2018), Pesce et al. (2019) y Massot (2019a). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021192atribuido para llevar a cabo esta labor, sobre todo en comparaci\u00f3n a \notras pol\u00edticas o programas (43). En este contexto, el grueso del desarro-\nllo de la digitalizaci\u00f3n en el sector agrario y el mundo rural por la PAC \ncorrer\u00e1 a cargo de la ya citada \u00abAsociaci\u00f3n Europea para la Innovaci\u00f3n \nen materia de productividad y sostenibilidad agr\u00edcolas\u00bb (AEI), a finan -\nciarse por dos v\u00edas: el FEADER para los grupos operativos locales, y el \nprograma de innovaci\u00f3n \u00ab Horizonte Europa\u00bb  para los \u00abproyectos mul-\ntiactores\u00bb. Las propuestas legislativas impon\u00edan utilizar un programa \ndigital para la \u00abgesti\u00f3n integrada de nutrientes\u00bb que se pondr\u00eda a dispo-\nsici\u00f3n de los agricultores y los Estados Miembros. Constituye un buen \nejemplo de las potencialidades que la digitalizaci\u00f3n esconde para la \nmejora de la gesti\u00f3n de las explotaciones. La iniciativa sin embargo se \ntop\u00f3 con una fuerte oposici\u00f3n en el Consejo por su car\u00e1cter obligato -\nrio y fue rechazada (Cuadro 4 - (3) - BCAM 5). Por lo dem\u00e1s, el trat-\namiento de la digitalizaci\u00f3n agraria dentro de los Planes Estrat\u00e9gicos \nadolece de inconcreci\u00f3n. Seg\u00fan las propuestas y las enmiendas de los \ncolegisladores, los Planes Nacionales deben incluir estrategias digitales \nagro-rurales, pero a t\u00edtulo estrictamente descriptivo y sin exigir evalua-\nciones de impacto. Ser\u00eda conveniente que las autoridades responsables \nde su elaboraci\u00f3n asumieran que hay diferentes formas de digitaliza-\nci\u00f3n y que se involucraran para que la agricultura 4.0 no beneficie sola-\nmente a los m\u00e1s grandes y preparados y tenga un desarrollo inclusivo, \ncapaz de integrar todo tipo de actores agro-rurales y territorios.\n6. COROLARIO: PISTAS PARA LA PROXIMA REFORMA DE 6. COROLARIO: PISTAS PARA LA PROXIMA REFORMA DE \nLA PAC  LA PAC  \n6.1. La PAC-marco y multinivel como matriz de un nuevo proyecto 6.1. La PAC-marco y multinivel como matriz de un nuevo proyecto \npara una agricultura multifuncional  para una agricultura multifuncional  \nLa \u00abPAC-marco y multinivel\u00bb pos 2022 entrar\u00e1 en principio en vigor \nen pleno rebote economico tras la recesi\u00f3n y en un momento en que la \n43.  Resaltemos en particular, el programa \u00abHorizonte Europa\u00bb, que prev\u00e9 poner a disposici\u00f3n del sector agroal -\nimentario 10 mil millones de Euros para investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n entre 2020 y 2027, o las Iniciativas espa -\nciales, Cop\u00e9rnico y Galileo. V\u00e9ase al respecto, Massot 2019a  y CE 2020e.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021193Comisi\u00f3n Europea refuerza su papel de impulsor del proyecto supra -\nnacional y se apresta a organizar una \u00abConferencia sobre el Futuro de \nEuropa\u00bb (CE 2020c). En materia agroalimentaria las superestructuras \nteleol\u00f3gicas creadas con el Paquete Verde se traducen por un lado en un \nenfoque coordinado de regulaci\u00f3n de la cadena donde confluyen diver -\nsas pol\u00edticas comunes (agricultura y desarrollo rural, medio ambiente, \nclima, energ\u00eda, cohesi\u00f3n, salud p\u00fablica, empresa y mercado interior, o \ncompetencia). En el otro extremo, se refuerza la flexibilidad en la aplica-\nci\u00f3n por parte de las autoridades internas en atenci\u00f3n a la gran diversi -\ndad existente (Planes Estrat\u00e9gicos). \nPero tener definido el formato de despliegue para la PAC pos 2022 \nno garantiza de por s\u00ed un sistema agro-alimentario m\u00e1s justo, saludable \ny respetuoso con el medio ambiente en 2027. Es primordial enten -\nder que estamos simplemente al inicio de un largo proceso, que esta \nreforma nos va a dar apenas la matriz con la que avanzar, y que las \ndecisiones de 2020 y 2021 distan de ser suficientes para cumplir los \nobjetivos de un Paquete Verde a su vez en movimiento, que va a ir \nactualizando sus metas y misiones encomendadas al conjunto de pol\u00edti-\ncas comunes. Bajo esta premisa, las Instituciones europeas, y en espe-\ncial, los responsables agrarios de la Comisi\u00f3n, deber\u00e1n distinguir entre \nel corto y el largo plazo. \nEl corto plazo requiere ante todo \u00abcoherencia\u00bb en la implementaci\u00f3n \nde la nueva gobernanza agraria multinivel al menos a tres niveles (44): 1) \ncoherencia \u00aben el seno de la propia PAC\u00bb, construyendo sinergias entre \nlos diferentes objetivos (socioecon\u00f3micos, medioambientales, clim\u00e1ticos, \nalimentarios, territoriales) y solventando los posibles efectos cruzados y \ndivergencias en la aplicaci\u00f3n de los mecanismos; 2) coherencia a \u00abnivel \nvertical\u00bb, considerando la implementaci\u00f3n de la PAC por los Planes \nEstrat\u00e9gicos estatales y regionales como un todo, y verificando que sus \nmedidas no se contrapongan o anulen entre s\u00ed y no originen distorsiones \nde competencia; y 3) coherencia a \u00abnivel horizontal\u00bb, entre los objetivos \ny actuaciones de la PAC y las del resto de pol\u00edticas comunes presentes en \nla regulaci\u00f3n de la cadena alimentaria. \n44. Seguimos en este punto la distinci\u00f3n de las condiciones de coherencia propuesta por Witmer et al. (2019).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021194M\u00e1s en concreto, dise\u00f1ar un operativo consistente y eficaz en la aplica-\nci\u00f3n de la PAC pos 2022 pasar\u00e1 por responder al menos a cuatro pre -\nguntas: 1) \u00bfc\u00f3mo articular los diferentes objetivos externos de referencia \nen los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales?; 2) \u00bfc\u00f3mo identificar las priorida -\ndes nacionales y las soluciones t\u00e9cnicas innovadoras e instrumentos m\u00e1s \nid\u00f3neos para conseguirlas?; 3) \u00bfc\u00f3mo evaluar de forma equivalente los \nimpactos y/o la eficacia de los resultados de los nuevos requerimientos \nen las diversas agriculturas y ruralidades europeas?; y 4) \u00bfc\u00f3mo resolver \nlas potenciales contradicciones entre los m\u00faltiples objetivos en juego? (a \nmodo de ejemplos: productividad y resiliencia vs. sostenibilidad, biodi-\nversidad y cambio clim\u00e1tico; renta agraria vs. p\u00e9rdidas de ingresos y cos -\ntes de adaptaci\u00f3n a los requerimientos regulatorios y demandas sociales \nen materia de pesticidas, fertilizantes o bienestar animal; digitalizaci\u00f3n vs. \nempleo; o ajuste estructural y desintensificaci\u00f3n productiva  vs. gesti\u00f3n \ndel territorio e incorporaci\u00f3n de j\u00f3venes). Calibrar la magnitud de los \nefectos cruzados resultantes en la aplicaci\u00f3n de la nueva PAC reque -\nrir\u00e1 evaluaciones de impacto que,  desgraciadamente, el Paquete Verde \nolvid\u00f3 de plantear cuando fij\u00f3 sus \u00ab targets \u00bb.\nSi nos situamos en el largo plazo es imperativo erigir un proyecto estra-\nt\u00e9gico que d\u00e9 pleno contenido a la nueva gobernanza agraria en aras de \nun sistema agrario m\u00e1s eficiente, justo, sostenible y atento a las exigen -\ncias ciudadanas. Lo que equivale a definir una PAC \u00ab glo-local\u00bb, capaz \nde: 1) afrontar las fuerzas de la globalizaci\u00f3n y muy en particular atajar \nla volatilidad de las rentas agrarias y los fallos de mercado; 2) en este \ncontexto, mejorar la productividad agraria, la competitividad externa y \nla resiliencia frente a los eventos sobrevenidos con el concurso de los \navances tecnol\u00f3gicos y en especial de la digitalizaci\u00f3n; 3) insertar el sec-\ntor agrario en una cadena alimentaria m\u00e1s equilibrada y con un reparto \ndel valor a\u00f1adido m\u00e1s equitativo; 4) consolidar las directrices y objeti-\nvos cuantificados del Paquete Verde en general (en materia agro-clim\u00e1-\ntica, de conservaci\u00f3n de los recursos naturales y de la biodiversidad), y \ndel nuevo marco legislativo alimentario en particular que est\u00e1 previsto \ninstaurar a partir de 2023 (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 1 ) (\u00a74.4); 5) en este con-\ntexto, acompa\u00f1ar con apoyos espec\u00edficos los esfuerzos de adaptaci\u00f3n \nde las explotaciones en favor de una mayor provisi\u00f3n de bienes p\u00fabli-\ncos; y 6) revitalizar los espacios agro-rurales, preservar su diversidad, y La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021195fomentar la movilidad fundiaria como alternativas a la concentraci\u00f3n \nproductiva y el abandono de tierras. \nEsta din\u00e1mica de cambio de la PAC deber\u00eda igualmente sustentarse en el \nlargo plazo en dos pilares externos: 1) un nuevo marco multilateral (OMC) \ncapaz de desarrollar con garant\u00edas un nuevo modelo de apoyo a las explo -\ntaciones (no exclusivamente basado en las ayudas desconectadas) y sal-\nvaguardar los nuevos est\u00e1ndares alimentarios, ambientales y sanitarios de \nla competencia exterior (45); y 2) la puesta al d\u00eda del cap\u00edtulo del Tratado \ndedicado a la PAC en concordancia con la evoluci\u00f3n del marco general \nde actuaci\u00f3n pol\u00edtica supranacional para la agroalimentaci\u00f3n, los recursos \nnaturales, el clima, la bioeconom\u00eda circular, y la salud p\u00fablica (46). La ya \ncitada \u00abConferencia sobre el Futuro de Europa\u00bb, convocada para 2022 \n(CE 2020c), podr\u00eda ser la ocasi\u00f3n para este remozamiento.\nLo apuntamos ya (\u00a73.3), el proceso de constituci\u00f3n de una nueva PAC podr\u00eda \ndebutar antes de 2027 si el Comisario Wojciechowski apuesta por proponer \nuna revisi\u00f3n a medio camino con el respaldo de la Comunicaci\u00f3n sobre el \nfuturo de las zonas rurales que presentar\u00e1 en 2021. Desde esta perspectiva, \ny a modo de corolario, parece conveniente rese\u00f1ar las pistas m\u00e1s fructuosas \n(y vac\u00edos) que la reforma nos va a legar para redise\u00f1ar la PAC en el futuro. \n6.2. Pistas a seguir en la estela de la reforma de la PAC de 2020  6.2. Pistas a seguir en la estela de la reforma de la PAC de 2020  \nDe las p\u00e1ginas precedentes se deducen al menos ocho pistas de reflexi\u00f3n \npara el debate colectivo que habr\u00e1 que abrir como preludio a la pr\u00f3xima \nreforma de la PAC: \n45.  En este contexto, es de resaltar que la Comisi\u00f3n, en el marco de la revisi\u00f3n en curso de su politica comercial, \nacaba de publicar una propuesta de reforma de la OMC que permita avanzar hacia un sistema multilateral \nm\u00e1s sostenible y eficaz (CE 2021a - Anexo).\n46.  De hecho, existen diferentes modelos posibles de PAC. Por ejemplo, desde una perspectiva de los cambios en \nel uso de las tierras, Rega et al. (2019) han llegado a modelizar los impactos medioambientales y productivos \nde cuatro escenarios pol\u00edticos de la UE en el horizonte 2040, que a su vez subsumen diferentes concepciones \nde pol\u00edtica agraria: 1) la \u00abEuropa libertaria\u00bb, sin pol\u00edtica agraria com\u00fan, con el resultado de una ca\u00edda de las \nexplotaciones, el abandono de tierras agr\u00edcolas, y, en definitiva, una reducci\u00f3n de la producci\u00f3n final pese a \nuna mayor eficiencia de las estructuras restantes; 2) la \u00abEuropa euroesc\u00e9ptica\u00bb, que preservar\u00eda una PAC m\u00e1s \nproteccionista, enfatizando la productividad a costa del medio ambiente; 3) la \u00abEuropa socialdem\u00f3crata\u00bb, con \nuna PAC orientada a los bienes p\u00fablicos; y, en fin, 4) la \u00abEuropa localista\u00bb, con una PAC con un marcado \nacento territorial y medioambiental.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211961) La primera pista es la tantas veces comentada consolidaci\u00f3n de una \n\u00abPAC-marco y multinivel\u00bb que deja el terreno abonado para que \nse constituya un \u00fanico Pilar agro-rural con los Planes Estrat\u00e9gicos \nnacionales como formato integrado de aplicaci\u00f3n, se fusionen el \nFEAGA y el FEADER, y, de refil\u00f3n, se unifiquen sus reg\u00edmenes \nfinancieros. Tal como indicamos (\u00a73.4), la cofinanciaci\u00f3n de los \npagos directos aparece como la consecuencia l\u00f3gica de tener un \nFondo \u00fanico agro-rural. Pero, adem\u00e1s, constituye una condici\u00f3n \nindispensable para la construcci\u00f3n de un sistema m\u00e1s coherente, \neficaz y justo de apoyo a las explotaciones en funci\u00f3n de objetivos \nespec\u00edficos o programas (v\u00e9ase m\u00e1s adelante, la cuarta pista). En \neste sentido puede convertirse en el catalizador que la PAC necesita \npara romper la tradicional resistencia de los Ministros econ\u00f3micos \n(y en Espa\u00f1a tambi\u00e9n los Consejeros Auton\u00f3micos de Hacienda) a \nuna mayor selectividad de sus beneficiarios. Con los pagos directos \nfinanciados en su integridad por el FEAGA las autoridades internas \nhoy por hoy se centran en defender el mayor saldo neto posible \npara sus respectivos territorios y les resulta indiferente qui\u00e9nes sean \nlos receptores de los pagos y la eficiencia en su utilizacion. De la \nmano del \u00abenfoque de resultados\u00bb que se instaura con la PAC 2022 \nesto deber\u00eda cambiar. La cofinanciaci\u00f3n de los pagos directos tiene \npor a\u00f1adidura la ventaja de facilitar el paso a un sistema de apoyo \na las rentas agrarias basado en mecanismos de gesti\u00f3n del riesgo \n(v\u00e9ase m\u00e1s adelante, la sexta pista) y permitir que determinadas me -\ndidas fiscales (por ejemplo, de fomento del ahorro anti-crisis de \nlos agricultores tal como se hace en Canad\u00e1) (Bardaj\u00ed, Garrido et \nal. 2016; Massot 2016) puedan contabilizarse como contribuciones \nnacionales al sistema de cofinanciaci\u00f3n. Una pr\u00e1ctica por lo dem\u00e1s \nya corriente en el c\u00e1lculo de las ayudas estatales dentro de la pol\u00edtica \nde competencia.\n2) Cuando lleguen las evaluaciones de impacto de la PAC aplicada \na partir de 2022 se pondr\u00e1 en evidencia la enorme combinatoria \nde men\u00fas operacionales resultante de los 27 Planes Estrat\u00e9gicos \nNacionales. Por simple comparaci\u00f3n, las evaluaciones coadyuvar\u00e1n \na determinar qu\u00e9 instrumentos son m\u00e1s eficaces para alcanzar los La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021197resultados programados y dar cuerpo al futuro Fondo Agro-rural. \nY, en coherencia con los nuevos marcos de referencia teleol\u00f3gi -\ncos y de coordinaci\u00f3n, el Fondo Agro-rural deber\u00e1 desglosar m\u00e1s \npronto que tarde su presupuesto por l\u00edneas, en sinergia con el resto \nde Fondos Estructurales (FEDER, FSE, el Mecanismo para una \nTransici\u00f3n Justa...) y Programas (Horizonte Europa, LIFE...) con \nincidencia en la cadena agroalimentaria. El \u00abenfoque de resultados\u00bb \nva a imponer adem\u00e1s la cuantificaci\u00f3n de sus principales objetivos, \ntanto a nivel comunitario (como ya lo hacen las estrategias clim\u00e1tica, \nalimentaria y de biodiversidad) (\u00a74), como interno. La exigencia \nde \u00abtargets \u00bb a nivel local y/o de sistemas agron\u00f3micos constituye \nun factor cr\u00edtico para el \u00e9xito del Paquete Verde en la medida que \nse observan tendencias muy diversas seg\u00fan las regiones o zonas de \ncada pa\u00eds (en cuanto a la evoluci\u00f3n del uso de pesticidas y fertilizan -\ntes, de los GEI, de la ganader\u00eda intensiva, de la agricultura biol\u00f3gica, \nde la digitalizaci\u00f3n agraria, del despilfarro alimentario, o de los resi -\nduos). Sentadas estas premisas, y a modo de simple sugerencia para \nla reflexi\u00f3n, el futuro sistema de objetivos de la PAC podr\u00eda seguir \nel esquema de la \u00abarquitectura verde\u00bb y tomar la forma de una pir\u00e1 -\nmide escalonada, (47). A escala supranacional se consolidar\u00eda un do -\nble formato de \u00abobjetivos cuantitativos\u00bb distinguiendo n\u00edtidamente \nentre: 1) las referencias m\u00ednimas (\u00ab baseline \u00bb) a plasmar mediante la \n\u00abcondicionalidad\u00bb (social, medioambiental, sanitario-alimentaria..), \nsin derecho a compensaci\u00f3n por la PAC; y 2) un estrato teleol\u00f3gico \nadicional en favor de los \u00abbienes p\u00fablicos comunitarios\u00bb, a alcanzar \ny financiar por el Fondo Agro-rural. Habr\u00e1 sin duda que debatir \ncon esmero las cifras-objetivo y el alcance de estos bienes p\u00fablicos \nde car\u00e1cter supranacional pero, a nuestro entender, no deber\u00edan \nlimitarse a los ambitos clim\u00e1tico-medioambiental, alimentario y \nsanitario, y podr\u00edan abarcar ciertos aspectos socio-econ\u00f3micos (a \nmodo de simples ejemplos: volatilidad de la renta agraria, equidad \nen el reparto del apoyo, resiliencia de las explotaciones, o relevo \ngeneracional agrario). Una vez fijados los \u00ab targets\u00bb  comunitarios,  \n47.  El dise\u00f1o se inspira adem\u00e1s en el modelo de estratificaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de riesgos agrarios propuesto por \nBardaj\u00ed, Garrido et al. (2016: Figura 6, p. 92)Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021198el tercer estrato de la pir\u00e1mide de objetivos ser\u00eda ocupado por los \nPlanes Estrat\u00e9gicos que deber\u00edan trasladarlos a nivel nacional, in-\ncorporar los \u00abbienes p\u00fablicos locales\u00bb a preservar, y concretar los \nniveles de apoyo en funcion de sus prioridades. Para terminar este \napartado, hay que resaltar que, para cualquier profundizaci\u00f3n en la \ncuantificaci\u00f3n de objetivos, ser\u00e1 indispensable mejorar los vigentes \nsistemas de indicadores (48). La Comision ha iniciado la labor de \nrevisi\u00f3n de la RICA para convertirla en un instrumento de medi-\nci\u00f3n de la sostenibilidad agraria (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 9 ), pero a\u00fan \nfalta mucho por hacer (por ejemplo, en evaluaci\u00f3n de los riesgos \npara el medio ambiente y la salud p\u00fablica, en el seguimiento de los \nresultados de la gesti\u00f3n de insumos seg\u00fan el tipo de explotaci\u00f3n, en \nel conocimiento de los perfiles de rentas \u2013agrarias y no agrarias\u2013 de \nlas explotaciones y los hogares rurales, o, en fin, en el calibrado del \nimpacto estructural de los cambios en las distintas orientaciones \nt\u00e9cnico-econ\u00f3micas).\n3) El r\u00e9gimen de \u00abcondicionalidad\u00bb obligatoria de la nueva PAC man -\ntiene su formato tradicional, fijando por un lado las m\u00ednimas bue-\nnas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas y ambientales (BCAM), e integrando por \notro en la PAC algunas disposiciones de otras pol\u00edticas involucradas \nen la regulaci\u00f3n de la cadena alimentaria (RLG). Ser\u00eda de desear \nque los \u00abtrilogos\u00bb convergieran en la restituci\u00f3n de las BCAM en -\nmendadas en octubre (y muy en particular la relativa a la prohibi-\nci\u00f3n de roturaci\u00f3n de prados permanentes - BCAM 9), as\u00ed como \nen el reconocimiento de algunas de las propuestas formuladas por \nel Parlamento: las nuevas RLG en materia de gesti\u00f3n del agua, epi-\nzootias y uso de pesticidas, y la introducci\u00f3n de la \u00abcondicionalidad \nsocial\u00bb (garantizando unas condiciones laborales m\u00ednimas, acordes \ncon la Directiva 91/533/EEC, y la lucha contra el trabajo ilegal en \nel campo) (Cuadro 4 - (3)). Pero, con independencia del resulta -\ndo de los trilogos, la futura PAC ha de prepararse para optimizar \ny extender las BCAM y/o los RLG y, paralelamente, reforzar los \ncorrespondientes \u00abeco-esquemas\u00bb para apoyar la adaptaci\u00f3n de los \n48.  V\u00e9ase la lista de indicadores del Anexo 1 de la propuesta de Reglamento para los Planes Estrat\u00e9gicos (COM \n2018) 392) (CE 2018b).  La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021199agricultores y compensar sus potenciales p\u00e9rdidas. Los objetivos \ncuantificados previstos en la Estrategias \u00abDe la Granja y la Mesa\u00bb \ny de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb nos indican por d\u00f3nde habr\u00e1 \nque avanzar de forma prioritaria (en cuanto al uso de pesticidas, \nfertilizantes, antibi\u00f3ticos...) (\u00a74.3 y \u00a74.4). Pero no agotan ni mucho \nmenos los posibles \u00e1mbitos de mejora. Se pueden citar a modo \nsimplemente indicativo: la gesti\u00f3n del agua para regad\u00edo (en base \nal conjunto de Directivas existentes en materia h\u00eddrica y no s\u00f3lo de \ncontadas disposiciones como ocurre ahora) (49); el bienestar animal \n(en especial en materia de transporte de animales vivos), la seguri -\ndad y diversidad de semillas; la gesti\u00f3n de nutrientes (y en particular \nel incremento de la materia organica de los suelos); los productos \nveterinarios (con el fomento de medicinas alternativas - probi\u00f3ticos, \nprebi\u00f3ticos, bacteriol\u00f3gicos, \u00e1cidos org\u00e1nicos - y una clara separa -\nci\u00f3n entre las fases de prescripci\u00f3n y venta); las emisiones y la cap-\ntura del carbono; el desperdicio de alimentos en las explotaciones, \netc. Las nuevas disposiciones sanitarias y de Derecho Alimentario \nque saldr\u00e1n del despliegue de la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb \n(Cuadro 3 - Acci\u00f3n 1 ) (\u00a74.4) constituir\u00e1n en este contexto una re -\nferencia ineludible en el proceso de reforzamiento de la condicio -\nnalidad agraria y de creaci\u00f3n y fomento de nuevos eco-esquemas.\n4) Con un \u00abenfoque multinivel\u00bb como el que cristaliza el Paquete Ver-\nde, la PAC no se diluye dentro de sus diversas envolturas \u00abmacro\u00bb. \nLo que ocurre m\u00e1s bien es que gana en capilaridad institucional al \nintegrarse dentro de las grandes estrategias de la Uni\u00f3n y participar en \nprimera l\u00ednea en la consecuci\u00f3n de los objetivos program\u00e1ticos fijados \npara el eslab\u00f3n primario de la cadena alimentaria. En este sentido aco-\nta su campo de acci\u00f3n (el desarrollo de la multifuncionalidad agraria y \nrural) y reafirma su identidad. Se puede alegar que la PAC renuncia a \nla iniciativa legislativa en los \u00e1mbitos clim\u00e1tico, ambiental, alimentario, \nsanitario, digital, o de biodiversidad. No es as\u00ed porque dificilmente se \npueden perder competencias que nunca se tuvieron o que se traspasa-\nron en tiempos remotos. Por otro lado, las grandes estrategias-marco \n49.  Directiva-marco 2000/60/EC, Directiva de Nitratos 91/676/EEC, Directiva 2006/118/EC, Directiva 2014/80/\nEU y Directiva 2013/39/EU.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021200europeas desinflan por elevaci\u00f3n el debate (nominalista) sobre qu\u00e9 \ntipo de PAC necesita la UE del siglo XXI (\u00a72). La nueva PAC multi-\nnivel obtiene el armaz\u00f3n para incorporar los requerimientos clim\u00e1ti-\nco-ambientales, alimentarios y sanitarios. Queda pendiente solamente \nla cuesti\u00f3n del empleo. Como ya adelantamos (\u00a72.5), hay que descar-\ntar un sistema de apoyo directo exclusivamente en el trabajo agrario, \npero su fomento podr\u00eda ser integrado en unos nuevos pagos contrac-\ntuales a concretar a nivel interno. Se podr\u00edan definir primas por em-\npleo a partir del n\u00famero de UTAS familiares afiliadas y de asalariados \nregistrados (con reajustes seg\u00fan sectores y zonas).\n5) La \u00abmultifuncionalidad agraria\u00bb refrendada por la incorporaci\u00f3n en \nla PAC de los requerimientos de otras pol\u00edticas, la intersecci\u00f3n de \nobjetivos a nivel europeo, y la misma idea de programaci\u00f3n (comu -\nnitaria, estatal o regional), invitan a desarrollar una implementaci\u00f3n \nde los futuros pagos agro-rurales de car\u00e1cter contractual, compagi -\nnando las exigencias comunitarias y estatales con los compromisos \nmicroecon\u00f3micas a la carta. Si bien ser\u00eda deseable disponer de algu -\nnas l\u00edneas directrices a nivel comunitario, somos conscientes que la \ndecisi\u00f3n sobre su eventual instauraci\u00f3n incumbe a las autoridades \ninternas dentro de sus respectivos Planes Estrat\u00e9gicos seg\u00fan el es -\nquema de distribuci\u00f3n de competencias planeado por la PAC pos \n2022. En cualquier caso, con tales contratos (plurianuales) por ex -\nplotaci\u00f3n agraria, empresa rural, cooperativa o agrupaci\u00f3n de pro -\nductores, mejorar\u00edan el \u00ab targeting\u00bb (objetivos) y el \u00ab tailoring\u00bb  (traje \nde medidas) de la PAC. Con cierta semejanza al men\u00fa de medidas \nde los actuales programas operativos de frutas y hortalizas, las au -\ntoridades internas podr\u00edan ofrecer los pagos agro-rurales (anuales \no plurianuales) a la carta en el marco de los Planes Estrat\u00e9gicos y \nlos operadores los elegir\u00edan a su conveniencia hasta conformar un \npaquete contractual adaptado a sus necesidades. Un enfoque con -\ntractual podr\u00eda adem\u00e1s mejorar la selectividad del apoyo agro-rural. \nEn funci\u00f3n del tipo de medida se podr\u00eda condicionar su cobro al \ncumplimiento de requisitos de equidad (renta, dimensi\u00f3n econ\u00f3mi -\nca, vol\u00famen de ayudas por UTA), de viabilidad o resiliencia (pro-\ncesos de reconversi\u00f3n y reestructuraci\u00f3n, planes de inversi\u00f3n en \nnuevas tecnolog\u00edas, de contrataci\u00f3n de seguros), de pr\u00e1cticas agro -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021201n\u00f3mico-ambientales utilizadas m\u00e1s all\u00e1 de los requisitos de la con -\ndicionalidad (\u00abeco-esquemas\u00bb), de car\u00e1cter socioecon\u00f3mico (mano \nde obra empleada, j\u00f3venes agricultores), o, en fin, de naturaleza \nterritorial (ubicaci\u00f3n en zonas con h\u00e1ndicaps naturales o estructura -\nles, en proceso de abandono, afectadas por calamidades naturales, \netc.). Otras posibilidades ser\u00edan graduar la cofinanciaci\u00f3n, exigir \nuna contribuci\u00f3n al beneficiario en caso de no observarse ciertos \ncriterios, y, en fin, mejorar los montantes de los \u00abeco-esquemas\u00bb \npara las agrupaciones de peque\u00f1os y medianos productores consti -\ntuidas para conseguir de manera colectiva determinados objetivos. \n6) Pese al reforzamiento de su multidimensionalidad, el epicentro de \nla futura PAC ha de continuar siendo el apoyo a los agricultores y \npobladores del mundo rural, si bien teniendo en cuenta la creciente \nmultiplicidad de sus perfiles (Krzysztofowitcz et al. 2020) y dejando \na las autoridades internas el suficiente margen para adaptarlo y es -\ncoger las mejores modalidades de pago. Sin embargo, la PAC pos \n2022 seguir\u00e1 viviendo en la paradoja de priorizar formalmente la \nestabilizaci\u00f3n de las rentas agrarias (si nos atenemos al presupuesto \nasignado a cada Pilar y cada pago directo) y utilizar para ello un \ninstrumento inadecuado, el pago b\u00e1sico por hect\u00e1rea (50). Se puede \ndebatir si los pagos por hect\u00e1rea son m\u00e1s o menos id\u00f3neos para \nsostener funciones estructurales, medioambientales y territoriales, \npero de lo que no cabe duda es que son menos eficaces que otros \nformatos para apoyar la renta agraria y/o mitigar su volatilidad (se-\nguros, fondos mutuales, cooperaci\u00f3n, medidas fiscales de fomento \ndel ahorro, etc.) (51). Con tales mimbres, cuando se cree el Fondo \n50.  No compartimos sin embargo el discurso de algunos estudios que estiman que pr\u00e1cticamente la totalidad del \napoyo a la Ha de la PAC, sea cual sea su funcionalidad, e incluso \u00e1quel que se formaliza bajo un formato diso -\nciado, tiene un ligamen con la producci\u00f3n y no contribuye por consiguiente de manera eficaz a la consecuci\u00f3n \nde sus objetivos formales (rentas, medio ambiente, etc.). V\u00e9anse, por ejemplo, Boulanger et al. (2017 y 2019). \nSe olvida que la actividad agraria se caracteriza por producir \u00abbienes conjuntos\u00bb y la viabilidad econ\u00f3mica de \nlas explotaciones es la condici\u00f3n \u00ab sine qua non \u00bb del suministro de bienes p\u00fablicos. Por otro lado, seguir esta \nsenda de reflexi\u00f3n socava la legitimidad en la OMC del actual sistema de apoyo comunitario y, aunque pueda \nparecer parad\u00f3jico, puede dificultar su reforma.  \n51.  Existe una amplia literatura sobre la pertinencia de los mecanismos de gesti\u00f3n del riesgo para sostener los \ningresos de las explotaciones frente a la volatilidad y mejorar la resiliencia de las explotaciones. A efectos \npuramente ilustrativos, v\u00e9anse: Bardaj\u00ed, Garrido et al. (2016), Casta\u00f1eda y Garrido (2017), Ecorys et al. (2017, \nSURE Farm (2018), y Meuwissen (2019).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021202Agro-rural, se confirme su cofinanciaci\u00f3n, y se cierre el proceso \nde convergencia de los pagos directos a la Ha, ser\u00e1 seguramente \nel momento de valorar si una parte del presupuesto del men\u00fa de \napoyo puede dedicarse a respaldar los mecanismos de gesti\u00f3n de \nriesgo hasta convertirlos, paulatinamente, en un nuevo r\u00e9gimen de \nla PAC para el sostenimiento de las rentas. Sin duda un cambio tan \nradical convierte las f\u00f3rmulas de su transici\u00f3n en la clave de b\u00f3veda \nde su \u00e9xito. Garc\u00eda Azc\u00e1rate y otros autores (Bardaj\u00ed, Garrido et al.  \n2016) han propuesto que los agricultores actualmente beneficiarios \nde la PAC obtengan un bono sobre (una parte o la totalidad de) los \nderechos del pago b\u00e1sico que tengan atribuidos para la contrataci\u00f3n \nde p\u00f3lizas de seguros de ingresos. Bajo un esquema contractual \nlos remanentes podr\u00edan incluso servir para reforzar otros pagos dis-\nponibles dentro de los Planes Estrat\u00e9gicos en funci\u00f3n de las prio -\nridades de cada explotaci\u00f3n (asesoramiento tecnol\u00f3gico; medidas \nde reestructuraci\u00f3n; pagos por buenas pr\u00e1cticas agroambientales y \nclim\u00e1ticas; creaci\u00f3n de biotopos y sumideros; etc.). Para facilitar la \ntransici\u00f3n ser\u00eda igualmente aconsejable preservar el r\u00e9gimen de ayu -\nda a tanto alzado a los \u00abpeque\u00f1os agricultores\u00bb, facultativa para los \nproductores y con umbrales en los montantes de ayuda por abajo \ny por arriba (si bien distintos a los presentes). De esta guisa, sola -\nmente los profesionales agrarios (medianos y grandes) y aquellos \npeque\u00f1os productores que renunciaran a este r\u00e9gimen lidiar\u00edan con \nla reforma del sistema de apoyo a rentas.\n7) Las propuestas de reforma de 2018 incluyeron una larga lista de \nenmiendas al Reglamento sobre la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de Merca -\ndos (OCM) aunque de escaso calado. Da la impresi\u00f3n que el Co-\nmisario Hogan se content\u00f3 con los cambios aprobados con el Re-\nglamento \u00d3mnibus (a instancias del Parlamento Europeo, todo hay \nque decirlo) y no quiso afrontar mayores discusiones en materia de \nmercados (52). No obstante, el planteamiento ha cambiado con la \n52.  Las enmiendas finalmente adoptadas, y plasmadas en el Reglamento (UE) No 2017/2393, extendieron a todos \nlos sectores algunas de las competencias ya reconocidas a las organizaciones de productores de aceite de oliva, \ncarne de vacuno y cultivos herb\u00e1ceos (planificaci\u00f3n de la producci\u00f3n, optimizaci\u00f3n de costes, contratos). Se \npermiti\u00f3 igualmente crear instrumentos de estabilizaci\u00f3n de ingresos de naturaleza sectorial, que compen -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021203Comisi\u00f3n von der Leyen y el nuevo Parlamento (como muestran \nsus enmiendas de octubre (CE 2020h) (Cuadro 3 - (6)). La misma \nEstrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb ya anuncia la reforma de algunas \ndisposiciones de la OCM (\u00a74.4): sobre las normas de comercializa -\nci\u00f3n de los productos agrarios (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 18 ) (53) y sobre \nlos programas de consumo escolar (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 25 ). Quedan \nsin embargo otros aspectos regulatorios por desarrollar. La futura \nOCM deber\u00eda fomentar la transparencia en los mercados y expan -\ndir la excepci\u00f3n agraria reconocida a la agricultura en el Tratado en \nmateria de reglas de competencia a fin de favorecer la vertebraci\u00f3n \ndel sector primario y dotar a sus organizaciones de productores y \ncooperativas de mayores poderes de gesti\u00f3n de la oferta y de nego -\nciaci\u00f3n con la agroindustria, distribuci\u00f3n y proveedores. La pol\u00edtica \neuropea de competencia fue dise\u00f1ada en tiempos de la pre globali-\nzaci\u00f3n y con el acento puesto en la protecci\u00f3n de los consumidores. \nLas reglas agr\u00edcolas de competencia del futuro deber\u00edan, aparte de \nadaptarse a la era digital, proteger mejor la organizaci\u00f3n colectiva de \nlas PYME (incluidos los agricultores) dentro de las cadenas de valor \n(54). Por otro lado, la OCM necesita mejorar su financiaci\u00f3n. No es \nf\u00e1cil, sobre todo una vez que han sido traspasadas las intervencio -\nnes sectoriales de la OCM a los Planes Estrat\u00e9gicos. Pero un siste -\nma de programaci\u00f3n fundado en objetivos y \u00absobres nacionales\u00bb, y \njuzgado, adem\u00e1s, por sus resultados, se contradice por definici\u00f3n \ncon la idea de imprevistos o crisis sobrevenidas (de precios o de \nproducci\u00f3n, por calamidades naturales o epizootias, o, incluso, por \nconflictos comerciales), que constituyen una se\u00f1a de los mercados \nagrarios. Se impone por consiguiente considerar la gesti\u00f3n de las  \nsasen las p\u00e9rdidas incurridas en algunos tipos de producci\u00f3n. Los seguros agrarios fueron a su vez reforzados a \nfin de cubrir las producciones da\u00f1adas en m\u00e1s del 20 % de la producci\u00f3n media anual de una explotaci\u00f3n. Se \nmejoraron tambi\u00e9n las reglas relativas a los pagos a j\u00f3venes agricultores del Pilar 1, al pago verde (ampliando \nlas variedades vegetales elegibles para las Zona de Inter\u00e9s Ecol\u00f3gico) y a la definici\u00f3n de \u00abagricultor activo\u00bb \n(otorgando una mayor flexibilidad a los Estados).\n53.  Las reglas de comercializaci\u00f3n ocupan nada menos que cincuenta art\u00edculos en la OCM que la propuesta \nlegislativa de 2018 apenas retoca (CE 2018b; Massot y N\u00e8gre 2019a Dashboard 3, p. 69). Cabe esperar sin \nembargo que su revisi\u00f3n en 2022 no se limite a su simplificaci\u00f3n cuantitativa por la v\u00eda de traspasar la facultad \nde su elaboraci\u00f3n a las autoridades nacionales porque entonces se pondr\u00eda en peligro el mercado \u00fanico.\n54.  Sobre el tema, v\u00e9anse: Del Cont y Iannarelli (2018); Garc\u00eda Azc\u00e1rate (2018); Republique Fran\u00e7aise (2018); y \nArcadia International et al. (2019). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021204crisis agrarias en t\u00e9rminos de bienes p\u00fablicos (Fosse et al.  2019: p. \n42) y reformular la actual \u00abreserva de crisis\u00bb. Se la deber\u00eda dotar de \nm\u00e1s medios (1.500 millones de Euros solicit\u00f3 el Parlamento Euro -\npeo en sus enmiendas de octubre) (CE 2020h), consolidarla como \nplurianual y acumulativa, y a\u00f1adirle un efectivo sistema de alerta \n(como el observatorio europeo de mercados agr\u00edcolas propuesto \npor algunos estudios - Bardaj\u00ed, Garrido et al. 2016 - y retomado por \nel Pleno del Parlamento), un sistema de f\u00e1cil y r\u00e1pida activaci\u00f3n, y, \nen fin, la posibilidad de financiar programas voluntarios puntuales \nde ajuste de producciones o, en su caso, programas de reestructu -\nraci\u00f3n o reconversi\u00f3n sectorial. Este presupuesto para crisis agra -\nrias sobrevenidas y el ajuste estructural podr\u00eda complementarse con \nuna parte del \u00abFondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n\u00bb \n(FEAG) dedicado a compensar las producciones m\u00e1s vulnerables \na ciertos acuerdos comerciales o a las posibles represalias de otros \npa\u00edses por razones ajenas a los agricultores.\n8) Para terminar esta relaci\u00f3n y el art\u00edculo, algunos programas del \nnuevo Fondo Agro-rural podr\u00edan volver reintegrarse dentro del \nmarco com\u00fan del resto de Fondos Estructurales a fin de mejorar \nla eficacia de algunas de sus acciones (contra el despoblamiento, \nen favor de la transici\u00f3n energ\u00e9tica y clim\u00e1tica, la diversificaci\u00f3n \necon\u00f3mica, o la mejora de la cualificaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de los agri-\ncultores). Lo que no excluye que la pol\u00edtica regional pueda crear \nen su seno un ap\u00e9ndice de \u00abcohesi\u00f3n rural\u00bb, como ya lo tiene a \nnivel urbano, que complemente las acciones de la PAC. La Co-\nmunicaci\u00f3n sobre el futuro de las zonas rurales que ha anunciado \nla Comisi\u00f3n para 2021 (Cuadro 2 - Objetivo 1) (\u00a73.3) con toda \nseguridad va a tratar la cuesti\u00f3n y formular propuestas concretas \nen este sentido.\nBIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA\nAgriculture Strat\u00e9gies (2018). Pour une r\u00e9forme en profondeur de la PAC dans \nun cadre multilat\u00e9ral \u00e0 renouveler . Note de Reference Strat\u00e9gique, Paris, 25 \nmai 2018 ( http://www.agriculture-strategies.eu/2018/05/pour-une-reforme-\nen-profondeur-de-la-pac-dans-un-cadre-multilateral-a-renouveler/ ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021205Alliance Environnement - Thunen Institute (2017), Evaluation study of the \npayment for agricultural practices beneficial for the climate and the envi -\nronment.  Report for the European Commission, Brussels, November 2017 \n(https://ec.europa.eu/agriculture/evaluation/market-and-income-reports/\ngreening-of-direct-payments_en ).\nAlliance Environnement (2019). Evaluation of the impact of the CAP on hab -\nitats, landscapes, biodiversity.  Report for the European Commission, No-\nvember 2019 ( https://ec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farming-fisher -\nies/key_policies/documents/ext-eval-biodiversity-final-report_2020_en.pdf ). \nArcadia International et al. (2019). The best ways for producer organisations \nto be formed, carry out their activities and be supported . Report carried out \nby Arcadia International, EEIG, EY and independent experts for the Euro -\npean Commission, May 2019, 158 pp. ( https://ec.europa.eu/info/sites/info/\nfiles/food-farming-fisheries/key_policies/documents/report-producer-or -\nganisations-study_en.pdf).\nAzevedo, J. P. et al. (2018). Poverty, Inequality, and Agriculture in the EU.  \nWorld Bank, Policy Research working paper No WPS 8638. Washington, \nD.C., 5 November 2018, 30 pp. ( http://documents.worldbank.org/curated/\nen/993881541436194989/pdf/WPS8638.pdf ). \nBardaji, I., Garrido, A. (Coord.) et al.  (2016), State of play of Risk Manage -\nment tools implemented by the Member States during the period 2014-\n2020: national and European Framework . European Parliament, Policy \nDepartment for Structural and Cohesion Policies, Brussels, March 2016  \n(http://www.europarl.europa.eu/RegData/etudes/STUD/2016/573415/\nIPOL_STU(2016)573415_EN.pdf ).\nBas-Defossez F. Y Meredith, S. (2019). CAP 2021-27:  A comparative analy -\nsis of the environmental performance of the COMENVI and COMAGRI \nreports on the Commission\u2019s proposals. Report for NABU by IEEP, Sep-\ntember 2019 ( https://ieep.eu/publications/cap-2021-27-comparative-analy -\nsis-of-environmental-performance-of-comenvi-and-comagri-reports ).\nBird Life Europe (2017). Towards a New European Food and Land-Use Poli -\ncy. CAP position paper, October 2017, 14 pp. ( http://www.birdlife.org/sites/\ndefault/files/attachments/cap_position_paper_v6_final.pdf ).\nBoulanger, P., Urban, K. Y Philippidis, G. (2017). Assessing potential cou -\npling factors of European decoupling payments with the Modular Agricul -\ntural GeNeral Equilibrium Tool (MAGNET) . European Commission, JRC Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021206Technical Reports, Luxembourg, 48 pp. ( https://publications.jrc.ec.europa.\neu/repository/bitstream/JRC104276/lb-na-28253-en-n_.pdf ). \nBOULANGER, P., BOYSEN-URBAN, K. y PHILIPPIDIS, G. (2019). How \ncoupled are decoupled payments? An evolving modelling framework for an \nevolving policy . XII Congreso de Econom\u00eda Agraria, 4 a 6 de Septiembre de \n2019, Lugo ( https://citarea.cita-aragon.es/citarea/handle/10532/4788 ). \nBMEL - WBAE (2020). Promoting more sustainable food consumption: De -\nveloping an integrated food policy and creating fair food environments, Re-\nport of The Scientific Advisory Board on Agricultural Policy, Food and \nConsumer Health Protection (WBAE) of the Federal Ministry of Food and \nAgriculture (BMEL), 21 August 2020 ( https://nachhaltigere-ernaehrung-gu -\ntachten.de/2020/08/21/press-release-developing-an-integrated-food-poli -\ncy-and-creating-fair-food-environments/amp/ ).\nBRADFORD, A. (2012). The Brussels Effect . Northwestern University Law \nReview, Vol. 107, No 1,  Chicago, 67 p.  ( https://papers.ssrn.com/sol3/pa -\npers.cfm?abstract_id=2770634&download=yes ).\nBRADFORD, A. (2020). The Brussels Effect. How the European Union rules \nthe world , Oxford University Press, Oxford, March 2020, 424 p. \nCAILLAVET, F. y FADHUILE, A. (2020). In\u00e9galit\u00e9s et politiques publiques \npour une alimentation durable, INRAE Sciences Sociales , No 1, Avril 2020, \n4 p. ( https://www.inrae.fr/sites/default/files/pdf/iss20-1.pdf ). \nCASTA\u00d1EDA VERA, A. y GARRIDO, A. (2017). Evaluation of risk manage -\nment tools for stabilising farm income under CAP 2014-2020. Econom\u00eda \nAgraria y Recursos Naturales , Vol. 17, 1, Madrid, pp. 3-23 ( https://www.re -\nsearchgate.net/publication/317900773_Evaluation_of_risk_management_\ntools_for_stabilising_farm_income_under_CAP_2014-2020 )\nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2015). You are part of the food chain. Key \nfacts and figures on the food supply chain in the European Union . EU Agri-\ncultural Markets Briefs, No 4, June 2015, 7 pp. ( https://ec.europa.eu/agricul -\nture/sites/agriculture/files/markets-and-prices/market-briefs/pdf/04_en.pdf)\nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2016). Declaraci\u00f3n Cork 2.0  \u201cUna vida mejor \nen el medio rural\u201d. Bruselas, Septiembre de 2016, 8 pp. ( http://enrd.ec.eu -\nropa.eu/sites/enrd/files/cork-declaration_es.pdf )\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017a). Libro Blanco sobre el futuro de Eu -\nropa.  Bruselas: COM (2017) 2025 de 1 de marzo de 2017, 31 pp. ( https://\nec.europa.eu/commission/white-paper-future-europe_es ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021207CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017b). Documento de reflexi\u00f3n sobre el en -\ncauzamiento de la globalizaci\u00f3n.  Bruselas, COM (2017) 240 de 1 de mayo \nde 2017, 23 pp. ( https://ec.europa.eu/commission/publications/reflec -\ntion-paper-harnessing-globalisation_es ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017c). Documento de reflexi\u00f3n sobre el futu -\nro de las finanzas de la UE . COM (2017) 358 de 28 de Junio 2017, 39 pp. \n(https://ec.europa.eu/commission/sites/beta-political/files/reflection-paper -\n-eu-finances_es.pdf ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017d). Consulta sobre la modernizaci\u00f3n y la \nsimplificaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (PAC). Bruselas, Conferencia \n\u201cLa PAC: Denos su opini\u00f3n \u201d, 7 de julio de 2017 ( https://ec.europa.eu/agri -\nculture/consultations/cap-modernising/2017_ es).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017e). Comunicaci\u00f3n  \u2018El futuro de los ali -\nmentos y de la agricultura\u2019.  Bruselas: COM (2017) 713 de 29 de Noviembre \nde 2017, 31 pp. ( http://europa.eu/rapid/press-release_IP-17-4841_es.htm ). \nCE \u2013 COMISION EUROPEA (2017f). Modernising and Simplifying the \nCAP. Background Document. Climate and Environmental Challenges fac -\ning EU agriculture and rural areas.  December 2017, Brussels, 33 p. ( https://\nec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farming-fisheries/key_policies/docu -\nments/env_background_final_en.pdf ).\nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2018a). Presupuesto de la UE: la Comisi\u00f3n \npropone un presupuesto moderno para una Uni\u00f3n que proteja, empodere \ny vele por la seguridad.  Bruselas, mayo 2018 ( https://ec.europa.eu/commis -\nsion/presscorner/detail/es/IP_18_3570 ).\nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2018b). Recursos naturales y medio ambiente: \ntextos legales y fichas informativas.  Bruselas, 1 de junio de 2018 ( https://ec.eu -\nropa.eu/commission/publications/natural-resources-and-environment_es ) \n(Propuesta modificada a causa de la COVID: Vid. Referencia CE 2020n). \nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2018c ). Commission staff working document \n\u2013 Impact assessment accompanying the document proposals for a CAP re -\nform.  Brussels, SWD (2018) 301 de 1 de junio de 2018, Part 1: 55 pp.; \nPart 2 : 73 pp.; Part 3 : 180 pp.  (https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/\nTXT/PDF/?uri=CELEX:52018SC0301&from=EN ). \nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2018d ). El Grupo Operativo de Mercados \nAgr\u00edcolas \u2013 Informe y recomendaciones de actuaci\u00f3n. Bruselas, 11 de mayo \nde 2018 ( https://ec.europa.eu/info/food-farming-fisheries/key-policies/com -Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021208mon-agricultural-policy/market-measures/agri-food-supply-chain/agricultur -\nal-markets-task-force_es ).\nCE \u2013 COMISI\u00d6N EUROPEA (2019a). Agri-food trade in 2018 . Monitoring \nAgri-trade policy, MAP 2019-1, Brussels, September 2019, 28 pp. ( https://\nec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farming-fisheries/news/documents/\nagri-food-trade-2018_en.pdf ).\nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2019b), CAP context indicators 2014-2019, \n2019 update \u2013 Emissions from agriculture, Brussels (https://ec.europa.eu/\ninfo/sites/info/files/food-farming-fisheries/farming/documents/cap-con -\ntext-indicators-table_2019_en.pdf )\nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2019c). Estrategia a largo plazo para 2050 , \nAcci\u00f3n por el Clima, Bruselas ( https://ec.europa.eu/clima/policies/strate -\ngies/2050_es ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2019d). Un Pacto Verde Europeo . Co-\nmunicaci\u00f3n COM (2019) 640 y Anexo de 11 de diciembre de \n2019, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TX -\nT/?qid=1576150542719&uri=COM %3A2019 %3A640 %3AFIN ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020a). Comunicaci\u00f3n relativa al Plan de In -\nversiones para una Europa Sostenible / Plan de Inversiones del Pacto Verde \nEuropeo. COM (2020) 21 de 14 de enero de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.\neuropa.eu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM %3A2020 %3A21 %3AFIN ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020b). Propuesta de Reglamento por el que se \nestablece el Fondo de Transici\u00f3n Justa. COM (2020) 22 de 14 de enero de \n2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/?uri=CEL -\nEX %3A52020PC0022 ).\nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2020c). Communication \u2018Shaping the Con -\nference of the Future of Europe\u2019. Brussels: COM (2020) 713 of 21 January \n2020, 7 pp. ( https://ec.europa.eu/info/publications/commissions-contribu -\ntion-shaping-conference-future-europe_en )\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020d). Alimentos sostenibles \u2013 Es -\ntrategia \u2018de la Granja a la Mesa\u2019 \u2013 Hoja de Ruta . Bruselas, Enero 2020 \n(https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initia -\ntives/12183-Farm-to-Fork-Strategy- ).\nCE \u2013 COMISI\u00d3N EUROPEA (2020e). Configurar el futuro digital de Eu -\nropa. Bruselas, 19 de febrero de 2020 ( https://ec.europa.eu/commission/\npresscorner/detail/es/fs_20_278 ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021209CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020f). Compromiso de alcanzar la neutrali -\ndad clim\u00e1tica para 2050: la Comisi\u00f3n propone la Ley Europea del Clima y \nabre una consulta sobre el Pacto Europeo sobre el Clima . Nota de Prensa, 4 \nde marzo de 2020, Bruselas ( https://ec.europa.eu/commission/presscorner/\ndetail/es/IP_20_335 ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020g). Nuevo Plan de Acci\u00f3n para la \neconom\u00eda circular por una Europa m\u00e1s limpia y m\u00e1s competitiva . Comuni -\ncaci\u00f3n COM(2020)98 y Anexo de 11 de marzo de 2020, Bruselas ( https://\nec.europa.eu/commission/presscorner/detail/es/ip_20_420 ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020h). Modificaci\u00f3n del Reglamento (UE) \nNo 1305/2013 en lo que respecta a las medidas espec\u00edficas destinadas a \nproporcionar una ayuda temporal excepcional en el marco del FEADER \nen respuesta a la pandemia de COVID-19 , COM(2020)186 de 30.4.2020, \nBruselas ( https://ec.europa.eu/transparency/regdoc/rep/1/2020/ES/COM-\n2020-186-F1-ES-MAIN-PART-1.PDF ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020i). Estrategia de la UE sobre la biodi -\nversidad de aqu\u00ed hasta 2030. Reintegrar la naturaleza en nuestras vidas . \nComunicaci\u00f3n COM(2020)380 y Anexo de 20 de mayo de 2020 ( https://\neur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/?qid=1590574123338&uri=CEL -\nEX %3A52020DC0380 ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020j). Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb \npara un sistema alimentario justo, saludable y respetuoso con el me -\ndio ambiente . Comunicaci\u00f3n COM (2020) 381 y Anexo de 20 de mayo \nde 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX -\nT/?qid=1590404602495&uri=CELEX %3A52020DC0381 ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020k). Analysis of links between CAP reform \nand Green Deal . Commission Staff Working document, SWD (2020) 93 of \n20 May 2020, Brussels ( https://ec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farm -\ning-fisheries/sustainability_and_natural_resources/documents/analysis-of-\nlinks-between-cap-and-green-deal_en.pdf ).    \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020l). El presupuesto de la UE: motor del \nplan de recuperaci\u00f3n para Europa.  Comunicaci\u00f3n COM (2020) 424 de 27 \nde mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX -\nT/?uri=COM %3A2020 %3A442 %3AFIN ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020m). El momento de Europa: reparar \nlos da\u00f1os y preparar el futuro para la pr\u00f3xima generaci\u00f3n , Comunicaci\u00f3n Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021210COM (2020) 456 de 27 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.\neu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM:2020:456:FIN ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020n). Propuesta \u00d3mnibus modificando la \npropuesta COM (2018) 392 a causa del COVID-19 (Referencia: CE 2018b). \nCOM (2020) 459 de 29 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.\neu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52020PC0459&from=EN ).  \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020o). Hoja de ruta y consulta p\u00fablica de la \nComunicaci\u00f3n sobre la visi\u00f3n a largo plazo de las zonas rurales.  Bruselas, 22 \nde julio de 2020 ( https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-\nsay/initiatives/12525-Long-term-vision-for-rural-areas ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020p). Plan del Objetivo Clim\u00e1tico para \n2030. Comunicaci\u00f3n COM (2020) 526 de 17 de septiembre de 2020, Bru -\nselas ( https://ec.europa.eu/clima/policies/eu-climate-action/2030_ctp_es ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020q). Comunicaci\u00f3n sobre la estrategia de la \nUE para reducir las emisiones de metano.  COM (2020) 663 de 14 de octu-\nbre de 2020, Bruselas ( https://ec.europa.eu/energy/sites/ener/files/eu_me -\nthane_strategy.pdf).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020r) Environment Action programme to \n2020,  Communication of 14 October 2020 (COM(2020)652), Brussels \n(https://ec.europa.eu/environment/strategy/environment-action-program -\nme-2030_en).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020s). Informe sobre el estado y las tenden -\ncias de los tipos de h\u00e1bitats y las especies regulados por las Directivas de \nAves y de H\u00e1bitats durante el per\u00edodo 2013-2018.  COM(2020) 635 de 19 \nde octubre de 2020, Bruselas ( https://ec.europa.eu/commission/presscor -\nner/detail/es/ip_20_1920 ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020t). Recovery plan for Europe.  17 De-\ncember 2020, Brussels ( https://ec.europa.eu/info/strategy/recovery-plan-eu -\nrope_en#nextgenerationeu ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020u). Recomendaciones relativas a los \nPlanes Estrategicos Nacionales de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comun. Comunicado \nde prensa, Bruselas, 18 de diciembre de 2020 ( https://ec.europa.eu/com -\nmission/presscorner/detail/es/IP_20_2473 ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020v).  Reglamento (UE) 2020/2220 del Par -\nlamento Europeo y del Consejo de 23 de diciembre de 2020 por el que se La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021211establecen determinadas disposiciones transitorias para la ayuda del Fon -\ndo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (Feader) y del Fondo Europeo \nAgr\u00edcola de Garant\u00eda (FEAGA) en los a\u00f1os 2021 y 2022. DO L 437 de \n28 de diciembre de 2020 ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX -\nT/?uri=CELEX %3A32020R2220 ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021a). Revisi\u00f3n de la pol\u00edtica comercial - Una \npol\u00edtica comercial abierta, sostenible y firme , Comunicaci\u00f3n COM (2021) \n66 de 17 de febrero de 2021 - Anexo ( Reforma de la OMC: hacia un siste -\nma multilateral de comercio sostenible y eficaz ), Bruselas ( https://eur-lex.\neuropa.eu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM:2021:66:FIN ).  \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021b). Evaluation support study on the im -\npact on territorial development of rural areas: socioeconomic aspect s. OIR \nGmbH / CCRI /ADESA Report. 18 February 2021, Luxembourg, 181 pp \n(https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/08e60401-71a0-\n11eb-9ac9-01aa75ed71a1/language-en ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021c). Forjar una Europa resiliente al cambio \nclim\u00e1tico \u2014 La nueva estrategia de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de la UE.  \nComunicaci\u00f3n COM (2021) 82 de 24 de febrero de 2021, Bruselas ( https://\neur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52021D -\nC0082&from=EN ). \nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021d). F2F Contingency Plan . EC Survey \nopen until 3 May 2021, Brussels ( https://ec.europa.eu/eusurvey/run -\nner/11b0c288-4b48-261f-e611-653c49d6467e ).\nCE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021e). Informe sobre acciones de infor -\nmaci\u00f3n y de promoci\u00f3n relativas a productos agr\u00edcolas en el mercado \ninterior y en terceros pa\u00edses . COM (2021) 49 de 11 de febrero de 2021, \nBruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CEL -\nEX:52021DC0049&from=ES ).\nCENTRE FOR FOOD POLICY (2019).  Rethinking Food Policy:  A Fresh \nApproach to Policy and Practice.  City University of London, Briefs ( https://\nnutritionconnect.org/resource-center/rethinking-food-policy-fresh-ap -\nproach-policy-and-practice ).\nCIAIAN, P., KANKS, D. y ESPINOSA, M. (2018). The Impact of the 2013 \nCAP Reform on the Decoupled Payments\u2019 Capitalisation into Land Val-\nues.  Journal of Agricultural Economics , Vol. 69, No 2, 2018, pp. 306-337 \n(https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/1477-9552.12253).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021212CIRCLE ECONOMY (2020). The Circularity Gap report 2020 . CGRi, Janu -\nary 2020, Amsterdam, 69 pp. ( https://www.circularity-gap.world/2020 ).\nCONSEJO - COUNCIL (2020a). Together for Europe\u2019s recovery.  Programme \nfor Germany\u2019s Presidency of the Council of the European Union, 1 July to \n31 December 2020 ( https://www.eu2020.de/eu2020-en/programm ). \nCONSEJO - COUNCIL (2020b). Progress report of Croatian Presidency of \nthe Council of the European Union.  16 June 2020 ( https://www.consilium.\neuropa.eu/media/44646/hr-pres-progress-report-final-16-06-20.pdf ). \nCONSEJO - COUNCIL (2020c). Agriculture and Fisheries Council, 19-20 \nOctober 2020 - Main results.  21 October 2020 ( https://www.consilium.eu -\nropa.eu/en/meetings/agrifish/2020/10/19-20/ ).\nCONSEJO EUROPEO - EUROPEAN COUNCIL (1997). Consejo Europeo \nde Luxemburgo de 12-13 de diciembre de 1997 . Conclusiones de la Presi -\ndencia ( https://www.europarl.europa.eu/summits/lux1_es.htm ).\nCONSEJO EUROPEO - EUROPEAN COUNCIL (2019). Multiannual Fi -\nnancial Framework 2021-2027 - Negotiating Box with figures. Finnish Pres -\nidency document, 5 December 2019 ( https://www.consilium.europa.eu/me -\ndia/41630/st14518-re01-en19.pdf ).\nDE SHUTTER, O. et al. (2019). Towards a Common Food Policy for the EU.  \nInternational Panel of Experts on Sustainable Food Systems (IPES - Food), \nFebruary 2019 ( http://www.ipes-food.org/pages/CommonFoodPolicy ).\nDEL CONT, C. y IANNARELLI, A. (2018). Research for AGRI Committee\u2013\nNew competition rules for the agri-food chain in the CAP post 2020.  Euro -\npean Parliament, Policy Department for Structural and Cohesion Policies, \nBrussels, October 2018, 70 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/RegData/\netudes/STUD/2018/617497/IPOL_STU(2018)617497_EN.pdf )\nD\u00c9TANG-DESSENDRE, C., GEERLING-EIFF, F., GUYOMARD, H. \ny POPPE, K. (2018). EU Agriculture and innovation: What role for the \nCAP?.  INRA - Wageningen UR, 25 April 2018, 32 pp.  ( https://www.wur.\nnl/upload_mm/b/e/b/76a681aa-7e51-4249-9a0f-4e36ed57b0fe_EU %20\nAGRICULTUREPAC.PDF ).\nECORYS, WUR et al.  (2017). Study on risk management in EU agriculture . \nStudy for the European Commission, October 2017 ( https://ec.europa.eu/\nagriculture/external-studies/2017-risk-management-eu-agriculture_en ).\nEEA - EUROPEAN ENVIRONMENT AGENCY (2019). The European en -\nvironment \u2013 state and outlook 2020. Knowledge for transition to a sustain -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021213able Europe . Copenhaguen, 4 December 2019, 496 p. ( https://www.eea.\neuropa.eu/publications/soer-2020 ).\nENCA - THE EUROPEAN NATURE CONSERVATION AGENCY \nHEADS NETWORK (2018). Delivering environmental and biodiversity \nobjectives through the CAP 2021-27: A synthesis of evidence by ENCA.  \nMay 2018, 18 pp. ( http://www.isprambiente.gov.it/files2018/notizie/ENCA -\nCAP202127synthesisofevidence2018.pdf )\nERJAVEC, E. et al. (2018). Research for the AGRI Committee - The CAP Stra -\ntegic Plans beyond 2020: assessing the architecture and governance issues \nin order to achieve the EU wide objectives.  European Parliament, Policy \nDepartment for Structural and Cohesion Policies, Brussels, October 2018 \n(https://www.europarl.europa.eu/RegData/etudes/STUD/2018/617501/\nIPOL_STU(2018)617501_EN.pdf ).\nEUROCHOICES (2018). Special Section on the Impact of Research on EU \nAgriculture. Eurochoices , Vol. 17, Issue 1, April 2018 ( https://onlinelibrary.\nwiley.com/toc/1746692x/2018/17/1 )\nEUROSTAT (2019). Environmental economy - statistics on employment and \ngrowth,  Statistics Explained, Luxembourg, 21 June 2019 ( https://ec.europa.\neu/eurostat/statistics-explained/index.php?title=Environmental_econo -\nmy_ %E2 %80 %93_statistics_on_employment_and_growth ).\nFARM EUROPE (2019a). Global Food Forum 2019 - Policy Briefings & Prac -\ntical information . Brussels, December 2019, 416 pp. (documento distribui-\ndo en el Foro de 2-3 diciembre de 2019).\nFARM EUROPE (2019b). Potential impact of a proposal of CAP 1st Pillar \naids based on AWU across the EU . Brussels, 29 October 2019 ( https://\nwww.farm-europe.eu/blog-en/potential-impact-of-a-proposal-of-cap-1st-pil -\nlar-aids-based-on-awu-across-the-eu/ ).\nFEGA - FONDO ESPA\u00d1OL DE GARANTIA AGRARIA (2020). Informe \nsobre la aplicacion del pago para practicas beneficiosas para el clima y el \nmedio ambiente (\u2018Greening\u2019). Campa\u00f1a 2019.  Ministerio de Agricultura, \nPesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, Agosto 2020   ( https://www.fega.es/sites/de -\nfault/files/5_annos_de_greening_2020.pdf ).\nFEM - FORO ECON\u00d3MICO MUNDIAL (2020). Incremento de los riesgos \nnaturales: Por qu\u00e9 la crisis que est\u00e1 engullendola naturaleza es importante \npara la empresa y la econom\u00eda.  Enero 2020, Ginebra ( http://www3.wefo -\nrum.org/docs/WEF_New_Nature_Economy_Report_2020_ES.pdf ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021214FERT\u00d3, I., K\u00d3CZY, L.A., KOV\u00c1CS, A. y SZIKALI B.R. (2020). The power \nranking of the Members of the Agricultural Committee of the European \nParliament, European Review of Agricultural Economics , July 2020, pp. \n1 - 23 ( https://academic.oup.com/erae/advance-article/doi/10.1093/erae/\njbaa011/5849137 ).\nFOSSE, J. et al.  (2019). Faire de la politique agricole commune un levier \nde la transition agro \u00e9cologique.  France Strat\u00e9gie, Rapport, octobre 2019 \n(https://www.strategie.gouv.fr/publications/faire-de-politique-agricole-com -\nmune-un-levier-de-transition-agroecologique ).\nFOUNDATION ROBERT SCHUMAN (2019). The Common Agricultural \nPolicy and the challenge of subsidiarity.  European Issue No 503, February \n2019 ( https://www.robert-schuman.eu/en/european-issues/0503-the-com -\nmon-agricultural-policy-and-the-challenge-of-subsidiarity ).\nGARC\u00cdA AZC\u00c1RATE, T. (2016). Reflexiones personales sobre una pol\u00edtica \neuropea alimentaria y territorial. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales \ny Pesqueros , MAPA, Madrid, 2016, 244: pp. 105-119 ( https://www.mapa.\ngob.es/app/publicaciones/art_datos.asp?articuloid=1422&codrevista=REE -\nAP).\nGARC\u00cdA AZC\u00c1RATE, T. (2018). Research for the AGRI Committee - The \nsectoral approach in the CAP beyond and possible options to improve \nthe EU food value chain.  European Parliament, Policy Department for \nStructural and Cohesion Policies, Brussels, October 2018, 42 pp. ( https://\nwww.europarl.europa.eu/RegData/etudes/STUD/2018/617503/IPOL_\nSTU(2018)617503_EN.pdf ).\nGARC\u00cdA AZC\u00c1RATE, T. (2020). Presupuesto Europeo para la agricultura: \nencajando las piezas del puzle, Alternativas Econ\u00f3micas , 10 de Junio de \n2020 ( https://alternativaseconomicas.coop/blog/presupuesto-europeo-pa -\nra-la-agricultura-encajando-las-piezas-del-puzle ).\nGARC\u00cdA AZC\u00c1RATE, T. y FOLKESON, C. (2020). The new delivery model \nof the CAP: Some relevant issues, Econom\u00eda Agraria y Recursos Naturales , \nSpanish Association of Agricultural Economists, Madrid, Vol. 20.1 (2020), \npp. 149 a 167 ( https://www.academia.edu/43220706/The_new_delivery_\nmodel_of_the_CAP_Some_relevant_issues?email_work_card=view-pa -\nper).\nGREER, A. (2017). \u2018Post-exceptional politics in agriculture: an exami -\nnation of the 2013 CAP reform\u2019 ( http://www.tandfonline.com/doi/La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021215full/10.1080/13501763.2017.1334080?src=recsys ) in Daugbjerg, C. (Ed.) \nPost-exceptionalism in public policy: transforming food and agricultural \npolicy, Journal of European Public Policy , Volume 24, Issue 11, June 2017 \n(http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/13501763.2017.1334081?s -\nrc=recsys ).\nGUYOMARD, H., BUREAU, J-C. et. al . (2020). Research for the AGRI \nCommittee - The Green Deal and the CAP: policy implications to adapt \nfarming practices and to preserve the EU\u2019s natural resources . European Par-\nliament, Policy Department for Structural and Cohesion Policies, Research \nfor the AGRI Committee, Brussels, November 2020, 2 vols., Study 158 pp., \nAnnex 61 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document.\nhtml?reference=IPOL_STU(2020)629214 ).\nHART, K. y BAS-DEFOSSEZ, F. (2018), CAP 2021-27:  Proposals for increas -\ning its environmental and climate ambition.  Institute for European Environ -\nmental Policy, IEEP Report funded by NABU, London, November 2018, \n58 p. ( https://ieep.eu/uploads/articles/attachments/63db952e-0825-4eb8-\n80fe-f88708cfd62f/NABU %20CAP %20Report %20- %20FINAL %20.pd -\nf?v=63710723894 ).\nHART, K., BALDOCK, D., BAS-DEFOSSEZ, F., MEREDITH, S. y MOT -\nTERSHEAD, D. (2019). The eco-scheme proposal for the CAP post 2020: \na more effective incentive for environmental enhancement or a largely emp -\nty box?.  European Association of Agricultural Economists, 172nd EAAE \nSeminar, 28-29 May 2019 ( https://ageconsearch.umn.edu/record/289727/ )\nHIMICS, M., FELLMANN, T. y BARREIRO-HURLE, J. (2019). Setting Cli -\nmate Action as the Priority for the Common Agricultural Policy: A Simu-\nlation Experiment. Journal of Agricultural Economics , May 2019 ( https://\nonlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/1477-9552.12339).\nIEEP \u2013 INSTITUTE FOR EUROPEAN ENVIRONMENTAL POLICY \n(2019). First analysis of the European Green Deal . 12 December 2019 \n(https://ieep.eu/publications/first-analysis-of-the-european-green-deal ).\nIEEP \u2013 INSTITUTE FOR EUROPEAN ENVIRONMENTAL POLICY \n(2020). Preliminary assessment of AGRIFISH Council and European \nParliament positions.  23 October 2020 ( https://ieep.eu/publications/pre -\nliminary-assessment-of-agrifish-council-and-european-parliament-s-posi -\ntions-on-the-future-of-cap?utm_campaign=coschedule&utm_source=twit -\nter&utm_medium=IEEP_eu ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021216INRA (2018). La Politique agricole commune doit-elle int\u00e9grer des objectifs de \nlutte contre le surpoids et l\u2019ob\u00e9sit\u00e9? , INRA - Sciences Sociales, Synth\u00e8se No \n5-6/2018, Novembre 2018 ( https://ageconsearch.umn.edu/record/280331/\nfiles/iss18-5-6.pdf )\nIPBES - INTERGOVERNMENTAL SCIENCE-POLICY PLATFORM \nON BIODIVERSITY AND ECOSYSTEM SERVICES (2019). Global \nAssesmment Report on Biodiversity and Ecosystem Services o f the IPBES. \nIPBES Secretariat, Bonn, Germany ( https://ipbes.net/global-assessment ).\nI4CE - INSTITUTE FOR CLIMATE ECONOMICS (2020). L\u2019obligation de \nr\u00e9sultats environnementaux verdira-t-elle la PAC ?.  Paris, 10 juin 2020, 33 \np.(https://www.i4ce.org/download/lobligation-de-resultats-environnemen -\ntaux-verdira-t-elle-la-pac/ ).\nKRZYSZTOFOWITCZ, M., RUDKIN, J-E., WINTHAGEN, V. & BOCK, \nA-K. (2020). Farmers of the Future , European Commission, JRC Foresight \nreport, 16 December 2020, 99 pp. ( https://ec.europa.eu/jrc/en/publication/\neur-scientific-and-technical-research-reports/farmers-future ).\nMASSOT, A. (2016). La PAC 2020 y el principio de equidad en la redistri -\nbuci\u00f3n del apoyo directo a los agricultores. Revista Espa\u00f1ola de Estudios \nAgrosociales y Pesqueros , MAPA, 2016 N\u00ba 243: p\u00e1gs. 45-94 ( https://www.\nmapa.gob.es/ministerio/pags/Biblioteca/Revistas/pdf_REEAP %2FPdf_\nREEAP_r243_45_94.pdf\nMASSOT, A. (2018). Hacia la PAC a 27: la Comunicaci\u00f3n de la Comis -\ni\u00f3n de noviembre de 2017 y su contexto. Revista Espa\u00f1ola de Estudios \nAgrosociales y Pesqueros , MAPA, Madrid, 2018, No 250: p\u00e1gs. 15 \u2013 91 \n(https://www.mapa.gob.es/es/ministerio/servicios/publicaciones/pdf_reeap_\nr250_15_91_tcm30-478292.pdf ).\nMASSOT, A. (2019a).  La agricultura 4.0 y la nueva PAC. En \u2018 Anuario 2019. \nAgricultura Familiar en Espa\u00f1a \u2019, Fundaci\u00f3n de Estudios Rurales, Madrid, \nJulio 2019, pp. 71-77 ( http://www.upa.es/upa/_depot/_adjuntos/5094e -\n22aefc6b421560852122.pdf ).\nMASSOT, A. (2019b).  La PAC y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Cuader -\nnos de Derecho para Ingenieros No 51: Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (Coord. \nJimenez-Blanco, A), Capitulo X,  Colegio de Ingenieros del ICAI - Grupo \nIberdrola \u2013 Wolters Kluwer, Diciembre de 2019 ( https://www.woltersklu -\nwer.es/MK/PDF/Cuadernos-de-derecho-para-ingenieros-51/files/assets/ba -\nsic-html/page-1.html# ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021217MASSOT, A. (2020). The Farm to Fork Strategy implications for agriculture \nand the CAP.  European Parliament, In-Depth Analysis for AGRI Com -\nmittee, May 2020 ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document.\nhtml?reference=IPOL_IDA(2020)652206 ).\nMASSOT, A. y NEGRE, F. (2018). Towards the Common Agricultural Policy \nbeyond 2020: comparing the reform package with the current regulations.  \nEuropean Parliament, Policy Department for Structural and Cohesion Pol-\nicies, Brussels, September 2018, 82 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/\nthinktank/en/document.html?reference=IPOL_BRI(2018)617494 ).\nMASSOT, A. y NEGRE, F. (2019a). Commitments made at the hearing of \nJanusz Wojciechowski, Commissioner-designate Agriculture.  European \nParliament, Policy Department for Structural and Cohesion Policies, Re-\nsearch for AGRI Committee, Briefing, Brussels, November 2019 ( https://\nwww.europarl.europa.eu/RegData/etudes/BRIE/2019/629206/IPOL_\nBRI(2019)629206_EN.pdf ).\nMASSOT, A. y NEGRE, F. (2019b). Information package on the post 2020 \nCAP reform . European Parliament, European Parliament, Policy Depart -\nment for Structural and Cohesion Policies, Research for AGRI Committee, \nIn-Depth Analysis, November 2019 ( https://www.europarl.europa.eu/Reg -\nData/etudes/IDAN/2019/629211/IPOL_IDA(2019)629211_EN.pdf ). \nMASSOT, A. y NEGRE, F. (2020). The upcoming Commission\u2019s Com -\nmunication on the long-term vision of rural areas.  European Parliament, \nPolicy Department for Structural and Cohesion Policies, Research for \nAGRI Committee, In-Depth Analysis, Brussels, September 2020 ( https://\nwww.europarl.europa.eu/RegData/etudes/IDAN/2020/652214/IPOL_\nIDA(2020)652214_EN.pdf ).\nMATTHEWS, A. (2020a). The Commission\u2019s Climate Law proposal: what \nit says and how it might be improved . CAP Reform blog, 11 March 2020 \n(http://capreform.eu/the-commissions-climate-law-proposal-what-it-says-\nand-how-it-might-be-improved/ ).\nMATTHEWS, A. (2020b). When the CAP budget pendulum finally stopped \nswinging.  CAP Reform blog, 22 July 2020 ( http://capreform.eu/when-the-\ncap-budget-pendulum-finally-stopped-swinging/ ).\nMATTHEWS, A. (2020c). Commission\u2019s 2030 Climate Target Plan \nproposes radical changes in the rules governing agricultural and land \nGHG emissions. CAP Reform blog, 28 October 2020 ( http://capre -Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021218form.eu/commissions-2030-climate-target-plan-proposes-radical-chang -\nes-in-the-rules-governing-agricultural-and-land-ghg-emissions/).\nMEREDITH, S. y HART, K. (2019), CAP 2021-27: Using the eco-scheme \nto maximise environmental and climate benefits.  Institute for Europe -\nan Environmental Policy, IEEP Report funded by IFOAM EU Group, \nLondon, January 2019, 52 pp. ( https://ieep.eu/uploads/articles/attach -\nments/4791a221-8525-4410-848f-8fb84f5a621a/IFOAM  %20EU_Eco-\nscheme_Report_Final.pdf?v=6371856453 ).\nMEUWISSEN, M.P.M. et al. (2019). A framework to assess the resilience \nof farming systems. Agricultural Systems , Volume 176, November 2019 \n(https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0308521X19300046 ).\nOCDE - OECD (2021). Making Better Policies for Food Systems.  Paris, 11 \nJanuary 2021, 280 pp. ( https://www.oecd-ilibrary.org/agriculture-and-food/\nmaking-better-policies-for-food-systems_ddfba4de-en ). \nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2018). Resoluci\u00f3n de 14 de noviembre \nde 2018 sobre el marco financiero plurianual 2021-2027 \u2013 Posici\u00f3n del Par -\nlamento con vistas a un acuerdo.  P_9_TA(2018)0449, Estrasburgo  ( http://\nwww.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-8-2018-0449_ES.html?redi -\nrect).  \nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2019). Resoluci\u00f3n de 28 de noviembre \nde 2019 sobre la situaci\u00f3n de emergencia clim\u00e1tica y medioambiental. P_9_\nTA(2019)0078, Estrasburgo ( https://www.europarl.europa.eu/doceo/docu -\nment/TA-9-2019-0078_ES.html ).\nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2020a). Resoluci\u00f3n de 15 de enero de \n2020 sobre el Pacto Verde Europeo, P_9_TA(2020)0005, Bruselas  (https://\nwww.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0005_ES.html).\nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2020b). Resoluci\u00f3n de 13 de mayo de \n2020 con recomendaciones destinadas a la Comision sobre una red de segu -\nridad para proteger a los beneficiarios de los programaqs de la Union: apli -\ncacion de un plan de contingencia del MFP. P_9_TA(2020)0065, Bruselas  \n(https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0065_ES.ht -\nml#title2).\nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2020c). Resoluci\u00f3n del PE de 15 de mayo \nde 2020 sobre  el nuevo marco financiero plurianual, los recursos propios y \nel plan de recuperaci\u00f3n. P_9_TA(2020)0124, Bruselas  (https://www.euro -\nparl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0124_ES.html).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021219PE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2020d). Resoluci\u00f3n de 23 de julio de \n2020 sobre las Conclusiones de la reuni\u00f3n extraordinaria del Consejo Eu -\nropeo de los d\u00edas 17 a 21 de julio de 2020.  P_9_TA(2020)0206,   Bruse-\nlas ( https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0206_\nES.html ).   \nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2020e). Enmiendas aprobadas por el Par -\nlamento Europeo el 8 de octubre de 2020 sobre la \u00abLey Europea del Clima\u00bb \n(COM(2020)088 y COM(2020)563). P_9 TA(2020)0253, Bruselas ( https://\nwww.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0253_ES.html).\nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2020f). Enmiendas aprobadas por \nel Parlamento Europeo el 23 de octubre de 2020 sobre la propuesta de \nReglamento relativa a los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC (COM(2018)392).  \nP_9 TA(2020)0287, Bruselas ( https://www.europarl.europa.eu/doceo/do -\ncument/TA-9-2020-0287_ES.html).\nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2020g). Enmiendas aprobadas por el Par -\nlamento Europeo el 23 de octubre de 2020 sobre la propuesta de Reglamen -\nto relativa a la financiaci\u00f3n, la gesti\u00f3n y el seguimiento de la PAC (Regla -\nmento Horizontal - COM(2018)393).  P_9 TA(2020)0288, Bruselas ( https://\nwww.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0288_ES.html).  \nPE \u2013 PARLAMENTO EUROPEO (2020h). Enmiendas aprobadas por el \nParlamento Europeo el 23 de octubre de 2020 sobre la propuesta de Regla -\nmento que modifica la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de Mercado y otras medidas \nespec\u00edficas (COM(2018)394).  P_9 TA(2020)0289, Bruselas ( https://www.\neuroparl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0289_ES.html).\nPE\u2019ER, G. et al.  (2017). Fitness Check of the Common Agricultural Policy \n(CAP).  German Centre for Integrative Biodiversity Research (iDiv), Leipzig, \nNovember 2017 ( https://www.idiv.de/en/web/cap_fitness_check.html ).\nPE\u2019ER, G. et al.  (2019). A greener path for the EU Common Agricultural \nPolicy. Science , Vol. 365, Issue 6452, August 2019 ( https://science.sci -\nencemag.org/content/365/6452/449.full?ijkey=RJ6FnpTutQdcQ&key -\ntype=ref&siteid=sci )\nPESCE, M., KIROVA, M., SOMA, K., BOGAARDT, M-J., POPPE, K., \nTHURSTON, C., MONFORT, C, WOLFERT, S., BEERS G. y URDU \nD. (2019). Research for AGRI Committee - Impacts of the digital econo -\nmy on the food-chain and the CAP.  European Parliament, Policy Depart -\nment for Structural and Cohesion Policies, Brussels, February 2019 ( https://Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021220www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document.html?reference=IPOL_\nSTU(2019)629192 ).\nPOUX X. y AUBERT, P.M. (2018). An agroecological Europe in 2050: multi -\nfunctional agriculture for healthy eating.  Iddri - AScA, Study No 09/18, Par -\nis, September 2018, 74 pp. ( https://www.iddri.org/sites/default/files/PDF/\nPublications/Catalogue %20Iddri/Etude/201809-ST0918EN-tyfa.pdf ).\nRECANATI, F., MAUGHAM, C., PEDROTTI, M., DEMBSKA, K. y AN -\nTONELLI, M. (2019). Assessing the role of CAP for more sustainable and \nhealthier food systems in Europe: A literature review. Science of The Total \nEnvironment , Vol. 653: 908-919, February 2019 ( https://www.sciencedirect.\ncom/science/article/pii/S0048969718342773 ).\nREPUBLIQUE FRAN\u00c7AISE (2018). Avis du 3 mai 2018 de l\u00b4Autorit\u00e9 fran -\n\u00e7aise de la concurrence relatif au secteur agricole.  Avis 18-A-04 de l\u2019Autori-\nt\u00e9 de la concurrence, 3 Mai 2018 ( https://www.autoritedelaconcurrence.fr/\nsites/default/files/commitments//18a04.pdf ).\nSCHUH, B. et al. (2019). The EU farming employment: current challenges \nand future prospects . European Parliament, Policy Department for Struc-\ntural and Cohesion Policies, Research for AGRI committee, Brussels, Oc-\ntober 2019, 2 vols.  308 pp. ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/\ndocument.html?reference=IPOL_STU(2019)629209 ).  \nSURE FARM (2018). Deliverables . SURE Farm Project - \u2018Towards SUstain -\nable and REsilient EU FARMing systems\u2019 (consultado en diciembre de \n2019) ( https://surefarmproject.eu/deliverables/publications/# ).\nTCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2017). La ecologizaci\u00f3n: un \nr\u00e9gimen de ayuda a la renta m\u00e1s complejo que todav\u00eda no es eficaz desde \nel punto de vista medioambiental , Informe especial 21/2017, Luxembur -\ngo, Diciembre de 2017 ( https://www.eca.europa.eu/Lists/ECADocuments/\nSR17_21/SR_GREENING_ES.pdf).\nTCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2020a). Uso sostenible \nde productos fitosanitarios: pocos progresos en la medici\u00f3n y en la reduc -\nci\u00f3n de riesgos , Informe Especial 05/2020, Luxemburgo, Febrero de 2020 \n(https://www.eca.europa.eu/es/Pages/NewsItem.aspx?nid=13347 ).\nTCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2020b). Biodiversidad \nagr\u00edcola: la contribuci\u00f3n de la PAC no ha frenado el declive , Informe Espe-\ncial 13/2020, Luxemburgo, Junio de 2020, 61 p. ( https://www.eca.europa.eu/\nLists/ECADocuments/SR20_13/SR_Biodiversity_on_farmland_ES.pdf ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021221TCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2020c). Protecci\u00f3n de los \npolinizadores silvestres en la UE. Las iniciativas de la Comisi\u00f3n no han \ndado frutos , Informe Especial 15/2020, Julio de 2020, Luxemburgo, 51 p. \n(https://www.eca.europa.eu/Lists/ECADocuments/SR20_15/SR_Pollina -\ntors_ES.pdf ). \nTJUE - TRIBUNAL DE JUSTICIA DE LA UNION EUROPEA (2018). \nSentencia de 25 de Julio de 2018 DEL Asunto C-528/16 sobre las nue -\nvas t\u00e9cnicas y m\u00e9todos de mutagen\u00e9sis , Luxemburgo ( http://curia.europa.\neu/juris/document/document.jsf?text=&docid=204387&pageIndex=0&do -\nclang=es&mode=req&dir=&occ=first&part=1&cid=1256336 ).\nTROUV\u00c9, A. (2019). La Politique Agricole Commune apr\u00e8s 2020 : change -\nments pr\u00e9vus et d\u00e9bats institutionnels. Agriculture Strat\u00e9gies , Avril 2019 \n(http://www.agriculture-strategies.eu/2019/07/negociations-de-la-pac-post-\n2020-continuer-ou-repartir-dune-page-blanche/ ).\nWILLET, W. et al.  (2019). Food in the Anthropocene: the EAT \u2013 Lancet \nCommission on healthy diets from sustainable food systems. The Lancet , \nVol. 393, 2 February 2019 ( https://www.thelancet.com/pdfs/journals/lancet/\nPIIS0140-6736(18)31788-4.pdf)\nWITMER, M. (2019). Policy coherence of the EU Common Agricultural Pol -\nicy (CAP) within the Nexus between water, energy, land, food, and climate \ndepends on policy implementation.  SIM4NEXUS, Policy Brief 2, February \n2019 ( https://www.sim4nexus.eu/userfiles/Deliverables/S4N_briefing_cap.\npdf).\nWORLD BANK (2017). Thinking CAP: Supporting Agricultural Jobs and \nIncomes in the EU.  World Bank Report on the European Union, Con -\nference edition, Washington D.C., 64 pp. ( http://pubdocs.worldbank.org/\nen/369851513586667729/Thinking-CAP-World-Bank-Report-on-the-EU.\npdf).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021222RESUMENRESUMEN\nLa reforma de la La reforma de la PACPAC  pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes   pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes  \ncr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3ncr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n\nEl objetivo de este art\u00edculo es examinar las propuestas agr\u00edcolas y financieras presentadas \nen 2018 al tiempo que se identifican sus principales hilos conductores y singularidades. \nEl an\u00e1lisis incluye los cambios efectuados por la Comisi\u00f3n en 2020 en las propuestas que \nse derivan de la crisis pand\u00e9mica y las Comunicaciones sobre el Pacto Verde Europeo, la \nBiodiversidad en 2030 y, en particular, la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb. A modo de \nconclusi\u00f3n, se repasan sus puntos cr\u00edticos de la nueva PAC a fin de determinar los posibles \nsenderos a seguir por el proceso de reformas de la PAC mas all\u00e1 del periodo financiero \n2021-2027.\nPALABRAS CLAVEPALABRAS CLAVE: Reforma de la PAC, apoyo agrario, Uni\u00f3n Europea, sistema \nagroalimentario, pacto verde europeo.\nCLASIFICACI\u00d3N JEL:CLASIFICACI\u00d3N JEL:  E60, F60, N54, Q18, Q54\nABSTRACTABSTRACT\nThe post 2020 CAP reform in times of pandemic crisis - Critical notes on the The post 2020 CAP reform in times of pandemic crisis - Critical notes on the \neuropean commission\u2019s proposalseuropean commission\u2019s proposals\nThe purpose of this paper is to review the agricultural and financial proposals presented \nin 2018 detecting their main specific and relevant drivers. The analysis also includes the \nchanges introduced by the European Commission due to the pandemic crisis and the Com-\nmunications on the European Green Deal, the Biodiversity towards 2030 and, in particu -\nlar, the Strategy \u00abFarm to Fork\u00bb. As conclusion, the paper presents a list of critical points in \norder to outline possible pathways of the CAP reform process beyond the financial period \n2021-2027. \nKEYWORDS:KEYWORDS: CAP reform, farm support, European Union, agri-food system, Euro -\npean green deal. \nJEL CODES :JEL CODES :  E60, F60, N54, Q18, Q54Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021223Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un  Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un  \nan\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n \ncient\u00edfica de la base de datos Scopuscient\u00edfica de la base de datos Scopus\nmaria isabeL  barreiro  ribeiro  (*)\nant\u00f3nio  Jos\u00e9 gon\u00e7aLves  FernanDes  (*)\n1. INTRODUCCI\u00d3N1. INTRODUCCI\u00d3N\nEl desarrollo tecnol\u00f3gico m\u00e1s reciente, como el uso de sistemas elec-\ntr\u00f3nicos y la transmisi\u00f3n de datos, provoc\u00f3 cambios significativos en \nel entorno agr\u00edcola (Rehman, Jingdong, Khatoon & Hussain, 2016; \nPivoto, Waquil, Talamini, Finocchio, Corte & Mores, 2018). Las nue-\nvas tecnolog\u00edas han sido fundamentales para incrementar los niveles de \nproductividad, mejorar la eficiencia del uso de los recursos y diversificar \nhacia patrones de cultivo m\u00e1s sostenibles y con mayor valor agregado \n(Kapur, 2018).\nSe hace referencia a la tecnolog\u00eda como la aplicaci\u00f3n del conocimiento \ncient\u00edfico con fines pr\u00e1cticos o el uso de m\u00e1quinas para facilitar un pro -\nceso y reducir el trabajo manual intensivo requerido en la producci\u00f3n \nagr\u00edcola (Esfahani & Asadiyeh, 2009; Abdullahi, Mahieddine & She-\nriff, 2015). Seg\u00fan Naciones Unidas (2014), las tecnolog\u00edas utilizadas en \nAgricultura se pueden clasificar en tres tipos: (1) hardware, que incluye \nherramientas f\u00edsicas; (2) software, que incluye los procesos, habilidades, \nconocimientos e informaci\u00f3n necesarios para el uso de tecnolog\u00edas; y, \n(*)  Instituto. Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a \u2013 Escola Sup. Agr\u00e1ria y Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha, Campus de \nSanta Apol\u00f3nia, Bragan\u00e7a, Portugal\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (223-243).\nRecibido febrero 2020. Revisi\u00f3n final aceptada marzo 2021.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021224(3) \u201corgware\u201d que son tecnolog\u00edas organizacionales que se relacionan \ncon la propiedad y acuerdos sobre tecnolog\u00edas entre instituciones u \norganizaciones.\nLa aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas a la agricultura tuvo como objetivo mejorar \nla productividad de los cultivos, mejorar el desempe\u00f1o econ\u00f3mico de los \nagricultores / empresarios y minimizar el impacto ambiental y los riesgos \nasociados. En este sentido, se adoptaron pr\u00e1cticas importantes, como la \naplicaci\u00f3n de fertilizantes inorg\u00e1nicos, riego, agricultura intensiva, mono -\ncultivo, control qu\u00edmico de plagas y manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica de plantas \nagr\u00edcolas (Rehman, Jingdong, Khatoon & Hussain, 2016). M\u00e1s reciente -\nmente, la incorporaci\u00f3n de sensores y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la \ncomunicaci\u00f3n, en equipos y m\u00e1quinas, para diagn\u00f3stico (teledetecci\u00f3n, \ncartograf\u00eda) o rendimiento, tales como, tractores de piloto autom\u00e1tico, \nsensores de cosecha, monitores de productividad, VRT (Variable Rate \nTechnology), monitorizaci\u00f3n y el control de los sistemas de riego a trav\u00e9s \nde tel\u00e9fonos inteligentes, el mapeo de campo a trav\u00e9s de GPS (Global \nPositioning Systems), la biotecnolog\u00eda, entre otros, han contribuido sus -\ntancialmente a aumentar la productividad (Braga & Pinto, 2011; Rehman, \nJingdong, Khatoon & Hussain, 2016). En este sentido, se deben crear \ncondiciones que permitan que las tecnolog\u00edas reemplacen o complemen -\nten gradualmente los m\u00e9todos tradicionales (Braga & Pinto, 2011).\nEn este contexto, esta investigaci\u00f3n tiene como objetivo verificar la evolu -\nci\u00f3n de las publicaciones en la base de datos Scopus sobre el uso de tec-\nnolog\u00edas de punta utilizadas en la agricultura entre 2010 y 2019; identifi-\ncar las fuentes, instituciones, pa\u00edses, tipo de publicaciones y sub\u00e1reas m\u00e1s \nimportantes con publicaciones sobre esta tem\u00e1tica; presentar el \u00edndice h \nde la literatura; e, identificar los temas de investigaci\u00f3n m\u00e1s desarrollados \nen este campo en la \u00faltima d\u00e9cada.\nEl documento est\u00e1 organizado en cinco secciones. La introducci\u00f3n, que \npresenta la contextualizaci\u00f3n del tema y hace referencia a su importan -\ncia para el desarrollo sostenible de la Agricultura. La segunda secci\u00f3n \ndescribe la metodolog\u00eda utilizada en esta investigaci\u00f3n, es decir, describe \nel material y los m\u00e9todos. La tercera secci\u00f3n presenta los resultados del \nan\u00e1lisis descriptivo y del an\u00e1lisis de \u00e1reas tem\u00e1ticas. En la cuarta secci\u00f3n, \nse discuten los resultados. Finalmente, el quinto apartado revela las prin -Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021225cipales conclusiones de esta investigaci\u00f3n, se refiere a las limitaciones del \nestudio y se sugieren l\u00edneas de investigaci\u00f3n futuras y prometedoras.\n2. METODOLOG\u00cdA2. METODOLOG\u00cdA\nEl 30 de enero de 2020 se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda que se centr\u00f3 en publi-\ncaciones de la base de datos Scopus. En esta investigaci\u00f3n se utilizaron \nlos t\u00e9rminos \u201ctecnolog\u00eda de vanguardia\u201d y \u201cagricultura\u201d. En total, se \nencontraron 231 publicaciones. Posteriormente, se utiliz\u00f3 un filtro que \npermiti\u00f3 incluir todas las publicaciones desde 2010 hasta el 30 de enero \nde 2020 (192). La b\u00fasqueda tambi\u00e9n se limit\u00f3 a publicaciones en ingl\u00e9s, \nfranc\u00e9s, espa\u00f1ol y portugu\u00e9s (180), en la fase de publicaci\u00f3n final (178).\nSe calcul\u00f3 estad\u00edstica descriptiva, es decir, el c\u00e1lculo de frecuencias abso -\nlutas y relativas para variables nominales utilizando Microsoft Excel 2016 \n(Pestana & Gageiro, 2014; Maroco, 2018). Posteriormente, se desarroll\u00f3 \nun an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico utilizando la t\u00e9cnica de co-ocurrencia de t\u00e9r-\nminos. En este contexto, la unidad de an\u00e1lisis fue el art\u00edculo y las varia -\nbles correspondieron a los t\u00e9rminos incluidos en los t\u00edtulos, res\u00famenes \ny palabras clave de las 178 publicaciones. Los t\u00e9rminos se extrajeron \nutilizando el software VOSviewer, versi\u00f3n 1.6.14 y ten\u00edan como obje-\ntivo construir un mapa que muestre las relaciones entre los diferentes \nt\u00e9rminos y su asociaci\u00f3n con grupos de \u00e1reas tem\u00e1ticas. De hecho, de \nacuerdo con Romanelli, Fujimoto, Ferreira y Milanez (2018), este sof -\ntware es una herramienta robusta que utiliza algoritmos y funcionalida -\ndes de clustering basados  en la fuerza de las asociaciones entre t\u00e9rminos \npermitiendo el an\u00e1lisis de la literatura para agrupar t\u00e9rminos en clusters. \nSeg\u00fan Van Eck y Waltman (2011), con esta metodolog\u00eda se analiza la \ndistancia entre los t\u00e9rminos seleccionados, y cuanto menor es la distan -\ncia entre dos t\u00e9rminos, m\u00e1s fuerte es la relaci\u00f3n entre ellos. En el mapa, \nlos colores representan los grupos de \u00e1reas tem\u00e1ticas, y los t\u00e9rminos con \nel mismo color son parte del mismo grupo y, por lo tanto, est\u00e1n m\u00e1s \nfuertemente relacionados entre s\u00ed, comparativamente con t\u00e9rminos que \ntienen un color diferente. En el an\u00e1lisis se seleccion\u00f3 el m\u00e9todo de con -\nteo binario, que permite verificar si el t\u00e9rmino est\u00e1 presente o ausente en \ncada documento analizado.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20212263. RESULTADOS3. RESULTADOS\nLos resultados se presentan en dos subsecciones. Inicialmente se pre -\nsentan los resultados del an\u00e1lisis descriptivo, a saber, la evoluci\u00f3n de los \nart\u00edculos publicados entre 2010 y 2019, Top-10 de las fuentes con m\u00e1s \npublicaciones, Top-10 de las instituciones con m\u00e1s publicaciones, publi-\ncaciones por pa\u00eds, sub\u00e1reas con publicaciones en tecnolog\u00edas de punta \nutilizadas en agricultura, tipo de publicaciones e \u00edndice h de la literatura \nsobre tecnolog\u00edas de punta utilizadas en agricultura (h-21). Posterior -\nmente, se presenta el mapa de co-ocurrencia de t\u00e9rminos para publica-\nciones sobre el uso de tecnolog\u00edas de punta en agricultura en la base de \ndatos Scopus.\n3.1. An\u00e1lisis descriptivo3.1. An\u00e1lisis descriptivo\nComo ya se mencion\u00f3, se seleccionaron 178 publicaciones sobre las \ntecnolog\u00edas de punta utilizadas en Agricultura. Se puede observar, a tra-\nv\u00e9s de la Figura 1, una tendencia de crecimiento poco acentuada en el \nn\u00famero de art\u00edculos publicados entre 2010 y 2012. El a\u00f1o 2019 registr\u00f3 \nel mayor n\u00famero de publicaciones (29). En el per\u00edodo de 2010 a 2019, \nla tasa de crecimiento promedio fue del 16,3%. En el a\u00f1o 2020, no pre -\nsentado en la Figura 1, solo hubo 3 publicaciones, ya que la b\u00fasqueda se \nrealiz\u00f3 el 30 de enero.\nFigura 1\nEVOLUCI\u00d3N DE LOS ART\u00cdCULOS PUBLICADOS EN EL PERIODO 2010-2019\n121317\n1119\n121823\n2129\n2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019121317\n1119\n121823\n2129\n2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021227La literatura sobre tecnolog\u00edas de punta en agricultura se concentra en \nrevistas de Agricultura y Extensi\u00f3n, siendo \u201cSoil and Tillage Research\u201d \n(4 art\u00edculos) la fuente que registr\u00f3 m\u00e1s art\u00edculos publicados, como se \nmuestra en la Figura 2.\nFigura 2\nTOP 10 DE LAS FUENTES CON M\u00c1S PUBLICACIONES\nFigura 3\nTOP 10 DE LAS INSTITUCIONES CON M\u00c1S PUBLICACIONES.\nA nivel institucional, las publicaciones est\u00e1n muy dispersas, con \u201cChina \nAgricultural University\u201d, ubicada en Beijing, en la Rep\u00fablica de China, 3222222222\nSoil And Tillage ResearchWearVirusesStrategic DirectionJournal Of Peasant StudiesJournal Of ExtensionFrontiers In Plant ScienceComputers And Electronics In AgricultureBiosystems EngineeringAdvances In Intelligent Systems And Computing\n4333333333\nChina Agricultural UniversityCNRS Centre National de la Recherche ScientifiqueHarvard UniversityUniversit\u00e0 degli Studi di Napoli Federico IIChinese Academy of SciencesConsiglio Nazionale delle RicercheETH Z\u00fcrichMichigan State UniversityUniversity of South AustraliaUnited States Department of AgricultureMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021228especializada en Agricultura, Biolog\u00eda, Ingenier\u00eda, Medicina Veterinaria, \nEconom\u00eda, Administraci\u00f3n, Humanidades y Ciencias Sociales. Es la ins -\ntituci\u00f3n que ocupa el primer lugar en el Top-10 con mayor n\u00famero de \npublicaciones (4), como se muestra en la Figura 3.\nEn la Figura 4 se puede observar que Estados Unidos (19,6%) es el pa\u00eds \ncon m\u00e1s publicaciones sobre tecnolog\u00edas de punta utilizadas en agricul -\ntura en la base de datos Scopus. Le siguen India (9,6%), China (8,8%), \nentre otros.\nFigura 4\nPUBLICACIONES POR PA\u00cdSES\nLas tres sub\u00e1reas con mayor representatividad son \u201cCiencias Agr\u00edcolas \ny Biol\u00f3gicas\u201d con 18,2%, correspondiente a 64 publicaciones, seguidas \nde \u201cIngenier\u00eda\u201d y \u201cCiencias Ambientales\u201d con 12,8% y 9,1%, respectiva -\nmente (Figura 5).0,4%19,6%3,6%2,4%0,4%1,2%0,8%0,4%1,6%0,8%2,4%2,0%0,8%0,4%0,4%1,2%1,2%0,4%0,4%0,8%0,4%1,6%1,2%2,4%0,4%0,4%0,4%0,8%0,4%3,6%3,6%0,8%0,4%0,4%0,4%9,6%0,4%0,8%3,6%2,8%0,4%0,8%1,6%0,8%8,8%1,6%0,4%2,4%1,6%1,2%0,4%3,6%0,4%0,4%\nZimbabueEstados UnidosReino UnidoIndifinidoUgandaTurquiaT\u00fanezTailandiaSuizaSueciaEspa\u00f1aCorea del SurSud\u00e1fricaSerbiaArabia SauditaFederaci\u00f3n RusaRumaniaPortugalPoloniafilipinasNoruegaNigeriaNueva ZelandaPa\u00edses BajosNepalM\u00e9xicoMalasiaKeniaJordanJap\u00f3nItaliaIsraelIrlandaIranIndonesiaIndiaHong KongGreciaAlemaniaFranciaFinlandiaEgiptoDinamarcaRepublica ChecaChinaCanad\u00e1BulgariaBrasilB\u00e9lgicaBangladeshAustriaAustraliaArgentinaAfghanist\u00e1n\n0,4%19,6%3,6%2,4%0,4%1,2%0,8%0,4%1,6%0,8%2,4%2,0%0,8%0,4%0,4%1,2%1,2%0,4%0,4%0,8%0,4%1,6%1,2%2,4%0,4%0,4%0,4%0,8%0,4%3,6%3,6%0,8%0,4%0,4%0,4%9,6%0,4%0,8%3,6%2,8%0,4%0,8%1,6%0,8%8,8%1,6%0,4%2,4%1,6%1,2%0,4%3,6%0,4%0,4%\nZimbabueEstados UnidosReino UnidoIndifinidoUgandaTurquiaT\u00fanezTailandiaSuizaSueciaEspa\u00f1aCorea del SurSud\u00e1fricaSerbiaArabia SauditaFederaci\u00f3n RusaRumaniaPortugalPoloniafilipinasNoruegaNigeriaNueva ZelandaPa\u00edses BajosNepalM\u00e9xicoMalasiaKeniaJordanJap\u00f3nItaliaIsraelIrlandaIranIndonesiaIndiaHong KongGreciaAlemaniaFranciaFinlandiaEgiptoDinamarcaRepublica ChecaChinaCanad\u00e1BulgariaBrasilB\u00e9lgicaBangladeshAustriaAustraliaArgentinaAfghanist\u00e1n\n0,4%19,6%3,6%2,4%0,4%1,2%0,8%0,4%1,6%0,8%2,4%2,0%0,8%0,4%0,4%1,2%1,2%0,4%0,4%0,8%0,4%1,6%1,2%2,4%0,4%0,4%0,4%0,8%0,4%3,6%3,6%0,8%0,4%0,4%0,4%9,6%0,4%0,8%3,6%2,8%0,4%0,8%1,6%0,8%8,8%1,6%0,4%2,4%1,6%1,2%0,4%3,6%0,4%0,4%\nZimbabueEstados UnidosReino UnidoIndifinidoUgandaTurquiaT\u00fanezTailandiaSuizaSueciaEspa\u00f1aCorea del SurSud\u00e1fricaSerbiaArabia SauditaFederaci\u00f3n RusaRumaniaPortugalPoloniafilipinasNoruegaNigeriaNueva ZelandaPa\u00edses BajosNepalM\u00e9xicoMalasiaKeniaJordanJap\u00f3nItaliaIsraelIrlandaIranIndonesiaIndiaHong KongGreciaAlemaniaFranciaFinlandiaEgiptoDinamarcaRepublica ChecaChinaCanad\u00e1BulgariaBrasilB\u00e9lgicaBangladeshAustriaAustraliaArgentinaAfghanist\u00e1nTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021229Figura 5\nSUB-\u00c1REAS CON PUBLICACIONES SOBRE TECNOLOG\u00cdAS  \nPUNTA USADAS EN LA AGRICULTURA\nFigura 6\nTIPO DE PUBLICACIONES0,3%6,3%0,3%3,4%0,6%1,1%4,0%1,7%2,8%2,3%0,3%9,1%12,8%2,8%2,0%4,6%0,3%0,6%8,5%3,1%2,8%2,0%7,4%2,6%18,2%\nVeterinariaCiencias SocialesPsicolog\u00edaF\u00edsica y Astronom\u00edaFarmacolog\u00eda, Toxicolog\u00eda y FarmaciaMultidisciplinarioMedicinaMatem\u00e1ticasCiencia de los MaterialesInmunolog\u00eda y microbiolog\u00edaProfesiones de la saludCiencia medioambientalIngenier\u00edaEnerg\u00edaEconom\u00eda, Econometr\u00eda y FinanzasCiencias de la Tierra y PlanetariasOdontolog\u00edaCiencias de la decisi\u00f3nCiencias de la Computaci\u00f3nQu\u00edmicaIngenier\u00eda Qu\u00edmica Negocios, Gesti\u00f3n y ContabilidadBioqu\u00edmica, Gen\u00e9tica y Biolog\u00eda MolecularArtes y HumanidadesCiencias agr\u00edcolas y biol\u00f3gicas\nArt\u00edculo\n36,0% \nPonencias\n23.6%Libro\n17,4% Revista\n11,2% Cap\u00edtulo de Libro\n10,7%Editorial\n1,1%Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021230Como se muestra en la Figura 6, el 36,0% de las publicaciones fueron \nart\u00edculos publicados en revistas de 178 publicaciones. Las ponencias y \nlos libros registraron porcentajes de 23,6 y 17,4, respectivamente.\nEn la Tabla 1 se muestran los estudios incluidos en el \u00edndice h, es \ndecir, el n\u00famero de publicaciones de un determinado autor con al \nmenos el mismo n\u00famero de citas (Costas & Bordons, 2007), totali-\nzando 21 publicaciones. El \u00edndice de Hirsch, o \u00edndice h, como se lo \nconoce com\u00fanmente, cuantifica la producci\u00f3n cient\u00edfica de un investi-\ngador y mide, en conjunto, la productividad y el impacto acad\u00e9mico de \ncada investigador. Este m\u00e9todo de c\u00e1lculo de la productividad cient\u00ed-\nfica de un investigador ha sido generalmente aceptado sustituyendo por \notros m\u00e9todos, a saber, el n\u00famero total de publicaciones, el n\u00famero \ntotal de citas o citas por art\u00edculo. En esta investigaci\u00f3n, la publicaci\u00f3n \nm\u00e1s citada, titulada \u201cMeteorolog\u00eda agr\u00edcola y forestal\u201d, desarrollada \npor Rosenzweigab, Jonesc, Hatfieldd et al. (2013), registr\u00f3 405 citas y \nconsiste en la descripci\u00f3n y puesta en funcionamiento de un proyecto \npiloto que vincula las comunidades de modelos clim\u00e1ticos, agr\u00edcolas \ny econ\u00f3micos con las \u00faltimas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n con el fin \nde producir modelos econ\u00f3micos y agr\u00edcolas mejorados que permitan \nhacer proyecciones del impacto de la climatolog\u00eda tanto en el sector \nagr\u00edcola como en las generaciones futuras (Tabla 1).\nPor otro lado, las publicaciones conceptuales son principalmente \nestudios de revisi\u00f3n, en los que los autores proponen el desarrollo de \nmodelos, estructuras y / o estrategias con el fin de maximizar la pro-\nductividad y eficiencia del uso de los recursos y minimizar el impacto \nambiental utilizando tecnolog\u00edas de punta en agricultura. Como se \nmuestra en la Tabla 1, teniendo en cuenta la metodolog\u00eda utilizada en \nlas publicaciones del \u00edndice h, de las 21 publicaciones, 10 fueron estu-\ndios conceptuales. El estudio conceptual m\u00e1s citado (146 citas), desa-\nrrollado por Lamberth, Jeanmart, Luksch y Plant (2013), se refiere al \nuso de agroqu\u00edmicos que permiten reducir costos e impacto ambiental, \ny aumentar la seguridad de las personas.Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021231Tabla 1 \n\u00cdNDICE H DE LA LITERATURA SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE PUNTA  \nUTILIZADAS EN AGRICULTURA (H-21)\nAutores M\u00e9todos Contribuciones Citas\nRosenz -\nweigab et \nal. (2013)ExperimentalPresenta el AgMIP (Proyecto de mejora e intercomparaci\u00f3n \nde modelos agr\u00edcolas). Demuestra enfoques AgMIP utili-\nzando modelos de an\u00e1lisis clim\u00e1tico, producci\u00f3n agr\u00edcola \ny econ\u00f3mica. Los resultados del estudio piloto del trigo \nrevelaron incertidumbres en el modelado de la producci\u00f3n \nagr\u00edcola y en el modelado clim\u00e1tico. Describe las activi-\ndades de investigaci\u00f3n de AgMIP relacionadas con produc -\nciones agr\u00edcolas espec\u00edficas, a nivel regional y global.405\nLamberth \net al. \n(2013)ConceptualDescribe la s\u00edntesis de agroqu\u00edmicos que ayudan a enfren-\ntar los desaf\u00edos actuales, a saber, la resistencia a malezas \ny plagas. Estos agroqu\u00edmicos permiten mayores m\u00e1rgenes \nde seguridad, son ambientalmente benignos, tienen bajas \ntasas de uso y costos reducidos.146\nMarx et al. \n(2016)ExperimentalDesarrollo de dispositivos biomim\u00e9ticos microflu\u00eddicos que \nimitan la biolog\u00eda de los tejidos humanos, los \u00f3rganos y la \ncirculaci\u00f3n in vitro utilizados para desarrollar nuevos f\u00e1rma-\ncos, en Agricultura, Ecosistemas y Cosm\u00e9ticos.109\nScholz et \nal. (2013)ExperimentalDise\u00f1o y desarrollo de tecnolog\u00eda y procesos para el uso \nsostenible del f\u00f3sforo.93\nWalter et \nal. (2012).ConceptualDestaca los logros recientes en el uso de herramientas y \nplataformas de fenotipado. Algunas de estas herramientas \nse utilizaron originalmente en la teledetecci\u00f3n, otras en la \nagricultura de precisi\u00f3n, mientras que otras consisten en \nprocedimientos de im\u00e1genes de laboratorio. Los avances \nen las herramientas de reproducci\u00f3n molecular de van-\nguardia comienzan a ir acompa\u00f1ados de avances en los \nm\u00e9todos automatizados de obtenci\u00f3n de im\u00e1genes no \ndestructivas. La aplicaci\u00f3n conjunta de m\u00e1quinas de feno-\ntipado precisas y herramientas moleculares en esquemas \noptimizados mejorar\u00e1 la creaci\u00f3n de forraje y turba en un \nfuturo pr\u00f3ximo y contribuir\u00e1 as\u00ed a una mejor gesti\u00f3n de los \nagroecosistemas de pastos.81\nLi (2011) ConceptualDescribe y proporciona informaci\u00f3n sobre reacciones qu\u00ed-\nmicas heteroc\u00edclicas nuevas y / o expandidas, ampliamente \nadoptadas en todas las \u00e1reas de s\u00edntesis org\u00e1nica, desde \nMedicina, Farmacia hasta Agricultura. Tambi\u00e9n proporciona \ninformaci\u00f3n sobre las herramientas necesarias para sinteti-\nzar mol\u00e9culas nuevas y \u00fatiles.58\nZhao et al. \n(2012)ExperimentalDescribe avances en la \u00faltima tecnolog\u00eda y en los proce-\nsos que permiten el uso de residuos agr\u00edcolas para la pro-\nducci\u00f3n de etanol en China. Aborda la integraci\u00f3n y opti-\nmizaci\u00f3n de procesos en un estudio piloto desarrollado en \nCOFCO Corporation. 43Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021232Autores M\u00e9todos Contribuciones Citas\nHonka -\nvaara et al. \n(2012)ExperimentalEstudia el uso, en agricultura de precisi\u00f3n, de un nuevo tipo \nde sistema de im\u00e1genes de veh\u00edculos a\u00e9reos no tripulados \n(UAV) 3D de bajo peso.43\nKuhlgert et \nal. (2016)ExperimentalDesarrolla un instrumento cient\u00edfico de c\u00f3digo abierto sofis-\nticado y de bajo costo dise\u00f1ado para permitir que las comu-\nnidades de investigadores, fitomejoradores, educadores, \nagricultores y cient\u00edficos recopilen datos de campo de alta \ncalidad a gran escala (MultispeQ). Proporciona mediciones \nde campo o de laboratorio de las condiciones ambientales \n(intensidad y calidad de la luz, temperatura, humedad, \nniveles de CO2, tiempo y ubicaci\u00f3n) y fenotipos de plantas \n\u00fatiles, incluidos los par\u00e1metros fotosint\u00e9ticos: rendimiento \ncu\u00e1ntico del fotosistema II, no extinci\u00f3n por excitones, foto-\nqu\u00edmica, fotoinhibici\u00f3n del fotosistema. II, translocaci\u00f3n de \nprotones desencadenada por la luz y la fuerza impulsora de \nlos protones tilacoides, la regulaci\u00f3n del cloroplasto de ATP \nsintasa y potencialmente muchos otros, y la clorofila de las \nhojas y otros pigmentos. Los datos del fenotipo de la planta \nse transmiten desde MultispeQ a dispositivos m\u00f3viles, com-\nputadoras port\u00e1tiles o de escritorio, junto con los metadatos \nprincipales guardados en la plataforma PhotosynQ.42\nYang et al. \n(2015)ConceptualAnaliza el mejoramiento asistido por marcadores molecu -\nlares desde una perspectiva hist\u00f3rica, describe la ruta de \nsecuenciaci\u00f3n de cultivos para el mejoramiento y destaca \nc\u00f3mo la secuenciaci\u00f3n facilita la aplicaci\u00f3n de marcadores \nen la pr\u00e1ctica de mejoramiento.42\nBentaher et \nal. (2013)ExperimentalReporta el modelado num\u00e9rico de la preparaci\u00f3n del suelo. \nSe utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de elementos finitos (FEM) para mode-\nlar el proceso de corte del suelo utilizando una vertedera. \nLa geometr\u00eda de la superficie de la vertedera se midi\u00f3 con \nun banco de sondas 3D, tambi\u00e9n llamado m\u00e1quina de \nmedici\u00f3n de coordenadas, y estos datos se utilizaron para \nconstruir el software de dise\u00f1o SolidWorks. Se utiliz\u00f3 un \nmodelo constitutivo elastopl\u00e1stico para el suelo. La superfi-\ncie generada del arado se import\u00f3 al software Abaqus como \nun cuerpo r\u00edgido discreto con un punto de referencia al final \nde la vertedera. En este punto, se calcul\u00f3 la fuerza de reac-\nci\u00f3n en las tres componentes ortogonales. Se estudi\u00f3 el \nimpacto del \u00e1ngulo de corte (\u00e1ngulo entre la generatriz hori-\nzontal y la direcci\u00f3n de preparaci\u00f3n del suelo) y el \u00e1ngulo \nde elevaci\u00f3n (\u00e1ngulo entre la superficie de la cuchilla y la \nl\u00ednea horizontal en una secci\u00f3n ortogonal al filo de corte) \nsobre la fuerza de tracci\u00f3n.42Tabla 1 (Continuaci\u00f3n)\n\u00cdNDICE H DE LA LITERATURA SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE PUNTA  \nUTILIZADAS EN AGRICULTURA (H-21)Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021233Autores M\u00e9todos Contribuciones Citas\nSong et al.  \n(2010)ConceptualDescribe las investigaciones realizadas, la tecnolog\u00eda de \npunta utilizada e informa sobre los avances y la innovaci\u00f3n \npara la obtenci\u00f3n de nuevos agentes antivirales, favorables \nal medio ambiente, para las plantas. Describen sistem\u00e1ti-\ncamente la teor\u00eda b\u00e1sica, nuevas ideas y nuevos m\u00e9todos \npara descubrir nuevos agentes antivirales, a trav\u00e9s de la \ninvestigaci\u00f3n, sobre la activaci\u00f3n de la inmunidad vegetal.39\nJoel et al. \n(2013)ConceptualDescribe importantes avances recientes en los mecanis -\nmos de lucha contra el parasitismo en Orobanchaceae  y en \nel control de malezas en Striga y Orobanche .38\nWang et al. \n(2017)ExperimentalDesarrolla un modelo de cin\u00e9tica qu\u00edmica para un reactor \nde arco deslizante de potencia pulsada que opera a presi\u00f3n \natmosf\u00e9rica para la s\u00edntesis de \u00f3xido de nitr\u00f3geno.37\nYan & Hino \n(2016)ExperimentalPresenta una descripci\u00f3n general de las perspectivas \nactuales y futuras de una producci\u00f3n eficaz de hidr\u00f3geno \na trav\u00e9s de la energ\u00eda nuclear. Combinando informaci\u00f3n \nde an\u00e1lisis acad\u00e9mico, datos industriales, referencias y \notros recursos, los autores se dan cuenta del potencial \ndel hidr\u00f3geno como portador de energ\u00eda sostenible (por \nejemplo, combustible para veh\u00edculos y generadores de \nenerg\u00eda) y como materia prima para la industria (agricultura, \npetr\u00f3leo, productos qu\u00edmicos y acero, etc.).35\nHoldaway \net al. \n(2010)ConceptualDescribe dos estudios de caso de diferentes regiones geo-\ngr\u00e1ficas y tradiciones culturales, en los que la falta de pre-\nvisibilidad de los recursos crea un conjunto de problemas \nque las dos sociedades tuvieron que superar. En Nueva \nGales del Sur, los abor\u00edgenes australianos no desarrollaron \nla agricultura, pero explotaron actividades generalmente \nconsideradas parte del proceso de domesticaci\u00f3n. En el \ncaso de la regi\u00f3n de Fayum en Egipto, las especies domes-\nticadas (7000 aC) se introdujeron como un componente \nclave de la econom\u00eda de subsistencia.32\nM\u00fcller \n(2011)ExperimentalSostiene que, en el sector agr\u00edcola, se utiliza preferente -\nmente el m\u00e9todo manual de preparaci\u00f3n de superficies \npara unir dos superficies debido a la falta de disponibilidad \nde \u00e1reas conectadas. Esto evita el uso de herramientas \nmec\u00e1nicas el\u00e9ctricas.28\nKarian & \nDudewicz \n(2016)ConceptualAborda la metodolog\u00eda de distribuci\u00f3n lambda generali -\nzada (GLD). Describe adiciones recientes a los m\u00e9todos \nGLD. Adopta un nuevo enfoque para evaluar la calidad del \najuste. Explora las aplicaciones de esta metodolog\u00eda, del \nmundo real, incluida la agricultura.27Tabla 1 (Continuaci\u00f3n)\n\u00cdNDICE H DE LA LITERATURA SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE PUNTA  \nUTILIZADAS EN AGRICULTURA (H-21)Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021234Autores M\u00e9todos Contribuciones Citas\nFairbairn et \nal. (2014)ConceptualDebate y discute la transici\u00f3n agraria, el acceso a recursos \ny medios de vida rurales, los desaf\u00edos de desarrollar nuevas \nfuentes y lugares de producci\u00f3n de medios de vida.26\nGershwin & \nShoenfeld \n(2011)ConceptualEl trabajo dedicado a la autoinmun\u00f3loga Chella David, \nincluye trabajos en varias disciplinas de inmunolog\u00eda, pero \nespecialmente trabajos enfocados en aplicaciones de van-\nguardia que mejorar\u00e1n la terapia cl\u00ednica y que pueden servir \na otras \u00e1reas de aplicaci\u00f3n, como la agricultura.26\nUcgul et al. \n(2015)ExperimentalDefine el efecto de la geometr\u00eda del borde de la herramienta \nde labranza de barrido sobre las fuerzas de labranza \nmediante el modelado de elementos discretos en 3D en las \nherramientas utilizadas en la preparaci\u00f3n del suelo.23\n3.2. An\u00e1lisis de \u00e1reas tem\u00e1ticas3.2. An\u00e1lisis de \u00e1reas tem\u00e1ticas\nTeniendo en cuenta el an\u00e1lisis de las \u00e1reas tem\u00e1ticas y utilizando el sof -\ntware VOSviewer y la t\u00e9cnica de co-ocurrencia de t\u00e9rminos, se identi-\nficaron 6326 t\u00e9rminos, de los cuales solo 86 ten\u00edan un m\u00ednimo de 10 \nocurrencias, el valor m\u00ednimo definido por el software. De estos, el sof -\ntware determin\u00f3 el 60% de los t\u00e9rminos m\u00e1s relevantes, representando \n52 t\u00e9rminos. Finalmente, se excluyeron los t\u00e9rminos irrelevantes (por \nejemplo: cap\u00edtulo de libro, libro, inter\u00e9s, art\u00edculo, comparaci\u00f3n, cap\u00edtulo, \nestudiante, contexto, investigador, estudio de caso y estudio), lo que dio \ncomo resultado un total de 39 t\u00e9rminos distribuidos en cuatro grupos.\nEl primer grupo (color rojo, Figura 7) con quince t\u00e9rminos, a saber, \nIndia, pa\u00eds, n\u00famero, eficiencia, investigaci\u00f3n de borde, demanda, cam-\nbio, impacto, futuro, cultivo, calidad, recurso, persona, rango amplio y \ncambio clim\u00e1tico, enfatiza la preocupaci\u00f3n por el impacto de los cambios \nambientales en cultivos e individuos, el desarrollo de modelos econ\u00f3mi -\ncos y agr\u00edcolas mejorados, y la elaboraci\u00f3n de pron\u00f3sticos del impacto \nclim\u00e1tico en la agricultura.\nEl segundo grupo (color verde, Figura 7) con catorce t\u00e9rminos, a saber, \nevoluci\u00f3n, progreso, control, tecnolog\u00eda de punta, tiempo, importan -\ncia, trabajo, t\u00e9rmino, beneficio, datos, orden, parte, problema y cosa, se Tabla 1 (Continuaci\u00f3n)\n\u00cdNDICE H DE LA LITERATURA SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE PUNTA  \nUTILIZADAS EN AGRICULTURA (H-21)Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021235ocupa de Internet de las Cosas asociando internet a la agricultura, desta -\ncando los ahorros tanto en costos como en tiempo.\nEl tercer grupo (color azul, Figura 7) con seis t\u00e9rminos, a saber, suelo, \nefecto, rango, borde, China y energ\u00eda, describe y muestra m\u00e9todos de \nproducci\u00f3n de energ\u00eda, basados   en residuos agr\u00edcolas, que pueden ser \nalternativas al petr\u00f3leo.\nFinalmente, el cuarto grupo (color amarillo, Figura 7) con cuatro t\u00e9rmi-\nnos, a saber, asunto, tema, ciencia y biotecnolog\u00eda, destaca el papel de la \nciencia en el desarrollo de biotecnolog\u00edas que pueden proporcionar un \ndesarrollo sostenible de la agricultura.\nFigura 7\nMAPA DE CO-OCURRENCIA DE T\u00c9RMINOS PARA PUBLICACIONES SOBRE \nEL USO DE LAS TECNOLOG\u00cdAS PUNTA EN AGRICULTURA\n4. DISCUSI\u00d3N4. DISCUSI\u00d3N\nSe pudo identificar una tendencia creciente en el n\u00famero de publica-\nciones sobre tecnolog\u00eda de punta en la agricultura en la base de datos \nMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021236Scopus en la \u00faltima d\u00e9cada. De hecho, en el per\u00edodo de 2010 a 2019, la \ntasa de crecimiento promedia fue del 16,3%. De las 178 publicaciones \nseleccionadas bajo esta tem\u00e1tica, la mayor\u00eda fueron publicadas en los \n\u00faltimos cinco a\u00f1os (106).\nLa mayor\u00eda de las publicaciones sobre tecnolog\u00edas de vanguardia en \nagricultura en la base de datos Scopus eran art\u00edculos y ponencias de \ncongresos publicados en revistas y ponencias sobre agricultura y exten -\nsi\u00f3n. A nivel institucional, las publicaciones estaban muy dispersas. Sin \nembargo, la \u201cChina Agricultural University\u201d ubicada en Beijing lidera \nel Top-10 de las universidades con m\u00e1s publicaciones. A nivel nacio-\nnal, Estados Unidos es el pa\u00eds con m\u00e1s publicaciones sobre tecnolog\u00edas \nde punta utilizadas en agricultura en la base de datos Scopus. Le siguen \nIndia, China, entre otros. Romanelli, Fujimoto, Ferreira y Milanez \n(2018) encontraron resultados similares en un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico \nsobre restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica. Las tres sub\u00e1reas con mayor representa-\ntividad fueron \u201cCiencias Agr\u00edcolas y Biol\u00f3gicas\u201d, \u201cIngenier\u00eda\u201d y \u201cCien -\ncias Ambientales\u201d.\nEl \u00edndice H de la literatura sobre tecnolog\u00edas de punta en agricultura \nen la base de datos Scopus (h-21) revel\u00f3 que 11 art\u00edculos eran inves -\ntigaciones experimentales y 10 estudios conceptuales. La publicaci\u00f3n \nm\u00e1s citada de este \u00edndice, con 405 citas, fue una investigaci\u00f3n experi-\nmental con el t\u00edtulo \u201cMeteorolog\u00eda agr\u00edcola y forestal\u201d desarrollada por \nRosenzweigab, Jonesc, Hatfieldd et al. (2013). Este art\u00edculo describe \nun proyecto piloto en el que se desarrollaron modelos econ\u00f3micos y \nagr\u00edcolas mejorados para pronosticar el impacto clim\u00e1tico en el sector \nagr\u00edcola y las generaciones futuras. Por otro lado, el estudio conceptual \nm\u00e1s citado, con 146 citas, fue desarrollado por Lamberth, Jeanmart, \nLuksch y Plant (2013). Este art\u00edculo se refiere al uso de agroqu\u00edmicos \nque permitan reducir costos e impacto ambiental, y aumentar la segu-\nridad de las personas.\nEn la presente investigaci\u00f3n, todas las \u00e1reas tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n \nencontradas, a saber: Impacto del cambio clim\u00e1tico en la agricultura; \nInternet de las cosas; Producci\u00f3n de bioenerg\u00eda; y Biotecnolog\u00edas sos -\ntenibles y respetuosas con el medio ambiente, son estimulantes y pro -\nmetedoras. De hecho, la investigaci\u00f3n en estas \u00e1reas tem\u00e1ticas intenta Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021237responder a los m\u00faltiples desaf\u00edos del sector agr\u00edcola y alimentario, a \nsaber, el crecimiento de la poblaci\u00f3n mundial impulsar\u00e1 la demanda de \nalimentos, la disponibilidad de recursos naturales como el agua dulce \ny la tierra cultivable productiva se est\u00e1 volviendo cada vez m\u00e1s limitada \n(Trendov, Varas & Zeng, 2019).\nPara responder a estos desaf\u00edos, Xie, Yu, Chen, Feng, Lyu, Hu, Gan y \nSiddique (2018) defienden un sistema agr\u00edcola innovador que aumenta \nla eficiencia en el uso de energ\u00eda y agua en un contexto espec\u00edfico, en \nun art\u00edculo de revisi\u00f3n. Sugieren que las pol\u00edticas para el desarrollo \nsostenible deben basarse en el equilibrio entre la exploraci\u00f3n y la pro -\ntecci\u00f3n, el desarrollo de medidas sistem\u00e1ticas para el uso y ahorro de \nagua, el fortalecimiento de la innovaci\u00f3n en agrotecnolog\u00eda, la regula-\nci\u00f3n de la cadena alimentaria, la formaci\u00f3n de agricultores profesiona-\nles y el establecimiento de un sistema de servicios sociales s\u00f3lido.\nSin embargo, merece especial atenci\u00f3n el eje tem\u00e1tico que inclu\u00eda la \nincorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en \nm\u00e1quinas y equipos, as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de sensores en los sis -\ntemas de producci\u00f3n agr\u00edcola, permitiendo su automatizaci\u00f3n (Reh-\nman, Jingdong, Khatoon & Hussain, 2016; Pivoto, Waquil, Talamini, \nFinocchio, Corte & Mores, 2018). De hecho, la combinaci\u00f3n de tecno -\nlog\u00edas de Internet y tecnolog\u00edas orientadas al futuro parece ser el \u00e1rea \nde investigaci\u00f3n m\u00e1s reciente y prometedora debido a los enormes \ndesaf\u00edos que presentar\u00e1, en un futuro pr\u00f3ximo, as\u00ed como a los buenos \nresultados ya demostrados, en un reciente pasado (Kapur, 2018). Esta \nser\u00e1 el \u00e1rea tem\u00e1tica de mayor inter\u00e9s, digna de un gran compromiso \npor parte de investigadores, unidades de investigaci\u00f3n, responsables \npol\u00edticos y todos aquellos que trabajan y viven en el sector agrario. Ser\u00e1 \nun esfuerzo conjunto que conducir\u00e1 al desarrollo de una agricultura \nsostenible, de calidad y m\u00e1s eficiente con un m\u00ednimo de residuos. Para \nTrendov, Varas & Zeng (2019), una \u201crevoluci\u00f3n agr\u00edcola digital\u201d puede \nser el cambio m\u00e1s reciente que podr\u00eda ayudar a garantizar que la agri-\ncultura satisfaga las necesidades de la poblaci\u00f3n mundial en el futuro. \nDe hecho, para Fielke, Taylor y Jakku (2020), se considera que la digi-\ntalizaci\u00f3n tiene el potencial de proporcionar ganancias de productivi-\ndad y sostenibilidad para el sector agr\u00edcola.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20212385. CONCLUSI\u00d3N5. CONCLUSI\u00d3N\nEl uso de tecnolog\u00edas de punta en cualquier sector de actividad, es un \ntema que ha originado un n\u00famero creciente de publicaciones, especial -\nmente en los \u00faltimos a\u00f1os.\nPor tanto, este estudio tuvo como objetivo identificar las principales \n\u00e1reas tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n en el campo de las tecnolog\u00edas de punta \nutilizadas en el sector agr\u00edcola. En este contexto, la base de datos Sco-\npus se utiliz\u00f3 como fuente de datos, y el software VOSviewer, versi\u00f3n \n1.6.14, se utiliz\u00f3 para implementar la t\u00e9cnica bibliom\u00e9trica co-ocurrencia \nde t\u00e9rminos con el fin de agrupar la literatura en grupos. Se Identificaron \ncuatro grupos, a saber: 1) Impacto del cambio clim\u00e1tico en la agricultura; \n2) Internet de las cosas; 3) Producci\u00f3n de bioenerg\u00eda y 4) Biotecnolog\u00edas \nsostenibles y amigables con el medio ambiente.\nEl primer cluster enfatiza la preocupaci\u00f3n por el impacto de los cambios \nambientales en cultivos e individuos, y desarrolla mejoras econ\u00f3micas y \nmodelos agr\u00edcolas, pronosticando el impacto clim\u00e1tico en el sector agr\u00edcola.\nEl segundo cluster se ocupa de la Internet de las Cosas que asocia Inter -\nnet a la agricultura, destacando los ahorros tanto en costos como en \ntiempo que Internet de las Cosas aporta a la agricultura. \nEl tercer cluster describe y divulga m\u00e9todos de producci\u00f3n de energ\u00eda, \nalgunos basados sobre residuos agr\u00edcolas, que pueden ser buenas alternati-\nvas al petr\u00f3leo. Finalmente, el cuarto cluster destaca el papel de la ciencia \nen el desarrollo de biotecnolog\u00edas que pueden proporcionar un desarrollo \nsostenible de la agricultura con impacto reducido en el medio ambiente.\nEsta investigaci\u00f3n se limit\u00f3 a la base de datos Scopus, con otras bases de \ndatos, como Web of Science, igualmente importantes en t\u00e9rminos de \nalcance, es decir, n\u00famero de publicaciones, \u00e1reas cient\u00edficas incluidas, \neditores y documentos varios; frecuencia de uso debido a sus caracter\u00eds -\nticas y facilidad de uso; y, actualizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico \nse limit\u00f3 al per\u00edodo de tiempo desde 2010 hasta el 30 de enero de 2020. \nAunque fue en los \u00faltimos a\u00f1os cuando la mayor\u00eda de las publicaciones \nfue publicada, esta investigaci\u00f3n puede haber omitido literatura relevante \nque no estaba comprendida en el per\u00edodo analizado.Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021239Dada la gran preocupaci\u00f3n por el desarrollo de sistemas inteligentes y sos -\ntenibles en agricultura, la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas para sistemas agr\u00edcolas y \notras pr\u00e1cticas agr\u00edcolas es un proceso desafiante y s\u00f3lido para los agriculto -\nres, los servicios de extensi\u00f3n, empresas agr\u00edcolas y responsables pol\u00edticos.\nAGRADECIMIENTOSAGRADECIMIENTOS\nLos autores agradecen a la Fundaci\u00f3n para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda \n(FCT,Portugal) por el apoyo financiero de los fondos nacionales FCT/\nMCTES a CIMO (UIDB/00690/2020).\nBIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA\nabDuLLahi , h.; mahieDDine , F.; sheriFF , r. (2015). Technology Impact on \nAgricultural Productivity: A Review of Precision Agriculture Using Un -\nmanned Aerial Vehicles. En: Pillai, P.: Hu, Y.; Otung, I.; Giambene, G. \n(eds). Wireless and Satellite Systems. Cham: Springer. p. 388-400.\nbaLamurugan , s., D ivyabharathi , n.; J ayashruthi , K.; bowiya , m.; shermy , \nr.; shanKer , g. (2016). Internet of Agriculture: Applying IoT to Improve \nFood and Farming Technology. International Research Journal of Engi -\nneering and Technology, 3 (10): p. 713-719.\nbentaher , h.; ibrahmi , a.; hamza , e.; hbaieb , m.; K antchev , g.; maaLeJ , \na.; arnoLD , w. (2013). Finite element simulation of moldboard-soil inter -\naction, Soil and Tillage Research, 134: p. 11-16.\nbraga , r.; pinto, p. (2011). Agricultura de precis\u00e3o: adop\u00e7\u00e3o & principais \nobst\u00e1culos. AGROTEC \u2013 Revista T\u00e9cnico-Cient\u00edfica Agr\u00edcola, 1: 84-89.\ncostas , r.; borDons , m. (2007). The h-index: advantages, limitations and its \nrelation with other bibliometric indicators at the micro level. Journal of In -\nformetrics, 1: 193-203.\nesFahani , L.; asaDiyeh , z. (2009). The Role of Information and Commu -\nnication Technology in Agriculture. The 1st International Conference on \nInformation Science and Engineering (ICISE2009), p. 3528 \u2013 3531.\nFairbairn , m.; F ox, J.; isaKson , s.; L evian , m.; peLuso , n.; razavi , s.; \nscoones , i.; sivaramaKrishnan , K. (2014). Introduction: New directions in \nagrarian political economy. Journal of Peasant Studies, 41 (5): p. 653-666.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021240FieLKe , s.; tayLor , b.; J aKKu , e. (2020). Digitalisation of agricultural knowl -\nedge and advice networks: A state-of-theart review. Agricultural Systems, \n180: p. 102763.\ngershwin , m.; shoenFeLD , y. (2011). Chella David: A lifetime contribution in \ntranslational immunology. Journal of Autoimmunity, 37 (2): p. 59-62.\nhirsch , J. (2005). An index to quantify an individual\u2019s scientific research out-\nput. PNAS, 102 (46): p. 16569-16572.\nhoLDaway , s.; wenDrich , w.; phiLLipps , r. (2010). Identifying low-level food \nproducers: Detecting mobility from lithics. Antiquity, 84 (323): p. 185-194.\nhonKavaara , e.; K aivosoJa , J.; m\u00e4Kynen , J.; peLLiKKa , i.; pesonen , L.; saari, \nh.; saLo, h.; haKaLa , t.; marKLeLin , L.; rosneLL , t. (2012). Hyperspec -\ntral reflectance signatures and point clouds for precision agriculture by light \nweight UAV imaging system. ISPRS Annals of the Photogrammetry, Re-\nmote Sensing and Spatial Information Sciences, 1: p. 353-358.\nJaiganesh , s.; gunaseeLan , K.; eLLappan , v. (2017). IOT agriculture to im-\nprove food and farming technology. Proc. IEE Conference on Emerging \nDevices and Smart Systems (ICEDSS 2017), p. 260-266.\nJoeL, D.; gresseL , J.; musseLman , L. (2013). Parasitic Orobanchaceae: Parasit -\nic mechanisms and control strategies. Berlin, Heidelberg: Springer-Verlag, \n513 p.\nKapur, r. (2018) . Usage of Technology in the Agricultural Sector, Acta Scien -\ntific Agriculture. 2 (6): p. 78-84.\nKarian , z.: D uDewicz , e. (2016). Handbook of fitting statistical distributions \nwith R. Boca Raton: CRC Press, 1672 p.\nKuhLgert , s.; austic , g.; zegarac , r.; (...), Weebadde, P.; Kramer, D. (2016). \nMultispeQ Beta: A tool for large-scale plant phenotyping connected to the \nopen photosynQ network. Royal Society Open Science, 3 (10):160592.\nLamberth , c., J eanmart , s.; L uKsch , t., pLant , a. (2013). Current Challeng -\nes and Trends in the Discovery of Agrochemicals. Science, 341 (6147): p. \n742- 746.\nLi, J. (2011) . Name Reactions in Heterocyclic Chemistry II. Hoboken, New \nJersey: John Wiley &amp; Sons, Inc., 704 p.\nmaroco , J. (2018). An\u00e1lise Estat\u00edstica com o SPSS statistics. Pero Pinheiro: \nRportNumber, 1013 p.Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021241marx, u.; anDersson , t.; bahinsKi , a.; beiLmann , m.; beKen , s.; cassee , F.; \ncirit, m.; D aneshian , m.; F itzpatricK , s.; F rey, o.; gaertner , c.; giese, \nc.; griFFith , L.; hartung , t.; heringa , m.; hoeng , J.; De Jong, w.; K o-\nJima, h.; K uehnL , J.; L eist, m.; L uch, a.; maschmeyer , i.; saKharov , D.; \nsips, a.; steger - hartmann , t.; tagLe, D.; tonevitsKy , a.; traLau , t.; \ntsyb, s.; van De stoLpe , a.; vanDebrieL , r.; vuLto , p.; wang, J.;w iest, \nJ.; roDenburg , m.; roth, a. (2016). Biology inspired microphysiological \nsystem approaches to solve the prediction dilemma of substance testing. \nAltex, 33 (3): p. 272-321.\nm\u00fcLLer , m. (2011). Influence of surface integrity on bonding process. Resear -\nch in Agricultural Engineering, 57(4): p. 153-162.\npestana , m.; gageiro , J. (2014). An\u00e1lise de dados para ci\u00eancias sociais: a com -\nplementaridade do SPSS. Lisboa: S\u00edlabo, 1240 p.\npivoto , D.; waquiL , p.; taLamini , e.; F inocchio , c.; corte , v.; mores, g. \n(2018). Scientific development of smart farming technologies and their ap-\nplication in Brazil. Information Processing in Agriculture, 5 (1): 21\u201332.\nrehman , a.; J ingDong , L.; K hatoon , r.; hussain , i. (2016). Modern Agri-\ncultural Technology Adoption its Importance, Role and Usage for the Im-\nprovement of Agriculture. American-Eurasian J. Agric. &amp; Environ. \nSci., 16 (2): 284-288.\nromaneLLi , J.; F uJimoto , J.; F erreira , m.; miLanez , D. (2018). Assessing eco -\nlogical restoration as a research topic using bibliometric indicators. Ecologi -\ncal Engineering, 120: p. 311\u2013320.\nrosenzweig , c.; J ones , J.w.; hatFieLD , J.; ruane , a.; thornburn , K.; ant-\nLe, J.; neLson , g.; porter , c.; J anssen , s.; basso, b.; ewert , F.; waLLach , \nD.; baigorria , g.; winter , J. (2013). The Agricultural Model Intercom -\nparison and Improvement Project (AgMIP): Protocols and pilot studies. \nAgricultural and Forest Meteorology, 170: p. 166-182.\nscho Lz, r.; uLrich, a.; eiLitt\u00e4, m.; roy, a. (2013). Sustainable use of phospho-\nrus: A finite resource. Science of the Total Environment, 461-462: p. 799-803.\nsong, b.; yang, s.; J in, L.; bhaDury , p. (2010). Environment-friendly antiviral \nagents for plants. Berlin, Heidelberg: Springer-Verlag, 305 p.\ntrenDov , n.; varas, s.; zeng, m. (2019). Digital technologies in agriculture \nand rural areas: briefing paper. Rome: Food and Agriculture Organization \nof the United Nations.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021242ucguL , m.; F ieLKe , J.; saunDers , c. (2015). Defining the effect of sweep tillage \ntool cutting edge geometry on tillage forces using 3D discrete element mod -\nelling. Information Processing in Agriculture, 2 (2), p. 130-141.\nuniteD  nations  (2014). Technologies for Adaptation in the Water Sector. \nFramework Conventions on Climate Change, Technology Executive Com-\nmittee, Bonn, Germany: United Nations.\nvan aLFen, n. (2014). Encyclopedia of Agriculture and Food Systems. 2nd \nedition, Cambridge, Massachusetts: Academic Press, 464 p.\nvan ecK, n.; waLtman , L. (2011). Text mining and visualization using \nVOSwiever. ISSI Newsletter, 7 (3): 238-260.\nwaLter , a.; stuDer , b.; K \u00f6LLiKer , r. (2012). Advanced phenotyping offers \nopportunities for improved breeding of forage and turf species. Annals of \nBotany, 110 (6): p. 1271\u20131279.\nwang, w.; patiL, b.; heiJKers , s.; hesseL , v.; bogaerts , a. (2017). Nitrogen \nFixation by Gliding Arc Plasma: Better Insight by Chemical Kinetics Mod -\nelling. ChemSusChem, 10 (10): p. 2145-2157.\nyan, x.; hino, r. (2016). Nuclear hydrogen production handbook, Boca Ra-\nton: CRC Press, 878 p.\nyang, h.; L i, c.; L am, h.; cLements , J.; yan, g.; zhao, s. (2015). Sequencing \nconsolidates molecular markers with plant breeding practice. Theoretical \nand Applied Genetics, 128 (5): p. 779-795.\nxie, J.; yu, J.; chen, b.; F eng, z.; L yu, J.; hu, L.; gan, y.; siDDique , K. \n(2018). Gobi agriculture: an innovative farming system that increases energy \nand water use efficiencies. A review. Agronomy for Sustainable Develop -\nment, 38: p. 62- 78.\nzhao, x.; zi, L.; bai, F.; L in, h.; hao, x.; yue, g.; ho, n. (2012). Bioeth -\nanol from lignocellulosic biomass. Advances in Biochemical Engineering/\nBiotechnology, 128: p. 25-51.Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021243RESUMENRESUMEN\nTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n  Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n  \ncient\u00edfica de la base de datos Scopuscient\u00edfica de la base de datos Scopus\nEste trabajo presenta un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico basado en 178 publicaciones de la base de \ndatos Scopus en el campo de las tecnolog\u00edas de punta utilizadas en la agricultura publicadas \nentre 2010 y 30 de enero de 2020. Este an\u00e1lisis se realiz\u00f3 utilizando el software VOSviewer , \nversi\u00f3n 1.6.14 y la t\u00e9cnica de co-ocurrencia de t\u00e9rminos. Se identificaron cuatro clusters . \nEl primero cluster  enfatiza la preocupaci\u00f3n por el impacto de los cambios ambientales en \nlos cultivos y las personas, presenta modelos econ\u00f3micos y agr\u00edcolas mejorados, haciendo \nproyecciones del impacto clim\u00e1tico para el sector agr\u00edcola. El segundo cluster  trata de \u201cIn -\nternet de las Cosas\u201d que asocian Internet a la Agricultura, destacando los ahorros en costos \ny tiempo. El tercer cluster  describe y divulga m\u00e9todos de producci\u00f3n de energ\u00eda, algunos \nbasados en residuos agr\u00edcolas, que pueden ser buenas alternativas al petr\u00f3leo. Finalmente, \nel cuarto cluster  destaca el papel de la ciencia en el desarrollo de biotecnolog\u00edas que pue -\nden proporcionar un desarrollo sostenible de la agricultura.\nPALABRAS CLAVE:PALABRAS CLAVE:  Impacto clim\u00e1tico, Internet de las cosas, Bioenerg\u00eda, Biotecno -\nlog\u00eda, Desarrollo sostenible, Agricultura. \nCLASIFICACI\u00d3N JEL:CLASIFICACI\u00d3N JEL:  Q54, Q55, Q56\nABSTRACTABSTRACT\nCutting-edge technology and agriculture: a bibliometric analysis of the scientific Cutting-edge technology and agriculture: a bibliometric analysis of the scientific \nproduction of the Scopus databaseproduction of the Scopus database\nThis paper presents a bibliometric analysis based on 178 publications of the Scopus database \nin the field of advanced technologies used in agriculture published between 2010 and January \n30, 2020. This analysis was performed using VOSviewer software, version 1.6.14 and the \nco-occurrence of terms technique. Four clusters were identified. The first cluster emphasizes \nthe impact of environmental changes on crops and people, presents improved economic and \nagricultural models, and makes projections of climate impact for the agricultural sector. The \nsecond cluster deals with \u201cInternet of Things\u201d that associate the Internet with Agriculture, \nhighlighting the cost and time savings. The third cluster describes and disseminates methods \nof energy production, some based on agricultural residues, which may be good alternatives to \noil. Finally, the fourth cluster highlights the role of science in the development of biotechnol-\nogies that can provide a sustainable development of the agriculture. \nKEYWORDS:KEYWORDS: Climate impact, Internet of Things, Bioenergy, Biotechnology, Sustain -\nable development, Agriculture.\nCODES JEL:CODES JEL: Q54, Q55, Q56CR\u00cdTICASRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021247ortega  burgos , enrique  y meDina  mart\u00edn , FeLipe . coorDinaDores . El \nsupermercado: un modelo de proximidad equilibrada, accesible y circu -\nlar. Editado por Aranzadi, 2019.\nNo cabe duda de que el sector de la distribuci\u00f3n de base alimentaria \nse ha consolidado como uno de los grandes motores de la econom\u00eda \nespa\u00f1ola. Muestra de ello es la respuesta de esta industria en medio de la \npandemia del covid-19. Sin apenas tiempo de preparaci\u00f3n, este sector ha \nsido capaz de abastecer a toda la sociedad espa\u00f1ola durante el periodo \nde confinamiento. Esto no es el resultado de un d\u00eda sino de muchos \na\u00f1os de esfuerzo, dedicaci\u00f3n y trabajo por parte de todo el sector. El \nlibro es introducido por Jos\u00e9 Pedro P\u00e9rez-Llorca, presidente durante \ncasi 20 a\u00f1os de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Distribuidores, Autoservi -\ncios y Supermercados (ASEDAS). Gracias a su impulso y su liderazgo, \nASEDAS se ha convertido en la primera organizaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n \nalimentaria de Espa\u00f1a. El pr\u00f3logo firmado por \u00e9l constituye uno de sus \n\u00faltimos escritos ya que falleci\u00f3 en marzo de 2019, viendo este libro la \nluz en abril/mayo del mismo a\u00f1o. Esta es la raz\u00f3n por la que el libro est\u00e1 \ndedicado a su memoria. \nEl amplio elenco de autores incluye a expertos tanto del mundo empre -\nsarial como acad\u00e9mico. Dentro del mundo empresarial, podemos \nencontrar a directivos de distintas ense\u00f1as espa\u00f1olas, consultores, abo-\ngados y otros agentes relevantes del sector, adem\u00e1s de otros miembros \ndestacados de ASEDAS. La obra ofrece una visi\u00f3n completa de todos \nlos aspectos relacionados con la actividad del sector, tanto en lo que \nse refiere al funcionamiento interno de las empresas, como al an\u00e1lisis \ndel comportamiento del consumidor y los cambios en sus h\u00e1bitos de \nconsumo. Presenta el pasado, presente y futuro de este apasionante y \ncambiante sector. Constituye, por tanto, un aut\u00e9ntico manual. El libro \nse organiza en 5 grandes bloques: i) el origen del supermercado, ii) la \ndistribuci\u00f3n de base alimentaria, iii) el funcionamiento de las empresas \nde supermercados, iv) la relevancia social y econ\u00f3mica de los supermer -\ncados, y v) una mirada hacia el futuro. \nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (247-251).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021248En el primer bloque, distintos autores nos presentan la definici\u00f3n, impor -\ntancia y or\u00edgenes de los supermercados. En las diferentes regulaciones \ncomerciales tanto a nivel estatal, como auton\u00f3mico, provincial y local, \nlos supermercados se suelen definir como establecimientos de venta de \nproductos de alimentaci\u00f3n y gran consumo (higiene personal, limpieza \ndel hogar, productos para mascotas) que abarcan una superficie de venta \nque oscila entre los 400 m2 y los 2500 m2. Los supermercados son agen -\ntes principales de una gran transformaci\u00f3n que ha permitido dinamizar \ntoda la cadena alimentaria espa\u00f1ola, promoviendo cambios muy profun -\ndos en la econom\u00eda productiva espa\u00f1ola. Gracias a esta transformaci\u00f3n, \nla distribuci\u00f3n alimentaria espa\u00f1ola se ha convertido en una de las m\u00e1s \neficientes de Europa en apenas unos a\u00f1os. En su desarrollo, fueron clave \nel inicio del autoservicio y el carro de la compra. Como an\u00e9cdota, descu -\nbrimos que el carro fue un fracaso al principio ya que se percibi\u00f3 como \nun s\u00edntoma de debilidad. Tambi\u00e9n se analiza el patr\u00f3n alimentario de los \nhogares espa\u00f1oles, al describir la evoluci\u00f3n de las principales familias de \nalimentos y bebidas. \nEn el segundo bloque, vemos como la distribuci\u00f3n alimentaria espa\u00f1ola \nes una de las m\u00e1s competitivas en Europa, pero tambi\u00e9n una de las m\u00e1s \nheterog\u00e9neas. Una clara diferencia con respecto a Europa es que en \nEspa\u00f1a coexisten l\u00edderes regionales con l\u00edderes nacionales. Se trata de \nun particular conjunto de empresas con una oferta adaptada a la zona, \nbasada en el producto fresco y la proximidad, por un lado, que convive \ncon otro modelo m\u00e1s est\u00e1ndar dise\u00f1ado para competir en todo el terri -\ntorio espa\u00f1ol. Esto ha sido posible, en parte, a la existencia de las dos \ngrandes centrales de compras y servicios que operan en nuestro pa\u00eds. La \nexpansi\u00f3n de las cadenas de supermercados puede realizarse mediante \nel desarrollo org\u00e1nico, es decir, a trav\u00e9s de adquisiciones directas por \nparte de otras cadenas o tiendas. No obstante, la complejidad, el riesgo \ny los elevados recursos financieros necesarios han permitido la creaci\u00f3n \nde estrategias alternativas mediante el asociacionismo. En el canal de \ndistribuci\u00f3n minorista, este asociacionismo se traduce en el cooperati -\nvismo entre detallistas y el modelo de franquicia. Tambi\u00e9n se analiza la \ndistribuci\u00f3n mayorista y su servicio a la hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n colectiva \n(dividida en hosteler\u00eda independiente y organizada), as\u00ed como, la distribu-\nci\u00f3n alimentaria en Portugal.  Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021249El tercer bloque se divide en dos grandes tem\u00e1ticas. Por un lado, se centra \nen la gesti\u00f3n y dise\u00f1o de los supermercados y, por otro lado, aborda temas \nlegales y de derecho. Hoy en d\u00eda, el supermercado constituye el punto de \ncontacto entre las ense\u00f1as y los clientes, siendo esencial a la hora de crear \nuna experiencia de compra adecuada. Para ello, hay que tener en cuenta \ncuatro elementos clave: i) los productos y servicios ofrecidos (el surtido); \nii) la comunicaci\u00f3n realizada a los clientes; iii) el comportamiento del per-\nsonal con los clientes; iv) el ambiente de la tienda (dise\u00f1o, ordenaci\u00f3n, \nm\u00fasica, \u2026). Estos elementos clave son ampliamente desarrollados. Asi-\nmismo, aborda la gesti\u00f3n de secciones de productos espec\u00edficas, los recur-\nsos humanos y el talento, la eficiencia energ\u00e9tica, la seguridad f\u00edsica y digital \n(ciberseguridad), entre otros. Respecto a los temas legislativos, se muestran \nlos requisitos legales para la apertura de un nuevo establecimiento, la ley \nde cadena alimentaria, el registro y derechos de marca, los contratos de \ndistribuci\u00f3n, suministro, franquicia y las patentes. \nEn el cuarto bloque, podemos encontrar un amplio abanico de temas \nque hacen referencia a la relevancia social y econ\u00f3mica de los super -\nmercados. Un aspecto que cobra cada vez m\u00e1s atenci\u00f3n es la Respon -\nsabilidad Social Corporativa. El mundo en el que vivimos tiene puesta \nla mirada en la sostenibilidad por diferentes motivos. Por esta raz\u00f3n, \nla gesti\u00f3n de los supermercados ha de estar marcada por criterios de \nsostenibilidad econ\u00f3mica, social y ambiental. En este sector, adem\u00e1s de \nlos impactos, tambi\u00e9n hay que tener en cuenta la gesti\u00f3n de la seguridad \nalimentaria, la calidad y la trazabilidad. No obstante, resulta complejo \ncombinar esta demanda social con la demanda particular de este sector \nque exige comprar \u201clo que quiero, cuando y donde quiero\u201d. Todo esto \nes fruto de los cambios estructurales que est\u00e1n ocurriendo en la socie -\ndad, explicados en profundidad a lo largo de este bloque. De manera \nespec\u00edfica, se aborda la problem\u00e1tica de las zonas rurales e insulares. \nPor \u00faltimo, se analizan las empresas de supermercados en los medios de \ncomunicaci\u00f3n, se\u00f1alando cu\u00e1les son los nuevos retos y oportunidades en \nla era de la posverdad. Obviamente, la transparencia y la confianza son \nfundamentales en este proceso de comunicaci\u00f3n. \nEl \u00faltimo y quinto bloque trata de predecir qu\u00e9 futuro le espera al \nsector. Si bien es cierto que en muchos de los cap\u00edtulos anteriores Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021250los autores ya han ido poniendo su granito de arena, en este con -\njunto de cap\u00edtulos es el argumento fundamental. Aqu\u00ed se muestran \ndistintas tendencias y lo que est\u00e1 pasando en otros pa\u00edses de Europa, \nEstados Unidos y Asia. Los retos del futuro se podr\u00edan englobar en \ndos: el reto ambiental y el online o digital. En cuanto al primero, se \nincluye la movilidad sostenible en la distribuci\u00f3n de alimentos en las \nciudades, de tal manera que puedan ser habitables; la gesti\u00f3n de los \nresiduos desde una perspectiva global, es decir, analizar los materiales \nempleados desde el proceso de producci\u00f3n hasta su reciclado; la revo-\nluci\u00f3n del software verde de los alimentos gracias a las herramientas \nde edici\u00f3n gen\u00e9tica, entre otros temas. El segundo gran reto es el que \nm\u00e1s se comenta a lo largo de todo el libro. Es curioso ver como los \ndistribuidores tradicionales invierten en herramientas de venta online \ny los reyes de la venta online invierten en tiendas f\u00edsicas. \u00bfQui\u00e9n de los \ndos va a ganar esta carrera? Quiz\u00e1 no sea una cuesti\u00f3n de ganar sino \nde ofrecer m\u00faltiples canales a los consumidores, buscando la m\u00e1xima \ncercan\u00eda. \nSam Walton, el fundador de Walmart, dec\u00eda que el secreto de este \nnegocio era dar a los consumidores lo que quer\u00edan. Este principio es \nv\u00e1lido tanto en el mundo offline como en el online. Adem\u00e1s de enfren -\ntarnos a un consumidor exigente (\u201clo que quiero, cuando y donde \nquiero\u201d), es, al mismo tiempo, menos fiel y m\u00e1s informado. Por tanto, \nla estrategia omnicanal requiere fusionar todos los puntos de contacto \ncon el cliente, ofreci\u00e9ndole una experiencia \u00fanica e integrada. Si el \nconsumidor tiene la oportunidad de la venta online con amplias faci-\nlidades de recogida/recepci\u00f3n, tendremos que justificar sus viajes a la \ntienda. Como consecuencia, los supermercados pueden acabar con -\nvirti\u00e9ndose en centros experienciales con \u00e1reas gastron\u00f3micas, clases \nde cocina, nutricionistas, actividades gastron\u00f3micas, etc. Siendo posi-\nble hasta gimnasios y cl\u00ednicas de est\u00e9tica y nutricionales. Los emplea-\ndos se dedicar\u00e1n a las tareas que generen valor a los clientes. Aquellas \ntareas rutinarias y repetitivas pueden acabar siendo automatizadas. No \npodemos olvidar que la tecnolog\u00eda ofrece m\u00faltiples oportunidades en \neste sentido tales como, el internet de las cosas, los drones, los robots \nde entrega, la impresi\u00f3n en 3D y los autos sin conductor. Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021251\u00bfQu\u00e9 futuro le depara al sector? Podemos intuirlo y descifrarlo y, aun \nas\u00ed, nos podemos equivocar. Lo que s\u00ed sabemos es que ser\u00e1 apasionante, \ncomo la lectura de esta completa y magn\u00edfica obra. \namparo  baviera -puig\nDoctor ingeniero agr\u00f3nomo, especialidad Econom\u00eda Agraria \nProfesora titular de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021253briz JuLi\u00e1n, K\u00f6eLer manFreD, De FeLipe isabe L. coor DinaDores y eDitores . \nMultifuntional Urban Green Infraestructure . A\u00f1o 2019. ISBN: 978-84-92928-96-5  \nLa Red Mundial de Infraestructuras verdes contin\u00faa con sus propias \npublicaciones: despu\u00e9s de su primer libro aparecido en 2014 \u201cCiudades \nverdes en el mundo\u201d, de su actualizaci\u00f3n en 2015 y la versi\u00f3n en espa\u00f1ol \nen 2016, le sigui\u00f3 en 2018 el libro \u201cAgricultura urbana vertical \u201cMultifun -\ntional Urban Green Infraestructure\u201d - a lo largo de las 352 p\u00e1ginas escri -\ntas en ingl\u00e9s, ilustradas con magn\u00edficas fotograf\u00edas. La publicaci\u00f3n, que \nest\u00e1 estructurada en 17 cap\u00edtulos, en los que colaboran 30 autores de 17 \npa\u00edses, describe organizaciones internacionales y nacionales de 30 pa\u00edses.\n\u201cEl libro ha resultado de la fruct\u00edfera colaboraci\u00f3n entre instituciones, \norganizaciones, empresas y expertos, bajo la idea com\u00fan de un desarrollo \nsostenible para la humanidad, donde las \u00e1reas urbanas tienen que buscar \nservicios ecosist\u00e9micos\u201d seg\u00fan se anuncia en la contraportada del mismo.\nEn el prefacio del libro, Mr. K\u00f6eler, su coeditor y Presidente de la Red \nMundial de Infraestructuras verdes, dice, que el prop\u00f3sito del mismo es \ndestacar algunos ejemplos espec\u00edficos de proyectos de infraestructuras \nverdes, implementados en todo el mundo. \nEl libro se ha estructurado en tres partes, la primera, con 12 cap\u00edtulos, \ndedicados  a definir conceptos y actividades funcionales, la segunda a \nexperiencias realizadas en diferentes pa\u00edses sobre estructuras verdes \nurbanas y la tercera a informar sobre organizaciones nacionales e inter -\nnacionales relacionadas con estas materias. \nLas infraestructuras verdes urbanas, tienen funciones tanto directas como \nindirectas. Algunas de ellas son visibles a corto plazo: ahorro de energ\u00eda, \ngesti\u00f3n del agua, recreaci\u00f3n, suministro de alimentos y medio ambiente \nsaludable, entre otros, dicen los coeditores espa\u00f1oles en el Pr\u00f3logo del \nLibro, Isabel de Felipe y Julian Briz, Presidente de PRONATUR.\nAntes de entrar en los contenidos del libro conviene dedicarle un espacio \nde esta cr\u00edtica a analizar el t\u00edtulo del mismo. Evidentemente una infraes -\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (253-259).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021254tructura verde no tiene que ver solo con el color. En principio y referidos \na zonas urbanas, deber\u00eda tratarse de un espacio, situado en el suelo, en \nuna zona vertical o en altura, una azotea, capaces de albergar el cultivo de \nplantas que prestan servicios ecosist\u00e9micos multifuncionales.\nSe trata, como vemos, de un concepto que tiene amplias analog\u00edas con el \nde \u201cinfraestructura verde\u201d definido por la Comisi\u00f3n europea en 2013, en \nla Comunicaci\u00f3n sobre \u201cInfraestructura verde: mejora del capital natural \nde Europa\u201d, que respond\u00eda a lo previsto en la Estrategia sobre Biodi-\nversidad y en las Hojas de Ruta de 2011 que sirvieron de base al VII \nPrograma Ambiental. \nDicha Comunicaci\u00f3n define la \u201cinfraestructura verde\u201d como una red de \nzonas naturales y seminaturales y de otros elementos ambientales, pla-\nnificada de forma estrat\u00e9gica, dise\u00f1ada y gestionada para la prestaci\u00f3n \nde una extensa gama de servicios ecosist\u00e9micos, que incorpora espacios \nverdes, o azules en el caso de los ecosistemas acu\u00e1ticos, y otros elemen -\ntos f\u00edsicos de espacios terrestres, incluidas las zonas costeras, y marinos, \ny, en los espacios terrestres, la infraestructura verde est\u00e1 presente en los \nentornos rurales y urbanos.\nLa consideraci\u00f3n de que una zona verde como una red de zonas natu -\nrales o seminaturales, lo que tambi\u00e9n se hace en la obra \u201cBases cien -\nt\u00edfico-t\u00e9cnicas para la Estrategia estatal de infraestructura verde y de la \nconectividad y restauraci\u00f3n ecol\u00f3gicas\u201d publicado por el MAPAMA en \n2017 no encaja con el concepto que se maneja en el libro objeto de \nla presente cr\u00edtica. O al menos no lo hace de manera amplia, pues sin \nexcluir totalmente la existencia de esos espacios \u201cnaturales o seminatui -\nrales\u201d, la mayor\u00eda de los conceptos cient\u00edficos\u2013t\u00e9cnicos que se tratan en \neste libro se refieren a infraestructuras construidas \u201cad hoc\u201d  en las que se \nhace aflorar o se potencia la faceta inclusiva de la naturaleza regenerada \nen la ciudad. Se trata de una acci\u00f3n tecnol\u00f3gica y por lo tanto antr\u00f3pica \nque debe estar basada en un conjunto saberes de ciencias y t\u00e9cnicas. \nLa Fitotecnia y las ciencias de las que se sirve: Bot\u00e1nica, Fitosociolog\u00eda, \nBioqu\u00edmica, Fitoclimatolog\u00eda, Edafolog\u00eda, Hidr\u00e1ulica, Fitotecnia, Ento -\nmolog\u00eda, Microbiolog\u00eda. \nLa Econom\u00eda, La Ingenier\u00eda y la Mec\u00e1nica y resistencia de los mate -\nriales\u2026 y, de otros conocimientos igualmente necesarios, como el Pai-Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021255sajismo o el propio dise\u00f1o de las infraestructuras, m\u00e1s cercanos o rela -\ncionados con el arte.\nConsiderando todos los conceptos cient\u00edficos que intervienen, es decir \naquellos que est\u00e1n sometidos al criterio de \u201cfalsabilidad\u201d enunciado por \nPopper en su Teor\u00eda del Conocimiento cient\u00edfico, para que puedan ser \ndiscutidos dentro de los conjuntos cerrados de cada disciplina cient\u00edfica, \n\u201csu cierre categorial\u201d seg\u00fan la filosof\u00eda materialista de Gustavo Bueno. \nDe ah\u00ed, que la observaci\u00f3n y descripci\u00f3n de estas infraestructuras y el \nestudio de su impacto sobre el bienestar de los ciudadanos deber\u00eda plan -\ntearse como algo transversal y contemplado de forma hol\u00edstica.  \nDicen Valentina Oquendo y Francesca Olivieri, respectivamente estu -\ndiante y profesora en el Departamento de Tecnolog\u00eday Construcci\u00f3n en \nla Escuela de Arquitectura de la U. Polit\u00e9cnica de Madrid , autoras del \nCap\u00edtulo 6 , en el resumen del mismo,  que  \u201cvertical green\u201d  \u201cpuede \nser concebido como una s\u00edntesis entre el paisajismo y la arquitectura\u201d \ny a continuaci\u00f3n: \u201clo que encierra  una dualidad, por un lado, permite \nunir vol\u00famenes construidos al paisaje natural imitando y minimizando la \npresencia de aspecto industrial, y por otro lado, permite ocultar objetos \nest\u00e9ticamente dif\u00edciles de manejar, como una infraestructura t\u00e9cnica de  \ninstalaci\u00f3n\u201d.  Esto es verdad, desde un punto de vista art\u00edstico y psico -\nl\u00f3gico, pero desde el punto de vista cient\u00edfico hay mucho  m\u00e1s, puesto \nque para que eso pueda materializarse eficientemente y  de manera per -\nmanente, hace falta la conjunci\u00f3n de conocimientos en los que tienen \nparticipaci\u00f3n las ciencias y las t\u00e9cnicas a las que me he referido antes y \nque requieren un acercamiento al mismo con una visi\u00f3n hol\u00edstica como \nbien dicen los autores del cap\u00edtulo 1  \u201c El entorno urbano inteligente: \nDesaf\u00edo para las infraestructuras verdes frente al cambio \u201c  ,  Juli\u00e1n Briz, \nCatedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Escuela T\u00e9cnica Superior de Ingenieros Agr\u00f3 -\nnomos, de la  UPM y Presidente de PRONATUR , e Isabel de Felipe \nde itd-UPM.\nEn esta primera parte del libro, se expone a modo de miscel\u00e1nea las \naproximaciones cient\u00edfico t\u00e9cnicas y art\u00edsticas a los desaf\u00edos que encierra \nacometer esta nueva revoluci\u00f3n verde que se est\u00e1n emprendiendo en las \nciudades y de la que se esperan multiples beneficios para el bienestar \nhumano, para la resiliencia de las ciudades al cambio clim\u00e1tico.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021256En este cap\u00edtulo se analizan conceptos fundamentales sobre la cuesti\u00f3n \nen l\u00ednea con lo tratado en el seminario: \u00bfDe qui\u00e9n es el derecho de la \nciudad? Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de la UE para la regeneraci\u00f3n urbana \ninclusiva, celebrado en Bruselas en octubre de 2018. \nAs\u00ed, el concepto de Capital natural que contienen las infraestructuras \nverdes para proveer de beneficios socioecon\u00f3micos gratuitos a los ciu-\ndadanos.\nAnalizan el significado de agricultura urbana, a la que, de un tiempo a \nesta parte, se le est\u00e1 reconociendo su capacidad para mejorar el medio \nambiente y las condiciones de vida de los ciudadanos. Igualmente, sus \nefectos sobre la educaci\u00f3n de los menores y en el cambio cualitativo de \nlos ciudadanos en la cadena de valor alimentaria: Preferencia por los \nvegetales frescos, cultivados en proximidad, etc.\nOfrece una metodolog\u00eda para la evaluaci\u00f3n multifuncional de los proyec-\ntos de infraestructuras urbanas, tomando en consideraci\u00f3n factores (paisaje \nornamental, Calidad del aire, Acustica, Suministro de alimentos, Tempe-\nratura, Humedad, Recraci\u00f3n, Circulaci\u00f3n del aire) a los que se les punt\u00faa \nde acuerdo con la funcionalidad que cumplir\u00e1n en una escala 0 a 5 puntos. \nY terminan concluyendo que el reto es como convencer a los ciudada -\nnos sobre la necesidad de incorporar infraestructuras verdes en nuestras \n\u00e1reas metropolitanas. Y como se trata de una pol\u00edtica cuyos resultados \npueden aumentar la tasa de bienestar y de riqueza de la poblaci\u00f3n margi -\nnal que, generalmente, tienen unas dotaciones m\u00e1s reducidas.\n El Cap\u00edtulo 2 que su autor el arquitecto Harmut Wurster titula \u201cViviendo \nen armon\u00eda con la naturaleza\u201d\nEl Cap\u00edtulo 3, del que son autores los Arquitectos paisajistas Maria \nAub\u00f6ych y Janos K\u00e4rasz y la arquitecta publicista Francisk Leesh, trata \nde los \u201cpaisajes a multinivel\u201d , su desarrollo hist\u00f3rico , desde Egipto, Asi-\nria y Babilonia, pasando por los \u201c Horti  Luculiani\u201d, los ex\u00f3ticos jardines \nque Lucius Licinius Luculus construyera en terrazas de villas de la Roma  \nimperial, a la colecci\u00f3n de robles y acebos en lo alto de la Torre Guinilli \nen la ciudad italiana de Lucca que a\u00fan existe.  Casos que no se circunscri -\nben a ciudades con clima benigno sino que se tambi\u00e9n se ha producido  \nen ubicaciones como el Kemlin en Mosc\u00fa. Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021257Relatan la importancia que tuvo en el siglo XIX la introducci\u00f3n de nue -\nvas t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n techos de madera y hormig\u00f3n y posterior -\nmente del hormig\u00f3n armado, que contribuyeron a la diseminaci\u00f3n de \nestas infraestructuras verdes  en Europa y Norteam\u00e9rica. Se refieren al \npapel de Le Corbusier en su ensayo \u201cLa Calle\u201d como el m\u00e1s importante \nproponente de las terrazas ajardinadas.\nAdem\u00e1s, desarrollan interesantes conceptos como el de miradores y \nespacio urbano, jard\u00ednes plegados, transici\u00f3n sin ruptura, dedic\u00e1ndole \nun apartado de gran inter\u00e9s a los beneficios m\u00faltiples, que se reiteran en \notros cap\u00edtulos del libro, y a los aspectos t\u00e9cnicos sobre los que manifies -\ntan la diversidad de conocimientos necesarios para hacer frentes a los \nm\u00faltiples problemas que se plantean, desde la composici\u00f3n de los suelos \na la irrigaci\u00f3n, en la construcci\u00f3n de estas infraesturcturas. \nEl cap\u00edtulo 4, \u201cPaisaje biomim\u00e9tico a trav\u00e9s de ecosistemas, microrga -\nnismos y par\u00e1metros termodin\u00e1micos\u201d del que es autora la Arquitecta y \nPaisajista Cristina Jorge Camacho. \nTrata de la biomim\u00e9tica, que significa aprender de los organismos vivos \nque han desarrollado a trav\u00e9s de la selecci\u00f3n natural, materiales y estruc -\nturas bien adaptadas a lo largo del tiempo geol\u00f3gico. La biometr\u00eda ha \ndado lugar a una nueva tecnolog\u00eda inspirada en soluciones a macro y \nnano escala. \nAprender de los protozoos, de las bacterias o de las diatomeas, aprender \na utilizar los materiales de desecho. \nEl uso adecuado de los par\u00e1metros termodin\u00e1micos, con referencia a \nmacro escala en parques, no solo deber\u00eda ayudar a mejorar la diversidad \nbiol\u00f3gica sino tambi\u00e9n mantener un nivel de humedad por debajo de la \ncapa de hojas, ramas y malezas en la temporada de cambio\nEl art\u00edculo lo finaliza con 11 notas te\u00f3ricas de inter\u00e9s.\nEl cap\u00edtulo 5. Biomim\u00e9tica: una forma de dise\u00f1o regenerativo en ciudades \ninspiradas  en la naturaleza, cuyo autor es el malague\u00f1o Manuel Quir\u00f3s, \ndel Instituto Universidad Empresa. Escuela de Arquitectura y Dise\u00f1o.\nRedunda en los conceptos sobre la biomim\u00e9tica como una pr\u00e1ctica que \naprende e imita las estrategias que se encuentran en la naturaleza para Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021258dar soluciones m\u00e1s eficientes al dise\u00f1o humano. Y describe algunos \nejemplos que confirman la viabilidad de aplicar esos conceptos.  \nEn el cap\u00edtulo 6, sus autoras, Valentina Oquendo y Francesca Olivieri \ntratan sobre los \u201cSistemas de muros vivos, estrategias de optimizaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica y ambiental\u201d, analizan de forma sint\u00e9tica y muy divulgativa \nlos aspectos pr\u00e1cticos necesarios para el dise\u00f1o, construcci\u00f3n y manteni -\nmiento de infraestructuras verdes urbanas en todas sus tipolog\u00edas.\nEl cap\u00edtulo 7, titulado \u201cEcosistemas ambientalmente controlados. \nCiclos cerrados de nutrientes en la producci\u00f3n urbana de alimentos\u201d, \nes una aportaci\u00f3n coral de expertos de varias Universidades de B\u00e9lgica, \nHolanda y Alemania, que hacen una interesante revisi\u00f3n a las nuevas for -\nmas de producir alimentos en \u201cgranjas urbanas 2.0\u201d, intentando cerrar \nun c\u00edrculo virtuoso: utilizaci\u00f3n de residuos para transformarlos en pro -\nte\u00ednas, como es el caso de la cr\u00eda de insectos, por ejemplo de larvas de la \nmosca soldado negra (BSF) ,o de otros tipos de nutrientes, la fungicul -\ntura, la algacultura, vermicultura, etc, dedic\u00e1ndole un interesante espacio \nal denominado \u201cciclo de nutrientes en los ecosistemas de producci\u00f3n de \nalimentos (Sistema AMI), proponiendo una posible configuraci\u00f3n del \u201c \nciclo imputs-outputs \u201d.\nEn el Cap\u00edtulo 8, titulado \u201cEcosistemas verticales, el valor del trabajo de \ncampo\u201d de Ignacio Solano, Director de Paisajismo Urbano, propone, \ndada su formaci\u00f3n de Bi\u00f3logo, la utilizaci\u00f3n de las especies de plantas \naut\u00f3ctonas en los jardines verticales. De ah\u00ed que haya de potenciarse el \nvalor del trabajo de campo para llegar desde el jard\u00edn vertical al ecosistema \nvertical, trasladando la realidad ecofitosociol\u00f3gica de ecosistemas naturales \nmuy diferentes a la realidad de construcci\u00f3n antr\u00f3pica de las ciudades.\nJorge Ad\u00e1n S\u00e1nchez Res\u00e9ndiz, del itd-UPM, en el cap\u00edtulo 10, propone  \n\u201cSoluciones basadas en la naturaleza en  la mejora de la calidad del aire \nen las ciudades\u201d.\nEn las \u201cLecciones aprendidas en infraestructura verde, como paredes vivas, \ntanto interiores como exteriores\u201d, Andreas Schmidt y Ya\u00ebl Ehrenberg sin -\ntetizan en el cap\u00edtulo 10 su larga experiencia en paredes verdes verticales.\nEl colombiano Andr\u00e9s Ib\u00e1\u00f1ez G.  Fundador y Director del Comit\u00e9 T\u00e9c -\nnico y Cient\u00edfico de la Red de Infraestructuras Verde, en el Cap\u00edtulo 11 Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021259titulado \u201cArquitectura ecoproductiva para ciudades multifuncionales y \nrestaurativas.\nEn \u201cFachadas verdes para una edificaci\u00f3n sostenible\u201d Capitulo 12, Carl \nStalh arquitecto alem\u00e1n enfatiza en la idea de que las fachadas verdes \ncombinan  est\u00e9tica con beneficios ecol\u00f3gicos y propone una serie de \nejemplos de gran inter\u00e9s y belleza.\nEn la segunda parte del libro, se relata las experiencias de pa\u00eds. En Ale-\nmania , focaliz\u00e1ndolo en el cap\u00edtulo 13 en el caso de Berl\u00edn, en Norte -\nam\u00e9rica, Cap\u00edtulo  14 \u201cDesarrollo de la industria de techos y paredes \nverdes en Am\u00e9rica del Norte para ciudades m\u00e1s verdes y saludables: \ndesaf\u00edos, oportunidades y lecciones aprendidas\u201d.\n En \u201cUna historia brasile\u00f1a de techo verde: c\u00f3mo llegar al siguiente nivel, \nCap\u00edtulo 15, se analiza la evoluci\u00f3n de la construcciones de infraestruc -\nturas verdes  en Brasil , incidiendo en conceptos metodol\u00f3gicos , tales \ncomo la permacultura.\nPor \u00faltimo, en el cap\u00edtulo 16, Beatriz Castiglione y Paulo Palha de la \nAsociaci\u00f3n Portuguesa de techos verdes, nos ofrecen una visi\u00f3n sobre \nesta cuesti\u00f3n en Portugal desde la invisibilidad hasta el desarrollo de una \npol\u00edtica de incentivos en la ciudad de Oporto.\nPor \u00faltimo, en la tercera parte del libro se ofrece una interesante gu\u00eda \nsobre las organizaciones nacionales e internacionales ordenadas alfab\u00e9 -\nticamente.\nPara concluir, resaltar la calidad y cuidado con que se ha realizado la edi-\nci\u00f3n de este libro, con un apoyo gr\u00e1fico de enorme valor pero que en su \ncontenido adolece de un car\u00e1cter miscel\u00e1neo al que nos hemos referido, \nque quiz\u00e1s sea muy dif\u00edcil de evitar en un \u00e1rea de conocimientos que se \nest\u00e1 formando y emergiendo ante la necesidad de las ciudades de buscar \nrespuestas eficaces ante su enorme crecimiento con retos de gran enver -\ngadura medio ambientales y de bienestar de los ciudadanos.\nJos\u00e9 abeLL\u00e1n  g\u00f3mez\nIngeniero Agr\u00f3nomo. Presidente de la Fundaci\u00f3n Foro Agrario, que ha \ninstituido el Premio de Naturaci\u00f3n y Agricultura UrbanaRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021261gonz\u00e1Lez  De moLina , m., soto Fern\u00e1nDez , D., guzm\u00e1n  casaDo , g., \ninFante  amate , J., aguiLera  Fern\u00e1nDez , e., viLa traver , J., garc\u00eda  ruiz, r. \nHistoria de la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva biof\u00edsica, 1900-\n2010 . Editado por el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n \n(Madrid, 2019).\nEl presente libro de la Serie Estudios, el n\u00ba 183 de los publicados, que \ndesde hace varias d\u00e9cadas viene ofreciendo una informaci\u00f3n muy consis -\ntente sobre los temas variad\u00edsimos que ha tratado, nos muestra un an\u00e1lisis \nde la historia de la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva novedosa y \nnecesaria, la del metabolismo de los agrosistemas, utiliz\u00e1ndose para ello  \nlos conceptos y las metodolog\u00edas que impulsara el historiador ecologista \nNicholas Georgescu-Roegen.\nComo dicen los autores en la introducci\u00f3n del libro de 421 p\u00e1ginas: \n\u201cnuestra propuesta coincide con lo expuesto hace ya tiempo por \u201cel \npadre\u201d de la Econom\u00eda Ecol\u00f3gica Nicholas Georgescu-Roegen. Para \u00e9l, \nel objetivo de la econom\u00eda no es la producci\u00f3n de bienes y servicios, tal \ncomo predica la econom\u00eda convencional, sino la reproducci\u00f3n y mejora \ndel conjunto de procesos que son necesarios para la producci\u00f3n y con -\nsumo de estos bienes y consumos\u201d. \nEn efecto, el justamente reconocido \u201cpadre\u201d de esta novedosa filosof\u00eda \nhistoriogr\u00e1fica, sent\u00f3 sus bases en su famoso libro \u201c La Ley de la Entrop\u00eda \ny el proceso econ\u00f3mico \u201c, publicado en 1971.\nEste gran cient\u00edfico matem\u00e1tico y economista rumano, que nunca se ins -\ncribi\u00f3 formalmente en ninguna clase de econom\u00eda, se convirti\u00f3 en eco -\nnomista gracias a su trabajo en la universidad de Harvard con el gran \neconomista Schmpeter: \u201cSchumpeter me convirti\u00f3 en economista... Mi \n\u00fanica licenciatura en econom\u00eda es de Universitas Schumpeteriana.\u201d\nBien merece la pena recordar brevemente sus avatares vitales hasta llegar \na publicar su obra en 1971, pues tienen que ver mucho con la filosof\u00eda \nque inspira el libro que comentamos.\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (261-272).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021262Becado en la Sorbona de Par\u00eds donde desarroll\u00f3 su tesis doctoral sobre \nc\u00f3mo descubrir los componentes c\u00edclicos latentes en las series tempora -\nles y, en Londres, en el University College , donde estudi\u00f3 con Pearson \ndurante los siguientes dos a\u00f1os y pudo conocer a fondo su trabajo sobre \nla filosof\u00eda de la ciencia, titulado TheGrammar of Science , lo que deter -\nmin\u00f3 a\u00fan m\u00e1s su metodolog\u00eda y filosof\u00eda cient\u00edfica. En Par\u00eds contact\u00f3 \ncon la Fundaci\u00f3n Rockefeller instituci\u00f3n que le ofreci\u00f3 una beca para \nestudiar en la Universidad de Harvard, oferta que acept\u00f3 pero que no \npudo cumplir hasta el oto\u00f1o de 1934 fecha en la que pudo viajar a los \nEstados Unidos con el prop\u00f3sito de seguir investigando en el Bar\u00f3metro \nEcon\u00f3mico de la Universidad de Harvard. \nPronto se enter\u00f3 que el Bar\u00f3metro Econ\u00f3mico hab\u00eda sido cerrado a\u00f1os \nantes, pues hab\u00eda sido incapaz de predecir el colapso de Wall Street \nde 1929. Intentando encontrar otro patrocinador para su investigaci\u00f3n, \nGeorgescu-Roegen logr\u00f3 tener una reuni\u00f3n con el Profesor Schumpeter, \nque ense\u00f1aba ciclos de negocios en dicha Universidad, para ver si hab\u00eda \notras oportunidades disponibles para \u00e9l.\n A pesar de que los a\u00f1os que pas\u00f3 en Harvard fueron extraordinaria -\nmente estimulantes, y a la oferta que le hizo Schumpeter para que se \nquedase como Profesor, Georgescu-Roengen decidi\u00f3 volver a Rumania, \nsu atrasada patria con la que se sent\u00eda en deuda, en la primavera de 1936. \nTard\u00f3 casi un a\u00f1o en el viaje con una  larga visita a Friedrich Hayek  y \nJohn Hicks  en la London School of Economics  de camino a casa. \nEn 1937 lleg\u00f3 a Bucarest, siendo muy bien acogido dado su  prestigio \ncient\u00edfico. Se convirti\u00f3 en subdirector del Instituto Central de Estad\u00eds -\ntica, responsable de recopilar datos sobre el comercio exterior del pa\u00eds a \ndiario; tambi\u00e9n trabaj\u00f3 en la Junta Nacional de Comercio, estableciendo \nacuerdos comerciales con las principales potencias extranjeras; intervino \nen pol\u00edtica con el  Partido Nacional Campesino, en donde lleg\u00f3 a ser \nmiembro del Consejo Nacional y afront\u00f3 los riesgos y penalidades de la \nII Guerra mundial y de la ocupaci\u00f3n Sovi\u00e9tica de Ruman\u00eda. Cuando los \ncomunistas tomaron el poder, la mayor\u00eda de los miembros del partido \nagrario fueron juzgados y condenados a cadena perpetua y la situaci\u00f3n \nde Georgescu se hizo insostenible, teniendo que evadirse con su esposa \nhacia Turqu\u00eda, en un carguero, provistos de pasaportes falsos que le Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021263suministr\u00f3 la comunidad jud\u00eda por la que \u00e9l se hab\u00eda jugado la vida frente \nal holocausto nazi en Ruman\u00eda. Desde Turqu\u00eda contact\u00f3 con Schumpe -\nter y Leontief en la Universidad de Harvard y este \u00faltimo le ofreci\u00f3 un \npuesto en aquella Universidad y les gestion\u00f3 su instalaci\u00f3n antes de que \nel matrimonio llegara a los EEUU. \nTras el viaje desde Turqu\u00eda a trav\u00e9s de Europa continental, Georges -\ncu-Roegen y su esposa llegaron a Cherbourg en Francia, desde donde \ncruzaron el Atl\u00e1ntico en barco, llegando a Harvard en el verano de 1948. \nEn Harvard trabaj\u00f3 durante un tiempo como conferenciante e investiga -\ndor asociado colaborando con Leontief en el Proyecto de Investigaci\u00f3n \nEcon\u00f3mica de la prestigiosa universidad, pero finalmente acept\u00f3 la oferta \nde Profesor permanente de La Universidad de Vanderbilt localizada en \nla ciudad de Nashville (Tennessee) , donde trabaj\u00f3 hasta su jubilaci\u00f3n.\nA principios de los a\u00f1os sesenta tuvo como alumno a Herman Daly \nun ferviente seguidor de la teor\u00eda de su maestro y m\u00e1s tarde creador de \nla \u201cteor\u00eda de econom\u00eda del estado estacionario\u201d, teor\u00eda que Georgescu \nrechaz\u00f3 formalmente.\nGeorgescu colabor\u00f3 con el Club de Roma, organizaci\u00f3n no guberna -\nmental fundada en 1968 y tuvo una notable influencia ideol\u00f3gica sobre \nel mismo, asistiendo en 1972 a la publicaci\u00f3n del informe \u201cLos l\u00edmites \ndel crecimiento\u201d.\nSi bien el trabajo te\u00f3rico y fundacional de la econom\u00eda ecol\u00f3gica estaba \nhecho a principios de la d\u00e9cada de 1970, por el propio Gerogescu que, \npor cierto, no conoci\u00f3 el reconocimiento durante su vida acad\u00e9mica. \nTranscurri\u00f3 un largo per\u00edodo antes de que esta nueva formulaci\u00f3n de \nla econom\u00eda se nombrara e institucionalizara. La econom\u00eda ecol\u00f3gica \nse fund\u00f3 formalmente en 1988 como la culminaci\u00f3n de una serie de \nconferencias y reuniones durante la d\u00e9cada de los ochenta, donde los \nacad\u00e9micos clave interesados   en la interdependencia ecolog\u00eda-econo -\nm\u00eda debat\u00edan entre s\u00ed. Las personas m\u00e1s importantes involucradas fue -\nron Herman Daly y Robert Costanza  de EE.UU.; AnnMariJansson de \nSuecia; y el catedr\u00e1tico de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Joan \nMart\u00ednez-Alier  de Espa\u00f1a.  Desde 1989, la disciplina se ha organizado en Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021264la Sociedad Internacional de Econom\u00eda Ecol\u00f3gica , que publica la revista \nde Econom\u00eda Ecol\u00f3gica .\nCoexisten actualmente varias concepciones sobre el crecimiento econ\u00f3 -\nmico y su relaci\u00f3n con la sostenibilidad ecol\u00f3gica que hiciera emerger \nGeorgescu:\na) Teor\u00eda del Decrecimiento Econ\u00f3mico . Tiene una amplia \naceptaci\u00f3n en todo el mundo, siendo notorio su alineamiento con \nlas doctrinas religiosas tan  influyentes socialmente como el Budis -\nmo, con conceptos como la Felicidad Nacional Bruta,  o con el \nCristianismo: \u201cEnc\u00edclica Laudato si\u2019\u201d del papa  Francisco I. Impul -\nsada desde los a\u00f1os 90 en Francia  por Serge Latouche que preside \nel Instituto de Estudios Econ\u00f3micos por el Decrecimiento Susten -\ntable, se le considera el ide\u00f3logo actual del decrecimiento m\u00e1s re -\nconocido.\nb) La econom\u00eda del estado estacionario de equilibrio din\u00e1 -\nmico (DESSE) es una teor\u00eda econ\u00f3mica propuesta por Herman \nDaly en la que se plantea la existencia de un estado sostenible \n\u00f3ptimo de la econom\u00eda humana a partir de conceptos previos de \nlos economistas neocl\u00e1sicos que ten\u00edan una opini\u00f3n favorable de \neste estado, como John Stuart M.\nc) La teor\u00eda del crecimiento end\u00f3geno  (que se puede entender \ncomo crecimiento desde dentro ) considera que los factores huma -\nnos, como la educaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n en el trabajo o la innovaci\u00f3n \nest\u00e1n tomando el relevo de un crecimiento basado hasta ahora prin -\ncipalmente en factores materiales. As\u00ed, la corriente de pensamien -\nto (relacionada con la sociedad de la informaci\u00f3n ) de la Noosfera , \nconsidera que la humanidad ha entrado en una nueva era tecnol\u00f3 -\ngica, y que ser\u00e1 posible en adelante, gracias a la inform\u00e1tica y a las \ntelecomunicaciones crear riqueza mediante solo informaci\u00f3n y ser -\nvicios. Y esta \u201cproducci\u00f3n inmaterial\u201d, diversos autores la conside -\nran como no-contaminante (Jo\u00ebl de Rosnay, Bernard Benhamou).\nEl fondo del pesimismo entr\u00f3pico, quiz\u00e1s no falto de realismo, que sub -\nyace en las formulaciones de Georgescu parecen responder a sus viven -\ncias traum\u00e1ticas.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021265El mismo dec\u00eda, que uno de los sucesos que le abrieron la mente para \nhacer su valiosa formulaci\u00f3n te\u00f3rica en su libro La Ley de la Entrop\u00eda \ny el proceso econ\u00f3mico , fu\u00e9 el bombardeo del complejo petrol\u00edfero de \nPloiesti, la Refiner\u00eda Columbia Aquila, por los B-24 norteamericanos en \nagosto de 1943, que le mostraron la fragilidad del sistema energ\u00e9tico.\nDurante su estancia en la Universidad de Vanderbilt vivi\u00f3 un inusitado \nincremento del consumo energ\u00e9tico en EEUU, duplic\u00e1ndose desde su \nllegada hasta la fecha que public\u00f3 su libro, al tiempo que el crecimiento \necon\u00f3mico se hab\u00eda estancado durante el mandato de Richard Nixon.\nSin embargo el crecimiento econ\u00f3mico cobr\u00f3 nuevos impulsos en \nEEUU con el desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y \nlas comunicaciones (TIC). Sea como fuere, sus aportaciones nos hacen \nver la limitaci\u00f3n de los recursos  de nuestro planeta y lo imprudente \nde pretender un crecimiento ilimitado, tanto por el agotamiento de los \nrecursos necesarios para el funcionamiento y regeneraci\u00f3n de los siste -\nmas  econ\u00f3micos, como por la acumulaci\u00f3n de los residuos de sus uso \nen  los procesos productivos, uno de los cuales y el m\u00e1s pernicioso es el \nCO2 resultante del uso energ\u00e9tico de los combustibles f\u00f3siles.\nEl libro objeto de esta rese\u00f1a es el resultado del trabajo de investigaci\u00f3n \nsobre la historia de la agricultura espa\u00f1ola en la perspectiva biof\u00edsica, \nque ha consolidado un espacio de trabajo el Laboratorio de Historia \nde los Agrosistemas con el apoyo de la Universidad Pablo Olavide de \nSevilla y de  la Universidad de Ja\u00e9n. Se trata pues de una obra colec-\ntiva que firman los Profesores Manuel Gonz\u00e1lez de Molina , cate-\ndr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad Pablo de Ola-\nvide de Sevilla, y Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia \nAgraria (SEHA), David Soto Fern\u00e1ndez  Profesor de Historia \ne Instituciones  Econ\u00f3micas, en la Universidad de Santiago de Com-\npostela, Gloria Guzm\u00e1n Casado , Profesora de Geograf\u00eda y Medio \nAmbiente de la Universidad Pablo de Olavide (UPO), Juan Infante \nAmate, Profesor de Historia Contempor\u00e1nea e investigador en el Labo-\nratorio de Historia de los Agroecosistemas de la UPO, y miembro de la \nJunta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia Agraria, Eduardo \nAguilera Fern\u00e1ndez, Bi\u00f3logo por la Universidad de Sevilla, M\u00e1ster \nen Agroecolog\u00eda (UCO-UNIA-UPO), y Doctor en Estudios Medioam-Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021266bientales por la Universidad Pablo de Olavide y actualmente trabaja en \nla Escuela T\u00e9cnica Siperior de Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica, Alimentaria y \nde Biosistemas de Madrid con una beca Juan de la Cierva, Jaime Vila \nTraver, Profesor del Departamento de Geograf\u00eda, Historia y Filosof\u00eda \nde la Universidad Pablo Olavide y Roberto Garc\u00eda Ruiz Catedr\u00e1tico \nde la Universidad de Ja\u00e9n en el Departamento de Biolog\u00eda Animal, Bio-\nlog\u00eda vegetal y Ecolog\u00eda.\nTodos ellos pertenecientes al grupo de investigadores que cooperan \nen el Laboratorio de Historia de los Agrosistemas y que han publicado \nnumerosos trabajos colectivos, algunos de especial  inter\u00e9s como \u201cDirec -\ntrices para reconstruir el equilibrio de nutrientes en sistemas agr\u00edcolas \nhist\u00f3ricos y su aplicaci\u00f3n a tres estudios de caso en el sur de Espa\u00f1a, o la \n\u201cDisminuci\u00f3n de los ingresos y problemas reproductivos de la poblaci\u00f3n \nagr\u00edcola.\u201dLa filosof\u00eda que inspira el trabajo publicado en la Serie Estu-\ndios, como se ha dicho, la de investigar el Metabolismo que se da en los \nagro ecosistemas, reelaborando las metodolog\u00edas del metabolismo social \n(MEFA), en los que se consideran solo flujos de energ\u00eda (MEFA solo \ntiene en cuenta estos flujos), a\u00f1adiendo tambi\u00e9n los de materia y los de \ninformaci\u00f3n, aunque estos \u00faltimos solamente concretados en los precios \npercibidos por los productores.\nLos agrosistemas se comportan como estructuras disipativas que pueden \nser descompuestas a su vez en otras estructuras que las componen ya \nsean sociales o ecol\u00f3gicas. Las estructuras disipativas, que ya Gorgescou \ndenominaba \u201celementos fondo\u201d, que se consideran en el Metabolismo \nAgrario y que en el  caso del libro que nos ocupa son: el territorio, el \nganado, la poblaci\u00f3n agraria y los medios t\u00e9cnicos de producci\u00f3n. Los \nflujos producidos por los fondos biof\u00edsicos suelen ser muy diferentes a \nlos de naturaleza social y como es l\u00f3gico no se reproducen de la misma \nmanera. Sea cual sea la naturaleza de los fondos, todos requieren de una \ncantidad de energ\u00eda en t\u00e9rminos de biomasa y de trabajo humano, que \ndebe ser atendida en cada proceso productivo. Desde un punto de vista \ntermodin\u00e1mico se pueden considerar como sistemas complejos que disi-\npan energ\u00eda para contrarrestar la ley de la Entrop\u00eda, para lo cual intercam -\nbian con su entorno energ\u00eda, materiales e informaci\u00f3n. Seg\u00fan la visi\u00f3n \nde los autores, frente a los ecosistemas, que conservan a\u00fan la capacidad Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021267de mantenerse, repararse y reproducirse de manera aut\u00f3noma, los agro -\necosistemas son inestables y necesitan de materiales, energ\u00eda e informa -\nci\u00f3n para hacerlo. Establecen una clara diferenciaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el \nmanejo de los agroecosistemas: En la forma tradicional que abarca desde \nel inicio periodo hist\u00f3rico considerado 1900-2010, hasta la d\u00e9cada de los \nsesenta, los inputs de materiales y energ\u00eda ten\u00edan origen biol\u00f3gico, trabajo \nhumano o animal, manteniendo una dependencia estricta del territorio. \nEn la gesti\u00f3n industrial de los agroecosistemas, que se profundiz\u00f3 a partir \nde la mitad de los sesenta, la energ\u00eda y los materiales provienen de forma \ndirecta o indirecta de combustibles f\u00f3siles o de minerales met\u00e1licos y \nno met\u00e1licos y es necesario importar grandes cantidades de biomasa de \nfuera del sistema, en referencia clara a las crecientes importaciones de \ncereales y soja para alimentar la gran caba\u00f1a ganadera desde los a\u00f1os 80 \na la actualidad.\nLa tesis que sustenta el libro es que si bien el actual modelo de creci -\nmiento agrario ha sido capaz indudablemente de alimentar a una pobla-\nci\u00f3n creciente con menos trabajo, las herramientas tecnol\u00f3gicas que lo \nhan hecho posible han mermado seriamente (cita textual) las posibili-\ndades de reproducci\u00f3n de los agroecosistemas: \u201cEl modelo agroindus -\ntrial est\u00e1 empezando a ser cuestionado desde diversos organismos inter -\nnacionales que se\u00f1alan contundentemente su inviabilidad futura\u201d (sic). \nSin embargo, la crisis econ\u00f3mico-financiera del 2008 que produjo tan \ntremendas consecuencias socioecon\u00f3micas y que afect\u00f3 a la poblaci\u00f3n \nespa\u00f1ola m\u00e1s vulnerable, nos ha mostrado  la utilidad y fortaleza de dis-\nponer de un sistema agroalimentario (producci\u00f3n primaria, agroindustria \ny distribuci\u00f3n) tan  eficientes como el logrado despu\u00e9s de  tanto esfuerzo, \ny capaz, adem\u00e1s, de ofrecer una alimentaci\u00f3n equilibrada y segura, y \nrelativamente barata, a m\u00e1s de  47 millones de espa\u00f1oles y disponer de \nun saldo exportador important\u00edsimo.\nHecha esta observaci\u00f3n, hay que decir que el libro ser\u00e1 sin duda, una \nherramienta formidable para analizar los problemas de sostenibilidad \nque indudablemente encierran los agrosistemas de nuestro pa\u00eds, como \nlos problemas energ\u00e9ticos en labores y fertilizantes, de reproducci\u00f3n de \nla poblaci\u00f3n agr\u00edcola espa\u00f1ola, o los da\u00f1os que los residuos que la gran \ncaba\u00f1a ganadera intensiva provoca sobre el medio ambiente.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021268Con la herramienta metodolog\u00eda empleada y tras una interesante intro-\nducci\u00f3n de 17 p\u00e1ginas, aborda en 6 cap\u00edtulos, un ep\u00edlogo y tres anexos, \nel enfoque metab\u00f3lico aplicado a la agricultura, el proceso de inten -\nsificaci\u00f3n y especializaci\u00f3n de la agricultura espa\u00f1ola durante periodo \n1900-2008, los insumos de la actividad agraria y su coste energ\u00e9tico. \nOfrece un buen an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n del regad\u00edo, introduciendo el \nconcepto de regad\u00edo intermitente, para la serie temporal de la primera \nmitad del siglo XX, que en mi opini\u00f3n deber\u00eda denominarse \u201cocasional \no riego de apoyo\u201d, pues con  esa denominaci\u00f3n puede inducir a con -\nfundirla con la t\u00e9cnica de riego intermitente o a impulsos, que es una \nt\u00e9cnica actual de riego por surcos que evita la percolaci\u00f3n y aumenta la \neficiencia del riego.\nEn el cap\u00edtulo 4 se analiza el deterioro de la renta y las dificultades repro -\nductivas de la poblaci\u00f3n agraria, un fondo social del que emana el flujo \nde trabajo medible en t\u00e9rminos energ\u00e9ticos cuando se trata de un trabajo \nf\u00edsico, pero tambi\u00e9n el flujo de informaci\u00f3n que permite que el agro -\necosistema funcione de forma ordenada. Los autores con buen criterio \nincluyen no solo el trabajo directo de los ocupados agrarios sino tambi\u00e9n \nel de sus familias, pero no computan los servicios externos que reciben \nlas explotaciones. \nEs de gran inter\u00e9s el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n de la agricultura con el resto \nde la econom\u00eda, especialmente mediante la relaci\u00f3n entre \u00edndices de pre -\ncios recibidos y pagados y de la ratio del \u00edndice de precios percibidos \ncon el IPC, que muestra el deterioro de la relaci\u00f3n en la mayor parte del \nperiodo estudiado, efecto que queda paliado parcialmente por las sub -\nvenciones provenientes de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan. El punto de este \ncap\u00edtulo sobre la Poblaci\u00f3n agraria y los cambios en los niveles de vida \nresulta particularmente interesante. El porcentaje del gasto en alimenta -\nci\u00f3n de las familias ha disminuido tanto en valor absoluto como en valor \nrelativo, ha pasado desde el 55,3% del gasto familiar en 1958 al 16,4% \nen 2008. De igual o mayor inter\u00e9s es el punto de este cap\u00edtulo dedicado \na analizar los cambios estructurales de las explotaciones agrarias. En el \ndecenio 1987-1997, seg\u00fan las encuestas de estructuras agrarias, las explo -\ntaciones disminuyeron en n\u00famero en un 32%, aumentando su Superficie \nAgr\u00edcola \u00datil en un 53,3%. Entre 1997 y 2008 el n\u00famero de explotacio -Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021269nes ha disminuido solamente en un 14,2%, en tanto que entre 2007 y \n2016, ya en plena crisis econ\u00f3mico \u2013financiera, la ca\u00edda ha sido del 9,9%, \ndestrucci\u00f3n de explotaciones que no se ha acompa\u00f1ado con incremento \nde la superficie agraria \u00fatil (SAU) de las que quedan. Lo que indica que \nen la encuesta de explotaciones han desaparecido en dicho periodo 3 \nmillones de hect\u00e1reas que han cesado en la actividad agraria y, probable -\nmente, se han abandonado. Paralelamente se ha dado un incremento de \nlos arrendamientos y un alto porcentaje de titulares de explotaciones de \nm\u00e1s de 65 a\u00f1os.\nCuando analizan en el punto siguiente del cap\u00edtulo la cobertura de los \ngastos familiares por las rentas de las explotaciones los resultados son \nevidentemente desalentadores y as\u00ed se dice en la p\u00e1gina 222: \u201cEl ritmo \nde destrucci\u00f3n de empleo agrario ha alcanzado niveles tan preocupan -\ntes[\u2026], que el relevo generacional y la viabilidad agr\u00edcola como tal, est\u00e1n \ncomprometidos\u201d. Negro panorama. \u00bfAntesala del colapso? No creemos \nrealista que eso vaya a suceder.\nEn el cap\u00edtulo 5, se analizan los impactos ambientales de la \u201cindustria -\nlizaci\u00f3n de la Agricultura Espa\u00f1ola\u201d intentando probar como la intensi -\nficaci\u00f3n en cantidad y calidad de los flujos de energ\u00eda y materiales han \ncontribuido a deteriorar el fondo Territorio que incluye el suelo, la bio-\ndiversidad, el agua, etc. y que sustenta la prestaci\u00f3n de servicios agroeco -\nsist\u00e9micos, entre estos la producci\u00f3n de biomasa, cuya producci\u00f3n a lo \nlargo del periodo se analizan el anexo 1.\nEn el punto 2 del cap\u00edtulo, se eval\u00faan los flujos de energ\u00eda necesarios para \nel funcionamiento del agrosistema (cifras que se justifican en el anexo 1), \nconcluyendo que de 1900 a 2008 ha crecido un 37,3% pas\u00e1ndose de \n3.761 Peta Julios a 5.163 PJ (1 PJ = 10 elevado a 15 julios), y por tanto \ncon una p\u00e9rdida en la eficacia de la Producci\u00f3n Primaria Neta, pues esta \nsolamente se ha incrementado en un 28,8%, en el periodo.\nEl balance de los macronutrientes nit\u00f3geno, f\u00f3sforo y potasio (NPK),  \nsu influencia en la fertilidad del suelo, sus impactos sobre la biodiver -\nsidad se desarrollan en el punto tercero de este cap\u00edtulo aportando una \napreciable cantidad de datos y gr\u00e1ficos. Aunque los efectos negativos  de \nla fertilizaci\u00f3n desde la segunda mitad de la d\u00e9cada de los setenta hasta Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20212702008 habr\u00eda que matizarlos por el empleo de la fertirigaci\u00f3n y de las abo-\nnadoras de precisi\u00f3n en la \u00faltimas d\u00e9cadas.\nEn cuanto a la reposici\u00f3n del carbono org\u00e1nico en los suelos (COS) se \nanaliza su evoluci\u00f3n durante el periodo para los diferentes usos del suelo \ny para el conjunto del agroecosistema. Concluye este interesante cap\u00edtulo \ncon un punto 4 en donde se analiza la externalizaci\u00f3n del coste territorial \nen la dieta rica en alimentos de origen animal, que es la responsable de \nimportaciones de piensos proteicos que necesitan una superficie para \nproducirse de unos dos millones de hect\u00e1reas de cultivos. El crecimiento \nde la demanda global, no solo de la espa\u00f1ola, implicar\u00e1 la extensi\u00f3n de \nestos cultivos a nuevas \u00e1reas de bosque con el evidente impacto ecol\u00f3 -\ngico negativo. \nEn el cap\u00edtulo 6, se analiza de una forma integrada el metabolismo de la \nagricultura espa\u00f1ola y su evoluci\u00f3n en el periodo temporal considerado. \nPese al papel cada vez m\u00e1s relevante del comercio internacional, ante el \naumento del consumo, el grueso de la biomasa necesaria lo han seguido \nproporcionando los agroecosistemas espa\u00f1oles.La evoluci\u00f3n de los indi-\ncadores del Metabolismo se sintetizan en una tabla, con muy buen crite-\nrio cronol\u00f3gico, para los a\u00f1os 1900,1933, 1950, 1970, 1990 y 2008.\nHabiendo comentado el contenido del anexo1 resta referirnos a los del \nanexo 2 sobre la producci\u00f3n de biomasa anual. Dada la falta de la fiabili-\ndad de los censos ganaderos hasta los a\u00f1os sesenta del siglo XX, realizan \nun an\u00e1lisis muy imaginativo de la caba\u00f1a ganadera del primer tercio del \nsiglo para la provincia de C\u00f3rdoba, de la que s\u00ed exist\u00eda datos censales \nfiables,  teniendo en cuenta las necesidades de tracci\u00f3n, el equilibrio de \nla oferta alimentaria, las necesidades de alimentaci\u00f3n de la caba\u00f1a y la \ncarga ganadera de los pastos para sostener a los animales de renta y a los \nanimales j\u00f3venes del ganado estabulado. Constatando la convergencia \nde ambos datos aplicaron la metodolog\u00eda para el resto del territorio com -\npletando la informaci\u00f3n sobre el censo ganadero en los a\u00f1os de \u201capag\u00f3n \nestad\u00edstico\u201d. \nEn conjunto, el libro aporta una ingente cantidad de informaci\u00f3n en \nmuchos casos referida a cada a\u00f1o del periodo.  Los conceptos que se \nmanejan en la metodolog\u00eda est\u00e1n minuciosamente explicados, pero sin Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021271embargo, se echa en falta un ap\u00e9ndice con las siglas y/o los acr\u00f3nimos de \nlos mismos que facilitar\u00eda la lectura, ya que, en muchas ocasiones hay una \nprimera definici\u00f3n de un concepto y durante varias p\u00e1ginas, a veces dece -\nnas, se sigue utilizando la sigla correspondiente sin volver a explicitar el \nnombre completo. El gran fondo bibliogr\u00e1fico en el que se ha apoyado la \nelaboraci\u00f3n de los contenidos del libro se refleja en las de cuatrocientas \nreferencias que contiene el apartado de Bibliograf\u00eda.\nEn el Ep\u00edlogo del libro se hace un an\u00e1lisis de las tendencias advertidas en \nla agricultura espa\u00f1ola tras la fecha l\u00edmite del an\u00e1lisis (2008), constatando \nque se sigue en el proceso de p\u00e9rdida del n\u00famero de explotaciones, de \nrefuerzo de la ganader\u00eda intensiva y de la agricultura ecol\u00f3gica de cuyas \nventajas ambientales hace un amplio paneg\u00edrico que nos presenta una \nrealidad, a nuestro juicio falsamente id\u00edlica de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, \npor mucho que haya crecido en Andaluc\u00eda y en Castilla-La Mancha.  \nParece m\u00e1s realista pensar que los nuevos conocimientos agron\u00f3micos \ny la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que ya est\u00e1 en marcha llevar\u00e1n a una con -\nvergencia de la agricultura que los autores llaman industrial con la agro -\necol\u00f3gica, con formas menos exigentes en flujos de energ\u00eda: m\u00e1quinas \ninteligentes (robots) que eliminan selectivamente del suelo  la vegetaci\u00f3n \nadventicia, recolecci\u00f3n rob\u00f3tica  de frutos y biomasa, fijaci\u00f3n biol\u00f3gica \ndel nitr\u00f3geno, variedades productivas resistentes a plagas, enfermedades \ny agentes abi\u00f3ticos.\nQuiz\u00e1s la crisis mundial que est\u00e1 provocando la pandemia del Covid-\n19, y la aplicaci\u00f3n de la reforma de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan europea \nempujen a emprender la andadura que expl\u00edcitamente sugiere el libro, \nincorporando la nueva revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica disponible (digitalizaci\u00f3n, \nrob\u00f3tica aplicada todo el proceso de producci\u00f3n y transformaci\u00f3n, la \nbiotecnolog\u00eda para mejorar la calidad y la resistencia a agentes bi\u00f3ticos y \nabi\u00f3ticos y la fijaci\u00f3n simbi\u00f3tica de nutrientes y el ahorro de agua) y los \nnuevos conocimientos agroecol\u00f3gicos que van aflorando de la experien -\ncia de su utilizaci\u00f3n. \nNo se trata de crecer por crecer, sino actuar para conseguir que nuestros \nagroecosistemas sean m\u00e1s eficientes y resilientes, sin comprometer los \nrecursos de nuestro planeta para las generaciones venideras, y atender las \nnecesidades alimentarias y de materias primas renovables de una pobla-Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021272ci\u00f3n que seguir\u00e1 creciendo alcanzando los 9.000 millones de personas \nen un horizonte temporal no muy lejano.\nJos\u00e9 abeLL\u00e1n  g\u00f3mez\nIngeniero Agr\u00f3nomo. Presidente de la Fundaci\u00f3n Foro Agrario, que ha \ninstituido el Premio de Naturaci\u00f3n y Agricultura UrbanaRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021273Lostao  cam\u00f3n , Jos\u00e9. El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n . Edi-\ntado por Letrame. 2019.\nLa obra que se comenta sobre El Trasvase del Ebro y el Futuro de \nArag\u00f3n , constituye una importante e interesante aportaci\u00f3n al cono-\ncimiento del Ebro y a su estrecha interrelaci\u00f3n econ\u00f3mica con Ara-\ng\u00f3n. El autor del libro, Jos\u00e9 Lostao Cam\u00f3n, es un notable conocedor \nde la materia. Aragon\u00e9s, Doctor Ingeniero Agr\u00f3nomo, diplomado en \nFrancia, trabaj\u00f3 durante muchos a\u00f1os para el Instituto Nacional de la \nColonizaci\u00f3n (luego IRYDA, Instituto Nacional de Reforma y Desa-\nrrollo Agrario), fue Coordinador General del Centro de Desarrollo \nAgrario del Ebro y Presidente del Instituto Nacional de Investigaciones \nAgrarias (INIA). Conoce bien el mundo agrario y conoce mejor a\u00fan la \nimportancia del recurso  Agua como instrumento b\u00e1sico para el desa-\nrrollo agrario. \nEl autor a\u00f1ade un subt\u00edtulo que es: \u00abUna Opci\u00f3n pol\u00edtica\u00bb. Es decir, for -\nmula una propuesta concreta a lo largo de las 353 p\u00e1ginas del libro cuya \nconclusi\u00f3n est\u00e1 extremadamente bien formulada y razonada.\nTras una primera parte dedicada a examinar las relaciones entre trasvase \ny desarrollo, aborda una segunda consagrada al recurso como el factor \nde desarrollo que representa el Agua de la Cuenca del Ebro. Finalmente \nen una tercera y \u00faltima parte, establece la correlaci\u00f3n entre el desarrollo \nde Arag\u00f3n y el trasvase del agua del Ebro, para finalizar definiendo la \nopci\u00f3n pol\u00edtica comentada, pues la idea crucial del libro, su meollo,  es \ndefender la necesidad de un fuerte y urgente desarrollo de Arag\u00f3n para \nque la regi\u00f3n \u2013fiel a su papel hist\u00f3rico\u2013 pueda seguir contribuyendo a la \nfortaleza de Espa\u00f1a por la doble v\u00eda del aumento de poblaci\u00f3n y riqueza \ny, en segundo lugar, activando su valor geopol\u00edtico en pro de la unidad \nnacional.\nComplementariamente, pone de manifiesto que el desarrollo de Arag\u00f3n \n\u2013y de toda la Cuenca\u2013 est\u00e1 indisolublemente ligado al aprovechamiento \nintegral del Ebro. Cuesti\u00f3n \u00e9sta que \u2013de forma m\u00e1s o menos expl\u00edcita\u2013 \nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (273-276).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021274venia poniendo de manifiesto toda la problem\u00e1tica que surg\u00eda alrededor \nde los intentos de trasvase.\nSu primer cuidado fue encontrar \u2013para justificar el fin enunciado\u2013 una \nl\u00ednea argumental s\u00f3lida de validez general. Es decir, que con la misma \nobjetividad pudiera ser utilizada para el estudio del desarrollo de cual-\nquier otra regi\u00f3n intra o extracuenca. Esta soluci\u00f3n, nada f\u00e1cil, a\u00f1ade \nm\u00e9rito e imparcialidad al estudio y permite el contraste entre opciones \nalternativas.\nEl impacto de un trasvase \u2013condicionando el aprovechamiento integral \nde un r\u00edo\u2013 sobre los efectos en el desarrollo general de los territorios \nconcernidos es impresionante. De ah\u00ed que la idea germinal de su l\u00ednea \nargumental fue la uni\u00f3n de los conceptos trasvase y desarrollo, cuyo \ntratamiento conjunto constituye la primera parte del libro.\nSi bien en esa primera parte quedaba definido el papel del agua en el \ndesarrollo, pareci\u00f3 que por muchas razones (hist\u00f3ricas, econ\u00f3micas, t\u00e9c-\nnicas, jur\u00eddicas) era imprescindible tratar el insumo agua de la forma m\u00e1s \ncompleta que fuera posible. Y a  ello dedic\u00f3 la segunda parte.\nEn la tercera parte, ARAG\u00d3N, trata de aplicar la doctrina resultante de \nlas consideraciones anteriores a las circunstancias y peculiaridades de \nla regi\u00f3n que justificar\u00edan la prioridad de su desarrollo. Destaca cuatro \nrazones extraordinariamente relevantes:\n xValor geopol\u00edtico como equilibrador del nordeste en Espa\u00f1a y ne -\ncesario para asegurar las comunicaciones terrestres con Francia.\n xCentro log\u00edstico a nivel Europeo/Mundial.\n xRecuperaci\u00f3n mediante abastecimiento hidr\u00e1ulico (incluido el ya \nexistente) de hasta 7.500 km2, con posibilidad de asentar hasta 6 \nmillones de personas.\n xReorientar el desarrollo hacia la Espa\u00f1a interior y despoblada.\nY por \u00faltimo, la aplicaci\u00f3n de esta metodolog\u00eda a un caso como el que se \nestudia en el libro se aborda desde la perspectiva de:\n xProfundizar en que consiste cada fen\u00f3meno estudiado.\n xEl largo plazo como horizonte temporal.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021275 xUna orientaci\u00f3n prospectiva.\n xTratando de presentar propuestas concretas.\nEl resultado es un texto amplio, denso y de no f\u00e1cil lectura ya que \nrequiere tiempo y atenci\u00f3n concentrada. Por esa raz\u00f3n, para aliviar el \nesfuerzo del lector, resume en un Corolario al final de cada cap\u00edtulo \nlas ideas fundamentales y conclusiones (parciales) que de \u00e9l se pueden \nextraer. El contenido de estos corolarios facilita la redacci\u00f3n del ep\u00ed-\ntome final.\nFinalmente el autor conf\u00eda (piensa que razonablemente) que el atento \nlector termine la lectura con una idea lo suficientemente clara de lo que \nse propone en relaci\u00f3n con:\n xLa importancia de impulsar el desarrollo regional como acciones \ncoordinadas en el marco de un desarrollo nacional.\n xEl papel principal del insumo agua y la importancia de disponer de \ncriterios objetivos y de aplicaci\u00f3n general al considerar la opci\u00f3n \ntrasvase.\n xLa trascendencia de impulsar prioritaria y urgentemente el desarro -\nllo de Arag\u00f3n.\nJos\u00e9 Lostao une Arag\u00f3n y El Agua. Es l\u00f3gico. La pol\u00edtica hidr\u00e1ulica nace, \ntras Jovellanos, en Arag\u00f3n y con Joaqu\u00edn Costa. Ya, Costa nos dijo en \n1903 que \u00abla pol\u00edtica hidr\u00e1ulica es la expresi\u00f3n sublimal de la pol\u00edtica \nagraria y, generalizando m\u00e1s, de la pol\u00edtica econ\u00f3mica de la naci\u00f3n\u00bb. Por \neso en las \u00faltimas p\u00e1ginas del libro nos recuerda que Arag\u00f3n es hoy un \ndesierto poblacional (sin Zaragoza, 13 habitantes/km2) \u2013forma parte de \nla Espa\u00f1a vaciada, de esa Serran\u00eda Celtib\u00e9rica tan estudiada por los pro -\nfesores Francisco y Pilar Burillo\u2013 con gran capacidad de acogida y gran \nnecesidad de crecimiento y por ello nos recuerda que \u00abal despilfarro de \nsuperficie se a\u00f1ade el despilfarro de los caudales del Ebro, convirtiendo \na Arag\u00f3n tambi\u00e9n en un desierto hidr\u00e1ulico\u00bb. Y en su Corolario 18 fija \ncomo objetivo alcanzar 735.000 hect\u00e1reas de riego, dando prioridad al \ngran canal por su margen derecha, con una sustancial mejora de los rega -\nd\u00edos tradicionales y un gran impulso tecnol\u00f3gico mediante la agricultura \nde precisi\u00f3n y los cultivos forzados. Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021276Todo ello le conduce a estas dos conclusiones finales:\n xExigir la redacci\u00f3n del Plan de Aprovechamiento Integral del Ebro \ny promover la Ley del Ebro, priorizando la construcci\u00f3n del Gran \nCanal del Ebro.\n xSer conscientes, en todo caso, de que el agua es el input m\u00e1s dif\u00edcil \nde trasvasar, m\u00e1s que los hombres, m\u00e1s que el conocimiento, m\u00e1s \nque los euros e incluso m\u00e1s que el clima.\nSiempre he defendido que \u00abla agricultura espa\u00f1ola ser\u00e1 de riego o no \nser\u00e1\u00bb. Y siempre he sido un costista convencido. De ah\u00ed que este libro \nme haya captado en cuanto a sus planteamientos, a su claridad de  expo -\nsici\u00f3n y sus notables conclusiones. Vale la pena leerlo, subrayarlo  y estu -\ndiarlo. \nJaime Lamo De espinosa\nCatedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nCatedr\u00e1tico Jean Monnet, Uni\u00f3n EuropeaRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021277cubero  saLmer\u00f3n , Jos\u00e9 ignacio . Agricultura para los que no saben de \nagricultura.  Editado por Mundi-Prensa (2018)\nEste libro nace, seg\u00fan confiesa el autor, ante el gran desconocimiento \nque tienen la mayor\u00eda de los ciudadanos de d\u00f3nde viene lo que come -\nmos, y de la falta de rigor cient\u00edfico y de las  contradicciones o paradojas \nde muchos de los postulados de los movimientos ultraecologistas\nEl t\u00edtulo del libro pidiera llevar a suponer que su contenido responde al \nde un tratado t\u00e9cnico sobre c\u00f3mo sembrar, podar o regar. Aunque algo \nde esto tiene, lo esencial de la obra son los conceptos b\u00e1sicos de la activi-\ndad agraria expuestos de forma sencilla pero rigurosa como corresponde \na la vocaci\u00f3n cient\u00edfica y divulgadora del autor. \nAnte los escasos o nulos conocimientos b\u00e1sicos en la materia de una gran \nparte de la poblaci\u00f3n, el cap\u00edtulo 1 introduce o recuerda al lector lo qu\u00e9 \nson los genes y cu\u00e1l es su funci\u00f3n en los seres vivos. Y tras una referencia \na los componentes del medio ambiente, plantea como un error identifi-\ncar lo natural con lo bueno y lo artificial como malo o perjudicial.\nEl cap\u00edtulo 2 trata del nacimiento de la agricultura, de sus or\u00edgenes y \nsus consecuencias globales tales como el sedentarismo, abundancia de \nalimentos, aumento de la poblaci\u00f3n, etc. y concluye con unos apartados \nrelativos al origen y difusi\u00f3n de algunos cultivos y animales dom\u00e9sticos. \nEstos apartados incluyen figuras ilustrativas.\nEl cap\u00edtulo  introduce al lector en los diversos tipos de agricultura desde \nlas actividades b\u00e1sicas de cultivos, ganader\u00eda o silvicultura a los diversos \nsistemas mixtos y m\u00e1s complejos que combinan las producciones vegeta -\nles con el pastoreo, ya sea trashumante o estante. En palabras del autor \n\u201clas diversas agriculturas actuales no son m\u00e1s que distintas manifestacio -\nnes del sistema de producir alimentos que comenz\u00f3 hace diez mil a\u00f1os\u201d \nEl siguiente cap\u00edtulo es uno de los m\u00e1s amplios del libro y en \u00e9l se des -\ncribe qu\u00e9 es una variedad (o raza en el caso de la ganader\u00eda) y cu\u00e1les son \nlos m\u00e9todos b\u00e1sicos para, imitando a la naturaleza, obtener variedades \nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (277-279).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021278nuevas. La selecci\u00f3n masal ,como primera imitaci\u00f3n, ha permitido la \ndomesticaci\u00f3n de plantas desde el inicio de la agricultura.\nLa segunda imitaci\u00f3n es el cruzamiento y la selecci\u00f3n, que permite obte-\nner material vegetal que combina en una sola planta caracteres que se \nencuentran por separado en poblaciones de la misma especie.\nPara los casos en que no sea posible el cruzamiento dentro de la misma \nespecie o de especies pr\u00f3ximas, el autor se pregunta qu\u00e9 hacer, y la res -\npuesta le lleva a explicar los conceptos b\u00e1sicos de biotecnolog\u00eda, ingenie -\nr\u00eda gen\u00e9tica y variedades transg\u00e9nicas.\nFinalmente el cap\u00edtulo se refiere a las t\u00e9cnicas de mutag\u00e9nesis que se uti-\nlizan en laboratorio para inducir y dirigir cambios deseables en el ADN \nacelerando lo que la Naturaleza tardar\u00eda mucho tiempo en producir.\nEl resto del cap\u00edtulo trata de explicar con sencillez y apoy\u00e1ndose en ilus-\ntraciones gr\u00e1ficas, lo que son las l\u00edneas puras e h\u00edbridas y su obtenci\u00f3n \ncomercial.\nFinaliza el cap\u00edtulo con una cr\u00edtica, no exenta de pasi\u00f3n, a las posturas y \nrazones del ecologismo y de la propia U.E. para oponerse al empleo de \nvariedades transg\u00e9nicas.\nEl cap\u00edtulo 5 es el de mayor contenido agron\u00f3mico y, sin duda, ayudar\u00e1 \na los lectores que lo ignoren todo sobre la agricultura como actividad \nproductiva, a comprender la complejidad del oficio del agricultor y los \nmuy variados conocimientos que requieren el cultivo y la cr\u00eda. En tres \nsecciones diferenciadas, el cap\u00edtulo 6 trata de las estrategias globales para \nla producci\u00f3n de alimentos, la defensa de los cultivos frente a plagas y \nenfermedades y la importancia y manejo de las variedades. En estas sec -\nciones se explica la organizaci\u00f3n del territorio y las diferentes pr\u00e1cticas \nde cultivo (barbecho, rotaciones\u2026). Se introduce tambi\u00e9n la defensa qu\u00ed-\nmica de los cultivos y el empleo tanto de variedades resistentes a deter -\nminados par\u00e1sitos, como la lucha biol\u00f3gica. Se completa el cap\u00edtulo con \nunas p\u00e1ginas ilustradas con gr\u00e1ficos explicativos sobre c\u00f3mo se deben \nutilizar los distintos tipos de variedades (puras, h\u00edbridas, clonales).\nEl pen\u00faltimo cap\u00edtulo se inicia con la llamada Nueva Agricultura (as\u00ed se \nllam\u00f3 la revoluci\u00f3n agr\u00edcola inglesa de los siglos XVII y XIX) y de los Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021279nuevos m\u00e9todos de producci\u00f3n basados en la incipiente mecanizaci\u00f3n, \nla rotaci\u00f3n de cultivos,  la selecci\u00f3n de nuevas razas de ganado y l a apli-\ncaci\u00f3n de los m\u00e9todos cient\u00edficos a la agricultura.\nSe completa el cap\u00edtulo con una aproximaci\u00f3n a  las agriculturas actua -\nles en sus distintas denominaciones, tales como la agricultura industrial, \ncapitalista, biol\u00f3gica, biodin\u00e1mica etc., sin que falte una referencia a la \n(seg\u00fan el autor) inexistente agricultura transg\u00e9nica. En este cap\u00edtulo tam-\nbi\u00e9n se insin\u00faa una cr\u00edtica al ultra ecologismo y a ciertas instancias pol\u00ed-\ntico administrativas por sus contradicciones y su poco rigor cient\u00edfico.\nEl \u00faltimo cap\u00edtulo se inicia analizando las variables a las que ha de \nenfrentarse la agricultura del futuro para producir alimentos en cantidad \ny calidad suficientes para una poblaci\u00f3n creciente sin da\u00f1ar el medio \nambiente. La disponibilidad de suelo agr\u00edcola y de agua dulce, los fertili-\nzantes y agroqu\u00edmicos y el cambio clim\u00e1tico son algunas de las variables \nanalizadas.\nA este an\u00e1lisis le sigue una amplia referencia a los recursos filogen\u00e9ticos  \ny en particular al empobrecimiento (erosi\u00f3n) gen\u00e9tico y apunta a los con -\nflictos que pueden derivarse del dominio de tales recursos, porque quien \nlo domine dominar\u00e1 la agricultura y l alimentaci\u00f3n.\nEl cap\u00edtulo termina manifestando el convencimiento del autor de que la \nagricultura puede seguir alimentando a la Humanidad si se apoya en el \nprogreso cient\u00edfico y en su cadena cl\u00e1sica de ense\u00f1anza-investigaci\u00f3n-ex -\ntensi\u00f3n.\ngerarDo  garc\u00eda  Fern\u00e1nDez\nIngeniero Agr\u00f3nomoRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021281ugaLDe  zabaLa , robert  y samano  cobi\u00e1n , zaLoa. El subsector atunero \ncongelador en cifras (2011-2017) . Editado por Ministerio de Agricultura, \nPesca y Alimentaci\u00f3n. 2019.\nEl sector atunero est\u00e1 considerado como uno de los m\u00e1s complejos en \nel \u00e1mbito pesquero mundial. El gran n\u00famero de perfiles profesionales \nque lo conforman, abarca toda la cadena de producci\u00f3n, transformaci\u00f3n, \ndistribuci\u00f3n y venta del producto; y representa para Espa\u00f1a una de las \nactividades m\u00e1s productivas en t\u00e9rminos de empleo y facturaci\u00f3n anual. \nDe su actividad resulta una producci\u00f3n total que genera para el estado \nespa\u00f1ol un impacto econ\u00f3mico de 3.500 millones de euros, soportando \nm\u00e1s de 45.000 empleos. \nSi nos centramos en el sector congelador atunero, soporta por s\u00ed mismo, \nalrededor de 30.000 empleos a nivel mundial; de los cuales el 10% se \nencuentran concretamente en Euskadi. Esta comunidad, cuenta con m\u00e1s \nde la mitad de la flota atunera congeladora estatal y genera cerca de 2.000 \nmillones de euros.\nEn esta l\u00ednea, el objetivo principal de este libro, radica en el an\u00e1lisis \nactualizado de los principales datos econ\u00f3micos del subsector atunero \ncongelador y su papel en el sector atunero en Espa\u00f1a. Supone por tanto, \nun compendio de la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante para el periodo com -\nprendido entre 2011 y 2017.\nAs\u00ed, estructurado en un total de cuatro cap\u00edtulos, el libro aborda diferentes \naspectos como la situaci\u00f3n actual de dicha actividad, a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis \nfinanciero exhaustivo, que a\u00fana los conceptos que le afectan de forma \ndirecta o indirecta, como las inversiones, limitaciones y/o problem\u00e1ticas \nasociadas, incluyendo el posible riesgo de quiebra, como factor asociado \na la solvencia o la viabilidad del propio sector. Asimismo, el trabajo revisa \nalgunas de las tendencias hacia d\u00f3nde pudiera dirigirse su actividad.\nEl trabajo, esgrime con gran detalle los datos fundamentalmente econ\u00f3 -\nmicos de una industria activa, din\u00e1mica y con gran capacidad de inver -\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (281-284).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021282si\u00f3n como la atunera y viene a completar un documento, que constituye \nel primer estudio que analiza el impacto econ\u00f3mico de la cadena de \nvalor del sector atunero congelador a nivel estatal, regional y local en \nsu totalidad por parte de la Asociaci\u00f3n Bermeo Tuna World Capital \n(BTWC) y del centro tecnol\u00f3gico AZTI.\nUno de los puntos fuertes del mismo radica sin duda, en la capacidad \npara recoger todos aquellos par\u00e1metros de estudio que pueden resultar \nde inter\u00e9s al conjunto del sector, no s\u00f3lo a los profesionales encargados \nde la captura y gesti\u00f3n de la pesquer\u00eda, sino a todos los actores que inter -\nvienen, de forma directa o indirecta, en la cadena de producci\u00f3n, gesti\u00f3n \ny consumo. El an\u00e1lisis financiero detallado, resultar\u00e1 \u00fatil a todas luces, en \nun sector tan fluctuante y din\u00e1mico como el atunero. \nExisten un gran n\u00famero de factores que afectan directamente a esta acti-\nvidad profesional y lo convierten por tanto en un proceso tan fluctuante \nque en ocasiones pone en riesgo la viabilidad econ\u00f3mica y en consecuen -\ncia su continuidad. Alertas sanitarias, fraudes derivados de su proceden -\ncia u otros aspectos como la reducci\u00f3n de los TAC anuales, ha supuesto, \nen ocasiones un serio riesgo para el correcto desarrollo de la actividad.\nUn claro ejemplo, tiene lugar en 2017, cuando la Direcci\u00f3n General \nde Salud y Seguridad Alimentaria de la Uni\u00f3n Europea, pon\u00eda contra \nlas cuerdas al sector congelador nacional, debido a diferentes casos de \nhistaminosis, unidos a posibles casos de fraude en la comercializaci\u00f3n \nde at\u00fan rojo. En consecuencia, miles de empleos, corr\u00edan serio riesgo de \ndestruirse. Bajo este prisma, es f\u00e1cil percibir la fragilidad de una actividad \nde gran rendimiento econ\u00f3mico, pero sometida al influjo de no pocos \nfactores, externos, intermediarios e intereses particulares de los diferen -\ntes estados que participan en su gesti\u00f3n, y que pueden alterar de forma \ns\u00fabita los resultados de cualquier a\u00f1o.\nUnido a esta elevada participaci\u00f3n de actores y beneficiarios, gran parte \nde la dificultad vinculada al propio sector atunero, y por ende, de la \nrealizaci\u00f3n de un trabajo tan minucioso como este, reside adem\u00e1s en \nuna gran heterogeneidad en los datos disponibles. Atendiendo a las \ndiferentes fuentes que ofrecen datos anuales de capturas, desembarcos, \nexportaciones o importaciones a nivel comunitario o extranjero es f\u00e1cil Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021283percatarse de la diferencia (notable en muchas ocasiones) de las cifras \nregistradas para cada una de las especies comerciales y/o puertos o pa\u00edses \nde desembarco. En esta l\u00ednea, el presente libro tiene, a lo largo de sus \ncap\u00edtulos, la capacidad de recoger de forma minuciosa, todos estos datos \ny ofrecer as\u00ed una visi\u00f3n homogeneizada y que detallan de forma veros\u00ed -\nmil, la contabilidad del sector.\nPor otra parte, nos encontramos en un momento en el que, gracias a \ntodos estos organismos, se trabaja desde un punto de vista multidiscipli-\nnar, hacia un futuro en el que, asegurar la continuidad de los recursos \nhali\u00e9uticos es vital. Contar con este an\u00e1lisis supone gran inter\u00e9s si pre -\ntendemos avanzar en la gesti\u00f3n sostenible de un sector en el que existen \nnumerosos procesos de gesti\u00f3n, auditor\u00edas y certificaciones que afectan \nde forma directa a la viabilidad de su actividad desde el marco econ\u00f3 -\nmico, base fundamental de este trabajo.\nEn relaci\u00f3n a los an\u00e1lisis de solvencia y rentabilidad empresarial, deta-\nllados de forma impecable en diferentes apartados, queda patente la sol -\nvencia del subsector, no sin estar expuesta a continuas fluctuaciones que \nenlazan ciclos positivos con otros, m\u00e1s cortos, en este caso negativos.\nSe establece adem\u00e1s que la mayor probabilidad de \u00e9xito/rentabilidad se \nproduce cuando se dan tres factores principales; buen tipo de cambio \nentre divisas (EUR/USD), escaso o nulo efecto del Ni\u00f1o y un elevado \nprecio del at\u00fan; siendo este \u00faltimo par\u00e1metro el que incide de forma \nm\u00e1s directa sobre el factor rentabilidad.\nEl trabajo concluye con un compendio bibliogr\u00e1fico que muestra el deta-\nllado trabajo que se ha llevado a cabo para aunar la informaci\u00f3n m\u00e1s \nactualizada sobre uno de los sectores clave de nuestra econom\u00eda, y cuya \nlectura es sin duda de gran inter\u00e9s para obtener una visi\u00f3n general sobre \nel subsector atunero congelador en nuestro pa\u00eds. \nCon todo, este trabajo contribuye significativamente al conocimiento del \nsector atunero nacional, de capital importancia en t\u00e9rminos de empleo \ny actividad econ\u00f3mica en Espa\u00f1a.  Ofrece un nivel de detalle realmente \nelevado en sus aportaciones, fruto de un trabajo exhaustivo, que incluye \nun elevado n\u00famero de consultas como una minuciosa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1-\nfica, que se traduce en el aporte de detalles de gran relevancia que, sin Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021284duda, el p\u00fablico del sector profesional vinculado con la pesquer\u00eda o bien \ncon la cadena de producci\u00f3n de productos y subproductos de esta pesca, \nencontrar\u00e1 de gran utilidad.\nDr. sergio  trigos  santos  \nProfesor Universidad Europea del Atl\u00e1nticoRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021285meDina , m.J, bernaL , e, F ern\u00e1nDez , D. El impacto en el medio ambiente \ndel sector ole\u00edcola mediante su avance comercial on-line.  Editado por \nInstituto de Estudio Giennenses. Diputaci\u00f3n Provincial de Ja\u00e9n. 250 p. \n(Ja\u00e9n, 2017).\nEn el trabajo de investigaci\u00f3n que se presenta, galardonado con el premio \n\u201cInvestigaci\u00f3n agraria y medioambiental\u201d de la Diputaci\u00f3n Provincial de \nJa\u00e9n en el a\u00f1o 2016, los autores se centran en el diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n \ndel sector ole\u00edcola ecol\u00f3gico espa\u00f1ol respecto a su dotaci\u00f3n y aprove -\nchamiento de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC). \nConcretamente, esta investigaci\u00f3n indagaen el uso que las empresas de \neste sector realizan de estas tecnolog\u00edas para el logro de su avance comer -\ncial, como medio para un mayor avance del sector en la conservaci\u00f3n \ndel medio ambiente del territorio. Adem\u00e1s, este trabajo de investigaci\u00f3n \nestudia cu\u00e1les son los factores (estructurales y organizativos) que explican \nun aprovechamiento de las principales herramientas comercial TIC.\nEste trabajo de investigaci\u00f3n es obra de Miguel Jes\u00fas Medina Viruel, Enri -\nque Bernal Jurado y Domingo Fern\u00e1ndez Ucl\u00e9s, autores cuyo \u00e1mbito de \nestudio y especializaci\u00f3n es el uso de las TIC en el \u00e1mbito empresarial, \nconcretamente en el sector del aceite de oliva. Los autores cuentan con \nuna amplia trayectoria en dicho \u00e1mbito de investigaci\u00f3n, contando con \nnumerosas publicaciones en revistas cient\u00edficas nacionales e internacio -\nnales, participaci\u00f3n en proyectos de investigaci\u00f3n, comunicaciones en \ncongresos cient\u00edficos de prestigio internacional y diversos premios otor -\ngados por investigaciones centradas en este \u00e1mbito de estudio. \nEsta obra, centrada en las empresas productoras y comercializadoras de \naceite de oliva ecol\u00f3gico en Espa\u00f1a con presencia en Internet, mediante \nla tenencia de sitio web propio, est\u00e1 estructurada en siete cap\u00edtulos. En el \nprimer cap\u00edtulo se realiza la justificaci\u00f3n e idoneidad del estudio. En \u00e9l se \nenfatiza en el notable crecimiento de la agricultura ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a \nen los \u00faltimos a\u00f1os, crecimiento tambi\u00e9n producido desde el lado de \nla demanda, aunque en menor medida, aumentando la brecha entre la \nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (285-288).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021286oferta y la demanda en el sector del sector del aceite de oliva ecol\u00f3gico \nen Espa\u00f1a. Seg\u00fan los autores, las razones que ralentizan el crecimiento \nde la demanda se deben a problemas de distribuci\u00f3n (falta de puntos de \nventa cercanos a los compradores), al desconocimiento de las bondades \ndel producto y al diferencial entre los productos ecol\u00f3gicos y convencio -\nnales. En base a esta problem\u00e1tica, los autores consideran que la comer -\ncializaci\u00f3n online del producto puede ser una soluci\u00f3n eficaz, acercando \nla oferta a la demanda y aumentando el conocimiento del producto a \ntrav\u00e9s del ofrecimiento de informaci\u00f3n en los sitios web y las redes socia -\nles. Adem\u00e1s, se enfatiza en la similitud del perfil del comprador online \ny de consumidores de productos ecol\u00f3gicos. El cap\u00edtulo concluye con el \nestablecimiento de los objetivos de la investigaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de \ninvestigaci\u00f3n seguida en el estudio.\nEn el segundo cap\u00edtulose realiza un pormenorizado an\u00e1lisis del perfil \nestructural y organizativo de las empresas del sector. Para ello, hace una \ncomparativa entre el perfil ideal que, seg\u00fan la literatura especializada, \ndeben tener las organizaciones empresariales para la adopci\u00f3n de estas \ntecnolog\u00edas y para esperar de ellas una utilizaci\u00f3n eficaz de las TIC con \nfines comerciales y el perfil actual de las empresas del sector en Espa\u00f1a. \nDe este an\u00e1lisis se extraen algunos aspectos positivos como: la antig\u00fce -\ndad media de las empresas; la alta percepci\u00f3n de los beneficios empre -\nsariales que las TIC pueden tener para la organizaci\u00f3n; el apoyo de la \ndirecci\u00f3n a las iniciativas innovadoras de los trabajadores de la empresa; \ny el nivel acad\u00e9mico medio-alto de la gerencia. Por su parte, tambi\u00e9n \nse se\u00f1alan algunos aspectos de mejora como:el escaso n\u00famero de tra-\nbajadores en oficina, que impedir\u00eda la realizaci\u00f3n de las tareas propias \ny necesarias para estar presente en los medios comerciales online, as\u00ed \ncomo estar al d\u00eda de las novedades producidas en este medio din\u00e1mico; \nlos conocimientos medio-bajos de la gerencia respectos a las TIC, unido \nal escaso apoyo externo especializado; y la falta de planificaci\u00f3n para la \nadopci\u00f3n de las novedades TIC.\nDado el importante gap existente entre la oferta y la demanda nacional \nen este sector, el comercio internacional se erige como fundamental. \nA su an\u00e1lisis se dedica el cap\u00edtulo tres. \u00c9ste se divide en dos partes. En \nla primera parte se realiza un an\u00e1lisis de la estructura organizativa de Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021287las empresas con la intenci\u00f3n de identificar deficiencias que impidan la \npresencia eficiente en el comercio exterior. De este an\u00e1lisis se destaca \nque el 70% de las empresas del estudio est\u00e1n presentes en el comercio \nexterior. Adem\u00e1s, destacala alta formaci\u00f3n acad\u00e9mica y en TIC de los \nresponsables de comercio exterior de las empresas, aunque no es fre -\ncuente la existencia de un departamento espec\u00edfico de comercio exterior \nen las empresas. En la segunda parte del cap\u00edtulo se realiza un an\u00e1lisis de \nlas actividades del sector en el comercio exterior, destacando su falta de \nexperiencia y regularidad. \nCentrados en la actividad comercial online, el cap\u00edtulo cuarto se dedica \na estudiar la calidad y dise\u00f1o del sitios web (usabilidad, interactividad, y \ntenencia y caracter\u00edsticas de las tiendas online). Las deficiencias detecta-\ndas en este sentido se\u00f1alan una falta de adaptaci\u00f3n de las empresas del \nsector a los medios comerciales online. Un an\u00e1lisis pormenorizado de \nlas actividades llevadas a cabo en estos medios se realiza en el quinto \ncap\u00edtulo de la obra. En este cap\u00edtulo se destaca que menos de un tercio \nde las empresas analizadas realizan ventas a trav\u00e9s de sus sitios web. Por \nsu parte, se destaca que las empresas que s\u00ed utilizan sus sitios web para \nrealizan transacciones comerciales lo hacen con una baja intensidad,no \nutilizan el comercio electr\u00f3nico para llegar a los mercados internaciona -\nles, predominan las transacciones dirigidas al consumidor final. Adem\u00e1s, \ntambi\u00e9n se destaca el bajo conocimiento de los mercados electr\u00f3nicos y \nla baja participaci\u00f3n activa de las empresas en las redes sociales online.\nPor esto, los autores se\u00f1alan que las empresas del sector no est\u00e1n utili-\nzando, de manera correcta y eficiente, los medios virtuales y el comercio \nelectr\u00f3nico para mejorar su posici\u00f3n comercial en los mercados nacional \ne internacional. \nEl pen\u00faltimo cap\u00edtulo de esta obra se dedica al an\u00e1lisis de la eficiencia \necon\u00f3mica de las empresas participantes en el estudio. De este an\u00e1lisis \nse extrae la importancia determinante de la participaci\u00f3n activa de las \nempresas en el comercio electr\u00f3nico y en los mercados internacionales \ncomo fuente de mejora de su situaci\u00f3n comercial y eficiencia econ\u00f3 -\nmica de las empresas del sector. El libro finaliza con un \u00faltimo cap\u00edtulo \nde conclusiones que resumen los principales resultados extra\u00eddos en los \nan\u00e1lisis realizados a lo largo de este trabajo de investigaci\u00f3n. En \u00e9l, los Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021288autores destacan la importancia de la fortaleza comercial de las empre -\nsas del sector del aceite de oliva ecol\u00f3gico para la mejora del medio \nambiente y el mantenimiento del ecosistema.\nroDrigo  meDina  virueL\nAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Universidad de Ja\u00e9n)Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021289coLLantes  guti\u00e9rrez , FernanDo . \u00bfCapitalismo coordinado o monstruo \nde Frankenstein? La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y el modelo europeo 1962-\n2020 . Ediciones Universidad Cantabria (157 p\u00e1ginas). 2019.\nNos encontramos ante un libro bien escrito, sugestivo, con un enfoque \noriginal, no exento de pol\u00e9mica y de juicios personales y, por ende, muy \ninteresante. Viene a intentar cubrir una gran carencia, no solo en lengua \ncastellana, de manuales comprehensivos sobre la m\u00e1s antigua de las pol\u00ed-\nticas europeas comunes. Todo esto son m\u00e9ritos m\u00e1s que suficiente para \nrecomendar su lectura y estudio, esto s\u00ed, guardando siempre el corres -\npondiente esp\u00edritu cr\u00edtico.\nEn su introducci\u00f3n, el autor reconoce que no se trata de \u201cuna historia \ncompleta de la PAC\u201d (p\u00e1gina 15). Su objetivo, orientado a estudiantes y \nprofesionales de posgrado, as\u00ed como a investigadores que requieran un \ncierto conocimiento de la PAC\u201d, es armar \u201cuna argumentaci\u00f3n general \nsobre la PAC\u201d.\nEl primer cap\u00edtulo  del libro es un interesante enfoque global del \n\u201cmodelo europeo de agricultura\u201d. Sit\u00faa el debate sobre la PAC en unos \nt\u00e9rminos originales entorno a las distintas \u201cvariedades del capitalismo\u201d \ny las caracter\u00edsticas del modelo econ\u00f3mico y social europeo: el \u201ccapita-\nlismo coordinado\u201d frente al \u201ccapitalismo liberal\u201d. Esta dicotom\u00eda sirve de \ninteresante hilo conductor a lo largo de toda la publicaci\u00f3n.\nEl autor analiza la dicotom\u00eda entre \u201cunas instituciones europeas que coor -\ndinen la econom\u00eda agraria y la sociedad rural\u201d frente a \u201clas decisiones \nderivadas del mercado libre\u201d. A mi juicio, este an\u00e1lisis peca de simplista \ny, como en otras partes del libro, algo de \u201cacademicismo\u201d. En la pr\u00e1ctica, \nlas crisis que hemos vivido en el sector alimentario europeo, desde las \n\u201cvacas locas\u201d  al \u201cCovip-19\u201d me parecen demostrar que la dicotom\u00eda real \nes entre una acci\u00f3n comunitaria bastante coordinada y una explosi\u00f3n de \npol\u00edticas nacionales descoordinadas y desordenadas. El principal argu -\nmento de la Comisi\u00f3n no es entonces, como afirma el autor \u201cla justicia \nsocial\u201d (p\u00e1gina 24) sino el mantenimiento del mercado \u00fanico y, por lo \nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (289-294).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021290tanto, de condiciones de competencia interna que sean lo m\u00e1s leales \nposibles.\nFernando Collantes insiste, con raz\u00f3n, en la importancia que adopt\u00f3 \n\u201cel problema del ingreso agrario\u201d como \u201cobjetivo principal\u201d de la PAC \n(p\u00e1gina 25). Pero, como m\u00e1s adelante se\u00f1ala, la construcci\u00f3n de la PAC \nse centr\u00f3 en sus instrumentos m\u00e1s que en sus objetivos. El ingreso seria \nentonces el resultado esperado del proceso de modernizaci\u00f3n general \nde la econom\u00eda que afect\u00f3 tambi\u00e9n al campo (p\u00e1gina 34). La PAC no \nsolo ha beneficiado \u201ca los agricultores sino tambi\u00e9n al resto de la socie-\ndad\u201d por los aspectos relacionados con el medio ambiente, el desar-\nrollo rural y la seguridad alimentaria, como se\u00f1ala el autor (p\u00e1gina 26) \nsino sobre todo por la liberaci\u00f3n masiva de mano de obra del campo \npara alimentar las gloriosas d\u00e9cadas de crecimiento primero industrial y \nluego del sector servicio.\nTiene raz\u00f3n Fernando Collantes cuando subraya que \u201cla PAC original \nrepiti\u00f3 el error que ya estaba cometi\u00e9ndose en las pol\u00edticas nacionales de \napoyo al ingreso agrario: dar por hecho qua hab\u00eda un v\u00ednculo fuerte entre \nel ingreso agrario y los precios agrarios (y su manipulaci\u00f3n). \nEl auto subraya el \u201cimportante apoyo\u201d que recibi\u00f3 la Comisi\u00f3n de la \nOECD en el desarrollo de la noci\u00f3n de la agricultura como una actividad \n\u201cmultifuncional\u201d. Evidentemente, desconoce la cruda batalla que se libr\u00f3 \ndurante a\u00f1os entre economistas de la OECD defensores de la teor\u00eda \ncentral explicativa de las \u201cexternalidades\u201d positivas y negativas, como \nsubproductos de la actividad agraria, frente a los economistas comunita -\nrios portadores de la teor\u00eda de la \u201cproducci\u00f3n conjunta\u201c de bienes p\u00fabli-\ncos y privados. Es la t\u00edpica discusi\u00f3n acad\u00e9mica dif\u00edcil de captar a primera \nvista pero que tiene una importancia decisiva a la hora de comprender y \ndise\u00f1ar  pol\u00edticas p\u00fablicas. Los textos de la OECD fueron evolucionando \npoco a poco y la idea de la \u201cmultifuncionalidad\u201d, expresi\u00f3n divulgativa \npopular de la \u201cproducci\u00f3n conjunta\u201d acabo por imponerse.\nEn cambio, tiene raz\u00f3n el autor cuando subraya que este mismo concepto \nha sido tambi\u00e9n utilizado como taparrabos por los lobbies m\u00e1s conser -\nvadores para justificar \u201cque todo cambie para que nada cambie\u201d, consi -\nderando al agricultor como \u201cel primer y el m\u00e1s interesado ecologista\u201d.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021291Muy novedoso (al menos para el que escribe esta rese\u00f1a), interesante \ny \u00fatil es el an\u00e1lisis del autor acerca de los autores intelectuales de las  \naportaciones al debate sobre la PAC (p\u00e1gina 33  y siguientes). Al lado de \nlos economistas, ya de por s\u00ed divididos entre economistas neocl\u00e1sicos y \neconomistas agrarios, se destaca con acierto las contribuciones de otras \nprofesiones entre las que destacan por m\u00e9ritos propios los soci\u00f3logos y \nlos ge\u00f3grafos que aportaron aires nuevos y frescos al debate. \nEl segundo cap\u00edtulo  abarca la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica del debate sobre la \nPAC y los grandes rasgos de su evoluci\u00f3n. Tras una breve y clara expo -\nsici\u00f3n de las dos grandes familias de pol\u00edticas agrarias posibles, el autor \naborda primero \u201cla PAC de los mercados intervenidos\u201d (hasta 1992) y \nluego \u201cla PAC de las subvenciones\u201d (hasta hoy).En ambos casos, la des -\ncripci\u00f3n es correcta, simple y pedag\u00f3gica lo que no es tarea f\u00e1cil. Tiene \nel acierto (y la osad\u00eda) de abordar el delicado tema de la \u201cre-naciona -\nlizaci\u00f3n\u201d de la PAC, tanto en el primer pilar como en el segundo y la \nprudencia de no emitir juicio general y generalizado sobre lo positivo y/o \nnegativo de este proceso.  \nEl tercero cap\u00edtulo , cuyo t\u00edtulo provocador \u201cEl mito del monstruo\u201d es \notro acierto, explora el balance en claro y oscuro de la PAC en  temas tan \nimportantes como su coste para los consumidores y los contribuyentes \neuropeos y su impacto en los pa\u00edses en desarrollo. De nuevo aqu\u00ed se \necha de menos que no haya intentado incorporar los costes que habr\u00edan \ngenerado la multiplicaci\u00f3n de pol\u00edticas nacionales, sus insuficiencias y \ncontradicciones. \nLas distintas opiniones al respecto son presentadas con claridad y rigor y \nacierta el autor cuando concluye que los impactos de la PAC \u201chan sido y \nson muchos m\u00e1s modestos de lo que comunalmente se sugiere\u2026  y que \nhan ido reduci\u00e9ndose a lo largo del tiempo\u201d (p\u00e1gina 84).\nEl cuarto cap\u00edtulo  prosigue con el an\u00e1lisis y el balance de la PAC esta \nvez con 3 temas importantes: la equidad social (que limita a los empre -\nsarios agrarios olvid\u00e1ndose de los trabajadores), el medio ambiente y el \ndesarrollo rural.\nEl principio del cap\u00edtulo no puede ser m\u00e1s pol\u00e9mico. Por un lado, sor -\nprende a estas alturas que el autor se olvide, a la hora de explicar la Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021292\u201cvulnerabilidad desde el punto de vista socioecon\u00f3mico de la agricultura \n(p\u00e1gina 87) de la inestabilidad intr\u00ednseca de los mercados agrarios resul -\ntado del desfase temporal entre la se\u00f1al del mercado y la reacci\u00f3n de la \nproducci\u00f3n tan claramente ilustrado por el teorema de la telara\u00f1a. Por \notro, tiene la bienvenida osad\u00eda de entrar \u201cen el campo t\u00e9cnicamente \nespinoso de la medici\u00f3n del ingreso relativo de los agricultores\u201d (p\u00e1gina \n89) afirmando que \u201cel nivel medio de ingreso en la agricultura es inferior \nal del resto de los sectores\u201c (p\u00e1gina 88) y aportando algunas de sus \u201cvaria -\ndas\u201d causas.  Concluye ciertamente que \u201cla PAC no puede equipararse  a \nlas pol\u00edticas de protecci\u00f3n social del Estado del bienestar (algo que nunca \nhe visto afirmado)\u2026 porque \u201caunque la PAC cl\u00e1sica benefici\u00f3 a todos los \nactores del sector (afirmaci\u00f3n muy atrevida y en contradicci\u00f3n con parte \nde lo que se dijo anteriormente), benefici\u00f3 mucho m\u00e1s a los grandes\u201d \n(p\u00e1gina 92), lo cual es un gran verdad. \nTienen en parte, pero solo en parte, raz\u00f3n quienes argumentan que la \nnueva PAC \u201cha estado moviendo a los agricultores a adoptar practicas \nm\u00e1s respetuosas con la naturaleza\u201d (p\u00e1gina 95); con el desacoplamiento \nde las ayudas a \u201creducir el impacto sobre los suelos, las aguas y la atmos -\nfera\u201d (p\u00e1gina 96) ya a limitar \u201cel abandono  de superficies agrarias\u201d (\u00eddem) \npero la responsabilidad de la PAC cl\u00e1sica en la promoci\u00f3n de una agri -\ncultura industrial es clara y los pasos que se han dado en la pr\u00e1ctica estos \n\u00faltimos a\u00f1os son limitados y dependen en gran medida de la voluntad de \nlos Estados miembros (p\u00e1gina 98). \nEn cuanto al desarrollo rural, \u201cel balance de conjunto de la PAC es \nmediocre\u201d (p\u00e1gina 102). Al lado de iniciativas prometedoras como LEA-\nDER, la gran mayor\u00eda de los fondos del desarrollo rural han sido perci -\nbidos bajo una forma u otra por los agricultores. El problema de fondo, \nsubrayado con insistencia y acierto de nuevo por el autor, es que la agri -\ncultura no sirve para retener poblaci\u00f3n en el medio rural (p\u00e1gina 102).\nEl cap\u00edtulo quinto explica \u201cla trastienda pol\u00edtica\u201d de la PAC y sus suce -\nsivas reformas. En mi opini\u00f3n, este cap\u00edtulo ten\u00eda que haber ido al prin -\ncipio porque da algunas de las claves necesarias para entender no solo la \nPAC sino sus reformas y el calendario de dichas reformas. \nUna de ella residir\u00eda \u201cen el \u00e9xito de los grupos de inter\u00e9s agrarios a la \nhora de influir sobre los responsables pol\u00edticos\u201d (p\u00e1gina 110), fortale -Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021293cido una vez que el Parlamento Europeo tuvo capacidad de codecisi\u00f3n \n(p\u00e1gina 129); otra en la \u201cdependencia de la trayectoria\u201d que limita el \ncampo de lo posible en funci\u00f3n de los puntos de partida (p\u00e1gina 132) y \nuna tercera en que se trata de \u201cuna gigantesca maquinaria de redistribu -\nci\u00f3n\u201d (p\u00e1gina 130).\nDiscrepo en cambio de la afirmaci\u00f3n que \u201cla clave de la desestabilizaci\u00f3n \n(de la primera PAC) radic\u00f3 en el ensanchamiento del campo pol\u00edtico en \nque se tomaban las decisiones\u201d. Este fue en cambio un poderoso instru -\nmento para seguir con el proceso de reformas de la PAC una vez ini-\nciado el proceso, una palanca que los reformistas dentro de la DG AGRI \nutilizaron, utilizamos, para desmontar el bunker conservador. Por cierto, \nen todas las negociaciones de reforma de la PAC observ\u00e9 una presi\u00f3n \ncreciente de los ecologistas, como se\u00f1alado en la p\u00e1gina 125, pero (casi) \nnunca de los \u201cgrupos ruralistas\u201d. En cambio tambi\u00e9n fueron activos con \ngran \u00e9xito los defensores del bienestar animal\nEl desencadenamiento fue el resultado de una serie de factores \nconvergentes, varios de ellos mencionados por el autor, que encerraron \na la primera PAC a un callej\u00f3n sin salida: las negociaciones comerciales \ninternacionales (p\u00e1gina 121 y 122), el descontrol presupuestario (p\u00e1gina \n124) unidos a los no mencionados disminuci\u00f3n de la renta agraria y a la \np\u00e9rdida del panel de la soja frente a los Estados Unidos en el marco del \nGATT que oblig\u00f3 a buscar nuevos instrumentos pol\u00edticos.\nEn el ep\u00edlogo  del libro, el autor se suelta: la PAC ser\u00eda una \u201chistoria \nmuy triste\u201d (p\u00e1gina 141) y concluye que \u201cno necesitamos que la historia \nde la PAC contin\u00fae. Lo que necesitamos es que el \u2018modelo europeo\u2019 \nexista, funcione y nos d\u00e9 motivos para seguir juntos\u201d(p\u00e1gina 144). Realiza \npara ello algunas propuestas que son de rabiosa actualidad y se enmarcan \nperfectamente en las nuevas orientaciones marcadas entre otros por la \nestrategia \u201cDe la granja a la mesa\u201d: promover una pol\u00edtica alimentaria \ncom\u00fan, con los consumidores en el centro, \u201cno solo en t\u00e9rminos econ\u00f3 -\nmicos sino sobre todo de calidad alimentaria y salud\u201d.\nUnos puntos de detalle antes de concluir esta rese\u00f1a. Desgraciadamente, \nunas afirmaciones aproximativas deslucen la brillantez de la reflexi\u00f3n. \nPor ejemplo, desde el a\u00f1o 1982, ya no hay exportaciones gratuitas de \nproductos agrarios hacia los pa\u00edses pobres (p\u00e1gina 36); Dacian (y no Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021294Damian) Ciolos fue Comisario europeo (p\u00e1gina 51); las exportaciones \nde haba de soja han estado siempre liberalizadas y sin arancel (p\u00e1gina \n82); el chequeo m\u00e9dico no es \u201cla \u00faltima reforma de turno\u201d (p\u00e1gina 105); \nlas cajas de la OMC fueron dise\u00f1adas para encajar las pol\u00edticas y no las \npol\u00edticas dise\u00f1adas para encajar en las cajas, al menos en cuanto a la caja \nazul se refiere (p\u00e1gina 123). En la misma l\u00ednea, cabe mencionar  la abun -\ndancia de citas provenientes de fuentes segundarias cuando las fuentes \nprimarias est\u00e1n f\u00e1cilmente accesibles. \ntom\u00e1s  garc\u00eda  azc\u00e1rate\nVice-Director del Instituto de Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Demograf\u00eda  \n(IEGD-CSIC) e Investigador asociado al CEIGRAM  \n(Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid)Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021295moLina  garc\u00eda , sergio . El debate agrario franco-espa\u00f1ol y la adhesi\u00f3n \nde Espa\u00f1a a la CEE: una llave para Europa (1975-1982) . Editado por el \nMinisterio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Madrid, 2020).\nComo resume en su contrapartida el propio libro \u201cla adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a \na la (entonces) Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) fue un proceso \npoli\u00e9drico y con numerosos actores. El gobierno de Espa\u00f1a tuvo que \nnegociar con las autoridades comunitarias, pero tambi\u00e9n con cada uno \nde los Estados miembros de la Comunidad. Las conversaciones m\u00e1s \ncomplejas se produjeron con Francia\u201d.\nEs verdad que hubo otros temas que interfirieron en la negociaci\u00f3n, pero \nfue el cap\u00edtulo agrario el que pr\u00e1cticamente monopoliz\u00f3 las relaciones \nhispano-francesas. Sergio Molina Garc\u00eda, Doctor en historia contem -\npor\u00e1nea por la Universidad de Castilla-La-Mancha, la ha dedicado su \nTesis Doctoral (v\u00e9ase p\u00e1gina 138) ahora publicada por el MAPA.\nMi amigo \u00c1ngel Vi\u00f1as me ha hecho descubrir a la hora de estudiar la \nhistoria la importancia de lo que \u00e9l llama las \u201cevidencias relevantes pri-\nmarias de \u00e9poca\u201d. Sergio Molina ha hecho un trabajo impresionante \nde b\u00fasqueda, compilaci\u00f3n y an\u00e1lisis de estos documentos (algunos en \nanejo), desde los informes de las reuniones hasta los art\u00edculos de prensa \npasando por la bibliograf\u00eda existente al respecto. Adem\u00e1s, lo ha comple -\ntado con entrevistas a importantes actores del juego diplom\u00e1tico y nego -\nciador de la hora, en ambos lados de los Pirineos. \nEl libro cuenta con un pr\u00f3logo del actual Ministro Luis Planas y est\u00e1 \nestructurado en una introducci\u00f3n, 4 cap\u00edtulos y unas conclusiones. El \nprimero capitulo, m\u00e1s general, describe y analiza las relaciones bilate-\nrales desde la II guerra mundial hasta la consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica en \nespa\u00f1a (1945-1982). El segundo describe los sectores agrarios de cada \npa\u00eds, lo que explica las tensiones sectoriales que se estaban produciendo. \nEl tercero aborda los factores pol\u00edticos y sociales de lo que no duda en \nllamar \u201cel conflicto\u201d y el cuarto lo completa con los aspectos diplom\u00e1ti-\ncos e internacionales. \nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (295-299).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021296Las relaciones bilaterales desde la II guerra mundial\nLa primera frase del cap\u00edtulo es un buen resumen: el camino de Bruselas \npasa por Paris. Una vez levantada la hipoteca pol\u00edtica con el fin de la dic-\ntadura, siguieron existiendo obst\u00e1culos en el camino, m\u00e1s all\u00e1 de los agra -\nrios. Uno de ellos fue ETA, otro fue la implantaci\u00f3n del Impuesto sobre \nel valor A\u00f1adido en nuestro pa\u00eds, un tercero fue la pesca y un cuarto la \nimagen que, durante muchos (demasiados) a\u00f1os los etarras tuvieron de \nser combatientes por la libertad de un pueblo oprimido. \nEl mundo empresarial franc\u00e9s, conocedor de que nuestra balanza comer -\ncial se deteriorara a medida que se consolidaba la apertura de nuestra \neconom\u00eda, \u201cfue consciente de que Espa\u00f1a pod\u00eda ser un nuevo mercado \nen el cual invertir\u2026 y una oportunidad para sus productos\u201d. \nOtro, m\u00e1s cultural fue la persistencia de los \u201cclich\u00e9s que se hab\u00edan conso -\nlidado durante el franquismo\u201d, incluso durante el periodo de la transi -\nci\u00f3n. Nos mov\u00edamos entre la visi\u00f3n de un pa\u00eds de pandereta por un lado \na \u201clo verde empieza en el Pirineo\u201d y \u201clos franceses no nos quieren\u201d. \nCuriosamente, los prejuicios se fueron diluyendo poco a poco, si mira -\nmos la prensa gala, pero, se acrecentaron en la prensa espa\u00f1ola.\nLos respectivos sectores agrarios\nEl autor, con buen criterio, nos presenta una sint\u00e9tica descripci\u00f3n de \nlos respectivos sectores agrarios para as\u00ed facilitar la comprensi\u00f3n del \nporqu\u00e9 de las tensiones y de los temores que marcaron todo el proceso \nnegociador.\nEn ambos lados, hab\u00eda sectores que pod\u00edan mirar a la ampliaci\u00f3n con \ntemores. En Francia, se trataba principalmente, del vino de mesa y de las \nfrutas y hortalizas, a los que se puede sumar por parte italiana el aceite \nde oliva. En Espa\u00f1a, el autor menciona la carne de bovino, el sector \nl\u00e1cteo, el ma\u00edz (?), la remolacha (por cierto, la tabla esta confundida) y \nel pl\u00e1tano. \nLa gran diferencia fue que, en Francia, estos sectores se movilizaron y \nmovilizaron a la opini\u00f3n p\u00fablica y a los responsables pol\u00edticos mientras \nque, para Espa\u00f1a, la ampliaci\u00f3n significa la consolidaci\u00f3n, el anclaje Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021297(esperemos) definitivo del pa\u00eds en el mundo democr\u00e1tico. Los sectores \npotencialmente \u201cperdedores\u201d recibieron mucha menos atenci\u00f3n medi\u00e1 -\ntica, pol\u00edtica y sindical. Claramente en Espa\u00f1a, los factores pol\u00edticos pre -\ndominaron sobre los econ\u00f3micos.\nLos factores pol\u00edticos y sociales\nEste tercer cap\u00edtulo es a mi juicio el m\u00e1s interesante ya que al abundante \nesfuerzo investigador ya mencionado, el autor suma su profundo conoci -\nmiento de la sociedad francesa y de las relaciones franco-espa\u00f1olas. \nEl autor explica \u201cc\u00f3mo, cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 surgieron los discursos en \nFrancia contra las producciones espa\u00f1olas y, en Espa\u00f1a, contra la posi -\nci\u00f3n francesa\u2026 abordando primero el origen de los alegatos para m\u00e1s \ntarde analizar su expansi\u00f3n y justificaci\u00f3n.\u201d\nLa principal hip\u00f3tesis del autor es que \u201clas fuerzas pol\u00edticas utilizaron la \nintegraci\u00f3n espa\u00f1ola en la CEE y el problema agr\u00edcola para favorecer sus \npropios intereses. Las primeras elecciones directas al Parlamento Europeo \nde 1981 marcaron un punto de inflexi\u00f3n. Los dos partidos pol\u00edticos m\u00e1s \nopuestos, el gaullista RPR y el comunista, registraron unos resultados \ndecepcionantes frente a los centristas de la UDF y los socialistas.\nDesde el punto de vista galo, la negociaci\u00f3n estuvo marcada por el lla-\nmado \u201cGiscardazo\u201d y por la apuesta socialista por una adhesi\u00f3n con \ncondiciones. El autor, con raz\u00f3n a mi juicio, descarta que el famoso dis-\ncurso del Presidente Val\u00e9rie Giscard d\u2019Estain fuera como se interpret\u00f3 \na menudo en nuestro pa\u00eds una negativa a nuestra ampliaci\u00f3n sino, m\u00e1s \nbien, una pieza del juego de ajedrez que se estaba jugando dentro de la \nComunidad de entonces.\nTiene inter\u00e9s, como hace el autor, recordar cuales fueron estas cuatro \ncondiciones ( los \u201cpr\u00e9alables\u201d) que aprobaron nada menos que en un \nCongreso los socialistas franceses: una tiene que ver con el textil y la \nsiderurgia y las otras tres est\u00e1n relacionadas con el sector: una reforma \nde la PAC que ampare mejor a las producciones mediterr\u00e1neas (en reali -\ndad, para el vino); m\u00e1s pol\u00edticas para las zonas rurales, en particular para \nsus regiones mediterr\u00e1neas y periodos transitorios suficientemente largos \n\u201cpara permitir una adaptaci\u00f3n progresiva\u201d.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021298Es una pena que el autor no haya detallado que pas\u00f3 con estas condi -\nciones al final, aunque es cierto que queda fuera del periodo temporal \ndel libro. Esta estrategia fue un \u00e9xito completo. La Cumbre de Fontaine -\nbleau reform\u00f3 la regulaci\u00f3n del vino para blindarla en contra de Espa\u00f1a, \nal mismo tiempo que aprob\u00f3 el cheque brit\u00e1nico; se aprobaron Progra -\nmas Integrales Mediterr\u00e1neos para apoyar a estas regiones y los periodos \ntransitorios fueron largos, y muy largos, en nuestros sectores ofensivos y \ncortos, muy cortos, en los defensivos.\nTambi\u00e9n tiene inter\u00e9s la descripci\u00f3n y el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de \nlas posiciones de los distintos partidos pol\u00edticos franceses. Es una \npena que, en el caso espa\u00f1ol, no haya hecho el mismo ejercicio, \ndesde el Contubernio de Munich al VIII Congreso del PCE. Esta fue \nuna de las razones del nacimiento en este partido de la Oposici\u00f3n de \nIzquierdas (la OPI) que nos dio al final varios Ministros socialistas. \nEs lo que tiene realizar un trabajo tan completo, que uno se queda \ncon m\u00e1s ganas. \u201cL\u2019app\u00e9tit vient en mangeant\u201d dicen nuestros vecinos \ngalos.\nLos factores diplom\u00e1ticos e internacionales\nEl cuarto cap\u00edtulo del libro est\u00e1 dedicado a los factores diplom\u00e1ticos e \ninternacionales que influyeron en las negociaciones. \nEl autor describe con certeza las posiciones de los restantes Estados \nmiembros, desarrollando m\u00e1s el de Alemania. En cuanto a los terceros \npa\u00edses, destaca la diferencia de tratamiento que obtuvieron Argentina y \nlos Estados Unidos. El primero era gran exportador de carne de vacuno \na Espa\u00f1a y el segundo de cereales. \nEl autor subraya con raz\u00f3n que los Estados Unidos obtuvieron un mejor \narreglo que Argentina y consolidaron un acceso preferencial al mercado \nespa\u00f1ol, conocido como \u201cel abatimento\u201d. Pero no explica que no solo \nfue porque son los Estados Unidos son la primera potencia mundial, lo \nque ya era raz\u00f3n suficiente, sino tambi\u00e9n porque Espa\u00f1a, como pa\u00eds defi -\ncitario en cereales y productor de carne de pollo y cerdo, ten\u00eda inter\u00e9s \nestrat\u00e9gico en contener los precios de los cereales en su mercado interior \npara proteger a su ganader\u00eda intensiva.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros\nRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021299Conclusi\u00f3n\nPodemos decir que nos encontramos ante un libro completo e intere -\nsante que aporta luz sobre un aspecto importante de nuestra negociaci\u00f3n \nde adhesi\u00f3n a las Comunidades Europeas.\nNo s\u00e9 si esta rese\u00f1a ha podido dar esta impresi\u00f3n, pero no crean ustedes \nque se encuentran ante un ladrillo de dif\u00edcil lectura. No digo que se lea \ncomo una novela, pero el libro tiene ritmo, est\u00e1 bien escrito y la edici\u00f3n \nest\u00e1 bien cuidada.\nEvidentemente, el autor es un muy buen historiador, pero se le nota \nmenos seguro cuando se mete en aspectos agron\u00f3micos o de pol\u00edtica \nagraria: La Cuenca del Duero no se puede \u201cdedicar en exclusividad a la \nremolacha\u201d (p\u00e1gina 128) por las necesidades de las rotaciones de cultivo. \nLos precios comunitarios nunca bajaron en esta \u00e9poca por mucho que \nhayan bajado los costes de producci\u00f3n (p\u00e1gina 129). Jean-Baptiste Dou -\nmeng, el patr\u00f3n de InterAgra era comunista pero nunca estaba relacio -\nnado con el MODEF (p\u00e1gina 139). \nEsto explica tambi\u00e9n el por qu\u00e9 el autor ha adoptado como suyos algunas \nde las \u201caproximaciones\u201d mil veces repetidas pero que nunca fueron cier -\ntas, como que la legislaci\u00f3n comunitaria era menos favorable a las pro -\nducciones mediterr\u00e1neas que a las continentales. Esto era cierto para las \nfrutas y hortalizas, pero no para otros cultivos mediterr\u00e1neos como el \ntabaco, el algod\u00f3n, el vino, el trigo duro o el ma\u00edz (p\u00e1gina 149).  \nEl libro se termina con la victoria electoral de los socialistas y llegada al \npoder de Felipe Gonz\u00e1lez. Dan ganas de pedirle al autor una segunda \nparte: como evolucionaron estas relaciones en la recta final de la negocia -\nci\u00f3n. Ojal\u00e1 tenga fuerzas, ganas y posibilidades de ofrecernos este com -\nplemento. \ntom\u00e1s  garc\u00eda  azc\u00e1rate\nVice-Director del Instituto de Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Demograf\u00eda  \n(IEGD-CSIC)  e Investigador asociado al CEIGRAM  \n(Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid)Alarc\u00f3n Lorenzo, Silverio. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nAlcal\u00e1 Garc\u00eda, Francisco Javier. Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a, Ministerio de \nCiencia e Innovaci\u00f3n\nBardaj\u00ed Azc\u00e1rate, Isabel . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nBerbel Vecino, Julio . Universidad de C\u00f3rdoba\nBriz de Felipe, Teresa . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nBurgaz Moreno, Fernando . Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico\nCaballero Garc\u00eda de Ar\u00e9valo, Rafael . Centro Superior de Investigaciones Cient\u00edficas \n(CSIC) \nCalcedo Ordo\u00f1ez, Victoriano . Catedr\u00e1tico de Producci\u00f3n Animal (Jubilado)\nCantero Mart\u00ednez, Carlos . Universidad de Lleida\nCapdevila Montes, Silvia. Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (REPER)\nChaya Romero, Carolina . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nDaza Andrada, Argimiro . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nEscribano Pintor, Santiag o. Universidad Complutense de Madrid\nFelipe Boente, Isabel de . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nGarc\u00eda \u00c1lvarez Coque, Jos\u00e9 Mar\u00eda . Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia\nGarc\u00eda Ferrer, Alfonso . Universidad de C\u00f3rdoba\nGarrido Herrero, Samuel . Universitat Jaume I (Castell\u00f3n)\nIglesias Mart\u00ednez, Eva. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nLainez Andr\u00e9s, Manuel . Lainez Biotrends, Consultor\u00eda Estrat\u00e9gica en innovaci\u00f3n \nagroalimentaria y bioeconom\u00eda\nMart\u00ednez Valderrama, Jaime. Universidad de Alicante\nMateos \u00cd\u00f1iguez, Luciano . Instituto de Agricultura Sostenible (CSIC)\nMill\u00e1n G\u00f3mez, Joaqu\u00edn Alberto . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nMill\u00e1n G\u00f3mez, Jos\u00e9 Sebasti\u00e1n . Universidad de Lleida\nMoreno P\u00e9rez, Olga Mar\u00eda . Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia\nRodr\u00edguez Est\u00e9vez, Vicente. Universidad de C\u00f3rdoba\nSerrano Bermejo, Arturo . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid\nSineiro Garc\u00eda, Francisco . Universidad de Santiago de Compostela\nYao, Xinting. INTERPORC, t\u00e9cnico internacionalEVALUADORES QUE HAN COLABORADO EN LA REVISTA ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIOS EVALUADORES QUE HAN COLABORADO EN LA REVISTA ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIOS \nAGROSOCIALES Y PESQUEROS DESDE ENERO A DICIEMBRE DE 2020AGROSOCIALES Y PESQUEROS DESDE ENERO A DICIEMBRE DE 2020\nDatos correspondientes al per\u00edodoDatos correspondientes al per\u00edodo\n1 de enero de 2020 a 31 de diciembre de 20201 de enero de 2020 a 31 de diciembre de 2020\nArt\u00edculos recibidos: 12\nPublicados: 10Revista Espa\u00f1ola\nde Estudios\nAgrosociales y\nPesqueros256\n2/2020\nLa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, refundici\u00f3n de la Revista de Estudios Agro-  \nsociales y de la revista Agricultura y Sociedad, es una publicaci\u00f3n peri\u00f3dica y especializada en temas relativos \nal medio rural con referencia especial a los sectores agrario, pesquero y forestal, al sistema agroalimentario, a \nlos recursos naturales, al medio ambiente y al desarrollo rural, desde el objeto y m\u00e9todo de las ciencias sociales.\nN\u00famero 256 Monogr\u00e1fico \n\u00abAGRICULTURA DE SECANO\u00bb\nPr\u00f3logo\nESTUDIOS\nEncarnaci\u00f3n Gil Meseguer, Miguel  \nBorja Bernab\u00e9-Crespo y Jos\u00e9 Mar\u00eda \nG\u00f3mez Esp\u00edn\nSecanos asistidos en el Sureste de Espa\u00f1a: la \nordenaci\u00f3n de los piedemontes de la Sierra de la \nPila (Regi\u00f3n de Murcia).\nTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate y Alicia Langreo \nNavarro\nReflexiones para un futuro Plan Estrat\u00e9gico de los \nsecanos principalmente de las dos Castillas.\nM\u2019hamed Ahrabous, Mar\u00eda Dolores \nDe-Miguel y Fatima Arib\nAplicaci\u00f3n del modelo FPEIR para la evaluaci\u00f3n \ndel ecosistema de oasis: Caso del oasis de Todgha \n(sudeste de Marruecos). (*)Elodie Martin Abad, Almudena  \nG\u00f3mez-Ramos y Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 \nLas din\u00e1micas agrarias desde los a\u00f1os 50 hasta \nhoy: diagn\u00f3stico agrario en la zona media del r\u00edo \nCarri\u00f3n. (*)\nAndr\u00e9s Horrillo Gallardo, Paula Gaspar  \nGarc\u00eda, Carlos D\u00edaz Caro y Miguel  \nEscribano S\u00e1nchez\nAn\u00e1lisis econ\u00f3mico-estructural de explotaciones \nganaderas ecol\u00f3gicas en dehesas  \ny pastizales de Extremadura.\nN\u00famero 256\nArt\u00edculo  VAcuno  en cAnt AbriA\nElena Garc\u00eda-Su\u00e1rez, Francisca  \nRuiz-Escudero, Ana Isabel  \nGarc\u00eda-Arias e Ib\u00e1n V\u00e1zquez-Gonz\u00e1lez\nCaracterizaci\u00f3n productiva y \nsocioecon\u00f3mica de las explotaciones con vacas de \ncarne en Cantabria. (*)\nDirector:                  Suscripci\u00f3n anual (3 n\u00fameros)Suscripci\u00f3n anual (3 n\u00fameros)\nEdita: Secretar\u00eda General T\u00e9cnica Espa\u00f1a Espa\u00f1a  .................................................................. ..................................................................  55,00 \u20ac 55,00 \u20ac\n Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n Extranjero  .............................................................  75,50 \u20ac\nRedacci\u00f3n:  Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros. Paseo de la Infanta Isabel, 1. Pabell\u00f3n A - 28071 Madrid (Espa\u00f1a).\n                   Telf.: 91 347 50 35. E-mail: redaccionReeap@mapa.es(*) XII Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria40Vol. 20, 2\n2020\nISSN:  1578 - 0732. e-ISSN:  2174-7350\nCentro de Estudios e Investigaci\u00f3n par a\nla Gesti\u00f3n de Riesgos  Agrarios y Medioambientales\nEDITORIALEconom\u00eda Agraria y Recursos Naturales\nAgricultural and Resource Economics\nPOL\u00cdTICA  EDIT ORIAL\nEconom\u00eda Agraria y Recursos Naturales es una revista de periodicidad semes tral; su prop\u00f3sito es contribuir a la difusi \u00f3n y discusi\u00f3n cr\u00edtica de los avances cient\u00edf icos, tecno l\u00f3gicos y de \ndesarrollo  t\u00e9cnico en el campo de la econo m\u00eda agraria y de los recurso s natur ales. La revista solicita el env\u00edo de trabajos en \u00e1reas disciplinares como : a) An\u00e1lis is de la deman da; b) Comer cio \ninternacion al; c) Desarrollo  rural; d) Econom\u00eda ambiental; e) Econ om\u00eda del agua; f) Econ om\u00eda de la empr esa; g) Marketing ; h) M\u00e9todos y t\u00e9cnicas  de investigaci\u00f3n;  i) Pol\u00edtica agraria; j) \nProducci\u00f3n; k) Recursos fore stales; l) Recursos pe squeros; ll) Sistema agro-alimentar io; y m) Uso del s uelo.\nLos res\u00famenes  de todos los art\u00edculos  se recogen en los \u00edndices  del Journal of Economic Literature (EconLit, e-JEL y JEL en CD), en World Agricultural Economics and Rural Sociology \nAbstracts (CAB Internation al Publishing Company) y en el cat\u00e1lo go AGR IS/CA RIS que publica la F AO. Asimis mo est\u00e1 indexada en Latin dex.\nSECRET AR\u00cdA\nKaterina Kucerova\nCentro de Estudios e Investigaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n de Riesgos Agrarios y Medioambientales (CEIGRAM)\nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid \u2013 E. T.S. de Ingenier\u00eda  Agron\u00f3mica, Alimentaria y de Biosistemas. Ciudad Universitaria \u2013 28040 Madrid (Spain)\ne-mail: secretaria_earn@ecoagrayrrnn.comPr\u00f3logo  ....................... .................................................................................................................................... ..........05\n1.- Mercado, W.; V\u00e1squez, F.; Ubillus,K.;  Orihuela , C.E. \u00bfEs releva nte la biodiversidad en la decisi\u00f3n de visita \na los parques nacionales  en el Per \u00fa? ........... ................................................................. ......................................07-29\n2.- G\u00f3mez, D.; Aguado, M.; Vallejo, M.C.  Evaluando el bienestar humano y los servicios de los ecosistemas en San \nJacinto de Santay, Ecuador  ....................................................................................................................................... 31-50\n3.- Tav\u00e1rez, H.; \u00c1lamo, C., Cort\u00e9s, M. Caf\u00e9s diferenciados  y sus mercados potenciales en Puerto Rico: Un enfoque \nde valoraci\u00f3n econ\u00f3mica  ........................................................................................................................................... 51-72\n4.- Mart\u00ednez-Carrasc o, L.; Brugar olas, M.; Gasc\u00f3n, A. LA consume r behaviour approach to analys e the sustainability \nof food purchasing ...................... .......................................................................................................................................73-93\n5.- Nori, M.; L\u00f3pez-i-Gelats, F.  Pastoral migrations and generational renewal in the Mediterranean .............. 95-118\n6.- Rold\u00e1n, E.; Rend\u00f3n, R.; Camacho, T. C.; Aguilar, J.; Toledo,  J. La innovaci\u00f3n en el sector rural  de M\u00e9xico:  el \npapel del gestor sist\u00e9mico ............. ...................... ......................................... .................................................................119-138Colegi o de E conomi stas d e Madr id\nEspa\u00f1a 20 14.\nUn balance\n N\u00ba \n142\n/\n143\n Extra\nMINISTERIO\nDE AGRICUL TURA,  PESC A\nY ALIMENT ACI\u00d3NGOBIERNO\nDE ESP A\u00d1A\nCENTRO DE PUBLICACIONES\nPaseo de la Infanta Isabel, 1 - 28014 MadridTRIBUNATRIBUNA\nLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia, por Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa.  ............  17\nESTUDIOSESTUDIOS\nIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la  \nagroindustria del cerdo ib\u00e9rico, por Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez  Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez  \nMar\u00edaMar\u00eda   y  Trinidad Manrique GordilloTrinidad Manrique Gordillo .  ...........................................................  33\nGlobalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y Crisis Pand\u00e9mica en los sistemas  \nagroalimentarios: Implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablicas, por Albert Massot  Albert Massot  \nMart\u00edMart\u00ed .  ..............................................................................................................  61\nLa reforma de la PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - apuntes cr\u00edticos  \nsobre las propuestas de la comisi\u00f3n, por Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed .  ....................  131\nTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica  \nde la base de datos Scopus, por Maria Isabel Barreiro RibeiroMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Jos\u00e9 \nGon\u00e7alves FernandesGon\u00e7alves Fernandes .  ....................................................................................  223\nCR\u00cdTICA DE LIBROSCR\u00cdTICA DE LIBROS\nOrtega Burgos, Enrique y Medina Mart\u00edn, Felipe. El supermercado: un modelo  \nde proximidad equilibrada, accesible y circular , por Amparo Baviera-Puig.Amparo Baviera-Puig.     247\nBriz Juli\u00e1n, K\u00f6eler Manfred y De Felipe Isabel. Multifuntional Urban Green  \nInfraestructure , por Jos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mezJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez . ......................................................  253\nGonz\u00e1lez De Molina, M., Soto Fern\u00e1ndez, D., Guzm\u00e1n Casado, G., Infante  \nAmate, J., Aguilera Fern\u00e1ndez, E., Vila Traver, J. y Garc\u00eda Ruiz, R. Historia  \nde la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva biof\u00edsica , 1900-2010, por  \nJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mezJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez .. ......................................................................................  261\nLostao Cam\u00f3n, Jos\u00e9. El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n , por Jaime  Jaime  \nLamo De EspinosaLamo De Espinosa .  ........................................................................................  273\nCubero Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio. Agricultura para los que no saben de agricultura , \npor Gerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndezGerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndez .  .....................................................................  277\nUgalde Zabala, Robert y Samano Cobi\u00e1n, Zaloa. El subsector atunero congelador  \nen cifras (2011-2017) , por Sergio Trigos SantosSergio Trigos Santos .  ...........................................  281\nMedina, M. J., Bernal, E. y Fern\u00e1ndez, D. El impacto en el medio ambiente del  \nsector ole\u00edcola mediante su avance comercial on-line , por Rodrigo Medina  Rodrigo Medina  \nViruelViruel .  .............................................................................................................  285\nCollantes Guti\u00e9rrez, Fernando. \u00bfCapitalismo coordinado o monstruo de Fran-  \nkenstein? La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y el modelo europeo 1962-2020 , por  \nTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate .  .................................................................................  289\nMolina Garc\u00eda, Sergio. El debate agrario franco-espa\u00f1ol y la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a  \na la CEE: una llave para Europa (1975-1982) , por Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate.  ...  295\nCALIDAD\nREVISTAS\nCIENT\u00cdFICAS \nESPA\u00d1OLASC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKai16019850269_sello-calidad-revistas-FECYT-304.pdf   1   06/10/2020   13:50:26", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}