{"title": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica en LinkedIn: La EMA confirma riesgo de miocarditis en hombres tras la vacuna covid", "author": null, "url": "https://es.linkedin.com/posts/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica_la-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-activity-6872582369413541888-Edvm", "hostname": "linkedin.com", "description": "#IndustriaFarmac\u00e9utica | El riesgo de #miocarditis es una posibilidad \"muy rara\" entre j\u00f3venes y los s\u00edntomas son iguales a los sufridos sin vacunaci\u00f3n alguna", "sitename": "Linkedin", "date": "2021-12-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](https://es.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica/?trk=public_post_feed-actor-image)\n42.997 seguidores\n[#IndustriaFarmac\u00e9utica](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2FindustriafarmacAezutica&trk=public_post-text) | El riesgo de [#miocarditis](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fmiocarditis&trk=public_post-text) es una posibilidad \"muy rara\" entre j\u00f3venes y los s\u00edntomas son iguales a los sufridos sin vacunaci\u00f3n alguna [](https://www.linkedin.com/redir/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww%2Eredaccionmedica%2Ecom%2Fsecciones%2Findustria%2Fla-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-hombres-tras-la-vacuna-covid-8486&urlhash=sB2I&trk=public_post_feed-article-content)\n42.997 seguidores\n[#IndustriaFarmac\u00e9utica](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2FindustriafarmacAezutica&trk=public_post-text) | El riesgo de [#miocarditis](https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fmiocarditis&trk=public_post-text) es una posibilidad \"muy rara\" entre j\u00f3venes y los s\u00edntomas son iguales a los sufridos sin vacunaci\u00f3n alguna", "language": null, "image": "https://media.licdn.com/dms/image/sync/C4E27AQHD7pn9T3ZXYg/articleshare-shrink_800/0/1693600484326?e=1696248000&v=beta&t=XBkOcSlj5d5R7S7Rgiz4Q-kDboCxaexaPiSduP1PiK4", "pagetype": "article", "links": ["https://www.linkedin.com/legal/cookie-policy", "https://www.linkedin.com/mypreferences/g/guest-cookies", "#main-content", "/?trk=public_post_nav-header-logo", "https://www.linkedin.com/pulse/topics/home/?trk=public_post_guest_nav_menu_articles", "https://www.linkedin.com/pub/dir/+/+?trk=public_post_guest_nav_menu_people", "https://www.linkedin.com/learning/search?trk=public_post_guest_nav_menu_learning", "https://www.linkedin.com/jobs/search?trk=public_post_guest_nav_menu_jobs", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fes%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fredacci%25C3%25B3n-m%25C3%25A9dica_la-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-activity-6872582369413541888-Edvm&trk=public_post_nav-header-join", "https://www.linkedin.com/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fes%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fredacci%25C3%25B3n-m%25C3%25A9dica_la-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-activity-6872582369413541888-Edvm&fromSignIn=true&trk=public_post_nav-header-signin", "https://es.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica/?trk=public_post_feed-actor-image", "https://es.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica/?trk=public_post_feed-actor-name", "https://www.linkedin.com/uas/login?session_redirect=https%3A%2F%2Fes.linkedin.com%2Fposts%2Fredacci%25C3%25B3n-m%25C3%25A9dica_la-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-activity-6872582369413541888-Edvm&trk=public_post_ellipsis-menu-semaphore-sign-in-redirect&guestReportContentType=POST&_f=guest-reporting", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2FindustriafarmacAezutica&trk=public_post-text", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Ffeed%2Fhashtag%2Fmiocarditis&trk=public_post-text", "https://www.linkedin.com/redir/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww%2Eredaccionmedica%2Ecom%2Fsecciones%2Findustria%2Fla-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-hombres-tras-la-vacuna-covid-8486&urlhash=sB2I&trk=public_post_feed-article-content", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fes%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fredacci%25C3%25B3n-m%25C3%25A9dica_la-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-activity-6872582369413541888-Edvm&trk=public_post_social-actions-reactions", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fes%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fredacci%25C3%25B3n-m%25C3%25A9dica_la-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-activity-6872582369413541888-Edvm&trk=public_post_like-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fes%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fredacci%25C3%25B3n-m%25C3%25A9dica_la-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-activity-6872582369413541888-Edvm&trk=public_post_comment-cta", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fes%2Elinkedin%2Ecom%2Fposts%2Fredacci%25C3%25B3n-m%25C3%25A9dica_la-ema-confirma-riesgo-de-miocarditis-en-activity-6872582369413541888-Edvm&trk=public_post_feed-cta-banner-cta", "https://es.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica/?trk=public_post_follow-view-profile", "https://www.linkedin.com/signup/cold-join?session_redirect=https%3A%2F%2Fes%2Elinkedin%2Ecom%2Ffeed%2Fupdate%2Furn%3Ali%3Aactivity%3A6872582369413541888&trk=public_post_follow", "https://about.linkedin.com?trk=d_public_post_footer-about", "https://www.linkedin.com/accessibility?trk=d_public_post_footer-accessibility", "https://www.linkedin.com/legal/user-agreement?trk=d_public_post_footer-user-agreement", "https://www.linkedin.com/legal/privacy-policy?trk=d_public_post_footer-privacy-policy", "https://www.linkedin.com/legal/cookie-policy?trk=d_public_post_footer-cookie-policy", "https://www.linkedin.com/legal/copyright-policy?trk=d_public_post_footer-copyright-policy", "https://brand.linkedin.com/policies?trk=d_public_post_footer-brand-policy", "https://www.linkedin.com/psettings/guest-controls?trk=d_public_post_footer-guest-controls", "https://www.linkedin.com/legal/professional-community-policies?trk=d_public_post_footer-community-guide", null]}