{"title": "\u00bfMetal en la vacuna Moderna? Jap\u00f3n investiga \"sustancias extra\u00f1as\" tras muerte de vacunados", "author": "Dar\u00edo Silva D'Andrea", "url": "https://www.perfil.com/noticias/internacional/muertes-por-la-vacuna-moderna-japon-investiga-sustancias-extranas-y-cancela-miles-de-dosis.phtml", "hostname": "perfil.com", "description": "Dos hombres mayores de 30 a\u00f1os fallecieron despu\u00e9s de recibir las segundas dosis. El pa\u00eds cancel\u00f3 la aplicaci\u00f3n de 1,63 millones de dosis, que llegaron en tres lotes y se enviaron a m\u00e1s de 800 centros de vacunaci\u00f3n.", "sitename": "Perfil", "date": "2021-08-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dos regiones japonesas suspendieron el domingo (29 de agosto) el uso de la\n[vacuna de Moderna](https://www.perfil.com/noticias/coronavirus/cuales-son-los-efectos-secundarios-de-la-vacuna-moderna.phtml) tras detectarse nuevos lotes contaminados del f\u00e1rmaco anti Covid-19. Ocurre en momentos en que Jap\u00f3n est\u00e1 investigando la muerte de dos hombres j\u00f3venes, de 30 y 38 a\u00f1os, que recibieron sus segundas dosis de lotes supuestamente contaminados con un \"metal\".\nSeg\u00fan el ministerio de Salud nip\u00f3n, a\u00fan se investiga la causa de la muerte y \u201cactualmente se desconocen las relaciones causales con las vacunas\u201d. Ambos hombres tuvieron fiebre despu\u00e9s de recibir sus vacunas y ninguno ten\u00eda condiciones de salud subyacentes o antecedes al\u00e9rgicos.\n[Cu\u00e1les son los efectos secundarios de la vacuna Moderna](https://www.perfil.com/noticias/coronavirus/cuales-son-los-efectos-secundarios-de-la-vacuna-moderna.phtml)\nLa suspensi\u00f3n afecta a 1,63 millones de dosis de vacunas, que llegaron en tres lotes y se enviaron a m\u00e1s de 800 centros de vacunaci\u00f3n en todo Jap\u00f3n. La prefectura de Okinawa decidi\u00f3 el domingo \u201csuspender el uso\u201d de las vacunas \u201cporque se detectaron sustancias extra\u00f1as\u201d. La prefectura de Gunma, tambi\u00e9n suspendi\u00f3 el uso, pero contin\u00faan utilizando aquellos lotes en buen estado.\nLos viales en cuesti\u00f3n fueron fabricados por Laboratorios Farmaceuticos Rovi, que maneja el paso final en el proceso de fabricaci\u00f3n de los viales Moderna utilizando ingredientes de vacunas producidos en Suiza que est\u00e1n destinados a mercados fuera de Estados Unidos.\nPodr\u00eda ser \"un metal que reacciona a un im\u00e1n\", dice investigaci\u00f3n preliminar\nLas impurezas se detectaron en 39 viales de ocho centros de vacunaci\u00f3n en Jap\u00f3n. Los frascos pertenec\u00edan a uno solo de los tres lotes se\u00f1alados, el 3004667. Desde el gobierno de Espa\u00f1a, aclararon, sin embargo, que los \u00fanicos lotes de la vacuna producidos en Espa\u00f1a y que conten\u00edan sustancias extra\u00f1as son los que llegaron a Jap\u00f3n.\n[La efectividad de las vacunas de Pfizer y Moderna cay\u00f3 del 91% al 66% contra la variante Delta](https://www.perfil.com/noticias/coronavirus/efectividad-vacunas-pfizer-moderna-cayo-66-contra-variante-delta.phtml)\nTakeda Pharmaceutical Co., que est\u00e1 a cargo de la importaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la vacuna en Jap\u00f3n, declar\u00f3 en un comunicado haber recibido \u201cinformes de varios centros de vacunaci\u00f3n, seg\u00fan los cuales se descubrieron cuerpos extra\u00f1os\u201d en frascos sellados. Por su parte, Moderna estim\u00f3 que \"el problema de fabricaci\u00f3n se gener\u00f3 en una de las l\u00edneas de producci\u00f3n utilizadas en su centro de fabricaci\u00f3n contratado en Espa\u00f1a\", diciendo que hasta ahora \"no se han identificado problemas de seguridad o eficacia\".\nUna investigaci\u00f3n conjunta de Moderna, Rovi y Takeda dijo que la sustancia extra\u00f1a podr\u00eda ser \u201cun metal que reacciona a un im\u00e1n\u201d y se cree que ingres\u00f3 a los viales durante el proceso de producci\u00f3n, seg\u00fan inform\u00f3 The Japan Times. El gobierno dijo, por su parte, que no tiene constancia de \u201cproblemas de salud derivados\u201d y alert\u00f3 a los vacunados a acudir al m\u00e9dico si \u201cse experimenta alguna anormalidad\u201d.\nds", "language": null, "image": "https://fotos.perfil.com/2021/07/28/trim/1140/641/vacuna-moderna-1210627.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.perfil.com/seccion/bloomberg", "https://noticias.perfil.com", "https://caras.perfil.com", "https://exitoina.perfil.com", "https://brasil.perfil.com", "/", "https://www.perfil.com/ultimo-momento", "https://www.perfil.com/seccion/politica", "https://www.perfil.com/seccion/opinion", "https://www.perfil.com/seccion/sociedad", "//radio.perfil.com", "https://mi.perfil.com/id/login/?continue=https://www.perfil.com/&_ga=2.119616968.1355777437.1602594682-581691567.1598470282", "https://mi.perfil.com/", "/", "/ultimo-momento/", "https://www.perfil.com/noticias/politica/los-vouchers-escolares-de-milei-por-que-no-se-pueden-aplicar-en-argentina.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/melconian-cruzo-a-milei-por-la-dolarizacion-no-engrupas-a-la-gente.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/diputados-sesiona-para-tratar-modificaciones-de-la-ley-de-impuesto-a-las-ganancias.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/cristina-kirchner-tiene-10-dias-para-apelar-los-fallos-de-casacion-ante-la-corte-mientras-espera-mas-definiciones.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/tras-el-salto-inflacionario-y-la-tasa-quieta-sigue-siendo-buen-negocio-el-plazo-fijo.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/internacional/joe-biden-defendio-a-ucrania-ante-las-naciones-unidas-esta-segura-la-independencia-de-alguna-nacion.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/protagonistas/alexia-de-paises-bajos-debuto-oficialmente-en-el-dia-del-principe.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/protagonistas/gano-anna-wintour-chioma-nnadi-ocupara-el-lugar-de-edward-enninful-en-la-edicion-de-vogue-britanica.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/horacio-rosatti-contra-la-dolarizacion-si-elimina-el-peso-es-inconstitucional.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/policia/femicidio-en-las-talitas-un-hombre-asesino-a-su-ex-pareja-de-dos-balazos-en-un-gimnasio.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/actualidad/tragedia-en-dot-baires-shopping-murio-un-hombre-de-61-anos-al-caer-del-segundo-piso.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/primera-encuesta-nacional-javier-milei-crece-y-sigue-primero-massa-sube-tres-puntos-y-bullrich-cae-fuerte.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/alberto-fernandez-se-reunio-con-el-secretario-general-de-la-onu-y-pidio-por-malvinas.phtml", "https://www.perfil.com/ultimo-momento/", "https://www.perfil.com/columnistas/", "/seccion/opinion/", "https://www.perfil.com/seccion/politica/", "https://www.perfil.com/seccion/economia/", "https://www.perfil.com/seccion/pymes/", "https://www.perfil.com/seccion/sociedad/", "https://www.perfil.com/seccion/salud/", "https://www.perfil.com/seccion/ciencia/", "https://www.perfil.com/seccion/protagonistas/", "https://www.perfil.com/seccion/tecnologia/", "https://www.perfil.com/seccion/cultura/", "https://www.perfil.com/seccion/arte/", "https://www.perfil.com/seccion/educacion/", "https://www.perfil.com/seccion/internacional", "https://442.perfil.com/", "#", "https://www.perfil.com/seccion/caras/", "https://www.perfil.com/seccion/exitoina/", "https://www.perfil.com/seccion/turismo/", "https://www.perfil.com/seccion/video/", "https://www.perfil.com/criticas/", "https://www.perfil.com/cordoba/", "/reperfilar", "https://www.perfil.com/seccion/bloomberg/", "https://www.perfil.com/seccion/empresas-y-protagonistas", "https://noticias.perfil.com/", "https://caras.perfil.com/", "https://exitoina.perfil.com", "https://www.perfil.com/seccion/gaming", "https://www.perfil.com/seccion/vivo", "https://caras.perfil.com/", "https://noticias.perfil.com/", "https://weekend.perfil.com", "https://fortuna.perfil.com", "http://parabrisas.perfil.com", "https://rouge.perfil.com/", "http://hombre.perfil.com", "http://supercampo.perfil.com", "http://luz.perfil.com", "http://look.perfil.com", "http://mia.perfil.com", "http://lunateen.com.ar", "http://batimes.com.ar", "https://radio.perfil.com/en-vivo/radio", "https://canalnet.tv/", "https://www.perfil.com/canal-e", "https://www.perfil.com/noticias/politica/los-vouchers-escolares-de-milei-por-que-no-se-pueden-aplicar-en-argentina.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/melconian-cruzo-a-milei-por-la-dolarizacion-no-engrupas-a-la-gente.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/diputados-sesiona-para-tratar-modificaciones-de-la-ley-de-impuesto-a-las-ganancias.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/cristina-kirchner-tiene-10-dias-para-apelar-los-fallos-de-casacion-ante-la-corte-mientras-espera-mas-definiciones.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/tras-el-salto-inflacionario-y-la-tasa-quieta-sigue-siendo-buen-negocio-el-plazo-fijo.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/internacional/joe-biden-defendio-a-ucrania-ante-las-naciones-unidas-esta-segura-la-independencia-de-alguna-nacion.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/protagonistas/alexia-de-paises-bajos-debuto-oficialmente-en-el-dia-del-principe.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/protagonistas/gano-anna-wintour-chioma-nnadi-ocupara-el-lugar-de-edward-enninful-en-la-edicion-de-vogue-britanica.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/horacio-rosatti-contra-la-dolarizacion-si-elimina-el-peso-es-inconstitucional.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/policia/femicidio-en-las-talitas-un-hombre-asesino-a-su-ex-pareja-de-dos-balazos-en-un-gimnasio.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/actualidad/tragedia-en-dot-baires-shopping-murio-un-hombre-de-61-anos-al-caer-del-segundo-piso.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/primera-encuesta-nacional-javier-milei-crece-y-sigue-primero-massa-sube-tres-puntos-y-bullrich-cae-fuerte.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/alberto-fernandez-se-reunio-con-el-secretario-general-de-la-onu-y-pidio-por-malvinas.phtml", "/seccion/internacional", "#vf-comments", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.perfil.com/noticias/internacional/muertes-por-la-vacuna-moderna-japon-investiga-sustancias-extranas-y-cancela-miles-de-dosis.phtml", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFMetal+en+la+vacuna+Moderna%3F+Jap%C3%B3n+investiga+%22sustancias+extra%C3%B1as%22+tras+muerte+de+vacunados&url=https://www.perfil.com/noticias/internacional/muertes-por-la-vacuna-moderna-japon-investiga-sustancias-extranas-y-cancela-miles-de-dosis.phtml", "whatsapp://send?text=%C2%BFMetal+en+la+vacuna+Moderna%3F+Jap%C3%B3n+investiga+%22sustancias+extra%C3%B1as%22+tras+muerte+de+vacunados https://www.perfil.com/noticias/internacional/muertes-por-la-vacuna-moderna-japon-investiga-sustancias-extranas-y-cancela-miles-de-dosis.phtml", "/cdn-cgi/l/email-protection#4f703c3a2d252a3b721f2a3d292623612c20226f336f6a0c7d6a0d09022a3b2e23642a2164232e64392e2c3a212e6402202b2a3d212e6a7c0964052e3f6a0c7c6a0d7c21642621392a3c3b26282e646a7d7d3c3a3c3b2e212c262e3c642a373b3d2e6a0c7c6a0d7e2e3c6a7d7d643b3d2e3c64223a2a3d3b2a642b2a64392e2c3a212e2b203c692d202b36720720232e636f39266f2a3c3b2a6f2e3d3b8ce22c3a23206f3e3a2a6f3f3a2d23262c8cfc6f1f2a3d292623612c20226f366f2c3d2a206f3e3a2a6f3b2a6f3f3a2a2b2a6f26213b2a3d2a3c2e3d616f273b3b3f3c756060383838613f2a3d292623612c20226021203b262c262e3c6026213b2a3d212e2c2620212e2360223a2a3d3b2a3c623f203d62232e62392e2c3a212e6222202b2a3d212e62252e3f2021622621392a3c3b26282e623c3a3c3b2e212c262e3c622a373b3d2e212e3c6236622c2e212c2a232e622226232a3c622b2a622b203c263c613f273b2223", "#vf-comments", "https://www.perfil.com/noticias/coronavirus/cuales-son-los-efectos-secundarios-de-la-vacuna-moderna.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/coronavirus/cuales-son-los-efectos-secundarios-de-la-vacuna-moderna.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/coronavirus/efectividad-vacunas-pfizer-moderna-cayo-66-contra-variante-delta.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/sobrecargos-fmi-malvinas-ejes-discurso-alberto-fernandez-onu.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/internacional/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-por-el-secuestro-de-ninos-ucranianos.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/internacional/incesto-y-asesinato-en-polonia-detuvieron-a-un-hombre-y-su-hija-tras-encontrar-tres-bebes-muertos-en-el-sotano.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/internacional/alerta-en-brasil-por-una-megaola-de-calor-extrema-y-peligrosa-para-la-salud-y-la-vida.phtml", "https://www.perfil.com/Personalidaes/japon", "https://www.perfil.com/Personalidaes/covid-19", "https://www.perfil.com/Personalidaes/vacuna-moderna", "https://www.perfil.com/Personalidaes/metal", "//www.perfil.com", "https://noticias.perfil.com", "https://noticias.perfil.com/noticias/personajes/sebastian-de-caro-siento-odio-por-la-tecnologia.phtml", "https://marieclaire.perfil.com", "https://marieclaire.perfil.com/noticias/moda/unas-chai-latte-como-lucir-la-manicura-tendencia-de-la-temporada.phtml", "https://caras.perfil.com", "https://caras.perfil.com/noticias/celebridades/la-hija-de-l-gante-y-tamara-baez-cumple-2-anos-el-exclusivo-regalo-que-recibio.phtml", "https://parabrisas.perfil.com", "https://parabrisas.perfil.com/noticias/novedades/volkswagen-taos-versiones-hibridas-prueba-restyling-nueva.phtml", "/seccion/opinion/", "https://www.perfil.com/noticias/opinion/de-montoneros-a-the-beatles-la-musica-de-los-politicos.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/opinion/plebiscitos-un-mecanismo-de-excepcion-al-filo-de-la-inconstitucionalidad.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/opinion/la-paradoja-de-tolerar-a-los-intolerantes.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/opinion/mientras-la-inflacion-no-tenga-techo-5-millones-de-argentinos-tampoco-conseguiran-el-suyo.phtml", "/seccion/opinion/", "https://www.canalnet.tv/programas/periodismo-puro/", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/luis-ignacio-brusco-para-entender-por-que-votamos-diferente-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/florencio-randazzo-milei-no-dice-cosas-tan-irracionales-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/diego-giacomini-la-revolucion-de-la-libertad-que-quiere-vender-milei-finalmente-no-va-a-existir-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/jorge-ignacio-garcia-cuerva-a-bergoglio-no-lo-dejamos-ser-francisco-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.canalnet.tv/programas/periodismo-puro/", "/columnistas", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/la-falacia-de-la-casta-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/quien-banca-a-milei-por-gustavo-gonzalez.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/milei-barrionuevo-y-la-casta-sindical-por-javier-calvo.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/sombrias-perspectivas-por-eduardo-fidanza.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/milei-y-patricia.phtml", "/columnistas", "https://www.perfil.com/mas-leidas", "https://www.perfil.com/noticias/politica/encuesta-en-buenos-aires-se-acorta-la-brecha-entre-massa-y-kicillof-y-javier-milei-aparece-tercero.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/pablo-moyano-contra-jxc-tendria-que-haber-una-reforma-laboral-para-que-los-diputados-vayan-a-laburar.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/sociedad/voy-tiempo-indefinido-hermana-cecilia-strzyzowski-rompio-silencio.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/marie-claire/juliana-awada-tiene-las-camisas-mas-frescas-para-el-cambio-de-temporada.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/sergio-massa-anuncia-medidas-para-monotributistas-jubilados-y-trabajadores-que-no-pagan-ganancias.phtml", "/mas-leidas", "https://exitoina.perfil.com/", "https://exitoina.perfil.com/noticias/musica/confirman-sunmi-wheein-seventeen-stray-kids-gi-dle-y-billlie-preparan-nuevos-discos-cuando-saldran.phtml", "https://exitoina.perfil.com/noticias/destacada/nicki-nicole-realizo-un-emotivo-posteo-tras-estar-nominada-a-los-latin-grammys-estoy-feliz.phtml", "https://exitoina.perfil.com/noticias/destacada/javier-milei-se-junto-con-los-palmeras-canto-la-famosa-cancion-soy-sabalero-y-el-video-se-hizo-viral.phtml", "https://exitoina.perfil.com/noticias/destacada/el-particular-gesto-que-hizo-gaston-edul-cuando-le-preguntaron-por-coti-romero-te-gusta.phtml", "https://exitoina.perfil.com/", "https://www.perfil.com/seccion/guia-de-profesionales-pnt", "/canal-e", "https://www.perfil.com/noticias/canal-e/teijeiro-relego-el-debate-monetario-y-pidio-que-la-principal-prioridad-sea-ajustar-el-desequilibrio-fiscal.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/canal-e/furor-por-ventas-millonarias-de-objetos-de-freddie-mercury-y-ladi-dy.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/canal-e/la-importancia-de-verificar-la-informacion-a-la-hora-de-utilizar-chat-gpt.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/canal-e/liliana-franco-el-dialogo-entre-javier-milei-y-sergio-massa-es-mucho-mas-fluido-de-lo-que-se-piensa.phtml", "/canal-e", "https://www.perfil.com/", "https://www.facebook.com/perfilcom/", "https://twitter.com/perfilcom", "https://www.youtube.com/channel/perfilcom", "https://www.instagram.com/perfilcom/", "https://www.perfil.com/feed", "https://www.perfil.com/sitemap", "https://www.perfil.com/ultimo-momento/", "https://www.perfil.com/columnistas/", "https://www.perfil.com/seccion/politica/", "https://www.perfil.com/seccion/economia/", "https://www.perfil.com/seccion/sociedad/", "https://www.perfil.com/seccion/internacional", "https://442.perfil.com/", "#", "https://www.perfil.com/cordoba/", "/reperfilar", "https://www.perfil.com/seccion/bloomberg/", "https://www.perfil.com/seccion/empresas-y-protagonistas", "https://noticias.perfil.com/", "https://caras.perfil.com/", "https://exitoina.perfil.com", "https://www.perfil.com/seccion/gaming", "https://www.perfil.com/seccion/vivo", "https://caras.perfil.com/", "https://noticias.perfil.com/", "https://weekend.perfil.com", "https://fortuna.perfil.com", "http://parabrisas.perfil.com", "https://rouge.perfil.com/", "http://hombre.perfil.com", "http://supercampo.perfil.com", "http://luz.perfil.com", "http://look.perfil.com", "http://mia.perfil.com", "http://lunateen.com.ar", "http://batimes.com.ar", "https://www.perfil.com/canales-rss", "https://www.perfil.com/static/docs/brochure_perfil.pdf", "/cdn-cgi/l/email-protection#abcecfc2dfc4d9ced885c4c5c7c2c5ceebccc6cac2c785c8c4c6", "https://www.perfil.com/terminos-privacidad", "https://www.perfil.com/staff", "https://www.perfil.com/reglas-participacion", "https://www.perfil.com/transito", "/cdn-cgi/l/email-protection#b4c4d1c6d2ddd8d7dbd9f4c4d1c6d2ddd89ad7dbd9"]}