{"title": "El Grupo de Protocolo de la UC: mucho m\u00e1s que relaciones p\u00fablicas", "author": null, "url": "https://www.ucentral.edu.co/noticentral/grupo-protocolo-uc-mucho-mas-relaciones-publicas", "hostname": "ucentral.edu.co", "description": "Seguramente, muchos hemos o\u00eddo hablar del Grupo de Protocolo de la Universidad. Pero \u00bfqu\u00e9 hace exactamente y c\u00f3mo funciona? Este art\u00edculo busca dar respuesta a esos interrogantes.", "sitename": "Universidad Central", "date": "2018-10-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seguramente, muchos hemos o\u00eddo hablar del Grupo de Protocolo de la Universidad. Pero \u00bfqu\u00e9 hace exactamente y c\u00f3mo funciona? Este art\u00edculo busca dar respuesta a esos interrogantes.\nSin duda, todos hemos escuchado la palabra \u201cprotocolo\u201d en alg\u00fan momento. Se habla, por ejemplo, de las normas de protocolo o de protocolos m\u00e9dicos. Seg\u00fan el Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola, se entiende por protocolo el \u201cconjunto de reglas establecidas por norma o por costumbre para ceremonias y actos oficiales o solemnes\u201d y tambi\u00e9n una \u201csecuencia detallada de un proceso de actuaci\u00f3n cient\u00edfica, t\u00e9cnica, m\u00e9dica, etc.\u201d, entre otras acepciones.\nDe lo anterior puede deducirse que numerosos aspectos de nuestras vidas est\u00e1n gobernados por protocolos, aun cuando muchas veces no seamos conscientes de ello.\nSeg\u00fan Mar\u00eda del Rosario Ortiz Santos, coordinadora del Grupo de Protocolo de la Universidad, esta dependencia tiene a su cargo la gesti\u00f3n de las relaciones p\u00fablicas, entendidas como un conjunto las acciones encaminadas a facilitar la interacci\u00f3n entre las personas, y a hacer m\u00e1s agradable y memorable su experiencia en los eventos y actividades en los que participan.\nFilosof\u00eda y funciones del Grupo de Protocolo\nSin embargo, la labor del Grupo de Protocolo de la UC trasciende con mucho las relaciones p\u00fablicas. Adem\u00e1s del apoyo log\u00edstico y organizativo que presta en la realizaci\u00f3n de los eventos acad\u00e9micos y administrativos de la Universidad, contribuye a labores tan importantes como la seguridad y el bienestar de los participantes, y la recolecci\u00f3n de datos para fines de an\u00e1lisis estad\u00edsticos y caracterizaci\u00f3n social y demogr\u00e1fica.\nPor otra parte, el Grupo tambi\u00e9n busca cumplir una interesante funci\u00f3n formativa y de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica entre los estudiantes que lo integran, quienes adem\u00e1s de la posibilidad de obtener una peque\u00f1a remuneraci\u00f3n por sus servicios, adquieren conocimientos y una preparaci\u00f3n pr\u00e1ctica que pueden serles de mucha utilidad en el futuro. \u201cEl Grupo de Protocolo es una escuela de comportamiento, que fomenta entre los j\u00f3venes el sentido de responsabilidad y la capacidad de conocer al otro y de interrelacionarse con este de una manera m\u00e1s aut\u00e9ntica y genuina. Todas estas son habilidades y actitudes que pueden abrirles puertas m\u00e1s adelante, por ejemplo, a la hora de presentarse a una entrevista de trabajo y saber llegarle a la gente para solicitar un puesto\u201d, puntualiza Ortiz.\nRequisitos para ingresar al Grupo de Protocolo\nSeg\u00fan Ortiz, el requisito b\u00e1sico que debe cumplir todo aspirante a ingresar al Grupo es poseer una capacidad \u00f3ptima de relacionarse con las dem\u00e1s personas. \u201cLos integrantes del Grupo deben demostrar templanza de genio y ser gentiles en todo momento, aunque los participantes en los eventos muestren, a veces, actitudes negativas. En protocolo, la prioridad es el otro y no podemos atropellarlo\u201d, explica.\nLos siguientes son los requisitos adicionales para pertenecer al Grupo de Protocolo, que en la actualidad cuenta con 15 integrantes procedentes de todos los programas acad\u00e9micos de la Universidad:\n- Cursar, como m\u00ednimo, tercer semestre. La raz\u00f3n es que los alumnos de primer y segundo semestres a\u00fan tiene un conocimiento muy incipiente de la Universidad. Esto cambia a partir del tercer semestre, cuando ya conocen mejor a los directivos y profesores, y est\u00e1n m\u00e1s familiarizados con los procesos generales de la Instituci\u00f3n.\n- Compromiso, sentido de responsabilidad y capacidad de organizaci\u00f3n del tiempo, de modo que el estudiante pueda programar sus horarios para que sus estudios no se vean afectados por la participaci\u00f3n en la actividades de protocolo.\n- Estar bien presentados para cada evento.\n- Participar en las sesiones de inducci\u00f3n, en las que se les hace una presentaci\u00f3n de lo que es la Universidad y c\u00f3mo funciona. Tambi\u00e9n se les informa qui\u00e9n es el rector, y qui\u00e9nes son los vicerrectores y otros directivos.\nOrtiz hace un llamado a los j\u00f3venes que quieran integrar el Grupo a postularse. \u201cLas puertas de la Coordinaci\u00f3n de Protocolo est\u00e1n abiertas para todos. Para participar en el proceso de selecci\u00f3n, basta con cumplir los requisitos citados y presentar un examen muy sencillo. Tambi\u00e9n invito a los muchachos que ya pertenecen al Grupo a ser muy cumplidos, a tener compromiso con lo que hacen, y a que sean muy pacientes y respetuosos\u201d, concluye.\nHablan los integrantes del Grupo de Protocolo\nNoticentral quiso conocer las opiniones de algunos estudiantes sobre su experiencia como integrantes del Grupo de Protocolo. Esto fue lo que contestaron.\n- Vivian Roc\u00edo Ar\u00e9valo Bello. S\u00e9ptimo semestre de Creaci\u00f3n Literaria (un a\u00f1o y ocho meses con el Grupo)\n\u201cEste es un grupo maravilloso, que nos permite trabajar y estudiar al mismo tiempo. Adem\u00e1s, nos da la posibilidad de conocer y aprender muchas cosas durante el cubrimiento de los eventos\u201d.\n- Johan Steven Infante Casilimas. Cuarto semestre de Ingenier\u00eda Ambiental (dos meses con el Grupo)\n\u201cEs un grupo muy amplio en varios sentidos. Prestamos ayuda en el servicio al cliente y en log\u00edstica en general. Esta experiencia nos ha sido muy \u00fatil, ya que nos forma en el respeto y compa\u00f1erismo\u201d.\n- Karen Lorena Caballero Guerrero. Cuarto semestre de Ingenier\u00eda Industrial (un a\u00f1o con el Grupo)\n\u201cEs una experiencia diferente, que nos permite conocer diferentes personas de la Universidad, adquirir conocimientos en log\u00edstica y estar informados de acerca de los eventos que se realizan en la Instituci\u00f3n\u201d.\n- Alejandra P\u00e9rez Mart\u00ednez. Quinto semestre de Ingenier\u00eda Ambiental (mes y medio con el Grupo)\n\u201cEs una propuesta positiva, que brinda a los estudiantes la oportunidad de cubrir varias necesidades. Con esta iniciativa, la persona crece en aspectos de relaciones personales que servir\u00e1n en el futuro\u201d.\nGloria Yineth Perilla Enciso\nCoordinaci\u00f3n de Comunicaciones\nBogot\u00e1, D.C., 17 de octubre de 2017\nIm\u00e1genes: Dpto. de Comunicaci\u00f3n y Publicaciones", "language": null, "image": "https://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/2018-10/10-01-2017-interna-protocolo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://bit.ly/AspirantesUC", "https://bit.ly/UCEstudiantes", "https://bit.ly/UC-Docentes", "https://bit.ly/UC-Egresados", "https://virtual.ucentral.edu.co/", "https://bit.ly/RAAI-UC", "#", "https://bit.ly/PagosLineaUC", "https://www.ucentral.edu.co/search", "/oferta-academica/nuestra-oferta-academica", "/oferta-academica/nuestra-oferta-academica", "/programa-academico/administracion-empresas", "/programa-academico/biologia", "/programa-academico/cine", "/programa-academico/comunicacion-social-periodismo", "/programa-academico/contaduria-publica", "/programa-academico/creacion-literaria", "/programa-academico/derecho", "/programa-academico/economia", "/programa-academico/estudios-musicales", "/programa-academico/ingenieria-ambiental", "/programa-academico/ingenieria-sistemas", "/programa-academico/ingenieria-electronica", "/programa-academico/ingenieria-industrial", "/programa-academico/ingenieria-mecanica", "/programa-academico/matematicas", "/programa-academico/mercadologia", "/programa-academico/publicidad", "/programa-academico/trabajo-social", "/oferta-academica/nuestra-oferta-academica", "/programa-academico/especializacion-auditoria-control-virtual", "/programa-academico/especializacion-auditoria-control", "/programa-academico/especializacion-ciencias-tributarias", "/programa-academico/especializacion-gerencia-estrategica-costos", "/programa-academico/especializacion-publicidad-digital-virtual", "/programa-academico/especializacion-revisoria-fiscal", "/oferta-academica/nuestra-oferta-academica", "/programa-academico/maestria-analitica-datos", "/programa-academico/maestria-aseguramiento-auditoria-informacion", "/programa-academico/maestria-aseguramiento-auditoria-informacion-virtual", "/programa-academico/maestria-bioingenieria-nanotecnologia", "/programa-academico/maestria-creacion-literaria", "/programa-academico/maestria-modelado-simulacion", "/programa-academico/maestria-tributacion", "/educacion-continua/oferta-educacion-continua-permanente", "/rutas-formativas/rutas-formativas", "/mercadeo-admisiones/admisiones", "/admisiones/proceso-admision", "/admisiones/calendario-admisiones", "/admisiones/inscripciones-pregrado-posgrado", "/admisiones/estudiar-programa-profesional-primera-vez", "/admisiones/estudiar-posgrado-primera-vez", "/admisiones/reintegro-reingreso", "/admisiones/transferencia-externa-interna", "/mercadeo-admisiones/ingreso-rutas-formativas", "/admisiones/ingreso-doble-programa", "/admisiones/ingreso-diplomado-curso-taller", "/admisiones/descuentos-convenios-uc", "/admisiones/descuentos", "/admisiones/incentivos-oportunidades", "/admisiones/sistemas-financiacion", "https://credicentral.ucentral.edu.co/home", "/admisiones/credito-entidades-financieras", "/admisiones/fescun-transformando-vidas", "/admisiones/fest", "/admisiones/formacion-posgradual-docentes-sed", "/admisiones/icetex", "/admisiones/lumni-financia-tus-estudios", "/admisiones/programa-jovenes-u", "/admisiones/volvamos-clases-uc", "/admisiones/estudiar-universidad-central", "/admisiones/academia-stem-u-central", "/admisiones/plan-referidos-u-central", "/admisiones/vida-academica", "/admisiones/espacios-fisicos-para-formacion", "/mercadeo-admisiones/bienestar", "/investigacion/investigacion", "/investigacion/direccion-investigacion-transferencia-conocimiento-diytc", "/investigacion/unidad-desarrollo-innovacion-transferencia-dit", "/investigacion/revista-nomadas", "/cluster-investigacion/cluster-investigacion-nbic", "/red-estudios-productividad-competitividad/red-estudios-productividad-competitividad-redpyc", "/investigacion/red-investigacion-interaccion-social-riis", "/investigacion/grupos-investigacion", "/investigacion/semilleros-investigacion", "/investigacion/siigi", "/educacion-continua/oferta-educacion-continua-permanente", "/educacion-continua/calendario-educacion-continua", "/educacion-continua/oferta-educacion-continua-permanente", "/educacion-continua/saber-mas/quienes-somos", "https://universidad.ucentral.edu.co/blog-dec/", "/educacion-continua/charlas-dec", "/educacion-continua/saber-mas/dejanos-tu-opinion", "/educacion-continua/saber-mas/galerias", "/educacion-continua/saber-mas/noticias-dec", "/educacion-continua/saber-mas/quienes-somos", "/educacion-continua/entrenamiento-corporativo", "/articulo/nuestras-escuelas-facultades", "https://www.ucentral.edu.co/enex/escuela-negocios", "/escuela-artes/escuela-artes", "/escuela-comunicacion-estrategica-publicidad/escuela-comunicacion-estrategica-publicidad", "/escuela-estudios-transversales/escuela-estudios-transversales", "/escuela-salud-cuidado-proteccion-social/escuela-salud-cuidado-proteccion-social", "/fcej/facultad-ciencias-empresariales-juridicas", "/facultad-ingenieria-ciencias-basicas/facultad-ingenieria-ciencias-basicas", "/la-universidad/universidad", "/articulo/consejo-superior", "/articulo/rectoria", "/master-central/master-central", "/direccion-planeacion-desarrollo/direccion-planeacion-desarrollo", "/articulo/secretaria-general-asuntos-juridicos", "/articulo/normativa-institucional", "/articulo/participacion-democratica-uc", "/articulo/sobre-nosotros", "/calidad-academica/calidad-academica", "/articulo/proyecto-educativo-institucional-pei-uc", "/pti/plan-transformacion-institucional", "/articulo/organigrama", "/articulo/documentos-institucionales", "/articulo/identidad-institucional", "/articulo/direccion-auditoria-interna", "/articulo/organos-colegiados-comites", "/central-lab/central-lab", "/teatros/nuestros-teatros", "/tienda-unicentralista/tienda-unicentralista", "/vicerrectoria/vicerrectoria-academica", "/bienestar/bienestar-estudiantil", "/calidad-academica/calidad-academica", "/crai/crai", "/cep/centro-excelencia-profesoral", "/vicerrectoria/direccion-desarrollo-curricular", "/estudiantes/direccion-educacion-centrada-estudiante", "/vicerrectoria/direccion-educacion-virtual", "/egresados/direccion-egresados", "/investigacion/direccion-investigacion-transferencia-conocimiento-diytc", "/vicerrectoria-academica/movilidad-academica", "/progresa/progresa", "/reforma-academica/reforma-academica", "/vicerrectoria/coordinacion-registro-academico", "/vicerrectoria/vicerrectoria-programas", "/vicerrectoria/vicerrectoria-administrativa-financiera", "/vicerrectoria/direccion-adquisiciones-suministros", "/vicerrectoria/direccion-apoyo-financiero-estudiantil", "/teatros/quienes-somos", "/vicerrectoria/direccion-contabilidad-presupuesto", "/vicerrectoria/consiste-dar", "/gestion-documental/gestion-documental", "/vicerrectoria/direccion-gestion-humana", "/vicerrectoria/direccion-infraestructura", "/vicerrectoria/direccion-mercadeo-admisiones", "/vicerrectoria/servicios-administrativos", "/vicerrectoria/direccion-tecnologia-informatica", "/vicerrectoria/direccion-tesoreria", "https://www.ucentral.edu.co/", "https://bit.ly/SintopiaRadio-UCentral-p", "https://bit.ly/SintopiaRadio-UCentral-p", "https://bit.ly/Crai-UCentral-p", "https://bit.ly/Crai-UCentral-p", "https://bit.ly/Teatros-UCentral-p", "https://bit.ly/Teatros-UCentral-p", "https://bit.ly/Correo-UCentral-p", "https://bit.ly/Correo-UCentral-p", "https://bit.ly/Noticentral-UCentral-p", "https://bit.ly/Noticentral-UCentral-p", "https://bit.ly/Agendate-EventosUC-p", "https://bit.ly/Agendate-EventosUC-p", "https://bit.ly/Progresa-UCentral-p", "https://bit.ly/Progresa-UCentral-p", "https://bit.ly/ClusterNBIC-UCentral-p", "https://bit.ly/ClusterNBIC-UCentral-p", "https://bit.ly/Cineclub-UCentral-p", "https://bit.ly/Cineclub-UCentral-p", "https://bit.ly/Editorial-UCentral-p", "https://bit.ly/Editorial-UCentral-p", "https://bit.ly/ConcentrikaUC", "https://bit.ly/ConcentrikaUC", "https://bit.ly/Tienda-UCentral-p", "https://bit.ly/Tienda-UCentral-p", "/calidad-academica/acreditacion-institucional-2023-2029", "/", "/noticentral/noticentral", "/noticentral/grupo-protocolo-uc-mucho-mas-relaciones-publicas", null, null, null, null, "https://www.addtoany.com/share#url=https%3A%2F%2Fwww.ucentral.edu.co%2Fnoticentral%2Fgrupo-protocolo-uc-mucho-mas-relaciones-publicas&title=El%20Grupo%20de%20Protocolo%20de%20la%20UC%3A%20mucho%20m%C3%A1s%20que%20relaciones%20p%C3%BAblicas%20", "http://www.ucentral.edu.co/noticentral/noticentral", "/departamento-comunicacion-publicaciones/sala-prensa", "/noticentral/ediciones-impresas-noticentral", "https://www.ucentral.edu.co/noticentral/programa-ingenieria-sistemas-recibe-acreditacion-alta-calidad", "https://www.ucentral.edu.co/noticentral/universidad-central-continua-capacitando-recicladores-oficio", "https://www.ucentral.edu.co/noticentral/fundamenta-tus-relaciones-amorosas-etica", "https://www.ucentral.edu.co/noticentral/cuales-son-diferentes-usos-tiene-chocolate", "http://www.ucentral.edu.co/noticentral/noticentral", "https://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/2019-01/acuerdo-16-del-consejo-superior-2018.pdf", "https://www.ucentral.edu.co/articulo/terminos-condiciones-uso", "https://www.facebook.com/ucentralbogota/", "https://twitter.com/ucentralbogota", "https://www.youtube.com/user/UCentralBogota", "https://www.instagram.com/ucentralbogota/", "https://co.linkedin.com/edu/universidad-central-(co)-11567", "https://bit.ly/UCTiktok", "/articulo/derechos-pecuniarios", "http://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/2018-07/2004-acuerdo-consejo-superior-003.pdf", "/articulo/normativa-institucional", "http://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/2018-07/Politica-de-Bienestar.pdf", "/sites/default/files/2019-01/acuerdo-16-del-consejo-superior-2018.pdf", "http://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/2018-07/Reglamento-Docente.pdf", "http://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/2018-07/2005-acuerdo-consejo-superior-006%20%281%29.pdf", "/articulo/transparencia-acceso-informacion-publica", "https://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/inline-files/2023-valores-pregrado-posgrado-uc-09-12-2022.pdf", "/articulo/actualizacion-datos", "/direccion-planeacion-desarrollo/sistema-fqrs", "http://www.ucentral.edu.co/sitemap", "/articulo/terminos-condiciones-uso", "https://www.ucentral.edu.co/ubicate-uc/ubicate-uc", "https://www.ucentral.edu.co/articulo/directorio-dependencias-centralistas", "https://api.whatsapp.com/send?phone=573104273638", "/vicerrectoria/sistema-felicitaciones-quejas-reclamos-sugerencias", "#accesibilidad", "#accesibilidad"]}