{"title": "Las votaciones de nuestros cr\u00edticos", "author": "El Cultural", "url": "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/20151224/votaciones-criticos/89241177_0.html", "hostname": "elespanol.com", "description": "Lo mejor de 2015: Poes\u00eda", "sitename": "El Espa\u00f1ol", "date": "2015-12-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Letras](/el-cultural/letras/)\nLas votaciones de nuestros cr\u00edticos\nLo mejor de 2015: Poes\u00eda24 diciembre, 2015 01:00\n1. Desaprendizajes, de Jos\u00e9 Manuel Caballero Bonald (Seix Barral)\n2. Qui\u00e9n lo dir\u00eda, de Eloy S\u00e1nchez Rosillo (Tusquets)\n3. Amar es d\u00f3nde, de Joan Margarit (Visor)\n4. Di, realidad, de Rafael Fombellida (Renacimiento)\n5. Ser\u00e1n ceniza, de Pedro Sevilla (Libros Canto y Cuento)\n6. Hierba en los tejados, de Rafael Espejo (Pre-Textos)\n7. Si el ne\u00f3n no basta, de Raquel V\u00e1zquez (La isla de Siltol\u00e1) 8. Hotel Origen, de Javier Vela (Pre-Textos)\n9. El lugar en m\u00ed, de Antonio Manilla (Los Versos de Cordelia)\n10. Confiado, de Juan Antonio Gonz\u00e1lez Iglesias (Visor)\nT\u00faa Blesa\n1. Kamasutra para dormir a un espectro, Clara Jan\u00e9s (Segundo Santos ediciones)\n2. Desaprendizajes, de Jos\u00e9 Manuel Caballero Bonald (Seix Barral)\n3. El sentimiento de la vista, Miguel Casado (Tusquets)\n4. El fin del mundo en las televisiones, Diego Doncel (Visor)\n5. Confiado, de Juan Antonio Gonz\u00e1lez Iglesias (Visor)\n6. Garc\u00eda, Pablo Garc\u00eda Casado (Visor)\n7. Qui\u00e9n lo dir\u00eda, Eloy S\u00e1nchez Rosillo (Tusquets)\n8. Saber de grillos, de Vicente Gallego (Visor)\n9. Personal & pol\u00edtico, Aurora Luque (Fundaci\u00f3n Lara)\n10. Di, realidad, de Rafael Fombellida (Renacimiento)\nFrancisco Javier Irazoki\n1. Di, realidad, Rafael Fombellida (Renacimiento)\n2. Qui\u00e9n lo dir\u00eda, Eloy S\u00e1nchez Rosillo. (Tusquets)\n3. Saber de grillos, Vicente Gallego. (Visor)\n4. La cabellera de la Sho\u00e1, F\u00e9lix Grande. (Bartleby)\n5. Personal & pol\u00edtico, Aurora Luque. (Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Lara)\n6. El fin del mundo en las televisiones, Diego Doncel. (Visor)\n7. Hotel Vivir, Fernando Beltr\u00e1n. (Hiperi\u00f3n)\n8. El hundimiento, Manuel Vilas. (Visor)\n9. Un \u00e1rbol en Rodmell, Raquel Mart\u00edn Caraballo (Salto de P\u00e1gina)\n10. La sonrisa de Audrey Hepburn, Sonia Betancort (Vaso Roto)\n\u00c1lvaro Valverde\n1. Di, realidad, Rafael Fombellida (Renacimiento)\n2. Qui\u00e9n lo dir\u00eda, Eloy Sanch\u00e9z Rosillo (Tusquets Editores)\n3. Vida secreta, Javier Rodr\u00edguez Marcos (Tusquets Editores)\n4. Niebla fronteriza, Hasier Larretxea (El Gaviero)\n5. Confiado, Juan Antonio Gonz\u00e1lez Iglesias (Visor)\n6. Yo, chatarra, etc\u00e9tera, Alberto Santamar\u00eda (El Gaviero)\n7. Cuaderno de Kurtn\u00e1 Hora, Antonio Moreno (Colecci\u00f3n DKW de Poes\u00eda)\n8. Tratado de ignorancia, Jos\u00e9 Luis Bernal (De la Luna Libros)\n9. Personal & pol\u00edtico, Aurora Luque (Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Lara)\n10. Amar es d\u00f3nde, Joan Margarit (Visor)", "language": null, "image": "https://s1.eestatic.com/2022/01/18/cultural-rrss-og.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/pp-retrasa-aprobacion-grupos-pnv-junts-senado-espera-letrados/790421163_0.amp.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/valladolid/20230829/ultima-hora-explosion-valladolid-directo-heridos-grave/790520942_10.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230829/ultima-hora-rubiales-jenni-hermoso-rfef-beso-en-directo/790520941_10.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/pp-invoca-sentencia-tc-cesion-diputados-junts-erc-fraude-electoral/790171178_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/valladolid/20230829/valladolid-vuelve-estremecerse-nueva-explosion-casa-deja-varios-heridos/790420956_0.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230828/territoriales-desmarcan-rubiales-piden-presente-dimision-forma-inmediata/790171159_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/puigdemont-oferta-feijoo-junts-ira-novia-pague-mejor-dote/789921018_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/yolanda-diaz-capitaliza-caso-rubiales-podemos-utiliza-tapar-rebaja-penas-violadores/790171338_0.html", "https://www.elespanol.com/mundo/europa/20230829/nombre-clave-lotus-sucesor-prigozhin-frente-wagner-seguira-desafiando-putin/790171339_0.html", "https://www.elespanol.com/opinion/editoriales/20230829/indignidad-rubiales-coartada-nueva-inquisicion/790310962_14.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230829/encierro-madre-manifestacion-favor-rubiales-pintadas-motril-dividido/790171355_0.html", "https://www.elespanol.com/reportajes/20230829/paloma-rio-lleva-caso-rubiales-medios-redaccion-podia-oir-estalaempotraba/790171325_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/aemet-sabe-fecha-va-acabar-ola-frio-madrid/790171118_0.html", "https://www.elespanol.com/omicrono/defensa-y-espacio/20230828/revolucionario-sistema-hara-imparables-armas-laser-permite-rayos-energia-infinitos/788171208_0.html", "https://www.elespanol.com/vivir/relaciones/gente-sigue-flirteando-pareja-razones-reales/790171172_0.html", "https://www.elespanol.com/invertia/economia/empleo/20230828/empleos-ofrece-sepe-salarios-encima-euros-brutos-ano/783421813_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22071/la-dura-rutina-de-entrenamiento-de-henry-cavill-para-the-witcher-que-puedes-comenzar-desde-hoy-mismo", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22063/cuando-saldra-ninja-turtles-caos-mutante-en-plataformas-de-streaming-y-en-cual-primero", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/municipio-mas-restricciones-coches-no-madrid-capital/789421092_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/ocio/restaurantes-baratos-madrid-recomienda-guia-michelin-alta-cocina-solo-15-euros/787671530_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/1350764848/detienen-al-filtrador-de-starfield-por-robar-e-intentar-vender-copias-fisicas-del-juego/", "https://www.elespanol.com/vivir/20230827/beneficios-aromaterapia-dormir-puede-potenciar-memoria/787671430_0.html", "https://www.elespanol.com/corazon/famosos/20230829/tristeza-noela-aguirre-abuela-daniel-sancho-no-poder-hablar-emotiva-visita-hijo-rodolfo/790171042_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/nutricion/20230829/pescado-espana-mala-fama-ahora-manjar-grasa-buena-antioxidante-sin-calorias/790171258_0.html", "https://www.elespanol.com/malaga/vivir/20230829/calles-pobres-malaga-estadistica-capaz-medir-ingresos-reales/787421553_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/salamanca/20230829/bresh-fiesta-famosa-mundo-divierten-rosalia-messi-llega-salamanca/787421488_0.html", "https://www.elespanol.com/bluper/20230828/amputan-parte-pierna-derecha-periodista-humorista-nerea-perez-heras-grave-accidente/790171102_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/cuales-festivos-puentes-quedan-comunidad-madrid-acabe-ano-2023-calendario-laboral/790171041_0.html", "https://www.elespanol.com/historia/", "https://www.elespanol.com/ultimas/", "https://metropoliabierta.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/random/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/", "https://cronicavasca.elespanol.com/", null, null, "#", "#", "/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=26&utm_campaign=sus1/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "/zona_n/", "/edicion/", "/el-cultural/", "/newsletter/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/login/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "https://www.elespanol.com/newsletter/el-cultural/", "/el-cultural/letras/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/critica/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/libro_semana/", "/el-cultural/letras/novela/", "/el-cultural/letras/ensayo/", "/el-cultural/letras/poesia/", "/el-cultural/letras/infantil_y_juvenil/", "/el-cultural/letras/los-libros-mas-vendidos/", "/el-cultural/letras/primeros_capitulos/", "/el-cultural/arte/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/arte/criticas/", "/el-cultural/arte/exposiciones/", "/el-cultural/arte/arte_internacional/", "/el-cultural/arte/arquitectura/", "/el-cultural/arte/videojuegos/", "/el-cultural/escenarios/", "/el-cultural/escenarios/teatro/", "/el-cultural/escenarios/musica/", "/el-cultural/escenarios/opera/", "/el-cultural/escenarios/danza/", "/el-cultural/escenarios/musica/flamenco/", "/el-cultural/escenarios/musica/jazz/", "", "/el-cultural/cine/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/cine/critica/", "/el-cultural/cine/series/", "/el-cultural/ciencia/", "/el-cultural/ciencia/entre_2_aguas/", "/el-cultural/historia/", "/el-cultural/historia/patrimonio/", "/el-cultural/historia/arqueologia/", "/el-cultural/opinion/", "/el-cultural/opinion/primera_palabra_luis_maria_anson/", "/el-cultural/opinion/minima_molestia_ignacio_echevarria/", "/el-cultural/opinion/cafe-torino/", "/el-cultural/opinion/fuera-de-carta/", "/el-cultural/opinion/el-escritorio-y-la-maleta/", "/el-cultural/opinion/puerta-abierta/", "/el-cultural/opinion/dardos/", "/el-cultural/opinion/jardines-colgantes/", "/el-cultural/blogs/", "/el-cultural/blogs/entreclasicos/", "/el-cultural/blogs/stanislavblog/", "/el-cultural/blogs/en_plan_serie/", "/el-cultural/blogs/a_la_intemperie/", "/el-cultural/blogs/homo_ludens/", "/el-cultural/blogs/ultimo_pase/", "/el-cultural/blogs/y_tu_que_lo_veas/", "/el-cultural/blogs/que_raro_es_todo/", "/el-cultural/blogs/otras_pantallas/", "/el-cultural/blogs/el_incomodador/", "/el-cultural/blogs/tengo_una_cita/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/suscripciones/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=20&utm_campaign=sus1", "/zona_n/", "/edicion/", "/blog_del_suscriptor/", "https://itunes.apple.com/es/app/el-espanol/id1034574551?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.elespanol&hl=es", "https://www.elespanol.com/el-tiempo/", "https://www.elespanol.com/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/tags/", "https://www.elespanol.com/newsletter/", "https://www.idealista.com", "https://hathordigital.com/", "https://www.elespanol.com/invertia/finanzas-y-prestamos/", "https://www.facebook.com/revistaelcultural/", "https://www.twitter.com/elcultural", "https://www.instagram.com/el_cultural/", "https://www.linkedin.com/company/el-espa\u00f1ol/", "https://www.youtube.com/channel/UCIvqcSPbzQBynjq230v9_yw", "https://www.tiktok.com/@elespanolcom?lang=es", "/el-cultural/letras/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/critica/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/libro_semana/", "/el-cultural/letras/novela/", "/el-cultural/letras/ensayo/", "/el-cultural/letras/poesia/", "/el-cultural/letras/novela/novela_negra/", "/el-cultural/letras/novela/novela_grafica/", "/el-cultural/letras/infantil_y_juvenil/", "/el-cultural/letras/los-libros-mas-vendidos/", "/el-cultural/letras/primeros_capitulos/", "/el-cultural/arte/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/arte/criticas/", "/el-cultural/arte/exposiciones/", "/el-cultural/arte/arte_internacional/", "/el-cultural/arte/arquitectura/", "/el-cultural/arte/videojuegos/", "/el-cultural/escenarios/", "/el-cultural/escenarios/teatro/", "/el-cultural/escenarios/musica/", "/el-cultural/escenarios/opera/", "/el-cultural/escenarios/danza/", "/el-cultural/escenarios/musica/flamenco/", "/el-cultural/escenarios/musica/jazz/", "/el-cultural/escenarios/musica/discos/", "/el-cultural/cine/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/cine/critica/", "/el-cultural/cine/series/", "/el-cultural/ciencia/", "/el-cultural/ciencia/entre_2_aguas/", "/el-cultural/historia/", "/el-cultural/historia/arqueologia/", "/el-cultural/historia/patrimonio/", "/el-cultural/opinion/", "/el-cultural/opinion/primera_palabra_luis_maria_anson/", "/el-cultural/opinion/minima_molestia_ignacio_echevarria/", "/el-cultural/opinion/cafe-torino/", "/el-cultural/opinion/fuera-de-carta/", "/el-cultural/opinion/el-escritorio-y-la-maleta/", "/el-cultural/opinion/puerta-abierta/", "/el-cultural/opinion/dardos/", "/el-cultural/opinion/jardines-colgantes/", "/el-cultural/blogs/", "https://elespanol.com/el-cultural/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/suscripciones/", "https://www.facebook.com/revistaelcultural/", "https://www.twitter.com/elcultural", "https://www.instagram.com/el_cultural/", "/el-cultural/letras/", "/mas_vistas/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/escenarios/20230919/woody-allen-convence-new-orleans-jazz-band-no-sabe-tocar-no-cantar-pierdan/795670442_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/escenarios/opera/20230918/jaume-plensa-abre-teatro-real-cielo-madrid/795420558_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/cine/20230917/memorias-carlos-saura-probar-fortuna-bailaor-tortuosa-relacion-querejeta/794670745_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/20230916/otaberra-elegante-sutil-conmovedora-mejor-novela-elisa-victoria-escritora-catolica-pesar/794670738_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/cine/20230917/actor-russell-brand-acusado-violacion-agresiones-sexuales-maltrato-emocional/795170478_0.html", "/el-cultural/letras/", "/el-cultural/letras/20230920/muere-filosofo-italiano-gianni-vattimo-anos-padre-pensamiento-debil/795920432_0.html", "/el-cultural/letras/20230920/wally-crecen-ventas-libros-esquivo-autor-permanece-oculto/795670801_0.html", "/el-cultural/letras/20230920/maldenina-poesia-sentidos-hotel-mala-muerte/795420904_0.html", "/el-cultural/letras/novela/novela_grafica/20230919/muere-historietista-joe-matt-figura-imprescindible-comic-underground/795670846_0.html", "/", null, "/el-cultural/cine/20151224/fernando-gonzalez-molina-palmeras-referente-david-lean/89241153_0.html", "/el-cultural/letras/20151224/votaciones-criticos/89241185_0.html", "/el-cultural/cine/20151224/fernando-gonzalez-molina-palmeras-referente-david-lean/89241153_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/20220118/quienes-somos/643435941_0.html", "https://www.elespanol.com/aviso_legal/", "https://www.elespanol.com/politica_de_privacidad/", "https://www.elespanol.com/condiciones_de_compra/", "https://www.elespanol.com/politica_de_cookies/"]}