{"title": "Blog", "author": "Dra Nerea Sarri\u00f3n", "url": "https://nereapediatra.com/un-jarabito-para-las-defensas-por-favor/", "hostname": "nereapediatra.com", "description": null, "sitename": "nereapediatra.com", "date": "2022-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Esta entrada tiene un comentario\nYo le doy a mis hijos jelly kids prevent y estas defensas tambi\u00e9n tengo que descansar 1 mes de pausa como las otras? Es 2 meses seguidos 1 descansa y asin hasta el verano son todas iguales de descanso tambien.\nGracias\nComentarios cerrados.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ayy! Como me gustar\u00eda poder recetaros un \u201cjarabe para los mocos\u201d, un \u201cjarabe para la tos\u201d, un \u201cjarabe para aumentar el apetito\u201d y\u2026 \u201c\u00a1un jarabe para aumentar las defensas!\u201d\nY no solo yo, \u00a1sino todos mis compa\u00f1eros! (Y como madre tambi\u00e9n, os aseguro, de evitar que mi peque se infecte tanto\ud83e\udd7a).\nEs habitual en esta \u00e9poca encontrar a familias que buscan un \u201cremedio\u201d que evite que los peques cojan infecciones cada 2 x 3. Se tiende a pensar que se debe a que tiene las defensas bajas\u2026 Pero no. Al contrario. Lo m\u00e1s probable es que sus defensas est\u00e9n bien, de hecho \u00a1est\u00e1n pleno rendimiento!\nLo que ocurre es que por debajo de los 2-3 a\u00f1os de edad todav\u00eda nos encontramos con sistema inmune (aquel que protege a nuestro cuerpo de infecciones) \u201cinmaduro\u201d. \u00bfC\u00f3mo madura? Pues CON TIEMPO y COGIENDO TODOS LOS \u201cBICHOS\u201d QUE PASEN POR SU CAMINO para que su cuerpo genere poco a poco linfocitos de \u201cmemoria\u201d\ud83d\ude08\ud83e\udda0. El proceso de inmunizaci\u00f3n es irremediable.\nLos ni\u00f1os y ni\u00f1as pueden sufrir hasta 8-10 procesos infecciosos banales al a\u00f1o (los m\u00e1s peques, de escuela infantil o con hermanos mayores incluso 12-15 infecciones). Y teniendo en cuenta sus 7-15 d\u00edas de duraci\u00f3n y agrupados en los meses de la escuela\u2026 Haced la cuenta. Est\u00e1is en lo cierto, \u201ccon mocos todo el a\u00f1o\u201d.\n.\nCon la maduraci\u00f3n del sistema inmune (con el paso del tiempo) y entrando en contacto con estos virus habituales en nuestro medio es su forma de inmunizarse, ya que de esta forma generar\u00e1n poco a poco defensas para que quede una memoria inmunol\u00f3gica. El paso de los virus va dejando el recuerdo en el sistema inmune y si tu hij@ se encuentra con el mismo bicho, sus defensas cada vez ser\u00e1n m\u00e1s capaces de \u201catacarlo\u201d y combatir con mayor eficacia la infecci\u00f3n. Por este motivo el primer a\u00f1o de escuela infantil es el m\u00e1s complicado, pero a medida que pasan los meses (y a\u00f1os) va mejorando. \ud83d\udcaa\ud83c\udffc\n\u00bfPuedo hacer algo para \u201csubirle las defensas\u201d?\nHay una serie de medidas que han demostrado ser \u00fatiles para disminuir la incidencia de infecciones y que se contagie \u201cun poquito menos\u201d:\n- Ofrece lactancia materna siempre que sea posible: la leche contiene anticuerpos maternos que protegen al beb\u00e9 lactante y adem\u00e1s conforman una microbiota intestinal que influye en el sistema inmune. Los beb\u00e9s que toman lactancia materna tienen menos n\u00famero procesos infecciosos y de menos duraci\u00f3n (otitis, diarreas, infecciones respiratorias\u2026). Se ha descrito m\u00e1s beneficio a mayor tiempo de lactancia materna. La OMS recomienda continuar con la lactancia hasta los 2 a\u00f1os o m\u00e1s siempre que madre e hij@ deseen.\n- H\u00e1bitos de vida saludables:\n- Alimentaci\u00f3n saludable, variada y equilibrada. Rica en todos los grupos de alimentos. Es la mejor fuente de nutrientes, vitaminas y minerales, esenciales para el correcto funcionamiento de nuestro cuerpo y nuestro sistema inmune.\n- Ejercicio f\u00edsico diario, sobre todo al aire libre\n- Descansar adecuadamente\n- Evitar la exposici\u00f3n al tabaco (evitar tabaquismo pasivo). El humo del tabaco se asocia a mayor n\u00famero y gravedad de enfermedades, principalmente respiratorias en los ni\u00f1os (bronquiolitis, asma, neumon\u00edas)\n- Mantener el calendario vacunal al d\u00eda. Las vacunas ayudan a prevenir infecciones, disminuir sus complicaciones y reducir muertes.\n- Medidas de higiene:\n- Lavado frecuente de manos\n- Uso de pa\u00f1uelos desechables\n- Respetar el tiempo de exclusi\u00f3n escolar (conocer cuales son enfermedades de exclusi\u00f3n escolar y sus periodos) y quedarse en casa si est\u00e1 enfermo.\n\u00bfY jarabes de vitaminas? \u00bfAlgo que le aumente las defensas?\nEs cierto que hay distintos productos que afirman ser \u00fatiles para \u201caumentar o reforzar las defensas\u201d. Al ser considerados \u201ccomplementos alimenticios\u201d son de venta libre en parafarmacias/farmacias, y sin necesidad de receta m\u00e9dica.\nNo hay evidencia de que los multivitam\u00ednicos ni aquellos productos que prometen \u201caumentar o reforzar\u201d las defensas (Vitamina C, probi\u00f3ticos, Jalea real, prop\u00f3leo\u2026) mejoren la inmunidad y prevengan infecciones habituales en pediatr\u00eda.\nLas vitaminas son necesarias, pero estas vitaminas se consiguen con alimentaci\u00f3n variada y equilibrada, sin ser necesario ning\u00fan aporte adicional. Algunos ejemplos de vitaminas y minerales:\n- Vitamina D: la dieta aporta un 10% a trav\u00e9s de pescado, huevo o la leche. Tambi\u00e9n aparece como provitamina en algunos vegetales. El 90% restante se obtiene a partir de la radiaci\u00f3n ultravioleta\n- Zinc: carne, los frutos secos o la avena.\n- Hierro: carne, pescado, huevo, legumbres y verduras\n- Vitamina C: se encuentra en todos vegetales, aunque destaca en el pimiento, el perejil y el br\u00f3coli. Tambi\u00e9n en c\u00edtricos (naranja, lim\u00f3n, pomelo, mandarina) u otras frutas como kiwi o fresas.\nOtras mol\u00e9culas espec\u00edficas presentan estudios que afirman su utilidad, pero estos son de baja calidad y financiados por el laboratorio en cuesti\u00f3n. En estudios de buena calidad tampoco se encuentra beneficio de su uso.\n\u00bfCu\u00e1ndo sospechamos un problema real de las defensas?\nLas inmunodeficiencias o d\u00e9ficits inmunitarios son enfermedades poco frecuentes. De hecho son consideradas enfermedades \u201craras\u201d. En ni\u00f1os con estas enfermedades se padecen infecciones m\u00e1s frecuentes de lo habitual, m\u00e1s graves, durante m\u00e1s tiempo y responden peor a los medicamentos habituales requiriendo ingresos.\nEn este caso tu pediatra solicitar\u00e1 a tu hij@ una anal\u00edtica para descartar la existencia de alguna deficiencia.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "https://nereapediatra.com/", "https://twitter.com/Nerea_Pediatra", "https://www.facebook.com/NereaPediatra/", "https://www.instagram.com/nerea_pediatra/", "mailto:nerea@nereapediatra.com", "https://nereapediatra.com/", "https://nereapediatra.com/nerea-pediatra-2/", "https://nereapediatra.com/cuidar-lo-que-mas-importa/", "https://nereapediatra.com/talleres-np/", "https://nereapediatra.com/colaboraciones/", "https://nereapediatra.com/blog/", "https://nereapediatra.com/category/alimentacion", "https://nereapediatra.com/category/bebes", "https://nereapediatra.com/category/lactancia", "http://crianza", "https://nereapediatra.com/category/crianza/dientes", "https://nereapediatra.com/category/crianza/prevencion", "https://nereapediatra.com/category/crianza/sueno", "https://nereapediatra.com/category/salud", "https://nereapediatra.com/category/salud/infecciones", "https://nereapediatra.com/category/salud/medicamentos", "https://nereapediatra.com/category/salud/piel", "https://nereapediatra.com/category/salud/urgencias", "https://nereapediatra.com/contacto/", "https://nereapediatra.com/lp-profile/", "https://nereapediatra.com/carrito/", "https://nereapediatra.com/#", "https://nereapediatra.com/carrito/", "https://nereapediatra.com/#mobile-menu-toggle", "https://nereapediatra.com/", "https://nereapediatra.com/nerea-pediatra-2/", "https://nereapediatra.com/cursos/", "https://nereapediatra.com/colaboraciones/", "https://nereapediatra.com/blog/", "https://nereapediatra.com/contacto/", "https://nereapediatra.com/lp-profile/", "https://twitter.com/Nerea_Pediatra", "https://www.facebook.com/NereaPediatra/", "https://www.instagram.com/nerea_pediatra/", "mailto:nerea@nereapediatra.com", "https://nereapediatra.com", "https://nereapediatra.com/category/prevencion/", "https://nereapediatra.com/un-jarabito-para-las-defensas-por-favor/", "https://nereapediatra.com/author/nersasos/", "https://nereapediatra.com/category/salud/infecciones/", "https://nereapediatra.com/category/prevencion/", "https://nereapediatra.com/category/salud/", "https://www.familiaysalud.es/sintomas-y-enfermedades/infecciones/de-la-la-g/por-que-mi-hijo-coge-tantas-infecciones-en-la", "https://www.familiaysalud.es/sintomas-y-enfermedades/inmunidad-y-cancer/inmunidad/mi-hijo-tiene-muchas-infecciones-puede-tener-un", "https://www.aedip.com/informacion-medica/10-senales-de-aviso/", "https://nereapediatra.com/tag/bebes/", "https://nereapediatra.com/tag/defensas/", "https://nereapediatra.com/tag/jarabes/", "https://nereapediatra.com/tag/resfriados/", "https://nereapediatra.com/tag/virus/", "https://twitter.com/share?text=Un%20jarabito%20para%20las%20defensas%2C%20por%20favor&url=https%3A%2F%2Fnereapediatra.com%2Fun-jarabito-para-las-defensas-por-favor%2F", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fnereapediatra.com%2Fun-jarabito-para-las-defensas-por-favor%2F", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fnereapediatra.com%2Fun-jarabito-para-las-defensas-por-favor%2F", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fnereapediatra.com%2Fun-jarabito-para-las-defensas-por-favor%2F", "https://nereapediatra.com/y-si-se-gira-mientras-duerme/", "https://nereapediatra.com/elementor-5916/", "https://nereapediatra.com/hierro-en-la-alimentacion-infantil/", "https://nereapediatra.com/hierro-en-la-alimentacion-infantil/", "https://nereapediatra.com/los-mocos-no-bajan-al-pecho/", "https://nereapediatra.com/los-mocos-no-bajan-al-pecho/", "https://nereapediatra.com/a-que-edad/", "https://nereapediatra.com/a-que-edad/", "https://nereapediatra.com/aviso-legal", "https://nereapediatra.com/politica-de-privacidad", "#", "https://nereapediatra.com/#hsoverlay-close", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}