{"title": "Alianza Federalista toma la palabra a AMLO; gobiernos locales comprar\u00e1n vacunas", "author": "Venessa Rivas; El Heraldo de Chihuahua", "url": "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/alianza-federalista-toma-la-palabra-a-amlo-vacuna-covid-19-contingencia-pandemia-gobernadores-chihuahua-noticias-6274705.html", "hostname": "elheraldodechihuahua.com.mx", "description": "Buscar\u00e1n como adquirir vacunas, no sin antes se clarifique el plan de vacunaci\u00f3n", "sitename": "El Heraldo de Chihuahua | Noticias Locales, Policiacas, de M\u00e9xico, Chihuahua y el Mundo", "date": "2021-01-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las vacunas que actualmente han llegado a las entidades federativas no responden a la necesidad real, adem\u00e1s de que no existe la certeza de que lleguen vacunas para que se aplique la segunda dosis a los beneficiarios, se\u00f1alaron los integrantes de la Alianza Federalista.\n[\u27a1\ufe0f Recibe las noticias m\u00e1s relevantes de Chihuahua, Parral y Ju\u00e1rez directo a tu correo electr\u00f3nico. \u00a1Suscr\u00edbete a nuestro Newsletter!](https://elsoldemexico.us16.list-manage.com/subscribe?u=c04a811ee61dc85305bf7133b&id=905a4d70c0)\nMiguel \u00c1ngel Riquelme Sol\u00eds, gobernador de Coahuila, estado sede, se\u00f1al\u00f3 que la AF recibe con agrado el anuncio del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador al autorizar la compra de vacunas por parte de gobiernos locales y particulares, por lo que se comprometieron a formar comisiones en las que participen la IP y gobiernos para reunirse con la federaci\u00f3n a fin de conocer los protocolos de adquisici\u00f3n de la vacuna.\nEn la reuni\u00f3n se pronunciaron por la revisi\u00f3n del plan de vacunaci\u00f3n desde los t\u00e9rminos t\u00e9cnicos y no pol\u00edticos, a fin de que se aplique transparencia, haya eficacia y cobertura donde se tenga un plan de salud p\u00fablica para mitigar el impacto.\nAdem\u00e1s de que hicieron un llamado a la federaci\u00f3n para convocar al Consejo General de Salud a fin de que se trace un plan integral de vacunaci\u00f3n que este a cargo del Sistema Estatal de Salud y no quede en manos de los Siervos de la Naci\u00f3n que no se trata m\u00e1s que activistas electorales del partido en el poder.\nSe\u00f1alaron su preocupaci\u00f3n por no haber clarificado la cantidad de vacunas que dotaran a cada entidad. La log\u00edstica del arrib\u00f3 del biol\u00f3gico y la notificaci\u00f3n del d\u00eda de la llegada representa un alto riesgo para la seguridad del f\u00e1rmaco, ya que no se notifica al \u00e1rea de salud, la informaci\u00f3n llega a trav\u00e9s de terceros.\nAdem\u00e1s se\u00f1alaron que la temperatura del biol\u00f3gico requiere precisi\u00f3n porque sino se pone en riesgo su eficacia.\nEl posicionamiento de la AF asienta que es necesario revisar los criterios de distribuci\u00f3n, ya que se inici\u00f3 por rancher\u00edas alejadas, cuando el problema de la enfermedad se concentra en las \u00e1reas urbanas y en grupos vulnerables, \u201cLa idea de comenzar con las rancher\u00edas m\u00e1s alejadas obedece m\u00e1s a una corazonada que a un criterio epidemiol\u00f3gico\u201d.\nEl gobernador de Jalisco se\u00f1al\u00f3 que la autorizaci\u00f3n del presidente llega de manera tard\u00eda y esperan que dicha afirmaci\u00f3n tenga soporte legal.\nTe recomendamos:", "language": null, "image": "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/fyegr0-alianza-federalista-2.jpeg/ALTERNATES/LANDSCAPE_1140/alianza%20federalista%20(2).jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/info/politica-de-privacidad/", "javascript:void(0);", "/info/politica-de-privacidad/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/alianza-federalista-toma-la-palabra-a-amlo-vacuna-covid-19-contingencia-pandemia-gobernadores-chihuahua-noticias-6274705.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/alianza-federalista-toma-la-palabra-a-amlo-vacuna-covid-19-contingencia-pandemia-gobernadores-chihuahua-noticias-6274705.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/alianza-federalista-toma-la-palabra-a-amlo-vacuna-covid-19-contingencia-pandemia-gobernadores-chihuahua-noticias-6274705.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/alianza-federalista-toma-la-palabra-a-amlo-vacuna-covid-19-contingencia-pandemia-gobernadores-chihuahua-noticias-6274705.html", "javascript:getlink();", "https://elsoldemexico.us16.list-manage.com/subscribe?u=c04a811ee61dc85305bf7133b&id=905a4d70c0", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/aplicaran-casi-3-mil-vacunas-llegaron-menos-de-las-esperadas-chihuahua-covid-coronavirus-medicos-pandemia-dosis-6272012.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/recibos-notariados-complementaran-investigacion-javier-corral-chihuahua-maru-campos-moches-nomina-secreta-cesar-duarte-herrera-jauregui-6272378.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/deportes/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/deportes/premian-a-la-excelencia-en-el-deporte-teporaca-en-chihuahua-deportistas-chihuahuenses-destacados-premio-noticias-6272494.html", "https://elsoldemexico.us16.list-manage.com/subscribe?u=c04a811ee61dc85305bf7133b&id=905a4d70c0", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/aplicaran-casi-3-mil-vacunas-llegaron-menos-de-las-esperadas-chihuahua-covid-coronavirus-medicos-pandemia-dosis-6272012.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/recibos-notariados-complementaran-investigacion-javier-corral-chihuahua-maru-campos-moches-nomina-secreta-cesar-duarte-herrera-jauregui-6272378.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/deportes/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/deportes/premian-a-la-excelencia-en-el-deporte-teporaca-en-chihuahua-deportistas-chihuahuenses-destacados-premio-noticias-6272494.html", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMOmd-wowzsPzAg", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/tags/temas/Covid-19", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/tags/temas/vacuna", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/tags/temas/Alianza_Federalista", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/aplicaran-casi-3-mil-vacunas-llegaron-menos-de-las-esperadas-chihuahua-covid-coronavirus-medicos-pandemia-dosis-6272012.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/aplicaran-casi-3-mil-vacunas-llegaron-menos-de-las-esperadas-chihuahua-covid-coronavirus-medicos-pandemia-dosis-6272012.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/cerca-de-mil-muertes-por-covid-19-en-la-ciudad-pandemia-contagios-defunciones-contingencia-cifras-chihuahua-noticias-6273500.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/cerca-de-mil-muertes-por-covid-19-en-la-ciudad-pandemia-contagios-defunciones-contingencia-cifras-chihuahua-noticias-6273500.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/inicia-encuesta-de-aceptacion-de-vacuna-vs-covid-19-adultos-mayores-pandemia-contagios-prevencion-enfermedad-chihuahua-noticias-6273656.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/inicia-encuesta-de-aceptacion-de-vacuna-vs-covid-19-adultos-mayores-pandemia-contagios-prevencion-enfermedad-chihuahua-noticias-6273656.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/hubo-mucha-discusion-y-analisis-maru-campos-tras-reunion-por-crisis-migrante-10734069.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/hubo-mucha-discusion-y-analisis-maru-campos-tras-reunion-por-crisis-migrante-10734069.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/es-un-trabajo-de-todos-maru-campos-asiste-a-reunion-de-autoridades-con-el-inm-10733144.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/llegan-mas-migrantes-a-juarez-a-bordo-del-tren-10733481.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html"]}