{"title": "El fin de las mascarillas en interiores reducir\u00e1 el n\u00famero de pacientes con cefaleas", "author": null, "url": "https://www.pmfarma.com/noticias/33884-el-fin-de-las-mascarillas-en-interiores-reduciryo-el-nymero-de-pacientes-con-cefaleas.html", "hostname": "pmfarma.com", "description": "Las cefaleas, caracterizadas por dolores de cabeza recurrentes, son uno de los trastornos m\u00e1s comunes del sistema...", "sitename": "Pmfarma", "date": "2022-04-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El fin de las mascarillas en interiores reducir\u00e1 el n\u00famero de pacientes con cefaleas\nLas cefaleas, caracterizadas por dolores de cabeza recurrentes, son uno de los trastornos m\u00e1s comunes del sistema nervioso. Con la pandemia se han disparado a nivel global estos casos de trastornos primarios dolorosos e incapacitantes como la migra\u00f1a, la cefalea tensional y la cefalea en brotes, tanto por la incidencia de la Covid-19 como por sus efectos adyacentes como la tensi\u00f3n emocional o el uso de las mascarillas.\nEste a\u00f1o el D\u00eda Mundial de la Cefalea, que se celebr\u00f3 el martes 19 de abril coincidi\u00f3 con el levantamiento de la obligaci\u00f3n de llevar la mascarilla en interiores y, con ello, seg\u00fan el neur\u00f3logo de\n[Centro de Neurolog\u00eda Avanzada](https://cnaneurologia.com/) (CNA) Antonio Parralo (foto), se va a producir \u201cun descenso del n\u00famero de cefaleas y dolores de cabeza en general. Es una noticia que alivia en parte a estos pacientes porque van a poder tener mejor oxigenaci\u00f3n y por tanto tener menos dolor de cabeza\u201d.\nY es que, las investigaciones realizadas por el equipo de especialista del CNA determinan que desde que comenzara la pandemia hace algo m\u00e1s de dos a\u00f1os, adem\u00e1s del dolor de cabeza motivado por la tensi\u00f3n emocional, el uso de mascarillas ha contribuido al aumento de esta dolencia en todas sus variantes, a causa de por la falta de oxigenaci\u00f3n e incluso por la presi\u00f3n que ejercen estos ap\u00f3sitos de protecci\u00f3n frente al contagio y otros equipos en la zona del cr\u00e1neo.\nA parte de las circunstancias excepcionales propiciadas por el Covid-19, habitualmente cerca del 50% de los pacientes espa\u00f1oles que padecen cefalea cr\u00f3nica sufren migra\u00f1a, una dolencia que provoca un uso excesivo de analg\u00e9sicos como antiinflamatorios, paracetamol, triptantes u opi\u00e1ceos. Asimismo, se estima que cada a\u00f1o un 3% de los pacientes que padecen migra\u00f1a de forma ocasional o epis\u00f3dica pasan a padecerla de forma cr\u00f3nica.\nParralo ha apuntado a que el dolor de cabeza y las migra\u00f1as (jaqueca) son el efecto secundario de la Covid persistente que m\u00e1s afecta a pacientes sin antecedentes, ya que \u201cel 20% de pacientes Covid con dolor de cabeza desarrolla cefalea cr\u00f3nica diaria y la mitad de ellos no lo hab\u00edan padecido nunca antes\u201d. Adem\u00e1s, \u201chemos constatado que la mayor\u00eda de pacientes que han tenido coronavirus ha sufrido un empeoramiento en su dolor de cabeza, tanto en intensidad como en frecuencia\u201d.\nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se calcula que la prevalencia mundial de la cefalea, al menos una vez en el \u00faltimo a\u00f1o, en los adultos es de aproximadamente 50%. Entre la mitad y las tres cuartas partes de los adultos de 18 a 65 a\u00f1os han sufrido una cefalea en el \u00faltimo a\u00f1o y el 30% o m\u00e1s de este grupo ha padecido migra\u00f1a que es un desorden neurol\u00f3gico que se manifiesta en un dolor de cabeza intenso o grave.\nEsto hace que sea una enfermedad extremadamente incapacitante para las personas que la sufren. Adem\u00e1s, en nuestro pa\u00eds, 1,5 millones de personas padecen migra\u00f1a cr\u00f3nica o dolores de cabeza que experimentan los pacientes durante al menos 15 d\u00edas al mes.\nEntre las causas de esta enfermedad, ha apuntado el neur\u00f3logo del Centro de Neurolog\u00eda Avanzada (CNA), est\u00e1 en la base gen\u00e9tica ya que en la mayor\u00eda de los casos hay antecedentes familiares y precisa que la forma \u201cla intensidad y la frecuencia en la que se presentan las cefaleas y migra\u00f1as pueden verse afectados por otros factores como la mala calidad del sue\u00f1o, problemas an\u00edmicos o el estr\u00e9s cr\u00f3nico\u201d.\nTratamientos innovadores, el fin de cefaleas y migra\u00f1as\nEn Centro de Neurolog\u00eda Avanzada (CNA) ofrece las claves para reducir la intensidad y duraci\u00f3n de los episodios de cefaleas y migra\u00f1as con la implementaci\u00f3n de nuevos tratamientos con anticuerpos monoclonales, que sustituyen a otras opciones farmacol\u00f3gicas.\nSe trata de una especie de vacuna que puede llegar a reducir a la mitad las crisis migra\u00f1osas en los casos m\u00e1s graves que \u201cpueden autoadministrarse a trav\u00e9s de inyectables en una dosis mensual bien en el muslo o en el abdomen del paciente; y en la cara externa superior del brazo, s\u00f3lo en el caso de que la inyecci\u00f3n sea administrada por otra persona\u201d.\n\u201cEs un tratamiento inocuo y pionero muy eficaz que, adem\u00e1s, supone el primer tratamiento espec\u00edfico para prevenir el dolor de cabeza dise\u00f1ado con al 100% con prote\u00ednas humanas lo que condiciona una inmunogenicidad m\u00ednima y ausencia de efectos secundarios\u201d, ha indicado Parralo.\nOtro tratamiento eficaz para prevenir la migra\u00f1a se desarrolla suministrando la toxina botul\u00ednica (botox) mediante la infiltraci\u00f3n de peque\u00f1as cantidades de esta sustancia en determinados m\u00fasculos del cr\u00e1neo.\nAsimismo, en el CNA se ofrece la posibilidad de acabar con estas dolencias incapacitantes a trav\u00e9s de la Estimulaci\u00f3n Magn\u00e9tica Transcraneal (TMS) que \u201ces un tratamiento con una t\u00e9cnica muy novedosa que nosotros hacemos y para el cual contamos con un protocolo y que est\u00e1 dando muy buenos resultados en pacientes con dolor de cabeza cr\u00f3nico\u201d.\nAparte de estos tratamientos m\u00e1s concretos, desde el Centro de Neurolog\u00eda Avanzada (CNA) para combatir la cefalea generada por factores relacionados con la alimentaci\u00f3n y el descanso, se aconseja convertir en h\u00e1bitos el dormir bien, controlar el estr\u00e9s y el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas, de cafe\u00edna y el evitar comer chocolate y queso.\nEl seguimiento de estas recomendaciones puede influir en la mejora de la cefalea, aunque en ocasiones puede haber precipitantes hormonales y ambientales sobre los que es complicado actuar sin la ayuda de un profesional.\nPor ello, desde el CNA consideran que cuando el dolor de cabeza empiece a ser incapacitante o recurrente o cuando se inicie de forma brusca o conlleve fiebre o alteraciones conductuales o de leguaje es imprescindible consultar con un profesional que pueda valorar y definir un abordaje personalizado de la cefalea concreta, como el que se ofrece en cualquiera de las sedes del Centro de Neurolog\u00eda Avanzada (CNA) en Sevilla, C\u00e1diz, Huelva o M\u00e1laga.", "language": null, "image": "http://www.pmfarma.com/noticias/noticias/33884/image/fin mascarillas Antonio Parralo Centro de Neurologia Avanzada.jpg", "pagetype": null, "links": ["/", null, "/app/empleo", "/empleo/candidatos/", "/empleo/empresas/?utm_source=pmfarma_old&utm_medium=boton-menu-empresas&utm_campaign=alta_empresas_servicio", null, "/noticias/", "/articulos/", "/entrevistas/", "/videos/", "/noticias/directivos", null, "/colaboradores/aeaps/", "/colaboradores/aeaps/", "/colaboradores/sdg/", "/colaboradores/sdg/", "/colaboradores/mediformplus/", "/colaboradores/mediformplus/", "/colaboradores/cesif/", "/colaboradores/cesif/", "/colaboradores/talento-liderazgo/", "/colaboradores/talento-liderazgo/", "/colaboradores/mujeres-farma/", "/colaboradores/mujeres-farma/", "/colaboradores/farma-leaders-talento/", "/colaboradores/farma-leaders-talento/", "/webinars/", null, "/laboratorios/", "/guiadeproveedores/", "/canal-farmacias/", "/incs/user/login.php", "/", null, "/incs/user/login.php", null, "/app/empleo", "/empleo/candidatos/", "/empleo/empresas/?utm_source=pmfarma_old&utm_medium=boton-menu-empresas-movil&utm_campaign=alta_empresas_servicio", null, "/noticias/", "/articulos/", "/entrevistas/", "/videos/", "/noticias/directivos.php", null, "/colaboradores/aeaps/", "/colaboradores/aeaps/", "/colaboradores/sdg/", "/colaboradores/sdg/", "/colaboradores/mediformplus/", "/colaboradores/mediformplus/", "/colaboradores/cesif/", "/colaboradores/cesif/", "/colaboradores/talento-liderazgo/", "/colaboradores/talento-liderazgo/", "/colaboradores/mujeres-farma/", "/colaboradores/mujeres-farma/", "/colaboradores/farma-leaders-talento/", "/colaboradores/farma-leaders-talento/", "/canal-farmacias/", "/webinars/", null, "/laboratorios/", "/empresas/", "../", "./", "javascript:;", "/incs/plugins/print_page.php?tipo=noticia&id=33884", "./?grupoS=n", "https://cnaneurologia.com/", "https://twitter.com/share?hashtags=PMFarma,empleo,salud", "54680-llega-a-espaya-quviviq-el-primer-fyormaco-indicado-para-el-insomnio-cryinico-en-adultos.html", "54663-neuraxpharm-lanza-innovadoras-presentaciones-de-escarpilo-para-el-tratamiento-de-la-epilepsia.html", "54627-vuelta-a-la-rutina-sin-dolor-de-espalda-de-la-mano-de-angelini-pharma.html", "54629-las-farmacias-madrileyas-y-la-fundaciyin-madrid-contra-la-esclerosis-myltiple-unen-fuerzas.html", "#leido", "/noticias/54680-llega-a-espaya-quviviq-el-primer-fyormaco-indicado-para-el-insomnio-cryinico-en-adultos.html", "/noticias/54639-ana-lopes-nueva-directora-de-zentiva-iberia.html", "/noticias/54638-una-campaya-visibiliza-a-las-personas-con-hipersalivaciyin-para-contribuir-a-mejorar-su-calidad-de-vida.html", "/noticias/54691-mabxience-y-abbott-firman-un-acuerdo-estratygico-para-ampliar-el-acceso-de-biosimilares-en-mercados-emergentes.html", "/noticias/54690-brinsa-y-laboratorios-baxter-desarrollan-la-primera-sal-farmacyutica-de-producciyin-colombiana-para-pacientes-renales.html", "/noticias/54635-germyon-lyipez-se-une-a-knight-therapeutics-argentina-como-cluster-manager-de-la-regiyin-cono-sur.html", "/noticias/54636-olaparib-ya-disponible-en-espaya-para-pacientes-con-cyoncer-de-mama-temprano-her2-negativo-de-alto-riesgo-con-mutaciones-gbrcam-tras-quim.html", "/noticias/54633-trastuzumab-deruxtecyon-obtiene-dos-nuevas-designaciones-de-terapia-innovadora-de-la-fda-para-diferentes-tipos-de-cyoncer-con-expresiyin-de-.html", "/noticias/54653-laoryal-espaya-y-portugal-anuncia-dos-nombramientos-en-su-comity-de-direcciyin.html", "/noticias/54634-almirall-lanza-la-campaya-moving-ahead-para-concienciar-sobre-la-dermatitis-atyipica.html", "https://www1.pmfarma.com/w2/aviso-legal-revistas/", "https://www.premiosaspid.es", "/acerca-de/", "/tarifas/", "https://www1.pmfarma.com/w1/nuestras-publicaciones/", "https://www.pmfarma.com/revista-pmfarma/online/", "/contacto/", "/empleo/empresas/", "/empresas/info.php", "/articulos/tribunas/", "https://www1.pmfarma.com/w1/canal-farmacias/", "https://www1.pmfarma.com/w1/landing-webinars/", "/tarifas/spots/", "https://twitter.com/pmfarma", "https://www.linkedin.com/company/1747873", "/videos", "https://www1.pmfarma.com/w2/politica-de-cookies/", "https://www1.pmfarma.com/w2/condiciones-de-uso/", "https://www1.pmfarma.com/w2/politica-de-privacidad-rr-ss/", "https://www1.pmfarma.com/w2/condiciones-generales/", "https://www.premiosaspid.es"]}