{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.comunidaddecristianos.es/wp-content/uploads/Carta-IX.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " CARTA DE LA C OMUNIDAD DE CRISTIAN OS EN ESPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 1 \n \n \n \n  \nCarta para \nmiembros y \namigos de La \nComunidad de \nCristianos  \nN\u00famero IX \nMicael  2019 \n \n \n \n \n \n \n \n019 \n    \n   EN ESTE N\u00daMERO  DESTACAMOS  \n \n \nEn los tiempos terrestres actuales  \nel ser humano necesita  \nun contenido espiritual renovado  \npara las palabras de su d iscurso:  \nya que, alma y esp\u00edritu guardan,  \ndel lenguaje para el tiempo  \ndel morar dormido fuera del cuerpo,  \nlo que la palabra alberga de espiritual.  \n \n \nPues los seres humanos dormidos  \nhan de alcanzar  \nla comunicaci\u00f3n con los Arc\u00e1ngeles,  \nlos cuales solo acoge n contenidos espirituales,  \ny ninguna palabra con contenido material.   \n \nCarecer el ser humano de esa comprensi\u00f3n,  \nengendra da\u00f1os en todo su Ser.  \n \nRudo lf Steiner, 1923  \n \n \n \n \n  \n \n  \nLa espiritualidad de los indios    \namericanos  (2\u00aa parte)  \n        P\u00e1gina  5  \n \nTransformaci\u00f3n social y juventud  \nP\u00e1gina 13  \n \n \n \n Palabras de  Rudolf Steiner  \n \nLa esencia del dinero  \nP\u00e1gina 10  \nConfoedera, econom\u00eda fraternal  \n   P\u00e1gina 16  \nSobre la esencia de la fidelidad    \nP\u00e1gina 22   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 2 \n \n \n2 \n \n  \n   \n  \n \n 2  Editorial  \n 3  Mirada con perspectiva de futuro . Nicole Gilabert   \n 5  La espiritualidad de los indios americanos (2\u00aa parte).  \u00c1lvaro (L .) G. \n 9  Leyenda de Polonia    \n10  La esencia del dinero. J ohannes Lenz  \n11  Relato autobiogr\u00e1fico. Sybille Alexander  \n12 Miradas iluminadas: \u00a1rayos de luz! Berit R\u00fahl  \n13 Transformaci\u00f3n social y juventud. Jos\u00e9 A. Alem\u00e1n.  \n14 La cultura que conecta con l os procesos < Gaia Termopoli  \n15 La Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Arte Socia l. N \n15  Proyecto Alicante ConVivencia.  \n16 Confoedera: \u00a1un rayo de esperanza en la econom\u00eda!  Gabriel Andr\u00e9s . \n18 Noticias de la Comunidad y en  las comunidades  \n22 Sobre la esencia de la fidelidad. R.Steiner  \n24 Noticias del mundo  \n25 Rinc\u00f3n literario     \n25. Je, je, \u00a1el humor que no falte!   \n26 La p\u00e1gina del futuro  \n \n    \n \n \n \nQueridos Amigos,  \n \nEn oto\u00f1o 2015 iniciamos este proyecto que \nva cumpliendo con sus objetivos: ofrecer un \nespacio de intercambios y contenidos, un \nmedio de comunicaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la \nlectura de nuestras noticias, art\u00edculos, \ncuentos y dem{s< Dejamos atr{s los inicios, \nen un principio algo inciertos, para cada vez \nadentrarnos en un proceso m\u00e1s afianzado.  \n \nA lo largo de estos a\u00f1os por tres veces \nhemos cambiado su presentaci\u00f3n con la \npretensi\u00f3n d e ofrecer una lectura amena, \ninteresante y viva< \u00a1seguro que os habr\u00e9is  \npercatado de ello!   El solsticio de oto\u00f1o trae \nconsigo un mensaje impl\u00edcito, la posibilidad   \nde llevar a realidad impulsos nuevos. Por \nello, estamos pensando, a partir de nuestra  \npr\u00f3xima publicaci\u00f3n, en Pascua 2020, \npresentaros diferentes aportaciones sobre  \nun mismo contenido , facilitando as\u00ed el \nenriquecimiento, que dan las distintas \nmaneras de abordar un mismo tema y, \nencontrando una y otra vez el elemento de \nuni\u00f3n entre todos;  la uni\u00f3n en la \ndiversidad.  Pues es el reto de nuestro \ntiempo, y la meta de los que hemos \nencontrado en nosotros al impulso de \nCristo, \u201ala fuente en uno portadora de \nlibertad, compromiso y compasi\u00f3n\u201b.  \nSon tantos los \u00e1mbitos, con la necesidad de \nuna nueva mir ada que dignifique al ser \nhumano, que, en nuestra pr\u00f3xima \npublicaci\u00f3n, nos centraremos en   \n \n NOTA EDITORIAL  \nRedacci\u00f3n, selecci\u00f3n de textos: Nicole Gilabert  \nSelecci\u00f3n de textos, revisi\u00f3n  y ma quetaci\u00f3n:  Jos\u00e9 Antonio Alem\u00e1n  \nLa responsabilid ad de los art\u00edculos presentados en esta edici\u00f3n es exclusivamente de sus \nautores y en ning\u00fan caso es atribuible a \u201cLa Comunidad de Cristianos\u201d  \nLa pr\u00f3xima carta se editar\u00e1 en Pascua 2020 .  \nPor favor mandar las aportaciones antes del 15 de marzo de 2020 a: \nnicolegilabert@gmail.com  \nGracias por vuestra colab oraci\u00f3n  \nEDITORIAL  Gertrud Deppe   Paz. 2015  \u00cdndice  \n \n CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 3 \n \n \n3 \n aportaciones sobre el \u201aNacer y Morir\u201b y en \nel de oto\u00f1o sobre el \u201aMal y el Bien\u201b. Esto no \nquita para que, desde las diferentes esferas \nde nuestra realidad social,  sigamos compartiendo noticias, eventos e iniciativas \ncomo lo  hemos hecho en este bolet\u00edn.  \nEsperamos con entusiasmo y alegr\u00eda que este \nnuevo paso aporte su granito de arena a las preguntas de nuestro tiempo y agradecemos \ntodo escrito en sus diferentes exp resiones, \npoema, reflexiones, experiencias propias, \nobra de arte< desde este nuevo enfoque .\n\u201cEn los brazos del futuro reposa para mi alma \nlo bueno y lo malo. Quiero darme cuenta de lo \nbueno que cotidianamente mana hacia m\u00ed. Me \nrevelan lo que los Dioses h acen de m\u00ed. Lo malo \nque fluye hacia mi quiero sostenerlo, me desvela \nlo que yo mismo puedo hacer de m\u00ed.\u201d  Rudolf \nSteiner.  \n \nEl verano ha sido caluroso y, a menudo, \nrepleto de noticias abrumadoras y \nconmovedoras: incendios, violencias, \nataques y ofensas a las  escuelas Waldorf, \na la medicina antropos\u00f3fica, crisis \nmorales y profundas que tambalean la \nmanifestaci\u00f3n del Ser Humano, \u201auna \ncreaci\u00f3n divina\u201b.  Algo ya casi habitual en \nnuestra sociedad< Se alega que somos \nsectarios. \u00bfLo somos \u00bf? O bien \u00bfhemos \nencontrado  un camino a trav\u00e9s de trabajar \nen profundidad \u201aLa filosof\u00eda de la \nlibertad\u201b que nos pide ejercitar un camino \na\u00fan hoy poco apoyado y reconocido para \ndevenir seres libres? Las siguientes \npalabras de Rudolf Steiner, entre las \nmuchas recibidas sobre este tema , nos \nlleva a reconocer que el pasado con sus \ntrabas y sus sellos nos sigue atosigando \ncon el reto de transformar nuestra manera \nde pensar: \u201aEn esta quinta \u00e9poca pos \natl\u00e1ntica, el hombre se ve confrontado a \nsu mayor reto, su libertad. Es una prueba \nque \u00e9l ha de cruzar. Y todo lo que afecta a \nlos hombres< ha de ser examinado a la \nluz de la idea de la libertad humana. Pues \nsi las fuerzas de los seres humanos se \ndebilitan, todo puede llevar al desastre.  \nEl ser humano no se encuentra en la \nposici\u00f3n de ser guia do como si fuera un \nni\u00f1o<. Se\u00f1alen, pues, al hombre la \nexistencia de los mundos espirituales , de \ntal manera que, se deje en manos del ser \nhumano, aceptar o rechazar ese mundo \nespiritual. Es la actitud que ha de tomar todo aquel que hoy hable del mundo espi ritual\u201d. \n(\u201cDetr{s del velo de los acontecimientos\u201d - Ed. \nTriades Paris 1999).  Siendo fieles al \nconocimiento y al sentir que se engendra \nen nuestro coraz\u00f3n, a ra\u00edz del estudio de \nesta obra tan elemental en todo lo que nos \nha transmitido podemos preguntarnos:  \n\u00bfsomos capaces de ir hacia la oscuridad \ndel mundo, acogerla y transformarla para \nel bien de la humanidad? \u00bfTenemos la \nhonestidad y el coraje de percibir que el \nlegado que hemos recibido de Rudolf \nSteiner est\u00e1 en tela de juicio?  \n \nEl Ser Antroposof\u00eda ha en carnado en \ndiversos lugares del planeta desde todos \nlos \u00e1mbitos que \u00c9l fecunda. Cuando nos \nparamos a mirar, escuchar y percibir lo \nque los s\u00edntomas sociales nos reflejan \npodemos vislumbrar que manifiesta sobre \ntodo en nuestras latitudes, una crisis de \nvalores, como la que pertenece a todo \nciclo biogr\u00e1fico alrededor de los 40 a\u00f1os. \nEs, m\u00e1s o menos, la edad que ha \nalcanzado muchas de las iniciativas de \nnuestra pen\u00ednsula e islas.  Recuerdo el \nprimer encuentro que se organiz\u00f3 en \nverano de 1978 en C\u00f3breces donde flu\u00edan \ndesde todos los rincones de la pen\u00ednsula \nmuchos j\u00f3venes llenos de entusiasmo y \ncoraje para llevar al mundo lo que se les \nhab\u00eda sido desvelado a trav\u00e9s de \nencontrar al Ser Antroposof\u00eda. Fue una \nvivencia de fecundaci\u00f3n que dio a lo \nlargo de todos esto s a\u00f1os lo que hoy \ntenemos aqu\u00ed. 41 a\u00f1os despu\u00e9s nos \nhallamos con esta oportunidad de mirar \natr\u00e1s para reconocer, desde la gratitud, \ntodos los pasos dados y discernir, desde \nla sinceridad, las carencias o los excesos \nque nos desv\u00edan de la esencia de lo que \nqueremos llevar a la humanidad.  Es, \npues, el momento de tomar decisiones y \nprescindir de lo que nos aleja del significado profundo de este camino \nhacia la libertad y el servicio a la Verdad \ny lo bueno  para todos. Pues el cambio que \nqueremos tanto en el \u00e1m bito medido, \ncomo pedag\u00f3gico como agr\u00edcola \u2026 \nempieza por el cambio propio y la \nconcordancia con lo \u00e9tico y moral que \npalpita en el pensar del coraz\u00f3n  \nfructificado por una mirada propia \nobjetiva y autentica.  \n \nEs cierto que percibimos intentos \nreiterados de a niquilar a la humanidad \npara reducirla a su m\u00ednima expresi\u00f3n:  un \njuguete en las manos de las fuerzas \nadversas< Mas, solo nos pone frente a \nnuestro hacer en el mundo no s\u00f3lo de \nforma individual, sino tambi\u00e9n de \nmanera comunitaria... Las fuerzas \nadversas lu chan con ah\u00ednco y \nperseverancia en contra de que se \nestablezca en la tierra la nueva creaci\u00f3n, \nla tierra como \u201aestrella de Amor\u201b \nsostenida por las fuerzas de redenci\u00f3n de \nCristo en cada uno de nosotros.  Act\u00faan \ncada vez con mayor transparencia y \nosad\u00eda. Es  como si pidieran a gritos que \ndespert\u00e1ramos a la moralidad, al orden \nuniversal y a su armon\u00eda para entre todos \nmovidos por un ideal com\u00fan, \nsigui\u00e9ramos sembrando semillas para la \nfutura humanidad. Todo lo que est\u00e1 \nocurriendo tiene que ver con nosotros, \nnos expresa lo que somos capaces de \nllegar a hacer no solo desde nuestro \nmovimiento de despertar consciencia sino \ntambi\u00e9n en todas las \u00e1reas sociales que \nconforman nuestra colectividad.  Cuando \nleemos las noticias estas nos abruman, \nnos rebelan, nos indignan,  pero tambi\u00e9n a \nveces hasta ya nos dejan indiferentes. El \npensamiento de que el ser humano no \ntiene soluci\u00f3n y mejor ser\u00eda erradicarlo de \nla tierra o mecanizarlo para tenerlo Mirada con perspectiva de futuro  \nPor  Nicole Gilabert   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 4 \n \n \n4 \n \ncontrolado es bastante m\u00e1s com\u00fan de lo \nque creemos. Sin embargo, hay \nnumerosos el ementos esperanzadores. \nPues en cada iniciativa humana en la que \npalpita la voluntad suave de ponerse al \nservicio de los valores que dignifican a la \nhumanidad sembramos semillas de \nfuturo en un mundo de oscuridades. Esta \noscuridad no puede ya paralizarnos,  \nllenarnos de temor y relegarnos a no salir \nde nuestra zona de confort.  \n \nLa experiencia de nuestra impotencia \nfrente a tanta adversidad es el estado del \nalma necesario para que nuestro peque\u00f1o \nyo, de a pie, se rinda frente a lo \nimperecedero, lo eterno e n nosotros y \nentregarnos a su voluntad.  Esto nos lleva \na seguir ejercitando con tenacidad y \ndisciplina, nuestro camino interior y con \nello que realicemos comunidad, \ndesarrollando un pensar libre de toda \nsimpat\u00eda y antipat\u00eda, de prejuicios, de \nsellos pasad os para que desde nuestra \natenci\u00f3n entregada se vivifique y pueda \nacoger lo que los tiempos nos piden: ponernos \nal servicio de lo que somos, \u201cseres de Luz en \nproceso de Cristificaci\u00f3n , haciendo una experiencia en esta realidad material\u201b. \nMicael se alza a n uestro lado, en esta \n\u00e9poca de su regencia en la que como \nArc\u00e1ngel se eleva a la esfera de Arcai, \nsosteniendo a la Humanidad. \u00c9l nos \nse\u00f1ala el camino a seguir para una \ncomprensi\u00f3n del Misterio del G\u00f3lgota en \nel alma humana: morir a lo que nos \nencadena, a pr ejuicios y creencias del \npasado para abrirnos a renacer en la \nestela del impulso del \u201cYo Soy\u201d. El \npensar renovado libre de preceptos \nfamiliares y sociales, de sellos limitantes \nnos abre la posibilidad de aprender a \nobservarnos objetivamente y con ello a \nmodelar, esculpir nuestra alma en su \nsentir para que pueda vestirse de \nsignificados, de espiritualidad, de Amor \nentregado y sagrado< Todo un reto que \nsolo podemos llevar a cabo en la \nintimidad de nuestro coraz\u00f3n para luego \ncomprobar su veracidad en el encuen tro \ncon el mundo. El medio que se nos pone \nal alcance para ejercitar y reajustar lo \nconquistado nos lo ofrece todo encuentro \nsocial y comunitario. En ello encontramos \na la vez la prueba para superar nuestros \nimpedimentos y tambi\u00e9n el apoyo para \ndesplegar l o que cada uno trae como \ntalento. Una gran tarea que el d\u00eda a d\u00eda en \nsu manifestaci\u00f3n, en sus pruebas \ntangentes nos coloca frente a nuestra \nmirada esperando nuestro actuar \nconsciente y c\u00e1lido. S\u00ed, estamos viviendo \ncrisis, pero tambi\u00e9n oportunidades para \ndecidir dar un giro como lo puede hacer \ncualquier ser humano cuando vive un \naprieto tan significativo que le plantea \u00bfA \nqui\u00e9n quieres servir? \u00bfQui\u00e9n es como \nDios?  \n \nComo bien revela Pablo en su carta a los \nCorintios: \u201a Es verdad que anunciamos \nuna sabidur\u00eda en tre aquellos que son \npersonas espiritualmente maduras, pero \nno la sabidur\u00eda de este mundo ni la que \nostentan los dominadores de este mundo, \ncondenados a la destrucci\u00f3n.  Lo que \nanunciamos es una sabidur\u00eda de Dios, \nmisteriosa y secreta, que \u00e9l prepar\u00f3 para \nnuestra libertad antes que existiera el mundo; aquella que ninguno de los \ndominadores de este mundo alcanz\u00f3 a \nconocer, porque si la hubieran conocido \nno habr\u00edan crucificado al Se\u00f1or de la \nlibertad. Nosotros anunciamos, como dice \nla Escritura,  lo que nadie vio ni oy\u00f3 y ni \nsiquiera pudo pensar, aquello que \nDios prepar\u00f3  para los que lo aman.\u201d  \nPongamos en sinton\u00eda nuestro coraz\u00f3n, \nnuestro pensar y voluntad para que nuestros \nactos dejen huellas duraderas y fecundas para \nlo Humano en nosotros, para la sabidur\u00eda q ue, \na trav\u00e9s de Cristo en nosotros, trans -\nespiritualiza en un abrazo amoroso la tierra, el \ncielo y la humanidad.  \n \n \nForjando la armadura  (fragmento)  \n \nNo quiero imponer algo a los otros por \ntemor que puedan imponerme algo a m\u00ed, \nhuir hacia lo viejo lo inacep table por \ntemor a no sentirme seguro frente a lo \nnuevo  \nhacerme el importante porque si no \ntendr\u00eda miedo de ser ignorado . \nPor convicci\u00f3n y amor quiero hacer lo \nque hago y dejar de hacer lo que dejo de \nhacer . \nQuiero arrancar el dominio al miedo y \nd\u00e1rselo al amor . \nY quiero creer en el reino que existe en \nm\u00ed. \nRudolf Steiner  \n \n\u00bfQui\u00e9n sino todos\u2026?  \n    \n\u00bfQui\u00e9n sino todos \u2013cada uno por turno - \npodemos crear desde estos l\u00edmites  \nel \u00e1mbito de luz donde todos los vientos \nse exaltan,  \nel espacio de viento donde toda voz \nresuena?  \nNos compromete en p\u00fablico la vida,  \nen p\u00fablico y con todos los indicios.  \n \nSeremos lo que queramos ser. En vano  \nhuimos del fuego, si el fuego nos revela.  \n \nMart\u00ed Pol (1923 -2003La luz de Mar\u00eda. Stefan Andreas Boock    CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 5 \n \n \n5 \n \nLa diosa  \nYa mencion\u00e9 a Tonantzin en la primera \nparte de este resum en actualizado de mi \nlibro. En murales de Teotihuac\u00e1n y \nTepantitla (M\u00e9xico) hay representaciones \nde la gran diosa con tocado de p\u00e1jaro \nquetzal. De su cabeza crece el \u00e1rbol del \nmundo, correspondiente a la gran ceiba \nmaya; est\u00e1 creando el mundo de las \nformas  como si las estuviera sembrando \ncon las dos manos, en el acto de \nengendrar el mundo de las formas; de \ntransformar su realidad oculta en \napariencias visibles, no siendo cada objeto \nque emana de ellos otra cosa que la \nenvoltura de una part\u00edcula celeste. A \nveces tiene escudos decorados con \ntelara\u00f1as: es la Mujer Ara\u00f1a o Abuela \nAra\u00f1a venerada por los indios \nPueblo  (incluyendo a los Hopi,  en el \nterritorio de los antiguos anasazi: \nColorado y Nuevo M\u00e9xico ) y los Navajo  \ncomo la deidad suprema, responsable de \ntoda la creaci\u00f3n, que teje la vida, quien \nprobablemente es la misma que la diosa \ncelta Orchil, que est\u00e1 bajo tierra en una \nvasta caverna. Los celtas pudieron llevar \nsu culto a Am\u00e9rica, pues hay pruebas de \nsu presencia prehist\u00f3rica en EUA.  La arque\u00f3loga   ga y et n\u00f3loga S\u00e9journ\u00e9 \nnos dice que en Am\u00e9rica la gran diosa \nMadre es `progenitora de los dioses y de \nlos hombres\u2019. Y Le Plongeon la llam\u00f3: \u2018La \n\u201aBuena madre de los dioses y de los \nhombres\u201b, como Maia era llamada por los \ngriegos, como Maya lo era por los \nhind\u00faes y  Mayahuel por los mexicanos\u2019, \ndiosa del maguey, que es \u2018la de los \ncuatrocientos pechos, como sol\u00edan \nrepresentar a la diosa efesia\u2019 *Artemisa+.  \n \nEn Teotihuac\u00e1n, la diosa entraba en el \ncoraz\u00f3n del devoto mesoamericano, pues \nS\u00e9journ\u00e9 encontr\u00f3 estatuillas de p echo \nhueco cerrado por una puerta. Las \nparedes interiores est\u00e1n recubiertas de \nmuchas im\u00e1genes de diosas, abigarradas \ny portadoras de grandes penachos. El \npecho abierto de un individuo con \ncaracter\u00edsticas de peregrino es frecuente \nen Teotihuac\u00e1n. En la may or\u00eda de los \ncasos lleva una figura interior que \nrepresenta a Xochiquetzal, diosa del \namor, ella era la protectora de los \npochtecas (orden de mercaderes) (figura 1 \nizquierda), pues un poema azteca dec\u00eda: \n\"El mercader, el de la regi\u00f3n de las \ncuevas, lleva a cuestas a Xochiquetzal.  Un petroglifo de EUA muestra a Tainit, la \ndiosa de los cartagineses: llegaron a \nAm\u00e9rica (Figura 1 derecha).  \n \nA mediados del siglo XX, el cham\u00e1n siux \nAlce Negro escribi\u00f3 que la Mujer B\u00fafalo \nBlanco era intermediaria entre Wakan \nTank a [el Gran Esp\u00edritu] y su tribu. Joe \nCaballo \u2014l\u00edder tradicional de la naci\u00f3n \nlakota (oglala siux) \u2014 dijo: \u2018T enemos \nuna Pipa Sagrada de la Paz, que nos fue \ntra\u00edda hace aproximadamente 2000 a\u00f1os \npor la mujer b\u00fafalo blanco\u2019. Luego ella se \nfue, pero: \u2018Cuando pr ometi\u00f3 regresar, \nhizo algunas profec\u00edas. Una de esas \nprofec\u00edas fue que el nacimiento de un \nternero de b\u00fafalo blanco ser\u00eda una se\u00f1al \nde que se acercaba el momento en que \nella regresar\u00eda nuevamente para purificar \nal mundo, trayendo nuevamente armon\u00eda \ny equilibrio espiritual\u2019. En 2005 naci\u00f3 un \nternero de b\u00fafalo blanco en Buffalo \nCrossing, Kentucky.  \n  \nEn la primera parte del art\u00edculo vimos \nque Quetzalc\u00f3atl fue resucitado por su  \n \n \nMadre. Aunque la espiritualidad de los \nnaguales/chamanes mexicanos, descrita  \npor Castaneda, no es cr\u00edstica (Prokofieff, \nThe East in the light of the West , 1997), \nreconoce a Aquella que Steiner llama la \ndivina Sof\u00eda, la Sabidur\u00eda Celestial ( La \nleyenda del templo , GA 93, 1904) \u2014aunque \nno la llama as\u00ed \u2014, pues su maestro el \nnagual don Ju an dijo que la verdadera \nmadre divina es Poder, y su disc\u00edpula la \nnaguala Mar\u00eda Elena revel\u00f3 desde el otro \nlado del umbral: \u2018Ella me llev\u00f3 a mi actual \nlibertad espiritual, dure lo que dure, y \nElla me descender\u00e1 de nuevo, si es \nnecesario \u2019 \n(www.absoluteoracle.com/Carlosoracle/A\nrticles/AVisitFromTheNagualMaria .htm) \n \nEl paso de la \u00e9poca del dominio de la \ndiosa a la del dios se ve en la leyenda de \nla migraci\u00f3n primordial  azteca, dirigida  La espiritualidad de los indios americanos . \nSegund a parte  \npor \u00c1lvaro (Lohengrin) Garc\u00eda  \n \nFigura 1. Izquierda: Peregrino pochteca albergando a Xochiquetzal en el hueco de su pecho . \nDerecha: Tainit en un petroglifo d e Mojave North (California oriental).   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 6 \n \n \n6 \n \nal principio m\u00e1gicamente por la hermana \nde Huitzilopochtli, pero \u00e9ste tom\u00f3 el \npoder y substituy\u00f3 la magia por la fuerza \nviril. Esto es el reflejo mexicano de algo \nque relata Steiner: la humanidad \nantiguamente fue dirigida por Dem\u00e9ter \n\u2014diosa de la naturaleza que produc\u00eda la \nclarividencia en el ser humano, por la \ncual \u00e9ste guiaba sus actos con moral \ninstintiva \u2014, pasando despu\u00e9s a ser \ndirigida por leyes externas, como los \nmandamientos de Yav\u00e9 (GA 129). \nTambi\u00e9n mencion\u00f3 que la cultura de la \nAtl\u00e1ntida fue fundada por mujeres (GA \n11). Luego el matriarcado fue substituido \npor el patriarcado.  \n \nEl m\u00e1s all\u00e1  \nS\u00e9journ\u00e9*(1, ver al final las notas)  deduce \nque los mitos americanos y sus ofrendas \nfunerarias (\u2018obras destinadas a la \ntransfiguraci\u00f3n de la m uerte\u2019), que esas \ncivilizaciones han conocido tal vez la \nrespuesta a unos enigmas que nosotros \nempezamos solamente a entrever. Si el \nprincipio de muerte ( tanatos ) es en \nrealidad el origen de la agresividad \ndestructora que Freud sac\u00f3 a la luz, se \ncomprende que un pueblo que tuvo la \nintuici\u00f3 n de esta verdad haya concebido  \nla cultura como una respuesta a esa \nfatalidad natural: en M\u00e9xico, \n \n \n \n Centroam\u00e9rica, los Andes y el antiguo \nEgipto, el paso al m\u00e1s all\u00e1 era un viaje \npara el cual el muerto ha de ser \npreparado y ayudado con ofrendas para \nque llegase con seguridad a su destino: \nrituales funerarios.  \n \nGuerreros y lucha espiritual  \nEl m\u00e1s all\u00e1 de las almas de los guerreros \naztecas muertos en batalla o sacrificados \nera el para\u00edso del sol (cuyo dios era \nHuitzilopochtli ) y segu\u00edan al sol en su \nrecorrido celeste. Esto recuerda al \nWalhalla de los guerreros vikingos \nmuertos en batalla. Steiner afirm\u00f3 que \n\u2018Los pueblos que se sienten fuertes, \nvalientes y listos para la guerra, son \nprincipalmente adoradores del sol o del \nd\u00eda\u2019 (GA 137) y \u2018El guerrero muerto en el \ncampo de batalla, que atraviesa la puerta \nde la muerte completamente dedicado a \nla tarea de su pueblo [Esas] almas \nhumanas *<+ llevan sus cuerpos et\u00e9ricos \na las almas de los pueblos\u2019 (GA 159) . El \njerogl\u00edfico azteca del agua quemada son \ndos corrientes divergentes \u2014una de \nfuego y otra de agua \u2014 que se unen. \nSeg\u00fan S\u00e9journ\u00e9, simboliza la lucha que \nsostiene el sol contra la materia que \namenaza anularlo. Es el emblema de la \n\u2018guerra florida\u2019, renovada en cada \ncriatura consciente , aunque en los aztecas \nse exterioriz\u00f3 (materializ\u00f3) \nagresivamente, mientras que la guerra de \nlos toltecas (civilizaci\u00f3n anterior de \nM\u00e9xico) era interior. Ambos pueblos \nten\u00edan dos \u00f3rdenes militares**(2) : los \ncaballeros \u00e1guila (animal que simbolizaba \nal so l de d\u00eda) y los caballeros jaguar (que \nsimbolizaba al sol de noche*** (3), \nequivalente al \u2018le\u00f3n\u2019 pero en la selva \namericana). Su iniciaci\u00f3n a la caballer\u00eda se \nrealizaba en un templo. La caballer\u00eda de \nlos toltecas era espiritual, pac\u00edfica.  \nPor su parte, los  indios mexicanos \ntotonacas representaron a Xolotl (gemelo \nde Quetzalc\u00f3atl), transform\u00e1ndose \ntemporalmente en los monstruos que \nvence: murci\u00e9lago, serpiente -lagarto y \n \n \n \n \n gran pez, como mostraron Pi\u00f1a y Castillo . \nRespecto a esto, Steiner afirm\u00f3 (GA 149) \nque, e n las mitolog\u00edas de los pueblos m\u00e1s \ndiversos, la imagen de San Jorge (o San \nMiguel) y el drag\u00f3n, as\u00ed como la de Apolo \ny la serpiente Pit\u00f3n (y la de Krishna y la \nserpiente Kaliya), reflejan el \nacontecimiento celestial cuando el Cristo \nimpregn\u00f3 al Jes\u00fas ang\u00e9 lico (antes de su \nencarnaci\u00f3n) y le permiti\u00f3 expulsar al \ndrag\u00f3n del alma humana. Este ser \nang\u00e9lico deb\u00eda conectarse con la \nnaturaleza drag\u00f3nica, tomar por as\u00ed \ndecirlo la forma del drag\u00f3n para frenarlo \nen nuestra alma. Ten\u00eda que actuar desde \ndentro del drag \u00f3n, para ennoblecerlo y \nllevarlo desde el caos del pensar, sentir y \nquerer, a una especie de armon\u00eda. Domar \nal drag\u00f3n es la siguiente tarea de este Ser, \nque us\u00f3 la sangre del drag\u00f3n. Esto \ntambi\u00e9n recuerda a Guan Min cabalgando \nal drag\u00f3n chino (como mencion \u00e9 en la \nprimera parte de este art\u00edculo).   \n \nOrigen de los indios americanos   \n \nOrigen celeste del alma y del pensamiento  \nSeg\u00fan  los mayas, \u2018La concepci\u00f3n y la \ncreaci\u00f3n de la gente< fue hecha en el \ncoraz\u00f3n de nuestro Dios, debido a que el \ncielo estaba vac\u00edo\u2019 ( T\u00edtulo de Totonicap\u00e1n ). \nSeg\u00fan los nahuas (mexicanos \nprehisp\u00e1nicos), las almas de los reci\u00e9n \nnacidos bajan del cielo del dios supremo \nTonacatecuhtli (la V\u00eda L\u00e1ctea). El cielo o \npara\u00edso Tamoanch{n era llamado \u2018Casa \ndel nacimiento\u2019. En el c\u00f3dice Borgia \n(mexican o prehisp\u00e1nico), nacer se \nrepresenta como un cord\u00f3n umbilical que \nllega hasta abajo desde el cielo. Los indios \ntarahumaras (del norte de M\u00e9xico) se \nconsideran ca\u00eddos del cielo. Los indios \nzapotecas y mixtecas (ambos de M\u00e9xico) \ndec\u00edan descender de la \u2018Gente  de las \nnubes\u2019. El padre Dur{n escribi\u00f3 que \nTopiltzin* (4) es \u2018padre de los hijos de las \nnubes\u2019 (toltecas). Seg\u00fan Rudolf Steiner: \n\u2018Nuestras almas nacieron una vez del \nseno de Seres divinos [\u2026], cuyas  \nexpresiones externas contemplamos en \nlos cuerpos celeste s\u2019. (GA 108).  Ya vimos \n \n \n \n Xolotl (gemelo de Quetzalc\u00f3atl), descrito \nen el C\u00f3dice Fejervary -Mayer   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 7 \n \n \n7 \n \nen la primera parte c\u00f3mo en la mitolog\u00eda \nmexicana dos dioses se sacrificaron y se   \n convirtieron en el sol y la luna, \nrespectivamente. Esto quiz\u00e1s no  \ns\u00f3lo se refiere a la creaci\u00f3n c\u00f3smica, sino \ntambi\u00e9n al ser humano como \nmicrocosmos,  pues seg\u00fan Steiner (GA \n140): \u2018El hombre se form\u00f3 como un \nextracto de las fuerzas del cosmos  *<+ La \nluz del sol no es s\u00f3lo f\u00edsica, tambi\u00e9n la \nhay de naturaleza an\u00edmico -espiritual, \nseparada del cosmos y convertida en el \n\u2018yo\u2019. El cuerpo astral humano tiene u n \nextracto de luz de luna.  *<+ El hombre \ndurmiente es como una planta sobre la \nque brilla su ego como el sol. Sobre \u00e9l \nbrilla la luna, su cuerpo astral. *<+ \nNuestros ego y cuerpo astral emergen \nentonces como sol y luna \u2019. Steiner dijo \nque el cerebro es luna r (GA 145), pues \nrefleja el pensamiento vivo, como la luna \nel sol. Y \u2018Nuestro cuerpo et\u00e9reo, que ser\u00eda \ntransparente, es opacado como un topacio \nde humo, que tiene capas obscuras, \nmientras el cuarzo es transparente y puro. \nAs\u00ed nuestro cuerpo et\u00e9reo es llena do con \nuna obscuridad espiritual: el tesoro de \nnuestro pensamiento\u2019 (GA 153) . La \nobsidiana se llamaba \u201aEspejo humeante\u201b \nen el antiguo M\u00e9xico: el nombre de \nTezcatlipoca, un dios lunar como Yav\u00e9 \n(GA 171).  \n \nOrigen terrestre del cuerpo  \n \nEl ADN mitocondrial tra z\u00f3 cinco linajes \nmaternos principales de los indios \namericanos: cuatro originados en Siberia \ny el nordeste asi\u00e1tico (lago Baikal y Altai -\nSayan). El quinto linaje se origin\u00f3 en Asia \nOccidental \u2014quiz\u00e1s a trav\u00e9s de Europa \u2014\n: el ADN del haplo -grupo X, en la \nmay or\u00eda de las tribus que hablan \nalgonquino (como los ojibwa o chippewa \nnorteamericanos); eso significa que estaba \nen Am\u00e9rica hacia el a\u00f1o 28000 antes de \nCristo*(5). Llegaron por mar, porque el \nhaplotipo X no se ha encontrado en Asia \noriental.  Pero ya vimos e n la primera \nparte que uno de sus or\u00edgenes fue la  \n \n \n \n Atl\u00e1ntida. El conquistador de M\u00e9xico \nHern\u00e1n Cort\u00e9s escribi\u00f3 a su rey Felipe II \nde Espa\u00f1a que el emperador azteca \nMoctezuma II (el Joven) le dijo: \u2018Hace \nmuchos d\u00edas que por  nuestras escrituras \ntenemos de nue stros antepasados noticias \nque ni yo ni todos los que en esta tierra \nhabitamos somos naturales de ella, sino \nextranjeros y venidos a ella de partes muy \nextra\u00f1as; y tenemos asimismo que a estas \npartes trajo nuestra generaci\u00f3n un se\u00f1or \n[Quetzalc\u00f3atl o Ketsal koatl] cuyos \nvasallos todos eran, el cual se volvi\u00f3 a su \nnaturaleza. Este volvi\u00f3 despu\u00e9s de mucho \ntiempo y hall\u00f3 que nuestros abuelos ya \nestaban asentados en la tierra y no \nquisieron recibirlo como se\u00f1or. \u00c9l se \nvolvi\u00f3 (al c ielo) y dej\u00f3 dicho que tornar\u00eda  \ncon tal poder, que los pudiese atraer a su \nservicio. Y siempre hemos tenido que los \nque de \u00e9l descendiesen hab\u00edan de venir a \nsojuzgar esta tierra y a nosotros como a \nsus vasallos. Y seg\u00fan de la parte que vos \ndec\u00eds que ven\u00eds, que es de donde sale el \nsol, y l as cosas que dec\u00eds de este gran \nse\u00f1or o rey que ac\u00e1 os envi\u00f3, creemos y \ntenemos por cierto el ser nuestro se\u00f1or \nnatural; en especial que nos dec\u00eds que \u00e9l hace muchos d\u00edas que tiene noticia de \nnosotros. Y, por tanto, vos sed cierto que \nos obedeceremos y ten dremos por se\u00f1or \nen lugar de este gran se\u00f1or que dec\u00eds y \nque en ello no habr\u00e1 falta ni enga\u00f1o \nalguno; y bien pod\u00e9is en toda la tierra, \ndigo que en la que yo en mi se\u00f1or\u00edo \nposeo, mandar a vuestra voluntad, \nporque ser\u00e1 obedecido y hecho, y todo lo \nque nosotr os tenemos es para lo que vos \nde ello quisierais disponer...\u2019 (Cort\u00e9s: \nCartas de relaci\u00f3n de la conquista de M\u00e9xico ). \nLa mitolog\u00eda azteca dice que las tribus \nindias estaban en el Tamoanch\u00e1n \n(para\u00edso) y en la isla de Aztl\u00e1n, hasta que \nemigraron a Am\u00e9rica.  \nEn Brasil, los indios tupis adoraban a \nSum\u00e9, un dios barbado y de piel blanca, \nsimilar a sus hom\u00f3logos entre los aztecas \n(Quetzalc\u00f3atl) e incas (Viracocha). Se \ndec\u00eda que hab\u00eda venido del Oriente, es \ndecir, del lugar donde hab\u00eda existido el \ncontinente atlan te. \nLe Plongeon escribi\u00f3 a finales del siglo \nXIX: \u2018La Atl{ntida. Los mayas tambi\u00e9n la \nllamaban Ti -Mu \u2014el pa\u00eds de Mu \u2014, un \nnombre que los griegos conoc\u00edan igual de \nbien\u2019. \u2018Autores mayas que han descrito El Popol -Vuh \u201c libro del consejo\u201d o \u201clibro d e la comunidad\u201d. Documento sagrado de los mayas  \n_____________________________________________________________________________\n___  CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 8 \n \n \n8 \n los terribles cataclismos que causaron el \nsumergimiento  de la \u201aTierra de Mu\u201b\u2019: \u2018los  \nregistros de la cat\u00e1strofe se encuentran, \nllenos de detalles, en los escritos de \ncuatro autores mayas diferentes, en \nlenguaje maya. Cada uno de ellos escribi\u00f3 \nla narraci\u00f3n en su propio estilo particular, \npero todos est\u00e1n de acu erdo en la fecha \nde la ocurrencia y la manera en la que fue \nefectuada la destrucci\u00f3n de la tierra \natlante\u2019. \u2018Dos de estas narrativas est{n \nilustradas \u2014la contenida en el manuscrito \nTroano y la otra en el Codex Cortesianus. \nLa tercera ha sido grabada en rel ieve en \npiedra y colocada para salvaguardarla en \nuna habitaci\u00f3n de un edificio en Chichen \nItza, donde existe hoy, abrigada de la \nacci\u00f3n de los elementos y preservada para \nel conocimiento de las generaciones \nfuturas. La cuarta fue escrita a miles de \nmillas de Mayach [imperio maya], en \nAtenas, la brillante capital griega, en la \nforma de un poema \u00e9pico en lenguaje \nmaya. Cada l\u00ednea de dicho poema, \nformada por una palabra compuesta, es el \nnombre de una de las letras del alfabeto \ngriego, reestructurado en su form a actual \n403 a\u00f1os antes de la era cristiana, bajo la \ntutor\u00eda de Euclides\u2019.  \nLa migraci\u00f3n primordial de los aztecas \nque mencion\u00e9 antes fue una entre las \nmuchas narradas en los mitos \nfundacionales de cada tribu. El Popol Vuh \nrelata que los primeros mayas emig raron \nen la obscuridad. Tambi\u00e9n hubo una \nmigraci\u00f3n tolteca y migraciones de los \nindios norteamericanos). Seg\u00fan Steiner \n(GA 133): \u2018Casi todos los pueblos que han \ndejado registros hist\u00f3ricos fiables o \nleyendas se refieren al \u2018Diluvio\u2019 como \nteniendo lugar uno s 3000 a\u00f1os antes del \nMisterio del G\u00f3lgota. *<+ Este \u00faltimo \nDiluvio *<+ no se refiere a la cat{strofe \natlante, pues tuvo lugar mucho antes. *<+ \nDenota entre muchos pueblos una \ncondici\u00f3n de consciencia . *<+ Se dec\u00eda que \nel Kali yuga [La edad negra de los \nhind\u00faes] empez\u00f3 3101 a\u00f1os antes de \nnuestra era *<+ En el caso de muchos \nseres humanos, lleg\u00f3 de forma que por un \ntiempo toda visi\u00f3n huy\u00f3 de ellos y la \nobscuridad se extendi\u00f3 sobre sus almas. \nEsta condici\u00f3n de obscuridad no dur\u00f3 \nlargos periodos, realmente s\u00f3l o semanas. \nPero los hombres pasaron a esta condici\u00f3n  durmiente y muchos nunca salieron de \nella. Muchos perecieron y s\u00f3lo \nrelativamente pocos quedaron en \nregiones muy dispersas. *<+  Debido a \nque sucumbieron tantos seres humanos, \nlas condiciones fueron extr emadamente \nobscuras y siniestras, y s\u00f3lo en unos \npocos sitios dispersos se despertaron \nhombres del gran diluvio espiritual que \nse extendi\u00f3 sobre sus almas como una \ndormici\u00f3n. Esta condici\u00f3n fue sentida por \nla mayor\u00eda de las almas como como una \nespecie de \u2018 ahogo\u2019 *<+ Y luego lleg\u00f3 la \n\u201aEdad negra\u201b, la \u00e9poca sin dioses.\u2019  \nPero el origen del cuerpo f\u00edsico en el que \nencarnaron las almas humanas pudo estar \nrelacionado con \u2018La serpiente \nemplumada\u2019 (Quetzalc\u00f3atl), pues tanto la \nteosof\u00eda como la antroposof\u00eda hablan d el \nhombre reptil de Lemuria, y tanto entre \nlos dinosaurios, como entre los \npterosaurios y cocodrilos hubo b\u00edpedos \ncon plumas de esa \u00e9poca (Mesozoico).   \n \nLa conquista  \n \nS\u00e9journ\u00e9 escribi\u00f3 en 1971 que continuaba \n\u2018La inadaptaci\u00f3n del ind\u00edgena a las \nformas de un a civilizaci\u00f3n que se le \nimpone, su misterioso apego a unos \nvalores que ya no tienen vigencia, su total \nnecesidad de comunicaci\u00f3n y de respeto \nuniversales, su repugnancia por el \nacaparamiento, que lo a\u00edsla de nuestra \nsociedad mercantil\u2019. \u2018A todo lo largo d e la \ndolorosa historia de la conquista no se \nregistra un solo caso de espa\u00f1oles \nmuertos despu\u00e9s de haber recibido \nhospitalidad, cuando su desaparici\u00f3n \nhubiera salvado millares de vidas\u2019. \u2018A \ndespecho de los 400 a\u00f1os *<+ de r\u00e9gimen \ncolonial durante el cual \u201a El robo fue un \nacto de la vida diaria\u201b y la mentira la \nprincipal arma oficial (Sergio Bag\u00fa \nmenciona leyes promulgadas s\u00f3lo para \nfigurar en el C\u00f3digo, recomend\u00e1ndose a \nlos funcionarios coloniales no cumplirlas), \nlos aut\u00f3ctonos cuando est\u00e1n aislados, \npermane cen *<+ honestos, dignos *<+. La \nhospitalidad sigue siendo el deber \nsagrado\u2019.  \nPara comprender la conducta de los \nconquistadores, Rudolf Steiner afirm\u00f3 \nque: \u2018Los seres humanos individuales \nrecibir\u00edan el don de sus esp\u00edritus del \npueblo lado a lado sobre la Tierra. No se perturbar\u00edan unos a otros *<+ Pero hay \nseres que se retrasaron *<+: no dirigen a \nlos seres humanos desde arriba, como \nhacen los arc\u00e1ngeles, sino que los \npenetran *<+ Estos esp\u00edritus, que \ncompiten con los verdaderos esp\u00edritus de \nlos pueblos di rigentes, causan que las \nnaciones *<+ no vivan en paz unas con \notras. *<+ Y *son+ b{sicamente esp\u00edritus \nlucif\u00e9ricos\u2019 (GA 159) \u2018Los pueblos que \nhabitan las pen\u00ednsulas italiana y Espa\u00f1ola \n*<+ han absorbido en su cultura todo lo \nconectado con el alma sensible .\u2019 (GA 121)  \nSteiner dijo que el pueblo italiano \n\u2018*Tambi\u00e9n tiene un+ esp\u00edritu del pueblo \nlucif\u00e9rico *<+ Por un lado el aspecto \nbrillante del pueblo italiano *<+ Piensen \nen Dante y en todos los grandes artistas \nitalianos [yo a\u00f1ado a los m\u00edsticos y \nartistas e spa\u00f1oles]. Pero este pueblo \ntambi\u00e9n se identifica, por otro lado, con \nalgo sobrehumano que se rezag\u00f3 \nlucif\u00e9ricamente en todos los impulsos \napasionados de desarrollo.\u2019 (GA 159) \u2018En \nel alma sensible a\u00fan poseemos el ego \nobscuramente, un ego que a\u00fan no hay \nemergido totalmente y por tanto a\u00fan est\u00e1 \ndesarrollando las pasiones m\u00e1s ego\u00edstas. \n*<+  \nFalta el deseo de que otros tengan lo \nmismo que nosotros tenemos.\u2019 (GA 116) \nLas excepciones espa\u00f1olas en Am\u00e9rica, \ncomo fray Bartolom\u00e9 de las Casas \u2014a \nquien dedic\u00f3 un bello p oema el chileno \nPablo Neruda \u2014 se explican al final de la \ncita: \u2018Pero si el ego se transmuta en \nimitaci\u00f3n del impulso de Cristo, *<+ un \nsentimiento de justicia *<+ es producido \npor el alma sensible\u2019 (GA 116). Otra \nexcepci\u00f3n fue el Estado guaran\u00ed en \nParaguay  (misiones jesuitas). Steiner dijo \nque los Padres, a trav\u00e9s de bella m\u00fasica, \ndel culto cat\u00f3lico y de un horario \nregulado por campanas, impregnaron \neste Estado no capitalista con un aura \nastral, estimularon el cuerpo astral de \nestos indios y las vibraciones  de \u00e9ste \nafectaron su cabeza f\u00edsica, mantenida \nmenos dura y por tanto m\u00e1s f\u00e1cilmente \ninfluenciable que las de nuestra 5\u00aa \u00e9poca \n(germano -anglosajona). As\u00ed, \u2018Estos indios \n*<+ eran principalmente s\u00f3lo miembros \nde un aura astral com\u00fan *<+ Todo esto es \nla acci\u00f3 n del m\u00e9todo ahrim\u00e1nico, fuerzas \nahrim{nicas\u2019 (GA 167).  La tragedia de  \nmuchos antiguos habitantes de Am\u00e9rica   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 9 \n \n \n9 \n \nse debe al lado severo de Saturno (regente \nde este continente, planeta solidificador, \ncausante de la memoria y ejecutor del \nkarma maduro) (Steiner,  GA 121). Su \nprincipal causa de extinci\u00f3n fue la viruela \ntra\u00edda de Espa\u00f1a, una enfermedad \ncontagiosa conectada con el ego\u00edsmo \n(Steiner, GA 120).  \nHace poco el presidente de M\u00e9xico pidi\u00f3 \nal rey de Espa\u00f1a que se disculpe por los \nagravios de la Conquista. El g obierno se \nneg\u00f3. Hubiera sido mejor responder: \n\u2018Pedimos perd\u00f3n a los indios por los \nabusos hasta la independencia de Hispanoam\u00e9rica e instamos al gobierno \nmexicano a hacer lo mismo por sus \nabusos de sde su independencia\u2019.   \n \nNOTAS:  \n(1) L. S\u00e9journ\u00e9 (1971) Am\u00e9ric a latina I. \nAntiguas culturas precolombinas.  Siglo XXI. \nM\u00e9xico.  \n(2) Como los templarios, pero sin \ncaballos, pues los introdujeron \ndespu\u00e9s en Am\u00e9rica los espa\u00f1oles, \naunque despu\u00e9s los indios \nnorteamericanos se unieron \nfuertemente a ellos, mont\u00e1ndolos sin \nsilla.  (3) Los egipcios registraron el curso \nnocturno del sol en el Libro de la \nDuat, y sus iniciados ve\u00edan el sol de \nmedianoche, seg\u00fan dijo Steiner.  \n(4) Encarnaci\u00f3n de Quetzalc\u00f3atl en Tollan \no Tula.  \n(5) Esta fecha no debe ser tan exacta, pues \nSteiner indic\u00f3 que  no se pueden \nextrapolar procesos actuales al pasado \n(sobre fechas se refer\u00eda a la \nradioactividad, pero aqu\u00ed lo aplico a la \ntasa de mutaci\u00f3n\nHas visto alguna vez en una clara y bella \nnoche de oto\u00f1o,  fulgurar  las estrellas y \nque de ellas haya surgido u n ramo de luz \nceleste? Como la esperanza se eleva en un \nalma humana y se desvanece en las \nprofundidades, como una decisi\u00f3n \ncuando ha sido tomada con fuerza, \nentonces viene a posarse en el fondo del \ncoraz\u00f3n de un ser humano. Sobre la tierra \nesto se llama un a\u201b estrella fugaz\u201b.  Pero si \nen alg\u00fan lugar hay un hombre que siente \namor hacia su \u00e1ngel y que desde la \ninfancia no ha dejado que el miedo se \nenra\u00edce en su coraz\u00f3n, \u00e9l sabe muy bien \nde qu\u00e9 se trata. \u00c9l, en las alturas del cielo \nde oto\u00f1o, ve al que se denom ina el gran \nluchador: su nombre sobre la tierra, San \nGeorge, en el cielo; Micael. Su rostro \nresplandece de una sabidur\u00eda toda de oro, \nuna sabidur\u00eda que no se interesa por s\u00ed \nmismo, pero refleja el coraz\u00f3n del \nsupremo Dios del universo. Su brazo es \nbrillant e, debido al arma que sostiene la \ncual es fuerte y pura, forjada por la \njusticia de los cielos.  \nY de su mano alzada, Micael levanta la \nespada para golpear al drag\u00f3n impuro \nque se revuelca en el polvo destruyendo y \ndevorando todo sobre su camino. \nEntonces las estrellas se estremecen, \ntiemblan. Chispas de diamantes emergen \nde todas partes. Y Micael agarra su \nespada.  \u00bfHas visto ya en las oscuras \nnoches de invierno la fina luna creciente \ndeslizarse en el cielo por encima de las \nnubes blancas? Uno creer\u00eda o\u00edr el murmullo de los esp\u00edritus de los prados \ncelestes. Y una profunda, profunda \nnostalgia llena los corazones de los \nhombres los cuales, levantando su mirada \nhacia la luna creciente, quisieran estar \nlejos, tan lejos.  Pero si en alg\u00fan lugar hay \nun hombre que  ama a su \u00e1ngel y que \ndesde su infancia ha tomado cura de \npreservar la pureza de su coraz\u00f3n, \u00e9l, \nsabe bien, de que se trata. \u00a1El, all\u00e1 arriba \nen el cielo ve, sobre la fina luna plateada, \ncreciente la Madre de Dios! Y \u00e9l sabe que \nMar\u00eda es la reina de los ci elos y que se \nasoma con una sonrisa amorosa, hacia los \nque sobre la tierra est\u00e1n en la pena  y la \npobreza. De sus manos rosas, granos de \ntrigo caen en la tierra trayendo \nbendiciones de los cielos. Mar\u00eda los \nentrega de sus manos unidas en oraci\u00f3n. \nElla reza  para que, en las profundidades, \nreine la abundancia de los dones celestes \npor venir.  Pues un d\u00eda llegar\u00e1 el gran \nacontecimiento maravilloso que a\u00fan est\u00e1 \noculto en el seno del universo. Ser\u00e1 el d\u00eda \nen que el abedul no llorar\u00e1 sus hojas \nmarchitadas y en el  que su follaje con \nalegr\u00eda caer\u00e1 sobre el suelo.  Ese d\u00eda ver\u00e1 \nuna escalera elevarse por encima de la \nluna. Sus escalones ser\u00e1n de piedra \nblanca como la leche. Mar\u00eda cruzara sus \npelda\u00f1os, dando de sus manos \nentreabiertas dones y vida sanadora. Ella \nse ele var\u00e1 hacia el altar de ofrenda \ndorado del cielo, all\u00ed donde se deposita la  \ncosecha del universo. Su pie, ligero, \ncruzara los trechos como llevada sobre alas de una paloma.  La luna creciente sin \nembargo no se desmantelar\u00e1. Sino que se  \npondr\u00e1 a resonar de  una m\u00fasica tal que \nhasta ahora no se ha o\u00eddo una igual ni en \nel cielo ni en la tierra. El Arc\u00e1ngel Micael \naparecer\u00e1 sobre la luna. \u00c9l, herrero \nceleste, habr\u00e1 transformado su espada en \nuna lira, cuyas cuerdas ser\u00e1n los \npensamientos de los seres humanos que  \nsaben ser valerosos. Micael el vencedor \ndel drag\u00f3n, cantar\u00e1 y tocar\u00e1 del \ninstrumento. Ser\u00e1, a partir de entonces, el \ngran int\u00e9rprete de la lira en el cielo. Su \ncanto es fuerte y potente. \u00c9l hablara del \ncumplimiento de los tiempos antiguos y \nde la gran luz  que ha de venir que anta\u00f1o \nse ve\u00eda en la sonrisa de la virgen Mar\u00eda.  Y \nel abedul, se estremecer\u00e1 de alegr\u00eda hasta \nlo m\u00e1s profundo de su savia cuando oir\u00e1 \nel canto. El oto\u00f1o ser\u00e1 entonces como una \nprimavera.  \nAlgunos hombres no ver\u00e1n ni oir\u00e1n nada \nde todo esto. Pero si, en alg\u00fan lugar, hay \nun ser humano que ama a su \u00e1ngel y sabe \nser fiel en su coraz\u00f3n: \u00e9l sabe lo que est\u00e1 \npasando< y \u00e9l querr{ lo que es \u00a1mejor! - \nTraducci\u00f3n Nicole  Leyenda de Polonia  \n \npor  Johanes Lenz  \n \nIcono del Arc\u00e1ngel Micael   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 10 \n \n \n10 \n Johannes Lenz  nacido en 1927 en \nPraga.  \nPrisionero de guerr a, durante la \nSegunda Guerra Mundial,  sobrevive \ngracias a su profunda relaci\u00f3n \nreligiosa con Cristo. En 1955 es \nordenado sacerdote  de la Comunidad \nde Cristianos  con 28 a\u00f1os de edad. \nUna de sus tareas rescatar y cuidar la \nobra del poeta Christian Morgenste rn \nEl nacimiento y la muerte de Jesucristo \nest\u00e1n estrechamente unidos al s\u00edmb olo \ndel dinero. El oro: al nacer don de los \nReyes Magos; la plata: al morir, Judas y \nsu traici\u00f3n por 30 monedas de plata.  \nEl dinero es un elemento que acompa\u00f1a \nla vida de Jes\u00fas  de manera clara e \nimprescindible, un elemento que refleja \n\u00a1la vida de una comun idad, su salud y sus \nenfermedades!  \n \nEl dinero en una comunidad local  \n\u00bfC\u00f3mo llega el dinero en una comunidad \nlocal? 5 maneras  y cada una con una \ncualidad propia.  \n Es necesario desarrollar frente a lo \nrecibido, al lado de lo cuantitativo, una \nmirada cualitat iva. \nI. La colecta: un dinero bendecido. Una \nrelaci\u00f3n directa e \u00edntima de la persona con \nCristo.  \nDos maneras de recogerlo  a-Una persona se coloca fuera de la sala \ncon un \u201acepillo\u201b(recipiente, caja, cesta) \ncerrado para no ver las cantidades  \nb-Un \u201acepillo\u201b a  la salida de la sala de \nculto  \n \nII. Donaciones . Un don que surge de la \nGratitud, el reconocimiento .  \nActo totalmente libre como respuesta de \nuna vivencia, por un sacramento recibido, \nuna conferencia, una homil\u00eda, una \nvivencia determinada. Es algo \nimprevisi ble.  \n \nIII. Aportaciones por parte de miembros. \nRefleja la inminente fuerza de sost\u00e9n de \nlos miembros  de la comunidad. Dinero de \ncompromiso. Obligaci\u00f3n tomada en \nlibertad.  \n \nHacerse miembro: un compromiso que \nparte de una decisi\u00f3n del individuo libre \ny res ponsable que abarca tres \u00e1reas:  \na- espiritual: sostener, cuidar todo acto \nc\u00faltico;  \nb- social:  creamos una comunidad de \ndestino, la sustancia comunitaria se \nenriquece con cada incorporaci\u00f3n.  \nc- econ\u00f3mica:  necesidad de un \ncompromiso con una aportaci\u00f3n regular \nacorde a las necesidades de la comunidad \nlocal, de la comunidad en su conjunto y \nde la estimaci\u00f3n personal de las propias \nposibilidades.  \nLo ideal es que el presupuesto se sostenga \na trav\u00e9s de los miembros.  \n \nIV. Legado.  \nGesto de consciencia en vida del mie mbro  \no amigo hacia lo que se da antes de cruzar \nel umbral.  La benefactora puede ser La \nComunidad de Cristianos. Presenta el \nriesgo de fomentar el ego\u00edsmo de una \ncomunidad local pero tambi\u00e9n la \noportunidad de ejercitar la fraternidad \nhacia las dem\u00e1s comuni dades  \nEs conveniente dejar con toda claridad \nconstancia de la entidad receptora del \nlegado y la ejecuci\u00f3n testamentaria.  \nAl recibir un legado se ha de desarrollar \nuna actitud, una sutil sensibilidad sobre \nla cualidad de este don. Es la respuesta a una conf ianza desarrollada frente a \nvivencias en la comunidad.  \nLa decisi\u00f3n sobre los fondos legados \ndeber\u00eda recaer en los organismos \nregionales en su conjunto.  \n \nV. Testamento  \nEstos dones apelan a  \n a-un manejo responsable y consciente de \nlo recibido,  \n b- una toma d e consciencia del puente \nque crea con las almas difuntas, una \nuni\u00f3n que fecunda el devenir de la \nComunidad.  \n d- y a mantener el recuerdo y la memoria \nde las almas difuntas.  \nDos ejemplos: Dra. Sof\u00eda Freudenberg // \nMargarita Morgenstern  \nEl presupuesto genera l en su conjunto \nest\u00e1 en estrecha relaci\u00f3n con la esfera de \nlo invisible y es impensable sin la \ncontinua actuaci\u00f3n de las almas \nfallecidas.  \nLos legados y testamentos pertenecen al \npresupuesto extraordinario . \u201cQue lo \nrecibido devenga un don lleno de \nbendiciones\u201d . Pablo 2\u00aa carta a los corintios, \ncap\u00edtulo 9.  \n \nEstructura de La Comunidad de \nCristianos.  \nComunidad local, regional y mundial. \n(Esfera angelical, arcang\u00e9lica y Arcai, que \ncorresponde al Esp\u00edritu individual, \nEsp\u00edritu de los pueblos y Esp\u00edritu del \ntiemp o, respectivamente. Nota de Nicole)  \nCada comunidad local solo existe debido \nal esp\u00edritu del movimiento en su \nconjunto . \nPor ello asume la responsabilidad de su \npropio funcionamiento, el de la regi\u00f3n y \ndel conjunto planetario.  \n \n\u00bfC\u00f3mo ayudarse y sostenerse \nmutuamente ? Hay dos maneras:  \na-Con dinero de donaci\u00f3n . \nb- De pr\u00e9stamo. Por escrito se han de \ndejar claras las condiciones y formas de \ndevoluci\u00f3n. La seriedad en los \ncompromisos crea confianza.    \n La esencia del dinero  \npor  Johanes Lenz  \n  CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 11 \n \n \n11 \n Tareas a financiar:  \nLa gerencia de la comunidad mundial a \ntrav\u00e9s de los ingresos regulares, las \nnecesidades del rector, el apoyo a la \nexpansi\u00f3n del movimiento, la formaci\u00f3n \nde sacerdotes, la caja de pensiones y \nayudas para los sacerdotes jubilados o \nincapacitados as\u00ed como las personas \ncontratadas, el cubrir necesida des culticas \ny de formaci\u00f3n de los sacerdotes as\u00ed como \ncubrir los traslados de los sacerdotes, los \nmedios para el rectorado y los  viajes de \nestudios, investigaci\u00f3n, publicaciones.  \n \nEl futuro  \nDesde sus inicios hay dos impulsos \ninherentes al movimiento:  \n- La vida caritativa y la compensaci\u00f3n de \nlas desigualdades sociales  en el seno de \ncada comunidad.  \n\u00bfC\u00f3mo?  \na- creando un c\u00edrculo social en cada \ncomunidad, tomando consciencia de \nlas condiciones reales de vida de los \nmiembros, buscando equilibrar, \ncompensar los d esajustes;  \nb- obra social de la comunidad. \nCampamentos para ni\u00f1os, j\u00f3venes y \ncuidado de los ancianos.  \nHay dos ejemplos patentes:  \nLa fundaci\u00f3n para jubilados creada en \n2002 para sacerdotes y contratados.  \nDr. Michael Ruyter y su esposa crean en \n1957 una fundac i\u00f3n patrimonial \u201aAyuda \nen Acci\u00f3n\u201b De all\u00ed, en 1994 surge la \n\u201aAdministraci\u00f3n de fondos\u201b con una serie \nde modelos: acuerdos contractuales para cubrir necesidades,  donaciones \ncondicionadas, fundaciones sin capacidad \njur\u00eddica, prestamos, inmuebles sin \ncondici ones, participaci\u00f3n en \ninstituciones ben\u00e9ficas, participaci\u00f3n en \nempresas.  \nLa casa en Scheidegg in Allg\u00e1u  se pone a \ndisposici\u00f3n para vacaciones y procesos de \nrecuperaci\u00f3n  \n \nRelaci\u00f3n con el estado   \nEs imprescindible separar iglesia y \nEstado. Es posible con seguir seg\u00fan las \nleyes del pa\u00eds posibilidades de \ndesgravaci\u00f3n fiscal.  \n \nGesti\u00f3n del dinero  \nC\u00edrculo administrativo : su ambiente ha \nde estar impregnado de gratitud, y \nalegr\u00eda.  \na. Los responsables de la gesti\u00f3n \necon\u00f3mica han de procurar:  \ntener al d\u00eda los balance s; \nb. tener conocimiento claro de si es \nposible cubrir todas las necesidades;  \nc. llevar la contabilidad al d\u00eda;  \nd. informar como m\u00ednimo una vez al a\u00f1o \ndel estado de cuentas: Retrospecci\u00f3n \ndel a\u00f1o anterior y proyecci\u00f3n con \ntareas concretas para un futuro \ninmediato y cercano< Mirar el \npasado para proyectar el futuro con \nesperanza y lo que est\u00e1 en devenir.  \n \nLa contabilidad: espejo de la vida y el \ntrabajo en y a trav\u00e9s de la comunidad.  \n Los procesos del dinero: entradas, salidas \ny administraci\u00f3n son la base de la vida  y \nlas iniciativas de la comunidad. De all\u00ed la \nnecesidad de su reflejo con la mayor \nprecisi\u00f3n y seriedad, no cara al estado, \nsino cara a la vida de la comunidad. Una \ntotal apertura y transparencia es la base \npara la confianza. Fomentar la gratitud y \ngestos  en ese sentido cara a las \ndonaciones, legados, testamentos.  \nEl sistema de contabilidad en las distintas \ncomunidades, regi\u00f3n y pa\u00edses necesitar\u00eda \nestar coordinado para facilitar el \nintercambio de informaci\u00f3n y la \ntransparencia.  \n \nTraducci\u00f3n y esquema del a rt\u00edculo : \nNicole Gilabert.  \nSybille recordaba: Est\u00e1bamos en los \ninicios de los a\u00f1os 20. Como mi salud \nestaba bastante tocada el m\u00e9dico me \naconsejo como m\u00ednimo una estancia de 6 \nmeses cerca del mar para descansar. \nTen\u00eda pocos ahorros y tuve que recurrir a  \nparte de mis bienes para poder iniciar \neste viaje.  Cuando llegu\u00e9 a la estaci\u00f3n \nbalnearia ya hac\u00eda bastante frio y gran \nparte de los turistas se hab\u00edan marchado. \nLa maleta me pesaba y con el est\u00f3mago \nvac\u00edo me puse en camino para buscar una pensi\u00f3n acorde a mi presupuesto. Me \ninquietaba la idea de una patrona ruda y \nfr\u00eda, una habitaci\u00f3n poco c\u00f3moda y \naustera.  Estaba ya a punto de perder la \nconfianza cuando mi mirada topaba con \nlos hoteles y las pensiones que bordeaban \nla costa del mar. Entonces dej\u00e9 mi mal eta \nsobre el suelo, respir\u00e9 profundamente y \nrec\u00e9 a mi \u00e1ngel con todas mis fuerzas tal y \ncomo lo hab\u00eda hecho en mi infancia.  \nEl paseo era largo, sin embargo, no fue el \ncansancio lo que invadi\u00f3 mis miembros, sino m\u00e1s bien una fuerza regeneradora y \npercib\u00ed co mo un paso ligero a mi lado, \naunque no pod\u00eda ver a nadie.  Mis \nsentidos me llamaron a elevar la mirada \ny, poco a poco, la silueta de un bello \u00e1ngel \nse fue perfilando a mi vera.  Parec\u00eda llevar \nel peso de mi carga sin rozarme y me \ncont\u00f3 que conoc\u00eda una buen a pensi\u00f3n \npara m\u00ed. Dejamos el paseo para \nadentrarnos en una calle tranquila y una \nvez m\u00e1s mir\u00e9 la magn\u00edfica silueta de mi Relato autobiogr\u00e1fico. Un \u00e1ngel a mi lado. Sybille Alexander, revista de La \nComunidad de Cristianos noviembre  1984  \n \npor  Johanes Lenz  \n \n CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 12 \n \n \n12 \n \u00e1ngel de la guardia. Con un gesto \ninimitable me se\u00f1al\u00f3 una casita de pueblo \ny desapareci\u00f3. No s\u00e9 muy bien cuanto \ntiempo permanec\u00ed  del ante de la puerta \ncon el coraz\u00f3n lleno de felicidad. Por fin \nla puerta se abri\u00f3 y amablemente la \ndue\u00f1a me invito a entrar.  \nMe present\u00e9. Sin decir palabra la mujer \nme acompa\u00f1\u00f3 a una sala de estar donde \nun fuego vivo crepitaba en la chimenea y \nme trajo una t aza de t\u00e9 caliente. Y he aqu\u00ed \nque me puse a contarle la raz\u00f3n de mi \nviaje a esta desconocida que, sin embargo, \nparec\u00eda conocer desde siempre. Mis \npalabras estaban desprovistas de \nverg\u00fcenza y convenciones.  Yo percib\u00eda \nuna fuerza interior que me llevaba a d ecir \nla verdad, a contar con toda sencillez y \nhonestidad mi situaci\u00f3n, era una fuerza \nque me hac\u00eda bien f\u00edsicamente. Mi \nanfitriona no me interrumpi\u00f3 en ning\u00fan \nmomento. Con una manifiesta alegr\u00eda me miraba con tranquilidad con sus grandes \nojos grises, me of reci\u00f3 de nuevo una \nsegunda taza de t\u00e9 y una tercera hasta \nque termin\u00e9 con mi relato y de exponer \nmis dificultades de salud y financieras. \nEntonces, ocurri\u00f3 algo sorprendente. \nL\u00e1grimas, l\u00e1grimas de gratitud \nempezaron a rodar de sus ojos.  El d\u00eda \nanterior ha b\u00eda hecho el balance de sus \nrecursos y hab\u00eda llegado a la conclusi\u00f3n \nde que iba a tener que abandonar la \nquerida casa paterna si no se presentaba \nning\u00fan cliente que pudiera compartir con \nella los gastos de la vivienda. Lo que yo le \nofrec\u00eda era suficiente p ara asegurar una \nvida en com\u00fan simple y sana.  En sus \noraciones hab\u00eda evocado sus inquietudes \ny sus miserias y hab\u00eda bajado hasta la \nplaya para confiar su petici\u00f3n al viento y \nal mar. A la ma\u00f1ana se hab\u00eda despertado \nllena de confianza, hab\u00eda preparado la \nhabitaci\u00f3n y esperaba su hu\u00e9sped como si su llegada estaba segura Fue un invierno \nmaravilloso. La anfitriona se revel\u00f3 una \nperfecta enfermera cuando fue necesario \ny entre nosotras se desarroll\u00f3 una \nprofunda amistad en la cual cada una \ndaba y recib\u00eda a la ve z.  A lo largo de \nestos 6 meses aprend\u00ed, sobre todo, a evitar \ntodo lo que no era verdadero todo lo que \nera convenci\u00f3n.  Aprend\u00ed a conocer lo \nbueno de la pobreza que mi anfitriona \nllegaba a personificar. Ten\u00eda la costumbre \nde decir: \u201cEsto es la hermana pobr eza que me \nlo ha ense\u00f1ado\u201d  cuando colocaba la sopa de \nortigas sobre la mesa o cuando se cos\u00eda un \nnuevo vestido de dos viejos. Para \nmuchos, los a\u00f1os 20 fueron a\u00f1os dif\u00edciles. \nHoy aun siento una profunda gratitud y \nuna inmensa alegr\u00eda cuando recuerdo la \nvida  com\u00fan al borde del  mar. \nTraducci\u00f3n, Nicole .  \nCaminamos en la oscuridad. Ya no en un \nt\u00fanel oscuro al final del cual aparece en \nalg\u00fan momento una luz. En nuestro \ntiempo presente, estamos rodeados de \noscuridad. Pero hay rayos de luz. Estos \nson los corazones humanos que est\u00e1n \nbuscando. Est\u00e1n en busca de un llegar a \nver en la oscuridad.  Son aquellos que, en \nalg\u00fan momento, en muchos cientos de \na\u00f1os, tendr\u00e1n corazones tan brillantes que \nla oscuridad ser\u00e1 iluminada. El poder que \ncalienta e ilumina nuest ros corazones es \nel germen que Cristo deposit\u00f3  en todos \nnosotros con Su Resurrecci\u00f3n.  En el \ncoraz\u00f3n de la gente vive el mirar, que \npuede convertirse en un verdadero rayo \nde luz . Viendo a otras personas,  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \nqueriendo realmente verlas, con una \nmirada  amorosa, con una mirada que \nincluya a todo el ser humano. Todo: una \nvoluntad en devenir. Las miradas \niluminadas forman las nuevas \nconstelaciones del futuro. En estas \nconstelaciones tambi\u00e9n se incluyen a los \ndifuntos y a los no nacidos, que tambi\u00e9n forman parte de la nueva comunidad \nhumana.  \n\"Yo soy la luz\" del mundo. El que me \nsigue no andar\u00e1 en tinieblas, sino que \ntendr\u00e1 la luz en la que est\u00e1 la vida\", dice \nel  Cristo, y en el pr\u00f3logo del mismo \nEvangelio encontramos la misma \nreferencia. \u201aLuz en las tiniebl as, luz y \nvida\u201b.  \nPor la noche, en la mayor oscuridad, las \nestrellas nos iluminan, as\u00ed brillan los \ncorazones de las personas que sienten a \nCristo en ellos, que viven en el esfuerzo \nde ver con su coraz\u00f3n a los dem\u00e1s. Y la \nluz del sol, que como las estrellas  siempre \nbrilla, puede unir a todo lo vivo, \nvivific\u00e1ndolo.  \n \n  \n Miradas iluminadas: \u00a1rayos de luz!  \npor  Berit L\u00fahr  \n \n \npor  Johanes Lenz  \n \n CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 13 \n \n \n13 \n  \n \nCon un mensaje directo, claro y  sincero  \nesta joven de tan solo 16 a\u00f1os se ha \nconvertido en la adolescente del \nmomento. Ya a los ocho a\u00f1os era \nsensible a lo que le ocurre a nuestro \nplaneta y al o\u00edr sobre el cambio clim\u00e1tico \nsinti\u00f3 que algo deb\u00eda hacer. Le produjo \ntal impacto el no poder entender por qu\u00e9 \nse agotan los recursos naturales tan \nr\u00e1pidamente que entr\u00f3 en un estado \ndepresivo y apenas se comunicaba con \nlos dem\u00e1s. Le diagnostic aron s\u00edndrome \nde Asperge, un s\u00ednd rome dentro del \nespectro autista. Al recibir cuidados \nintensivos de sus padres empez\u00f3 a \nhablarles sobre su verdadera \npreocupaci\u00f3n: la crisis del clima y de la \ntierra. \"Me di cuenta  r\u00e1pidamente  que \nregodearme  en mis sentimie ntos no serv\u00eda  de \nnada, que  deb\u00eda  salir ah\u00ed fuera  y comenzar  a \nhablar\".  Y as\u00ed hizo, en mayo  de 2018 \nescribe  un - art\u00edculo  sobre el cam bio \nclim\u00e1tico,  donde  llama  a los j\u00f3venes a \nsalir  de las escuelas  y prote star en  la \ncalle. \nEn agosto del mismo a\u00f1o Greta b aja a la \ncalle y se planta frente al parlamento \neuropeo y comienza a protestar contra la \ninacci\u00f3n de los pol\u00edticos: \u201a\u00a1Est{is robando \nnuestro futuro!\u201b Exige al gobierno  sueco \nque reduzca las emisiones de carbono y se \najuste a lo decidido en el Acuerdo de \nPar\u00eds ( acuerdo  dentro del marco de la \nConvenci\u00f3n Marco de las Naciones \nUnidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico  que \nestablece medidas para la reducci\u00f3n de \nlas emisiones de  Gases de Efe cto \nInvernadero  (GEI) a trav\u00e9s de la \nmitigaci\u00f3n , adaptac i\u00f3n y resilencia  de los ecosistemas a efectos del Calentamiento \nGlobal, su aplicabilidad ser\u00eda para el a\u00f1o \n2020). Las redes  sociales  hablan  de ella y \nse organiza  un movimiento  en torno  a su \nfigura  que,  r\u00e1pida mente,  se convierte  en \ninternaciona l, con manifestaciones en \nmichas ciudades del mundo \nprotagonizadas por miles de j\u00f3venes. La \ninvitan a participar en los principales \nforos y cumbres internacionales s obre el \ncambio clim\u00e1tico. Su discurso directo y \nclaro deja al descubierto las vac\u00edas \npalabras de aquellos, que en realidad no \nquiere que nada cambie. Tal es su \ninfluencia y repercusi\u00f3n en la sociedad \nque la s ensibilidad hacia los problemas \ncon el medio amb iente ha aumentado \nclara e intensamente en muchos j\u00f3venes \ny adultos que antes no se lo ve\u00edan como  \nun importante problema . Incluso, un \ngrupo  de parlamentarios  noruegos  la \nhayan  nominado  para  el premio  Nobel  \nde la Paz, que se otorga  cada  a\u00f1o en el \nmes de diciembre  Ha sido distinguida  \nel pasado 25 de septiembre por la \nfundaci\u00f3n Right Livelihood Award con el \ndenominado Nobel Alternativo. El jurado resalt\u00f3 que Thunberg, de 16 a\u00f1os, ha  \n\"inspirado\" y \"amplificado\" las demandas \npol\u00edticas \"por una acci\u00f3n clim\u00e1tic a \nurgente que refleje hechos cient\u00edficos\". \nThunberg acaba de protagonizar la \nCumbre del Clima en la ONU con un \nduro discurso en contra de los l\u00edderes \nmundiales. \"Estamos ante una extinci\u00f3n y \nhabl\u00e1is de dinero, \u00a1c\u00f3mo os atrev\u00e9is!\", dijo \nsu discurso. Greta e s la \"poderosa\" voz de \nuna generaci\u00f3n de j\u00f3venes y la impulsora \ndel movimiento FridaysForFuture \n(Viernes por el Futuro), inspirado en la \nhuelga escolar que inici\u00f3 hace un a\u00f1o \ndelante del Parlamento sueco, destac\u00f3 el \nfallo. La adolescente sueca, tambi\u00e9n, ha  \nsido recibida por l\u00edderes mundiales \nintervino en la Cumbre de Acci\u00f3n \nClim\u00e1tica del pasado 23 de septiembre en \nla sede de Naciones Unidas, en la que \nacus\u00f3 a los jefes de Estado y de Gobierno \nde no hacer lo suficiente para revertir la \ncrisis clim\u00e1tica.  Esta frase resume su \nautenticidad y enorme preocupaci\u00f3n en \nel amor a la Madre Tierra:  \n\"Tienen  que actuar  como  si \nsu casa estuviese  en llamas,  \nporque  lo est\u00e1.  Si las \nsoluciones  dentro  de este \nsistema  son imposibles  de \nencontrar,  entonces,  debemos  \ncambiar  el sistema''.  \n \n \n   \n   A continuaci\u00f3n, presentamos dos \u201cfen\u00f3menos sociales\u201d, uno tomado de la sociedad civil y otro dentro del Movimiento antropos\u00f3f ico, que expresan muy \nbien la creciente consciencia y fuerza  de muchos j\u00f3venes en el mundo. Ellos piden cambios mediante hechos y acciones concretas y realistas, exentas de \ndiscursos vac\u00edos e intereses partidistas. Dos buenos ejemplos de esperanza par a un futuro que quiere ser parido ya desde el presente. La espera nza del \nfuturo son estos j\u00f3venes despiertos y con una conc iencia global, que nunca antes hab\u00eda mostrado la juventud con tanta intensidad como en el presente. \n\u00a1En vosotros confiamos, y de vosotros podemos aprender, sois depositarios de  una gran  Humanidad!  \nLa jo ven Voz de la Tierra: Greta Thun berg \n\"La biosfera se est{ sacrificando para que los ricos de pa\u00edses como el m\u00edo vivan de lujo\u201b  \n\u201aNo tiene sentido que lleguen aqu\u00ed a hablar del cambio clim\u00e1tico en aviones privados \u201b \n \nTransformaci\u00f3n social y juventud  \npor  Jos\u00e9 Antonio Alem\u00e1n (Cantabria)   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 14 \n \n \n14 \n \n \nDel 28 al 30 de junio, 50 j\u00f3venes de 19 \npa\u00edses se reunieron en el Goetheanum \n(Dornach, Suiza) para discutir sobre la \nvida de la juventud en el siglo XXI. \nComenzamos compartiendo nuestros \nsue\u00f1os y visiones sobre lo que vendr\u00e1 del \nfuturo. T ambi\u00e9n hablamos de nuestras \nobservaciones del presente, de c\u00f3mo las  \ntransformamos y de c\u00f3mo vivimos con \nellas. El encuentro concluy\u00f3 con el intento \nde encontrar el puente entre el futuro y el \nmundo actual.  \n \nEl ambiente abierto nos permiti\u00f3 \nexperimentar l os contenidos y resultados \nde este trabajo, sintiendo intensamente \ntanto la urgencia de un cambio como la \nilusi\u00f3n de que se pueda producir. \nHablamos de la confrontaci\u00f3n diaria con \nsentimientos de soledad en un mundo \nlleno de redes sociales, del miedo y alt a presi\u00f3n, pero tambi\u00e9n de la voluntad de \nnuevas iniciativas sociales como el \n\u201aElderberries Threeefold Caf\u00e9 and \nCommunity\u201b en Los \u00c1ngeles o del \nprograma \u201aM.C. Richards\u201b del centro \n\u201aFree Colombia\u201b en Nueva York. En \nambas iniciativas, la Antroposof\u00eda tiene \nun impacto en la vida cotidiana de la \ncomunidad local. Un grupo de Georgia se  \nocup\u00f3 de la pregunta de c\u00f3mo se \ncaracteriza la tarea de nuestra generaci\u00f3n.  \n \nLa Secci\u00f3n de los J\u00f3venes del \nGoetheanum parece estar en auge en todo \nel mundo: muchos j\u00f3venes asume n \nresponsabilidades y quieren conectarse \ncon el impulso del Goetheanum. Se siente \nel gran deseo de formar comunidades que \nponen en pr\u00e1ctica las inspiraciones \nindividuales. El objetivo com\u00fan es un amplio espectro de diferentes buenas \npr\u00e1cticas y formas de t rabajo. El pr\u00f3ximo  \nencuentro mundial de la Secci\u00f3n de los \nJ\u00f3venes tendr\u00e1 lugar en 2 021 (lugar a\u00fan \npor determinar\nLa cultura es alimento para el ser \nhumano. Despierta y configura en \u00e9l las \nfuerzas an\u00edmicas y espirituales. Pero, \n\u00bfqu\u00e9 sucede en el ser humano cuando la \ncultura \"nutriente\" consiste \nexclusivamente de entretenimiento? Se \naleja de su propio ser y de la base de su \nvida, la Tierra.  La cultura est\u00e1 conectada a \nnuestra Tierra. Cada una de sus regiones \nnos permite desarrollar la cultura que \nmejor  se adapte a nuestras necesidades. \nDe esta manera, la humanidad siempre \nha sido alimentada con el \"alimento\" m\u00e1s \nadecuado. En cada regi\u00f3n del mundo, \ndependiendo de la estaci\u00f3n del a\u00f1o, nos \nencontramos con el hecho de que la Tierra \nnos da los frutos que apo rtan sustancias \nque nuestro organismo necesita en ese \nmomento. Por otro lado, la cultura nos \ncapacita a afrontar los acontecimientos de \nla vida, ya sean externos o internos, que \nest\u00e1n estrechamente ligados al lugar y al \ntiempo en que vive. Para restaurar l a interacci\u00f3n entre el ser humano y la \nTierra, es decir la relaci\u00f3n simbi\u00f3tica que \ntenemos con ella, s\u00f3lo podemos ascender \nde nuevo desde este punto de partida.  \n \nEntretener, alejar, retrasar  \n\u00bfPero cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de una \ncultura cuando se co nvierte en \nentretenimiento? Las de entretener, alejar \ny retrasar. Bajo estas condiciones falta la \nbase art\u00edstico -cultural, donde la energ\u00eda \npuede ser utilizada para iniciar algo \nfruct\u00edfero en el ser humano.  \nA trav\u00e9s del entretenimiento cultural se \nproduce un proceso de animalizaci\u00f3n en \nel que todo lo humano pierde su \ncomplejidad e integridad, en el que se \nniega su organizaci\u00f3n trimembrada, \nconduciendo a la atrofia de esp\u00edritu y \nalma. El entretenimiento est\u00e1 dirigido a \nestimular los m\u00e1s bajos instintos y \nentidades en nosotros, sin posibilidad \nalguna de catarsis. Esto lleva, a trav\u00e9s de la industria cultural, a una tremenda \nmanipulaci\u00f3n a nivel f\u00edsico -corporal.  \n \nActividad yoica y catarsis  \n\u00bfPuede la cultura liberarse de estas \ntendencias y recuperar su misi\u00f3n \nespiritual? \u00bfPuede el ser humano volver a \nrecuperar su rectitud? Cuando Rudolf \nSteiner imagin\u00f3 una cristianizaci\u00f3n del \narte, fue en el sentido de una cultura \ncapaz de actuar desde el Yo individual \npara afrontar lo que se acerca al ser \nhumano desde el futuro y el presente; \npara darle, a trav\u00e9s de la catarsis, la \noportunidad de transformar, purificar y \ndesarrollarse a s\u00ed mismo, junto con y para \nla Tierra. Si la cultura nos hace ser parte \nde los procesos vitales de la Tierra, queda \nla esperanza de que el ser hum ano se \nencuentre de nuevo a s\u00ed mismo, que deje \nde huir del planeta que lo acoge y \ncomience a reapropiarse amorosa y \nconscientemente del elemento cultural.  Superando fronteras  \nJohannes Kronenberg   (noticia aparecida en \u201aAntroposof\u00eda en el mundo\u201b, 25/9/2019)  \n \nJ\u00f3venes  participantes de 19 pa\u00edses y 5 \ncontinentes  \nLa cultura que conecta con los procesos vitales de la Tierra  \npor  Gaia Termopoli (art\u00edculo aparecido en \u201cAntroposof\u00eda en el mundo\u201d, 25/9/2019)  \nEstimada Comunidad de C ristianos \u2018in S pain', desde Sacramento  \n por  Luis Gonz\u00e1lez. Sacerdote espa\u00f1ol en EE.UU.  \n \n \npor  Johanes Lenz  \n  CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 15 \n \n \n15 \n \n \n \n \n \nEs con profunda gratitud y \nreconocimiento que queremos seguir \ncolaborando con las huella s y la \ntrayectoria que Jaime Padr\u00f3 nos ha \nlegado. Desde su  paso del Umbral en \nmarzo 2019,  un c\u00edrculo de personas \ncercanas a Jaime y coordinados por Marta \nArahuetes, dinamiza los encuentros y las \npr\u00e1cticas de observaci\u00f3n y atenci\u00f3n bajo \nla metodolog\u00eda y pri ncipios goetheanos.  \nEn la Comunidad en Barcelona \nacogeremos en febrero del 2020 a algunos \nintegrantes que dinamizar\u00e1n un \nSeminario de fin de semana,  para seguir \ntejiendo una red de cooperaci\u00f3n y \nhermandad. Nicole  \nDurante veinti\u00fan a\u00f1os, Jaime Padr\u00f3 ha \nejercitado en la Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de \nArte Social un camino fundamentado en \nla Teor\u00eda del conocimiento de Rudolf \nSteiner. Este sendero ha tomado la forma \nque se viene trabajando en la Fundaci\u00f3n: \ngrupos de trabajo semanales, encuentros \nde fin de semana, escuela s itinerantes<, \ntodos ellos bajo los principios de la \natenci\u00f3n en la percepci\u00f3n y de la \nobservaci\u00f3n contemplativa del mundo del  \n  \n \npensar. Esta actividad se ha puesto al \nservicio  de la creaci\u00f3n de comunidad a   \ntrav\u00e9s de la percepci\u00f3n de los dem\u00e1s \ncompa\u00f1 eros de camino y desde la puesta \nen pr{ctica de la \u201a creaci\u00f3n desde la \nnada\u201b,  principio moral de la Filosof\u00eda de \nla Libertad.  Como ideal que orienta el \ntrabajo de la Fundaci\u00f3n, recordamos aqu\u00ed \nlas \u00faltimas palabras que Jaime   comparti\u00f3 \ncon los que asistieron  al Seminario de \nPiscis en marzo de 2019: \u201aEl amor es una \nvivencia del otro en mi propia alma. El \namor es para el hombre el fruto m\u00e1s \nimportante de su vivencia en el mundo \nsensorial. Si uno penetra en la esencia del \namor, descubre en ello, el modo en que l o \nespiritual se manifiesta  en verdad en el \nmundo de los sentidos *<+; pero tambi\u00e9n \nhay que decir que el amor despierta lo \nespiritual en el mundo sensorial.\u201b ( R. \nSteiner, en \u201aEl umbral del Mundo \nEspiritual \u201b). Tras el paso de umbral de \nJaime Padr\u00f3, la Fundac i\u00f3n sigue \ntrabajando desde el impulso creado por \n\u00e9l. Los miembros que conforman el \nPatronato de la Fundaci\u00f3n participan de \nlas actividades y apoyan los nuevos \nimpulsos que est\u00e1n surgiendo.  Algunos   \n \nde los \u201aejes\u201b del trabajo que desarrolla la \nFundaci\u00f3n s on: \n- La Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Arte Social \ntrabaja con el desarrollo de las \ncapacidades individuales y sociales a \npartir de la transformaci\u00f3n del pensar y la \npercepci\u00f3n del entorno en s\u00ed mismo y de \nlos dem\u00e1s seres humanos, haciendo \nespecial \u00e9nfasis en el es tudio, observaci\u00f3n \ny contemplaci\u00f3n de los sentidos del ser \nhumano.  \n- Trabajando en grupo sobre textos de la \nobra de Rudolf Steiner, y observando la \nactividad de los sentidos humanos, \nllegamos a \u201aconstruir en compa\u00f1\u00eda\u201b el \nnuevo conocimiento. Especialmente, se \naborda la \u201aGnoseolog\u00eda\u201b y \u201aLa filosof\u00eda \nde la libertad\u201b.  \n- Asimismo se trabajan las capacidades de \nlas almas de los pueblos, concretamente la \ndel alma del pueblo espa\u00f1ol, del pueblo \nportugu\u00e9s   y la cultura iberoamericana \ncomo contribuci\u00f3n a la construcc i\u00f3n \neuropea y universal, por lo que hacemos \nespecial \u00e9nfasis en aquellas virtudes del \nalma del pueblo espa\u00f1ol que tienen un \ncar\u00e1cter universalizante   y contribuyen al \ndesarrollo de la humanidad. FCAS\n \n \nEn Alicante se est\u00e1 fraguando una importante iniciati va de un grupo de personas para hacer \nposible una convivencia entre adultos mayores  \n \nLa cooperativa \u201aAlicante Convivencia\u201b en el Art\u00edculo 5.1 de sus Estatutos Sociales describe:\n\"Los valores humanos de la vida social estar\u00e1n inspirados en la imagen del ser  humano desde el \npunto de vista de la Antroposof\u00eda y, en cuanto a la vida religiosa, en La Comunidad de \nCristianos\".  \n \nEst\u00e1 constituida  legalmente desde el 5 de abril de 2019, siendo la primera cooperativa de \nvivienda colaborativa inscrita en el Registro d e Cooperativas de Alicante, con el n\u00famero A -2062.  \n \nPara m\u00e1s informaci\u00f3n contactar con:  \nwww.alicanteconvivencia.es  \ninfo@alicanteconvi venciaLa fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Arte Social  \npor  Nicole Gilabert,  Jos\u00e9 A. Alem\u00e1n  y Fund. C\u00edrculo Arte Social  \n \nProyecto Alicante ConVivencia  \n  CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 16 \n \n \n16 \n \u00bfQu\u00e9 es C onfoedera ?  \nConfoedera  es  una fundaci\u00f3n  de \neconom\u00ed a fraternal, que naci\u00f3 en Suiza, en \nZurich  en 2017, basada en la econom\u00eda \nlibre fraternal del libro de econom\u00eda  de \nRudolf Steiner.  \n \nConfoedera es  una   renovaci\u00f3n de las \nrelaciones financieras del mundo el \nobjetivo  principal es liberar  el valor del \nsuelo.  \nEl valor del terreno de  nuestras casas;  \nlos campos agr\u00edcolas,  nos fueron \nregalados  por la naturaleza.  \nLas leyes del mundo   han creado   un \nvalor artificial del suelo, no se puede  \nespecul ar  con este  valor, ya que  es te \nvalor  crea  especulaci \u00f3n ego\u00edsta ,  no \ndebiera de existir,  no es una verdad , \ndesde la visi\u00f3n de la econom\u00eda libre \nespiritual de Confoedera  . Los   creadores  \nfueron  y son, personas  de La \nComunidad de Cristianos,  maestros, \neconomistas   arquitectos, bancos  \u00e9ticos \nsuizos, la Sociedad Antropos\u00f3fica de \nSuiza, impulsados  por Crist\u00f3bal Ortin   \nsacerdote y arquitecto.  \n \n\u00bfPara qu\u00e9?  \nPara generar  altruismo a trav\u00e9s de la \nliberaci\u00f3n del suelo. Propone un camino  \npr\u00e1ctico: c\u00f3mo  ayudar  a superar el \nego\u00edsmo y llegar  al altruismo como \ncamino  espiritual.  Para llegar  a vivir y \ncrear el respeto  por el otro  necesitamos \nuna nueva econom\u00eda,  que permita esta  \nsanaci\u00f3n de la sociedad, una nueva \nmedicina espiritual econ\u00f3mica, una \nreforma  an\u00edmico espiritual  con un nuevo \npensar que ayude a vivir mejor,   en  un \nmundo materialista.  \n \n\u00bfC\u00f3mo hacerlo?  \nLas  soluciones las tenemos cada uno de  \nnosotros. Est\u00e1 en nuestra  propia  econom\u00eda  \n\u00bfNos acordamos de la palabra \u201cdar\u201d?  \u00bfDe la \npalabra \u201crecibir\u201d?  \n \n \n\u00bf \n \n \n Qui\u00e9n no ha recibido, quien no ha dado?  \nTodos queremos recibir, podemos  \nconvertirnos en dadores alegres\u2026  \n \nPodemos  dar  en vida  y lo disfrutas,  \nviendo  lo que ha generado tu donaci\u00f3n,   \no despu\u00e9s de la muerte,    que genera paz  \nsaber que tus bienes  ayudar\u00e1n a otros.  \n \nDonar tu casa, tu ter reno  o dar  en forma \nde  pr\u00e9stamo   sin  intereses, permitiendo  \nesta liberaci\u00f3n del suelo que propone la  \neconom\u00eda libre espiritual de Rudolf \nSteiner. Esto s\u00f3lo es posible con las \naportaciones de cada uno de  nosotros, \ntrayendo as\u00ed el futuro al presente,  que es \nla renovaci\u00f3n de  las finanzas.   Nos \nacercarnos a la libertad, al dar  por amor  \nal otro.  \nHace unos d\u00edas, meditamos de la mano de \nJos\u00e9 Antonio Alem{n del libro \u201aLa \nfilosof\u00eda de la libertad,\u201b (cap\u00edtulo 9,  p\u00e1g.   \n159, Ed. Pau de Damasc)  la m\u00e1xima d el \nhombre  libre,  seg\u00fan Rudolf Steiner:  \n1- Vivir en el amor hacia los propios \nactos  \n2- Dejar vivir  en la comprensi\u00f3n de la \nvoluntad ajena ( del otro )  \n \nVivir  alegres con amor,  satisfechos de  \nnuestras  actuaciones en el en la tierra, \ncomprendiendo lo que el otro necesita,  que  \nnos  lleva al  altruismo  \n \nAlgunos   dir\u00e1n es ut\u00f3pico\u2026.   \nBien,  tendremos que escoger entre  estar  \nen esta b\u00fasqueda, en este tender  hacia  la \nfraternidad econ\u00f3mica  y social, \nrespirando una renovaci\u00f3n de la \neconom\u00eda, que genera espe ranza,  o la \nguerra  sin l\u00edmite, de una econom\u00eda con \nleyes  ego\u00edstas, que  empobrecen el \nnombre de ser llamado, ser humano, \ncreando  divisiones que destruyen  el \nalma, los  cuerpos, los esp\u00edritus  de los \nque estamos en  esta madre  tierra .  \nPor esto hay  u n fuego encendido  en \nEspa\u00f1a   desde el encuentro de Alicante en diciembre del 2017,     que iniciamos \ncon Crist\u00f3bal Ortin,  hay un grupo en \nBarcelona  y otro en Madrid. Hemos \ntrabajado para que Confoedera sea \nposible en Espa\u00f1a, iniciando una \nasociaci\u00f3n, qu e nos lleve a una fundaci\u00f3n \npropia en Espa\u00f1a, para desarrollar esta \neconom\u00eda fraternal liberando el valor del \nterreno, a trav\u00e9s de  donaciones. \u00c9stas \ndan la opci\u00f3n de sostener a personas, \nasociaciones que est\u00e9n trabajando por \nesta vida cultural y social y econ\u00f3mica \nlibres.  \n \nEn Confoedera apoyamos   la vida \ncultural y espiritual  libre en diferentes \n\u00e1mbitos:     \n \n1-el arte: euritmia, pintura, escultura, arte \nde la palabra,  teatro<.  \n2-la salud f\u00edsica del   ser  humano: m\u00e9dicos, \nenfermeras, residencias, hospi tales, \ncl\u00ednicas, consultas  m\u00e9dicas<  \n3-la pedagog\u00eda : maestros, escuelas, la \npedagog\u00eda curativa<  \n4-la salud  espiritual : entidades religiosas, \nsacerdotes,  seres humanos  con \ndedicaci\u00f3n al otro, laicos, etc. \n5- queremos cambiar el ego\u00edsmo de la leyes  \necon\u00f3micas actuales  que nos entierra en las \ncavernas de la inconsciencia, \nencaden\u00e1ndonos a un karma, cada vez \nm\u00e1s complicado, a nivel personal y \nmundial<  \n6- ayudar  a transformar  el ego\u00edsmo \npropio y el de la sociedad con una \neconom\u00eda fraternal m\u00e1s justa , apor tando al \nmaterialismo actual un nuevo aire \nespiritual, que transforma el mal, de la \nignorancia<  \n7-Confoedera  te ofrece apoyar  el \ndesarrollo del  ser humano libre  y de la \nhumanidad   con tu financiaci\u00f3n altruista.  \nDador alegre consciente.  \n \nLa pr\u00e1ctica d e Confoedera  \nActuaci\u00f3n de Confoedera  con formas  \necon\u00f3micas renovadas. Confoedera  traza \nplanes personalizados para explicar  en \ncada caso   como  podr\u00eda hacer la \ndonaci\u00f3n. Se  propone soluciones  \nindividuales, hipotecas inversas  en vida  \netc.,  si es di nero de donaci\u00f3n , a que \nGrupo impulsor de Confoedera en Espa\u00f1a  Confoedera. Un rayo de esperanza en la econom\u00eda  \npor  Gabriel Andr\u00e9s (Barcelona)  \n \n  CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 17 \n \n \n17 \n \n\u00e1mbito uno desea  hacer la donaci\u00f3n,   \netc..., ayudando siempre a tomar \nconciencia de lo que quiere hacer cada \npersona con su donaci\u00f3n.  \n \nSi donas  a Confoedera,  la diferencia es \nque tu propiedad donada  para esta \nfundaci\u00f3n, perdura  en el tiempo  para un \nuso social , no se agota su valor, seg\u00fan los \ncriterios de la econom\u00eda libre espiritual, \nque est\u00e1 garantizada  por la fundaci\u00f3n. En \ncambio, si dejas tu bien  de forma   \ntradicional  en herencia, tus herederos, \nhabr\u00e1n perdido  en  3  ge neraciones  el \nvalor de lo heredado, dado por ti, debido \na los impuestos generados por los estados \nen la transmisi\u00f3n de cada herencia. Esta \nsituaci\u00f3n, sucede en todo el mundo.  En \nConfoedera est\u00e1 libre de estos impuestos \ny sus bienes  sirven para el econom \u00eda libre \ndel esp\u00edritu y la cultura descritos \nanteriormente.  \n \n\u00bfC\u00f3mo aparece un nuevo valor de \nalquiler social?  Al restar el valor del suelo \ndel inmueble (que es alrededor del 50% ),   se  \nofrece   un alquiler un 50% m\u00e1s  BAJO. As\u00ed,  si \nel alquiler costaba 10 00  euros,  se  alquilar\u00eda \ndicho inmueble en 500  euros, por ejemplo , y  \nse apoyar\u00eda de este modo,  los \u00e1mbitos \ndescritos de la econom\u00eda libre espiritual: \nartistas, maestros, m\u00e9dicos, enfermeras   \neuritmistas, etc.  \n \n\u00bfCu\u00e1ntos socios y donaciones  existen \nhoy?  \nEn suiza ya hay 120  socios de  \nConfoedera  y    varias donaciones de  \ncasas,  entre   10 \u2013 12 apartamentos   y \nvarios  pr\u00e9stamos  a inter\u00e9s cero, para \npoder liberar el precio del valor del suelo \nm\u00e1s bajo y ofrecer alquileres a  un precio \njusto social.  \n \nLa reuni\u00f3n anual  desde la libertad \nindividual  \nEn una reuni\u00f3n  anual se  decide  a qu\u00e9 \nproyectos se quiere apoyar  con el dinero \ngenerado por la donaciones  y alquileres  \nde  la fundaci\u00f3n y se reparten con un \ncriterio individual , si hay 120 socios   \nactualmente, cada persona apoya el \nproyecto que desea, dentro  de la vida \ncultural libre espiritual . Se puede dar el  \n caso que el dinero acumulado, se \ndestinara a las 120 partes (los 120 socios  \n \nactuales), una parte por cada socio, o  en 2 \no 3 proyectos , respetando la libertad de \ncada  individuo. Realmente, es un reto  \nnuevo  que requiere de gran respeto para \nreconocer que   cada  individualidad \npueda, deba, ejercer lo que crea mejor \ndesde su  voluntad, con  libertad.  \n \nConfoedera es una estructura social  para \ntoda la humanidad  \n1-Para todo el planeta,  no tiene un \nsentido nacional o local.  \n2-Basada en la econom\u00eda libre espiritual  \nde Rudolf  Steiner y  plasmada en la \ntierra,  en algunas de sus  ideas por \nConfoedera.  \n3-Condfoedera  ya ha creado una  \nsemill a en Suiza,  una estructura social y \nlegal, que tambi\u00e9n estamos creando en  \nEspa\u00f1a, para Europa, para el mundo.  \n4-Este grupo de pioneros de una \neconom\u00eda reformada,  quiere  dar  a  los \nindividuos, la confianza de unirse a esta \nvoluntad de ayudar a llegar  hacer \nrealidad  un mundo m\u00e1s social con \nalquileres  justos,  rest\u00e1ndoles el valor del \nsuelo;  5- Restos: c\u00f3mo encontrar  el sueldo justo, \nc\u00f3mo llegar a determinar el valor justo de \nla cosas. El precio y el sueldo seg\u00fan las \nnecesidades personales y  biogr\u00e1f icas,  \ndesde un pensar vivo  y  altruista,   hacer \nuna econom\u00eda fraternal  que es del futuro, \nahora en el presente   \n \nHoy es una semilla peque\u00f1a como la de \nla mostaza  que se puede hacer un gran \n\u00e1rbol como dice la par\u00e1bola.  \n \nQueremos crear una semilla en E spa\u00f1a, una \nConfoedera en Espa\u00f1a El primer paso es la \nasociaci\u00f3n que crearemos pr\u00f3ximamente  y en \nun futuro la fundaci\u00f3n . Confoedera  es un \nrepresentante  de  la econom\u00eda  fraternal.  \nY  de la econom\u00eda reformada altruista, es \nuna v\u00eda espiritual para encontr ar la \nlibertad de s\u00ed  mismo con el otro, para \ntoda  la tierra . \n \n   \nGabriel Andr\u00e9s , investigador social, medico \nantropos\u00f3fico; doctorado en salud de  la \ncomunidad  y medicina preventiva.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Dibujo del autor de este art\u00edculo sob re la \nMultiplicaci\u00f3n de los panes y los peces. \nJC los dio gratuitamente, \u00bfverdad?  \nDar alegremente con conciencia   \nConferencia en Barcelona  \n\u201aEconom\u00eda fraternal\u201b,    \npor  Crist\u00f3bal Ortin  \nLunes   21  octubre  2019 a las 18. 30  h \nEn Barcelona , en la se de de L a \nComunidad de Cristianos.   \n C/  Mediona 22,  Barcelona.   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 18 \n \n \n18 \n Saludo de Luis Gonz\u00e1lez, \nsacerdote espa\u00f1ol en EE.UU  \n \nPrimero de todo agradecerles las tarjetas \nde felicitaciones y mensajes de apoyo \ndurante la ordenaci\u00f3n que trajo en mano \nMicael Bruhn a finales de marzo. Fue un \nacto profundo y transcendente seguido de \nuna celebraci\u00f3n festiva y llena de \nmuestras de cari\u00f1o hac ia los tres que nos \nordenamos. Vinieron muchas personas \nque conoc\u00edamos, pero tambi\u00e9n se \nacercaron muchas que simplemente \nquer\u00edan vivir la experiencia de la \nOrdenaci\u00f3n. Ahora que me siento a \nescribirles me vienen muchos recuerdos \nde mi primer viaje a la pen \u00ednsula desde \nLas Palmas a conocer la Comunidad, con \nla que hab\u00eda entrado en contacto en \nInglaterra. De esto hace cinco a\u00f1os. Al \npoco tiempo, asist\u00ed a mi primer encuentro \nde verano en los Pirineos. Tengo la \nsensa ci\u00f3n que en aquel encuentro me  \ncogi\u00f3 una ola , aunque fuera tierra \nadentro, que me levant\u00f3 del suelo para \nterminar arroj\u00e1ndome en esta orilla en el  otro lado del planeta. \u00a1Vaya viaje! Ahora \nque parece que empieza a haber una \nrutina m\u00e1s sosegada, empiezo a adquirir \ncierta perspectiva y a querer vislu mbrar \nqu\u00e9 fuerza pudo haber generado ese gran \noleaje. Est\u00e1 siendo una experiencia muy \ngratificante empezar a desarrollar el \npapel de sacerdote en Sacramento \n(EE.UU.). El estar en una cultura diferente \ntiene muchos retos, pero al mismo tiempo \npuede ser muy refrescante. A primera \nvista los modos de vida pueden parecer \nmuy similares en diferentes puntos del \nplaneta por la globalizaci\u00f3n que vivimos, \npero una vez que atraviesas esa capa m\u00e1s \nsuperficial vas descubriendo diferencias \nen valores sociales, modos de i nterpretar \nla realidad, de relacionarse... As\u00ed que lo \nprimero ha sido intentar entender qu\u00e9 \nsigni fica formar parte del norte de \nCalifornia en estos momentos.  \nLa Comunidad me ha acogido con  \ncalidez y entusiasmo, apoy\u00e1ndome en  \ntodo momento en la adaptaci\u00f3 n. Tambi\u00e9n,  ha ayudado mucho el haber formado  \nparte de varias congregaciones en Norte \nAm\u00e9rica e Inglaterra. Empiezo a \nreconocer algo familiar en todas ellas, \ncomo la substancia que se genera a trav\u00e9s \nde los rituales y sacramentos permeaba el \nespacio y la s relaciones.  La Comunidad \nde Sacramento lleva activa desde 1970. \nHace dos a\u00f1os ha adquirido una nueva \nsede m\u00e1s cerca de la zona donde gran \nparte de la congregaci\u00f3n vive, lo cual ha \nayudado mucho. Sigo con inter\u00e9s las \nnoticias de las diferentes comunidade s en \nEspa\u00f1a, a trav\u00e9s de los boletines, \nprogramas y conversaciones por \nwhatssap con Nicole. Siempre me \nsorprende la creativida d y el dinamismo \nque se respira         Un cordial saludo para \ntodos, espero poder verles pronto. Si \nalguno viene por California no  dejen de \nvisitarnos.  \n Luis Gonz\u00e1lez (Sacarmento, EE.UU.)\nCampamento de verano de j\u00f3venes  \n\u201aUna aventura para romper con lo \ncotidiano, superar diferencias y vivenciar \nque todo es posible cuando los corazones \ncantan y sintonizan en una meta com\u00fan: \nencont rarse y vivir juntos un tiempo en \ncondiciones sencillas y cercana a la \nnaturaleza. Un antes y despu\u00e9s posible \npor la disponibilidad de todos de que este \nproyecto se hiciera realidad. Agradecida \npor la oportunidad de nuevo de poder \nhacer esta experiencia de  convivencia \nentre j\u00f3venes y adultos.\u201b Nicole.  \n----------------------------------  \n\"Europa es una realidad cuando se crean \npuentes . El campamento de j\u00f3venes en \nCan Ricastell - Tordera - ha sido un intento \nde orientar a j\u00f3venes de Francia y Espa\u00f1a \nen este sent ido. Llevar a cabo una serie de \ntareas, vivenciar diferentes actividades y \nexcusiones, cantar, as\u00ed como reflexionar \nten\u00edan el prop\u00f3sito de construir pilares para sostener ese puente. Y realmente a lo \nlargo de 8 d\u00edas se ha conformado una \ncomunidad europea. Los j\u00f3venes \nfranceses agradecen a Nicole y Mario la \noportunidad brindad y la apertura con la \nque se les acogi\u00f3... Queremos fomentar \nque esta relaci\u00f3n conquistada se \nprofundice en un pr\u00f3ximo congreso para \nj\u00f3venes\u201b Fabian Hog Sacerdote en \nColmar.  \n \nEste veran o organizamos nuevamente un \ncampamento para j\u00f3venes el cual estaba \ndividido en dos partes. La primera \nsemana estuvimos con un grupo de \nj\u00f3venes de la comunidad de Colmar \n(Francia) en Tordera en la Finca Can \nRicastell conviviendo y realizando \nactividades.  \n30 j\u00f3venes de distintos lugares de Espa\u00f1a \n(Madrid, Barcelona, Alicante Canarias, Zaragoza, Castell\u00f3n, \u00c1lava) y 30 de la \nzona de Alsacia (Francia).  \nDurante esos d\u00edas realizamos trabajos en \nla finca, hicimos excursiones a la playa y \nen barco, visitamos algunos  lugares como \nBlanes y Tossa de Mar. Banyoles, \nBarcelona,  \nFue muy bonito ver c\u00f3mo se fue \nproduciendo un cambio en la relaci\u00f3n \nentre los j\u00f3venes, lo que al principio se \nviv\u00eda como dos grupos separados, poco a \npoco, a trav\u00e9s de los grupos de trabajo y \nde las  actividades que realiz\u00e1bamos, se Noticias de actividades celebradas en verano  \n \n Noticias de la Comunidad y en las comunidades  \n \n \n Ordenaci\u00f3n en Spring Walley de un nuevo sacerdote de origen c anario,  Luis Gonz\u00e1lez. Una alegr\u00eda para todos y esperamos disfrutar \nde su presencia en la  pen\u00ednsula y en las islas en un futuro muy cercano.  \n  CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 19 \n \n \n19 \n \niba estableciendo una relaci\u00f3n cada vez \nmayor entre ellos.  \nUna de las actividades que a m\u00ed me \ngustaba mucho era los momentos que nos \njunt\u00e1bamos todos para cantar. Los \nj\u00f3venes franceses cantaban muy bien y \npoco a poco todos  juntos fuimos \nensayando canciones y formando un gran \ncoro.  \nTerminada la primera semana lleg\u00f3 la \ndespedida y todos abandonamos la finca, \nunos para regresar a Francia y nosotros \npara continuar el campamento en un \nlugar distinto y con algunas actividades \ndiferentes.  \nLa segunda semana nos fuimos a los \nPirineos, nos alojamos en tiendas de \ncampa\u00f1a en un camping en Tahull , y \ndurante siete d\u00edas hicimos senderismo \npor el valle de Bo\u00ed y por el Parque \nNacional d\u00b4Aig\u00fcestortes.  La vegetaci\u00f3n, los r\u00edos y lagos y los \npeque\u00f1os pueblos de monta\u00f1a ofrec\u00edan \nun paisaje hermoso. Era vivenciar la \nnaturaleza en plenitud.  \nCada d\u00eda hac\u00edamos una ruta diferente, \neran horas de caminar por senderos \nrodeados de \u00e1rboles, pasando por r\u00edos y \nllegando al final a zonas de grandes lagos.  \nQuiero tambi\u00e9n mencionar algo que es \nmuy sorprendente y que a m\u00ed \npersonalmente me inquietaba. Ese algo \nera el tema de las comidas, para ser m\u00e1s \nexactos: desayunos, comidas y cenas. Os \npod\u00e9is imaginar lo que supone cocinar \npara 67 personas o para 32 personas con \nun fuego \u00fanicamente y un par de ollas, \nrealmente era asombroso ver c\u00f3mo Nicole \nse las ingeniaba para que cada d\u00eda la \ncomida saliera adelante, siendo variada y \nsabrosa. Evidentemente no estaba Nicole \nsola, siempre hab\u00eda un grupo de j\u00f3venes \nque iba rotan do y ayudaba en la cocina, pero, aun as\u00ed, tiene su gran m\u00e9rito y no \nquer\u00eda pasarlo por alto.  \nYa veremos el a\u00f1o pr\u00f3ximo cual es \nnuestro destino.  Mario Ram\u00f3n Rubio \n(Alicante).  \nEncuentro de representantes de  \nlas comunidades en Alicante. \nAlgunas vivencias y reflexiones  \n \nEl 26, 27 y 28  de julio particip\u00e9 por \nprimera vez en una actividad promovida \npor la Comunidad de Cristianos de \nAlicante. Como un gran cuadro con \nm\u00faltiples figuras fueron cogiendo m\u00e1s \nforma y color las personas que no conoc\u00eda \nde dicho grupo.  Todos con nuestras \nindividualidades y peculiaridades como \nun prado de flores, y tambi\u00e9n ese fondo \nque nos une y nos hace sentirnos parte de \nesa familia de \u201aseguidores de Cristo\u201b o \ncomunidad de cristianos.  \nY ese fondo es el que me sobrecoge y me \nasombra. \u00a1Ser consciente de que no s\u00f3lo \ncomo individuos estamos relacionados \ncon las fuerzas cr\u00edsticas y  el mundo  \nespiritual, sino que somos un grupo que \ncomparte un destino<Wok<qu\u00e9 grande! \nY ah\u00ed surgen las preguntas: \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n \nk\u00e1rmica tenemos respecto a todo esto?, \n\u00bfc\u00f3mo actualizar y ser m\u00e1s consciente de \neste lazo y nuestra labor en este tiempo \ntan complejo?  Por otro lado, me pareci\u00f3 muy oportuno \nabordar el tema del dinero de cada \ncomunidad y el significado profundo del \ndinero, su manejo, sus significados \nprofundos. Me sugiere seguir indagando \nen c\u00f3mo nos relacionamos con el dinero, \nla relaci\u00f3n en la vida de Jes\u00fas<.  \nNo puedo todav\u00eda expresar en palabras \ntodo lo que vivencio en los actos \nculticos<as\u00ed que lo reservo para m{s \nadelante. Me llevo para concluir tam bi\u00e9n \ndos pensamientos que subrayaron Mario \ny tambi\u00e9n creo que Nicole:  \n \n1. Las comunidades de c ristianos locales \nformamos parte de algo m\u00e1s global. \nNo estamos desconectados. Ni en \nforma ni en esencia. Nos nutrimos de \ntodos.  \n2. Tener presentes los que ya fallecier on \ny los que est\u00e1n por nacer en su \nvinculaci\u00f3n con nuestro prop\u00f3sito en \nla comunidad. Tener conciencia de esa \nl\u00ednea temporal de Pasado , Presente , \nFuturo.  \n \nToda mi gratitud a todos por ser y hacer \nrealidad nuestra misi\u00f3n. Susana , Gran \nCanarias.  ------------ ------------------  \n \nResumen  del Encuentro  \nPresentaci\u00f3n de las comunidades  \nMiembros y amigos que la forman. \nActividades que realizan. Vivencias de \nlos c\u00edrculos. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica.  \n \nDe MADRID  acudieron 5 personas. En la \nactualidad hay 56 miembros  pero no e s \nsignificativo pues menos de la mitad \nmantienen lazos con la Comunidad, es \nnecesaria su reactualizaci\u00f3n y puesta al \nd\u00eda. Hay 60 aportaciones econ\u00f3micas  \nregulares. El 99% de las personas que se \nacercan provienen del Movimiento \nAntropos\u00f3fico. Durante 9 a\u00f1os  se han \nestado realizando 3 Actos de \nConsagraci\u00f3n del Hombre a la semana  y \nesto crea mucha sustancia. La sede se \nencuentra a 40 km de la capital y esto \ncomienza a percibirse como un \n\u201aatascamiento\u201b. Hay una pregunta que \nlate \u00bfc\u00f3mo llevar el impulso de la \nComunidad a los j\u00f3venes? En el \nCampamento de este a\u00f1o han asistido 60 \nj\u00f3venes. Es una cuesti\u00f3n recurrente en los \nS\u00ednodos Sacerdotales. Cabe destacar el \nPre-Seminario Sacerdotal \n CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 20 \n \n \n20 \n \n\u201cCONOCIMIENTO DE S\u00cd MISMO\u201d  que \nhan recibido 12 personas, una de ellas de \nLisboa, de las cuales 2 se han acercado a \nHamburgo.  \n \nDe BARCELONA  acudieron 3 personas. \nEn la actualidad hay 26 miembros y 20 \namigos econ\u00f3micos . Desde Agosto de \n2018 hay sede permanente en el espacio \nalquilado a la AbCl\u00ednica. Cabe destacar \nun grupo de j\u00f3venes , ent re 14 y 18 a\u00f1os, \nque se re\u00fanen el primer viernes de mes \nentorno a la FILOSOF\u00cdA DE LA \nLIBERTAD. Se ha participado en la \nNOCHE DE LAS RELIGIONES \norganizado por el Ayuntamiento de \nBarcelona. Encuentros de Cristolog\u00eda \nmensuales en la Casa Rudolf Steiner. \nGrupo  de Evangelio en Torderas. Jos\u00e9 \nAntonio Alem\u00e1n cada 3 meses dirige un \nencuentro de goetheanismo y tambi\u00e9n ha \ndado un fuerte impulso junto a Nicole al \nBolet\u00edn -revista de La Comunidad . La \nComunidad en Barcelona  ha sido la \npromotora del ENCUENTRO DE \nMIEMBROS 2019 . Esperan nuevamente \nrecibir a Michael Debus en Diciembre.  \n \nDe ALICANTE  participaron 5 personas \nen el Encuentro pero toda La Comunidad \nnos abri\u00f3 sus puertas y acogi\u00f3 muy \ngratamente y generosamente. En la \nactualidad son 9 miembros , 15 amigos \ncolaborado res y 166 contactos. El 3 fin de \nsemana de cada mes acude Francisco \nCoronado, se realiza Acto de \nConsagraci\u00f3n del Hombre s\u00e1bado y \ndomingo. Se han realizado 2 Teatrillos de \nMesa con mucho \u00e9xito. En Octubre (18 -19-\n20) reciben a Crist\u00f3bal  Ort\u00edn nuevamente \nabordando la cuesti\u00f3n social y la \neconom\u00eda, a la que invitan a acudir a \ntodas las Comunidades.   \nDe VALENCIA  acudieron 2 personas. El \nGrupo de Valencia est\u00e1 cada vez m\u00e1s \nvinculado con Alicante. Tienen unos 25 \ncontactos. Trabajo mensual con Euritmia \ny se vincul an con j\u00f3venes.  \n \nDe BILBAO  acudieron 2 personas. En la \nactualidad hay 1 miembro , una vez al \nmes se juntan 5 personas para orar  y \nabordar diferentes cuestiones \nprofundiz\u00e1ndolas. Nicole visita 3 veces al \na\u00f1o y en su \u00faltima  visita se le ha pedido \nla 4 para qu e sea una por cada estaci\u00f3n. \nSe est\u00e1 abordando profundamente el \n\u201aNi\u00f1o Interior\u201b y todo lo relacionado con \nel MAL -trato y ABUSO a la Infancia. \nEstas visitas mueven un par de docenas \nde personas.  \n \nDe CANARIAS acudieron dos personas. \nHan creado un Grupo de Or aci\u00f3n  que se \nre\u00fanen el 3 domingo  de cada mes, en el \nespacio que donan la Sociedad \nAntropos\u00f3fica Canaria. Han recibido una \nvisita de Nicole celebrando el Acto de \nConsagraci\u00f3n del Hombre y en la \npr\u00f3xima abordaran \u201a\u00bfC\u00f3mo espiritualizar \nla vida a trav\u00e9s de las  Festividades?\u201b  \nSe espera un 3 sacerdote para agosto de \n2020, el canario Luis Gonz\u00e1lez de 56 \na\u00f1os , reci\u00e9n consagrado en Spring Valley \n(Nueva York), a cuya Consagraci\u00f3n \nSacerdotal acudieron Ana Mar\u00eda Azcona \ny otra amiga desde Gran Canaria y una \npareja de am igos vitorianos. . \n\u00bfQu\u00e9 imagen nos llevamos para \ntrasladar  a nuestra  comunidad o \ngrupo?  \n \n\u00bfC\u00f3mo trasladarlo al grupo local?  \n(Estas conclusiones las recogi\u00f3 Mario y las \npasara.)  Todo esto y mucho m\u00e1s que queda en lo \net\u00e9rico envuelto en un ambiente de \nverdader a comunidad y acogida; \nentrelazado y elevado por los r\u00edtmicos \nActos C\u00falticos. Materia / Esp\u00edritu a flor \nde piel a lo largo de un apretado fin de \nsemana c\u00e1lido tanto terrenal como \nespiritualmente. Hermandad de \nindividuos diferenciados aportando, \ndebatiendo,  recogiendo, elaborando< \nbuscando y eligiendo seguir labrando \nfuturo desde este presente creado desde \nel pasado.  \n- Continuo devenir: pasado \u2013 presente \u2013 \nfuturo.  \n- Comunidad de Cristianos como imagen \ndel Cuerpo de Cristo siempre en  \nmovimiento.  \n- Queriendo c oncretar, definir \nformas/ideas para ir  plasmando. Entre \notras, la propuesta de que cada \nComunidad intente encontrar su \ncualidad< y trabajar desde ah\u00ed:  \n \n\u201c\u00bfQu\u00e9 es lo que podemos ofrecer?\u201d (la \neconom\u00eda funciona cuando se ofrece un \nproducto apetecible para el  entorno)  \n \nPara no olvidar:  \n- Somos al servicio de algo m\u00e1s grande;  \n- Lo religioso vive en el ritmo;  \n- Nos unen lazos del esp\u00edritu  \n\u00a1El tren con destino a la Eternidad! \nPr\u00f3ximas paradas:  \nPosible Encuentro de Verano 2020< \nCelebraci\u00f3n 100 Aniversario 2022... \nAgradecidos en el alma, con los corazones \ncontentos:  Ana Mar\u00eda Azcona San Mauro \n(Gran Canaria), Amelia \u00c1ngulo Berasategui \n(Bilbao), Antonio P\u00e9rez Sicilia (Bilbao)  \n   \n   \n \n \n \n \n \n \n \n  CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 21 \n \n \n21 \n \nTaller en Madrid \u201cNacionalismo, \nIdentidad o necesidad de \nrenovaci\u00f3n\u201d.   \nEl pasado mes de  agosto varias personas \nnos encontramos en la Comunidad de \nCristianos de Madrid con el deseo de \ncomenzar un trabajo sobre \n\"Nacionalismo, identidad, \u00bfnecesidad de \nrenovaci\u00f3n? \u201b, coordinado por Nicole \nGilabert.  \nCon la m\u00fasica de fondo, presente cada \nd\u00eda en la  meditaci\u00f3n inicial, del l\u00facido \npoema de F. Benesch\u201b La aut\u00e9ntica verdad \nno es la verdad, sino el error \ntrascendido<\", desde el primer d\u00eda \nsurgi\u00f3 revelado el reto que ten\u00edamos por \ndelante: descubrir, profundizar y \nconquistar que la aut\u00e9ntica unidad no es \nla unidad primigenia, sino la diferencia \ntrascendida, la separaci\u00f3n superada... \nReto que suena a esa visi\u00f3n hermosa, ese \nsue\u00f1o y reto com\u00fan de la Jerusal\u00e9n celeste \ndel Libro del Apocalipsis.  Planteado el \nreto quedaba el camino, el largo camino \ny, modestament e, acaso muy \nrealistamente, s\u00f3lo pudimos, en 6 d\u00edas de \ntrabajo, adentrarnos en el umbral de una \nmetodolog\u00eda tentativa para comenzar el \nviaje.  \nInspirados en el comienzo del texto de la \nconferencia de Jaime Padr\u00f3 \"Visi\u00f3n y \nmeditaci\u00f3n del problema catal\u00e1n y d el \nresto de Espa\u00f1a a la luz de la antroposof\u00eda \ny su observaci\u00f3n seg\u00fan el m\u00e9todo \ngoetheano\" (Barcelona, 10 de noviembre \nde 2017) entendimos que este \"problema\" \nnecesita de herramientas nuevas. \nNecesitamos dejar de lado argumentos y \ncomenzar por el principio : desperezar \ntodos nuestros sentidos, todo el potencial \nde nuestro pensar, para aprehender la \ncualidad y las m\u00faltiples caras de la \nrealidad que sale a nuestro encuentro. La \nobservaci\u00f3n goetheana apareci\u00f3 como \nuna br\u00fajula metodol\u00f3gica, un viento \nnuevo cuya pr\u00e1ctica recurrente puede \ndesarrollar en nosotros la cualidad \nimprescindible de comprender al otro \ndesde s\u00ed mismo, no desde mis categor\u00edas, \nprejuicios y principios. Entendimos la \nimportancia de invocar a todas las fuerzas \ncelestes a que nos acompa\u00f1en en la  \nconquista del don de entender, comprender, empatizar plenamente con \nel ser del otro, habiendo hecho el ejercicio \nprevio de depurar la mente y el coraz\u00f3n \npara constituirnos en c\u00e1lices, puros \nrecept\u00e1culos de lo que viene, en donde lo \nque viene encuentra un vac\u00edo donde \nadoptar su propia forma. Y practicamos. \nPracticamos observando. Un cuadro, un \npoema, dejando que penetrara la forma, \nel color, la disposici\u00f3n ajena, como el mar \nentra impetuoso en las grutas de los \nacantilados. Puros recept\u00e1culos de lo que \nviene, de lo que Es.  \nTambi\u00e9n trabajamos la identidad. C\u00f3mo \nel hombre individual construye su \nidentidad, con la que se asocia, \ndisoci\u00e1ndose, en ese mismo instante, \nparad\u00f3jicamente, de s\u00ed mismo. Colocamos \nfuera las se\u00f1as de una identidad que \nanida en lo m\u00e1s prof undo y esencial de lo \nque somos. Y vamos sumando capas de \nidentidades, entorpeciendo, nublando, \nnuestra capacidad de entender que \nnuestra identidad est\u00e1 mucho m\u00e1s all\u00e1 y \nque, en ese plano, no hay nada que temer \nde lo que a diario tememos, de lo que a \ndiari o protegemos, levantando muros, \nleyes, banderas, ideolog\u00edas.  \n \n\u00bfY si fu\u00e9ramos capaces de dise\u00f1ar una \nnueva manera de abordar el conflicto en \nla que el objetivo, m\u00e1s all\u00e1 de la \nindependencia o no independencia, fuera \nrecuperar una rec\u00edproca mirada de \nadmirac i\u00f3n, respeto, escucha y \ncuriosidad? \u00bfAlguien cree que podemos \nalcanzar una soluci\u00f3n m\u00ednimamente \nperdurable si no recuperamos esa mirada \nrec\u00edproca de dignidad y respeto antes de \nsentarnos a valorar entre todos c\u00f3mo es mejor organizarnos? \u00bfNo os parece que \ns\u00f3lo es soluci\u00f3n buena  la que vendr\u00e1 \ndespu\u00e9s de que, hecho el trabajo, a ambos \nlados del conflicto nos parezca algo \ncompletamente secundario lo que hoy \nparece troncal e irrenunciable? Ojal\u00e1 \nalg\u00fan d\u00eda podamos, con importantes \ndosis de liviandad, tomar la dec isi\u00f3n que \ncorresponda en el entendido de que nada \nde lo fundamental se rompe. Que se tome \nla opci\u00f3n que se tome habr\u00e1 continuidad \nen la interacci\u00f3n, la relaci\u00f3n, la \nfraternidad, la comuni\u00f3n como seres \nhumanos. \u00bfNo ser\u00e1 esa una unidad \nconquistada, m\u00e1s all\u00e1 de la separaci\u00f3n, en \ndonde hallaremos algo nuevo que no se \nencontraba en la uni\u00f3n original, esa en la \nque hoy convivimos rodeados de \ndiscursos y leyes en ocasiones mediocres \nque fomentan la polaridad, la \nconfrontaci\u00f3n, la falta de respeto y de \ninter\u00e9s por el otro?  \nFinalmente nos lleg\u00f3 tambi\u00e9n ese \nhermoso texto de R. Steiner sobre la \n\"Fidelidad\" que se constituy\u00f3 en clave de \neste viaje. Fidelidad no a las naciones o \nlos conceptos de naci\u00f3n, ni a las leyes, a \nlos partidos o las ideas, sino a ese \"luchar \nconti nuamente\" por la imagen que vimos \ndel otro una vez, ese \"mantener la \nverdadera imagen en mis pensamientos \nde lo que vi en una ocasi\u00f3n\u201b que \"ni \ndecepci\u00f3n ni ilusi\u00f3n nos pueden robar\" \ncon el fin de afrontar esos \"otros \nmomentos, largos periodos de tiempo, en  \nlos cuales la persona real se oscureci\u00f3\".  \nTrabajemos por percibir la esencia de lo \notro, desde ese pensar y esa observaci\u00f3n \ndesnuda, para, recibido el don de haber \naprehendido lo real, la verdadera esencia \nde lo ajeno, amarrados a esa imagen \ndesde esa Fid elidad sin concesiones en \ntiempos azarosos, podamos conquistar \nuna unidad nueva, con cualidades \nnuevas, inconcebibles, en este comienzo...   \nOjal\u00e1 podamos continuar este trabajo en \nMadrid, en Barcelona y en otros lugares \ndesde nuestra Comunidad, alumbrando \ncon nuestro trabajo, consciencia y \nconstancia eso verdaderamente nuevo, y \nregalarlo al mundo.   Luis Vega Sorrosal  \u2013\nMadrid  \n    CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 22 \n \n \n22 \n \nEncuentro de miembros \u201cEl \nencuentro, la vida religiosa, \n\u00a1C\u00f3mo traer el reino de Cristo a \nla tierra!\u201d  \nEn  Els Hostalets de Balen y\u00e0 (provincia \nde Barcelona) 24 personas participamos \ndel encuentro, acompa\u00f1ados de una \namiga que particip\u00f3 del culto a la ma\u00f1ana \ny a la noche. Los dos pilares que sostienen \ny cobijan todos los encuentros de la \ncomunidad, la riqueza del encuentro se \nvio col oreada por la presencia de \nmiembros de Barcelona, Bilbao, \nCantabria, Le\u00f3n, Madrid, Tenerife y \nMallorca. Un abanico representativo de \nlas diferentes regiones de la pen\u00ednsula, \naunque echamos a faltar alg\u00fan \nparticipante de la regi\u00f3n de Alicante. De \nhecho, Isa bel Mas residente en Valencia \nse hab\u00eda apuntado y por cuestiones de \nsalud no pudimos disfrutar de su \npresencia.  \nEn el espacio reservado al intercambio \nbiogr\u00e1fico, tuvimos la necesidad de \nnombrar a las personas que en un \nmomento determinado tomaron la \ndecisi\u00f3n de hacerse miembro de la  comunidad. Esto nos facilit\u00f3 el tenerlos \nm\u00e1s presentes... La lectura de un escrito \nde Rudolf Steiner sobre la fidelidad, el \ncalendario del alma que sintonizaba a la \nperfecci\u00f3n con el tema tratado, el trabajo \nde observaci\u00f3n de la naturaleza \nacompa\u00f1ado de los intercambios a dos, el \ntaller de pintura, los relatos biogr\u00e1ficos en \ncuanto a sus estelas de comunidad \nfamiliar social y espiritual, los cantos y las \ndanzas y muchos momentos de di\u00e1logos \ncrearon el ambiente propicio para \nvivenciar el profundo sentido del paso de \nhacerse miembros y pertenecer a la \ncomunidad de cristianos.  \n \nDejo ahora la palabra a algunos \nparticipantes que  se expresaron al \nterminar el encuentro. Nicole.  \n \nHelen Dolby  de Inglaterra, residente en \nMallorca. Ha sid o una vivencia muy \nimportante para m\u00ed. Presencia lo que es el \nser de la comunidad de cristianos en \nEspa\u00f1a y poder vislumbrar su \ncrecimiento futuro< en mil aspectos \ndiferentes: CREATIVOS Y LLENOS DE \nAMISTAD.  \nJos\u00e9 Manuel Morales :  Segovia Tras la \nvivencia d e este primer encuentro de la \ncomunidad de cristianos en Espa\u00f1a \npuedo afirmar que pienso integrar en las \ndecisiones en las que vivo en el mundo \nespiritual., mi comunidad de vida con la \ncomunidad de cristianos en el mundo.  \nJos\u00e9 Antonio Alem\u00e1n : Cantabria \nHum anidad rebosante en d\u00edas intensos, \nHemos respirado por los poros de nuestra \nalma. Hermanos en el esp\u00edritu, solidarias \nen el Amor. Cristo nos inspira y nos \nsostiene. Nos quieres libres creadores. \n\u00bfAceptamos el reto?  \nMercedes Escobar: Barcelona. Apertura, \nentrega, luz, calor, contacto emoci\u00f3n, encuentro, amor, gratitud.  \nSof\u00eda Labrada . Barcelona. Alegr\u00eda por \npercibir las ganas de trabajar por una \nhumanidad mejor y por un camino \nespiritual de toda la comunidad. Una \ncomunidad con ganas de superarse, de \ncompromet erse, y mucha sinceridad en el \ndarse a s\u00ed mismo.  \nCarol  McEvoy.  Madrid.  El encuentro: \nUna suave llovizna de Amor que hace \nque las flores enra\u00edzan y brotan en toda \nsu sencillez y esplendor.  \nEster Alonso. Le\u00f3n . Reencuentro, \nagradecimiento, oportunidad de \nencontrarme en los dem\u00e1s. Renovaci\u00f3n. \nEsperando el pr\u00f3ximo.  \nBrigitte Bernard:  cuatro  d\u00edas de una \nintensidad que llena .....Un oasis de paz. \nEntre la viv encia comunitaria cr\u00edstica  del \nActo de Consagraci\u00f3n de l Hombre, la \naproximaci\u00f3n goetheana a la natura leza y \nal otro y  el intercambio con compa\u00f1 eros \nde toda Espa\u00f1a hemos reforz ado el \nv\u00ednculo entre nosotros y los \u00e1 nimo s para \nseguir caminando juntos e  \nindividualmente hacia  la nuestra es encia \nhumana. Gracias a todos.  \n \n \n \n \nNoticia desde Inglaterra   \n  \nDel 18 al 20  de octubre en Stroud (Inglaterra)  se celebrar\u00e1 el \nencuentro anual y consagraci\u00f3n de la nueva sala de culto. \u201ael \nSe\u00f1or que cre\u00f3 debe desear que creemos y empleemos de nuevo \nnuestra creaci\u00f3n a Su servicio\u201b T.S.Eliot  de \u201aEstribillos de la \nroca\u201b. En la imag en acto de colocaci\u00f3n de la primera piedra en \ndiciembre de 2018. \u00a1Congratulations, dear friends!Casa d\u2019Espiritualitat Marc Castannyer, \nlugar del Encuentro  \nUna de las actividades en parejas   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 23 \n \n \n23 \n \nEncuentro de Terapias antropos\u00f3ficas en \nel Pardo (Madrid )  \nDando pasos para conformar una \nfederaci\u00f3n de medicina y terapias \nantropos\u00f3ficas, del 6 al 8 de s eptiembre, \n40 personas desde diferentes \u00e1reas de \nsanitarias y terap\u00e9uticas de la \nAntropos\u00f3fica se reunieron, \nacompa\u00f1ados por el Dr. Mathias Girke \nresponsable de la secci\u00f3n m\u00e9dica en \nDornach. Entre otros temas se trat\u00f3 \u201cLa \nunidad en la diversidad, el calor en el \nencuentro\u201d  enriquecidos gracias a la \naportaci\u00f3n de Leonor Montes en \nEuritmia, de Myriam Chioza en canto y \nAlfonso Jaquete Garc\u00eda en pintura. \nEstuvimos presentes como La \nComunidad de Cristianos desde la \nMedicina Pastoral, \u00e1mbito de \ncolaboraci\u00f3n entre sacerdotes y m\u00e9dicos.  Para todos es seguir fomentando un fluir \ndin\u00e1mico y vivo hacia una mayor \ncooperaci\u00f3n, una colaboraci\u00f3n fundada \nen la vivencia interior del impulso de la \nmedicina Antropos\u00f3fica. A menudo, la \nburocracia y las necesidades del d\u00eda a d\u00eda, \nnos desv\u00edan de la esencia, del coraz\u00f3n de \ntodo \u00e1mbito fecundado por el Ser \nAntroposof\u00eda: el Hecho de Cristo como \nacontecimiento universal humano \nterrestre y c\u00f3smico. Aprender a escuchar \nlas se\u00f1ales de nuestro tiempo para \ndiscernir carencias y excesos se mo straba \ncomo una necesidad imperante para que \nlas aguas de la Vida no se quedaran \nestancadas reflejando una imagen en \ndesacuerdo con lo que encontramos en el \nlegado cedido par Rudolf Steiner. En ello \nestamos, y esperamos que la oportunidad \nque brindan estos  encuentros sean una siembra para futuros frutos en \ncomunidad. Nicole.   \nEscrito entregado a los j\u00f3venes al terminar sus estudios 13\u00aa clase como legado para su camino de vida. Rudolf Steiner.  \n \n\u201cCrearos una nueva y firme comprensi\u00f3n de la fidelidad.  \nLo que los seres humanos llaman fidelidad se marchita con tanta rapidez que vuestra fidelidad conviene que se base en los siguie ntes. \nen las otras personas vivenciareis momentos, casi fugaces, en las que os aparecer\u00e1n colmados, iluminados por el arquetipo de su Esp\u00edritu.  \nY por otro lado, vendr\u00e1n otros momentos, estos duraderos, en las que estas personas se oscurecen.  \nEn esos momentos ten\u00e9is que deciros: el esp\u00edritu me da fuerza.  \nYo pienso en el arquetipo que he percibido una vez.  \nNing\u00fan enga\u00f1o, ninguna aparien cia me la puede robar.  \nLuchen siempre por esa vivencia, esa imagen que vieron.  \nEsa lucha es fidelidad.  \nY as\u00ed en ese anhelo de fidelidad, el hombre estar{ cerca del Hombre envuelto por fuerzas angelicales\u201d.  \n \n \n \n \n \n \n En primer plano el Dr. Mathias Girke, \ndirector de la Secc i\u00f3n m\u00e9dica del \nGoetheanum  \nSobre la esencia de la fidelidad. Rudolf Steiner   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 24 \n \n \n24 \n \n \nLos beneficios de la oraci\u00f3n desde la in vestigaci\u00f3n cient\u00edfica. Una aportaci\u00f3n de Trinidad Espada .  Art\u00edculo  en la \nvanguardia del 30/01/ 2012   sobre el poder de la oraci\u00f3n. Mar\u00eda -Paz L\u00f3pez\nEl equipo de Salud NewsMax quer\u00eda \nsaber la verdad acerca de la oraci\u00f3n. \n\u00bfPuede la ciencia moderna en realid ad \nexplicar la oraci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo el acto de orar \nafecta al cerebro? \u00bfY qu\u00e9 beneficios, si los \nhay, viene la oraci\u00f3n realmente a ofrecer a \nla gente< f\u00edsica, mental o \nemocionalmente? Con este fin, salieron a \nla comunidad m\u00e9dica y cient\u00edfica para \nconocer los pos ibles beneficios de la \noraci\u00f3n. Los resultados fueron tan \nsorprendentes que crearon una \npresentaci\u00f3n en video gratis sobre los \nbeneficios cient\u00edficos de la oraci\u00f3n para \ncompartir exactamente lo que descubrieron. Este video muestra c\u00f3mo la \noraci\u00f3n cambia re almente cuatro \u00e1reas \ndistintas del cerebro humano: el l\u00f3bulo \nfrontal, la corteza cingulada anterior, el \nl\u00f3bulo parietal, y el sistema l\u00edmbico. \nTambi\u00e9n detalla c\u00f3mo una cantidad \nespec\u00edfica de tiempo de oraci\u00f3n al d\u00eda \npuede ayudar a prevenir la p\u00e9rdida de \nmemoria, deterioro mental, e incluso la \ndemencia o el Alzheimer . Adem\u00e1s, cubre \n47 beneficios cient\u00edficamente probados de \nla oraci\u00f3n, incluyendo el alivio del dolor, \nmenor riesgo de muerte por ataque \ncard\u00edaco o un derrame cerebral, la \nansiedad o la depresi\u00f3n disminuye, mejora la funci\u00f3n inmune, y mucho m\u00e1s. \nY, por \u00faltimo, pero no menos importante, \nse advierte de una oraci\u00f3n espec\u00edfica que \npuede causar enfermedades si no se tiene \ncuidado. De acuerdo con Travis Davis, \neditor de Newsmax Health Publisher, el \nvideo  no promueve ninguna religi\u00f3n o \npr\u00e1ctica espiritual, pero s\u00ed arroja luz sobre \nuna pr\u00e1ctica que tres de cada cuatro \nestadounidenses realizan sobre una base \nregular \u2013 una pr\u00e1ctica b\u00e1sicamente \nignorada por los medios de \ncomunicaci\u00f3n.  \n  \nCuando no siempre lo importante es ganar. Una lecci\u00f3n de humanidad  \n \n \nEmotiva y ag\u00f3nica llegada a meta del \natleta Busby en el mundial de atletismo: \nen brazos de otro rival.  Su compa\u00f1ero de \nGuinea Bissau que a\u00fan no hab\u00eda \nfinalizado le abraz\u00f3 y le llev\u00f3 hasta la \nl\u00ednea final portando el peso de ambos.   \nOcurri\u00f3 en el Mundial de \natletismo  celebrado en Doha  donde se ha vivido un emocionante \nmomento el pasado d\u00eda 27 \nde septiembre  en la \nprueba de los 5000 \nmetros. Jonathan Busby , \nde Aruba , decidi\u00f3 \ncorrer esta carrera \naunque no tard\u00f3  en ser \ndoblado por los \nfavoritos y d ecaer en \nsu ritmo \nnotablemente.  \nEn la \u00faltima vuelta \nde la carrera  el atleta \napenas se pod\u00eda mantener en pie por \ns\u00ed mismo, y ni mucho menos \ncorrer.  Braima Dabo , atleta de Guinea \nBissau  que a\u00fan no hab\u00eda finalizado, \nabraz\u00f3  a su  compa\u00f1ero y le llev\u00f3 a l\u00ednea \nde meta portando el peso de ambos.   \nAmbos participaban como invitados de la \nIAAF  (Asociaci\u00f3n Internacional de \nFederaciones de Atletismo ) y certificaron \nsu mejor marca personal en los 5.000 \nmetros.  El resultado fue 18:10.68 para Busby y \n18:10.87 para Suncar Dabo, que incluso \npermiti\u00f3 que su compa\u00f1ero entrara \nantes.  Un gran gesto de deportividad que \nhizo que el estadio Khalifa  de Doha  se \nrindiera a los dos atletas y les concediera \nuna gran ovaci\u00f3n.  \nOtro de los aspectos que m\u00e1s llaman la \natenci\u00f3n de este dram\u00e1tico episodio es la \nreacci\u00f3n del atleta de Aruba al pasar la \nl\u00ednea de meta.   Busby detiene el \ncron\u00f3metro de su reloj antes  de caer \ndesfallecido en el suelo. Finalmente, los \nvoluntarios le sacaron de la pista en silla \nde ruedas. No obstante, este esfuerzo ha \nresultado en vano ya que ha sido \ndescalificado de la carrera por recibir \nayuda.  \nEsta es la cara humana del deporte, m\u00e1s \nall\u00e1 de la competencia, de los records, las \nmarcas y la gloria de los ganadores. Gesto \nde amor hacia el rival desfavorecido. Jos\u00e9 \nA. Alem\u00e1nNoticias del mundo   CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 25 \n \n \n25 \n \n.\n  \nCriptograf\u00eda libertaria  \nBusqu\u00e9 la libertad en movimi ento....             \nescupir  a la estatua  de la Libertad \nLabr\u00e9 la lib ertad de pensamiento ...                y  \na los estraga dores de pueblos \nsubd esarrollad os, Sembr\u00e9 la libertad con la \npalabra ... \nSembr\u00e9 la libertad con la palabra\u2026             \narrollar  todo lo que impide el pensami ento, \nSegu\u00ed  la libertad con la palabra\u2026                 \nel paso, el camin o... \n \nABIERTA                                                                  \nHACIAEL XXI \n \nHojas  de Madrid  con La Galerna  OC 854              \nHojas  de Madrid  con La Galerna  OC  882 \n Libertad Libertad Libertad:  \nSiempre  construy\u00e9ndote,  \nsiempre conquist \u00e1ndole, \nsiempre busc \u00e1ndote  \ncontra viento y marea. \n \nLibertad Libertad Liibertad:  \nnuevos  retos a ganar, \nnuevos  obst \u00e1culos a saltar, \nnuevos  demonios a fren ar contra terror \ny alambradas.  \n \nLibertad Libertad Libertad:  \ngarantizando privacidad, criptogr af\u00eda; \nprotegiendo com unicaciones, \ncriptograf\u00eda; \ndigitalizando  huesos  y cerebro s, \ncriptograf\u00eda; \namando    Amada   Liberta d. \n \nAntonio P\u00e9rez  Sicilia (Bilbao)    \n     \n \n \n \n \n \n \nEl buen humor, la risa sana, la alegr\u00eda que los \nni\u00f1os t raen a trav\u00e9s de sus respuestas \nc\u00e1ndidas es lo que esta vez quiero compartir \ncon todos vosotros. Espero que lo disfrut\u00e9is. \nNicole  \nI. En la catequesis, se les pregunta a los \nni\u00f1os:  \n- \u00bfAlguien sabe c\u00f3mo mat\u00f3 David a \nGoliat?  \n- \u00a1Con una moto! - responde uno de  los \nni\u00f1os.  \n- \u00bfPero es que no sabes que lo mat\u00f3 con \nuna honda?  \n- Ah, perd\u00f3n, no sab\u00eda que ten\u00eda que decir \nla marca.   \n \n \n \n  \nII. \u00bfAlguno de vosotros tiene miedo a \nalgo?  \n- S\u00ed, yo -responde uno de los ni\u00f1os. - Le  \n \ntengo mucho miedo al Malam\u00e9n.  \n- \u00bfEl Malam\u00e9n? \u00bf Y eso que es?  \n- Pues la verdad es que no lo s\u00e9, pero \ntiene que ser algo terrible porque mi \nmam\u00e1 cuando reza siempre termina \ndiciendo \"y l\u00edbranos del Malam\u00e9n\".  \n \n III. Mam\u00e1, yo no voy a ir a misa hoy. Me \nestoy haciendo mayor y ya no estoy para \nesas cosas.  \n- Pues me viene muy bien. Mientras tus \nhermanos y yo estamos en misa recoge la \ncasa, haz las camas, barre, friega los  \nplatos tiende y plancha la ropa...  \n \n  \n \n- Esto... \u00a1qu\u00e9 alegr\u00eda cuando me dijeron, \nvamos a la casa del Se\u00f1ooooor!  \n  \nIV. Somos cuatro en  la familia: mi  esposa, \nnuestras dos hijas y  yo. Hoy no  pudimos \ndecidir qui\u00e9n pasear\u00eda al  perro. \nInventamos un  juego: quien primero \nrompiera el  silencio diciendo una sola \npalabra, tendr\u00eda que hacerlo. Cuando \nel juego inici\u00f3, mi  hija con una expresi\u00f3n \nfacial f\u00faneb re fue a  arreglarse, junt\u00f3 todo \nlo necesario para pasear el  perro, se  puso \nsus zapatos. Le  puso la  correa al  perro, \ncasi abri\u00f3 la  puerta y  nosotros desde \nel pasillo le  gritamos todos a  la vez: \n\u201a\u00a1Buena decisi\u00f3n, Sonia!\u201b. Sonia, \nextremadamente contenta, empe z\u00f3 \na quitarse la  chaqueta y  dijo: \u201b\u00a1Ja, los \nenga\u00f1\u00e9, les toca!\u201aRinc\u00f3n literario  \n \nEstatua al labrador. Logro\u00f1o  \nJe, je\u2026 \u00a1el humor  que no falte !  CARTA DE LA COMUNIDA D DE CRISTIANOS EN E SPA\u00d1A                                                                                                                               N\u00daMERO IX 26 \n \n \n26 \n    \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n  \nEsta \u00faltima p\u00e1gina de este n\u00famero si quieres la puedes escribir t\u00fa con art\u00edculos, impresiones, \nreflexiones,  sugerencias, comentarios, poemas, cuentos, etc. La Comunidad la hacemos entre  todos y \nesta publicaci\u00f3n aspira a contribuir a ello. \u00a1Te animamos a participar!  \nHacemos un llamado tambi\u00e9n a cuantos puedan ayudar en la edici\u00f3n: revisi\u00f3n, \ncorrecci\u00f3n de textos y maquetaci\u00f3n.  \nLa pr\u00f3xima carta se editar\u00e1 en Pascua 2020.  \n \nPor favor mandar  las aportaciones antes del 15 de marzo 2020 a: nicolegilabert@gmail.com  \n \nGracias por vuestra colab oraci\u00f3n  La p\u00e1gina del futuro  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}