{"title": "Documental \u2013 Toxic Somalia", "author": "Blog Ambientales y Energ\u00eda", "url": "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/20/documental-toxic-somalia/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Nos gustar\u00eda recomendaros el siguiente documental de t\u00edtulo \u00abToxic Somalia\u00bb. Se trata de un documental que precisamente hemos visto en clase de Gesti\u00f3n y Tratamiento de Residuos T\u00f3xicos y Peligroso\u2026", "sitename": "Ambientales y Energ\u00eda", "date": "2013-09-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nos gustar\u00eda recomendaros el siguiente documental de t\u00edtulo \u00abToxic Somalia\u00ab. Se trata de un documental que precisamente hemos visto en clase de Gesti\u00f3n y Tratamiento de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos, y que indaga en el mercado fraudulento de residuos t\u00f3xicos y peligrosos, as\u00ed como en el tr\u00e1fico de dichos residuos.\nEs un documental altamente recomendable para aquellas personas que a\u00fan no lo conozc\u00e1is.\n\u00a1Esperamos que resulte de vuestro inter\u00e9s!", "language": null, "image": "https://img.youtube.com/vi/Bk5zl1AD2js/0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://ambientalesyenergia.wordpress.com/", "#content", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/quienes-somos/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/about/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/galeria-de-imagenes/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/tag/entrevistas/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/category/actividades-cursos-seminarios-congresos-asociaciones-etc/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/category/ofertas-de-empleo-becas-y-voluntariados/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/20/documental-toxic-somalia/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/ccaaurjc/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/20/documental-toxic-somalia/?share=twitter", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/20/documental-toxic-somalia/?share=facebook", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/20/documental-toxic-somalia/?share=linkedin", null, "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/category/documentales/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/20/documental-toxic-somalia/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/19/reconstruyendo-lorca/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/21/video-forum-sanidad-ambiental/", "/2013/09/20/documental-toxic-somalia/#respond", "#comment-form-guest", "#comment-form-load-service:WordPress.com", "#comment-form-load-service:Facebook", "https://gravatar.com/site/signup/", "javascript:HighlanderComments.doExternalLogout( 'wordpress' );", "#", "javascript:HighlanderComments.doExternalLogout( 'facebook' );", "#", "javascript:HighlanderComments.cancelExternalWindow();", "https://www.facebook.com/AmbientalesyEnergia/", "https://www.facebook.com/AmbientalesyEnergia/", "http://twitter.com/BlogAmbientales", "https://twitter.com/BlogAmbientales", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/andrea17793/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/02/12/espana-el-pais-mas-denunciado-por-contaminacion-de-mercurio-en-productos-pesqueros/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/01/29/cursos-gratuitos-ciudades-inteligentes/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/carlosechaguelopez/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2015/06/19/oferta-empleo-investigador-junior-en-el-itene/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2015/06/18/2018/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/ccaaurjc/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2018/05/18/beca-practicas-de-colaboracion-estudiantes-de-medio-ambiente-urjc/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/07/25/visita-a-la-passivhaus-de-tuernes-un-ejemplo-de-eficiencia-y-autosuficiencia/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/cintiasego/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/01/10/ganso-del-nilo-alopochen-aegyptiaca/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2016/11/02/alga-asesina-caulerpa-taxifolia/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/evamsites/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2016/11/01/iv-seminario-de-politica-ambiental-sistemas-de-informacion-geografica/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2016/11/01/4113/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/jorgevalentinnaranjo/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2015/05/27/arquitectura-ecologica-museo-de-la-academia-de-las-ciencias-de-california-en-san-francisco/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2015/05/20/arquitectura-ecologica-the-dutch-windwheel-in-rotterdan/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/lolaasenjomelero/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/09/30/curso-online-gratuito-calculo-y-compensacion-de-la-huella-de-carbono-en-organizaciones/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/09/13/oportunidad-de-realizar-un-voluntariado-por-el-clima-en-brasil-costa-rica-o-colombia/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/silviarodicio/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2018/05/30/charla-debate-que-nos-estamos-haciendo/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/06/16/sera-una-vez-mostoles-2030-el-sueno-de-un-futuro-mejor/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/author/vanessaalvgon/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/04/10/oleada-solar-el-autoconsumo-con-el-poder-de-la-comunidad/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2017/02/22/entrevista-a-jorge-rodriguez-de-young-water-professionals-spain-ywp/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2014/09/09/el-coltan/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2016/12/29/reportaje-la-energia-eolica-el-nuevo-abastecimiento-energetico/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2015/04/09/visita-a-la-cementera-el-alto-resumen-y-reflexion/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2015/05/27/arquitectura-ecologica-museo-de-la-academia-de-las-ciencias-de-california-en-san-francisco/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2016/02/23/pajaros-urbanos-el-estornino-negro/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2016/03/08/pajaros-urbanos-el-petirrojo-europeo/", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2012/03/11/produccion-de-biocombustibles/", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_website", "", "", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fambientalesyenergia.wordpress.com%2F2013%2F09%2F20%2Fdocumental-toxic-somalia%2F&signup_flow=account", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com", "https://ambientalesyenergia.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fambientalesyenergia.wordpress.com%2F2013%2F09%2F20%2Fdocumental-toxic-somalia%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fambientalesyenergia.wordpress.com%2F2013%2F09%2F20%2Fdocumental-toxic-somalia%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/p2bXQO-cg", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://ambientalesyenergia.wordpress.com/2013/09/20/documental-toxic-somalia/", "https://wordpress.com/read/blogs/32404350/posts/760", "https://subscribe.wordpress.com/", ""]}