{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.saij.gob.ar/docs-f/dossier-f/regimen_penal_minoridad.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \nDossier: R\u00e9gimen Penal de la \nMinoridad  \nSelecci\u00f3n  de Jurisprudencia y Doctrina  \n \n \n \n  \nVersi\u00f3n febrero   2023 \n1 \n  \n \n  2 \n Contenido  \n \nJURISPRUDENCIA  ................................ ................................ ................................ ................................ ...............  5 \nI | Inter\u00e9s superior del ni\u00f1o  ................................ ................................ ................................ ...........................  5 \nII | Reclusi\u00f3n perpetua  ................................ ................................ ................................ ................................ .. 9 \nIII | Competencia  ................................ ................................ ................................ ................................ .........  29 \nIV | Culpabilidad  ................................ ................................ ................................ ................................ ..........  34 \nV | Juicio de menores  ................................ ................................ ................................ ................................ .. 41 \nVI | Robo  ................................ ................................ ................................ ................................ ......................  51 \nVII | Recursos procesales  ................................ ................................ ................................ ............................  55 \nVIII | Casos concretos  ................................ ................................ ................................ ................................ .. 63 \nDOCTRINA  ................................ ................................ ................................ ................................ ........................  91 \nJusticia Restaurativa y procesos penales. Primeras aproximaciones  ................................ ..........................  91 \nDiferimiento punitivo respecto de los menores en conflicto con la ley penal impuesto por el art. 4to. de la \nley 22.278  ................................ ................................ ................................ ................................ ..................  103 \nProblemas que genera el tiem po de detenci\u00f3n de un menor  ................................ ................................ .. 107 \nBreve reflexi\u00f3n sobre la finalidad pedag\u00f3gica de la sanci\u00f3n penal juvenil  ................................ ...............  112 \nMenores en comisar\u00edas de la Provincia de Buenos Aires y la necesidad de un cambio  ............................  117 \nLa constitucionalidad de la medida de seguridad en la ley 13.634 y sus fines.  ................................ ........  124 \nApuntes para una intervenci\u00f3n en salud mental juvenil sin amenaza  ................................ ......................  130 \nEspecialidad Derecho Penal Juvenil en la provincia de Buenos Aires  ................................ .......................  142 \nNi\u00f1os, ni\u00f1as y adole scentes: \u00bfinimputables o no punibles?  ................................ ................................ ..... 151 \nEl insumo b\u00e1sico en los procesos de libertad asistida  ................................ ................................ ...............  159 \nAutonom\u00eda del derecho de menores y m\u00e1quinas de escribir  ................................ ................................ ... 165 \nSujetos menores en conflicto con la ley penal: posibilidades de ciudadanizacion en estado de libertad  169 \nPosibilidades y l\u00edmites de la justicia de menores  ................................ ................................ ......................  180 \nDelincuencia juvenil: \u00bfpenalizar la pobreza ? ................................ ................................ ............................  183 \nEntran por una puerta y salen por la otra  ................................ ................................ ................................ . 185 \nAplicaci\u00f3n de las leyes de instrucci\u00f3n sumaria a cargo de las fiscal\u00edas (24.826) y de juicio abreviado \n(24.825) en el fuero de menores  ................................ ................................ ................................ ...............  187 \nDelincuencia juvenil: de la responsabilidad a la co -responsabilidad penal  ................................ ..............  191 \nLos jovenes precisan que alguien se ocupe de ellos  ................................ ................................ .................  193 \nLos juzgados de instrucci\u00f3 n, correccional y de sentencia deber\u00e1n seguir entendiendo en las causas donde \nse imputen a menores de 21 a\u00f1os, a\u00fan con la vigencia del C.P.M. (ley 11.452)  ................................ ...... 199 \n 3 \n  4 \n   5 \n  \nJURISPRUDENCIA  \n \nI | Inter\u00e9s superior del ni\u00f1o  \n \nSumario nro. J0049475  \n \nTEMA  \nRECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -QUEJA-INADMISIBILIDAD -CUESTION NO \nCONSTITUCIONAL -SENTENCIA SUFICIENTEMENTE FUNDADA -REGIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD -GRADUACION DE LA PENA-CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -\nSENTENCIA CONDENATORIA -CONFIRMACION DE LA SENTENCIA  \n \nTEXTO  \nNo resulta id\u00f3neo para habilitar la v\u00eda intentada el alegado \ndesconocimiento de los principios que rigen el proceso de menores -\nConvenci\u00f3n sobre los Derecho s del Ni\u00f1o y la reducci\u00f3n de la escala penal \nprevista en el art\u00edculo 4 de la ley 22278 -, dado que no se corresponde con \nlas constancias de la causa, desde que de la lectura de la sentencia surge \nque se ponderaron las pautas rectoras cuya preterici\u00f3n invoca  la \ninteresada, exponiendo los Judicantes los fundamentos a partir de los \ncuales consideraban que, aun teniendo en cuenta tal marco normativo -\nresaltando que \u00e9ste habilita la aplicaci\u00f3n de una pena -, deb\u00eda confirmarse \nla sanci\u00f3n escogida por la Jueza de Me nores; del mismo modo que  explicaron \npor qu\u00e9 en el caso aparec\u00eda debidamente justificado el apartamiento de la \nreducci\u00f3n de la escala penal conforme lo previsto en el art\u00edculo 4 de la \nley 22278, toda vez que tal disminuci\u00f3n no es imperativa, si bien es ci erto \nque, como derivaci\u00f3n de los principios de ultima ratio, subsidiariedad e \ninter\u00e9s superior del ni\u00f1o, de imponerse una pena a un adolescente se deben \nexplayar los fundamentos en virtud de los cuales se opta o no por tal \nsoluci\u00f3n. - REFERENCIAS NORMATIVA S: Ley 22278, art\u00edculo 4  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE  \n(SPULER - GUTIERREZ - NETRI - FALISTOCCO - ERBETTA)  \nB., A. N. s/ HOMICIDIO AGRAVADO POR EL USO DE ARMA DE FUEGO EN CONCURSO REAL CON EL DE \nPORTACION ILEGAL DE ARMA DE FUEGO DE GUERRA -DOS HECHOS INDEPENDIENTES - \nSENTENCIA del 22 DE FEBRERO DE 2022  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : V0106961  \n \n \nTEMA  \nRESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -ASESOR DE MENORES -INTERES SUPERIOR DEL NI\u00d1O  \nEl asesor de menores es un \u00f3rgano que responde cabalmente a la exigencia \nconstitucional de asesoramiento jur\u00eddico especializado y a la vez adecuado, \ndado que responde, por un lado, a la exigencia constitucional derivada del \nart. 40.2.b.iii, CDN, en tanto s u labor se comprende en el proceso penal \ncomo una labor t\u00e9cnica jur\u00eddica de asistencia del ni\u00f1o, y, por el otro, y \nsobre todo, al mandato tambi\u00e9n constitucional que establece la necesidad de 6 \n adoptar, respecto de los ni\u00f1os, medidas de protecci\u00f3n adicional d e derechos \nsustantivos y procesales de raigambre constitucional o legal, debido a la \nsituaci\u00f3n espec\u00edfica en la que ellos se encuentran (art. 19, CADH), y para \nlo cual se toma en cuenta su debilidad, inmadurez o inexperiencia al \nmomento del hecho delictivo  (v.  Corte Interamericana de Derechos Humanos, \nOpini\u00f3n Consultiva N\u00ba 17/2002, p\u00e1rrafo 60).  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.054 Art.1, Ley 23.849 Art.40  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SAN MIGUEL DE TUCUMAN, TUCUMAN  \nSala CIVIL Y PENAL (Gandur - Estof\u00e1n - Posse)  \nDefensora de Menores e Incapaces del Centro Judicial Monteros en representaci\u00f3n pupilar del \nmenor C.N.J.A. s/ Recurso de Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 11 DE FEBRERO DE 2015  \nNro.Fallo: 15240001  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : R0021024  \n \nSUMARIO  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nSin perjuicio de que cabe ordenar el cese inmediato de toda convivencia entre menores y mayores de \nedad en los establecimientos minoriles, en garant\u00eda de la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez y el inter\u00e9s superior del \nni\u00f1o, no corresponde  que los j\u00f3venes que hubiesen alcanzado los dieciocho a\u00f1os sean sin m\u00e1s \ntrasladados a un r\u00e9gimen de adultos, pues ello devendr\u00eda en perjuicio de su recuperaci\u00f3n y reinserci\u00f3n \nsocial.  En consecuencia, resulta procedente que la dependencia gubernamental dis ponga una \norganizaci\u00f3n y r\u00e9gimen interno de convivencia que a la par de actividades socio - educativas, prevea \ninfracciones y sanciones, con dotaci\u00f3n de suficiente personal especializado y equipos t\u00e9cnicos, \nparticularmente respecto a los ya mayores de dieci ocho a\u00f1os.  \n \nDATOS DEL FALLO  \n \nJUZGADO PENAL JUVENIL , CORDOBA, CORDOBA  \n(Merlo de Rossi)  \nAcci\u00f3n colectiva innominada presentada por el Defensor de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y \nAdolescentes de la Pcia. de C\u00f3rdoba  \nINTERLOCUTORIO del 11 DE MARZO DE 2013  \nNro.Fallo: 13160016  \n 7 \n Sumario: J0990682  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N PERPETUA -INTERES SUPERIOR \nDEL NI\u00d1O  \nCorresponde dejar sin efecto la sentencia que dispuso pena de prisi\u00f3n perpetua a un menor de edad \npor los delitos de robo calificado y homicidio triplemente agravado, pues la condena impuesta carece \nde la debida fundamentaci\u00f3n de conformidad con los princi pios de subsidiariedad, \"\u00faltima ratio\" e \n\"inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\" que deben rigen el derecho penal juvenil, como tampoco se analizaron \nmedidas tutelares menos gravosas a la prisi\u00f3n que tiendan la resocializaci\u00f3n del menor.  \nFuente : SAIJ  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - \nSpuler - Gastaldi)  \nC., D. F. s/ revisi\u00f3n penal  \nSENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : 33013860  \n \n \nSUMARIO  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -INTERPRETACION DE LA  LEY-INTERES \nSUPERIOR DEL NI\u00d1O -CONSTITUCION NACIONA L-TRATADOS \nINTERNACIONALES  \nA los fines de determinar la responsabilidad penal de menores, los magistrados deben ponderar la \ninterpretaci\u00f3n que se ajuste a las cl\u00e1usulas consti tucionales y convencionales, pues ellas podr\u00e1n influir \ndirecta o indirectamente en la protecci\u00f3n y el desarrollo personal de los ni\u00f1os, surgiendo del corpus \njuris  aplicable que el principio que debe prevalecer sobre el ni\u00f1o debe estar basado en su dignida d \ncomo ser humano, tomando en cuenta sus propias caracter\u00edsticas, su menor madurez, su mayor \nvulnerabilidad y la valoraci\u00f3n de sus potencialidades, conforme la Opini\u00f3n Consultiva 17 de la Corte \nInteramericana de Derechos Humanos sobre \"Condici\u00f3n Jur\u00eddica y  Derechos Humanos del Ni\u00f1o\".  (Del \nvoto de la Dra.  Ana Mar\u00eda Figueroa)  \n \n \nDATOS DEL FALLO  \n \nCAMARA NACIONAL DE CASACION PENAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (Slokar - Figueroa - Ledesma)  \nGoitea, Ra\u00fal Fernando Nicol\u00e1s s/ recurso de casaci\u00f3n  \nCASACION, 19953 del 16 DE MAYO DE 2012  \nNro.Fallo: 12261112  8 \n Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071199  \nSUMARIO  \nDELITOS -MENORES -INTER\u00c9S DEL MENOR -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nEn relaci\u00f3n a los ni\u00f1os que cometen un delito cuando todav\u00eda no han cumplido la edad m\u00ednima, es  \nfunci\u00f3n de los magistrados competentes en la materia, adoptar medidas especiales de protecci\u00f3n en el \ninter\u00e9s superior del ni\u00f1o, agotando todas las variables que permitan orientarse, prioritariamente, hacia \nservicios sustitutivos de la internaci\u00f3n que pued an ser dispuestos, seg\u00fan las circunstancias particulares \nde cada ni\u00f1o, y en el ejercicio de dicho rol les corresponde controlar, no s\u00f3lo su procedencia en cada \ncaso, sino tambi\u00e9n, peri\u00f3dicamente, si las circunstancias que las motivaron han cambiado, tanto como, \nla vigencia de su necesidad y razonabilidad.  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(Mayoria: Lorenzetti, Highton de Nolasco, Fayt, Maqueda, Zaffaroni, Argibay Voto: Petracchi \nDisidencia: Abstencion: )  \nGarc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537  \nSENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008  \n \n \n \n  9 \n II | Reclusi\u00f3n perpetua  \n \nSumario nro. J0990958  \n \nTEMA  \nFEMICIDIO -NULIDAD DE SENTENCIA -LEY APLICABLE -PRISION PERPETUA -ESCALA PENAL \nAPLICABLE -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \n \nTEXTO  \nCorresponde declarar la nulidad de la sentencia que conden\u00f3 a la pena de \nveinti\u00fan a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n, en orden al delito de femicidio, al \nimputado que ten\u00eda diecisiete a\u00f1os de edad al momento de cometer el hecho, \ndado que la pena de prisi\u00f3n  perpetua, prevista en el ordenamiento legal \npara el delito por el que se conden\u00f3 al acusado, no resulta aplicable a los \nmenores de edad y, en consecuencia, el caso debe sujetarse a lo establecido \nen el art. 4 de la Ley 22.278, que da la \u00fanica pauta normat iva para \ndeterminar la escala penal aplicable en autos en funci\u00f3n del condicionante \nderivado de la prohibici\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n perpetua \na los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE  \n(Roberto H\u00e9ctor Falistocco - Daniel An\u00edbal Erbetta - Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gastaldi - Rafael Francisco Guti\u00e9rrez - Mario Luis \nNetri (en disidencia) - Eduardo Guillermo Spuler)  \nM. G., M. I. - Recurso de inconstitucion alidad en carpeta judicial: M. G., M. I. s/ homicidio agravado por femicidio  \nSENTENCIA del 27 DE DICIEMBRE DE 2021  \n \nSumario nro. J0990959  \n \nTEMA  \nFEMICIDIO -NULIDAD DE SENTENCIA -LEY APLICABLE -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -\nPRISION PERPETUA -ESCALA PENAL APLICABLE -PRINCIPIO DE LEGALIDAD  \n \nTEXTO  \nLa pena de veinti\u00fan a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n impuesta a quien ten\u00eda \ndiecisiete a\u00f1os de edad al momento de cometer el femicidio, se apart\u00f3 de \nlos principios espec\u00edficos vigentes en el derecho penal juvenil y del d e \nlegalidad al efectuar una integraci\u00f3n normativa en perjuicio del imputado, \nlo cual torna la descalificable desde el punto de vista constitucional, \ndebiendo ser anulada.  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE  \n(Roberto H\u00e9ctor Falistocco - Daniel An\u00edbal Erbetta - Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gastaldi - Rafael Francisco Guti\u00e9rrez - Mario Luis \nNetri (en disidencia) - Eduardo Guillermo Spuler)  \nM. G., M. I. - Recurso de inconstitucionalidad en carpeta judicial: M. G., M. I. s/ homicidio agravado por femicidio  \nSENTENCIA del 27 DE DICIEMBRE DE 2021  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : J0990686  \n \n \nSUMARIO  10 \n RECURSO DE REVISION PENAL -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -\nMENORES -RECLUSION PERPETUA  \nEs admisible la acci\u00f3n de revisi\u00f3n penal en los t\u00e9rminos del inciso 1\u00ba, art\u00edculo 489 del C\u00f3digo Procesal \nPenal de Santa Fe, pues de las circunstancias del caso surge que el imputado menor de edad habr\u00eda \nparticipado en la comisi\u00f3n del hecho con otro individuo mayor de edad, cuyo proceso tramit\u00f3 ante el \nfuero penal ordinario, por lo que el cambi o de calificaci\u00f3n del delito realizado por este tribunal conlleva \nproyecciones jur\u00eddicas respecto del menor (del voto del Dr.  Falistocco).  \n \n \nDATOS DEL FALLO  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , ROSARIO, SANTA FE  \n(Erbetta - Falistocco -  Guti\u00e9rrez - Netri - Spuler  - Gastaldi)  \nC., D. F. s/ revisi\u00f3n penal  \nSENTENCIA del 1 DE NOVIEMBRE DE 2012  \nNro.Fallo: 12090008  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ  nro. 33002436  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA: PROCEDENCIA; L\u00cdMITES -\nCONSTITUCIONALIDAD -LIBERTAD CONDICIONAL -TRATADOS INTERNACI\u00d3NALES -\nCONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O  \nEn cuanto la pena de prisi\u00f3n perpetua impuesta al imputado estar\u00eda en contradicci\u00f3n con el art 37, inc \n\u201ca\u201d, de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o \u2014en cuanto se\u00f1ala que los Esta dos Parte velar\u00e1n \npara que no se imponga pena capital o prisi\u00f3n perpetua sin posibilidad de excarcelaci\u00f3n por delitos \ncometidos por menores de 18 a\u00f1os de edad \u2014, y por ende ser\u00eda inconstitucional, cabe resaltar que la \ncuesti\u00f3n ya fue resuelta por esta Sala cuando se dijo que al contemplar nuestra legislaci\u00f3n la \nposibilidad de conceder la libertad condicional a los condenados a prisi\u00f3n perpetua, la aplicaci\u00f3n de \ndicha pena a un menor no es violatoria del art 37, inc \u201ca\u201d, de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de l \nNi\u00f1o (Voto del Dr. David).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (F\u00e9goli, Madue\u00f1o, David)  \n\u00c1lvarez, Guillermo y otro s/ recurso de casaci\u00f3n e inconstituc ionalidad  \nSENTENCIA, 33302 del 23 DE JUNIO DE 2000  \nSumario nro. 33002437  \nSUMARIO  \nRECURSO DE CASACI\u00d3N PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA -\nGRADUACI\u00d3N DE LA PENA -FACULTADES DEL TRIBUNAL -CUESTIONES DE HECHO -\nIMPROCEDENCIA DEL RECURSO  11 \n En cua nto al planteo de la defensora de menores, en el sentido de que la pena de prisi\u00f3n a un menor \ndebe ser impuesta durante el per\u00edodo m\u00e1s breve que proceda, cabe aclarar que el monto de la pena es \ndeterminado por el tribunal de juicio en uso de facultades que  le son propias, pues es soberano para \napreciar las circunstancias agravantes y atenuantes. Por v\u00eda de principio estas cuestiones no son \npasibles de inspecci\u00f3n casacional salvo supuestos de arbitrariedad o absurdo notorio que no se \nobservan en la especie ( Voto del Dr David).  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (F\u00e9goli, Madue\u00f1o, David)  \n\u00c1lvarez, Guillermo y otro s/ recurso de casaci\u00f3n e inconstitucionalidad  \nSENTENCIA, 33302 del 23 DE JUNIO DE 2000  \nSumario nro. 33002438  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA: PROCEDENCIA; L\u00cdMITES -\nCONSTITUCIONALIDAD -LIBERTAD CONDICIONAL -TRATADOS INTERNACI\u00d3NALES  \nCuando los tratados internacionales hablan de tortura u otros tratos crueles, inhumanos o degradantes, \nno dirige n su atenci\u00f3n a las penas privativas de la libertad y a su duraci\u00f3n. Ello as\u00ed, puesto que la \nConvenci\u00f3n contra la Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles Inhumanos o Degradantes no extiende \nsu \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a los dolores o sufrimientos que sean conse cuencia \u00fanicamente de sanciones \nleg\u00edtimas, o que sean inherentes o incidentales a \u00e9stas (art 1, inc 1, in fine). Mal podr\u00eda entonces \ndecirse, que la pena de reclusi\u00f3n perpetua puede calificarse como una pena cruel, inhumana o \ndegradante, cuando las penas p rivativas de la libertad siguen siendo \u201cel eje central de todos los \nsistemas legales vigentes\u201d. Este argumento se consolida considerando que en nuestra legislaci\u00f3n la \nperpetuidad de la pena se configura como una verdadera excepci\u00f3n, ya que salvo el presupu esto del \nart 14 del C\u00f3digo Penal, existe siempre la posibilidad de obtener la libertad condicional, transcurridos \nveinte a\u00f1os de condena y cumpliendo los requisitos establecidos en el art 13 del citado c\u00f3digo (Voto \ndel Dr David).  \nREFERENCIAS  \nReferencias No rmativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR \nDECRETO 3992/84 Art.1, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.13  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (F\u00e9goli, Madue\u00f1o, David)  \n\u00c1lvare z, Guillermo y otro s/ recurso de casaci\u00f3n e inconstitucionalidad  \nSENTENCIA, 33302 del 23 DE JUNIO DE 2000  \nSumario nro. 33002463  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA: PROCEDENCIA; L\u00cdMITES -\nCONSTITUCIONALIDAD -LIBERTAD CONDICIONAL -TRATADOS  INTERNACI\u00d3NALES -\nCONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O  \nEn cuanto a la alegada contradicci\u00f3n con el art 37, inc \u201ca\u201d, de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del \nNi\u00f1o \u2014en cuanto se\u00f1ala que los Estados Parte velar\u00e1n para que no se imponga pena capital o prisi\u00f3n 12 \n perpetua sin posibilidad de excarcelaci\u00f3n por delitos cometidos por menores de 18 a\u00f1os de edad \u2014, y \nque por ende ser\u00eda inconstitucional, es en el sentido de que, al contemplar nuestra legislaci\u00f3n la \nposibilidad de conceder la libertad condicional a los condena dos a reclusi\u00f3n perpetua, la aplicaci\u00f3n de \ndicha pena a un menor no es violatoria de la normativa internacional aludida (Voto del Dr David).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL,  CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (F\u00e9goli, Madue\u00f1o, David)  \nNu\u00f1ez, Dante y otro s/ recurso de inconstitucionalidad  \nSENTENCIA, 31742 del 4 DE ABRIL DE 2000  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010884  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA -TENTATIVA -GRADUACI\u00d3N DE LA PENA -RECLUS I\u00d3N \nPERPETUA -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA  \nCorresponde hacer lugar al recurso de revisi\u00f3n interpuesto por la defensa ya que se advierte un exceso \nevidente en el monto impuesto \u2014veinte a\u00f1os de prisi\u00f3n \u2014 por cuanto elegida por el tribunal de juicio la \nsanci\u00f3n de prisi\u00f3n, la escala de la tentativa permite adecuar la sanci\u00f3n entre diez y quince a\u00f1os, \ncuando \u2014en el caso de autos \u2014 el delito consumado tuviese prevista como pena la de prisi\u00f3n \nperpetua. (Voto del Dr. David, adhieren los Dres. F\u00e9goli y Mitchell).  \nDATOS DE L FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (Magistrados:   F\u00e9goli, David, Mitchell.)  \nG, L. D. y otros s/ recurso de revisi\u00f3n.  \nSENTENCIA, 6135 del 7 DE MARZO DE 2006  \nSumario nro. G0008133  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -GRADUACI\u00d3N DE LA PENA -ROBO CON ARMAS -ROBO DE \nAUTOMOTOR  \na) La razonabilidad de la sanci\u00f3n a imponer, debe analizarse en cada caso concreto, no \nevidenci\u00e1ndose irracional \u2014y por ende inconstitucional \u2014 la pena establecida para el robo con armas \nde au tomotor - art. 38 del decreto \u2014ley 6.582/58 en funci\u00f3n del art. 166 inc. 2 del C.P. \u2014, si las \ncondiciones personales del procesado y las posibilidades que brinda el art. 4 de la ley 22.278 - r\u00e9gimen \npenal de la minoridad - de aplicar la escala prevista por el art. 42 del C.P., permiten una \nindividualizaci\u00f3n de la sanci\u00f3n ajustada a derecho.  \nb) Surgiendo del expediente tutelar del menor, que las condiciones en que desarroll\u00f3 su \npersonalidad no le permitieron una normal evoluci\u00f3n de su conducta, al verse condi cionada por \nfactores familiares negativos y por su situaci\u00f3n de portador del S.I.D.A., se torna justificada la \nreducci\u00f3n de la pena \u201cen la forma prevista para la tentativa\u201d como lo autoriza el r\u00e9gimen penal de la \nminoridad.  \nREFERENCIAS  13 \n Referencias Normativ as: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.42, Ley \n11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.166 (INC. 2 ), Decreto Ley 6.582/58 Art.38, \nLey 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPIT AL FEDERAL  \nSala 03 (Ocampo Massoni Loumagne)  \nM., M. s/ Pena  \nSENTENCIA, 0000028392 del 25 DE ABRIL DE 1991  \nSumario nro. G0008200  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MEDIDAS TUTELARES -PENA  \nEn consonancia con las pautas del art. 4 de la ley 22.278 \u2014r\u00e9gimen penal de la minoridad \u2014 es \nincuestionable la aplicaci\u00f3n de pena en orden a los injustos por los que previamente se declarara \nresponsable al menor, cuando cometi\u00f3 nuevos delitos que por su gravedad y n\u00famero importan un serio \nagravio a la convivencia, sin evi denciar inter\u00e9s alguno por disciplinar sus conductas antisociales.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 07 (Piombo - Navarro)  \nB., E.L. s/ Menores - Pena  \nSENTENCIA, 0000015330 del 26 DE JUNIO DE 1991  \nSumario nro. Q0010345  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FINALIDAD DE LA PENA  \nEl R\u00e9gimen Penal de la Minoridad es un estatuto que prev\u00e9 la inimputabilidad de los menores o su \npunibilidad, pero  condicionada seg\u00fan ciertas exigencias. La inimputabilidad supone que la reforma y \nreadaptaci\u00f3n social, finalidad de la pena, no es posible en quien no cuenta con la formaci\u00f3n y \nadaptaci\u00f3n social m\u00ednima que el legislador \u2014en su decisi\u00f3n de pol\u00edtica crimina l\u2014 ha valorado como \npresupuesto inexcusable de culpabilidad. La justificaci\u00f3n de la pena desaparece ante la necesidad de \nactuar \u2014en vez de castigo \u2014 medidas educativas b\u00e1sicas, que inspiren en el ni\u00f1o motivos normativos \nque lo gu\u00eden en la convivencia humana . \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.1 al 2, Ley 22.278 Art.4, Ley 22.803  \nDATOS DEL FALLO  \nSUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT  \nSala PENAL (Fernando Royer -Jos\u00e9 Luis Pasutti -Agust\u00edn Torrej\u00f3n)  \nN., M.G. s/ Homicidio Simple  \nSENTENCIA de l 29 DE MAYO DE 2000  14 \n Sumario nro. G0010446  \nSUMARIO  \nMENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -SENTENCIA CONDENATORIA -NULIDAD DE \nSENTENCIA: PROCEDENCIA -PENA -FACULTADES DEL JUEZ  \na) En los procesos regidos por el sistema de la ley 22.278 (r\u00e9gimen penal de la minoridad), el Juez \nhar\u00e1 un juicio de valor sobre las modalidades del hecho, los antecedentes del menor, el resultado del \ntratamiento recuperatorio y la impresi\u00f3n directa que reciba de su trato con el mismo, para establecer \nfinalmente si resulta necesario o no aplicarle una sanci\u00f3n, la que podr\u00e1 reducir en la forma prevista \npara la tentativa. De este modo, se observa que la sanci\u00f3n s\u00f3lo se hallar\u00e1 justificada si de ese estudio \nintegral de su personalidad al momento de dictar sentencia se arriba a la conclus i\u00f3n de que subsiste la \npeligrosidad y que la readaptaci\u00f3n no se ha logrado, porque de acuerdo a la finalidad esencialmente \nprotectora de la ley, aqu\u00e9lla carecer\u00eda de sentido y s\u00f3lo tendr\u00eda car\u00e1cter retributivo, ya que la facultad \njudicial de condenar o abs olver al menor no es un acto de clemencia sino de pol\u00edtica criminal, porque el \nno imponer un castigo se funda en la falta de necesidad de la pena.  \nb) Deviene insalvablemente nula la sentencia condenatoria de un menor de 18 a\u00f1os que omite el \ninforme de espe cialistas con un diagn\u00f3stico de bases cient\u00edficas acerca de los perfiles actuales del \nmismo, con elementos de juicio anacr\u00f3nicos, en tanto se ha incumplido con un precepto b\u00e1sico del \nr\u00e9gimen de la minoridad insoslayable para sustentar el juicio penol\u00f3gico que s\u00f3lo hallar\u00e1 legitimidad \ncuando se haya dado la necesidad de castigar.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 07 ( \u2014Bonorino Per\u00f3, Piombo \u2014) \nC., P.  E. s/ Causa 20.222  \nSENTENCIA, 20.222 del 30 DE NOVIEMBRE DE 1994  \nSumario nro. Q0002118  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA  \n...la pena, como se consigna anteriormente, no est\u00e1 prevista por la ley de menores, puesto que no \ntiene sentido, debido a que el fin perseguido por el actual sistema de Menores es de car\u00e1cter \neminentemente tutelar, como su propio t\u00edtulo lo indica y persigue el propio inter\u00e9s del menor, \nestableciendo el derecho del mismo a vivir en condiciones que permitan llegar a su normal d esarrollo \nbiol\u00f3gico, ps\u00edquico, moral y social. Por lo que, de aplic\u00e1rsele sanci\u00f3n a un menor luego de seguir las \npautas establecidas por el art\u00edculo 4\u00ba, situaci\u00f3n no respetada en el sublite, \u00e9sta debe consistir en pena \nprivativa de efectivo cumplimiento, l a que el menor deber\u00e1 cumplir desde los 18 a los 21 a\u00f1os en \nestablecimientos especiales, para que se cumplan los fines de la ley de menores.  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINERIA, TRELEW, CHUBUT  \nSala PROCESAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1 zquez Juan Manino VA)  \nM., V. s/ Lesiones Graves  \nSENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993  15 \n Sumario nro. Q0002117  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA  \nLa soluci\u00f3n del art. 4 de la ley 22.278 se asimila m\u00e1s a la suspensi\u00f3n de imposici\u00f3n de condena , \nporque entre sus presupuestos est\u00e1 \u201cque previamente haya sido declarada su responsabilidad penal y \nla civil, si correspondiera, conforme a las normas procesales\u201d. Es decir que el juez por disposici\u00f3n \nfundada, emite un veredicto de culpabilidad, y \u201cguarda  en el caj\u00f3n\u201d la sentencia de condena, a las \nresultas del tratamiento tutelar.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINERIA, TRELEW, CHUBUT  \nSala PROCESAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1zquez Jua n Manino VA)  \nM., V. s/ Lesiones Graves  \nSENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993  \nSumario nro. Q0002116  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA  \n...en materia de menores la eventual punici\u00f3n no obedece en absoluto a una raz\u00f3n de justicia ni de \nretribuci\u00f3n; ellas son ajenas a la ley, que ha reemplazado la culpabilidad, como fundamento de la \nsanci\u00f3n, por la peligrosidad delictiva del incapaz o menor. S\u00f3lo ella \u2014y no la exclusiva gravedad y \nmodalidades del delito cometido, ni su n\u00famero \u2014 puede autor izar apartarse del sistema general \nestablecido por la ley, en el cual la posibilidad de condenar es excepcional.  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINERIA, TRELEW, CHUBUT  \nSala PROCESAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1zquez Juan Manino VA)  \nM., V.  s/ Lesiones Graves  \nSENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993  \nSumario nro. Q0002115  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA  \nEl principio general de la ley es la no punici\u00f3n de quienes delinquen antes de los 18 a\u00f1os de edad, ya \nque s\u00f3lo se podr\u00e1 im poner sanci\u00f3n cuando un vez cumplido el tratamiento tuitivo resulte \n\u201cfundadamente necesario\u201d, subordin\u00e1ndola a las siguientes pautas: a - las modalidades del hecho; b - \nlos antecedentes del menor; c - el resultado del tratamiento tutelar; ch - la impresi\u00f3n dir ecta recogida por \nel Juez.  \nTales requisitos legales permiten inferir lo siguiente: 1 - Ning\u00fan delito, por grave que sea, est\u00e1 excluido \na priori del beneficio del art\u00edculo 4 de la ley 22.278; 2 - Ninguna de las pautas mencionadas en el \np\u00e1rrafo precedente pue de consider\u00e1rsela aisladamente, con exclusi\u00f3n de las otras, sino que de la 16 \n valoraci\u00f3n de todas ellas, conjuntamente, resultar\u00e1 la necesidad o no de imponer sanci\u00f3n; 3 - La \nnecesidad estar\u00e1 dada por la peligrosidad delictiva del menor, revelada en su falta d e recuperaci\u00f3n de \nadaptaci\u00f3n social, con fuertes indicios de proclividad a la reincidencia, comprobada despu\u00e9s de \nconcluida la observaci\u00f3n tutelar.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINE RIA, TRELEW, CHUBUT  \nSala PROCESAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1zquez Juan Manino VA)  \nM., V. s/ Lesiones Graves  \nSENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993  \nSumario nro. Q0002114  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA  \nRespecto del contenido estatuido en  el art. 4 de la ley 22.278, espec\u00edficamente de la facultad que se le \notorga a los Magistrados a aplicar o no sanci\u00f3n, corresponde que transcriba lo se\u00f1alado por Jos\u00e9 \nSevero Caballero, en su obra Regulaci\u00f3n de la Tutela y de la Represi\u00f3n de los Menores Del incuentes \nen la Rep\u00fablica Argentina: \u201cdicha facultad no es un acto de clemencia sino de pol\u00edtica criminal, porque \nel no imponer un castigo se funda en la falta de necesidad de la pena...\u201d, con lo que se descarta que se \ntrate de un perd\u00f3n judicial; tampoco es una excusa absolutoria, pues sea cual fuere la doctrina que se \nsiga sobre \u00e9stas, nadie ni nada autoriza a sostener que ellas puedan surgir de un examen total de los \nmotivos del obrar, las condiciones de la acci\u00f3n de la personalidad toda del delincuente en relaci\u00f3n a la \nmayor o menor probabilidad de que pueda, en lo futuro, incurrir en un nuevo delito\u201d. Asimismo, cabe \nresaltar que la naturaleza del beneficio es de pol\u00edtica criminal, resuelta mediante una renuncia a la \npotestad punitiva del Estado, no tota l, como en los supuestos contemplados en el art. 1 de la ley \nindicada, sin parcial, mediante una limitaci\u00f3n condicionada de su ejercicio. Esta raz\u00f3n de pol\u00edtica \ncriminal fue tenida en cuenta por el legislador al establecerlo, y, consecuentemente, su fundam ento y \ncondiciones de aplicaci\u00f3n deben extraerse de los t\u00e9rminos del propio texto que lo instituye.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.1, Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINERIA, TRELEW, CHUBUT  \nSala PROCE SAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1zquez Juan Manino VA)  \nM., V. s/ Lesiones Graves  \nSENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993  \nSumario nro. Q0008221  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FINALIDAD DE LA PENA  \nLa justificaci\u00f3n de toda medida represiva en perjuicio de un menor depende de que el Estado \u2014a \ntrav\u00e9s de los Jueces \u2014 aplique la retribuci\u00f3n s\u00f3lo como \u00faltimo recurso \u2014Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos del Ni\u00f1o, art. 37, b \u2014, durante el per\u00edodo m\u00e1s breve que proceda \u2014ib\u00edd.\u2014 y trate al ni\u00f1o que 17 \n ha infringido  las leyes penales de una manera que contribuya a su reintegraci\u00f3n a la sociedad \u2014art. 40 \ninc. 1 \u2014. \nDATOS DEL FALLO  \nSUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT  \nSala PENAL (Ra\u00fal Mart\u00edn -Fernando Royer -Agust\u00edn Torrej\u00f3n)  \nQ., J.M. s/ Violaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 5 DE FEBRERO DE 1999  \nSumario nro. Q0010347  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FINALIDAD DE LA PENA  \nLa pena leg\u00edtima s\u00f3lo es posible cuando los Jueces \u2014pese a verdaderos esfuerzos oficiales \ndesplegados para rescatar al menor de las malas condiciones que lo  llevaron al delito \u2014 estiman \nimprescindible echar mano al \u00faltimo instrumento de reforma y readaptaci\u00f3n; y siempre \u2014claro est\u00e1 \u2014 \nque la dosis final de la reacci\u00f3n pueda trascender los l\u00edmites m\u00e1s breves que propone la escala de la \ntentativa.  \nDATOS DEL FALLO  \nSUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT  \nSala PENAL (Fernando Royer -Jos\u00e9 Luis Pasutti -Agust\u00edn Torrej\u00f3n)  \nN., M.G. s/ Homicidio Simple  \nSENTENCIA del 29 DE MAYO DE 2000  \nSumario nro. Q0010346  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FINALIDAD DE LA PENA  \nLa punibilidad se supedita a que el menor haya sido sometido a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no \ninferior a 1 a\u00f1o, prorrogable en caso de necesidad hasta la mayor\u00eda de edad: si la reforma y \nreadaptaci\u00f3n social -finalidad \u00faltima de la pena - se cumple total o parcialmente, mediante tratamiento \ntutelar, la procedencia de una terapia subsidiaria, en los institutos especializados \u2014la sanci\u00f3n privativa \nde la libertad \u2014, o desaparece o se aten\u00faa.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nSUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT  \nSala PENAL (Fernando Royer -Jos\u00e9 Luis Pasutti -Agust\u00edn Torrej\u00f3n)  \nN., M.G. s/ Homicidio Simple  \nSENTENCIA del 29 DE MAYO DE 2000  \nSumario nro. 33002380  18 \n SUMARIO  \nJUICIO DE MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPUTO  DE LA PENA -\nDISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: PROCEDENCIA -FACULTADES DEL JUEZ: ALCANCES  \nEl art 4 de la ley 22278 establece que la imposici\u00f3n de pena respecto del menor estar\u00e1 supeditada a \nque concurran determinados requisitos, a saber: a) que previamente haya sido d eclarada su \nresponsabilidad penal y civil \u2014si correspondiere \u2014, conforme a las normas procesales; b) que haya \ncumplido dieciocho a\u00f1os de edad; c) que haya sido sometido a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no \ninferior a un a\u00f1o, prorrogable en caso necesario hasta la mayor\u00eda de edad. Por otro lado indica que una \nvez cumplidos dichos requisitos, si las modalidades del hecho, los antecedentes del menor, el \nresultado del tratamiento tutelar y la impresi\u00f3n directa recogida por el juez hicieren necesario aplicarle \nuna sanci\u00f3n, as\u00ed lo resolver\u00e1, pudiendo reducirla en la forma prevista para la tentativa. Contrariamente, \nsi fuese innecesario aplicarle sanci\u00f3n, lo absolver\u00e1 (Voto del Dr. David).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA  NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (F\u00e9goli, Madueno, David)  \nNu\u00f1ez, Dante y otro s/ RECURSO DE CASACI\u00d3N  \nSENTENCIA, 31732 del 4 DE ABRIL DE 2000  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ :33012944  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PRESCRIPCI\u00d3N DE LA ACCI\u00d3N PENAL -PENA M\u00c1XIMA \nEVENTUAL -C\u00d3MPUTO DEL PLAZO  \nLa posibilidad de imponer a los menores la pena de la tentativa en virtud de lo dispuesto por el art. 4\u00ba \nde la ley 22.278 no obsta a que para que opere la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal deber\u00e1 transcurrir el \nm\u00e1ximo de la pena contemplado para el delito. (Dres. Catucci, Madue\u00f1o y Rodr\u00edguez Basavilbaso).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Magistrados: Rodr\u00edguez Basavilbas o, Catucci, Madue\u00f1o.)  \nM., P. A. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 9500 del 4 DE DICIEMBRE DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33012730  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -INDIVIDUALIZACI\u00d3N DE LA PENA -\nCULPABILIDAD  \nSi bien no procede la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen minoril previsto por la ley 22.278 respecto de quien ha \ncometido a la edad de dieciocho a\u00f1os un delito, el hecho de encontrarse apenas por encima del umbral \nde la plena persecuci\u00f3n penal puede erigirse como una situaci\u00f3n de especial consideraci\u00f3n conforme \nlas pautas de los arts. 40 y 41 del C.P. en atenci\u00f3n a que se trata de una persona que no cuenta con el 19 \n mismo grado de madurez de un adulto, tal como lo concept\u00faan los arts. 126 y 128 del C\u00f3digo Civil, lo \nque ti ene directa incidencia en su situaci\u00f3n emocional, y en su posibilidad de actuar de forma impulsiva \no a instancias de sus compa\u00f1eros, todo lo cual constituye un aspecto de especial trascendencia al \nexaminar su culpabilidad, y, por ende, tiene tambi\u00e9n gran r elevancia al momento de individualizar el \nmonto de pena adecuado. (Dres. Diez Ojeda, Gonz\u00e1lez Palazzo, Hornos \u2014en disidencia \u2014). \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 340 Art.126 al 128, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO \n3992/84 Art.40 al 41  \nDATOS D EL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Hornos, Diez Ojeda, Gonz\u00e1lez Palazzo.)  \nM., D.H. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 7930 del 9 DE JUNIO DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: U0013706  \nSUMARIO  \nDERECHO PENAL -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -PENA -UNIFICACI\u00d3N DE PENAS -\nCONDENA ANTERIOR  \nLa cuesti\u00f3n objeto de decisi\u00f3n de los presentes debe serlo a la luz de la preceptiva del r\u00e9gimen penal \nespecial para menores, regulado por la ley 22.278/22.803, atento a la e dad que el causante ostentaba \na la fecha de comisi\u00f3n del hecho.  \nEl encartado ha alcanzado los dieciocho a\u00f1os de edad, y ha sido declarada su responsabilidad penal \ncomo coautor responsable del delito de Robo Agravado en grado de tentativa, a tenor de lo es tablecido \npor los art\u00edculos 166 inciso 2 y 42 del C\u00f3digo Penal.  \nPresentando el acusado una respuesta poco favorable en el tratamiento tutelar que le fuera aplicado \nprimigeniamente y de la condena que ya ostenta en la Excelent\u00edsima Tercera C\u00e1mara del Crime n y su \nposterior aprehensi\u00f3n, evidencia que no se ha operado una evoluci\u00f3n apreciable en el proceso \ncorrectivo que se le impusiera.  \nPor ello se estima proporcionada a las necesidades de la funci\u00f3n correctiva de la pena, la de un a\u00f1o de \nprisi\u00f3n en suspenso , debiendo ser unificada la misma con la pena impuesta por la Excelent\u00edsima \nTercera C\u00e1mara del Crimen en la pena \u00e9NICA de tres a\u00f1os de prisi\u00f3n en suspenso (art\u00edculo 58 C\u00f3digo \nPenal).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRE TO 3992/84 Art.42, Ley \n11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.58, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO \nPOR DECRETO 3992/84 Art.166, Ley 22.278, Ley 22.803  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA EN LO CRIMINAL, MENDOZA, MENDOZA  \nC\u00e1mara SEXTA C\u00c1MARA DEL CRIMEN (GULLE)  \nFISCAL  (EXPTE. Nro. 3.680) c/ HENRIQUEZ MORENO, JOSE Y FLORES RODRIGUEZ, DAVID s/ \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES.  \nSENTENCIA del 2 DE JUNIO DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33009773  20 \n SUMARIO  \nMENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -CUMPLIMIENTO DE LA PENA -INOBSERVANCIA \nO ERR\u00d3N EA APLICACI\u00d3N DE LA LEY SUSTANTIVA -ABSOLUCI\u00d3N: PROCEDENCIA  \nLa sentencia recurrida, en cuanto condena a un menor punible que no fue sometido al tratamiento \ntutelar previsto por la ley 22.278, al que por ley debi\u00f3 y pudo ser constre\u00f1ido, importa un manifiest o \napartamiento de las normas sustantivas que establecen las condiciones para imponer penas. As\u00ed las \ncosas, no cabe sino concluir que ya no resulta factible aplicar una sanci\u00f3n al imputado y, en \nconsecuencia, dado que no se ha acreditado la necesidad de apl icar pena conforme la ley establece, \ns\u00f3lo corresponde adoptar la decisi\u00f3n: de absolver al imputado y disponer su libertad. (Voto de la Dra. \nCapolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, adhiere la Dra. Berraz de Vidal; el Dr. Hornos, en disidencia).  \nREFERENCIAS  \nReferencia s Normativas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, Berraz de Vidal.)  \nL., C. C. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 4366 del 12 DE MARZO DE 2004  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PRISI\u00d3N -SENTENCIA CONDENATORIA -NULIDAD \nPROCESAL: PROCEDENCIA  \nCorresponde declarar la nulidad de la sentencia del tribunal que aplic\u00f3 a un menor de 17 a\u00f1os una \npena privativa de libertad. Desoy\u00f3 el r\u00e9gimen previsto por la ley 2 2.278 por cuanto no respet\u00f3 los \nrequisitos all\u00ed previstos. Es que la norma mencionada impone al juzgador el imperioso examen de la \nnecesidad de aplicaci\u00f3n de una sanci\u00f3n, previo a ajustar la individualizaci\u00f3n de la pena a las pautas \nque la propia norma est ablece sin olvidar sus fines tutelares y recuperativos.  \nEl art. 4 de la ley tutelar establece que la imposici\u00f3n de pena respecto del menor estar\u00e1 supeditada a \nque concurran determinados requisitos: a) que previamente haya sido declarada su responsabilidad \npenal, conforme a las normas procesales; b) que haya cum plido dieciocho a\u00f1os de edad; c) que haya \nsido sometido a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no inferior a un a\u00f1o, prorrogable en caso necesario \nhasta la mayor\u00eda de edad. Por otro lado indica que una vez cumplidos dichos requisitos, si las \nmodalidades del h echo, los antecedentes del menor, el resultado del tratamiento tutelar y la impresi\u00f3n \ndirecta recogida por el juez hicieren necesario aplicarle una sanci\u00f3n, as\u00ed lo resolver\u00e1, pudiendo \nreducirla en la forma prevista para la tentativa.  \nContrariamente si no fuera necesario aplicarle una sanci\u00f3n, lo absolver\u00e1. (Voto del Dr. Hornos en \ndisidencia).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Hornos, Capolupo de Dura \u00f1ona y Vedia, Berraz de Vidal.)  \nL., C. C. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 4366 del 12 DE MARZO DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33012701  \nSUMARIO  21 \n DERECHOS Y GARANT\u00cdAS CONSTITUCIONALES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENOR \nIMPUTADO -JUICIO ABREVIADO -SENTENCIA CO NDENATORIA -NULIDAD PROCESAL: \nPROCEDENCIA  \nCorresponde hacer lugar al recurso de revisi\u00f3n interpuesto por el se\u00f1or Defensor P\u00fablico Oficial y \nanular parcialmente la sentencia dictada por el Tribunal Oral en lo Criminal que conden\u00f3 a un menor \ncomo coautor de los delitos de robo en poblado y en banda en grado de tentativa y robo en grado de \ntentativa, \u00e9ste \u00faltimo en calidad de autor, aplic\u00e1ndole la pena de tres a\u00f1os de prisi\u00f3n de efectivo \ncumplimiento.  \nEn este sentido y habi\u00e9ndose acreditado, en forma posterio r a la sentencia, la edad real del imputado; \nno resulta posible validar el juicio realizado al menor por haberse dictado una sentencia aplic\u00e1ndose el \nprocedimiento del juicio abreviado para mayores de edad. De este modo no se puede tener por v\u00e1lida \nla expr esi\u00f3n de voluntad emitida por quien en ese momento contaba con diecisiete a\u00f1os de edad, en \ndonde se encontr\u00f3 en juego el propio reconocimiento del hecho delictivo y la aceptaci\u00f3n de la \npretensi\u00f3n fiscal; sumado a que fue asistido por un defensor que no ten \u00eda conocimiento de ello, \nomiti\u00e9ndose dar intervenci\u00f3n al Ministerio P\u00fablico Pupilar en evidente violaci\u00f3n de los preceptos \ncontenidos en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (art\u00edculo 37 y 40), la Ley de Patronato (ley \n10.903) y el R\u00e9gimen Penal de Me nores (ley 22.278). (Sumario confeccionado por el S.A.I.J.)  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 03 (Eduardo Rafael Riggi - Angela Ester Ledesma - Guillermo Jos\u00e9 Tragant)  \nN., J. A.  \nSENTENCIA, 4642 del 12 DE AGOSTO DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010491  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: IMPROCEDENCIA  \nLa decisi\u00f3n del tribunal a quo que no aplica la reducci\u00f3n de pena prevista en el art. 4\u00ba de la ley 22.278, \nse ajusta a derecho si el elemento que resulta decisivo para sostener el acto jurisdiccional que se \nimpugna es el hecho de que el tratamiento tutelar  a que fue sometido el imputado no tuvo los \nresultados que la ley de menores exige, toda vez que despu\u00e9s de dicho tratamiento y ya como mayor, \ncometi\u00f3 otro delito de entidad superior al que hab\u00eda perpetrado como menor.  \n (Voto de los Dres. Catucci, Bisordi  y Rodr\u00edguez Basavilbaso).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Magistrados: Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso.)  \nT., M. S. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 71601 del 4 DE NOVIEMBRE DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010492  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -REDUCCI\u00d3N DE LA PENA -JUICIO PENDIENTE -PRINCIPIO \nDE INOCENCIA  22 \n Los jueces que conformaron la mayor\u00eda no consideraron el proceso que el imputado tiene pendien te en \notro juzgado con miras a aumentar el monto punitivo a imponer, sino tan solo como un dato m\u00e1s de la \nrealidad objetiva que debieron considerar a los efectos de demostrar que no era merecedor del \notorgamiento de los beneficios que prev\u00e9 el art. 4\u00ba de l a ley minoril. Por ello, no afecta el principio de \ninocencia. (Voto de los Dres. Catucci, Bisordi y Rodr\u00edguez Basavilbaso).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Mag istrados: Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso.)  \nT., M. S. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 71601 del 4 DE NOVIEMBRE DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010571  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: IMPROCEDENCIA -ESCALA \nPENAL -FACULTA DES DEL JUEZ  \nEl art\u00edculo 4 del R\u00e9gimen Penal de la Minoridad concede a los jueces tres (3) posibilidades entre las \ncuales pueden discernir al momento de dictar su sentencia, elecci\u00f3n racional que debe realizarse \nreparando en las circunstancias de la minori dad que puntualmente se\u00f1ala la ley, es decir, en las \nmodalidades del hecho, los antecedentes (tambi\u00e9n los penales obviamente) del menor, el resultado del \ntratamiento tutelar y, asimismo, en la \u201cimpresi\u00f3n personal\u201d que les cause el imputado;  por lo cual \nresulta claro que se trata de un sistema de determinaci\u00f3n de la pena \u201chomog\u00e9neo\u201d o \u201csimilar\u201d al \ncontenido en los art\u00edculos 40 y 41 del C\u00f3digo Penal (que, evidentemente, tambi\u00e9n debe ser utilizado en \nestos supuestos, atendiendo a las particularidades de la mi noridad referenciadas). Analizado el fallo \nimpugnado, consideramos ajustada a derecho la pena que se les impusiera a los menores, ya que la \nmisma les fue asignada en el leg\u00edtimo ejercicio de las atribuciones que a los jueces sentenciantes les \nconfiere la l ey (art\u00edculo 4\u00ba de la Ley 22.278), dentro de la escala del tipo penal por el que se los \ndeclarara penalmente responsables; siendo adem\u00e1s los motivos expuestos por los se\u00f1ores \nmagistrados suficientes para justificar por qu\u00e9 descartaron para el caso la escal a reducida que ahora \nrequiere la defensa. (Dr. Riggi, seg\u00fan su voto).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.40 al 41, Ley \n22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 03 (Magistrados: Riggi, Ledesma, Tragant.)  \nT., A. L. y M., S. F. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 713043 del 23 DE NOVIEMBRE DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010570  \nSUMARIO  23 \n PENA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: EXCEPCIONES -\nREINCIDENCI A \nLa reducci\u00f3n de la escala penal prevista en la ley minoril resulta irrazonable si se tiene en cuenta que \nel tratamiento tuitivo \u2014oportumente concedido \u2014 fracas\u00f3 en lo que es su prop\u00f3sito primordial, \ndefraudando la confianza de las autoridades e involucr\u00e1n dose en nuevos hechos delictivos tipificados \ncomo robo con armas. Que tal conducta viola de manera flagrante la norma b\u00e1sica que debe observar \ntodo menor tras ser declarado responsable, esto es el no volver a delinquir. (Voto del Dr. Tragant, Dr. \nRiggi seg \u00fan su voto; Dra. Ledesma, en disidencia).  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 03 (Magistrados: Riggi, Ledesma, Tragant.)  \nT., A. L. y M., S. F. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 713043 del 23 DE NOVIEMBRE DE 2004  \nIdentif icaci\u00f3n SAIJ: 33010472  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: IMPROCEDENCIA  \nLa decisi\u00f3n del tribunal de menores, que para rechazar la reducci\u00f3n de pena (art. 4\u00ba de la ley 22.278) \ntuvo en cuenta la existencia de otros procesos pe ndientes del menor, se ajusta a derecho, ya que no lo \nhizo para aumentar la pena sino para demostrar que no era merecedor del beneficio. (Voto de los Dres.  \nCatucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Magistrados: Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso.)  \nA., D. M. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 72591 del 2 DE DICIEMBRE DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: J0033302  \nSUMARIO  \nRECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD: REQUISITOS PROPIOS -CUESTION NO \nCONSTITUCIONAL -SENTENCIA SUFICIENTEMENTE FUNDADA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD -GRADUACI\u00d3N DE LA PENA -PROPORCIONALIDAD DE LA PENA -PELIGROSIDAD \nDEL IMPUTADO  \nCorresponde rechazar la queja desde que los a rgumentos de la defensa en el sentido de que el monto \nde pena aplicado resulta desproporcionado por tratarse de un menor de edad, no persuaden que el \nTribunal no brindara razones suficientes por las cuales se inclinaba por el monto de pena que impuso, \nqued ando reducido su planteo en consecuencia, a un mero disenso con la cuantificaci\u00f3n del reproche \npenal aplicado en raz\u00f3n de las conductas enrostradas al menor. Al respecto, precis\u00f3 la Alzada que \u201cla \nproporcionalidad entre la respuesta penal y la entidad del delito debe tener en cuenta, \nfundamentalmente, la trascendencia lesiva de los injustos atribuidos por sentencia firme y el grado de \nreproche en orden a las motivaciones y a las efectivas oportunidades de actuar de modo diverso al \nescogido. En el piso m\u00ednim o el legislador repara seguramente en lo que se relacione con la prevenci\u00f3n \ngeneral, el rol de contenci\u00f3n que para la generalidad de las personas puede llegar a constituir la pena \nconminada en la ley, que en el caso luce insuficiente, pues la conducta del imputado merece serio 24 \n reproche a tenor de la modalidad de los injustos, su reiteraci\u00f3n en el tiempo, el desprecio por las \nposibilidades de contenci\u00f3n brindadas, y el grado de lesiones ocasionadas, todo lo cual se erige en \nfranco obst\u00e1culo para la procedenc ia de una dosificaci\u00f3n ben\u00e9vola. Nada de su conducta amerita tal \nconclusi\u00f3n\u201d, y entendi\u00f3 que \u201cNo se trata de quien carece de antecedentes, cometi\u00f3 un hecho aislado, o \nno tuvo posibilidades de modificar su conducta, sino de quien, pese no s\u00f3lo al propio aux ilio \njurisdiccional, sino tambi\u00e9n familiar y social, despreci\u00f3 permanentemente el abanico de posibilidades \nque se le ofrec\u00edan, decidiendo continuar su frondoso raid delictivo. Sus problemas conductuales, as\u00ed \nperfilados, habr\u00e1n de merecer el tratamiento que  corresponda reci\u00e9n al momento de ejecuci\u00f3n de la \npena, donde habr\u00e1 que poner toda la atenci\u00f3n a los fines de no ir m\u00e1s all\u00e1 de lo necesario y posibilitar \nun desarrollo que tienda a su readaptaci\u00f3n\u201d  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA, SANTA FE, SANT A FE  \n(FALISTOCCO - NETRI - SPULER - VIGO)  \nP., M. G. s/ QUEJA POR DENEGACION DEL RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -ROBO \nCALIFICADO, ETC. (EXPTE.:  C.S.J. NRO. 507 A\u00d1O 2004)  \nSENTENCIA del 20 DE ABRIL DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: Z0008488  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -GRADUACI\u00d3N DE LA PENA  \nEncontr\u00e1ndose acreditada la edad del encausado, quien a la fecha de la comisi\u00f3n del hecho, ten\u00eda 17 \na\u00f1os de edad, le asiste raz\u00f3n al recurrente, cuando manifiesta que los mecanismos de la Ley de \nMinoridad no fueron ten idos en cuenta por el Tribunal al momento de la condena. En efecto, una simple \noperaci\u00f3n matem\u00e1tica, debi\u00f3 servir de gu\u00eda para morigerar la pena, ya que la edad del encartado debi\u00f3 \ngravitar de una manera eficaz al momento de su determinaci\u00f3n. - \nDATOS DEL FA LLO \nSUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, SANTIAGO DEL ESTERO, SANTIAGO DEL ESTERO  \n(SUAREZ -JUAREZ CAROL -RIMINI OLMEDO -LLUGDAR En mayor\u00eda: Su\u00e1rez: Z108050/ Z8486 al \nZ8488/ Z8490 al Z8496 En minor\u00eda: Ju\u00e1rez Carol: Z8497)  \nSORIA RODOLFO ALEJANDRO,PEREZ DANIEL DEL VAL LE(Pr\u00f3fugo)s.d.ROBO CALIFICADOPOR \nEL USO DE ARMA,ROBO EN GRADO DE TENTATIVA,etc.e.p.DE AILANARMINDA DEL \nVALLELOCAL \u201cCASA BARRIO\u201d Y OTROS s/ CASACI\u00d3N CRIMINAL  \nSENTENCIA, 21762 del 12 DE JULIO DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010905  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA  MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA -CONSTITUCIONALIDAD -\nTRATADOS INTERNACI\u00d3NALES -REDUCCI\u00d3N DE LA PENA  \nLa Constituci\u00f3n Nacional, no proh\u00edbe las penas de prisi\u00f3n o de reclusi\u00f3n perpetuas. En cuanto a su \naplicaci\u00f3n a un menor de edad, en principio, estar\u00eda vedada por el art. 37 de la Convenci\u00f3n de los \nDerechos del Ni\u00f1o incorporada a la Carta Magna en la refor ma de 1994. Dicha norma except\u00faa a \naquellas legislaciones que permiten la excarcelaci\u00f3n. A \u00e9sta \u2014instituto que en nuestro derecho interno \ns\u00f3lo es aplicable durante el tr\u00e1mite del proceso y no una vez dictada la condena \u2014 debe equipararse, \npor v\u00eda de interpr etaci\u00f3n, toda forma de libertad que morigere el rigor de la pena del erg\u00e1stulo y, en tal \nsentido, encontramos la salida anticipada del art. 13 del C.P., bajo la denominaci\u00f3n de libertad \ncondicional. En consecuencia, habida cuenta que conforme lo ha sosteni do invariablemente nuestro \nm\u00e1s alto tribunal, la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de una ley es tema de suma gravedad y debe 25 \n estarse, atento a la separaci\u00f3n de poderes que es base del sistema democr\u00e1tico, a su validez, salvo \nque resulten francamente con trarias al esp\u00edritu de la Carta Magna, \u2014lo que no se advierte en el caso \nsub examine \u2014 por lo que corresponde rechazar el planteo. Empero, frente al c\u00famulo de pautas \nestablecidas por el art. 4 de la ley 22.278, siendo la gravedad del hecho s\u00f3lo una de ellas  y \nconsiderando que los malos antecedentes del menor as\u00ed como su deficiente comportamiento durante el \nlapso de observaci\u00f3n tutelar se debieron, fundamentalmente, a su grave adicci\u00f3n a las drogas, la que \npor tratarse de una severa patolog\u00eda debe ser tratada , a\u00fan compulsivamente me inclino a propiciar al \nacuerdo que se le reduzca la pena en la forma prevista para la tentativa proponiendo la de quince a\u00f1os \nde prisi\u00f3n, accesorias legales y costas, sin las de esta instancia y la imposici\u00f3n de la medida de \nseguri dad del art. 16 de la ley 23.737, con la modalidad prevista en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art. 19. (Voto \ndel Dr. Mitchell, adhieren los Dres. F\u00e9goli y David).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR \nDECR ETO 3992/84 Art.13, Ley 22.278, Ley 23.737 Art.16 al 19  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (Magistrados: F\u00e9goli, David. Mitchell.)  \nM., C. C. y otro s/ recurso de casaci\u00f3n e inconstitucionalidad.  \nSENTENCIA, 5890 del 1 5 DE FEBRERO DE 2006  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010849  \nSUMARIO  \nPENA -C\u00d3MPUTO DE LA PENA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD: ALCANCES  \nLa mayor\u00eda de edad legal es, \u00fanicamente, la establecida por el C\u00f3digo Civil en su art\u00edculo 126 y \nmenores todos los referidos en el art. 127 idem. La agravaci\u00f3n prevista en el art. 41 quater (ley 25.767) \nhabla s\u00f3lo de mayor sin ning\u00fan otro agregado o aclaraci\u00f3n, interpretarlo de otro modo, importar\u00eda una \nflagrante violaci\u00f3n al principio de legalidad (art. 18 de la Constituci\u00f3n Nacional ) y su complementario de \ntipicidad, toda vez que de tal suerte se llevar\u00eda la agravante a quienes no est\u00e1n comprendidos, seg\u00fan el \ntexto normativo vigente, en ella. A\u00fan por v\u00eda de una interpretaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la ley penal, de los \narts. 6, 8 y 10 de la ley 22.278 que gobierna el r\u00e9gimen penal de minoridad \u2014espec\u00edfica en este \ntema \u2014 surge inequ\u00edvocamente que la minoridad llega hasta los 21 a\u00f1os de edad tambi\u00e9n para este \ntexto, estableciendo distintas clases de menores \u2014de hasta 16, de 16 a 18 y de 18 a 21 \u2014, con \nprescripciones particulares y distintas para cada una de estas etapas. (Voto del Dr. Mitchell, adhiere el \nDr. F\u00e9goli, Dr. David seg\u00fan su voto).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 340 Art.126 al 127, Constituci\u00f3n Nacional Art.18, Ley 11.179 - TEXTO \nORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.41 Qu\u00e1ter, Ley 22.278 Art.6 al 10  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (Magistrados: F\u00e9goli, David, Mitchell.)  \nO. N. M. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 6299 del 7 DE MARZO DE 2006  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010850  \nSUMARIO  \nPENA -C\u00d3MPUTO DE LA PENA -AGRAVANTES DE LA PENA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  26 \n La agravante prevista en el art. 41 quater s\u00f3lo es aplicable a los mayores de 21 a\u00f1os. Ello, en funci\u00f3n \nde que la mayor\u00eda de edad legal es, \u00fa nicamente, la establecida por el C\u00f3digo Civil, en su art\u00edculo 126 y \nque ante la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino \u201cmayores\u201d, sin ning\u00fan otro agregado, interpretarlo de otro modo \nimportar\u00eda una flagrante violaci\u00f3n al principio de legalidad; y que esta es una interpre taci\u00f3n coherente \ncon la sistem\u00e1tica del legislador que en la ley 22.278, referida al r\u00e9gimen penal de la minoridad, define \ntambi\u00e9n distintas situaciones respecto a los menores adultos, cuya franja etaria va de los 18 a los 21 \na\u00f1os. (Dr. David, seg\u00fan su vot o). \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 340 Art.126, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 \nArt.41 Qu\u00e1ter, Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (Magistrados: F\u00e9goli, David, Mitchell.)  \nO. N. M. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 6299 del 7 DE MARZO DE 2006  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010916  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -SENTENCIA -AUDIENCIA DE DEBATE -\nDERECHOS DEL NI\u00d1O -GRADUACI\u00d3N DE LA SANCI\u00d3N  \nEsta Sala viene exigiendo la sustanciaci\u00f3n d e una audiencia de debate a los fines del art. 4 de la ley \n22.278. La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ha reconocido expresamente esa doctrina \nadvirtiendo la relevancia de la necesidad de tomar conocimiento de visu del menor antes de determinar \nla pe na. (Dra. Berraz de Vidal, seg\u00fan su voto).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia.)  \nF., J. G. s/ re curso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 5589 del 23 DE MARZO DE 2006  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33012770  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -SENTENCIA -FUNDAMENTACION DE SENTENCIAS -\nGRADUACI\u00d3N DE LA PENA -ARBITRARIEDAD DE SENTENCIA: IMPROCEDENCIA  \nNo es arbitraria la condena impuesta en los t\u00e9rminos del art. 4\u00ba de la ley 22.278 si la sentencia tuvo en \ncuenta tanto las circunstancias atenuantes como las agravantes \u2014arts. 40 y 41 C.P. \u2014, el n\u00famero de \nhechos por los que el menor fue responsabilizado, lo s resultados del trabamiento al que fue sometido \n\u2014fundamentalmente la no observancia de la norma b\u00e1sica que debe atender todo menor sujeto a \nproceso penal de no incurrir en otro delito \u2014, las caracter\u00edsticas de los delitos que perpetr\u00f3, su \nconducta posterio r asumida hasta la fecha de su \u00faltima detenci\u00f3n y las condiciones de vida que \nsufriera desde la infancia. (Voto de los Dres. Catucci, Rodr\u00edguez Basavilbaso y Madue\u00f1o).  27 \n REFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art. 40 al 41, Ley \n22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Magistrados: Rodr\u00edguez Basavilbaso, Catucci, Madue\u00f1o.)  \nO., H. E. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 8680 del 19 DE MARZO DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: F0045870  \nSUMARIO  \nMENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O -PROTECCI\u00d3N DE LOS \nMENORES PRIVADOS DE LIBERTAD -MEDIDAS TUTELARES -FACULTADES DE LOS JUECES -\nPARTES DEL PROCESO -MINISTERIO P\u00daBLICO FISCAL -ASISTENCIA DEL DEFENSOR  \nEl art. 64 de la Ley pro vincial 4109 autoriza una serie de medidas socioeducativas, para los fines \nprevistos por el art. 4 de la Ley 22278. Esta \u00faltima ley, referida al r\u00e9gimen penal de la minoridad, entre \notras condiciones, supedita la imposici\u00f3n de pena al menor de catorce (14)  a dieciocho (18) a\u00f1os que \nincurre en un delito a su sometimiento a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no inferior a un a\u00f1o, \nprorrogable en caso necesario hasta la mayor\u00eda de edad.  \nEn este tratamiento tutelar, el juez se encuentra facultado para mantener a l adolescente en su n\u00facleo \nde socializaci\u00f3n primaria o familiar, colocarlo bajo el cuidado de otro familiar o no, establecer un \nr\u00e9gimen de libertad asistida, incluirlo en programas de ense\u00f1anza u orientaci\u00f3n profesional para su \nincorporaci\u00f3n a determinado oficio, ordenar el tratamiento m\u00e9dico necesario o incluirlo en programas \nde reparaci\u00f3n del da\u00f1o o de trabajo comunitario.  \nComo se advierte, se trata de decisiones relevantes para quien se somete al tratamiento tutelar en \ncuestiones que incluyen aspectos v inculados con su privaci\u00f3n de libertad, entendida como \u201c... toda \nforma de detenci\u00f3n, encarcelamiento o internaci\u00f3n de una ni\u00f1a, ni\u00f1o o adolescente en una instituci\u00f3n \np\u00fablica o privada por orden de cualquier autoridad de la que no se permita a la ni\u00f1a, ni\u00f1o  o \nadolescente salir por su voluntad\u201d (art. 11 Ley 4109, en coincidencia con el apartado B, punto 11, de \nlas Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de los Menores Privados de Libertad, adoptadas \npor la Asamblea General de las Naciones Unidas, Res ol. 45/113, del 14 -12-90), en cuyo proceso \ndecisorio \u201c... ser\u00e1n partes obligadas el Ministerio P\u00fablico Fiscal y la defensa, los que ser\u00e1n o\u00eddos \npreviamente a la resoluci\u00f3n fundada del Tribunal\u201d (art. 65 Ley 4109).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 4.109 de R\u00edo Negro Art.11, Ley 4.109 de R\u00edo Negro \nArt.64 al 65  \nDATOS DEL FALLO  \nSUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, VIEDMA, RIO NEGRO  \nSala PENAL (LUTZ -BALLADINI -SODERO NIEVAS (en abstenci\u00f3n) (Por sus fundamentos: Lutz: \nF0045870 al F0045879))  \nIncidente de disposici\u00f3n de D. A. C. s/ Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA, 0000000059 del 25 DE ABRIL DE 2007  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010914  28 \n SUMARIO  \nMENORES -SENTENCIA -AUDIENCIA DE DEBATE -DERECHOS DEL NI\u00d1O -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD -NULIDAD PROCESAL  \nLa celebraci\u00f3n de la a udiencia de debate a los efectos de determinar la necesidad de sancionar al \nmenor que ha sido declarado penalmente responsable o en su caso, hacer uso de las facultades que \nacuerda la ley 22.278, es la soluci\u00f3n que mejor armoniza con la legislaci\u00f3n sobre e l r\u00e9gimen de \nmenores en la medida que se asegura que la eventual imposici\u00f3n de pena resulte de la audiencia \nimparcial y equitativa conforme a la ley en la que permita al menor participar y expresarse libremente, \nexigida como garant\u00eda m\u00ednima para el juzgami ento de menores de edad por el art. 40.2.b III de la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (ley 23.849) y el art. 14, par\u00e1grafos 1 y 2 de las Reglas \nM\u00ednimas de la Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores (Reglas de Beijing). \nTal in tervenci\u00f3n es la que mejor armoniza tambi\u00e9n con la participaci\u00f3n activa \u201cen los procedimientos \nque los afecten\u201d que reclama la reciente sanci\u00f3n de la ley 26.601. En el presente caso la sentencia \nrecurrida que conden\u00f3 al imputado en orden a los delitos que cometiera como menor sin que se \nhubiere celebrado audiencia de debate deber\u00e1 ser anulada en los t\u00e9rminos establecidos por los arts. \n168 y 169 del C.P.P.N. pues fue emitida en violaci\u00f3n de imperativos procesales sancionados con pena \nde nulidad por estar vin culados a las garant\u00edas constitucionales del debido proceso y la defensa en \njuicio (art. 18 de la C.N.). (Voto de la Dra.  Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia; los Dres. Hornos y Berraz \nde Vidal adhieren seg\u00fan sus votos).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Const ituci\u00f3n Nacional Art.18, Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.984 \nArt.168 al 169, Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia.)  \nF., J. G. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 5589 del 23 DE MARZO DE 2006  \n  29 \n III | Competencia  \n \nSumario nro. C1010083  \n \nTEMA  \nCOMPETENCIA PENAL -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -COMPETENCIA \nCONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -IMPROCEDENCIA DEL RECURSO  \n \nTEXTO  \nCorresponde rechazar la queja toda vez que la recurrente no rebate los \nargumentos dados por los jueces de m\u00e9rito para desestimar la acci\u00f3n de \nhabeas corpus, en tanto sostuvieron que la accionante no hab\u00eda identificado \nuna amenaza actual de la libertad ambulatoria de su hijo (por quien ha \ninstado la acci\u00f3n) sin orden escrita de autoridad competente y que, por \notra parte, la justicia nacional en lo civil -que es en esa justicia donde \nse deben canalizar las preocupaciones en derredor de la calidad  de la \natenci\u00f3n que est\u00e1 recibiendo esa persona - hab\u00eda dispuesto la atenci\u00f3n \nm\u00e9dica en el Hospital \u00c1lvarez.  (Del voto del juez Luis Francisco Lozano).  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, \nCIUDAD DE BUENOS AIRES  \n(Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe)  \nGruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus  \nSENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021  \n \nSumario nro. C1010084  \n \nTEMA  \nCOMPETENCIA PENAL -COMPETENCIA CON TRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -\nIMPROCEDENCIA DEL RECURSO -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL  \n \nTEXTO  \nCorresponde rechazar la queja porque la recurrente no logra demostrar la \nconfiguraci\u00f3n de un caso constitucional.  Ello as\u00ed, en tanto no muestra que \nla consideraci\u00f3n de los jueces de m\u00e9rito respecto de que los hechos \npresentados por la accionante no pod\u00edan ser subsumidos en alguno de los \nsupuestos de procedencia del habeas corpus (arts. 43, CN, 15, CCABA y 3, \nley n\u00ba 23.098), haya afectado l as garant\u00edas constitucionales que menciona \nen su presentaci\u00f3n directa, o bien que resulte absolutamente infundada o \nirrazonable.  (Del voto de los jueces Marcela De Langhe y Santiago \nOtamendi).  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00a2n de la Naci\u00a2n  Argentina Art.43, Ley \n23.098 Art.3, LEY 189 Art.15  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, \nCIUDAD DE BUENOS AIRES  \n(Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe)  \nGruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus  \nSENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021  \n \nSumario nro. C1010085  \n \nTEMA  \nCOMPETENCIA PENAL -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -COMPETENCIA \nCONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -IMPROCEDENCIA DEL RECURSO  \n \nTEXTO  \nCorresponde rechazar la queja en tanto la recurrente no ha logrado 30 \n demostrar que los argumentos expresados por los jueces de m\u00e9rito para \nrechazar el habeas corpus no constituyan una derivaci\u00f3n razonable de la \nlegislaci\u00f3n aplicable a las concretas circunstancias de esta causa, ni que \ncomprometan los principios constitucionales mencionados en la presentaci\u00f3n \ndirecta, tales como el derecho de su hijo a que su discapacidad no \njustifique en ning\u00fan caso la privaci\u00f3n de su libertad (art. 14.1.b de la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, ley n\u00ba \n26.378).  El rechazo del recurso intentado no involucra, en medida alguna, \nun pronunciamiento sobre la legitimidad de los reclamos que la accionante \nf\u00f3rmula para lograr la integra l atenci\u00f3n de la salud de su hijo, que no \nforman parte del objeto de este caso, sino de otros procesos judiciales \ntodav\u00eda en tr\u00e1mite.  (Del voto de los jueces Marcela De Langhe y Santiago \nOtamendi.  Voto en igual sentido de la juez In\u00e9s M.  Weinberg).  \n \nREF ERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 26.378 Art.14  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, \nCIUDAD DE BUENOS AIRES  \n(Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe)  \nGruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus  \nSENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021  \n \nSumario nro. C1010087  \n \nTEMA  \nCOMPETENCIA PENAL -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -COMPETENCIA \nCONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -IMPROCEDENCIA D EL RECURSO  \n \nTEXTO  \nCorresponde rechazar la queja en tanto la recurrente no logra conectar la \ndecisi\u00f3n efectuada por la C\u00e1mara con los derechos y garant\u00edas que invoca, \nlo que demuestra su mera discrepancia con lo resuelto, ni rebate \nadecuadamente los fundame ntos que los jueces de la C\u00e1mara explicitan al \nrechazar el recurso de inconstitucionalidad, y en particular no se\u00f1ala los \nagravios que la decisi\u00f3n impugnada le habr\u00eda producido.  (Del voto de la \njueza Alicia E.  C.  Ruiz).  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, \nCIUDAD DE BUENOS AIRES  \n(Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe)  \nGruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus  \nSENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021  \n \nSumario nro. C1010086  \n \nTEMA  \nCOMPETENCIA PENAL -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -COMPETENCIA \nCONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -IMPROCEDENCIA DEL RECURSO  \n \nTEXTO  \nCorresponde rechazar la queja toda vez que la recurrente no contesta los \nargumentos de los jueces intervinientes en cuanto a que, a los efectos de \nla acci\u00f3n pretendida en este caso (habeas corpus), el car\u00e1cter todav\u00eda \nconjetural o hipot\u00e9tico del riesgo de afectaci\u00f3n de la libertad ambulatoria \nimpide e l avance de su pretensi\u00f3n.  (Del voto de la juez In\u00e9s M.  \nWeinberg).  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, \nCIUDAD DE BUENOS AIRES  31 \n (Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe)  \nGruver, Blanca Juana  s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus  \nSENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021  \n \n \nSumario nro. C1007154  \n \nTEMA  \nLESIONES EN RI\u00d1A -ACTOS DE ADMINISTRACION -COMPETENCIA PENAL -COMPETENCIA \nCONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -REGIMEN PENAL DE  LA MINORIDAD  \n \nTEXTO  \nHaciendo primar un criterio que privilegie un servicio de justicia \neficiente que atienda a la probabilidad de progreso del encuadre legal \ndiscutido (lesiones en ri\u00f1a o lesiones leves) y al grado de conocimiento e \nintervenci\u00f3n ya desplegado por uno de los \u00f3rganos, resulta conveniente \nmantener la radicaci\u00f3n de las actuaciones en el Poder Judicial de la Ciudad \ndonde tramit\u00f3 la denuncia por lesiones en ri\u00f1a, que tambi\u00e9n es competente \npara entender respecto del otro hecho investigado e n autos, cuya subsunci\u00f3n \nlegal no se halla controvertida (da\u00f1o).  Asimismo, resulta propicio remitir \nlas actuaciones a la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Penal, Contravencional y \nde Faltas para que determine cu\u00e1l de los juzgados especializados en materia \npenal juvenil deber\u00e1 intervenir, en tanto una de las personas sindicadas \ncomo posible autor de las lesiones denunciadas era, al menos al momento del \nhecho, menor de edad.  (Del voto de los jueces Santiago Otamendi, Marcela \nDe Langhe e In\u00e9s M.  Weinberg).  \n \nFALLO S \n \nTRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, \nCIUDAD DE BUENOS AIRES  \n(Santiago Otamendi - Marcela De Langhe - In\u00e9s M. Weinberg - Luis Francisco Lozano - Alicia E. C. Ruiz)  \nBaz\u00e1n, Fernando s/ amenazas s/ conflicto d e competencia I en/ Baz\u00e1n, Fernando s/ amenazas  \nSENTENCIA del 11 DE MARZO DE 2020  \n \nSumario nro. C1007155  \n \nTEMA  \nLESIONES EN RI\u00d1A -ACTOS DE ADMINISTRACION -COMPETENCIA PENAL -COMPETENCIA \nCONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \n \nTEXTO  \nDebe atribuirse la competencia para intervenir en este proceso al Juzgado \nen lo Penal, Contravencional y de Faltas con competencia en materia penal \njuvenil que corresponda.  En la actualidad la justicia de la Ciudad \nAut\u00f3noma de Buenos Aires tiene competencia ma terial para investigar y \njuzgar los delitos de da\u00f1o, lesiones en ri\u00f1a y lesiones y cuenta, adem\u00e1s, \ncon juzgados especializados en materia penal juvenil.  En consecuencia, \nconsidero propicio remitir las actuaciones a la C\u00e1mara de Apelaciones en lo \nPenal Con travencional y de Faltas para que determine cu\u00e1l de los juzgados \nespecializados en materia penal juvenil deber\u00e1 intervenir, en tanto una de \nlas personas sindicadas como posible autor de las lesiones denunciadas era, \nal menos al momento del hecho, menor de edad.  (Del voto del juez Luis \nFrancisco Lozano y del voto de la jueza Alicia E.  C.  Ruiz).  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, \nCIUDAD DE BUENOS AIRES  \n(Santiago Otamendi - Marcela De Langhe - In\u00e9s M. Weinberg - Luis Francisco Lozano - Alicia E. C. Ruiz)  \nBaz\u00e1n, Fernando s/ amenazas s/ conflicto de competencia I en/ Baz\u00e1n, Fernando s/ amenazas  \nSENTENCIA del 11 DE MARZO DE 2020  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : B0956985  \n 32 \n TEMA  \nPRINCIPIO DE ESPECIALIDAD (PENAL)-JUECES-MENORES-PROCESO PENAL -CONVENCION \nDE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -LEY PENAL -APLICACION DE LA LEY PENAL -REGIMEN PENAL \nDE LA MINORIDAD -COMPETENCIA DE MENORES -FUERO DE RESPONSABILIDAD PENAL \nJUVENIL \nLa garant\u00eda de la especialidad de los jueces en los pr ocesos penales de \nmenores est\u00e1 consagrada en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, cuyo \nart\u00edculo 40.3 promueve el establecimiento de leyes, procedimientos, \nautoridades e instituciones espec\u00edficas para los ni\u00f1os respecto de quienes \nse alegue han infrin gido las leyes penales, por lo que debe el estado \nformalizar por un lado, un proceso penal juvenil con instituciones \njudiciales especiales que atiendan a los menores en conflicto con la ley \npenal, y por el otro, un conjunto de normas sustantivas para el \nsometimiento a proceso y eventual sanci\u00f3n de los menores de 18 a\u00f1os de \nedad. \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.849 Art.40  \n \nFALLOS  \n \nSUPREMA CORTE DE JUSTICIA , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(Kogan - Soria - Pettigiani - Genoud - De L\u00e1zzari)  \nS.,E.M. s/ Recu rso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa 16.338 . C\u00e1mara de \nApelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal -Sala I - La Plata  \nSENTENCIA del 18 DE DICIEMBRE DE 2013  \nNro.Fallo: 13010310  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : B0956986  \n \nTEMA  \nPRINCIPIO DE ESPECIALIDAD (PENAL)-MENORES-REGLAS DE BEIJING -PROCESO PENAL -\nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPETENCIA DE MENORES -FACULTADES \nDISCRECIONALES -FACULTADES DISCRECIONALES DEL JUEZ  \nConforme lo establecen las \"Reglas de Beijing\", cada jurisdicci\u00f3n nacional \ndeber\u00e1 promulgar le yes y disposiciones espec\u00edficas aplicables a los menores \ndelincuentes -art\u00edculo 2.3 -, as\u00ed como a los \u00f3rganos e instituciones \nencargados de las funciones de administraci\u00f3n de la justicia de menores y, \nen atenci\u00f3n a las necesidades especiales propias de aque llos, el art\u00edculo \n6.1. admite la existencia de un margen suficiente de discrecionalidad para \nel ejercicio de facultades en las diferentes etapas de los juicios y en los \nniveles de la administraci\u00f3n de justicia a ellos aplicable.  \n \nFALLOS  \n \nSUPREMA CORTE DE J USTICIA , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(Kogan - Soria - Pettigiani - Genoud - De L\u00e1zzari)  \nS.,E.M. s/ Recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa 16.338 . C\u00e1mara de \nApelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal -Sala I - La Plata  \nSENTENCIA del 18 DE DICIEMBRE DE  2013  \nNro.Fallo: 13010310  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010917  33 \n SUMARIO  \nCUESTIONES DE COMPETENCIA -CONFLICTO NEGATIVO DE COMPETENCIA -R\u00c9GIMEN PENAL \nDE LA MINORIDAD -TRIBUNAL ORAL  \nSi bien es cierto que el presente legajo ha sido elevado a la etapa de plenario respecto de un imputado \nmayor de edad ante la ley penal en el propio requerimiento fiscal de elevaci\u00f3n de la causa a juicio, el \nse\u00f1or fiscal actuante solicit\u00f3 que se adoptaran las medidas necesarias para recibirles declaraci\u00f3n \nindagatoria a tres personas q ue ser\u00edan menores de edad. Por lo tanto, la actual situaci\u00f3n de hallarse \ndirigida imputaci\u00f3n respecto de menores y la posibilidad de que resulten ellos en el futuro sometidos a \njuzgamiento \u2014de acuerdo al r\u00e9gimen previsto por la ley 22.278 \u2014 determina que de ba intervenir en \nesta causa el Tribunal Oral con competencia especial (art. 28 del C.P.P.N.), a los fines de evitar la \nexistencia de soluciones dispares o incluso contradictorias, en desmedro del adecuado servicio de \njusticia. (Voto de los Dres. Berraz de Vidal, Hornos y Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.984 Art.28, Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia. ) \nGodoy, Luis Alberto s/ competencia.  \nSENTENCIA, 6232 del 23 DE MARZO DE 2006  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33012707  \nSUMARIO  \nCUESTIONES DE COMPETENCIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -ESTUPEFACIENTES  \nLos jueces federales en lo criminal y correccional tienen, en cuanto  a los delitos de su competencia en \nlos que resulten imputados menores de edad frente a la ley penal, el car\u00e1cter de magistrados \nespec\u00edficos. (Dres. Tragant y Ledesma).  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 03 (Magistrados : Ledesma, Tragant, Riggi.)  \nV., P. A. s/ competencia.  \nSENTENCIA, 9459 del 5 DE JUNIO DE 2008  \n  34 \n IV | Culpabilidad  \n \nSumario nro. J0045911  \n \nTEMA  \nRECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -QUEJA-INADMISIBILIDAD DEL RECURSO -MENOR \nIMPUTADO -PENA-REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \n \nTEXTO  \nDel an\u00e1lisis del fallo recurrido se desprende que el reproche por falta de \nmotivaci\u00f3n no se corresponde con el tratamiento que sobre el punto se \nefectuara, en tanto la decisi\u00f3n de no aplicar la escala reducida prevista \nen el art\u00edculo 4 de la ley 22278 -sin perjuicio de dejar en claro que la \nimposici\u00f3n de la pena m\u00ednima prevista para el homicidio simple se \nconvalidaba s\u00f3lo teniendo en cuenta la edad de la condenada - aparece \ndebidamente fundada y ajustada a derecho, por  cuanto la C\u00e1mara -en el \nmarco de su competencia revisora - consider\u00f3 que la determinaci\u00f3n de la pena \nllevada a cabo por el Juez de Menores aparec\u00eda justa, evaluando para ello \ntanto la gravedad del injusto por el que se declar\u00f3 responsable a la \nimputada -enfatizando en las modal idades del hecho y en su actitud de haber \nno s\u00f3lo provocado la gresca sino tambi\u00e9n de haber buscado luego nuevamente \na la v\u00edctima para pelear, d\u00e1ndole muerte con un arma blanca -, como el \nresultado del tratamiento tutelar -se\u00f1alando las caracter\u00edsticas y \nactitudes negativas de la encartada que surg\u00edan de los informes elaborados \nen tal contexto - y la impresi\u00f3n causada al expresarse en la audiencia de \napelaci\u00f3n, aludiendo asimismo a lo dicho por los padres de la v\u00edctima sobre \nla amenaza recibida por las redes sociales. - REFERENCIAS NORMATIVAS: Ley \n22278, art\u00edculo 4  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE  \n(GUTIERREZ - GASTALDI - FALISTOCCO - ERBETTA)  \nM., M. L. s/ HOMICIDIO CALIFICADO - \nSENTENCIA del 5 DE MAYO DE 2020  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : 33016929  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -SENTENCIA CONDENATORIA -HOMICIDIO SIMPLE -\nFACULTADES DEL JUEZ  \nCorresponde la imposici\u00f3n de pena, en orden al delito de homicidio simple, \na un imputado menor de edad al momento de la comisi\u00f3n del delito, habida \ncuenta que la concesi\u00f3n del beneficio absolutorio plasmado en el art. 4\u00ba de \nla ley 22.278 no es obligatoria, sino que resulta ser una facultad propia \nde los jueces sujeta a las comprobables circunstancia s de la causa al \nmomento de dictar sentencia, debiendo ponderar, entre otras cosas, el \nresultado del tratamiento tutelar, del cual no surge que el encartado haya \ntenido suficientes logros que justifiquen la absoluci\u00f3n.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA FEDERAL DE CASACION PENAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Gemignani, Borinsky, Hornos)  \nP., S. M. s/ recurso de casaci\u00f3n  \nSENTENCIA, 1639.13.4 del 30 DE AGOSTO DE 2013  35 \n Nro.Fallo: 13261240  \nSumario nro. B0955807  \nSUMARIO  \nREINCIDENCIA -RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL  \nLa eventual comunicaci\u00f3n al Registro Nacional de Reincidencia no genera da\u00f1os alencausado, pues la \nnormativa vigente admite la tolerancia de una publicidad decar\u00e1cter interno, entre partes y auxiliares \ndel Poder Judicial y aquellaspersonas que la magistrat ura considera conveniente que tengan acceso a \nlasactuaciones.  M\u00e1xime considerando que el infractor es mayor de edad y fue juzgadopor delito \ncometido como menor, ya siendo adulto.   \nDATOS DEL FALLO  \nCAMARA DE APELACION Y GARANTIAS EN LO PENAL , MORON, BUENO S AIRES  \nSala 02 (Bellido, Moldes,.)  \nW.D.L. s/ Recurso de Apelaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 23 DE AGOSTO DE 2012  \nNro.Fallo: 12010088  \nSumario nro. B0955808  \nSUMARIO  \nREINCIDENCIA -RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL    \nLa nueva incursi\u00f3n del menor en la senda delictiva - ya como mayor - se erigecomo factor gravitante \nque persuade acerca de la conveniencia de abandonar sucalidad de ni\u00f1o frente al r\u00e9gimen penal \njuvenil y a sustituirlo por el del r\u00e9gimende mayores.   \nDATOS D EL FALLO  \nCAMARA DE APELACION Y GARANTIAS EN LO PENAL , MORON, BUENOS AIRES  \nSala 02 (Bellido, Moldes,.)  \nW.D.L. s/ Recurso de Apelaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 23 DE AGOSTO DE 2012  \nNro.Fallo: 12010088  \nSumario nro. G0021178  \nSUMARIO  \nMENORES -INIMPUTABILIDAD  \nLa inimputab ilidad de la menor reviste preeminencia sobre las restantes causales en las que debe \nasentarse un pronunciamiento remisorio (*).  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 05 (Navarro, Filozof. (Prosec. C\u00e1m.:  Abraldes).)  \nSALOMON, Jorge Omar y otros. s/ ROBO EN POBLADO Y EN BANDA  \nSENTENCIA del 4 DE SETIEMBRE DE 2002  36 \n Sumario nro. G0021453  \nSUMARIO  \nCUESTIONES DE COMPETENCIA -MENORES -INIMPUTABILIDAD -GUARDA DEL MENOR -JUEZ DE \nMENORES -FACULTADES DEL JUE Z \nDeclarado el menor penalmente inimputable por el juez de menores, lo relativo a su guarda es una \ncuesti\u00f3n propia de la justicia nacional en lo civil que debe seguir interviniendo, ya que las atribuciones \ntutelares del juez penal no inhiben la futura actu aci\u00f3n de aqu\u00e9l (art. 3, ley 24.270) (*).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 24.270 Art.3  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 07 (Bonorino Per\u00f3, Piombo.)  \nA., G. s/ COMPETENCIA  \nSENTENCIA del  5 DE FEBRERO DE 2002  \nSumario nro. G0021165  \nSUMARIO  \nSUPRESI\u00d3N DEL ESTADO CIVIL: ATIPICIDAD -MENORES -NACI\u00d3NALIDAD -FALTA DE PERJUICIO -\nINIMPUTABILIDAD: ALCANCES -ERROR DE PROCEDIMIENTO -ERROR INCULPABLE  \nLa inscripci\u00f3n del nacimiento de una menor ante el Registro de Estado Civil y Capacidad de las \nPersonas, de nacionalidad paraguaya -lo que surgi\u00f3 de la presentaci\u00f3n de un certificado de escolaridad \npor parte de sus progenitores -, con el solo objeto de obte ner el D.N.I. otorgado por este pa\u00eds pero sin la \nintenci\u00f3n de cambiarle la nacionalidad, evidencia un obrar carente de dolo, ante el err\u00f3neo \nconocimiento tomado, a trav\u00e9s de otras personas, respecto de los pasos a seguir en las formalidades \npara la realiza ci\u00f3n de dicho tr\u00e1mite. El art. 34, inc. 1\u00ba, C.P. contiene la causal de inimputabilidad como \nerror o ignorancia de hecho no imputable. \u201c...Algunos autores exigen que se trate de un error decisivo, \nesto es, que haya determinado al agente a actuar. Ambos fact ores excusantes (error o ignorancia) \nafectan la comprensi\u00f3n del acto, raz\u00f3n por la cual excusan la responsabilidad de quien obr\u00f3 \ndeterminado por error\u201d; y como la forma culposa del delito no est\u00e1 prevista y faltar\u00eda el dolo espec\u00edfico \nque la figura penal r equiere, la conducta no es punible (*). Para que se d\u00e9 el delito previsto por el art. \n138, C.P., es menester que el agente obre con el prop\u00f3sito de causar perjuicio, y por ello, corresponde \nabsolver al prevenido cuando no se acreditase el indicado prop\u00f3sit o, al tratarse del intento de \nregularizar la situaci\u00f3n de menores ante exigencias escolares o sociales (**).  \nDisidencia del Dr. Gonz\u00e1lez: Aun cuando esta cuesti\u00f3n ha sido ya decidida por la mayor\u00eda, estimo que \ndebe admitirse cuanto requiere el Fiscal Gene ral por no haberse agotado a\u00fan la adquisici\u00f3n probatoria \nni zanjado la contradicci\u00f3n que surge de las respectivas declaraciones indagatorias de los imputados. \nEn tal sentido, no he de efectuar a\u00fan consideraciones sobre la cuesti\u00f3n de fondo, tal como lo hic ieran \nlos colegas preopinantes, postulando se decrete la falta de m\u00e9rito para procesar o sobreseer en autos \n(art. 309, C.P.P.N.), a dichos efectos.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.34, Ley \n11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.138, Ley 23.984 Art.309  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 06 (Elbert, Escobar, Gonz\u00e1lez (en disidencia). (Prosec. C\u00e1m.:  Uhrlandt).)  \nDE DIOS, Luis R. y otros. s/ SUPRESION DE ESTADO CIVIL  37 \n SENTENCIA del 24 DE SETIEMBRE DE 2002  \nSumario nro. C2003297  \nSUMARIO  \nINCENTIVACION AL CONSUMO DE ALCOHOL -MENORES -CULPABILIDAD -RESPONSABILIDAD \nCONTRAVENCIONAL  \nSi bien es cierto que el imputado fue quien estuvo en el local de marras y atendi\u00f3 a los agentes \npreventores al momento del labrado del acta, no menos cierto es que no surge con el grado de certeza \nnecesario a los efectos de fundar un pronunciamiento condenatorio que el encartado haya estado, en \nese momento y de alguna manera, a cargo del local, es decir que haya \u00e9l sido quien permitiera que se \nle entregara a los menores la bebida alcoh\u00f3lica, o a\u00fan que fuera \u00e9l mismo quien se la proporcionara; \nen tal sentido, y a\u00fan trat\u00e1ndose de una norma muy conocid a, cabe recordar que no se puede penar \ncomo culpable a quien no se le haya probado su culpabilidad (art\u00edculos 18 de la Constituci\u00f3n Nacional, \n10 y 13 inciso 9 de la Constituci\u00f3n de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y 5 del C\u00f3digo \nContravencional), debiend o recordarse que, a los efectos de la reprochabilidad, el art\u00edculo 51 del \nC\u00f3digo Contravencional exige en el autor la calidad de titular, responsable o encargado de un comercio \no establecimiento, condici\u00f3n sin la cual la conducta deviene at\u00edpica. (Del voto  de los Dres. Lucangioli y \nDessanti)  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00a2n Nacional Art.18, CONSTITUCION DE LA CIUDAD DE BUENOS \nAIRES Art.10, CONSTITUCION DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES Art.13, LEY 10 - T.O. POR \nDECRETO 451/99 Art.51, LEY 12 - T.O. POR DECRETO 452/99 Art.5  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA DE APEL. CONTRAVENCIONAL DE LA CIUDAD AUTONOMA DE BS. AS., CIUDAD DE \nBUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES  \nSala 02 (Oscar Alberto Lucangioli Ra\u00fal Agust\u00edn Dessanti)  \nF, E. s/ articulo 51  \nSENTENCIA, 1211 del 31  DE MAYO DE 2002  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33012949  \nSUMARIO  \nCUESTIONES DE COMPETENCIA -TRIBUNAL ORAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nSi bien las leyes 10.903 \u2014de patronato de menores \u2014; 22.278 y 22.803 \u2014r\u00e9gimen penal de la \nminoridad \u2014 y el C\u00f3digo Procesal Penal de l a Naci\u00f3n no tienen un cap\u00edtulo dedicado a un caso como el \nde autos, en donde se plante\u00f3 un conflicto de competencia entre el tribunal oral de menores que \nconden\u00f3 a un menor y dispuso una medida tutelar y el tribunal oral que ten\u00eda en tr\u00e1mite otra causa, a la \nluz de la experiencia judicial, bajo un an\u00e1lisis pr\u00e1ctico, corresponde que tenga a cargo la disposici\u00f3n \ntutelar el tribunal en que se encuentra en tr\u00e1mite una causa seguida al menor. (Dres. Mitchell, Garc\u00eda y \nYacobucci).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 10.903, Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (Magistrados: Mitchell, Yacobucci, Garc\u00eda.)  \nS., L. D. y otros s/ competencia.  38 \n SENTENCIA, 9750 del 3 DE OCTUBRE DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33012881  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD: ALCANCES -ABSOLUCI\u00d3N  \nLa err\u00f3nea calificaci\u00f3n legal del hecho atribuido en autos resulta insustancial en tanto no conmueve la \nabsoluci\u00f3n dispuesta por el tribunal de menores de conformidad con lo establecido en  el art. 4\u00ba de la \nley 22.278, el cese de su disposici\u00f3n tutelar y la remisi\u00f3n de testimonios al juzgado civil en causa sobre \nprotecci\u00f3n de personas, toda vez que se fund\u00f3 en los informes del legajo del causante que dan cuenta \nde un trastorno l\u00edmite de pers onalidad y la necesidad de un tratamiento acorde a su problem\u00e1tica que \nno puede ser llevado a cabo en la unidad en la que se encuentra alojado, soluci\u00f3n que se ajust\u00f3 a las \nReglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la administraci\u00f3n de justicia de menores  \u2014Reglas de \nBeijing \u2014, por lo que corresponde rechazar el recurso interpuesto por el fiscal. (Dres. Rodr\u00edguez \nBasavilbaso, Catucci y Madue\u00f1o).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FE DERAL  \nSala 01 (Magistrados: Rodr\u00edguez Basavilbaso, Catucci, Madue\u00f1o.)  \nA. I., M. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 8831 del 16 DE JULIO DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: Z0109471  \nSUMARIO  \nIMPUTADO -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES  \nEl tratamiento tutelar especial que establecen las leyes nacionales Nro. 22.803, 23.264 y 23.742, es un \nr\u00e9gimen preventivo tutelar y punitivo especial, aplicable a los menores sometidos a proceso penal. La \ninvestigaci\u00f3n del juez instructor no debe limitarse a la averiguaci\u00f3n de la verdad  y aplicaci\u00f3n de la ley \npenal sino tambi\u00e9n debe estar dirigida tanto al hecho moderante del proceso como a la personalidad, al \nentorno familiar y ambiental del acusado menor de edad.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.803, Ley 23.264, Ley 23.742  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, SANTIAGO DEL ESTERO, \nSANTIAGO DEL ESTERO  \n(LUNA ROLDAN -TURK -SEILER)  \nMARIO ALBERTO CAMPOS c/ GUZMAN MANUEL ANTONIO, ALDERETE LUIS, PEREYRA \nCRISTIAN DAMIAN s/ HOMICIDIO  \nSENTENCIA, 11646 del 2 DE JUNIO DE 2003  39 \n Identificaci\u00f3n SAIJ: 33011097  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -HOMICIDIO CULPOSO -PENA -ACCIDENTE AUTOMOTOR  \nLa ley 22.278, que contiene las reglas atinentes al r\u00e9gimen de la minoridad, sujeta la imposici\u00f3n de una \npena privativa de la libertad a determinadas condiciones. El tribunal de m\u00e9rito, tras declarar \nresponsable del suceso delictual al imputado, bas\u00f3 la no  aplicaci\u00f3n de una pena en los estudios \nhechos por \u00e9l despu\u00e9s del accidente, su terapia, ausencia de antecedentes y sobre todo su falta de \npeligrosidad. Pero la peligrosidad no est\u00e1 sujeta a la comisi\u00f3n de un hecho doloso con exclusi\u00f3n de los \nculposos. Por  consiguiente, su tratamiento tutelar, si bien da pautas de su progreso intelectual y de su \natenci\u00f3n terap\u00e9utica, de modo alguno ha revelado la subsanaci\u00f3n de su grave conducta en la \nconducci\u00f3n de un veh\u00edculo automotor, acci\u00f3n en que ha puesto de manifiest o una gran peligrosidad, \nelemento que hasta el momento no pudo ser superado dado su impedimento de manejo. Esa grave \ninconducta en el manejo de un autom\u00f3vil al momento del accidente ha quedado de manifiesto al \nhacerlo a la madrugada, con un veh\u00edculo ajeno,  por arterias por las cuales ten\u00eda prohibido hacerlo \u2014\ndada su restricci\u00f3n por ser menor de edad \u2014, con reiterada violaci\u00f3n de las luces de se\u00f1alizaci\u00f3n \nluminosa y a alta velocidad, con la cual intent\u00f3 cruzar la avenida Dorrego en su intersecci\u00f3n con \nCorrien tes, todos ellos indicios de una absoluta impericia e indolencia.  \nRevel\u00f3 una reiterada inobservancia de las reglas de tr\u00e1nsito y de las personales antes indicadas, a lo \nque debe sumarse su exclusiva responsabilidad en el accidente, con el resultado letal de una mujer \njoven fallecida, que ten\u00eda un hijo de cuatro meses, cuatro heridos, entre los que se cuenta el menor, su \npadre y otros dos j\u00f3venes que viajaban con la fallecida, m\u00e1s otros tres que lo hac\u00edan con el procesado. \nEs, entonces, sobre el punto de su  responsabilidad en la conducci\u00f3n de un veh\u00edculo automotor que ha \nde hacerse hincapi\u00e9 para entender la necesidad de imposici\u00f3n de una pena privativa de libertad de seis \nmeses, que puede dejarse en suspenso \u2014atento precisamente a los informes del legajo tut elar\u2014, junto \ncon una pena de inhabilitaci\u00f3n de ocho a\u00f1os para conducir todo tipo de veh\u00edculos automotores, de \nefectivo cumplimiento. (Voto de los Dres.  Catucci, Madue\u00f1o y Bisordi).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala I (Magistrados: Catucci, Madue\u00f1o, Bisordi.)  \nM., A. A. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 6419 del 15 DE AGOSTO DE 2006  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 30008128  \nSUMARIO  \nPROTECCI\u00d3N DEL MENOR Y LA FAMILIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE  LA MINORIDAD -MENORES -\nDETENCI\u00d3N -FACULTADES DEL JUEZ -INCONSTITUCIONALIDAD  \nCorresponde declarar la inconstitucionalidad parcial del art\u00edculo 1 de la ley 22.278, respecto de sus \np\u00e1rrafos 2do., 3ero. y 4to., y del art\u00edculo 412 del C\u00f3digo Procesal Penal de la N aci\u00f3n, en relaci\u00f3n con \nsus p\u00e1rrafos 2do. y 3ero. atento que la mencionada normativa, de car\u00e1cter tutelar vinculada a los \nmenores de edad, no logra distinguir entre situaciones de desprotecci\u00f3n, desamparo o abandono y la \npersecuci\u00f3n y juzgamiento de hechos calificados como delitos por la ley penal. De esta forma y atento \nla confusi\u00f3n en que incurre, habilita el internamiento de ni\u00f1os sin que hayan cometido una falta, \nvulner\u00e1ndose las garant\u00edas de las que goza toda persona sujeta a proceso penal, sin importar  la edad, 40 \n y en plena contradicci\u00f3n con la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o -de jerarqu\u00eda \nconstitucional -, seg\u00fan las condiciones de su vigencia -cfr. art. 75, inc. 22, C.N.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.984 Art.412, Ley 22.278 Art.1  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Gabriel Cavallo - Eduardo Freiler)  \nG.F.D. y O. s/ expediente tutelar  \nSENTENCIA, 39520 del 6 DE DICIEMBRE DE 2006  \nC\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (Cattani -Irurzun. J. 8. S. 15.)  \n\u201cBENITEZ, Diego s/ competencia\u201d.  \nSENTENCIA, 28056 del 14 DE FEBRERO DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010915  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -SENTENCIA -AUDIENCIA DE DEBATE -\nDERECHOS DEL NI\u00d1O -GRADUACI\u00d3N DE LA SANCION  \nLa celebraci\u00f3n de una audiencia oral, estructurada en condiciones equitativas entre las partes, y en la \nque se permita al menor participar y expresarse libremente , a los efectos de determinar la necesidad \nde aplicar la sanci\u00f3n del menor de edad declarado penalmente responsable \u2014en su caso, reducida en \nla forma prevista para la tentativa \u2014 o de absolverlo (art. 4 de la ley 22.278), es la soluci\u00f3n que mejor \narmoniza l a legislaci\u00f3n sobre el r\u00e9gimen penal de menores con la finalidad y objetivos de la espec\u00edfica \nnormativa internacional de rango constitucional, puntualmente la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del \nNi\u00f1o (art. 75, inciso 22, de la C.N.); y el art. 14, par\u00e1grafos  1 y 2 de las Reglas M\u00ednimas de las \nNaciones Unidas para Administraci\u00f3n de la Justicia de menores - Reglas de Beijing -. (Dr. Hornos \nseg\u00fan su voto).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NA CI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia.)  \nF., J. G. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 5589 del 23 DE MARZO DE 2006  \n  41 \n V | Juicio de menores  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : I0079161  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -ABUSO SEXUAL -HOMICIDIO AGRAVADO  \nDebe declararse la nulidad de la sentencia que conden\u00f3 a la pena de catorce \na\u00f1os de prisi\u00f3n a un joven que siendo menor de edad abus\u00f3 sexualmente de un \nni\u00f1o de seis a\u00f1os y luego lo asesin\u00f3, pues  la sentencia integrativa no \nanaliza adecuadamente el tratamiento tutelar y, sobre todo, la necesidad y \nconveniencia de imponer esa pena, y a pesar de invocar en sus argumentos la \nConvenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1os y los dem\u00e1s Tratados internacionales \nconstitucionalizados, para establecer b\u00e1sicamente que deb\u00eda responder al \nR\u00e9gimen de Prevenci\u00f3n especial, luego utiliza s\u00f3lo argumentos de prevenci\u00f3n \ngeneral positiva para determinar la necesidad de pena y la establece \npr\u00e1cticamente en el m\u00e1ximo de la escala que entiende aplicable.   (Del voto \nen disidencia del Dr.  Carubia)  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA DE CASACION PENAL , PARANA, ENTRE RIOS  \n(CARUBIA - CHIARA DIAZ - MIZAWAK)  \nC.C.J s/ HOMICIDIO - s/IMPUGNACION EXTRAORDINARIA  \nSENTENCIA del 27 DE ABRIL DE 2015  \nNro.Fallo: 15080006  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : I0079160  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -ABUSO SEXUAL -HOMICIDIO AGRAVADO  \nA los fines de determinar la pena a imponer al joven que siendo menor de \nedad abus\u00f3 sexualmente de un ni\u00f1o de seis a\u00f1os y luego lo asesin\u00f3, debe \nponderarse no s\u00f3lo la magnitud del injusto, sino tambi\u00e9n la confesi\u00f3n del \nil\u00edcito, la autoagresi\u00f3n posterior, lo que trasunta en un arrepentimiento \nante el luctuoso hecho que protagoniz\u00f3, lo que lo llev\u00f3 tambi\u00e9n a admitir \nla autor\u00eda en el hecho y a suscribi r el acuerdo de juicio abreviado.  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA DE CASACION PENAL , PARANA, ENTRE RIOS  \n(CARUBIA - CHIARA DIAZ - MIZAWAK)  \nC.C.J s/ HOMICIDIO - s/IMPUGNACION EXTRAORDINARIA  \nSENTENCIA del 27 DE ABRIL DE 2015  \nNro.Fallo: 15080006  \n \nSumario: J0990683  \nSUMARIO  \nRECURSO DE REVISI\u00d3N PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N \nPERPETUA  \nResulta admisible el pedido de revisi\u00f3n de la condena de prisi\u00f3n perpetua impuesta a un menor de \nedad por los delitos de robo calificado y homicidio triplemente agravado, pues conforme los est\u00e1ndares 42 \n internacionales fijados por la Comisi\u00f3n Internacional de  Derechos Humanos en el Informe 172/10 en \nmateria de menores, la privaci\u00f3n de libertad debe ser aplicada \u00fanicamente como medida de \u00faltimo \nrecurso y por el tiempo m\u00e1s breve que proceda, con posibilidad de revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la condena, lo \nque resulta inv iable respecto del delito imputado, teniendo en cuenta que a tenor de las prohibiciones \nestatuidas en el art\u00edculo 14 del C\u00f3digo Penal y el art\u00edculo 56 bis de la ley 24.660, no ser\u00edan \nprocedentes los beneficios de libertad condicional y de salidas transitor ias.  \nREF. NORMATIVAS :  \nC\u00f3digo Penal Art.14  \nLey 24.660 Art.56  \nFuente : SAIJ  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - \nSpuler - Gastaldi)  \nC., D. F. s/ revisi\u00f3n penal  \nSENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012  \nSumario: J0990684  \nSUMARIO  \nRECURSO DE REVISI\u00d3N PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N \nPERPETUA -DEBIDO PROCESO  \nEl recurso de revisi\u00f3n interpuesto contra la sentencia que declar\u00f3 la responsabilidad penal de un menor \npor los de litos de robo calificado y homicidio triplemente agravado es procedente, pues conforme las \nconstancias de la causa, sus sucesivos defensores jam\u00e1s cuestionaron acto procesal alguno, no \nofrecieron prueba ni controlaron su validez, y no impugnaron ninguna de  las decisiones adversas a su \ndefendido, limit\u00e1ndose a convalidar irregularidades procesales, todo lo que implic\u00f3 un estado de \nindefensi\u00f3n del menor, y la carencia de una efectiva defensa en juicio del imputado (del voto del Dr. \nErbetta).  \nFuente : SAIJ  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - \nSpuler - Gastaldi)  \nC., D. F. s/ revisi\u00f3n penal  \nSENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012  \nSumario: J0990685  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N PERPETUA  \nLa imposici\u00f3n a un menor de la pena de prisi\u00f3n perpetua por los delitos de robo calificado y homicidio \ntriplemente agravado, carece de motivaci\u00f3n y no resulta compatible con los postulados constitucionales \ny convenciona les, pues en la sentencia se omiti\u00f3 justificar la prescindencia de la pena reducida, \nconforme la escala de la tentativa, y valorar su adecuaci\u00f3n para promover la reintegraci\u00f3n del menor, lo \nque implic\u00f3 equiparar al joven con el trato que se da a los mayore s, sin considerar su estatus \ndiferenciado (del voto del Dr. Netri).  \nFuente : SAIJ  43 \n DATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - \nSpuler - Gastaldi)  \nC., D. F. s/ revisi\u00f3n penal  \nSENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012  \nSumario: J0990686  \nSUMARIO  \nRECURSO DE REVISI\u00d3N PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N \nPERPETUA  \nEs admisible la acci\u00f3n de revisi\u00f3n penal en los t\u00e9rminos del inciso 1\u00ba, art\u00edculo 489 del C\u00f3digo Procesal \nPenal de Santa Fe, pues de las circunstancias del caso surge que el imputado menor de edad habr\u00eda \nparticipado en la comisi\u00f3n del hecho con otro individuo mayor de edad, cuyo proceso tramit\u00f3 ante el \nfuero penal ordinario, por lo que el cambio de calificaci\u00f3n del delito realizado p or este tribunal conlleva \nproyecciones jur\u00eddicas respecto del menor (del voto del Dr. Falistocco).  \nREF. NORMATIVAS :  \nC\u00f3digo Procesal Penal de Santa F\u00e9 Art.489  \nFuente : SAIJ  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistoc co - Guti\u00e9rrez - Netri - \nSpuler - Gastaldi)  \nC., D. F. s/ revisi\u00f3n penal  \nSENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012  \nIdentificaci\u00a2n SAIJ: B2960748  \nSUMARIO  \nRESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -ASESOR DE MENORES E INCAPACES -DEFENSOR OFICIAL  \nCONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -MINISTERIO P\u00daBLICO PUPILAR  \nCorresponde revocar la designaci\u00a2n del Asesor de Incapaces como Abogado del Ni\u00f1o y en \nconsecuencia designar en dicho rol a un Defensor Oficial Civil, atento a la falta de recursos del ni\u00f1o, \npues resulta incompatible que el primero defienda en un mismo proceso los intereses particulares del \nni\u00f1o en el rol de abogado del ni\u00f1o y por otro lado, por intermedio de otro funcionario en el rol de \nasesor, dictamine de acuerdo a lo que el percibe como m\u00e1s  conveniente para el ni\u00f1o, es decir, \ndictamine conforme a derecho y al inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, pues ello resulta insuficiente para proveer \nal ni\u00f1o la participaci\u00f3n activa mediante una defensa t\u00e9cnica especializada, como la que dispone el art. \n12.2 de la  Convenci\u00f3n  \nsobre Derechos del Ni\u00f1o.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.849  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA DE APELACIONES EN LO CIVIL Y COMERCIAL, MAR DEL PLATA, BUENOS AIRES  \nSala 03 (Zampini - Mendez)  \nR.,J M.; M. A. ; G.N.; C.,S.L.; V.M s/ Protecci\u00f3n de persona  44 \n INTERLOCUTORIO, 146389 del 19 DE ABRIL DE 2012  \nNro.Fallo: 12010044  \nIdentificaci\u00a2n SAIJ: B2960746  \nIdentificaci\u00a2n SAIJ: G0032224  \nSUMARIO  \nTRIBUNAL DE MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -INTERNACI\u00d3N -MENORES  \nResulta improcedente disponer el traslado a un establecimiento abierto de un menor inimputable en \nconflicto con la ley penal que padece una adicci\u00f3n a sustancias estupefacientes pues, f rente a la \nausencia de contenci\u00f3n familiar, la mejor opci\u00f3n para el joven es mantener su internaci\u00f3n en el \nestablecimiento, asegurando que su egreso no conspire contra su propio inter\u00e9s de ni\u00f1o, conforme lo \nestablece el art. 34 de la ley 26.061. (Sumario c onfeccionado por el SAIJ)  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \n(Julio Marcelo Lucini - Mario Filozof - Mar\u00eda Martha Carande)  \nE. R., J. S.  \nINTERLOCUTORIO del 1 DE JUNIO DE 2011  \nSUMARIO  \nJUSTICIA DE M ENORES -MENORES -TRIBUNAL DE MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD  \nPENA -EXIMICI\u00d3N DE PENA  \nLa declaraci\u00f3n de responsabilidad al que alude el art. 4 de la ley 22.278, s\u00f3lo es necesaria como \npresupuesto de una condena m\u00e1s no cuando el fin del proceso sea un so breseimiento o una \nabsoluci\u00f3n, todo ello teniendo en cuenta lo consignado en el art. 56 de la ley 13.634 de la Provincia de \nBuenos Aires pues, la exenci\u00f3n de la pena del art. 4 de la ley 22.278 no puede ser considerada como \ncausal de atipicidad, causa de j ustificaci\u00f3n o inculpabilidad, ya que de verificarse alguno de esos \nsupuesto corresponder\u00eda absolver al menor. (Sumario confeccionado por el SAIJ)  \nDATOS DEL FALLO  \nTRIBUNAL DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL, BUENOS AIRES  \n(Jorge Luis Rodr\u00a1guez - Patricia Ale jandra Guti\u201arrez - N\u201astor Adri  n Salas)  \nS., S. D. y H., J. E.  \nSENTENCIA del 28 DE DICIEMBRE DE 2010  \nNro.Fallo: 10010000  \nIdentificaci\u00a2n SAIJ: B0955747  \nSUMARIO  \nPENA -MENORES -TRIBUNAL DE MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nLa cesura del juicio debiera realizarse seguidamente, conforme lo manda el 372 CPP, y no diferirse en \nel tiempo hasta el cumplimiento de lo perceptuado en el art. 4 incs. 2 y 3 de la ley 22.278. (Del voto en \ndisidencia del Dr. Flori). Sumario confeccionado  por el SAIJ.  \nDATOS DEL FALLO  45 \n TRIBUNAL DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL (SAN ISIDRO), BUENOS AIRES  \n(Flori - Villante - Ravera Godoy)  \nG., M. N.  \nSENTENCIA del 10 DE NOVIEMBRE DE 2010  \nNro.Fallo: 10010001  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: A0071196  \nSUMARIO  \nMENORES -DERECHO S DEL NI\u00d1O -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nLa ley 26.061 permite afirmar, sin mayor esfuerzo interpretativo, que la pol\u00edtica de protecci\u00f3n integral \nde derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes debe ser implementada mediante la concertaci\u00f3n \narticulada de ac ciones de la Naci\u00f3n, las provincias, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y los \nMunicipios, siendo urgente y necesario que los organismos administrativos nacionales y locales con \ncompetencia en la materia emprendan \u2014en un plazo razonable \u2014 las acciones necesa rias con el \nprop\u00f3sito de trazar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas que tiendan a excluir la judicializaci\u00f3n de los problemas \nque afectan a los menores no punibles, es decir aquellos que no han alcanzado la edad m\u00ednima para \nser imputados por infringir la ley pen al (arts. 40.3 y 40.4 de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 26.061  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(Mayoria: Lorenzetti, Highton de Nolasco, Fayt, Maqueda, Zaffaroni, Argibay Voto: Petracchi \nDisidencia: Abstencion: )  \nGarc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537  \nSENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: A0071201  \nSUMARIO  \nMENORES -INTER\u00c9S DEL MENOR -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DEBERES Y \nFACULT ADES DEL JUEZ  \nLa salvaguarda de los derechos y libertades del menor y la protecci\u00f3n especial a que \u00e9ste es acreedor, \ncon arreglo a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y a la ley 26.061, requiere que los tribunales \natiendan al inter\u00e9s superior de aqu\u00e9l, llevando a cabo una supervisi\u00f3n adecuada, lo cual comprende el \nejercicio del control de convencionalidad entre las normas jur\u00eddicas internas aplicables in concreto y los \ntratados internacionales enunciados en el art. 75, inciso 22, de la Constituci\u00f3 n Nacional, siendo funci\u00f3n \nelemental y notoria de los jueces hacer cesar, con la urgencia del caso, todo eventual menoscabo que \nsufra el menor, para lo cual dicha supervisi\u00f3n implica una permanente y puntual actividad de oficio ( del \nvoto del Dr. Enrique S antiago Petracchi).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, LEY 26.061  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(Mayoria: Lorenzetti, Highton de Nolasco, Fayt, Maqueda, Zaffaroni, Argibay Voto: Petra cchi \nDisidencia: Abstencion: )  46 \n Garc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537  \nSENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: A0071166  \nSUMARIO  \nPROTECCI\u00d3N DE LA NI\u00d1EZ Y LA ADOLESCENCIA: R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO; ALCANCES -R\u00c9GIMEN \nPENAL DE LA MI NORIDAD -INTERPRETACI\u00d3N DE LA LEY -INTERPRETACI\u00d3N SISTEM\u00c1TICA  \nLa ley 26.061, que establece un sistema de protecci\u00f3n integral de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, \n\u00fanicamente deroga a la ley 10.903. Por lo tanto, la interpretaci\u00f3n de la ley 22.278 no debe ser \nefectuada en forma aislada sino en conjunto con el resto del plexo normativo aplicable, como parte de \nuna estructura sistem\u00e1tica, y en forma progresiva, de modo que mejor concilie con la Constituci\u00f3n \nNacional y con los tratados internacionales que rigen la materia, all\u00ed previstos. (Sumario confeccionado \npor el SAIJ)  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional, LEY 10.903, Ley 22.278, LEY 26.061  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(RICARDO LUIS LORENZETTI - ELENA I. HIGHTON de NOLASCO - CARLOS S. FAYT - ENRIQUE \nSANTIAGO PETRACCHI (seg\u00fan su voto) - JUAN CARLOS MAQUEDA - E. RAUL ZAFFARONI - \nCARMEN M. ARGIBAY)  \nGarc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Laura Cristina s/ causa N\u00ba 7537.  \nSENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: G0023057  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -AUDIENCIA -AUDIENCIA DEL MENOR -DERECHOS Y \nGARANT\u00cdAS CONSTITUCIONALES -DEFENSA EN JUICIO  \nHECHOS: El fiscal interpuso recurso de apelaci\u00f3n contra el auto por el cual se dispuso el \nsobreseimiento p or inimputabilidad en raz\u00f3n de la minoridad de la imputada. \u00c9sta \u00faltima fue citada a fin \nde que manifieste, por s\u00ed, o por medio de sus progenitores, si deseaba realizar descargo alguno, en \nrelaci\u00f3n al hecho que se le imputa sin que la misma hubiere compare cido al llamado del Tribunal. \nLuego, compareci\u00f3 la madre de la menor y manifest\u00f3 que no es su deseo que su hija preste \ndeclaraci\u00f3n indagatoria.  \nFallo: Previo desvincular a un menor de un proceso, \u00e9ste debe ser o\u00eddo a tenor del art. 294 del C\u00f3digo \nadjetivo , tal como lo disponen los arts. 12 y 40 de la \u201cConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\u201d, a \nefectos de asegurar el pleno ejercicio de su derecho de defensa, permiti\u00e9ndole efectuar un descargo, si \nlo estimare conveniente.  \nSe confirma el auto impugnado, a fin de evitar un dispendio jurisdiccional.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.984 Art.294  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 06 (Bunge Campos, Bruzzone, Lucini. (Sec.:  Williams).)  \nBENITEZ, Tatiana Elizabeth. s/ .  47 \n SENTENCIA, 32712 del 21 DE AGOSTO DE 2007  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: A0071200  \nSUMARIO  \nDELITOS -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nLa tensi\u00f3n existente entre el impera tivo jur\u00eddico conforme el cual todo ni\u00f1o de quien se alegue que ha \ninfringido las leyes penales (art. 40.1 Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o), tiene derecho a ser \ntratado de modo acorde con el fomento de su sentido de la dignidad y el valor que fortal ezca su respeto \npor los derechos humanos y las libertades fundamentales de terceros y en la que se tengan en cuenta \nla edad de aqu\u00e9l y que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en la sociedad, y el r\u00e9gimen de la ley \n22.278 \u2014menores no punibles \u2014, no puede justificar que por v\u00eda pretoriana se arbitre una suerte de \nr\u00e9gimen general sustitutivo del previsto, pues no es el Poder Judicial una suerte de plaza sustitutiva a \nla que pueden ser desplazados o tra\u00eddos para su resoluci\u00f3n temas que son del resorte de otro s \npoderes ( del voto del Dr. Enrique Santiago Petracchi).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(Mayoria: Lorenzetti, Highton de Nolasco, Fayt, Maqueda, Zaffaroni, Argibay Voto: Petracchi \nDisidencia: Abstencion: )  \nGarc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537  \nSENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: A0071195  \nSUMARIO  \nMENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nSi bien el an\u00e1lisis de las cuestiones que encierra la problem\u00e1tica de los menores en conflicto con la ley \npenal \u2014de una delicadeza, gravedad y complejidad extremas \u2014, remite al dise\u00f1o de las pol\u00edticas \np\u00fablicas en general, y la criminal en particular, que ameritan un debate profundo y juicios de \nconveniencia, que exceden la competencia de la Corte, el tribunal no puede permanecer indiferente \nante la gravedad de la situaci\u00f3n y la demora en proceder a una adecuaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n vigente a \nla letra del texto constitucional y, en especial, a la de l a Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, por lo \nque cabe requerir al Poder Legislativo que, en un plazo razonable, adecue la legislaci\u00f3n a los \nest\u00e1ndares m\u00ednimos que en lo pertinente surgen de los instrumentos internacionales sobre derechos \nhumanos incorp orados a la Constituci\u00f3n Nacional (art. 75, inc. 22, segundo p\u00e1rrafo).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(Mayoria: Lorenzetti, Highton de Nolasco, Fayt, Maqueda, Zaffaroni, Argibay Voto: Petracchi \nDisidencia: Abstencion: )  \nGarc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537  \nSENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008  48 \n Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071193  \nSUMARIO  \nMENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -INCONSTITUCIONALIDAD  \nCorresponde revocar la sentencia de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal que declar\u00f3 la inconstitucionalidad \ndel art. 1\u00ba de la ley 22.278 - R\u00e9gimen Penal de la Minoridad - y exhort\u00f3 al Poder Legislativo para que \nadec\u00fae la legislaci\u00f3n pe nal en materia de menores a los nuevos est\u00e1ndares constitucionales y \nestablezca un sistema integral y coordinado con la ley 26.061 - Protecci\u00f3n Integral de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y \nadolescentes -, pues no es propio del cometido fijado al Poder Judicial en el art. 116 de la Constituci\u00f3n \nNacional, dictar una sentencia con car\u00e1cter de norma general derogatoria de las disposiciones en \ncuesti\u00f3n implementando un mecanismo de reemplazo en su lugar, cuando resulta evidente que tal \nsoluci\u00f3n requiere de la suficiente e indis pensable concreci\u00f3n de medidas de pol\u00edtica p\u00fablica previas.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.116, Ley 22.278 Art.1, LEY 26.061  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(Mayoria: Lorenzetti, Highto n de Nolasco, Fayt, Maqueda, Zaffaroni, Argibay Voto: Petracchi \nDisidencia: Abstencion: )  \nGarc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537  \nSENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: A0071194  \nSUMARIO  \nMENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nCorresponde revocar la sentencia que declar\u00f3 inconstitucional el art. 1\u00ba de la ley 22.278 - R\u00e9gimen \nPenal de la Minoridad -.y requerir al Poder Legislativo que, en un plazo razonable, adecue la legislaci\u00f3n \nen dicha materia a los est\u00e1ndares m\u00ednimos que surgen de los instrumentos internacionales \nincorporados a la Constituci\u00f3n Nacional y a que los Poderes Ejecutivos Nacional y local, a trav\u00e9s de \nsus organismos administrativos competentes implementen las medidas que son de su resorte, lo que \nno impide q ue los jueces con competencia en causas relativas a menores no punibles en la situaci\u00f3n \nde dicha ley, dicten las decisiones que en caso concreto sean requeridas para salvaguardar los \nderechos y libertades del menor y para la protecci\u00f3n especial a que \u00e9ste es acreedor.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.1  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(Mayoria: Lorenzetti, Highton de Nolasco, Fayt, Maqueda, Zaffaroni, Argibay Voto: Petracchi \nDisidencia: Abstencion: )  \nGarc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537  \nSENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: Q0020032  49 \n SUMARIO  \nDERECHOS DEL NI\u00d1O -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES  \nSalvo en el caso del art. 37 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Ni\u00f1o, incorporado a \nnuestros dogmas constitucionales por el art. 75 inc. 22, no existe obst\u00e1culo para legislar la aplicaci\u00f3n \nde la pena de que se trata.  \n Expl\u00edcitamente esa norma  (Prisi\u00f3n Preventiva) alude a que no se impondr\u00e1, a los menores de diecis\u00e9is \na\u00f1os de edad, pena de muerte o de prisi\u00f3n perpetua \u201c...sin posibilidad de excarcelaci\u00f3n...\u201d lo que es \nconsecuente con la entidad del inter\u00e9s que se protege (el Pacto de Costa Rica , eleva la prohibici\u00f3n a \nlos menores de dieciocho a\u00f1os, art. 4. punto 5)  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.054 Art.4, Ley 23.849 Art.37  \nDATOS DEL FALLO  \nSUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT  \nSala PENAL (Juan P.  Cortelezzi Jorge Pfleger Alejandro J. Panizzi)  \nW., Y.L. s/ Doble homicidio agravado  \nSENTENCIA, 22 -P-08 del 21 DE ABRIL DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 30007854  \nSUMARIO  \nMENORES -EXCARCELACI\u00d3N: ALCANCES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL \nNI\u00d1O -NULIDAD PROCESAL: IMPROCEDENCIA  \nEste Tribunal ha sostenido en reiteradas oportunidades que la circunstancia de que la Constituci\u00f3n \nNacional consagre categ\u00f3ricamente el derecho a la libertad f\u00edsica y ambulatoria e imponga el deber de \nconsiderar y tratar a todo indi viduo como inocente hasta que en un juicio respetuoso del debido \nproceso se demuestre lo contrario mediante una sentencia firme, es el motivo para descartar toda \nrestricci\u00f3n de la libertad des imputado durante el proceso (YON VALENTIN del 24..6.2005 e \u201cIBA RRA \nRAMIREZ\u201d del 24 -6-2005 entre otras).En un sentido similar se pronunci\u00f3 la C\u00e1mara Nacional de \nCasaci\u00f3n Penal (Sala IV, causa 5115, \u201cMARIANI, Hip\u00f3lito R.\u201d del 26.4.2005 y Sala III \u201cMACCIERALDO\u201d \ndel 22.12.2004.). Ello as\u00ed, por cuanto el art. 14 de la C.N.  garantiza la libertad ambulatoria y que este \nderecho s\u00f3lo puede limitarse, en principio, por una sentencia condenatoria firme que imponga una \npena privativa de la libertad (art. 18). Sin embargo, excepcionalmente, la Carta Magna autoriza esta \nrestricci\u00f3n a\u00fan antes de la finalizaci\u00f3n del procedimiento penal, en los casos en que exista riesgos \nprocesales concretos, a saber: peligro de fuga o entorpecimiento de las investigaciones. Ambas \ncircunstancias ponen en peligro las metas procesales (averiguaci\u00f3n de la  verdad y aplicaci\u00f3n de la ley \nsustantiva).No obstante ello, la aplicaci\u00f3n de esa medida cautelar s\u00f3lo debe proceder cuando no pueda \ngarantizarse los fines que ella prev\u00e9, a trav\u00e9s de otros medios menos lesivos de derechos \nfundamentales del imputado. (cauc iones o inhabilitaciones). Pues el car\u00e1cter excepcional que exige la \nrestricci\u00f3n de la libertad impone la b\u00fasqueda de una alternativa menos nociva a fin de conseguir los \nobjetivos procesales aludidos. De lo expuesto derivan los par\u00e1metros a tener en cuenta  al momento de \nrestringir la libertad de un individuo sometido a proceso, independientemente de su edad, pues si bien \nel dictado de la prisi\u00f3n preventiva a todo menor de 18 a\u00f1os se encuentra expresamente prohibido por \nel art. 315 del C.P.P.N. no puede sosl ayarse que los arts. 280 y 411 exigen el resguardo de las mismas \nmetas procesales, siempre y cuando se protejan los derechos y garant\u00edas de todo menor imputado de \ndelito. A su vez, los arts. 19 y 27 de la Ley 26.061 establecen los par\u00e1metros a seguir al li mitar la \nlibertad de un menor y de los derechos de los que \u00e9ste goza dentro de un procedimiento en el cual se \nencuentre involucrado. En consecuencia, es nulo lo resuelto respecto de un menor sino se sujetra alos \npar\u00e1metros establecidos por el art. 411 del C.P.P.N. y de la Ley 26.061.  50 \n REFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.14, Constituci\u00f3n Nacional Art.18, Ley 23.984 \nArt.280, Ley 23.984 Art.315, Ley 23.984 Art.411, LEY 26.061 Art.19, LEY 26.061 Art.27  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NAC. DE APE LAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala I (Freiler - Cavallo. J. 5. s. 10.)  \n\u201cSANTILLAN LEDESMA, Cesar y otros s/ proc. y P.P.\u201d.  \nSENTENCIA, 1233 del 14 DE NOVIEMBRE DE 2006  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: G0022816  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -PRISI\u00d3N PREVENTIVA: PROCEDENCIA; \nALCANCES  \nEl art. 41 \u201cquater\u201d del C.P. resulta aplicable a las personas de 18 a\u00f1os o m\u00e1s que cometan un il\u00edcito \ncon la intervenci\u00f3n de otra que no haya cumplido esa edad al momento del hecho, circunstancia que se \nverifica si los imputados contaban con 19 y 18 a\u00f1os de edad .  \nEllo surge de los antecedentes parlamentarios que precedieran a la sanci\u00f3ndela ley 25.767, en los \ncuales los legisladores se refirieron a las personas \u201cde 18 a\u00f1os o m\u00e1s que delinquieren conla \nintervenci\u00f3n de un menor que no ha cumplido 18 a\u00f1os\u201d. Para la ley es a partir de esa edad que se \nadquiere la plena capacidad de imputabilidad penal.  \nLaverificaci\u00f3ndelrol ejecutivo del menor en el suceso pesquisado, satisface la aplicaci\u00f3n de la \nagravante, en modo alguno condicionada a la acreditaci\u00f3n de especiales intenciones de los actores \n\u201cmayores\u201d, tales como descargar responsabilidad en ellos, sobr e las cuales el texto legal ninguna \nreferencia formula.  \nLa penalidad prevista por el concurso de delitos en orden a los cuales fueran procesados los \nimputados, agravada un tercio en su m\u00ednimo y su m\u00e1ximo por la intervenci\u00f3n de menores de edad, \nimpide que de recaer condena, su cumplimiento pueda ser dejado en suspenso, lo que conforma una \npresunci\u00f3n legal de fuga (peligro procesal) respecto de los procesados en los t\u00e9rminos del art. 319 del \nC.P.P.N.  \nLa amenaza de una pena de efectivo cumplimiento es una pa uta relevante para presumir que los \nimputados, de recuperar su libertad,intentar\u00e1n fugar y de ese modo evitar su encarcelamiento. La \nseriedad del delito y la eventual severidad de la pena son factores a tener en cuenta cuando se eval\u00faa \nla posibilidad de qu e eluda la acci\u00f3n de la justicia -si bien no son suficientes, luego de cierto plazo, para \nsustentar la continuidad de la prisi\u00f3n preventiva .  \nPor ello, corresponde revocar el auto que revoca por contrario imperio la prisi\u00f3n preventiva del \nimputado, y disp oner su dictado . \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.41 Qu\u00e1ter, \nLey 23.984 Art.319, LEY 25.767  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Gonz\u00e1l ez Palazzo, Gonz\u00e1lez, Seijas. (Sec.:  Uhrlandt).)  \nHERMOSILLA, Lionel y otros. s/ .  \nSENTENCIA, 29544 del 9 DE JUNIO DE 2006  \n  51 \n VI | Robo  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : B0957090  \n \nTEMA  \nRESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -MEDIDAS TUTELARES  \nEl agravio relativo a la aplicaci\u00f3n de pena por el tribunal de \nresponsabilidad juvenil, a quienes fueron imputados por el delito de robo \nagravado por homicidio, en raz\u00f3n de que no se habr\u00eda dado cumplimiento al \nrequisito previsto por el art. 4 inc. 3 de la  ley 22.278, relativo al \ntratamiento tutelar, debe ser desestimado, pues surge de las constancias de \nla causa que los j\u00f3venes tuvieron acceso a actividades encaminadas a \nmejorar su integraci\u00f3n social, m\u00e1xime cuando conforme el art. 8 de la ley \nmencionada, el tratamiento puede ser reemplazado por la amplia informaci\u00f3n \nque el tribunal tuvo en cuenta.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 22.278 Art.8  \n \nFALLOS  \n  \nSUPREMA CORTE DE JUSTICIA , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(de L\u00e1zzari - Kogan - Soria - Pettigiani)  \nS., D. A. y R. , C.C.  \nSENTENCIA del 30 DE OCTUBRE DE 2013  \nNro.Fallo: 13010343  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : B0957091  \n \n \nTEMA  \nREGLAS DE BEIJING -RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL  \nCabe rechazar la impugnaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que conden\u00f3 a los menores \nimputados en orden al delito de robo agravado por homicidio, fundada en la \nsupuesta vulneraci\u00f3n de las denominadas \"Reglas de Beijing\", pues las \nmismas admiten la imposici\u00f3n de pena ante hechos graves cometidos contra la \npersona o la propiedad, por lo que no resulta arbitrario ni absurdo \nconcluir que el robo agravado por el homicidio resultante y la utilizaci\u00f3n \nde arma de fuego queda comprendido entre esos hechos graves.  \n \nFALLOS  \n \nSUPREMA CORTE DE JUSTICIA , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(de L\u00e1zzari - Kogan - Soria  - Pettigiani)  \nS., D. A. y R. , C.C.  \nSENTENCIA del 30 DE OCTUBRE DE 2013  \nNro.Fallo: 13010343  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : B0956707  \n \nTEMA  \nRESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -MEDIDAS TUTELARES  \nEl agravio relativo a la aplicaci\u00f3n de pena por el tribunal de \nresponsabilidad juvenil, a quienes fueron imputados por el delito de robo \nagravado por homicidio, en raz\u00f3n de que no se habr\u00eda dado cumplimiento al 52 \n requisito previsto por el art. 4 inc. 3 de la  ley 22.278, relativo al \ntratamiento tutelar, debe ser desestimado, pues surge de las constancias de \nla causa que los j\u00f3venes tuvieron acceso a actividades encaminadas a \nmejorar su integraci\u00f3n social, m\u00e1xime cuando conforme el art. 8 de la ley \nmencionada, el tratamiento puede ser reemplazado por la amplia informaci\u00f3n \nque el tribunal tuvo en cuenta.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 22.278 Art.8  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA DE APELACIONES EN LO CIVIL Y COMERCIAL , MAR DEL PLATA, \nBUENOS AIRES  \nSala 02 (Loustaunau - M\u00e9ndez)  \nRabaza, Luis Francisco c/ Cooperativa de Trabajo Alfin de Mar Ltda y otro s/ cobro ejecutivo de \nalquileres  \nSENTENCIA del 24 DE SETIEMBRE DE 2013  \nNro.Fallo: 13010220  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : B0956708  \n \nTEMA  \nREGLAS DE BEIJING -RESPONSA BILIDAD PENAL JUVENIL  \nCabe rechazar la impugnaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que conden\u00f3 a los menores \nimputados en orden al delito de robo agravado por homicidio, fundada en la \nsupuesta vulneraci\u00f3n de las denominadas \"Reglas de Beijing\", pues las \nmismas admiten la  imposici\u00f3n de pena ante hechos graves cometidos contra la \npersona o la propiedad, por lo que no resulta arbitrario ni absurdo \nconcluir que el robo agravado por el homicidio resultante y la utilizaci\u00f3n \nde arma de fuego queda comprendido entre esos hechos g raves. \n \nFALLOS  \n \nCAMARA DE APELACIONES EN LO CIVIL Y COMERCIAL , MAR DEL PLATA, \nBUENOS AIRES  \nSala 02 (Loustaunau - M\u00e9ndez)  \nRabaza, Luis Francisco c/ Cooperativa de Trabajo Alfin de Mar Ltda y otro s/ cobro ejecutivo de \nalquileres  \nSENTENCIA del 24 DE SETIEMBRE DE 2013  \nNro.Fallo: 13010220  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: G0022507  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DECLARACION DE LA VICTIMA MENOR -DECLARACION \nTESTIMONIAL -ASISTENCIA SOCIAL -PROTECCION DEL MENOR Y LA FAMILIA -\nINCONSTITUCIONALIDAD: IMPROCEDENCIA  \nLos arts. 250 bis y ter del C.P.P.N. aportan un nuevo procedimiento para la recepci\u00f3n de declaraciones \na menores damnificados por delitos de lesiones y contra la integridad sexual. En esos casos el juez 53 \n queda relevado de interrogar, practic\u00e1ndose tal medid a a trav\u00e9s de personas expertas en el tratamiento \nde menores, tales como psic\u00f3logos o eventualmente psiquiatras. De tal modo lo que se evita es la \nrevictimizaci\u00f3n del ni\u00f1o ante el interrogatorio de sujetos que por no haber sido formados en la materia \nprovo quen un nuevo perjuicio.  \nNo se vulnera la garant\u00eda de juez natural, ya que sigue controlando el interrogatorio por interp\u00f3sitas \npersonas. Este procedimiento especial, que torna efectivo el cumplimiento del art. 3\u00ba de la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos del N i\u00f1o, no vulnera el derecho de defensa en juicio, ya que tanto el tribunal como \nlas partes tienen la facultad de seguir las alternativas del acto desde el exterior del recinto denominado \n\u201cC\u00e1mara Gessel\u201d, inclusive las partes pueden controlar la prueba al su gerir preguntas cuya formulaci\u00f3n \nal menor queda a criterio del profesional que lleva a cabo el interrogatorio.  Por ello, debe revocarse el \nauto por el que se declara la inconstitucionalidad del art. 250 ter del C.P.P.N.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas:  Ley 23.984 Art.250 Bis al Ter  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Bruzzone, Barbarosch, Rimondi. (Sec.:  Cantisani).)  \nS., M. s/ .  \nSENTENCIA, 27178 del 12 DE OCTUBRE DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n  SAIJ: Q0016709  \nSUMARIO  \nPRIVACION ILEGAL DE LA LIBERTAD -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nNo equivale a privaci\u00f3n de la libertad el t\u00e9rmino durante el cual el menor fue objeto de la disposici\u00f3n \nprevista en el art\u00edculo 3 de la ley 22.278, ya que esta \u00faltima medida no significa encarcelamiento, y, por \nende, no se compensa con el encierro que eventualmente corresponda a t\u00edtulo de pena.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.3  \nDATOS DEL FALLO  \nSUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT  \nSala PENAL ( Fernando Royer Jos\u00e9 Luis Pasutti Daniel Caneo)  \nN., M.G. s/ Incidente de Ejecuci\u00f3n de Pena  \nSENTENCIA del 29 DE SETIEMBRE DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: Q0020591  \nSUMARIO  \nDERECHO PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES  \nSi el menor, autor de un hecho il\u00edcito, se encuentra al cumplirse 1 a\u00f1o de tratamiento tutelar, \naparentemente redimido, evidenciado compenetraci\u00f3n familiar y readaptabilidad social, lo que no est\u00e1 \ncontrabalanceado por elementos de ponderaci\u00f3n desfavorables y/o que hagan pensar en la necesidad \nde im ponerle con alg\u00fan beneficio una sanci\u00f3n determinada la cual exceda del mero marco retributivo, \ndebe eximirle de pena al integrar la sentencia y disponer el cese definitivo del r\u00e9gimen tutelar aplicado.  54 \n DATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA EN LO CRIMINAL, ESQUEL, CHUBUT  \n(Teresa G. L. de Caveri Victor Alberto Sarqu\u00eds)  \nSr. Fiscal de C\u00c1MARA c/ P., H. I. s/ Da\u00f1o Agravado por ser cometido sobre un Bien de Uso P\u00fablico  \nSENTENCIA, 28 -X-05 del 13 DE MAYO DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: Q0020590  \nSUMARIO  \nDERECHO PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES  \n\u201c..la aplicaci\u00f3n de pena a los menores imputables es el \u00faltimo de los recursos a que el Juez debe \nacudir. \u2014La ley nacional 22.278, reformada por la ley 22.803, as\u00ed lo consagra, y por ello su art. 4, \nsupedita la punici\u00f3n a una serie de condiciones e xpresando que si ellas \u201chicieran necesario aplicarle \nuna sanci\u00f3n, el Juez as\u00ed lo resolver \u201c. \u2014...La legislaci\u00f3n del menor ha abandonado el criterio de la mera \nretribuci\u00f3n punitiva y la ha sustituido por una evaluaci\u00f3n total y plena de la personalidad del me nor, por \nlo que el juicio sobre esta \u00faltima ha de cimentarse necesariamente en el conocimiento personal y \ndirecto de aqu\u00e9l, que resulta as\u00ed esencial en el sistema regulado por... la ley nacional 22.803\u201d.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 22.803  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA EN LO CRIMINAL, ESQUEL, CHUBUT  \n(Teresa G. L. de Caveri Victor Alberto Sarqu\u00eds)  \nSr. Fiscal de c\u00e1mara c/ P., H. I. s/ Da\u00f1o Agravado por ser cometido sobre un Bien de Uso P\u00fablico  \nSENTENCIA, 28 -X-05 del 13 DE MAYO DE 2005  \nCATAMARCA, CATAMARCA  \n(Jos\u00e9 Ricardo C\u00e1ceres Amelia Sesto de Leiva C\u00e9sar Ernesto Oviedo)  \nHernandez, Fernando; Noriega, Claudio; Frigerio Samanta s/ Recurso de Casaci\u00f3n interpuesto por la \nDra. Susana del V. C\u00f3rdoba en causa N\u00ba 169/06 \u201cHernandez Fernando,  Noriega Claudio, Frigerio \nSamanta - Homicidio en raz\u00f3n de robo\u201d  \nSENTENCIA, 108 del 12 DE FEBRERO DE 2008  \n  55 \n  \nVII | Recursos procesales  \n \nSumario nro. J0049474  \n \nTEMA  \nRECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -QUEJA-INADMISIBILIDAD -SENTENCIA \nSUFICIENTEMENTE FUNDADA-GRADUACION DE LA PENA -PRINCIPIO DE \nPROPORCIONALIDAD -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MEDIDAS TUTELARES  \n \nTEXTO  \nDel an\u00e1lisis del fallo recurrido se desprende que el reproche por falta de \nmotivaci\u00f3n no se corresponde con el tratamiento que sobre el punto  se \nefectuara, en tanto la pena aparece debidamente fundada y ajustada a la \nnormativa aplicable, por lo que su discusi\u00f3n remite a cuestiones de derecho \ncom\u00fan que no ameritan -por regla - la apertura de esta instancia,  por \ncuanto la C\u00e1mara evalu\u00f3 los agravi os esgrimidos por la defensa y los \nrechaz\u00f3, en el entendimiento de que la sanci\u00f3n seleccionada por la Jueza de \nMenores aparec\u00eda justa y adecuada, poniendo de resalto que hab\u00eda escogido \nel m\u00ednimo posible teniendo en cuenta los delitos por los cuales se lo h ab\u00eda \ndeclarado autor, valorando las diversas pautas previstas en el art\u00edculo 4 \nde la ley 22278, y refiriendo no s\u00f3lo a la impresi\u00f3n directa que obtuviera \ndel justiciable, sino tambi\u00e9n a la modalidad y gravedad de los hechos, al \ndesinter\u00e9s del imputado por la v\u00edctima y a su intento de desligarse de \nresponsabilidad penal aludiendo a su inocencia, par\u00e1metros \u00e9stos que \nconsider\u00f3 elementos decisivos para fundar el reproche y la necesidad de \nimponer una pena, aun reconociendo el \u00e9xito del tratamiento tutelar. - \nREFERENCIAS NORMATIVAS: Ley 22278  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE  \n(SPULER - GUTIERREZ - NETRI - FALISTOCCO - ERBETTA)  \nB., A. N. s/ HOMICIDIO AGRAVADO POR EL USO DE ARMA DE FUEGO EN CONC URSO REAL CON EL DE \nPORTACION ILEGAL DE ARMA DE FUEGO DE GUERRA -DOS HECHOS INDEPENDIENTES - \nSENTENCIA del 22 DE FEBRERO DE 2022  \n \nSumario nro. 3G001032  \n \nTEMA  \nIMPROCEDENCIA DEL RECURSO -APLICACION ERRONEA DE LA LEY -REGIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD -PENA-READAPTACION DEL CONDENADO  \n \nTEXTO  \nDebe ser rechazado el planteo defensista seg\u00fan el cual se verific\u00f3 una \nerr\u00f3nea aplicaci\u00f3n del art. 4\u00ba de la ley 22.278 a la hora de justificar la \nnecesidad de imposici\u00f3n de pena al joven imputado, pues la se ntencia se \najusta suficientemente a los par\u00e1metros vinculados a la tem\u00e1tica y respecto \ndel tratamiento tutelar, el fallo pondera las modalidades y caracter\u00edsticas \nviolentas de los hechos por los que el imputado result\u00f3 condenado, su edad \nal momento de su c omisi\u00f3n as\u00ed como tambi\u00e9n sus antecedentes de vida.  Al \nrespecto, si bien es cierto que los informes interdisciplinarios producidos \na partir de su \u00faltima internaci\u00f3n, resultaron en mayor medida favorables -\nya que dieron cuenta de ciertos progresos en el des arrollo vital del joven -\n, una valoraci\u00f3n global e integral de las constancias obrantes en el legajo \nde seguimiento tutelar impide afirmar que su resultado ha sido exitoso, y \nque resulte merecedor de la absoluci\u00f3n prevista en el art. 4\u00ba de la Ley \n22.278, en  tanto el resto de los elementos con los que se cuenta en el \nasunto demuestran que el joven no supo aprovechar las diversas \noportunidades que se le brindaron para su reinserci\u00f3n social en el medio \nlibre, a pesar del empe\u00f1o puesto por las autoridades estata les y parte de 56 \n su grupo familiar, y los recursos humanos y materiales puestos a su \ndisposici\u00f3n, pues no s\u00f3lo se expuso constantemente a nuevas situaciones de \nriesgo en cada concesi\u00f3n de libertad, sino que adem\u00e1s incumpli\u00f3 \nsistem\u00e1ticamente con los compromis os asumidos en cada nueva oportunidad \notorgada.  Tales son las circunstancias tenidas principalmente en cuenta \npor la jueza interviniente sin que la defensa demuestre la arbitrariedad \ndel pronunciamiento que, sobre la base de una interpretaci\u00f3n legal \nrazonable y criterios pertinentes de valoraci\u00f3n, concluy\u00f3 que el joven no \nha cumplido satisfactoriamente con los objetivos previstos en el art. 40 de \nla Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (voto del juez Bruzzone al que \nadhiri\u00f3 el juez Rimondi).  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278, Ley 23.849  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL \nFEDERAL  \nSala 01 (Gustavo A. Bruzzone, Patricia M. Llerena y Jorge Luis Rimondi)  \nA., W. E. s/ recurso de casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 20 DE AGOSTO DE 2020  \n \nSumario nro. 33026935  \n \nTEMA  \nSENTENCIA DEFINITIVA -RECURSOS -ACCION DE NULIDAD -ASOCIACION ILICITA -\nCOMUNICACION TELEFONICA -ACCION DE INCONSTITUCIONALIDAD -REGIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD -TRATADOS INTERNACIONALES -DEFENSORIA DE MENORES \n \nTEXTO  \nCorresponde rechazar los recursos de casaci\u00f3n interpuestos por el Defensor \nP\u00fablico Oficial de Menores e Incapaces; por la defensa p\u00fablica oficial y la \nparticular contra la decisi\u00f3n del a quo de declarar penalmente responsable \ne imponer pena a los acusados que eran menores de edad al momento de los \nhechos y condenar a los restantes imputados.  En primer lugar, no \ncorresponde declarar las nulidades sino cuando la irregularidad denunciada \nha podido realmente influir en contra de las partes y lesionar su inter\u00e9 s, \nsituaci\u00f3n que no acontece en el presente.  En cuanto a la intervenci\u00f3n del \nabonado de telefon\u00eda celular, el art. 236 C\u00f3digo Procesal Penal Nacional, \ndispone expresamente que la Resoluci\u00f3n del juez que ordene la intervenci\u00f3n \njudicial deber\u00e1 ser siempre f undada.  En el caso, la orden por la que se \ndispuso la intervenci\u00f3n en las comunicaciones se adecu\u00f3 a los est\u00e1ndares \nestablecidos por la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n para la \nevaluaci\u00f3n de la motivaci\u00f3n de medidas como las que son materia de exame n.  \nNo se requiere una semiplena prueba de culpabilidad para proceder a las \nescuchas sino que bastan circunstancias concretas que avalen la sospecha.  \nEn el caso la intervenci\u00f3n telef\u00f3nica se presentaba como imprescindible a \nfin de establecer la vinculaci\u00f3 n y actividad de la persona sindicada como \nintegrante de una organizaci\u00f3n delictiva; por ello aparece sustentada en \ncriterios de razonabilidad, en la medida que no se advert\u00eda una medida \nmenos intrusiva para continuar con la investigaci\u00f3n.  Por otra parte,  la \nselecci\u00f3n de la figura asociativa il\u00edcita tiene adecuado sustento en los \nnumerosos y contundentes elementos de prueba, que permiten afirmar la \nconcurrencia de todos los elementos exigidos por el art\u00edculo 210 del C.P.  \nTanto el n\u00famero de integrantes; la  existencia de un acuerdo previo y \ncolectivo de voluntades de delinquir; la estructura organizada del grupo y \ncierto grado de permanencia en el tiempo del mismo se hallan presentes en \nel plexo probatorio expuesto en la sentencia.  En efecto, entre los mese s \nde junio y agosto de 2016, un grupo de individuos, menores y mayores de \nedad, integraron una organizaci\u00f3n o banda con el fin de planificar y \nconcretar delitos indeterminados.  Eran personas que se conoc\u00edan entre s\u00ed, \nquienes acordaron cometer secuestros e xtorsivos, robo de automotores y a \nmano armada, para lo cual contaban con una log\u00edstica que inclu\u00eda la \nprovisi\u00f3n de armas de fuego y de veh\u00edculos previamente sustra\u00eddos.  La \ndoctrina judicial de la C.S.J.N.  (Stancanelli, N\u00e9stor y otro\", Fallos, 57 \n 324:3952) aclar\u00f3 que la asociaci\u00f3n il\u00edcita supone la existencia de un \nacuerdo previo de voluntades, no necesariamente expreso pero al menos \nt\u00e1cito.  Y que la finalidad de dicho acuerdo tiene que ser, como se \nverifica en la presente causa, la de planificar y ejecutar  una pluralidad \nde actos calificados por la ley como delitos del derecho penal.  La \ninconstitucionalidad de la figura de asociaci\u00f3n il\u00edcita prevista en el art. \n210 del C.P., en los t\u00e9rminos en que fue planteada resulta inadmisible, \nteniendo en consideraci\u00f3 n que el anticipo de la reacci\u00f3n penal de esta \nfigura penal no se concentra en la finalidad de evitar futuros da\u00f1os a \ndeterminados bienes -la vida, la libertad, el patrimonio -, sino que busca \nla protecci\u00f3n de un bien jur\u00eddico propio.  La tranquilidad o el orden \np\u00fablico que se perturba con la asociaci\u00f3n de individuos con aspiraciones \nespurias constituyen el objetivo principal de tutela de este delito.  La \nacci\u00f3n t\u00edpica es la de formar parte de la asociaci\u00f3n, lo cual significa \nintegrar una reuni\u00f3n o congregac i\u00f3n de personas.  Solo es necesario que los \nmiembros realicen acciones efectivas para el fomento o mantenimiento de su \nactividad, no bastando que s\u00f3lo quieran pertenecer a \u00e9sta.  Y debe \ncomprobarse que existi\u00f3 un acuerdo previo con cierta permanencia en el  \ntiempo dado que la pluralidad de delitos que tendr\u00e1 por fin cometer la \nexige justamente una actividad temporalmente extendida.  Por \u00faltimo, una \ncorrecta interpretaci\u00f3n del alcance del art. 4\u00ba de la Ley n\u00ba 22.278 \nrequiere que no se pierda de vista que, de acuerdo al art. 37 de la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, la privaci\u00f3n de libertad debe \noperar como medida de \u00faltimo recurso y por el tiempo m\u00e1s breve posible; y \nque, conforme lo establece el art. 40, el objeto del derecho sustantivo y \nadjetivo en l a materia tiene que estar enderezado a promover \"el fomento de \nsu sentido de la dignidad y el valor\", \"el respeto del ni\u00f1o por los \nderechos humanos y las libertades fundamentales de terceros\", teniendo en \ncuenta la edad del joven y \"la importancia de promo ver la reintegraci\u00f3n del \nni\u00f1o y de que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en la sociedad\".  La \nredacci\u00f3n del art. 4\u00ba de la ley citada, desprovisto del marco prescriptivo \nsupranacional, conducir\u00eda a la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de dicha \nnorma.  N o obstante, es posible determinar racionalmente los alcances del \npoder estatal en el derecho penal juvenil, si esa norma es interpretada \ndesde los par\u00e1metros consignados en la Convenci\u00f3n del Ni\u00f1o y los documentos \ninternacionales relacionados con la materia .  La decisi\u00f3n del a quo de \nimponer una sanci\u00f3n a los imputados por delitos cometidos como menores de \ndieciocho a\u00f1os resulta adecuada.  Entendieron que los j\u00f3venes alcanzaron la \nmayor\u00eda de edad, han sido tratados tutelarmente por m\u00e1s de un a\u00f1o, de lo \nque se cuenta con informaci\u00f3n sobre su conducta o desempe\u00f1o (ver art. 8 del \nR\u00e9gimen Penal de Minoridad -ley 22.278 -), habi\u00e9ndoselos considerado \nresponsables de diversos delitos graves.  Concluyeron que resulta necesaria \nla imposici\u00f3n de pena habida cuenta de la  reiteraci\u00f3n delictiva y la \nnaturaleza de los hechos atribuidos que hacen imperativo prolongar su \ntratamiento penitenciario con miras a lograr que cada uno de ellos \"...] \nadquiera la capacidad de respetar y comprender la ley, as\u00ed como tambi\u00e9n la \ngravedad d e sus actos y de la sanci\u00f3n impuesta, procurando su adecuada \nreinserci\u00f3n social ...]\" (art. 1 de la ley 24.660).  El fallo considera que \nesta conclusi\u00f3n se ve reforzada por los distintos informes ambientales \narrimados al expediente que en todos los casos m arcan la carencia o \ninsuficiencia de un adecuado marco de contenci\u00f3n que opere en el sentido \nantes indicado, ello sin perjuicio de la favorable evoluci\u00f3n que en cada \ncaso pueda advertirse.  Explicaron que si bien la reducci\u00f3n de la pena, \nprevista en la esc ala de la tentativa es facultativa, tambi\u00e9n es cierto que \nno puede desconocerse que \u00e9sta tiene su g\u00e9nesis en el principio \nconstitucional que exige que la pena no pueda superar la medida de la \nculpabilidad.  Dres.  Mahiques, Yacobucci y Slokar.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 \nArt.210, Ley 23.984 Art.236, Ley 22.278 Art.4, Ley 22.278 Art.8, Ley 24.660 \nArt.1, Ley 23.849 Art.37, Ley 23.849 Art.40  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA FEDERAL DE CASACION PENAL , CAPITAL FEDERAL, CA PITAL FEDERAL  \n(Yacobucci - Slokar - Mahiques)  58 \n Pe\u00f1a, Alicia y otros s/ recurso de casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 16 DE DICIEMBRE DE 2020  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : G0032262  \nSUMARIO  \nCUESTIONES DE COMPETENCIA -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -CONCURSO DE DELITOS \nJUSTICIA CONTRAVENCIONAL    \nLa Sala interviene con motivo del recurso de apelaci\u00f3n deducido por la defensa del menor imputado \nrespecto del auto que declar\u00f3 la incompetencia parcial  con relaci\u00f3n a los delitos de lesiones leves, \nresistencia a la autoridad y da\u00f1o agravado (que concurren en forma ideal entre s\u00ed, y asimismo con el \ndelito de encubrimiento) para que contin\u00fae interviniendo, en los tres primeros, la Justicia en lo Penal, \nContravencional y de Faltas de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires.  \nResolvi\u00f3 discrepar con la soluci\u00f3n adoptada por el magistrado de la instancia de origen, se\u00f1alando que \nacreditada la condici\u00f3n de menor del imputado es razonable que el fuero especial interve nga en el \ncaso, dado que existen delitos no transferidos a la Justicia de la Ciudad de Buenos Aires y \u00e9sta carece \nde un fuero espec\u00edfico en la materia que est\u00e9 directamente orientado al aseguramiento y resguardo de \nlos derechos que ata\u00f1en a los ni\u00f1os y ni\u00f1 as de acuerdo a las leyes 22.278 \u2014modificada por la \n22.803 \u2014, 26.061 y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o  \nAs\u00ed resulta razonable considerar que algunos de los hechos (en el caso identificados con la letra \"a\") \nconstituyen un delito \u00fanico y por ende no  procede la declaraci\u00f3n de incompetencia, por cuanto el Juez \nde Menores tiene mayor competencia que el Contravencional que, a su vez, no puede entender en la \ninvestigaci\u00f3n de la lesiones y resistencia a la autoridad que no le fueron transferidos. Agregan q ue, tal \ncomo plantea la Defensa Oficial, no puede descartarse en forma absoluta un eventual concurso y por \nello una unidad de acci\u00f3n entre las conductas que el magistrado escinde como a y b, con la posible \nafectaci\u00f3n al derecho a no sufrir una m\u00faltiple per secuci\u00f3n penal. Por ello concluyen en revocar la \nresoluci\u00f3n apelada y disponer que contin\u00fae a cargo de toda la investigaci\u00f3n el Juzgado de Menores \ninterviniente.   \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas:  Ley 22.278  \nLEY 26.061  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACIONAL DE  APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 06 (Dr. Julio Marcelo Lucini, Mario Filozof, Ricardo Mat\u00edas Pinto.)  \nR., C. A. s/ Competencia  \nSENTENCIA del 25 DE OCTUBRE DE 2012  \nNro.Fallo: 12060033  \nSumario nro. 30005226  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PEN AL DE LA MINORIDAD -RECURSO DE QUEJA (PROCESAL) -PROCEDENCIA DEL \nRECURSO -RESOLUCIONES EQUIPARABLES A DEFINITIVA -GRAVAMEN IRREPARABLE -\nCONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -JERARQUIA DE LAS LEYES  \nEsta C\u00e1mara entiende que tal recurso de queja es procedente.  \nEn un caso an\u00e1logo consider\u00f3 que dado el momento en que tal disposici\u00f3n fuera adoptada, implicaba \nuna decisi\u00f3n equiparable en sus efectos a la sentencia definitiva, y como tal, eminentemente recurrible, \nhall\u00e1ndose claramente en juego la invocaci\u00f3n de un gr avamen irreparable. Debe valorarse por sobre 59 \n todo las circunstancias de que se hallase involucrado el derecho a la intimidad del menor y el de \nrecurrir ante otro tribunal las medidas que sean consecuencia de una imputaci\u00f3n penal. De todas estas \ngarant\u00edas d e rango constitucional en virtud de la incorporaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 75, inc. 22 de \nla Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, que en sus art\u00edculos 16 y 40, inc. V, las enumera \nexpresamente.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: **0.ZZZ C 000000 0 000 00 00** Art.16 (CONVENCI\u00d3N SOBRE LOS \nDERECHOS DEL NI\u00d1O ), **0.ZZZ C 000000 0000 00 00** Art.40 (INC.V CONVENCI\u00d3N SOBRE LOS \nDERECHOS DEL NI\u00d1O ), **0.ZZZ C 000000 0000 00 00** Art.75 (INC.22 CONVENCI\u00d3N SOBRE LOS \nDERECHOS DEL NI\u00d1O )  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA  NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Riva Aramayo - Cortelezzi)  \nRODENSTEIN, D. s/ rec. de queja Causa nro. 27.238  \nSENTENCIA, 1164 del 13 DE DICIEMBRE DE 1995  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: G0021784  \nSUMARIO  \nRECURSO DE APELACI\u00d3N (PROCESAL): PROCEDENCIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -\nMENOR IMPUTADO -DERECHO A LA LIBERTAD: ALCANCES -MEDIDAS CAUTELARES  \n1) La resoluci\u00f3n mediante la cual se decreta la disposici\u00f3n provisoria de un menor \u2014su \ninternaci\u00f3n \u2014, se considera una de las r esoluciones contra las que procede formalmente el recurso de \napelaci\u00f3n.  \nEllo en tanto, dicha medida supone la restricci\u00f3n de los derechos del imputado, particularmente el \nderecho de libertad ambulatoria (*).  \n2) El derecho de toda persona a la libertad personal (art. 14, C.N.) puede ser restringido \nexcepcionalmente en el marco de un proceso penal cuando se re\u00fanan ciertas circunstancias, a saber: \nsospecha fundada de que el imputado ha participado de un hecho rep rimido con pena privativa de la \nlibertad de efectivo cumplimiento; prueba de que en el caso de que el imputado permanezca en libertad \nse pondr\u00e1n en peligro los fines del proceso; y prueba de que dichos fines no pueden ser resguardados \nmediante una medida m enos restrictiva. Es decir que, la privaci\u00f3n de la libertad de una persona debe \ndecretarse solo como \u00faltima ratio.  \nEstos principios, que se desprenden de la excepcionalidad de la restricci\u00f3n de la libertad durante el \nproceso penal, rigen independientement e de la edad de la persona sometida a proceso.  \nEl argumento seg\u00fan el cual las disposiciones referentes a la prisi\u00f3n preventiva no se aplican a los \nmenores de edad y que por lo tanto no rigen respecto de una medida tutelar -por ejemplo, la \ninternaci\u00f3n - los l\u00edmites impuestos a aquella es insostenible.  \nCualquier medida que se adopte durante el proceso respecto de un joven imputado de la comisi\u00f3n de \nun hecho sancionado por el C\u00f3digo Penal como delito \u2014incluida la internaci\u00f3n \u2014 solo puede \njustificarse por motiv os cautelares. Cualquier otra circunstancia que se alegue para decretarla \nconvertir\u00e1 a la medida en cuesti\u00f3n en ilegal (**).  \nLas circunstancias personales y familiares del joven solo pueden servir para evaluar el peligro procesal \nalegado como justificativ o del dictado de una medida de tal tenor, en cuyo caso la parte que propone la \nmedida deber\u00e1 probar adecuadamente el nexo entre aquellas y el riesgo procesal alegado (***).  \nLa circunstancia de que la medida dispuesta posibilite \u201cen forma temprana el progr ama educativo \nadecuado\u201d no puede en ning\u00fan caso justificar una medida de car\u00e1cter cautelar. Menos a\u00fan puede \njustificarse dicha disposici\u00f3n en el hecho de que de este modo se cumplir\u00eda con los requisitos exigidos 60 \n por el art. 4, inc. 3 de la ley 22.278/22.80 3. Esta afirmaci\u00f3n implica lisa y llanamente confirmar el \ncar\u00e1cter punitivo de la medida tutelar (****).  \nPor tanto, corresponde confirmar la disposici\u00f3n provisional del menor.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.14, Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Bruzzone, Elbert, Donna. (Sec.:  Gorostiaga).)  \nFAMOSO, Elizabeth y otro. s/ .  \nSENTENCIA, 22909 del 17 DE MARZO DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010590  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECURSO DE CASACI\u00d3N PENAL -PROCEDENCIA FORMAL: \nREQUISITOS -SENTENCIA EQUIPARABLE A DEFINITIVA: PROCEDENCIA -MENOR PROCESADO -\nMEDIDAS DE SEGURIDAD CURATIVAS -PROCEDENCIA DEL RECURSO  \nCon relaci\u00f3n al recurso interpuesto a favo r del menor, entiendo que nos encontramos frente a una \nresoluci\u00f3n \u201cimportante\u201d del proceso, que tiene efectos de definitividad, cual es la declaraci\u00f3n de \nresponsabilidad, a partir de la cual se somete al menor a un tratamiento tutelar de conformidad con lo  \nprescripto en el art. 4 inc 3\u00ba de la ley 22.278 . Adem\u00e1s los sentenciantes, le impusieron al imputado la \nobligaci\u00f3n de concurrir mensualmente a una entrevista con el Sr. M\u00e9dico Forense de la Excma. \nC\u00e1mara Federal de apelaciones, a fin de recibir informaci \u00f3n acerca de las implicancias del uso ilegal de \nestupefacientes. Es decir que nos encontramos ante una decisi\u00f3n de imposible reparaci\u00f3n posterior. \nNo es posible sostener que esta declaraci\u00f3n de culpabilidad, exenta a\u00fan de pena, no supone agravio \nalguno par a el joven, al ser suspendida la aplicaci\u00f3n de la sanci\u00f3n, pues el Tribunal Oral igualmente \npuede someterlo a una serie de medidas de car\u00e1cter coactivo \u2014a las que en casi todos los casos \nhab\u00eda estado sometido desde el inicio del proceso \u2014 para continuar eva luando si su comportamiento lo \nva a hacer merecedor de la eximici\u00f3n de pena, por lo que el agravio es actual y continuo, y no se disipa \nhasta tanto se logre una nueva sentencia que decida no imponerle sanci\u00f3n. Parece absurdo sostener \nque a un menor le est\u00e9  vedado recurrir la sentencia que resuelve su responsabilidad y, afirmar que \n\u00fanicamente le ser\u00eda posible acceder a esta v\u00eda en el eventual caso que se le imponga pena, toda vez \nque en esa oportunidad ya no tendr\u00eda posibilidad de impugnar la declaraci\u00f3n de la responsabilidad \noriginariamente impuesta. Este es un caso de censura de juicio, por lo tanto el Estado solo puede \naplicar una sanci\u00f3n, si se ha declarado la responsabilidad, como presupuesto \u201cconstitutivo\u201d de esta. De \ntal suerte una cosa es impugnar la pena y otra la materialidad, la autor\u00eda y la participaci\u00f3n. (Voto de la \nDra. Ledesma en disidencia).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 03 (Magistrados: Riggi, Ledesma, Tragant.)  \nC., S. E. y otras s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 620043 del 20 DE OCTUBRE DE 2004  61 \n Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010481  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -PENA -\nPROCEDENCIA FORMAL -FALTA DE FUNDAMENTACI\u00d3N -IMPROCEDENCIA DEL RECURSO  \nEl planteo de inconstitucionalidad del art. 4 de la ley 22.278 efectuado por la defensa no podr\u00e1 \nprosperar toda vez que, si bien del acta de debate surge que el recurrente hizo reserva del caso \nfederal, no solicit\u00f3 la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de la norma mencionada y dej\u00f3 supeditada su \npretensi\u00f3n para el supuesto de que el tribunal a quo no le aplicara a su defendido el m\u00ednimo de la \nescala penal para el delito tentado. Asimismo, la supuesta colisi\u00f3n de la norma cuestionada con la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o introducida en el recurso de inconstitucionalidad y casaci\u00f3n \ninterpuesto tampoco posee sustento. (Voto de los Dres. Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas : Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Magistrados: Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso.)  \nP., F. H. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 71851 del 15 DE NOVIEMBRE DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: J0033 303 \nSUMARIO  \nRECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD: REQUISITOS PROPIOS -CUESTION NO \nCONSTITUCIONAL -VALORACION DE LA PRUEBA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -\nIMPUTADO -PELIGROSIDAD DEL IMPUTADO -PERICIA PSICOL\u00d3GICA  \nCorresponde rechazar la queja desde que no se advierte c onfigurada en la especie la alegada \nprescindencia en la valoraci\u00f3n de los elementos de confirmaci\u00f3n arrimados al proceso, en especial, el \ninforme psicol\u00f3gico que \u2014seg\u00fan el defensor \u2014 aconsejaba el tratamiento al imputado, previo al dictado \nde la sentencia d e segunda instancia. Al respecto, cabe distinguir que una cosa es la configuraci\u00f3n de \narbitrariedad en la valoraci\u00f3n probatoria, que acontece cuando se prescinde de prueba decisiva, \ncuando se invoca una inexistente o se contradice con otras constancias de autos, y otra muy distinta es \ncuestionar los alcances y las significaciones de los medios de confirmaci\u00f3n producidos, es decir el \ngrado de convencimiento que cada uno de ellos pueda acarrear sobre la causa. No hay arbitrariedad \nen la materia, s\u00ed disconform idad acerca de su valoraci\u00f3n y ello no constituye \u201c per se \u201d cuesti\u00f3n \nconstitucional alguna. En el caso, el A quo analiz\u00f3 pormenorizadamente el informe psicol\u00f3gico al que \nalude la defensa, considerando que m\u00e1s all\u00e1 de que el mismo no tiene car\u00e1cter vinculante, las \nconclusiones a las que se arriba \u201cno se compadecen con las voluminosas constancias de autos, como \ntampoco la incipiente paternidad a la que alude la profesional como indicadora de signos de \nsocializaci\u00f3n, destruye el an\u00e1lisis precedente en cuanto a la necesidad de aplicar una pena efectiva. \nN\u00f3tese que el menor no s\u00f3lo ha hecho caso omiso a las constantes oportunidades que se le han \nbrindado, sino que en actitud claramente opuesta a la ingenuidad propia del paso por la adolescencia, \nno s\u00f3lo h a demostrado indiferencia hacia las tr\u00e1gicas consecuencias de su incursi\u00f3n delictiva, sino que \ntambi\u00e9n ha revelado un comportamiento alta y permanentemente desafiante al sistema y a los m\u00e1s \nelementales par\u00e1metros de convivencia social... Todo lo expuesto -prosigui\u00f3 la C\u00e1mara - ilustra sobre la \nnecesidad de un tratamiento correctivo lejos de un grupo familiar deteriorado o inexistente, que lo \nprepare para volver a la sociedad, pero sin olvidar que debe asumir el protagonismo de su propia \nrecuperaci\u00f3n\u201d  62 \n DATOS D EL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA, SANTA FE, SANTA FE  \n(FALISTOCCO - NETRI - SPULER - VIGO)  \nP., M. G. s/ QUEJA POR DENEGACION DEL RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -ROBO \nCALIFICADO, ETC. (EXPTE.:  C.S.J. NRO. 507 A\u00d1O 2004)  \nSENTENCIA del 20 DE ABRIL DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: C2004880  \nSUMARIO  \nDERECHO PENAL -RECURSO DE APELACI\u00d3N (PROCESAL) -ADMISIBILIDAD DEL RECURSO -\nPROCEDENCIA -GRAV\u00c1MEN IRREPARABLE -NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES -R\u00c9GIMEN PENAL \nDE LA MINORIDAD -LEY APLICABLE  \nLa Ley Nro. 22.278 (R\u00e9gimen Penal de la M inoridad) ha otorgado a la imputada por su condici\u00f3n de \n\u201cimputable relativa\u201d, al hallarse en la franja comprendida entre los 16 a 18 a\u00f1os de edad, la posibilidad \nde extinguir el proceso mediante la operatividad de la remisi\u00f3n en el art\u00edculo 1 de la Ley Nro . 22.278 y \nacotado a la penalidad all\u00ed indicada.  \nTal extremo configura el gravamen irreparable que permite habilitar la v\u00eda recursiva pues se constat\u00f3 \nque precisamente el instituto conlleva la finalidad de evitar la continuaci\u00f3n del proceso \u2014art\u00edculo 449 \ndel C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n, de aplicaci\u00f3n supletoria por el art\u00edculo 55 de la Ley Nro. \n1287 \u2014. \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.984 Art.449, Ley 22.278 Art.1, LEY 1287 Art.55  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA DE APEL. CONTRAVENCIONAL DE LA CIUDAD  AUTONOMA DE BS. AS., CIUDAD DE \nBUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES  \nSala 01 (Pablo Bacigalupo - Fernando Bosch - Marcela De Langhe)  \nV., D. Y. s/ inf. art. 189 bis del C.P.\u201d.  \nSENTENCIA, 1523201C06 del 13 DE NOVIEMBRE DE 2006  \n  63 \n VIII | Casos concretos  \n \nSumario nro. B0963000  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \n \nTEXTO  \nEl apego o desapego del joven a las pautas impuestas, la existencia o \ninexistencia de proyectos, su posicionamiento subjetivo frente a la \ninfracci\u00f3n a la norma penal y -en general - los aspectos positivos o \nnegativos informados, ser\u00e1n datos que permitir\u00e1n efectuar una razonable \nprognosis sobre la posibilidad cierta de cumplir los fines propuestos y \ncalibrar la medida de la sanci\u00f3n impuesta.  (CARRAL SD).  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE CASACION PENA L , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(Carral - Maidana)  \nA., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022  \n \nSumario nro. B0962999  \n \nTEMA  \nREADAPTACION DEL CONDENADO -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \n \nTEXTO  \nSi el tribunal estima que los fines reeducativos y de integraci\u00f3n social \nperseguidos con la intervenci\u00f3n del fuero especializado no est\u00e1n cumplidos \ny se decide por la continuidad de las medidas tendientes a promover el \nlogro de aquellos fines, los resultados del tratamiento del sujeto -\nfavorables o desfa vorables - deber\u00e1n ser un par\u00e1metro a considerar al \ndeterminar lo que resta de intervenci\u00f3n, en relaci\u00f3n con la meta \npropuesta.(CARRAL SD).  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE CASACION PENAL , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(Carral - Maidana)  \nA., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022  \n \nSumario nro. B0963001  \n \nTEMA  \nPENA-READAPTACION DEL CONDENADO -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \n \nTEXTO  \nLos resultados de la intervenci\u00f3n judicial no solo permiten objetivar el \njuicio sobre la necesidad de la sanci\u00f3n, sino sobre su extensi\u00f3n, pues la \nimposici\u00f3n de una pena -traducida en el mantenimiento del encierro y \nproporcional al delito cometido - implica tambi\u00e9n la continuidad del \nabordaje institucional que todav\u00eda se considera necesario para lograr la \nreintegraci\u00f3n del joven en la sociedad.  (CARRAL SD).  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE CASACION PENAL , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(Carral - Maidana)  \nA., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022  \n \nSumario nro. B0963002  64 \n  \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -READAPTACION DEL CONDENADO  \n \nTEXTO  \nLos datos que arroje el abordaje interdisciplinario del joven ser\u00e1 la \ninformaci\u00f3n m\u00e1s fiable para conocer su progreso, es decir, si las \nherramientas puestas a su disposici\u00f3n fueron efectivamente aprovechadas y \nse encaminan al cumplimiento de los fines del fuero.  (CARRAL SD).  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE CASACION PENAL , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(Carral - Maidana)  \nA., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022  \n \nSumario nro. B0962998  \n \nTEMA  \nPROCESO PENAL -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA \n \nTEXTO  \nEn el proceso penal juvenil -una vez establecida la responsabilidad penal - \nrige la denominada \"cesura de juicio\" dedicada a determinar la necesidad de \nla sanci\u00f3n penal y, cuando corresponda, su individualizaci\u00f3n.  En ese \nmarco, se faculta al magistrado a examinar con mayor detenimiento la \nrespuesta punitiva frente al delito y, en especial, evaluar la concreta \nposibilidad de que no resulte pertinente aplicarla (art. 4, ley 22.278).  \n(CARRAL SD).  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas : Ley 22.278  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE CASACION PENAL , LA PLATA, BUENOS AIRES  \n(Carral - Maidana)  \nA., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022  \n \nSumario nro. 3G001029  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA \n \nTEXTO  \nEn los supuestos de menores en conflicto ante la ley penal, la evaluaci\u00f3n \nrelativa a la necesidad de aplicar pena no puede quedar exclusivamente \nsupeditada a lo que resulte del tratamiento tutelar, puesto que ello se \nalinea con una ex\u00e9gesis tradicional del  r\u00e9gimen penal de menores que \ndesatiende otros elementos de necesaria ponderaci\u00f3n para la imposici\u00f3n de \nuna sanci\u00f3n a un ni\u00f1o.  La edad al momento del hecho es un elemento \ndeterminante para los casos donde se encuentran vinculados menores, por la \nincuestio nada inmadurez emocional de los ni\u00f1os y adolescentes.  Tampoco \ndebe perderse de vista que a los menores deben reconocerse los mismos \nderechos que los adultos, sin excluir aquellos propios de su condici\u00f3n de \npersonas en desarrollo (voto del juez Bruzzone al  que adhiri\u00f3 el juez \nRimondi).  \nCitas de Esquivel\", Reg. 697/2015; \"Brest\", Reg. 519/2016 y \"Maldonado\", \nFallos: 328:4343  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL \nFEDERAL  65 \n Sala 01 (Gustavo A. Bruzzone, Pa tricia M. Llerena y Jorge Luis Rimondi)  \nA., W. E. s/ recurso de casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 20 DE AGOSTO DE 2020  \n \nSumario nro. 3G001031  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA PRIVATIVA DE LA LIBERTAD  \n \nTEXTO  \nConforme la propia redacci\u00f3n del art. 4\u00ba de la ley 22.278, las \ncaracter\u00edsticas o \"modalidades\" del hecho se encuentran en un primer orden \nde consideraci\u00f3n, de manera que el an\u00e1lisis vinculado a la gravedad \nrelativa del o de los hechos enjuiciados se antepone al de los restantes \npar\u00e1metros contenidos en la ley.  Esto va en l\u00ednea, a su vez, con una \ninterpretaci\u00f3n arm\u00f3nica de las disposiciones de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos del Ni\u00f1o, que en su art. 37 \"b\" declara que la pena privativa de \nlibertad a menores debe aplicarse como medida de \u00faltimo recurso y po r el \ntiempo m\u00e1s breve que proceda, en conjunci\u00f3n con las previsiones de las \n\"Reglas de Beijing\", que en su art. 17 establece que una sanci\u00f3n de esa \nnaturaleza debe quedar reservada para las infracciones m\u00e1s severas, en las \nque haya concurrido violencia con tra las personas.  De esta manera, si se \ndescarta la gravedad relativa del hecho a la luz de los par\u00e1metros \nrese\u00f1ados, cualquier otro an\u00e1lisis vinculado con las restantes pautas \nenumeradas en el art. 4\u00ba de la ley n\u00ba 22.278 se puede volver superfluo \n(voto del juez Bruzzone al que adhiri\u00f3 el juez Rimondi).  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278, Ley 23.849  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL \nFEDERAL  \nSala 01 (Gustavo A. Bruzzone, Patricia M. Llerena y Jorge Luis Rimondi)  \nA., W. E. s/ recurso de casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 20 DE AGOSTO DE 2020  \n \nSumario nro. 3G001030  \n \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -SITUACION DE VULNERABILIDAD -PENA \n \nTEXTO  \nSi se pretende que el derecho penal juvenil no sea uno de autor, en la \nponderaci\u00f3n para determinar la eventual consecuencia aplicable, deben \nincluirse valoraciones relacionadas con las modalidades del hecho, los \nantecedentes del menor, entendidos no ya como historial delictivo, en el \nsentido de reincidencias, sin o su procedencia socio -cultural, y el mayor o \nmenor grado de vulnerabilidad.  De all\u00ed, puede derivarse aspectos que \nremiten, en definitiva, a los par\u00e1metros que fijan los arts. 40 y 41, CP \n(voto del juez Bruzzone al que adhiri\u00f3 el juez Rimondi).  \n \nREFERENCI AS \nReferencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL \nFEDERAL  \nSala 01 (Gustavo A. Bruzzone, Patricia M. Llerena y Jorge Luis Rimondi)  \nA., W. E. s/ recurso de casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 20 DE AGOSTO DE 2020  \n \n 66 \n Sumario nro. G0033403  \n \nTEMA  \nFLAGRANCIA -CONFIRMACION DE SENTENCIA -INCONSTITUCIONALIDAD -REGIMEN PENAL DE \nLA MINORIDAD  \n \nTEXTO  \nEl fallo de la Sala de Feria A de la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en  lo \nCriminal y Correccional de la Capital Federal \"A.  W., M.  A. s/aplicaci\u00f3n \ndel r\u00e9gimen de flagrancia e inconstitucionalidad\" (Causa N\u00ba 52955/2019) \nresuelta el 30/7/19 donde, por mayor\u00eda, Julio Marcelo Lucini y Alberto \nSeijas confirmaron la decisi\u00f3n del  juez de la instancia de origen que \nrechaz\u00f3 el planteo de inconstitucionalidad del r\u00e9gimen de flagrancia (ley \n27272) y el pedido de inaplicabilidad a menores formulados por la defensa.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 27.272  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, \nCAPITAL FEDERAL  \nSala DE FERIA A (Lucini - La\u00ed\u00f1o - Seijas)  \nA. W., M. A. s/aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de flagrancia e inconstitucionalidad  \nSENTENCIA del 30 DE JULIO DE 2019  \n \nSumario nro. G0033404  \n \nTEMA  \nFLAGRANCIA -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -INSUFICIENCIA DEL AGRAVIO -PRUEBA \n \nTEXTO  \nJulio Marcelo Lucini, a cuyo voto adhiri\u00f3 Alberto Seijas, precis\u00f3 entre \notros aspectos, que mas all\u00e1 de que el art\u00edculo 353 quater del CPPN faculta \na la parte a oponerse a la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de flagrancia cuando \nconsidere que no se verifican sus presupuestos o que la complejidad del \ncaso aconseje aplicar el r\u00e9gimen com\u00fan, el agravio de la defensa se centra \nexclusivamente en lo referido al seguimiento y contenci\u00f3n del menor, \ncuesti\u00f3n que tornar\u00eda improcedente su reclamo.  Al respeccto, se\u00f1al\u00f3 que el \nprocedimiento no afecta el aspecto tuitivo pues, eventualmente, una vez \nelevado a plenario el expediente, es all\u00ed donde deber\u00e1 continuarse con el \nabordaje p sicol\u00f3gico y social que pueda requerir el menor.  Agreg\u00f3 que la \nley 27.272 no ha derogado a la ley 22.278 sino que la ha complementado y \nque, en caso de conflicto de normas, primar\u00e1 la minoril por su \nespecialidad.  A\u00f1adi\u00f3 que en el caso tra\u00eddo a estudio la  evaluaci\u00f3n \npsicol\u00f3gica y ambiental no lucen dificultosas y que, establecida la \nflagrancia y sencillez de la prueba, el r\u00e9gimen de la ley 27.272 resulta \naplicable.  Por \u00faltimo, destac\u00f3 que la r\u00e1pida respuesta que brinda este \nr\u00e9gimen a la pretensi\u00f3n punitiv a del Estado no resulta incompatible con la \nmejor y mas completa protecci\u00f3n tuitiva del menor y que el car\u00e1cter \nmultiprop\u00f3sito, la inmediaci\u00f3n, la transparencia y la oralidad dan mayor \ngarant\u00eda a sus derechos, consagrando aquellas que son novedosas en mate ria \nconstitucional.  Finalmente indic\u00f3 que los acusados cuentan con 16 a\u00f1os de \nedad, siendo menores punibles en funci\u00f3n del hecho imputado, habiendo sido \nentregados a sus respectivos familiares el mismo d\u00eda de su detenci\u00f3n, raz\u00f3n \npor la cual carece de virt ualidad el agravio acerca de la presunta \ninconstitucionalidad del art\u00edculo 353 ter del ritual (conforme ley 27272) \nque, a criterio de la defensa, colisionar\u00eda con las normas de menores al \ndisponer que \".El detenido ser\u00e1 trasladado ante el juez.\".  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 2.372, Ley 22.278, LEY 27.272  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, 67 \n CAPITAL FEDERAL  \nSala DE FERIA A (Lucini - La\u00ed\u00f1o - Seijas)  \nA. W., M. A. s/aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen d e flagrancia e inconstitucionalidad  \nSENTENCIA del 30 DE JULIO DE 2019  \n \nSumario nro. G0033406  \n \nTEMA  \nREVOCACION DE SENTENCIA -FLAGRANCIA -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DEFENSA EN \nJUICIO \n \nTEXTO  \nMagdalena La\u00ed\u00f1o, en disidencia, se expidi\u00f3 en pos de revocar la decisi\u00f3n y \ndeclarar la inaplicabilidad al caso del r\u00e9gimen de flagrancia disponiendo \nque se sustancie por las reglas del r\u00e9gimen com\u00fan.  Precis\u00f3 que \".En lo que \nconcierne al planteo de inaplic abilidad del r\u00e9gimen de flagrancia a la \nsituaci\u00f3n de los menores en conflicto con la ley penal, y sin desconocer \nque la cuesti\u00f3n no se encuentra definitivamente zanjada, adhiero a la \npostura que asumiera el Dr.  Mauro Divito al expedirse en la causa n\u00ba \n78945/2018/CA1 \"S.  P., F.  R\" (CCC, Sala I, rta. el 20/12/2018), la que \nsigue en lo sustancial los lineamientos fijados por el Dr.  Pablo Jantus -\nen minor\u00eda - (CNCCC Sala 3, causa n\u00ba 5478/2017/CNC1 \"G., A.  N. y P., K.  A. \ns/ robo con armas\", Reg. 246/2017, r ta. el 04/04/2017)...\"  y por los \nmotivos all\u00ed expuestos, a los cuales se remiti\u00f3 en honor a la brevedad, \nestim\u00f3 que el r\u00e9gimen de flagrancia establecido en la ley 27.272 no se \najusta al R\u00e9gimen Penal de la Minoridad (cfr ley 22278) por omitir las \nsingular idades propias de ese sistema (que busca, en lo primordial, la \nresocializaci\u00f3n del joven infractor) y desatiende los lineamientos de la \nCIDH e instrumentos internacionales, soslayando inclusive la doctrina \nsentada por la CSJN en el caso \"Maldonado\" (Fallos  328:4343) donde precis\u00f3 \nque la interpretaci\u00f3n de la ley de menores 22278 y del sistema penal \njuvenil deber\u00eda pivotear sobre la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, las \nReglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de los Menores Privados de \nla Libertad , las Reglas de Beijing y las Directrices de Riad.  A\u00f1adi\u00f3 que \nello tambi\u00e9n entra en sinton\u00eda con la regla hermen\u00e9utica internacional que \nbusca privilegiar el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o y obliga a los Estados a \ndisponer las medidas necesarias a tal f\u00edn.  En  consecuencia concluy\u00f3 que en \nel caso bajo estudio resulta atendible la pretensi\u00f3n del recurrente por \nresultar en definitiva la aplicaci\u00f3n de las reglas ordinarias mas \nrespetuosas de la garant\u00eda de un \"juicio previo fundado en ley anterior al \nhecho del pro ceso\" y permitir un ejercicio mas amplio del derecho de \ndefensa.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278, LEY 27.272  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, \nCAPITAL FEDERAL  \nSala DE FERIA A (Lucini - La\u00ed\u00f1o - Seijas)  \nA. W., M. A. s/aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de flagrancia e inconstitucionalidad  \nSENTENCIA del 30 DE JULIO DE 2019  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : 3G000015  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE MENORES -SENTENCIA CONDENATORIA -SENTENCIA ABSOLUTORIA -\nCONVENCION SOBRE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O  \nCorresponde casar la sentencia del Tribunal Oral de Menores que hab\u00eda \ncondenado, en orden a los delitos de robo y tentativa de robo, a una menor \nde edad a la pena de un a\u00f1o y seis meses de prisi\u00f3n de ejecuci\u00f3n \ncondicional y, en consecuenc ia, disponer su absoluci\u00f3n, habida cuenta que \nla Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o constituye el marco normativo \nsupralegal insustituible a la hora de decidir sobre la suerte de quienes \nhan delinquido antes de cumplir los 18 a\u00f1os de edad, y se ha conv ertido en 68 \n la gu\u00eda a trav\u00e9s de la cual debe interpretarse la Ley n\u00ba 22.278.  Asimismo, \nresulta claro que la historia de cada joven, el modo como ha recibido las \ngarant\u00edas que, como ni\u00f1o y adolescente le son reconocidas constitucional y \nlegalmente, deben ser  cuestiones a considerar y tener en cuenta a la hora \nde ponderar su situaci\u00f3n.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , \nCAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 03 (Pablo Jantus - Mario Magari\u00f1os - Alberto J. Huarte Petite)  \nC., A. s/ robo en poblado y en banda  \nSENTENCIA, 1391/2017 del 27 DE DICIEMBRE DE 2017  \nNro.Fallo: 17810003  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : A0078551  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE MENORES -MENOR PRIVADO DE LIBERTAD -CORTE INTERAMERIC ANA DE \nDERECHOS HUMANOS -SENTENCIA DE LA CORTE INTERAMERICANA  \nCorresponde requerir al Poder Legislativo que en un plazo razonable adecue \nla legislaci\u00f3n penal juvenil a los est\u00e1ndares m\u00ednimos que surgen de los \ninstrumentos internacionales sobre derechos huma nos incorporados a la \nConstituci\u00f3n Nacional sobre derechos humanos incorporados a la Constituci\u00f3n \nNacional (art\u00edculo 75, inc. 22, segundo p\u00e1rrafo) y a los t\u00e9rminos ordenados \npor la Corte Interamericana de Derechos Humanos en la sentencia dictada en \nel caso \"Mendoza vs.  Argentina\".  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACION , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL \nFEDERAL  \n(Lorenzetti - Highton de Nolasco - Maqueda - Rosatti)  \nA., C. J. s/ Homicidio en ocasi\u00f3n de robo, portaci\u00f3n ilegal de arma de fuego de uso civil s/ Juicio \ns/Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 31 DE OCTUBRE DE 2017  \nNro.Fallo: 17000050  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : A0078549  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE MENORES -MENOR PRIVADO DE LIBERTAD -CONVENCION SOBRE LOS \nDERECHOS DEL NI\u00d1O  \nDebe confirmarse el fallo que declar\u00f3 a un menor de edad responsable de los \ndelitos de homicidio agravado y portaci\u00f3n de arma de fuego, y le impuso la \npena de doce a\u00f1os de prisi\u00f3n (art. 4, Ley 22.278), No obstante, el agravio \ninvocado por  la defensa seg\u00fan el cual la pena privativa de la libertad debe \nutilizarse durante el per\u00edodo m\u00e1s breve que proceda, contenido en el \nart\u00edculo 37, inc. b, de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, est\u00e1 \n\u00edntimamente vinculado con el deber de revisar peri\u00f3 dicamente las medidas de \nprivaci\u00f3n de libertad de los menores infractores, que surge del art\u00edculo 25 \nde la misma Convenci\u00f3n.  69 \n  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACION , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL \nFEDERAL  \n(Lorenzetti - Highton de Nolasco - Maqueda - Rosatti)  \nA., C. J. s/ Homicidio en ocasi\u00f3n de robo, portaci\u00f3n ilegal de arma de fuego de uso civil s/ Juicio \ns/Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 31 DE OCTUBRE DE 2017  \nNro.Fallo: 17000050  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ :  A0078550  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE MENORES -MENOR PRIVADO DE LIBERTAD -CORTE INTERAMERICANA DE \nDERECHOS HUMANOS -SENTENCIA DE LA CORTE INTERAMERICANA  \nLa Corte Interamericana de Derechos Humanos, en la sentencia dictada el 14 \nde mayo de 2013 en el caso \"Mendoza vs.  Argentina\", remarc\u00f3 que en lo que \nhace a las medidas o penas privativas de la libertad de los j\u00f3venes \ninfractores de la ley penal, rige la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las medidas de \nprivaci\u00f3n de libertad de los ni\u00f1os y cabe destacar que en dicha sentencia \nel tribunal interamericano concluy\u00f3 que la legislaci\u00f3n penal juvenil \nvigente en nuestro pa\u00eds no se ajusta a los est\u00e1ndares internacionales.  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACION , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL \nFEDERAL  \n(Lorenzetti - Highton de Nolasco - Maqueda - Rosatti)  \nA., C. J. s/ Homicidio en ocasi\u00f3n de robo, portaci\u00f3n ilegal de arma de fuego de uso civil s/ Juicio \ns/Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 31 DE OCTUBRE DE 2017  \nNro.Fallo: 17000050  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : G0032499  \n \nTEMA  \nFLAGRANCIA -MENORES-REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nDebe declararse la no aplicaci\u00f3n del procedimiento de flagrancia dada la \nincompatibilidad que, presenta dicho sistema con el R\u00e9gimen Penal de la \nMinoridad en el caso de personas imputadas menores de dieciocho a\u00f1os de \nedad, dado que el  procedimiento de flagrancia tiene como objeto la \nresoluci\u00f3n r\u00e1pida de un conflicto pasado mediante la resoluci\u00f3n de la \naplicaci\u00f3n o no de una sanci\u00f3n penal y que el procedimiento de menores, por \nel contrario, tiende a obtener la inserci\u00f3n del menor en la vida social.  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , \nCAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Bunge Campos - Rimondi)  \nG.,A.A. s/ Flagrancia  70 \n SENTENCIA del 10 DE FEBRERO DE 2017  \nNro.Fallo: 17060003  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ :  G0032500  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O  \nEl r\u00e9gimen penal de menores, adem\u00e1s de determinar la responsabilidad penal \ndel joven comprometido con la ley penal, tiene por finalidad, en palabras \nde la Convenci\u00f3n sobre lo s Derechos del Ni\u00f1o, \"la importancia de promover \nla reintegraci\u00f3n del ni\u00f1o y de que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en \nla sociedad\" y para cumplir con dicho objetivo todo el proceso, desde su \ninicio, debe garantizar a los j\u00f3venes los derechos especiale s que le \nasisten como tales y que se ven reflejados en el tratamiento tutelar, con \nintervenci\u00f3n interdisciplinaria.  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , \nCAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Bunge Campos - Rimondi)  \nG.,A.A. s/ Flagrancia  \nSENTENCIA del 10 DE FEBRERO DE 2017  \nNro.Fallo: 17060003  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : G0032498  \n \nTEMA  \nFLAGRANCIA -INCONSTITUCIONALIDAD:IMPROCEDENCIA -MENORES-REGIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD  \nEl planteo de inconstitucionalidad y de no aplicaci\u00f3n del nuevo r\u00e9gimen de \nflagrancia establecido por la Ley N\u00ba 27.272 a los menores de edad debe ser \nrechazado dado que, al momento de ordenarse la aplicaci\u00f3n de la norma \nmencionada, el a quo orden\u00f3 que los imputados fueran enviados al instituto \nde menores en donde  se les impartir\u00edan las respectivas instrucciones y \ndispuso la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 1, p\u00e1rrafos 2\u00ba y 3\u00ba, de la Ley 22.278 \n(R\u00e9gimen Penal de la Minoridad), por lo que no existi\u00f3 gravamen alguno que \njustificara la sanci\u00f3n pretendida por adecuarse el proce der a lo dispuesto \nen el art\u00edculo 10 de las Reglas de Beijing para la administraci\u00f3n de \nJusticia de menores.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.1  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL ,  \nCAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala DE FERIA (Rodolfo Pociello Argerich - Ricardo M. Pinto - Mariano A. Scotto)  \nM., J. E. s/ inconstitucionalidad. Flagrancia. Robo tentado. Menores  \nSENTENCIA del 31 DE ENERO DE 2017  \nNro.Fallo: 17060002  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : S0008499  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O -DETENCION DEL MENOR  71 \n La facultad -deber de los jueces de menores de establecer sistemas de \nprotecci\u00f3n cuando toman conocimiento de la situaci\u00f3n de desamparo o \ngravedad de afectaci\u00f3n de derechos a la salud, educaci\u00f3n, integridad y \nformulaci\u00f3n de proyecto de vida saludable de un ni\u00f1o no puede traducirse en \nel alojamiento de los menores en lugares con sistemas carcelarios o \npoliciales.  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE IMPUGNACION , SALTA, SALTA  \nSala 03  (Barrionuevo - Mari\u00f1o)  \nM.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores \nEtapa Instr. con preso  \nSENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016  \nNro.Fallo: 16170001  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : S0008513  \n \nTEMA  \nDETENCION DEL MENOR-MENOR PRIVADO DE LIBERTAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O  \nLa internaci\u00f3n de un menor en un establecimiento sometido a un r\u00e9gimen \ncarcelario o policial constituye un medida de excepci\u00f3n que podr\u00e1 \nestablecer el juez de menores por un per\u00edodo limitado de tiempo cuand o la \nsalud as\u00ed lo requiera en circunstancias de peligrosidad personal o para \nterceros indicada por equipos interdisciplinarios -art. 41, 42 y  ccdtes \ndel C\u00f3digo Civil -, ello entendiendo que el ni\u00f1o o adolescente es un sujeto \nde derecho y no un objeto de pr otecci\u00f3n.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 26.994 Art.41, LEY 26.994 Art.42  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE IMPUGNACION , SALTA, SALTA  \nSala 03 (Barrionuevo - Mari\u00f1o)  \nM.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores \nEtapa Instr. con preso  \nSENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016  \nNro.Fallo: 16170001  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : S0008496  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O \nEl r\u00e9gimen penal de la minoridad debe interpretarse a la luz de los \nmandatos constitucionales, en especial de la Convenci\u00f3n de Derechos del \nNi\u00f1o, que establece las pautas relacionadas con el tratamiento de ni\u00f1os \nimputados en la comisi\u00f3n de delitos, re sultando de aplicaci\u00f3n y \noperatividad especialmente la presunci\u00f3n de inocencia -art. 40- y la \nobligaci\u00f3n de la disposici\u00f3n de medidas, tales como el cuidado, las \u00f3rdenes \nde orientaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, el asesoramiento, la libertad vigilada, la \ncolocaci\u00f3n en  hogares de guarda, los programas de ense\u00f1anza y otras \nposibilidades alternativas a la internaci\u00f3n en instituciones para asegurar \nque los ni\u00f1os sean tratados de manera apropiada a su bienestar y que guarde \nproporci\u00f3n tanto con sus circunstancias como con l a infracci\u00f3n, seg\u00fan ha \nmanifestado la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n.  \n 72 \n REFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.849 Art.40  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE IMPUGNACION , SALTA, SALTA  \nSala 03 (Barrionuevo - Mari\u00f1o)  \nM.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores \nEtapa Instr. con preso  \nSENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016  \nNro.Fallo: 16170001  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : S0008497  \n \n \nTEMA  \nDETENCION DEL MENOR -MENOR PRIVADO DE LIBERTA D \nEl menor que se encuentra internado en un centro de atenci\u00f3n de j\u00f3venes en \nconflicto con la ley penal debe gozar de un r\u00e9gimen familiar sustituto \nid\u00f3neo para su pleno desarrollo conforme lo establece la Ley de Protecci\u00f3n \nde la Ni\u00f1ez y la Adolescencia N\u00ba 7039 de Salta -art. 10- pues al no existir \nimputaci\u00f3n penal alguna en su contra no hay posibilidad legal de privaci\u00f3n \nde libertad basada en responsabilidad penal alguna, de modo que la \u00fanica \nmedida de protecci\u00f3n posible para privar al menor de su centro de  vida est\u00e1 \nconstituida por aquel r\u00e9gimen sustituto, m\u00e1xime considerando que carecer de \nun medio familiar id\u00f3neo no constituye un hecho penalmente t\u00edpico que \nhabilite la actuaci\u00f3n represiva estatal y la internaci\u00f3n en un contexto de \nencierro asimilable al d e un centro de detenci\u00f3n.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 7.039 Art.10  \n \nFALLOS  \n \nTRIBUNAL DE IMPUGNACION , SALTA, SALTA  \nSala 03 (Barrionuevo - Mari\u00f1o)  \nM.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores \nEtapa Instr. con preso  \nSENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016  \nNro.Fallo: 16170001  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : S0008498  \n \nTEMA  \nDETENCION DEL MENOR -MENOR PRIVADO DE LIBERTAD  \nLa detenci\u00f3n del menor en el centro de atenci\u00f3n de j\u00f3venes en conflicto con \nla ley penal resulta nula por ser ilegal pues tal medida restrictiva de la \nlibertad no se encuentra legalmente prevista para ser aplicada a la \nsituaci\u00f3n de un menor.  \n \nFALLOS  \n \nTRIB UNAL DE IMPUGNACION , SALTA, SALTA  \nSala 03 (Barrionuevo - Mari\u00f1o)  \nM.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores \nEtapa Instr. con preso  73 \n SENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016  \nNro.Fallo: 16170001  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : S0008355  \n \nTEMA  \nHABEAS CORPUS CORRECTIVO -HABEAS CORPUS COLECTIVO -CONDICIONES DE DETENCION -\nMENOR PRIVADO DE LIBERTAD  \nCorresponde admitir un habeas corpus correctivo y colectivo promovido en \nfunci\u00f3n del agravamiento de las condiciones de detenci\u00f3n de t odas las \npersonas menores de edad privadas de su libertad por medidas tutelares en \nCentros de Atenci\u00f3n de J\u00f3venes en Conflicto con la Ley Penal, atentatorias \nde los derechos a la vida, a la integridad y a la dignidad, pues surgen \nacreditadas las deficienci as edilicias -tales como la falta de \ninstalaciones sanitarias, vidrios y techos da\u00f1ados, la falta de \ncalefacci\u00f3n, y la escasa ventilaci\u00f3n e iluminaci\u00f3n - la alimentaci\u00f3n \ninsuficiente, la sobrepermanencia de los adolescentes en sus habitaciones, \nsin activida des recreativas o deportivas, y se reportaron denuncias de \nintentos de suicidio y abusos sexuales, por lo que resuelve declarar el \nestado de emergencia y recomendar al Poder Ejecutivo de la Provincia de \nSalta a que proceda a crear una infraestructura edili cia adecuada, con su \nrespectivo personal especializado, a fin de dar cumplimiento a la normativa \nvigente en la materia conforme a los est\u00e1ndares internacionales y locales.  \n \nFALLOS  \n \nCORTE DE JUSTICIA , SALTA, SALTA  \n(CORNEJO - POSADAS - CATALANO - VITTAR - DIAZ -   KAUFFMAN - SAMSON)  \nFiscal Penal de Menores N\u00ba 2 Dra. Carolina Hern\u00e1ndez s/ Habeas corpus - Recurso de apelaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 29 DE JUNIO DE 2015  \nNro.Fallo: 15170020  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : V0106960  \n \nTEMA  \nRESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -ASESOR DE MENORES \nNo resulta razonable, en un modelo de enjuiciamiento respetuoso del sistema \nacusatorio, que los jueces se auto atribuyan competencia, haciendo cesar de \noficio la intervenci\u00f3n de sujetos procesales, en el caso, de la Defensora \nde Menores, pues ello lesiona seriamente la independencia funcional del \nMinisterio P\u00fablico, y la imparcialidad, contradicci\u00f3n, bilateralidad y \nefectivo derecho de defensa en juicio dentro de un proceso acusatorio.  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SAN MIGUEL DE TUCUMAN, TUCU MAN  \nSala CIVIL Y PENAL (Gandur - Estof\u00e1n - Posse)  \nDefensora de Menores e Incapaces del Centro Judicial Monteros en representaci\u00f3n pupilar del \nmenor C.N.J.A. s/ Recurso de Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 11 DE FEBRERO DE 2015  \nNro.Fallo: 15240001  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : V0106959  \n \nTEMA  \nRESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -ASESOR DE MENORES  74 \n Cabe revocar la sentencia que dispuso el cese de la intervenci\u00f3n de la \nDefensora de Menores cuando el imputado cumpli\u00f3 los dieciocho a\u00f1os de edad, \npues se advierte que la edad del menor al momento del hecho es lo que fija \nel r\u00e9gimen penal de minoridad a que queda sujeto el acusado, sin que incida \nen contrario la circunstancia de que luego alcance la mayor\u00eda de edad, ya \nque aquella condici\u00f3n se cristaliza y le hace acreedor de todas las \ngarant\u00edas, principios y finalidades tuitivas que gobiernan esa calidad de \nsujetos especialmente tutelados, ante la inmadurez que presentaba en \nocasi\u00f3n del hecho que se le enrostra.  \n \nFALLOS  \n \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SAN MIGUEL DE TUCUMAN, TUCUMAN  \nSala CIVI L Y PENAL (Gandur - Estof\u00e1n - Posse)  \nDefensora de Menores e Incapaces del Centro Judicial Monteros en representaci\u00f3n pupilar del \nmenor C.N.J.A. s/ Recurso de Casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 11 DE FEBRERO DE 2015  \nNro.Fallo: 15240001  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : 33020307  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -SENTENCIA CONDENATORIA  \nDebe rechazarse el agravio relativo a la err\u00f3nea aplicaci\u00f3n de las \nprevisiones del art. 4\u00ba de la ley 22.278 -R\u00e9gimen Penal de la Minoridad -, \nen tanto la necesidad de imposici\u00f3n de pena fue sustenta da en los \ntratamientos tutelares de los encartados, quienes no lograron reencauzar \nsus vidas ni internalizar los objetivos que prev\u00e9 el art\u00ed. 40 de la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o.  La ausencia de recurso acusador \nimpide la aplicaci\u00f3n de la agrav ante prevista en el art. 41 quater CP.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 23.849 Art.40, Ley 23.849 \nArt.41 \n \nFALLOS  \n \nCAMARA FEDERAL DE CASACION PENAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 03 (Eduardo Rafael Riggi - Liliana Elena Catucci - Mariano Hern\u00e1n Borinsky)  \nL., L. M.; L., C. R. y L., Miguel \u00c1ngel s/ Recurso de casaci\u00f3n  \nSENTENCIA del 17 DE NOVIEMBRE DE 2014  \nNro.Fallo: 14261104  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : R0021895  \n \nTEMA  \nHABEAS CORPUS -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nCabe hacer lugar al habeas corpus correctivo deducido en favor de los \nj\u00f3venes internados en un establecimiento correccional, pues se advierte que \nla instituci\u00f3n no re\u00fane las condiciones m\u00ednimas de una vivienda digna, por \nlo que corresponder ordenar a la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez , Adolescencia y \nFamilia que presente un cronograma de refacci\u00f3n y mantenimiento, y la \nincorporaci\u00f3n de profesionales en educaci\u00f3n social para que compartan la \nvida cotidiana con los internos y propicien su integraci\u00f3n social, as\u00ed como \nintimar que asegure la asistencia escolar de toda la poblaci\u00f3n, a\u00fan con el \nauxilio de la fuerza p\u00fablica.  \n \nFALLOS  75 \n  \nJUZGADO PENAL JUVENIL DE 4ta NOMINACION , CORDOBA, CORDOBA  \n(Gonz\u00e1lez Del Solar)  \nHabeas Corpus Correctivo presentado por los legisladores provinciales provinciales  Roberto C. \nBirri, Liliana R. Montero, Edgar S. Clavijo y Marta N. Juarez a favor de j\u00f3venes internados en el \nComplejo Esperanza.  \nSENTENCIA del 28 DE ABRIL DE 2014  \nNro.Fallo: 14160011  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : R0021896  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -REINSERCION SOCIAL  \nCorresponde ordenar la incorporaci\u00f3n de profesionales en educaci\u00f3n social \npara que compartan la vida cotidiana con los j\u00f3venes internados en un \nestablecimiento correccional, que propicien la asunci\u00f3n de h\u00e1bitos y \nhabilidades pa ra su integraci\u00f3n social, su reflexi\u00f3n sobre la propia \nexistencia y la asunci\u00f3n de un proyecto de vida con cara al futuro, pues \ndichas funciones no pueden ser cumplidas por personas contratadas para la \nguardia, que m\u00e1s all\u00e1 de la buena voluntad que algunos  muestran en su trato \na los internos, no est\u00e1n preparados para la convivencia ni para hacer \naportes educativos, con lo que terminan generando con \u00e9stos una dial\u00e9ctica \nequivalente a la que existe entre polic\u00edas y delincuentes, entre \nguardiac\u00e1rceles y encaus ados o condenados.  \n \nFALLOS  \n \nJUZGADO PENAL JUVENIL DE 4ta NOMINACION , CORDOBA, CORDOBA  \n(Gonz\u00e1lez Del Solar)  \nHabeas Corpus Correctivo presentado por los legisladores provinciales provinciales Roberto C. \nBirri, Liliana R. Montero, Edgar S. Clavijo y Marta N.  Juarez a favor de j\u00f3venes internados en el \nComplejo Esperanza.  \nSENTENCIA del 28 DE ABRIL DE 2014  \nNro.Fallo: 14160011  \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : R0021895  \n \nTEMA  \nHABEAS CORPUS -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \nCabe hacer lugar al habeas corpus correctivo deducido en  favor de los \nj\u00f3venes internados en un establecimiento correccional, pues se advierte que \nla instituci\u00f3n no re\u00fane las condiciones m\u00ednimas de una vivienda digna, por \nlo que corresponder ordenar a la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez, Adolescencia y \nFamilia que presente u n cronograma de refacci\u00f3n y mantenimiento, y la \nincorporaci\u00f3n de profesionales en educaci\u00f3n social para que compartan la \nvida cotidiana con los internos y propicien su integraci\u00f3n social, as\u00ed como \nintimar que asegure la asistencia escolar de toda la poblac i\u00f3n, a\u00fan con el \nauxilio de la fuerza p\u00fablica.  \n \nFALLOS  \n \nJUZGADO PENAL JUVENIL DE 4ta NOMINACION , CORDOBA, CORDOBA  \n(Gonz\u00e1lez Del Solar)  \nHabeas Corpus Correctivo presentado por los legisladores provinciales provinciales Roberto C. \nBirri, Liliana R. Montero, Edgar S. Clavijo y Marta N. Juarez a favor de j\u00f3venes internados en el \nComplejo Esperanza.  \nSENTENCIA del 28 DE ABRIL DE 2014  76 \n Nro.Fallo: 14160011  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : R0021896  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -REINSERCION SOCIAL  \nCorresponde ordenar la incorporaci\u00f3n de profesionales en educaci\u00f3n social \npara que compartan la vida cotidiana con los j\u00f3venes internados en un \nestablecimiento correccional, que propicien la asunci\u00f3n de h\u00e1bitos y \nhabilidades para su integraci\u00f3n social, su reflexi\u00f3n sobre la prop ia \nexistencia y la asunci\u00f3n de un proyecto de vida con cara al futuro, pues \ndichas funciones no pueden ser cumplidas por personas contratadas para la \nguardia, que m\u00e1s all\u00e1 de la buena voluntad que algunos muestran en su trato \na los internos, no est\u00e1n prepa rados para la convivencia ni para hacer \naportes educativos, con lo que terminan generando con \u00e9stos una dial\u00e9ctica \nequivalente a la que existe entre polic\u00edas y delincuentes, entre \nguardiac\u00e1rceles y encausados o condenados.  \n \nFALLOS  \n \nJUZGADO PENAL JUVENIL DE  4ta NOMINACION , CORDOBA, CORDOBA  \n(Gonz\u00e1lez Del Solar)  \nHabeas Corpus Correctivo presentado por los legisladores provinciales provinciales Roberto C. \nBirri, Liliana R. Montero, Edgar S. Clavijo y Marta N. Juarez a favor de j\u00f3venes internados en el \nComplejo  Esperanza.  \nSENTENCIA del 28 DE ABRIL DE 2014  \nNro.Fallo: 14160011  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : R0021776  \n \nTEMA  \nHABEAS CORPUS -REGIMEN PENAL DE MENORES -MENORES DE EDAD  \nCabe rechazar la acci\u00f3n de habeas corpus interpuesta en defensa de un menor \nde edad, imputado del delito de homicidio, que fuera institucionalizado por \norden judicial, pues surge acreditado el estado de vulnerabilidad y \ndesprotecci\u00f3n del acusado, a ra\u00edz del consumo de sustancias adictivas, la \nfalta de contenci\u00f3n familiar adecuada, as\u00ed como la exist encia de indicios y \nsospechas suficientes relativas a la participaci\u00f3n del joven en el delito \ninvestigado, por lo que se encuentran tambi\u00e9n en juego los derechos \nsubjetivos de toda la comunidad en la averiguaci\u00f3n de los hechos penales y \nde descubrir la ver dad. \n \nFALLOS  \n \nJUZGADO DE CONTROL, NI\u00d1EZ, JUVENTUD Y PENAL JUVENIL Y FALTAS , RIO \nSEGUNDO, CORDOBA  \n(Palacio de Arato, Mar\u00eda de los Angeles)  \nC.N.P. s/ habeas corpus correctivo  \nSENTENCIA del 14 DE FEBRERO DE 2014  \nNro.Fallo: 14160002  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ :  IN000116  \n \nTEMA  77 \n DERECHOS DEL NI\u00d1O -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -REGIMEN PENAL DE \nMENORES \nLa Rep\u00fablica Argentina ha violado los derechos a la integridad f\u00edsica, \nps\u00edquica y moral y a la dignidad humana -art\u00edculos 5.1. y  5.2. de la \nConvenci\u00f3n americana en relaci\u00f3n con su art\u00edculo 1.1 -, en perjuicio de las \ncinco personas que fueron sancionadas y condenadas con penas de prisi\u00f3n y \nreclusi\u00f3n perpetuas por delitos cometidos cuando a\u00fan eran menores de 18 \na\u00f1os de edad pues, la p rohibici\u00f3n de la tortura como forma de persecuci\u00f3n y \ncastigo, as\u00ed como la de otros tratos crueles, inhumanos y degradantes, ha \nido extendi\u00e9ndose a otros campos como el de las sanciones estatales frente \na la comisi\u00f3n de delitos, representando, la sanci\u00f3n de  prisi\u00f3n perpetua \njunto a los castigos corporales y a la pena de muerte, penas consideradas \nradicalmente desproporcionadas y que se encuentran bajo el \u00e1mbito de \naplicaci\u00f3n de las normas que proh\u00edben la tortura y los tratos crueles, \ninhumanos y degradantes.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 26.379 Art.1, LEY 26.379 Art.5  \n \nFALLOS  \n \nCORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, \nSAN JOSE DE COSTA RICA  \n(Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez)  \nMendoza , Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la \nLibertad  \nSENTENCIA del 14 DE MAYO DE 2013  \nNro.Fallo: 13570002  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : IN000113  \n \nTEMA  \nDERECHOS DEL NI\u00d1O -COMISION DE DELITOS -REGIMEN PENAL DE MENORES  \nSi bien la Convenci\u00f3n Americana no incluye un listado de medidas punitivas \nque los Estados puedan imponer ante delitos cometidos por menores, cuando \nse trata de establecer las  consecuencias jur\u00eddicas derivadas de la acci\u00f3n \npunible, opera de modo relevante el prin cipio de proporcionalidad conforme \nel cual debe existir un equilibrio entre la reacci\u00f3n penal y sus \npresupuestos, tanto en la individualizaci\u00f3n de la pena como en su \naplicaci\u00f3n judicial exigiendo, dicho principio, que cualquier respuesta a \nlos ni\u00f1os que ha yan cometido un il\u00edcito penal ser\u00e1 en todo momento ajustada \na sus circunstancias -en tanto menores de edad -, y al delito,  \nprivilegiando su reintegraci\u00f3n a su familia y/o sociedad.  \n \nFALLOS  \n \nCORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS ,  SAN JOSE DE COSTA RICA, \nSAN JOSE DE COSTA RICA  \n(Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez)  \nMendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la \nLibertad  \nSENTENCIA del 14 DE MAYO DE 201 3 \nNro.Fallo: 13570002  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : IN000112  \n \nTEMA  78 \n DERECHOS DEL NI\u00d1O -MENOR PROCESADO -REGIMEN PENAL DE MENORES  \nConforme el principio de especializaci\u00f3n en  virtud del cual, los menores \nprocesados deben ser separados de los adultos y llevados ante tribunales \nespecializados con la mayor celeridad posible para su tratamiento -art\u00edculo \n5.5. de la Convenci\u00f3n Americana -, los estados deben establecer un sistema \nde justicia especializado en todas las fases del proceso y durante la \nejecuci\u00f3n de las medidas o sanciones que, eventualmente, se apliquen a los \nmenores de edad que hayan cometido delitos y que, conforme a la legislaci\u00f3n \ninterna, sean imputables, lo que involucra tanto a la legislaci\u00f3n como a \nlas instituciones estatales vinculadas a la justicia pena l juvenil a los \nfines de proteger los derechos de los ni\u00f1os en consideraci\u00f3n de su \ndesarrollo f\u00edsico, psicol\u00f3gico,  necesidades emocionales y educativas.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: LEY 26.379 Art.5  \n \nFALLOS  \n \nCORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, \nSAN JOSE DE COSTA RICA  \n(Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez)  \nMendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la \nLibertad  \nSENTENCIA del 14 DE MA YO DE 2013  \nNro.Fallo: 13570002  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : IN000124  \n \nTEMA  \nRESPONSABILIDAD DEL ESTADO -REGIMEN PENAL DE MENORES  \nDebe comprometerse el Estado Argentino a no volver a imponer las penas de \nprisi\u00f3n o reclusi\u00f3n perpetuas a ninguna persona por delitos cometidos \nsiendo menor de edad -adecuando su ordenamiento jur\u00eddico interno -, \ngarantizando que quienes en la actualidad se encuentren en tal situaci\u00f3n \npuedan obtener una revisi\u00f3n de las condenas conforme a los est\u00e1ndares  \nestablecidos por la Corte Interamer icana de Derechos Humanos.  \n \nFALLOS  \n \nCORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, \nSAN JOSE DE COSTA RICA  \n(Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez)  \nMendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina  s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la \nLibertad  \nSENTENCIA del 14 DE MAYO DE 2013  \nNro.Fallo: 13570002  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : IN000115  \n \n \nTEMA  \nDERECHOS DEL NI\u00d1O -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -REGIMEN PENAL DE \nMENORES \nEs responsable el Estado argentino po r la violaci\u00f3n de los art\u00edculos 5.6 de \nla Convenci\u00f3n Americana en relaci\u00f3n a sus art\u00edculos 19 y 1.1., en perjuicio \nde quienes fueron sancionados y condenados con las penas de prisi\u00f3n y \nreclusi\u00f3n perpetuas por delitos cometidos cuando a\u00fan eran menores de 18  79 \n a\u00f1os de edad, pues se les aplic\u00f3 el R\u00e9gimen Penal de la Minoridad -Ley \n22.278-, y el C\u00f3digo Penal de la Naci\u00f3n que resulta asimismo aplicable a \nlos adultos sin que, ninguna de las normas referidas indiquen el modo en \nque las sanciones all\u00ed previstas para los adultos ser\u00e1n aplicadas a los \nmenores, operando, tales condenas, por su propia naturaleza, en un  sentido \nmeramente retributivo anulando, a su grado mayor, toda expectativa de \nresocializaci\u00f3n.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORD ENADO POR DECRETO 3992/84, \nLey 22.278, LEY 26.379 Art.1, LEY 26.379 Art.5, LEY 26.379 Art.19  \n \nFALLOS  \n \nCORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, \nSAN JOSE DE COSTA RICA  \n(Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez)  \nMendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la \nLibertad  \nSENTENCIA del 14 DE MAYO DE 2013  \nNro.Fallo: 13570002  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : IN000114  \n \nTEMA  \nDERECHOS DEL NI\u00d1O -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI \u00d1O-REGIMEN PENAL DE \nMENORES \nLas penas de prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n perpetuas impuestas por el Estado \nArgentino a los imputados, por la comisi\u00f3n de delitos cuando a\u00fan eran ni\u00f1os \n-de entre 16 y 18 a\u00f1os de edad -, habi\u00e9ndoseles aplicado el r\u00e9gimen penal de \nadultos, resultan incompatibles con la prohibici\u00f3n de detenci\u00f3n o \nencarcelamiento arbitrarios -art\u00edculo 7.3 de la Convenci\u00f3n Americana -, y \nlos derechos del ni\u00f1o -art\u00edculo 19  en conformidad con su par 1.1. de la \nmisma norma -, pues no son sanciones excepcionales, no  implican la privaci\u00f3n \nde la libertad por el menor tiempo posible ni por un plazo determinado \ndesde el momento de su imposici\u00f3n, ni permiten la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la \nnecesidad de la privaci\u00f3n de la libertad de los ni\u00f1os.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normati vas: LEY 26.379 Art.1, LEY 26.379 Art.7, LEY 26.379 \nArt.19 \n \nFALLOS  \n \nCORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, \nSAN JOSE DE COSTA RICA  \n(Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez)  \nMendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la \nLibertad  \nSENTENCIA del 14 DE MAYO DE 2013  \nNro.Fallo: 13570002  \n \n \nIdentificaci\u00f3n SAIJ : FF000170  \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE MENORES -MENOR A DISPOSICION DEL JUEZ  \nEl juez penal con compete ncia en causas relativas a menores no punibles en 80 \n la situaci\u00f3n de la ley 22.278, tiene facultades para disponer la formaci\u00f3n \ndel legajo tutelar, y ordenar la realizaci\u00f3n de un informe socio - ambiental \nen relaci\u00f3n a sus condiciones de vida, vivienda y compo sici\u00f3n del grupo \nfamiliar, pues sin perjuicio de las potestades de la autoridad \nadministrativa en los t\u00e9rminos de la ley 26.061, el car\u00e1cter de dichas \nmedidas no se encuentra en pugna con el paradigma del inter\u00e9s superior del \nni\u00f1o, e implica cumplir con lo  dispuesto por el art. 1 de la ley 22.278, la \nque a\u00fan permanece vigente y por ello obligatoria.  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278, LEY 26.061  \n \nFALLOS  \n \nCAMARA FEDERAL DE APELACIONES DE GENERAL ROCA , GENERAL ROCA, RIO \nNEGRO  \n(Barreiro - Gallego  - Lozano)  \nAlbornos, Gabriel El\u00edas y Otros s/ Ley estupefacientes s/ legajo tutelar de M.R.R.  \nSENTENCIA del 5 DE ABRIL DE 2013  \nNro.Fallo: 13430048  \nSumario nro. J0101642  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -TRATAMIENTO TUTELAR -VALORACI\u00d3N DE RESULTADOS -\nLEYES -INTERPRETACI\u00d3N DE LA LEY  \nAtendiendo a lo expresamente se\u00f1alado por la ley 22.278, resulta que no se trata de un simple per\u00edodo \nde observaci\u00f3n, ni tampoco de prueba, sino de un per\u00edodo de sometimiento a tratamiento tutelar, al \ncabo del cual , ha de meritarse su resultado; as\u00ed lo dice el texto legal al referir a la valoraci\u00f3n de \u201cel \nresultado\u201d del tratamiento tutelar. Trat\u00e1ndose entonces de la valoraci\u00f3n de resultados, no existe raz\u00f3n \npara limitar lo valorable a las conductas o hechos que hubi eran podido manifestarse durante el mismo \nlapso de ese tratamiento \u2014lo que incluso podr\u00eda ser desacertado porque en tanto no finalice el \ntratamiento no podr\u00edan apreciarse verdaderamente sus resultados \u2014 debi\u00e9ndose en cambio centrar la \natenci\u00f3n en lo que ocu rriera al fin del mismo, puesto que esto s\u00ed ser\u00edan sus resultados. Si dentro de \nesos resultados se encuentra la eventual comisi\u00f3n de nuevos delitos, no se tratar\u00eda de una meritaci\u00f3n \nde reincidencias \u2014al menos de reincidencias en su sentido t\u00e9cnico \u2014 puesto que no habiendo habido \ncondena precedente no pueden darse ellas; en todo caso la reincidencia podr\u00eda ocurrir \u2014aunque no se \npudiera valorar \u2014 al juzgarse los nuevos delitos posteriores a los que motivaran el tratamiento tutelar.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Norma tivas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA DE APELACI\u00d3N EN LO PENAL, SANTA FE, SANTA FE  \nSala 04 (Olazabal -Amadio -Franchini)  \nD.V., E.; P., J.; G., M.; S., J. s/ Absoluci\u00f3n sanci\u00f3n penal (Expte N\u00ba 128 -00, Resoluci\u00f3n N\u00ba 39, Tomo 7, \nFolio 376)  \nSENTENCIA, 039T00F 006 del 7 DE JUNIO DE 2001  \nSumario nro. J0101643  \nSUMARIO  81 \n R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -TRATAMIENTO TUTELAR -VALORACION DE RESULTADOS -\nLEYES -INTERPRETACION DE LA LEY -APLICACION TEMPORAL DE LA LEY  \nAtendiendo a si existe alg\u00fan l\u00edmite temporal para la valoraci\u00f3n de los resultados del tratamiento tutelar, \nesto es, si la efectivizaci\u00f3n de la meritaci\u00f3n debe coincidir con el cumplimiento del a\u00f1o \u2014o su \npr\u00f3rroga \u2014 de tratamiento, o si puede concretarse tiempo despu\u00e9s (que es lo que ocurri\u00f3 en autos) \nvalor\u00e1ndose tambi\u00e9n lo ocurrido entre el momento de agotamiento del tratamiento tutelar y el momento \nen que se dicta la sentencia, parece claro que la idea de la ley 22.278 es que la definici\u00f3n sobre la \naplicaci\u00f3n o no de pena debe concretarse no bien cumplido el tratamiento tut elar, lo que apuntar\u00eda a la \naceptaci\u00f3n de la primera de las alternativas se\u00f1aladas, mas es del caso que frente a la realidad de un \nretardo en el dictado de la sentencia \u2014consentida en el caso t\u00e1citamente por las partes, que no \ninstaron el dictado \u2014 nada obs ta a la valoraci\u00f3n de todo resultado producido entre el agotamiento del \ntratamiento tutelar dispensado y el dictado de la sentencia, dado que siempre se tratar\u00eda de resultados \n(aunque, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, esta demora pueda producir otros resultados) . \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA DE APELACI\u00d3N EN LO PENAL, SANTA FE, SANTA FE  \nSala 04 (Olazabal -Amadio -Franchini)  \nD.V., E.; P., J.; G., M.; S., J. s/ Absoluci\u00f3n sanci\u00f3n penal (Expte N\u00ba 128 -00, Resoluci\u00f3n N\u00ba 39, Tomo 7 , \nFolio 376)  \nSENTENCIA, 039T00F006 del 7 DE JUNIO DE 2001  \nSumario nro. J0101644  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -TRATAMIENTO TUTELAR -VALORACI\u00d3N DE RESULTADOS  \nEn el marco de la ley 22.278, la valoraci\u00f3n de los resultados del tratamiento tutelar apuntar\u00eda a \nverificar, conjugado con otros extremos a contemplar, si de alg\u00fan modo han sido cumplidos los fines \npropios de la pena, haci\u00e9ndola innecesaria. Sin embargo, advertidos de que son varios los datos a \nanalizar para expedirse sobre la aplicaci\u00f3n o no de pena, debe atenderse a todos ellos y no solo a los \nresultados del tratamiento tutelar, esto es, a lo que ocurriera en el momento mismo del hecho (su \nmodalidad), a lo que lo precedi\u00f3 (los antecedentes del autor), a lo que lo sucedi\u00f3 (los resultados del \ntratamient o tutelar) y a la impresi\u00f3n que en forma directa se lograra sobre el o los responsables del \nhecho. A su vez, para pronunciarse respecto a si la pena es o no necesaria, ser\u00e1 necesario atender a \nlos fines que a la pena le asigne nuestro sistema penal.  \nREFERE NCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA DE APELACI\u00d3N EN LO PENAL, SANTA FE, SANTA FE  \nSala 04 (Olazabal -Amadio -Franchini)  \nD.V., E.; P., J.; G., M.; S., J. s/ Absoluci\u00f3n sanci\u00f3n penal (Expte N\u00ba 128 -00, Resoluci\u00f3n N\u00ba 39, Tomo 7, \nFolio 376) \nSENTENCIA, 039T00F006 del 7 DE JUNIO DE 2001  \nSumario nro. T0005076  82 \n SUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -PRISI\u00d3N PREVENTIVA: IMPROCEDENCIA  \nCorresponde revocar la resoluci\u00f3n que dispuso la prisi\u00f3n preventiva del imputado menor, pues las \ndisposiciones sobre la prisi\u00f3n preventiva no rigen con respecto a los menores de dieciocho a\u00f1os, \nsi\u00e9ndoles aplicables las correspondientes normas de su legislaci\u00f3n espec\u00edfica (Cf. Art. 315 del CPP) y \nen esas condiciones y sin perjuicio de la disposici\u00f3n provisional del menor que contempla el Art. 2 de la \nLey 22278 durante la tramitaci\u00f3n del proceso, lo resuelto no se ajusta a derecho.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.984 Art.315, Ley 22.278 Art.2  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO PENAL ECONOMICO, CAPITAL FEDERAL  \nSala A (HENDLER - REPETTO)  \nVIERA CHAQUINGA, JORGE WILLIAM s/ Contrabando de estupefacientes, incidente de apelaci\u00f3n de \nla prisi\u00f3n preventiva  \nSENTENCIA, 46961 del 14 DE AGOSTO DE 2001  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: A0070314  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE ME NORES -INTERPRETACI\u00d3N DE LA LEY -VOLUNTAD DEL LEGISLADOR -\nFACULTADES DEL JUEZ -PELIGROSIDAD DEL IMPUTADO -RESOCIALIZACI\u00d3N DEL \nDELINCUENTE  \nLa necesidad de la pena a que hace referencia el r\u00e9gimen de la ley 22.278 no puede ser equiparado a \ngravedad del hecho o a peligrosidad como parece entenderlo el a quo, sino que la raz\u00f3n por la que el \nlegislador concede al juez una facultad tan amplia al momento de sentenciar a quien cometi\u00f3 un hecho \ncuando a\u00fan era menor de 18 a\u00f1os, se relaciona con el mandato de asegurar que estas penas atiendan \na fines de resocializaci\u00f3n (Disidencia del Dr. E.Ra\u00fal Zaffaroni).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL  \n(Mayoria: Lorenzetti, Highton de Nolasco, Petracchi, Maqueda, Argibay Disidencia: Zaffaroni \nAbstencion: Fayt)  \nArgul, Nicol\u00e1s Miguel s/ robo doblemente calificado -causa n\u00ba 1604 -. \nSENTENCIA del 18 DE DICIEMBRE DE 2007  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: G0021785  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENOR IMPUTADO -INTERNACI\u00d3N -PRISI\u00d3N: ALCANCES; \nREQUISITOS  \nTanto los arts. 2 y 3 de la ley 22.278 y 22.803, como el art. 412, segundo p\u00e1rrafo, del C.P.P.N., \nautorizan al juez a disponer provisoriamente de la persona del menor de 18 a\u00f1os de edad imputada de \nun deli to, medida justificada en la necesidad de cumplir tempranamente con el tratamiento tutelar \nexigido por el art. 4 para aplicar la pena correspondiente o acceder a los beneficios all\u00ed enumerados.  83 \n Asimismo, se autoriza al juez a adoptar una disposici\u00f3n defin itiva del joven cuando \u201cde los estudios \nrealizados apareciera que el menor se halla abandonado, falto de asistencia, en peligro material o \nmoral, o presenta problemas de conducta\u201d.  \nEn igual sentido, el segundo p\u00e1rrafo del art. 412 del C.P.P.N., le confier e al juez amplias atribuciones: \ndesde la entrega del joven para el cuidado y educaci\u00f3n de sus padres o a otra persona o instituci\u00f3n.  \nEstas normas implican la restricci\u00f3n de los derechos y deberes inherentes a la patria potestad y el \ndiscernimiento de la g uarde del joven dispuesto, suponen amplias facultades discrecionales en cabeza \ndel \u00f3rgano jurisdiccional para adoptar cualquier tipo de medida y entran en colisi\u00f3n con el derecho al \ndebido proceso y el principio de inocencia, que exigen que le imposici\u00f3n d e una pena est\u00e9 precedida \npor una sentencia de condena.  \nEllo en tanto seg\u00fan el art. 18, C.N. cualquier intervenci\u00f3n coactiva que se aplique antes de tal \nresoluci\u00f3n definitiva \u2014particularmente cuando se trate de una medida restrictiva de la libertad \u2014 debe \nestar fundada estrictamente en cuestiones de car\u00e1cter procesal debidamente probadas y debe cubrir \nuna serie de exigencias (m\u00e9rito sustantivo, excepcionalidad, proporcionalidad, provisionalidad, por el \ntiempo m\u00e1s breve que proceda).  \nEstas circunstancias, a fectan gravemente el principio de estricta legalidad (art. 18, C.N.), que rige solo \npara la ley penal (*) y al facultar al juez restringir los derechos del joven imputado de la comisi\u00f3n de un \ndelito \u00fanicamente sobre la base de circunstancias personales que  no tienen relaci\u00f3n con el hecho que \nse le endilga, se viola el principio de culpabilidad por el acto que se deriva del principio de reserva \nconsagrado por el art. 19, C.N.  \nPor tanto, corresponde ordenar la ubicaci\u00f3n del imputado en el hogar de su familia  ampliada o en el de \nuna familia sustituta.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.18 al 19, Ley 23.984 Art.412, Ley 22.278 Art.2 al 4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Bruzzone, Elbert, Donna. (Sec.:  Gorostiaga).)  \nFAMOSO, Elizabeth y otro. s/ .  \nSENTENCIA, 22909 del 17 DE MARZO DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: G0021799  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD: ALCANCES -CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -\nABANDONO MATERIAL O MORAL -MENOR A DISPOSICION DEL JUEZ -INTERNACI\u00d3N -\nEXCARCELACION: IMPROCEDENCIA -INCONSTITUCIONALIDAD: IMPROCEDENCIA  \nLa medida cautelar de la prisi\u00f3n preventiva difiere en su naturaleza de la internaci\u00f3n de un menor como \nconsecuencia de su disposici\u00f3n tutelar . La primera responde a la necesidad de asegurar la \ncomparecencia de todo imputado ante la eventual aplicaci\u00f3n de una pena que no ser\u00eda de \ncumplimiento en suspenso o de la existencia de pautas restrictivas establecidas en el art. 319 C.P.P.N., \nmientras que  la segunda se aplica en protecci\u00f3n del menor, al advertirse que se encuentra en situaci\u00f3n \nde abandono, falto de asistencia, en peligro moral o material, o si presentase problemas graves de \nconducta.  \nEl argumento referido a que el plexo normativo en mater ia de menores (leyes n\u00ba 22.278 y 10.903) \ncolisiona con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, y es contrario a aquellas de jerarqu\u00eda \nconstitucional que protegen, entre otros derechos, la igualdad, la defensa de la vida privada, la \nausencia de discriminaci \u00f3n, la protecci\u00f3n de la familia y de los derechos del ni\u00f1o, no puede tener \nacogida favorable ya que debe recordarse que el art. 3 de la \u00faltima de las disposiciones citadas, \nestablece, entre otras cuestiones que, \u201cLa disposici\u00f3n determinar\u00e1: a) La obligada custodia del menor \npor parte del juez, para procurar adecuada formaci\u00f3n de aquel mediante su protecci\u00f3n integral. Para 84 \n alcanzar tal finalidad el magistrado podr\u00e1 ordenar las medidas que crea convenientes respecto del \nmenor, que siempre ser\u00e1n modificables e n su beneficio...\u201d.  \nRefiere por su parte el art. 14 de la ley n\u00ba 10.903 que \u201cLos jueces de la jurisdicci\u00f3n criminal y \ncorreccional de la Capital de la rep\u00fablica y en las provincias y territorios nacionales, ante quien \ncomparezca un menor de 18 a\u00f1os, acusa do de un delito o como v\u00edctima de un delitos, deber\u00e1 disponer \npreventivamente de ese menor si se encuentra material o moralmente abandonado o en peligro moral, \nentreg\u00e1ndolo al Consejo Nacional del Menor o adoptando los otros recaudos legales en vigor...\u201d.  \nAs\u00ed pues, las normas citadas no vulneran de ning\u00fan modo las normativas constitucionales e \ninternacionales que en definitiva protegen a los menores y sus derechos.  \nSe defiende mejor a la sociedad protegiendo al joven, someti\u00e9ndolo a un tratamiento individualizado \ntutelar que castig\u00e1ndolo y estigmatiz\u00e1ndolo con la condena penal y la privaci\u00f3n de su libertad en un \nestablecimiento carcelario. Es en este sentido que la legislaci\u00f3n actual se orienta \u2014Derecho de \nMenores \u2014, dictando normas especiales, tuiti vas y no represivas.  \n ...Llegamos entonces a la esencia de este nuevo Derecho de menores. Hacer justicia cosiste aqu\u00ed, en \ninterpretar las normas espec\u00edficas de manera tal de garantizar la no vulnerabilidad de los derechos \nesenciales del joven en conflicto con la ley pena y as\u00ed, determinar la intervenci\u00f3n leg\u00edtima del Estado en \nprocura de una adecuada educaci\u00f3n ya sea, fortificando el ejercicio pleno de los deberes y derechos \npaternos o bien, sustituy\u00e9ndolos cuando se carezca de estos. En el menor, la comisi \u00f3n del delito solo \nes tenida en cuenta como un s\u00edntoma de la necesidad de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n que este presenta. Las \nmedidas de tratamiento est\u00e1n destinadas a corregir las conductas o acciones que habiendo sido \ndesarrolladas por un menor lo presentan com o carente de h\u00e1bitos y suficiente educaci\u00f3n como para \ndesenvolverse en el medio social que lo circunda. Entre las medidas de tratamiento se destacan: la \nobservaci\u00f3n, la detenci\u00f3n, la libertad vigilada, el tratamiento de tipo institucional y la post -asisten cia. \nPara los J\u00f3venes incursos en conductas calificables como delito y con graves problemas de conducta \nque conlleven peligrosidad, se estima conveniente la internaci\u00f3n en establecimientos especiales, con \npersonal altamente especializado, del tipo de los c errados (*).  \nPor ello, al no advertir que las facultades de disposici\u00f3n judicial del menor resulten contrarias a las \ngarant\u00edas constitucionales del ni\u00f1o, se rechaza el pedido de inconstitucionalidad y no se hace lugar al \npedido de externaci\u00f3n.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.984 Art.319, LEY 10.903 Art.3, LEY 10.903 Art.14, Ley 22.278 Art.3  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 06 (Gerome, Escobar. (Sec.:  Paisan).)  \nC., L. s/ .  \nSENTENC IA, 23744 del 19 DE MARZO DE 2004  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: J0033301  \nSUMARIO  \nRECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD: REQUISITOS PROPIOS -CUESTI\u00d3N NO \nCONSTITUCIONAL -SENTENCIA SUFICIENTEMENTE FUNDADA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD -MENORES -R\u00c9GIMEN PENITENCIARIO -REINSERCI\u00d3N  SOCIAL -PERICIA \nPSICOL\u00d3GICA  \nCorresponde rechazar la queja desde que el quejoso no consigue acreditar que el criterio escogido por \nel Sentenciante exceda el marco propio de su funci\u00f3n jurisdiccional, brinde una respuesta basada en \nmeras afirmaciones dogm\u00e1ti cas o que adopte una soluci\u00f3n que no se sustente racional ni jur\u00eddicamente \nen los hechos del proceso y en el derecho aplicable.  \nEn tal sentido, de la lectura del decisorio impugnado se observa que el Juzgador precis\u00f3 que en raz\u00f3n \nde lo normado en el art\u00edculo 4 de la ley 22278 la eximici\u00f3n de penalidad es la excepci\u00f3n y no la regla, 85 \n por lo que teniendo en cuenta la modalidad de los hechos, sumada a los antecedentes del justiciable y \nal resultado del tratamiento tutelar, constitu\u00edan elementos decisivos para fundar el reproche, agregando \nque \u201csi bien en materia de menores la legislaci\u00f3n est\u00e1 impregnada de un esp\u00edritu protector, que tie nde \na modificar la personalidad del joven delincuente, poniendo mayor \u00e9nfasis en sus caracter\u00edsticas \npersonales que en la naturaleza y gravedad del hecho o hechos cometidos, cuando el r\u00e9gimen tutelar \nse efectiviz\u00f3 \u2014como en autos \u2014 y fracas\u00f3, no habi\u00e9ndose d emostrado logros en la mentada \nreinserci\u00f3n, la necesidad de la imposici\u00f3n de pena aflora de modo indiscutible.  \nEs innegable que el juez de menores cuya funci\u00f3n es eminentemente tutelar, cuenta con un amplio \nespectro de medidas tendentes a lograr la correc ci\u00f3n de aqu\u00e9llos, pero tambi\u00e9n es cierto que en el \ncaso en examen, los actos del justiciable no constituyen un mero producto de la ocasi\u00f3n, sino la \nconcreci\u00f3n de un h\u00e1bito o disposici\u00f3n delictiva enraizada en su personalidad antisocial. De todo ello da \nelocuente cuenta su legajo tutelar y los informes psicol\u00f3gicos agregados\u201d.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nCORTE SUPREMA DE JUSTICIA, SANTA FE, SANTA FE  \n(FALISTOCCO - NETRI - SPULER - VIGO)  \nP., M. G. s/ QUEJA POR DENEGACION DEL RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -ROBO \nCALIFICADO, ETC. (EXPTE.:  C.S.J. NRO. 507 A\u00d1O 2004)  \nSENTENCIA del 20 DE ABRIL DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010674  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -INTERNACI\u00d3N: PROCEDENCIA  \nSe encuentra aju stada a derecho la decisi\u00f3n del Tribunal Oral de Menores que dispuso mantener la \ninternaci\u00f3n del menor ya que, am\u00e9n de constituir un tema respecto del cual goza de facultad, en \nprincipio, discrecional \u2014ley 22.278 \u2014, est\u00e1 a cubierto de cualquier tacha de arb itrariedad, ya que el \ntribunal respet\u00f3 tanto la normativa minoril nacional como la supranacional. Adem\u00e1s, dicha medida se \ndispuso como \u00faltima ratio, pues con anterioridad intent\u00f3 resolver los problemas de conducta del menor. \n(Voto de los Dres. Bisordi, Rod r\u00edguez Basavilbaso y Catucci).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Magistrados: Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso, Catucci.)  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33012187  \nPLENARIO  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -MEDIDAS DE SEGURIDAD CURATIVAS -INTERNACI\u00d3N -\nMENORES -C\u00d3MPUTO PRIVILEGIADO DE LA PRISI\u00d3N PREVENTIVA: PROCEDENCIA  86 \n Corresponde aplicar el c\u00f3mputo previsto en la ley 24.390 a las medidas de internaci\u00f3n dispuestas \nrespecto de menores som etidos a proceso penal (ley 22.278).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278, Ley 24.390  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \n(Juan C. Rodr\u00edguez Basavilbaso, Alfredo H. Bisordi, Juan E. F\u00e9goli, Pedro R. David, Liliana E. Catucci, \nEduardo R. Riggi, Guillermo J. Tragant, Ana M. Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, Angela E. Ledesma, \nW. Gustavo Mitchell, Amelia L. Berraz de Vidal, Ra\u00fal R. Madue\u00f1o, Gustavo M. Hornos.)  \nC. F., M. R. s/ recurso de inaplicabilidad de ley.  \nPLENARIO, 59 08 del 29 DE JUNIO DE 2006  \nN., R. E. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 79821 del 1 DE SETIEMBRE DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 30008335  \nSUMARIO  \nMEDIDAS CAUTELARES -CAR\u00c1CTER EXCEPCIONAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD  \n\u201cLleva dicho este Tribunal que cualquier in tervenci\u00f3n coactiva que se aplique antes de la sentencia \ndefinitiva, ya sea que se trate de una persona mayor o de un menor, debe estar fundada estrictamente \nen cuestiones de car\u00e1cter procesal debidamente probadas y debe cubrir una serie de exigencias, com o \nser m\u00e9rito sustantivo, excepcionalidad, proporcionalidad y provisionalidad como l\u00edmite temporal (c/n\u00ba \n43.640 \u201cGim\u00e9nez, Luis Alberto y otro s/procesamiento con prisi\u00f3n preventiva\u201d, rta. 04/11/09, reg. \n1226)\u201d. \u201cEllo va en consonancia con la interpretaci\u00f3n que la Corte Interamericana de Derechos \nHumanos ha realizado respecto de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y los dem\u00e1s \ninstrumentos internacionales vinculados a la materia, en el sentido de considerar que \u201c cualquier \nmedida que se adopte durante el  proceso respecto de un joven imputado de la comisi\u00f3n de un hecho \nsancionado por el C\u00f3digo Penal como delito \u2014incluida la internaci\u00f3n \u2014 s\u00f3lo puede justificarse por \nmotivos cautelares \u201c, es decir, como instrumento para garantizar el \u00e9xito de la investigaci\u00f3n  y asegurar \nla ejecuci\u00f3n penal (CCC, Sala I, c/n\u00ba 22.909 \u201cFamoso, Elizabeth y otro s/procesamiento e internaci\u00f3n\u201d, \nrta. 17/03/04, Interloc. Men. 5/15)\u201d.  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala I (Ballestero - Freiler - Farah. J. 12. S. 24.)  \n\u201c K.J.F.A. s/ internaci\u00f3n en instituto de menores \u201c.  \nSENTENCIA, 415 del 6 DE MAYO DE 2010  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33011945  \nSUMARIO  \nMENORES -MAYOR\u00cdA DE EDAD: R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -\nINTERPRETA CI\u00d3N DE LA LEY -PRINCIPIO DE LEGALIDAD  \nEs el C\u00f3digo Civil el que regula la mayor\u00eda de edad de las personas (arts 126 y 128) sin que sus \nnormas puedan entenderse modificadas por la ley penal en juego \u2014art. 41 quater \u2014; escueta en su \nredacci\u00f3n pero precisa, lo  cual impide cualquier interpretaci\u00f3n extensiva que se le pretenda asignar en \nperjuicio del acusado. Violatoria, adem\u00e1s, del principio de legalidad (arts. 18 y 19 C.N.). La misma ley \nreguladora del r\u00e9gimen penal minoril (ley 22.278) reconoce dicha pauta ob jetiva (los 21 a\u00f1os de edad) 87 \n para determinar la mayor edad de las personas; pauta que el legislador estim\u00f3 como la edad del juicio \ny el discernimiento que el hombre necesita para sugobierno. (Voto de la Dra. Berraz de Vidal, adhiere \nparcialmente la Dra. Ca polupo Dura\u00f1ona y Vedia, Dr. Hornos en disidencia parcial).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 340 Art.126, Ley 340 Art.128, Constituci\u00f3n Nacional Art.18 al 19, Ley \n11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.41, Ley 22.278  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, Berraz de Vidal.)  \nFredes, Carlos Daniel s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 6449 del 26 DE FEBRERO DE 2007  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33011947  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -INTERPRETACI\u00d3N DE LA LEY -MAYOR\u00cdA DE EDAD  \nSi bien es cierto que el proyecto que dio origen a la norma expresamente contemplaba la aplicaci\u00f3n de \nla agravante a personas mayores de 18 a\u00f1os, no es menos cierto que la referencia a los 18 a\u00f1os, en la \nredacci\u00f3n final, ha sido sustituida por la expresi\u00f3n \u201cmayores\u201d, lo cual tambi\u00e9n conduce a la interpretaci\u00f3n \nadoptada. Y la \u201cmayor\u00eda de edad legal\u201d es, \u00fanicamente, la establecida por el C\u00f3digo Civil en su art\u00edculo \n126, y esta es la edad que como tal ha tomado tambi\u00e9n la ley penal que gobierna el r\u00e9gimen de \nminoridad, la que reconoce a los 21 a\u00f1os como el momento en el que se alcanza la mayor\u00eda de edad, \ncomo se recuerda en la ponencia anterior. (Dr. Hornos en disidencia parcial).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativ as: Ley 340 Art.126  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, Berraz de Vidal.)  \nFredes, Carlos Daniel s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 6449 del 26 DE FEBRERO DE 2007  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 30008128  \nSUMARIO  \nPROTECCI\u00d3N DEL MENOR Y LA FAMILIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -\nDETENCI\u00d3N -FACULTADES DEL JUEZ -INCONSTITUCIONALIDAD  \nCorresponde declarar la inconstitucionalidad parcial del art\u00edculo 1 de la ley 22.278, respecto de sus \np\u00e1rrafos  2do., 3ero. y 4to., y del art\u00edculo 412 del C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n, en relaci\u00f3n con \nsus p\u00e1rrafos 2do. y 3ero. atento que la mencionada normativa, de car\u00e1cter tutelar vinculada a los \nmenores de edad, no logra distinguir entre situaciones de desp rotecci\u00f3n, desamparo o abandono y la \npersecuci\u00f3n y juzgamiento de hechos calificados como delitos por la ley penal. De esta forma y atento \nla confusi\u00f3n en que incurre, habilita el internamiento de ni\u00f1os sin que hayan cometido una falta, \nvulner\u00e1ndose las ga rant\u00edas de las que goza toda persona sujeta a proceso penal, sin importar la edad, 88 \n y en plena contradicci\u00f3n con la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o \u2014de jerarqu\u00eda \nconstitucional \u2014, seg\u00fan las condiciones de su vigencia -cfr. art. 75, inc. 22, C.N.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.984 Art.412, Ley 22.278 Art.1  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 01 (Gabriel Cavallo - Eduardo Freiler)  \nG.F.D.  y O. s/ expediente tutelar  \nSENTENCIA, 39520 del 6 DE DICIEMBRE DE 2006  \nC\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 02 (Cattani -Irurzun. J. 8. S. 15.)  \n\u201cBENITEZ, Diego s/ competencia\u201d.  \nSENTENCIA, 28056 del 14 DE FEBRE RO DE 2008  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010915  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -SENTENCIA -AUDIENCIA DE DEBATE -\nDERECHOS DEL NI\u00d1O -GRADUACI\u00d3N DE LA SANCION  \nLa celebraci\u00f3n de una audiencia oral, estructurada en condiciones equitativas entre las partes, y en la \nque se permita al menor participar y expresarse libremente, a los efectos de determinar la necesidad \nde aplicar la sanci\u00f3n del menor de edad declarado penalmente responsable \u2014en su caso, reducida en \nla forma prevista para la tentativa \u2014 o de absolve rlo (art. 4 de la ley 22.278), es la soluci\u00f3n que mejor \narmoniza la legislaci\u00f3n sobre el r\u00e9gimen penal de menores con la finalidad y objetivos de la espec\u00edfica \nnormativa internacional de rango constitucional, puntualmente la Convenci\u00f3n sobre los Derechos d el \nNi\u00f1o (art. 75, inciso 22, de la C.N.); y el art. 14, par\u00e1grafos 1 y 2 de las Reglas M\u00ednimas de las \nNaciones Unidas para Administraci\u00f3n de la Justicia de menores \u2014Reglas de Beijing \u2014. (Dr. Hornos \nseg\u00fan su voto).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constit uci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 22.278 Art.4  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia.)  \nF., J. G. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 5589 del 23 DE MARZO DE 20 06 \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: TF001327  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -MEDIDAS TUTELARES  \nSi en autos se reconoce que resulta imprescindible un tratamiento psicoterap\u00e9utico prolongado, \nsistem\u00e1tico y regular, va de suyo que el \u00e1mbito tutelar es el m\u00e1s adecuado para que \u00e9ste se realice \natento a las caracter\u00edsticas del menor y las consideraciones de los expertos. Caso contrario, su \ntratamiento se asimilar\u00eda al correspondiente a un adulto.  \nDATOS DEL FALLO  89 \n SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, USHUAIA, TIERRA DEL FUEGO  \n(Mar\u00eda del Carmen Battaini Ricardo J. Klass Mario Arturo Robbio)  \nO., R. M. s/ Homicidio agravado por el ensa\u00f1amiento en grado de tentativa  \nCASACI\u00d3N, 851/05 STJ -SR del 14 DE DICIEMBRE DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: G0021931  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DECLARACION INDAGATORIA -DERECHO DE DEFENSA -\nREVOCACION DEL SOBRESEIMIENTO  \nLa mera circunstancia de que se trate de un menor inimputable, a\u00fan cuando en \u00faltima instancia \nderivar\u00eda en dictar el sobreseimiento por la causal prevista en el inc. 5\u00ba d el art. 336 del C.P.P.N., no \nautoriza a ignorar el orden de prelaci\u00f3n bajo el cual, obligatoriamente, debe analizarse la situaci\u00f3n \nprocesal del imputado (art. 337 del C.P.P.N.), puesto que su inimputabilidad no permite descartar a \npriori, que pueda arribar se a igual temperamento, no con fundamento en su minor\u00eda de edad, sino por \ncualquiera de las otras causales previstas.  \nResulta indispensable que aquella persona sindicada en la comisi\u00f3n de un delito pueda conocer la \nimputaci\u00f3n que se le dirige y ejercer, en consecuencia, el supremo derecho de defensa del que goza.  \nEn consecuencia, corresponde revocar el sobreseimiento decretado y escuchar en declaraci\u00f3n \nindagatoria al menor.  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.984 Art.336 al 337  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1M ARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Gonz\u00e1lez, Gonz\u00e1lez Palazzo, Garrig\u00f3s de R\u00e9bori. (Sec.:  Uhrlandt).)  \nL., R. s/ .  \nSENTENCIA, 25516 del 24 DE FEBRERO DE 2005  \nIdentificaci\u00f3n SAIJ: 33010546  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENOR IMPUTADO -PENA -PRINCIPIO DE INOCENCIA -\nFUNDAMENTACION DE SENTENCIAS -FUNDAMENTACION ERRONEA  \nResulta nula la sentencia que fundament\u00f3 la necesidad de imponer pena al menor -por el hecho \ncometido cuando ten\u00eda diecisiete a\u00f1os de edad - en la circunstancia de que \u00e9ste registra un proceso \na\u00fan en tr\u00e1mite en su contra, aplicando err\u00f3neamente las previsiones del art. 4\u00ba de la ley mencionada \npor cuanto su interpretaci\u00f3n resulta contraria al principio constitucional de inocencia, (Art. 18 de l a \nCarta Magna), as\u00ed como tambi\u00e9n de la Convenci\u00f3n sobre Derechos del Ni\u00f1o (Art. 37, inc. B), 40, inc. \n2), b) ii). (Voto del Dr. Hornos, adhieren los Dres. Mitchell y Rodr\u00edguez Basavilbaso).  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.18, Constituci\u00f3n Nacional Art.75  \nDATOS DEL FALLO  \nC\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL  \nSala 04 (Magistrados: Hornos, Mitchell, Rodr\u00edguez Basavilbaso.)  \nV., C. A. s/ recurso de casaci\u00f3n.  \nSENTENCIA, 62294 del 15 DE NOVIEMBRE DE 2004  90 \n   91 \n DOCTRINA  \nJusticia Restaurativa y procesos penales. Primeras \naproximaciones  \nASSIS, MIGUEL|HERN\u00c1NDEZ, FLORENCIA|ZARZA, ALEJANDRA  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 23 DE MAYO DE 2022  \n \n \nTEMA  \nPROCESO PENAL -NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -\nJUSTICIA RESTAURATIVA  \n \nTEXTO  \n1.  Introducci\u00f3n.  \n  \n Los or\u00edgenes hist\u00f3ricos de la justicia restaurativa pueden rastrearse en las \npr\u00e1cticas de comunidades ind\u00edgenas de pa\u00edses como Nueva Zelanda, Australia, \nEstados Unidos, Canad\u00e1 y comunidades andinas, en las cuales se  puede \nidentificar elementos restaurativos (Naciones, Unidas, 2002).  No obstante, en \nmateria penal juvenil, el movimiento comienza a cobrar relevancia durante la \nd\u00e9cada del 90 (Llovet, 2011), como alternativa y complementaria a la justicia \ntradicional ret ributiva, habi\u00e9ndose registrado las primeras experiencias en \nOntario, Canad\u00e1, en una mediaci\u00f3n penal juvenil.  Este cambio se inscribe en \nel salto de paradigma de una justicia tutelar de menores a una justicia de \nresponsabilidad adolescente.  \n La Justicia Restaurativa se ha consolidado como una forma de gesti\u00f3n de la \nconflictividad socio penal, fundamentalmente con personas adolescentes \ninfractoras o presuntas infractoras a la ley penal.  Las discusiones en torno \na si la justicia restaurativa debe ser alter nativa a la justicia tradicional \nde corte retributiva o complementaria a la misma han sido saldadas en los \nPrincipios B\u00e1sicos para la Implementaci\u00f3n de Programas de Justicia \nRestaurativa (Naciones, Unidas, 2002), que concibe a la Justicia Restaurativa \ncomo un complemento a la justicia tradicional.  No obstante, esta delimitaci\u00f3n \nintroduce el desaf\u00edo de incluir pr\u00e1cticas con un potencial innovador, creativo \ny flexible, a la rigidez de los sistemas penales tradicionales, con el riesgo \nde que el sistema penal termine cooptando la filosof\u00eda de la justicia \nrestaurativa.  \n La Justicia Restaurativa con adolescentes ha encontrado en la introducci\u00f3n de \nm\u00e9todos autocompositivos una posibilidad para promover la participaci\u00f3n activa \nde las partes y fomentar el fin socio educativo de la pena en adolescentes.  \nEllo se vincula con los objetivos de asumir un rol constructivo en la sociedad \ny propiciar procesos de responsabilizaci\u00f3n.  El avance del sistema acusatorio \nen las distintas jurisdicciones del pa\u00eds ha permitido correr  el eje de los \ntradicionales modelos infraccionales que se centraban en la b\u00fasqueda de una \nrespuesta estatal por medio del poder punitivo y la pena como respuesta al \nil\u00edcito cometido, a un modelo de democratizaci\u00f3n de la justicia y mayor \nparticipaci\u00f3n de l as partes frente a conflictos hist\u00f3ricamente expropiados por \nel sistema penal.  \n El objetivo de este documento es hacer un recorrido por el marco jur\u00eddico -\nnormativo de la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas con adolescentes \ninfractores/as o presuntos /as infractores/as a la ley penal.  Ese recorrido \npretende observar las distintas etapas del proceso en el cual pueden \ninsertarse estas pr\u00e1cticas, as\u00ed como tambi\u00e9n sus condiciones de posibilidad.  \n En primera instancia se analizar\u00e1 el marco normativo inter nacional y nacional \nque da sustento a las pr\u00e1cticas restaurativas para luego desarrollar el amplio \nparaguas de institutos jur\u00eddicos que habilitan su uso a nivel nacional.  \n  \n 2.  Marco normativo internacional.  \n  \n El amplio cuerpo normativo(1) de la ni\u00f1ez y adolescencia se encuentra fundado \nen la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, la Convenci\u00f3n Americana sobre \nDerechos Humanos; el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos; el \nPacto Internacional de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Cultura les; y, 92 \n fundamentalmente, en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o.  \n En materia penal juvenil se integran a estos instrumentos las Reglas M\u00ednimas \nde las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de Justicia de Menores (Reglas \nde Beijing); las Directrices  de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la \nDelincuencia Juvenil (Directrices de Riad); las Reglas M\u00ednimas de las Naciones \nUnidas sobre las Medidas No Privativas de Libertad (Reglas de Tokio), todas \nellas parte integrante de la ley 26.061, conforme al  art. 19 del decreto \n415/06.  Con fines interpretativos, integra la Observaci\u00f3n General N\u00ba 24 de \nlas Naciones Unidas de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CDN), \nrelativa a los derechos del ni\u00f1o en el Sistema de Justicia Juvenil, y que \nsustituye a l a Observaci\u00f3n General N\u00ba 10.  \n Al respecto, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) ha \nse\u00f1alado que, para interpretar las obligaciones del Estado en relaci\u00f3n con las \npersonas menores de edad, adem\u00e1s de las disposiciones de la Convenci\u00f3n \nAmericana de Derechos Humanos (CADH), es importante acudir, por referencia, a \notros instrumentos internacionales que contienen normas m\u00e1s espec\u00edficas \nrespecto a la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez, y a las diversas declaraciones de las \nNaciones Unidas sobre el tema.  Est a integraci\u00f3n del sistema regional con el \nsistema universal de los derechos humanos, a los efectos de interpretar la \nConvenci\u00f3n, encuentra su fundamento en el art. 29 CADH y en la pr\u00e1ctica \nreiterada de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH ) y de la \nComisi\u00f3n en esta materia.  \n A continuaci\u00f3n se recorrer\u00e1 el cuerpo normativo internacional, tom\u00e1ndose los \naspectos centrales desde los cuales se puede sustentar la Justicia \nRestaurativa.  Si bien solamente la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o go za \nde un car\u00e1cter vinculante para los Estados que ratificaron el instrumento, es \nde suma relevancia mencionar los principios, reglas, observaciones y opiniones \nconsultivas que trazan un marco de interpretaci\u00f3n y de directrices sobre las \nobligaciones de los  Estados en l\u00ednea con la normativa internacional, en \nespecial de la Convenci\u00f3n.  \n  \n -Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (CDN): es un tratado internacional \naprobado por la Asamblea General de Naciones Unidas el 20 de noviembre de \n1989, con rango constitucio nal en nuestro pa\u00eds desde 1994 (art. 75, inc. 22).  \nDebido a esto, su texto prevalece cuando una ley del ordenamiento jur\u00eddico \ninterno entra en contradicci\u00f3n con sus normas y principios.  Compuesto por 54 \nart\u00edculos, es el tratado internacional de derechos humanos m\u00e1s ratificado de \nla historia, y el primero vinculante a nivel nacional e internacional, que \nre\u00fane en un texto \u00fanico derechos civiles, pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos y \nculturales.  \n El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o (en adelante, \"el Comit\u00e9\") es un \u00f3rgano \ninternacional de expertos/as independientes que supervisa la aplicaci\u00f3n de la \nCDN por los Estados partes.  Para vigilar y analizar el cumplimiento de la \nCDN, el Comit\u00e9 se ha dado a la tarea de mantener una comunicaci\u00f3n permanente \ncon los Estados a fin de promover los derechos de la infancia y la \nadolescencia(2).  Su labor ha sido fundamental para dar a conocer el contenido \nde la Convenci\u00f3n a trav\u00e9s de Observaciones Generales.  \n En la Observaci\u00f3n General N\u00ba 12 (2009), el Comit\u00e9 ha se\u00f1alado que \"El derecho \nde todos los ni\u00f1os a ser escuchados y tomados en serio constituye uno de los \nvalores fundamentales de la Convenci\u00f3n\" (p\u00e1rr. 2).  En el mismo p\u00e1rrafo el \nComit\u00e9 agrega:  \n  \n ... el art\u00edculo 12 es uno de los cuatro principios generales de la \nConvenci\u00f3n, junto con el derecho a la no discriminaci\u00f3n, el derecho a la vida \ny el desarrollo y la consideraci\u00f3n primordial del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, \nlo que pone de relieve que este art\u00edculo no solo establece un derecho en s\u00ed \nmismo, sino que tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta para interpretar y hacer \nrespetar todos los dem\u00e1s derechos.  \n  \n El art. 12 CDN estipula que los Estados partes garantizar\u00e1n, al ni\u00f1o que est\u00e9 \nen condiciones de formarse un jui cio propio, el derecho a expresar su opini\u00f3n \nlibremente en todos los asuntos que lo afectan, teni\u00e9ndose debidamente en \ncuenta sus opiniones, en funci\u00f3n de la edad y madurez.  Con tal fin, se le \ndar\u00e1 en particular la oportunidad de ser escuchado, en todo pr ocedimiento \njudicial o administrativo que lo afecte, ya sea directamente o por medio de un \nrepresentante o de un \u00f3rgano apropiado, en consonancia con las normas de \nprocedimiento de la ley nacional.  93 \n  La CDN establece, en su art 40.1, el derecho al trato di gno de todo ni\u00f1o/a de \nquien se alegue la comisi\u00f3n de un delito o se declare culpable, as\u00ed como \ntambi\u00e9n la importancia de promover la reintegraci\u00f3n del ni\u00f1o/a atendiendo a su \nfunci\u00f3n constructiva en la sociedad.  \n En el art 40.3 se insta a los Estados a ado ptar medidas para tratar a esos \nni\u00f1os/as sin recurrir a procedimientos judiciales, a la vez que se alienta el \nestablecimiento de un sistema de justicia espec\u00edfico para estos/as.  \n  \n Por su parte, el art\u00edculo 40.4 CDN establece que:  \n  \n se dispondr\u00e1 de divers as medidas, tales como el cuidado, las \u00f3rdenes de \norientaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, el asesoramiento, la libertad vigilada, la \ncolocaci\u00f3n en hogares de guarda, los programas de ense\u00f1anza y formaci\u00f3n \nprofesional, as\u00ed como otras posibilidades alternativas a la inte rnaci\u00f3n en \ninstituciones, para asegurar que los ni\u00f1os sean tratados de manera apropiada \npara su bienestar y que guarde proporci\u00f3n tanto con sus circunstancias como \ncon la infracci\u00f3n.  \n  \n -Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Ju sticia \nde Menores (Reglas de Beijing): este instrumento, aprobado por resoluci\u00f3n \n40/33 de la Asamblea General del 29 de noviembre de 1985, recepta el principio \nde proporcionalidad estableciendo que la respuesta al/a la adolescente \ninfractor/a debe ser prop orcional a sus circunstancias (condici\u00f3n social, \nsituaci\u00f3n personal, da\u00f1o causado) y al delito.  De esta forma se restringe la \naplicaci\u00f3n de sanciones punitivas.  Por otro lado, da importancia a los \nesfuerzos de la persona adolescente y a su voluntad de re parar el da\u00f1o causado \na la hora de establecer la sanci\u00f3n.  \n  \n En el Apartado 1, se reitera el principio de desjudicializaci\u00f3n vigente desde \nla CDN.  En la Regla 1.3, en inter\u00e9s de la persona menor de edad y con el \nobjetivo de reducir la necesidad de interve nir con arreglo a la ley y de \nsometer a tratamiento efectivo, humano y equitativo al/a la adolescente, se \ninsta a que se de relevancia a las medidas extrajudiciales que impliquen mayor \ncontacto con la familia y su medio social.  El Apartado 11 de las Direc trices \nprofundiza sobre este principio de desjudicializaci\u00f3n por medio de la remisi\u00f3n \na otras instituciones.  \n  \n De relevancia es la Regla 18.1 sobre el principio de flexibilizaci\u00f3n, que \nestablece una amplia diversidad de decisiones: a) \u00f3rdenes en materia d e \natenci\u00f3n, orientaci\u00f3n y supervisi\u00f3n; b) libertad vigilada; c) \u00f3rdenes de \nprestaci\u00f3n de servicios a la comunidad; d) sanciones econ\u00f3micas, \nindemnizaciones y devoluciones; e) \u00f3rdenes de tratamiento intermedio y otras \nformas de tratamiento; f) \u00f3rdenes de pa rticipar en sesiones de asesoramiento \ncolectivo y en actividades an\u00e1logas; g) \u00f3rdenes relativas a hogares de guarda, \ncomunidades de vida u otros establecimientos educativos.  En el inciso h, \nrefiere a \"otras \u00f3rdenes pertinentes\" estableci\u00e9ndose de esta man era un \n\"n\u00famero indeterminado\" de medidas alternativas a la internaci\u00f3n.  \n  \n -Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia \nJuvenil (Directrices de Riad): en su art. 5\u00ba, la resoluci\u00f3n 45/112 de la \nAsamblea General, de 14 de diciembre de 1990, promueve la despenalizaci\u00f3n de \nconductas menos graves, con el objetivo de evitar penalizar a los/las ni\u00f1os/as \npor conductas que no generen un perjuicio grave a su propio desarrollo ni \nperjudiquen a los dem\u00e1s.  Bajo esta premisa, puntualiza la necesidad del uso \nde medidas alternativas a la justicia penal tradicional.  En su apartado 58, \nenfatiza la importancia de que los agentes del sistema penal est\u00e9n al \ncorriente de los programas existentes y la posibilidad de remisi\u00f3n a otros \nservicios, priorizando su uso en la medida de lo posible.  \n  \n -Reglas m\u00ednimas de las Nacione s Unidas sobre las medidas no privativas de la \nlibertad (Reglas de Tokio): la resoluci\u00f3n 45/110 de la Asamblea General, del \n14 de diciembre de 1990, es de gran relevancia a la hora de concebir la \nresponsabilidad de la comunidad en el desarrollo integral de  las y los \nadolescentes, aspecto central en la Justicia Restaurativa.  Esto es debido a \nque otorga un rol fundamental a la comunidad en el abordaje de adolescentes \ninfractores.  La regla 2.5 considera la posibilidad de ocuparse de los mismos \nen la comunida d, evitando recurrir a procesos formales o juicios ante los 94 \n tribunales, de conformidad con las salvaguardias y las normas jur\u00eddicas.  La \nregla 1.4, por su parte, destaca la importancia de encontrar un equilibrio \nadecuado entre los derechos de las personas que cometen delitos, los derechos \nde las v\u00edctimas y el inter\u00e9s de la sociedad.  La regla 18.1 establece que debe \nalentarse a los organismos gubernamentales, al sector privado y a la comunidad \nen general para que apoyen a las organizaciones de voluntarios/a s que fomenten \nla aplicaci\u00f3n de medidas no privativas de la libertad.  \n  \n -La regla 18.2 delimita la necesidad de generar procesos de sensibilizaci\u00f3n \ncomunitaria y de organizar regularmente conferencias, seminarios, simposios y \notras actividades para concie ntizar sobre la necesidad de que la sociedad \nparticipe en la aplicaci\u00f3n de medidas no privativas de la libertad.  En \nfunci\u00f3n de esto, la regla 18.3 promueve la utilizaci\u00f3n de todos los medios de \ncomunicaci\u00f3n para difundir y propiciar una actitud constructi va en la \ncomunidad en pos de la reinclusi\u00f3n social de los/as ofensores/as.  Las Reglas \nde Tokio recogen un n\u00famero indeterminado de medidas alternativas.  A pesar de \nesto, incluyen, en la regla 8.2 apartado f), el mandamiento de restituci\u00f3n a \nla v\u00edctima o d e indemnizaci\u00f3n.  \n  \n -Opini\u00f3n Consultiva 17: la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte \nIDH) en su Opini\u00f3n Consultiva 17, del 28 de agosto del 2002, establece que la \nnormativa internacional procura excluir o reducir la judicializaci\u00f3n de los \nproblemas sociales que afectan a las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, y que pueden y deben \nser resueltos con medidas de diverso car\u00e1cter, al amparo del art. 19 (CADH).  \nSostiene la admisibilidad de los medios alternativos de soluci\u00f3n de las \ncontroversias que permitan la adopci \u00f3n de decisiones equitativas, siempre que \nno impliquen un detrimento de los derechos de las personas.  Por este motivo, \nes imperioso que se regule con especial cuidado la aplicaci\u00f3n de estos medios \nalternativos en los casos en que participan adolescentes.  \n  \n -Declaraci\u00f3n sobre Principios Fundamentales de Justicia para las V\u00edctimas de \nDelitos y del Abuso de Poder: la resoluci\u00f3n 40/30 de la Asamblea General, del \n29 de noviembre de 1985, es fruto de las deliberaciones de las Naciones Unidas \nen el marco VII Congr eso de Naciones Unidas sobre Prevenci\u00f3n del Delito y \nTratamiento del Delincuente.  Esta Declaraci\u00f3n es de relevancia en el abordaje \nde personas v\u00edctimas.  Delimita la noci\u00f3n de v\u00edctima y, en su apartado A.2, \nextiende la noci\u00f3n de v\u00edctima a los familiares o  personas a cargo que posean \nuna relaci\u00f3n inmediata con esta y a las personas que, por motivo de intervenir \nen la asistencia de la v\u00edctima en peligro o para prevenir la victimizaci\u00f3n, \nhayan sido da\u00f1adas.  \n La Declaraci\u00f3n puntualiza en la importancia del re speto por la dignidad de \nlas personas v\u00edctimas.  Desarrolla los pasos para evitar los procesos de \nvictimizaci\u00f3n y para promover soluciones a las v\u00edctimas, a la vez que propone \nmedidas vinculadas a acceso a la justicia; trato justo; resarcimiento; \nindemniza ci\u00f3n y asistencia material, m\u00e9dica, psicol\u00f3gica y social, de ser \nnecesaria.  \n En sus principios, establece que las v\u00edctimas tienen derecho al acceso a los \nmecanismos de justicia y una pronta reparaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido, de acuerdo a \nla normativa nacional.  Como aspecto de inter\u00e9s especial para la Justicia \nRestaurativa, el apartado A.7 insta a establecer mecanismos oficiosos para la \nsoluci\u00f3n de controversias -entre ellos la mediaci\u00f3n, el arbitraje, la justicia \nconsuetudinaria -, con el fin de facilitar la con ciliaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n.  \n  \n -Declaraci\u00f3n Iberoamericana de Justicia Juvenil Restaurativa: esta \nDeclaraci\u00f3n del a\u00f1o 2012 aborda la responsabilidad p\u00fablica y de inclusi\u00f3n de \nla comunidad en la soluci\u00f3n de los conflictos de naturaleza penal en la que se \ninvolucran adolescentes o j\u00f3venes.  Insta por la desjudicializaci\u00f3n de \ninfracciones de menor potencial ofensivo y la utilizaci\u00f3n generalizada de \nmedidas no privativas de libertad, correctamente aplicadas cuando no pueda \nevitarse la apertura de un proceso pena l.  Asimismo, considera la utilizaci\u00f3n \nde la privaci\u00f3n de libertad de forma muy excepcional, por el menor tiempo \nposible y con una clara orientaci\u00f3n educativa; la evaluaci\u00f3n interdisciplinar \ndel/ de la adolescente y la toma en consideraci\u00f3n de las circunst ancias \nindividuales de vulnerabilidad; la valoraci\u00f3n de los impactos de las medidas \nprivativas y no privativas de libertad mediante informes biopsicosociales y \nrevisiones peri\u00f3dicas de las medidas socioeducativas aplicadas y de las \ncondiciones en las que s e cumplen; el car\u00e1cter educativo de las medidas a 95 \n tomar respecto de los y las adolescentes que han infringido la ley penal; el \ntratamiento psicosocial de los y las adolescentes en un proceso de reflexi\u00f3n y \nresponsabilizaci\u00f3n individual y colectiva; y la re paraci\u00f3n directa e indirecta \ndel da\u00f1o causado; la implementaci\u00f3n de sistemas de control, seguimiento y \nmonitoreo eficaces y respetuosos con los derechos humanos; la implementaci\u00f3n \nde sistemas de informaci\u00f3n confiables, automatizados y disponibles en l\u00ednea,  \nintegrados con todas las instituciones involucradas, con niveles de seguridad \npara el acceso, edici\u00f3n y confidencialidad, e indicadores cuantitativos y \ncualitativos con perspectiva diferencial tanto para los y las adolescentes en \nconflicto con la ley, com o para las v\u00edctimas; la necesidad de especializaci\u00f3n \na trav\u00e9s de una formaci\u00f3n que coadyuve en la armonizaci\u00f3n de conceptos, \nmodelos pedag\u00f3gicos y en la promoci\u00f3n de intercambios de experiencias entre \nlos pa\u00edses iberoamericanos que fortalezcan este enfoque  restaurativo.  \n  \n -Observaci\u00f3n General 24 del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o: esta \nObservaci\u00f3n, del a\u00f1o 2019, en su Introducci\u00f3n (Secci\u00f3n I), establece que \nsustituye la OG 10 (2007) a fin de reflejar los cambios que se han producido \ndesde entonces como re sultado de la promulgaci\u00f3n de normas internacionales y \nregionales, la jurisprudencia del Comit\u00e9, los nuevos conocimientos sobre el \ndesarrollo en la infancia y la adolescencia, y la experiencia de pr\u00e1cticas \neficaces -como las relativas a la Justicia Restaur ativa-.  Se\u00f1ala que los \nni\u00f1os y ni\u00f1as se diferencian de las personas adultas por su desarrollo tanto \nf\u00edsico como psicol\u00f3gico y que, por ello, debe reconoc\u00e9rseles una menor \nculpabilidad, aplic\u00e1ndose un sistema distinto con un enfoque diferenciado e \nindividu alizado.  Destaca que ha quedado demostrado que el contacto con el \nsistema de justicia penal perjudica a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, al limitar sus \nposibilidades de convertirse en adultos responsables.  \n En la Secci\u00f3n II, menciona entre sus \"Objetivos y alcances\":  \n  \n -Reiterar la importancia de la prevenci\u00f3n y la intervenci\u00f3n temprana, as\u00ed \ncomo de la protecci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o en todas las etapas del \nsistema.  \n -Promover estrategias clave para reducir los efectos especialmente \nperniciosos del contacto con el  sistema de justicia penal, entre ellas \naumentar la aplicaci\u00f3n, en el caso de los ni\u00f1os, de medidas alternativas a los \nprocesos de justicia formal y su orientaci\u00f3n hacia programas eficaces.  \n -Fijar una edad m\u00ednima de responsabilidad penal apropiada, garant izando el \ntratamiento adecuado de los ni\u00f1os tanto antes como despu\u00e9s de esa edad.  \n -Ampliar el uso de medidas no privativas de la libertad para asegurar que la \ndetenci\u00f3n de los ni\u00f1os sea una medida de \u00faltimo recurso.  \n  \n Adem\u00e1s, en la Secci\u00f3n III \"Terminolo g\u00eda\" define t\u00e9rminos que el Comit\u00e9 \nconsidera importantes dentro de la observaci\u00f3n general, entre ellos, justicia \nrestaurativa a la que conceptualiza como todo proceso en que la v\u00edctima, el \nagresor y cualquier otra persona o miembro de la comunidad afectado  por un \ndelito participan conjuntamente y de forma activa en la resoluci\u00f3n de las \ncuestiones derivadas de ese delito, a menudo con ayuda de un tercero justo e \nimparcial.  Se\u00f1ala que son ejemplos de procesos restaurativos la mediaci\u00f3n, la \ncelebraci\u00f3n de con versaciones, la conciliaci\u00f3n.  Bajo el mismo t\u00edtulo el \nComit\u00e9 alienta el uso de un lenguaje que no estigmatice a los ni\u00f1os de los que \nse alegue que han infringido la legislaci\u00f3n penal o a los que se acuse o se \ndeclare culpable de haber infringido esa legis laci\u00f3n.  Por otra parte, insta a \naumentar la aplicaci\u00f3n de medidas alternativas a los procesos de justicia \nformal y su orientaci\u00f3n a programas eficaces, a la vez que define y promueve \nla utilizaci\u00f3n de medidas extrajudiciales, entendidas como medidas usada s para \nmantener a los ni\u00f1os al margen del sistema judicial, en cualquier momento, \nantes o a lo largo de los procedimientos pertinentes.  \n Si bien la CDN y las regulaciones posteriores introduc\u00edan el aspecto de la \ndesjudicializaci\u00f3n en el art 40, inc 3b CDN (3), el pasaje del paradigma \ntutelar al de protecci\u00f3n de derechos implic\u00f3, al menos en una primera parte, \nfocalizar sobre generar alternativas a la privaci\u00f3n de libertad, que podemos \nencontrar plasmadas en las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre la s \nmedidas no privativas de la libertad.  \n  \n 3.  Normativa aplicable en nuestro pa\u00eds.  \n En lo que respecta a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, los est\u00e1ndares m\u00ednimos \nsurgen esencialmente de la CDN, que fuera ratificada por la Argentina en 1990 96 \n y que goza de r ango constitucional desde el a\u00f1o 1994.  Dicha normativa \nestablece la doctrina de la Protecci\u00f3n Integral de Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y \nAdolescentes.  La CDN produjo un cambio fundamental de paradigma respecto del \nlugar que los ni\u00f1os y ni\u00f1as ocupaban dentro de la sociedad, la familia y el \nEstado.  Al reconocerse de manera expl\u00edcita que son sujetos de derecho, en \noposici\u00f3n a la idea del ni\u00f1o o ni\u00f1a definido a partir de su incapacidad, \ncambia la manera de otorgarle protecci\u00f3n.  \n En este sentido, la ley 26.061 p one fin a la dualidad que se presentaba entre \nel paradigma sostenido por la Ley de Patronato y el de la Convenci\u00f3n, al \nderogar de manera expresa la ley 10.903 (art. 76).  No obstante, persisten en \nnuestro ordenamiento vestigios de la \"doctrina de la situac i\u00f3n irregular\" a \ntrav\u00e9s de los postulados de la ley 22.278 y sus modificatorias, dado que la \nley 26.061 omite el tratamiento del r\u00e9gimen de responsabilidad penal juvenil.  \nCabe se\u00f1alar que el decreto 415/2006, reglamentario de la ley 26.061, dispuso \nen su art. 19:  \n  \n La privaci\u00f3n de libertad personal adoptada de conformidad con la legislaci\u00f3n \nvigente, no podr\u00e1 implicar la vulneraci\u00f3n de los dem\u00e1s derechos reconocidos a \nlas ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, debiendo considerarse parte integrante del \nart. 19 en su  aplicaci\u00f3n, las Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n \nde los Menores Privados de la Libertad adoptadas por la Asamblea General en su \nResoluci\u00f3n 45/113 del 14 de diciembre de 1990, las Reglas M\u00ednimas de las \nNaciones Unidas para la Administraci\u00f3n  de la Justicia de Menores (Reglas de \nBeijing) adoptadas por la Asamblea General en su Resoluci\u00f3n 40/33 del 29 de \nnoviembre de 1985, las Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n \nde la Delincuencia Juvenil (Directrices de RIAD) adoptadas y proc lamadas por \nla Asamblea General en su Resoluci\u00f3n 45/112 del 14 de diciembre de 1990 y las \nReglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las Medidas no Privativas de la \nLibertad (Reglas de Tokio) adoptadas por la Asamblea General en su Resoluci\u00f3n \n45/110 del 1 4 de diciembre de 1990.  El lugar de donde no pueda salir por su \npropia voluntad el ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente a que refiere el \u00faltimo p\u00e1rrafo \ndel art\u00edculo objeto de reglamentaci\u00f3n comprende tanto a establecimientos \ngubernamentales como no gubernamentales.  \n  \n El abordaje con adolescentes se enmarca en la Ley 26.061 de Promoci\u00f3n y \nProtecci\u00f3n Integral de los Derechos de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes.  La \nelaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y acciones que los encuentren como \ndestinatarios a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adoles centes deber\u00e1n contener los principios de \n\u00e9sta, basados en los principios de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o.  \n En l\u00ednea con lo anterior, el derecho a opinar y ser o\u00eddo se extiende, en el \nmarco del art. 24 de la ley 26.061, a todos los \u00e1mbitos en qu e se desenvuelven \nlos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes: comunitario, familiar, escolar, etc.  \n Alejarnos del paradigma de la situaci\u00f3n irregular implica entonces, en primer \nlugar, considerar al ni\u00f1o, ni\u00f1a y adolescente como sujeto de derecho y no \nobjeto de tute la, garantizando su rol activo.  A la vez, comprende un rol \ndiferenciado del Estado, la familia y las organizaciones de la sociedad civil \nen el desarrollo y acompa\u00f1amiento de los/as mismos/as.  En este sentido, el \nart. 6\u00ba de la ley 26.061 insta a la partic ipaci\u00f3n comunitaria, dotando a la \ncomunidad de un rol activo en el logro de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y \nadolescentes a partir del desarrollo de una democracia participativa.  \n  \n 4.  Implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas en los procesos formales.  \n Luego de haber desarrollado el marco normativo, proponemos hacer un recorrido \nque d\u00e9 cuenta de la incorporaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas restaurativas en las \ndistintas etapas del proceso en las cuales pueden implementarse.  \n Respecto de los procesos restaurativo s en forma previa a la declaraci\u00f3n de \nresponsabilidad penal, su incorporaci\u00f3n goza de la mayor extensi\u00f3n y recepci\u00f3n \npor parte de los agentes judiciales, sea como una alternativa al proceso penal \no como una salida anticipada del mismo.  \n  \n -Procesos restaur ativos como alternativa al proceso penal (OG 24 sobre \nmedidas extrajudiciales, art 40.3b CDN): al establecer como est\u00e1ndar la \nincorporaci\u00f3n de medidas extrajudiciales en la gesti\u00f3n de la conflictividad \npenal juvenil, las autoridades competentes deben consi derar siempre la \nposibilidad de evitar un proceso judicial o una sentencia condenatoria, \nrecurriendo a medidas extrajudiciales o de otra \u00edndole que puedan sacar al \nadolescente del sistema penal en cualquier momento, antes o a lo largo de los 97 \n procedimientos  pertinentes.  \n Las pr\u00e1cticas restaurativas se encuentran en el marco de las medidas \nextrajudiciales y, en ese sentido, la creaci\u00f3n de dispositivos de Justicia \nRestaurativa resulta una intervenci\u00f3n extrajudicial apropiada ya que tiene \ncomo finalidad evitar  o disminuir los efectos perjudiciales del contacto de \nlas/os adolescentes con el sistema penal.  \n  \n -Procesos restaurativos como salida anticipada (OG 24): la utilizaci\u00f3n de \nmedidas extrajudiciales no se limita solamente al uso de alternativas previas \nal proceso penal sino que tambi\u00e9n es posible considerar su uso una vez \niniciado un proceso judicial.  El sistema de justicia juvenil debe poder \nofrecer amplias oportunidades: garantizar la aplicaci\u00f3n de diversas \"medidas \nsociales y educativas\", a la vez que li mitar el uso de la privaci\u00f3n de \nlibertad a lo largo de todo el proceso.  \n  \n A continuaci\u00f3n se incluir\u00e1n los institutos jur\u00eddicos que pueden ser usados \npara la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas como alternativa al proceso \npenal o bien como una salida anticipada del mismo.  \n  \n 5.  La ley 27.147 y las nuevas formas de extinci \u00f3n de la acci\u00f3n penal: \ncriterio de oportunidad, conciliaci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral.  \n La organizaci\u00f3n federal que adopt\u00f3 la Argentina, y que se consagr\u00f3 en el art. \n1\u00ba CN, as\u00ed como la din\u00e1mica de regulaci\u00f3n de las competencias entre la Naci\u00f3n \ny las provinci as regulada en el art. 121 CN, ha dispuesto que las provincias \nconservan todo el poder no delegado por la Constituci\u00f3n al gobierno federal.  \nDentro de las facultades otorgadas al Poder Legislativo de la Naci\u00f3n, se \nencuentran la sanci\u00f3n de normas en materia  penal, quedando las regulaciones \nprocesales como competencia de las provincias.  En este sentido, las \nprovincias y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires han regulado estos mecanismos \nde diversas maneras a partir de sus c\u00f3digos procesales, leyes especiales y \nleyes procesales penales juveniles en el marco del principio de \nespecializaci\u00f3n instaurado en la CDN.  \n Se ha establecido una extensa discusi\u00f3n (Ledesma, 2018) respecto de la \nnaturaleza de los procesos restaurativos; es decir, si son de car\u00e1cter penal o \nprocesal penal.  Sin introducirnos en esta discusi\u00f3n, se desarrollar\u00e1 a \ncontinuaci\u00f3n el marco de posibilidades que ofrece la legislaci\u00f3n de fondo para \nsu implementaci\u00f3n.  \n La promulgaci\u00f3n de la ley 27.147, en el a\u00f1o 2015, sobre la modificaci\u00f3n del \nart. 59 de l C\u00f3digo Penal (CP), incorpor\u00f3 tres formas nuevas de extinci\u00f3n de la \nacci\u00f3n penal en su inc 5:  \n  \n La acci\u00f3n penal se extinguir\u00e1:  \n (...) \n 5) Por aplicaci\u00f3n de un criterio de oportunidad, de conformidad con lo \nprevisto en las leyes procesales correspondiente s; \n 6) Por conciliaci\u00f3n o reparaci\u00f3n integral del perjuicio, de conformidad con \nlo previsto en las leyes procesales correspondientes;  \n 7) Por el cumplimiento de las condiciones establecidas para la suspensi\u00f3n del \nproceso a prueba, de conformidad con lo pre visto en este C\u00f3digo y las leyes \nprocesales correspondientes.  \n  \n La incorporaci\u00f3n de los institutos previstos en el art. 59 CP posibilit\u00f3 \ngenerar la igualdad en todo el territorio nacional con respecto a la \nposibilidad de aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos pac\u00edficos de  gesti\u00f3n de los conflictos \npermitiendo la inclusi\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas en el marco de institutos \ncomo la conciliaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n integral, entre otros.  \n Mucho se ha discutido en torno a la vigencia y operatividad de los institutos \nde la conci liaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n integral.  Ello dio lugar a una s\u00f3lida \ndoctrina y jurisprudencia que consolida su uso en todo el territorio nacional.  \n Los argumentos en contra de su operatividad(4) sosten\u00edan que, dado lo \nestipulado en el art. 59 CP -que establece  que los institutos de la \nconciliaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n integral extinguen la acci\u00f3n penal \"de \nconformidad con lo previsto en las leyes procesales correspondientes\" -, era \nnecesaria la regulaci\u00f3n de pautas y criterios claros con respecto a cu\u00e1ndo \nproced\u00eda su  aplicaci\u00f3n (tipo de delito, rol de la v\u00edctima y del Ministerio \nP\u00fablico, condiciones para el sobreseimiento, entre otros).  \n Desde otra postura(5), se sostuvo la vigencia del art. 59 CP argument\u00e1ndose 98 \n que la falta de normativa procesal no pod\u00eda impedir la aplicaci\u00f3n de una norma \nde fondo en tanto esto implica la afectaci\u00f3n del principio de igualdad ante la \nley.  Numerosas provincias ya hab\u00edan regulado criterios de oportunidad en \nforma anterior a la prom ulgaci\u00f3n del art. 59, por lo cual la promulgaci\u00f3n de \nesta norma garantizaba la unidad penal en el territorio nacional.  \n La discusi\u00f3n en torno a la vigencia y operatividad del art. 59 se ha zanjado \na partir de la inclusi\u00f3n del fallo \"Oliva s/incidente de r ecurso \nextraordinario\" (causa CCC 9963/2015/TO1/2/1/RH1) de la Corte Suprema de \nJusticia de la Naci\u00f3n (CSJN, 27/08/2015).  En este precedente, la Corte se \nremiti\u00f3 al dictamen del Procurador  \n -que afirm\u00f3 que \"por resoluci\u00f3n 2/2019 del 13/3/2019 (B.O. 19/11 /2019) la \nComisi\u00f3n Bicameral de Monitoreo e Implementaci\u00f3n del C\u00f3digo Procesal Penal \nFederal decidi\u00f3 implementar, a partir del tercer d\u00eda h\u00e1bil de la publicaci\u00f3n \nde la norma y en el \u00e1mbito de la justicia federal y nacional en lo penal, el \nart\u00edculo 34 del n uevo c\u00f3digo de forma, referido a la conciliaci\u00f3n entre el \nimputado y la v\u00edctima\" -, sosteniendo su operatividad para todos los tribunales \ncon competencia en materia penal de todas las jurisdicciones federales del \nterritorio.  A su vez, la Comisi\u00f3n Bicameral  determin\u00f3 que se implementar\u00e1 ese \nart\u00edculo -entre otros - para todos los tribunales de la justicia nacional \npenal.  De la misma forma, su operatividad fue establecida a partir de \ndistintas resoluciones de los Ministerios P\u00fablicos (resoluci\u00f3n PGN 97/19 y \nresoluci\u00f3n DGN 1616/19).  \n Por lo tanto, la heterogeneidad del sistema procesal argentino, reflejo del \nsistema federal de gobierno, no obstaculiza la aplicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas \nrestaurativas en jurisdicciones que no avanzaron en promulgaciones de c\u00f3digos \nprocesales y la incorporaci\u00f3n de institutos jur\u00eddicos de conciliaci\u00f3n, \nreparaci\u00f3n integral, principio de oportunidad, entre otros.  \n  \n 5.1 Argumentos acerca de su operatividad.  \n En relaci\u00f3n a la operatividad del art 59, existen argumentos de relevancia \ntales com o:  \n -El principio de legalidad, al ser una norma penal vigente para toda la \nRep\u00fablica Argentina.  \n -El principio de igualdad, en funci\u00f3n de que la falta de normas procesales \njurisdiccionales, y/o la regulaci\u00f3n diferenciada(6), no deber\u00edan impedir la \naplicaci\u00f3n de una norma de fondo de vigencia nacional.  \n -El principio de aplicaci\u00f3n de la ley penal m\u00e1s benigna para el imputado \n(art. 2\u00ba CP), que rige sobre las cuestiones de fondo.  \n -Los principios de legalidad y oportunidad: la conciliaci\u00f3n o reparaci\u00f3n \nintegral del perjuicio es una soluci\u00f3n pac\u00edfica del conflicto, tanto para el \nofendido como para el ofensor, y permite restablecer el orden jur\u00eddico.  De \nesta forma, se optimizan los recursos disponibles a fin de destinarlos a los \nprocesos complejos y la crimina lidad organizada.  \n -El derecho internacional de los derechos humanos: los mecanismos de justicia \nrestaurativa est\u00e1n directamente relacionados con el principio y respeto por la \ndignidad humana.  \n -La necesidad de establecer en forma real y efectiva la unidad  penal en el \nterritorio nacional e instrumentar los medios necesarios para que este \nobjetivo no se torne ilusorio a ra\u00edz del r\u00e9gimen federal de Argentina.  \n -La inclusi\u00f3n de mecanismos de justicia restaurativa en la Ley Org\u00e1nica del \nMinisterio P\u00fablico Fisca l y el Ministerio P\u00fablico de la Defensa.  \n  \n 5.2.  Posibles limitaciones.  \n -Compromisos internacionales: obligan al Estado a establecer sanciones a los \nresponsables de determinados delitos.  \n -L\u00edmites procesales: las limitaciones o condiciones que establecie ron las \nprovincias en sus c\u00f3digos de forma.  \n -Razones de pol\u00edtica criminal: oposici\u00f3n del Ministerio P\u00fablico Fiscal al \nacuerdo, lo cual luego evaluar\u00e1 el juez.  \n -Limitaciones en los c\u00f3digos procesales provinciales (verbigracia, en materia \nde g\u00e9nero).  \n A pesar de lo mencionado anteriormente, las provincias no cuentan con \nfacultades para crear tipos penales o fijar nuevas excusas absolutorias.  No \npodr\u00edan fijar causas de exclusi\u00f3n del instituto que no surjan, al menos de \nforma impl\u00edcita, del derecho com\u00fan o supranacional.  En consecuencia, la \nremisi\u00f3n al derecho procesal que surge del art. 59 CP ser\u00e1 exclusivamente a \nefectos de que cada ordenamiento adjetivo fije los aspectos puramente 99 \n procedimentales que permitir\u00e1n llevar a cabo la conciliaci\u00f3n o la reparaci \u00f3n \nintegral.  \n De esta forma, las normas que limiten la posibilidad de conciliaci\u00f3n o \nreparaci\u00f3n integral podr\u00edan ser declaradas inconstitucionales por jueces que \nadviertan la posibilidad de canalizar un conflicto penal por alguna de las \nnuevas v\u00edas altern ativas incorporadas al art. 59 por la ley 27.147.  \n En s\u00edntesis, la aplicaci\u00f3n del art. 59 CP no puede ser demorada por omisiones \nlegislativas y ser\u00e1 funci\u00f3n de los magistrados dar vida, dotar de contenido y \nfijar l\u00edmites a la reparaci\u00f3n integral y concili aci\u00f3n como formas de extinci\u00f3n \nde la acci\u00f3n penal.  \n  \n 6.  Procesos restaurativos en el marco del art. 4\u00ba de la ley 22.278 \n(morigeraci\u00f3n de la sanci\u00f3n o absoluci\u00f3n).  \n La implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas en la justicia tradicional ha \nsido circunscr ipta y regulada, mayoritariamente, como alternativa al proceso \npenal o como una salida anticipada al mismo.  Desde esta perspectiva, desde un \nenfoque de derechos, la justicia penal para adolescentes debe esgrimirse sobre \nel principio de \u00faltima ratio, excep cionalidad, subsidiariedad y m\u00ednima \nintervenci\u00f3n del sistema penal juvenil, con el objetivo puesto en la \ndesjudicializaci\u00f3n (arts. 37b, 40.3b y 40.4 CDN).  Al respecto, la CSJN, en el \nfallo \"Maldonado\" (2005) establece que la regla del art. 40, inc. 3 CDN,  en \ncuanto ordena utilizar procedimientos espec\u00edficos para adoptar resoluciones \nque puedan afectar el inter\u00e9s de las personas que entraron en conflicto con la \nley penal cuando eran menores de edad, tiene como objetivo evitar el da\u00f1o que \npueda ocasionarles la utilizaci\u00f3n autom\u00e1tica de procedimientos que est\u00e9n \ndise\u00f1ados para personas adultas y que, por ende, no toman en cuenta las \nnecesidades y caracter\u00edsticas que el grupo protegido por la Convenci\u00f3n no \ncomparte con ellas.  \n No obstante, por criterios vinculados fundamentalmente a la gravedad del \ndelito y a obligaciones del Estado en tratados internacionales, no siempre es \nposible la aplicaci\u00f3n de mecanismos alternativos al proceso o que generen una \nsalida anticipada del mism o.  Esto no implica la imposibilidad de la \nimplementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas que entiendan la importancia de la \nregeneraci\u00f3n del lazo social y de la inclusi\u00f3n sociocomunitaria del/la \nadolescente con declaraci\u00f3n de responsabilidad penal.  En este mi smo sentido, \nla Corte Interamericana, en el fallo \"Ni\u00f1os de la Calle\" (1999), citando la \nConvenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, afirm\u00f3 que cuando el aparato estatal \ntenga que intervenir ante infracciones cometidas por menores de edad, debe \nhacer los mayores esfuerzos para garantizar la rehabilitaci\u00f3n de los mismos, \nen orden a permitirles que desempe\u00f1en un papel constructivo y productivo en la \nsociedad.  \n En nuestro ordenamiento jur\u00eddico a\u00fan hoy impera el decreto ley 22.278 como \nley de fondo.  Dicha norma no garantiza la existencia de una justicia \nespecializada(7) ni de medidas alternativas con contenido socioeducativo en \ntodo el pa\u00eds.  Aun as\u00ed, muchas pro vincias se han alineado con la Convenci\u00f3n \nInternacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o y con el resto del corpus iuris \ninternacional, y han dictado normativas de forma en las que, en algunos casos, \nse contempla expresamente la aplicaci\u00f3n de medidas alternativ as al proceso y a \nla privaci\u00f3n de libertad.  \n Por otro lado, la norma prev\u00e9 la cesura del juicio.  Es decir, la divisi\u00f3n \ndel debate entre la declaraci\u00f3n de responsabilidad penal de la persona \nadolescente y la imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n, efectuada esta \u00faltima  una vez \ncumplida la mayor\u00eda de edad.  El llamado \"tratamiento tutelar\" realizado en el \nmarco del art. 4\u00ba de la 22.278 es condici\u00f3n para la imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n.  \nCuando la persona adolescente, la v\u00edctima y/u otros intervinientes alcanzaren \nun acuerdo restaurativo en el marco de una medida posterior a la sentencia de \nresponsabilidad, el acuerdo deber\u00e1 aplicarse bajo la regulaci\u00f3n del art 4\u00ba de \nla norma 22.278, armonizando con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, el \nplus de protecci\u00f3n de derechos otor gada por \u00e9sta, y el resto de la normativa \ninternacional y nacional.  En estas situaciones, los efectos jur\u00eddicos \nposibles deber\u00edan implicar una morigeraci\u00f3n en la imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n o \nla absoluci\u00f3n del adolescente, en procura del principio de autocom posici\u00f3n del \nconflicto y la finalidad socioeducativa de la pena en el sistema penal \njuvenil.  \n Como se mencion\u00f3 anteriormente, la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas \nen forma posterior a la declaraci\u00f3n de responsabilidad penal posibilita la \nmorigerac i\u00f3n de la sanci\u00f3n o la absoluci\u00f3n de la persona adolescente.  No 100 \n obstante, es imperioso mencionar el fallo de la Corte Interamericana de \nDerechos Humanos (Corte IDH) en \"Mendoza vs.  Argentina\" (2013).  En el mismo, \nla Corte establece que, en lo referido a  penas privativas de la libertad en \nadolescentes que infrinjan la ley penal, adem\u00e1s de los principios de \u00faltima \nratio y celeridad, rige el principio de revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las penas \nprivativas.  Puntualiza que si las circunstancias se han modificado y no  es \nnecesaria la reclusi\u00f3n, los Estados tienen el deber de poner a esa persona en \nlibertad, aun cuando esto signifique que no se cumpla la pena establecida.  \n Si bien el marco normativo nacional otorga un marco que da sustento y \nlegitimidad a las pr\u00e1cticas , la implementaci\u00f3n de procesos restaurativos \nimplica un desaf\u00edo.  Ello, por la heterogeneidad del sistema procesal \nargentino, los usos y costumbres, y las particularidades de la administraci\u00f3n \nde la justicia en las distintas jurisdicciones del pa\u00eds.  \n A lo largo de este documento se efectu\u00f3 un recorrido que abord\u00f3 el marco \nnormativo nacional e internacional y los institutos jur\u00eddicos nacionales que \npermiten la implementaci\u00f3n de procesos restaurativos.  Este trabajo se \nconstituye como un puntapi\u00e9 inicial pa ra seguir investigando en la materia.  \nQueda como desaf\u00edo relevar las normativas procesales de cada jurisdicci\u00f3n a \nfin de dar cuenta de la instrumentaci\u00f3n de los procesos restaurativos en el \nterritorio nacional.  \n  \n Notas al pie:  \n *)Miguel Assis, Direcci\u00f3n Nacional para Adolescentes Infractores a la Ley \nPenal, Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia.  \n *)Florencia Hern\u00e1ndez, Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal en Materia de \nJusticia y Legislaci\u00f3n Penal, Ministerio de Justicia y Derechos Human os de la \nNaci\u00f3n. \n *)Alejandra Zarza, Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal en Materia de \nJusticia y Legislaci\u00f3n Penal, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la \nNaci\u00f3n. \n 1)La Corte Interamericana de Derechos Humanos sostiene que \"El corpus juris \ndel Derecho Internacional de los Derechos Humanos est\u00e1 formado por un conjunto \nde instrumentos internacionales de contenido y efectos jur\u00eddicos variados \n(tratados, convenios, resoluciones y declaraciones)\" (OC -16/1999, p\u00e1rr. 115).  \nEn el caso de los Ni\u00f1os de  la Calle, manifest\u00f3: \"Tanto la Convenci\u00f3n Americana \ncomo la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o forman parte de un muy \ncomprensivo corpus juris internacional de protecci\u00f3n de los ni\u00f1os que debe \nservir a esta Corte para fijar el contenido y los alcances  de la disposici\u00f3n \ngeneral definida en el art\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n Americana\" (p\u00e1rr. 194).  \n 2)Respecto del procedimiento de comunicaciones, cabe destacar que el 19 de \ndiciembre de 2011, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 un tercer \nprotocolo facultativo relativo al tema, que permite que ni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes presenten denuncias individuales relativas a violaciones \nespec\u00edficas de sus derechos, con arreglo a la Convenci\u00f3n y a sus otros dos \nprotocolos facultativos.  El tercer protocolo entr\u00f3 en vigor en abril de 2014.  \n 3)Art 40 CDN: \"Los Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas apropiadas para \npromover el establecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e \ninstituciones espec\u00edficos para los ni\u00f1os de quienes se alegue que han \ninfringi do las leyes penales o a quienes se acuse o declare culpables de haber \ninfringido esas leyes, y en particular (...) b) Siempre que sea apropiado y \ndeseable, la adopci\u00f3n de medidas para tratar a esos ni\u00f1os sin recurrir a \nprocedimientos judiciales, en el ent endimiento de que se respetar\u00e1n plenamente \nlos derechos humanos y las garant\u00edas legales\".  \n 4)Algunos fallos significativos sobre la falta de operatividad del art. 59 \nson: C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional, Sala 1, \n\"Amarilla Bruno s/  recurso de casaci\u00f3n\", 13/12/2017; el Tribunal Oral en lo \nCriminal N\u00ba 1, causa CCC 39889/2014/TO1, 11/12/2015; C\u00e1mara Nacional de \nApelaciones en lo Criminal y Correccional, Sala 6, causa CCC \n70166/2004/23/CA22, 15/10/2015; y Tribunal Oral en lo Criminal N\u00ba  7, causa \nCCC635/2014/TO1, caratulada \"Fern\u00e1ndez\", 26/11/2015.  \n 5)Algunos fallos significativos sobre la operatividad del art. 59 son: \nTribunal Superior de Justicia de la Provincia de C\u00f3rdoba, Sala Penal, \n\"Reynoso, Gabriel s/ lesiones graves calificadas\", Expte. 2094441, 24/11/2016; \nC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional, Sala 2, \"Verde \nAlva, Brian Antoni s/ recurso de casaci\u00f3n\", causa CCC 25872/2015/TO1/CNC1, \nReg. 399/2017, 22/05/2017; C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala IV, \n\"Villalo bos Paola y otros/defraudaci\u00f3n\", causa CCC 25020/2015/TO1/CFC1, Reg. 101 \n 1119/17, 29/08/2017; Tribunal Oral en lo Criminal N\u00ba 26, causa CCC \n26772/2016/TO1, 11/10/2016; Tribunal Oral Nacional en Lo Criminal N\u00ba 1, \n\"Gonz\u00e1lez, \u00c1ngel Emanuel s/sentencia\", causa CCC  53654/2016/ TO1, 06/03/2017; \nTribunal Oral en lo Criminal N\u00ba1, causa CCC 49012/2014/TO1, 22/03/2017.  \n 6)Las legislaciones locales, ante la demora del Congreso de la Naci\u00f3n, han \navanzado en la materia y han regulado de manera exitosa, incluso antes de la \nintroducci\u00f3n en el C\u00f3digo Penal, la conciliaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n integral del \nda\u00f1o como soluciones alternativas para la resoluci\u00f3n de conflictos penales.  \nEntre otros, podemos mencionar los C\u00f3digos Procesales de CABA (arts. 199 y \n204), del Chaco (art. 6\u00ba, i nc. 1), de Chubut (arts. 44, inc. 1; 47 y 48), de \nEntre R\u00edos (art. 5, inc. 2), de Jujuy (art 101, inc. 1), de La Pampa (art. 15, \ninc. 1), de La Rioja (art. 204, inc. 1), de Mendoza (art. 26, inc. 1), de \nMisiones (art, 60, inc.  B), de Neuqu\u00e9n (art. 106, in c. 1), de R\u00edo Negro (art. \n96, inc. 1), de Salta (art. 231, inc. a), de Santiago del Estero (art. 61, \ninc. 1), de Tucum\u00e1n (art. 27, inc. 1) y de Tierra del Fuego (arts. 309, inc. 7 \ny 331). \n 7)\"El principio de justicia especializada consiste en la obligaci\u00f3n  del \nEstado de dar una respuesta diferente cuando el infractor de la ley penal es \nuna persona menor de edad.  Diferenciaci\u00f3n que debe reflejarse, en comparaci\u00f3n \ncon los adultos, en una concepci\u00f3n distinta del injusto penal, en un \njuzgamiento con mayor refo rzamiento de las garant\u00edas judiciales, una \nintervenci\u00f3n penal m\u00ednima, con una pluralidad de sanciones primordialmente \nsocioeducativas, que podr\u00edan eventualmente ejecutarse o cumplirse por \u00f3rganos \nespecializados de la ejecuci\u00f3n, en condiciones que permitan la reinserci\u00f3n \nsocial del infractor penal juvenil\" (Tiffer, 2017).  \n  \n Referencias:  \n -Fava, G.  (2021): Institutos aplicables en el \u00e1mbito nacional para empezar a \nconstruir una justicia restaurativa para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes acorde \ncon est\u00e1ndares de Derechos Humanos.  Revista La Trama. \nhttp://www.revistalatrama.com.ar/contenidos/larevista_articulo.php?id=446&ed=6\n8. -Fava, G.  (2019).  La importancia de la justicia restaurativa en las \ntendencias actuales del derecho procesal penal.  Debate sobre alguno s aspectos \nproblem\u00e1ticos de su regulaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n pr\u00e1ctica.  Revista de Derecho \nPenal y Criminolog\u00eda, a\u00f1o IX, n\u00famero 2, Buenos Aires, marzo, p. 233 -240. \n -Greco, S.  (2016).  Procesos autocompositivos en el sistema penal.  \nReparaci\u00f3n, Conciliaci\u00f3 n, Mediaci\u00f3n, Justicia Restaurativa.  Cuadernos de la \nESJ.  Revista Pensamiento Penal, 1, noviembre. \nhttp://www.pensamientopenal.com.ar/system/files/2016/11/doctrina44334.  \n -Ledesma, A.  (2018).  Sobre las formas alternativas de soluci\u00f3n de los \nconflictos penales.  A prop\u00f3sito de la nueva redacci\u00f3n del art. 59 del c\u00f3digo \npenal.  Revista Pensar en Derecho, 13. http://www.derecho.uba.ar/p \nublicaciones/pensar -en-derecho/revistas/13/sobre -las-formas-alTernativas -de-\nsolucion -de-los -conflictos -penales.pdf.  \n -Llobet Rodr\u00edguez J.  (2011).  Justicia Restaurativa y garant\u00edas en la \nJusticia Penal Juvenil.  Bolet\u00edn Jur\u00eddico Virtual IUS Doctrina, a\u00f1o 4, vol 6, \nenero-junio. file:///C:/Users/fheredia/Downloads/13602 -\nTexto%20del%20art%C3%ADculo -23228-1-10-20140221%20(2).pd f. \n -Naciones Unidas, Oficina del Alto Comisionado.  (1985a): Declaraci\u00f3n sobre \nlos principios fundamentales de justicia para las v\u00edctimas de delito y de \nabuso de poder.  Adoptada por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 40/34, 29 \nde noviembre. https://www .ohchr.org/es/instruments -\nmechanisms/instruments/declaration -basic-principles -justice-victims-crime-and-\nabuse. \n -Naciones Unidas.  (1985b) Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas para la \nadministraci\u00f3n de la justicia de menores (Reglas de Beijing), resoluci\u00f3 n 40/33 \nde la Asamblea General, de 28 de noviembre de 1985. \nhttp://www.cidh.org/ninez/pdf%20files/Reglas%20de%20Beijing.pdf.  \n Naciones Unidas, Oficina del Alto Comisionado (1990a).  Las Directrices de \nlas Naciones Unidas para la prevenci\u00f3n de la delincuencia juvenil (Directrices \nde Riad), resoluci\u00f3n 45/112 de la Asamblea General, de 14 de diciembre de \n1990. \nhttps://www.ppn.gov.a r/pdf/ejestematicos/Directrices%20de%20las%20Naciones%20U\nnidas%20para%20la%20prevenci%C3%B3n%20de%20la%20delincuencia%20juvenil.%20(Dir\nectrices%20de%20Riad).pdf.  \n -Naciones Unidas (1990b) Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las \nmedidas no privativa s de la libertad (Reglas de Tokio), resoluci\u00f3n 45/110 de 102 \n la Asamblea General, de 14 de diciembre de 1990. \nhttps://www.mpba.gov.ar/files/documents/reglas_de_tokio.pdf.  \n -Naciones Unidas, Consejo Econ\u00f3mico 7 Social.  (2002).  Justicia \nRestaurativa.   Informe  de la Reuni\u00f3n del Grupo de Expertos Sobre Justicia \nRestaurativa.  \n -Tiffer, C.  (2017).  Principio de especialidad en el derecho penal juvenil.  \nReflexiones sobre el sistema de justicia penal juvenil.  Jusbaires.  \n -Vetere, D.  (2021).  Debates y desaf\u00edos a ctuales en torno a la \nimplementaci\u00f3n del art. 59 inc. 6 del C\u00f3digo Penal. \nhttps://ar.ijeditores.com/pop.php?option=articulo&Hash=1da6fea5a7801e055836c36\nd7c07c1d6.  \n Referencias jurisprudenciales:  \n -Corte Interamericana de Derechos Humanos Corte IDH], \"Ni\u00f1o s de la Calle\" \n(Villagr\u00e1n Morales y otros) vs.  Guatemala\", 19/11/1999. \nhttps://www.corteidh.or.cr/docs/casos/articulos/Seriec_63_esp.pdf.  \n -Corte Interamericana de Derechos Humanos Corte Idh].  \"Mendoza y otros vs.  \nArgentina\", 14/05/2013.  \n https://www.c orteidh.or.cr/docs/casos/articulos/seriec_260_esp.pdf. -Corte \nSuprema de Justicia de la Naci\u00f3n CSJN], \"Maldonado, Daniel Enrique y otro s/ \nrobo agravado por el uso de armas en concurso real con homicidio calificado\", \ncausa 1174, Fallos 328:4343, 07/12/2005 . http://www.saij.gob.ar/corte -suprema-\njusticia -nacion-federal-ciudad-autonoma -buenos-aires-maldonado -daniel-enrique-\notro-robo-agravado -uso-armas-concurso -real-homicidio -calificado -causa-1174-\nfa05000337 -2005-12-07/123456789 -733-0005-0ots-eupmocsollaf.  \n -Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n CSJN], \"Oliva s/incidente de recurso \nextraordinario\", 27/08/2015.  \n \nDATOS DE PUBLICACION  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar  \nFecha: 23 DE MAYO DE 2022  \n:  \nEditorial:  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00a2n de la Naci\u00a2n  Argentina Art.1, \nConstituci\u00a2n de la Naci\u00a2n Argentina Art.75, Constituci\u00a2n de la Naci\u00a2n \nArgentina Art.121, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.59, LEY \n10.903, Ley 22.278 Art.4, Ley 22.278, LEY 26.061 Art.6, LEY 26.061 Art.24, LEY \n26.061, LE Y 27.147 Art.59, LEY 27.147, Ley 23.054, Ley 23.849, DECRETO \nNACIONAL 415/2006 Art.19  \nRef. Jurisprudenciales: \"Maldonado, Daniel Enrique y otro s/ robo agravado por \nel uso de armas en concurso real con homicidio calificado -causa N\u00f8 1174\", \nCORTE SUPREMA DE  JUSTICIA DE LA NACION. CAPITAL FEDERAL, CIUDAD AUT\u00e0NOMA DE \nBUENOS AIRES, 07/12/2005, \"Caso Mendoza y otros c/ Argentina s/ resoluci\u00a2n de \nla Corte Interamericana de Derechos Humanos\", CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS \nHUMANOS, SAN JOSE DE COSTA RICA, 14/05/ 2013 \n \n  103 \n Diferimiento punitivo respecto de los menores en \nconflicto con la ley penal impuesto por el art. 4to. de la ley \n22.278  \nVILLANTE, JOS\u00c9 ALBERTO  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 11 DE ABRIL DE 2018  \n \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL  \n \nTEXTO  \nQue como ya lo he expresado en diversos pronunciamientos, seg\u00fan mi criterio el \nart. 4 de la ley nacional 22.278 implica un l\u00edmite jur\u00eddico al sistema penal \njuvenil, y entiendo que forma parte del derecho de fondo y no d e forma al \nfijar la edad a partir de la cual se puede imponer pena respecto de quien \ncontara al momento de la comisi\u00f3n de un hecho il\u00edcito entre 16 y 18 a\u00f1os, como \nas\u00ed bajo qu\u00e9 condiciones es posible imponer dicha pena, a saber: cuando \npreviamente se hubie ra declarado la responsabilidad penal y la civil si \ncorrespondiere, una vez que haya cumplido 18 a\u00f1os y luego de haber sido \nsometido a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no inferior a un a\u00f1o, prorrogable \nen caso necesario hasta la mayor\u00eda de edad, resultand o esto \u00faltimo un resabio \nde la vieja legislaci\u00f3n de mayor\u00eda de edad a los 21 a\u00f1os.  \n  \n Cumplidos tales requisitos, la sanci\u00f3n se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en los casos en que \nresulte necesaria.  En caso contrario el encausado puede ser absuelto de \ncumplimiento de pena,  cualquiera fuese el delito del que se trate y a\u00fan en \naquellos casos en que los jueces actuantes estimen inevitable la imposici\u00f3n de \nuna pena, esta puede ser reducida en la forma prevista para la tentativa.  \n  \n Este es un mandato constitucional y no una fac ultad discrecional del juez, \nemanado de la normativa supranacional de jerarqu\u00eda constitucional en funci\u00f3n \nde lo normado por los art\u00edculos 31, 75 inciso 22 de la CN. y 37 inc. b, 39 y \n40 de la CIDN.  \n  \n El estatuto de la protecci\u00f3n integral de los ni\u00f1os y j\u00f3 venes en conflicto con \nla ley penal se estructura en una hermen\u00e9utica jur\u00eddica integrativa, humana y \nespec\u00edfica en la que deben privilegiarse los criterios gu\u00edas en la materia, \ninternacionalmente aceptados, a saber:.  \n  \n 1) Principio de excepcionalidad de r estricci\u00f3n de la libertad conforme lo \nestablecen las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de \nla Justicia de Menores, denominadas Reglas de Beijing nro. 13.1, 17.1 b y c, \nDirectrices 1, 2 y 17 de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3 n de la \nDelincuencia Juvenil, tambi\u00e9n conocidas como Directrices de Riad, y el \nart\u00edculo 37 inciso b de la CIDN.  \n  \n 2) Necesidad de un cuidadoso estudio y reducci\u00f3n al m\u00ednimo posible de la \nrestricci\u00f3n de libertad, conforme la regla 17.1 b de Beijing.  \n  \n 3) Imposici\u00f3n respecto a que, la respuesta punitiva para los j\u00f3venes en \nconflicto con la ley penal debe basarse en la consideraci\u00f3n, no s\u00f3lo de la \ngravedad de la ofensa, sino en las circunstancias personales, status social, \nsituaci\u00f3n familiar, el da\u00f1o causado  por el crimen, el esfuerzo por indemnizar \na la v\u00edctima o su voluntad de alcanzar una vida fruct\u00edfera.  \n  \n Las Reglas 6.1, 6.2 y 6.3 de Beijing combinan algunos rasgos importantes de \nla administraci\u00f3n de justicia juvenil efectiva, justa y  humana.  As\u00ed el \nejercicio de facultades discrecionales en todos los niveles significativos del \nproceso de modo que aquellos que realizan determinaciones, permita a los \noperadores tomar acciones consideradas como las m\u00e1s apropiadas en cada caso \nindividual.  \n  \n 4) Principio d e control y balance a efectos de impedir cualquier abuso en el 104 \n poder discrecional y para salvaguardar los derechos del menor en conflicto con \nla ley penal.  La consideraci\u00f3n y el profesionalismo son los instrumentos m\u00e1s \naptos para controlar la decisi\u00f3n amp lia. \n  \n As\u00ed la capacitaci\u00f3n profesional y el entrenamiento experto son enfatizados \ncomo medios valiosos de asegurar el ejercicio juicioso del poder de decisiones \nen temas penales juveniles, conforme Reglas 1.6 y 2.2 de Beijing.  \n  \n Seg\u00fan mi humilde punto de vista, no es posible otorgar legitimidad a una \nsanci\u00f3n que no responda a un an\u00e1lisis jur\u00eddico diferenciado.  As\u00ed las \nprevisiones del art\u00edculo 5, inciso 5\u00ba de la CIDDHH centra el objeto del \nsistema penal juvenil en el tratamiento del menor procesado, complementa los \nprincipios anteriores y fija la especializaci\u00f3n.  Id\u00e9ntica soluci\u00f3n adopta el \nPacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos en su art\u00edculo 10 inciso \n3\u00ba. \n  \n Todo entramado tutelar se transforma mediante la inclusi\u00f3 n  de criterios \nhermen\u00e9uticos de derecho internacional que superan los marcos te\u00f3ricos y \npr\u00e1cticas tradicionales, enraizados en un derecho penal de m\u00ednima intervenci\u00f3n \ny orientado por el paradigma del Inter\u00e9s Superior del Ni\u00f1o.  \n  \n En este orden de ideas, t iene dicho nuestro M\u00e1ximo Tribunal Nacional (CSJN, \n\"Maldonado, Daniel Enrique y otro s/ recurso de hecho, publicado en fallos \n328:4343) que la ley 26.061, que establece un sistema de protecci\u00f3n integral \nde las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes  \u00fanicamente deroga  la ley 10.903.  Por lo \ntanto, la interpretaci\u00f3n de la ley 22.278 no debe ser efectuada en forma \naislada sino en conjunto con el resto de la normativa aplicable, como parte de \nuna estructura sistem\u00e1tica, y en forma progresiva, de modo que mejor se \nconcilie  con la Constituci\u00f3n Nacional y con los tratados internacionales que \nrigen la materia, all\u00ed previstos.  \n  \n A mi entender la ley provincial 13.634 en su art\u00edculo 34 remite a la ley \nnacional 22.278 al consignar expresamente que \"el presente r\u00e9gimen es \naplicable a todo ni\u00f1o punible, seg\u00fan la legislaci\u00f3n nacional, imputado de \ndelito en jurisdicci\u00f3n territorial de la provincia\".  En igual sentido, el \nart\u00edculo 68 de la ley provincial aludida refiere expresamente que: \"Comprobada \nla participaci\u00f3n del ni\u00f1o en el hec ho punible y declarada su responsabilidad, \no en los casos de inimputabilidad, el Juez o, en los casos que corresponda el \nTribunal, sin perjuicio de lo dispuesto por la legislaci\u00f3n de fondo podr\u00e1 \ndisponer las siguientes medidas...\".  \n  \n A mi modo de ver, el art\u00edculo 4\u00ba de la ley 22.278 debe interpretarse en clave \nproteccionista.  Por ello el diferimiento de la aplicaci\u00f3n de la sanci\u00f3n penal \ndetermina el objetivo espec\u00edfico del Derecho Penal Juvenil que no es otro que \nel dise\u00f1o de medidas orientadas a lograr l a reinserci\u00f3n social; que el joven \nsometido a proceso alcance una funci\u00f3n constructiva en la sociedad, y \norientarlo hacia un proyecto de vida digno, dado que la imposici\u00f3n de pena \nimporta el efecto conclusivo que el tratamiento arroja.  \n  \n La ley provincial  13.634 en su art\u00edculo 33 indica que son principios rectores \npara la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las normas del proceso penal juvenil la \nprotecci\u00f3n integral de los derechos del ni\u00f1o, su formaci\u00f3n plena, la \nreintegraci\u00f3n en su familia y en la comunidad, la m\u00ednima intervenci\u00f3n, la \nsubsidiariedad, la soluci\u00f3n de los conflictos y que el joven asuma una actitud \nconstructiva y responsable ante la sociedad, adquiriendo respeto por los \nderechos humanos y las libertades fundamentales de todas las personas.  \n  \n As\u00ed las cosas, en cuanto a la interpretaci\u00f3n de las normas que rigen el \nsistema penal juvenil, entiendo debe estarse por la que maximice la \nprotecci\u00f3n, integrando el art\u00edculo 372 del CPP. con el art\u00edculo 4\u00ba de la ley \n22.278. \n  \n En este orden de ideas, el art\u00edculo 4\u00ba de la ley 22.278 integra y complementa \nel objetivo de protecci\u00f3n se\u00f1alado por la CIDN toda vez que exige de una \nsentencia de responsabilidad, una edad espec\u00edfica para la que se ha \ncontemplado la especial situaci\u00f3n ma durativa del menor, y un tratamiento en \naras al beneficio de los prop\u00f3sitos a lograr ya referidos en cumplimiento con 105 \n los est\u00e1ndares internacionales.  \n  \n En este tratamiento se contemplan las medidas judiciales de integraci\u00f3n \nsocial, el monitoreo y revisi\u00f3n  constante que permita el an\u00e1lisis de la \nevoluci\u00f3n, a fin de alcanzar el objetivo previsto por las normas citadas.  \n  \n Resulta evidente entonces, al menos a mi criterio, que lejos de ser \ncontradictorio el art\u00edculo 4\u00ba de la ley nacional 22.278 con la ley pro vincial \n13.634, ambas normas se complementan e integran, toda vez que asegura la \nconcreci\u00f3n del \"plus\" de derechos con que cuentan los j\u00f3venes en conflicto con \nla ley penal por tal condici\u00f3n, adecuando de este modo la legislaci\u00f3n vigente \nen pos del benefic io que propugna el Derecho Penal Juvenil y en cumplimiento a \nlas obligaciones asumidas al ratificar la Convenci\u00f3n Internacional de los \nDerechos del Ni\u00f1o.  \n  \n En tal sentido: \"todos los \u00f3rganos del Estado deben asumir los roles de \ngarante (art. 1.1 Convenci\u00f3 n Americana), que a cada uno, de acuerdo a sus \natribuciones constitucionales y legales, les corresponde.  As\u00ed, entre \"las \nmedidas de otra \u00edndole\" que el Estado debe arbitrar para dar efectividad a los \nderechos reconocidos en la Convenci\u00f3n de los Derechos d el Ni\u00f1o (art. 2) se \ninscriben las sentencias judiciales.  Los tribunales est\u00e1n obligados a atender \ncomo consideraci\u00f3n primordial al inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, sobre todo cuando \nes doctrina de nuestra Corte que \"garantizar\" implica el deber de tomar todas \nlas medidas necesarias para remover los obst\u00e1culos que pudiesen existir para \nque los individuos puedan disfrutar de los derechos reconocidos en la \nConvenci\u00f3n (Fallos: 318:514)\".  \n  \n En coincidencia, entonces, con los est\u00e1ndares internacionales ya se\u00f1alados, \nseg\u00fan mi entender, le corresponde a los jueces, en cada caso, velar por el \nrespeto de los derechos de los que son titulares cada ni\u00f1a, ni\u00f1o o adolescente \nbajo su jurisdicci\u00f3n, que implica escucharlos con todas las garant\u00edas a fin de \nhacer efectivos sus der echos (conf. arts. 12.2 y 40.2.b de la Convenci\u00f3n sobre \nlos Derechos del Ni\u00f1o)\" (CSJN, \"Garc\u00eda M\u00e9ndez Emilio y otra s/ causa N\u00ba 7537, \n2/12/2008, publicado en fallos 331:2691).  \n      \n A mi criterio, la medida de encierro solo resulta admisible si se concluye \nque ser\u00eda efectiva para modificar la estructura impulsivo - motivacional \ncrimin\u00f3gena del sentenciado, para favorecer su resocializaci\u00f3n.  Es por ello, \nque en cuanto a la naturaleza  de la medida que se aplica a los j\u00f3venes \nencartados, no se trata de prisi\u00f3n o prisi\u00f3n preventiva sino de un tratamiento \nresocializador en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 4 de la ley 22.278.  \n  \n En tal sentido: \"El llamado \"auto de responsabilidad\" o \"sentencia d e \nresponsabilidad\" legislado en el art. 4 inc. 1\u00ba de la ley 22.278 tiene las \ncaracter\u00edsticas propias de una sentencia. - En \u00e9l, una vez firme, quedan \nfijados en el proceso los extremos referidos a la materialidad del hecho, la \nautor\u00eda responsable y la calif icaci\u00f3n del delito. - Resulta as\u00ed, como \nconsecuencia necesaria de la imposibilidad de renovaci\u00f3n de tales cuestiones \nen etapas posteriores el car\u00e1cter de definitiva de la resoluci\u00f3n que los \ninvolucra (Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aire s, RSD-48-\n81 S 11-6-1981, Juez Pagliere SD)\".  \n  \n Tal es -seg\u00fan mi humilde entender - el est\u00e1ndar que la normativa internacional \ncon jerarqu\u00eda constitucional y la legislaci\u00f3n vigente en el pa\u00eds  exigen, de \nmodo que es en este momento cuando corresponde resol ver sobre el destino de \nlos j\u00f3venes en cuanto al r\u00e9gimen de vida y/o  tratamiento resocializador a \nadoptar, dependiendo de variados factores cual ha de ser la resoluci\u00f3n a \ntomar, la cual no puede perder de vista al joven en su conjunto, al delito \ncometido,  as\u00ed como sus esfuerzos realizados para intentar su \nresociabilizaci\u00f3n, tratando de armonizar sus intereses con los intereses de la \nsociedad.  \n \nDATOS DE PUBLICACION  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar  \nFecha: 11 DE ABRIL DE 2018  \n:  106 \n Editorial: SISTEMA ARGENTINO DE IN FORMACI\u00d3N JUR\u00cdDICA  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.31, Constituci\u00f3n Nacional \nArt.75, LEY 27.063, Ley 22.278 Art.4, LEY 26.061, Ley 23.054 Art.1, Ley 23.313 \nArt.10, Ley 23.849 Art.2, RES 40/33, RES 45/112 (del 14/12/1990), LEY  13.634 \nArt.33, LEY 13.634 Art.34  \nRef. Jurisprudenciales: \"Maldonado, Daniel Enrique y otro s/ robo agravado por \nel uso de armas en concurso real con homicidio calificado -causa N\u00ba 1174 \", \nCSJN, 7/12/2005, \"Garc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Laura Cristina s/ c ausa N\u00ba \n7537\", CSJN, 2/12/2008.  \n \n  107 \n Problemas que genera el tiempo de detenci\u00f3n de un \nmenor  \nVILLANTE, JOS\u00c9 ALBERTO  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 8 DE MARZO DE 2018  \n \n \nTEMA  \nDERECHOS DEL NI\u00d1O -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FUERO DE RESPONSABILIDAD PENAL \nJUVENIL \n \nTEXTO  \nEs materia frecuente de conflicto lo normado por el art. 43 de la ley \nprovincial 13.634 en el punto que reza \"...La prisi\u00f3n preventiva no podr\u00e1 \nexceder de 180 d\u00edas.  Transcurrido este plazo, si no se hubiese realizado el \njuicio, el ni\u00f1o ser\u00e1 puesto  en libertad sin m\u00e1s tr\u00e1mite por el juez de la \ncausa, sin requerimiento fiscal o de la defensa.  Si por la complejidad de los \nhechos investigados o la pluralidad de presuntos autores el plazo establecido \nresultara insuficiente, el juez podr\u00e1 prorrogarlo, a  requisitoria del fiscal \nen forma motivada por un plazo razonable que no podr\u00e1 exceder ciento ochenta \nd\u00edas.  Vencido el mismo ser\u00e1 puesto en libertad sin m\u00e1s tr\u00e1mite....\"  \n  \n Esto genera problemas entre los magistrados responsables de las distintas \netapas del proceso de menores, esto es Jueces de Garant\u00edas del Joven y Jueces \nde Responsabilidad Penal Juvenil, Fiscales y Defensores, ya que en apariencia \neste plazo de 180 d\u00edas prorrogable en determinadas hip\u00f3tesis por 180 d\u00edas m\u00e1s \n\"transita\" -por as\u00ed decirlo - entre las distintas etapas del proceso penal \njuvenil, siendo utilizado en algunas oportunidades para que fiscales y jueces \ndescarten elementos probatorios, y apuren las elevaciones a juicio, e \ninclusive para celebrar acuerdos de juicio abreviado, o simplem ente para \ncondicionar la agenda de un juzgado para la realizaci\u00f3n del debate oral, no \nresultando a mi criterio, ser esa la intenci\u00f3n del legislador al imponer tales \nl\u00edmites a la prisi\u00f3n preventiva, sino por el contrario permitir que un proceso \nllegue a deb ate en tiempo oportuno y con un plexo probatorio acorde a las \ncircunstancias del caso.  \n  \n El art\u00edculo 7, punto 5 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos \n(Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica) de rango constitucional en virtud del art. \n75 inc. 22 de la  Constituci\u00f3n Nacional establece que \"toda persona detenida o \nretenida tendr\u00e1 derecho a ser juzgada dentro de un plazo razonable o a ser \npuesta en libertad, sin perjuicio de que contin\u00fae el proceso... \", lo que se \nencuentra en armon\u00eda con lo normado por el  art. 2 del C\u00f3digo del rito \nprovincial, el cual a su vez, aclara en el art. 141 que si el imputado se \nencuentra privado de su libertad la duraci\u00f3n total del \"proceso\" no podr\u00e1 \nexceder los dos a\u00f1os; y aduna que en casos de suma complejidad deber\u00e1 estarse \nal plazo razonable del art. 2 de ese c\u00f3digo sujeto a la apreciaci\u00f3n judicial.  \n  \n En el proceso penal juvenil bonaerense, dicho \"plazo razonable\" se encuentra \nlegislado gen\u00e9ricamente por la CIDN que en el art. 37 si bien no especifica \nl\u00edmite temporal, dice qu e \"la privaci\u00f3n de la libertad de los menores se \nllevar\u00e1 a cabo de conformidad con la ley, como medida de \u00faltimo recurso y por \nel menor tiempo posible.  \n En ese sentido, el art. 43 de la ley 13.634, en el Cap\u00edtulo III objetivado a \nla Investigaci\u00f3n Penal Pr eparatoria regula el tiempo de duraci\u00f3n de la prisi\u00f3n \npreventiva, limitando -como regla general - su plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n en 180 \nd\u00edas, prorrogables - a pedido y fundamentaci\u00f3n del Fiscal - por otro plazo que \nno podr\u00e1 exceder de 180 d\u00edas m\u00e1s, si existiese  complejidad en las actuaciones \no pluralidad de imputados, caso contrario habr\u00e1 que otorgarle la libertad al \ncausante sin m\u00e1s tr\u00e1mite.  \n  \n Por su parte, el art. 48 de la referida ley -dentro del mismo cap\u00edtulo -, \nregula el plazo en que debe concluirse la inv estigaci\u00f3n si hubiese detenidos, \nfij\u00e1ndolo en 120 d\u00edas prorrogables por un plazo no mayor a 60 d\u00edas.  Es decir, \nla investigaci\u00f3n debe realizarse como m\u00e1ximo en 180 d\u00edas -concordante con los \n\"primeros\" 180 d\u00edas del art. 43, y para casos de complejidad en la s 108 \n actuaciones o pluralidad de imputados ese plazo se puede extender por otros \n180 d\u00edas, a pedido motivado del fiscal.  \n  \n En funci\u00f3n de ello, surge a las claras del art. 43 de la ley provincial \n13.634, que la \u00fanica parte autorizada por la ley para efectuar la petici\u00f3n de \nampliaci\u00f3n de plazo de detenci\u00f3n es la fiscal\u00eda, y por otra parte, los \u00fanicos \nmotivos v\u00e1lidos  para prorrogar dicho plazo de prisi\u00f3n preventiva habiendo \ndetenidos son \"la complejidad de los hechos investigados y la pluralidad de \npresuntos au tores\" -sin contar claro est\u00e1 con la subsistencia de los peligros \nprocesales que entiendo deben subsistir emanado de la jurisprudencia -, todo lo \ncual, a mi humilde entender son cuestiones que pertenecen y regulan la etapa \n\"instructoria\" del proceso, a lo q ue debe sum\u00e1rsele el hecho de que -conforme \na una buena t\u00e9cnica legislativa - tales extremos se encuentran legislados \ndentro del Cap\u00edtulo III  dedicada a la Investigaci\u00f3n Preliminar Preparatoria.  \n Ahora bien, el art. 43 de la ley 13.634 dice expresamente \" ...La prisi\u00f3n \npreventiva no podr\u00e1 exceder los 180 d\u00edas.  Transcurrido este plazo, si no se \nhubiese realizado \"el juicio\", el ni\u00f1o ser\u00e1 puesto en libertad...\".  \n  \n Desde mi punto de vista el proceso penal juvenil cuenta con dos etapas bien \ndiferenciadas, la de la \"investigaci\u00f3n preliminar preparatoria\" normada en el \ncap\u00edtulo III y la de \"juicio\" normada en el cap\u00edtulo IV, siendo sumamente \nrelevante no confundir \"el juicio\" con \"el debate\" resultando ser el primero \nuna \"etapa\" dentro del proceso y el segundo u n \"acto procesal espec\u00edfico\".  \n  \n N\u00f3tese que el cap\u00edtulo IV de la ley provincial 13.634 se titula \"Juicio\", y \nde all\u00ed en m\u00e1s el art. 52 nos instruye respecto a los plazos para la \nrealizaci\u00f3n de la audiencia preparatoria de juicio; y el art. 54 de ese cuerpo  \nlegal ya nos habla espec\u00edficamente de los actos del debate careciendo de \nimportancia la pluralidad de presuntos autores y/o la complejidad de la causa.  \n  \n As\u00ed, de una visi\u00f3n integral de la ley surge claramente que cuando el art. 43 \nrese\u00f1ado nos refiere \"...si no se hubiese realizado el juicio...\" \nevidentemente nos est\u00e1 diciendo \"si la causa no se encuentra en \"estad\u00edo \nprocesal de juicio\" (el que abarca desd e la elevaci\u00f3n de la causa a juicio una \nvez radicada en el juzgado de responsabilidad penal juvenil, hasta el dictado \nde la sentencia) correspondiente al cap\u00edtulo IV de la ley 13.634, o sea, \"si \nla causa no ha sido elevada a juicio por el Juez de Garant\u00edas  interviniente\".  \n  \n Por ello, entiendo que la \"etapa de juicio\" (Cap\u00edtulo IV de la ley 13.634), \ncuenta con plazos propios que son los que surgen del art. 52 de la ley 13.634.   \nPor ejemplo dentro de las 48 horas de recepcionada la causa se\u00f1alar el d\u00eda y \nla hora de la celebra ci\u00f3n de la audiencia preparatoria de juicio; y que la \nmisma deber\u00e1 fijarse en un plazo que no exceda los 15 d\u00edas.  Que celebrada la \nmisma se deber\u00e1n resolver las cuestiones planteadas en la audiencia e \ninmediatamente  -de acuerdo a la agenda del Tribunal - fijar la fecha de \ncelebraci\u00f3n del debate oral, etc.  \n  \n Es a los jueces de Garant\u00edas del Joven y a las partes intervinientes en la \ninvestigaci\u00f3n penal preliminar (Capitulo III de la ley 13634), por ende, y en \nla medida de sus competencias, quienes deben car gar eventualmente -en el caso \nde que haya j\u00f3venes detenidos - con las consecuencias  del exceso de duraci\u00f3n \nde la Investigaci\u00f3n Penal Preparatoria y consiguiente exceso en el plazo de la \nprisi\u00f3n preventiva, no resultando de la lectura de la norma en su conj unto, \nque los plazos impuestos por la ley para los actos dentro de una etapa del \nproceso (Investigaci\u00f3n preliminar preparatoria) se trasladen sin m\u00e1s hacia \notra (Juicio), por lo cual, una vez que ha sido elevada la causa a juicio y \ndesinsaculado un juzgado  de responsabilidad penal juvenil han perdido \nvirtualidad los plazos regulados en el art. 43 de la ley 13.634, comenzando a \nregir a partir de ese momento los plazos de la nueva etapa procesal (esto es \nla de juicio) debiendo el detenido estar a la espera de  la pronta realizaci\u00f3n \nde la audiencia oral en la que se debatir\u00e1n -entre otras cosas - los elementos \nprobatorios que se hayan colectado durante el transcurso de la Investigaci\u00f3n \nPreliminar Preparatoria y se determinar\u00e1 la fecha del debate oral.  \n  \n En la et apa de Investigaci\u00f3n preliminar Preparatoria del proceso juvenil -en \nlo que a plazos de detenci\u00f3n se refiere - el juez garante impone una medida de \ncoerci\u00f3n; y la misma se debe extender en el tiempo hasta que desaparezcan los 109 \n motivos que llevaron al juzgado r a imponerla, o siguiendo la letra de la ley \nhaya transcurrido el plazo otorgado sin que la causa haya sido elevada a \njuicio correspondiendo otorgarle al imputado la inmediata libertad.  \n Ahora bien, esa medida de coerci\u00f3n no puede deambular de una etapa del \nproceso a otra.  \n Debemos tener presente que -en un sistema acusatorio como el que rige en la \nProvincia de Buenos Aires - la investigaci\u00f3n preliminar preparatoria pertenece \nal Ministerio p\u00fablico Fiscal, quien llegado el caso puede llegar hasta la \ndesestimaci\u00f3n del proceso, resultando que durante dicho per\u00edodo el juez de \nGarant\u00edas velar\u00e1 por el cumplimiento de las mismas.  \n  \n Es cierto que los plazos en cuesti\u00f3n son una garant\u00eda con la que cuenta el \ndetenido, de tener certeza respecto de la duraci\u00f3n de su proceso, y as\u00ed no es \nmenos cierto que habiendo detenidos, el proceso penal juvenil tendr\u00e1 una etapa \ninvestigativa de no m\u00e1s de 180 d\u00edas prorrogables por otro t\u00e9rmino igual, y \nconcluida esa etapa y elevada la causa a juicio,  el Juez de juicio contar\u00e1 \ncon 48 horas para se\u00f1alar el d\u00eda y la hora de la audiencia preparatoria de \njuicio la que se fijar\u00e1 en un plazo que no exceda los 15 d\u00edas, momento en el \ncual fijar\u00e1 la fecha del debate conglobando todos ellos dentro del plazo \nrazonable al que se refiere la ley.  \n  \n Si esto no fuese as\u00ed, ser\u00eda posible pensar en un defensor inescrupuloso que \nobstruya el proceso con el \u00fanico objetivo de lograr que se venzan los plazos a \nlos que me estoy refiriendo y de esa manera obtener la libertad de su pupilo, \nno ya por que haya h echo m\u00e9ritos para ello, sino por el simple transcurso del \ntiempo, resultando como colof\u00f3n de este pensamiento que dentro del proceso \npenal juvenil el Juez garante, habiendo detenidos, cuenta con 180 d\u00edas para \nelevar la causa a juicio, los cuales son prorro gables por id\u00e9ntico per\u00edodo \ncomo m\u00e1ximo en caso de haber pluralidad de imputados y complejidad de las \nactuaciones, resultando ser este el l\u00edmite m\u00e1ximo para realizar la \ninvestigaci\u00f3n preliminar preparatoria y elevar la causa a juicio, momento a \npartir del cual dichos plazos quedan dentro de una etapa procesal \"precluida\" \n(I.P.P.) y comienzan los de la nueva etapa procesal (Juicio) con sus plazos \naut\u00f3nomos.  \n  \n Todo esto conjuga de manera coherente y leg\u00edtima, a mi modo de ver, las \nnecesidades de realizar el derecho penal sustantivo -por un lado - y de \nresguardar los derechos y garant\u00edas de los imputados a ser juzgados en un \nplazo razonable -por el otro -, jur\u00eddicamente armonizadas en el debido proceso \nlegal. \n \nDATOS DE PUBLICACION  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar  \nFecha: 8 DE MARZO DE 2018  \n:  \nEditorial: SISTEMA ARGENTINO DE INFORMACI\u00d3N JUR\u00cdDICA  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.054 Art.7, LEY \n11.922 Art.2, LEY 11.922 Art.141, LEY 13.634 Art.43, LEY 13.634 Art.48, LEY \n13.634 Art. 52, LEY 13.634 Art.54  \n \n \n \n  110 \n Donde concluye la prisi\u00f3n preventiva y donde comienza la \nejecuci\u00f3n penal en el Fuero de Responsabilidad penal Juvenil \nProvincial  \nVILLANTE, JOS\u00c9 ALBERTO  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 8 DE MARZO DE 2018  \n \n \nTEMA  \nMENORES-DELINCUENCIA JUVENIL-PRISION PREVENTIVA -EJECUCION DE LA PENA -REGIMEN \nPENAL DE LA MINORIDAD -PROVINCIA DE BUENOS AIRES  \n \nTEXTO  \nSe plantea dentro del Fuero de la Responsabilidad Penal Juvenil de la \nprovincia de Buenos Aires hasta donde se extiende la prisi\u00f3n preventiva de un \nni\u00f1o o joven en conflicto con la ley penal enmarcada dentro de la ley \nprovincial 13.634 y donde comienza a aplicarse la ejecuci\u00f3n penal provincial \n12.256, y ello as\u00ed toda vez que en el fuero referido, a m\u00e9rito de lo normado \npor la ley nacional del r\u00e9gim en penal de la minoridad 22.278 se debe -en la \ngran mayor\u00eda de los casos - producirse una cesura de juicio, toda vez que \ncontando el encausado con declaraci\u00f3n de responsabilidad (la que implica \ndeterminaci\u00f3n de la existencia del hecho culposo, la calificaci \u00f3n legal y la \nresponsabilidad que le cupo), habr\u00e1 que esperar hasta que el mismo arribe a \nlos 18 a\u00f1os de edad y eventualmente cuente con al menos un a\u00f1o de tratamiento \ntutelar o resocializador, para reci\u00e9n en ese momento debatir respecto a la \nnecesidad o n o de imponer pena y en su caso el monto de ella.   \n  \n Si la pena es la medida de la acci\u00f3n disvalente; y el disvalor de la acci\u00f3n \nha sido debidamente probado en la sentencia de responsabilidad, se puede \npensar en forma abstracta que esa acci\u00f3n se correspon de con un tipo legal el \nque en s\u00ed contiene un baremo punitivo, y as\u00ed, vinculando directamente la \nacci\u00f3n desplegada con el responsable de esa acci\u00f3n, y ello con el abanico \npunitivo referido; a m\u00e9rito de una circunstancia particular a los tres \nelementos refe renciados -como lo es la menor edad del autor al momento de la \ncomisi\u00f3n del hecho -, la cuant\u00eda de la misma se ver\u00e1 condicionada a los \nextremos del art\u00edculo 4\u00ba de la ley 22.278 que son las modalidades del hecho, \nlos antecedentes del menor, el resultado del tratamiento tutelar y la \nimpresi\u00f3n directa recogida por el Juez.  \n  \n Siguiendo esta correlaci\u00f3n de pensamiento, lo espec\u00edficamente relacionado con \nla materia penal est\u00e1 dado por la sentencia de responsabilidad; y el baremo \npunitivo resultar\u00e1 de una mezcla de cuestiones penales y sociales, siendo las \nprimeras dos: la modalidad del hecho cometido y los antecedentes del menor y \nlas dos sociales: el resultado del tratamiento tutelar (el cual puede o no \nestar finalizado al momento de imponer pena) y la impresi\u00f3n  personal del \njuzgador, lo que no es otra cosa que la empat\u00eda que haya resultado de los \nencuentros personales entre el autor penalmente responsable del hecho y el \njuez. \n  \n Siendo esto as\u00ed, la sentencia de responsabilidad y la imposici\u00f3n de pena \ncorren por carriles separados hasta que en un determinado momento del proceso \nse unen en forma definitiva e inseparable.  \n  \n Por eso es que frecuentemente resulta dif\u00edcil determinar, -cuando una persona \nha transitado un proceso en detenci\u00f3n - hasta donde alcanza la pri si\u00f3n \npreventiva y donde comienza la ejecuci\u00f3n de la pena.    \n  \n Conforme hemos visto existe un lapso de tiempo que transcurre desde la \ndeclaraci\u00f3n de responsabilidad hasta la imposici\u00f3n de pena que puede verse \ncomo un limbo jur\u00eddico, aunque visto en su con junto, a mi entender no lo es.  \n  \n Durante ese per\u00edodo (el de la prisi\u00f3n preventiva), el cual comienza a partir \nde la intervenci\u00f3n estatal respecto del imputado, \u00e9ste debe intentar su \nresocializaci\u00f3n a trav\u00e9s de la modificaci\u00f3n de sus conductas, lo cual in cidir\u00e1 111 \n directamente al momento de determinar la cuant\u00eda de su pena, pero cuidado, el \nhecho de haber transitado exitosamente un tratamiento tutelar en los t\u00e9rminos \nque la ley fondal nacional 22.278 exige, no implica necesariamente que a ese \nimputado se lo d eba absolver de pena o que esa pena deba ser reducida a la \nforma de la tentativa -como sostienen algunas corrientes de pensamiento -.  El \nhecho ha existido en el plano de la realidad y todos los esfuerzos que realice \nel autor para su reinserci\u00f3n social no b orran de un plumazo lo acontecido, \nsino simplemente lo sit\u00faan en una posici\u00f3n m\u00e1s benigna que en la que se \nencontrar\u00eda una persona mayor de edad o un joven que haya transitado un \ntratamiento tutelar regular o malo.  As\u00ed cabe decir que depender\u00e1 -entre otro s \nfactores - de la gravedad del delito cometido y la excelencia del resultado del \ntratamiento tutelar (am\u00e9n de la carencia de antecedentes y la impresi\u00f3n que \nobtenga del causante el juez interviniente), el poder arribar a una absoluci\u00f3n \no disminuci\u00f3n de pen a.  \n  \n Entiendo humildemente que de no ser as\u00ed se estar\u00eda descuidando -como fuera \nplasmado en las Reglas de Beijing (Regla 17.1) - el mantenimiento de la paz y \nlas necesidades sociales.     \n  \n Por lo dicho, y retomando el hilo de pensamiento, entiendo que la prisi\u00f3n \npreventiva concluye con el dictado de la sentencia de responsabilidad toda vez \nque -m\u00e1s all\u00e1 de hallarnos frente a una sentencia con todos los elementos que \neste acto procesal debe tener (art\u00edculo 371 del C\u00f3digo Ritual de la provincia \nde Buenos Aires) conforme ha dicho la SCJBA - el \"imputado\" ha dejado de serlo \npara pasar a ser \"sentenciado\" responsable del hecho que se le ha achacado, y \nla prisi\u00f3n que sufre ha dejado de ser preventi va (para poder llevar la causa a \njuicio) para comenzar a cumplir con la pena que eventualmente se le impondr\u00e1, \nteniendo para s\u00ed, por el solo hecho de haber sido menor de edad al momento de \nla comisi\u00f3n del hecho, el beneficio de poder ver reducida su pena e n el \ncuantum y a\u00fan -seg\u00fan el caso - absuelto de la misma, pero cuidado, debemos \nentender que si resulta absuelto de imposici\u00f3n de pena o esa es reducida, no \nha sido por que no resultara responsable de la acci\u00f3n delictual, sino porque \nsu tratamiento tutelar o resocializador ha resultado exitoso.  \n  \n En esta inteligencia, las medidas propuestas por el art\u00edculo 71 de la ley \nprovincial 13.634 lo son para profundizar las ya iniciadas (durante la etapa \nde prisi\u00f3n preventiva) o modificarlas en su caso para que, al m omento de la \nimposici\u00f3n de la pena, este pueda gozar de alguno de los dos beneficios que la \nley le otorga (pena reducida en la forma prevista para la tentativa o \nabsoluci\u00f3n de pena).   \n  \n Lo expresado precedentemente no significa que a partir de la sentenc ia de \nresponsabilidad no se pueda aplicar la ley de ejecuci\u00f3n penal provincial \n12.256, muy por el contrario, el art\u00edculo 85 de la ley provincial 13.634 \nespec\u00edficamente refiere que ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n subsidiaria la ley de ejecuci\u00f3n \npenal en la medida en que  no afecte derechos reconocidos por dicha ley, \ncoexistiendo as\u00ed de forma arm\u00f3nica las medidas previstas por el art\u00edculo 71 de \ndicha ley para cuando el joven se encuentra en libertad o con una libertad \nparcialmente restringida, frente a la ley de ejecuci\u00f3n penal provincial para \ncuando la privaci\u00f3n de libertad es total.  \n \nDATOS DE PUBLICACION  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar  \nFecha: 8 DE MARZO DE 2018  \n:  \nEditorial:  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278, Ley 22.278 Art.4, LEY 11.922 Art.371, LEY \n12.256, LE Y 13.634, LEY 13.634 Art.71, LEY 13.634 Art.85  \n \n  112 \n Breve reflexi\u00f3n sobre la finalidad pedag\u00f3gica de la sanci\u00f3n \npenal juvenil  \nDE ROSA, PABLO A.  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 15 DE MARZO DE 2017  \n \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O-PROTECCION DE LOS MENORES \nPRIVADOS DE LIBERTAD -READAPTACION DEL CONDENADO  \n \nTEXTO  \n1.  Introducci\u00f3n.  \n  \n La finalidad de la sanci\u00f3n e intervenci\u00f3n penal juvenil, est\u00e1 claramente \ndeterminada por la teor\u00eda relativa de la pena de prevenci\u00f3n especial positiv a, \ncaracterizada por la asignaci\u00f3n de una funci\u00f3n de mejora al propio infractor, \nbajo las denominadas teor\u00edas de las ideolog\u00eda re (resocializaci\u00f3n, \nreeducaci\u00f3n, reinserci\u00f3n, reincorporaci\u00f3n).  \n  \n En la materia que nos ocupa, el art. 40.1 de la CDN reconoce el derecho de \ntodo ni\u00f1o de quien se alegue que ha infringido las leyes penales o a quien se \nacuse o declare culpable de haber infringido esas leyes, a ser tratado de \nmanera acorde con el fomento de su sentido de la dignidad y el valor, que \nfortalezca el re speto del ni\u00f1o por los derechos humanos y las libertades \nfundamentales de terceros y la importancia de promover la reintegraci\u00f3n del \nni\u00f1o y de que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en la sociedad.  \n  \n No obstante las importantes cr\u00edticas que existen en re laci\u00f3n a la \nimposibilidad de concreci\u00f3n de los fines preventivos especiales de la pena, en \nel \u00e1mbito del derecho penal juvenil, se reconoce cierta esperanza para que la \nmisma logre su cometido por el hecho que nos hallamos ante sujetos que se \nencuentran en  plena etapa de desarrollo psicol\u00f3gico, biol\u00f3gico, social y \nemocional.  Estas circunstancias evolutivas de los menores infractores, hacen \nque sea m\u00e1s propicio intensificar las intervenciones positivas con fines \neducativos tendientes a la adecuada vida en s ociedad.  \n  \n  \n 2.  Recepci\u00f3n normativa internacional.  \n  \n El principio educativo de la sanci\u00f3n penal juvenil se encuentra receptado en \nlos documentos internaciones que conforman el corpus juris de la infancia: \narts. 2 y 5 Declaraci\u00f3n de Ginebra sobre los Der echos del Ni\u00f1o (1924)(1); \narts.  VII y X (DDN, 1959)(2); reglas N\u00ba 5.1, 11.1, 26.1 y 26.2 (Reglas de \nBeijing, 1985)(3); art. 40.1 (CDN, 1989)(4); directrices 5.a, 5.e y 10 \n(Directrices de RIAD, 1990)(5); pre\u00e1mbulo p\u00e1rr. 4, 7 y 8, arts. 1.5, 8.1, 9.1, \n10.1, 10.4, 12.2 y 18.3 (Reglas de Tokio, 1990)(6); arts. 3, 8, 12, 32, 38, \n49, 51, 59, 66, 67, 79 y 80 (Reglas de La Habana, 1990)(7); y directrices \n11.b, 15, 20, 35, 36, y 42 (Directrices de Viena, 1997)(8).  \n  \n  \n 3.  Marco doctrinario del principio educativo en materia penal juvenil.  \n  \n El derecho penal juvenil se encuentra caracterizado por el principio \neducativo, prescribiendo que las consecuencias jur\u00eddicas que devienen del \nproceso de responsabilizaci\u00f3n de los actos cometidos, siempre deber\u00e1n tener un \nfin socioeducativo, ya sea con la b\u00fasqueda de salidas alternativas al proceso \npenal com\u00fan o en la propia naturaleza de la sanci\u00f3n.  Cuando el sistema penal \nde justicia decide tener injerencia respecto de un adolescente infractor, el \nprincipio pedag\u00f3gico debe se rvir como un argumento para reducir la intensidad \nrepresiva y orientarla hacia lo educativo.  \n  \n La prevenci\u00f3n especial positiva, que tiene un papel central en el sistema, es \nentendida en t\u00e9rminos de la socializaci\u00f3n del adolescente, asimil\u00e1ndolo a un \nobjetivo socioeducativo, es decir, de educaci\u00f3n para la vida en sociedad(9).  113 \n   \n El principio educativo consiste en promover la capacidad de \nresponsabilizaci\u00f3n del adolescente, incorporando mecanismos que permitan el \nmanejo cognitivo y emocional de los factores que inciden en su conducta y la \nprevisi\u00f3n de las consecuencias de la misma (10). \n  \n Esta finalidad pedag\u00f3gica se relaciona con su especial etapa de evoluci\u00f3n \nformativa, en donde toda intervenci\u00f3n y pr\u00e1ctica tiende a simbolizar y \nsignificar en el sujeto una identificaci\u00f3n de la personalidad en construcci\u00f3n.  \nEl adolescente se encu entra en una edad muy conveniente para su aprendizaje, \ndurante esta etapa adquiere una gran cantidad de conocimientos, por lo que \nresulta l\u00f3gica la idea de tratar de corregir su conducta desviada(11).  \n  \n Pero no debemos olvidar que la relaci\u00f3n educativa con los j\u00f3venes se inicia \nproducto de un acto que lesion\u00f3 derechos de otra persona.  Ello implica que \nuno de los objetivos de la acci\u00f3n educativa apunta a la responsabilizaci\u00f3n por \nla infracci\u00f3n, que no es  otra que el reconocimiento del otro sujeto lesionado \nen su derecho, asumiendo que su conducta caus\u00f3 un da\u00f1o a alguien.  A su vez, \nimplica una propuesta al joven para que tome parte en un proyecto educativo \nsocial que aspira a la inclusi\u00f3n en la din\u00e1mica d e su comunidad y al ejercicio \nde sus derechos(12).  \n  \n La propuesta implica establecer una relaci\u00f3n educativa con un joven luego que \nfue encontrado responsable, o cuando se le inici\u00f3 procedimiento judicial, por \nuna infracci\u00f3n a la ley penal por la cual se l e impone una medida \"educativa\" \nprivativa o no de su libertad.  M\u00e1s all\u00e1 de que el establecimiento de la \nrelaci\u00f3n educativa es fundamental, el objetivo es transitar hacia una acci\u00f3n \nprotagonizada por ese joven que promueva el ejercicio de la libertad y el \nrespeto de los derechos humanos(13).  \n  \n  \n 4.  Pedagog\u00eda social como medio realizador de la finalidad educativa del \nderecho penal juvenil.  \n  \n En el contexto en el que hablamos de educaci\u00f3n no interesa solo la educaci\u00f3n \nformal.  Se trata m\u00e1s bien de la educa ci\u00f3n que tiene lugar con j\u00f3venes \nasociados a la comisi\u00f3n de actos delictivos, que han llamado la atenci\u00f3n de \nlos \u00f3rganos oficiales de control social y que normalmente en la realidad han \ndesertado del sistema escolar formal(14).  \n  \n La condici\u00f3n de sujeto de  responsabilidad espec\u00edfica en funci\u00f3n de su edad es \ncentral desde la perspectiva de la reintegraci\u00f3n social, porque dif\u00edcilmente \nalguien pueda constituirse como ciudadano competente si no logra vincularse de \nalguna manera con sus actos y comprender el sig nificado que los delitos que \ncomete tienen en la comunidad en la que vive.  De esta manera, ante el fracaso \nde la prevenci\u00f3n, el ingreso del joven al sistema debe convertirse en una \nparad\u00f3jica oportunidad de lograr que el adolescente comprenda lo da\u00f1ino de  sus \nconductas, advierta que forma parte de una comunidad y de sus valores, \ndesarrolle el sentido de la responsabilidad y se relacione en forma no \nconflictiva con su medio en el futuro(15).  \n  \n Pero este concepto de comunidad no puede simplificarse como un conjunto de \npersonas que viven bajo ciertas reglas o que tienen los mismos intereses, sino \nante todo debe ser entendida como un deber/obligaci\u00f3n que une a los sujetos en \nuna comunidad, como deuda que tenemos con el otro(16).  \n  \n As\u00ed, nos plantemos la pedago g\u00eda social como un campo educativo que intenta \ndar viabilidad y reconocimiento pedag\u00f3gico (en lo social, institucional y \nacad\u00e9mico), a pr\u00e1cticas educativas que se desarrollan fuera de los \u00e1mbitos \nescolares o en complemento con ellos, con el objeto de dotar  a los sujetos de \nrecursos culturales y sociales que le permitan ubicarse en un lugar no \nsegregado y resolver los desaf\u00edos del momento hist\u00f3rico en el que viven(17).  \n  \n A eso parecen referirse tambi\u00e9n expresiones como la \"educaci\u00f3n en la \nresponsabilidad\" q ue ofrecen al joven aut\u00e9nticas posibilidades de desarrollo, \nes decir, hacer verdadera educaci\u00f3n(18), entregando herramientas para la \nsuperaci\u00f3n de su marginalidad social y econ\u00f3mica, para incrementar su poder 114 \n social y econ\u00f3mico, permiti\u00e9ndole un disfrute m \u00e1s real de sus derechos(19).  \n  \n En consecuencia, la educaci\u00f3n social se presenta como una disciplina propicia \npara dar sustento a una tarea educativa con j\u00f3venes que han cometido \ninfracciones a la ley.  Involucra espacios y estrategias m\u00e1s amplias para \nintervenir, existiendo un m\u00e1s all\u00e1 de la escolaridad en el que encuentran \nexpresi\u00f3n una serie de contenidos valiosos para la movilidad y circulaci\u00f3n \nsocial, que resultan fundamentales al momento de concretar y conservar la \ninclusi\u00f3n social del individuo y exp resar una dimensi\u00f3n amplia de la \ncultura(20).  \n  \n Es as\u00ed que la propuesta pedag\u00f3gica social como forma de intervenci\u00f3n penal \njuvenil, replantea el contenido de la palabra socializaci\u00f3n.  \n  \n Generalmente se entiende por este t\u00e9rmino, una perfecta identidad entre \nh\u00e1bitos de una persona y las leyes y normas que presiden el funcionamiento \nsocial; una adhesi\u00f3n pr\u00e1ctica a su din\u00e1mica, una sumisi\u00f3n a su ritmo, una \nincorporaci\u00f3n plena de sus valores ; en fin, una adaptaci\u00f3n total, siendo el \ncomportamiento ajustado lo \u00fanico que realmente importa.  De ah\u00ed se deduce que \nlo esencial fue conseguido cuando el joven ya se muestra capaz de actuar en el \nambiente en que es llamando a vivir sin causar ning\u00fan da\u00f1 o apreciable al \ncuerpo social.  En esta perspectiva, como se observa, la sociedad se impone \ncomo la primera y principal favorecida(21).  \n  \n Pero desde una perspectiva pedagog\u00eda cr\u00edtica, la socializaci\u00f3n no se agota \nsolo con la adaptaci\u00f3n a las normas de una  comunidad dada en el tiempo, sino \nque la verdadera socializaci\u00f3n se sit\u00faa mucho m\u00e1s all\u00e1 de una rudimentaria \nadhesi\u00f3n al orden establecido.  Seg\u00fan el enfoque de la pedagog\u00eda de social, \nesta socializado el joven que da importancia a cada miembro de su comu nidad y \na todos los hombres, respet\u00e1ndolos en su persona, en sus derechos y en sus \nbienes.  El joven actuar\u00e1 as\u00ed no solo por una ley promulgada o por medio de \nsanciones, sino por una \u00e9tica personal que determina al otro como valor en \nrelaci\u00f3n a s\u00ed mismo(22 ). \n  \n Cuando los j\u00f3venes infractores tengan las herramientas culturales, pol\u00edticas \ny sociales para reconocerse como parte de la comunidad en la que viven, a \npartir de all\u00ed se podr\u00e1 exigir a los mismos en forma plena el cumplimento de \nlas reglas b\u00e1sicas de convivencia.  \n  \n  \n 5.  Conclusi\u00f3n.  \n  \n La forma de hacer efectiva y garantizar el cumplimento de este principio \neducativo de la sanci\u00f3n juvenil, es mediante una adecuada pedagog\u00eda social, \nmarco conceptual en el cual se despliegan acciones restitutivas.  \n  \n De esta manera, la consecuencia del delito juvenil debe contener \npreponderantemente una finalidad educativa, de inserci\u00f3n social y respuesta \npor el hecho en que se vio involucrado; direccionando la intervenci\u00f3n hacia la \ncomprensi\u00f3n y reflexi\u00f3n de la conducta  transgresora, inscripci\u00f3n de la ley y \nrespeto de los derechos de los dem\u00e1s.  \n  \n La responsabilidad por la infracci\u00f3n no puede entenderse s\u00f3lo desde una \nperspectiva jur\u00eddica, aunque ese proceso se inicie con una resoluci\u00f3n o \nintervenci\u00f3n de la justicia.  M \u00e1s all\u00e1 de los componentes legales, abordar la \ninfracci\u00f3n desde el punto de vista educativo con el objeto de dotar a los \nsujetos de recursos culturales y sociales que le permitan posicionarse en un \nsentido de pertenencia en la comunidad en la que viven, es  una necesidad de la \nley penal juvenil.  \n  \n  \n Notas al pie.  \n  \n * El presente art\u00edculo es una breve s\u00edntesis de uno de los puntos ampliamente \nabordados y desarrollados en el proyecto de investigaci\u00f3n en curso \"Delito \nJuvenil: Discurso y respuesta estatal en el marco del nuevo paradigma en la \nprovincia de Buenos Aires\" (L\u00ednea 2: \"Ni\u00f1os, j\u00f3venes y vulnerabilidad.  115 \n Abordajes interdisciplinarios\") de la Universidad Salesiana (UNISAL), dirigido \npor Claudia N.  Olivera.  Asimismo, una versi\u00f3n resumida fue presentad a como \naporte ante la Comisi\u00f3n de Trabajo para un Nuevo Sistema de Responsabilidad \nPenal Juvenil - Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n \n(Resoluci\u00f3n 2017 -21-APN-MJ), mesa de trabajo N\u00ba 5 \"Condiciones de detenci\u00f3n \nque fomenten la reinserci\u00f3 n\", con el t\u00edtulo: \"Finalidad pedag\u00f3gica/educativa \nde la sanci\u00f3n juvenil\".  \n ** Abogado (UCASAL).  Especialista en Derecho Penal (UNS).  Docente de \nDerecho Penal I (UNISAL).  Docente de Expresi\u00f3n Jur\u00eddica y Argumentaci\u00f3n \n(UNISAL).  Miembro de equipo investi gador (UNISAL).  Secretario de Juzgado de \nResponsabilidad Penal Juvenil del Departamento Judicial Bah\u00eda Blanca.  Correo \nelectr\u00f3nico: pabloaderosa@hotmail.com.  \n  \n 1) Declaraci\u00f3n de Ginebra sobre los Derechos del Ni\u00f1o.  Adoptada por la V \nAsamblea de las Soci edad de Naciones, Ginebra, 26/12/1924.  \n 2) Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o.  Adoptada un\u00e1nimemente por la \nAsamblea General de las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 1386 (XIV), 20/11/1959.  \n 3) Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la \nJusticia de Menores (Reglas de Beijing).  Adoptadas por la Asamblea General de \nlas Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 40/33, 28/11/1985.  \n 4) Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o.  Adoptada p or la Asamblea General \nde las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 44/25, Nueva York, Estados Unidos de \nAm\u00e9rica, 20/11/1989.  Aprobada por la Rep\u00fablica Argentina ley N\u00ba 23.849, \nsancionada el 27/9/1990, promulgada de hecho el 16/10/1990, publicada en el \nBolet\u00edn Ofic ial el 22/10/1990.  \n 5) Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia \nJuvenil (Directrices de Riad).  Adoptadas y proclamadas por la Asamblea \nGeneral de las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 45/112, 14/12/1990.  \n 6) Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las Medidas No Privativas de \nla Libertad (Reglas de Tokio).  Adoptadas por la Asamblea General de las \nNaciones Unidas, Resoluci\u00f3n 45/110, 14/12/1990.  \n 7) Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de lo s Menores Privados \nde Libertad (Reglas de La Habana).  Adoptadas por la Asamblea General de las \nNaciones Unidas, Resoluci\u00f3n 45/113, 14/12/1990.  \n 8) Directrices de Acci\u00f3n sobre el Ni\u00f1o en el Sistema de Justicia Penal \n(Directrices de Viena).  Resoluci\u00f3n 1997 /30 del Consejo Econ\u00f3mico y Social de \nlas Naciones Unidas, 21/7/1997.  \n 9) COUSO, Jaime, Principio educativo y (re)socializaci\u00f3n en el Derecho Penal \nJuvenil, en Justicia y Derechos del Ni\u00f1o, N\u00ba 9, Santiago de Chile, UNICEF, \n2007, p. 219.  \n 10) FREGA, Lucas y  GRAPPASONNO, Nicol\u00e1s, Responsabilidad penal juvenil.  \nGarant\u00edas procesales penales, Ed.  La Rocca, Bs.  As., 2010, p. 20.  \n 11) TIFFER SOTOMAYOR, Carlos, Ley de Justicia Penal Juvenil.  Comentada y \nconcordada, Ed.  Juritexto, San Jos\u00e9, 1996, p. 153.  \n 12) SILVA BALERIO, Diego, \"La acci\u00f3n educativa liberadora en contextos de \ncontrol social: Buscando estrategias de disminuci\u00f3n de la vulnerabilidad al \nsistema punitivo y de reducci\u00f3n de la violencia de las repuestas penales\", en \nLecciones de Paulo Freire cruzand o fronteras: experiencias que se completan, \nCLACSO, Bs.  As., 2003, p. 252.  \n 13) SILVA BALERIO, ob. cit. p. 225.  \n 14) COUSO, Jaime, \"Problemas te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del principio de separaci\u00f3n \nde medidas y programas, entre la v\u00eda penal -juvenil y la v\u00eda de p rotecci\u00f3n \nespecial de derechos\", en Justicia y Derechos del Ni\u00f1o, N\u00ba 1, Santiago de \nChile, UNICEF, 1999, p. 91.  \n 15) BELOFF, Mary, Estudios sobre edad penal y derechos del ni\u00f1o, Ed.  Ad -Hoc, \nBs.  As., 2013, pp. 46 -47. \n 16) ESPOSITO, Roberto, Communitas: or igen y destino de la comunidad, \nAmorrortu editores, Bs.  As., 2012, pp. 30 -31. \n 17) MARTINIS, Pablo y REDONO, Patricia, Inventar lo (im)posible.  \nExperiencias pedag\u00f3gicas entre dos orillas, Ed.  La Cruj\u00eda, Bs.  As., 2015, p. \n138. \n 18) COUSO, Jaime, \"Proble mas te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del principio de separaci\u00f3n \nde medidas y programas, entre la v\u00eda penal -juvenil y la v\u00eda de protecci\u00f3n \nespecial de derechos\", ob. cit., p. 95.  \n 19) COUSO, Jaime, \"Problemas te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del principio de separaci\u00f3n \nde medidas  y programas, entre la v\u00eda penal -juvenil y la v\u00eda de protecci\u00f3n \nespecial de derechos\", ob. cit., p. 97.  116 \n  20) SILVA BALERIO, ob. cit., p. 240.  \n 21) GOMES DA COSTA, Antonio, Pedagog\u00eda de la presencia, Ed.  Losada SA, \nBuenos Aires, 2004, p. 54.  \n 22) GOMES DA COSTA, Antonio, Pedagog\u00eda de la presencia, Ed.  Losada SA, \nBuenos Aires, 2004, p. 54 -55. \n \nDATOS DE PUBLICACION  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar  \nFecha: 15 DE MARZO DE 2017  \n:  \nEditorial: SISTEMA ARGENTINO DE INFORMACI\u00d3N JUR\u00cdDICA  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 23.849 Art.40  \n \n  117 \n Menores en comisar\u00edas de la Provincia de Buenos Aires y \nla necesidad de un cambio  \nKOHAN, MARCELO|FELLER, MARTIN ALEJANDRO  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 10 DE SETIEMBRE DE 2014  \n \n \nTEMA  \nREGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS HUMANOS DEL MENOR -COMISARIA DEL MENOR -\nDETENCION DEL MENOR  \n \nTEXTO  \nA pesar de los importantes avances que se han efectuado tanto en materia \nlegislativa, como institucional, restan realizar importantes reformas en pos \nde afirmar el camino e legido por la Argentina, a partir de la incorporaci\u00f3n de \nla Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o en nuestro derecho \ninterno en el a\u00f1o 1990,  a trav\u00e9s de la ley N\u00ba 23.849 que tuvo como corolario \nsu inclusi\u00f3n como parte de la Constituci\u00f3n Nacion al en la reforma del a\u00f1o \n1994, por imperio del Art. 75 Inc.22.  \n   \n La sanci\u00f3n de la Ley 26.061, de \"Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Derechos de Ni\u00f1as, \nNi\u00f1os y Adolescentes\" en el a\u00f1o 2005,  termina perfeccionando la adopci\u00f3n de \nlos principios del paradigma de la  protecci\u00f3n integral en nuestro derecho  \nexhortando a las provincias su incorporaci\u00f3n con la consecuente reforma al \nsistema jur\u00eddico de cada provincia, sin perjuicio de que distritos tales como \nlas provincias de Neuqu\u00e9n, Chubut y la propia Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires \ncon su ley 114 ya se hab\u00edan adelantado creando normativas que se adaptaban a \nlos postulados de la Convenci\u00f3n aun antes de la sanci\u00f3n de la Ley 26.061.  \n  \n Respecto de las provincias que adaptaron su sistema jur\u00eddico luego de la \nsanci\u00f3n de la  ley nacional 26.061, podemos citar a modo de ejemplo a la \nprovincia de C\u00f3rdoba con la ley 9944 de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de los \nDerechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, el 4 de mayo de 2011, y nuestra \nprovincia de Buenos Aires con las leyes 1 3298 y 13634.  Esta ultima reforma el \nfuero de familia y el fuero penal juvenil.  \n  \n Ello trajo importantes modificaciones en el \u00e1mbito de nuestra provincia:  \n  \n En la fase asistencial, por medio de la desjudicializaci\u00f3n de las situaciones \nde pobreza, (hoy vista como un elemento mas de vulneraci\u00f3n de derechos) con la \nintervenci\u00f3n de  los organismos dependientes de los poderes ejecutivos \nprovinciales y municipales de derechos en las situaciones en las cuales \nantiguamente interven\u00edan los jueces de menores, en \u00e9pocas en que la visi\u00f3n que \nse ten\u00eda de la pobreza en la infancia era sin\u00f3nimo de peligro.  As\u00ed la Ley \n13298 crea los servicios zonales y los servicios locales que funcionan a nivel \nmunicipal.  \n  \n En materia penal, exige crear estructuras especializadas las cuales estar\u00e1n -\na diferencia de lo que ocurr\u00eda con el juez de menores -abocadas exclusivamente \na tratar los casos de j\u00f3venes en conflicto con la ley penal.  Es as\u00ed que la \nLey 13.634 crea los Juzg ados de Garant\u00edas del joven encargados del control de \nla etapa de instrucci\u00f3n, la que ser\u00e1 impulsada por un Fiscal especializado.   \nEl \u00f3rgano de juicio ser\u00e1 el Juzgado de Responsabilidad Penal Juvenil o un \nTribunal para los delitos de mayor gravedad confor me lo dispuesto por el Art. \n27 de la ley, en  virtud del principio de especialidad consagrado por \nnumerosos instrumentos de derechos humanos.  \n  \n As\u00ed, a modo de ejemplo podemos citar el Art. 5.5 de la Convenci\u00f3n Americana \nde Derechos Humanos, la cual establece que \"Cuando los menores puedan ser \nprocesados, deben ser separados de los adultos y llevados ante tribunales \nespecializados, con la mayor ce leridad posible, para su tratamiento\".  \n  \n El art\u00edculo 40.3 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o dispone que: \nLos Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas apropiadas para promover el \nestablecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e institucio nes 118 \n espec\u00edficos para los ni\u00f1os de quienes se alegue que han infringido las leyes \npenales o a quienes se acuse o declare culpables de haber infringido esas \nleyes\". \n  \n Las Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia \nJuvenil (Dire ctrices de Riad)  establece en su Art. 52 que \"Los gobiernos \ndeber\u00e1n promulgar y aplicar leyes y procedimientos especiales para fomentar y \nproteger los derechos y el bienestar de todos los j\u00f3venes.\"  \n Finalmente, Las Reglas de Las Naciones Unidas Para La Ad ministraci\u00f3n de la \nJusticia de Menores (Reglas de Beijing) establece en su regla 12 que \"Para el \nmejor desempe\u00f1o de sus funciones, los agentes de polic\u00eda que traten a menudo o \nde manera exclusiva con menores o que se dediquen fundamentalmente a la \nprevenci \u00f3n de la delincuencia de menores, recibir\u00e1n instrucci\u00f3n y capacitaci\u00f3n \nespecial.  En las grandes ciudades habr\u00e1 contingentes especiales de polic\u00eda \ncon esa finalidad\"  \n  \n En su comentario explica que \"La regla 12 se\u00f1ala la necesidad de impartir una \nformaci\u00f3n  especializada a todos los funcionarios encargados de hacer cumplir \nla ley que intervengan en la administraci\u00f3n de la justicia de menores.  Como \nla polic\u00eda es el primer punto de contacto con el sistema de la justicia de \nmenores, es muy importante que act\u00fae  de manera informada y adecuada.\"  \n  \n El Art. 81 de Las Reglas de Las Naciones Unidas Para La Protecci\u00f3n de Menores \nPrivados de La Libertad (Reglas de La Habana) establece que el personal que \nact\u00fae en los centros de detenci\u00f3n  \"deber\u00e1 ser competente y conta r con un \nn\u00famero suficiente de especialistas, como educadores, instructores \nprofesionales, asesores, asistentes sociales, siquiatras y sic\u00f3logos.  \nNormalmente, esos funcionarios y otros especialistas deber\u00e1n formar parte del \npersonal permanente, pero ello n o excluir\u00e1 los auxiliares a tiempo parcial o \nvoluntarios cuando resulte apropiado y beneficioso por el nivel de apoyo y \nformaci\u00f3n que puedan prestar.  Los centros de detenci\u00f3n deber\u00e1n aprovechar \ntodas las posibilidades y modalidades de asistencia correctiv a, educativa, \nmoral, espiritual y de otra \u00edndole disponible en la comunidad y que sean \nid\u00f3neas, en funci\u00f3n de las necesidades y los problemas particulares de los \nmenores recluidos\".  \n  \n De lo aqu\u00ed expuesto, se desprende claramente la obligaci\u00f3n por parte de l \nEstado de garantizar que aquellos j\u00f3venes sobre los cuales en el marco de una \ninvestigaci\u00f3n penal, se dicte una medida de coerci\u00f3n privativa de su libertad \nambulatoria, sean alojados en establecimientos adecuados, separados de la \npoblaci\u00f3n adulta y con p ersonal especializado.  \n  \n Es por ello que no encontramos justificativo alguno, sea desde el punto de \nvista normativo como as\u00ed tambi\u00e9n desde un punto de vista de gesti\u00f3n, que hoy \nen d\u00eda, en la provincia de Buenos Aires desde el momento en que el fiscal \ndispone la aprehensi\u00f3n de un  joven presuntamente incurso en una conducta \ndelictiva hasta el momento en que puede solicitar al juez de garant\u00edas que \ndisponga su detenci\u00f3n, este es alojado provisoriamente en Comisar\u00edas.  \n  \n Conforme lo dispuesto en el Art. 41 de  la Ley 13.634, el Fiscal cuenta con 12 \nhs desde el momento de la aprehensi\u00f3n para pedir al Juez que disponga la \ndetenci\u00f3n del joven.  Es decir, el joven puede pasar las primeras 12 horas \nalojado en establecimientos policiales los cuales, no cuentan ni con  el \nequipamiento o el personal con la capacitaci\u00f3n necesaria que prescriben las \nnormas internacionales rese\u00f1adas.  \n  \n Lo mas grave es que no se tienen en cuenta los antecedentes que provocaron \nque nuestro pa\u00eds incurriera en responsabilidad jur\u00eddica internac ional en el \ntristemente celebre caso \"Bulacio\" del 18 de septiembre de 2003, .luego de ser \narbitrariamente detenido y alojado en una comisar\u00eda para ser luego de una \nsalvaje golpiza brutalmente asesinado.  \n  \n A ese respecto, la Corte Interamericana de Derec hos Humanos  ha sostenido que \n\"Para salvaguardar los derechos de los ni\u00f1os detenidos, especialmente su  \nderecho a la integridad personal, es indispensable que se les separe de los \ndetenidos adultos.  Y, como lo estableciera este Tribunal, las personas \nencargadas de los centros de detenci\u00f3n de ni\u00f1os infractores o procesados deben 119 \n estar debidamente capacitadas para el desempe\u00f1o de su cometido\" (1)  \n  \n De lo dicho hasta aqu\u00ed podemos concluir que la provincia de Buenos Aires se \nencuentra en una pr\u00e1ctica flagrant emente violatoria de los est\u00e1ndares \ninternacionales, pasible de hacer incurrir al Estado argentino nuevamente en \nresponsabilidad jur\u00eddica internacional.  \n  \n Desde el punto de vista normativo, es la Secretaria de Ni\u00f1ez y Adolescencia \nquien tiene bajo su cargo la coordinaci\u00f3n y promoci\u00f3n de de las pol\u00edticas de \ninfancia, que entre otras cuestiones incluye el manejo de los lugares de \nalojamiento de los j\u00f3venes pr ivados de su libertad en el marco de una \ninvestigaci\u00f3n penal.  \n  \n Por medio de la Resoluci\u00f3n Ministerial 172 del a\u00f1o 2007 es que se regulan los \ndistintos establecimientos creados al efecto de cumplimentar con los objetivos \ndel sistema penal juvenil.  \n  \n Es as\u00ed que el sistema cuenta con los Centros de Recepci\u00f3n Establecimientos de \nr\u00e9gimen cerrado, para el cumplimiento de la detenci\u00f3n y de medidas preventivas \nde privaci\u00f3n de libertad ordenadas por los Tribunales en el marco de un \nproceso penal.  Con funciones d e evaluaci\u00f3n de los j\u00f3venes a quienes se haya \nimpuesto una medida judicial cautelar o sancionatoria restrictiva o privativa \nde la libertad ambulatoria, y de derivaci\u00f3n a establecimiento adecuado.  \n  \n Los Centros Cerrados, que son establecimientos de r\u00e9gimen  cerrado, para el \ncumplimiento de medidas privativas de la libertad ordenadas por la Justicia en \nel marco de un proceso penal.  \n  \n Los Centros de Contenci\u00f3n, que son establecimientos de r\u00e9gimen abierto, o \nr\u00e9gimen de semilibertad (art. 80 ley 13.634) para e l cumplimiento de medidas \ncautelares o sancionatorias restrictivas de la libertad ambulatoria, ordenadas \npor la autoridad judicial competente.  \n  \n Finalmente, los Centros de Referencia, que son establecimientos en cada \ndepartamento judicial, de atenci\u00f3n amb ulatoria, para el cumplimiento de \nmedidas cautelares o sancionatorias alternativas a la restricci\u00f3n o privaci\u00f3n \nde la libertad ambulatoria, ordenadas por los tribunales competentes en el \nmarco de un proceso penal seguido a personas menores de edad.  \n  \n Con funciones de evaluaci\u00f3n, atenci\u00f3n y/o derivaci\u00f3n de los j\u00f3venes a \nprogramas desconcentrados en municipios u organizaciones de la comunidad.  \n  \n No obstante ello, el sistema no cuenta con un lugar de alojamiento \nespecializado, desde el primer momento de la investigaci\u00f3n, es decir desde que \nel joven resultare aprehendido.  \n        \n Recordemos que la Ley 13.634 establece un plazo m\u00e1ximo de 12 hs desde la \naprehensi\u00f3n hasta tanto la autoridad judicial, a pedido del Fiscal ordene la \ndetenci\u00f3n del joven, siendo qu e a partir de ese momento se produce el ingreso \ndel mismo al sistema.(2 )En las horas previas, el joven se encuentra alojado \nen una Comisar\u00eda, lo cual es claramente violatorio a los est\u00e1ndares \ninternacionales.  \n        \n Por tanto, entendemos que el sistema en la Provincia de Buenos Aires se \nencuentra incompleto por la persistencia de pr\u00e1cticas nocivas, en este caso el \nalojamiento de menores en Comisar\u00edas.  \n        \n No ser\u00eda justo, como operadores del sistema plantear el problema sin aportar \nuna soluci\u00f3n.  Para ello proponemos inspirarnos en el modelo que se aplic\u00f3 en \nel \u00e1mbito de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires cuando se plante\u00f3 la cuesti\u00f3n \nde los menores y su al ojamiento en Comisar\u00edas.  \n        \n En el a\u00f1o 2008 la Asesor\u00eda Tutelar de la Ciudad, en ese entonces a cargo de \nla Dra.  Laura Mussa present\u00f3 un habeas corpus colectivo a favor de los \nj\u00f3venes alojados en Comisar\u00edas.  El 29 de diciembre de 2008, el juez \ninterviniente orden\u00f3 el cese de la restricci\u00f3n de libertad en sede policial de \nni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes respecto de los delitos y contravenciones en que 120 \n fuere competente el Poder Judicial de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, por \nresultar lesiva de los dere chos de la ni\u00f1ez y juventud.  \n        \n Como resultado de ello y en un claro ejemplo de la importancia en que las \ndistintas esferas del estado trabajen de manera integrada, se lleg\u00f3 a  la \nconformaci\u00f3n de una mesa de aproximaci\u00f3n entre la propia Asesor\u00eda, el  \nMinisterio Publico Fiscal y el gobierno de la Ciudad la creaci\u00f3n de oficinas \nde identificaci\u00f3n denominadas Centro de Identificaci\u00f3n y Alojamiento \nProvisorio de Ni\u00f1os.  Si un menor es detenido por la presunta comisi\u00f3n de \nalguno de los delitos transferidos a la Ciudad, ser\u00e1 trasladado, previa \ndisposici\u00f3n judicial, al Centro de Alojamiento mientras se lleva a cabo la \nidentificaci\u00f3n.  \n        \n Este cuerpo se encuentra  integrado por un grupo de profesionales \n(psic\u00f3logos, soci\u00f3logos, trabajadores sociales) y un cuerpo de operadores con \nexperiencia en trato con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.  Todo personal civil sin \nportaci\u00f3n de armas.  \n        \n Lo destacable de la experiencia es que se utilizaron instalaciones ya \nexistentes, las cuales pertenec\u00edan al ministerio de justicia de la Ciudad.  En \nconclusi\u00f3n: con un bajo costo econ\u00f3mico se logr\u00f3 adaptar las practicas a lo \nque proponen las normas internacio nales en materia de Derechos Humanos.  \n        \n De hecho, quien suscribe, juntamente con los funcionarios del Juzgado a mi \ncargo, los Dres.  Maximiliano Rafael Massimino, Mart\u00edn Alejandro Feller, \nRicardo Ariel Wolosky, la titular del Juzgado de Garant\u00edas de l joven N\u00ba 1 de \nSan Mart\u00edn, Dra.  Mar\u00eda Eugenia Arbeletche, el titular del Juzgado de \nResponsabilidad Penal Juvenil N\u00ba 1 de San Mart\u00edn, Dr.  Romulo Gabriel \nPe\u00f1o\u00f1ori, y el Fiscal del Fuero Penal Juvenil, Dr.  Marcelo J.M Brocca hemos \ntenido la oportunidad d e visitar el mencionado Centro de Identificaci\u00f3n y \nAlojamiento Provisorio de Ni\u00f1os por invitaci\u00f3n del Subsecretario de Justicia \nde la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Dr.  Javier Alejandro Bujan, a finales \ndel a\u00f1o 2012, a los fines de traspolar la experien cia de la Ciudad, al \nconurbano bonaerense.  \n        \n Ello se dar\u00eda con la creaci\u00f3n de peque\u00f1as alcald\u00edas a cargo de personal civil \nespecializado a los fines de alojar provisoriamente a los j\u00f3venes durante las \nprimeras horas de investigaci\u00f3n, para ser luego derivados a los Centros de \nRecepci\u00f3n.  \n   \n A los fines de que se constituyan estas alcald\u00edas pueden explorarse la \nutilizaci\u00f3n de espacios ociosos que pueden pertenecer a entes estatales, por \nmedio de convenios con la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez, (dando prioridad a aquellas \n\u00e1reas donde hay una mayor incidencia de j\u00f3venes en conflicto con la ley \npenal), a los fines de evitar un alto costo para las arcas provinciales.  \nInicialmente entendemos que debemos contar con al menos una alcald\u00eda en cada \ndepartamento judicial, a mpliando esa cantidad en aquellos departamentos \njudiciales donde haya mayor tasa delictiva.  \n   \n Nuestra propuesta, oportunamente presentada ante la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez y el \nMinisterio de Seguridad consist\u00eda en realizar una prueba piloto en el Centro \nde Recepci\u00f3n, Ubicaci\u00f3n y Derivaci\u00f3n de Pablo Nogu\u00e9s el cual al momento de la \nmisma dispon\u00eda de un ala que no estaba siendo utilizada, pendiente de \nreparaciones.  \n   \n A continuaci\u00f3n se transcribe la propuesta oportunamente suscripta por los \njueces del fuero penal  juvenil de San Mart\u00edn la cual fuera remitida a la \nSecretar\u00eda de Ni\u00f1ez y Adolescencia de la Pcia.  De Buenos Aires, El Ministerio \nde Seguridad de la Provincia de Buenos Aires, La presidencia de la Suprema \nCorte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires y  El Banco de Buenas \nPracticas dependiente de la Corte:  \n        \n \"San Miguel 12 de marzo de 2013: Quienes suscriben los Dres.  Marcelo Fabi\u00e1n \nKohan, titular del Juzgado de Garant\u00edas del Joven N\u00ba 1 de San Miguel, y R\u00f3mulo \nGabriel Pe\u00f1o\u00f1ori, titular del Juzgad o de Responsabilidad Penal Juvenil N\u00ba 2 de \nSan Mart\u00edn nos presentamos respetuosamente ante Ud. a los fines de presentar \nuna serie de propuestas modificatorias del R\u00e9gimen Penal Juvenil Vigente en la 121 \n Provincia.  \n                \n A mas de veinte a\u00f1os de la in corporaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Sobre Los Derechos \ndel ni\u00f1o en nuestro derecho interno con la posterior jerarquizaci\u00f3n \nconstitucional de los tratados de DDHH es innegable el avance que se ha \nproducido en el pasaje del modelo de \"situaci\u00f3n irregular\" al de la \"Promoci\u00f3n \ny Protecci\u00f3n de Derechos\", a trav\u00e9s del dictado de normas que reconocen al \nni\u00f1o como sujet\u00f3 pleno de derechos  y los limites al avance del poder punitivo \ndel Estado.  \n  \n  \n MENORES EN COMISARIAS.  \n              \n Si bien se reconoce el avance efectu ado por el Ministerio de Seguridad de La \nProvincia  al restringir la detenci\u00f3n de menores de edad en comisar\u00edas por \nmerodeo o averiguaci\u00f3n de identidad entendemos que este debe extenderse \ntambi\u00e9n a las causas penales tal como fuera dispuesto por el Ministe rio de \nSeguridad en el \u00e1mbito de la Polic\u00eda Federal, y como funciona en la Ciudad \nAut\u00f3noma de Buenos Aires.  \n            \n Cabe recordar lo que consigna la Corte Interamericana en el Caso Bulacio vs.  \nArgentina en su sentencia: \"Para salvaguardar los derecho s de los ni\u00f1os \ndetenidos, especialmente su derecho a la integridad personal, es indispensable \nque se les separe de los detenidos adultos.  Y, como lo estableciera este \nTribunal, las personas encargadas de los centros de detenci\u00f3n de ni\u00f1os \ninfractores o pro cesados deben estar debidamente capacitadas para el desempe\u00f1o \nde su cometido\".  \n    \n Continuar con esta pr\u00e1ctica implica:  \n  \n * Mantener alojados a los menores en establecimientos inadecuados, tanto \ndesde el punto de vista edilicio por la dificultad de separar a los j\u00f3venes de \nlos adultos como desde el punto de vista de capacitaci\u00f3n del personal policial \nen la materia contravini endo expresamente la normativa internacional de alojar \na menores en establecimientos para adultos y con personal armado.  \n  \n * La continuidad de denuncias por parte de los j\u00f3venes aprehendidos de haber \nsufrido distintos tipos de tormentos por parte del per sonal policial con la \nimposibilidad muchas de monitorizar por parte de las autoridades dependiendo \nexclusivamente de la denuncia que efect\u00fae el joven.  \n  \n * Representa un serio inconveniente en materia de prevenci\u00f3n del delito ya \nque el personal abocado en Comisar\u00edas al cuidad de estos menores se ve \nimposibilitado de realizar otras tareas.   Ese c\u00famulo de tareas provoca \ndemoras en anoticiar a las autoridades (Fiscal, Jueces) la aprehensi\u00f3n de un \njoven disponiendo de un plazo muy exiguo para resolver.    \n  \n * La necesidad de erradicar de una vez por todas las llamadas \"Cajas Negras\" \nde la delincuencia.  Recordar que la desaparici\u00f3n de  Luciano Arruga obedeci\u00f3 \na una represalia de parte del personal policial de Lomas del Mirador por su \nnegativa a salir a robar.   Basta recordar como se expidi\u00f3 la Corte Suprema de \nla Naci\u00f3n en cuanto al alojamiento de menores de edad en Comisar\u00edas por cuanto \nentendi\u00f3 que \" Respecto de los ni\u00f1os y adolescentes, la presencia en \nComisar\u00edas resulta ,adem\u00e1s de intolerable, sospechosa r especto del \u00edndice de \ninstitucionalizados de la Provincia materia en la que seria terrible que se \nprodujese una escala an\u00e1loga al numero de presos cuando es sabido el efecto \nreproductor que tiene la institucionalizaci\u00f3n e menores adem\u00e1s de responder a \nuna ideolog\u00eda tutelar incompatible con la normativa\".  \n  \n Proponemos la creaci\u00f3n de una Oficina de Identificaci\u00f3n de j\u00f3venes menores de \nedad  que sean aprehendidos en el marco de una causa penal.  El personal \npolicial solo se encargar\u00eda de la aprehensi\u00f3n e inme diatamente se entregar\u00eda \nal joven a esta oficina la cual ser\u00e1 manejada por personal civil especializado \ny se encargara de la correcta identificaci\u00f3n del joven .Dicha experiencia ya \nse aplica en el \u00e1mbito de la Ciudad de Buenos Aires y se aplicara pr\u00f3ximame nte \nen el \u00e1mbito de Naci\u00f3n.  \n             122 \n  A los fines de implementar dicha medida proponemos comenzar con una prueba \npiloto para la Departamental San Mart\u00edn.  Para ello se han mantenido \nconversaciones con el Lic.  Ezequiel Sozzi director del Centro de Rece pci\u00f3n de \nPablo Nogues el cual estar\u00eda dispuesto a ceder parte del espacio de ese centro \npara la aplicaci\u00f3n de esta experiencia, resolviendo eventuales problemas \npresupuestarios aprovechando estructuras ya existentes.  \n         \n Las ventajas de este sistema permiten no solo optimizar y dar un mejor \naprovechamiento a los recursos policiales existentes sino logar un mayor grado \nde control y registro en cuanto al alojamiento de j\u00f3venes en el primer tramo \nde investigaci\u00f3n. ya que se verifican las condiciones de salud en las que el \nmenor ingresa al lugar as\u00ed como el hecho de que el personal interviniente se \nencuentra avocado solo a la tarea de custodia de los j\u00f3venes alojados.  \n  \n  \n CAMARA ESPECIALIZADA.  \n              \n El Art\u00edculo 5.5 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos establece \nclaramente que los ni\u00f1os que sean acusados de infringir leyes penales deben \nser sometidos a un sistema especializado de justicia.  \n        \n Como dijimos precedentemente al aplicar el Art. 40 de la Convenci\u00f3n todos los \nprocesos en los que est\u00e9n involucrados ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os deben ser \nconocidos por un juez especializado en la materia como parte del derecho de \ntoda persona a ser juzgada por un \u00f3rgano judicial competente, independiente e \nimparcial. \n               \n La Corte Interamericana ha sostenido que \"los que ejerzan facultades en las \ndiferentes etapas de los juicios y en las distintas fases de administraci\u00f3n de \njusticia de ni\u00f1os deber\u00e1n estar especialmente preparados y capacitados en los \nderechos humanos del ni\u00f1o y la psicolog\u00eda infantil para evitar cualquier abuso \nde discrecionalidad y para asegurar que las medidas ordenadas en cada caso \nsean id\u00f3neas, necesarias y proporcionales.  (CIDH.  Caso Instituto de \nReeducaci\u00f3n del menor vs.  Paraguay .  Sentencia 2 de septiembre de 2004.)  \n               \n De ello se desprende de manera cristalina  la necesidad de contar con una \nC\u00e1mara, o al menos una sala especializada, ya que de lo contrario corremos el \nriesgo  de aplicaci\u00f3n de criterios propios del s istema penal de adultos a los \nni\u00f1os vulnerando claramente los principios rese\u00f1ados frustrando los fines del \nproceso penal juvenil.  \n            \n Esperamos desde ya el tratamiento de estas propuestas, encontr\u00e1ndonos a su \nm\u00e1s entera disposici\u00f3n.  \n  \n  \n  \n Notas al pie.  \n  \n (1) -P\u00e1rr.136.  \n (2) -Art.41 Cuando un ni\u00f1o fuese aprehendido, deber\u00e1 darse aviso \ninmediatamente a sus padres, tutores o responsables, al Agente Fiscal, al \nDefensor Oficial y al Juez de Garant\u00edas, indicando el motivo de la \naprehensi\u00f3n, el  lugar donde se encuentre y el sitio donde ser\u00e1 conducido.A \npedido del Agente Fiscal el Juez de Garant\u00edas del Joven podr\u00e1 librar orden de \ndetenci\u00f3n en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 151 del C\u00f3digo de Procedimiento Penal, \nen el plazo de doce (12) horas desde el momento de la aprehensi\u00f3n.  \n \nDATOS DE PUBLICACION  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar  \nFecha: 10 DE SETIEMBRE DE 2014  \n:  \nEditorial: Infojus  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, LEY 26.061, Ley 23.054 \nArt.5, Ley 23.849, LEY 13.298, L EY 13.634, LEY 13.634 Art.27, LEY 13.634 123 \n Art.40, LEY 13.634 Art.41, LEY 13.634 Art.80, LEY 9.944  \nRef. Jurisprudenciales: Juzgado de Garantias del Joven N\u00ba 1, San Martin, \nBuenos Aires, V.A.A. s/ Robo agravado por el uso de arma de fuego cuya aptitud \npara el disparo no puede tenerse de ning\u00fan modo por acreditada, 30/05/2012  \n \n \n  124 \n La constitucionalidad de la medida de seguridad en la \nley 13.634 y sus fines.   \n \nFELLER, MARTIN ALEJANDRO|KOHAN, MARCELO  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 16 DE JULIO DE 2014  \n \n \nTEMA  \nMENORES-REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MEDIDAS DE SEGURIDAD  \n \nTEXTO  \nLa situaci\u00f3n respecto de menores por debajo de la edad m\u00ednima de \nresponsabilidad penal (EMRP) propone un verdadero desaf\u00edo en torno a los \nprincipios vinculados a las garant\u00edas del debido pro ceso, el principio de \ninocencia, el principio de legalidad y finalmente la razonabilidad -es \ndecir, la proporci\u00f3n de medios y fines -que debe acompa\u00f1ar todo acto de \ngobierno, en este caso una resoluci\u00f3n judicial.  \n  \n Cu\u00e1les deben ser las medidas a adoptar fre nte a j\u00f3venes inimputables en \nconflicto con la ley penal son una fuente constante  de controversia ya que \nrealizando un paneo por los principales tratados internacionales que rigen \nla materia, as\u00ed como las legislaciones de los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n no \narrojan una f\u00f3rmula que permita aplicar c\u00f3modamente estas medidas con el \nriesgo bastante cierto de recaer en la discrecionalidad, propia de la \ndoctrina de la situaci\u00f3n irregular.  \n  \n Recordemos que la doctrina de la situaci\u00f3n irregular que naci\u00f3 a fines del \nsiglo XIX con la creaci\u00f3n de los primeros tribunales de Menores en el \nestado de Illinois, (EEUU)  cuyo modelo fue replicado tambi\u00e9n en nuestra \nregi\u00f3n ten\u00eda como objetivo principal lograr el disciplinamiento social por \nmedio de una fuerte intervenci\u00f3n estat al, no sobre la base de la promoci\u00f3n \nde pol\u00edticas sociales como dicta el actual paradigma de la protecci\u00f3n \nintegral (incorporado a partir de la sanci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional \nSobre los Derechos del Ni\u00f1o), sino por medio del encierro y la separaci\u00f3n  \ndel grupo familiar, (el cual era considerado una mala influencia para el \njoven en conflicto con la ley) como respuesta a las situaciones de \ndesequilibrio social.  \n  \n El estado, por intermedio del juez de menores,  se hac\u00eda due\u00f1o de la vida \nde ese ni\u00f1o o jo ven por tiempo indefinido hasta tanto a criterio de ese \njuez bajo par\u00e1metros absolutamente discrecionales pod\u00eda ser reincorporado a \nla sociedad.  Adem\u00e1s el sistema era discriminatorio pues establec\u00eda un \n\"derecho de ni\u00f1os\" en las que interven\u00edan los juzgado s de familia y civiles \npara los asuntos de esos ni\u00f1os, mientras que para esas mismas situaciones, \nuna vez operada la \"situaci\u00f3n de riesgo\" interven\u00eda el Juez de Menores.  \nEl sistema interven\u00eda no solo frente a j\u00f3venes en conflicto con la ley \npenal sino en el caso de ni\u00f1os y j\u00f3venes en \"estado de abandono material y \nmoral\" categor\u00eda sumamente vaga en la que pod\u00eda incluirse un sinf\u00edn de \nsituaciones que habilitan la intervenci\u00f3n del juez de menores.  \n  \n El modelo de disciplinamiento de los reformatorios no dife r\u00eda mucho \nrespecto de las practicas del modelo fabril propio de la cultura impuesta \npor las elites dominantes de una sociedad a la que este modelo respond\u00eda \ncombinando dos aspectos esenciales que le interesaban a las clases \ndominantes: por un lado la facil itaci\u00f3n del disciplinamiento social por \nmedio de reformatorios y  hogares asistenciales que funcionaban como tales \ny al mismo tiempo satisfac\u00eda cierto inter\u00e9s filantropistas de esas propias \nclases dominantes al autoconvencerse de que lo que se hac\u00eda, se ha c\u00eda por \nel bienestar de esos ni\u00f1os.  Es con ese sesgo y ante el temor de las ideas \npol\u00edticas de la creciente inmigraci\u00f3n se sanciona la ley de patronato.(1)  \n  \n Es por ello, y frente a esos antecedentes que se encuentra muchas veces \ntan resistida la aplicac i\u00f3n de medidas de seguridad restrictivas de la \nlibertad ambulatoria frente a j\u00f3venes que t\u00e9cnicamente no pueden ser 125 \n formalmente imputados por la comisi\u00f3n de un delito.  \n  \n Antes que nada debemos preguntarnos cuales deber\u00edan ser los objetivos de \nla justicia de menores.  \nDe la  lectura tanto de la Convenci\u00f3n Internacional Sobre los Derechos del \nNi\u00f1o, y la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, (2) surge que el \nobjetivo de la justicia de menores es la resocializaci\u00f3n de estos a fin de \nque puedan cumplir una tarea provechosa para la sociedad, pero limitando el \n\"ius punendi\" en mayor grado respecto a los adultos.  \n  \n Esta limitaci\u00f3n del poder punitivo del Estado llevado a la  m\u00ednima \nexpresi\u00f3n implica la necesidad de contar con pol\u00edticas de prevenci\u00f3n desde \nlo social y a su vez la necesidad de contar con  medidas alternativas al \nproceso penal a los fines de disminuir el car\u00e1cter innegablemente \nretributivo del sistema penal.  \n  \n Justamente all\u00ed, en las pol\u00edticas sociales activas es que podemos \nencaminarnos a una respuesta conforme a los est\u00e1ndares internacionales \nfrente a los j\u00f3venes que infringen la ley penal por debajo de la edad \nm\u00ednima de responsabilidad.  Es decir, deben preva lecer estas por sobre las \nmedidas de car\u00e1cter represivo, las cuales si bien no pueden eliminarse si \nal menos deben reducirse a la m\u00e1s m\u00ednima expresi\u00f3n.  \n  \n El Comit\u00e9 sobre Derechos del Ni\u00f1o de la ONU, m\u00e1xima autoridad en materia \nde aplicaci\u00f3n de la Convenci \u00f3n ha dicho que de ser necesario  podr\u00e1n \nadoptarse medidas especiales de protecci\u00f3n en el inter\u00e9s superior de esos \nni\u00f1os.(3) La cuesti\u00f3n es ver como encuadramos estas \"medidas especiales\" y \nsi estas incluyen tambi\u00e9n medidas de corte represivo como pueden l legar a \nser medidas restrictivas de la libertad a j\u00f3venes por debajo de la (EMRP)  \nEllo nos remite inmediatamente a los fundamentos del Leading Case \"Garc\u00eda \nM\u00e9ndez, E., Musa, L.  C.\" de nuestra Corte Suprema de Justicia de La Naci\u00f3n \nen la cual se convalid\u00f3 la constitucionalidad del Art. 1\u00ba del decreto Ley \n22.278. \n   \n En ese caso la ONG \"Fundaci\u00f3n Sur\" present\u00f3 un habeas corpus colectivo a \nfavor de los j\u00f3venes inimputables alojados en el Instituto San Mart\u00edn, en \ncumplimiento de medidas dispuestas por jueces d e menores.  \n  \n La Corte reconoce la tensi\u00f3n existente entre la Ley 22.278 que permite \ndisponer de j\u00f3venes por debajo de la EMRP ante situaciones de \"riesgo moral \ny material\" y el sistema incorporado a partir de la Convenci\u00f3n \nInternacional Sobre los Derechos  del Ni\u00f1o y la \"Ley Nacional de Promoci\u00f3n y \nProtecci\u00f3n de Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\", (Ley N\u00ba 26.061).De \nhecho exhorta a los jueces a buscar alternativas a la internaci\u00f3n pero \nentienden que en \u00faltima instancia esta no resulta repugnante a nue stra \nconstituci\u00f3n y los tratados internacionales  sistema pues forman parte de \nlas \"medidas de protecci\u00f3n especial\" a la que hace referencia el Comit\u00e9 de \nDerechos del Ni\u00f1o.(4)  \n  \n Es decir las medidas de encierro pueden constituir seg\u00fan el criterio de la \nCorte en medidas de protecci\u00f3n.  \nAsimismo exhorta a los poderes ejecutivo y legislativo a adaptar la \nlegislaci\u00f3n vigente a los est\u00e1ndares internacionales que rigen la materia a \npesar de haber avalado la detenci\u00f3n de j\u00f3venes por debajo de la EMRP.  \n  \n (Puede una medida que configure el  encierro de un menor inimputable \nconstituirse como  una de las medidas de protecci\u00f3n especial a las que hace \nreferencia el Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o?  La respuesta enf\u00e1tica es que NO \ny  corresponde efectuar una difere nciaci\u00f3n.  \n  \n Una de las -varias- cr\u00edticas que pueden formularse al fallo que \ncoment\u00e1ramos de la Corte Suprema de Justicia de La Naci\u00f3n en relaci\u00f3n al \nArt. 1\u00ba de la Ley 22.278  es que no se detiene a discriminar las medidas de \nencierro respecto de j\u00f3venes p or debajo de la EMRP que puedan haber \ncometido delitos, respecto del dictado de medidas de encierro respecto de \naquellos privados de su libertad por motivos generalmente vinculado a la \npobreza y la marginalidad.(5)  126 \n   \n Las Reglas de Beijing establecen en es e sentido que \"Las restricciones a \nla libertad personal del menor se impondr\u00e1n s\u00f3lo tras cuidadoso estudio y \nse reducir\u00e1n al m\u00ednimo posible\"  y \"S\u00f3lo se impondr\u00e1 la privaci\u00f3n de \nlibertad personal en el caso de que el menor sea condenado por un acto \ngrave en el que concurra violencia contra otra persona o por la \nreincidencia en cometer otros delitos graves, y siempre que no haya otra \nrespuesta adecuada\".(6)  \n  \n Otro aspecto relevante se vincula con el principio de legalidad por cuanto \nexige que en caso de dic tarse alguna medida de encierro respecto de j\u00f3venes \nello se deba a que no exista otra alternativa y que la conducta se encuadre \nen una conducta t\u00edpica desde el punto de vista penal y no por causas de \nabandono o por encontrarse en situaci\u00f3n de riesgo.  \n   \n Se ha dicho que \" sujetar legalmente a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes a la \njusticia juvenil o privarlos de la libertad por el simple hecho de estar \nexperimentando problemas sociales o econ\u00f3micos claramente no es acorde con \nun fin legitimo ni objetivo, ni razon able, incluso si el Estado ha \npromulgado legislaci\u00f3n para crear apariencia de legalidad, pero que, dada \nla discrecionalidad que otorga a las correspondientes autoridades, su \naplicaci\u00f3n se torna arbitraria o discriminatoria hacia esos ni\u00f1os respecto \nde otros\".(7) \n  \n Asimismo el Art. 36 de la Ley 26.061 proh\u00edbe expresamente  la medida de \nencierro por situaciones de pobreza o de vulnerabilidad.  \nRespecto del principio de inocencia, ( el cual implica que una persona no \npuede ser condenada mientras no exista ple na prueba de su responsabilidad \npenal) , la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos insta a que los \nni\u00f1os acusados de haber infringido una ley penal no sean sometidos a \n\"medidas de protecci\u00f3n\" a menos que se hay probado su responsabilidad \npenal.(8)  \nEllo en virtud de que en el pasado la mera acusaci\u00f3n bastaba para que el \njuez de menores entendiera que el ni\u00f1o se encontraba en \"peligro material o \nmoral\" lo que lo habilitaba al dictado de \"una medida de protecci\u00f3n\".  \n  \n Por tanto y procurando liberarnos de cualquier eufemismo entendemos que \nlas medidas de protecci\u00f3n son aquellas medidas que contemplan las leyes \n26.061 y la Ley 13.298 para situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos y que \npor tanto no guardan relaci\u00f3n con las medidas privativas de la libertad.  \n  \n Entendida esta cuesti\u00f3n, y debido al respeto por el principio de legalidad \ndebemos comenzar a desmenuzar la cuesti\u00f3n de las medidas privativas de \nlibertad respecto de menores inimputables que opera en la provincia de \nBuenos Aires y finalmente el fundamento  -si lo hubiera - de las medidas de \nseguridad privativas o restrictivas de la libertad ambulatoria destinada a \nj\u00f3venes inimputables.  \n  \n El Art. 63 establece que \"Comprobada la existencia de un hecho calificado \npor la Ley como delito, y presumida la interven ci\u00f3n de un ni\u00f1o que no haya \nalcanzado la edad establecida por la legislaci\u00f3n nacional para habilitar su \npunibilidad penal, el Agente Fiscal solicitar\u00e1 al Juez de Garant\u00edas su \nsobreseimiento.  Sin perjuicio del cierre del proceso penal respecto del \nni\u00f1o, si  se advirtiere la existencia de alguna vulneraci\u00f3n de sus derechos \nespec\u00edficos, el Juez de Garant\u00edas establecer\u00e1 la pertinencia de aplicar \nalguna de las medidas de Protecci\u00f3n Integral de Derechos establecidas en la \nLey N\u00ba 13.298, en cuyo caso solicitar\u00e1 la  intervenci\u00f3n del Servicio de \nProtecci\u00f3n de Derechos correspondiente y comunicar\u00e1 tal decisi\u00f3n a su \nrepresentante legal o ante su ausencia al Asesor de Incapaces.\"  \n  \n Dicho art\u00edculo es claramente concordante con los postulados \ninternacionales y con la desj udicializaci\u00f3n propuesta por la ley marco \n26.061, pues excluido el ni\u00f1o del proceso penal, el Juez de garant\u00edas \nculmina su actuaci\u00f3n derivando si correspondiere el caso a los servicios de \npromoci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos.  \nEn cambio seg\u00fan el Art.64 y en casos de extrema gravedad en los que las \ncaracter\u00edsticas del hecho objeto de intervenci\u00f3n del sistema penal 127 \n aconsejen la restricci\u00f3n de la libertad ambulatoria del ni\u00f1o inimputable, \nel Fiscal podr\u00e1 requerir al Juez de Garant\u00edas el dictado de una medida de \nseguridad restrictiva de libertad ambulatoria, en los t\u00e9rminos previstos \npor la legislaci\u00f3n de fondo, es decir seg\u00fan los postulados del Art.1\u00ba de la \nLey 22.278, el cual fue convalidado por la Corte.  \n  \n Si bien entendemos que la redacci\u00f3n del Art.64 no es del todo feliz, \ndebemos reconocer que no estamos ante la misma situaci\u00f3n respecto de la Ley \n22.278. \n  \n En primer lugar el propio articulo 63 de la ley al remitir a la Ley 13298 \nde promoci\u00f3n y protecci\u00f3n  de derechos, que no es m\u00e1s la ley provincial que \nincorpora los principios de la Ley 26.061 y por tanto consagra la \nprohibici\u00f3n de encierro por razones de pobreza o vulnerabilidad marca una \nclara diferencia respecto del Art. 1\u00ba de la Ley 22.278 el cual no distingue \nla comisi\u00f3n de un delito respecto de situaciones de vulnerabilidad.  \n  \n Hay una mayor delimitaci\u00f3n de los riesgos por aplicaci\u00f3n del Art. 63 y \njunto con los postulados de la Ley 13.298 -que recepta los principios de la \nley 26.061 en cuanto a no criminalizar la pobreza -, por lo que se garantiza \nque la intervenci\u00f3n del poder pun itivo obedecer\u00e1 solo en aquellos casos en \nlos que se cometa un delito.  \n   \n No obstante, el hecho de no establecer cu\u00e1les son los delitos considerados \ngraves, m\u00e1s all\u00e1 de cualquier interpretaci\u00f3n que se pueda realizar, (vgr.  \nArt. 27 de la ley) puede result ar potencialmente lesivo del principio de \nlegalidad, sin perjuicio de poder aplicarse anal\u00f3gicamente las normas \nestablecidas en nuestro C\u00f3digo Procesal para la excarcelaci\u00f3n.  En ese \nsentido, entendemos que huelga efectuar una reforma en la redacci\u00f3n \nrespecto de este punto.  \n  \n El hecho de que la norma no establezca un plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la \nmedida, (aun  pudiendo tal situaci\u00f3n salvarse tal extremo por aplicaci\u00f3n \nanal\u00f3gica a la duraci\u00f3n de la prisi\u00f3n preventiva que en nuestra ley es de \n180 d\u00edas, si b ien entendemos que dada la excepcionalidad de esta medida el \nplazo de la medida de seguridad del Art. 64 deber\u00eda ser inferior) puede \nresultar vulneratorio del principio de excepcionalidad de las medidas de \ncoerci\u00f3n.  No obstante, debemos reconocer que el A rt. 7\u00ba de la ley \nestablece que las medidas de encierro deben aplicarse como \u00faltimo recurso y  \npor el menor tiempo posible (9).Es all\u00ed donde radica otra diferencia \nimportante respecto del Art. 1\u00ba de la Ley 22.278 y con la doctrina de la \nsituaci\u00f3n irregular la cual no establece ninguna posibilidad de delimitar \nel tiempo de encierro.  \n  \nPero es respecto del principio de inocencia  donde podemos centrar las \nmayores cr\u00edticas de las medidas de seguridad a j\u00f3venes inimputables ya que \nse le estar\u00eda  dispensando a un  ni\u00f1o, que para la ley presume no tener \ndiscernimiento para cometer delitos, un trato similar a un ni\u00f1o que en \nraz\u00f3n de la edad sea pasible de ser declarado penalmente responsable.  \n  \nEn respuesta a ello huelga decir , que el ni\u00f1o inimputable cuenta con la \ngarant\u00eda de que ser\u00e1 o\u00eddo en el proceso gozando de las garant\u00edas del debido \nproceso, es decir a contar con su abogado defensor y a la necesidad de \nproducir una actividad probatoria por parte del Ministerio Publico debiendo \nal menos demostrar \"prima facie\" la participaci\u00f3n del joven en el hecho \ndelictivo materia de examen, as\u00ed como contar con las mismas facultades \nrecursivas reconocidas a los j\u00f3venes pasibles de ser declarados penalmente \nresponsables por el ordenamiento jur\u00eddico.  Por tanto si bien no se \narribara a una sentencia que lo declare penalmente responsable (pues no lo \nes en raz\u00f3n de la edad), se deber\u00e1 producir una actividad probatoria que \nindique una posibilidad bastante cierta de participaci\u00f3n, no bastando la \nmera acusaci\u00f3n como pod\u00eda ocurrir en l a doctrina tutelar de la cual la Ley \n22.278 es claro exponente.  \nPor \u00faltimo y como conclusi\u00f3n puede decirse que m\u00e1s all\u00e1 de las cr\u00edticas que \npodamos efectuar respecto del Art.64 de la Ley 13.634, (la cual huelga \ndecirlo, es complementaria de la Ley 13298 l a que a su vez  recepta los \nprincipios de la Ley 26.061) justo es reconocer, que dicha norma se 128 \n encuentra inserta dentro de una ley que recepta los principios rectores del \nsistema internacional de Derechos Humanos en general y de los derechos de \nlos ni\u00f1os en particular , tales como legalidad, derecho a ser o\u00eddo, \nexcepcionalidad lo cual, entendemos, disminuye sensiblemente los riesgos de \nsu interpretaci\u00f3n que si se la analiza de manera aislada.  \n  \nSiendo uno de los fundamentos de actuaci\u00f3n de un Estado de der echo es la \nrazonabilidad, es decir la proporcionalidad de los medios y fines.  La \naplicaci\u00f3n de la medida de seguridad  en el contexto de una ley receptora \nde los principios que rigen el paradigma de la protecci\u00f3n integral (y as\u00ed \nlo demuestran varios de su s pasajes, vgr.  el ya referido Art. 7\u00ba) puede \nservir como dique de contenci\u00f3n a fin de brindar una respuesta adecuada \nbajo circunstancias de extrema gravedad,  siempre y cuando se aplique \nconforme a los principios ya rese\u00f1ados de legalidad, excepcionalida d y \nrazonabilidad, principios claramente enumerados por la ley y que el \njuzgador no puede omitir en su aplicaci\u00f3n.  Ello m\u00e1s all\u00e1 de las opiniones \npersonales que uno puede tener sobre el sometimiento de un joven al sistema \npenal cuando el Estado ha renunci ado expresamente a ello.  \n  \nDe lo dicho hasta aqu\u00ed y en respuesta a la fundamentaci\u00f3n de la medida de \nseguridad en casos graves respecto de menores inimputables, entendemos que \nla misma no puede confundirse con una medida de protecci\u00f3n para el joven , \nlo cual ser\u00eda un eufemismo t\u00edpico del sistema tutelar, (pues mal se puede \nproteger a una persona con su encierro salvo que se trate de alguien con \nlas facultades mentales alteradas, lo cual no ser\u00eda este el caso) sino que \nm\u00e1s all\u00e1 de nuestras propias considerac iones, -cr\u00edticas como ya hemos \nexpresado - de la norma en cuesti\u00f3n por las falencias ya enumeradas, \nentendemos que su verdadero fin  responde a necesidades de protecci\u00f3n \nciudadana las cuales ser\u00eda redundante decir, que tambi\u00e9n es una de las \nfinalidades de u n estado de derecho.  \nPor tanto entendemos, que admitida la finalidad como aceptable dentro de un \nEstado democr\u00e1tico, (es decir los fines,) debemos preocuparnos por los \nmedios para alcanzar dicho fin.  \nPor tanto y a partir de lo expuesto entendemos que las  medidas de seguridad \nsi bien no constituyen la esencia del sistema penal juvenil de cara al \nnuevo paradigma de protecci\u00f3n Integral si pueden llegar a admitirse bajo \nciertos recaudos, los cuales el Art. 64 de la ley 13.634, contiene al menos \nparcialmente d ebiendo legisladores y jueces dedicarse a su mejoramiento \nevitando  los abusos por medio de las correcciones que entendemos deben \nrealizarse.  \n  \n  \n  Notas al pie:  \n1) De hecho la ley de patronato est\u00e1 fuertemente influenciada por la ley de \nresidencia.  \n2) Art. 7.6 de la Convenci\u00f3n Americana establece que\" Las penas privativas \nde la libertad tendr\u00e1n como finalidad esencial la reforma y la readaptaci\u00f3n \nsocial de los condenados.  \"Asimismo el Art. 19 de la Convenci\u00f3n Americana \nestablece que \"Todo ni\u00f1o tiene de recho a las medidas de protecci\u00f3n que su \ncondici\u00f3n de menor requieren por parte de su familia, de la sociedad y del \nEstado\".  El Articulo 40 de la Convenci\u00f3n hacer referencia a la importancia \nde lograr la resocializaci\u00f3n del ni\u00f1o.  \n  3) Observaci\u00f3n General 10, P\u00e1rr. 31.  \n  4) Ver considerando 12.  \n5) Articulo 1 de la Ley 22.278:\" No es punible el menor que no haya \ncumplido diecis\u00e9is (16) a\u00f1os de edad.  Tampoco lo es el que no haya \ncumplido dieciocho (18) a\u00f1os, respecto de delitos de acci\u00f3n privada o \nreprimidos  con pena privativa de la libertad que no exceda de dos (2) a\u00f1os, \ncon multa o con inhabilitaci\u00f3n .Si existiere imputaci\u00f3n contra alguno de \nellos la autoridad judicial lo dispondr\u00e1 provisionalmente, proceder\u00e1 a la \ncomprobaci\u00f3n del delito, tomar\u00e1 conocimient o directo del menor, de sus \npadres, tutor o guardador y ordenar\u00e1 los informes y peritaciones \nconducentes al estudio de su personalidad y de las condiciones familiares y \nambientales en que se encuentre.  En caso necesario pondr\u00e1 al menor en \nlugar adecuado p ara su mejor estudio durante el tiempo indispensable.  Si \nde los estudios realizados resultare que el menor se halla abandonado, \nfalto de asistencia, en peligro material o moral, o presenta problemas de 129 \n conducta, el juez dispondr\u00e1 definitivamente del mismo  por auto fundado, \nprevia audiencia de los padres, tutor o guardador.  \n  6) ver Regla 17  \n7) Ver Informe \"Justicia Juvenil y Derechos Humanos en las Am\u00e9ricas\" de la \nComisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (2011), P\u00e1rr.68. - \n8) Ver Informe \"Justicia Juveni l y Derechos Humanos en las Am\u00e9ricas\" de la \nComisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (2011), P\u00e1rr.170.  \n  9) Ver Art. 7 de la Ley.  \n \nDATOS DE PUBLICACION  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar  \nFecha: 16 DE JULIO DE 2014  \n:  \nEditorial:  \n \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Ley 22.278, Ley 22.278 Art.1, LEY 26.061, LEY \n26.061 Art.36, Ley 23.849, DECLARACION AMERICANA DE LOS DERECHOS Y DEBERES \nDEL HOMBRE, LEY 13.298, LEY 13.298 Art.63, LEY 13.634 Art.64  \n \n  130 \n  \nApuntes para una intervenci\u00f3n en  \nsalud mental juvenil sin amenaza1 \nTexto completo  \nAXAT, JULI\u00c1N  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 29 DE MAYO DE 2012  \nID:CF120101  \nSUMARIO  \nMENORES -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FUERO DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL \nAUXILIARES DE JUSTICIA -PROFESIONALES AUXILIARES DE JUSTICIA -SALUD MENT AL \nPROFESIONALES DE LA SALUD -RESOCIALIZACION DEL DELINCUENTE  \n1. En primer lugar, me interesa pensar este tipo de espacios de encuentro y di\u00e1logo entre los diferentes \ncampos del saber para generar discusiones enriquecedoras -interdisciplinares, que expongan  tensiones \ny avances, desde todas las aristas o texturas. Un ejercicio de sinceramiento implica reconocer que todo \nsaber implica una forma de poder, incluso desde quien habla; sin embargo ese poder puede ser \nreducido desde una ida y vuelta desde una palabr a que reduzca los niveles de \"ret\u00f3rica\", y maximice el \ncompromiso corporal, la generosidad, escucha, la sensaci\u00f3n de alegr\u00eda y el buen afecto que potencia \ny/o multiplique: la amistad.2 \n2. Me interesa pensar en qu\u00e9 marco se constituyen hoy las condiciones de producci\u00f3n objetiva de la \ninfancia y c\u00f3mo se vincula a ella, la condici\u00f3n subjetiva de su producci\u00f3n. En este sentido parto de una \ncoyuntura de lenta recomposici\u00f3n del tejido social que ha padecido un sistema econ\u00f3mico -pol\u00edtico y \nsocial argentino de las  \u00faltimas d\u00e9cadas, cuya consecuencia para la infancia arrasada han sido, \"los dos \nterrores\": el terrorismo de Estado; y el terrorismo Neoliberal. La producci\u00f3n del miedo y la \ndesarticulaci\u00f3n de lazos por el retiro del Estado Social y la ocupaci\u00f3n de ese esp acio (en especial para \nlos sectores con menos recursos) por un modelo de ajuste y \"control social de la miseria\" es lo que hoy \nestamos viendo como desaf\u00edo a dejar atr\u00e1s.3 De all\u00ed que sea necesario pensar un modelo de salud \nmental para los \"hijos del neolib eralismo\" (ya no para los hijos del terrorismo de Estado)4 que est\u00e9 m\u00e1s \nall\u00e1 de una \"clinica del s\u00edntoma etiqueta\" (al estilo DSM)5o de la cl\u00ednica de intervenci\u00f3n familiar bien \ndescripta por J. Donzelot.6 Me refiero a un modelo de intervenci\u00f3n que se acerq ue a un proyecto \u00e9tico \nfrente al deslumbramiento del \"otro\", o como dec\u00eda Spinoza: \"Nunca sabemos lo que puede un \ncuerpo\".7 Me refiero a una cl\u00ednica de la situaci\u00f3n para la infancia, que coadyuve hacia la creaci\u00f3n de \nsujetos capaces de pensar \"lo posible\" bajo ciertos rubros de creatividad. Es decir, un trabajo de \nliberaci\u00f3n potencial del deseo, que irradien pasiones alegres, que no tenga que adaptarte a la captura \ndel deseo por \"etiquetas patol\u00f3gicas\", ni tampoco a las exigencias (o angustias) o al goce ge neracional \n                                                           \n1 El presente fue elaborado para un encuentro en el Colegio de Psic\u00f3logos de la ciudad de La Plata, el d\u00eda 22 de junio de 2011.  \n \n2 V\u00e9ase jacques Derrida, Pol\u00edticas de la Amistad. En http://www.jacquesderridacom.ar/textos/politicas_amistad_2.htm  \n \n3 Al respecto, v\u00e9ase Jam es Petras. \"Los perversos efectos psicol\u00f3gicos del capitalismo salvaje. Neoliberalismo, resistencia popular \ny salud mental\". En: http://www.rebelion.org/hemeroteca/petras/petras201202.htm  \n \n4 Los Hijos del terrorismo de Estado fuimos los nacidos durante el Proceso militar 76/83, o los que crecieron en \u00e9l. Los textos de \nDiana Kordon, y Lucila Edleman (Efectos Psicologicos y Psicosociales de la Represion Politica y la Impunidad, Edit. Madres de  Plaza \nde Mayo) explican con toda claridad y lucidez esta problem\u00e1t ica. \n \n5 Silvia Bleichmar. J\u00f3venes en conflicto con la ley, infancia y adolescencia ya no son las mismas. En: \nhttp://www.pensamientopenal.com.ar/16042011/ninez04pdf  \n \n6 La Polic\u00eda de las Familias, Jacques Donzelot, Pre -Textos, Valencia, 1996  \n \n7 Baruch Spinoza, La Etica demostrada seg\u00fan el orden geom\u00e9trico. FCE, 1958.  \n 131 \n de sus padres (tambi\u00e9n pensado como fracaso o desamparo). Alentar a la producci\u00f3n de un nuevo \nmodo de subjetividad deseante para la infancia vulnerabilizada (ya no vulnerable) que pueda irrumpir \nsin producir malestar.  \n3. Siguiendo las ense\u00f1anzas  de J. Lacan, autores como P. Legendre han explicado con toda claridad la \nrelaci\u00f3n triadica entre \"ley -sujeto -goce, donde la funci\u00f3n \"instituyente\" de la subjetividad (el \nalumbramiento del sujeto) se produce por la marca de la ley (\"instituir la subjetivid ad consiste en \nfabricar un dispositivo jur\u00eddico destinado a tomar a su cargo al humano que marcado por la ley, nace en \ncondici\u00f3n de sujeto\")8.(8) Desde esta perspectiva, la inclusi\u00f3n simb\u00f3lica ubica al sujeto dentro de una \ncadena filiatoria que implica la inclusi\u00f3n en la legalidad social y jur\u00eddica de una sociedad determinada. \nLa pr\u00e1ctica cl\u00ednica e institucional muestra ejemplos en los cuales el no reconocimiento de un hijo no le \npermite a \u00e9ste ingresar en la normatividad social. Dado que la paternidad es \" un acto de fe\", el \nreconocimiento del \"otro\" (como otredad y l\u00edmite) es tambi\u00e9n \"un acto de fe\". El reconocimiento de la \nfunci\u00f3n legisladora del padre simb\u00f3lico no es la del reconocimiento del \"Padre\" con may\u00fasculas o una \npersona o el padre biol\u00f3gico, sino  tan solo el punto de amarre, el anclaje en una palabra o en un \nsignificante, y cuya funci\u00f3n es anidar el sujeto a la ley.9 Este tipo de ideas si bien profundas, \nte\u00f3ricamente interesantes, me llevan a reflexionar sobre cu\u00e1nto de la tendencia a la necesidad  de \n\"instituir\" ha quedado inscripto en un saber que fue el portador de un poder funcional a la \n\"institucionalizaci\u00f3n\" (s\u00e9 que no es lo mismo, pero las acepciones \"instituyentes\" me llevan a relacionar \nideas). \u00bfEs posible pensar en un desaf\u00edo \u00e9tico profesi onal que busque el amarre a un \"segundo \nnacimiento\" como sostiene Legendre, sin apoyarse o asociarse con el poder disciplinar del que nos \nhabla M. Foucault en su obra Vigilar y Castigar? Y a la vez, \u00bfEs posible pensar la un tipo de \nintervenci\u00f3n profesional  sin normalizaci\u00f3n de subjetividades arrasadas por la descomposici\u00f3n social y \nexclusi\u00f3n simb\u00f3lica neoliberal, que a la vez produzcan un \"segundo nacimiento\" situacional desde la \nexigibilidad de derechos denegados?  \n4. La idea de \"responsabilidad\" o \"respons abilizaci\u00f3n\" est\u00e1 asociada a la idea religiosa) de culpa \n(shuld), y pecado a expiar; e -inevitablemente - a la de castigo -dolor.10 Por lo tanto, si estas ideas no \nson asumidas desde cierta perspectiva \u00e9tica, puede que en \u00e1mbitos donde se administra la amenaz a \npenal frente a ni\u00f1os y j\u00f3venes, sean f\u00e1cilmente (o vulgarmente) confundibles con la indagaci\u00f3n\" \n(confesi\u00f3n) y con el directo castigo o sanci\u00f3n punitiva.11 Esta asimilaci\u00f3n (o posible confusi\u00f3n) en vez \nde desplazarse hacia \"la responsabilidad como exigibil idad estatal\", recargar\u00eda todo el peso de la culpa \nsobre la subjetividad del atendido. La responsabilizaci\u00f3n que se desentiende de las omisiones del \nEstado y la traslada a la subjetividad como reproche (punitivo) se torna tan\u00e1tica y pierde el sentido de \n\"ligaz\u00f3n\" (eros) que piensa Legendre. Vale decir, la \"responsabilizaci\u00f3n\" es la v\u00edbora conceptual que se \nmuerde la cola y retorna \u2014una y otra vez \u2014 a la \"culpabilizaci\u00f3n\" institucionalizadora, que termina \npronunciando frases como las que siguen: \"los jovenes de hoy han perdido el respeto por la autoridad, \nla ley es una forma de l\u00edmite necesario\". Me pregunto a qu\u00e9 autoridad simb\u00f3lica refieren, \u00bfa la polic\u00eda? \n                                                           \n8 Pierre Legendre, \"El inestimable objeto de la transmisi\u00f3n. S. XXI, Editores. 1996.  \n \n9 Interesa aqu\u00ed la idea de \"ligaz\u00f3n\", concepto que al decir de Jean Laplanche, puede ser entendido com o: \"termino utilizado por \nFreud para designar d un modo muy general y en registros relativamente distintos una operaci\u00f3n que tiende a limitar el libre flujo de las \nexcitaciones, a unir las representaciones entre s\u00ed, a constituir y mantener formas relativam ente estables... la ligaz\u00f3n se convierte en la \ncaracter\u00edstica fundamental de las pulsiones de vida, en oposici\u00f3n a las pulsiones de muerte...\". Diccionario de Psicoan\u00e1lisis . Jean \nLaplanche y Jean bertrand Pontalis, Paid\u00f3s, BA, 2007, p. 214/216.  \n \n10 Sobre la  problem\u00e1tica de la Culpa y el pecado, v\u00e9ase Sigmund Freud: El psicoan\u00e1lisis y el diagn\u00f3stico de los hechos en los \nprocedimientos judiciales\" 1906.Id. \"Totem y Tab\u00fa\".1912.\u00edd \"Historia de una Neurosis Infantil\".1916.Id. Varios tipos de car\u00e1c ter \ndescubiertos  en la labor psicoanal\u00edtica\".1916. \"El yo y el Ello\".1923.Id. \"El porvenir de una Ilusi\u00f3n\".1927.Id. \"Dostoyevsky y el \nparricidio\".1927/28.I \"An\u00e1lisis Profano\". 1926 .Id. \"El Malestar en la Cultura\" 1929.Id. \"El problema econ\u00f3mico del \nMasoquismo\".1924.Id. \" An\u00e1lisis Terminable e Interminable\".1937.Id. \"Mois\u00e9s y la Religi\u00f3n Monote\u00edsta\".1934/39.Id.  \n \n11 \"La indagaci\u00f3n deriva de un cierto tipo de relaciones de poder, de una manera de ejercer el poder. Se introduce en el derecho  a \npartir de la Iglesia y est\u00e1, en co nsecuencia, impregnado de categor\u00edas religiosas... a partir del momento en que la indagaci\u00f3n se \nintroduce en la pr\u00e1ctica judicial trae consigo la importante noci\u00f3n de infracci\u00f3n. Cuando un individuo causa da\u00f1o a otro hay siempre a \nfortiori da\u00f1o a la sobera n\u00eda, a la ley, al poder. Por otra parte, debido a todas las implicaciones y connotaciones religiosas de la \nindagaci\u00f3n el da\u00f1o ser\u00e1 tratado como una falta moral, casi religiosa\" Michel Focault, \"La verdad y las formas jur\u00eddicas\", Ged isa, 1987. \n3\u00ba Conferenci a. \n 132 \n Acaso no se presenta la polic\u00eda como la \u00fanica autoridad contra la que los j\u00f3venes marginales de hoy se \nencuentran arrojados a re -edipizar.12 \n5. En los t\u00e9rminos que venimos diciendo, el sistema de justicia para ni\u00f1os (sea penal o civil) suele \nconvertirse en una suerte de teatro moral en el que se representa o escenifica cierto drama que \nmultiplica el dolor qu e llev\u00f3 al ni\u00f1o joven hasta all\u00ed, convirti\u00e9ndolo m\u00e1s en un \"objeto\" de goce y \nsujeci\u00f3n de los operadores adultos que intervienen, que en una forma de administrar la cura. De all\u00ed \nque una idea de \"responsabilizaci\u00f3n\" sin compromiso \u00e9tico, corre el riesgo de  seguir fabricando a un \n\"sujeto -sujetado\" por el goce de los adultos (portadores de un saber) desde y hacia el viejo modelo \ntutelar a\u00fan enquistado por la a\u00f1oranza de una tradici\u00f3n familiar fallida.13 Es decir, una pr\u00e1ctica \nprofesional que se asimila a una p astoral que busca la redenci\u00f3n de una tragedia: haber nacido en un \ncontexto pobre -disfuncional, de all\u00ed que el portador del saber psicol\u00f3gico quiera ponerse en el lugar de \n\"salvador moral de ni\u00f1os pobres\", cruzada de (supuesto) amor a trav\u00e9s del \u00fanico disp ositivo \u00fatil que, al \nmenos, seguir\u00eda funcionando en su deseo como padre (ficto) sustituto o no aband\u00f3nico: \"la \ninstitucionalizaci\u00f3n\" (el sistema de protecci\u00f3n de atenci\u00f3n ambulatorio ser\u00eda un reconocido mecanismo \nfallado o flexible, y ante la urgencia de l os casos que se presentan, habr\u00eda que volver a lo seguro).  \n6. \"Institucionalizaci\u00f3n\" ya no es s\u00f3lo \"el encierro penal\" o el \"Instituto de Menores\", entiendo \nInstitucionalizaci\u00f3n como toda forma de separaci\u00f3n o escisi\u00f3n, segregaci\u00f3n del ni\u00f1o o adolescente d e \nsu n\u00facleo de pertenencia, y a quien se le intenta disciplinar por medio de mecanismos sutiles de control \no agenciamiento del deseo subalterno, invocando razones de \"bien\" o de \"inter\u00e9s superior\": ya sea por \nmedio de un abrigo, por medio de un traslado, p or medio de una guarda, por medio de una granja, \ncomunidad terap\u00e9utica, parador, etc. La idea de \"inter\u00e9s superior\", \"abuso\", \"maltrato\", \"transgresi\u00f3n\", \n\"violencia\" son texturas sem\u00e1nticas abiertas justificadoras del agenciamiento del deseo juvenil, y que  \npueden ser llenados \u2014seg\u00fan los casos \u2014 por el punto de vista ideol\u00f3gico de quien interviene -\npsicol\u00f3gicamente - en el caso; insisto siempre en nombre de ellas.14 \n7. La historia del tratamiento a la infancia pobre -infractora implica asumir un nivel de reflexi vidad con el \npropio campo del saber, donde los servicios de salud mental tiendan hacia lo \"des -etiquetante\" \n(destrucci\u00f3n de categor\u00edas nosol\u00f3gicas crecanas al DSM) y \"des -intituyentes\" (destrucci\u00f3n de modelos \nPsiqui\u00e1tricos de lavado de cerebro, esquema asi lar, suspensi\u00f3n farmacol\u00f3gica). En un paradigma de \nintervenci\u00f3n psicol\u00f3gica desde la perspectiva de los derechos humanos, se privilegian pr\u00e1cticas \nprofesionales externas, de seguimiento, multiagenciales, en un esfuerzo por alumbrar al decir de \nLegedre) un \"primer o segundo nacimiento\" de la subjetividad de adolescentes desventajados, por un \ncamino que genere el menor dolor posible, y a la vez multiplique el deseo hacia el encuentro \"alegre\" \ncon los otros.  \n8. Desde una perspectiva Latinoamericana, donde el d erecho (el penal especialmente) no ha hecho \notra cosa que profundizar el \"malestar en la cultura\" \u00bfPor qu\u00e9 creer que de all\u00ed va a venir la cura? \u00bfPor \nqu\u00e9 creer que la responsabilizaci\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes infractores va a venir de la mano de un \ninflado  derecho penal dise\u00f1ado para administrar y gestionar la miseria? Que los modernos Sistemas \nPenales para ni\u00f1os y adolescentes provengan de la adecuaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n de los Derechos del \n                                                           \n12 V\u00e9ase esta idea de re -edipizaci\u00f3n de los j\u00f3venes ante la autoridad polic\u00edal, en Miguel Benasayag y Gerad Scmit, Las pasiones \nTristes, Sufrimiento ps\u00edquico y crisis social. S. XXI, p. 41/42.  \n \n13 \"Deleuze y Guattari intentaron mostrar que el tri\u00e1ngulo ed\u00edpico padre -madre hijo, no revela una verdad atemporal y tampoco una \nverdad profundamente hist\u00f3rica de nuestro deseo. Intentaron poner de relieve que ese famoso tri\u00e1ngulo ed\u00edpico constituye para  los \nanalistas que lo manipulan en el interior de la cura, u na cierta manera de contar el deseo, de garantizar que el deseo no termine \ninvisti\u00e9ndose, difundi\u00e9ndose en el mundo que nos circunda, el mundo hist\u00f3rico; que el deseo permanezca en el seno de la famil ia y se \ndesenvuelva como un peque\u00f1o drama casi burgu\u00e9s e ntre el padre, la madre y el hijo. Edipo no ser\u00eda pues, una verdad de naturaleza \nsino un instrumento de limitaci\u00f3n y coacci\u00f3n que los psicoanalistas, a partir de Freud, utilizan para contar el deseo y hacer lo entrar en \nuna estructura familiar que nuestra s ociedad defini\u00f3 en determinado momento. En otras palabras, Edipo, seg\u00fan Deleuze y Guattari, no \nes el contenido secreto de nuestro inconsciente, sino la forma de coacci\u00f3n que el psicoan\u00e1lisis intenta imponer en la cura a nuestro \ndeseo y a nuestro inconscien te. Edipo es un instrumento de poder, es una cierta manera de poder m\u00e9dico y psicoanal\u00edtico que se \nejerce sobre el deseo y el inconsciente\" Michel Foucault, \"La verdad y las formas jur\u00eddicas\", 2\u00ba Conferencia.  \n \n14 Un desaf\u00edo que se plantea para los profesion ales de la salud sobre todo en el marco de un proceso penal y civiles o de atenci\u00f3n \nen funci\u00f3n de servicios de protecci\u00f3n, es la de asumir el entrecruzamiento ideol\u00f3gico que atraviesa cualquier intervenci\u00f3n, e l cual \ninvalida la pretendida \"neutralidad\" y \" objetividad\" en las intervenciones de los profesionales.  \n 133 \n Ni\u00f1o, no significa que las agencias penales encargadas de aplicarlo se vuelvan la \u00fanica puerta de \nentrada o respuesta estatal para la infancia pobre.  \n9. Siguiendo a M. Cillero Bru\u00f1ol, el sistema penal debe ser de m\u00ednima intervenci\u00f3n real15. La \nConvenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, en su art 37 y 40 establecen la obligatoried ad de que los \nsistemas de juzgamiento de ni\u00f1os y adolescentes est\u00e9n direccionados hacia \"hechos graves\" y a no \nutilizar el encierro sino como \u00faltima posibilidad. En tal sentido, la dignidad y el respeto al Ni\u00f1o como \nsujeto de derechos y ciudadano universal , implica mantener una zona de reserva y no ingerencia que \nconsagra el art 16 de la CDN, que no puede ser avasallado por los operados y profesionales de la \nsalud mental, a\u00fan cuando exponiendo buenas intenciones - pretendan cumplir una funci\u00f3n como \nauxiliare s de la justicia16. \n10. Asistimos a un tiempo en el que Sistema Penal est\u00e1 siendo el mecanismo de resoluci\u00f3n de todos \nlos conflictos sociales. La inflaci\u00f3n punitiva es el saldo de una pol\u00edtica p\u00fablica deliberada por parte del \nNeoliberalismo de los 90 y que todav\u00eda act\u00faa sobre los sectores exclu\u00eddos17. Las comisar\u00edas son boca \nde entrada de todas las problem\u00e1ticas. Las agencias policiales, la judicial y la c\u00e1rcel una forma de \ndescompresi\u00f3n social del deliberado \"malestar\" o de la fabricaci\u00f3n criminal de un \"dol or pa\u00eds\", al decir \nde Silvia Bleichmar.18 \n11. Ante este panorama, hoy vemos como el nuevo Sistema Penal Juvenil trabaja s\u00f3lo, sin Sistema de \nPromoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de derechos. Vemos que el Sistema Penal Juvenil es, en la Provincia de \nBuenos Aires, la \u00fanica  Pol\u00edtica P\u00fablica reforzada) dirigida a tratar a los ni\u00f1os y adolescentes pobres de \nlos barrios del conurbano. Todo tipo de conflictos ingresa por el sistema penal, lleva el r\u00f3tulo de delito \n(\u00fanico s\u00edntoma). Decir que un hecho social se inicia con car\u00e1tula  de delito\" y no de \"necesidad\", le \notorga una impronta sem\u00e1ntica negativa. Y ello implica \u2014casi mec\u00e1nicamente \u2014 estar hablando de \n\"menores\" y de control social. Ya los medios de comunicaci\u00f3n tienen preparado un montaje para la \ntelenovela de la tarde \"los p eque\u00f1os demonios\": \"cara de cami\u00f3n\", \"el angel\", \"josecito\", \"kitu\", etc. Hoy \nel \"sentido com\u00fan\" entiende ni\u00f1ez y adolescencia como un problema criminal -policial.19 \n12. Es aqu\u00ed donde entran a jugar los niveles \u00e9ticos de los profesionales a los que se les da  intervenci\u00f3n \no vista. Algunas preguntas:  \n* Es posible invadir la esfera de intimidad de ni\u00f1o/adolescente que no ha llegado a la consulta por \nmedio del consentimiento de sus representantes legales sino que es obligada (compulsiva) por la \njusticia con moti vo de hurtos, violaci\u00f3n de domicilio, robo simple, resistencia a la autoridad, robo con \n                                                           \n15 \"En el actual estado de la reflexi\u00f3n hay un cierto consenso en que la \u00fanica aspiraci\u00f3n razonable frente al sistema penal es \npromover su reducci\u00f3n y controlar su expansi\u00f3n a trav\u00e9s de la estructura ci\u00f3n de un completo sistema de garant\u00edas que lo limiten al \nm\u00e1ximo. Pero, quiz\u00e1s lo decisivo para justificar la necesidad de establecer sistemas penales garantistas, es que ellos parece n ser un \nmal necesario para impedir la expansi\u00f3n informal del castigo. P ara reducir el campo de acci\u00f3n del sistema penal se debe promover la \ndescriminalizaci\u00f3n de todos aquellos conflictos en que la reacci\u00f3n penal no es justificada o razonable. Para evitar su expans i\u00f3n m\u00e1s \nall\u00e1 de los l\u00edmites definidos legalmente, hay que resp etar estrictamente las garant\u00edas de legalidad, tipicidad, antijuricidad y culpabilidad  \n.. \" V\u00e9ase: Nulla poena sine culpa un l\u00edmite necesario al castigo penal de los adolescentes. Publicado en UNICEF (2001), Just icia y \nDerechos del Ni\u00f1o, N\u00ba 3,Unicef, Bueno s Aires, pp. 65 -75; y en GARC\u00cdA M\u00c9NDEZ, EMILIO comp. (2001), Adolescentes y \nresponsabilidad penal, Ad Hoc, Buenos Aires.  \n16 Se debe sospechar de cualquier justificaci\u00f3n del derecho de los adolescentes que reconozca la posibilidad de sanciones penale s \nal mar gen de las garant\u00edas, basada en fines maximalistas como la rehabilitaci\u00f3n o la eficacia de la intimidaci\u00f3n penal para el cont rol \ndel delito. Pero, asimismo, permiten sostener la esperanza que la aplicaci\u00f3n de sistemas penales de adolescentes permitir\u00e1 li mitar las \ndistintas formas de castigo que se dan fuera del marco formal de lo estrictamente penal bajo el pretexto de la ayuda, la educ aci\u00f3n, el \ncontrol social y la rehabilitaci\u00f3n. Idem, Cillero Bru\u00f1ol.  \n \n17 As\u00ed, Wacquant, L. (2000) Las c\u00e1rceles de la miseria,  Manantial, Bs. As.  \n \n18 Silvia Bleichmar, Dolor pa\u00eds, Libros del Zorzal, 2002.  \n \n19 Sistema Penal que act\u00faa sobre los m\u00e1s vulnerables, estar\u00eda basado en la \"Cl\u00ednica de la Peligrosidad\", donde las intervencione s se \nasimilan m\u00e1s a reacciones irreflexivas, espas m\u00f3dicas que responden casi instintivamente a sentimientos de inseguridad, rechazo y \npeligrosidad; sostenidos en base a una b\u00fasqueda de venganza y revancha social; intervenciones que delegan en la justicia pena l la \nresoluci\u00f3n de todo tipo de conflicto. Las propuestas de intervenci\u00f3n del modelo tienen que ver el endurecimiento de las penas, la baja \nde la edad de imputabilidad, la privaci\u00f3n de la libertad como estrategia de disuasi\u00f3n y de control sobre el sujeto, algunas v eces m\u00e1s \nall\u00e1 del acto cometido.  \n 134 \n escalamiento, lesi\u00f3n, etc.; cuando el sistema legal estableci\u00f3 la m\u00ednima intervenci\u00f3n penal y/o renunci\u00f3 \na perseguir esos hechos (art 1 ley 22.278).20 \n* Es posible invoc ar el c\u00f3digo de \u00e9tica profesional para rechazar intervenciones que pueden dejar \nsecuelas desde que se realizan en funci\u00f3n de la \"amenaza penal\" basada en delitos insignificantes, \ns\u00f3lo porque el sistema de protecci\u00f3n de derechos fall\u00f3 o no se hizo cargo de ellos, pero s\u00ed se hizo \ncargo la comisar\u00eda y el sistema penal.  \n* Es posible invocar la idea de \"diagn\u00f3stico\" y \"responsabilizaci\u00f3n\" desde un \u00e1mbito basado en la \namenaza penal, justificado en hechos imputables irrisorios que no se remiten al sistema de prote cci\u00f3n). \nA\u00fan cuando se constate vulnerabilidad\". El deber de hacer algo, \"dejar una marca\", no deja de \nsignificar que ese \"algo\" lo \"deba\" hacer un servicio de protecci\u00f3n de derechos local o zonal que trabaje \nla \"responsabilizacion\" simb\u00f3lica y la vulneraci \u00f3n, sin la amenaza penal.  \n* El hecho de que exista un contexto de omisi\u00f3n por parte de las instituciones del Poder Ejecutivo en \nservicios de protecci\u00f3n -atenci\u00f3n de salud mental ambulatoria de la infancia, puede conllevar a que los \nprofesionales de la salu d mental que trabajan en dispositivos penales o asistenciales sean los que \ntengan que asumir el costo del problema, o bien lo hagan a gusto, pero desde el lugar de la amenaza.  \n* Es posible pretender portar la idea de \"responsabilizaci\u00f3n\" y pretender dejar una marca simb\u00f3lica, \ncuando a\u00fan el sujeto es inocente y no fue juzgado, y una sentencia no lo declar\u00f3 \"culpable\". Por qu\u00e9 \npretender hacer una \"cl\u00ednica de la responsabilidad\" all\u00ed donde puede haber una causa armada por la \npolic\u00eda o el joven imputado ser abs uleto de culpa y cargo. Trabajar la responsabilizaci\u00f3n con inocentes \npuede traer aparejado consecuencias irreversibles en la psiquis de un ni\u00f1o.  \n13. Creo que si los efectores del sistema que trabajan en salud mental y su funci\u00f3n est\u00e9 basado \ndesde una pers pectiva \"situacional\" y de derechos humanos bajo la m\u00ednima intervenci\u00f3n; deben tener \nen cuenta estos aspectos que mencion\u00e9: trabajar en funci\u00f3n de \"lo grave\" y en la perspectiva puntual \nde aquello que se les solicita pero desde una mirada potenciadora de l os aspectos positivos relevables \nsin excederse o adelantarse sobre aspectos que hacen a la culpa -responsabilidad (reproche -\nresponsabilizaci\u00f3n punitiva) sobre los que debe expedirse a\u00fan la justicia. Y menos que menos, siendo \nque se trata de un proceso acusa torio donde la verdad \"es un constructo\" (lucha de pruebas), \ninmiscuirse o entorpecer a la defensa en su estrategia.21 \n14. Tres espacios me interesan para pensar una nueva cultura de los profesionales de la salud mental \nde ni\u00f1os -adolescentes pobres, respetu osa de los derechos humanos. Cada espacio, representa un \nproblema distinto y una forma distinta de implicancia profesional.  \nI) EL ESPACIO PENAL  \na) Los Cuerpos T\u00e9cnicos Auxiliares (CTA) del Fuero de la Responsabilidad juvenil. Estos cuerpos de \nprofesionales, desde un punto de vista jur\u00eddico han perdido toda centralidad en el sistema. Sin \nembargo, en la pr\u00e1ctica, vemos c\u00f3mo jueces se apoyan sobre el los para definir cualquier libertad (en \ncualquier momento del proceso). Se advierte una tendencia de las culturas burocr\u00e1ticas judiciales a no \ndar un paso sin previo tener el informe psicol\u00f3gico del joven que tienen enfrente. Tambi\u00e9n hay \nprofesionales de l os CTA que quieren seguir teniendo ese poder, y lo hacen con la excusa de la \nnecesidad de la llamada \"responsabilizaci\u00f3n Son interesantes las palabras de un miembro de los CTA \nen un interesante trabajo en el que reconoce la p\u00e9rdida de poder:  \n\"... Podr\u00edamo s afirmar entonces que el viejo escenario nos ubicaba en un lugar de centralidad dentro \ndel proceso judicial. Lo bio psico social era lo prioritario. Esto ubicaba a los peritos en un lugar de \nmucho poder. Lugar que, como es propio en el juego de adjudicaci \u00f3n y asunci\u00f3n de roles, algunos \n                                                           \n20 He realizado un planeto basado en tal interrogante en IPP 1750 -09, d\u00e1ndo vista del mismo al CTA La Plata; pero la Justicia Penal \nlo ha rechazado.  \n \n21 Tranquilamente puede ocurrir que el profesional crea que lo mejor para el chico es develar ante la autoridad la culpa que posee \nguardada; sin embargo si el consejo de la defensa ha sido mantener silencio, el tipo de intervenci\u00f3n del profesional debe aco tarse y \nsujetarse a las decisiones del proceso en ciernes.  \nEn todo caso, una interconsulta con otro profesional  encargado de asistir en forma ambulatoria o dentro del lugar de encierro podr\u00e1 \natender esa necesidad de poner en palabras lo que se presenta como necesidad simb\u00f3lica de contar, fuera del \u00e1mbito penal.  135 \n profesionales aceptaron y asumieron, haciendo un uso ilimitado de ese poder; otros quiz\u00e1s sin dejar de \ncumplir con los requerimientos realizados hacia los equipos t\u00e9cnicos, comprendieron que era necesario \nreplantearse los al cances de ese poder, y la forma en que el mismo era ejercido, por lo que intentaban \nintervenir desde el paradigma de la protecci\u00f3n integral muy a pesar del decreto ley ... Hoy este nuevo \nescenario afortunadamente nos quita esa centralidad.  \nNos lleva a res ignar \"cierto poder\" dentro de la estructura. Las intervenciones que se nos requieren \nson diferentes, en funci\u00f3n del objetivo penal del fuero. La actual posici\u00f3n tiene que ver con la \ncomplementariedad, con aportar desde nuestro saber en funci\u00f3n de enriquec er otros saberes que \nest\u00e1n en juego. He aqu\u00ed la importancia de la conversaci\u00f3n entre los diferentes saberes que operan en \nel campo penal juvenil... \".22 \nTambi\u00e9n puede extractarse otro trabajo en el que se deja traslucir cierto lugar de poder -saber donde la \nidentificaci\u00f3n del tipo de intervenci\u00f3n exige diacron\u00eda (y con ello un papel protag\u00f3nico de intervenci\u00f3n \ncomo el que pueda dar uno sincr\u00f3nico) con fundamento en la \"responsabilizaci\u00f3n\", o la huella frente la \nimputaci\u00f3n penal:  \n\"... Con referencia exclusiva a los equipos t\u00e9cnicos se tiende a pensar que esta tarea se enmarca en \nel quehacer jur\u00eddico \"asistir\" a los jueces y al Ministerio P\u00fablico. Se tiende a pensar que esta tarea se \nreduce meramente a brindar un perfil psicol\u00f3gio, un diagn\u00f3stico del estado de s alud, un momento \npuntual de la vida social y familiar de ese ni\u00f1o -joven. Sabemos que el sujeto se halla inmerso en un \ndevenir temporal, pensamos desde la perspectiva del sujeto integral... nuestra tarea no debe quedarse \nsolo en esa sincron\u00eda, en una clasif icaci\u00f3n nosogr\u00e1fica estanca... consideramos que si hablamos del \nFuero especializado -cuyo objetivo es la responsabilidad - su tarea no puede circunscribirse s\u00f3lo a \neso... nuestro trabajo es una intervenci\u00f3n en la vida de ese ni\u00f1o y de su grupo familiar, ent endiendo por \nintervenci\u00f3n un proceso que opera para inscribir una marca, instaurar un punto de inflexi\u00f3n -reflexi\u00f3n \nque en modo alguno es hom\u00f3logo a estigmatizar. Y es aqu\u00ed donde entra en juego la dimensi\u00f3n de la \nresponsabilidad... nuestro papel es interven ir en el ni\u00f1o -joven y llevarlo del no -s\u00e9- original a la asunci\u00f3n \nde hacerse cargo de sus actos. De ah\u00ed que imputabilidad vaya de la mano de responsabilidad...\".23 \nAhora bien, entiendo como ya he mencionado que la redefinici\u00f3n de un espacio de poder no puede  ser \nen funci\u00f3n de la idea \"responsabilizaci\u00f3n\", pues corre el riesgo de la vuelta a la \"culpabilizaci\u00f3n \nanticipada\", y a una pretendida estrategia fundante de subjetividades (arrasadas -vulnerabilizadas) que \nlegalmente - corresponder\u00eda a \u00e1reas de servicio p rofesional que no usan la amenaza penal) para lo \n\"instituyente\" (el ejercicio de intervenci\u00f3n profesional diacr\u00f3nico es un espacio para la cl\u00ednica de la \nvulneraci\u00f3n que pueda realizarse en un espacio para la salud mental fuera de la amenaza penal).  \nY ello no implica sacar a los profesionales de un posible lugar de acompa\u00f1amiento\" durante el proceso \npenal (que no deja de ser diacr\u00f3nico), que reduzca dolor y resalte las potencialidades del joven, sus \nalternativas y/o soluciones para sostener una medida altern ativa, necesidades que se pueden \napuntalar para que la familia como acompa\u00f1ante. Y con esto se trata de reducir insinuaci\u00f3n de poder \ndonde pretender hacer una supuesta mejora de los niveles de responsabilizaci\u00f3n, cuando nunca \npodr\u00edan hacer futurolog\u00eda y ad elantar que se tratar\u00e1 de alguien que ser\u00e1 declarado \"responsable\" de los \nhechos que se juzgan.  \n24 \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda entonces con un futuro declarado inocente? \u00bfSe lo responsabilizar\u00eda socio -\neducativamente de algo que no hizo?25 \n                                                           \n22 Luz Bruno, El cuerpo tecnico auxiliar en el fuero de  la responsabilidad penal juvenil. Conversaciones entre el mundo socio psico \nbiol\u00f3gico y el mundo jur\u00eddico. En \"Temas claves en materia de Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n dederechos de ni\u00f1os ni\u00f1as y adolescentes  en \nla Provincia de Buenos Aires\", Suprema Corte de la  Provincia de BA, UNICEF, 2011, Pag. 256 -272. \n \n23 Martha S. Klium y Gustavo Fernandez, en Infancia y Democracia en la Provincia de Buenos Aires. Comentario critico d ellas ley es \n13298 y 13634. Comp. Emilio G. Mendez y Gabriel. M. Vitale. Del Puerto, 2009. P \u00e1g. 5  \n \n24 En esto discrepo claramente con las Lic. Bruno y Klium.  \n \n25 El paradigma Latinoamericano de la \"Responsabilizaci\u00f3n\" es muy diferente del extrapolado Paradigma Alem\u00e1n que trabaja sobre \nla idea educativa de \"adultizaci\u00f3n\" bajo la amenaza penal. Al de cir de Cillero Bru\u00f1ol: \"En el derecho penal juvenil alem\u00e1n, para la \ndoctrina y jurisprudencia dominante, el componente distintivo del derecho penal de menores respecto al de los adultos es la f inalidad \nde las sanciones que originan un \"derecho penal educat ivo\" e interpretado tendencialmente no como derecho penal del hecho, sino 136 \n La selecci\u00f3n policial de j\u00f3venes h oy es indiscriminada, basada en motivos arbitrarios y caprichosos, \nvale decir, la mayor\u00eda de las veces no por transgresi\u00f3n a la ley por parte del joven, sino por \nreconocimiento de estigmas negativos que la polic\u00eda no tolera o vulnera a cada rato.26 De all\u00ed que una \nintervenci\u00f3n de profesionales de la salud mental que profundicen esos niveles de arbitrariedad y \ndiscriminaci\u00f3n subterr\u00e1neos (y que los trajo a la agencia penal) a\u00fan cuando act\u00faen bajo la excusa (a\u00fan \nde buena fe) de la \"responsabilizaci\u00f3n\", los con vierte en complementos policiales para mantener a los \npobres a raya.27 \nLa incapacidad de ciertos profesionales para comprender la forma en la que act\u00faa el sistema penal \npara seleccionar a los j\u00f3venes marginales que pasan por la agencia judicial -penal juveni l los lleva a \nconstruir prejuicios o prenociones que intentan encubrir la selectividad etiquetante. Por ej: \"... los \nj\u00f3venes transgreden porque carecen de proyectos de vida m\u00e1s dignos de futuro...\", este tipo de \ngeneralizaci\u00f3n sostiene que \"los jovenes est \u00e1n fuera de todo l\u00edmite simb\u00f3lico que los pueda emplazar\". \nDe all\u00ed al paradigma salvador de la responsabilizaci\u00f3n\" hay un solo paso. Responsabilizaci\u00f3n que \u2014\ninsisto \u2014 la mayor\u00eda de las veces se monta sobre la arbitrariedad policial.  \nCoincido con la idea de una cl\u00ednica de las potencialidades o de \"los posibles\", m\u00e1s que de \nirregulariades o riesgos constatables. Pues la impronta de potencialidad sesga des -etiquetando, \nmientras la otra es la puerta de entrada al encierro:  \n\"... Desde la \u00f3ptica de las capacidade s, el joven no es m\u00e1s un objeto que se mira, sino es un actor m\u00e1s \njunto al cual se mira, la intervenci\u00f3n recurre entonces al comprensivismo como un enfoque desde el \ncual intervenir, mediante un an\u00e1lisis cualitativo del joven y su realidad. Se atender\u00e1 a la  particular \nracionalidad del sujeto, a su mundo simb\u00f3lico; tambi\u00e9n a sus representaciones singulares sobre sus \nactos, a sus valores, sus estrategias de supervivencia, sus fortalezas, sus luchas, sus formas de \nenfrentar la adversidad, sus posibilidades de m odificar situaciones28. \nCon respecto a la realizaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los informes realizados por los equipos de profesionales \nque, si bien el juez tendr\u00e1 acceso a la informaci\u00f3n necesaria respecto de las circunstancias personales \nde los adolescentes a qui enes debe juzgar, la utilizaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n s\u00f3lo puede tener como \nfinalidad brindarle al Tribunal un panorama amplio sobre las condiciones y situaciones en las que el \nadolescente cometi\u00f3 el delito al momento de fijar la pena (art 40 y 41 del C\u00f3dig o Penal). Nunca antes. \nComo dijimos, antes solo puede ser respecto de aspectos puntuales que hacen a las capacidades o \npotencialidades del sujeto frente a una medida.  \nA su vez, la informaci\u00f3n que conozca el juez o tribunal no vulnere las garant\u00edas del adol escente \nimputado, deber\u00eda tenerse presente lo siguiente: S\u00f3lo podr\u00eda utilizarse por el juez respecto del joven \npara mejorar su situaci\u00f3n, como correctivo de la culpabilidad. Es decir, el juez podr\u00e1 contar con la \ninformaci\u00f3n elaborada por el equipo multidis ciplinario, preferentemente una vez resuelta la \n                                                                                                                                                                                                 \ncomo derecho penal de autor\". Su fundamento es utlilitario y funcional a un mejor control social de las capas juveniles, asum iendo un \nenfoque de prevenci\u00f3n especial... El derecho pen al de adolescente surgido en Am\u00e9rica Latina pareciera estructurarse en menor \nmedida por las necesidades de control de la delincuencia juvenil. El elemento principal es el reconocimiento del adolescente como un \nsujeto distinto al adulto ante el derecho pena l. El adolescente no es simplemente un no -adulto, o un adulto en peque\u00f1o, es un sujeto \ndiferente considerado en su peculiar condici\u00f3n social de sujeto en desarrollo y dotado de una autonom\u00eda jur\u00eddica y social en \npermanente evoluci\u00f3n\". Cillero Bru\u00f1ol, Ob. C itada, P\u00e1g. 3.  \n \n26 V\u00e9ase el tratamiento de este tema en: Zaffaroni, Derecho penal Parte General. Ediar. 2002. Pag. 8, 9, 10, 11  \n \n27 Me basta con mostrar un ejemplo de las arbitrariedades policiales en el siguiente trabajo que hemos realizado: Juli\u00e1n Axat, \nReceta para construir chivos expiatorios: Ver: http://www.pensamientopenal.com.ar/16052011/ninez03.pdf  \n \n28 En igual sentido, Luz Bruno. Y agrega un ejemplo interesante de registro asociado a la vieja l\u00f3gica de \"atenci\u00f3n de caso\", po dr\u00eda \nconsignar: \"Menor que reside con una familia disfuncional, y no contenedora; con altos niveles de transgresi\u00f3n, ubicado en zona \npeligrosa\" Un informe diferente basado en el enfoque de la singularidad\" y centrado en el modelo de la \"Cl\u00ednica de la Vulnera bilidad\", \ndir\u00eda: \"Juan se  ha visto expuesto a situaciones de vulnerabilidad que han afectado sus derechos. De peque\u00f1o, m\u00e1s que transitar su \nni\u00f1ez, tuvo que ejercer un rol parental de cuidado hacia sus hermanos menores, mientras sus padres estaban ausentes del hogar  por \nencontrarse  trabajando (...); luego no pudo sostener su escolaridad (...) m\u00e1s tarde comenz\u00f3 a consumir algunas sustancias (...) si bien \nse reconocen ciertas dificultades parentales en los padres de Juan, se observa en ellos predisposici\u00f3n para repensarse en su rol, lo \nque se ha intentado trabajar en las entrevistas, (...) se detecta adem\u00e1s la figura de la vecina Claudia, como referente barri al \nsignificativo; (...) se considera que estar\u00edan dadas las condiciones para ensayar medidas en el propio entorno del joven en c aso de \nestimarlo necesario, (...) se propone la instituci\u00f3n Casa de D\u00eda, la que est\u00e1 pr\u00f3xima al domicilio de Juan; desde donde se in terviene en \nel marco de la responsabilizaci\u00f3n del joven (...) \"  \n 137 \n responsabilidad del joven, para determinar la sanci\u00f3n a aplicar y siempre que esto redunde en \nbeneficio del mismo.  \nSe deben evitar injerencias il\u00edcitas en la vida de los adolescentes. En esto, me remito a lo dicho m\u00e1s \narriba en tanto los profesionales tienen derecho a oponerse a los pedididos de informes siempre y \ncuando sea motivado en razones de \"no ingerencia\",29 de \"consciencia\" y/o \u00e9tica profesional, o de \n\"limitaci\u00f3n legal\", especialemente en casos donde n o hay imputaci\u00f3n penal cierta, o se trata de un \nhecho irrisorio que no justifica invadir la esfera privada del ni\u00f1o -joven.30 \nPor \u00faltimo, comparto plenamente el argumento que prohibe a los profesionales ventilar hechos \nrelacionadas con el hecho imputado al j oven; ya que la investigaci\u00f3n del delito debe realizarse s\u00f3lo en \nel marco del proceso y la informaci\u00f3n al respecto brindada por el joven debe s\u00f3lo tomarse en el marco \nde una declaraci\u00f3n con las debidas garant\u00edas, y quedar en la reserva profesional. M\u00e1s cua ndo pueden \nafectar el derecho o la estrategia de la defensa en un sistema acusatorio.31 \nI. B) LOS PROFESIONA LES DE LA SALUD DE L OS CENTROS DE REFERE NCIA, SERVICIO DE \nASISTENCIA FAMILIAR:   \nEl espacio de estos efectores - profesionales de la salud mental est\u00e1 tambi\u00e9n atado a la amenaza \npenal. De all\u00ed que, si bien su intervenci\u00f3n sea menos acotada que la de los profesionales del CTA, \nresponden a las demandas y aplicaci\u00f3n del tipo de medida judicial impuesta al joven, la que suele ser \ncoercitiva. En tal sentido, fundamentar la sanci\u00f3n juvenil en un pretendido efecto educativo de la \namenaza,32 se limita al concepto de educaci\u00f3n a su sentido coercitivo, de la mano de una concepci\u00f3n \ndel individuo como un mecanismo que s\u00f3lo es capaz de responder ante refuerzos y castig os, sin \ncuestionarse la bondad de la norma o su necesidad para la convivencia social.33 De all\u00ed que lo que se \nadvierte es que estos espacios de tratamiento, complementarios al sistema penal juvenil, la \nadministraci\u00f3n de la amenaza de delaci\u00f3n al sistema pen al por incumplimiento de sus pautas \neducativas (con consecuencias de agravamiento), cuando en realidad son estos efectores los que \u2014de \nhaber realizado un mayor esfuerzo (no delator) \u2014 podr\u00edan haber fortalecido (positivamente) las \nestructuras familiares o eq uivalentes para lograr la reducci\u00f3n del \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de la agencia \npenal que mantiene latente la amenaza y que llev\u00f3 al joven a un (supuesto) conflicto con la ley.34 \n                                                           \n29 \"El derecho a mirar se asimila a un ejercicio de poder sob re el otro. Sabemos que una familia etiquetada \"con problemas\" debe \naceptar ser mirada: los profesionales tienen el derecho a la mirada sobre el espacio privado... el derecho a una cierta no -visibilidad, el \nderecho a una opacidad privada se asocia a un pri vilegio... \" Migueal Benasayag y Gerard Schmit, Las Pasiones Tristes, ob. ci. Pag. \n82. \n \n30 La \"oposici\u00f3n\" basada en argumentos legales y de consciencia, no deber\u00eda generar ninguna represalia institucional para el \nprofesional de la salud.  \nEntiendo que tal o posici\u00f3n debe basarse en una doble justificaci\u00f3n: el derecho de consciencia profesional conforme al c\u00f3digio de \n\u00e9tica, el derecho a circunscribir los l\u00edmites propios de intervenci\u00f3n seg\u00fan la ley 13634 , Acordadas y reglamentos.  \nEn segundo lugar, en el dere cho del ni\u00f1o y su familia a preservar su \u00e1mbito de reserva que no puede ser franqueado por la \nintervenci\u00f3n de los profesionales de la salud sin un motivo legal de entidad y aparente que lo justifique (art 16 CDN  \n31 En la causa N\u00ba 1889/09 de ese Juzgado de R esponsabilidad Penal Juvenil n\u00ba 2 Deptal, me ha tocado denunciar a una profesional \nde la psiquiatr\u00eda miembro del CTA La Plata, que present\u00f3 una carta firmada por un joven a\u00fan inocente y que \u00e9sta atendi\u00f3 para realizar \nun informe. En la misiva el joven \u2014a\u00fan inocente \u2014 se confesaba autor y culpable de los hechos y le ped\u00eda piedad al juez para que lo \ncastigue. Los argumentos de dicha profesional para presentar la carta se basaban en la supuesta necesidad \u00edntima del joven de  \n\"responsabilizarse\" de los hechos impu tados. El joven fue condenado a 5 a\u00f1os de prisi\u00f3n y actualmente sigue preso. La sentencia se \nencuentra apelada por falta de pruebas.  \n \n32 \"Hoy sabemos todos que la p\u00e9rdida de ideales y la tristeza han llevado a nuestra sociedad a abandonar un tipo de educaci \u00f3n \nfundada en el deseo, La educaci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os ya no es una invitaci\u00f3n a desear el mundo: se educa en funci\u00f3n de una \namenaza, se ense\u00f1a a aprhender el mundo, a salir indemne de los peligros por venir. \" Migueal Benasayag y Gerard Schmit, Las \nPasion es Tristes, ob. ci. Pag. 63.  \n \n33 \"El prop\u00f3sito educativo de la intervenci\u00f3n penal juvenil, tal y como viene siendo entendido hasta el momento, es origen de un  \ntratamiento selectivo y perjudicial para los menores y j\u00f3venes con d\u00e9ficit de socializaci\u00f3n y prob lemas familiares, que se plasma en un \nadelanto de la intervenci\u00f3n penal y en la imposici\u00f3n de medidas m\u00e1s contundentes\" Educaci\u00f3n y Prevenci\u00f3n general en el Derech o \npenal de menores, Beatriz Cruz M\u00e1rquez. Ed. Marcial Pons. Barcelona. 2006. Pag. 49.  \n \n34 \"la necesidad de confrontar al menor con el da\u00f1o que ha provocado para propiciar el desarrollo de su sentido de responsabilidad, \nno justifica por s\u00ed sola la intervenci\u00f3n penal, en tanto subestima la eficacia de otros medios de control infinitamente menos  repre sivos \nque el penal\", idem Beatriz Cruz M\u00e1rquez, nota 7, p. 62.  138 \n La resocializaci\u00f3n es un medio de la intervenci\u00f3n penal juvenil para evitar la desoc ializaci\u00f3n implica \nuna configuraci\u00f3n educativa de las medidas como intervenci\u00f3n m\u00ednima. Ocurre que como el Estado se \nha desentendido fomentado la deserci\u00f3n escolar y el fracaso, ahora el concepto de \"educaci\u00f3n -\nresponsabilizaci\u00f3n penal juvenil\" le viene com o anillo al dedo para incorporar la educaci\u00f3n por v\u00eda \nrepresiva. Es claro que ello no constituye uno de los objetivos de la intervenci\u00f3n penal m\u00ednima. La \nmoderna doctrina jur\u00eddica en temas de infancia rechaza la interpretaci\u00f3n del principio educativo en \nclave coercitiva y lo desplaza hacia la \"proactiva\", en b\u00fasqueda de un concepto de educaci\u00f3n plural y \nen libertad, orientado al desarrollo aut\u00f3nomo de la personalidad de cada individuo.  \nEllo tras haber constatado el efecto preventivo de medios distintos a la sanci\u00f3n penal, de \nconsecuencias menos estigmatizantes, que relativizan la necesidad de recurrir a esta \u00faltima (como un \nmal), quedando excluida la prevenci\u00f3n general negativa como fundamento de la intervenci\u00f3n penal \njuvenil\".35 \nEn definitiva estos espacio s que pertenecen al \u00e1mbito del Poder Ejecutivo, y complementan la relaci\u00f3n \ninter-agencial con el Poder Judicial, poseen un ambito de mayor auntonom\u00eda/actuaci\u00f3n que este \u00faltimo \n(me refiero a los profesionales de la salud mental que trabajan en los equipos a uxiliares del poder \njudicial), por lo que sus niveles de intervenci\u00f3n permiten mayor diacron\u00eda, integralidad, o mejor tipo de \nrespuesta en la inserci\u00f3n de un ni\u00f1o -adolescente derivado en mecanismos de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n \n(incluyendo la satisfacci\u00f3n de d erechos econ\u00f3micos, sociales y culturales). De all\u00ed que el tipo de \ncompromiso desde el punto de vista situacional -\u00e9tico, depender\u00e1 en las formas de injerencia y \nmanipulaci\u00f3n de la amenaza penal que portan a la hora de informar a la agencia judicial sobre e l tipo \nde respuesta conseguido con los jovenes.36 \nc) Los profesionales de las Instituciones de encierro (el trabajo dentro de las tumbas\"):  \nEn estos casos hemos podido advertir profesionales de dos tipos de perfiles.  \nEl de aquellos profesionales de la sal ud mental que contin\u00faan aferrados al imaginario ideol\u00f3gico de la \ninstituci\u00f3n total de encierro, y hasta defienden el dispositivo creyendo que se trata del \u00fanico con cierta \ncapacidad \"real\" de rehabilitaci\u00f3n (neutralizaci\u00f3n) de jovenes con la subjetividad a rrasada.37 \nEste tipo de profesional funciona como un guardiac\u00e1rcel m\u00e1s, con la sutileza que se trata de un \nmecanismo de suplicio, confesi\u00f3n y control; y colabora en la pedagog\u00eda de la neutralizaci\u00f3n. La \ncomplicidad o banalizaci\u00f3n y naturalizaci\u00f3n del r\u00e9gime n de vida (muerte, confinamiento, engome, \nsuspensi\u00f3n farmacol\u00f3gica) dentro de los Institutos de menores de la Provincia de Buenos Aires, \nmuestra a las claras los niveles de indolencia de este tipo de perfil profesional. Suele tratarse \ndeoperadores que se p restan a un pacto de silencio con el personal de minoridad que gestiona el lugar \nde encierro, aceptando los condicionamientos hist\u00f3rico institucionales, lo que es: atender demandas \npuntuales, pero nunca poner en duda la forma en la que se administra la vid a interna (\"el vivir \nengomado\").  \nExisten otro tipo de profesionales de la salud mental que advierten estas problem\u00e1ticas dentro de los \nlugares de encierro, no naturalizan su intervenci\u00f3n y buscan estar all\u00ed para mejorar con su performance \n\"desde adentro\" y  que el lugar no lo ocupe un \"indolente\".  \nEste tipo de profesional practica un interesante y complejo \"entrismo\", que se caracteriza por liberar \nciertas pr\u00e1cticas y zonas insituyentes (vinculados al viejo proyecto des -manicomializaci\u00f3n), a la vez \n                                                                                                                                                                                                 \n \n35 Cuando la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o refiere a la \"reintegraci\u00f3n y que el ni\u00f1o asuma responsablemente una funci\u00f3n \nconstructiva en la sociedad\" (art. 40 inc. 1), se est\u00e1 refiriendo a l mejoramiento del nivel social de ni\u00f1os y j\u00f3venes a trav\u00e9s de las \ninstituciones (servicios) de asistencia y protecci\u00f3n abiertas y de trato ambulatorio, de conformidad con la ley 13.298 y 26.0 61; nunca \npor v\u00eda represiva -encierro.  \n \n36 Lo digo con ejemplo f\u00e1c il que ilustra el tipo de intervenci\u00f3n descomprometida:  \nUn joven que se le impone ir a un taller de teatro que se dicta un d\u00eda a la semana en un Centro de Referencia o en un Servici o de \nAsistencia Familiar perteneciente a Minoridad. El joven debe ir con su s padres, pero no tiene casa ni comida, ni el viatico para llegar \nhasta el taller.  \nPor no asistir en reiteradas oportunidades esde el Centro al que asiste se informa al juez su incomparecencia al taller de te atro, a sabiendas que el Juez \npuede revocarle l a excarcelaci\u00f3n.  \n \n37 Tales posturas las he escuchado en varios recorridos por Institutos y Comunidades terap\u00e9uticas cerradas.  \n 139 \n que enta blar relaci\u00f3n cl\u00ednica con los j\u00f3venes \"internados\" que, a pesar del limitado contexto, aminore la \nangustia y potencie su subjetividad.  \nOcurre que estos profesionales son captados de entrada como potenciales cuestionadores\", \n\"problem\u00e1ticos\", y se les da un  reducido espacio dentro de los Institutos (el lugar de poder lo ocupa el \npersonal de Minoridad \"de patio\" o maestros\", o los directivos del lugar).38 De all\u00ed que las buenas \nintenciones se terminen desdibujando, desplazadas a una actividad puntual con inter venciones de \ncontacto con los jovenes entrecortadas, con cont\u00ednua observaci\u00f3n (limitaci\u00f3n) de los efectores de \npoder.  \nClaro que hay veces que estos profesionales de la salud logran generar un ida y vuelta interesante con \nlos j\u00f3venes, respondiendo a sus de mandas.  \nEstos espacios de encierro (como tumbas de reproducci\u00f3n de tristeza y sufrimiento) son lugares donde \nse construyen y reproducen los estigmas que m\u00e1s tarde llevaran a los j\u00f3venes (ya adultos) a una \nselecci\u00f3n segura por parte de las agencias policia les.  \nDe all\u00ed que se trata de los lugares donde el compromiso de Asociaciones de profesionales y Colegios \nde Psic\u00f3logos resulta trascendental, siempre que puedan apoyar/dar soporte a aquellos que se \nencuentren all\u00ed asignados, permitiendo una mejor correlac i\u00f3n de fuerza con el espacio de poder \ninstitucional enquistado, permitiendo ganar espacios, y generando herramientas crpiticas y no \nindolentes.39 \nII.- EL ESPACIO DE LA PRO TECCI\u00d3N DE DERECHOS:   \na) Los profesionales que intervienen en \"Internaci\u00f3n\": Cl\u00ednicas Psiqui\u00e1tricas, Comunidades \nTerap\u00e9uticas.  \nHe analizado esta problem\u00e1tica en otro trabajo, por lo que me remito a ellas.40 \nb) Los Servicios de protecci\u00f3n y atenci\u00f3n de salud mental infanto -juven il ambulatorio (centros de d\u00eda, \nCPA, guardia externa hospitalaria, paradores, servicios locales y zonales).  \nEste es el espacio que m\u00e1s me interesa para trabajar la salud mental adolescente en situaci\u00f3n de \nvulneraci\u00f3n de derechos (espacio ideal). El lugar a bierto a la escucha, no mediado por la amenaza \npenal como latencia de encierro que justifica la intervenci\u00f3n del profesional de la salud mental.  \nSin embargo, los servicios de atenci\u00f3n mental adolescente para personas de bajos recursos en la \nProvincia de Bu enos Aires suelen estar descentralizados con precaria capacidad de respueta (CPA), \nmal organizados, etc; y/o dependen del fuerte compromiso, voluntariedad y capacidad de respuesta de \nsus profesionales.  \nEllo no deja de ser funcional a un modelo vaciamiento  institucional terap\u00e9utico ambulatorio que \ndescansa los niveles de frustraci\u00f3n y malestar en la neutralizaci\u00f3n Polic\u00edal (llamado al 911) o en la \nposible institucionalizaci\u00f3n Manicomializaci\u00f3n).41 \nEn temas de adicciones y salud mental se pone en evidencia, e l protocolo de actuaci\u00f3n de los servicios \nde protecci\u00f3n de derechos de la infancia y adolescencia establece un modelo de interrelaci\u00f3n (bi -\nagencial) entre el Ministerio de Desarrollo Social, Subsecretar\u00eda de Ni\u00f1ez y Adolescencia y el Ministerio \nde Salud y la \"Subsecretar\u00eda de Atenci\u00f3n de las Adicciones\" (SADA); que muy pocas veces se \ncumple:42 \n\"En aquellos casos que por demanda espont\u00e1nea del ni\u00f1o, o por requerimiento de sus responsables o \nallegados, o de alg\u00fan efector del Sistema de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n d e Derechos, se necesitase el \n                                                           \n38 Sobre c\u00f3mo funcionan estos espacios, v\u00e9ase Ana Laura L\u00f3pez, EL \"CIRCUITO\" de Las Tumbas de la Responsabilidad Penal \nJuvenil, en \"Proceso de reforma legal e institucional del sistema penal juvenil en la Provincia de Buenos Aires (2000 2009)\" Tesis para \noptar por el t\u00edtulo de Mag\u00edster en Ciencias Sociales. Pag. 220 y sgts.  \n \n39 El Informe Anual 2011 del Comit\u00e9 contra la Tortura, en la Pag. 367 explica con total claridad la problem\u00e1tica que aqu\u00ed menciono.  \n \n40 V\u00e9ase: Juli\u00e1n Axat, Sobre las Formas no penales del castigo. En: http://www pensamientopenal.com.ar/01062011/ninez99.pdf  \n \n41 Sobre el abaratamiento de las formas de atenci\u00f3n -protecci\u00f3n. V\u00e9ase nuestro trabajo Las formas no penales del castigo.  \n \n42 Gu\u00eda de intervenci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de pr\u00e1cticas de salud en el marco de los Sistemas de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de \nDerechos del Ni\u00f1o y de Responsabilidad Penal Juvenil, en la etapa de transici\u00f3n. V\u00e9ase: http://www.asapmi.org.ar/publicaciones \narticulos/articulo.asp?id=46  \n 140 \n abordaje terap\u00e9utico desde el \u00e1mbito de la salud por consumo y/o abuso de t\u00f3xicos, el organismo \nprovincial especializado y de incumbencia directa es la SADA. Lo expuesto resulta independiente a la \nedad del paciente, y de la exi stencia o no de procesos judiciales\"  \nEn los hechos suele advertirse altos niveles de consultas espont\u00e1neas por familiares con ni\u00f1os -j\u00f3venes \nde bajos recursos, siendo que en la mayor\u00eda hay vulneraci\u00f3n de derechos\". De all\u00ed que el modelo bi -\nagencial de compl ementariedad deber\u00eda funcionar aceitadamente. Sin embargo esto no es as\u00ed. Suele \nexistir todo nivel de respuesta y derivaci\u00f3n (me refiero a CPA, Centros de d\u00eda o guardia externa de \nhospital, servicios locales -zonales). En relaci\u00f3n a los dispositivos anal\u00edti cos por parte de profesionales \nde salud mental se percibe que la continuidad de la atenci\u00f3n tiende a diluirse o a quedar desplazada en \nun trabajo sobre la \"urgencia\" de casos que se presentan a diario. La SADA concentra distintas \nreparticiones administrati vas siendo la responsable del asesoramienteo evaluaci\u00f3n, diagn\u00f3stico, \ntratamiento ambulatorio y/o de internaci\u00f3n, y del seguimiento del paciente hasta su alta. Se trabaja \nseguido sobre dicha urgencia\", y se tienden a \"derivar\" la mayor\u00eda de las veces, aque llos casos \netiquetados como \"problem\u00e1ticos\" en un \"dimes y diretes\" administrativo entre:  \nComisar\u00eda -Servicio local -Zonal -justicia penal -justicia de familia; recorrido que termina culminando en \nencierro, bajo la excusa de un diagn\u00f3stico \"patol\u00f3gico\" de falt a de voluntad\" para someterse al \ntratamiento (que en el fondo encubre omisi\u00f3n y discriminaci\u00f3n de atenci\u00f3n ambulatoria o fracaso \ninstitucional en la perspectiva del an\u00e1lisis).  \nEl fracaso o un deficitario modelo de atenci\u00f3n de salud mental ambulatorio, es funcional a los \nmecanismos de control social -internaci\u00f3n -encierro, y a la segregaci\u00f3n del n\u00facleo familiar bajo una \nmedida excepcional como puede ser el Abrigo.43 \nCOLOF\u00d3N:  \nEl poder sigue intentando usar a los profesionales de la salud mental para neutralizar  y mantener a \nraya el deseo de los jovenes pobres. El distanciamiento generacional con los \"hijos del neoliberalismo\" \nest\u00e1 vinculado a las condiciones de producci\u00f3n de una subjetividad construida desde el control social \n(del subalterno) realizada por adult os que quedaron a la deriva como generaci\u00f3n (tambi\u00e9n \ndesamparada), y a la que le cuesta pensar (por sentir a las nuevas generaciones como factor \namenazante) un realumbramiento de la subjetividad adolescente con generosidad, alegr\u00eda y restituci\u00f3n \nde derecho s nunca satisfechos.  \nLa responsabilizaci\u00f3n (simb\u00f3lico -jur\u00eddica) s\u00f3lo puede provenir de una sentencia que a trav\u00e9s de un \njuicio justo destruya la inocencia del joven. En nombre de la responsabilizaci\u00f3n sin sentencia s\u00f3lo se \npuede fabricar indagaci\u00f3n inquisi tiva, resabios de culpa, y con ello dolor -castigo; o acaso: necesidad de \npiedad.  \nLa reproducci\u00f3n de una subjetividad adolescente sujeta a nuevas formas de control y normalizaci\u00f3n, \ndepender\u00e1 de la formaci\u00f3n y el compromiso que se asuman los profesionales de  la salud mental a la \nhora de minimizar la posibilidad de sufrimiento, reflexionando o poniendo en cuesti\u00f3n \u2014a la vez \u2014 \nsobre las formas y espacios de intervenci\u00f3n -influencia -cura.  \nNuestra utop\u00eda sigue siendo la de garantizar a todos los j\u00f3venes sean aborda dos por servicios de \nprotecci\u00f3n de derechos (sin latencia de castigo), y que se haga con dignidad -generosidad \nintergeneracional. Desde un modelo que potencie su multiplicidad, capacidad y dimensi\u00f3n humana (en \nun sentido de desarrollo social, cultural, econ \u00f3mico y pol\u00edtico). Que permita un re -alumbramiento \ninstituyente de la subjetividad sin mecanismos de control social o bajo la fachada de la \nresponsabilizaci\u00f3n\". Trasformaci\u00f3n que mejore los niveles de vida, traducido en mejores niveles de \nconvivencia human a; aportar para la paz social, para la reconstrucci\u00f3n del lazo solidario y el \nreestablecimiento del tejido social descompuesto por los \"dos terrores\".  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar  \nFecha: 29 DE MAYO DE 2012  \n:  \n \n                                                           \n43 Sobre las Pol\u00edticas de Abrigo reforzados en la Provincia de Buenos Aires, v\u00e9ase nuestro trabajo ya citado: Las formas no pena les \ndel castigo...  \n 141 \n Editorial:  \nREFERENCIA S \nReferencias Normativas:  Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.40 al 41  \nLey 22.278 Art.1  \nLey 23.849 Art.16  \nLey 23.849 Art.37  \nLey 23.849 Art.40  \n  142 \n Especialidad Derecho Penal Juvenil en la  \nprovincia de Buenos Aires44 \nTexto completo  \nAXAT, JULI\u00c1N  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 24 DE MAYO DE 2012  \nID:CF120099  \nSUMARIO  \nMENORES -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPETENCIA DE MENORES -FUERO DE \nRESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -TRIBUNAL DE MENORES -PRINCIPIO DE ESPECIALIDAD \nPENAL)  \nLa ponencia que aqu\u00ed se transc ribe se trata de una s\u00edntesis de la exposici\u00f3n realizada en la UBA en \nnoviembre de 2011,45 acerca del principio de especialidad y su proyecci\u00f3n en la Provincia de Buenos \nAires. He tratado de mantener los t\u00e9rminos de la exposici\u00f3n, evitando citas y referenci as bibliogr\u00e1ficas \nal pie, para una m\u00e1s f\u00e1cil lectura.  \nANTECEDENTES  \n                                                           \n44 9 de N oviembre de 2011, Facultad de Derecho de la UBA. Jornada \"Hacia una justicia especializada en la Ciudad de Buenos \nAires\" - Experiencias Argentinas, Panel I - Organizado por Consejo de la Magistratura de CABA, Defensor\u00eda General CABA, Ministerio \nP\u00fablico Tutel ar CABA.  \n \n45 Siguiendo este criterio, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, m\u00e1ximo tribunal de nuestro pa\u00eds, al determinar que los ni \u00f1os, \nni\u00f1as y adolescentes por su condici\u00f3n tienen derechos espec\u00edficos, adopta el llamado principio de \"autonom\u00eda progr esiva\". Este \nprincipio ha sido tomado por la Corte, expresando que: \"...la responsabilidad que se afirma respecto de los adolescentes \nnecesariamente es diversa a la de un adulto, en tanto se la asume como un correlato de la autonom\u00eda presente, desde un pun to de \nvista normativo, de manera diversa en un adulto y en un adolescente o ni\u00f1o. En t\u00e9rminos simples, esta idea se puede expresar \nafirmando que el Estado reconoce a los menores de edad ciertos y determinados \u00e1mbitos de ejercicio aut\u00f3nomo de sus derechos, \nasumiendo, por su parte, que el adulto detenta plena autonom\u00eda para la gama completa. Por ello, el Estado no puede asumir un nivel \nde exigencia id\u00e9ntico respecto de ambos, ni atribuir en base a su autonom\u00eda/responsabilidad, consecuencias equivalentes. Dich a \nexigencia aumenta, progresivamente, en forma paralela al reconocimiento de espacios de desarrollo y ejercicio aut\u00f3nomo del su jeto \n(... ) De esta forma, el menor de edad no es considerado como una persona incompleta o en formaci\u00f3n, sino como un sujeto ple no, \ntitular de derechos, pero diferente, configurando una categor\u00eda diversa, requerida de reconocimiento y respeto en sus diferen cias. La \nafirmaci\u00f3n de su responsabilidad deriva precisamente de este reconocimiento. \" Asimismo, contin\u00faa diciendo: \"32) Que, partiendo de \nla premisa elemental, aunque no redundante, deque los menores cuentan con los mismos derechos constitucionales que los adulto s \nno debe perderse de vista que de dicho principio no se deriva que los menores, frente a la infracci\u00f3n de la ley pena l, deban ser \ntratados exactamente igual que los adultos. En efecto, lo contrario implicar\u00eda arribar a un segundo paradigma equivocado - como aquel \nelaborado por la doctrina de la \"situaci\u00f3n irregular\" - de la justicia de menores, pues reconocer que los meno res tienen los mismos \nderechos que el imputado adulto, no implica desconocerles otros derechos propios que derivan de su condici\u00f3n de persona en \nproceso de desarrollo (...) 33) Que estos derechos especiales que tienen los menores por su condici\u00f3n, no const ituyen s\u00f3lo un \npostulado doctrinario, sino que su reconocimiento constituye un imperativo jur\u00eddico de m\u00e1xima jerarqu\u00eda normativa, derivado d e los \ntratados internacionales suscriptos por nuestro pa\u00eds, en especial de la Convenci\u00f3n del Ni\u00f1o y el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica. As\u00ed, \nen lo que aqu\u00ed interesa, la Convenci\u00f3n del Ni\u00f1o establece los principios fundamentales para el sistema penal de menores en lo s \nart\u00edculos 37 y 40 de la Convenci\u00f3n. El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, int\u00e9rprete de dicha Convenci\u00f3n, ha recomendado a los \nEstados Parte asegurar \"la total implementaci\u00f3n en la justicia penal juvenil a los est\u00e1ndares de la Convenci\u00f3n Internacional del Ni\u00f1o \nen particular a los arts. 37, 39 y 40 de la Convenci\u00f3n, as\u00ed como a las Reglas M\u00ednimas de las Naciones  Unidas para la Administraci\u00f3n \nde la Justicia Juvenil (Reglas de Beijing) y a la Gu\u00eda de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia Juvenil ( Reglas de \nRIAD) (Dominica CRC/C/15/Add.238 2004). \"En igual l\u00ednea, la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Cr iminal y Correccional Federal de la \nCapital Federal, reafirm\u00f3 el principio de especialidad explicando uno de sus alcances: \"....el art\u00edculo 40, inciso 3 de la Co nvenci\u00f3n \nsobre los Derechos del Ni\u00f1o refiere que los Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas a propiadas para promover el establecimiento \nde leyes, procedimientos, autoridades e instituciones \"espec\u00edficos\" para los ni\u00f1os de quienes se alegue que han infringido la s leyes \npenales o a quienes se acuse o declara culpable de haber infringido esas leyes; y en forma concordante con esa disposici\u00f3n, la Corte \nInteramericana de Derechos Humanos ha observado que los menores de 18 a\u00f1os a quienes se atribuya la comisi\u00f3n de una conducta \ndelictuosa deben quedar sujetos a \u00f3rganos jurisdiccionales, distintos de los c orrespondientes a los mayores de edad (O.C. n\u00ba 17/2002) \n(... ) En consecuencia, es desacertado supeditar la efectivizaci\u00f3n del principio de que los menores de edad sean juzgados por  \ntribunales especializados a una eventual modificaci\u00f3n de las reglas de dis tribuci\u00f3n de competencia que contiene la ley procesal, toda \nvez que corresponde tambi\u00e9n a los tribunales locales el deber de adoptar las medidas necesarias para evitar que el Estado inc urra en \nresponsabilidad internacional por incumplimiento de un tratado. \" \n 143 \n Como bien dice el profesor Emilio Garc\u00eda M\u00e9ndez (siguiendo a P. Aries), un an\u00e1lisis riguroso de la \nhistoria de la infancia es la historia de su control. De all\u00ed que la categor\u00eda infancia no  sea categor\u00eda \nontol\u00f3gica, sino un resultado complejo de construcci\u00f3n social cuyos or\u00edgenes pueden ubicarse en el s. \nXVII, tiempo hasta el cual, esos individuos peque\u00f1os se integran totalmente al mundo de los adultos. \nNi\u00f1os vistiendo ropas de los adultos, realizando sus mismas actividades, por lo tanto igual trato, etc.  \nLos cambios que se producen en el seno de la familia, n\u00facleo del capitalismo industrial, explica J. \nDonzelot, conlleva una distinci\u00f3n en el trato, y la normalizaci\u00f3n del nuevo sujeto -objeto ni\u00f1o, como \ndispositivo de control. Aparece as\u00ed la idea de \"protecci\u00f3n\", como higiene, como ortopedia. Pacto \nm\u00e9dico/jur\u00eddico corporaciones) del modelo disciplinar: el control familiar de la masturbaci\u00f3n, el aseo, la \nescuela, el Instituto, el orfanato \u2014los N i\u00f1os sanos -curados y los Ni\u00f1os enfermos (habla Foucault en \nVigilar y castigar) \u2014. La violencia no se ejerce m\u00e1s sobre el cuerpo (tortura), sino sobre el alma \n(proceso de dulcificaci\u00f3n de los castigos).  \nEn este episteme, la escuela es el lugar de preparaci\u00f3n  y entrenamiento de un cuerpo d\u00f3cil del menor \npara permitir el ingreso de adulto a la f\u00e1brica/o a la c\u00e1rcel (lugar donde lo espera otro r\u00e9gimen para el \ncuerpo). Durante ese per\u00edodo se comienza a perfilar tambi\u00e9n un nuevo \u00f3rgano de protecci\u00f3n, ya no el \nm\u00e9di co-pedag\u00f3gico sino el estrictamente jur\u00eddico: EL TRIBUNAL DE MENORES: Instituci\u00f3n judicial \ndiferenciada a la de los adultos) del control del \"objeto\" de tutela llamado Menor. Montado sobre la \ndupla: Protecci\u00f3n/Represi\u00f3n del menor delincuente abandonado, ba sado en la situaci\u00f3n irregular del \ncontexto social: EL PATRONATO.  \nLa creaci\u00f3n de un Tribunal de Menores, un fuero especial y distinto al de los adultos, se produce en \nIllinois Estados Unidos, en 1899, se trata de un hito en la historia moderna del control de la categor\u00eda \nvulnerable menor. A partir de all\u00ed, entre comienzos del s. XX, la cultura institucional del PATRONATO, \nnace en Argentina 1919 (Ley Agote), 1923 Brasil, 1927 M\u00e9xico, 1928 Chile, Uruguay 1934 en 1939 en \nVenezuela, resto Latinoam\u00e9rica. Tambi\u00e9n  aparecen los primeros Congresos Internacionales que tratan \nla cuesti\u00f3n de la minoridad: el de Paros de 1911, que elabora un documento clave con los principios \nclaves del modelo tutelar. Dos ser\u00edan las razones que justifican en los Congresos la necesidad d e dar \ntratamiento por separado a los menores: a) las espantosas condiciones de vida en las c\u00e1rceles en las \nque los ni\u00f1os eran alojados en forma indiscriminada con los adultos, y la formalidad de la ley penal de \nlos adultos, que para los menores debe ser m\u00e1 s flexible, en funci\u00f3n de la protecci\u00f3n -represi\u00f3n.  \nSeg\u00fan Garc\u00eda M\u00e9ndez, el origen de las Cortes especiales de Ni\u00f1os, en USA, Latinoam\u00e9rica, no \nobedece a la necesidad de otorgar derechos, sino de garantizar el objeto de control por v\u00eda de la \nprotecci\u00f3n/repr esi\u00f3n, por lo que la especialidad de la ni\u00f1ez lejos est\u00e1 de consolidarse en esa etapa. El \njuez de menores le basta con ser \"un buen padre de familia\", saber tener trato con la Corporaci\u00f3n \nM\u00e9dica.  \nSu mecanismo en la compasi\u00f3n -represi\u00f3n Explica el profesor G. M\u00e9ndez: \"en las d\u00e9cadas del 40 y 50, \ncomienza un lento y contradictorio proceso de legitimaci\u00f3n cultural de distintas corrientes bio -psico \nantropol\u00f3gicas que fundamentan el derecho de los menores, que comienza a separar la idea de ni\u00f1o \ndelincuente/ni\u00f1o abandonado. Con cr\u00edtica fundamental sobre la idea de segregaci\u00f3n (distintos \nCongresos de la \u00e9poca introducen esos cambios discursivos). La lenta pero irreversible crisis fiscal del \nEstado latinoamericano, no hacen m\u00e1s que reducir las cifras de la asistenci a y la caridad, y consolidar \nel marco de una pobreza ya existente\".  \nEn este contexto surge por primera vez un movimiento social dedicado al tema infancia y adolescencia \nque moviliza tendencias discursivas contrarias al viejo modelo del derecho asistencial  autoritario, \nhaciendo eje en el principio de legalidad, en la idea de sujeto de derecho/debido proceso, y en la \nnecesidad de realizar pol\u00edticas sociales inclusivas. Es decir, de la ruptura entre el viejo pacto \nm\u00e9dico/jur\u00eddico, nace el modelo de la protecc i\u00f3n integral de los derechos del ni\u00f1o que se cristaliza con \nlas nuevas democracias del 80, por su consolidaci\u00f3n en el seno de la ONU, y se crea el instrumento \ninternacional consensuado por la mayor\u00eda de los pa\u00edses (menos USA) la Convenci\u00f3n de los Derechos \ndel Ni\u00f1o (en argentina por ley 23.849 de 1990), como tambi\u00e9n el Estatuto del Ni\u00f1o y adolescente del \nBrasil, y en la mayor\u00eda de la legislaci\u00f3n moderna sobre el tema. Todos ellos son la coagulaci\u00f3n de un \ncontexto hist\u00f3rico -pol\u00edtico, producto de a\u00f1os de lucha s, cambios de imaginario -situaci\u00f3n econ\u00f3mica.  \nESPECIALIDAD CIDN  144 \n El art. 40 de la Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o reza: \"III) Que la causa ser\u00e1 dirimida sin \ndemora por una autoridad u \u00f3rgano judicial competente, independiente e imparcial en una audie ncia \nequitativa conforme a la ley...\".  \nEl Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de la ONU, en su Observaci\u00f3n n\u00ba 10 (2007), ha analizado, en \nparticular, la importancia del concepto de especialidad de la jurisdicci\u00f3n del art 40 p\u00e1rrafo 3\u00ba de la \nCIDN, habiendo cons iderado \u2014en su cap\u00edtulo V \u2014 los aspectos b\u00e1sicos que implicar\u00eda la \"Organizaci\u00f3n \nde justicia juvenil\" preparada para atender el inter\u00e9s superior de los ni\u00f1os:  \n\"90. A fin de garantizar la plena aplicaci\u00f3n de los principios y derechos enunciados en los p\u00e1rraf os \nanteriores, es necesario establecer una organizaci\u00f3n eficaz para la administraci\u00f3n de la justicia de \nmenores y un sistema amplio de justicia de menores. De conformidad con el p\u00e1rrafo 3\u00ba del art. 40 de la \nConvenci\u00f3n, los Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas apropiadas para promover el \nestablecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e instituciones espec\u00edficos para los ni\u00f1os en \nconflicto con las leyes penales.  \n91. En la presente observaci\u00f3n general se han expuesto las caracter\u00edsticas que deber\u00edan  reunir las \ndisposiciones b\u00e1sicas de esas leyes y procedimientos. Queda a la discreci\u00f3n de los Estados Partes las \ndem\u00e1s disposiciones, lo cual tambi\u00e9n se aplica a la forma de esas leyes y procedimientos. Podr\u00e1n \nestablecerse en cap\u00edtulos especiales de los i nstrumentos generales del derecho penal y procesal, o \nreunirse en una ley independiente sobre la justicia de menores.  \n92. Un sistema amplio de justicia de menores requiere adem\u00e1s el establecimiento de unidades \nespecializadas en la polic\u00eda, la judicatura, e l sistema judicial y la fiscal\u00eda, y la disponibilidad de \ndefensores especializados u otros representantes encargados de prestar al menor asistencia jur\u00eddica u \notra asistencia adecuada.  \n93. El Comit\u00e9 recomienda que los Estados Partes establezcan tribunales de menores como entidades \nseparadas o como parte de los tribunales regionales o de distrito existentes. Cuando no pueda hacerse \nde manera inmediata por motivos pr\u00e1cticos, los Estados Partes velar\u00e1n por que se nombre a jueces o \nmagistrados especializados de  menores...\"  \nESPECIALIDAD EN LA C ADH  \nEl principio de especialidad tambi\u00e9n surge de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos \n(CADH) que establece en su art\u00edculo 5.5 \"Cuando los menores puedan ser procesados, deben ser \nseparados de los adultos y lleva dos ante tribunales especializados, con la mayor celeridad posible, \npara su tratamiento.\"  \nLa Corte Interamericana de Derechos Humanos interpret\u00f3 el criterio de especificidad y, a trav\u00e9s de la \nOpini\u00f3n Consultiva n\u00ba 17, fij\u00f3 la condici\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por la cual se debe crear \nuna justicia penal juvenil con el alcance antes mencionado, y al respecto establece: \"... los menores de \n18 a\u00f1os a quienes se atribuya la comisi\u00f3n de conductas previstas como delictuosas por la ley penal, \ndeber\u00e1n qu edar sujetos, para los fines del conocimiento respectivo y la adopci\u00f3n de las medidas \npertinentes, s\u00f3lo a \u00f3rganos jurisdiccionales espec\u00edficos distintos de los correspondientes a los mayores \nde edad...\"  \nEs decir, frente a cualquier controversia o situaciones que involucren ni\u00f1os y adolescentes, se debe \nbuscar preservarse la especialidad de los organismos encargados de esta tarea. Adem\u00e1s, en materia \npenal, la autoridad deber\u00e1 ser judicial, salvo cuando se presenta la figura de la \"remisi\u00f3n\" a sede \nadministrativa, en casos en que sea lo mejor para las partes involucradas, especialmente, el ni\u00f1o o \nni\u00f1a (V\u00e9ase Opini\u00f3n Consultiva - 17/02).  \n* La idea de un principio de Especialidad tiene que ver en este contexto, con la posibilidad de que \nexista una funci\u00f3 n jurisdiccional espec\u00edfica, que se dedique a la funci\u00f3n punitiva, no contaminada con el \nc\u00famulo de tareas de pol\u00edtica social asistencial. O con capacidad para separar las cuestiones \nprotectorias de las tareas netamente punitivas, por medios de mecanismos d e remisi\u00f3n.  \n* Tambi\u00e9n la Especializaci\u00f3n implica la creaci\u00f3n de instancias administrativas servicios sociales \ndescentralizados) que se dediquen al \u00e1rea de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos.  \n* Los procesos penales seguidos contra adolescentes deber\u00e1n contar con una ley de fondo, un \nprocedimiento, y actores procesales especializados en materia de infancia y adolescencia en conflicto \ncon la ley penal, lo cual conlleva necesariamente al conocimiento de otras disciplinas relacionadas con \nla materia.  145 \n  * que  los procedimientos se adapten a las necesidades de los adolescentes, previendo incluso \nest\u00e1ndares m\u00e1s exigentes en comparaci\u00f3n con los vigentes para las personas adultas.  \n* que las autoridades administrativas de aplicaci\u00f3n del sistema y los establecimient os de ejecuci\u00f3n \nde las penas sean especiales, es decir, diferenciados de los destinados a la poblaci\u00f3n de mayores de \n18 a\u00f1os.  \n * que las sanciones penales y las medidas alternativas al proceso penal sean diferentes de las del \nr\u00e9gimen general.  \nLa Especialid ad en el r\u00e9gimen penal juvenil de la Provincia de Buenos Aires (ley 13.634).  \nLa ley 13.634 en la provincia de Buenos Aires, si bien no avanza sobre aspectos de fondo de la materia \npenal juvenil que a\u00fan se encuentra pendiente, se trata de una norma de gran impacto en la \nconstrucci\u00f3n de un nuevo r\u00e9gimen, incorporando institutos procesales que permiten modificar \nsustantivamente el r\u00e9gimen aplicable hasta el 2007: la vieja ley 10.067.  \nEn la Provincia de Buenos Aires, los art. 23 y 24 de la ley 13.634, garantiza n la especializaci\u00f3n de los \nfuncionarios.  \nLa especializaci\u00f3n estar\u00e1 dada entonces por normas, procedimientos, juzgados y tribunales \ndiferenciados de los previstos en el sistema de justicia asistencial y penal de adultos. Los juzgadores, \nen este nuevo siste ma resuelven los conflictos jur\u00eddicos apuntando a que los adolescentes \ninvolucrados en estos procesos puedan comprender el da\u00f1o causado, y que las eventuales \nconsecuencias jur\u00eddicas derivadas de su acto no violen el principio de proporcionalidad, aplicando  en \nprimer lugar las sanciones no privativas de la libertad, y utilizando s\u00f3lo esta sanci\u00f3n como medida de \n\u00faltimo recurso y por el menor tiempo posible. En esta inteligencia, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o \nrecomienda que todos los funcionarios que teng an contactos con ni\u00f1os en el \u00e1mbito del sistema de \njusticia de menores reciban una formaci\u00f3n adecuada.  \nEntiendo que todos los principios que hemos visto ut supra, han pretendido ser receptados por el \nlegislador en la Pcia de Buenos Aires en las leyes 13.29 8 y 13.634 sancionadas en 2005, e \nimplementadas en Julio de 2008.  \nAhora bien, veamos de qu\u00e9 manera se implement\u00f3 y se hizo de la especialidad una formula d\u00e9bil:  \n* Regla de especialidad procesal: El art 1 de la ley 13.634 establece la jerarqu\u00eda \"especial\" ( o de \nmejor est\u00e1ndar) del derecho procesal penal juvenil, sobre el procesal de adultos, estableciendo al \nsegundo como sistema supletorio  \n2). Es decir, son aplicables todas las reglas de la 11.922 a ni\u00f1os y adolescentes, en cuanto no sean \nmodificadas por la  ley 13.634. Contradictorio con el art 64 establece la medida de seguridad de los no \npunibles, el est\u00e1ndar es mucho m\u00e1s bajo que el de la 11.922 (siempre hay m\u00ednimamente un debido \nproceso antes de la aplicaci\u00f3n de cualquier pena). Pero tambi\u00e9n el art 43 de  la ley 13.634 establece un \nest\u00e1ndar interesante de privaci\u00f3n de la libertad, en el que la PP no puede durar m\u00e1s de 180 d\u00edas, \nprorrogables por 180 d\u00edas m\u00e1s como m\u00e1xima. Ahora bien, qu\u00e9 ocurre si el joven es juzgado y se lo \nencuentra culpable, se lo condena , pero la misma no queda firme porque el defensor apela: vac\u00edo, la \nley 13.634 establece como m\u00e1ximo 360 d\u00edas. Bueno, los jueces retornan al art 371 del CPP, y dejan \nuna prisi\u00f3n preventiva por tiempo indeterminado, hasta que adquiera firmeza por revisi\u00f3n.  \n* Regla de competencia especial: Los arts 18, 21, 22, 23 establecen la creaci\u00f3n de \u00f3rganos \nespeciales en los 18 Deptos judiciales: Tribunales de Responsabilidad Penal Juvenil; Juzgado de \nresponsabilidad Penal Juvenil, Juzgados de garant\u00edas del joven, Minist erio P\u00fablico del joven (Fiscal\u00eda \nPenal Juvenil y defensor\u00eda oficial penal juvenil). Aqu\u00ed surgen problemas que paso a mencionar, pues la \nley crea la regla, pero tambi\u00e9n su excepci\u00f3n (trampa a la especialidad).El art 19 de la ley 13634: \"a los \nfines de la tr ansformaci\u00f3n en juzgados de responsabilidad penal juvenil y juzgados de garant\u00edas del \njoven creados por esta ley, se disuelven en los distintos departamentos judiciales todos los Tribunales \nde Menores actualmente existentes, sin perjuicio de lo dispuesto p or el art. 89\" El art. 89 dice para \ncompletar la trampa a la especialidad: \"Los magistrados actualmente titulares de los Tribunales de \nMenores disueltos por el art 19, permanecer\u00e1n en sus funciones atendiendo las causas que tramitan en \nsus respectivos Trib unales, y continuar\u00e1n haci\u00e9ndolo con posterioridad a su asunci\u00f3n como jueces de \nresponsabilidad penal juvenil o jueces de garant\u00edas del joven...\".  146 \n Si un nuevo derecho de la infancia debe combatir el fraude de etiquetas, un sistema que nace de este \nmodo no proviene de lo nuevo. Remata el art 90 ley 13.634 \"En correlaci\u00f3n con lo dispuesto en el \nart\u00edculo 19, autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a reasignar por Decreto, a propuesta de la Suprema Corte de \nJusticia, a los actuales Magistrados del Fuero de Menores en los  nuevos cargos creados por la \npresente...\"  \n* Regla de la especialidad por idoneidad/aptitud especial comprobada ante \u00f3rgano de elecci\u00f3n de \njueces -Consejo de la Magistratura. Especialidad perfeccionable por capacitaci\u00f3n interna.  \nEl art 24 ley 13634, estab lece dos reglas: \"idoneidad acreditada por selecci\u00f3n\" ex ante): a) Los \naspirantes a cubrir los cargos del Ministerio P\u00fablico creados por la presente, deber\u00e1n acreditar ante el \nConsejo de la Magistratura, especializaci\u00f3n en Derechos del Ni\u00f1o y amplio conoci miento del Sistema de \nPromoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de Derechos del Ni\u00f1o. (ex post) b) Especialidad perfeccionable por \ncapacitaci\u00f3n interna: Asimismo, la Procuraci\u00f3n General de la Suprema Corte de Justicia proveer\u00e1 a los \nMiembros del Ministerio P\u00fablico d esignados con la citada especializaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n que estimare \nconveniente.  \nEs decir, la especialidad como idoneidad acreditada (ex ante), no es fungible por alguien que no haya \npasado por el proceso de selecci\u00f3n especial (por ejemplo un Fiscal ordi nario). La Convenci\u00f3n de los \nDerechos del Ni\u00f1o en su art. 40.3; exigen analizar la idea de \"especialidad o especificidad\", no como \nun aspecto de hecho\" (posee o no tal capacidad?), sino como \"un elemento normativo\" de la actividad \nfundante de los actos jur \u00eddicos que tienen consecuencia sobre el particular sujeto de tutela: el \nni\u00f1o/joven .46 El proceso de capacitaci\u00f3n (ex post) y de adquisici\u00f3n de la aptitud se perfecciona por \nuna pol\u00edtica interna de los \u00f3rganos superiores (art 91 \"La Suprema Corte de Justicia deber\u00e1 proveer la \ncapacitaci\u00f3n permanente y especializada, a Magistrados y al perso nal mencionado en el art\u00edculo \nanterior, adecuada a sus nuevas funciones. \") En los hechos, hemos visto a Jueces de garant\u00edas de \nadultos prisionalizar j\u00f3venes (transici\u00f3n o cuando no tienen bien acreditada edad). En los hechos la \ncapacitaci\u00f3n no existe, los  funcionarios est\u00e1n librados a la buena suya.  \n* Principio de jurisdicci\u00f3n especializada y no fungible -sustituible (la subrogancia del sistema de \nadultos como trampa al sistema penal juvenil). El art 29 establece, en concordancia con el art 1 ya \nvisto: \"El  Juez de Garant\u00edas del Joven tendr\u00e1 la misma competencia asignada por el art\u00edculo 23 de la \nLey N\u00ba 11.922 \u2014C\u00f3digo Procesal Penal \u2014 y modificatorias, con la especificidad de serlo respecto de \nni\u00f1os. \" Esto ha llevado a un aprovechamiento en el que los jueces intervengan (sistem\u00e1ticamente) \nsubrogando a Tribunales del Crimen de adultos, que est\u00e1n acefalos o vacantes, etc. El art 27 establece \nuna regla interesante: \"El Tribunal Penal de la Responsabilidad Penal Juvenil... estar\u00e1 constituido por \ntres (3) Jueces de  la Responsabilidad Penal Juvenil del respectivo departamento judicial. En los \ndepartamentos judiciales en los que no pueda conformarse el Tribunal por no haber tres (3) Jueces de \nla Responsabilidad Penal Juvenil, el mismo se integrar\u00e1 con el Juez de Garan t\u00edas del Joven que no \nhubiese intervenido en el proceso. En aquellos departamentos judiciales donde funcione s\u00f3lo un (1) \nJuez Penal de la Responsabilidad Penal Juvenil, el Tribunal ser\u00e1 presidido por \u00e9ste e integrado por \nJueces de la Responsabilidad Penal Juvenil de otros departamentos judiciales, los que ser\u00e1n \npredeterminados por sorteo al comienzo de cada a\u00f1o por la Suprema Corte de Justicia...\"  \nAqu\u00ed ha ocurrido la mayor violaci\u00f3n al principio de especialidad en la Provincia.  \nDado que no se han cubierto todas las vacantes a\u00fan, o bien alguno de los jueces est\u00e1 recusado o con \nlicencia, la SCBA ha obliterado el art\u00edculo por acordada: 1261 la que dice: \"su art 1 c) y d) expresa: \n\"c)En los casos en que no hubiere n\u00famero suficiente u operadas las sucesivas sust ituciones persistiera \nel impedimento, se recurrir\u00e1 por sorteo a los Jueces de primera instancia del fuero penal que no se \nencuentren en turno al momento de la desinsaculaci\u00f3n. d) En los casos excepcionales en que persista \nel impedimento, se acudir\u00e1 a los m agistrados que conforman la siguiente lista y en el siguiente orden: \nJueces de primera o \u00fanica instancia de los fueros Contencioso Administrativo, Laboral, Civil y \nComercial y Familia. Los magistrados no ser\u00e1n convocados a integrar los Juzgados en una nuev a \ncausa, hasta tanto se agote la totalidad de los Jueces que integran la lista.\"  \n                                                           \n46 Ac\u00e1 advierto un problema: La mayor\u00eda de los funcionarios que ingresaron como magistrados a partir de 2008 tras concurso en el  \nConsejo de la Magistratura Pcial, son provenientes del Fuero penal de Adultos, o del Viejo sistema de Tribunal de menores.  \n 147 \n Ning\u00fan art\u00edculo de la ley 13.634 ha contemplado una subrogancia como la que la Suprema Corte aqu\u00ed \nha previsto. De modo que los art\u00edculos 1 c y d, de la Resol. 1216 al pretende r reglamentar los \nmecanismos de composici\u00f3n e integraci\u00f3n del Tribunal de juicio, permite realizar reemplazos con \njueces no especializados no previstos por el legislador, cercenando \u2014de ese modo \u2014 el derecho que \ntiene todo ni\u00f1o/joven al que se le imputa un delito, a ser juzgado por una jurisdicci\u00f3n especializada en \nni\u00f1os/adolescentes. Decimos entonces que la reglamentaci\u00f3n dictada por la Suprema Corte Provincial, \nsi acaso es una potestad constitucional,47 la misma restringe derechos y garant\u00edas, que la propia  ley de \nfondo no ha previsto (el art\u00edculo 28 de la Constituci\u00f3n Nacional dispone que los derechos \"no podr\u00e1n \nser alterados por las leyes que reglamentan su ejercicio\"). Entiendo que no existen razones legales que \njustifiquen por Resol. 1216 se contrar\u00ede el  sentido de aquello que el legislador ha previsto en el art 27 \nde la ley 13.634, el cual resulta arm\u00f3nico con la manda del art 40 parr 3\u00ba de la CIDN que obliga a \nmantener la garant\u00eda de una jurisdicci\u00f3n especializada.  \nExisten Jueces de Garant\u00edas del joven que hasta el momento nunca ha intervenido en la presente y \nque podr\u00edan integrar el Tribunal (art 27 ley 13.634 primera parte. Pero a\u00fan en el caso de no poderse \ncubrir la vacante con juez especializado de este mismo departamento, deber\u00eda integrarse con Juez  \nespecializado de otro departamento, tal como lo indica el art 27 segunda parte (idem Resol 1214 \nSCBA).  \nDe modo que la Resoluci\u00f3n 1216 de SCBA en sus arts. 1 c y d, violan el esp\u00edritu de aquello que el \nlegislador ha receptado en el art 27 de la ley 13634, que no es otra cosa que la idea de \"preservar la \nespecialidad del juzgador\" conforme al art 40 parr 3\u00ba de la CIDN. Ninguna raz\u00f3n constitucional justifica \nentonces la integraci\u00f3n del Tribunal de Responsabilidad Penal Juvenil con un magistrado proveniente \nde la justicia de adultos, acostumbrado a pautas y/o trato vinculado a un modelo distinto de \njuzgamiento.48 \n                                                           \n47 Entiendo \u2014en primer lugar \u2014 que la SCBA carece de potestades legislativas o reglamentarias propias del Ejecutivo provincial, \npara reglamentar una norma como lo es la ley 13634. En efecto, el art. 161 de la Constituci\u00f3n Provincial no contempla una atr ibuci\u00f3 n \ncomo la que la Suprema Corte se arroga, en tanto si bien s\u00ed puede reglamentar aspectos que hacen a su propia Administraci\u00f3n d e \nJusticia subrogancias por ej.), no puede ni podr\u00eda extenderse hacia aspectos que la ley no ha previsto. De modo que la \nreglamen taci\u00f3n, que en el caso que se trae pretende reformular y rellenar vac\u00edos de la propia ley 13634 (a mi entender no son vac\u00edos,  \npues el art 27 de la ley 13.634 explica completamente el sistema de subrogancias) implica la auto -atribuci\u00f3n de facultades que la \nConstituci\u00f3n Provincial le ha otorgado solo al Poder Legislativo (arts. 103 a 112); o bien como Potestad reglamentaria al Eje cutivo \n(arts. 144 a 146). En segundo lugar, a\u00fan cuando se considere que se trata de una facultad reglamentaria de la Suprema Corte,  la \nmisma no podr\u00eda desnaturalizar el sentido de la propia ley 13634 y el mecanismo de subrogancias que esta ha previsto, y el es pecial \n\u00e9nfasis dado al principio de especialidad\" o \"especificidad\" de la jurisdicci\u00f3n.  \n \n48 Nada justifica que no se hayan previ sto estas situaciones conflictivas y se pretenda cercenar derechos de los j\u00f3venes (la \nespecialidad del magistrado que lo va a juzgar), porque acaso no existen en el departamento judicial lista de conjueces espec ializados \nsubrogantes; o bien porque no se ll enan las vacantes con Jueces especializados de otros departamentos tal como prev\u00e9 en su \u00faltima \nparte el art 37 de la ley 13634. La situaci\u00f3n descripta resulta -en la practica injusta - y ha llevado a que las Defensor\u00edas Penales \nJuveniles de este Departament o Judicial de La Plata, con fecha 27/10/09 hayamos elevado nota al Defensor Gral Deptal y a la Sra. \nProcuradora de la Corte, esbozando la preocupaci\u00f3n respecto a designaciones de Jueces de Adultos para juzgar a ni\u00f1os: \".  \nTenemos el agrado de dirigirnos a U d. a fin de solicitar eleve la presente propuesta a la Sra. Procuradora General de la Suprema \nCorte de Justicia para que se incorpore al Departamento Judicial de La Plata en el sorteo para la integraci\u00f3n de los Tribunal es de \nResponsabilidad Penal Juvenil, de acuerdo con las previsiones del art.27 de la Ley 13.634 (... ) Tal vez por omisi\u00f3n involuntaria no se \nha incorporado a este Departamento Judicial en el sorteo previsto por Resoluci\u00f3n N?1214/ 08 de la Suprema Corte de Justicia. (... ) En \nese marco, la Pr esidencia de la Excma. C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas de La Plata ha integrado Tribunales con Jueces no \nespecializados. As\u00ed en causa N?1425/2009, de tr\u00e1mite por ante el Juzgado de Responsabilidad N?2. (... ) La integraci\u00f3n no \nespecializada vulnera los pri ncipios de especialidad del Fuero y el del Juez Natural previstos en los arts.18 y 75 inc.22 de la C.N. por \nsu remisi\u00f3n al art.40 inc.3) de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o, 18 de la Constituci\u00f3n de la Provinci a de \nBuenos Aires, 27 d e la Ley 13.634 y 1? del C.P.P.  \nEs contraria, tambi\u00e9n a las Reglas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores ( reglas 1.6 y 6).  Ellas \nconstituyen norma interpretativa de la normativa espec\u00edfica del Fuero en nuestra Provincia a  partir de la disposici\u00f3n del art.10 de la Ley \n13.298. (... ) Por otro lado, vulnera el principio de igualdad ante la Ley ( arts.16 de la C.N. Y 11 de la Constituci\u00f3n Provi ncial). En \nefecto, otros Departamentos Judiciales que cuentan con dos Juzgados de Re sponsabilidad Penal Juvenil integran los Tribunales \nJuveniles con pares de otra jurisdicci\u00f3n ( Ejemplo: Quilmes), y a\u00fan los que s\u00f3lo cuentan con un \u00fanico Juez Juvenil, se integr an con \notros departamentos hasta conformar el Tribunal ( Ej.: Dolores). As\u00ed los  j\u00f3venes del Departamento Judicial de La Plata se encuentran \nen situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n respecto de los que habitan en los restantes departamentos judiciales (... ) Entendemos que re sulta \nadecuado, por los motivos se\u00f1alados, requerir a la Suprema Corte  de Justicia que incorpore Departamento Judicial de La Plata en los \nsorteos previstos en la Resoluci\u00f3n N\u00b0 1214/08 y las subsiguientes referidas a id\u00e9ntica cuesti\u00f3n, y que disponga que aquellas causas \nen las que se hubiera designado Jueces no especializados  y no se hubiera realizado a\u00fan audiencia de debate se disponga una nueva \nintegraci\u00f3n bajo las pautas propuestas (...). Si bien hasta el momento la Procuraci\u00f3n Bonaerense no se ha expedido al respect o, por 148 \n Muchos defensores hemos tratado de impugnar estas conformaciones recusando a los jueces del \nFuero de adultos, con fundamento en el art 27 ley 13634. Mu chos de esos jueces se han opuesto \ninvocando la Acordada. Ocurren dos cuestiones: a) no hay causal de recusaci\u00f3n motivada en la falta \nde especialidad (art 47 ley 13.634), de all\u00ed que agotado el doble conforme no se abra tercer instancia \npor no ser equipara ble a definitiva; b) agotado el doble conforme, el juicio se lleva a cabo y la \nimpugnaci\u00f3n termina siendo en la apelaci\u00f3n de la sentencia definitiva; con lo cual, la cuesti\u00f3n termina \nquedando abstracta y de tratamiento inoficioso.  \nY esto nos lleva al punt o que sigue:  \n* El doble conforme no especializado.  \nHemos visto que, conforme a la normativa internacional existe un est\u00e1ndar internacional o pauta \nhermen\u00e9utica que deviene de la CIDN, y que ha sido interpretado en la necesidad de crear un Fuero \nMinoril \"en  un sentido amplio\", sin restricciones que impliquen forzar el concepto de jurisdicci\u00f3n minoril, \nsolo a una primera instancia, sin tener en cuenta la posibilidad de asignarle a la segunda instancia el \nlogro de una competencia especial. - \nNace la necesidad d e pensar un derecho de ni\u00f1os y j\u00f3venes a obtener un doble conforme \nespecializado integral, como parte de una misma jurisdicci\u00f3n especializada (de revisi\u00f3n amplia) en la \ntem\u00e1tica minoril, conformada por Salas de las C\u00e1maras Penales Departamentales, creadas a tales \nefectos.  \nY ello si bien no se encuentra previsto especial y expresamente de la ley 13.634 en sus arts. 1, 18, 26, \n61, refiriendo el texto legal a la C\u00e1mara Penal de Garant\u00edas como \u00f3rgano de Alzada en general, ello no \ncontradice y as\u00ed resulta cohere nte con el art 40 p\u00e1rrafo 3\u00ba de la CIDN, que las Alzadas mantenga y \npreserve -durante el doble conforme - la especialidad.  \nEl Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1os, Observaci\u00f3n n\u00ba 10 (punto 60), ha dicho que: El derecho de \napelaci\u00f3n (establecido en el art\u00edculo 4 0 2 b) v) de la CIDN), implica que:  \n\"... El ni\u00f1o tiene derecho a apelar contra la decisi\u00f3n por la que se le declare culpable de los cargos \nformulados contra \u00e9l y las medidas impuestas como consecuencia del veredicto de culpabilidad. \nCompete resolver esta a pelaci\u00f3n a una autoridad u \u00f3rgano judicial superior competente, independiente \ne imparcial, en otras palabras, un \u00f3rgano que satisfaga las mismas normas y requisitos que el que \nconoci\u00f3 del caso en primera instancia...\"  \nA mi entender, siguiendo las ideas del  Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o, no puede satisfacer las mismas \nnormas y requisitos que el que conoci\u00f3 el caso en primera instancia, si acaso, no se tratara de un \nfuncionario capacitado y especializado, conforme establece el principio de especialidad del art 40 parr \n3\u00ba de la CIDN, y a mi entender, quien ha cumplido con los requisitos establecidos por los arts 24, 25 de \nla ley local 13.634. - \nEn el fuero penal juvenil provincial, se violenta la garant\u00eda de doble conforme especializado, pues los \nmagistrados que c omponen las Salas de la C\u00e1mara Penal y de Garant\u00edas revisan los actos del sistema \npenal juvenil, sin tener la capacitaci\u00f3n, formaci\u00f3n necesaria; a la vez que sin haber rendido los \nex\u00e1menes correspondientes a la especialidad que s\u00ed han rendido ante el Conse jo de la Magistratura los \nque hemos sido designados conforme los arts. 24, 27, 29 ley 13.634. La consecuencia, es un sistema \nde alta disparidad de criterios, y con el riesgo de inobservancia permanente de la Convenci\u00f3n de los \nDerechos del Ni\u00f1o. O bien, la asimilaci\u00f3n lenta del sistema penal juvenil a los criterios que para adultos \nes ya jurisprudencia de las Salas de las C\u00e1maras Penales. -  \nNo se trata de una cuesti\u00f3n \"de hecho\" a analizar en el caso si tal juez de c\u00e1mara ten\u00eda o no \npreparaci\u00f3n en la tem\u00e1tic a minoril. Es una cuesti\u00f3n formal y constitucional (de idoneidad en la materia \n                                                                                                                                                                                                 \nResol. n? 862/09 del 21 de Diciembre de 2009, se ha  dicho: \"... el Fuero de la Responsabilidad Penal Juvenil se caracterizan por su \nespecializaci\u00f3n y especificidad, conforme lo expresamente normado por los arts. 23, 24, 31 y ccs. de la ley 13634, disposicio nes que \nreparan en las especiales caracter\u00edsticas del individuo involucrado en causas de esa naturaleza y las particulares limitaciones que en \nestos casos rigen respecto de una eventual respuesta punitiva. Esta Procuraci\u00f3n General ha destacado, desde el dictamen emiti do en \nP. 93.713 \"Amoroso\" el 19/7/2006 , la trascendencia que asumen los principios de idoneidad y especialidad en el dise\u00f1o de pol\u00edticas \nlegislativas o institucionales en materia de infancia, principios que tambi\u00e9n habr\u00e1n de regir la implementaci\u00f3n de aquellas p ol\u00edticas \nsiguiendo los lineamien tos trazados en los arts. 40 y 41 de la Convenci\u00f3n de los derechos del Ni\u00f1o...\". Es claro que el criterio de \nconformar Tribunales de Responsabilidad Penal Juvenil con jueces que provienen de la Justicia de Adultos conculca derechos. A  esta \naltura, a dos a\u00f1 os de la implementaci\u00f3n del Fuero penal Juvenil, las meras razones de gesti\u00f3n no deben ser atendidas para \nexcepcionar garant\u00edas y derechos. En tal sentido, Resol. como la 1216 de la SCBA resulta contraria al Principio de especialid ad \nreceptada por la Conve nci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, por lo que resulta inconstitucional.  149 \n probada ante el Consejo de la Magistratura de la Provincia de Buenos Aires), que los magistrados que \nrevisan aspectos de especial tratamiento y trato ante ni\u00f1os infractores, lo hagan con la misma (o mejor) \ncapacidad formal y constitucional que los que s\u00ed hemos pasado por dicho proceso de designaci\u00f3n (art \n24 ley 13634). Pues resulta il\u00f3gico y carente de fundamentos que la especialidad que preserva la \nmanda del art 40.3 CIDN haya s ido consagrada hacia una tutela jurisdiccional restringida (hacia la \nprimer instancia), dejando de lado una tutela amplia (sobre una primera y segunda instancia).49 \nCOLOF\u00d3N  \nLa ausencia o el bastardeo de la especialidad o especificidad hacia dentro de un nuevo sistema penal \njuvenil creado desde 2008 en la Provincia de Buenos Aires conllevan a una subordinaci\u00f3n de ese \nsistema a los sistemas de rutinas y pr\u00e1cticas del sistema pr ocesal penal de adultos funcionando desde \n1998 (ley 11.922).  \nLas pr\u00e1cticas e imaginarios de un sistema m\u00e1s gravoso se superponen al nuevo sistema penal juvenil \nque recibe, por traspolaci\u00f3n, contacto y fricci\u00f3n de elementos contaminantes, la r\u00e9plica de su funci\u00f3n \n(jurisprudencias, trato, reglas de actuaci\u00f3n, etc.). Haciendo del sistema penal juvenil un sat\u00e9lite \ndisminu\u00eddo residual) de aquel.  \nHasta aqu\u00ed entiendo que puede existir una especialidad robusta o una d\u00e9bil, seg\u00fan sea la inserci\u00f3n \ninstitucional de l a especialidad como plus de derechos proyectada hacia un sistema aut\u00f3nomo, no \nresidual.  \nEn la Provincia de BA, estaremos ante una especialidad restrictiva y material, como contracara de lo \nque puede ser una especialidad robusta y garantista, hasta tanto no  se brinde una pol\u00edtica criminal y \nprocesal que asegure un escenario aut\u00f3nomo) de nueva institucionalidad formalmente capacitada y \nseleccionada, cuya calidad se asiente en una verdadera jurisdicci\u00f3n especial (en un sentido amplio), \nfrente a ni\u00f1os y adolesc entes infractores.  \nLa utilizaci\u00f3n autom\u00e1tica de prisiones preventivas, la aplicaci\u00f3n de penas exorbitantes, el hacinamiento \nen lugares de detenci\u00f3n, la detenci\u00f3n policial sin control judicial inmediato, etc., son datos o ejemplos \nque evidencian un sistema penal juvenil (ley 13.634) reflejo a las caracter\u00edsticas (abusivas) del sistema \nactual) de adultos (ley 11.922). La tendencia a la r\u00e9plica en las pr\u00e1cticas abusivas, da cuenta de cierta \nconvivencia -connivencia entre una doble tradici\u00f3n de pauta: la tutelar  y la procesal de los adultos.  \nLa proyecci\u00f3n efectiva de una especialidad garantista y sustantiva como pol\u00edtica criminal -procesal \nhacia ni\u00f1os -adolescentes, es la que podr\u00eda quebrar la tendenciaque se observa.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus .gov.ar  \nFecha: 24 DE MAYO DE 2012  \n:  \nEditorial:  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas:  Constituci\u00f3n Nacional Art.28  \nLey 23.054  \nLey 23.849  \nLey 23.849 Art.40  \nLEY 11.922  \nLEY 11.922 Art.23  \nLEY 11.922 Art.371  \nLEY 13.298  \nLEY 13.634  \nLEY 13.634 Art.1  \nLEY 13.634 Art.18  \n                                                           \n49 La existencia de un proyecto de reforma de la ley 13.634 bajo el tramite legislativo D2778/10 -11 por ante la H. C\u00e1mara de \nDiputados de la Provincia de Buenos Aires, demuestran que el pl anteo aqu\u00ed realizado no es dogm\u00e1tico, sino real, viable y concreto. \nDicho proyecto se enmarca en la problem\u00e1tica que aqu\u00ed se trata y denuncia, creando Salas Penales Juveniles en todas las C\u00e1mar as \nPenales de los Departamentos judiciales de la Provincia de B uenos Aires.  \n 150 \n LEY 13.634 Art.19  \nLEY 13.634 Art.21  \nLEY 13.634 Art.22  \nLEY 13.634 Art.23  \nLEY 13.634 Art.23 al 24  \nLEY 13.634 Art.24  \nLEY 13.634 Art.25  \nLEY 13.634 Art.26  \nLEY 13.634 Art.27  \nLEY 13.634 Art.29  \nLEY 13.634 Art.43  \nLEY 13.634 Art.47  \nLEY 13.634 Art.61  \nLEY 13.634 Art.64  \nLEY 13.634 Art.89  \nLEY 13.634 Art.90  \nDEC. LEY 10.067/83 TEXTO ORDENADO POR DEC. 1304/95  \n  151 \n Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes: \u00bfinimputables o no punibles?  \nTexto Completo  \nZURZOLO SUAREZ, SANT IAGO  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 23 DE MAYO DE 2012  \nID:CF120097  \nSUMARIO  \nDERECHOS DEL NI\u00d1O -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD: OBJETO; ALCANCES; \nEXCEPCIONES -EDAD DEL MENOR -INIMPUTABILIDAD  \nI. INTRODUCCI\u00d3N.  \nLa Ley 22.278 regulatoria del R\u00e9gimen Penal de la Minoridad establece en su art. 1 que \"No es punible \nel menor que no haya cumplido diecis\u00e9is (16) a\u00f1os de edad. Tampoco lo es el que no haya cumplido \ndieciocho (18) a\u00f1os, respecto de delitos de acci\u00f3n privad a o reprimidos con privativa de la libertad que \nno exceda de dos (2) a\u00f1os, con multa o con inhabilitaci\u00f3n...\", a la vez que su art. 2, reafirmando el \nprincipio general establecido en el 1, dispone que \"Es punible el menor de diecis\u00e9is (16) a\u00f1os a \ndieciocho  (18) a\u00f1os de edad que incurriere en delito que no fuera de los enunciados en el art. 1\u00ba...\".  \nLas proposiciones con que el legislador decidi\u00f3 encabezar el dispositivo legal enunciado, han sido \ninterpretadas inveteradamente, por la doctrina50 como estableci endo una causal de inimputabilidad por \nrazones etarias, para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Sin embargo, como podr\u00e1 observarse, la f\u00f3rmula no \nser\u00e1n punibles utilizada para identificar a aqu\u00e9llos respecto de quienes se encuentra cancelada la \nprocedencia de la  coerci\u00f3n ab initio, est\u00e1 construida de manera sint\u00e9tica y lo suficientemente amplia y \nno limitada o referida a uno u otro momento de la doctrina del delito, de modo que, desde esa \nperspectiva, facilita la labor del int\u00e9rprete, posibilitando su asignaci\u00f3n a cualquiera de los momentos \nque componen el sistema de an\u00e1lisis mencionado. Mas, ineludiblemente, el mero hecho de indicar la \nnorma que no se habilitar\u00e1 castigo por debajo de determinada edad, no autoriza per se a considerar \nque se est\u00e1 estableciendo un s upuesto de inimputabilidad. Desde esta perspectiva, en el presente \ntrabajo nos proponemos demostrar que el supuesto de exclusi\u00f3n de punibilidad por razones etarias, \ncontemplada en la Ley 22.278, no es un caso de inimputabilidad sino una decisi\u00f3n de pol\u00edtic a \ncriminal.51 \nII. UNA APROXIMACI\u00d3N  A LOS CONCEPTOS DE I MPUTABILIDAD E \nINIMPUTABILIDAD52 \nUna de las cuestiones m\u00e1s debatidas en la dogm\u00e1tica de la infracci\u00f3n punible es aqu\u00e9lla referida a la \ncapacidad ps\u00edquica del agente para atribuirle subjetivamente la real izaci\u00f3n de determinado hecho \nconminado con pena. Tal calidad se extiende, a nuestro juicio, a lo largo de cada uno de los momentos \nanal\u00edticos de la doctrina del delito (acci\u00f3n, tipicidad, antijuridicidad \u2014para algunos autores \u2014 y, \nfundamentalmente la culpab ilidad), requiriendo aptitudes diferenciadas del sujeto de acuerdo al \ncomponente del il\u00edcito de que se trate (4).53 As\u00ed, a los efectos de analizar la existencia de una acci\u00f3n, \n                                                           \n50 As\u00ed, Font\u00e1n Balestra, Carlos; Tratado de Derecho Penal. Parte General; Tomo III, Segunda Edici\u00f3n corregida y actualizada, \nAbeledo Perrot, Buenos Aires, 1970, p\u00e1g. 161 y sgtes.; N\u00fa\u00f1ez, Ricardo C.; Tratado de Derecho Penal. Tomo II. Parte Gen eral ; Lerner, \nC\u00f3rdoba, Segunda Reimpresi\u00f3n, 1987, p\u00e1g. 31 y sgtes.; Soler, Sebasti\u00e1n; Derecho Penal Argentino; Tomo II, Novena Reimpresi\u00f3n,  \nTea, Buenos Aires, 1983, p\u00e1g. 42 y sgtes.  \n \n51 Vitale, Gustavo Luis; Hacia un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la eda d de punibilidad; en AAVV; Estado e Infancia. M\u00e1s \nderechos, menos castigo. Por un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de punibilidad; Editorial de la Universidad Nacional  del \nComahue, Neuqu\u00e9n, 2011, p\u00e1g. 46.  \n \n52 Zurzolo Suarez, Santiago E.; Acerca de l a inimputabilidad del psic\u00f3pata perverso; en Castex, Mariano y Setton, Leo (Directores); \nForense Latina. La primer revista digital en materia forense de habla hispana; Edici\u00f3n n\u00famero 4, abril de 2011, \nhttp://www.forenselatina.com/edicionesanteriores/edicio n4 \ndescargas/ACERCA%20DE%20LA%20INIMPUTABILIDAD%20DEL%20PSICOPATA%20PERVERSO.pdf  \n \n53 Ib\u00eddem.  \n 152 \n como elemento principal y gen\u00e9rico de lo punible, se requerir\u00e1 un m\u00ednimo de aptit ud ps\u00edquica como \npara que el sujeto se proponga un fin, seleccione los medios para alcanzarlo y ponga en marcha la \ncausalidad; se intensificar\u00e1 en el aspecto subjetivo del tipo como para que pueda elaborar un plan \nconcreto sobre la base de un conocimiento efectivo y actual as\u00ed como voluntad para realizarlo \u2014\ntomando como par\u00e1metro los delitos  \ndolosos \u2014; y alcanzar\u00e1 su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la culpabilidad, momento en que se evaluar\u00e1 la \nposibilidad de formular un reproche al autor, teniendo en cuenta (sin caer e n un derecho penal de \nautor) su biograf\u00eda y as\u00ed establecer la existencia de la posibilidad de comprender la antijuridicidad del \nhecho, la posibilidad exigible de comprender su criminalidad, la constataci\u00f3n de un espacio de \nautodeterminaci\u00f3n que permita ade cuar la conducta a la posible comprensi\u00f3n de lo que se hace y, \nfinalmente, su estado de vulnerabilidad frente al peligro de que la selecci\u00f3n criminalizante se concrete \nsobre \u00e9l, como modo de descontar los componentes de autor que introduce inexorablemente la \nselectividad del sistema, a fin de que el reproche a formularse adquiera el mayor contenido \u00e9tico \nposible 5).54 Imputable, entonces, es la conducta que se puede poner a cargo del autor cuando \u00e9ste \ntiene capacidad ps\u00edquica para comprender su antijuridicid ad y para adecuar su comportamiento a esa \ncomprensi\u00f3n (6).55 As\u00ed, la imputabilidad es una caracter\u00edstica de la acci\u00f3n que proviene de una \ncapacidad del sujeto activo. La denominada imputabilidad constituye, entonces, el presupuesto b\u00e1sico \nde la culpabilidad , \u00faltimo elemento de an\u00e1lisis en el marco de la dogm\u00e1tica de la infracci\u00f3n punible, \npermitiendo formular el respectivo juicio de reproche a un sujeto por la realizaci\u00f3n de una conducta que \nencuadra en alguno de los supuestos contemplados en el elenco de pr ohibiciones que establece el \nC\u00f3digo Penal tipicidad) y que no constituye un ejercicio de derechos derivado del marco de general \nlibertad que reconoce nuestro texto constitucional y la legislaci\u00f3n com\u00fan antijuridicidad). Ahora bien, la \nLey 22.278 no tiene n ing\u00fan dispositivo que pueda ser reconstruido dogm\u00e1ticamente a fin de \nproporcionar una base legal y doctrinaria a la inimputabilidad inveteradamente declamada como \nprevista para los menores de diecis\u00e9is a\u00f1os de edad. La normativa penal espec\u00edfica se limita a \nestablecer que no ser\u00e1n punibles sin aludir a otra raz\u00f3n que no sea la edad del sujeto. Por esa raz\u00f3n, \nel supuesto debe ser reconstruido a partir de lo estipulado en el art. 34, inc. 1 del C\u00f3digo Penal, en \ncuanto establece que no ser\u00e1 punible quien por i nsuficiencia de las facultades o alteraci\u00f3n morbosa de \nlas mismas o por su estado de inconsciencia, no pudiere, al momento del hecho, comprender la \ncriminalidad del acto o dirigir sus acciones, aunque dejando de lado lo referido al estado de \ninconsciencia por cuanto constituye una cuesti\u00f3n capital en la configuraci\u00f3n de la conducta como \nelemento fundamental y gen\u00e9rico de lo punible.56 En relaci\u00f3n a ello, hemos sostenido en otra ocasi\u00f3n \n,57 que la psiquiatr\u00eda forense moderna ha postulado la asimilaci\u00f3n o ident ificaci\u00f3n del concepto de \nfacultades al de mente, la que ha definido como el conjunto de facultades ps\u00edquicas, innatas o \nadquiridas, que incluyen la memoria, conciencia, inteligencia, voluntad, raciocinio y sentido moral.58 La \namplitud del concepto se debe a que en la actualidad no se acepta la idea de una psico psiquiatr\u00eda \ncercenada, dejando de lado la esfera afectiva, pues ella opera como supremo regulador de la conducta \nhumana a partir de los denominados sentimientos morales, en tanto el comprender no se reduce a una \noperaci\u00f3n intelectual, sino que emana de la esfera afectiva, desde la que se capta y siente el mundo de \nlos valores .59 Comprender es valorar, introyectar, hacer parte de la propia mochila psicol\u00f3gica y \nvivenciar lo que de este aspecto surge. La cuesti\u00f3n no se limita a la ubicaci\u00f3n temporo -espacial y a la \n\u00f3rbita intelectual y volitiva; ello constituye una parte importante de la categor\u00eda pero deben incluirse los \ninstintos, las necesidades b\u00e1sicas de la vida, los sentimientos, las pasiones y estados emocionales, \n                                                           \n54 \u00cddem.  \n \n55 Zaffaroni, Eugenio R, Alagia, Alejandro, Slokar Alejandro; Derecho Penal. Parte General. Segunda edici\u00f3n, Bs. As., Ediar, 200 2, \np\u00e1g. 689.  \n \n56 Zurzolo Suarez; op. Cit.  \n \n57 Ib\u00eddem.  \n \n58 Vid. Cabello, Vicente P.; Psiquiatr\u00eda forense en el derecho penal; Tomo I, Hammurabi, Buenos Aires, 2000, p\u00e1g. 120 y sgtes.  \n \n59 Ib\u00eddem, p\u00e1g. 122/3.  \n 153 \n pues de lo contrario se estar\u00eda amputando un factor importante de la personalidad del agente.60 Por su \nparte, la in suficiencia de las facultades (t\u00e9rmino que engloba todas las formas de oligofrenia, sin \nrestringir su alcance terminol\u00f3gico a nosotaxias determinadas), ha sido definida como un d\u00e9ficit de la \ninteligencia; en tanto la pretensi\u00f3n generalizadora y sint\u00e9tica d e las f\u00f3rmulas utilizadas por el legislador \npara establecer las causas de inimputabilidad se aprecia con mayor claridad en la utilizaci\u00f3n de la \nexpresi\u00f3n alteraci\u00f3n morbosa, toda vez que morbo en lat\u00edn significa enfermedad.61 No puede pasarse \npor alto en es te punto que las formas mayores de insuficiencia de las facultades pueden ser \nconsideradas desde el punto de vista cl\u00ednico como enfermedades en tanto entra\u00f1an un proceso \norg\u00e1nico o funcional en el nivel encef\u00e1lico que se pone de manifiesto a trav\u00e9s de s\u00ednt omas y que \nproducen en el agente una desadaptaci\u00f3n en el plano social con gravitaci\u00f3n decisiva en el plano de la \nvida de relaci\u00f3n.62 Entonces, los estados psico -psiqui\u00e1tricos establecidos en el art. 34 inc. 1 del C\u00f3digo \nPenal son enfermedades mentales o d\u00e9f icits de la inteligencia que afectan en forma global la \nconsciencia del agente. Con todo lo expuesto hasta aqu\u00ed, puede afirmarse entonces que habr\u00e1 \ninimputabilidad cuando el sujeto padezca un d\u00e9ficit de la inteligencia o una enfermedad mental que por \nentra \u00f1ar una perturbaci\u00f3n global de la consciencia del agente, en forma permanente o transitoria, \nacarree la imposibilidad de comprender lo antijur\u00eddico de su actuar, sea que se encuentre afectada la \ninteligencia, voluntad, memoria, raciocinio o la capacidad de  valorar.  \nDebe remarcarse el hecho de que en los casos de insuficiencia o alteraci\u00f3n morbosa de las facultades \n(d\u00e9ficits de la inteligencia o enfermedades mentales), se produce una perturbaci\u00f3n de la consciencia \nque impide reconducir una atribuci\u00f3n subjet iva del hecho al agente, debido a que, la presencia de \ndeterminados padecimientos psico -psiqui\u00e1tricos hacen que la posibilidad de comprender la ilicitud de lo \nque se hace, no sea jur\u00eddicamente exigible.63 Ello as\u00ed, pues debe quedar claro que a efectos de \nconsiderar jur\u00eddicamente inimputable a un sujeto, no se exige la inexistencia de la capacidad de \ncomprender, esto es, su total ausencia, tal la pauta que brinda el prefijo in, sino que la cuesti\u00f3n se \nresuelve sobre la base de umbrales bajo o sobre los cuales  existir\u00e1 una perturbaci\u00f3n global de la \ncapacidad que impedir\u00e1 la posibilidad de comprender la criminalidad de sus actos al agente, en tanto lo \ncontrario supondr\u00eda la cancelaci\u00f3n de la capacidad de autodeterminaci\u00f3n y por ende implicar\u00eda la \nnegaci\u00f3n del co ncepto de persona,64 lo que redundar\u00eda en el vaciamiento del principio constitucional de \nculpabilidad, pues la autodeterminaci\u00f3n no es m\u00e1s que una condici\u00f3n inherente al ser persona y es la \nbase misma de la coexistencia social.65 \nAs\u00ed, la culpabilidad siempre  y en todos los casos supone un determinado \u00e1mbito de autodeterminaci\u00f3n \nque podr\u00e1 ser sumamente amplio, en cuyo caso corresponder\u00e1 una reprochabilidad mayor, o bien, \npodr\u00e1 llegar a grados que est\u00e9n bajo o sobre los umbrales jur\u00eddico penalmente requeridos, donde la \nreprochabilidad desaparece porque el agente deber\u00eda realizar un esfuerzo para comprender que no le \nes jur\u00eddicamente exigible. Como dij\u00e9ramos, la imputabilidad es la capacidad del agente para responder \na la exigencia de comprender la antijuridicida d y de adecuar su conducta a esa comprensi\u00f3n. \nEntonces, su funci\u00f3n es la de afirmar la posibilidad del agente, por ser capaz ps\u00edquicamente, de \ncomprender la criminalidad de sus acciones. La incapacidad ps\u00edquica de comprensi\u00f3n de la \ncriminalidad del acto (e xclusi\u00f3n del presupuesto b\u00e1sico de la culpabilidad), no requiere que el agente \nse encuentre en el extremo de la alienaci\u00f3n, como lo postulara la escuela alienista y quedara enraizado \n                                                           \n60 \u00cddem, p\u00e1g. 121; tambi\u00e9n Mezger, Edmund; Criminolog\u00eda, trad. del alem\u00e1n de J os\u00e9 Rodr\u00edguez Mu\u00f1oz, \"Revista de Derecho \nPrivado\", Madrid, 1942, p\u00e1g.66.  \n \n61 Cabello, Vicente P., Op Cit, p\u00e1g. 121 y sgtes.; del mismo, Concepto de alienaci\u00f3n mental. Su insolvencia t\u00e9cnica y doctrinari a en \nla legislaci\u00f3n civil argentina, LL, 122 -1162; tam bi\u00e9n, El concepto de alienaci\u00f3n mental ha caducado en la legislaci\u00f3n penal argentina, \nLL,123 -1191.  \n \n62 Cabello, Psiquiatr\u00eda..., p\u00e1g. 123  \n \n63 Zaffaroni, op.cit, P\u00e1g. 700 y sgtes.  \n \n64 conf. Pre\u00e1mbulo DADyDH; arts. 1y 6 DUDH; 3 CADH; Zaffaroni, P\u00e1gs. 139 y 672.  \n \n65 Fiandaca, Giovanni; DDDP, 1987, T2, P\u00e1g. 243 y ss.  \n 154 \n en el ideario forense en base a las ense\u00f1anzas de Nerio Rojas,66 pues en e sa situaci\u00f3n s\u00f3lo se \nencontrar\u00edan los psic\u00f3ticos en el marco de un brote, eliminando pr\u00e1cticamente la operatividad del \ndispositivo eximente.  \nRequiere, en cambio, el padecimiento de un trastorno, transitorio o permanente pero que debe darse \nnecesariamente en el momento de comisi\u00f3n del hecho), que le impida al sujeto la posibilidad de \nmotivar su conducta en la norma. Y ello, por cuanto el C\u00f3digo Penal, al hacer referencia a la \ninsuficiencia de las facultades o alteraci\u00f3n morbosa de las mismas, s\u00f3lo alude a l as condiciones psico \npsiqui\u00e1tricas que configuran la inimputabilidad, en tanto ellas hayan impedido comprender la \ncriminalidad del acto o dirigir las acciones conforme a esa comprensi\u00f3n, raz\u00f3n por la que se demanda \nuna valoraci\u00f3n jur\u00eddica de la intensidad de esos estados. Para formular dicha valoraci\u00f3n jur\u00eddica, la \npsiquiatr\u00eda engloba los supuestos bajo an\u00e1lisis (insuficiencia y alteraci\u00f3n morbosa) bajo la categor\u00eda de \nperturbaci\u00f3n de la consciencia, que como concepto cl\u00ednico se configura sobre la base de d os aspectos \na valorar para determinar la existencia o no de un estado de inimputabilidad: consciencia l\u00facida y \nconsciencia discriminatoria.67 La primera (consciencia l\u00facida) es la que permite percibir \nadecuadamente y ubicar a la persona en tiempo y espacio;  en tanto la segunda (consciencia \ndiscriminatoria es la que permite internalizar pautas y valores y discriminar (valorar) conforme a esa \ninternalizaci\u00f3n.68 Esta \u00faltima categor\u00eda es la que permite al sujeto distinguir entre lo bueno y lo malo, \nsiempre a cond ici\u00f3n de que haya hecho propios los valores y par\u00e1metros de una sociedad dada en un \nmomento hist\u00f3rico determinado.  \nIII. LA CONCRETA SIT UACI\u00d3N DEL MENOR.  \nComo dij\u00e9ramos en la introducci\u00f3n, doctrina y jurisprudencia han entendido que las disposiciones de la \nLey 22.278 referidas a la no punibilidad de los menores por debajo de determinada edad, hac\u00edan \nreferencia a una causa de inimputabilidad establecida ope legis .  \nMas, como dej\u00e1ramos sentado en el ac\u00e1pite anterior, el concepto de inimputabilidad no es m\u00e1s qu e \nuna reconstrucci\u00f3n dogm\u00e1tica de las disposiciones del inciso 1 del art\u00edculo 34 del C\u00f3digo Penal, \nreferidas al padecimiento de una enfermedad mental que, en el momento de comisi\u00f3n del hecho, \nhubiera impedido al agente comprender la antijuridicidad del act o o dirigir o adecuar sus acciones \nconforme esa comprensi\u00f3n. Por lo dem\u00e1s, tambi\u00e9n aclaramos que no existe, y podr\u00edamos afirmar que \nnunca ha existido en las sucesivas leyes regulatorias del r\u00e9gimen penal de la minoridad, dispositivo \nlegal que, reconstruido  dogm\u00e1ticamente, permitiera formular un t\u00e9lesis que llevara a la conclusi\u00f3n de \nque el ser ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente y tener determinada edad (menos de diecis\u00e9is a\u00f1os en la \nactualidad o menos de catorce, conforme las distintas edades establecidas en nuestra legislaci\u00f3n \npunitiva), fuera un supuesto de incapacidad ps\u00edquica de culpabilidad.  \n\u00bfC\u00f3mo pudieron entonces la doctrina y la jurisprudencia llegar a esa conclusi\u00f3n?  \nA nuestro ver, la \u00fanica explicaci\u00f3n plausible para formular esa interpretaci\u00f3n se relaciona  con la \ninfluencia de la idea de que el ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente es un sujeto en formaci\u00f3n y la innegable \nincidencia que ha tenido y tiene hasta nuestros d\u00edas el biologismo positivista.  \nEn tal sentido, se ha entendido que en el caso de la minor\u00eda de edad,  la inimputabilidad se funda en la \nfalta de madurez mental del agente69 y que esa ficci\u00f3n jur\u00eddica se basa en una interpretaci\u00f3n de los \nresultados de la ciencia y en la experiencia pol\u00edtica.70 \nSin embargo, esta conclusi\u00f3n presenta determinados problemas que no logra sortear de manera \nconvincente. El primero de ellos se relaciona con el hecho de que por no haber dispositivo legal que \npermita concluir fundadamente que se trata de una causal de inimputabilidad aut\u00f3noma, implica \nnecesariamente la asimilaci\u00f3n de l a condici\u00f3n de menor al padecimiento de una enfermedad mental, \n                                                           \n66 Rojas, Nerio; Medicina legal; El Ateneo, Buenos Aires, 1942, Tomo II; del mismo, Psiquiatr\u00eda Forense; El Ateneo, Buenos Aires , \n1932.  \n \n67 Zaffaroni, op. Cit., p\u00e1g. 702; Cabello, El concepto de alienaci\u00f3n mental, p\u00e1g. 1198  \n \n68 Ib\u00eddem.  \n \n69 N\u00fa\u00f1ez, op. Cit. , p\u00e1g. 32.  \n \n70 Ib\u00eddem.  \n 155 \n conforme lo expuesto, por un d\u00e9ficit de la inteligencia derivada de la calidad de sujeto en formaci\u00f3n. De \notro lado, la ficci\u00f3n jur\u00eddica de inimputabilidad establecida como presunci\u00f3n  juris et de jure  implica el \ndesconocimiento de un m\u00ednimo de autodeterminaci\u00f3n en los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por el s\u00f3lo \nhecho de no haber alcanzado determinada edad. No desconocemos que, ciertamente, el hecho de ser \nun sujeto en formaci\u00f3n y no haber alcanzado a\u00fan el m\u00e1ximo desarrollo psico psiqui\u00e1trico esperable \nseg\u00fan sus circunstancias personales implica, ineludiblemente, una mengua en el espacio de \nautodeterminaci\u00f3n personal libre y responsable, que ser\u00e1 m\u00e1s reducido cuando menor sea la edad del \nsujeto y que se ampliar\u00e1 progresivamente a medida que vaya creciendo. Sin embargo, esto no autoriza \na afirmar per se la cancelaci\u00f3n de todo margen de autodeterminaci\u00f3n pues ella es inherente a todo ser \nhumano desde el momento del nacimiento, conforme lo recon ocen expresamente los instrumentos \ninternacionales de derecho humanos con jerarqu\u00eda constitucional y por tanto, supondr\u00eda la puesta en \ncrisis del concepto constitucional de persona, base de la coexistencia social.71 Se reducir\u00eda a los \nmenores a una suerte d e m\u00e1quina descompuesta generadora de peligros que demanda una \nintervenci\u00f3n institucional encubiertamente punitiva que la neutralice desconociendo su calidad de \nsujetos de derechos y asignando a la institucionalizaci\u00f3n una suerte de funci\u00f3n ortop\u00e9dica. Por su \nparte, la presunci\u00f3n de incapacidad ps\u00edquica de delito se enfrentar\u00eda al absurdo de considerar \ninimputable a un sujeto cuya edad fuera de quince a\u00f1os, once meses y veintinueve d\u00edas, e imputable al \nd\u00eda siguiente, sin poder brindar razones plausibles de p or qu\u00e9 en el s\u00f3lo transcurso de un d\u00eda podr\u00eda \nhaber adquirido la capacidad ps\u00edquica suficiente para que le sea exigible la posibilidad de comprender \nlo antijur\u00eddico de su hacer y de adecuar su conducta a esa comprensi\u00f3n. No existe argumento \nrazonable que p ermita explicar qu\u00e9 diferencia habr\u00eda a nivel psico -psiqui\u00e1trico en uno u otro caso. Tal \nextremo alcanza el m\u00e1ximo de irracionalidad cuando a los ni\u00f1os de entre diecis\u00e9is y dieciocho a\u00f1os se \nlos considera imputables en relaci\u00f3n a conductas encuadrables en prohibiciones particularmente \ngraves y se los excluye de la intervenci\u00f3n penal respecto de hechos e extrema levedad.  \nEntonces, es de toda evidencia que el l\u00edmite etario es arbitrario. En otro orden ideas, la tesis de la \ninimputabilidad no puede justificar  otras formas de intervenci\u00f3n institucional en relaci\u00f3n a los menores \nque habiendo cometido un injusto no pueden ser pasibles de reproche. En efecto, las modernas \nlegislaciones sobre el proceso penal de menores exigen para cualquier forma de intervenci\u00f3n l a \nconvicci\u00f3n sobre la existencia de los hechos juzgados, la participaci\u00f3n y responsabilidad del ni\u00f1o. Sin \nembargo, entran en ineludible contradicci\u00f3n al establecer que en los casos de ni\u00f1os inimputables en \nraz\u00f3n de la edad, cuando se trate de hechos de ext rema gravedad, se puede restringir su libertad \nambulatoria.72 Es evidente que medidas de tales caracter\u00edsticas resultan de suma irracionalidad y \ncarentes de toda legitimidad constitucional cuando no pueda afirmarse la comisi\u00f3n de un delito. \nFinalmente, en t anto la inimputabilidad se materializa en el sobreseimiento del imputado, generalmente \nlleva a la paradoja de que comprobada la edad del ni\u00f1o, se procede al cierre de la causa sin haberse \ncomprobado y much\u00edsimas veces siquiera investigado, la materialidad del hecho, la intervenci\u00f3n del \nsujeto en \u00e9l, la tipicidad de la conducta y su antijuridicidad, de modo que se vulneran a su respecto \ntodas las garant\u00edas del proceso. En virtud de lo expuesto, es ineludible que la interpretaci\u00f3n de la \nexclusi\u00f3n de punibilid ad como supuesto de inimputabilidad se enfrenta a reparos respecto de los que \nno puede brindar una respuesta satisfactoria, a la vez que depara consecuencias nocivas a nivel penal \ncomo procesal penal para el sujeto sometido a proceso. Lo expuesto no implic a desconocer que, \nciertamente, el ni\u00f1o es un sujeto en desarrollo y formaci\u00f3n. Sin embargo, el legislador no puede ser tan \nidealista y pretenderse tan omnipotente como para pretender modificar el ser de las cosas.  \nNo puede pretender fundar la incapacidad ps\u00edquica de culpabilidad en la mera fuerza de la ley. La \nagencia legisferante debe respetar los l\u00edmites \u00f3ntico ontol\u00f3gicos que le impone el dato de la realidad. \nEs ineludible que habr\u00e1 casos en que el ni\u00f1o sea verdaderamente inimputable y otros no, por \nverdaderas circunstancias psico -psiqui\u00e1tricas que lo pongan por debajo del umbral m\u00ednimo requerido \npara que la comprensi\u00f3n de la antijuridicidad de una conducta le sea jur\u00eddicamente exigible. Al par, por \nsu calidad de sujeto en formaci\u00f3n, la naturaleza y comp lejidad del il\u00edcito tendr\u00e1 particular \npreponderancia para formular el juicio de imputabilidad. As\u00ed, al ni\u00f1o le podr\u00e1 ser posible comprender la \nantijuridicidad de un homicidio, supuesto en que no se requerir\u00e1 un alto nivel de abstracci\u00f3n para \n                                                           \n71 Fiandaca, op. Cit.  \n \n72 As\u00ed, por ejemplo los art\u00edculos 35, 63 y 64 de la Ley 13.634 del Fuero Penal Juvenil de la Provincia de Buenos Aires.  \n 156 \n conocer su car \u00e1cter prohibido y no un estafa altamente sofisticada a trav\u00e9s de medios inform\u00e1ticos que \nrequerir\u00e1 una mayor grado esfuerzo que podr\u00e1 no serle jur\u00eddicamente exigible. Ello impone que la \ndeterminaci\u00f3n de la capacidad ps\u00edquica de culpabilidad sea determinada  en cada caso. Lo expresado \nhasta aqu\u00ed requiere, a nuestro juicio, la necesidad de reconstruir dogm\u00e1ticamente la naturaleza de la \ncausa de exclusi\u00f3n de la punibilidad establecida en la Ley 22.278.  \nIV. UNA PROPUESTA DE  RECONSTRUCCI\u00d3N DOGM\u00c1 TICA73 \nEl art. 40 i nc. 3 ap. a CDN, impone a los Estados parte \"El establecimiento de una edad m\u00ednima antes \nde la cual se presumir\u00e1 que los ni\u00f1os no tienen capacidad para infringir las leyes penales\". A partir de \ntal dispositivo legal, cada uno de los estados signatarios del  instrumento se comprometi\u00f3 a fijar una \nedad por debajo de la cual no puede habilitarse castigo de ninguna especie. La f\u00f3rmula aparece \ndelineando un marco de pol\u00edtica criminal que resulta omnicomprensiva de las decisiones de pol\u00edtica \ncriminal de los estado s parte, a los que estos deber\u00e1n adecuarse (25). Este par\u00e1metro no importa la \nnegaci\u00f3n del hecho de que un estado tiene la potestad de delinear su pol\u00edtica represiva, pero, \nineludiblemente, deber\u00e1 adecuar su contenido al piso m\u00ednimo de derechos y garant\u00edas  establecido en \nel instrumento que contribuy\u00f3 a conformar y que, en el caso concreto de la Argentina integra su bloque \nde constitucionalidad, para lo que deber\u00e1 establecer la edad teniendo en consideraci\u00f3n el resto de \nprincipios impuestos por la Convenci\u00f3n  y el objeto y fin de la misma.  \nDesde esta perspectiva, no puede perderse de vista que el objeto y fin del instrumento es la protecci\u00f3n \nintegral del ni\u00f1o, circunstancia expresamente declamada en su pre\u00e1mbulo con remisi\u00f3n a otros \ninstrumentos internacional es,74 sin perder de vista que el art\u00edculo 4 CDN impone a los estados parte la \nadopci\u00f3n de las medidas administrativas, legislativas y de otra \u00edndole para dar efectividad a los \nderechos reconocidos en ella, de modo que el l\u00edmite etario que se establezca debe  tener como norte \ndicha premisa y no una ficticia incapacidad ps\u00edquica de culpabilidad. Ahora bien, teniendo en cuenta lo \nexpuesto puede establecerse como conclusi\u00f3n preliminar que el l\u00edmite etario tiene la naturaleza de una \nmedida protectiva de la condici \u00f3n de ni\u00f1o implicando la exclusi\u00f3n de la punibilidad frente a la comisi\u00f3n \nde un hecho prohibido penalmente. Como se dijo en la introducci\u00f3n, la Ley 22.278 estableci\u00f3 la edad \nm\u00ednima en que resulta procedente el castigo en los diecis\u00e9is a\u00f1os, quedando supedi ta la operatividad \nconcreta de la pena al cumplimiento de los requisitos previstos en el art. 4 de esa misma ley. De ese \nmodo, se estableci\u00f3 esa edad como standard m\u00ednimo de punibilidad garantizando por debajo de ella \nque no se habilitar\u00eda castigo a los ni \u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que realizaran conductas prohibidas por \nla ley penal y consecuentemente el \u00e1mbito de libertad que se encuentra exento de intervenci\u00f3n \npunitiva. La edad de punibilidad de los menores en el actual panorama constitucional y de evoluc i\u00f3n del \nderecho internacional de los derechos humanos constituye una garant\u00eda del ni\u00f1o frente al poder \npunitivo en su funci\u00f3n de criminalizaci\u00f3n secundaria llevada a cabo a trav\u00e9s de las agencias judiciales \nque no puede vulnerarse. En suma, la garant\u00eda de no punibilidad es una instituci\u00f3n definitivamente \nprotectiva y de cuidado de la ni\u00f1ez (arts. 3 y 4 CDN), garantizadora de espacios de libertad, destinada \na proteger una etapa de la vida del ni\u00f1o en desarrollo. No se nos escapa que la letra del instrumento \nhabla de presunci\u00f3n de falta de capacidad para infringir las leyes penales. Mas no puede perderse de \nvista que las proposiciones utilizadas por el legislador internacional tienen la naturaleza de marco \ngeneral y, al par, ostentan la econom\u00eda del lenguaje p ropia de todo cuerpo normativo. Las locuciones \nutilizadas no pueden ser consideradas como haciendo espec\u00edfica referencia a supuestos de \ninimputabilidad sino que se encuentran limitadas por el dato de la realidad, conforme fuera expuesto en \nel ac\u00e1pite anter ior. De otro modo, se caer\u00eda en el absurdo de considerar la existencia de tantas \ncausales de inimputabilidad por razones etarias como pa\u00edses signatarios del instrumento hubiera, \nviolentando el principio de igualdad que el propio documento declama aplicable s a todos los pa\u00edses de \nla regi\u00f3n. Como se dijo, a nuestro ver, la \u00fanica manera de interpretar racionalmente el dispositivo es \n                                                           \n73 Zurzolo Suarez, Santiago E.; Sobre los principios interpretativos en materia de Derechos Humanos y la imposibilidad de bajar la \nedad de punibilidad de los menores; http://www.infojus.gov.ar/index.php?kk_seccion=documento \nregistro=DOCTRINA&docid=CF110057, agosto de 2011.  \n \n74 Bord\u00f3n Cost a, Dardo E.; Las garant\u00edas del ni\u00f1o en el proceso penal. La inimputabilidad del ni\u00f1o como derecho humano y garant\u00eda \nconstitucional; en AAVV; Estado e Infancia. M\u00e1s derechos, menos castigo. Por un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de \npunibilidad; Edi torial de la Universidad Nacional del Comahue, Neuqu\u00e9n, 2011, p\u00e1g. 82.  \n 157 \n entenderlo como un supuesto de exclusi\u00f3n de punibilidad por razones de pol\u00edtica criminal en virtud de \ndeberes asumidos internacio nalmente, en funci\u00f3n de la necesaria protecci\u00f3n que debe depararse a los \nni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes como sujetos en desarrollo y formaci\u00f3n.  \nV. LAS CONSECUENCIAS  DE NUESTRA PROPUESTA  \nLa primera de las consecuencias de la interpretaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de l os art\u00edculos 1 y 2 de la Ley \n22.278, es la consideraci\u00f3n del menor, cualquiera sea su edad, como sujeto derechos y ente \nautodeterminable.  \nEn segundo lugar, quedar\u00eda sin efecto la ficci\u00f3n jur\u00eddica que opera como presunci\u00f3n juris et de jure  y \nser\u00eda necesaria la determinaci\u00f3n en cada caso de la capacidad del ni\u00f1o para comprender la \nantijuridicidad de su conducta as\u00ed como la posibilidad de adecuar su hacer a esa comprensi\u00f3n.  \nComo consecuencia de ello, ser\u00e1 necesario que de modo previo a ingre sar al an\u00e1lisis de los \npresupuestos de la culpabilidad se comprueben los de conducta, tipicidad y antijuridicidad, permitiendo \nestructurar otras defensas de fondo que bien podr\u00edan cancelar la procedencia de la pena y eximir al \nni\u00f1o de cualquier tipo de res puesta institucionalizada. Al par, en caso de comprobarse todos los \npresupuestos de la infracci\u00f3n culpable, se dotar\u00eda de legitimidad a la posible intervenci\u00f3n estatal. \nFinalmente, deber\u00e1 ineludiblemente garantizarse el debido proceso, permitiendo la defen sa efectiva, a \nla vez que se dotar\u00eda de contenido pedag\u00f3gico al ritual del enjuiciamiento, enfrentando al ni\u00f1o con el \nsuceso que se le atribuye y permiti\u00e9ndole tomar conciencia de las consecuencias de sus actos.  \nVI. CONCLUSI\u00d3N  \nDespu\u00e9s de haber hecho un som ero an\u00e1lisis de los dispositivos de la Ley 22.278 referentes a la \nexclusi\u00f3n de la punibilidad de los menores, entendemos corroborada la hip\u00f3tesis planteada. Una \ninterpretaci\u00f3n como la propuesta, no s\u00f3lo redundar\u00eda, en nuestra opini\u00f3n, en una tel\u00e9sis respet uosa de \nlos l\u00edmites que impone el dato de la realidad erradicando ficciones del discurso jur\u00eddico penal sino \ntambi\u00e9n reafirmando la idea de que el ni\u00f1o es un sujeto de derechos y permitiendo la materializaci\u00f3n \nde otras garant\u00edas materiales y procesales, ex igiendo la realizaci\u00f3n de un verdadero proceso penal de \nmenores respetuoso de los par\u00e1metros impuestos por la Constituci\u00f3n Nacional y los Instrumentos \nInternacionales de Derechos Humanos. Me permito recordar las sab\u00edas palabras de Dardo Bord\u00f3n \nCosta en cua nto expresa que \"En estos tiempos de humanizaci\u00f3n del derecho, los jueces han de obrar \ncon la prudencia que tienen los animales dotados de dientes para rumiar hierbas, desprovistos de la \nferocidad de las fauces y dentelladas de otros a quienes se los dot\u00f3 para destrozar carne, pues tienen \nentre sus manos la vida de ni\u00f1os\".  \nEllas nos llevan a pensar que quiz\u00e1s sea tiempo de que los operadores del sistema las tengan \npresentes. Quiz\u00e1s sea tiempo de humanizarnos. Quiz\u00e1s sea necesario reconstruir el sistema, \nreinterpretar el derecho y abrir las jaulas.  \nQuiz\u00e1s sea tiempo de prote ger y reconocer los derechos de los chicos.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar  \nFecha: 23 DE MAYO DE 2012  \n:  \nEditorial:  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas:  Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.34  \nLey 22.278  \nLey 22.278 Art.1  \nLey 22.278 Art.2  \nLey 23.849 Art.3  \nLey 23.849 Art.4  \nLey 23.849 Art.40  \nREF. BIBLIOGR\u00c1FICAS  158 \n Bord\u00f3n Costa, Dardo E.; Las garant\u00edas del ni\u00f1o en el proceso penal. La inimputabilidad del ni\u00f1o como \nderecho humano y garant\u00eda constitucional; en AAVV; Estado e Infan cia. M\u00e1s derechos, menos castigo. \nPor un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de punibilidad; Editorial de la Universidad Nacional del \nComahue, Neuqu\u00e9n, 2011.  \n \nCabello, Vicente P.; Psiquiatr\u00eda forense en el derecho penal; Tomo I, Hammurabi, Buenos Air es, 2000. \n-_ Concepto de alienaci\u00f3n mental. Su insolvencia t\u00e9cnica y doctrinaria en la legislaci\u00f3n civil argentina, \nLL, 122 -1162; El concepto de alienaci\u00f3n mental ha caducado en la legislaci\u00f3n penal argentina, LL,123 -\n1191.  \n \nFiandaca, Giovanni; DDDP, 1987,  T2. \n \nFont\u00e1n Balestra, Carlos; Tratado de Derecho Penal. Parte General; Tomo III, Segunda Edici\u00f3n \ncorregida y actualizada, Abeledo Perrot, Buenos Aires, 1970. - Mezger, Edmund; Criminolog\u00eda, trad. del \nalem\u00e1n de Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Mu\u00f1oz, \"Revista de Derecho Pri vado\", Madrid, 1942  \n \nN\u00fa\u00f1ez, Ricardo C.; Tratado de Derecho Penal. Tomo II. Parte General; Lerner, C\u00f3rdoba, Segunda \nReimpresi\u00f3n, 1987.  \n \nRojas, Nerio; Medicina legal; El Ateneo, Buenos Aires, 1942, Tomo II. - Psiquiatr\u00eda Forense; El Ateneo, \nBuenos Aires, 193 2 \n \nSoler, Sebasti\u00e1n; Derecho Penal Argentino; Tomo II, Novena Reimpresi\u00f3n, Tea, Buenos Aires, 1983.  \n \nVitale, Gustavo Luis; Hacia un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de punibilidad; en AAVV; \nEstado e Infancia. M\u00e1s derechos, menos castigo. Por un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de \npunibilidad; Editorial de la Universidad Nacional del Comahu e, Neuqu\u00e9n, 2011.  \n \nZaffaroni, Eugenio R, Alagia, Alejandro, Slokar Alejandro; Derecho Penal. Parte General. Segunda \nedici\u00f3n, Bs. As., Ediar, 2002.  \n \nZurzolo Suarez, Santiago E.; Acerca de la inimputabilidad del psic\u00f3pata perverso; en Castex, Mariano y \nSetton, Leo Directores); Forense Latina. La primer revista digital en materia forense de habla hispana; \nEdici\u00f3n n\u00famero 4, abril de 2011, http://www.forenselatina.com  \nedicionesanteriores/edicion4/descargas/ACERCA%20DE%20LA%20INIMPUTABILIDAD%20DEL  \n20PSICOPATA%20 PERVERSO.pdf  \n \nSobre los principios interpretativos en materia de Derechos Humanos y la imposibilidad de bajar la \nedad de punibilidad de los menores; http://www.infojus.gov.ar/index.php?kk_seccion=documento\u00aeistro \nDOCTRINA&docid=CF110057, agosto de 2011.  \n  159 \n El insumo b\u00e1sico en los procesos de libertad asistida  \nOSVALDO AGUSTIN MARC ON \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2000  \nSUMARIO  \nLIBERTAD CONDICIONAL: CONCEPTO; R\u00c9GIMEN JURIDICO -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD  \nAdvertencia preliminar Libertad Asistida es el nombre con que mayoritariamente se identifica, en el \n\u00e1mbito del Derecho de Menores, a una de las Medidas Alternativas a la Privaci\u00f3n de la Libertad. La \ndenominaci\u00f3n es antigua por lo que se la elige para ident ificar con claridad el concepto a que se alude, \na\u00fan cuando sigue siendo admisible la discusi\u00f3n sobre la precisi\u00f3n del t\u00e9rmino en s\u00ed mismo. En realidad \nse propone conversar tambi\u00e9n, simult\u00e1neamente, sobre la medida que suele denominarse Libertad \nVigilada a\u00fa n cuando entre ambas existen diferencias jur\u00eddica y socialmente substantivas. Mientras en \nel primer caso la libertad del Sujeto Menor es substanciada como objeto de asistencia, en el segundo \ncaso es substanciada como objeto de vigilancia. Debe se\u00f1alarse ta mbi\u00e9n que en algunos sistemas \njur\u00eddicos ambas Medidas se definen seg\u00fan momentos procesales espec\u00edficos.  \n \nPOTENCIALIDAD Y NATU RALEZA DEL CAMPO CON CEPTUAL  \nRecordemos que el nivel de conceptualizaci\u00f3n de este instrumento para la ciudadanizaci\u00f3n de Sujetos \nMenores que ingresan en un campo de conflicto con la legislaci\u00f3n penal es relativamente bajo. As\u00ed es \nque pr\u00e1cticamente no existen definiciones consensuadas sobre Libertad Asistida o Vigilada. Se trata de \nun terreno f\u00e9rtil, \u00e1vido de ser penetrado cr\u00edticamente  para la producci\u00f3n de un objeto conceptual \u00fatil a \nla intervenci\u00f3n transformadora.  \n \nEn primer lugar debe situarse este instrumento en el marco del paradigma de la Justicia de Menores. \nDesde dicho supuesto efectuemos una primera consideraci\u00f3n: toda medida que imponga la privaci\u00f3n \nde libertad \u2018priva\u2019 inexorablemente de libertad ambulatoria. De dicha privaci\u00f3n deviene \nconsecuentemente la privaci\u00f3n de otra serie de libertades que suelen depender de la posibilidad de \nambular libremente: libertad laboral, educat iva, sexual, etc. En este sentido y siguiendo a Castoriadis \npodr\u00eda recordarse que \u201c...el reino de la libertad no puede edificarse m\u00e1s que sobre el reino de la \nnecesidad\u201d como as\u00ed tambi\u00e9n que \u201c...los hombres fueron siempre m\u00e1s all\u00e1 de las necesidades \nbiol\u00f3g icas, que se formaron necesidades de otra naturaleza\u201d.75 Tenemos entonces que la libertad \ndepende, para ser integral, de la satisfacci\u00f3n de un complejo sistema de necesidades.  \n \nUn ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado, en estado de libertad, dispone de bienes constitutivos \nde dicha libertad, m\u00e1s all\u00e1 de la mera posibilidad ambulatoria. Si socioecon\u00f3micamente se ha realizado \nes muy posible que este ciudadano disponga de muchos o tros bienes de que disfrutar (no solo \nmateriales).  \n \nPor el contrario, un ciudadano cuyos derechos sociales han sido sistem\u00e1ticamente vulnerados \ndispondr\u00e1 de una cantidad mucho menor de bienes de que gozar a partir de la libertad ambulatoria.  \n \nEvidentemen te la \u201ccalidad\u201d de la libertad difiere radicalmente de un ciudadano a otro. Y difiere \nconsecuentemente el \u201cvalor\u201d de este bien.  \nEntonces privar de libertad a un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado tendr\u00e1 una significaci\u00f3n \nsubjetiva distinta de la privaci\u00f3n de libertad a un ciudadano de derechos sociales vulnerados. Los \nbienes de que se priva a uno son m\u00e1s \u201cvaliosos\u201d que los bie nes de que se priva al otro. Llevado al \nextremo (y esto no es tan poco usual en nuestra realidad) la privaci\u00f3n de libertad a un Sujeto \npauperizado tendr\u00e1 un efecto de baja intensidad. De lo que se priva es de un bien de bajo valor, \n                                                           \n75 Castoriadis, Cornelius, \u201cLa instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad\u201d, Buenos Aires, Tusquets Editores, Tomo I, 1\u00ba ed., 1993. Pg s. 99 \ny 45.  \n 160 \n situaci\u00f3n contraria a la  del Sujeto socioecon\u00f3micamente realizado a quien se priva de un bien de \nelevado valor.  \n \nEsta afirmaci\u00f3n parece constituir un sacrilegio, dif\u00edcil de aceptar.  \n \nEs dif\u00edcil de aceptar porque resulta dif\u00edcil comprehender que existan Personas Humanas que ya, casi, \nno tienen nada que perder.  \nObviamente no se est\u00e1 afirmando que a un Sujeto pauperizado no le interesa permanecer en libertad \nambulatoria. Estas l\u00edneas tratan de transmitir un supuesto (s\u00f3lo uno en medio de tantos posibles) sobre \nel porqu\u00e9 del evident e fracaso de los denominados sistemas \u201ccerrados\u201d. Y tratar de entender, desde el \nlugar de quien desarrolla una conducta delictiva, qu\u00e9 razones lo llevan a arriesgar su posibilidad \nambulatoria. Si el transgresor dispusiera de una libertad m\u00e1s cualificada, d e \u201cmayor valor\u201d (puede \nsuponerse que la arriesgar\u00eda cotidianamente? (y qu\u00e9 \u201cvalor\u201d tendr\u00eda que tener el bien buscado a trav\u00e9s \nde la conducta delictiva como para justificar el riesgo? Esto que parece un modelo matem\u00e1tico o \neconomicista puede servir para cap tar una de las perspectivas del problema de la privaci\u00f3n de libertad. \nEn realidad hoy existen condiciones sociales de subsistencia que, en cuanto espacios de vida (o \n\u201cespacios vitales\u201d, recordando a Kurt Lewin) constituyen c\u00e1rceles. El encarcelamiento, sin  serlo de la \nposibilidad ambulatoria, lo es del conjunto de libertades que al no realizarse constituyen una b\u00e1sica \nviolaci\u00f3n los Derechos Sociales. Es evidente entonces que el encierro del transgresor s\u00f3lo puede llegar \na tener el sentido que te\u00f3ricamente s e le pretende asignar en otro contexto social, contexto en el cual \nprivarlo de libertad suponga privarlo de algo valioso. Apelando a una construcci\u00f3n exagerada para \ntransmitir la idea podr\u00eda decirse que el encierro del transgresor, en nuestra realidad, s\u00f3l o constituye el \ntraslado de una c\u00e1rcel a otra.  \n \nDeviene l\u00f3gicamente el objeto de toda intervenci\u00f3n en estado de libertad ambulatoria. Es decir que el \nobjeto gen\u00e9rico de la intervenci\u00f3n transformadora es la modificaci\u00f3n de las condiciones de vida a fin de \nque se cualifique la posibilidad ambulatoria excedi\u00e9ndola ampliamente, transform\u00e1ndola en un bien \njur\u00eddicamente protegido pero cuya defensa tenga alg\u00fan sentido para el Sujeto Menor.  \n \nALGUNOS CONCEPTOS JU RIDICAMENTE CENTRALE S \nLa Justicia de Menores no tien e a la pena como medio significativo para intervenir sobre su poblaci\u00f3n -\nobjetivo. As\u00ed lo indican la totalidad de las recomendaciones internacionales vigentes como as\u00ed tambi\u00e9n \nla propia Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (ONU). Por el contrario, el medio p or excelencia de la \nJusticia de Menores es lo que gen\u00e9ricamente suele denominarse Medida Tutelar o Proteccional.  \n \nEs decir, medidas judiciales que no tienden a castigar pues presumen que se est\u00e1 frente a un Sujeto \nen desarrollo, no capaz de comprender los  hechos penales por ende no capaz de responder \nresponsablemente por ellos, es decir un Sujeto sobre el que se requieren medidas de protecci\u00f3n \ngarantista.  \n \nLa Justicia de Menores s\u00f3lo debe acudir a la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria de manera excepcional . \nY, cuando lo hace, tal privaci\u00f3n no puede ser impuesta como pena ni debe ser impuesta como un fin en \ns\u00ed misma. Es decir que la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria s\u00f3lo debe ser utilizada cuando es \nestrictamente necesaria para la operativizaci\u00f3n de una Medi da Tutelar. La Medida Tutelar, por su parte, \nes tal porque tiende a generar condiciones para que el Sujeto Menor recupere el derecho a desarrollarse \nintegralmente.  \n \nEn el caso de la Libertad Asistida, no existe privaci\u00f3n de libertad ambulatoria.  \n \nExiste,  de hecho, una presencia importante del Poder P\u00fablico en la vida del Sujeto Menor, ejerciendo \nlas funciones propias de este tipo de Medida. Es contenido en el \u00e1mbito social natural, sea el de origen \no el \u00e1mbito que alternativamente surja como posibilidad a l momento de judicializaci\u00f3n.  161 \n CONTORNOS DEL OBJETO  DE ABORDAJE  \nEn el caso de la Libertad Asistida (cuales son las dimensiones centrales objeto de abordaje?  Una \ncuesti\u00f3n se impone insoslayable: en nuestra realidad la problem\u00e1tica que genera la transgresi\u00f3n a la \nlegislaci\u00f3n penal tiene un origen predominantemente social, a\u00fan cuando puedan detectarse \ncomponentes psicol\u00f3gicos, psiquiatricos, m\u00e9dicos, etc., que t ambi\u00e9n operen en la cadena causal. \nEntonces, establecida la causa predominante es ella la que debe ser modificada prioritariamente, es \ndecir la causalidad social, a\u00fan cuando establecer una prioridad no es excluir eventuales necesidades \nde otro orden. Debe quedar claro que se detecta una prioridad no excluyente: la prioridad social.  \n \nLa Justicia, como parte del orden jur\u00eddico, no tiene por objeto de intervenci\u00f3n a las problem\u00e1ticas \nsociales como generalidad. El abordaje preventivo o corrector de las problem \u00e1ticas sociales en general \nson objeto de los dem\u00e1s Poderes del Estado, o de la sociedad civil o de intervenciones concurrentes \nde ambos. El Poder Judicial tiene por objeto la intervenci\u00f3n a partir de conductas tipificadas, \nindividualizadas, como efecto de una problem\u00e1tica social. Esto es insoslayable. De lo que se trata es \nde partir de conductas individualizadas, jur\u00eddicamente tipificadas, para restablecer derechos violados, \nsin olvidar la perspectiva social de cada caso particular.  \n \nEntonces, sin renuncia r a la prioridad social en el orden de la causalidad, deber\u00eda entenderse que la \nMedida Tutelar desde un Juzgado de Menores ofrece un intersticio que debiera ser transformado en \nobjeto de conceptualizaci\u00f3n social y, por ende, en un instrumento de transforma ci\u00f3n de realidades. Y \nm\u00e1s a\u00fan en el caso de la la Medida Tutelar que aqu\u00ed identificamos como Libertad Asistida.  \n \nRECURSOS PARA EL ABO RDAJE  \nComo ya se dijo, por definici\u00f3n en toda Rep\u00fablica el Poder P\u00fablico opera a trav\u00e9s de tres Poderes \nEstatales Independ ientes (Legislativo, Ejecutivo y Judicial). Al Poder Ejecutivo corresponde el manejo \nde recursos materiales para transferir a la sociedad, posibilidad que no le est\u00e1 asignada al Poder \nJudicial que s\u00f3lo dispone de la ley como insumo para su tarea. Queda cla ro: no nos referimos a los \nrecursos necesarios para el funcionamiento (sueldos, edificios, computadoras, etc.) sino a los recursos \npresupuestariamente previstos para transferirlos directamente a la Comunidad.  \nPor ejemplo: el abordaje social de una problem \u00e1tica habitacional supone la disponibilidad de \u201cx\u201d \ncantidad de recursos para satisfacer la necesidad sentida, o sea la necesidad de viviendas. A partir de \nall\u00ed la pericia profesional permitir\u00e1 transformar la simple provisi\u00f3n de viviendas en medio para \ntransformar la realidad social en el orden representativo de la misma, es decir m\u00e1s all\u00e1 del mero orden \nmaterial. En el caso del abordaje desde la Justicia de Menores, no se dispone de recursos materiales \nque operen de manera an\u00e1loga al ejemplificado. Es decir  que la Justicia de Menores no opera como \ninstituci\u00f3n que \u201cda\u201d cosas, en el sentido lato del t\u00e9rmino \u201cdar\u201d, sino que m\u00e1s bien opera como una \ninstituci\u00f3n que \u201cquita\u201d en pro de garantizar condiciones de desarrollo, a partir de hechos identificados.  \n \nPero (d e qu\u00e9 se dispone entonces para explotar el intersticio transformando el orden representativo de \nla realidad social? He ah\u00ed el meollo de la cuesti\u00f3n y preocupaci\u00f3n central de este trabajo.  \n \nPara intentar una respuesta a la pregunta deber\u00eda, creo, intentars e previamente la construcci\u00f3n de qu\u00e9 \nes lo que se pretende re -constituir. Luego, tratar de identificar qu\u00e9 insumo es necesario para, \nfinalmente, saber cu\u00e1l es el recurso posible en funci\u00f3n de tal necesidad.  \n \nRetomando la analog\u00eda: En el caso del d\u00e9ficit h abitacional, aparece a la vista la necesidad de \n\u201cviviendas\u201d. La posibilidad de proveer de viviendas a un grupo social permite identificar necesidades \nm\u00e1s profundas a satisfacer a partir del bien material. Por ejemplo, socialmente es posible aportar a la \nconstituci\u00f3n de identidad de un barrio, al fortalecimiento de su autoestima, a posibilitar experiencias de \norganizaci\u00f3n -acci\u00f3n, etc. Se sabe que el acceso a una vivienda propia produce una flexibilizaci\u00f3n en \nlas fronteras existentes entre los grupos sociales  subalternos y los grupos sociales con mayor poder. \nSe sabe que todo, convenientemente direccionado, posibilita una Intervenci\u00f3n Social Transformadora.  \n 162 \n En el caso del Sujeto Menor que ha transgredido la legislaci\u00f3n penal vigente (cu\u00e1l es el significado d e \nsu acci\u00f3n y qu\u00e9 necesidades denuncia con ella? (cu\u00e1les es el epifen\u00f3meno y cu\u00e1l el sub -fen\u00f3meno? \n(Qu\u00e9 es lo que, indefectiblemente, debe ser modificado aunque sea expresi\u00f3n l\u00f3gica de un orden \ninjusto?  \n \nViolada la norma legal, el Ciudadano y Sujeto Menor  disminuye posibilidades de integraci\u00f3n social y se \nexpone a ser r\u00e1pidamente estigmatizado, controlado, disciplinado por una v\u00eda directa. Podr\u00eda \nsuponerse que el Sujeto Menor act\u00faa partiendo de un sistema de representaciones sociales seg\u00fan el \ncual \u00e9l tiene  razones suficientes como para tal actuaci\u00f3n delictiva. Pero estas razones lo ubican en un \nlugar poco productivo para s\u00ed mismo y termina justificando las posibilidades represivas del orden \njur\u00eddico.  \n \nEs leg\u00edtimo entonces intervenir tratando de que la viol aci\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal vigente no vuelva a \nrepetirse, no porque con esto se legitime integralmente la legislaci\u00f3n penal vigente sino porque, al \ncontrario, se legitiman las potencialidades como para lograr un nivel de integraci\u00f3n social superior. No \nestamos hablando aqu\u00ed de movimientos masivos con potencialde profundas transformaciones sociales \nni de una violaci\u00f3n revolucionaria a la ley, ni. Hablamos de violaciones individuales que son \nr\u00e1pidamente controladas y convertidas en justificadoras del propio  sistema instituido de control jur\u00eddico -\nsocial.  \n \nLo que se debe modificar, entonces, es eso: la conducta del Sujeto Menor en relaci\u00f3n al orden jur\u00eddico \nvigente. Es el epifen\u00f3meno, lo visible, lo evidente.  \nEl objetivo formalmente aceptado por el sistema vigente. Y el dispositivo existente, el intersticio \ndisponible, es el Juzgado (de Menores o como se llame). Por la propia funci\u00f3n, como se dijo, esta \ninstituci\u00f3n no dispone de otro recurso que la ley.  \n \nEl or den social no se compone substantivamente de lo material sino que se sustenta en instituciones \nimaginarias, en concepciones socialmente desarrolladas que permiten que los aspectos materiales \nocupen tal o cual lugar en un sistema determinado. El proceso tra nsformador puede comenzar por \nambas dimensiones, es decir tanto por la material como por la simb\u00f3lica. Pero para que exista \ntransformaci\u00f3n profunda debe, inexorablemente, transformarse el orden simb\u00f3lico, m\u00e1s all\u00e1 de la \ndiscusi\u00f3n sobre las mutuas determina ciones que aqu\u00ed omitiremos.  \n \nEn el \u00e1mbito judicial se dispone de la posibilidad de partir de la transformaci\u00f3n simb\u00f3lica, a\u00fan cuando \npor coordinaci\u00f3n con otras instituciones puedan lograrse instrumentos materiales que ser\u00e1n ordenados \nhacia lo simb\u00f3lico.  \n \nRecapitulando:  \n(Qu\u00e9 es lo que debe reconstituirse toda vez que interviene la Justicia sobre la conducta de un Sujeto -\nMenor situado en conflicto con la legislaci\u00f3n penal vigente?  \n \nA efectos de no favorecer una simple rehabilitaci\u00f3n funcionalista por desv \u00edo en relaci\u00f3n al proceso ideal \nde socializaci\u00f3n del Sujeto Menor, deber\u00eda explicitarse contra qu\u00e9 se revel\u00f3. Es evidente que lo hace \ncontra la ley pero (en el puro sentido de ley positiva? En realidad lo hace contra la ley en cuanto \nimperativo cultural, q ue adquiere en la Modernidad una forma espec\u00edfica: la legislaci\u00f3n positiva. (Y \nqui\u00e9n encarna tal ley? El Juez.  \n \nDesde la perspectiva del Sujeto Menor en \u00e9l, en el Juez, se aloja el \u00faltimo reservorio, la \u00faltima garant\u00eda \nde la autoridad contra la que se rev ela, el \u00faltimo escollo a desafiar. Es la \u00faltima instancia existente, real \ny simb\u00f3licamente. El \u00faltimo padre en la pir\u00e1mide jer\u00e1rquica.  \n \nEntonces: el tratamiento hacia la ciudadanizaci\u00f3n en estado de libertad ambulatoria (de qu\u00e9 debe \nvalerse como insumo pr ioritario no excluyente? (Cu\u00e1l es la \u201cmateria prima\u201d cuyas dosis deben \nnecesariamente ser incluidas en toda construcci\u00f3n hacia la modificaci\u00f3n del sistema de 163 \n representaciones sociales que sirve de soporte al Sujeto Menor? Tal insumo b\u00e1sico es lo que reside  en \nel Juez pero lo excede, o sea la autoridad que se aloja, simb\u00f3lica y realmente, en ese lugar.  \n \nPero no se trata de la autoridad en sentido de posibilidad de disciplinamiento, como es com\u00fan que sea \nentendida y practicada. Se trata de la autoridad en el  sentido de posibilidad de desarrollo de \npotencialidades espec\u00edficamente humanas, para superar una relaci\u00f3n de sometimiento a conductas \nque segregan, que profundizan la exclusi\u00f3n al deteriorar la posibilidad de reconquista de los Derechos \nsocialmente expro piados. Se trata de la autoridad que posibilita el hallazgo del l\u00edmite que, lejos de \ncastrar, constituye.  \n \nUna mesa no es mesa por ser de madera sino por disponer de un elemento necesario: los l\u00edmites. Son \nlos l\u00edmites, colocados en un lugar y no en otro, en cantidad y calidad suficiente, los que hacen que un \nmaterial \u201cx\u201d, en este caso la madera, se transforme en mesa.  \n \nLos l\u00edmites cortan y quitan material en el momento constructivo pero, a la par y substancialmente \nconstituyen.  \n \nEl Trabajador Social en l a funci\u00f3n de operador de una Medida Tutelar de Libertad Asistida dispone de \neste recurso central para la elaboraci\u00f3n de su proyecto de trabajo sobre una situaci\u00f3n, cuyo \nprotagonista central es un Sujeto -Menor en situaci\u00f3n de conflicto con la ley penal. Pre cisamente por \nser central no debe ser objeto de abuso, o de un uso corriente, casi vulgarizado. M\u00e1s que usado \ncotidianamente debe operar como fondo referencial, es decir como el color de fondo que sin actuar \ndirectamente es insustituible para visualizar co n nitidez la figura que sobre \u00e9l se recorta, ya no \ninstrumental sino substancialmente central: la Persona Humana en situaci\u00f3n de desarrollo.  \nEl Trabajador Social deber\u00eda valerse de \u00e9l advirtiendo qu\u00e9 debe restaurar el Sujeto en su conducta, no \npara somete rlo a un orden jur\u00eddico ideol\u00f3gicamente inequitativo. Pero s\u00ed para generar adaptaciones \nactivas (por oposici\u00f3n a las adaptaciones pasivas) a la realidad, transform\u00e1ndola y transform\u00e1ndose, \ndial\u00e9ctica e ininterrumpidamente.  \n \nTodo ello es as\u00ed pues parece evidente que la representaci\u00f3n social del orden instituido incluye la \nrepresentaci\u00f3n del orden legalmente vigente. Y que esto sea as\u00ed en el orden de las representaciones \nsociales tiene como consecuencia que tambi\u00e9n sea operativ o a nivel de conductas del Sujeto Menor \nquien, precisamente por su condici\u00f3n de Sujeto, tambi\u00e9n importa un nivel de sujeci\u00f3n tanto al orden \ninstituido como al orden legalmente vigente.  \n \nLa vigencia social del Sujeto Menor, en el sentido positivo de tal vi gencia, depende estrechamente de \nla referencia del mismo para con ambos niveles del orden, es decir lo social y su expresi\u00f3n legal. A \nnadie escapa que la existencia de un sentido positivo de la vigencia social presupone la existencia de \nsu contraparte, es decir de un sentido negativo que tambi\u00e9n es vigencia social. De hecho firmes \npersonalidades, y en ocasiones con \u00e9xito socioecon\u00f3mico, forman parte de la denominada Historia del \nCrimen (por ejemplo, los c\u00e9lebres padrinos de las mafias, o los jefes de Cartel es de la droga).  \n \nTampoco escapa a nadie que la l\u00ednea que divide ambos sentidos resulta de una operaci\u00f3n netamente \narbitraria, socialmente constituida. Y que no siempre esta divisi\u00f3n puede homologarse a las nociones \nde normalidad vs. Patolog\u00eda, o de salud  vs. Enfermedad.  \n \nPero es esta arbitraria constituci\u00f3n la que, tambi\u00e9n arbitrariamente, ubica al Sujeto Menor en un lugar o \nen otro. Es decir que incluye o excluye, ubica a un lado o al otro del margen, quita u otorga poder, \nparticipa o no de la aceptada producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las riquezas. Es decir que Ciudadaniza o \ndes-ciudadaniza ...  \n \nEsta l\u00ednea arbitraria depende del mencionado lugar: el del Juez, el que operativiza en la realidad el \norden simb\u00f3lico de la autoridad.  164 \n  \nPor ende es en referencia a  su figura que se constituir\u00e1 progresivamente lugares y posiciones sociales \nque podr\u00e1 ocupar \u2014o no \u2014 el Sujeto Menor. Es en relaci\u00f3n a su autoridad que podr\u00e1n constituirse \nposibilidades de vinculaci\u00f3n social, de organizaci\u00f3n e integraci\u00f3n en grupos, de arti culaci\u00f3n social \naceptada, de cualificaci\u00f3n de relaciones, y en definitiva de logro de un tipo de reconocimiento \nsocialmente productivo por parte de sus semejantes.  \n \nLo que construya, de -construya o re -construya a partir del proyecto de intervenci\u00f3n transf ormadora que \nse dise\u00f1e tendr\u00e1 como referencia, como fondo referencial, la opini\u00f3n de la judicatura, del magistrado.  \nLaboral, educativa, culturalmente, etc., podr\u00e1 desarrollarse pero siempre teniendo a estas dimensiones \ncomo procesos en los que se verifica r\u00e1, en definitiva, su capacidad de aceptaci\u00f3n (vale insistir: activa, \nno pasiva) del orden legalmente dominante.  \n \n(Y qui\u00e9n puede operar con mayor eficacia en la arquitectura de proyectos que exigen la mencionada \ndosis de autoridad? Quien pueda operar con s uficiente lejan\u00eda simb\u00f3lica del Juez, como para alejar los \ntemores al disciplinamiento doloroso propio de la Justicia y, a la par, pueda mantener suficiente \ncercan\u00eda simb\u00f3lica, por delegaci\u00f3n, como para disponer de dicha dosis. Es decir el Trabajador Socia l \nque opera como parte de la estructura de los Juzgados.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \nFecha: 2000  \nREVISTA: 0000 P\u00e1gina: 0000  \nEditorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \n  165 \n Autonom\u00eda del derecho de menores y m\u00e1quinas de \nescribir  \nOSVALDO AGUSTIN MARC ON \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2002  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES USO Y ABUSO DE LOGICAS SUBSIDIARIAS  \nLa idea a\u00fan subyacente, en algunos casos dominante , del Derecho de Menores como un Derecho \nMenor ofrece aristas interesantes para el debate. No pocas veces pareciera que la idea de minoridad \nde esta rama del Derecho no depende exclusivamente de una calificaci\u00f3n externa a ella y, por ende, \nexterna a sus pr otagonistas sino que encuentra fortaleza en una propia sensaci\u00f3n de minoridad \njur\u00eddica, esto equivale a decir en la sensaci\u00f3n de minoridad jur\u00eddica de sus protagonistas. No s\u00f3lo se \ntrata de que quienes transitan por otras ramas mayores del Derecho califica n como menor al Derecho \nde Menores sino que los propios operadores de este \u00faltimo se perciben a s\u00ed mismos como operadores \nde algo menor. Al plantear esta cuesti\u00f3n nos disponemos a transitar un campo poco sistem\u00e1tico, muy \nligado a las percepciones subjetiva s por lo que cualquier disconformidad con ella adquiere casi siempre \nlegitimidad. No obstante vale la pena formular estos interrogantes debido a que toda oposici\u00f3n a ellos, \na\u00fan en tal car\u00e1cter, posibilitar\u00e1 al opositor alg\u00fan enriquecimiento conceptual, aun que esto no sea tan \nevidente.  \n \nSiguiendo con la l\u00ednea de las percepciones subjetivas, pareciera que ante las angustias provocadas por \nun Derecho Menor que ofrece pocas certezas, pocas seguridades, se impondr\u00eda la necesidad de \ndesterrar tales incertidumbres , tales inseguridades, para as\u00ed disminuir el montante de angustia. Ante \nello pareciera imponerse entonces la operaci\u00f3n de acercar m\u00e1s el corpus te\u00f3rico menor al concierto de \ncorpus te\u00f3ricos mayores, gozosos de superiores niveles de validaci\u00f3n.  \n \nInterpretan do algunos aspectos de este fen\u00f3meno podr\u00eda suponerse que lo que se vislumbra es la \nacumulaci\u00f3n de operaciones intelectuales que alejar\u00edan la posibilidad de profundizar la naturaleza \naut\u00f3noma del Derecho de Menores. Aparecer\u00eda constantemente la tendencia a l abuso de la aplicaci\u00f3n \nsubsidiaria de l\u00f3gicas propias de otras ramas del Derecho que por sus propias caracter\u00edsticas \npresuponen otros Sujetos, otras Personas Humanas: adultas o mayores, ya desarrolladas, menos \nvulnerables emocionalmente. As\u00ed por ejemplo la Defensa T\u00e9cnica de un Sujeto Menor en un Proceso \nPenal, antes que esforzarse por construir una l\u00f3gica propia, aut\u00f3noma, especial, tender\u00eda a acoplarse \nacr\u00edticamente a la l\u00f3gica de Defensa Penal en el caso del Sujeto Mayor (pi\u00e9nsese en el consejo dado \npor el Defensor de negar sistem\u00e1ticamente responsabilidad, comprensible en el caso de Sujetos \nMayores pero claramente contradictorio en el Proceso de Menores).  \nAhora bien: toda l\u00f3gica subyace a teor\u00edas a las que regula. Y regula tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de estas \u00fal timas, \nlos aspectos metodol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos de los que se valen para poder ser operativizadas. Se \ndesprende entonces que si se incrementan las l\u00f3gicas ajenas al Derecho de Menores se incrementar\u00e1n \naspectos te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos que le ser\u00e1n i gualmente ajenos.  \n \nLA EFICACIA SIMB\u00d3LICA DEL ORDEN ADMINISTRATIVO  \nEn Derecho el Proceso se vale de una dimensi\u00f3n necesaria: la administrativa.  \n \nLa dimensi\u00f3n administrativa del Proceso, y del Derecho Substantivo, adquiere vital importancia al \nmomento de las  concretas operaciones cotidianas. Nadie podr\u00eda negar que el soporte fundamental, \ntodav\u00eda insustituible, es aquel que depende del papel. Y que el papel forma expedientes y los \nexpedientes suponen una compleja articulaci\u00f3n de dispositivos de corte netamente  administrativo que \nse imbrican con el proceso, posiblemente en una unidad substancial.  \n \nEl Derecho de Menores, toda vez que se apoya subsidiariamente en l\u00f3gicas que no le son propias en \nsentido estricto, llega tambi\u00e9n a mimetizarse con estos niveles de la  intervenci\u00f3n. E incorpora 166 \n subsidiariamente, tambi\u00e9n, niveles de corte netamente administrativo pero (d\u00f3nde reside la importancia \nde este se\u00f1alamiento?  \n \nEn los Organos Jurisdiccionales Minoriles subyace tambi\u00e9n la idea seg\u00fan la cual, al diferenciarse \nproce salmente momentos netamente investigativos de momentos netamente tutelares el Sujeto Menor \n\u2014el ni\u00f1o \u2014 permanece tambi\u00e9n en tal car\u00e1cter frente a tales momentos. Es decir que cuando la \nJusticia investiga el ni\u00f1o no protagoniza modificaciones en s\u00ed mismo, a n ivel de su subjetividad, es \ndecir reacomodamientos en sus percepciones, en ese momento y sin demora. Se supone que tales \nmodificaciones se postergan hasta la adopci\u00f3n de medidas transformativas (Tutelares y/o Coercitivas). \nEn realidad esta diferenciaci\u00f3n s e da en la teor\u00eda procesal, pero a nivel del Sujeto Menor las \ntransformaciones -positivas o negativas - comienzan a producirse desde el primer momento de la \nintervenci\u00f3n judicial e inclusive de la intervenci\u00f3n prevencional (y qu\u00e9 significa esto?  \n \nSignifica que toda la intervenci\u00f3n afecta al ni\u00f1o, desde el m\u00e1s m\u00ednimo detalle hasta las grandes \nmedidas que formalmente se disponen en la causa. Desde el modo en que es recibido por el Empleado \nde Mesa de Entradas hasta la t\u00e9cnica utilizada para notificarlo de una resoluci\u00f3n. Es decir: todo tiene \neficacia simb\u00f3lica.  \n \nCuando en el t\u00edtulo de este trabajo se da protagonismo a las \u201cm\u00e1quinas de escribir\u201d (tambi\u00e9n podr\u00eda \ndecirse \u201ccomputadoras\u201d) se alude a todo esto. Se alude al protagonismo que ellas tienen sin que haya \nsido formalmente planteado as\u00ed su protagonismo. La idea de indagar, testimoniar, exponer, declarar, \netc., proviene fundamentalmente de la Justicia de Mayores. Es decir que constituyen operaciones \npropias de otras ramas del Derecho. Fueron incorporadas acr\u00ed ticamente al Derecho de Menores. Y no \nsiempre se encuentra disposici\u00f3n como para dar a este dispositivo institucional la importancia que \ntiene, teniendo en cuenta lo antes dicho en relaci\u00f3n a que todo afecta al ni\u00f1o, en cuanto Sujeto en \ndesarrollo.  \n \nLA M\u00c1Q UINA DE ESCRIBIR COMO S\u00cdMBOLO EFICAZ  \nTodo objeto es lo que es, en cuanto parte de la realidad, ontol\u00f3gicamente hablando. Pero todo objeto \nes percibido subjetivamente, seg\u00fan el imaginario pre -existente, es decir seg\u00fan un complejo proceso de \nprevias deposita ciones sobre ese objeto que a ra\u00edz de ello fue de -constru\u00eddo y re -constru\u00eddo en otro. Es \ndecir que si bien ontol\u00f3gicamente sigue siendo el objeto originario, seg\u00fan qu\u00e9 simbolice puede \ntransformarse en otro para la percepci\u00f3n de las Personas Humanas. Tratem os de ejemplificar:  \n \n- Una Ferrari es ontol\u00f3gicamente un auto con determinados atributos (deportivo, caro, de buena calidad \nmec\u00e1nica, confortable, etc.) pero socialmente quien identifica al poseedor de una Ferrari identifica \ntambi\u00e9n un status o un lugar s ocial que instant\u00e1neamente le atribuye a ra\u00edz de su posesi\u00f3n. Tratemos \nde identificar otro ejemplo:  \n \n- Para un ni\u00f1o el rev\u00f3lver de su padre es simplemente un rev\u00f3lver. Si su pap\u00e1 decide suicidarse con el \narma, a partir de sucedido el hecho, ese mismo rev\u00f3 lver significar\u00e1 para el ni\u00f1o algo dram\u00e1tico.  \n \nEs decir que toda cosa es por lo que es ontol\u00f3gicamente pero es percibida por los Sujetos con una \nserie de aditamentos que la transforman en otra cosa por lo que ella simboliza. Perm\u00edtase insistir con \notro eje mplo:  \n \n- Un examen en la Facultad, para un alumno, es objetivamente una instancia importante pero \nobjetivamente no debiera generar el nivel de intranquilidad, miedo, nerviosismo, paralizaci\u00f3n, etc, que \nsuele generar. Es un examen y corrientemente lo peor que puede pasar es que la asignatura deba ser \nestudiada nuevamente. Sin embargo la situaci\u00f3n suele generar reacciones desproporcionadas e \nirracionales. El examen no est\u00e1, en esos casos, significando para el alumno lo que el examen es sino \nque est\u00e1 signific ando mucho m\u00e1s que eso. Y el miedo opera a\u00fan cuando el alumno ha estudiado \nexhaustivamente la materia y, a\u00fan m\u00e1s, cuando inclusive sabe que el nerviosismo lo puede perjudicar. \nEl examen es percibido por el alumno como algo distinto de lo que realmente es.  \n 167 \n Quien ha sido sometido a alg\u00fan sumario, aunque m\u00e1s no sea administrativo, quiz\u00e1s pueda imaginar \nqu\u00e9 asociaciones, qu\u00e9 percepciones, qu\u00e9 miedos circulan cuando se es sentado en el banquillo de lo \ninvestigado, frente a la m\u00e1quina de escribir, sea como presu nto protagonista o como mero testigo de \nun hecho. Algo del poder circula por all\u00ed, se hace presente y anuncia la posibilidad de lo peor. El \nanuncio no es el anuncio en t\u00e9rminos racionales de las consecuencias administrativas o jur\u00eddicamente \nl\u00f3gicas del hec ho que se investiga. Ellas pueden ser m\u00e1s o menos graves pero la sensaci\u00f3n en el \ninvestigado debieran ser proporcionales a tales consecuencias l\u00f3gicas. Pero el anuncio en realidad es \nde consecuencias simb\u00f3licamente asociadas al poder, a la posibilidad de d estrucci\u00f3n, a simbolog\u00edas \nque van mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo intelectualmente entendible en ese momento. Sentarse all\u00ed, para ser \npreguntado y re -preguntado por un operador m\u00e1s o menos inquisidor, m\u00e1s o menos amable, \nnecesariamente traslada a un escenario que es el escenario simb\u00f3lico del castigo. Y la simbolog\u00eda del \ncastigo apareja sensaci\u00f3n de inferioridad del potencial castigado frente al potencial castigador. Apareja \nmiedo. Apareja sensaciones provenientes de lo hist\u00f3rico -social, personal y grupal. Y apareja d olor  \n \nEn la Modernidad la conformaci\u00f3n del Estado Nacional ha tra\u00eddo la conformaci\u00f3n en su seno de uno de \nsus elementos constitutivos: la buro -cracia. Esta, la burocracia (no en sentido peyorativo sino en su \ngenuino sentido de estructura de gobierno de un  particular sistema) ha institu\u00eddo c\u00f3digos insoslayables. \nPosiblemente tan insoslayables como irracionales. El uso de corbata, por ejemplo, se ha institu\u00eddo en \ncostumbre de incre\u00edble difusi\u00f3n y de notable incidencia en la habitual indumentaria de los bur\u00f3c ratas \n(es racional el uso de corbata? (cumple alguna funci\u00f3n un trozo de tela que no abriga, que no est\u00e1 \ndestinada a cubrir parte alguna del cuerpo humano? Obviamente si la corbata existe y persiste es \nporque cumple una funci\u00f3n. Pero (la cumple en el senti do utilitario del t\u00e9rmino? Evidentemente no, pero \ns\u00ed simboliza cosas que no pueden ser desplazadas del escenario propuesto por la burocracia. La \nburocracia instituye sus rituales con una fuerza dif\u00edcil de resistir pero con ello tambi\u00e9n instituye un \nsistema  de causas y consecuencias para todo aquel que entre en contacto con el sistema, desde \ndentro o desde fuera del mismo.  \n \nEl uso de la m\u00e1quina de escribir para reproducir sobre soporte de papel una versi\u00f3n (una de las \ninfinitas posibles) del hecho que se inv estiga ha sido institu\u00eddo en el \u00e1mbito de los Organos \nJurisdiccionales. Pero con ello se ha institu\u00eddo toda una simbolog\u00eda, una serie de asociaciones \ninevitables que operan en quien se sienta frente a ella en el car\u00e1cter de Sujeto Pasivo, de Sujeto que \nconcurre ante el Poder Institu\u00eddo. El Ciudadano, en nuestra realidad no siempre suficientemente \nconstitu\u00eddo en tal, o en muchos casos constitu\u00eddo en tal pero no republicanamtne, acude ante el \nimperio del Orden P\u00fablico.  \n \nAs\u00ed, con id\u00e9nticas razones en t\u00e9rminos de funcionalidad y con id\u00e9nticos efectos en t\u00e9rminos de eficacia \nsimb\u00f3lica la m\u00e1quina de escribir fue trasladada a la pr\u00e1ctica de la Justicia de Menores. Esta eficacia \nsimb\u00f3lica no es ahora aplicada sobre Sujetos Adultos, suficientemente estructurados. Es aplicada \nsobre Sujetos Menores, en desarrollo, con escasas posibilidades defensivas, y bajo el dominio de la \npretensi\u00f3n tutelar. Someter a Sujetos Menores V\u00edctimas (aunque esto tambi\u00e9n vale para Sujetos \nMenores autores o presuntos autores) a dispositivos c opiados de la Justicia de Mayores actualiza \nnecesariamente el proceso de re -victimizaci\u00f3n. La dactilograf\u00eda ya es en s\u00ed misma y a esta altura del \ndesarrollo de las ciencias de la conducta, una t\u00e9cnica inapropiada para estas situaciones. Y m\u00e1s all\u00e1 \nde ella deber\u00eda agregarse que usualmente el Escribiente es seleccionado por su aptitud como tal, como \nEscribiente, por lo que salvo los casos en los que personalmente se preocupan por suavizar las aristas \nnegativas de su intervenci\u00f3n, no disponen de m\u00e9todos y/o t\u00e9 cnicas para el relevamiento de versiones \nsobre los hechos y/o circunstancias sociales, pedag\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas, etc., que caracterizan la \nrealidad del ni\u00f1o judicializado. La hostilidad de la m\u00e1quina de escribir se prolonga al contexto en que se \nsuelen de sarrollar las actividades, usualmente poco \u00edntimos, frente o ante personas extra\u00f1as que no se \nesfuerzan por flexibilizar los l\u00edmites de las distancias, y que se limitan a preguntar m\u00e1s o menos \nformalmente sobre los hechos ya sufridos, y que vuelven a ser s ufridos. Tiempos de espera, ambientes \nl\u00fagubres, contacto con uniformes policiales, f\u00f3rmulas y rituales inaccesibles desde la l\u00f3gica del ni\u00f1o, \netc., son algunos de los elementos que contribuyen a profundizar la hostilidad que recibe al ni\u00f1o \nv\u00edctima en el \u00e1m bito judicial minoril.  168 \n Toda vez que un ni\u00f1o judicializado no se siente parte de un sistema especial de la Justicia protagoniza \nuna situaci\u00f3n que debiera cuestionar el conjunto de mensajes que se le env\u00eda desde el sistema. \nUsualmente el ni\u00f1o se asocia a s\u00ed mismo como inmerso en algo parecido a la Justicia de Mayores. \nUsualmente, por ejemplo desde la condici\u00f3n autor, se pregunta \u201c ... (cu\u00e1nto me van a dar? ...\u201d o \u201c...me \ndieron tantos meses...\u201d. Revela su acople autom\u00e1tico a una noci\u00f3n \u201ctarifaria\u201d de lo penal,  no propia del \nDerecho de Menores. Pero (c\u00f3mo es que llega a acoplarse a tal razonamiento? Indudablemente lo \nhace a trav\u00e9s de indicadores que percibe, peque\u00f1os elementos, que pasan desapercibidos por los \nOperadores Oficiales del sistema. La m\u00e1quina de escr ibir es uno de esos indicadores.  \n(Un detalle irreelevante? As\u00ed podr\u00eda juzg\u00e1rselo. Pero es la suma de detalles caratulados como \nirrelevantes los que hacen al Sistema bueno o malo, eficiente o ineficiente, los que profundizan la \ncriminalizaci\u00f3n de los ni\u00f1os o que les posibilitan un trato judicial especial. Un detalle que, luego de ser \nadmitido como negativo, admitir\u00eda diversas soluciones (grabaciones y posteriores desgrabaciones, \naudio y/o video, proceso verbal, constancias por Secretar\u00eda, etc.). Lo que deber \u00eda comprenderse es \nque cuando el Sumariante tradicional recibe la versi\u00f3n del ni\u00f1o colocado frente a la m\u00e1quina de escribir \ns\u00f3lo reciba una de las versiones. Y que luego escribe s\u00f3lo una de las versiones posibles de la versi\u00f3n \nrecibida. El lenguaje hablado  no reproduce fielmente el pensamiento y el pensamiento no se reproduce \nluego fielmente en el escrito, y no por desidia, ni por mala fe. Solamente por las limitaciones propias de \nla t\u00e9cnica en s\u00ed misma. Y si la t\u00e9cnica es en s\u00ed misma tan limitada, no tiene  sentido suponer que deba \ndefend\u00e9rsela irracionalmente frente a otras a las que suele v\u00e9rseles, demasiado inmediatamente, sus \ndefectos.  \nVale insistir: la noci\u00f3n de autonom\u00eda del Derecho de Menores atraviesa a \u00e9ste transversalmente, desde \nsus primeros funda mentos filos\u00f3ficos hasta la \u00faltima y mas particular de las operaciones de orden \nt\u00e9cnico -administrativo. Y todo afecta el desarrollo del ni\u00f1o desde el orden simb\u00f3lico.  \n \nAUTONOM\u00cdA DEL DERECHO DE MENORES Y M\u00c1QUINAS DE ESCRIBIR  \n \n - h o j a d e r e s u m e n - \n \nPareciera usual que el Derecho de Menores, al sentirse un Derecho Menor y ser calificado \nexternamente como tal, acude al Derecho de Mayores para subsidiar su incapacidad. Al hacerlo no \ns\u00f3lo incorpora aspectos doctrinarios sino que metaboliza su l\u00f3gica, as pectos te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y \nt\u00e9cnicos.  \n \nLos sistemas administrativos incorporan al proceso aspectos que tienen eficacia simb\u00f3lica por s\u00ed \nmismos, es decir que afectan a los ni\u00f1os modificando sus realidades subjetivas y por ende las \nmodalidades vincular es. En la Justicia en general un elemento fundamental es la m\u00e1quina de escribir \n(o computadora). Ella, en manos del Sumariante, simboliza un sistema de elementos que, \nfundamentalmente, se caracterizan por su fuerza coercitiva.  \nEl Derecho de Menores al insi stir en acudir subsidiariamente al Derecho de Mayores no s\u00f3lo \nmetaboliza, como se dijo, aspectos l\u00f3gicos, te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos sino tambi\u00e9n aquellos \nestrictamente t\u00e9cnicos. As\u00ed, metaboliza tambi\u00e9n lo estrictamente administrativo. Como parte de dicho \nproceso incorpor\u00f3 acr\u00edticamente la utilizaci\u00f3n de las m\u00e1quinas de escribir con todo lo que ellas \nsimbolizan. Este sometimiento del Sujeto Menor a una situaci\u00f3n que simboliza el poder entre \ndesiguales, de manera disciplinaria, coercitiva, se aleja del tratami ento tutelar especial que el Derecho \nde Menores prescribe como el indicado. Y lo aleja de la posibilidad de constituirse aut\u00f3nomamente.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \nFecha: 2002  \n:  \nEditorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \n  169 \n Sujetos menores en conflicto con la ley penal: \nposibilidades de ciudadanizacion en estado de libertad  \nOSVALDO AGUSTIN MARC ON \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2000  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -LIBERTAD VIGILADA -ASISTENTES SOCIALES  \n1. EL VALOR DE LA LI BERTAD COMO CONSTR UCCI\u00d3N SOCIAL  \nLa transgresi\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal por parte de ni\u00f1os o adolescentes constituye un problema de \ncausalidad compleja. Ante su emergencia tiende a difundirse una involuntaria falacia: la de creer que el \nencierro del Sujeto Menor que transgre de la legislaci\u00f3n penal operar\u00e1 inexorablemente sobre \u00e9l como \nsanci\u00f3n.  \n \nOmitamos aqu\u00ed la discusi\u00f3n sobre el pretendido valor re -educativo que a la sanci\u00f3n suele pretender \nreconoc\u00e9rsele. Concedamos, a pesar de todo y solo a t\u00edtulo de hip\u00f3tesis provisoria ( que no se \nsostendr\u00e1 en este trabajo) que la privaci\u00f3n de libertad tiene en s\u00ed misma dicha virtud. Desde dicho \nsupuesto efectuemos una primera consideraci\u00f3n: toda medida que imponga la privaci\u00f3n de libertad \n\u201cpriva\u201d inexorablemente de libertad ambulatoria. D e dicha privaci\u00f3n deviene consecuentemente la \nprivaci\u00f3n de otra serie de libertades que suelen depender de la posibilidad de ambular libremente: \nlibertad laboral, educativa, sexual, etc. En este sentido y siguiendo a Castoriadis podr\u00eda recordarse \nque: \u201c... el reino de la libertad no puede edificarse m\u00e1s que sobre el reino de la necesidad\u201d como as\u00ed \ntambi\u00e9n que: \u201c...los hombres fueron siempre m\u00e1s all\u00e1 de las necesidades biol\u00f3gicas, que se formaron \nnecesidades de otra naturaleza\u201d76 .  \n \nTenemos entonces que la libertad depende, para ser tal, de la satisfacci\u00f3n de un complejo sistema de \nnecesidades.  \n \nUn ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado, en estado de libertad, dispone de bienes constitutivos \nde dicha libertad, m\u00e1s all\u00e1 de la mera po sibilidad ambulatoria. Si socioecon\u00f3micamente se ha realizado \nes muy posible que este ciudadano disponga de muchos otros bienes de que disfrutar (no solo \nmateriales).  \n \nPor el contrario, un ciudadano cuyos derechos sociales han sido sistem\u00e1ticamente vulnerados \ndispondr\u00e1 de una cantidad mucho menor de bienes de que gozar a partir de la libertad ambulatoria.  \n \nEvidentemente la \u201ccalidad\u201d de la libertad difiere radicalmente d e un ciudadano a otro. Y difiere \nconsecuentemente el \u201cvalor\u201d de este bien.  \n \nDimos por supuesto (es decir de manera estrictamente hipot\u00e9tica) que este tipo de sanci\u00f3n opera en el \nSujeto Menor. Entonces privar de libertad a un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado tendr\u00e1 una \nsignificaci\u00f3n subjetiva distinta de la privaci\u00f3n de libertad a un ciudadano de derechos sociales \nvulnerados. Los bienes de que se priva a uno son m\u00e1s \u201cvaliosos\u201d de los bienes que se priva al otro.  \n \nLlevado al extremo (y esto no es tan  poco usual en nuestra realidad) la privaci\u00f3n de libertad a un \nSujeto pauperizado tendr\u00e1 un efecto de baja intensidad. De lo que se priva es de un bien de bajo valor, \nsituaci\u00f3n contraria a la del Sujeto socioecon\u00f3micamente realizado a quien se priva de un bien de \nelevado valor.  \n \nEsta afirmaci\u00f3n parece constituir un sacrilegio dif\u00edcil de aceptar.  \n                                                           \n76 CASTORIADIS, Cornelius, \u201cLa Instituci\u00f3n Im aginaria de la Sociedad. Buenos Aires, Tusquets Editores, Tomo I, 1& ed., 1993.  \nPgs. 99/45  170 \n  \nEs dif\u00edcil de aceptar porque resulta dif\u00edcil comprehender que existan Personas Humanas que ya, casi, \nno tienen nada que perder.  \n \nObviamente no se est\u00e1 afirmando  que a un Sujeto pauperizado no le interesa permanecer en libertad \nambulatoria. Estas l\u00edneas tratan de transmitir un supuesto (s\u00f3lo uno en medio de tantos posibles) sobre \nel porqu\u00e9 del evidente fracaso de los denominados sistemas \u201ccerrados\u201d. Y tratar de en tender, desde el \nlugar de quien desarrolla una conducta delictiva, qu\u00e9 razones lo llevan a arriesgar su posibilidad \nambulatoria. Si el transgresor dispusiera de una libertad m\u00e1s cualificada, de \u201cmayor valor\u201d (puede \nsuponerse que la arriesgar\u00eda cotidianamen te? (y qu\u00e9 \u201cvalor\u201d tendr\u00eda que tener el bien buscado a trav\u00e9s \nde la conducta delictiva como para justificar el riesgo? Esto que parece un modelo matem\u00e1tico o \neconomicista puede servir para captar una de las perspectivas del problema de la privaci\u00f3n de libe rtad. \nEn realidad hoy existen condiciones sociales de subsistencia que, en cuanto espacios de vida (o \n\u201cespacios vitales\u201d, recordando a Kurt Lewin) constituyen c\u00e1rceles. El encarcelamiento, sin serlo de la \nposibilidad ambulatoria, lo es del conjunto de libe rtades que al no realizarse constituyen una b\u00e1sica \nviolaci\u00f3n a los Derechos Sociales. Es evidente entonces que el encierro del transgresor s\u00f3lo en otro \ncontexto social puede llegar a tener el sentido que te\u00f3ricamente se le pretende asignar. Es decir otro \ncontexto en el cual privarlo de libertad suponga privarlo de algo valioso. Apelando a una construcci\u00f3n \nexagerada para transmitir la idea podr\u00eda decirse que el encierro del transgresor, en nuestra realidad, \nconstituye el traslado de una c\u00e1rcel a otra.  \n \nEn e ste contexto social el mero encierro s\u00f3lo ilusiona al ciudadano que cree ver el problema en que \nentran por una puerta y salen por la otra, como bien podr\u00eda ilusionarse con cualquier otra idea o \nsubstancia que pudiera consumir. La realidad seguir\u00eda inmutabl e. \n2. UNO DE LOS ENCUAD RES VIGENTES: EL JUR \u00cdDICO  \nLa Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos (ONU, 1948) fue operativiz\u00e1ndose, es decir \nhaci\u00e9ndose m\u00e1s operativa, m\u00e1s posible de llevar jur\u00eddicamente a la pr\u00e1ctica. Para ello se vali\u00f3 de \nsucesivas declar aciones posteriores. Entre ellas se encuentra la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas \nsobre los Derechos del Ni\u00f1o (1989). En la Argentina dicha Convenci\u00f3n tiene rango constitucional desde \n1994 (qu\u00e9 significa esto?  \n \nSignifica muchas cosas pero una es fundamental: las leyes son la m\u00e1xima expresi\u00f3n de la concepci\u00f3n \nsocial que el Estado plantea como propia. Si la Constituci\u00f3n Nacional hace suya la Convenci\u00f3n sobre \nlos Derechos del Ni\u00f1o, hace suya una opci\u00f3n prioritaria (no excluyente) por los ni\u00f1os. Es de cir por los \nsujetos cronol\u00f3gicamente menores a los 18 a\u00f1os de edad. Este es el producto de una evoluci\u00f3n en \nmateria de Derechos Humanos. En dicha evoluci\u00f3n fueron dej\u00e1ndose de lado los modelos de pura \ndefensa de la sociedad frente a la supuesta amenaza de ni\u00f1os transgresores a la legislaci\u00f3n vigente. \nNo se trata de excluir la defensa del cuerpo social sino de priorizar, en todo conflicto de intereses, lo \nque doctrinariamente ha dado en llamarse el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o (Convenci\u00f3n, Art.  \n3). Y, con ello,  defender genuinamente la organizaci\u00f3n social.  \nEsta opci\u00f3n es taxativa a nivel nacional e internacional, y no admite discusiones de principios.  \n \nAhora bien, los pa\u00edses con una tradici\u00f3n de inestabilidad social, pol\u00edtica, institucional, econ\u00f3mica, etc., \ntienen como rasgo principal el bajo nivel de previsibilidad y por ende de posibilidades de planificaci\u00f3n. \nCarecen entonces de sistemas de informaci\u00f3n cuantitativa y cualitativamente validadas. Nuestro pa\u00eds \nm\u00e1s all\u00e1 de lo que ideol\u00f3gicamente opinemos sobre t al proceso ingresa a un terreno sostenido de \nestabilidad, de previsibilidad y por ende de posibilidades de planificaci\u00f3n en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. \nArgentina, entonces, a\u00fan no ha desarrollado un sistema de informaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa \nextenso, p rofundo y consistente. Los efectos sociales de la Convenci\u00f3n no pueden, entonces, ser \ncorrectamente evaluados ni cuantitativa ni cualitativamente.  \n \nEllo no obsta que peri\u00f3dicamente aflore con nitidez el af\u00e1n por explicar la realidad confundiendo, por \nejem plo, sumas, restas o simples porcentuales con tratamiento estad\u00edstico de la informaci\u00f3n en funci\u00f3n 171 \n de consistentes proyectos de investigaci\u00f3n. As\u00ed por ejemplo toda vez que aflora el debate por la \nmodificaci\u00f3n de la Legislaci\u00f3n Penal de Menores, brotan por doquier, a diestra y siniestra, cifras que \nposiblemente confundan a la poblaci\u00f3n sin que lleguen a informarla con rigor. Un proyecto de \ninvestigaci\u00f3n supone una serie de decisiones ordenadas para que el material recogido sea luego \nanalizado con id\u00e9ntico ri gor. Y, entonces, las conclusiones a que se arriben conserven un saludable \nnivel de l\u00f3gica interna.  \n \nEntonces no es posible hoy disponer de una opini\u00f3n \u2018de Estado\u2019 sobre la conducta de ni\u00f1os y \nadolescentes en relaci\u00f3n con la legislaci\u00f3n penal vigente.  \n \nLo que s\u00ed se puede afirmar con certeza es que la legislaci\u00f3n positiva, la doctrina y la jurisprudencia en \nmateria de Derecho e Menores es inequ\u00edvoca: una de las maneras de concreci\u00f3n de los Derechos \nHumanos del Ni\u00f1o es la opci\u00f3n prioritaria (no excluyente) por la defensa de su libertad. El art. 37.b. de \nla convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o es taxativo al determinar que: \u201cla detenci\u00f3n, el \nencarcelamiento o la prisi\u00f3n de un ni\u00f1o ... se utilizar\u00e1 tan s\u00f3lo como medida de \u00faltimo recurso y \ndurante el periodo m\u00e1s breve que proceda\u201d.  \n \nA esta definici\u00f3n no se arriba internacionalmente por casualidad sino por efecto de un proceso \ncomplejo. Ya en 1985 Naciones Unidas aprob\u00f3 las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la \nAdministraci\u00f3n de la Justicia de Menores.  En su tercera parte fue tambi\u00e9n taxativa al afirmar que: \u201cel \nconfinamiento de menores en establecimientos penitenciarios se utilizar\u00e1 en todo momento como \n\u00faltimo recurso y por el m\u00e1s breve plazo posible\u201d.  \n \nLuego, en 1990, aparecen las Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la \nDelincuencia Juvenil (Directrices de Riad). En el quinto de sus Principios Fundamentales expresa que: \n\u201cdeber\u00e1 reconocerse la necesidad y la importancia de ... elaborar medidas pertinentes que eviten \ncriminalizar y p enalizar al ni\u00f1o por una conducta que no causa graves perjuicios a su desarrollo ni \nperjudica a los dem\u00e1s\u201d.  \n \nY en el mismo a\u00f1o 1990 se conocen las Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de los \nMenores Privados de Libertad. El inciso 2 del t\u00edtulo  \u201cPerspectivas Fundamentales\u201d sostiene con notable \n\u00e9nfasis que: \u201cla privaci\u00f3n de libertad de un menor deber\u00e1 decidirse como \u00faltimo recurso y por el \nper\u00edodo m\u00ednimo necesario y limitarse a casos excepcionales\u201d.  \n \nBajo el t\u00edtulo que sigue se ofrece una refere ncia emp\u00edrica territorialmente situada por lo que vale \nse\u00f1alar que en concordancia con las recomendaciones internacionales y la normativa constitucional \ndescripta el propio C\u00f3digo Procesal de Menores de la Provincia de Santa Fe (Ley 11.452) otorga un \nlugar  predominante a las Medidas Alternativas a la Privaci\u00f3n de Libertad dedicando el art\u00edculo 98 a \nenumerarlas:  \n\u201c1) Llamado de atenci\u00f3n y/o advertencia;  \n2) Realizaci\u00f3n de un trabajo comunitario, en una instituci\u00f3n u organismo oficial o privado;  \n3) Realizaci \u00f3n de un tratamiento m\u00e9dico o psicol\u00f3gico, individual o como terapia famliar;  \n4) Libertad Vigilada;  \n5) Toda otra medida que beneficie al menor.\u201d  \n3. UNA REFERENCIA EM P\u00cdRICA  \nEl fil\u00f3sofo alem\u00e1n Karl Jaspers (1883/1969) aport\u00f3 al campo de las Ciencias de la Conducta un \nconcepto revolucionario afirmando que:  \n\u201c...no es posible ninguna experiencia que tenga cierta intensidad  \nemocional que no provoque inmediatamente la necesidad de  explicarla...\u201d.  \nEn gran medida los hechos delictivos producidos y reproducidos luego period\u00edsticamente involucran un \nmonto emocional que mueve hacia la b\u00fasqueda de explicaciones, individuales y colectivas. Como se 172 \n sabe, toda vez que Sujetos Menores ingre san en un campo de conflicto con la legislaci\u00f3n penal \nemerge una respuesta obligada del Estado, persona jur\u00eddica que se expresa a trav\u00e9s de Sujetos \nMayores (Funcionarios Policiales, Magistrados, etc.). Estos Sujetos Mayores no pueden operar \ntotalmente exen tos de la influencia del orden simb\u00f3lico al que est\u00e1n indivisiblemente unidos y que \nexpresa relaciones sociales complejas. Este orden simb\u00f3lico condiciona las explicaciones dominantes \npara la problem\u00e1tica que a\u00fan suele designarse como Delincuencia Juvenil del mismo modo en que las \nexplicaciones condicionan las acciones. Por otra parte, y como ya se mencion\u00f3 en el t\u00edtulo anterior, la \nopini\u00f3n divulgada tiende a unir como condici\u00f3n necesaria y suficiente la intervenci\u00f3n del Estado a la \nprivaci\u00f3n de libertad de  los Sujetos Menores involucrados en hechos delictivos: el reclamo de privaci\u00f3n \nde libertad emerge mayoritario ante cada nuevo hecho que mueve emociones.  \n \nA\u00fan cuando debe admitirse que existen casos en los que la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria es \nneces aria, est\u00e1 suficientemente mostrado y demostrado que es conveniente priorizar medidas \nalternativas a tales restricciones, con perfiles claramente reconstructivos de Derechos Vulnerados. La \nmera exigencia de \u2018encerrar\u2019 (\u2018amputar\u2019) en instituciones dep\u00f3sito a las partes no deseadas del cuerpo \nsocial exhibe una intr\u00ednseca insuficiencia que empobrece tanto al actor social que \u201cencierra\u201d como al \nactor social que con sus conductas revoluciona una pretendida paz de cementerios.  \n \nDel mismo modo en que el hardware de una computadora, por potente y moderno que sea, no funciona \nsin un software adecuado, las explicaciones necesitan de informaci\u00f3n adecuada para mantenerse \nunidas a la realidad. Para cualificar dichas explicaciones y tras cender el mero nivel emocional ser\u00eda \nconveniente difundir el enorme potencial que albergan las distintas medidas alternativas a la privaci\u00f3n \nde libertad ambulatoria si son articuladas en una pol\u00edtica integral para el sector (ergo: si se afectan los \nrecurso s necesarios).  \n \nExisten diversos dispositivos jur\u00eddicamente establecidos. Uno de ellos, con rango constitucional en \nArgentina, se denomina \u201cLibertad Vigilada\u201d. En la Provincia de Santa Fe toma forma de \u201cLibertad \nAsistida\u201d (Ley 11.452/96) cuando a\u00fan no se ha establecido la responsabilidad jur\u00eddica del Sujeto Menor \nen el hecho investigado y de \u201cLibertad Vigilada\u201d cuando ocurre lo contrario (es decir que se ha \nestablecido responsabilidad jur\u00eddica en el hecho). Resulta fundamental reiterar que el estudio atent o de \nlas distintas recomendaciones internacionales y leyes vigentes acerca al sentido un\u00edvoco de este \nrecurso judicial. Subyace a tal sentido un\u00edvoco una clara concepci\u00f3n filos\u00f3fica, antropol\u00f3gica, pol\u00edtica e \nideol\u00f3gica que indica que el hecho cometido por  un Sujeto Menor emerge como falla de una \narticulaci\u00f3n social (a nivel de representaci\u00f3n social y de su expresi\u00f3n material) que debi\u00f3 darse a modo \nde pleno ejercicio de Derechos/Obligaciones y fall\u00f3. La falla debe ser resuelta, entonces, en dichos \nt\u00e9rminos  disminuyendo al m\u00e1ximo toda forma de estigmatizaci\u00f3n penalista, psicologista, biologista, \nsociologista, medicalizante, etc. No es \u00e9ste un dato menor. Debe recordarse que Zaffaroni distingue \ntaxativamente la \u201cvulnerabilidad social\u201d de la \u201cvulnerabilidad ps icol\u00f3gica\u201d. Esta concepci\u00f3n del hecho \ndelictivo da coherencia a las operaciones posteriores e inmuniza contra la importaci\u00f3n a cr\u00edtica de \ndoctrinas dominantes en pa\u00edses con realidades distintas e, inclusive, con estructuras sociales no \ndemasiado convincent es, mimetizadas detr\u00e1s de opulencias materiales no siempre analizadas en \nprofundidad.  \n \nLos Juzgados de Menores de la ciudad de Santa Fe (y de otras ciudades de la Provincia hom\u00f3nima) \ndisponen de una Secretar\u00eda cuya misi\u00f3n entre muchas otras es la de lleva r a la pr\u00e1ctica los procesos \nde \u201cLibertad Asistida o Vigilada\u201d que ordena el Juez de la causa. Y no por casualidad est\u00e1 reflejada en \nsu denominaci\u00f3n la mencionada concepci\u00f3n fundacional: Secretar\u00eda Social. Es cierto que la \ndenominaci\u00f3n no es condici\u00f3n sufi ciente pero s\u00ed es condici\u00f3n necesaria.  \nLas \u201cpalabras\u201d no reflejan la realidad sino que, por el contrario, la constituyen. Esta denominaci\u00f3n es \nimportante porque mantiene abierta la brecha para avanzar en procesos socioterap\u00e9uticos hacia la \nrestauraci\u00f3n de Derechos concebidos desde paradigmas co mplejos, no reduccionistas en sus \nconcepciones sobre causas y por ende en sus concepciones sobre las v\u00edas de acci\u00f3n.  \n 173 \n La \u201cvulnerabilidad social\u201d es un estado de precariedad laboral, vincular, habitacional, etc., un estado de \nexposici\u00f3n a los vaivenes de l a lucha por la supervivencia.  \n \n\u201cEl estado de vulnerabilidad es predominantemente social y consiste en el grado de riesgo que la \npersona corre por ser desatendida en sus necesidades sociales b\u00e1sicas (seguridad afectiva, \necon\u00f3mica, protecci\u00f3n, educaci\u00f3n y t iempo de dedicaci\u00f3n) como as\u00ed tambi\u00e9n por las necesidades \nb\u00e1sicas insatisfechas (vivienda, comida, agua potable, trabajo y salud) que la colocan frente a las \ninstancias punitivo represivas del control social formal e informal\u201d77. (En qu\u00e9 consiste un \u201cProces o de \nLibertad Asistida o Vigilada\u201d?  \n \nEn primer lugar debe advertirse que el t\u00e9rmino \u201cVigilada\u201d (adem\u00e1s de diferenciar procesalmente a la \n\u201cAsistida\u201d, Ley 11452) constituye un sedimento con escasa (aunque no nula) aceptaci\u00f3n en las distintas  \ndisciplinas que  act\u00faan en el \u00e1mbito de la Justicia de Menores. La discusi\u00f3n sobre la pertinencia del \nt\u00e9rmino se centra en que el mismo podr\u00eda constituir una expresi\u00f3n de la Justicia de Menores entendida \ncomo mero continuo del control social formal en cuanto \u201cvigilancia\u201d (en el sentido que le otorgara \nFoucault). Por su parte el t\u00e9rmino \u201cAsistida\u201d tambi\u00e9n afronta discusiones por aparecer sospechado de \nprolongar el \u201casistencialismo\u201d como exponente conceptual declarado anacr\u00f3nico en las teor\u00edas de la \nintervenci\u00f3n social trans formadora dominantes en la actualidad.  \n \nEl sistema se ha ensayado con \u00e9xito en Alemania, Suiza, Italia, Holanda y Francia, Estados Unidos, \nInglaterra y Canad\u00e1, algunos pa\u00edses de la ex -URSS, Polonia, Venezuela, M\u00e9xico, Brasil, Paraguay, etc.  \n \nPara Gonz\u00e1le z del Solar se trata de una medida sobre un Sujeto Menor que:  \n\u201c...tiende a lograr su mejor emplazamiento dom\u00e9stico y social,  \n vigorizando sus relaciones interpersonales...\u201d78. \nSeg\u00fan Zulita Fellini:  \n\u201ca favor de la Libertad Vigilada se ha sostenido que es u na medida abierta y flexible, que pretende \ntratar al menor en su propio medio, ya que es all\u00ed donde precisamente en la mayor\u00eda de las ocasiones \nreside la causa de su conducta\u201d79. \n \nLa noci\u00f3n de \u2018intervenci\u00f3n social transformadora\u2019 excluye toda connotaci\u00f3n so ciol\u00f3gica funcionalista. El \nproceso de ciudadanizaci\u00f3n que se impulsa incluye como protagonista al Sujeto Menor en un marco \nproteccional efectivo que no elude las responsabilidades comunitarias ni las hipotecas sociales que \nsobre el conflicto pesan y deben  ser afrontadas. El Sujeto Menor no puede ser entendido como un \nSujeto que funciona mal y en consecuencia debe ser re -funcionalizado.  \n\u201cLa rehabilitaci\u00f3n social, si bien significa lograr cierto cambio de actitud y de conducta en las \npersonas afectadas, tam bi\u00e9n tiene una funci\u00f3n singular en el reordenamiento de la sociedad, para \nprevenirlos e incorporarlos\u201d80. \n \nDe lo que se trata es de:  \n\u201c...actuar sobre la personalidad del menor,su medio familiar y su integraci\u00f3n social\u201c81. \n                                                           \n77 DOMINGUEZ, J.; \u201cPrograma sobre Alternativas al Control Social...\u201d, Mimeo, UNLP, Bs. As., 1996.  \n \n78 GONZALEZ DEL SOLAR, Jos\u00e9 H., \u201cPresupuestos para la correcci\u00f3n d e los menores delincuentes\u2019. C\u00f3rdoba, Marcos Lerner, \n1992,p. 61.  \n \n79 FELLINI, Zulita; \u201cDerecho Penal de Menores\u201d, Buenos Aires, Ad -Hoc, 1996. P. 89  \n \n80 MACIAS GOMEZ, Edgar y Ot. \u2018Hacia un Trabajo Social Liberador\u201d, Buenos Aires, Hvmanitas, 2&. ed., 1995. P. 148 \n \n81 BARBA, Georgelina. \u201cDelincuencia y Servicio Social\u201d, Hvmanitas, Buenos Aires, 3&. ed., 1981. P. 72.  \n 174 \n Siguiendo a Weinstein debe recordarse que: \u201cSe trata de dificultades que tienen un origen \npropiamente social, que est\u00e1n ligadas a la permanencia de un individuo en un entorno conflictivo o \ncarenciado, o ambos a la vez...\u201c82. \nEl abordaje cient\u00edfico de una problem\u00e1tica social para tran sformarla exige superar diversas instancias, \nno necesariamente lineales. En general el proceso incluye la elaboraci\u00f3n de un conjunto de conceptos \nexplicativos de la problem\u00e1tica (acercamiento diagn\u00f3stico), la valoraci\u00f3n de los recursos disponibles \n(materia les e inmateriales), la construcci\u00f3n de un plan de intervenci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n de pron\u00f3sticos y \nla previsi\u00f3n de una estrategia evaluativa. Todo supone teor\u00edas, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas espec\u00edficas del \ncientista social, obviamente distintas de toda intervenci\u00f3n no social.  \n \nLa medida da resultados m\u00e1s que satisfactorios, cuantitativa y cualitativamente evaluados. Pero tal \ncalificativo podr\u00eda elevarse si se tiene presente que la Libertad Vigilada o Asistida no forma parte de un \ndise\u00f1o complejo como ser\u00eda deseable,  con recursos espec\u00edficamente afectados. Lo usual es la \nsobrecarga de \u2018casos\u2019 asignados a pocos Funcionarios Judiciales, la dificultad para obtener respuesta \nmaterial desde las distintas instancias del Estado, la falta de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica por parte de las \n\u2018fuerzas de contacto\u2019 (polic\u00eda), la aplicaci\u00f3n de mecanismos inquisitivos dif\u00edciles de desterrar, la falta de \napoyo a los grupos familiares, el deterioro comunitario creciente, etc. El \u201cdise\u00f1o complejo\u201d deseable \nconstituir\u00eda una respuesta a la noci\u00f3 n de \u201csistema complejo\u201d que plantea el epistem\u00f3logo Rolando \nGarc\u00eda. Esto supone tanto una \u201ccausalidad compleja\u201d como \u201crespuestas complejas\u201d al problema. Como \nejemplo del potencial que alberga este recurso judicial y para enriquecer las posibilidades explic ativas \nante la emergencia de las emociones puede ofrecerse el siguiente:  \n \nTomando el periodo comprendido entre el 01/05/98 y el 01/11/00, sobre el 100% de Libertades \nAsistidas o Vigiladas llevadas a cabo desde un Juzgado, sobre Sujetos Menores en conflict o con la \nlegislaci\u00f3n penal, domiciliados en las ciudades de Santa Fe y Santo Tom\u00e9, ambas de la Provincia de \nSanta Fe, se obtuvo en las mencionadas condiciones de trabajo un 81 % de evoluciones positivas y un \n19 % de evoluciones negativas:  \n \nSe consideran \u201c evoluciones positivas\u201d a aquellos casos en los que se ha logrado la inserci\u00f3n social \n(laboral, familiar, educativa, etc.) como conducta social estabilizada que incluye una relaci\u00f3n productiva \nen relaci\u00f3n al orden jur\u00eddico vigente. Se consideran \u201cevolucione s negativas\u201d a aquellas en las que ha \nsido necesaria la adopci\u00f3n de una medida alternativa a la \u201cLibertad Vigilada o Asistida\u201d por no lograrse \nla estabilizaci\u00f3n de una conducta que garantice el desarrollo integral del Sujeto Menor.  \n \nEn general resultan po co precisas las descripciones cuantitativas de realidades sociales (tanto en su \norden simb\u00f3lico como en su orden material) pero los datos ofrecidos pueden servir comparativamente \na quien reflexione sobre el problema alej\u00e1ndose del condicionamiento \u201cemocion alista\u201d. Nunca el \nsecuestro de los problemas sociales ha servido para superarlos. Con cada Sujeto Menor que produce \nun hecho delictivo emerge un nuevo s\u00edntoma de lo que lo causa. El mero \u201cencierro\u201d del Sujeto Menor \ns\u00f3lo produce la ilusi\u00f3n de la soluci\u00f3n al  problema.  \n \nUna ilusi\u00f3n m\u00e1s de las que consumimos cotidianamente, digerimos cotidianamente y metabolizamos \ncotidianamente. Mientras tanto la realidad sigue all\u00ed, intacta, sin que hayamos cambiado un mil\u00edmetro \nde ella, beneficiando a los de siempre y perju dicando a los de siempre.  \n4. ALGUNOS CONTORNOS  DEL OBJETO DE INTERV ENCI\u00d3N SOCIAL \nTRANSFORMADORA  \nRecordemos que el nivel de conceptualizaci\u00f3n de este instrumento para la ciudadanizaci\u00f3n de Sujetos \nMenores que ingresan en un campo de conflicto con la legislaci\u00f3n penal es relativamente bajo.  \nPr\u00e1cticamente no existen definiciones consensuadas sobre Libe rtad Asistida o Vigilada. Se trata de un \nterreno f\u00e9rtil, \u00e1vido de ser penetrado cr\u00edticamente para la producci\u00f3n de un objeto conceptual \u00fatil a la \n                                                           \n82 WEINSTEIN, J. \u201cLos J\u00f3venes Da\u00f1ados. Una revisi\u00f3n de las conductas -problema\u201d. Citado en PUEBLA, Ma. Daniela, \u201cLa Cl\u00ednica de \nla Vulnerabilidad\u201d, UNE R. \n 175 \n intervenci\u00f3n transformadora. Si recordamos lo planteado desde el primer t\u00edtulo y subsiguientes de este \ntrabajo , deviene l\u00f3gicamente el objeto de toda intervenci\u00f3n en estado de libertad ambulatoria. Es decir \nque el objeto gen\u00e9rico de la intervenci\u00f3n transformadora es la modificaci\u00f3n de las condiciones de vida \na fin de que se cualifique la posibilidad ambulatoria ex cedi\u00e9ndola ampliamente, transform\u00e1ndola en un \nbien jur\u00eddicamente protegido pero cuya defensa tenga alg\u00fan sentido para el Sujeto Menor.  \n \nMerecen un recordatorio algunos conceptos jur\u00eddicamente centrales.  \n \nLa Justicia de Menores no tiene a la pena como med io significativo para intervenir sobre su poblaci\u00f3n \nobjetivo. Ya se dijo que as\u00ed lo indican la totalidad de las recomendaciones internacionales vigentes \ncomo tambi\u00e9n la propia Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (ONU).  \nPor el contrario, el medio por excelencia de la Justicia de Menores es lo que gen\u00e9ricamente suele \ndenominarse Medida Tutelar o Proteccional. Es decir, medidas judiciales que no tienden a castigar \npues presumen que se est\u00e1 frente a un Sujeto en desarrollo, no capaz de comprender los hechos \npenales por ende no capaz de responder responsablemente por ellos, es decir un Sujeto sobre el que \nse requieren medidas de protecci\u00f3n garantista.  \n \nLa Justicia de Menores s\u00f3lo debe acudir a la privaci\u00f3n de libertad ambulat oria de manera excepcional. \nY, cuando lo hace, tal privaci\u00f3n no puede ser impuesta como pena ni debe ser impuesta como un fin en \ns\u00ed misma. Es decir que la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria s\u00f3lo debe ser utilizada cuando es \nestrictamente necesaria para la o perativizaci\u00f3n de una Medida Tutelar. La Medida Tutelar, por su parte, \nes tal porque tiende a generar condiciones para que el Sujeto Menor recupere el derecho a desarrollarse \nintegralmente.  \n \nEn el caso de la Libertad Asistida, no existe privaci\u00f3n de liber tad ambulatoria.  \n \nExiste, de hecho, una presencia importante del Poder P\u00fablico en la vida del Sujeto Menor, ejerciendo \nlas funciones propias de este tipo de Medida. Es contenido en el \u00e1mbito social natural, sea el de origen \no el \u00e1mbito que alternativament e surja como posibilidad al momento de judicializaci\u00f3n.  \n \n(Cuales son las dimensiones centrales de la Libertad Asistida en cuanto objeto de abordaje? \nRatificamos una cuesti\u00f3n se impone insoslayable: en nuestra realidad la problem\u00e1tica que genera la \ntransgre si\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal tiene un origen predominantemente social, a\u00fan cuando puedan \ndetectarse componentes psicol\u00f3gicos, psiquiatricos, m\u00e9dicos, etc., que tambi\u00e9n operen en la cadena \ncausal. Entonces, establecida la causa predominante es ella la que de be ser modificada \nprioritariamente, es decir la causalidad social, a\u00fan cuando establecer una prioridad no es excluir \neventuales necesidades de otro orden. Desde all\u00ed se reconstituyen los Derechos Vulnerados.  \n \nLa Justicia, como parte del orden jur\u00eddico, no  tiene por objeto de intervenci\u00f3n sobre las problem\u00e1ticas \nsociales como generalidad. El abordaje preventivo o corrector de las problem\u00e1ticas sociales en general \nson objeto de los dem\u00e1s Poderes del Estado, o de la sociedad civil o de intervenciones concurre ntes \nde ambos. El Poder Judicial tiene por objeto la intervenci\u00f3n a partir de conductas tipificadas, \nindividualizadas, como efecto de una problem\u00e1tica social. Esto es insoslayable. De lo que se trata es \nde partir de conductas individualizadas, jur\u00eddicament e tipificadas, para restablecer derechos violados, \nsin olvidar la perspectiva social de cada caso particular.  \n \nEntonces, sin renunciar a la prioridad social en el orden de la causalidad, deber\u00eda entenderse que la \nMedida Tutelar desde un Juzgado de Menores  ofrece un intersticio que debiera ser transformado en \nobjeto de conceptualizaci\u00f3n social y, por ende, en un instrumento de transformaci\u00f3n de realidades. Y \nm\u00e1s a\u00fan en el caso de la la Medida Tutelar que aqu\u00ed identificamos como Libertad Asistida.  \n5. LA POSE SION DE LOS RECURSOS  MATERIALES PARA INTE RVENIR \nPROFESIONALMENTE  \nPor definici\u00f3n en la Rep\u00fablica el Poder P\u00fablico opera a trav\u00e9s de tres Poderes Estatales \nIndependientes (Legislativo, Ejecutivo y Judicial). Al Poder Ejecutivo corresponde el manejo de 176 \n recurs os materiales para transferir a la sociedad, posibilidad que no le est\u00e1 asignada al Poder Judicial \nque s\u00f3lo dispone de la ley como insumo para su tarea. Queda claro: no nos referimos a los recursos \nnecesarios para el funcionamiento (sueldos, edificios, com putadoras, etc.) sino a los recursos \npresupuestariamente previstos para transferirlos directamente a la Comunidad.  \n \nPor ejemplo: el abordaje social de una problem\u00e1tica habitacional supone la disponibilidad de \u2018x\u2019 \ncantidad de recursos para satisfacer la ne cesidad sentida, o sea la necesidad de viviendas. A partir de \nall\u00ed la pericia profesional permitir\u00e1 transformar la simple provisi\u00f3n de viviendas en medio para \ntransformar la realidad social en el orden representacional o imaginario de la misma, es decir m\u00e1 s all\u00e1 \ndel mero orden material.  \n \nEn el caso del abordaje desde la Justicia de Menores, no se dispone de recursos materiales que \noperen de manera an\u00e1loga al ejemplificado. Es decir que la Justicia de Menores no opera como \ninstituci\u00f3n que \u2018da\u2019 bienes, en el  sentido lato del t\u00e9rmino \u2018dar\u2019, sino que m\u00e1s bien opera como una \ninstituci\u00f3n que \u201cquita\u201d en pro de garantizar condiciones de desarrollo, a partir de hechos identificados. \nLa mera judicializaci\u00f3n ya supone una \u2018quita\u2019, un \u201crecorte\u201d en el espacio psicosocia l, una intromisi\u00f3n, \nuna limitaci\u00f3n exteriormente impuesta.  \n \nPero si no se dispone de bienes materiales (de qu\u00e9 se dispone entonces para explotar el intersticio \ntransformando el orden representativo de la realidad social?  He ah\u00ed el meollo de la cuesti\u00f3n y \npreocupaci\u00f3n central de este trabajo.  \n6. EL INSUMO B\u00c1SICO DEL PROCESO DE CIUDA DANIZACI\u00d3N EN ESTADO  DE \nLIBERTAD  \nPara intentar una respuesta a la pregunta deber\u00eda, creo, intentarse previamente la construcci\u00f3n de qu\u00e9 \nes lo q ue se pretende reconstituir. Luego, tratar de identificar qu\u00e9 insumo es necesario para, \nfinalmente, saber cu\u00e1l es el recurso posible en funci\u00f3n de ta necesidad.  \n \nRetomando la analog\u00eda: En el caso del d\u00e9ficit habitacional, aparece a la vista la necesidad d e \n\u201cviviendas\u201d. La posibilidad de proveer de viviendas a un grupo social permite identificar necesidades \nm\u00e1s profundas a satisfacer a partir del bien material. Por ejemplo, socialmente es posible aportar a la \nconstituci\u00f3n de identidad de un barrio, al forta lecimiento de su autoestima, a posibilitar experiencias de \norganizaci\u00f3n -acci\u00f3n, etc. Se sabe que el acceso a una vivienda propia produce una flexibilizaci\u00f3n en \nlas fronteras existentes entre los grupos sociales subalternos y los grupos sociales con mayor p oder. \nSe sabe que todo, convenientemente direccionado, posibilita una Intervenci\u00f3n Social Transformadora.  \n \nEn el caso del Sujeto Menor que ha transgredido la legislaci\u00f3n penal vigente (cu\u00e1l es el significado de \nsu a cci\u00f3n y qu\u00e9 necesidades denuncia con el la? (cu\u00e1les es el epifen\u00f3meno y cu\u00e1l el subfen\u00f3meno? \n(Qu\u00e9 es lo que, indefectiblemente, debe ser modificado aunque sea expresi\u00f3n l\u00f3gica de un orden \ninjusto?  \n \nViolada la norma legal, el Ciudadano y Sujeto Menor disminuye posibilidades de integraci\u00f3n social  y se \nexpone a ser r\u00e1pidamente estigmatizado, controlado, disciplinado por una v\u00eda directa. Podr\u00eda \nsuponerse que el Sujeto Menor act\u00faa partiendo de un sistema de representaciones sociales seg\u00fan el \ncual \u00e9l tiene razones suficientes como para tal actuaci\u00f3n d elictiva. Pero estas razones lo ubican en un \nlugar poco productivo para s\u00ed mismo y termina justificando las posibilidades represivas del orden \njur\u00eddico.  \n \nEs leg\u00edtimo entonces intervenir tratando de que la violaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal vigente no vuelva a \nrepetirse, no porque con esto se legitime integralmente la legislaci\u00f3n penal vigente sino porque, al \ncontrario, se legitiman las potencialidades como pa ra lograr un nivel de integraci\u00f3n social superior. No \nestamos hablando aqu\u00ed de movimientos masivos con potencial de profundas transformaciones sociales \nni de una violaci\u00f3n revolucionaria a la ley.  \n 177 \n Hablamos de violaciones individuales que son r\u00e1pidamente controladas y convertidas en justificadoras \ndel propio sistema instituido de control jur\u00eddico -social.  \nLo que se debe modificar, entonces, es eso: la conducta del Sujeto Menor en relaci\u00f3n al orden jur\u00eddico \nvigente. Es el epifen\u00f3meno, lo visible, lo evident e.  \nEl objetivo formalmente aceptado por el sistema vigente. Y el dispositivo existente, el intersticio \ndisponible, es el Juzgado (de Menores o como se llame). Por la propia funci\u00f3n, como se dijo, esta \ninstituci\u00f3n no dispone de otro recurso que la ley, uti lizando en este caso el t\u00e9rmino \u201cley\u201d como sin\u00f3nimo \nde normativa jur\u00eddica.  \n \nEl orden social no se compone substantivamente de lo material sino que se sustenta en instituciones \nimaginarias, en concepciones socialmente desarrolladas que permiten que los asp ectos materiales \nocupen tal o cual lugar en un sistema determinado. El proceso transformador puede comenzar por \nambas dimensiones, es decir tanto  \npor la material como por lo imaginario (en el sentido planteado por Cornelius Castoriadis). Pero para \nque exis ta transformaci\u00f3n profunda debe, inexorablemente, transformarse el orden imaginario, m\u00e1s all\u00e1 \nde la discusi\u00f3n sobre las mutuas determinaciones que aqu\u00ed omitiremos. En el \u00e1mbito judicial se \ndispone de la posibilidad de partir de la transformaci\u00f3n imaginaria , a\u00fan cuando por coordinaci\u00f3n con \notras instituciones puedan lograrse instrumentos materiales que ser\u00e1n ordenados hacia lo imaginario.  \n \nRecapitulando: (Qu\u00e9 es lo que debe reconstituirse toda vez que interviene la Justicia sobre la conducta \nde un Sujeto Me nor situado en conflicto con la legislaci\u00f3n penal vigente?  \n \nA efectos de no favorecer una simple rehabilitaci\u00f3n funcionalista por desv\u00edo en relaci\u00f3n al proceso ideal \nde socializaci\u00f3n del Sujeto Menor, deber\u00eda explicitarse contra qu\u00e9 se revel\u00f3. Es evidente  que lo hace \ncontra la ley pero (en el puro sentido de ley positiva, de normativa jur\u00eddica? En realidad lo hace contra \nla ley en cuanto imperativo cultural, que adquiere en la Modernidad una forma espec\u00edfica: la legislaci\u00f3n \npositiva o normativa jur\u00eddica. ( Y qui\u00e9n encarna tal ley? El Juez.  \n \nDesde la perspectiva del Sujeto Menor en \u00e9l, en el Juez, se aloja el \u00faltimo reservorio, la \u00faltima garant\u00eda \nde la autoridad contra la que se revela, el \u00faltimo escollo a desafiar. Es la \u00faltima instancia existente, real \ny simb\u00f3licamente. El \u00faltimo padre en la pir\u00e1mide jer\u00e1rquica (el t\u00e9rmino padre se utiliza aqu\u00ed en cuanto \ndispositivo de \u201ccorte\u201d y no en cuanto \u201cpater famlias\u201d proveniente del Derecho Romano).  \n \nEntonces: el tratamiento hacia la ciudadanizaci\u00f3n en estado de lib ertad ambulatoria (de qu\u00e9 debe \nvalerse como insumo prioritario no excluyente? (Cu\u00e1l es la \u201cmateria prima\u201d cuyas dosis deben \nnecesariamente ser incluidas en toda construcci\u00f3n hacia la modificaci\u00f3n del sistema de \nrepresentaciones sociales que sirve de soport e al Sujeto Menor? Tal insumo b\u00e1sico es lo que reside en \nel Juez pero lo excede, o sea la autoridad que se aloja, imaginaria y realmente, en ese lugar.  \n \nPero no se trata de la autoridad en sentido de posibilidad de disciplinamiento, como es com\u00fan que sea \nentendida y practicada. Se trata de la autoridad en el sentido de posibilidad de desarrollo de \npotencialidades espec\u00edficamente humanas, para superar una relaci\u00f3n de sometimiento a conductas \nque segregan, que profundizan la exclusi\u00f3n al deteriorar la posibi lidad de reconquista de los Derechos \nsocialmente expropiados. Se trata de la autoridad que posibilita el hallazgo del l\u00edmite que, lejos de \ncastrar, constituye.  \n \nUna mesa no es mesa por ser de madera sino por disponer de un elemento necesario: l\u00edmites. Son  los \nl\u00edmites, colocados en un lugar y no en otro, en cantidad y calidad suficiente, los que hacen que un \nmaterial \u201cx\u201d, en este caso la madera, se transforme en mesa. Los l\u00edmites cortan y quitan material en el \nmomento constructivo pero, a la par y substanci almente constituyen.  \n \nEl Trabajador Social en la funci\u00f3n de operador de una Medida Tutelar de Libertad Asistida dispone de \neste recurso central para la elaboraci\u00f3n de su proyecto de trabajo sobre una situaci\u00f3n, cuyo \nprotagonista central es un Sujeto Menor  en situaci\u00f3n de conflicto con la ley penal. Precisamente por ser \ncentral no debe ser objeto de ab -uso, o de un uso corriente, casi vulgarizado. M\u00e1s que usado 178 \n cotidianamente debe operar como fondo referencial, es decir como el color de fondo que sin actuar  \ndirectamente es insustituible para visualizar con nitidez la figura que sobre \u00e9l se recorta, ya no \ninstrumental sino substancialmente central: la Persona Humana en situaci\u00f3n de desarrollo.  \n \nEl Trabajador Social deber\u00eda valerse de \u00e9l advirtiendo qu\u00e9 debe restaurar el Sujeto en su conducta, no \npara someterlo a un orden jur\u00eddico ideol\u00f3gicamente inequitativo. Pero s\u00ed para generar adaptaciones \nactivas (por oposici\u00f3n a las adaptaciones pasivas) a la realidad, transform\u00e1ndola y transform\u00e1ndose, \ndial\u00e9ctica e inin terrumpidamente.  \n \nTodo ello es as\u00ed pues parece evidente que la representaci\u00f3n social del orden instituido incluye la \nrepresentaci\u00f3n del orden legalmente vigente. Y que esto sea as\u00ed en el orden de las representaciones \nsociales tiene como consecuencia que t ambi\u00e9n sea operativo a nivel de conductas del Sujeto Menor \nquien, precisamente por su condici\u00f3n de Sujeto, tambi\u00e9n importa un nivel de sujeci\u00f3n tanto al orden \ninstituido como al orden legalmente vigente.  \nLa vigencia social del Sujeto Menor, en el sentido positivo de tal vigencia, depende estrechamente de \nla referencia del mismo para con ambos niveles del orden, es decir lo social y su expresi\u00f3n legal. A \nnadie escapa que la existencia de un sentido positivo de la vigencia social presupone la existencia de \nsu contraparte, es decir de un sentido negativo que tambi\u00e9n es vigencia social. De hecho firmes \npersonalidades, y en ocasiones con \u00e9xito socioecon\u00f3mico, forman parte de la denominada Historia del \nCrimen (por ejemplo, los c\u00e9lebres Padrinos de las mafias, o l os jefes de Carteles de la droga).  \n \nTampoco escapa a nadie que la l\u00ednea que divide ambos sentidos resulta de una operaci\u00f3n netamente \narbitraria, socialmente constituida. Y que esta divisi\u00f3n no puede homologarse a las nociones de \nNormalidad vs. Patolog\u00eda, o de Salud vs. Enfermedad. Pero es esta arbitraria constituci\u00f3n la que, \ntambi\u00e9n arbitrariamente, ubica al Sujeto Menor en un lugar o en otro. Es decir que incluye o excluye, \nubica a un lado o al otro del margen, quita u otorga poder, participa o no de la a ceptada producci\u00f3n y \ndistribuci\u00f3n de las riquezas. Es decir que Ciudadaniza o desciudadaniza ...  \n \nEsta l\u00ednea arbitraria depende del mencionado lugar: el del Juez, el que operativiza en la realidad el \norden imaginario de la autoridad.  \n \nPor ende es en refe rencia a su figura que se constituir\u00e1 progresivamente lugares y posiciones sociales \nque podr\u00e1 ocupar o no el Sujeto Menor. Es en relaci\u00f3n a su autoridad que podr\u00e1n constituirse \nposibilidades de vinculaci\u00f3n social, de organizaci\u00f3n e integraci\u00f3n en grupos, d e articulaci\u00f3n social \naceptada, de cualificaci\u00f3n de relaciones, y en definitiva de logro de un tipo de reconocimiento \nsocialmente productivo por parte de sus semejantes.  \n \nLo que construya, de -construya o re -construya a partir del proyecto de intervenci\u00f3n transformadora que \nse dise\u00f1e tendr\u00e1 como referencia, como fondo referencial, la opini\u00f3n de la judicatura, del magistrado.  \n \nLaboral, educativa, culturalmente, etc., podr\u00e1 d esarrollarse pero siempre teniendo a estas dimensiones \ncomo procesos en los que se verificar\u00e1, en definitiva, su capacidad de aceptaci\u00f3n (vale insistir: activa, \nno pasiva) del orden legalmente dominante.  \n \n(Y qui\u00e9n puede operar con mayor eficacia en la arqu itectura de proyectos que exigen la mencionada \ndosis de autoridad? Quien pueda operar con suficiente lejan\u00eda simb\u00f3lica del Juez, como para alejar los \ntemores al disciplinamiento doloroso propio de la Justicia y, a la par, pueda mantener suficiente \ncercan\u00eda  simb\u00f3lica, por delegaci\u00f3n, como para disponer de dicha dosis. Es decir el Trabajador Social \nque opera como parte de la estructura de los Juzgados.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  179 \n Fecha: 2000  \nREVISTA: 0000 P\u00e1gina: 0000  \nEditorial: ART\u00cdCU LO IN\u00c9DITO  \n  180 \n Posibilidades y l\u00edmites de la justicia de menores  \nOSVALDO A. MARCON - JULIO C. ROGIANO - CARLOS A. GONZALEZ  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2000  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MEDIDAS TUTELARES -JUICIO DE MENORES -\nCOMPETENCIA DE MENORES -TRIBUNAL DE MENORES  \nDurante los procesos de crisis sociales hay momentos en los que es necesario detener la marcha y \nrecordar lo que si bien se sabe suele diluirse en medio de los vaivenes y la presi\u00f3n de los hechos \ncotidianos. Como se sabe, pero v ale recordarlo, una Rep\u00fablica se caracteriza fundamentalmente por la \nDivisi\u00f3n de Poderes.  \n \nEsquem\u00e1ticamente podr\u00eda decirse que el Estado, como Persona Jur\u00eddica que es, \u201chabla\u201d. Y \u201chabla\u201d \nmediante las leyes que da y se da a s\u00ed mismo. En el Estado el Poder encargado de \u201cdecir\u201d qu\u00e9 hacer (o \ndejar de hacer) es el Legislativo. El Poder encargado de \u201cejecutar\u201d (cuando se ordenan pol\u00edticas \nactivas) es el Ejecutivo. Y el Poder encargado de intervenir cuando (por acci\u00f3n u omisi\u00f3n) se violan las \nleyes es el Judicial . Esta imposici\u00f3n constitucional es irrenunciable, a menos que se abandone la \ncondici\u00f3n republicana. Recu\u00e9rdese otra obviedad: la Justicia de Menores integra el Poder Judicial. Est\u00e1 \nobligada y facultada en tal condici\u00f3n, es decir en calidad de Poder que in terviene cuando se presume \nel quebrantamiento de la ley, no antes. El Derecho en general y el Derecho de Menores en particular, a \nnivel internacional y nacional, condena aquellas formas en las que los Jueces se transforman en \ndepositarios de poderes que lo s hacen el centro de la organizaci\u00f3n social. En las sociedades \ndemocr\u00e1ticas los Jueces constituyen un reservorio de autoridad pero dicha autoridad nunca puede ser \nutilizada para corregir problem\u00e1ticas netamente sociales: \u00e9stas deben ser corregidas por el P oder \nEjecutivo seg\u00fan las leyes del Legislativo.  \n \nDebe recordarse tambi\u00e9n que la Justicia de Menores, a diferencia de la Justicia Penal de Mayores, no \ntiene por objeto la aplicaci\u00f3n de penas. La Justicia de Menores tiene por objeto la aplicaci\u00f3n de \nMedidas  Tutelares. Y esto tiene rango constitucional en Argentina, en concordancia con la totalidad de \nlas recomendaciones internacionales. La Justicia de Menores puede incluir la privaci\u00f3n de libertad \nambulatoria como parte de una medida pero nunca como pena, o como medida en s\u00ed misma, sino \ncomo condici\u00f3n necesaria para que se lleve adelante un Tratamiento Tutelar. Este es un rasgo \ndistintivo cuya comprensi\u00f3n es indispensable para captar la complejidad de la problem\u00e1tica infanto -\njuvenil desde la perspectiva jur\u00edd ica.  \n \nReiterando conceptos: la Justicia de Menores, por ser una expresi\u00f3n espec\u00edfica del Poder Judicial, \ninterviene cuando se presume la violaci\u00f3n de una ley pre -existente. Y cuando quienes violan dicha ley \nson Sujetos Menores de edad (y existen suficient es elementos indicadores de responsabilidad en el \nhecho, o ya ha sido probada la misma), entonces procede la aplicaci\u00f3n de una Medida Tutelar. No se \ntrata de una pena.  \n \n(Y qui\u00e9n proporciona los recursos materiales para que la Medida Tutelar se haga efectiv a? El Poder \nEjecutivo, en concordancia con lo dispuesto por el Legislativo. El tipo de hechos cometidos porSujetos \nMenores se ha complejizado tanto que la necesidad de incluir la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria ha \naumentado. Y con ello ha aumentado la ne cesidad de recursos institucionales. Ante ello son evidentes \nlas dificultades, en el aqu\u00ed y ahora, desde el Poder Ejecutivo, para satisfacer dichas necesidades. Es \nevidente que una Medida Tutelar destinada a, precisamente, \u2018tutelar\u2019 el desarrollo de un Suj eto Menor \ncon dificultades en su socializaci\u00f3n, requiere de recursos espec\u00edficos y no s\u00f3lo de instituciones -\ndep\u00f3sito.  \n \nCabe se\u00f1alar tambi\u00e9n que el Estado Argentino ya ha dicho lo central, desde su Constituci\u00f3n Nacional \n(Derechos del Ni\u00f1o). Entre otras def iniciones, ha PRIORIZADO las medidas alternativas a la privaci\u00f3n \nde libertad. S\u00f3lo agotadas estas posibilidades alternativas admite la institucionalizaci\u00f3n. L\u00f3gicamente 181 \n esto alcanza a todos los Estados Provinciales y se constituye en idea rectora para, tam bi\u00e9n, el Estado \nMunicipal y la Sociedad Civil.  \nApelando a una analog\u00eda para intentar transmitir la idea de fondo podr\u00eda se\u00f1alarse que a ning\u00fan \nm\u00e9dico sanitarista se le ocurrir\u00eda pensar que \u2018la\u2019 causa del c\u00f3lera es el vibri\u00f3n col\u00e9rico. En todo caso \n\u00e9ste es  apenas el agente desencadenante sobre una situaci\u00f3n de pobreza extrema que genera las \ncondiciones para que el vibri\u00f3n sea efectivo. As\u00ed lo prueba el perfil socioecon\u00f3mico de las poblaciones \nque resultan afectadas. El vibri\u00f3n, sobre poblaciones con necesid ades b\u00e1sicas satisfechas, sin hambre, \ncon acceso a agua potable, servicios sanitarios, etc., no logra tener gran incidencia.  \n \nEntonces, ante tal realidad comprobada, a ning\u00fan m\u00e9dico sanitarista se le ocurrir\u00eda trabajar sobre el \ncombate directo al vibri\u00f3n sino que, por el contrario, se centrar\u00eda en la modificaci\u00f3n de las condiciones \nque le proporcionan un f\u00e9rtil terreno para actuar.  \n \nTrasladada la analog\u00eda a la cuesti\u00f3n que tratamos aqu\u00ed podr\u00eda decirse que si se potencia el accionar \ndel Poder Judicial, ade m\u00e1s de producirse un corrimiento hacia lo que fue descripto en los primeros \np\u00e1rrafos haciendo ajeno lo republicano, se producir\u00e1 una intervenci\u00f3n taxativamente ineficiente, a\u00fan en \nt\u00e9rminos estrictamente econ\u00f3micos: Es decir que si se potencia la judicializ aci\u00f3n de las problem\u00e1ticas \nsociales s\u00f3lo cundir\u00e1 la ilusi\u00f3n de la soluci\u00f3n cuando en realidad s\u00f3lo se las ocultar\u00e1.  \nAtacar los efectos, los hechos consumados, ni siquiera es econ\u00f3micamente aconsejable como pol\u00edtica \nde Estado. Nunca el Poder Judicial pudo ni podr\u00e1 corregir problem\u00e1ticas sociales que tienden a crecer \nen progresi\u00f3n geom\u00e9trica d\u00eda a d\u00eda. No fue pensado para  eso y si lo intentara, dejar\u00eda de ser Poder \nJudicial. El Poder Judicial debe intentar restaurar derechos vulnerados, bienes investidos jur\u00eddicamente \nque involucran conductas individuales que se alejan de la pauta socialmente construida.  \nA nadie escapa qu e la mayor parte de los ni\u00f1os o adolescentes que constituyen la poblaci\u00f3n sobre la \nque trabajan los Juzgados de Menores son v\u00edctimas de la exclusi\u00f3n social. La mayor parte de \u00e9stos ni \nsiquiera ha terminado el ex nivel primario (ahora Educaci\u00f3n General B\u00e1si ca) de su escolarizaci\u00f3n. (A \ncu\u00e1nto asciende el porcentaje promedio de desgranamiento escolar en la Provincia de Santa Fe ? \nOscila alrededor del 50%... Este es un dato taxativo que no se revierte con intervenci\u00f3n de Juzgados \nsino con Pol\u00edticas Espec\u00edficas.   \nSin que esto signifique establecer una relaci\u00f3n causa -efecto se constata la alta correlaci\u00f3n existente \nentre la transgresi\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal vigente y el consumo social de substancias adictivas. A los \nJuzgados de Menores llegan los \u2018casos\u2019 cuando se producen \u2018hechos\u2019 graves ... (se resuelven estas \nproblem\u00e1ticas sociales en cuanto tales con intervenciones judiciales? Un Juez de Menores puede \nresolver la situaci\u00f3n jur\u00eddica de un Sujeto Menor vinculado al hecho pero no modificar\u00e1 la situaci\u00f3n \nsocial d el barrio al que pertenece ni la situaci\u00f3n social de la que, entonces, forma parte. Y si modificara \nla situaci\u00f3n social del Menor, s\u00f3lo modificar\u00eda la situaci\u00f3n de un caso, insignificante en medio de la \ntendencia general.  \n \nSe sabe, pero merece ser recorda do, que la mayor parte de estos j\u00f3venes santafesinos, adem\u00e1s, \ndesconoce lo que significa una situaci\u00f3n laboral estable, propia o de sus progenitores ...  \nLa mayor parte de ellos proviene de n\u00facleos familiares disgregados, en los que la Violencia Familiar, \npor ejemplo, regula buena parte de la cotidianeidad, y de los aprendizajes sociales ...  \n \nGran parte de ellos transcurren su vida en unidades habitacionales que ediliciamente no podr\u00edan \ngenerar condiciones de contenci\u00f3n familiar ...  hacinados ... insuficientemente vestidos ... alimentados, \netc.  \nLa mayor parte de ellos no disponen de oportunidades de recreaci\u00f3n, de acceso a bienes culturales o \nde pr\u00e1cticas deportivas sistem\u00e1ticamente educativas, tales como aquellas de las que podr\u00eda disponer \nun ni\u00f1o o adolescente hijo de padres laboralmente estabilizados...  \nLa descripci\u00f3n podr\u00eda continuar. No se trata de que la Justicia de Menores sea declarada inv\u00e1lida \nfrente a la magnitud de la crisis social actual. De lo que se trata es, precisame nte, de validar la 182 \n normativa jur\u00eddica como medio para corregir desv\u00edos y no generalidades. Pretender \u2018matar\u2019 a todos los \nvibriones col\u00e9ricos en medio de una epidemia es evidentemente absurdo. De lo que se trata es de \nmodificar las condiciones que posibilit an su multiplicaci\u00f3n.  \n \nNadie desconoce la complejidad del asunto, ni el marco cr\u00edtico (fundamentalmente presupuestario) en el \nque se da ... pero las soluciones deben buscarse sin violentar, por un lado, las facultades y obligaciones \nde cada sector pues so n garant\u00eda de continuidad de las Instituciones, m\u00e1s all\u00e1 de las ideas personales. \nY, por el otro lado, sin obviar el rango constitucional de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o en \nArgentina.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \nFecha: 2000  \nREVISTA: 0000 P\u00e1gina: 0000  \nEditorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \n  183 \n Delincuencia juvenil: \u00bfpenalizar la pobreza ?  \nOSVALDO AGUSTIN MARC ON \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2002  \nSUMARIO  \nDELINCUENCIA JUVENIL -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RESPONSABILIDAD \nDEL ESTADO  \nQuien para castigarlo come al can\u00edbal se transforma tambi\u00e9n \u00e9l en can\u00edbal. Quien ante la violencia (y \nmiedo at\u00e1vico) del err\u00f3neamente denominado ni\u00f1o delincuente reacciona con m\u00e1s violencia (y m\u00e1s \nmiedo at\u00e1vico) se pliega a la misma l\u00f3gica. De este modo l a l\u00ednea divisoria Sujetos Menores/Sujetos \nMayores se diluye alarmantemente en lo que tal l\u00ednea tiene de madurez individual, social y -\nfundamentalmente - pol\u00edtica, a\u00fan cuando los actos de los mayores se acompa\u00f1en con bater\u00edas de \ngestos circunspectos y razona mientos aparentemente impecables.  \n \nPretender frenar el avance de la \u201cdelincuencia juvenil\u201d generando artificios que tengan por centro el \nfactor \u201c imputabilidad  seg\u00fan edad cronol\u00f3gica \u201c supone, por s\u00ed, una reacci\u00f3n violenta del orden p\u00fablico. \nViolenta cuando impone una visi\u00f3n que evidentemente niega la realidad, cuando reacciona \nirracionalmente, motivo por la emotividad que le impide trascender lo evidente para c aptar lo \nsubyacente. El Estado ni siquiera dispone de un diagn\u00f3stico preciso sobre la situaci\u00f3n por lo que mal \npuede preocuparse por calcular si dispondr\u00e1 de los recursos que significar\u00e1 llevar adelante la Pol\u00edtica \nResidual que impulsa a trav\u00e9s de la modif icaci\u00f3n del R\u00e9gimen Penal para Menores. El Estado no \ndispone de un sistema que le permita obtener informaci\u00f3n estad\u00edstica v\u00e1lida y confiable (requisitos \nindispensables de cualquier investigaci\u00f3n) que aporte a la construcci\u00f3n diagn\u00f3stica. En consecuencia \nel Estado no dispone de una idea acabada de la realidad a transformar. Intenta recetar un f\u00e1rmaco \npara bajar la fiebre sin saber a qu\u00e9 se debe la misma. O bien sabe que tras la fiebre se oculta una \nenfermedad terminal y la niega o la disimula.  \n \nEl debate en torno a la disminuci\u00f3n de la edad de imputabilidad en los Sujetos Menores de edad no \nconstituye una novedad. Es, meramente, ap\u00e9ndice de un orden general que opta por el modelo \nconocido como de Pol\u00edticas Sociales Residuales. All\u00ed lo Residual (la conducta de sviada) es \nconsiderado un efecto etiol\u00f3gicamente desvinculado del orden general y, entonces, es tratado \nresidualmente. No parece casual que estos t\u00e9rminos provoquen asociaciones con los usualmente \nutilizados en el terreno ecol\u00f3gico para la erradicaci\u00f3n de basurales. Tampoco parece casual otra \nrelaci\u00f3n paradojalmente anal\u00f3gica con la cuesti\u00f3n de los deshechos: al aumento de la opulencia en un \nsector social corresponde el aumento proporcional en su producci\u00f3n de residuos domiciliarios, al punto \nde que existen  m\u00e9todos de medici\u00f3n de la riqueza de un grupo social tomando como indicador su nivel \nde producci\u00f3n de basuras.  \n \nLas Pol\u00edtivas Sociales Residuales se diferencian esencialmente de las Pol\u00edticas Sociales Integrales. En \nestas \u00faltimas cada definici\u00f3n, en cual quier sector de gobierno, es tomada considerando su efecto sobre \nlas distintas partes. Obviamente gobernar es as\u00ed una tarea compleja. Pero cuando en un sector \nespec\u00edfico (p.ej. el vinculado a los Sujetos Menores de Edad en conflicto con la legislaci\u00f3n pena l) se \ndefinen Pol\u00edticas desde una Concepci\u00f3n Integral no se cede a la tentaci\u00f3n simplificante. No se \ndepositan problemas en lugares seguros (seguros para quienes quedan afuera) sino que se hace un \nesfuerzo por mirar un poco m\u00e1s all\u00e1 de la punta de la nariz . Hoy, un poco m\u00e1s ac\u00e1 de la punta de la \nnariz comienza a resucitar de sus cenizas una de las hip\u00f3tesis m\u00e1s anacr\u00f3nicas y regresivas seg\u00fan la \ncual no existir\u00eda una relaci\u00f3n causal entre pobreza y aumento de la delincuencia. Obviamente para \ndotarla de una a ureola de pseudo -cientificidad se acude cotidianamente a transformar casos \nexcepcionales en regla general.  \n \nAunque pese demasiado al sector con capacidad para producir residuos, en nuestra regi\u00f3n la causa \ndominante de la delincuencia juvenil est\u00e1 estrecha mente vinculada con el modelo de distribuci\u00f3n de las \nriquezas y sus efectos sobre el mercado laboral. La experiencia de campo indica que un alt\u00edsimo \nporcentaje (m\u00e1s cercano al 100% que al 75%) de j\u00f3venes delincuentes proviene de sectores 184 \n pauperizados y sin  posibilidad de elaborar proyectos personales de vida. Y de \u00e9stos un alt\u00edsimo \nporcentaje (m\u00e1s cercano al 100% que al 75%) se rehabilita si se lo beneficia con una salida laboral. \nVale insistir: para formular pol\u00edticas nacionales en la materia es necesario un diagn\u00f3stico fundado. Y \nuna de las dimensiones de todo diagn\u00f3stico es la informaci\u00f3n v\u00e1lida y confiable.  \n \nTodo lo que se diga respecto de pretensiones tutelares o proteccionales del Estado (y no hablamos de \nun Estado ideal sino de este Estado, en el aqu\u00ed  y ahora) dif\u00edcilmente supere el terreno de la letra de la \nley. O sea que dif\u00edcilmente pase al orden de las pol\u00edticas reales: el orden de la asignaci\u00f3n de recursos. \nSi la decisi\u00f3n fuera asignar recursos para una Pol\u00edtica Integral el debate legislativo no p asar\u00eda por la \ndisminuci\u00f3n de la edad de imputabilidad. Bajar la edad de imputabilidad supone indefectiblemente \nviolencia contra los Sujetos Menores pues este Estado \u2014(alguien puede dudarlo? \u2014 no afectar\u00e1 los \nrecursos necesarios para las Pol\u00edticas, Programas , etc., a los que se referir\u00e1n los impulsores de la \niniciativa durante los debates a fin de no develar su verdadero sentido ideol\u00f3gico.  \nSi la ley ha de modificarse bueno ser\u00eda que quienes riegan sus discursos con el t\u00e9rmino \u201c social \u201c \narticulen las respons abilidades penales de los Sujetos Menores a obligaciones del Estado \n(fundamentalmente laborales) para con ellos. Pero no en la mera declamaci\u00f3n sino de modo tal que la \nexigibilidad de las primeras dependa inexorablemente del cumplimiento improrrogable de l as segundas. \nObviamente una ley de tal naturaleza importa una profunda modificaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de las \nriquezas nacionales por la v\u00eda impositiva. Y en ello reside la diferencia entre una Pol\u00edtica Social \nResidual y una Pol\u00edtica Social Integradora.  \n \nPero por el contrario en Argentina se impulsa la construcci\u00f3n de un ap\u00e9ndice \u2014en el R\u00e9gimen Penal \nde Menores \u2014 del orden decadente en el mundo. La ideolog\u00eda de la aldea global parece destinada a \ndurar mucho menos tiempo que el pronosticado. Ya se habla de l a crisis de la globalizaci\u00f3n y son \nmuchos los s\u00edntomas que as\u00ed lo prueban. Sin eufemismos Alain Touraine ha escrito recientemente: \u201cLa \netapa que yo bautic\u00e9 de transici\u00f3n liberal est\u00e1 cerr\u00e1ndose. No deber\u00eda hacerlo por una cat\u00e1strofe \nfinanciera que arrastre  consigo a Wall Street y a las dem\u00e1s bolsas, sino por el renacer de pol\u00edticas de \nintegraci\u00f3n social y de progreso de la producci\u00f3n\u201d (\u201cLa Naci\u00f3n\u201d, 12/09/98).  \n \nSi copiar modelos es malo copiarlos fuera de \u00e9poca es tonto.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ART \u00cdCULO IN\u00c9DITO  \nFecha: 2002  \nEditorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \n  185 \n Entran por una puerta y salen por la otra  \nOSVALDO AGUST\u00cdN MARC ON \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2002  \nSUMARIO  \nMENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -LIBERTAD -LIBERTAD AMBULATORIA  \nLa queja del t\u00edtulo hace presente la preocupaci\u00f3n ciudadana por encontrar salidas a un problema de \ncausalidad compleja. Pero adem\u00e1s esta queja supone una involuntaria falacia: la de creer que el \nencierro del Sujeto Menor que transgrede la legislaci\u00f3n penal  operar\u00e1 sobre \u00e9l como sanci\u00f3n.  \n \nNo obstante omitamos aqu\u00ed la discusi\u00f3n sobre el pretendido valor re -educativo que a la sanci\u00f3n se \npretende reconocer. Concedamos, a pesar de todo y solo a t\u00edtulo de hip\u00f3tesis, que la privaci\u00f3n de \nlibertad tiene en s\u00ed misma  dicha virtud.  \n \nAhora bien: desde dicho supuesto efectuemos una primera consideraci\u00f3n: toda medida que imponga la \nprivaci\u00f3n de libertad \u2018priva\u2019 inexorablemente de libertad ambulatoria. De dicha privaci\u00f3n deviene \nconsecuentemente la privaci\u00f3n de otra serie de libertades que suelen depender de la posibilidad de \nambular libremente: libertad laboral, educativa, sexual, etc. En este sentido y siguiendo a Castoriadis \npodr\u00eda recordarse que \u201c...el reino de la libertad no puede edificarse m\u00e1s que sobre el reino de l a \nnecesidad\u201d como as\u00ed tambi\u00e9n que \u201c...los hombres fueron siempre m\u00e1s all\u00e1 de las necesidades \nbiol\u00f3gicas, que se formaron necesidades de otra naturaleza\u201d83. Tenemos entonces que la libertad \ndepende, para ser tal, de la satisfacci\u00f3n de un complejo sistema de necesidades.  \n \nUn ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado, en estado de libertad, dispone de bienes constitutivos \nde dicha libertad, m\u00e1s all\u00e1 de la mera posibilidad ambulatoria. Si socioecon\u00f3micamente se ha realizado \nes muy posible que este ciudadano dispon ga de muchos otros bienes de que disfrutar (no solo \nmateriales). Por el contrario, un ciudadano cuyos derechos sociales han sido sistem\u00e1ticamente \nvulnerados dispondr\u00e1 de una cantidad mucho menor de bienes de que gozar a partir de la libertad \nambulatoria. E videntemente la \u201ccalidad\u201d de la libertad difiere radicalmente de un ciudadano a otro. Y \ndifiere consecuentemente el \u201cvalor\u201d de este bien.  \n \nDimos por supuesto (es decir de manera estrictamente hipot\u00e9tica) que este tipo de sanci\u00f3n opera en el \nSujeto Menor. E ntonces privar de libertad a un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado tendr\u00e1 una \nsignificaci\u00f3n subjetiva distinta de la privaci\u00f3n de libertad a un ciudadano de derechos sociales \nvulnerados. Los bienes de que se priva a uno son m\u00e1s \u201cvaliosos\u201d de los biene s que se priva al otro. \nLlevado al extremo (y esto no es tan poco usual en nuestra realidad) la privaci\u00f3n de libertad a un \nSujeto pauperizado tendr\u00e1 un efecto de baja intensidad. De lo que se priva es de un bien de bajo valor, \nsituaci\u00f3n contraria a la del Sujeto socioecon\u00f3micamente realizado a quien se priva de un bien de \nelevado valor.  \n \nEsta afirmaci\u00f3n parece constituir un sacrilegio, dif\u00edcil de aceptar. Es dif\u00edcil de aceptar porque resulta \ndif\u00edcil comprehender que existan Personas Humanas que ya, casi, no  tienen nada que perder. \nObviamente no se est\u00e1 afirmando que a un Sujeto pauperizado no le interesa permanecer en libertad \nambulatoria. Estas l\u00edneas tratan de transmitir un supuesto (s\u00f3lo uno en medio de tantos posibles) sobre \nel por qu\u00e9 del evidente fraca so de los denominados sistemas \u201ccerrados\u201d. Y tratar de entender, desde el \nlugar de quien desarrolla una conducta delictiva, qu\u00e9 razones lo llevan a arriesgar su posibilidad \nambulatoria. Si el transgresor dispusiera de una libertad m\u00e1s cualificada, de \u201cmayo r valor\u201d (puede \nsuponerse que la arriesgar\u00eda cotidianamente? (y qu\u00e9 \u201cvalor\u201d tendr\u00eda que tener el bien buscado a trav\u00e9s \nde la conducta delictiva como para justificar el riesgo? Esto que parece un modelo matem\u00e1tico o \neconomicista puede servir para captar una  de las perspectivas del problema de la privaci\u00f3n de libertad. \n                                                           \n83 Castoriadis, Cornelius, \u201cLa instituci\u00f3n Imaginaria de la Sociedad\u201d, Buenos Aires, Tusquets Editores, Tomo I, 1a, ed., 1993. P gs. 99 \ny 45 \n 186 \n En realidad hoy existen condiciones sociales de subsistencia que, en cuanto espacios de vida (o \n\u201cespacios vitales\u201d, recordando a Kurt Lewin) constituyen c\u00e1rceles. El encarcelamiento, sin serlo de la \nposibilidad ambulatoria, lo es del conjunto de libertades que al no realizarse constituyen una b\u00e1sica \nviolaci\u00f3n los Derechos Sociales. Es evidente entonces que el encierro del transgresor s\u00f3lo puede llegar \na tener el sentido que te\u00f3ricamente se le pr etende asignar en otro contexto social, contexto en el cual \nprivarlo de libertad suponga privarlo de algo valioso. Apelando a una construcci\u00f3n exagerada para \ntransmitir la idea podr\u00eda decirse que el encierro del transgresor, en nuestra realidad, constituye  un \ntraslado de una c\u00e1rcel a otra.  \n \nEn este contexto social el mero encierro s\u00f3lo ilusiona al ciudadano que cree ver el problema en que \nentran por una puerta y salen por la otra, como bien podr\u00eda ilusionarse con cualquier otra idea o \nsubstancia que pudiera  consumir. La realidad seguir\u00eda inmutable.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \nFecha: 2002  \n:  \nEditorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \n  187 \n Aplicaci\u00f3n de las leyes de instrucci\u00f3n sumaria a  \ncargo de las fiscal\u00edas (24.826) y de juicio abreviado \n(24.825) en el  fuero de menores  \nPABLO DANIEL ARAGON  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 1997  \nSUMARIO  \nMENORES -JUICIO DE MENORES -TRIBUNAL DE MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA \nMINORIDAD -CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O  \nEl Proceso de Menores (leyes 10.903 y 22.278 \u2014confr. ley 22.803 \u2014) \nEl proceso penal contra menores de edad, se ha basado hasta el presente, en las disposiciones que \ncontienen las leyes 10.903 y 22.278, esta \u00faltima conforme su reformulaci\u00f3n por la ley 22.803 y se \ndistingue por su car\u00e1cter tutelar que apunta a la p rotecci\u00f3n integral del incapaz.  \n \nLa primera de ellas data del a\u00f1o 1919 (B.O. 27 y 30/10/19) y organiza el Patronato de la Infancia como \nfacultad y deber del Estado. En sus arts. 14 y 15 obliga a los Jueces de la Jurisdicci\u00f3n Criminal y \nCorreccional a disp oner provisionalmente de los menores que lleguen a sus estrados como acusados o \nv\u00edctimas de delito y se revelen en situaci\u00f3n de abandono material o peligro moral. Establece para ello la \nactuaci\u00f3n del \u00f3rgano administrativo espec\u00edfico (en la actualidad el Co nsejo Nacional del Menor y la \nFamilia) y deroga a todo efecto las normas sobre prisi\u00f3n preventiva. Asimismo dispone que una vez \nsobrese\u00eddo el menor, los Jueces podr\u00e1n transformar en definitiva dicha disposici\u00f3n tutelar, de subsistir \nlas razones que la moti varon. Por su parte, en el art\u00edculo 21 la ley brinda una enumeraci\u00f3n \nejemplificativa de situaciones que deben considerarse aband\u00f3nicas o de riesgo, verbigracia: la \nincitaci\u00f3n por parte de padres, tutores o guardadores, a la ejecuci\u00f3n por parte del menor de  actos \nperjudiciales a su salud f\u00edsica y moral, la vagancia, la frecuentaci\u00f3n de sitios inmorales o de juego, etc.  \n \nA su vez el R\u00e9gimen Penal de la Minoridad establecido por la ley 22.278 del a\u00f1o 1980 (B.O. 28/8/80), \nregula el proceso incoado contra menore s de edad acusados de delitos, respetando la facultad de \ntutela que la ley 10.903 brindaba al Juez Penal (art. 1\u00ba), y sujetando la aplicaci\u00f3n de pena \u2014una vez \narribado al veredicto de responsabilidad por el hecho objeto del juicio \u2014 al resultado del tratami ento \ntuitivo iniciado al comenzar la instrucci\u00f3n (art. 4\u00ba).  \n \nEn ambos casos, la regularizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n procesal del imputado a trav\u00e9s de un auto de prisi\u00f3n \npreventiva (arts. 366 del C\u00f3digo de Procedimientos en Materia Penal \u2014ley 2372 \u2014 \u00f3 310 y 312 d el \nC\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n \u2014ley 23.984 \u2014) y sus consecuencias jur\u00eddicas devienen \ninaplicables por mandato de la ley, y la situaci\u00f3n del ni\u00f1o ante el proceso, su eventual permanencia en \nun establecimiento de r\u00e9gimen cerrado dependiente del \u00f3rgano administrativo o su externaci\u00f3n hacia \nhogares abiertos, familias sustitutas o su lugar de origen, resulta independiente de la calificaci\u00f3n legal \nque corresponda al hecho que se le recrimina y de las alternativas de la tramitaci\u00f3n de la causa. El \nJuez Penal , convertido en Juez de Tutela, ejerce el Patronato del Estado sobre la infancia, y adopta \nsus decisiones en tal sentido motivado por la comprobaci\u00f3n de la existencia o no de situaciones ciertas \nde riesgo o abandono que afecten al menor. - \n \nLa ley 23.984: L a reforma del proceso penal a partir de la sanci\u00f3n en el \u00e1mbito Federal del C\u00f3digo \nProcesal Penal supuso una importante mutaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas de los Tribunales y previ\u00f3 \nexpresamente su adaptaci\u00f3n el r\u00e9gimen minoril. Aun m\u00e1s, su ley de implementaci\u00f3n (l ey 24.050) \ninstaur\u00f3 un verdadero fuero especial, como \u00f3rgano de jurisdicci\u00f3n de una competencia especial \nregulada a partir de los arts. 28 y 29 de dicho c\u00f3digo. - \n \nSi anteriormente la C\u00e1mara Nacional en lo Criminal y Correccional de la Capital hab\u00eda dispues to por v\u00eda \nreglamentaria los recursos para la aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n espec\u00edfica entre la totalidad de Juzgados \nCriminales y Correccionales existentes en el \u00e1mbito Nacional (arts. 169, 170 y ss. del Reglamento para 188 \n la Jurisdicci\u00f3n Criminal y Correccio nal de la Capital Federal), ahora el propio legislador crea los \nJuzgados, Fiscal\u00edas y dem\u00e1s dependencias que habr\u00e1n de entender exclusivamente en el \nconocimiento de los delitos en que se vean involucrados menores de edad.  \n \nAsimismo y durante el proceso, se  da intervenci\u00f3n al Asesor de Menores, representante promiscuo del \nincapaz durante todo el transcurso de su experiencia forense y, muy especialmente, al momento de \nresolverse en audiencia oral, la necesidad o no de aplicaci\u00f3n de pena al menor que delinque declarado \ntal previamente (arts. 411 y 413 inc. 3\u00ba del c\u00f3digo citado).  \n \nSin embargo, esta representaci\u00f3n aparece consagrada a los fines del tratamiento tuitivo del incapaz, \ndesde que su asistencia t\u00e9cnica en la instrucci\u00f3n y hasta el debate, habr\u00e1 de corre sponder a su \ndefensor, resultando obligaci\u00f3n del Juez garantizar el ejercicio de tal derecho (arts.104, 107 y cctes.).  \n \nLa Convenci\u00f3n Internacional de Los Derechos del Ni\u00f1o y la Constituci\u00f3n Nacional reformada: El art. 75 \ninc. 22 de la Constituci\u00f3n Naciona l, reformada en el a\u00f1o 1994, brinda a los convenios internacionales \nsuscritos e incorporados al derecho interno, rango de norma constitucional. As\u00ed, en dicho nivel de la \npir\u00e1mide normativa debe colocarse la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del N i\u00f1o, ratificada \npor ley 23.849. Este instrumento establece las pautas a las que debe sujetarse el Estado parte al \nmomento de organizar los procesos penales a que somete a menores de edad.  \n \nEn su art\u00edculo 37 la Convenci\u00f3n prohibe las privaciones de libertad arbitrarias e impone que las \nmedidas de esta \u00edndole sean adoptadas como \u00faltimo recurso y por el per\u00edodo m\u00e1s breve que sea \nnecesario.  \n \nDel mismo modo establece que el ni\u00f1o s\u00f3lo puede ser a cusado y eventualmente penado por hechos \ncuya prohibici\u00f3n resulte anterior al suceso (art. 40, punto 2, inc. \u201ca\u201d), la presunci\u00f3n de inocencia (art. \ncitado inciso \u201cb\u201d apartado I\u00ba), y su derecho a no autoincriminarse (apartado IV). - \n \nAsimismo y en orden al p roceso, impone la obligaci\u00f3n de informarle sin demora y directamente los \ncargos que pesan en su contra y de proveer a su asistencia letrada, el derecho a una pronta resoluci\u00f3n \nde la causa por un \u00f3rgano independiente e imparcial y el acceso a una instancia de revisi\u00f3n de las \ndecisiones que lo agravien (art. 40 inc. \u201cb\u201d apartados II, III y V). - \n \nAs\u00ed, los estados parte se encuentran obligados a brindar al ni\u00f1o al que se imputa la comisi\u00f3n un delito, \nel acceso a un proceso penal que contemple el ejercicio de la  totalidad de las facultades que \nconforman la garant\u00eda de su defensa. Este derecho constitucional habr\u00e1 de reflejarse, entonces, en las \nnormas de procedimiento con que cada regi\u00f3n del pa\u00eds regule sus juicios criminales y correccionales.  \n \nMas a\u00fan subsiste, en cuanto no contradigan estos lineamientos, el r\u00e9gimen de tutela en cabeza del \nJuez Penal de Menores, as\u00ed como tambi\u00e9n la estricta excepci\u00f3n a la vigencia de las normas que rigen \nel instituto de la prisi\u00f3n en el caso de menores, circunstancia esta que hab r\u00e1 de tener capital \nimportancia, como se ver\u00e1, en la cuestiones que resultan el nudo de este trabajo. La sanci\u00f3n de las \nleyes 24.825 y 24.826: La introducci\u00f3n de los institutos procesales previstos en las sucesivas leyes \n24.825 y24.826 (sancionadas el 21 d e mayo y promulgadas el 11 de Junio de 1997) y su r\u00e1pida puesta \nen vigencia, han creado, al igual que en su momento la ley de suspensi\u00f3n del juicio a prueba, una serie \nde dificultades de diversa \u00edndole al momento de ser trasladadas a este r\u00e9gimen especial que ilumina el \nproceso penal de menores de edad.  \n \nEs la finalidad de este art\u00edculo, una vez efectuada la correspondiente introducci\u00f3n, el enfoque de \nciertos aspectos conflictivos que la aplicaci\u00f3n de estas innovaciones en el marco de un proceso de \nespecia les caracter\u00edsticas como el que nos ocupa, ha planteado.  \n \nAs\u00ed, habremos de abordar tres cuestiones que hacen a la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de ambas leyes: La \nprimera se refiere a la determinaci\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Instrucci\u00f3n Sumaria por el \nMiniste rio Fiscal. La segunda se relaciona con la obligaci\u00f3n por parte del Juez de tomar contacto 189 \n personal con el ni\u00f1o, contradictoria con la delegaci\u00f3n del proceso al Fiscal y la obligaci\u00f3n que a este \nimpone el art. 353 bis del C\u00f3digo de Forma. Finalmente, la ul tima de las objeciones tiene que ver con la \nposibilidad de aplicaci\u00f3n del Juicio Abreviado en el caso de menores de edad, que podr\u00edan \neventualmente beneficiarse con un pronunciamiento liberatorio conforme a la disposici\u00f3n del art. 4 \u00ba de \nla ley 22.278. - \nI.- Procesos en los cuales no corresponda aplicar prisi\u00f3n preventiva: En primer lugar cabe se\u00f1alar \nque el art. 353 bis incorporado al C\u00f3digo Procesal Penal por la ley 24.826 establece que quedar\u00e1 a \ncargo de las fiscal\u00edas la investigaci\u00f3n de aquellas causas e n las cuales el juez considere \u201c prima facie \u201d \nque no corresponde aplicar prisi\u00f3n preventiva del imputado. Sin embargo, conforme a lo dispuesto en \nel art. 315 del c\u00f3digo citado, no son aplicables a los menores de dieciocho a\u00f1os las normas relativas a \nla prisi\u00f3n preventiva. En virtud de ello, una inte rpretaci\u00f3n literal del texto legal llevar\u00eda a concluir que \ntodas las causas en las cuales resultara imputado un menor, independientemente de la gravedad del \ndelito, pasar\u00edan a tramitar en las fiscal\u00edas de menores. Ciertamente no ha sido esta la intenci\u00f3n d el \nlegislador, m\u00e1xime teniendo en consideraci\u00f3n que tramitan tambi\u00e9n por ante el fuero minoril aquellas \ncausas en las que se encuentran involucrados mayores y menores de edad (art. 24 in fine , ley 24.050).  \nEn raz\u00f3n de ello, una l\u00ednea interpretativa consid era inaplicable en la Justicia de Menores el r\u00e9gimen de \ninstrucci\u00f3n sumaria a cargo de las fiscal\u00edas.  \n \nDesde otro \u00e1ngulo se propicia equiparar, a los fines del art. 353 bis del c\u00f3digo ritual la detenci\u00f3n que \nsufre un mayor de edad a la internaci\u00f3n del men or en los institutos correspondientes.  \n \nConviene sin embargo recordar que esta \u00faltima medida es dispuesta por el Juez en ejercicio de sus \nfunciones tutelares (leyes 10.903 y 22.278) y con total independencia de la gravedad del delito \ncometido.  \n \nEntendemo s por nuestra parte, que el art\u00edculo 353 bis se refiere a aquellos delitos menores, a procesos \ncuya escasa complejidad probatoria, permitir\u00edan al Fiscal, en el exiguo plazo de quince d\u00edas \u2014a \nnuestro juicio de car\u00e1cter ordenatorio y no perentorio \u2014, efectuar  un requerimiento de elevaci\u00f3n a \njuicio. - \nII.- Audiencia de contacto con el incapaz: El r\u00e9gimen penal de la minoridad (ley 22.278) en su art. 1 \ndetermina la obligaci\u00f3n por parte del Juez de disponer provisionalmente del menor contra el cual \nexistiere algun a imputaci\u00f3n, tomar conocimiento directo del mismo y de sus padres, ordenar los \ninformes y pericias conducentes al estudio de su personalidad y de las condiciones familiares y \nambientales en que se encuentre. Podr\u00e1 de este modo efectuar un diagn\u00f3stico de l as causas que \ndeterminaron su incursi\u00f3n delictual a fin de aplicar el tratamiento tutelar tendiente a su readaptaci\u00f3n \nsocial y familiar.  \n \nPor su parte, la ley de instrucci\u00f3n sumaria (art. 353 bis del C\u00f3digo Procesal Penal \u2014ley 24.826 \u2014) \nestablece que el Fiscal \u00fanicamente har\u00e1 conocer al imputado, en la primera oportunidad, el hecho o \nhechos que se le enrostran, las pruebas existentes en su co ntra y su derecho a elegir defensor como \nas\u00ed tambi\u00e9n de presentarse en la Fiscal\u00eda espont\u00e1neamente -a\u00fan por escrito - a fin de aclarar los \nhechos que se le atribuyen, indicando las pruebas que, a su juicio, pudieran resultar \u00fatiles. Todo ello \nsin perjuicio de la opci\u00f3n a ser indagado ante el Tribunal.  \n \nAl igual que en el supuesto anterior hay quienes encuentran que esta ausencia de contacto entre el \njuez y el incapaz en los casos en que la causa tramita ante el Ministerio P\u00fablico obsta a la aplicaci\u00f3n \ndel a rt. 353 bis en la Justicia minoril. A nuestro modo de ver el inconveniente suscitado podr\u00eda \nsolucionarse interpretando que en estos casos la audiencia de contacto corresponde llevarla a cabo en \nel expediente tutelar en tr\u00e1mite por ante la Secretar\u00eda respec tiva. \nIII.- Potestad de los Tribunales Orales de Menores de absolver al menor declarado responsable: En \nlo que respecta a la ley de Juicio Abreviado es de destacar que, conforme lo previsto por el nuevo art. \n431 bis del C\u00f3digo Procesal Penal \u2014incorporado p or la ley 24.825 \u2014, si el ministerio fiscal considera 190 \n suficiente la imposici\u00f3n de una pena no privativa de libertad o de prisi\u00f3n inferior a seis a\u00f1os, deber\u00e1 \nsolicitarlo as\u00ed en oportunidad de expedirse en los t\u00e9rminos del art. 347 inc. 2 del c\u00f3digo citado.  \nAsimismo dicha solicitud, para ser admisible, deber\u00e1 acompa\u00f1arse con la conformidad del imputado, \nasistido por su defensor, respecto de la existencia del hecho y su participaci\u00f3n en \u00e9l.  \n \nSin embargo conviene tener en cuenta que el art. 4 del R\u00e9gimen pena l de la minoridad (ley 22.278) \nconfiere al Juez o al Tribunal Oral de Menores la posibilidad de reducir la pena que corresponda aplicar \nal menor imputable, cuando \u00e9ste hubiese sido declarado responsable por la comisi\u00f3n del hecho que se \nle enrostra, en la f orma prevista para la tentativa y a\u00fan absolverlo si lo estimare aconsejable una vez \ncumplido el tratamiento tutelar. La sentencia condenatoria del menor se convierte de esta manera, \nindependientemente del juicio de m\u00e9rito alcanzado en la causa, en la \u00faltim a ratio, que corresponde \naplicar s\u00f3lo ante el fracaso del tratamiento tuitivo.  \n \nResulta en consecuencia indispensable, a nuestro entender, que, en resguardo de los derechos del \nincapaz, sin perjuicio de peticionar el Ministerio P\u00fablico la pena que conside re conveniente, dejara \nsiempre a salvo la posibilidad de aplicaci\u00f3n de dicho art\u00edculo, consagrado, por otra parte, por la pr\u00e1ctica \ndiaria de los Juzgados y Tribunales Orales de Menores.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \nFecha: 1997  \nREVISTA : 0000 P\u00e1gina: 0000  \nEditorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \nREFERENCIAS  \nReferencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75 (INCISO 22 ), Ley 23.984 Art.28 al 29, Ley \n23.984 Art.104, Ley 23.984 Art.107, Ley 23.984 Art.310 al 312, Ley 23.984 Art.315, Ley 23.984 Art.34 7, \nLey 23.984 Art.353, Ley 23.984 Art.411, Ley 23.984 Art.413 (INCISO 3\u00ba ), Ley 23.984 Art.431, LEY \n2.372 Art.366, Ley 10.903 Art.14 al 15, Ley 10.903 Art.21, Ley 22.278, Ley 22.803, Ley 24.050 Art.24, \nLey 24.825, Ley 24.826, Ley 23.849 Art.37 ( ), Ley 23. 849 Art.40 ( )  \n  191 \n Delincuencia juvenil: de la responsabilidad a la  \nco-responsabilidad penal  \nOSVALDO AGUSTIN MARC ON \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2002  \nSUMARIO  \nDELINCUENCIA JUVENIL -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -LIBERTAD DE \nCIRCULACION -RESPONSABILIDAD  DEL ESTADO -CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O  \nV\u00edktor Frankl (1905/1997) fue el psicoterapeuta que inspir\u00e1ndose en el Psicoan\u00e1lisis, la Filosof\u00eda \nExistencialista y sus propias experiencias en los campos nazis de concentraci\u00f3n cre\u00f3 la Tercera \nEscuela Viene sa (o \u2018Logoterapia\u2019), tratamiento fundado en su concepci\u00f3n te\u00f3rica acerca del sentido de \nla vida. Frankl saludaba que EE.UU. haya erigido en una de sus costas la conocida Estatua de la \nLibertad pero les recomendaba -a la par - levantar en la otra costa la E statua de la Responsabilidad.  \n \nQuien trabaja profesionalmente con Sujetos Menores en Conflicto con la Ley Penal sabe que la \nrelaci\u00f3n de \u00e9stos asumen con el hecho protagonizado (lo que t\u00e9cnicamente se conoce como conexi\u00f3n \ncon el hecho) sienta una de las ba ses para la tarea. La conexi\u00f3n con el hecho constituye uno de los \nfactores fundantes del proceso de rehabilitaci\u00f3n. La calidad de dicha conexi\u00f3n indica el estado de la \ncuesti\u00f3n permitiendo hipotetizar acerca de las limitaciones y posibilidades del Tratamie nto Tutelar. Esta \nconexi\u00f3n expresa en parte lo que, seg\u00fan la teor\u00eda a la que se adhiera, puede denominarse \nrepresentaci\u00f3n social, posici\u00f3n subjetiva, imaginario radical, actitud social, etc. Estos conceptos aluden \na conjunciones que no se pueden sintetizar  en este art\u00edculo pero remiten al modo en que el Sujeto \nenfrenta el hecho sucedido, si lo reconoce, si lo niega, si puede colocarse en el lugar de la v\u00edctima, si \nmanifiesta arrepentimiento, si est\u00e1 dispuesto a reparar el da\u00f1o ocasionado, si aparece culpa, etc.  \n \nTambi\u00e9n se sabe que, lograda y cualificada tal conexi\u00f3n, emerge la necesidad de construir modos de \nresarcimiento subjetivo, que incluye pero supera el resarcimiento en sentido lato (p.ej.: excede el mero \nresarcimiento a la sociedad o a la v\u00edctima). Este resarcimiento subjetivo tiene alguna relaci\u00f3n con lo \nque p\u00fablicamente suele verbalizarse como \u201cpagar por lo que hizo\u201d. Se trata entonces de que el Sujeto \nMenor, autor probado del hecho, asuma responsabilidades por los efectos causados. Esto beneficia a \nla sociedad que pretende prevenir nuevos episodios pero fundamentalmente beneficia al autor del \nhecho, al proporcionar bases para la elaboraci\u00f3n del conflicto y la proyecci\u00f3n hacia el futuro.  \n \nTeniendo en cuenta lo anterior resulta atractivo tratar de ad ecuar la legislaci\u00f3n penal minoril a los \nimperativos constitucionales (Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o) mediante la creaci\u00f3n de la que \ntiende a denominarse \u201cLey de Responsabilidad Penal para los Menores de Edad\u201d. Pero que resulte \natractivo no implic a que resulte suficiente. Algunos aspectos de tal insuficiencia surgen de lo siguiente:  \n \nTodo indica se piensa en una Ley basada en una concepci\u00f3n de responsabilidad asim\u00e9trica. As\u00ed \ndesignada la Ley pareciera que tiende a responsabilizar excluyentemente a l Sujeto Menor a\u00fan cuando \nante este cuestionamiento (sobre -responsabilizaci\u00f3n del Sujeto Menor) se intente matizar la asimetr\u00eda \ncon conceptos que aluden a algunos Derechos Sociales. Es usual que estos Derechos Sociales \ncarezcan de capacidad de operativizac i\u00f3n y ganen en vaguedad. Pero tambi\u00e9n es usual que en los \nsistemas de responsabilizaci\u00f3n las \u201cresponsabilidades del menor\u201d sean operativizadas a trav\u00e9s de \ncategorizaciones expresamente establecidas. Estas expresas categorizaciones (edades, tipos de \ndelitos , etc.) se tornan inexorablemente aplicables precisamente por su alto grado de operativizaci\u00f3n a \ntrav\u00e9s de su identificaci\u00f3n (en categor\u00edas). Estos niveles operativos en determinados aspectos de la ley \nadelantan el sesgo de responsabilizaci\u00f3n asim\u00e9trica. L a ubicaci\u00f3n de las responsabilidades en un \nextremo (el del Sujeto Menor) lleva impl\u00edcita una concepci\u00f3n de la cadena causal del hecho. Se \nresponsabiliza al Sujeto Menor porque, aunque esto no sea admitido, se lo supone \u00fanica causa del \nhecho. Se excluye el contexto.  \n 192 \n Quiz\u00e1s la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o ser\u00eda mejor expresada en el Derecho de Menores a \ntrav\u00e9s de un Sistema de Co -Responsabilidades Penales en Transgresiones a la Legislaci\u00f3n Penal \nProtagonizadas por Sujetos Menores. Para llegar a est o deber\u00eda pretenderse un sistema sesgado por \nla responsabilizaci\u00f3n sim\u00e9trica pues no se trata de proclamar que se reconocen las causalidades \nmayoritariamente sociales de las transgresiones a la legislaci\u00f3n penal. Se trata, en cambio, de incluir \nen el mismo  Sistema las expresas categorizaciones que hagan operativa la asunci\u00f3n de \nresponsabilidades tanto por parte del Sujeto Menor como por parte del Estado. Esto supone un \nSistema de Medidas Tutelares de naturaleza precisa, al que alcance efectivamente el Garan tismo en la \nEjecuci\u00f3n de las Medidas. Se trata de compartir efectivamente las responsabilidades ubicando la \ncausalidad en el sistema (familiar y comunitario) del que el Sujeto Menor forma parte.  \n \nEs necesario entonces incluir con \u00e9nfasis un Subsistema de Garant\u00edas de que el Estado se har\u00e1 \nrealmente cargo de generar condiciones para la rehabilitaci\u00f3n del Sujeto Menor. B\u00e1sicamente esto \nsupone garantizar condiciones para la modificaci\u00f3n de la conducta individual del Sujeto Menor a la par \nde promover mejor\u00edas substanciales en las condiciones integrales del sistema familiar -comunitario del \nque forma parte y/o al que se reintegrar\u00e1 si la medida incluye privaci\u00f3n de libertad ambulatoria. Se \nimpone tambi\u00e9n la necesidad de, a la par, generar un subsistema operativo de reclamos para cuando \ntales Garant\u00edas no se cumplen como as\u00ed tambi\u00e9n, y con id\u00e9ntico \u00e9nfasis, un subsistema operativo de \nresponsabilidades para Funcionarios que no hagan efectivas tales condiciones.  \n \nCompartidas las responsabilidades con id\u00e9ntica obliga toriedad en su cumplimiento se sostiene otra \nconcepci\u00f3n causal y se legisla en consecuencia aplicando integralmente la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos del Ni\u00f1o. Se construye, en definitiva, la reclamada Estatua de la Responsabilidad que \nsimboliza comportamie ntos ecu\u00e1nimes de todas las partes en conflicto.  \n \nEl secuestro de los conflictos sociales s\u00f3lo los oculta o disimula. La soluci\u00f3n se acerca cuando se \naumenta su visibilidad.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO  \nFecha: 2002  \n  193 \n Los jovenes precisan que alguien se ocupe de ellos  \nMENDOZA, ARSENIO FRA NCISCO84 \nPublicaci\u00f3n: www.saij.jus.gov.ar, 22 DE JUNIO DE 2010  \nFecha Autor\u00eda: 21 DE SETIEMBRE DE 2009  \nSUMARIO  \nDERECHOS DE LOS NI\u00d1OS Y JOVENES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PREVENCION Y \nRESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -LEY DE PROTECCI\u00d3N INTEGRAL DE LOS DERECHOS DE \nLAS NI\u00d1AS, NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES -DERECHO DEL MENOR A SER OIDO -INIMPUTABILIDAD -\nMEDIDAS DE SEGURIDAD CURATIV AS-HOGARES ASISTENCIALES -INTERNACI\u00d3N  \nLa intensa discusi\u00f3n convulsiva sobre la edad penal de los menores disparada por el conocido caso \n\u201cCapristo\u201d85, puso en la vidriera las mas conspicuas expresiones del cinismo e hipocres\u00eda, que a \ncaballito de la simpleza  y la porf\u00eda, cobijados en el parag\u00fca de la inopia, han pretendido reducir el \nproblema a la mera ecuaci\u00f3n de \u201cbajar la edad de imputabilidad penal de los menores de 16\u201d, \nquedando as\u00ed atrapados en la vieja formulaci\u00f3n de 1954 que entonces fuera de avanzada86. Por \nmomentos se escuchan expresiones que ya fueron usadas en los preludios del cruento golpe de 1976 \ncuando en el fragor de los hechos violentos que azotaron aquellos tiempos, se instal\u00f3 el concepto \n\u201chagan algo ya para terminar con esto de una buena vez\u201d , y detr\u00e1s de esa excusa se comenzaba a \njustificar una de las mas grandes arbitrariedades que ha conocido nuestra historia. No ser\u00e1 que vamos \npor el mismo camino?. No lo se, pero desconf\u00edo y en m\u00e9rito a ello tratare de hacer un aporte. Digamos \nque en nuest ro pa\u00eds, a partir de la ley 14.394 de 1954, qued\u00f3 establecida la capacidad penal plena en \nla edad de 18 a\u00f1os y se instituy\u00f3 un r\u00e9gimen de punibilidad relativa o restringida para los menores de \n18 a 16 o 14 a\u00f1os seg\u00fan las distintas reformas sucesivas. Hoy l a normativa aplicable es la a\u00f1eja Ley \n22.278 BO. 28 -8-80) reformada posteriormente por la ley 22.803 (BO. 9 -5-83)87(4), las que deben ser \nactualizadas y restauradas con las reformas que ingresan al sistema nacional por el portal del Art. 75 \ninc. 22 Constitu ci\u00f3n Nacional reformada en 1994) y la normativa internacional consecuente.  \n \nDentro de estas, se coloca en primer lugar la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o incorporada en \nnuestro sistema mediante ley 23.849 (BO 22 -10-90) y en ella, el Estado Argentino en  sus tres \nformulaciones, naci\u00f3n, provincia y municipio, cada uno de ellos con sus tres poderes, ejecutivo, \nlegislativo y judicial, se compromete a tomar todas las medidas apropiadas para promover el \nestablecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e i nstituciones espec\u00edficos para los ni\u00f1os de \nquienes se alegue que han infringido las leyes penales... (Ver art. 40; 3\u00ba). Aclara luego que, en \nparticular comprometen el establecimiento de una edad m\u00ednima antes de la cual se presumir\u00e1 que los \nni\u00f1os no tienen capacidad para infringir las leyes penales; (art. 40; 3\u00ba, a -). A rengl\u00f3n seguido agrega: b) \nSiempre que sea apropiado y deseable, la adopci\u00f3n de medidas para tratar a esos ni\u00f1os sin recurrir a \nprocedimientos judiciales, en el entendimiento de que se respet ar\u00e1n plenamente los derechos \nhumanos y las garant\u00edas legales. No se puede discutir que la legitimaci\u00f3n para dictar esas leyes \nespec\u00edficas quefijaran la edad m\u00ednima de capacidad para infringir las leyes penales, es del Congreso \n                                                           \n84 Arsenio F. Mendoza, abogado, ex Defensor General de la Provincia de Entre R\u00edos, hoy Director de Capacitaci\u00f3n en Adepra \n(Asociaci\u00f3n Nacional de Magistrados y Funcionarios de la Defensa de la Republica Argentina). Mail: \narseniofranciscomendoza@hotmail.com  \n \n85 Verhttp://www.infobae.com/contenidos/448748 -0-0-Facundo -Capristo -La-leypenal -menores -se-debate -todos -lados -menos -el-\nCongreso; http://www.pagina12.com.ar/diario/ultimas/20 -123427 -2009 -04-17.html; http: //www.pagina12.com.ar/diarioultimas/20 -\n123351 -2009 -04-16.html; http: //www.pagina12.com.ar/diario/sociedad/3 123470 -2009 -04-18.html; \nhttp://www.clarin.com/diario/2009/04/19/um/m -01901396 htm  \n \n86 Constituye una excepci\u00f3n a la regla el proyecto aprobado en general por el H Senado de la Naci\u00f3n, seg\u00fan in -forme el  diario de \nsesiones de la 6/ Reuni\u00f3n - 5/ Sesi\u00f3n ordinaria - 8 de julio de 2009, ver http: //www.senado.gov.ar/web/taquicuerpo1.php  \n \n87 ARTICULO 1. - No es punible el menor que no haya cumplido DIECISEIS (16) a\u00f1os de edad. Tampoco lo es el que no haya \ncumpl ido DIECIOCHO (18) a\u00f1os, respecto de delitos de acci\u00f3n privada o reprimidos con pena privativa de la libertad que no exceda d e \nDOS (2) a\u00f1os, con multa o con inhabilitaci\u00f3n.  \n 194 \n Nacional. Y bien, ya han pasa do m\u00e1s de 19 a\u00f1os sin que el legislador cumpla con ese compromiso, ni \nhaga uso de su legitimaci\u00f3n para producir el acto legislativo que todo el pueblo reclama. Tal como lo \ntiene dicho pac\u00edficamente tanto la doctrina como la jurisprudencia, cuando el legisl ador omite cumplir \ncon esa manda, deja el espacio para que otro acto leg\u00edtimo de autoridad lo complete. El derecho no \ntiene vacios. Dentro de esa l\u00f3gica cabe recuperar que los Estados Provincial y Municipal conservan los \npoderes no delegados y adem\u00e1s forma n parte del compromiso asumido en la citada norma de la \nConvenci\u00f3n. Desde ese lugar, concierne marcar que las infracciones a la ley penal, cuando son \ninvestigadas por la autoridad competente y esta llega a establecer que el autor de la misma es menor \nde ed ad no punible (menor de 16 o 18 a\u00f1os seg\u00fan el hecho), ello no deja de ser un hecho il\u00edcito a \npesar de no ser un delito reprochable desde el sistema penal. Conforme resulta de la normativa que \ntrae el C\u00f3digo Civil, estos hechos il\u00edcitos generan sus efectos cuando el autor es mayor de diez a\u00f1os \nde edad, ya que se considera que tiene discernimiento para esos hechos (art. 921 del C\u00f3digo Civil)88.- \nAc\u00e1 nos encontramos en el punto que las infracciones a la ley penal cometidas por esos menores \nescapan a la incrimin aci\u00f3n y aunque se dicte una ley espec\u00edfica ser\u00e1 muy dif\u00edcil incluirlos ya que desde \nla propia Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y sus disposiciones asociadas, como de la ley 26.061 \nse ha proclamado y dise\u00f1ado un sistema de protecci\u00f3n integral de los meno res de 18 a\u00f1os de edad \nque dificulta concebir a esa persona como un sujeto merecedor de esa protecci\u00f3n envirtud de su \nespecial endebles y al mismo tiempo incluirlo como una sujeto capazde la reprensi\u00f3n penal. La \nsoluci\u00f3n ser\u00eda crear un sistema de responsab ilidadextra penal, pero ninguno de los proyectos \u2014incluso \nel aprobado por el Senado \u2014 se deciden por esa alternativa. Entonces que se hace: NADA. Y esa nada \nes la que genera o justifica las m\u00e1sdisparatadas reacciones que mezclan el reclamo de justicia con l a \nvenganza y enalgunos casos alimentan reacciones que exceden la demanda de castigo o encierro,y \nllegan a posiciones extremas como las denominadas \u201cgatillo f\u00e1cil\u201d, \u201cescuadr\u00f3n dela muerte\u201d, sicarios, y \ntodo tipo de arbitrariedades de las que pueden dartesti monio nuestra historia y la de los pa\u00edses \namericanos89. No solo la sociedad y las v\u00edctimas necesitan que alguien act\u00fae desde un lugar legitimado \nde estos hechos de quebrantamiento a la paz social. Los j\u00f3venes tambi\u00e9n necesitan que alguien se \nocupe de ellos,  por que muchas veces su infracci\u00f3n tiene que ver m\u00e1s con un pedido de auxilio o \nllamado de atenci\u00f3n que con un deseo que transgredir la ley. Por otra parte, flaco favor se le hace al \nproceso de desarrollo e inserci\u00f3n social de un adolescente cuando este c omete una infracci\u00f3n y nadie \nse hace cargo,no se apunta el error, tampoco se indica la correcci\u00f3n, ni se le pone un l\u00edmite. No la \nreprueban ni la aprueban, simplemente se la ignora o lo que es peor: no tenemos nada previsto para \nello. Consecuentemente, en tales circunstancias vale preguntarse si puede atenderse dicho conflicto \ndesde el Estado Provincial o el Municipal. Se impone la respuesta afirmativa conforme al referido \nmarco legal, que se fortalece con las recomendaciones formuladas por Naciones Unidas por medio de \ndistintos documentos90, en particular el de la Comisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n del Delito y Justicia Penal, del \nGrupo de Expertos sobre Justicia Restaurativa91 (7 de enero de 2002),respecto a la implementaci\u00f3n de \nesta variante de justicia que habilita la  devoluci\u00f3n del conflicto a la misma sociedad o colectivos \n                                                           \n88 ARTICULO 921. - Los actos ser\u00e1n reputados hechos sin discernimiento, si fueren a ctos l\u00edcitos practicados por menores \nimp\u00faberes, o actos il\u00edcitos por menores de diez a\u00f1os; como tambi\u00e9n los actos de los dementes que no fuesen practicados en \nintervalos l\u00facidos, y los practicados por los que, por cualquier accidente est\u00e1n sin uso de raz\u00f3n .  \n \n89 Ver opini\u00f3n de Zaffaroni en http: //www.diarioperfil.com.ar/edimp/0355 articulo.php?art=13802&ed=0355  \n \n90 Entre otros documentos: Declaraci\u00f3n sobre los principios fundamentales de justicia para las v\u00edctimas de delitos y del abuso d e \npoder, Adoptada po r la Asamblea General ONU en su resoluci\u00f3n 40/34, de 29 de noviembre de 1985. - RECOMENDACI\u00d3N (87) 21. \nAdoptada por el Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa el 17 de Septiembre de 1987, Sobre la Asistencia a las V\u00edctimas y l a \nPrevenci\u00f3n de la Victimizac i\u00f3n.- Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las medidas no privativas de la libertad (Reglas de \nTokio), Adoptadas por la Asamblea General ONU en su resoluci\u00f3n 45/110, de 14 de diciembre de 1990. - Comunicaci\u00f3n al Parlamento \nEuropeo, al Consejo y al Co mit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social \u201cV\u00edctimas de Delitos en la Uni\u00f3n Europea Normas y Medidas\u201d. - 2001/220/JAI: \nDecisi\u00f3n marco del Consejo, de 15 de marzo de 2001, relativa al estatuto de la v\u00edctima en el proceso penal Actos adoptados en  \naplicaci\u00f3n del t\u00edtulo VI del Tr atado de la Uni\u00f3n Europea). - 2001 427/JAI: Decisi\u00f3n del Consejo, de 28 de mayo de 2001, por la que se \ncrea una red europea de prevenci\u00f3n de la delincuencia.  \n \n91 Ver conceptos en http: //www.justiciarestaurativa.org/intro  \n 195 \n interesados 92. Esa idea se coloca en total sinton\u00eda con la disposici\u00f3n expresa del art\u00edculo \nquecomentamos en su inciso b) Siempre que sea apropiado y deseable, la adopci\u00f3n de medidas para \ntratar a esos ni\u00f1os sin recurrir a procedimientos judiciales, en el entendimiento de que se respetar\u00e1n \nplenamente los derechos humanos y las garant\u00edas legales93. Esa posibilidad que abre la Convenci\u00f3n, \npuesta en concordia con nuestro derecho,la pasividad del legisla dor nacional en cumplir con el \ncompromiso convencional y las facultades propias de las provincias y municipios, autorizan a sostener \nque desde uno u otro estamento publico se puede asumir el tratamiento de los hechos il\u00edcitos \ncatalogados por el C\u00f3digo Pena l cuya autor\u00eda \u2014debidamente establecida en la instancia judicial \npertinente \u2014 corresponda a los menores de la franja no punible94, los mismos pueden reputarse \ncontravenciones o faltas \u2014seg\u00fan el Estado que lo disponga \u2014 y en su caso aplicar cualesquiera de las  \nmedidas previstas por el art. 40; 4\u00ba de la citada Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o que reza: 4. Se \ndispondr\u00e1 de diversas medidas, tales como el cuidado, las \u00f3rdenes de orientaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, el \nasesoramiento, la libertad vigilada, la colocaci\u00f3n en hogares de guarda, los programas de ense\u00f1anza y \nformaci\u00f3n profesional, as\u00ed como otras posibilidades alternativas a la internaci\u00f3n en instituciones, para \nasegurar que los ni\u00f1os sean tratados de manera apropiada para su bienestar y que guarde proporci\u00f3n \ntanto con sus circunstancias como con la infracci\u00f3n95. Como ha dicho la Corte Suprema, no se puede \npermanecer indiferente ante la gravedad de la situaci\u00f3n y la demora en proceder a una adecuaci\u00f3n de \nla legislaci\u00f3n vigente a la letra del texto constitucional y, en especial, a la de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos del Ni\u00f1o..., y nada impide que los jueces con competencia en causas relativas a menores no \npunibles en la situaci\u00f3n de dicha ley, dicten las decisiones que en caso concreto sean requeridas para \nsalvagua rdar los derechos y libertades del menor y para la protecci\u00f3n especial a que \u00e9ste es acreedor. \n(ver Fallos 331: 2691). - Esas medidas socio educativas, deber\u00e1n ser cuidadosamente seleccionadas \nteniendo en cuenta, entre otros aspectos, su edad, identidad, ma durez intelectual y emocional, \nestructura de personalidad, experiencias previas atravesadas, pautas culturales, es decir, deber\u00e1n ser \nMEDIDAS PERSONALIZADAS que permitan alcanzar el compromiso consigo y con los otros. De este \nmodo, la funci\u00f3n de dichas med idas no ser\u00e1 solamente delimitar su conducta en aquello que \u00e9l tiene de \namenazador para s\u00ed y para los otros, sino la de impulsarlo hacia otras formas de convivencia consigo \n                                                           \n92 Conocida la experiencia en la materia viene al caso citar La Carta Pastoral de la Conferencia de Obispos Cat\u00f3licos de Nueva \nZelanda, firmada en agosto de 1995, en cuanto se\u00f1ala: \u201cLa restauraci\u00f3n fue el enfoque principal de los sistemas de justicia b \u00edblica . A \npesar del mal uso popular del concepto de lex talionis, la ley de proporcionalidad expresada en la idea \u201cojo por ojo\u201d, la tra dici\u00f3n b\u00edblica \nposee un enfoque restaurador. Se bas\u00f3 en la necesidad de buscar el shalom -la paz - y el bienestar de toda la gent e. Shalom no \nsignifica simplemente laausencia de conflicto. Significa paz combinada con justicia y relaciones correctas. La ley estaba ah\u00ed  para \nbuscar, proteger y promover el shalom. \u201cAgrega: \u201cEstamos conscientes del \u00e9xito de los procesos restaurativos apl icados ala justicia \njuvenil en este pa\u00eds. Extra\u00edda de nuestra antigua tradici\u00f3n maor\u00ed y unida a un discernimiento moderno, la justicia juvenil ha  empezado a \nser una fuerza real para el bien de la comunidad. Busca ayudar a los delincuentes a asumir responsa bilidad personal por su \ncomportamiento, estimula a las v\u00edctimas a encontrar curaci\u00f3n y restauraci\u00f3n del bienestar y desaf\u00eda a la comunidad a reconoce r la \ndignidad humana tanto del ofensor como de la v\u00edctima\u201d.  \n \n93 Ver OC 17/2002, CIDDHH: Justicia alternativ a; N\u00ba 135. Las normas internacionales procuran excluir o reducir la \u201cjudicializaci\u00f3n\u201d \n(Art\u00edculo 40 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, Regla 11 de Beijing y 57 de las Directrices de Riad.) de los probl emas \nsociales que afectan a los ni\u00f1os, que pu eden y deben ser resueltos, en muchos casos, con medidas de diverso car\u00e1cter, al amparo del \nart\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n Americana, pero sin alterar o disminuir los derechos de las personas. En este sentido, son plena mente \nadmisibles los medios alternativo s de soluci\u00f3n de las controversias, que permitan la adopci\u00f3n de decisiones equitativas, siempre sin \nmenoscabo de los derechos de las personas. Por ello, es preciso que se regule con especial cuidado la aplicaci\u00f3n de estos med ios \nalternativos en los casos e n que se hallan en juego los intereses de los menores de edad. - N\u00ba 136. A este respecto la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos del Ni\u00f1o previene en su art\u00edculo 40.  \n \n94 La Corte Suprema dice: La ley 26.061 permite afirmar, sin mayor esfuerzo interpretativo, que l a pol\u00edtica de protecci\u00f3n integral de \nderechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes debe ser implementada mediante la concertaci\u00f3n articulada de acciones de la Naci\u00f3 n, las \nprovincias, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y los Municipios, siendo urgente y neces ario que los organismos administrativos \nnacionales y locales con competencia en la materia emprendan - en un plazo razonable - las acciones necesarias con el prop\u00f3sito de \ntrazar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas que tiendan a excluir la judicializaci\u00f3n de los pr oblemas que afectan a los menores no punibles, es \ndecir aquellos que no han alcanzado la edad m\u00ednima para ser imputados por infringir la ley penal (arts. 40.3 y 40.4 de la Con venci\u00f3n \nde los Derechos del Ni\u00f1o) (ver Fallos 331: 2691).  \n \n95 Ejemplos de medidas que aporta la justicia restaurativa: Mediaci\u00f3n entre v\u00edctima y delincuente; Reuniones de restauraci\u00f3n; \nC\u00edrculos; Asistencia a la v\u00edctima; Asistencia a ex -delincuentes; Restituci\u00f3n; Servicio a la comunidad (http: \n//www.justiciarestaurativa.org/intro).  \n 196 \n mismo y con las dem\u00e1s personas, haciendo hincapi\u00e9 en el desarrollo de sus potencial idades, todo lo \ncual s\u00f3lo podr\u00e1 ser\u00e1 alcanzado si los operadores del sistema no perdemos de vista el compromiso \nfamiliar (o grupo conviviente) y comunitario que ello requiere. Alcanza as\u00ed particular relevancia, las \ncaracter\u00edsticas propias de cada comunidad , sus valores, cultura, historia, recursos y predisposici\u00f3n de \nsus instituci\u00f3n y de los vecinos, para participar en este proceso de recuperaci\u00f3n96. Aclaro que el \ninternamiento, est\u00e1 asimilado con la privaci\u00f3n de libertad97 para lo cual el poder local tiene l a limitaci\u00f3n \npropia del arresto como se contempla en la normativa que le es propia de cada jurisdicci\u00f3n, adem\u00e1s \ndel sometimiento a la revisi\u00f3n judicial que es de precepto en este tipo de disposiciones 98. Imaginemos \nla situaci\u00f3n de cualquiera de las comunid ades de nuestro pa\u00eds, que conservan los valores tradicionales \ny la cultura de sus ancestros, y no quieren permanecer pasivos ante el accionar de algunos \nadolescentes, desorbitados de esos lineamientos y generalmente evadidos de la contenci\u00f3n paterna o \nfamiliar, concientes que esa renuencia seguramente habr\u00e1 de concluir en la frustraci\u00f3n del desarrollo \nintegral e inserci\u00f3n social que tiene como objetivo cada uno de esos j\u00f3venes en el sistema legal \nargentino. Esos vecinos reclaman a los gobernantes mas pr\u00f3xim os como son los municipales y estos \nno pueden ignorar que hace 19 a\u00f1os que se viene batiendo el parche y no se ha dado ninguna \nrespuesta. Ahora tendr\u00e1n la oportunidad de construir una alternativa para que esa vecindad \npreocupada asuma un rol activo en la t area de restauraci\u00f3n que le cabr\u00e1 en el tratamiento socio \neducativo de los j\u00f3venes involucrados en estos conflictos99 Se trata de la vieja idea de la devoluci\u00f3n del \nconflicto a la sociedad, otrora expropiado por el Estado Nacional que no ha sabido, no ha po dido o no \nha querido resolver. Depender\u00e1 de cada poblaci\u00f3n tomar la decisi\u00f3n de hacerse cargo de este vac\u00edo y \ngenerar una instancia reparadora, con los valores, cultura y recursos que le son propios, para brindar a \ntodos los involucrados, v\u00edctimas, victima rios e interesados, la oportunidad de restaurar el equilibrio \n                                                           \n96 Al respecto, las recomendaciones internacionales -Normas de las Naciones Unidas y del Consejo de Europa - marcan a la familia \ncon un rol de acompa\u00f1amiento destacado e insustituible, remarcando que por \u201cfamilia\u201d dichas normas definen tanto al grupo fam iliar \nde origen como al \u201cgrupo de recibimiento\u201d en el caso de carencia o ausencia de la \u201cfamilia natural\u201d. Roles an\u00e1logos son atribuid os a la \ncomunidad,\u201dcomunidad donde vive el joven, comunidad local, en el plano nacional o en el plano internacional\u201d. Reglas M\u00ednim as de las \nNaciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores (Reglas de Beijing) N\u00ba 10.3; 11.4; 13. .5.17.a, 17d, 22.  \n \n97 Conforme las Reglas de las Naciones Unidas para la protecci\u00f3n de los menores privados de libertad (Regla II, 11, b). Ade m\u00e1s ver \nResoluci\u00f3n 1/08 Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, (Principios y Buenas Pr\u00e1cticas sobre la Protecci\u00f3n de las Person as \nPrivadas de Libertad en las Am\u00e9ricas): se entiende por privaci\u00f3n de libertad\u201d: \u201cCualquier forma de detenci\u00f3n, encarcelam iento, \ninstitucionalizaci\u00f3n, o custodia de una persona, por razones de asistencia humanitaria, tratamiento, tutela, protecci\u00f3n, o po r delitos e \ninfracciones a la ley, ordenada por o bajo el control de facto de una autoridad judicial o administrativa o cual quier otra autoridad, ya \nsea en una instituci\u00f3n p\u00fablica o privada, en la cual no pueda disponer de su libertad ambulatoria. Se entiende entre esta cat egor\u00eda de \npersonas, no s\u00f3lo a las personas privadas de libertad por delitos o por infracciones e incumplim ientos a la ley, ya sean \u00e9stas \nprocesadas o condenadas, sino tambi\u00e9n a las personas que est\u00e1n bajo la custodia y la responsabilidad de ciertas instituciones , tales \ncomo: hospitales psiqui\u00e1tricos y otros establecimientos para personas con discapacidades f\u00eds icas, mentales o sensoriales; \ninstituciones para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adultos mayores; centros para migrantes, refugiados, solicitantes de asilo o refugio, ap\u00e1tr idas e \nindocumentados; y cualquier otra instituci\u00f3n similar destinada a la privaci\u00f3n de libertad de p ersonas\u201d.  \n \n98 La Corte Suprema ha dicho: Concierne a los jueces mantener un conocimiento personal, directo y actualizado de las condiciones  \nen las que se encuentran los ni\u00f1os sujetos a internaci\u00f3n (densidad poblacional de los institutos, higiene, educaci\u00f3n, alimentaci\u00f3n, \nadecuado desempe\u00f1o personal), con el fin de tomar todas aquellas medidas que sean de su competencia y que tengan como efecto \ndirecto un mejoramiento en la calidad de vida de los ni\u00f1os; en especial, deber\u00e1n revisar, permanentemente y en virtud de ese \nconocimiento inmediato, la conveniencia de mantener su internaci\u00f3n, lo que implica cumplir con el art\u00edculo 31, tercer p\u00e1rrafo  de la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Agrega luego: En relaci\u00f3n a los ni\u00f1os que cometen un delito cuand o todav\u00eda no han \ncumplido la edad m\u00ednima, es funci\u00f3n de los magistrados competentes en la materia, adoptar medidas especiales de protecci\u00f3n en  el \ninter\u00e9s superior del ni\u00f1o, agotando todas las variables que permitan orientarse, prioritariamente, hacia servi cios sustitutivos de la \ninternaci\u00f3n que puedan ser dispuestos, seg\u00fan las circunstancias particulares de cada ni\u00f1o, y en el ejercicio de dicho rol les  \ncorresponde controlar, no s\u00f3lo su procedencia en cada caso, sino tambi\u00e9n, peri\u00f3dicamente, si las circunsta ncias que las motivaron \nhan cambiado, tanto como, la vigencia de su necesidad y razonabilidad. (Fallos 331: 2691).  \n \n99 Los Estados se comprometieron a \u201cpromover el bienestar del menor, a fin de reducir la necesidad de intervenir con arreglo a l a \nley, y de s ometer a tratamiento efectivo, humano y equitativo al menor que tenga problemas con la ley, se conceder\u00e1 la debida \nimportancia a la adopci\u00f3n de medidas concretas que permitan movilizar plenamente todos los recursos disponibles, con inclusi\u00f3 n de la \nfamilia,  los voluntarios y otros grupos de car\u00e1cter comunitario, as\u00ed como las escuelas y otras instituciones de la comunidad\u201d (Regla N \u00ba \n1-3) y agrega \u201c... de manera que contribuya a la protecci\u00f3n de los j\u00f3venes y al mantenimiento del orden pac\u00edfico de la sociedad \u201d (Regla \nN\u00ba 1-4). (Ver Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas para la administraci\u00f3n de la justicia de menores (\u201cReglas de Beijing\u201d) Aprobad as \npor ONU Resol. 40/33, del 28 -11-1985).  \n 197 \n alterado, reparar la paz quebrada, y tomar los recaudos preventivos y asistenciales que fueren \nnecesarios para ello100. De esa decisi\u00f3n surgir\u00e1 la necesidad de sancionar una Ordenanza Municipal, o  \nuna ley provincial en el caso de preferir las contravenciones, que regule cada sistema, definiendo el \nproceso, las garant\u00edas y las medidas que se puedan adoptar por medio de la justicia de faltas, adem\u00e1s \ndel pertinente contralor judicial que corresponde e n un estado de derecho. Va de suyo que ese proceso \ndebe ser especial, pedag\u00f3gico, inclusivo, circular antes que contradictorio o adversarial como el cl\u00e1sico \narquetipo judicial101. Cuidado que no se le puede depositar al Municipio ni al Juez de Falta que tome n a \nsu exclusivo cargo el sistema ya que ellos solo ser\u00e1n la autoridad que articula entre los recursos \np\u00fablicos y de la comunidad a los fines de encontrar las soluciones alternativas apropiadas al caso. La \npuerta legal es esa y esta ah\u00ed disponible, depende r\u00e1 de cada comunidad y de sus gobernantes hacerse \ncargo del tema y poner manos a la obra. A las cosas, como dec\u00eda Jos\u00e9 Ortega y Gasset. - APENDICE: \na manera de un complemento incorporamos de los espa\u00f1oles la ley N\u00ba 5/2000, del 12 -1-2000, \nespec\u00edficamente su capitulo de medidas, para tener una casu\u00edstica de referencia.  \n \nT\u00cdTULO II. - DE LAS MEDIDAS Art\u00edculo 7. Enumeraci\u00f3n de las medidas susceptibles de ser impuestas \na los menores. 1.Las medidas que pueden imponer los Jueces de Menores, ordenadas seg\u00fan la \nrestri cci\u00f3n de derechos que suponen, son las siguientes: d. Internamiento en r\u00e9gimen cerrado. Las \npersonas sometidas a esta medida residir\u00e1n en el centro y desarrollaren en el mismo las actividades \nformativas, educativas, laborales y de ocio. e.Internamiento en r\u00e9gimen semiabierto. Las personas \nsometidas a esta medida residir\u00e1n en el centro, pero realizaren fuera del mismo actividades formativas, \neducativas, laborales y de ocio. f.Internamiento en r\u00e9gimen abierto. Las personas sometidas a esta \nmedida llevar\u00e1n a c abo todas las actividades del proyecto educativo en los servicios normalizados del \nentorno, residiendo en el centro como domicilio habitual, con sujeci\u00f3n al programa y r\u00e9gimen interno \ndel mismo. g.Internamiento terap\u00e9utico. En los centros de esta naturalez a se realizar\u00e1 una atenci\u00f3n \neducativa especializada o tratamiento especifico dirigido a personas que padezcan anomal\u00edas o \nalteraciones ps\u00edquicas, un estado de dependencia de bebidas alcoh\u00f3licas, drogas t\u00f3xicas o sustancias \npsicotr\u00f3picas, o alteraciones en la percepci\u00f3n que determinen una alteraci\u00f3n grave de la conciencia de \nla realidad. Esta medida podr\u00e1 aplicarse sola o como complemento de otra medida prevista en este \nart\u00edculo. Cuando el interesado rechace un tratamiento de deshabituaci\u00f3n, el Juez habr\u00e1 de  aplicarle \notra medida adecuada a sus circunstancias. h.Tratamiento ambulatorio. Las personas sometidas a esta \nmedida habr\u00e1n de asistir al centro designado con la periodicidad requerida por los facultativos que las \natiendan y seguir las pautas fijadas para  el adecuado tratamiento de la anomal\u00eda o alteraci\u00f3n ps\u00edquica, \nadicci\u00f3n al consumo de bebidas alcoh\u00f3licas, drogas t\u00f3xicas o sustancias psicotr\u00f3picas, o alteraciones \nen la percepci\u00f3n que padezcan. Esta medida podr\u00e1 aplicarse sola o como complemento de otra \nmedida prevista en este art\u00edculo. Cuando el interesado rechace un tratamiento de deshabituaci\u00f3n, el \nJuez habr\u00e1 de aplicarle otra medida adecuada a sus circunstancias. i.Asistencia a un centro de d\u00eda. Las \npersonas sometidas a esta medida residir\u00e1n en su dom icilio habitual y acudir\u00e1n a un centro, \nplenamente integrado en la comunidad, a realizar actividades de apoyo, educativas, formativas, \nlaborales o de ocio. j.Permanencia de fin de semana. Las personas sometidas a esta medida \npermanecer\u00e1n en su domicilio o en un centro hasta un m\u00e1ximo de treinta y seis horas entre la tarde o \nnoche del viernes y la noche del domingo, a excepci\u00f3n del tiempo que deban dedicar a las tareas \nsocio -educativas asignadas por el Juez. k.Libertad vigilada. En esta medida se ha de hacer  un \n                                                           \n100 Recordamos tres principios que sostienen la justicia restaurativa: La jus ticia requiere que trabajemos a fin de que se ayude a \nvolver a su estado original a aqu\u00e9llos que se han visto perjudicados. De desearlo, aqu\u00e9llos que se han visto m\u00e1s directamente  \ninvolucrados o afectados por el delito, deben tener la posibilidad de partic ipar de lleno en la respuesta. El rol del Gobierno consiste en \npreservar el justo orden p\u00fablico; la comunidad debe construir y mantener una justa paz.  \n \n101 Ver opini\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez del Solar (http: //derechominoridad.blogspot com/): Resistimos una ley de responsabilidad \npenal juvenil, en cuanto introduce tempranamente al ni\u00f1o en la esfera de lo punitivo. Propugnamos un r\u00e9gimen de responsabilid ad \nsocioeducativa, que mantenga la concepci\u00f3n del ni\u00f1o como educando, pero que a la vez lo responsabilice co mo protagonista de la \nsociedad. Un r\u00e9gimen en que la respuesta penal propiamente dicha (Y no medidas correctiv as a las que se califica simb\u00f3licamente \ncomo \u201cpenas\u201d como mensaje de confianza para la sociedad) sea lo \u00faltimo, cuando al ni\u00f1o haya que reprocharl e su empecinamiento. \nConsideramos importante que ese nuevo r\u00e9gimen haga efectivas todas las garant\u00edas fundamentales. Nos place destacar que ser\u00eda \naltamente provechoso, a nuestro juicio, que el nuevo r\u00e9gimen legal de responsabilidad incorpore el bloque de g arant\u00edas que contiene \nel proyecto de ley sustentado por Emilio Garc\u00eda M\u00e9ndez, muy completo y prolijo en su enunciaci\u00f3n.  \n 198 \n seguimiento de la actividad de la persona sometida a la misma y de su asistencia a la escuela, al \ncentro de formaci\u00f3n profesional o al lugar de trabajo, seg\u00fan los casos, procurando ayudar a aqu\u00e9lla a \nsuperar los factores que determinaron la infracci\u00f3n cometida. Asimismo, esta medida obliga, en su \ncaso, a seguir las pautas socio -educativas que se\u00f1ale la entidad p\u00fablica o el profesional encargado de \nsu seguimiento, de acuerdo con el programa de intervenci\u00f3n elaborado al efecto y aprobado por el \nJuez de Me nores. La persona sometida a la medida tambi\u00e9n queda obligada a mantener con dicho \nprofesional las entrevistas establecidas en el programa y a cumplir, en su caso, las reglas de conducta \nimpuestas por el Juez, que podr\u00e1n ser alguna o algunas de las siguien tes: 1. Obligaci\u00f3n de asistir con \nregularidad al centro docente correspondiente, si el interesado est\u00e1 en el per\u00edodo de la ense\u00f1anza \nb\u00e1sica obligatoria, y acreditar ante el Juez dicha asistencia regular o justificar en su caso las ausencias, \ncuantas veces fuere requerido para ello. 2. Obligaci\u00f3n de someterse a programas de tipo formativo, \ncultural, educativo, profesional, laboral, de educaci\u00f3n sexual, de educaci\u00f3n vial u otros similares. 3. \nProhibici\u00f3n de acudir a determinados lugares, establecimientos o es pect\u00e1culos. 4. Prohibici\u00f3n de \nausentarse del lugar de residencia sin autorizaci\u00f3n judicial previa. 5. Obligaci\u00f3n de residir en un lugar \ndeterminado. 6. Obligaci\u00f3n de comparecer personalmente ante el Juzgado de Menores o profesional \nque se designe, para inf ormar de las actividades realizadas y justificarlas. 7. Cualesquiera otras \nobligaciones que el Juez, de oficio o a instancia del Ministerio Fiscal, estime convenientes para la \nreinserci\u00f3n social del sentenciado siempre que no atenten contra su dignidad com o persona. \nl.Convivencia con otra persona, familia o grupo educativo. La persona sometida a esta medida debe \nconvivir, durante el periodo de tiempo establecido por el Juez, con otra persona, con una familia distinta \na la suya o con un grupo educativo, adec uadamente seleccionados para orientar a aqu\u00e9lla en su \nproceso de socializaci\u00f3n. m.Prestaciones en beneficio de la comunidad. La persona sometida a esta \nmedida que no podr\u00e1 imponerse sin su consentimiento, ha de realizar las actividades no retribuidas \nque s e le indiquen, de inter\u00e9s social o en beneficio de personas en situaci\u00f3n de precariedad. Se \nbuscar\u00e1 relacionar la naturaleza de dichas actividades con la naturaleza del bien jur\u00eddico lesionado por \nlos hechos cometidos por el menor. n.Realizaci\u00f3n de tareas socio -educativas. La persona sometida a \nesta medida ha de realizar, sin internamiento ni libertad vigilada, actividades espec\u00edficas de contenido \neducativo encaminadas a facilitarle el desarrollo de su competencia social. o.Amonestaci\u00f3n. Esta \nmedida consist e en la reprensi\u00f3n de la persona llevada a cabo por el Juez de Menores y dirigida a \nhacerle comprender la gravedad de los hechos cometidos y las consecuencias que los mismos han \ntenido o podr\u00edan haber tenido, inst\u00e1ndole a no volver a cometer tales hechos e n el futuro. p.Privaci\u00f3n \ndel permiso de conducir ciclomotores o veh\u00edculos a motor, o del derecho a obtenerlo, o de las licencias \nadministrativas para caza o para uso de cualquier tipo de armas. Esta medida podr\u00e1 imponerse como \naccesoria cuando el delito o falta se hubiere cometido utilizando un ciclomotor o un veh\u00edculo a motor o \nun arma, respectivamente.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: www.saij.jus.gov.ar  \nFecha: 22 DE JUNIO DE 2010  \n  199 \n Los juzgados de instrucci\u00f3n, correccional y de  \nsentencia deber\u00e1n seguir  entendiendo en las causas donde \nse imputen a menores de 21 a\u00f1os, a\u00fan con la vigencia del \nC.P.M. (ley 11.452)  \nCARBONE, CARLOS ALBE RTO  \nPublicaci\u00f3n: ZEUS, 10 DE MARZO DE 1997  \nSUMARIO  \nR\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPETENCIA  \nSurge un problema de competencia que se origina con la puesta en marcha del nuevo C\u00f3digo Procesal \ndel menor. Dicha ley establece que ser\u00e1n considerados menores los as\u00ed declarados por las leyes \nsustantivas. Una primer jurisprudencia entendi\u00f3 que la ley sust antiva referida es el C\u00f3digo Civil y por \ntanto la mayor\u00eda de edad se alcanza reci\u00e9n a los 21 a\u00f1os, declarando la incompetencia del Juzgado de \nInstrucci\u00f3n en causas seguidas con personas mayores de 18 a\u00f1os y menores de 21. Los que sostienen \nesta postura ref ieren que al ser el nuevo C\u00f3digo una ley especial posterior, deroga los art\u00edculos del \nC\u00f3digo Procesal Penal que fija el piso de 18 a\u00f1os para el juzgamiento de imputados para juzgados de \nmayores. Pero por otra parte se propugna el mantenimiento de la compet encia de los juzgados de \nmayores. Los menores a que se refiere la nueva ley procesal son los que todav\u00eda no han cumplido 18 \na\u00f1os porque as\u00ed lo establece la Convenci\u00f3n de derechos del Ni\u00f1o, incorporada recientemente a la \nConstituci\u00f3n. Es por ello que se deb e considerar que se sigue aplicando el CPPSF y los menores de 18 \na\u00f1os cumplidos seguir\u00e1n atendidos por los jueces de mayores. Debe tomarse la barrera de la \nimputabilidad de la ley 22.278.  \nDATOS DE PUBLICACI\u00d3N  \nPublicaci\u00f3n: ZEUS  \nFecha: 10 DE MARZO DE 1997  \nREVISTA: 5632 P\u00e1gina: 0002  \nEditorial: ZEUS EDITORA S.R.L.  \nREF. BIBLIOGR\u00c1FICAS  \nCorval\u00e1n, V\u00edctor, \u201cEl nuevo C\u00f3digo Procesal de Menores\u201d, Diario La Capital de Rosario, 12/2/97, p.9. \nCechini, Francisco \u201cInsulas procesales en la legislaci\u00f3n procesal santafesin a\u201d, Jurisprudencia \nSantafesina, N\u00b0 27, Editorial Jur\u00eddica Panamericana, 1996, p.31.\u201dR\u00e9gimen penal de la minoridad\u201d, ley \nnacional 22.278.  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}