{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.flacsoandes.edu.ec/bitstream/10469/1198/4/TFLACSO-2009LDG.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Facultad Latinoamericana de Cienci as Sociales \u2013 sede Ecuador \nPrograma de Antropolog\u00eda \nConvocatoria 2002-2004 \n \nTesis previa la obtenci\u00f3n de maestr\u00eda en ciencias sociales con menci\u00f3n en \nantropolog\u00eda \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cLas pr\u00e1cticas del zen y el yoga en la clase \nmedia de Quito\u201d \n \n \n \nPor: \nLucila Donoso G\u00f3mez \n \n \n \n \n \nQuito, febrero 2009 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \nFacultad Latinoamericana de Cienci as Sociales \u2013 sede Ecuador \nPrograma de Antropolog\u00eda \nConvocatoria 2002-2004 \n \nTesis previa la obtenci\u00f3n de maestr\u00eda en ciencias sociales con menci\u00f3n en \nantropolog\u00eda \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cLas pr\u00e1cticas del zen y el yoga en la clase \nmedia de Quito\u201d \n \n \n \nPor: \nLucila Donoso G\u00f3mez \n \n \n \n \n \nAsesor: \nCarmen Mart\u00ednez \n \nLectores: \nXavier Andrade \nFernando Garc\u00eda \n \n \n \nQuito, mayo 2007-agosto 2008 \n \n \n 1 \n \nA Teo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMis m\u00e1s profundos agradecimientos a:  \n-Carmen Mart\u00ednez por el gran apoyo pr \u00e1ctico para elaborar la tesis.  \n-Jorge N\u00fa\u00f1ez por la ayuda para definir los de talles de la investig aci\u00f3n en el taller de \ntesis y tambi\u00e9n a mis compa\u00f1eros y comp a\u00f1eras de ese taller por sus ideas.  \n-Carla Estrella por la cola boraci\u00f3n r\u00e1pida y eficiente. \n \n \n \n \n 2\u00cdndice \nResumen                          4 \nIntroducci\u00f3n:               5 \n-Preguntas centrales de investig aci\u00f3n            8 \n-Enfoque               8 \n-Metodolog\u00eda              11 \n \n \n \nI Clase media: historia y teor\u00eda                    15 \n1 Historia                        15 \n 2. Discusi\u00f3n te\u00f3rica \u2013 clase          47  \n            3. Datos sociodemogr\u00e1ficos clase media       58 \nII \u00bfC\u00f3mo de practica?          63 \n1 Zen:                        63 \n-Descripci\u00f3n de una pr\u00e1ctica         64 \n-El zen y sus or\u00edgenes          70   \n-C\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador         80  \n2 Yoga:           83 \n-Descripci\u00f3n de una pr\u00e1ctica         84 \n-El yoga y sus or\u00edgenes         88 \n-C\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador         92 \n3 \u00bfFilosof\u00eda o religi\u00f3n?         96 \n                \nIII Los sujetos, los practicantes        106 \n   1 Por qu\u00e9 lleg\u00f3 al yoga y al zen: \u00bfpor qu\u00e9 lo practica?    111 \n 2 Rutina cotidiana y pr\u00e1ctica de yoga y zen       127 \n3 Clase media: \u00bfte sientes clase media?       139 \n \nIV Conclusiones         149 \nBibliograf\u00eda          159               \nAnexos: listado de entrevistas       166  \n 3Resumen \n \n \n \nEsta es una investigaci\u00f3n sobr e las pr\u00e1cticas de yoga y zen de dos grupos de Quito en \nlos cuales participan miembros de la clase media de esta ciudad. El objetivo general de \nesta investigaci\u00f3n es indagar sobre la espiritualidad de la clase media, como una forma \nde acercarse al conocimiento de este grupo social que ha sido poco abordado por las \nciencias sociales. \nPara el estudio se utiliz\u00f3 como metodolog\u00eda  entrevistas, observaci\u00f3n participante y \nautoetnograf\u00eda como practicante de estas dos  disciplinas y como miembro de la clase \nmedia. Las entrevistas y la observaci\u00f3n partic ipante se realizaron entre enero y agosto \ndel 2008 en el grupo de yoga  Gran Fraternidad Universal (GFU) y en dos grupos de \nmeditaci\u00f3n zen, uno de ellos ligado al Cent ro de Desarrollo Integral (CDI).   \nLa tesis incluye en la primera parte un recorrido sobre la historicidad de la clase media en el Ecuador, a partir de los textos de econom\u00eda pol\u00edtica que incluyen referencias al aparecimiento de este grupo social en el pa\u00eds. Se trata de alguna mane ra de establecer el \nescenario en el que surge la clase media. \nEn la segunda parte, una descripci\u00f3n de la s pr\u00e1cticas de yoga y zen y sus rituales. \nTambi\u00e9n se incluye una expli caci\u00f3n de lo que si gnifican estas disciplinas, de d\u00f3nde \nvienen, c\u00f3mo llegaron al Ecuador y c\u00f3mo se  conformaron los dos grupos de estudio. Se \ndiscute si el zen y el yoga pueden ser considerados religiones o filosof\u00edas. \nEn la tercera parte se habla de los sujetos, de los practicantes. Al tratarse de una tesis \npara conocer m\u00e1s sobre las pr\u00e1c ticas de la clase media, es te cap\u00edtulo permite conocer a \nlos miembros de este grupo, las motivacione s que los llevan a pr acticar zen y yoga, \nc\u00f3mo es su vida cotidiana y conocer sus refl exiones sobre identidad, el pertenecer a la \nclase media.  \n  \n \n \n \n 4Introducci\u00f3n \n \nLevantarse para asistir a la clase de yoga en el parque It chimb\u00eda o meditar durante una \nhora en silencio e inmovilidad en la casa \u00f3 con el grupo que prac tica la meditaci\u00f3n zen1 \nse han convertido en parte de las rutinas diar ias de cierto grupo social de Quito: de lo \nque se puede llamar la clase media. Pero tamb i\u00e9n es mi propia rutina, de una periodista, \nestudiante de una maestr\u00eda de antropolog\u00eda, que se considera de clase media. \nEsta investigaci\u00f3n busca indagar en las pr\u00e1ctica s espirituales de esa clase media a trav\u00e9s \nde una autoetnograf\u00eda y de observaci\u00f3n partic ipante de la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n zen y \nde yoga en determinados grupos de Quito.  \n\u00bfPor qu\u00e9 estudiar a mi propio grupo soci al, y a una pr\u00e1ctica que para m\u00ed es muy \npersonal y hasta \u00edntima? Luego de terminar la s clases de la maestr\u00eda, ingres\u00e9 en esta \nb\u00fasqueda espiritual que me ha llevado a la  pr\u00e1ctica del yoga y del zen. En esa misma \n\u00e9poca decid\u00ed retomar la tesis que hab\u00eda dejado olvidada e intent\u00e9 toma r un taller de tesis \nde Identidad y Religi\u00f3n con Carmen Mart\u00ednez, pero al final nunca lo tom\u00e9. Pero me fue \n\u00fatil para recordar a mis compa\u00f1eras de la cl ase de yoga y me dije: \u201cesto es en lo que yo \nmisma estoy metida\u201d. As\u00ed fue como surgi\u00f3 en mi la idea de investigar este inter\u00e9s de \nciertas personas por las religiones y pr\u00e1cticas orientales.  \nEl pertenecer a la clase me dia ha sido un tema conflictivo en mi vida, y ese conflicto, \natravesado por otros m\u00e1s personales, me lle v\u00f3 a una crisis que gener\u00f3 la b\u00fasqueda \nespiritual que luego desemboc\u00f3 en el yoga  y el zen. Y creo, que aunque pueda sonar \ndemasiado intimista, subjetivo y hasta egoc\u00e9ntr ico, me es m\u00e1s f\u00e1cil escribir, reflexionar \ndesde unas vivencias personales, que sobre la s vivencias de los ot ros como sujetos de \ninvestigaci\u00f3n. Me siento, de alguna manera, capacitada a hacerlo porque comparto los \nsentimientos, sensaciones de esas pr\u00e1cticas con mis informantes. No es una realidad \nlejana para m\u00ed, a la que debo acercarme e in tentar comprenderla. Es una realidad, un \ncampo de relaciones al que ya tengo acceso, al que ya conozco.  \nSin embargo, tambi\u00e9n incluye una dificultad que la encontr\u00e9 durante el  recorrido de esta \ninvestigaci\u00f3n: hablar sobre el tema de la es piritualidad, que para m\u00ed y para muchos es \nalgo de lo que en general no se habla, sino que es algo que se practica, que se hace. \nPorque en la medida que hablas de la espi ritualidad, es como que ya la pierdes.  \n                                                           \n1 Al decir \u201cmeditaci\u00f3n zen\u201d me estoy refiriendo a la pr\u00e1ctica del zazen , un tipo de meditaci\u00f3n budista. \nEsta pr\u00e1ctica es una de las m\u00e1s conocidas en Occidente del zen.  \n 5Es importante expresar esta dificultad, que  podr\u00eda ser metodol\u00f3gica, de c\u00f3mo acceder a \nun tema m\u00e1s bien personal, \u00edntimo de cada pe rsona y c\u00f3mo en la medida en que intente \nacceder, se disolver\u00e1 en el an\u00e1lisis. \nSe trata de un estudio de clase media, que ha tenido en el pa\u00eds muy poco tratamiento \nte\u00f3rico. En general, el tema ha sido analizado en el marco de los procesos hist\u00f3ricos del \npa\u00eds, desde la econom\u00eda pol\u00edtica, pero ha tenido un exiguo tratamiento espec\u00edfico desde \nlas ciencias sociales. \nEs por este motivo que esta investigaci\u00f3n in cluye un recorrido sobre la historicidad de \nla clase media en el Ecuador, a partir de los textos de econom\u00eda pol\u00edtica que incluyen \nreferencias al aparecimiento de este grupo social en el pa\u00eds. Se trata de alguna manera \nde establecer el escenario en el que surge la clase media.  \nEn cuanto a la religiosidad de los gr upos humanos, los estudios se han enfocado \ngeneralmente en la religiosidad de los pobres , y de manera expl\u00edcita se ha investigado \npoco sobre la religiosidad \u00f3 en la espiritual idad de la clase media. Y esto, porque, seg\u00fan \nexplica Carmen Mart\u00ednez (2005): \n(\u2026) estos grupos resisten a constituirse como objetos de estudio tanto antropol\u00f3gicos \ncomo para otras ciencias sociales y en parte porque se considera, quiz\u00e1s erradamente, que las religiones prenden entre los pobres y los oprimidos debido a que responden efectivamente a sus mayores necesidades so cio-econ\u00f3micas o sicol\u00f3gicas, o a que estos \ngrupos presentan tendencias antim odernas o menos \u201cracionalistas\u201d. (\nMart\u00ednez, 2005: \n21) \nEn ese sentido, Mart\u00ednez (2005) asegura qu e \u201cmenos considerada por parte de los \nanalistas ha sido la tambi\u00e9n importante religiosidad de las elites y las clases medias \n(muy significativas, por ciert o, en el caso ecuatoriano)\u201d. (Mart\u00ednez, 2005: 21) \nEn un pa\u00eds como el Ecuador, donde la relig iosidad de su poblaci\u00f3n, en las distintas \nclases, es un eje fundamental de  an\u00e1lisis para cualquier rama de las ciencias sociales, es \ninteresante conocer y comprender las pr\u00e1ct icas religiosas de la clase media.  \nPero tambi\u00e9n c\u00f3mo esas pr\u00e1cticas conforma n identidades, los significados que les dan \nsus actores y los usos que hacen de ellas. Es decir, como explica Mart\u00ednez (2005), ver \u201cla importancia de los grupos religiosos, as \u00ed como su trabajo dando forma y politizando \nidentidades\u201d. \n(Mart\u00ednez, 2005: 21) \nPero esa formaci\u00f3n de identidades ser\u00e1 analizada en el marco de una \u00e9poca caracterizada por la modernidad y la gl obalizaci\u00f3n, en lo que Appadurai (2001) \n 6denomina \u201cel trabajo de la im aginaci\u00f3n\u201d (Appadurai, 2001: 22) , en las pr\u00e1cticas de su \nvida diaria. Es decir, c\u00f3mo \u201clos individuos y los grupos  buscan anexar lo global a sus \npropias pr\u00e1cticas de lo moderno\u201d (Appadurai, 2001: 20), que tiene que ver con una \npr\u00e1ctica cotidiana, en la vida  diaria. En una modernidad, que al contrario de lo que \nvarios te\u00f3ricos auguraron, no signific\u00f3 una  secularizaci\u00f3n de las sociedades, la \nreducci\u00f3n de la religiosidad a la esfera priv ada. Porque, como afir ma Appadurai (2001), \n\u201cexiste una amplia evidencia, en el surgim iento de nuevas religiosidades, de que la \nreligi\u00f3n no solo no est\u00e1 muerta, sino que bi en puede que sea m\u00e1s consecuente que nunca \ndebido al car\u00e1cter cambiante e interconecta do de la pol\u00edtica global actual\u201d (Appadurai, \n2001: 20) \nEl grupo social intermedio entre la clase alta  y la clase baja tal vez ha sido relegado del \nan\u00e1lisis por las dificultades en encontrar regularidades en \u00e9l, es decir por su supuesta \nindefinici\u00f3n.  \nPero, aunque se plantea esa dificultad, no significa que no existan ciudadanos y \nciudadanas que se consideren dentro de ese grupo intermedio de la sociedad quite\u00f1a. En \nese sentido, la directora de cine quite\u00f1a Ana\u00ed Hoeneisen de la pel\u00edcula ecuatoriana Esas \nno son penas2, apost\u00f3 por realizar una pel\u00edcula sobre un grupo de mujeres de clase \nmedia de Quito. As\u00ed, ella explica que su pr oyecto \u201ces un retrato de grupo, en el que cada \nquien aporta las luces y sombras de su pa rad\u00f3jica condici\u00f3n de clase media, en una \nciudad enclavada en los Andes\u201d. Este estudio intentar\u00e1 ser un aporte para esa investigaci\u00f3n de la clase media a partir de un acercamiento a sus pr\u00e1cticas cotidianas \nligadas a las religiones orientales, espec\u00edficamente al hatha yoga y el budismo zen.  \nSe trata de responder a c\u00f3mo esas experienci as espirituales configuran a este grupo \nsocial denominado clase media. \nEl estudio tambi\u00e9n incorporar\u00e1 elementos de  mi propia experiencia, en la tarea de \nescribir sobre los otros, junto con la t\u00e9cnic a de observaci\u00f3n partic ipante, entrevistas a \nprofundidad y descripciones.  \n \n \n                                                           \n2 Esas no son penas (2006), es un filme dirigido por Anah\u00ed Hoeneisen y Daniel Andrade. \n 7-Preguntas centrales de investigaci\u00f3n:  \n \nA partir de lo expuesto, se generan los si guientes objetivos de la investigaci\u00f3n:  \n \n1.- \u00bfPorqu\u00e9 la clase media de Quito se intere sa por la pr\u00e1ctica de religiones orientales, \nc\u00f3mo surgi\u00f3 ese inter\u00e9s? De manera espe c\u00edfica, porqu\u00e9 en un pa\u00eds principalmente \ncat\u00f3lico, un grupo de personas se  interesa por una religi\u00f3n or iental y en ese sentido si \nlos practicantes pueden ser al mismo tiempo cat\u00f3licos y practicar yoga y meditaci\u00f3n \nzen.  \n \n2.- Las religiones pueden ser una respuesta a la s crisis personales, a las crisis de la \nmodernidad, a causas externas, \u00bfa qu\u00e9 responde n este tipo de pr\u00e1cticas orientales, qu\u00e9 \nrespuestas son las que buscan sus seguidores?.  \n \n4.- Conocer las formas en que se expresa esta religiosidad de la clase media, los rituales, \nlas pr\u00e1cticas cotidianas, el habitus  y c\u00f3mo configuran al grupo social.  \n \n-Enfoque   \n \nEn la medida en que se trata de un enf oque autoetnogr\u00e1fico, este trabajo se enmarca \ndentro de los estudios reflexivos, como una uni\u00f3n entre una etnograf\u00eda y autobiograf\u00eda \nque incorpora las experiencias propias al escribir sobre otros (Etherington: 2004, 139). \nTambi\u00e9n  se enmarca dentro de las inve stigaciones del movimiento \u201cNew Age\u201d, que \ncomo dice Paul Heelas (1996: 43) aunque puede parecer \u201cuna mezcla de cosas, \nfundamentalmente incoherente y ecl\u00e9ctico\u201d, (\u2026) personifica los rasgos  centrales de la \nmodernidad (y porque ayuda a) resaltar lo s aspectos del mundo cultural en el cual \nvivimos\u201d (Paul Heelas, 1996:  4; traducci\u00f3n propia). \nEn su libro New Age movements  Heelas intenta explicar por qu\u00e9 estos movimientos \ncelebran lo que es ser humano en un momento, en  que la modernidad est\u00e1 colapsando en \nuna situaci\u00f3n marcada por \u201cla \u201cc ondena y abatimiento\u201d (1996: 3)  \n                                                           \n3 Todas las citas de libros escritos originalmente en ingl\u00e9s son traducciones propias.  \n \n 8Explica que el New Age , que marca, dice, una ruptura ra dical con la condici\u00f3n moderna, \nes la respuesta a la incertidumbre de nue stros tiempos, y que quienes son atra\u00eddos a \nestos movimientos est\u00e1n inseguros de sus identidades. Al tratarlo como un \n\u201cmovimiento\u201d, Heelas (1996) plantea la importancia  no solo a nivel individual de estas \npr\u00e1cticas sino tambi\u00e9n p\u00fablico.  \nEn este sentido el autor afirma que la prin cipal caracter\u00edstica de los movimientos que el \ndenomina \u201cNew Age \u201d es \u201cla autoespiritualidad\u201d, comp rendida como la idea de que el \n\u201cyo en s\u00ed mismo es sagrado\u201d (Ibid: 2; tradu cci\u00f3n propia) Su inter\u00e9 s es estudiar el \u201c New \nAge como un recurso pr\u00e1ctico y cultural empleado en la vida diaria\u201d y por tanto de \u201clos \nvalores populares, aspiracione s y esfuerzos\u201d (Ibid: 5;) \nEl autor plantea tambi\u00e9n la importancia de estudiar porqu\u00e9 \u201cnumerosas personas\u2013\nt\u00edpicamente de buena educaci\u00f3n\u2013 han sido atra\u00ed dos por lo que la gran mayor\u00eda de la \npoblaci\u00f3n hubiera desechado como un ritual sin sentido\u201d (Ibid, 1996: 3; traducci\u00f3n propia)  Heelas, asegura que \u201clas soluciones New Age, en otras palabras, son probablemente atractivas para  esas personas de clase medi a o alta cuyas vidas no est\u00e1n \ncaminando bien, o tan bien como ellos pien san que deber\u00edan ser \u00f3 para quienes han \nperdido la fe en los remedios convencionales\u201d (Ibid, 1996: 3;  traducci\u00f3n propia) \nLo que principalmente promueven estos movi mientos, dice Heelas, es \u201cel cambio de \nnuestro modo contaminado de ser- lo que somos por la virtud de la socializaci\u00f3n \u2013 a ese \u00e1mbito de lo que constituye nuestra aut\u00e9nt ica naturaleza\u201d (Ibid: 3; traducci\u00f3n propia). \n \nPero en una postura cr\u00edtica sobre la idea de es tas pr\u00e1cticas como una respuesta a la crisis \nde la modernidad, el fil\u00f3sofo Slavoj Zizek (2001) afirma que \u201cel pensamiento asi\u00e1tico \nNew Age , en sus diferentes expresiones desde el  Budismo hasta los diferentes Taos, se \nest\u00e1 estableciendo a s\u00ed mism o como la ideolog\u00eda hegem \u00f3nica del capitalismo global\u201d \n(Zizek, 2001: 1).  \nEn ese sentido explica que \u201ca pesar que de qu e el Budismo Occidental  se presenta a \u00e9l \nmismo como un remedio contra la tensi\u00f3n estresante de la din\u00e1mica del capital, permiti\u00e9ndonos mantener la paz interior, en  realidad funciona como su perfecto \ncomplemento ideol\u00f3gico\u201d (Ibid: 1).\n \nPor ese motivo, dice que si \u201cMax Weber estu viera vivo hoy definitivamente escribir\u00eda \nun segundo y suplementario libro a su Etica del Protestantismo titulada: La \u00e9tica tao\u00edsta y el esp\u00edritu del capitalis mo global\u201d (Ibid: 1).\n \n 9Las ense\u00f1anzas del budismo, y en especial las t\u00e9cnicas de meditaci \u00f3n, dice el autor, \u201ces \nla m\u00e1s eficiente manera para nosotros de pa rticipar en la din\u00e1mica capitalista mientras \nmantenemos la apariencia de sanidad mental\u201d.  (Ibid: 1).  \nPara el autor, el \u201cbudismo occidental\u201d, es  un \u201cfetiche\u201d, que nos permite \u201cenfrentarnos\u201d \ncon la dura realidad, tal como se convierte el objeto person al de un ser querido tras su \nmuerte. \nEl Budismo Occidental es un fetiche. Te pe rmite participar plenamente en el paso \nfren\u00e9tico del juego capitalista mientras sostie ne la percepci\u00f3n de que no est\u00e1s realmente \nen \u00e9l, que tu est\u00e1s consciente de cuan in\u00fatil es este espect\u00e1culo y que lo que realmente \nimporta para ti es la paz del yo interior de l cual tu sabes que siempre puedes retirar \ncomo de una cuenta . (Zizek, 2001: 1).  \nEn cuanto al estudio desde la religi\u00f3n, existen aproximaciones sobre el Orientalismo, \ncomo una construcci\u00f3n de occidente sobre la s culturas, religiones y pr\u00e1cticas de las \nexcolonias de oriente. Se trata de un inter\u00e9s por la forma en que la academia ha \nintentado representar y comprender a Oriente. De ntro de esos estudios, el ingl\u00e9s Richard \nKing (1999), afirma que las ideas sobre el budismo y el hinduismo tienen una \u201chistoria \ndiscursiva\u201d (King, 1999: 211) y fu eron creadas por intelectuales,  analistas, fil\u00f3sofos, de \nOccidente y adem\u00e1s se convirtieron en corrientes de pensamiento en la etapa colonial influenciadas  por el cristianismo occidental  (Ibid: 145). \u201cEl orientalismo esencial ha \nresultado en estereotipos sobr e el Occidente as\u00ed como el Oriente\u201d, dice King (1999: 3)\n \nEl propone la importancia de la \u201cconcienc ia sobre las imbricaciones mutuas entre \nreligi\u00f3n, cultura y poder como cate gor\u00edas\u201d (Ibid: 1), en el sent ido de que la \u201creligi\u00f3n y la \ncultura son el campo en donde el poder opera\u201d (Ibid: 1). Esas corrientes de pensamiento, \ndice King, caracterizaron al hinduismo y al budismo como m\u00edsticas y de esa forma las \nmantuvieron fuera de las discusiones formales de la filosof\u00eda (Ibid: 28) \nSin embargo, afirma Charles Hallisey tambi\u00e9n que esas construcciones de occidente sobre oriente tienen que ver con un proceso \u201cde mimesis intercultural\u201d (cit. en King, \n1999: 148) como un \u201cintercambio cultural que ocu rren entre nativos y or ientalistas en la \nconstrucci\u00f3n del conocimiento occidental sobre el oriente\u201d (Hallisey en King, 1999: \n148). \n \nPor tanto tambi\u00e9n se debe tomar en cuen ta el proceso de construcci\u00f3n desde las \nreligiones y culturas orientales, como por ejemplo la \u201cideolog\u00eda nacional que subyace en las construcciones modernas de Jap\u00f3 n sobre el zen\u201d (King, 1999: 158) \n 10La pr\u00e1ctica de yoga, a nivel acad\u00e9mico ha recibido poca atenci\u00f3n (Strauss, 2005: 2) , \npero estudios recientes se han enfocado en c\u00f3mo las ideas sobre el yoga han llegado \ndesde oriente y se han transformado en o ccidente. Sarah Strauss, en su libro Reorienting \nYoga, muestra c\u00f3mo las ideas y pr\u00e1cticas de yoga, especialmente de Swami Sivananda \nde Rishikesh 4 \u201cse han movido desde la India a cual quier lado del mundo y en reversa\u201d \n(Ibid: 2) . Strauss explica \u201cc\u00f3mo en el \u00faltimo siglo la pr\u00e1ctica de yoga se ha \ntransformado de una actividad religiosa, re gional y orientada a los hombres, a un \nfen\u00f3meno ampliamente secular y globalizado\u201d (Ibid: 2). Pero tambi\u00e9n como esa globalizaci\u00f3n ha cambiado las pr\u00e1cticas de yoga en la India. \nEn ese sentido, ella afirma que el yoga \u201cha emergido como una estrategia transnacionalmente relevante que significa trascender a la dicotom\u00edas empezando con la \nde Oriente-Occidente y espiritualidad-mat erialismo, y extendi\u00e9ndose al cuerpo y al \nplaneta\u201d (Ibid: 139). \nLa autora concluye que el yoga ha permitido a los individuos occidentales librarse de \nesas dicotom\u00edas, pues el yoga plantea la superaci\u00f3n de las mismas, mientras que en la India, ha permitido el empoderamiento de qui enes lo practican, a trav\u00e9s de un proceso \nde unificaci\u00f3n de la identidad (Ibid: 138).En ese sentido, explica que en esa b\u00fasqueda y pr\u00e1ctica para superar las dico tom\u00edas, \u201clos practicantes de  clase media de yoga buscan un \nmodelo global relevante para vivir una buena vida\u201d (Ibid: 138).   \n \n-Metodolog\u00eda: \n \nEl estudio se realiz\u00f3 de manera concreta en la Gran Fraternidad Universal (GFU), con sede en Quito, donde varios grupos, a distintos horarios practican hatha yoga. \nLa GFU (legalizada en M\u00e9xico  en 1972 y en Ecuador en 19 73) es una organizaci\u00f3n sin \nfines de lucro que no solo busca la pr\u00e1ctica de  yoga como una disciplina f\u00edsica, sino que \nla considera como el camino para que el ser humano tenga una conciencia m\u00e1s amplia de su vida.  \n                                                           \n4 Sv\u0101m\u012b \u015aiv\u0101nanda (1887-1963) fue un maestro espiritual, yogui  y gur\u00fa hind\u00fa , y fundador de la Divine \nLife Society  (sociedad de vida divina). (http://www.dlshq.org ). Se lo conoce como uno de los pioneros en \nllevar el yoga a Occidente. \n 11En este sentido, no se trata de una inve stigaci\u00f3n de los centros donde solamente se \npractica yoga como una disciplina m\u00e1s de fitness5, sino que tambi\u00e9n incluye un aspecto \nde espiritualidad, ya que dentro de la GFU se promueve de ntro de sus practicantes el \nseguir ciertos preceptos, que tienen m\u00e1s que  ver con una pr\u00e1ctica religiosa.   \nPor un lado est\u00e1n las clases que se dictan en la misma sede de la Fraternidad, ubicada en \nlas calles Cordero y Amazonas y por otro del Centro Bienestar, cuyos due\u00f1os forman parte de la Fraternidad.  \nLa red GFU, como dice su propio enunciado:  \nes una instituci\u00f3n no gubernamental que pr etende mejorar la condici\u00f3n humana \nen todas sus dimensiones y promover la integraci\u00f3n de las personas y los \npueblos desde el respeto a la plural idad, promoviendo la dignidad humana por \nencima de cualquier diferencia. Es un recipiente abierto a toda aportaci\u00f3n creativa que redunde en una mejor concie ncia del ser humano, del entorno que \nhabitamos y del planeta. (www.redgfu.org) . \nPor otro lado, se investig\u00f3 en el grupo de meditaci\u00f3n zen, ligado al Centro de Desarrollo \nIntegral (CDI), dirigido por la sic\u00f3loga  Vera Schiller de Khon y al grupo llamado \n\u201dSangha zen\u201d que naci\u00f3 de pr acticantes con el CDI.  \nEl primer grupo, medita bajo la direcci\u00f3n en  general de Vera de  Khon dos d\u00edas a la \nsemana en su propio domicilio, ubicado en la  calle Leonidas Plaza y 12 de Octubre. El \nsegundo grupo lo hace a una cuadra  de all\u00ed, en el centro diri gido por la sic\u00f3loga Martha \nMac\u00edas.  \nDesde hace cuatro a\u00f1os mantengo una relaci\u00f3n con el grupo de hatha yoga y desde hace \nun a\u00f1o con el grupo de meditaci\u00f3n zen por mi inter\u00e9s personal por practicar estas dos \nramas de las religiones orientales.  \nEsta cercan\u00eda a nivel personal con los dos grupos de estudio, me permiti\u00f3 conocer y \ncomprender no solo de manera intelect ual sino tambi\u00e9n con el \u201ccuerpo como \nherramienta de investigaci\u00f3n\u201d, (Wacquant: 2004:16).   \n                                                           \n5 Fitness  : salud, estado f\u00edsico (Larousse: 1990). Seg\u00fan el diario El Comercio en su edici\u00f3n digital, el \n\u2018fitness\u2019 se ha puesto de moda en todo el mundo. Este  t\u00e9rmino se refiere a las actividades f\u00edsicas que las \npersonas realizan para mantenerse  en buena condici\u00f3n, acompa\u00f1ada de una alimentaci\u00f3n sana. Entre las \nacciones consideradas como \u2018fitness\u2019 est\u00e1n los aer\u00f3bicos, pilates, \u2018tae bo\u2019, \u2018spining\u2019, \u2018aerodance\u2019, \u2018steps\u2019 \n,etc. A esta lista se suman el \u2018str ip dance\u2019 y el \u2018pole dance\u2019,.   \n(http://www.elcomercio.com/solo_texto_search.asp?id_noticia=78078&anio=2007&mes=6&dia=26)\n \n \n 12Y esto porque, como dice Strauss (2005) en  su estudio sobre el yoga, \u201cpara los \npracticantes de yoga los beneficios que ha n obtenido de la pr\u00e1ctica solamente pueden \nser completamente entendidos por alguien que  comparte esas pr\u00e1cticas\u201d (Ibid: 10).  \n\u00bfPor qu\u00e9 trabajar con un grupo de zen y ot ro de yoga? Primero porque desde un primer \nacercamiento, quienes practican o est\u00e1n relaci onados con religiones orientales, suelen \nestar ligados a varias experiencias al mi smo tiempo. Pero tambi\u00e9n porque de manera \npersonal as\u00ed ha sido mi propia trayectoria en la b\u00fasqueda espiritual: empec\u00e9 con la \npr\u00e1ctica de yoga por una cuesti\u00f3n de salud y luego conoc\u00ed la meditaci\u00f3n zen .  \nNo se trata de un estudio comparativo, m\u00e1s bien se busca conocer las experiencias de \nquienes practican el zen y el yoga para comp render c\u00f3mo esa pr\u00e1ctica est\u00e1 ligada a una \nconstrucci\u00f3n o sentido de clase.  \nEn ese sentido, esta metodolog\u00eda se acerca a la  t\u00e9cnica utilizada por  Kenny (2000) en su \nestudio de las ni\u00f1as de clase media de l suburbio de Shoreham, New York. La \ninvestigaci\u00f3n est\u00e1 rea lizada a partir de una  \u201cetnograf\u00eda autobiogr\u00e1fica\u201d (Kenny, 2000:1),  \no una \u201cautoetnograf\u00eda\u201d (Kenny, 2000:1), que bus ca develar la verdad de un grupo social \nque ha sido \u201cintencionalmente dado por hec ho\u201d (Ibid:2). Como el estudio de Kenny, \nesta investigaci\u00f3n busca un equilibrio entre las experiencias personales en la pr\u00e1ctica del \nyoga y del zen y la narraci\u00f3n de las experiencias, represen taciones de quienes practican \nestas dos t\u00e9cnicas.  \nPero para el uso de esta herramienta se to m\u00f3 en cuenta no caer en la autoetnograf\u00eda \ncomo una \u201cmetodolog\u00eda autoindulgente, narcisista\u201d (Etherington: 141) . Se trat\u00f3, de \ntomar en cuenta la \u201cposici\u00f3n\u201d en que se encu entra el investigador tanto en su contexto \ncultural en el que trabaja como las redes de relaciones y de poder que los inscriben \ncomo experto y como comentador oficial sobre eventos culturale s (King, 1999: 211). Es \ndecir tomar en cuenta la posici\u00f3n de m\u00ed mi sma como investigadora, en especial las \npropias creencias religiosas, los preconceptos sobre el tema de clase que atraviesan el \nproceso de observaci\u00f3n y traducci\u00f3n.  \nLa observaci\u00f3n participante es el compleme nto de la autoetnograf\u00eda  para comprender \nmejor el contexto socio-cultural y el es cenario, los espacios donde se desarrollan las \ninteracciones de los grupos. Incluye por ta nto, la participaci\u00f3n en  las pr\u00e1cticas de \nmeditaci\u00f3n y de yoga, pero tambi\u00e9n en el rest o de actividades paralelas a ellas, como \nretiros, encuentros, charlas, talleres. \n 13Esa informaci\u00f3n se complement\u00f3 con en trevistas a profundidad, de tipo no \nestructuradas, a los practicantes en el gr upo de yoga y en el de zen, tanto a quienes \nllevan poco tiempo como a quienes est\u00e1n vari os a\u00f1os. Tambi\u00e9n a qu ienes dirigen o se \nencargan de los grupos, porque en general son quienes han iniciado estas pr\u00e1cticas en \nQuito y han sido los imanes para  que otras personas se unan. Se entrevist\u00f3 por un lado a \nlos l\u00edderes y por otro  a sus seguidores.  \nTambi\u00e9n se revisaron los textos que circulan  entre los practicantes de yoga y zen que \nson utilizados con el fin de profundizar en el conocimiento de  las filosof\u00edas, tambi\u00e9n el \nmaterial utilizado para difundir las actividades y documentos elaborados \nespec\u00edficamente por las instituciones que soportan a estos grupos para conocer los \ndiscursos que se manejan.  \nEl primer cap\u00edtulo se trata de una revisi\u00f3n de  los textos de historia del Ecuador, con un \nenfoque de econom\u00eda pol\u00edtica, en los que existen menciones a la clase media como \ngrupo social. Al final se incluye una discusi \u00f3n te\u00f3rica sobre el concepto de clase que \nculmina con la adopci\u00f3n de una definici\u00f3n de clase y de clase media para esta \ninvestigaci\u00f3n.  \nEl segundo cap\u00edtulo incluye una descripci\u00f3n densa de las pr\u00e1cticas de yoga y de \nmeditaci\u00f3n, adem\u00e1s de un detalle de los c onceptos y sustentos filos\u00f3ficos de estas \ndisciplinas y de d\u00f3nde y c\u00f3mo surgieron esos  grupos en Quito y c\u00f3mo est\u00e1n ligados a \notros grupos a nivel mundial. Adem\u00e1s de un an\u00e1 lisis desde la perspe ctiva de la religi\u00f3n \ny espiritualidad. \nEl tercer cap\u00edtulo tiene que ver con la desc ripci\u00f3n de los sujetos que practican el yoga y \nel zen, por qu\u00e9 lo hacen, c\u00f3mo empezaron la pr\u00e1ctica, qu\u00e9 hacen en su vida cotidiana \npara de esa forma comprender las rutinas de la clase media a trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas, \nindagar en sus historias personales. Tambi\u00e9 n incluye una parte autoetnogr\u00e1fica sobre el \nencuentro personal con estas pr\u00e1cticas espiritu ales. Es una descripci\u00f3n en detalle de mi \nrecorrido como miembro de la clase media desde mi historia personal y la de mi familia, que creo que est\u00e1 ligada, con el tercer cap \u00edtulo, de la econom\u00eda pol\u00edtica de la clase \nmedia. Luego incluye detalles de c\u00f3mo llegu\u00e9  a estas dos pr\u00e1cticas, las sensaciones, las \npreocupaciones, las preguntas, los cuestionamientos.  \nAl final se retoman las preguntas centrales  de investigaci\u00f3n para las conclusiones.  \n 14I. Clase media: historia y teor\u00eda \n \n1. Historia:  \n \nPara esta investigaci\u00f3n es necesario realizar un recorrido hist\u00f3rico de la clase media del \nEcuador. En general el tema de la clase media se ha analizado como parte de las investigaciones de econom\u00eda pol\u00ed tica, de recuentos generales de la historia del pa\u00eds, pero \npoco se ha tratado sobre este grupo social de manera espec\u00ed fica, sobre sus pr\u00e1cticas, sus \nintereses, su vida cotidiana.  \nEl soci\u00f3logo ecuatoriano, A gust\u00edn Cueva, en sus libros Entre la Ira y la Esperanza \n(1967) y El Proceso de Dominaci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador (1997) , deliberadamente \nresalt\u00f3 el surgimiento de la clase media y bas\u00f3  su an\u00e1lisis hist\u00f3rico en textos de Alfredo \nPareja (Historia del Ecuador , 1958), de Angel F. Rojas ( La novela Ecuatorian a, 1948) \ny Oscar Efr\u00e9n Reyes ( Breve Historia del Ecuador , 1960).  \nEste recorrido sobre la historic idad de la clase media se re alizar\u00e1 tomando en cuenta los \nmodelos aplicados por los histor iadores, escritores, articulistas, investigadores para el \nan\u00e1lisis. Es decir, tomar en cu enta las ra\u00edces epistemol\u00f3gicas de los estudios. Esto con el \nfin de no ver como la \u00fanica verdad sobre la clase media a estos escritos sino analizarlos y utilizar sus informaciones, pero con el c onocimiento de las ra\u00edces filos\u00f3ficas de sus \nan\u00e1lisis.   \nSiguiendo la l\u00ednea de an\u00e1lisis de Wacquant (1985 ), los estudios en el Ecuador en los que \nse pueden encontrar referencias sobre la cl ase media, se basan en la aplicaci\u00f3n del \nmodelo de \u201cbase-superestructura\u201d, de la  sociolog\u00eda de Marx. (Wacquant ,1985: 22) \nWacquant se\u00f1ala que el modelo que Marx ut iliz\u00f3 especialmente en el libro El Capital , \nse refiere a la base como las fuerzas de  producci\u00f3n (determinismo tecnol\u00f3gico) o al \nmodo de producci\u00f3n (determinismo econ\u00f3mico) y a la superestructura como compuesta \npor las instituciones pol\u00edticas, legales y cultu rales (estado, cortes, burocracia, partidos, \nmoral, ciencia, etc). \u201cComo la superestruct ura descansa en sus cimientos y no viceversa, \nla implicaci\u00f3n es que la base determ ina la superestructura\u201d. (Ibid: 21) \nEsa aplicaci\u00f3n del modelo de base-superestructura, como una \u201ccaracterizaci\u00f3n \nfundamentalista\u201d refleja, dice Wacquant, un  \u201csocialismo cient\u00edfico como fue explicado \npor los te\u00f3ricos de la social democraci a alemana entre 1875 y 1914\u201d y que \u201cconserv\u00f3 \n 15una posici\u00f3n dominante en el campo de los estu dios marxistas entre de la primera mitad \ndel siglo veinte\u201d (Ibid: 21).  \nWacquant hace una advertencia al uso de los modelos de Marx: \u201cel retrato no debe ser \nconfundido con el objeto mismo; muchas malinte rpretaciones de Marx tienen sus ra\u00edces \nen la confusi\u00f3n de los modelos con la realidad que ellos simb\u00f3licamente representan \u201d \n(Ibid: 19 ).  \nAs\u00ed, Wacquant explica que sobre la teor\u00eda de  clases de Marx, que ha sido criticada por \nser \u201cinconsistente\u201d, el propio autor, en cada libro que escribi\u00f3, detall\u00f3 la existencia de tres, cinco, siete y hasta ocho clases social es. Pero en general, la divisi\u00f3n que m\u00e1s \nampliamente ha sido aplicada a otras realidades  sociales en el mundo ha sido la divisi\u00f3n \nque Marx hace en El Capital donde analiza la  estructura de clases de la sociedad \ncapitalista: \u201ctres clases caracte rizan a la sociedad capitalista en el comienzo, pero sus \ndin\u00e1micas internas llevan a la sumisi\u00f3n de la ti erra sobre el capital y, en el largo tiempo, \nprometen dejar solo dos clases, la cap italista y el proletariado\u201d (Ibid: 36). \nEste an\u00e1lisis de Marx en El Capital, \u201cse basa en la premisa del modelo base-superestructura y su enfoque es el movimi ento de largo tiempo de un tipo estructural \nabstra\u00eddo de un contexto concreto hist\u00f3rico- social, especialmente de los siglos 18 y 19 \nde Inglaterra\u201d  y el \u201cobjeto bajo estudio es las implicaciones de clase de los trabajos de \nun modo de producci\u00f3n\u201d. (Ibid: 37) \nLos an\u00e1lisis hist\u00f3ricos del Ecuador se expresan bajo esta premisa de base-\nsuperestructura, es decir de  la existencia de una clas e capitalista-burguesa y el \nproletariado. Los estudios siempre se basan en  la existencia o no, antes y despu\u00e9s de la \nindependencia del Ecuador de Espa\u00f1a, de  un sistema capitalista, donde existen \nprincipalmente dos clases antag\u00f3nicas que pa rticipan en el pro ceso de producci\u00f3n: los \ndue\u00f1os de los medios de producci\u00f3n y quienes no son due\u00f1os.  \nCon estas explicaciones previas y tomando en cuenta los an\u00e1lis is hist\u00f3ricos de \ndiferentes autores, podemos observar vari as etapas claves para comprender c\u00f3mo \nemergi\u00f3 la clase media en el Ecuador desde la \u00e9poca colonial, pasando a la \nindependencia y la revoluci\u00f3n lib eral, la revoluci\u00f3n juliana, el boom petrolero, la crisis \nde los a\u00f1os 80 y la \u00faltima etapa desde 1999, marcada, seg\u00fan los autores por \u201cel \nneoliberalismo\u201d.  \n \n 16-Momentos importantes para la clase media:  \n \nColonia: mestizaje \n \n1895: revoluci\u00f3n liberal \n \n1925: revoluci\u00f3n juliana \n \n1965-197`s: boom petrolero \n \n1980: crisis econom\u00eda \n \n1990: \u201cneoliberalismo\u201d-migraci\u00f3n \n \n \n-Epoca colonial \n \nIniciamos en la \u00e9poca colonial porque varios  autores vinculan a la clase media con el \nmestizo, con el proceso de mesti zaje luego de la colonizaci\u00f3n.  \nCueva (1967) afirma, en sus ensayos sobre la cultura nacional, que en la colonia ya se \npueden ver ciertas caracter\u00edsti cas del mestizo, como parte de un grupo intermedio entre \nel indio y el espa\u00f1ol \u00f3 sus de scendientes directos. El mestiz o, dice el autor, empez\u00f3 a \ndistinguirse por su \u201carribismo\u201d al entrar en  la carrera del sacerdocio como \u00fanica forma \npara una posible \u201csalvaci\u00f3n\u201d y al expres arse literariamente en una actitud de \n\u201calienaci\u00f3n\u201d ante la cultura  del colonizador espa\u00f1ol.  \nAntes, al mestizo no le quedaba m\u00e1s remedio que buscar su \u201csalvaci\u00f3n\u201d individual \nabrazando al sacerdocio: y el cultivo de l as letras formaba parte de la actividad \nsacerdotal. Pese a la prohibici\u00f3n inicial de or denar mestizos, la carencia de elemento \nblanco hizo que en m\u00e1s de una vez se pasara por encima de tal disposici\u00f3n. (\u2026) \nArribismo, pues, como aguij\u00f3n de la activ idad sacerdotal-intelectual, que llevaba al \nmestizo a incorporarse en la maquinaria colonizadora, a aceptar sin matices siquiera los valores que la clase alta le impon\u00eda y, m\u00e1s a\u00fan, a coadyuvar activamente a su difusi\u00f3n, \n 17renunciando de antemano a toda originalidad cultural que hab\u00eda podido venirle de su \noriginalidad \u00e9tnica\u201d (1967: 25-26)  \nPor tanto ese mestizo, que luego formar\u00eda parte de la clase media, inici\u00f3 su vida como \ngrupo social en el Ecuador con ese estigma de  la \u201calienaci\u00f3n\u201d ante una cultura externa a \nla suya. Tal vez lo hizo como una estrategia para sobrevivir, pero eso dej\u00f3 rasgos en su \nforma de actuar, de en ciertas circunstanci as ajustarse a los requerimientos de otras \nclases sociales, que se expresar\u00eda m\u00e1s adel ante en la historia, como se ver\u00e1 m\u00e1s \nadelante.  \nPero este rasgo de alie naci\u00f3n tambi\u00e9n lo une al indio: pu es tambi\u00e9n \u00e9l se hab\u00eda alienado \na la cultura colonizadora. En ese sentido Cu eva afirma que \u201csi algo refleja el arte \ncolonial del medio en que se produjo, no es otra cosa que una tota l alienaci\u00f3n: t\u00e9cnica \ncrom\u00e1tica, temas, todo nos remite a una situ aci\u00f3n existencial poblad a de manos indias y \nmestizas produciendo dioses blancos con todo s los detalles blanco s exigidos por el \nblanco colonizador\u201d (Cueva, 1967: 34)  \nSin embargo, ya se observa c\u00f3mo el mes tizo estuvo desde la colonia ligado a la \nactividad intelectual y no manual, una de las caracter\u00edsticas que puede diferenciar a este \ngrupo de los indios, que seg\u00fan la matriz base -superestructura, solo ten\u00edan su trabajo \nmanual como herramienta.  \nSolo hasta casi finalizada la colonia, el aparecimiento de Eugenio Espejo ( 1747 -1795 ) \nmarca un cambio de eje: un mestizo empieza a escribir en contra del r\u00e9gimen colonial. Es decir, ocurre un cambio, \u201cun desplazamiento conciencial del plano m\u00edtico al plano cr\u00edtico\u201d (Ibid: 34), donde ya no se bus ca \u201cdivertir, sino combatir\u201d (Ibid: 35) \nPero lo hace porque de alguna forma sus inte reses, seg\u00fan Cueva, concuerdan con los de \nlos criollos que ya empezaron a buscar la independencia.  \nEspejo libra, pues, el primer combate contra  la cultura colonial, que coincide con la \nentrada de una nueva clase en la arena literari a. Esto no solo porque el fuera totalmente \nmestizo, sino y sobre todo porque nunca antes se  hab\u00eda escrito en el Ecuador contra el \ngrupo detentador del poder pol\u00edtico. Criollos, a veces hasta mestizos , los escritores que \nlos precedieron no hab\u00edan producido para pr ovecho de su propio grupo social; pero \nEspejo s\u00ed lo hace, en la medida en que los intereses del mestizo coinciden con los del \ncriollo, al menos de manera parcial (Ibid: 36).  \n   \n \n 18-Mestizaje:  \n \nEl tema del mestizaje atraviesa toda discus i\u00f3n sobre la clase media en el Ecuador, por \nello es necesario realizar  una revisi\u00f3n en ese sentido. El soci\u00f3logo Angel Modesto \nParedes (1949), afirma, que desde una caract erizaci\u00f3n racial de la clase media, es \nnecesario diferenciar a tres grupos durante la  colonia: la del i ndio, la del mestizo \n\u201cllamado tambi\u00e9n \u201ccholo\u201d entre nosotros, que adem\u00e1s incorpora a diario en su seno, \ncontingentes de las clases superior e inferior\u201d (Paredes, 1949: 8) y la de los \ndescendientes de los criollos espa\u00f1oles.  \nModesto Paredes llama a los mestizos \u201cgr upo \u00e9tnico\u201d y afirma, para el a\u00f1o en que \nescribi\u00f3 el art\u00edculo, que la configuraci\u00f3n de la \u201cpsicolog\u00ed a del mestizo\u201d es un \u201cproceso \nque a\u00fan no se halla terminado\u201d, por lo que en el art\u00edculo se\u00f1ala \u201clos signos externos de \nsu conducta\u201d y su \u201csus pasadas formas constitucionales\u201d. (Ibid: 10) \nEl mestizo, afirma Modesto Paredes, sufre por  tener por un lado sangre  india, a la cual \nrechaza y por otro sangre espa\u00f1ola, que no le es suficiente para ser reconocido como tal \nen la sociedad. \u201cLa verdadera creaci\u00f3n de la conquista espa\u00f1ola en  Am\u00e9rica fue la del \n\u201ccholo\u201d. Mestizo de raza blanca e india, lleva en s\u00ed, en po tencia, los atributos de sus \nprogenitores. Pero, en conformidad con las rigurosas leyes biol\u00f3gicas del cruzamiento, \nel mestizaje original viene pe rturbado por el caudal heredi tario dis\u00edmil\u201d (Ibid: 10)  \nEsa herencia gener\u00f3 en el hijo concebido entre castellano y el a borigen sentimientos \ncontrarios: \u201cse enorgullec\u00eda de su ascende ncia paterna, despreciaba y se sent\u00eda \nhumillado por el contingente indio que interv ino en su nacimiento\u201d (Ibid: 11) . Esto \nllev\u00f3 a la \u201cdiaria tolerancia y sumiso sometimiento al espa\u00f1ol; con raros y violentos \nestallidos de odio y reivindicaci\u00f3n contra sus amos, que eran a la vez sus ascendientes. \nJunto a la m\u00e1s intolerante y agresiva conducta para el ind\u00edgena\u201d (Ibid: 11). \nDe all\u00ed que Modesto Paredes expresa que el mestizo tiene \u201cuna desesperada ambici\u00f3n de ascender a las mejores categor\u00edas sociales, por sucesivos enlaces que purificar\u00e1n su \nsangre\u201d (Ibid: 11). \nEl mestizo adem\u00e1s se distingue del indio porque fue llevado a trabajar donde \u201cdebi\u00f3 \nagruparse en gremios y cofrad\u00edas y trabajar  para comodidad del castellano\u201d (Ibid: 11). \nAl final de la \u00e9poca colonial , exist\u00edan \u201cuna alta categor\u00eda de criollos-de ascendencia \nind\u00edgena lejana y perdida en la memoria- y militares de fortuna; una clase media de \n 19mestizos, con una graduaci\u00f3n muy extensa de condiciones; y la servidumbre de la gleba, \nen el indio\u201d (Ibid: 12).  \nDentro de esa \u201cgraduaci\u00f3n\u201d, muestra que en mestizaje hay varias categor\u00edas: mestizaje \ninferior, medio y superior. En el estrato in ferior, las personas se dedican a trabajos \n\u201cmanuales, del taller o de la  f\u00e1brica\u201d, es decir, \u201cest\u00e1 re presentado por el trabajador \naut\u00f3nomo, el maestro de obra a artesano\u201d , pero tiene \u201cuna condici\u00f3n econ\u00f3mica \nmiserable\u2026 puede decirse que paga su inde pendencia a costa de una extrema pobreza\u201d, \n(Ibid: 13). \nLa clase media mestiza, dice el autor: \n(\u2026) se halla constituida por el comercio, la administraci\u00f3n p\u00fablica y las profesiones \nliberales\u201d, [adem\u00e1s destaca que en la vida cotidiana] \u201cla higiene y comodidad de la vivienda son mucho mayores, creciendo en am plitud y ornato sus departamentos. El \nm\u00ednimum, para un matrimonio sin hijos, se concept\u00faa: una sala de recibo, un dormitorio, comedor, cocina y, de ordina rio, un ba\u00f1o\u201d [Adem\u00e1s destaca que] \u201cla \nalimentaci\u00f3n mejora, aun cuando no es lo nutritiva que ser\u00e1 de desearse\u201d y \u201cla vida \nsocial es poco intensa y variada; y sus ocios, sin empleo vuelve la existencia muy propensa al aburrimiento\u201d. [En cuanto al trabajo, esta categor\u00eda] \u201cno es exclusivamente \nmanual, sino manual e intelectual, o puramente intelectual (Ibid: 14).\n \nAunque para Modesto Paredes el mestizaje es una realidad, A gust\u00edn Cueva pone en \nduda esa afirmaci\u00f3n y en su libro De la ira a la Esperanza  (1967) , con una dura cr\u00edtica a \nla sociedad ecuatoriana, asegura que el mestizaje es m\u00e1s bien un proceso a\u00fan no \nculminado y que la denominada \u201ccultura n acional\u201d es en realidad una cultura \n\u201cinaut\u00e9ntica\u201d. Y de manera especial la clas e media adolece, m\u00e1s que las clases bajas y \naltas, de esa falta de una cultura propia, m\u00e1s all\u00e1 de la que viene dada del supuesto \nmestizaje.  \nAgust\u00edn Cueva (Cueva, 1967: 132), concuerda que  la \u201ccultura nacional\u201d es mestiza  \nporque cuenta \u201ccon elementos vern\u00e1culos y extranjeros\u201d. Pero asegura que es una \u201ccultura ambigua\u201d (Ibid: 134), y por tanto \u201cno es firmemente mestiza en cuanto no ha \nlogrado un verdadero y s\u00f3lido si ncretismo, capaz de definirl a como entidad original y \nrobusta\u201d (Ibid: 135), \u201cEs la coyuntura del mome nto en que dos culturas se neutralizan, \nse destruyen sin conseguir todav\u00eda dar a lu z una nueva, que algo signifique m\u00e1s all\u00e1 de \nla negaci\u00f3n\u201d (Ibid: 137), \n 20En ese sentido, Cueva pone en duda la afir maci\u00f3n del mestizaje cultural y dice que \u201ces \nm\u00e1s bien una meta a la cual tenemos que llegar, antes que un hecho cierto y bien \nconfigurado ya\u201d (Ibid: 144) y \u201cuna virtualida d, basada en el mestizaje \u00e9tnico y no una \nrealidad\u201d (Ibid: 163) \nPara que sea una realidad el mestizaje, dice  Cueva, es necesario que la sociedad \u201ctome \nconciencia de nuestro verdadero ser\u201d, \u201cque el  hombre tome conciencia de su situaci\u00f3n \nreal y act\u00faa en consecuencia\u201d y para ello se requiere una \u201crevoluci\u00f3n\u201d , en \u201cel cambio en \nlas viciadas relacione s sociales imperantes\u201d (Ibid: 163). En ese sentido se explica la \nafirmaci\u00f3n de que quienes pertenecen a la  clase media \u201cparece que no tuvieran tiempo \nde mirarse a s\u00ed mismos\u201d (Ibid: 158) \nDentro de la categor\u00eda de \u201cmestizo\u201d, Cueva,  habla por un lado de  \u201clos sectores m\u00e1s \npobres de la poblaci\u00f3n\u201d que vive todav\u00eda en  los pueblos, luego del \u201cmestizo pobre de \nuna gran ciudad\u201d, que ser\u00eda un \u201ccampesino llegado a la urbe o hijo de campesinos\u201d \n(Ibid: 136-137) luego las \u201cclases  populares arraigadas ya en la ciudad\u201d y tambi\u00e9n las \n\u201cclases medias\u201d o \u201cmediana burgues\u00eda\u201d, \u201cque  a\u00fan en sus estratos m\u00e1s altos carece de \npersonalidad cultural\u201d y la \u201cburgues\u00eda\u201d misma (Ibid: 144). \nSeg\u00fan el an\u00e1lisis de Cueva, la clase me dia se vio especialmente golpeada en la \nconstrucci\u00f3n de su identidad por esa categor\u00eda del mestizaje pues afirma:  \n(\u2026) la mediana burgues\u00eda\u2026 no tiene ninguna tradici\u00f3n y por eso ven\u00eda defini\u00e9ndose \n(hablo en pasado) m\u00e1s bien en torno a la ne gaci\u00f3n de ciertos valores de la aristocracia. \nEn alg\u00fan momento trat\u00f3, mejor dicho trataron sus hombres m\u00e1s l\u00facidos, advirtiendo el vac\u00edo cultural de la clase a la que pertenec\u00edan, de colmarlo rescatando lo que quedaba de \nlas civilizaciones abor\u00edgenes\u201d (Ibid: 146) \nCueva (1967) afirma, al analizar la construc ci\u00f3n del barrio La Ma riscal como centro de \nla clase media: \u201cnada era, ni europea, ni ind\u00edgena, ni mestiza, en el momento de levantar \nsu morada la mediana burgues\u00eda mostr\u00f3 su su bjetividad vacilante, vac\u00eda\u201d (Cueva, 1967: \n147) \nAs\u00ed asegura que el principal problema de la cl ase media es su \u201cinautenticidad\u201d  y \u201cno ha \nsido capaz de encontrarse a s\u00ed mismo y, a trav \u00e9s de \u00e9l los hontanares de nuestro ser\u201d \n(Ibid: 148-149) \nCueva afirma que la clase media: \n(\u2026) deber\u00eda ser el continente por excelencia de la cultura mestiza\u201d, [pero asegura que, \npara 1967], \u201ca pesar de que la clase media tiene tres cuartos de siglo de participaci\u00f3n \n 21activa en la vida pol\u00edtica y cultural del pa\u00eds y constituir algo as\u00ed como la cuarta parte de \nla poblaci\u00f3n nacional, sus intelectual es no hayan reflexionado a\u00fan, profunda, \nserenamente sobre la realidad socio-cultural de dicha clase (Ibid: 149). \nEsa \u201cinautenticidad\u201d la explica Cueva as\u00ed:  \nY la clase media, atrapada entre las dos (clase baja y alta), desgarrada en la encrucijada \nde la vocaci\u00f3n popular inspirada por el r ecuerdo todav\u00eda fresco del ancestro humilde \n(que motiva compasi\u00f3n pero tambi\u00e9n deseo de  ocultarlo, creando un estado de \u00e1nimo no \nmenos propio a la insurgencia que al acto jud\u00e1sico), y la tentaci\u00f3n aristocratizante \nheredada del progenitor hispano, con los dos cabos de su estratificaci\u00f3n rozando los de \nlas clases extremas\u2026la clase media se las arregla instal\u00e1ndose en una acrob\u00e1tica situaci\u00f3n de inautenticidad (Ibid: 154)\n \n Adem\u00e1s afirma que la clase media, por es e motivo, \u201cno ha podido crear aun una escala \nde valores propios y ha vivido supeditada a los de la clas e alta, aliment\u00e1ndose de mitos \nque no son suyos\u201d (Ibid: 158) \nY concluye, desde su punto de vista marxis ta, que la actitud de la clase media \u201cha \nestado determinada m\u00e1s bien por la coyuntur a socio-econ\u00f3mica que por la estructura \nmisma\u201d (Ibid: 154) \nEsa falta de autenticidad de la que habla Cueva se puede expresar  en una crisis de \nidentidad o como una expresi\u00f3n del \u201cconflic to \u00e9tnico\u201d como la denomina Milton Luna \n(2007a), \u201cpor su oposici\u00f3n, distinci\u00f3n o difere nciaci\u00f3n de lo blanco y de lo indio\u201d \n(Luna, 2007a: 39). En ese intento de diferenciarse, Luna anota la categor\u00eda de \u201cmestizo\u201d \ncomo \u201cuna construcci\u00f3n hist\u00f3rica que atravi esa fuertes problemas de representatividad \npara la clase media, porque remitir\u00eda de sde una imagen vergonzante hasta otra \norgullosa, digna s\u00ed de convertirse en  productora de identidad\u201d (Ibid: 40) \nEn ese sentido, apunta que existen varias im\u00e1gen es de lo que es ser mestizo: la primera \nuna dada por una visi\u00f3n blanca, tradicional, de larg a duraci\u00f3n y de ra\u00ed ces coloniales, en \nla que lo mestizo ser\u00eda la expresi\u00f3n social  m\u00e1s cercana al indio y por lo tanto es una \nimagen vergonzante, la segunda una visi\u00f3n india del mestizo, difundida m\u00e1s en el \ncampo, ser\u00eda la del explotador, abusivo e intermediario del banco y la tercera producida \npor algunos l\u00edderes de la propia clase medi a y difundida desde la revoluci\u00f3n liberal, \n\u201cque entiende a lo mestizo como una s\u00edntesis hist\u00f3rica (fusi\u00f3n de las razas), base de la \necuatorianidad y portadora de la nacionalidad\u201d. (Ibid: 40-41) \n 22As\u00ed, Luna apunta tambi\u00e9n a que estas tres di ferentes im\u00e1genes de lo mestizo generaron \n\u201csentimientos de angustia y de vac\u00edo en no pocos intelectuales de la clase media; \nangustia de no saber qui\u00e9n se es como clase,  como \u201cnueva raza\u201d, como pueblo, angustia \nde falta de identidad\u201d (Ibid: 41) \nAdem\u00e1s, dentro de ese conflicto, se debe sumar, dice Luna, \u201clas consecuencias del \ncrecimiento de las ciudades\u201d, como el confli cto entre \u201clo rural y lo  urbano\u201d y de donde \nnace, dentro de la clase media, la figura de  \u201cel chagra\u201d \u201cque es el migrante blanco \npueblerino, que se incorpora a las ciudades en busca primor dialmente de educaci\u00f3n y \ntrabajo\u201d (Ibid: 41) \nLa identidad, dice Luna, \u201cno solo se produce por el establecimient o de diferencias con \nel \u201cotro\u201d o con los \u201cotros\u201d sino tambi\u00e9n por  el reconocimiento y respeto por parte del \npoder, del \u201cotro\u201d (Ibid: 41).  \nEn ese sentido sobre el crecimiento de la s ciudades y la relaci\u00f3n con los \u201cotros\u201d, \nEduardo Kingman (2006) detalla desde un estudio de las relaci ones de poder en el \nespacio social de Quito entre 1860 y 1940,  durante el tr\u00e1nsito a la \u201cprimera \nmodernidad\u201d,  \u201cen qu\u00e9 medida los cambios  en la morfolog\u00eda urbana (expansi\u00f3n y \ndiversificaci\u00f3n de la ciudad) fueron expresi\u00f3n de cambios, muchas veces \nimperceptibles, en las relaciones entre clases \u201d (Ibid: 339). De all\u00ed que anota en lo que \ndenomina el tr\u00e1nsito de la \u201cci udad se\u00f1orial\u201d a la primera modernidad, que la \u201ccultura \naristocr\u00e1tica sigui\u00f3 marcando la  vida de la urbe por muc ho tiempo m\u00e1s, con la primera \nmodernidad entraron en juego otros elemento s sociales con patrones de funcionamiento \nrelativamente distintos\u201d (Ibid: 339). \nDentro de esa reflexi\u00f3n del ingreso a la m odernidad, anota que \u201cla propia modernidad \nfue asumida como un recurso de ascenso al inte rior de un orden jer\u00e1rquico, en el cual \nlos bienes materiales sirvieron, sobre t odo, la acumulaci\u00f3n de capital simb\u00f3lico\u201d. (Ibid: \n339). \nPor tanto, muestra en detalle, desde los cambios  en la organizaci\u00f3n urbana de la ciudad, \nlos criterios de diferenciaci\u00f3n, de distin ci\u00f3n entre las clases. As\u00ed: \u201clas innovaciones \narquitect\u00f3nicas coincidieron con un momento en el que comenzaron a tomar fuerza los criterios de \u201cdistinci\u00f3n\u201d, cuando las \u201c\u00e9lites aristocr\u00e1ticas y los sectores burgueses en \nascenso, dependientes de ellas, se mostraban poco dispuestos a compartir sus espacios \ncon otros sectores sociales, ya fueran clas es obreras y artesanas o las capas medias, \n 23cuyos miembros eran permanentemente ubica dos-en un verdadero deli rio clasificatorio- \nentre los \u201ccholos\u201d o las \u201cramas torcidas\u201d de  los Gangotena, los Matheus o los Jij\u00f3n\u201d \n(Ibid: 206).  \nEn ese sentido, Kingman, anota que en los Andes: \n(\u2026) las clases est\u00e1n atravesadas por relaciones y mentalidad que provienen del pasado o \nporque los ritmos a partir de los cuales se desarrollan los procesos constitutivos de las \nclases son mucho m\u00e1s lentos y graduales que  en aquellos pa\u00edses en los que tuvo lugar \nuna revoluci\u00f3n industrial. Existe, adem\u00e1s , un cruce de distintas temporalidades \nhist\u00f3ricas, \u201cpresencias recesivas del pasado\u201d  y \u201cmodernidades alternativas\u201d (Ibid: 342-\n343). \n \n-Revoluci\u00f3n liberal \n \nCon la revoluci\u00f3n liberal aparecen las clases medias de manera m\u00e1s clara en los textos \nsobre la historia del Ecuador. Los registro s anteriores entre la independencia y la \nrevoluci\u00f3n liberal muestran que en la medi da en que las actividades econ\u00f3micas tanto \nen la costa como en la sierra se fueron ampliando y diversificando, las principales urbes, \nque empezaron a fundarse, concentraron a la poblaci\u00f3n tanto de estratos m\u00e1s bajos \ncomo medios. En general, las capas medias , se ubicaron, al igual que se observ\u00f3 desde \nla \u00e9poca colonial, en el trabajo no manual, m\u00e1s bien intelectual, ligado a las entidades \nestatales o al comercio menor.  \nPero, como dice Cueva, las capas medias hast a la revoluci\u00f3n liberal \u201cpor s\u00ed mismos muy \npoco hab\u00edan pesado en la vida nacional\u201d (Ibid: 21). Los m\u00e1s de sesenta a\u00f1os \ntranscurridos entre la independencia y la revoluci\u00f3n liberal de 1895, aunque no \nsignificaron profundos cambios en la sociedad ecuatoriana, \u201cpor lo menos consiguieron \nabrir profundas brechas en la socied ad tradicional\u201d (Ibid: 17).  \nLa independencia \u201cno  fue pr oducto de una aut\u00e9n tica revoluci\u00f3n popular,  sino tan s\u00f3lo \nde una exitosa insurrecci\u00f3n de los marqueses criollos contra  la Corona\u201d. Pero \u201cpuede \nconsiderarse dicha emancipaci\u00f3n pol\u00edtica como el punto de partida de ciertas \ntransformaciones ocurridas durante las primer as d\u00e9cadas de nuestra vida republicana\u201d \n(Ibid: 17).  \nDesde el an\u00e1lisis del desarrollo econ\u00f3mico, el pa\u00eds, luego de la independencia, entr\u00f3 en \nun proceso de \u201cexpansi\u00f3n econ\u00f3mica\u201d con la pr oducci\u00f3n en la costa y en la sierra de \n 24productos como el caucho, luego el cacao , que implic\u00f3, \u201cnuevas relaciones de \nproducci\u00f3n\u201d y hasta \u201clos primeros asomos de industrializaci\u00f3n\u201d  (Ibid: 18), con la \npresencia de las maquinarias como piladoras para el arroz en la costa y las industrias \nligadas a los ingenios azucareros en el pa\u00eds.  \nEse proceso, seg\u00fan Cueva contribuy\u00f3: \n(\u2026) al r\u00e1pido resquebrajamiento de la estructura social heredada de la Colonia, gracias \na la conformaci\u00f3n de una nueva clase dominante de un embri\u00f3n de peque\u00f1a burgues\u00eda \n\u201cmoderna\u201d y de sectores populares cuya situaci\u00f3n ya no se institucionalizar\u00eda bajo la \nf\u00e9rula eclesi\u00e1stica\u2026sino en un marco de  relaciones de producci\u00f3n t\u00edpicamente \ncapitalista. (\u2026) En otros t\u00e9rminos en nuestra sociedad se produjo el cl\u00e1sico problema de \nla desigualdad de desarrollo entre los ni veles econ\u00f3mico, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico\u201d (Ibid: \n20) \nAs\u00ed, en ese marco, lleg\u00f3 la sociedad ecuat oriana a la revoluci \u00f3n liberal de 1895, que \nempez\u00f3 desde el primer alzamiento de Eloy Alfaro en 1864, y que signific\u00f3 un \nmomento clave para el surgimiento en el \u00e1mbito pol\u00edtico, pero tambi\u00e9n en la \nconsolidaci\u00f3n a nivel social, de las capas medias. Pero adem\u00e1s sirvi\u00f3 como punto de \nquiebre para el paso del Ecuador hacia la  modernidad, aunque no signific\u00f3 un cambio \nprofundo en el sentido de la s revoluciones imaginadas por el modelo marxista.  \nLa revoluci\u00f3n liberal, se dio como el \u201ccl\u00edmax \u201d (Ibid: 21) de la lucha entre las clases \ndominantes de las regiones de la costa y de la sierra que se hab\u00edan  disputado el control \ndel estado. Por un lado, dice Cueva, en la cost a exist\u00eda un modelo de agricultura de \nexportaci\u00f3n que ya hab\u00eda empezado a implanta r un modelo de producci\u00f3n capitalista, en \nla sierra todav\u00eda exist\u00eda un sistema semi-f eudal cuyos dirigentes, los terratenientes, \nmanten\u00edan el control del esta do con una postura pol\u00edtica m\u00e1 s bien conservadora, ligada \ntodav\u00eda a la igle sia. (Ibid: 20) \nTal lucha (entre dirigentes de costa y sierra), que alcanz\u00f3 su cl\u00edmax en el \u00faltimo decenio \ndel siglo pasado, tuvo su primer desenlace c on la revoluci\u00f3n liberal de 1895, la cual, \npese a no haber transformado sustancialment e la infraestructura econ\u00f3mica del Ecuador, \nconstituye un verdadero hito hist\u00f3rico en la medida en que, al transferir el control del \nEstado a la burgues\u00eda agroexportadora, modifi c\u00f3 significativamente  las relaciones de \npoder (Ibid: 21) \n 25En ese sentido, aplicando el modelo base-supe restructura marxista, Cueva afirma que la \nrevoluci\u00f3n de 1895, fue un intento para cambiar la  superestructura en el pa\u00eds, pero no se \nlogr\u00f3 a\u00fan menos que el cambio de la base econ\u00f3mica.  \nLa revoluci\u00f3n del 95, dice Cueva fue: \n(\u2026) un primer ensayo de democratizaci\u00f3n de la superestructura\u201d, aunque \u201cincompleto y \nhasta frustrado si se lo juzga a la luz de lo s proyectos m\u00e1s radicales, aceler\u00f3 en vastos \nsectores sociales la toma de conciencia de ciertos derechos y los inculc\u00f3 nuevas \naspiraciones, contribuyendo de ese modo a la formaci\u00f3n de un clima tanto m\u00e1s tenso \ncuanto que dicha democratizaci\u00f3n no estuvo acompa\u00f1ada de una transformaci\u00f3n profunda de la estructura econ\u00f3mica (Ibid: 21-22),  \nSin embargo, Milton Luna afirma lo contrari o, que \u201cla transformaci\u00f3n liberal se dio en \nla superestructura, con la  introducci\u00f3n de valores laic os en el pa\u00eds y con la \nsecularizaci\u00f3n de la sociedad y del Estado\u201d. (Ibid: 33) . As\u00ed se dio la revoluci\u00f3n liberal \nen la que, seg\u00fan Ayala Mora, no solo se vier on beneficiados el latifundismo coste\u00f1o, \nsino tambi\u00e9n: \n(\u2026) las capas medias y tambi\u00e9n al campesina do del litoral y el artesano urbano. (\u2026) El \nliberalismo fue el veh\u00edculo y la expresi\u00f3n pol\u00edtica de la burgues\u00eda ecuatoriana. Y el \nEstado laico instaurado con la revoluci\u00f3n fue el producto de transformaciones y \nreformas impulsadas por la burgues\u00eda que, en conjunto, representan un momento crucial \nen la constituci\u00f3n del Estado Naci onal en el Ecuador\u201d (Ibid: 138)  \nAyala Mora, ya observa para esa \u00e9poca la existencia de una burgues\u00eda, como una clase \nligada a la ciudad, y por tanto con un car\u00e1ct er \u201cintermediario\u201d (Ibid: 139), pero al \nmismo tiempo ligada a los \u201cgrupos dominantes \u201d. Por tanto, para Ayala Mora, existen, \npor un lado la burgues\u00eda, por otro lado a un proletariado, pero tambi\u00e9n unas \u201ccapas medias\u201d, aunque en el texto no queda clara esta divisi\u00f3n. Explica que esa burgues\u00eda a la \nque Alfaro representaba no \u201ces taba dispuesta a la revoluc i\u00f3n radical\u201d (Ibid: 138)  \nPero al mismo tiempo, la revoluci\u00f3n liberal  implic\u00f3, con la aplic aci\u00f3n de los cambios \nm\u00e1s conocidos de este per\u00edodo como la divisi\u00f3n del estado de la iglesia, la educaci\u00f3n laica, entre otros, un crecimiento de la clase media.  \nCueva afirma que: \u201cal quebrar el predominio pol\u00edtico de los conser vadores y el clero e \nimplantar la educaci\u00f3n laica, gratuita y te\u00f3ricamente universal, forj\u00f3 un contexto \nfavorable para el desarrollo de ciertos grupos medios, que hasta entonces y por s\u00ed \nmismos muy poco hab\u00edan pesado en la vi da nacional\u201d (Cueva, 1997: 21) y cita a \n 26Alfredo Pareja para explicar este punto: \u201ccuando el mestizo es algo m\u00e1s que pe\u00f3n, \nartesano, empleado subalterno o soldado, cump lida la transformaci\u00f3n de 1895, empieza \na ser personaje de histori a\u201d (cit. en Cueva, 1997: 21)  \nUna de las preocupaciones centrales del lib eralismo fue el tema de la educaci\u00f3n, \u201cel \nestablecimiento de un sistema educativo oficial y \u201claico\u201d (Ayala Mora 1996: 147). Dentro de ese esquema,  \n(\u2026) en una d\u00e9cada, los centros oficiales de educaci\u00f3n fueron arrebatados a la Iglesia. Se \nfundaron, adem\u00e1s, varios, en todos los nive les educativos. El contenido de la nueva \neducaci\u00f3n era fuertemente anticlerical e infl uenciado por las nuevas corrientes positivas \nen boga\u201d. Adem\u00e1s \u201cla ense\u00f1anza universitaria fue definitivamente secularizada y se \nsuprimieron los estudios teol\u00f3gicos (Ibid: 147).  \nDe all\u00ed surgi\u00f3 con m\u00e1s fuerza una clase medi a, influenciada por \u201cuna ideolog\u00eda secular \nno dogm\u00e1tica de caracteres democr\u00e1ticos\u201d que se impuso desde la \u00e9poca liberal (Ibid: \n148). \nPero tambi\u00e9n la revoluci\u00f3n liberal, al se parar al estado de la iglesia implic\u00f3, \n(\u2026) un incremento muy significativo del servicio p\u00fablico. En especial ciertas \u00e1reas \ncomo el ministerio del Interior, la administraci\u00f3n provincial y el Ministerio de Hacienda, con sus ramificaciones crecieron de forma acelerada. El n\u00famero de \nbur\u00f3cratas en esas ramas se increment\u00f3 en una proporci\u00f3n de un o a seis (Ibid: 147). \nAqu\u00ed ya podemos observar las primeras ra\u00edc es de esa clase media tambi\u00e9n ligada al \nservicio p\u00fablico, en un proceso de consolidaci\u00f3n que los autores lo vinculan a los a\u00f1os \n20 y 30 con la revoluci\u00f3n juliana, como se revisar\u00e1 m\u00e1s adelante.  \n \n-Revoluci\u00f3n juliana (1925) \nTras la revoluci\u00f3n liberal, el Ecuador entr\u00f3 en una crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social que llev\u00f3 a la revoluci\u00f3n Juliana de 1925, en la que  sus principales actores fueron los \nmilitares de clase media, quienes buscaron responder, de alguna manera a los problemas generados por la crisis, especialmente el desempleo que golpe\u00f3 a los sectores medios y a la clase obrera o al denominado pueblo llano.  \nLos sue\u00f1os de la revoluci\u00f3n liberal se vieron frustrados: \n(\u2026) el siglo XX se inici\u00f3, pues, en el Ecuador, con fulgores que parec\u00edan aclarar el \nhorizonte con una luz revolucionaria; mas tales destellos no tardaron en desaparecer como simples fuegos fatuos\u2026 Los gobiernos que vinieron despu\u00e9s (de la muerte de \n 27Alfaro), durante el per\u00edodo llamado pl utocr\u00e1tico (1912-1925), significan la \nconsolidaci\u00f3n del orde n liberal-burgu\u00e9s y la decadencia total de la revoluci\u00f3n (Cueva, \n1997: 22). \nA nivel de la base econ\u00f3mica, el pa\u00eds en tr\u00f3 en una crisis por el derrumbe de la \nexportaci\u00f3n cacaotera que afect\u00f3 por un lado a los exportadores y banqueros, quienes \nbuscaron una salida en la especulaci\u00f3n con la s divisas y a los trabajadores que quedan \nen el desempleo lo cual gener\u00f3 una crisis de desplazamientos a las principales ciudades. \nAdem\u00e1s junto con la crisis mundial de la ec onom\u00eda, el pa\u00eds tambi\u00e9n se vio afectado por \nel cierre de merca dos. (Luna, 2007: 18).  \nAntes de la revoluci\u00f3n juliana los autores anotan el aparecimiento de un movimiento \nobrero, pero tambi\u00e9n el surgimiento de una clase media, \u201cde los sectores que hab\u00edan \nlogrado acceso a la educaci\u00f3n media y s uperior\u201d (Cueva 1997: 26). Estos sectores \n\u201cemergieron, como embri\u00f3n social independi ente, desligado de los grupos de poder y \nhasta en pugna con ellos. In tegrado b\u00e1sicamente por intele ctuales y profesionales, tal \nn\u00facleo devino en corifeo de las ideas socialistas y el promotor de la insurgencia y \nprotesta\u201d (Ibid: 26).  \nTras la crisis del liberalismo, emergieron los primeros grupos obr eros, seg\u00fan Santiago \nOrtiz Crespo, \n(\u2026) adscritos al anarquismo y a la radicalizaci\u00f3n de los sectores medios\u201d. Esto sirvi\u00f3 \npara el \u201csurgimiento de una nueva corrien te ideol\u00f3gica, en franca ruptura con los \npostulados liberales y que se fundament\u00f3 en el marxismo. Se trata de la construcci\u00f3n de \nun proyecto hist\u00f3rico in\u00e9dito que represent\u00f3 al nue vo sujeto social que emerge en el pa\u00eds \n(Ortiz Crespo, 1996: 164) \nPor tanto esos sectores medios, que \u201cemerge n\u201d se adscribieron a las luchas obreras, a \ntrav\u00e9s de la corriente socialista y la f undaci\u00f3n de los partidos  Socialista (1926) y \nComunista. \u201cEl desaf\u00edo que en frentaron los socialistas fue el incorporar las tareas \ndemocr\u00e1ticas no resueltas por el liberalism o-tierra, democracia e independencia- a un \nnuevo horizonte marcado por el socialismo y el antiimperialismo\u201d (Ibid: 164).  \nPor su parte, dice el autor,  \n(\u2026) el Partido Socialista intenta realizar un acercamiento original a la realidad ecuatoriana, pero sustenta su proyecto en el  papel protag\u00f3nico de las capas medias. El \nPartido Comunista, en cambio, percibe la  importancia del bloque obrero-campesino, \n 28pero no recoge lo popular, las aspiraciones de  los amplios sectores medio y pobres de la \nciudad y el campo\u201d. (Ibid: 164). \nPero el proyecto de esos dos partidos de izquierda no logr\u00f3 concretarse, seg\u00fan Ortiz, \nporque \u201cno lograron liberarse del todo de las influencias reformistas y doctrinarias que \nconcurrieron a su formaci\u00f3n, lo cual les impidi\u00f3 desarrollar un marxismo creativo que \nd\u00e9 cuenta de los esenciales problemas nacionales (Ibid: 164).  \nEn general se registr\u00f3, tras la crisis, el  surgimiento de una lucha generalizada del \n\u201cpueblo llano\u201d por mejoras salari ales, estabilidad en el trabajo que llev\u00f3 a las primeras \nmovilizaciones y marchas tanto en Quito como en Guayaquil (Luna, 2007a: 21). Esas luchas tuvieron eco en los sectores medios  que en la revoluci\u00f3n de 1925 son los que \nlogran poner en el estado esas reivindicaciones.  \nLas \u201capelaciones (del pueblo llano), al menos desde el 25, no se topan con resistencias \nmayores del Estado; al contrario, como se ha  visto, se encuentran m\u00e1s bien con aliados \ny, a momentos, con promotores de su lucha\u201d (Ibid: 27) .  \nOcurren as\u00ed, \u201cunas intensas luchas y movilizaciones de los trabajadores, de la iniciativa modernizante y sensibilidad de algunos sector es de las \u00e9lites y de la concreci\u00f3n de los \nesfuerzos de los sectores medios que desd e la movilizaci\u00f3n y acci\u00f3n pol\u00edtica y desde los \npuestos de direcci\u00f3n estatal logran que el Estado suma \u201clo social\u201d como propio\u201d (Ibid: 27). \nPero Luna defiende el hecho de que el \u201cpueblo llano\u201d tuvo una  \u201cgenuina lucha y \nmovilizaci\u00f3n\u201d (Ibid: 28) y por  tanto que la revoluci\u00f3n de 1925, como lo afirma Cueva \n(1997), como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, fue solo  de la clase media que se vali\u00f3 de los \nargumentos de la lucha obrera para la re voluci\u00f3n, aunque luego el  proyecto se haya \ndesdibujado.  \nTampoco es correcta la percepci\u00f3n contraria, que hablar\u00eda de un pueblo al que le dieron \nhaciendo las cosas, o en otras palabras, de un Estado que se adelant\u00f3 a la lucha de \nclases. En los treinta, y en los a\u00f1os anteriores, hay una importante y genuina lucha y \nmovilizaci\u00f3n del pueblo llano que, a momentos , hace alianzas y en otros se funde con \nun no menos influyente movimiento de los sectores medios de la sociedad\u201d (Luna, \n2007a: 27)  \nPero son los dirigentes de los sectores  medios quienes \u201cconsiguen elevar las \nreivindicaciones particulares y gremiales al programa pol\u00edtico en general, y son los que \nlogran acceder, con su lucha en el terreno pol \u00edtico, con sus conexiones sociales e incluso \n 29con sus relaciones familiares, a niveles de  decisi\u00f3n del Estado para hacer realidad \nalgunos de sus proyectos partidarios\u201d (Ibid: 28)  \nY esos proyectos y reivindicaciones, de los sectores medios \u201cespecialmente de los \nintelectuales y militares\u201d, tienen que ver c on \u201cmejoras econ\u00f3micas, de seguridad de \nperfeccionamiento profesional y de creaci\u00f3n de una carrera militar\u201d (Ibid: 28). \u201cEn otras palabras, los julianos, aparte de luchar por la  \u201credenci\u00f3n de los humildes\u201d, utilizaron el \nmovimiento para realizar sus particulares y leg\u00edtimas aspiraciones\u201d (Luna 2008: 29) \nPero Luna dice que: \n(\u2026) no se puede afirmar que los sectores medios \u201cutilizaron\u201d oportunistamente al \npueblo llano para legitimar su lucha\u201d, lo que ocurri\u00f3 fue que \u201clas necesidades de las \nclases medias se cruzaron y a momentos se confundieron con las de los sectores \npopulares: empleo, salarios, jornada de trab ajo, seguridad social, estabilidad laboral, \nlibertad de organizaci\u00f3n, etc. (Luna, 2007a: 29)  \nLa revoluci\u00f3n de 1925 ocurri \u00f3 porque \u201cel orden liberal ol ig\u00e1rquico hab\u00eda acumulado \ndemasiadas contradicciones en  todos los niveles como pa ra que pudiera prolongarse por \nm\u00e1s tiempo\u201d, as\u00ed \u201cla oficialidad progresista no tuvo mayor dificultad en derrocarlo el 9 \nde julio de 1925, de manera incruenta\u201d, (Cueva, 1996a: 91)  \nEl objetivo de los revolucionari os fue \u201cla igualdad de todo s y las protecci\u00f3n del hombre \nproletario\u201d (Ibid: 91) y seg\u00fan el au tor fue una revoluci\u00f3n de un grupo \n\u201cpeque\u00f1oburgues\u201d, es decir de una clase media, entre burgues\u00eda y proletariado, que \nbuscaba encontrar una respuesta a sus necesidades, como la falta de empleo tras la crisis \necon\u00f3mica.  \nEra evidente que las capas medias conceb\u00edan su \u201crevoluci\u00f3n\u201d ante todo como un \u201cacto \nde justicia\u201d para consigo mismas, y no s\u00f3lo  en la esfera militar\u201d y esto porque: \u201chasta \nentonces de la transformaci\u00f3n juliana los empleos hab\u00edan escaseado, mas ahora se \n\u201ccrearon cargos sin funci\u00f3n, o con funciones subdivididas, para mucha gente. Se \ntriplicaron o cuadruplicaron los sueldos de la alta burocracia\u201d (Ibid:95)  \nPero al mismo tiempo, al ser una revoluc i\u00f3n de los peque\u00f1os burgueses, seg\u00fan Cueva, \nimpidi\u00f3 que estuvieran totalmente desliga dos de los proyectos de la burgues\u00eda. \u201cLa \nfuerza social que empujaba el proyecto re formista era sin duda de origen peque\u00f1o \nburgu\u00e9s, pero eso mismo le imped\u00eda maneja r al estado con una perspectiva de clase \ntotalmente aut\u00f3noma y enfrentar con \u00e9xit o, por s\u00ed sola, a la  poderosa burgues\u00eda \nagromercantil de Guayaquil\u201d, (Ibid: 93-94) \n 30Para Cueva, la revoluci\u00f3n, que seg\u00fan sus ment alizadores busc\u00f3 \u201cla igualdad de todos y \nla protecci\u00f3n del hombre proletario\u201d (L una 2007a: 28), solo \u201chab\u00eda conseguido \nconsolidarse como simple movimiento mode rnizador del estado ecuatoriano\u201d (Ibid: 28). \n \nAs\u00ed las reformas realizadas por los militares fueron la supresi\u00f3n de los estancos \nprincipales, se centralizaron las rentas p\u00fablicas, se crearon el Banco Central y la \nsuperintendencia de Bancos, luego la  Asamblea de 1929 sent\u00f3 adem\u00e1s algunos \nprincipios progresistas para la \u00e9poca, como el  de la funci\u00f3n social de la propiedad, y la \nrepresentaci\u00f3n de las minor\u00edas pol\u00edticas, es tableci\u00f3 el habeas corpus, y reconoci\u00f3 \nderechos para los hijos ileg\u00edtimos.  (Cueva 1996a: 95) \nPero adem\u00e1s se crearon beneficios para  los trabajadores p\u00fablicos, conformados \nprincipalmente por la clase media. As\u00ed,  \n(\u2026) se cre\u00f3 la Caja de Pensiones, para  empleados p\u00fablicos, se dict\u00f3 una legislaci\u00f3n \nlaboral sobre contratos, jornada m\u00e1xima, desahucio, trabajo de mujeres y menores y se \ncrearon las inspector\u00edas del trabajo medidas que, en algo, beneficiaron por lo menos a \nlos obreros de los sectores m\u00e1s modernos de la econom\u00eda nacional, que en realidad, no \neran muchos. (Ibid:95) \nLa revoluci\u00f3n juliana lleg\u00f3 a su fin en 1929 tras la depresi\u00f3n econ\u00f3mica mundial que \nafect\u00f3 a la econom\u00eda local y termin\u00f3 con la ca \u00edda de los gobiernos julianos y luego la \npresencia en casi una d\u00e9cada de 17 gobernantes, en una gran ines tabilidad pol\u00edtica.  \nLuego de la revoluci\u00f3n juliana, que marc\u00f3, como se ha visto cambios en el aspecto \nlaboral, pero tambi\u00e9n inici\u00f3 un incremento del aparato estatal, surgi\u00f3 con m\u00e1s fuerza el \ngrupo de los denominados \u201cbur\u00f3cratas\u201d. Para  ese caso, el estudi o de Cecilia Dur\u00e1n \n(2000) realiza no solo un recorrido hist\u00f3r ico del surgimiento de este grupo, pero \ntambi\u00e9n indaga sobre la vida cotidiana. \nPero Dur\u00e1n (2000: 9) explica que su estudio sobre los bur\u00f3 cratas, significa un an\u00e1lisis \nde una parte del grupo denominado como clas e media porque afirma que esa clase es un \ngrupo \u201cmuy heterog\u00e9neo\u201d con individuos con \u201cocupaciones muy diversas\u201d. Y en ese sentido afirma que esa diversidad \u201cestablec i\u00f3 entre ellos (la cl ase media), grandes \ndiferencias culturales y econ\u00f3micas que no les permiti\u00f3 cohesionarse como a los otros sectores sociales ni tener una ideolog\u00eda pr opia ni una aspiraci\u00f3n com\u00fan\u201d (Dur\u00e1n, 2000: \n10).  Y de un grupo espec\u00edfico de bur\u00f3cratas,  \n(\u2026) el t\u00edpico bur\u00f3crata mestizo y pobre, que ocup\u00f3 cargos subalte rnos (secretarios, \namanuenses, empleados, etc, es decir quienes tuvieron cargos inferiores de escritorio) \n 31dentro de la administraci\u00f3n p\u00fablica\u201d. Pero destaca que este grupo, que generalmente se \nha sido \u201cgeneralizado y encasillado y por lo ta nto, ocultado la identidad de un grupo que \na m\u00e1s de ser muy heterog\u00e9neo viv\u00eda en un proceso de gran movilidad\u201d. De hecho ella \nafirma que dentro de la burocracia, exis t\u00eda un grupo de \u201csector medio-alto\u201d, que se \nencargaba de dirigir las oficinas del estado y que \u201ccomparti\u00f3 los espacios de quienes controlaban el poder (Ibid: 27) \nEn la clase media, Dur\u00e1n incluye adem\u00e1s de los bur\u00f3cratas \u201ca la oficialidad militar, a los \nempleados particulares, a los profesores, a los peque\u00f1os propietarios y comerciantes, a \npersonas en trance de abandonar las filas obr eras o que hayan dejado esas filas\u2026 a los \nantiguos nobles llegados a la pobr eza\u2026\u201d y a los choferes (Ibid: 27.28) \nSin embargo, a lo largo del libro, no se obtiene una e xplicaci\u00f3n de por qu\u00e9 los \nbur\u00f3cratas forman parte de la clase media.  Tal vez se puede suponer que pertenecen a \nesa clase, porque su trabajo no es manual, porque son empleados, es decir no son \ncompletamente independientes, porqu\u00e9 tienen un  nivel alto de educaci\u00f3n, como estudios \nuniversitarios, porque no son indios, ni blanco s, sino mestizos. Pero este punto no queda \nclaro, a\u00fan menos si le sumamos el hecho de que  los bur\u00f3cratas, como se observa tras la \nrecopilaci\u00f3n de datos, sufr\u00eda n carencias econ\u00f3micas, por tant o tampoco se puede utilizar \nel argumento de los ingresos econ\u00f3micos, porque sus ingresos tampoco les proporcionaron una mejora de vida.  \nEn ese sentido, la autora se\u00f1ala que luego de la revoluci\u00f3n juliana: \n(\u2026) efectivamente se abrieron nuevas plazas de trabajo dentro de la administraci\u00f3n \np\u00fablica\u2026 favoreciendo as\u00ed a un buen n\u00famero de personas del sector medio\u2026 Pero esta \ntransformaci\u00f3n solamente logr\u00f3 el que un significativo n\u00famero de ecuatorianos deje de \nser indigente para empezar a ser pobre porque como se ver\u00e1 oportunamente, las \nremuneraciones que percibieron los empleados  estatales, no representaron en realidad \ncantidades suficientes como para elevar el nivel de vida general sino solo para proporcionar un alivio econ\u00f3mico individual (Ibid: 48) \nY m\u00e1s adelante afirma que en el a\u00f1o 1933, uno de los m\u00e1s duros durante la crisis, \n\u201cquienes depend\u00edan directamente del presupues to estatal a trav\u00e9s de una remuneraci\u00f3n \nfueron sumidos en una enorme pobreza\u201d (Ibid: 56) \nDur\u00e1n, afirma, al concluir su trabajo, que el  bur\u00f3crata es \u201cel cl\u00e1sico mestizo y pobre, \ncon poca autoestima, marcado adem\u00e1s por la  ambivalencia debida al temor a la \n 32regresi\u00f3n social\u201d, caracter\u00edsticas que se observa n y detallan en el estudio a trav\u00e9s de las \npr\u00e1cticas en la vida cotidiana.  \nSin embargo, Dur\u00e1n, afirma desde un punto de  vista de base-estructura, que la \n\u201cpresencia del sector medio como nuevo actor  social dentro de la vida p\u00fablica del \nEcuador tuvo suma importancia, porque esta  fuerza social es la que le proporcion\u00f3 al \nEstado nuevas caracter\u00edsticas\u201d, de un cam ino hacia \u201cla modernidad\u201d (Ibid: 108) \nLa autora ve el surgimiento de la clase medi a bur\u00f3crata (Ibid: 20) cuando el estado tuvo \nun proceso de: \n(\u2026) reorganizaci\u00f3n y crecimiento desde media dos de la d\u00e9cada del veinte y durante \ntoda la del treinta y ese cambio \u201cprodujo un acelerado ascenso de una parte del sector \nmedio de la sociedad, que tuvo acceso a los cargos burocr\u00e1ticos que empezaron a \ncrearse\u201d. Esos empleos, dice la autora, \u201cacarrearon el fortalecimiento econ\u00f3mico y la expansi\u00f3n de este sector que contribuy\u00f3 a da rle un car\u00e1cter nuevo a la sociedad (Ibid: \n21).  \nDe hecho reasalta como punto clave la creaci \u00f3n del ministerio de Previsi\u00f3n Social y \nTrabajo, la Superintendencia de Bancos, el Banco Central, la C ontralor\u00eda General del \nEstado, la Caja de Pensiones, para atender las necesidades de los empleados p\u00fablicos y \nque luego se constituy\u00f3 por ley en la Caja del Seguro de Empleados Privados y Obreros \nIndustriales. \nPero tambi\u00e9n este proceso se debi\u00f3, seg\u00fan Luna, a que el Estado respondi\u00f3, \n(\u2026) a la incapacidad de la empresa privada de absorber fuerza de trabajo debido, entre \notras cosas, a su situaci\u00f3n de crisis por el derrumbe del cacao, por el cierre del mercado \ncolombiano de fines de los veinte y por las secuelas del \u201ccrack mundial\u201d de 1930\u201d, \n(2000: 31). Y tuvo un importante peso, porque  \u201campli\u00f3 las redes de control e influencia \ndel Estado en todo el espacio nacional (Luna, 2007a: 32). \nEn la d\u00e9cada de los treinta tambi\u00e9n surgi\u00f3 un amplio movimiento obrero, que mostr\u00f3 \ngran cohesi\u00f3n tanto en su ideolog\u00eda como en  su acci\u00f3n, a diferencia  de lo que ocurri\u00f3 \ncon la clase media, como anota Dur\u00e1n, marcada por su gran heterogeneidad e incapacidad de unirse  en un lazo com\u00fan. Se crearon varios gremios, cooperativas, \nsindicatos de trabajadores, federaciones, asociaciones, a nivel de organizaciones \npopulares (Dur\u00e1n, 2000: 25).  \nLuego del an\u00e1lisis hist\u00f3rico, la autora se pr egunta sobre la identid ad de los bur\u00f3cratas, \nde sus valores y costumbres (Ibid: 27). En ese sentido, afirma como  principal premisa, \n 33que el bur\u00f3crata fue afectado por la existencia a\u00fan en la sociedad ecuatoriana de esa \n\u00e9poca de una valoraci\u00f3n de lo aristocr\u00e1tico como lo supremo en desprecio de lo mestizo \n(Ibid: 28).  \nEl bur\u00f3crata se cuenta entre quienes sufrieron con mayor rigor esta situaci\u00f3n, no solo \nporque se lo consider\u00f3 como el cl\u00e1sico m estizo, sino tambi\u00e9n por su condici\u00f3n de \npobreza. Condici\u00f3n frente a la que este individuo asumi\u00f3 un comportamiento ambivalente: \u201cadoptando la actit ud de pe\u00f3n de hacienda con lo s grandes se\u00f1ores, o la de \ngamonal con los ambientes populares (Ibid: 29).\n \nComo una forma de expresi\u00f3n del temor \u201cal retorno o ala regresi \u00f3n social\u201d (Ibid: 63), \nlos bur\u00f3cratas dieron importancia a tener una  casa propia, lo que no siempre lograron. \nSeg\u00fan un censo de la Caja de Pensiones real izado en 1935, de los empleados fiscales de \nQuito, 424 ten\u00edan casa propia y 2.800 no la ten\u00edan. Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que 2.315 \nempleados pagaban arriendo y 919 no lo hab\u00edan, es decir que 1.404 empelados \n\u201cprobablemente viv\u00edan con familiares\u201d (Ibid: 67)  \nPero esto fue un problema porque, a diferencia  de los grupos obreros que si lograron \npresionar a las entidades estatales para que se co nstruyeran y dispusieran terrenos para \nsus viviendas, los bur\u00f3cratas no se organizaron para ese fin. Solo hasta la propia Caja de \nPensiones vio como necesidad la entrega de  pr\u00e9stamos hipotecarios y la construcci\u00f3n de \nviviendas para sus afiliados, no t uvieron facilidades en ese sentido.  \nTambi\u00e9n los bur\u00f3cratas ten\u00edan deficiencias alimenticias, que implicaron afectaciones en \nel desarrollo f\u00edsico, como malformaciones, baja estatura y tambi\u00e9n ten\u00edan problemas con el consumo de alcohol (Ibid: 73) \nEn cuanto a la vestimenta, fue un punto especial de \u201cdiferenciaci\u00f3n\u201d para los bur\u00f3cratas, y en ese sentido \u201csiempre procur\u00f3 que el suyo le permitiera ostentar, poniendo en evidencia una falsa situaci\u00f3n pecuniaria y una  inexistente capacida d adquisitiva\u201d (Ibid, \n2000: 76). Es decir, el bur\u00f3crata intenta aparentar lo que no ti ene, pero adem\u00e1s \nacercarse a las clases m\u00e1s altas: \u201ctrataban de  igualarse a la clases pudientes (Ibid, 2000: \n77)   \nEn cuanto a la educaci\u00f3n, los bur\u00f3cratas fueron, seg\u00fan Dur\u00e1n los principales beneficiados de los principi os establecidos en la revoluc i\u00f3n liberal en cuanto a la \nimplantaci\u00f3n de la educaci\u00f3n laica. Pero ad em\u00e1s destaca que esa educaci\u00f3n fue la que \nllev\u00f3 a este grupo a ser casi el abanderado de los cambios que se produjeron en la \nsociedad ecuatoriana. \u201cLos ciudadanos educados en el laicismo en las dos primeras \n 34d\u00e9cadas de este siglo, liberados sobre todo de las trabas impuestas por las creencias \nreligiosas, se transformaron en los protagonistas de la  serie de cambios que se \nprodujeron en la sociedad\u201d (Ibid: 88)  \nDe manera espec\u00edfica, Dur\u00e1n destaca el rol de los maestros en ese cambio: \u201cel magisterio ecuatoriano fue el ejemplo m\u00e1s claro de los que logr\u00f3 el laicismo. Los \nprofesores respondieron a esa en se\u00f1anza y se convirtieron en lo s a\u00f1os veinte y treinta en \nun sector cuestionador del aco ntecer nacional\u201d (Ibid: 88) \nPero adem\u00e1s afirma que a pesar de la \u201cp ersonalidad ambivalente\u201d del empleado p\u00fablico, \ngracias a la educaci\u00f3n cambi\u00f3 su postura po r la \u201clucha por los valores humanos: la \njusticia, la libertad, la hone stidad, etc\u201d (Ibid: 89). Aqu\u00ed adem\u00e1s se puede juntar la \nreflexi\u00f3n sobre la \u201ccultura\u201d en esos a\u00f1os en la cual afirma: \u201cla preocupaci\u00f3n social sobre \nla realidad del indio, el cholo, el mestizo, el mulato, el negro, es decir, el \u201cotro\u201d, \ncomponente de la sociedad, se hizo patente\u201d (Ibid: 89). \nEn ese mismo sentido, Luna (2007a), asegura que los resultados de la educaci\u00f3n laica de la revoluci\u00f3n alfarista \u201cse los encuentra en  la acci\u00f3n de las generaciones que recibieron \ndesde edad temprana los mensajes liberad ores, patri\u00f3ticos y la icos de la nueva \neducaci\u00f3n\u201d, es decir las generaciones de la clase media (Ibid: 37) cuyos miembros \u201cfueron en gran n\u00famero integrantes permanen tes en calidad de maestros, estudiantes y \ndirectivos de los normales, de los colegios na cionales, de los institut os militares y de las \nuniversidades laicas. Miembros de esta cl ase pasaron a ser empl eados del Estado, en \ncalidad de profesores, para fo rtalecer la educaci\u00f3n estatal,  condici\u00f3n b\u00e1sica para la \nconstrucci\u00f3n de la uni dad nacional\u201d (Ibid: 37) \nEn ese sentido, Luna afirma que la \u201ccultura\u201d o del \u201cpensamiento de la  \u00e9poca\u201d de la clase \nmedia tiene elementos de \u201clo nacional \u2013patri\u00f3ti co, lo secular y lo la ico y el pensamiento \neducativo liberador\u201d, como elementos de la educaci\u00f3n impartida por el liberalismo, \ncuyo ejecutor, seg\u00fan Luna, fue Jo s\u00e9 Peralta (Ibid: 37-38).  \nDentro de ese punto, \u201cla afinid ad a lo social\u201d de la clase media es un aspecto que se \nresalta como parte de su \u201ccultura\u201d que se encuentra \u201cen las coordenadas del \npensamiento filos\u00f3fico latinoamericano de praxis-social, de gran influencia en los l\u00edderes de mediados del XIX e inicios del XX\u201d (Ibid: 37-38) \nAs\u00ed la educaci\u00f3n incluy\u00f3 en la  clase media por un lado con una \u201cla corriente positivista\u201d \ny por otro \u201clos pensamientos  socialistas, el anarquismo, el anarcosindicalismo y el \n 35marxismo\u201d, que ven\u00edan adem\u00e1s desde los acontecimientos revolucionarios en M\u00e9xico, \nlas transformaciones de la re voluci\u00f3n bolchevique, entre ot ros (Ibid: 38). \u201cEl socialismo \nes la moda intelectual de la intelligentsia  de la clase media en aquellos tiempos\u201d (Ibid: \n38)  \nEn cuanto a la religiosidad, Dur\u00e1n afirma que tras la ruptura que si gnific\u00f3 la revoluci\u00f3n \nliberal, \u201calgunos grupos ecuator ianos del sector medio que crecieron con el  liberalismo, \nsi bien siguieron perteneciendo oficialmente a la Iglesia Cat\u00f3lica, tuvieron un arraigado \nsentimiento anticlerical\u201d  (Dur\u00e1n, 2000: 90)  \nEse sentimiento, dice la autora, llev\u00f3 a este grupo a \u201ctener ot ro tipo de creencias que se \nmanifestaron en la participaci\u00f3n pol\u00edtica o en el desarrollo de otras actividades a llenar \nla necesidad de seguridad, de moralismo y de orden que nos les proporcionaba la \nreligi\u00f3n\u201d (Ibid: 90). Pero aunque no detalle cu\u00e1les eran esos otros tipos de creencias, asegura m\u00e1s adelante que debido a esto, la Iglesia Cat\u00f3lica \u201carremeti\u00f3 sobre todo contra \nla masoner\u00eda y los partidos de izquierda\u201d (Ibid: 91), grupos en los que participaban \nmiembros de la clase media.  \nSobre la diversi\u00f3n, como parte de las pr\u00e1cticas de la vida co tidiana, Dur\u00e1n detalla que la \nclase media escuchaba de la m\u00fasica nacional,  especialmente el pasillo, muy popular en \nestos a\u00f1os, como una \u201cprueba del refinami ento que buscaba el sector medio para \nemerger\u201d y tambi\u00e9n porque \u201cel car\u00e1cter triste y dolorido de este g\u00e9nero musical recogi\u00f3 \nlas frustraciones, valores y sen timientos\u201d de este  grupo. (Ibid: 92) \nAdem\u00e1s la clase media se alej\u00f3 de las chic her\u00edas y guaraper\u00edas y se afianz\u00f3 en las \ncantinas, donde beb\u00eda cerveza y aguardiente, con \u201cla intenci \u00f3n del mestizo de alejarse \nde toda remembranza ind\u00edgena\u201d. (Ibid: 93) \nDentro de esta discusi\u00f3n sobre la identidad  del bur\u00f3crata, Luna af irma que como parte \nde la conformaci\u00f3n de su propia identidad y al mismo tiempo del Ecuador que entraba en la modernidad con la incorporaci\u00f3n de sistemas de \u201cproducci\u00f3n capitalista\u201d, se va \n\u201ctomando conciencia de clase y formando instituciones que les representan\u201d (Luna, 2007a: 39). \nAs\u00ed los trabajadores de servicios, se orga nizaron en gremios como sindicatos, al igual \nque los empresarios en las distintas c\u00e1mar as de producci\u00f3n, los empleados p\u00fablicos se \nunen en la Sociedad de Educadores Ecuatorian os, de Jubilados, de empleados de la Caja \nde Pensiones.  \n 36Pero, seg\u00fan Luna, \u201cni la identida d ni la clase se agotan en estructuraci\u00f3n de los \u00f3rganos \nde representaci\u00f3n\u201d y en ese sentido afirma  que para las capas medias \u201cla identidad \ntambi\u00e9n se produce, en t\u00e9rminos del conf licto \u00e9tnico, por su oposici\u00f3n, distinci\u00f3n o \ndiferenciaci\u00f3n de lo blanco y de lo indio\u201d y se  escuda en la categor\u00eda de \u201cmestizo\u201d (Ibid: \n39).  \nSin embargo, esa categor\u00eda de mestizo no es de  f\u00e1cil uso para este grupo social porque \n\u201ces una construcci\u00f3n hist\u00f3rica que atraviesa por fuertes problemas de representatividad \npara la clase media porque remitir\u00eda de sde una imagen vergonzantes hasta otra \norgullosa, digna s\u00ed de convertirse en  productora de identidad\u201d (Ibid: 40) \n \n-Boom  petrolero (1965-1979) \nEl boom  petrolero, as\u00ed denominado al per\u00edodo en que el Ecuador entr\u00f3 de lleno en la \nexplotaci\u00f3n del crudo, es generalmente relaci onado con el ascenso de la clase media. \nPero, en realidad es un proceso que ya se ven\u00eda dando desde las d\u00e9cadas anteriores y \nque en alguna medida tuvo un impulso gracias al incremento de lo s ingresos estatales \nque implicaron un aumento de las remuner aciones de los empleados p\u00fablicos y la \napertura de posibilidades de negocios propios a los sectores medios. Tambi\u00e9n no se debe olvidar que ese boom  no dur\u00f3 muchos a\u00f1os y tambi\u00e9n enfrent\u00f3 una crisis luego de \nunos a\u00f1os.  \nEn la d\u00e9cada de los sesenta la clase media se incorpor\u00f3 \u201cplenamente al sistema\u201d, seg\u00fan \nCueva (Cueva, 1996a: 117). De hecho cita un estudio del economista Reinaldo Torres, en el que afirma que la clase media \u201cen 1950 representaba el 20,7 por ciento de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds y perc ib\u00eda el 28 por ciento del ingreso nacional y en 1956, su \nsituaci\u00f3n era a\u00fan mejor: con el 23,4 por ciento  del total de poblaci\u00f3n,  recibi\u00f3 el 31,4 por \nciento del ingreso nacional\u201d (Ibid: 117). Por tanto como dice el autor: \u201cla lucha llevada \na cabo en los decenios precedentes hab\u00eda dado frutos. La \u201cclase media\u201d de los 50, \ncompuesta por bur\u00f3cratas relativamente bien  instalados y pr\u00f3speros profesionales \nliberales y comerciantes, poco ten\u00eda que ver con la clase media incipiente y marginada \nde los a\u00f1os 20\u201d (Ibid: 118) \nAdem\u00e1s Cueva afirma que la clase media, especialmente los grupos  relacionados con el \npartido socialista, form\u00f3 part e del gobierno de Galo Plaza a trav\u00e9s del cual promulg\u00f3 \nuna ley de Carrera Administrativa que favor eci\u00f3 a los empleados p\u00fablicos y tambi\u00e9n \u201csu \n 37pol\u00edtica de fomento de la producci\u00f3n favoreci\u00f3 tambi\u00e9n a la clase media: incluso \nfoment\u00f3 la formaci\u00f3n de una peque\u00f1a y me diana burgues\u00eda rural, en las \u00e1reas de \ncolonizaci\u00f3n\u201d.  (Ibid: 118) \nEn ese sentido, Cueva anota que la participac i\u00f3n de la \u201cintelectual idad socialista\u201d que \n\u201chab\u00eda sido mal que bien la animadora, impul sora y organizadora de muchos n\u00facleos de \ntrabajadores\u201d, caus\u00f3 \u201cconfusi\u00f3n en muchos s ectores de la clase obr era, debilitando a la \nizquierda en su conjunto\u201d (Ibid: 118) \nCueva llega a afirmar que para  esa \u00e9poca la clase media se  hab\u00eda \u201caburguesado\u201d porque \n\u201cel mismo ascenso de Camilo Pone al poder fue posible gracias a la nueva situaci\u00f3n y \nactitud de la clase media, la cual, en 1956, ya no consideraba peligroso que el gobierno \npasara a manos de los conservadores, como lo estim\u00f3 en los a\u00f1os 30, por ejemplo\u201d. (Ibid: 118-119) \nLa declinaci\u00f3n de este per\u00edodo hist\u00f3rico, se g\u00fan Cueva \u201cse debe en buena media a la \ndeclinaci\u00f3n de la izquierda\u201d: \u201capaciguada la clase media, recuperada esa \u201canti \u00e9lite\u201d \nintelectual que mal que bien hab\u00eda sido la impulsora, organizadora y hasta dirigente de \nlos grupos marxistas, \u00e9stos ten\u00edan que debilitarse y perder, transitoriamente, su combatividad\u201d. (Ibid: 119)   \n \nDesde 1961 hasta el golpe militar de 1963, el pa\u00eds \u201cviv\u00eda una plena efervescencia\u201d, por la movilizaci\u00f3n que gener\u00f3 la revoluci\u00f3n cubana  en los grupos de izquierda del pa\u00eds y el \nrechazo de los grupos de la oligarqu\u00eda\u201d (Cueva, 1996b: 153) \nEn 1961 asumi\u00f3 el poder Carlos Julio Arosemena quien en un inicio intent\u00f3 plasmar un gobierno \u201cprogresista car acterizado en el plano interno po r la \u00edndole no represiva de su \ngobierno y en el plano internacional, por un nacionalismo que necesariamente hab\u00eda de \ntener visos antiimperialistas, da la coyuntur a pol\u00edtica del continente\u201d (Cueva, 1997: 67)\n \n\u201cLa efervescencia continu\u00f3, acentuada no solo por el deterioro de nuestra econom\u00eda, \nsino adem\u00e1s alimentada por las esperanzas que el proceso de liberaci\u00f3n de Cuba hab\u00eda \ndespertado en muchos sectores de  la poblaci\u00f3n\u201d (Cueva, 1996b: 153)  \nEste per\u00edodo de los a\u00f1os sese nta en general se lo ha vinc ulado con la clase media y el \nsurgimiento en especial de ciertos grupos de  sectores medios de izquierda que so\u00f1aban \ncon una revoluci\u00f3n al estilo cubana en Ecuador.  \n 38Sin embargo, Cueva (1997) afirma que en esa \u00e9poca \u201clas fuerzas revolucionarias eran \ntodav\u00eda d\u00e9biles\u201d: \u201cno olvidemos que justamen te en tiempo de Arosemena se produjeron \ngraves escisiones en el marxismo ecuatoriano, lo cual, en primera instancia, no pod\u00eda \ntener otro efecto que el de debilitar al movimiento en su conjunto\u201d. (Ibid: 67) \nAunque, el autor reconoce que \n(\u2026) ciertos grupos demostraban gran fervor revolucionario, pero no menos cierto que, \npor tratarse de peque\u00f1\u00edsimos n\u00facleos de intelectuales y estudiantes, finalmente \ndesvinculados de la clase obrera, el campesinado y el pueblo en general, su acci\u00f3n fue \nen ese momento m\u00e1s id\u00f3nea para crear una situaci\u00f3n de \u201calarma\u201d favorable al golpismo \nderechista, antes que para crear condici ones de veras revolucionarias(Ibid: 67) \nEl gobierno de Arosemena, que rompi\u00f3 relaciones con Cuba en 1962, termin\u00f3 con un \nnuevo golpe militar el 11 de julio de 1963. Se trat\u00f3 de un gobierno tuvo \u201cel apoyo de \ntodas las fuerzas reaccionarias nacionales y extranjeras y de la clase media\u201d (Ibid: 69) \nSin embargo, la argumentaci\u00f3n de Cueva para  explicar esa vinculaci\u00f3n de la clase \nmedia al nuevo gobierno es clara. Al par ecer, Cueva afirma que la clase media \nrelacionada a la instituci\u00f3n militar, al igua l que la vinculada al movimiento de 1925, \napoy\u00f3 al gobierno por un af\u00e1n anticomunista. \n \nEl gobierno de la dictadura militar de 1963 busc\u00f3, \n(\u2026) viabilizar el capitalismo dependiente la tinoamericano que en el caso de Ecuador \nexig\u00eda modernizar la estructura agraria y sustituir el patr\u00f3n agroexportador e impulsar el \ndesarrollo industrial\u201d y ese proyecto, \u201creque r\u00eda del apoyo de las capas medias e incluso \nde sectores populares enga\u00f1ados; sin embargo, naci\u00f3 sustentado en primer lugar por los grupos m\u00e1s retardatarios de nuestras socied ad, en virtud de la afiebrada campa\u00f1a \nanticomunista que le hab\u00eda servido de  bandera (Cueva, 1996b: 158-159).  \nDe esa forma, dice Cueva, llev\u00f3 a una \u201cparadoja hist\u00f3rica\u201d cuando \u201cla dictadura \ndesarrollista y tecnocr\u00e1tica, de  \u201cclase media\u201d, terminase arro jada por una curiosa alianza \nde oligarqu\u00edas importadoras amagadas por  sus afanes modernizantes y sectores \npopulares golpeados por la supervivencia de su  miseria , y la repres i\u00f3n pol\u00edtica\u201d (Cueva, \n1996b: 159). Y por ello, dice el autor, \u201cla \u201cc lase media\u201d ecuatoriana hizo en 1963 (al \napoyar y sustentar al gobierno militar) su pr imera existencia de fascistizaci\u00f3n ante la \nagudizaci\u00f3n del enfrentamiento  de clases\u201d. (Ibid: 159). \n 39Con estos antecedentes, resalta ya la similitud del contenido clasista predominante en \nlas \u201crevoluciones\u201d de julio de 1925 y de julio  de 1963, as\u00ed como sus notables diferencias \nde orientaci\u00f3n pol\u00edtica. Similitud hay, puest o que en ambos momentos de nuestra \nhistoria son los militares como instituc i\u00f3n, quienes toman el poder y gobiernan, \nfinalmente, seg\u00fan los intereses de la clase media y con su apoyo decidido; y diferencias, porque el movimiento de 1925 fue protagonizado por la clase media en su etapa \nprogresista, de matices socializante y proletar\u00f3filos, en la medida en que necesitaba \naliarse con los sectores populares para abrir una brecha en la estructura socio-econ\u00f3mica \nde entonces, que la desfavorec\u00eda; mientras que el movimiento de 1963 fue fascistoide, \nclaramente dirigido contra la izquierda revol ucionaria, por cuanto a la clase media, \naburguesada ya le interesaba salvaguardar el  orden establecido. Si por los a\u00f1os 1920 y \n1930 esta clase hab\u00eda amenazado a las de arriba  con encender la llama de la revoluci\u00f3n \nproletaria, en 1963 la situaci\u00f3n se invirti\u00f3 por completo: fueron las oligarqu\u00edas las que ahora amedrentaron a la clase media argu yendo la inminencia de una revoluci\u00f3n \ncomunista, para conseguir la adhesi\u00f3n de  ese grupo social a un gobierno apadrinado por \nel imperialismo y las clases dominadoras del pa\u00eds\u201d (Ibid: 159).\n  \nCueva afirma que la clase media , \n(\u2026)ten\u00eda intereses muy precisos que defender.  Entre otras cosas, la proliferaci\u00f3n de \norganismos t\u00e9cnicos y seudot\u00e9cnicos encargados  dizque de aplicar las reformar, fueron \nocasi\u00f3n propicia para aumentar tanto las remuneraciones de los \u201cmodernos\u201d cuadros como sus posibilidades de empleo\u201d ya que entre 1964 y 1966 los sueldos de los \nempleados p\u00fablicos creci\u00f3 23,5 por  ciento (Cueva, 1997: 69). \nDesde 1964 el pa\u00eds ya hab\u00eda entregado concesiones \u201ca consorcios petroleros \nimperialistas que seg\u00fan c\u00e1lculos del inve stigador Jaime Galarza, para 1972 \nrepresentaban la enajenaci\u00f3n de m\u00e1s de un tercio del territorio ecuatoriano\u201d (Cueva, \n1997: 75)  \nEn 1972, tras la quinta gesti\u00f3n de Velasco Iba rra, el pa\u00eds volvi\u00f3 a vivir un golpe militar \ndel general Guillermo Rodr\u00edguez Lara quien defini\u00f3 a su gobierno \u201ccomo una expresi\u00f3n \nde la clase media\u201dnacionalista y \u201crevolucionario\u201d. (Ibid: 75)   \nEl nuevo gobierno, adopt\u00f3 una l\u00ednea n acionalista respecto al petr\u00f3leo,  \n(\u2026) que fue un reflejo de una ardua lucha de  izquierda ecuatoriana que hab\u00eda venido \nexpres\u00e1ndose con fuerza en la clase obrera, en el movimiento estudiantil, entre los \nintelectuales patriotas e incluso ganando te rreno (aunque desvirtuada en sus contenidos \nm\u00e1s radicales) entre sectores relativamente amplios de la tecnoburocracia (Ibid: 76). \n 40De manera general varios autore s concuerdan en que durante el boom  petrolero, ocurri\u00f3 \n\u201cla consolidaci\u00f3n de la clase media como sector  de la estructura social\u201d (Ortiz Grijalva, \n1995: 23). Sin embargo, existen pocos dato s que apoyen esas argumentaciones.  \nDesde mediados de este siglo, inmersa en inestables procesos de modernizaci\u00f3n estatal \ny social, la clase media ha crecido; pero su consolidaci\u00f3n, como sector de la estructura \nsocial, se efectu\u00f3 a partir de la exportaci\u00f3n pe trolera, en los a\u00f1os 70. El excedente que \ngener\u00f3 el petr\u00f3leo fue mayor que el originado por la exportaci\u00f3n cacaotera y bananera \ny, como el estado es el propietario de este recurso, algunos sectores sociales, en particular los urbanos, pudier on participar de sus beneficios de distintas maneras: \ninfraestructura, servicios, cr\u00e9dito, puestos de trabajo, etc. (Ibid: 7)\n \nAdem\u00e1s afirma que la clase media pudo particip ar de los beneficios del incremento de \nlas rentas internas estatales:  \n(\u2026) en la \u00e9poca cacaotera, la clase media, tuvo restringidas posibilidades de \ncrecimiento durante la exportaci\u00f3n cacaotera y bananera, debido al volumen de excedentes generado y a las condiciones estru cturales de su apropiaci\u00f3n social. Esto \ncambi\u00f3 con la exportaci\u00f3n petrolera; el ex cedente fue mayor y, como el estado es el \npropietario de este recurso, algunos sectores sociales, en especial los urbanos, pudieron \nparticipar de sus beneficios de distintas maneras: infraestructura, servicios, cr\u00e9dito, \npuestos de trabajo, etc. (Ibid: 25) \n \nEn esos a\u00f1os, dice el autor Milton Luna (2007b) , al hablar sobre la novela \u201cCr\u00edtica a la \nfuneraria\u201d del escritor Byron Rodr\u00edguez:  \nQuito crece y acelera su \"modernidad\". Crecen  los barrios, los edificios y las avenidas. \nCrece la clase media, y tambi\u00e9n los carros, las discotecas y las pe\u00f1as. Llegan por \nprimera vez a muchos hogares las refrigera doras y la TV a color. Los nuevos ricos, \nbur\u00f3cratas y militares dejan de beber aguardiente y toman whisky de marca. La \nminifalda languidece, aparecen los pantalones acampanados y los zapatos plataforma; y \nlos m\u00e1s radicales usan ponchos, alpargatas o chompas verde olivo con alg\u00fan libro de Lenin bajo el brazo. Los adolescentes escu chando a Sandro, Nino Bravo, los Iracundos \ny Silvana di Lorenzo se enamoran en las \"humoradas bailables\" que van de las tres hasta las seis de la tarde. Otros entonan a Quil apayun y Mercedes Sosa o cantan a todo pecho \nel \"hasta siempre comandante\" de Carlos Puebla o \"Let it be\" de los Beatles\u201d. (Ibid)\n \nTambi\u00e9n afirma que en esa \u00e9poca \u201cse fundaron organizaci ones de izquierda \nindependientes de los viejos partidos Socia lista y Comunista ligados a la URRS y a la \n 41China. El Movimiento de Izquierda Revolucionaria (MIR), el Movimiento \nRevolucionario de los Trabajadores (MRT),  y el Movimiento Revolucionario de la \nIzquierda Cristiana (MRIC)\u201d. (Ibid)  \nAdem\u00e1s Luna afirma que \u201cel general \"bom bita\" sembr\u00f3 el petr\u00f3leo en escuelas, \ncarreteras y centrales hidroel\u00e9 ctricas, erigi\u00e9ndose en uno de los mejores gobiernos de la \nsegunda parte del siglo XX\u201d. (Ibid)  \n \n-Crisis econ\u00f3mica de 1980 \nLa crisis econ\u00f3mica que se inici\u00f3 en 1982 durante el gobierno de Oswaldo Hurtado \nafect\u00f3 al pa\u00eds en varios niveles pero tambi\u00e9n a la clase media. Esta etapa tambi\u00e9n \nmotiv\u00f3 la investigaci\u00f3n de algunos autores sobr e los efectos en los sectores medios.  \nA pesar de los problemas pol\u00edticos y econ\u00f3micos de las \u00faltimas d\u00e9cadas de los a\u00f1os 70, Ecuador registr\u00f3, seg\u00fan los analistas, un crecimiento de la econom\u00eda debido a la condici\u00f3n del pa\u00eds de exportador de petr \u00f3leo. Aunque \u201cal mismo tiempo se hab\u00eda \nincrementado la miseria en amplios sector es rurales y suburbanos y creado por doquier \nnuevos desequilibrios, es decir c ontradicciones\u201d (Cueva, 1997: 86) \nTambi\u00e9n el \u201cestado, nuevo rico en cierto sent ido, no hab\u00eda logrado sanear realmente la \nsituaci\u00f3n financiera del pa\u00eds \u201d (Ibid: 86) y cuando Jaime Rold\u00f3s asumi\u00f3 la presidencia \n(1979), expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el alto endeudamiento que llevar\u00eda al pa\u00eds a una \nprofunda crisis en 1982 que golpe\u00f3 tambi\u00e9n a las clases medias.  \nHurtado,  \n(\u2026) quien en tres a\u00f1os de ejercicio deber\u00eda enfrentar los inicios de la gran crisis \necon\u00f3mica de los a\u00f1os ochenta, que ha sac udido a Am\u00e9rica Latina y que tambi\u00e9n ha \nafectado al Ecuador, as\u00ed como los embates de la naturaleza y un ambiente pol\u00edtico \ninterno hostil, pues es percibido como un \u201cradical\u201d por los sectores empresariales y no tiene el apoyo de los sectores de izquierda, por no impulsar suficientes reformas \n(Moreano, 1996: 330)  \nLuego se gener\u00f3 la denominada \u201ccrisis de la deuda externa\u201d y Hurtado \u201ctuvo que \ndevaluar la moneda por tres ocasiones, pr ohibir las importaciones, elevar las tasas de \ninter\u00e9s, subir el precio de los combustibles y aplicar un programa de ajuste \u201cdraconiano\u201d \npara poder refinanciar la deuda externa de l pa\u00eds, que para 1983 era de 4.700 millones de \nd\u00f3lares\u201d (Moreano, 1996: 332-333)  \n 42As\u00ed, el gobierno sucretiz\u00f3 la deuda cuando \u201clos  cr\u00e9ditos que los empresarios ten\u00edan en \n1983 en d\u00f3lares con la banca internacional, no fueron renovados\u2026para evitar la quiebra \ngeneralizada de bancos y empresas\u201d. (Ibid: 333)  \nToda la crisis gener\u00f3 tambi\u00e9n problemas internos: \u201cno solo pondr \u00edan a los empresarios \ncontra el r\u00e9gimen de Hurtado, sino tambi\u00e9n a los otros sectores sociales. Durante el \nr\u00e9gimen se dieron cinco huelgas nacionales e innumerables paros de protesta severa \ncontra el deterioro de las condiciones de vida\u201d (Ibid). \nTambi\u00e9n Hurtado debi\u00f3 enfrentar una grave crisis interna con el invierno de 1982-1983 \nque gener\u00f3 un \u201cefecto en la agricultura y la infraestructura desastroso\u201d, y la inflaci\u00f3n \nlleg\u00f3 al 55 por ciento (Ibid) \nLos efectos de la crisis en la clase medi a los aborda desde la  construcci\u00f3n de la \nidentidad femenina, Patricia Ortiz Grijalva (1 995) en una tesis en la reconstruye el \nproceso de producci\u00f3n de las identidades fe meninas en el per\u00edodo de transici\u00f3n que \nvivi\u00f3 el Ecuador entre los a\u00f1os 70 y 80, en el  que \u201cla sociedad ecuatoriana experiment\u00f3 \nuna transici\u00f3n paulatina desde un modelo de sociedad tr adicional a otro moderno\u201d \n(Ortiz Grijalva, 1995: 6) \nEl aporte de Ortiz Grijalva es el de most rar a trav\u00e9s del recorr ido hist\u00f3rico y de las \nhistorias de vida, que la d\u00e9cad a de los a\u00f1os 80, luego del boom  petrolero, \u201cintrodujo \nnuevos rasgos y roles en la identidad femenina, relacionad os con la inserci\u00f3n de la \nmujer de clase media en la vida p\u00fablica, es decir, con la obtenci\u00f3n de cuotas de poder en \nel mundo laboral y pol\u00edtico, sin embargo la  misma crisis se interpuso en la \ntransformaci\u00f3n de los roles en tre los g\u00e9neros\u201d (Ibid: 138)  \nOrtiz Grijalva en las conclusiones afirma  que la mujeres de clase media tuvo que \ninsertarse desde los a\u00f1os 80 en el mercado laboral: \u201cla inserci\u00f3n de la mujer en el mercado laboral, es una manifestaci\u00f3n de la cr isis de los a\u00f1os 80\u201d (Ibid: 146) concluye \nal afirmar que \u201chasta los a\u00f1os 70, como la  mayor parte de mujeres de clase media \nacced\u00eda solo a niveles intermedios de la en se\u00f1anza formal y no contaba con puestos de \ntrabajo, deb\u00eda asegurar su sobrevivenci a por medio del matrimonio\u201d (Ibid: 139),  \nPero adem\u00e1s afirma que cuando \u201cla mujer se incorpor\u00f3 al mercado laboral, en la \nestructura familiar se produjeron algunos aj ustes que no llegaron a involucrar la \nredistribuci\u00f3n de los roles dom\u00e9sticos en tre los g\u00e9neros, sino que, m\u00e1s bien, la \n 43organizaci\u00f3n social asumi\u00f3 parte de la duplic aci\u00f3n de los roles femeninos a trav\u00e9s de la \ncreaci\u00f3n de sustitutos fu ncionales\u201d (Ibid: 139)  \nSin embargo, muestra como las mujeres de clase media tuvieron que lidiar con dobles \nroles lo cual desata crisis personales en ellas: \u201cla incorporaci\u00f3n de las mujeres al \nmercado laboral, ellas adquirieron un espaci o b\u00e1sico de la vida p\u00fablica, al mismo \ntiempo, se duplicaron sus roles: antes se dedicab an a las tareas dom\u00e9sticas y a la crianza \nde los hijos, ahora deben cumplir con es tos deberes y tambi\u00e9n realizar un trabajo \nremunerado\u201d (Ibid: 140)  \nDe manera general sobre la clase media, Orti z Grijalva afirma que en la transici\u00f3n a la \nmodernidad en el Ecuador implic\u00f3 tambi\u00e9n el surgimiento de estas capas intermedias: \u201clos roles sociales y las posic iones que antes se fijaban por adscripci\u00f3n hereditaria, se \nasignan ahora por la adquisici\u00f3n de m\u00e9ritos, mediante la competencia\u201d. (Ibid: 23) y en \nesas sociedades modernas, dice la autora, \u201ca tr av\u00e9s de los mecanismos meritocr\u00e1ticos de \nmovilidad social, se caracterizan por tener una extensa y diversificada clase media, lo \nque aten\u00faa la verticalidad de las relacione s de dominaci\u00f3n; esta clase est\u00e1 compuesta \npor la peque\u00f1a burgues\u00eda, la burocracia  privada y p\u00fablica, los t\u00e9cnicos y los \nprofesionales\u201d. (Ibid: 24) \nEn ese sentido afirma que: \u201cen una sociedad re ci\u00e9n modernizada, la identidad de la clase \nmedia no reconoce referentes hist\u00f3ricos comunes:  la clase media es un  sector urbano de \nla poblaci\u00f3n que se ha formado por colectiv os de lo m\u00e1s heterog\u00e9neos: inmigrantes \ncampesinos, artesanos, miembros empobrecidos de  la clase alta; se trata de una nueva \nidentidad\u201d (Ibid: 25)  \n \n \n-Neoliberalismo \u2013 migraci\u00f3n 1990-2000 \nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX, al igua l que varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, Ecuador \ntambi\u00e9n se insert\u00f3 en \u201cun nuevo modelo de desarrollo basado en las econom\u00edas abiertas y en la competencia global\u201d, es decir en  \u201cel neoliberalismo\u201d (Portes y Hoffman, 2003: \n355) \nPero ese neoliberalismo, \u201ces en realidad  una vuelta al pasado\u201d, porque los \u201cpa\u00edses \nlatinoamericanos participaban en la econom\u00eda  mundial sobre la base de sus ventajas \ncomparativas como productores de bienes primarios, en tanto que importaban \n 44manufacturas y tecnolog\u00eda del mundo industr ializado\u201d (Ibid: 355) Ese neoliberalismo se \ninici\u00f3 con el gobierno conservador de Sixto Dur\u00e1n Ball\u00e9n  (1992 ) con una pol\u00edtica de \nprivatizaciones y ajustes. En esta d\u00e9cada ad em\u00e1s el pa\u00eds debi\u00f3 enfrentar el conflicto \nb\u00e9lico con Per\u00fa que termin\u00f3 con el acuerdo en 1998. Pero adem\u00e1s enfrent\u00f3 una nueva \ncrisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica con la destituci \u00f3n en 1997 de Abdal\u00e1 Bucaram y luego de \nJamil Mahuad en el 2000 tras el quiebre de l sistema financiero local y la posterior \ndolarizaci\u00f3n de la econom\u00eda.  \nEsta etapa neoliberal, tambi\u00e9n afect\u00f3 a la estructura de clases en los pa\u00edses latinoamericanos y tambi\u00e9n al Ecuador, en  un proceso, que seg\u00fan Portes y Hoffman, ha \nsido poco estudiado (Ibid: 356).  \nEn general y aplicando un modelo de clases sociales basado en: \n(\u2026) el control de los recursos claves que confieren poder en el mercado capitalista\u201d, los \nautores afirman que la denominada \u201cpeque \u00f1a burgues\u00eda\u201d, tambi\u00e9n \u201cclase media urbana\u201d \nse vio afectada por la ca\u00edda del empleo a nivel p\u00fablico que \u201cdisminuy\u00f3 marcadamente\u201d \nen la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX y esa \u201cp\u00e9r dida no fue compensada por el crecimiento \ndel empleo formal en el sector privado, c on lo cual los trabajadores cesantes se vieron \nobligados a crear sus propias soluciones econ\u00f3 micas a trav\u00e9s de la peque\u00f1a empresa\u201d \n(Ibid: 360). \nEntre las consecuencias que vivi\u00f3 la clase media en este per\u00edodo est\u00e1 la emigraci\u00f3n: \n\u201cpara los profesionales, los empleados de  oficina y algunos obreros calificados \ndesplazados de sus puestos asalariados en el  sector p\u00fablico o privado, la alternativa es \nvolverse \u201cempresario a la fuerza\u201d en su propio pa\u00eds es la de buscar suerte en el extranjero\u201d (Ibid: 377). Pero, \n(\u2026) la opci\u00f3n de emigrar no est\u00e1 abierta a todo el mundo, por las restricciones que \nimponen las naciones receptoras y el costo que implica el viaje y el proceso inicial de \nradicaci\u00f3n\u201d, po ello, es que \u201cesta alternativa no  est\u00e1 abierta al proletariado informal, \nsino m\u00e1s bien a las clases que poseen medios algo mayores-trabajadores no manuales, \nartesanos calificados y miembros de l a peque\u00f1a burgues\u00eda-.(Ibid: 377)  \nEn el Ecuador, en cuanto a este proceso de  emigraci\u00f3n, \u201cdurante la d\u00e9cada de 19990 se \nestima que un mill\u00f3n de personas o sea el 8 por ciento del a poblaci\u00f3n abandon\u00f3 el pa\u00eds. \nLa mayor\u00eda a Estados Unidos cre\u00e1ndose as\u00ed una gran concentraci\u00f3n ecuatoriana en la \nciudad de Nueva York\u201d (Ibid: 677) \nPero esa emigraci\u00f3n, seg\u00fan estad\u00edsticas  citadas por los autores muestran, \n 45(\u2026) un aumento paralelo en la proporci\u00f3n de profesionales, t\u00e9cnicos y empleados \nadministrativos entre los inmigrantes sudamericanos ocupacionalmente activos\u201d. Esto \nmuestra que \u201cla emigraci\u00f3n desde estos pa\u00ed ses incluye un gran n\u00famero de miembros de \nlas clases intermedia, con mayor grado de instrucci\u00f3n y que su presencia ha ido \naumentando con el tiempo (Ibid: 379-380) \n\u201cFrente a un modelo macroecon\u00f3mico que si mult\u00e1neamente aumenta la desigualdad y \ndeja librados a su suerte a los que resultan perdedores en la lucha por los mercados, \nmuchos miembros de las clases intermedia e inferiores han optado por  la alternativa de \nirse\u201d (381) \nLos autores concluyen que en la d\u00e9cada de 1990, \u201cla contracci\u00f3n del sector estatal y del empleo privado formal ha obligado a grandes contingentes de las clases medias y bajas a buscar estrategias econ\u00f3micas alternativas\u201d (Ibid: 382).  \n \n \n2. Discusi\u00f3n te\u00f3rica \u2013 clase \nAl tratarse de un estudio de la clase media,  es indispensable una discusi\u00f3n que aclare su \nuso y su significado espec\u00edfico. De manera hist \u00f3rica, el desarrollo de clase en su sentido \nsocial moderno, \u201ccorresponde en esencia al  per\u00edodo transcurrido entre 1770 y 1840, que \nes tambi\u00e9n la \u00e9poca de la Revoluci\u00f3n Indus trial y su decisiva reorganizaci\u00f3n de la \nsociedad\u201d. (Williams, 2000: 62).  \nEl t\u00e9rmino \u201cclase media\u201d, se empez\u00f3 a uti lizar en ese per\u00edodo, al  referirse a \u201cuna \ndisposici\u00f3n entre inferior y s uperior, como una inserci\u00f3n entre un alto y un bajo\u201d. Pero \nadem\u00e1s se observ\u00f3 en ese tiempo como una autodefinici\u00f3n de  ciertos grupos de \npersonas trabajadoras para \u201cdistinguirse y oponerse a los privileg ios o  los ociosos\u201d \n(Ibid: 64-65) \nDe all\u00ed el t\u00e9rmino se diferenc i\u00f3 de un uso para definir por  un lado una po sici\u00f3n social y \npor otro, de relaciones econ\u00f3micas. En ese sentido, Williams (Ibid: 68) afirma que la ambig\u00fcedad esencial del uso del t\u00e9rmino de  clase tiene que ver, por un lado la \ndescripci\u00f3n de un agrupamiento y por  otro de una relaci\u00f3n b\u00e1sica.  \nPara el tema de clase, el pensamiento de Marx es y ha sido fundamental. Como explica Waqcuant (1985), \u201cmuy pocos cuerpos de pe nsamientos han recibido tanta atenci\u00f3n, y \nlevantado tanta controversia y tenido tanta influencia como el de Marx\u201d. (Waqcuant \n1985:17). \n 46Pero al mismo tiempo, \u201ces una de las pocas te or\u00edas que han sido suje to de la m\u00e1s mala \ninterpretaci\u00f3n\u201d (Ibid:17). \nPara unos autores, como Williams en su dicci onario de palabras clave, afirman que el \nconcepto de clase de Marx se ha entendido en  funci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre los diferentes \ngrupos de individuos con los medios de pr oducci\u00f3n. El control de los medios de \nproducci\u00f3n proporciona el control pol\u00edtico. Y as\u00ed la divisi\u00f3n de las clases es una divisi\u00f3n \nde la propiedad y del poder. \nWilliams afirma que al explicar la sociedad  capitalista, Marx acu\u00f1\u00f3 la divisi\u00f3n binaria: \nla burgues\u00eda y el proletariado, que apuntaba m\u00e1s bien hacia una comprensi\u00f3n de las \nclases como \u201cformaciones\u201d, en la cual \u201cpor  razones hist\u00f3ricas, se  han desarrollado la \nconciencia de clase y la organizaci\u00f3n para enfrentarla\u201d (Williams, 2000: 69).  \nSin embargo, seg\u00fan Wacquant (1985), es im portante comprender que Marx intent\u00f3 \nconstruir un \u201cmodelo\u201d para entender a una sociedad, pero que en la realidad a trav\u00e9s de \nsus libros lo que se observa es un uso si mult\u00e1neo de distintos modelos (Ibid: 19). \nAdem\u00e1s que un modelo debe ser entendido co mo una \u201crepresentaci\u00f3n figurativa para \nentender algo\u201d y siempre tener presente \u201cla na turaleza metaf\u00f3rica\u201d de esos modelos que \nadem\u00e1s no \u201cest\u00e1n bien ni mal, si no que son \u00fatiles para la productividad cognitiva\u201d y por tanto es crucial tener siempre en mente \u201cno confundir el retrato con el objeto\u201d porque \n\u201cmuchas lecturas err\u00f3neas de Marx tienen su s ra\u00edces en la confusi\u00f3n de los modelos con \nla realidad que ellos simb\u00f3licamente repr esentan\u201d (Ibid: 19). Es decir, Wacquant \nadvierte de la importancia de tomar los escrit os de Marx como lo que son: modelos para \nrepresentar una realidad, pero que no son una  realidad en s\u00ed misma y tambi\u00e9n siempre \ntomar en cuenta los contextos y los tiempos hist\u00f3ricos en que esos  modelos y an\u00e1lisis \nfueron desarrollados.  \nDe all\u00ed, Wacquant (1985), afirma que en Marx  existen tres modelos b\u00e1sicos de an\u00e1lisis: \nel de base superestructura, la totalidad org\u00e1nica y desarrollo dial\u00e9ctico. El primer \nmodelo, de base-superestructura, es el que  m\u00e1s atenci\u00f3n ha recibido y se lo ha \nconfundido como \u201cla llave de toda la teor\u00eda de Marx\u201d (Ibid: 20) \nEl modelo se basa en los componentes estr ucturales de la concepci\u00f3n de Marx sobre un \nmodo de producci\u00f3n: la base material, la estructura socio-econ\u00f3mica y la \nsuperestructura. De all\u00ed la ba se en la teor\u00eda marxista puede  considerarse por un lado a las \nfuerzas de producci\u00f3n y el modo de producci\u00f3n,  mientras que la superestructura puede \n 47est\u00e1 compuesta por las instituciones pol\u00edticas y legales. En general, Marx, afirma que la \nbase determina a la superestructura y por  tanto esta afirmaci\u00f3n se trata de una \n\u201ccaracterizaci\u00f3n fundamentalista\u201d (Ibid: 21).   \nPero el problema, seg\u00fan Wacquant, es que este modelo \u201celimina lo espec\u00edfico y enfatiza en lo general\u201d y \u201ces muy parsimonioso cuando es confrontado con la infinitud de la realidad hist\u00f3rica\u201d (Ibid: 22). Por tanto, dice el autor, este modelo, \u201cno es un pasaporte \nuniversal\u201d, aunque \u201ces una representaci\u00f3n transhist\u00f3rica de las relaciones de largo tiempo que se obtienen entre los niveles es tructurales de una sociedad, no toma en \ncuenta las innumerables variables que pu eden tener impactos cr\u00edticos en las \ncaracter\u00edsticas y la trayectoria de cualquier a formaci\u00f3n social individual\u201d (Ibid: 22).  De \nmanera general, el autor afirma que no es posible decir que la producci\u00f3n sola \ndetermina los eventos social es e hist\u00f3ricos. (Ibid: 29). \n \nAdem\u00e1s que aplicado solamente lleva a \u201cuna  visi\u00f3n incompleta de la sociolog\u00eda de \nMarx\u201d (22), por lo que se requi ere unirlo al modelo de \u201cint erpretaci\u00f3n dial\u00e9ctica\u201d. De \nhecho, dice el autor, \u201cla mejor prueba de  que el modelo base-superestructura es \ninadecuado cuando se aplica a un an\u00e1lisis soci ol\u00f3gico concreto es que el mismo Marx \nno lo usa\u201d (Ibid: 24) \nEl segundo modelo que se acerca m\u00e1s a la posici\u00f3n de Marx, es la \u201cinterpretaci\u00f3n \ndial\u00e9ctica\u201d que se basa en tres axioma s: que no hay dualismo en la base y la \nsuperestructura, sino que se ambos se in terpenetran en muchos sentidos, que los \nelementos de la sociedad tienen una relaci\u00f3n rec\u00edproca y no unidireccional y que aunque el elemento econ\u00f3mico es lo m\u00e1s important e, cada nivel estructural es causalmente \npertinente y posee nive les de autonom\u00eda.  \nSin embargo, Wacquant (1985), afirma que aunque este modelo dial\u00e9ctico permite \ncomprender a la sociedad en una interacci\u00f3n, tambi\u00e9n tiene debilidades porque los estratos son a\u00fan concebidos como distintos, pero relacionados externamente y justamente esas diferenciaciones son las que desaparecen en el tercer modelo: el de la totalidad org\u00e1nica. (Ibid: 25). \nEl modelo de la totalidad org\u00e1nica se basa en la idea del \u201corganismo\u201d con su estructura \ny sus funciones. La idea es que unas partes del organismo tienen roles m\u00e1s importantes que otras, que las partes es t\u00e1n relacionadas entre s\u00ed, adem \u00e1s que se desarrollan en un \n 48tiempo: crece, evoluciona, muta y al mismo tiempo afecta la estruc tura de relaciones \nque une a las partes.  \nEste modelo org\u00e1nico, incluye la concepci\u00f3n sincr\u00f3nica y di acr\u00f3nica de la sociedad: es \ndecir las relaciones internas y las jerarqu\u00edas y por otro lado los aspectos procesuales de \nla historia de la sociedad (Ibid: 26). En es e sentido Marx, detalla el \u201ccar\u00e1cter sist\u00e9mico \ndel fen\u00f3meno social\u201d: \u201cla sociedad no es la elemental suma de sus distintas partes, sino \nla particular configuraci\u00f3n de los componentes  internos que son interdependientes. Hay \nuna total integraci\u00f3n funcional en la que cada elemento es  lo que es por la red de \nrelaciones que tienen todos con el todo\u201d (Ibid: 27). \nLa uni\u00f3n entre el modelo org\u00e1nico  y el desarrollo dial\u00e9ctico lleva a la teor\u00eda de la crisis \nsocial y la transformaci\u00f3n de Marx en la que  afirma que la conciencia y la acci\u00f3n (como \nparte de loa uni\u00f3n de los factores subjetivos y objetivos) son los elementos necesarios para un cambio social. Dentro de esta teor\u00eda, Marx consider\u00f3 que solo la lucha de clase \npuede fin a la lucha de clases y as\u00ed em erger un nuevo sujeto hist\u00f3rico (Ibid: 32). \nSi se aplican estos tres modelos al tema de la clase social en Marx, seg\u00fan Wacquant, se \npuede encontrar que en general la teor\u00eda de clase de Marx \u201ces esquel\u00e9tica e inacabada\u201d, \npor lo que seg\u00fan el auto r se la suele criticar por \u201cser inconsistente\u201d,  pues en los varios \nlibros escritos por Marx, se pued en anotar desde dos clases so ciales, en otros tres, cinco, \nsiete y hasta ocho clases, seg\u00fan la sociedad  que analice. As\u00ed, seg\u00fan Wacquant, todos \nesos tipos de clases de los que habla Marx \u201cno son contra dictorios, porque no est\u00e1n \nsituados en el mismo plano\u201d (Ibid: 36). \nLa clasificaci\u00f3n m\u00e1s difundida de clases so ciales de Marx es la  que detalla en El \nCapital, en la que analiza la estructura de  clase capitalista: donde aparecen en realidad \ndos clases: los capitalistas y el proletariado.  Este an\u00e1lisis se basa en \u201cla premisa del \nmodelo base-superestructura\u201d y \u201cse enfoca en el  movimiento de largo alcance de un tipo \nestructural abstra\u00eddo de un contexto socio hist\u00f3rico concreto del siglo dieciocho y \ndiecinueve de Inglaterra\u201d (Ibid: 37). Pero para el caso de Francia y Alemania, Marx hace otros tipo de an\u00e1lisis y observa la ex istencia de otras clases sociales.   \nAs\u00ed, Wacquant apunta que las taxonom\u00edas de  clase en Marx no son coherentes a la \nperfecci\u00f3n, \u201cporque simplemente son productos de  diferentes intereses anal\u00edticos\u201d (Ibid: \n37). \n 49Por tanto, como dice el autor, el modelo  de base-superestructura y su \u201cbosquejo \nhist\u00f3rico\u201d del capitalismo en Europa ha si do falsamente transformado en una teor\u00eda \ngeneral hist\u00f3rica-filos\u00f3fica (Ibid: 38). \nBourdieu (2001), quien plantea superar el an \u00e1lisis subjetivo y objetivo de las clases, \ncritica la intenci\u00f3n de Marx de  establecer \u201cclases construidas\u201d  en teor\u00edas, en las que se \nbusca clasificar a las clases a trav\u00e9s de la  b\u00fasqueda de caracter \u00edsticas objetivas de \nposiciones social o econ\u00f3mica. Esas clases objetivas, dice el autor, al igual que lo \nplante\u00f3 Marx, son dif\u00edciles de encontrar en  el mundo real. Se confunde, dice Bourdieu \n(2001), esta clase construida con la cl ase real como \u201cgrupos conformados por \nindividuos unidos por la conc iencia y el conocimiento de su comunidad de condici\u00f3n y \nlistos para movilizarse en busca de sus intereses com unes\u201d (Ibid: 111). \nSin embargo plantea la importancia del uso del an\u00e1lisis objetivista, en la existencia, \n\u201cdesde un punto de vista cien t\u00edfico\u201d, \u201cde un espacio social\u201d y por tanto, dice, \u201cla tarea \nde la ciencia es construir el espacio que nos permita explicar y predecir el mayor n\u00famero posible de diferencias observadas entre los individuos\u201d, es decir \u201clos principales principios de diferenciaci\u00f3n\u201d (Ibid: 105) y en la \u201cdistancia\u201d  entre individuos que lleva a \nuna separaci\u00f3n de clases (Ibid: 108). \nPor tanto el punto de vista objetivo permite, aunque tener una clase te\u00f3ricamente construida, tener por un lado: una clase defi nida \u201cintr\u00ednsicamente\u201d por cierto tipo de \ncondiciones materiales y \u201crelac ionalmente\u201d, en su relaci\u00f3n con otras posiciones, encima \no debajo \u00f3 entre ellas, \u201ccomo en el caso de  aquellas posiciones que est\u00e1n en el medio, \nintermedias, neutrales, ni dominantes ni dominadas, como ser\u00eda la clase media. (Ibid: 109) \nDesde ese punto de vista, resume el autor, \u201clas clases construidas te\u00f3ricamente re\u00fanen \nagentes que, estando sujetos a condiciones similares, tie nden a unirse unos a otros y, \ncomo resultado, est\u00e1n inclinados a reunirse pr\u00e1cticamente, para juntarse como grupo \npr\u00e1ctico, y as\u00ed reforzar sus puntos de uni\u00f3n\u201d.  \nPor su parte, Lomnitz (2001: 218-219) rescata el que Marx, a pesar de insistir en la \nexistencia de la burgues\u00eda y el proletariado, mo str\u00f3 la existencia de \u201cfases intermedias y \ntransitorias que oscurecen la s l\u00edneas divisorias\u201d, entre la dicotom\u00eda simple de tipo \nburgues\u00eda-proletariado. Adem\u00e1s que disti ngui\u00f3 otros grupos sociales como los \n 50terratenientes, el viejo y nuevo campesinado, la peque\u00f1a burgues\u00eda,  la clase urbana y \npopular y la burocracia esta tal que seg\u00fan Marx llevaron a Bonaparte al poder.  \nAs\u00ed, Williams propone como una salida a la co nfusi\u00f3n que genera el t\u00e9rmino, utilizar las \npalabras \u201cgrupo\u201d, como categor\u00eda social o econ\u00f3mica; \u201crango\u201d, co mo posici\u00f3n social \nrelativa, por nacimiento o movilidad y \u201cformaci\u00f3n\u201d como relaci\u00f3n econ\u00f3mica percibida, \norganizaci\u00f3n social, pol\u00edtica y cultural (Williams, 2000: 70).  \nEl t\u00e9rmino se ha considerado tambi\u00e9n desde el  punto de vista del \u201cd eterminismo social\u201d, \nque considera a los estudios de los actos soci ales como irrepetibles, y por tanto posibles \nde ser estudiados \u201ccient\u00edficamente\u201d (Feito Alonso, 1997: 7)  \nEn ese sentido, se comprende \u201cel surgimie nto de una nueva clase media\u201d desde los \ninicios del siglo XX con la \u201cextensi\u00f3n de las ocupaciones de car\u00e1cter no manual\u201d, \n\u201ccomo un concepto que pretend\u00eda incluir a aque llos trabajadores no implicados en tareas \nmanuales\u201d (Ibid: 179) como: ingenieros de t odo tipo, arquitectos, m\u00e9dicos, soci\u00f3logos, \nantrop\u00f3logos, investigador es, periodistas, escritores, actores, entre otros.  \n\u201cAl igual que la clase obrera, la nueva clase,  trabaja asalariadamente, pero a diferencia \nde \u00e9sta no es expropiada del control de su  proceso de trabajo\u201d, explica Feito Alonso, \n(Ibid:190). El autor desde un punto de vist a solamente estructural afirma que \u201cla \ninstituci\u00f3n necesaria para la producci\u00f3n de la  nueva clase y su especial cultura es la \nescuela\u201d porque \u201cbrinda una educaci\u00f3n lejos del hogar y, por tanto, lejos de la supervisi\u00f3n de los padres, es una educaci\u00f3n suministrada por un grupo social de la nueva clase, los profesores\u201d.  \nPero m\u00e1s all\u00e1 de la comprensi\u00f3n de la palabr a en s\u00ed misma, es importante destacar a la \nclase en relaci\u00f3n a la conformaci\u00f3n de una id entidad. En ese sentido, el ingl\u00e9s E.P. \nThompson, en su libro Formaci\u00f3n de la clase obrera en Inglaterra  (The Making of the \nEnglish Working Class ) (1980), afirma que para \u00e9l la pa labra clase,  tiene que ver con \nuna noci\u00f3n de \u201cfen\u00f3meno hist\u00f3rico\u201d y no  la ve como una \u201ccosa\u201d sino como una \n\u201crelaci\u00f3n\u201d, y tampoco como \u201cuna estructura  ni como una categor\u00eda sino como una \ncuesti\u00f3n que en realidad ocurre  (y puede ser mostrada como  algo que ha pasado) en las \nrelaciones humanas\u201d. As\u00ed, su libro es una desc ripci\u00f3n  de ese proceso hist\u00f3rico, a trav\u00e9s \nde historias de personas reales, a trav\u00e9s del cual la clase trabaja dora \u201cvino a sentir una \nidentidad de intereses entre ellos\u201d.  \n 51En ese sentido, explica que esas \u201crelaciones tienen que ser incorporadas en personas \nreales y en un contexto real\u201d, por ello afirma que la clase no es una \u201ccosa\u201d. Afirma que \n\u201cla clase ocurre cuando algunos hombres, co mo resultado de experiencias comunes, \nsienten y articulan la identidad de sus intere ses entre ellos y en contra de otros hombres \ncuyos intereses son diferentes de los suyos\u201d (Ibid: 8-9). De manera m\u00e1s concreta, Thompson dice que \u201cla clase es definida por los hombres en la medida en que viven su propia historia, y al final, esta es  su \u00fanica definici\u00f3n\u201d (Ibid: 10)  \nDentro de esta misma l\u00ednea de an\u00e1lisis, Weber incluy\u00f3 a la idea de la acci\u00f3n social el sentido subjetivo de las acciones, en refere ncia a las conductas de los otros. Pero \nadem\u00e1s plante\u00f3 que se debe ir m\u00e1s all\u00e1 de  las uniformidades y re laciones funcionales, \n\u201cdebemos conseguir algo inalcanzable para las ciencias naturales, a saber, la comprensi\u00f3n subjetiva de la acci\u00f3n de los individuos\u201d, (cit. en Feito Alonso, 1997: 14) \nWeber, como explica Lomnitz (2001: 219), \u201cco nsideraba que la posic i\u00f3n de clase no se \ndetermina \u00fanicamente en el mercado de tr abajo sino que hay tambi\u00e9n grupos definidos \npor un patr\u00f3n de consumo y un estilo de vida\u201d.  Para Weber, dice la autora, existen clase \nmedia que sin ser due\u00f1os de medios de  producci\u00f3n poseen ciertas habilidades, \n(educaci\u00f3n, calificaciones ) que se convierten en factores objetivos que determinan su \nposici\u00f3n en la estructura so cial y otros que son grupos de estatus que se basan en \napreciaciones subjetivas de  una identidad com\u00fan.  \nDe su parte y en la l\u00ednea de un an\u00e1lisis que supere la idea de clase como una \u201ccategor\u00eda\u201d, Bourdieu (1999) plantea que para el  an\u00e1lisis de una sociedad, se debe dejar \nde lado la visi\u00f3n \u201csustancialista\u201d de lo que el llama el \u201csentido com\u00fan y del racismo\u201d \n(Ibid: 15) para ir a un estudio de la \u201cpropiedad relacional\u201d entre las personas, en la \nmedida en que la diferencia, comprendida como  \u201cdistinci\u00f3n\u201d solo existe a trav\u00e9s de la \nrelaci\u00f3n con otras propiedades. En esas propiedades se encuentra el habitus , como \u201cun \nprincipio generador y unificad or que retraduce las cara cter\u00edsticas intr\u00ednsecas y \nrelaci\u00f3nales de una posici\u00f3n en un estilo de vida unitario, es decir, un conjunto unitario de elecci\u00f3n de personas, de bienes  y de pr\u00e1cticas\u201d. (Ibid:19) El habitus, dice el autor \ngenera pr\u00e1cticas distintivas y a la vez diferencias simb\u00f3licas . Todo esto ocurre en lo que \ndenomina \u201cespacio social\u201d, que \u201corganiza la s pr\u00e1cticas y las representaciones\u201d, (Ibid: \n21). Se trata de un espacio de relaciones, pero tambi\u00e9n de diferencias, que est\u00e1 \n 52organizado por un capital espec\u00edfico que las personas tienen: social, econ\u00f3mico, cultural \no simb\u00f3lico.  \nEn este marco, Bourdieu (1999) asegura que \u201clas clases sociales no existen. Lo que \nexiste es un espacio social, un espacio de diferencias, en el que las clases existen en cierto modo en estado virtual, en punt eado, no como algo dado sino como algo que se \ntrata de construir\u201d. (Ibid: 25) Como algo que tratan las mism as personas de construir, a \npartir de sus representaciones, de su lucha simb\u00f3lica por imponer una \u201cvisi\u00f3n del \nmundo\u201d. Sin embargo, indica que negar la existe ncia de clases sociales, \u201ces negar la \nexistencia de diferencias y de principios de diferenciaci\u00f3n\u201d.  \nPor ello, afirma que, \n(\u2026) la ciencia social no ha de construir clases sino espacios sociales dentro de los \ncuales puedan ser diferenciadas las clases, pero  que no existen sobre el papel\u201d y dentro \nde ellos plantea que se debe \u201cconstruir y descubrir (m\u00e1s all\u00e1 del construccionismo y el \nrealismo) el principio de diferenciaci\u00f3n que permite re-engendrar  te\u00f3ricamente el \nespacio social emp\u00edricamente observado (Ibid: 25)  \nBourdieu (1999) plantea superar el an\u00e1lisis tanto objetivista y subjetivista de la realidad \ny propone una uni\u00f3n entre los dos, con una conc iencia clara del suje to del conocimiento \no del punto de vista del analista.  \nDesde el punto de vista subjetivo, y desde \u201ccualquier teor\u00eda del universo social debe \nincluir la representaci\u00f3n que los agentes ti enen del mundo social y m\u00e1s precisamente, la \ncontribuci\u00f3n que hacen a la construc ci\u00f3n de la visi\u00f3n de ese mundo y \nconsecuentemente, a la misma constru cci\u00f3n de ese mundo\u201d. (Bourdieu, 2001: 118) \n\u201cEs a trav\u00e9s de ese trabajo de representaci\u00f3n sin fin (en todos los sentidos del t\u00e9rmino) \ncomo los agentes sociales tratan de impone r su visi\u00f3n del mundo o la visi\u00f3n de su \npropia posici\u00f3n en ese mundo y de defini r su propia identidad\u201d. (Ibid: 118)  \nY en especial sobre la clase media, y como parte de esa indeterminaci\u00f3n, el autor se\u00f1ala la existencia de una \u201cregi\u00f3n del universo social\u201d en el que  la indeterminaci\u00f3n es mayor, \nen la mitad entre los grupos extremos bien definidos por el capita l econ\u00f3mico y cultural. \n\u201cEs en estas posiciones medias o intermed ias del espacio social donde es mayor la \nindeterminaci\u00f3n y ambig\u00fcedad de la relaci\u00f3n  entre pr\u00e1cticas y posiciones y donde el \nespacio abierto a estrategias simb\u00f3licas des tinadas a atascar esta relaci\u00f3n es el m\u00e1s \namplio\u201d. (Ibid: 118)\n \n 53Es en esta regi\u00f3n del universo social en donde  se puede observar \u201clas diferentes formas \nde presentaci\u00f3n de si, a trav\u00e9s de la cual  los agente se esfuerzan por construir su \nidentidad social\u201d, (Ibid: 121) \nEn ese sentido dice que quienes est\u00e1n en la  zona media, \u201cconstituyen el objeto de \nclasificaciones completamente contradictorias realizadas por quienes, en la lucha \npol\u00edtica, tratan de atraerlos hacia su lado\u201d (Ibid: 122) \nEse principio, dice, \u201ces la estructura de la distribuci\u00f3n de las formas de poder o de las \nespecies de capital efic ientes\u201d en la sociedad \u00f3 grupo estudiado. (Ibid: 49) \nEl habitus de clase, dice el autor es \u201cel habitus  individual en la medida que expresa o \nrefleja la clase (o el grupo) como un sistem a subjetivo pero no individual de estructuras \ninteriorizadas, esquemas comunes de percepci\u00f3n\u201d.  \nSe trata, por tanto, como explica Blaise  Pascal (cit. en Bourdieu, 2001: 30), un habitus  \nde clase  es \u201cla clase incorporada\u201d y que pa ra construir una clase social ser\u00e1 necesario \nrecurrir al habitus en que \u00e9sta se objetiva (a la par,  parod\u00f3jicamente, que se subjetiva) \nEl habitus de clase tiene una relaci\u00f3n de homolog\u00eda, seg\u00fan Bourdieu, \u201ces decir una \ndiversidad en la homogeneidad...que une los habitus  iguales de los diferentes miembros \nde una misma clase\u201d (Ibid: 30).  \nEl trabajo de Larissa Lomnitz  (2001), permite profundizar en la comprensi\u00f3n de la clase \nmedia quien a partir de su estudio de la cl ase media de Chile, la autora desarrolla el \nconcepto de \u201ccompadrazgo\u201d, como un sistema de intercambio de fa vores de esa clase. \nDentro de su estudio, Lomnitz caracteriza, pa ra el caso de Chile a la clase media como \nun grupo que comparte los siguientes rasgos:  \n(\u2026) es una clase que rechaza el trabajo manual (a diferencia de la clase baja), es \nheterog\u00e9nea en origen, ingreso, educaci\u00f3n, (a  diferencia de la clase alta), no tiene \nahorros y su situaci\u00f3n econ\u00f3mica es siempr e precaria, mantiene y valora ciertas \napariencias de un nivel de vida \u201cdecente\u201d aunque ellos signifique vivir endeudado, posee educaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del nivel primario, usa el compadrazgo , un sistema de \nreciprocidad de favores (Ibid: 21) \nLomnitz estudia a la clase media desde su ma nera de actuar a trav\u00e9s del compadrazgo, \nm\u00e1s all\u00e1 de buscar caracterizarla como un si stema de pertenencia de la clase media y \ncomo un recurso con que cuenta este grupo (Ib id: 21). Su aporte es  la realizaci\u00f3n de \ntrabajo de campo y observaci\u00f3n participante , como una investigadora que tambi\u00e9n se \nconsidera miembro de la clase media (Ibid: 22) \n 54Para ella, el sistema de relaciones a nivel individual y de grupo que estudia el \nantrop\u00f3logo representa la materia prima del desarrollo hist\u00f3rico y social.  Y asegura \nque: \n(\u2026) la observaci\u00f3n directa y en profundidad de este sistema de relaciones puede aportar \ndatos valiosos para el an\u00e1lisis del soci\u00f3logo, historiados y el economista. (\u2026) \nPor supuesto existe el riesgo de que la vers i\u00f3n hist\u00f3rico-estructural de una sociedad se \nsumerja y se pierda en el acopio de detalles de  una realidad compleja. Por ello, una parte \nesencial de la labor del antrop\u00f3logo consis te en conciliar los datos m\u00faltiples de su \nexperiencia con un marco te\u00f3rico de validez m \u00e1s general. Sin este ejercicio su trabajo de \ncampo se perder\u00eda en recopilaciones intrascendent es. Por otra parte, creo que la teor\u00eda \ndebe a su vez mantener sus pies en el terreno de la realidad social, cuyo explorador e \nint\u00e9rprete debe ser el antrop\u00f3logo (Ibid: 218)  \nPara Lomnitz un tema importante en el an\u00e1lisis  de clase es el poder en las relaciones, lo \nque denomina \u201cla estructura de poder\u201d: el  poder pol\u00edtico, el poder econ\u00f3mico, que un \ngrupo puede aplicar a otro: \u201crecurso: el poder pol\u00edtico, el capital y el trabajo\u201d y las \njerarqu\u00edas dentro de  los grupos. (Ibid:234) \nPara el caso de M\u00e9xico, la autora deja abiert as las preguntas: \u201c\u00bfen qu\u00e9 consiste la clase \nsocial? \u00bfes la estructura creada por el ti po de recursos que maneja un conjunto de \nindividuos o es una estructura horizontal de terminada por un mismo nivel jer\u00e1rquico de \npoder?\u201d (Ibid:265) \nEn M\u00e9xico, dice la autora, \u201clas relaciones econ\u00f3micas de clase est\u00e1n afectadas por una estructura de poder que genera jerarqu\u00edas vert icales y por una estruc tura de sociabilidad \nque genera redes sociales horizontales. Para  cada tipo de relaci\u00f3n se manejan grupos de \ns\u00edmbolos diferentes: todo este aparato simb\u00f3 lico en su conjunto constituye la cultura \nmexicana\u201d (Ibid:265).  \nPara el mismo caso mexicano, Dennis Gilbert, en  el estudio sobre el impacto de la crisis \necon\u00f3mica en la clase media, (Gilbert, 2005: 130) define a es ta categor\u00eda, en el caso \nmexicano, como un grupo \u201cpoco amplio\u201d y \u201cno ciertamente localizado en la mitad de la estructura de clase\u201d. Afirma que \u201cen M\u00e9xico  como en otros pa\u00edses caracterizados por \nmasas pobres, la clase media no es el  promedio, sino intermedia, como sanduche  entre \nla mayor\u00eda pobre y la minor\u00eda rica ubicada al tope. Los mexicanos, muy \nrazonablemente, piensan en la clase media como una casi elite\u201d. (Ibid: 130)\n \n 55Gilbert (2005) comprende a esta clase como \u201cfamilias dirigidas por individuos que no \ntienen una rutina, con ocupaciones de \u201ccuello blanco\u201d, con ingresos confortables por \nencima del promedio, pero bajo la cima de la  pir\u00e1mide nacional\u201d. Se refiere el autor, a \nprofesionales independientes y asalariados, pr ofesores, t\u00e9cnicos, bur\u00f3cratas, mercaderes \n(Ibid: 129).  \nEn un estudio de las ni\u00f1as de clase me dia del suburbio de Shoreham, New York, \nLorraine Delia Kenny (2000) afir ma que este grupo social \u201cno ha sido reconocido como \nun fen\u00f3meno cultural\u201d y adem\u00e1s, que quienes forman parte de \u00e9l han asumido su papel, \u201chan aceptado todos los privilegios de raza y clase que parecen venir naturalmente\u201d (Ibid: 3). Seg\u00fan la autora, la clase media, para  el caso de Estados Unidos \u201cexiste sin ser \nnotada, es una silenciosa e invisible, pero  poderosa categor\u00eda social que deriva su \npotencial precisamente de su mutismo y su  invisibilidad\u201d. En ese sentido dice que \nestudiar este grupo \u201ces hacerlo evidente\u201d, es  \u201chacerlo extra\u00f1o y cuestionar su autoridad \ncomo una auto-evidente idea y pr\u00e1ctica\u201d (Ibid: 3). \nElla define a la clas e \u201cno solo en t\u00e9rminos de los re cursos econ\u00f3micos de la persona \nsino tambi\u00e9n, con igual o mayor \u00e9nfasis, en t\u00e9 rminos de la cultura y crianza propias\u201d. \nPero afirma que pertenecer a la clase medi a es tambi\u00e9n \u201ctener ciertos privilegios y \naceptar que niego a otros que todav\u00eda est\u00e1n cl aramente fuera de la vida de la clase \nmedia\u201d (Ibid: 7). Y es ese sentido, que incluye el tema de raza, dentro de la comprensi\u00f3n de la clase media, como un componente importante que se basa en la \nexclusi\u00f3n del otro y al mismo tiempo en la negaci\u00f3n de esa pr\u00e1ctica de exclusi\u00f3n (Ibid: \n6) \nEl t\u00e9rmino clase social, para los fines de  esta investigaci\u00f3n, est\u00e1 ligado con una \ncomprensi\u00f3n de la esfera subjetiva de los su jetos que forman parte de ese grupo, pero al \nmismo tiempo de la esfera objetiva que incluye  las cuestiones externas, como lo dir\u00eda el \nmodelo de base-superestructura de Marx : las fuerzas de producci\u00f3n y el modo de \nproducci\u00f3n y las instituciones pol\u00edticas y legales.  \nAl decir \u201cclase\u201d se est\u00e1 hablando de \u201cdiferencia\u201d, como lo explica Bourdieu , de \n\u201cdistinci\u00f3n\u201d. Pero esas diferencias que  siempre se est\u00e1n desarrollando, creando, \nampliando, reforzando, innovando, se expresan en pr\u00e1cticas, en formas de hacer, en formas de vivir, en habitus , como lo dice tambi\u00e9n Bourdieu.  \n 56Se trata de comprender a la clase desde una perspectiva horizontal: desde la realidad \nmisma del grupo, desde sus vivencias cotidiana s, desde sus sistemas de pertenencias \ncomo lo explica Lommitz al hablar del compadrazgo \u00f3 de las relaciones como lo anota \nThompson. \nPero tambi\u00e9n, comprenderla desde un punto de vista m\u00e1s vertical: de la historia m\u00e1s amplia, del contexto en que se desarrolla este  sistema de pertenencias, es decir para el \ncaso ecuatoriano, la diferenci aci\u00f3n para el caso del Ecuado r, racial, que viene marcada \ndesde el mestizaje, de la historia econ\u00f3mica,  de las relaciones de poder entre los grupos.  \nAs\u00ed, esta investigaci\u00f3n inte nta indagar una parte del habitus  de la clase media: en las \npr\u00e1cticas espirituales de este grupo y de manera puntual de las pr\u00e1cticas de yoga y de \nzen.  \nEse habitus  que no tiene que ver con la idea mecan icista de que las personas hacemos \nlas cosas por la coerci\u00f3n de las causas externas, ni tampoco contra la idea de \u201cfinalismo\u201d o la teor\u00eda de la acci\u00f3n raciona l que cree que actuamos libremente luego del \nc\u00e1lculo de las posibilidades y beneficios (Bourdieu,1999: 183).   \nSe trata de un concepto que permite observa r las acciones de las personas, sus modos de \nvida, a trav\u00e9s de una especie de vaiv\u00e9n entre el enfoque objet ivo, mecanicista y el \nsubjetivo. Como dice el propio Bourdieu (Ib id: 206), es \u201cindividuo o cuerpo biol\u00f3gico \nsocializado o ente social biol\u00f3gicamente i ndividuado a trav\u00e9s de la encarnaci\u00f3n de un \ncuerpo\u201d. Comprende que las personas adap tamos ciertas estrat egias y las renovamos \npero dentro de una estructura  que es adem\u00e1s la misma que ha generado esas estrategias \nque utilizamos en nuestra vida cotidiana.  \nPero tambi\u00e9n busca dar al lector una primera recopilaci\u00f3n de ese enf oque vertical, de la \nhistoria m\u00e1s amplia de la clase media en el  Ecuador. Se trata de comprender a esa forma \nde distinci\u00f3n, de diferenciaci\u00f3n, que ha mar cado especialmente a la clase media en el \nEcuador: distinguirse de lo indio pero tambi\u00e9n de lo blanco, como figura del \ncolonizador. Pero dentro de un proceso que  tiene ra\u00edces en proceso m\u00e1s lentos e \nhist\u00f3ricos, como lo muestra Kingman (2006), de l paso a la modernidad de Quito, en la \nque desde el espacio urbano, los higienistas, los urbanitas de la ciudad, empezaron a diferenciar a las clases.  \n \n \n 573. Datos sociodemogr\u00e1ficos clase media: \n \nEn cuanto a los datos sociodemogr\u00e1ficos, ex iste en general escasa informaci\u00f3n puntual \nsobre la clase media. Uno de los estudios m\u00e1 s espec\u00edficos es el que realiz\u00f3 el Instituto \nNacional de Estad\u00edsticas y Censos (Inec) para establecer la Estratificaci\u00f3n socio-\necon\u00f3mica oficial del Ecuador. Este estudio, lo  realiz\u00f3 el INEC, con el fin de \u201ctener \ninformaci\u00f3n de manera correcta de los ni veles socio-econ\u00f3micos de la poblaci\u00f3n, \nconocer los impactos en cada estrato y toma r decisiones m\u00e1s adecuadas desde el punto \nde vista social de consumo\u201d (INEC: 2008).  \nEste estudio se bas\u00f3 en la Encuesta de Condiciones de Vida (ECV) V Ronda 2005-\n2006, tras la contrataci\u00f3n de una cons ultor\u00eda internacional por el INEC.   \nLa investigaci\u00f3n utiliz\u00f3 indicadores inclui dos en la ECV: econ\u00f3micos como bienes e \nindicadores sociales, como educaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n. Adem\u00e1s se formaron grupos de \nvariables seg\u00fan las caract er\u00edsticas del jefe de hogar, tenencia de bienes por parte del \nhogar y caracter\u00edsticas de la vivienda.  \nEn general, este estudio estableci\u00f3 que \u201clos valores inferior es significan menor \nbienestar, mientras que valores superiores significan mayor bienestar\u201d (INEC: 2008).  \nEn un inicio, se definieron cuatro estratos a nivel nacional: A, B, C y D, \u201cdonde D es el \nestrato de peor condici\u00f3n socioecon\u00f3mica y A es el estrato de la mejor condici\u00f3n\u201d (Ibid) \nSeg\u00fan esa divisi\u00f3n:  \n \nPorcentajes Nacionales \nde acuerdo a Estrato en 4  \ncategor\u00edas  \nEstrato  Porcentaje  \nD  9,50%  \nC  26,50%  \nB  39,60%  \nA  24,50%  \nFuente: INEC: 2008 \n \n 58As\u00ed, podr\u00edamos decir, aunque el estudio no lo denomina as\u00ed, que los estratos C y B \nforman parte de la clase media a nivel de todo el pa\u00eds, es decir, un total de 66,1 por \nciento de la poblaci\u00f3n. Si seg\u00fan los datos de  la ECV Quinta Ronda, en el pa\u00eds la \npoblaci\u00f3n total es de 13\u2019278.359 personas, el 66,1 por ciento son 8\u2019776.995 de \nhabitantes.  \nSeg\u00fan la misma estratificaci\u00f3n, se establecieron los porcentajes seg\u00fan ciudades y regiones en el pa\u00eds:   \n \nPorcentajes de Estrato por Ciudades / Regiones / Urbano-Rural  \n D  C  B  A  \nQuito  0.0%  2.4%  44.3%  53.4%  \nGuayaquil  0.2%  13.7%  52.2  34.0%  \nCuenca  0.4%  1.8%  35.7  62.0%  \n     \nCosta  5.1%  30.2%  44.0%  20.8%  \nSierra  11.8%  23.6%  36.7%  27.8%  \nOriente  15.6%  27.3%  35.7%  21.4%  \n     \nUrbano  15.6%  27.3%  35.7%  21.4%  \nRural  20.9%  44.5%  29.1%  5.6%  \nFuente: INEC: 2008 \n \nAs\u00ed, se observa que los estratos considerados  como clase media en Quito, es decir los C \ny B suman 46,7 por ciento de la poblaci\u00f3n de  la capital (1\u2019994.539), es decir: 931.449,7 \npersonas. \n \nSeg\u00fan este estudio, \u201cla presenci a de cuatro estratos sirve como referencia para una \nestratificaci\u00f3n a nivel n acional. Desde un punto de vista estad\u00edstico \u00e9ste \nes el n\u00famero \u00f3ptimo de estratos\u201d. Sin embargo estableci\u00f3 que \u201cdicha estratificaci\u00f3n est\u00e1 \nbastante influenciada por la brecha urbano-ru ral  existente en el  Ecuador. Sin embargo, \ndesde un punto de vista sociol\u00f3gico, se  sugiere utilizar seis estratos\u201d. \n \nLos seis estratos, justamente, seg\u00fan la investigaci\u00f3n  busca \u201ctener una mayor \n 59diferenciaci\u00f3n al interior de los sectores medios  y altos, en especial de la zona urbana\u201d. \nLa clase F es la clase de peor condici\u00f3n soci oecon\u00f3mica en cambio la clase A es la de \nmejor condici\u00f3n socioecon\u00f3mica\u201d. \n \nPorcentajes Nacionales de acuerdo \na estrato en 6 categor\u00edas *  \nEstrato  Porcentaje  \nF  2.3%  \nE  12.5%  \nD  21.1%  \nC  28.8%  \nB  22.7%  \nA  12.6%  \nFuente: INEC 2008 \n \nAs\u00ed, se puede observar que la clase media se am pl\u00eda a cuatro estratos B, C, D y E a nivel \nnacional. Pero a nivel de ciuda des y zonas rurales y urbana el  cuadro es el siguiente:  \n \nPorcentajes de Estrato por Urbano-Rural / Regiones  \n Urbano  Rural  Sierra  Costa  Amazon\u00eda  \nF  0.0%  4.5%  2.2%  0.5%  6.2%  \nE  0.8%  25.5%  10.2%  7.4%  19.6%  \nD  13.0%  34.8%  14.3%  25.9%  24.8%  \nC  33.4%  25.6%  28.2%  33.7%  24.6%  \nB  33.3%  7.1%  27.5%  22.2%  16.1%  \nA  19.4%  2.4%  17.7%  10.3%  8.7%  \n \nSeg\u00fan los datos de la Quinta Ronda, la poblaci\u00f3n urbana es de 8\u2019435.638, la rural \n4\u2019842.721. Adem\u00e1s de la Sierra 6\u2019010.845, de la Costa 6\u2019624.594 y la Amazon\u00eda \n642.921. \nAs\u00ed, el estudio concluye que:  \n \n 60\u201cEn la zona urbana hay un 19%  de estrato A, alrededor de un 30% de estrato B y C, y \nun 13% de estrato D. Menos del 1% pertenecen al estrato E y F.  \nEn la zona rural, apenas un 10% de hogares pertenecen a los estratos A y B, \nen tanto que alrededor de un 70% de hogares est\u00e1n en los estratos E, D y C. \nPor otro lado, un 5% de los hogares est\u00e1n en el estrato F. \nA nivel regional, la Sierra presenta el mayor porcentaje de hogares en el estrato \nA y B, seguido de la Costa. La amazon\u00eda, por otro lado, presenta el mayor \nporcentaje de hogares en estrato F\u201d. (INEC: \u00bf?) \n \nEl estrato A, seg\u00fan el estudio, lo conforma n personas que tienen alg\u00fan tipo de seguro, \nes asalariado o patrono, posee lavadora de ro pa, m\u00e1s de dos televisores, al menos posee \nun carro, con tendencia a dos, ti ene televisi\u00f3n por cable, el je fe de hogar es universitario \no con postgrado y posee computador.  \n \nEl estrato B, que es considerado como clase media alta, tiene menos posesi\u00f3n de auto, \nposee computadora, tiene seguro, educaci\u00f3n medio universitaria, asalariado y un \ntelevisor a color.  \nEl estrato C es asalariado, no posee lavadora,  tiene televisor a color y menor posesi\u00f3n \nde una l\u00ednea telef\u00f3nica. El estrato D es jornal ero, con bajo \u00edndice de l\u00ednea telef\u00f3nica y el \n60 por ciento posee televisi\u00f3n. El estrato E es jornalero por cuenta propia y el 15 por \nciento posee refrigeradora.  \n \nAdem\u00e1s para los fines de esta investigaci\u00f3n es interesante conocer el dato sobre la \nautodefinici\u00f3n \u00e9tnica de la poblaci\u00f3n, puesto que y seg\u00fan la  revisi\u00f3n hist\u00f3rica de la \nclase media en el pa\u00eds, este sector de la poblaci\u00f3n est\u00e1 lig ado a la condici\u00f3n mestiza.  \nAs\u00ed, el 7,1 por ciento de la poblaci\u00f3n, es decir 676.615 ecuatorianos se consideran \nind\u00edgenas, el 79,9 por ciento se consider an mestizos, es decir 7\u2019641.015 ecuatorianos. \nComo blancos se consideran 7,6 por ciento  de la poblaci\u00f3n es decir 723.570 personas y \nafroecuatorianos 5,5 por ciento, es decir 521.880 personas. (INEC: 2008b) \n \nSi comparamos el estudio de estratificaci \u00f3n del INEC con la aut odefinici\u00f3n \u00e9tnica, se \nobserva que seg\u00fan la estratificaci\u00f3n inicial de cuatro sectores, la clase media la \n 61conforman el 66,1 por ciento es 8\u2019776.995 de la poblaci\u00f3n y se consideran mestizos, el \n79,9 por ciento se consideran mestiz os, es decir 7\u2019641.015 ecuatorianos.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 62II. \u00bfC\u00f3mo se practica?  \n \n1.Meditaci\u00f3n zen: \n \nEsta explicaci\u00f3n del budismo zen no pretende ser exhaustiva. Se han escrito decenas de \nlibros sobre el budismo, sobre el zen, sobre c\u00f3 mo practicarlo, pero creo que intentar \nexplicar el zen, al mismo tiempo lo desvirt\u00fa a, se deshace en el intento de poner en \npalabras lo que tiene que ver con una experiencia.  \nComo afirma Susuki:  \u201c (\u2026) el Zen aborrece los medios, in cluso el medio intelectual; en \nprimera y \u00faltima instancia es una disciplin a y una experiencia, que no depende de \nexplicaci\u00f3n, pues una explicaci\u00f3n desperdici a tiempo y energ\u00eda, y nunca viene al caso; \ntodo cuanto se consigue con esto es una mala interpretaci\u00f3n y un retorcido criterio \nacerca de la cosa\u201d (Susuki, 1970: 99)  \nSe trata, seg\u00fan lo explica la misma tradici\u00f3n del zen: de se\u00f1alar la  luna, pero no de \nconfundir el dedo que se\u00f1ala con la luna. Es decir que quien lee esta s l\u00edneas encontrar\u00e1 \nuna breve explicaci\u00f3n de lo que se trata el budismo y el zen, pero si quiere realmente \ncomprenderlo, tendr\u00e1 que experimentarlo... se ntarse a meditar e intentar vivirlo \ndiariamente.  \nSin embargo, para los fines de esta investigaci \u00f3n es imprescindible exponer de lo que se \ntrata el zen, de d\u00f3nde viene, c\u00f3mo naci\u00f3, c\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador, cu\u00e1l es la corriente que \nse practica aqu\u00ed.  \nCon el yoga ocurre lo mismo, el escribir so bre esta pr\u00e1ctica no alcanza para explicar \nsobre todo su significado porque es m\u00e1s una vivencia que una cuesti\u00f3n intelectual.  \nPero adem\u00e1s con el yoga hay un elemento ad icional: como en la actualidad se ha \ndifundido tanto su pr\u00e1ctica, pero m\u00e1s a nivel f\u00edsico, es necesario explicar sus or\u00edgenes, \nlas distintas corrientes, c\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecua dor, las formas en que se practica, sus \nalcances, sus objetivos, m\u00e1s all\u00e1  de una simple pr\u00e1ctica a ni vel f\u00edsico para encontrar un \nbienestar en cuanto a la salud y para liberarse del stress.  \n \n \n \n \n 63Descripci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n:  \n \nEl despertador suena a las 5.30, est\u00e1 a es a hora porque prefiero dormir un poco m\u00e1s, \nhasta las 6.00 para empezar a levantarme y alistarme para ir a la meditaci\u00f3n.  \nEs un martes, son los d\u00edas que no dirijo la clase de gimnasia que damos con mi esposo \nen el Centro de Educaci\u00f3n para la Vida, entonces tengo libre por la ma\u00f1ana temprano.  \nMe visto con un pantal\u00f3n flojo que me perm ite estar c\u00f3moda durante la meditaci\u00f3n, \nguardo en mi mochila tambi\u00e9n una bufanda que  puedo usar como un chal si hace mucho \nfr\u00edo durante la pr\u00e1ctica.  \nSalgo de mi departamento en el centro hist \u00f3rico, son las 6.40, la calle est\u00e1 llena de \nni\u00f1os, ni\u00f1as, con sus padres y madres, tambi\u00e9n adolescentes que se apresuran para \nentrar a sus clases. Como no voy a alcanzar a ll egar si tomo un bus que va por la 12 de \noctubre, tomo un taxi. La carrera no sale m\u00e1s de 1.50, pero ya me siento mal por haber gastado ese dinero en vez de salir m\u00e1s tempra no y tomar bus como toda la gente lo hace, \npero pienso que al mismo tiempo tengo el di nero y el motivo del gasto \u2013 ir a meditar \nuna hora en grupo- vale la pena.  \nLlego a la Lizardo Garc\u00eda, muy cerca de la 12 de octubre, pido al taxista que pare en esa \ncasa con port\u00f3n color caf\u00e9 y muro color caf \u00e9. Entro sin dificultad, no necesito tocar \nning\u00fan timbre, pues la puerta siempre est\u00e1 abie rta por si entras antes o despu\u00e9s. La \npuerta de la casa donde est\u00e1 el dojo o el sal\u00f3n para la pr\u00e1ctica tambi\u00e9n est\u00e1 abierta.  \nEsa es una de las \u201creglas\u201d de la pr\u00e1ctica:  no se debe ingresar cuando ya estamos \nsentados meditando para no inte rrumpir a lo dem\u00e1s. Pero mu chos lo hacen, en realidad \nalguna vez lo hice, pero dej\u00e9 de hacerlo. Solo se puede ingresar luego de media hora, \ncuando se hace una pausa y se medita camina ndo para luego participar en la siguiente \nmedia hora de meditaci\u00f3n.  \nNos saludamos entre los compa\u00f1eros: est\u00e1n dos hombres, dos mujeres \u2013 tres conmigo. \nEstamos en la sala de ingreso a esta casa  donde se ofrecen sesiones particulares de \nterapias psicol\u00f3gicas, talleres de psicol og\u00eda profunda, entre ot ras cosas. Hay un \nescritorio como recepci\u00f3n, unos metros m\u00e1s cer ca de la puerta principal, el ba\u00f1o y una \npuerta de ingreso a lo que ser\u00eda normalmente la sala de esa casa que ha sido acondicionada para la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n y otros talleres. Nos quejamos del fr\u00edo y vamos sac\u00e1ndonos los zapatos, las chompas, los abrigos. Dejamos los zapatos \n 64ordenados en fila, eso es parte del zen: es tar atento a todo, no deja r nada porque si, en \ndesorden.  \nEn la puerta de la sala hay un letrero que pi de a todos: favor apagar  el celular y no usar \nzapatos. Pongo mis dos pies dentro de la sala  y hago una reverencia al lugar, juntando \nmis dos manos al frente de mi cara y las bajo  mientras hago la re verencia. Es el saludo \nal lugar, a este sitio especial donde voy a ap render algo, a experimentar un poco m\u00e1s de \nconciencia. Todos hacen lo mismo.  \nLa sala tiene dos grandes ventanales en su s dos paredes, cubiertas con visillos que \npermiten ver el jard\u00edn, los geranios, la palma, lo s pajaritos, la lluvia, la otra es una pared \npintada de color verde y la otra, est\u00e1 recubierta  en parte de piedras, al estilo de las casas \nde los a\u00f1os setenta y tiene una chimenea grande. \nAl ingresar voy hacia el lado derecho, en una esquina donde est\u00e1 n los cojines redondos \npara sentarse a meditar, el zafu, todos de color negro y unos pocos de color caf\u00e9. Busco \nel que est\u00e9 m\u00e1s relleno y si no lo encuentr o tomo dos: uno m\u00e1s gordo y otro m\u00e1s flaco.  \nLuego busco un sitio donde sentarme. Todos estamos de cara hacia a la pared o hacia \nlas ventanas, rodeando la sala y cada uno a una distancia de unos veinte o treinta \ncent\u00edmetros del otro. Cuando estamos pocos, hay muchos espacios de d\u00f3nde escoger. \nSiempre suelo escoger un lugar distinto. Unas veces prefiero contra la pared para tal vez \ntener menos distracciones, otras veces contra  la ventana para sentir la cercan\u00eda del \njard\u00edn. \nAcomodo el zafu, me siento, cruzo la pierna derech a sobre la izquierda. Esta es la \nposici\u00f3n que he descubierto que es m\u00e1s c\u00f3 moda y con la que no se me duermen las \npiernas tan pronto. Coloco la mano derecha sobre la izquierda, junto los pulgares \nsuavemente. Dejo que las manos caigan frente a mi ombligo. Estiro la espalda, el cuello, \nbajo un poco la mand\u00edbula y fijo  la mirada a unos  50 cent\u00edmetros de m\u00ed en un punto. No \ncierro los ojos, los mantengo abiertos o en treabiertos. Si los cierro, me empiezo a \ndormir en pocos segundos. Empiezo a tomar co nciencia de mi respiraci\u00f3n. Como hace \nfr\u00edo, me coloco la bufanda que llev\u00e9, sobre los hombros.  \nSon las siete de la ma\u00f1ana en punto y H\u00e9ctor6, quien dirige la pr \u00e1ctica y est\u00e1 sentado \njusto frente a la chimenea, toca los dos pali tos de madera. Con este sonido sabemos que \nya estamos por empezar. Luego toca la campana. Este sonido de la campana me \n                                                           \n6 Los nombres verdaderos de los practicantes han sido cambiados para esta investigaci\u00f3n. \n 65encanta, es como si tocara algo en lo prof undo de mi ser y eso- que no puedo explicar- \nse pone en sinton\u00eda con todos, c on todas, con el sile ncio que se escucha luego del \u201ctin\u201d. \nHago una reverencia, juntando las manos fren te a mi rostro y vuelvo a la postura.  \nAqu\u00ed empieza formalmente la meditaci\u00f3n: s on 25 a 30 minutos. Todos y todas estamos \nen silencio. Empiezo a contar  mentalmente mis inhalaciones y exhalaciones : uno, inhalo \ncorto, dooooos, exhalo m\u00e1s largo, as\u00ed hasta llegar a diez. Pero me pierdo en la \ncuenta\u2026pienso en todo lo que tengo que hacer hoy: sali r corriendo a un desayuno de \ntrabajo de la Asociaci\u00f3n de Pr ensa Extranjera con los demanda ntes en el juicio a Texaco \nen el hotel Sheraton. Pero \u201cveo\u201d ese pensamie nto y trato de volver a contar: uno, inhalo, \ndooos, exhalo.  \nContar las respiraciones me perm ite volver al aqu\u00ed y al ahora del que se habla en el zen. \nEs una ayuda para no perderme en los pensamientos, en los sentimientos, en las \nemociones y dejarlas pasar como nubes en el cielo.  \nNunca he dejado de pensar y de eso no se trata la meditaci\u00f3n como muchas personas creen. Se trata, de lo que he podido comprender y experimentar, de dejar que los pensamientos fluyan, observarlos, pero no retene rlos. No se trata de luchar por dejar de \npensar. Es un proceso de autoconocimiento en  ese sentido: verme a mi misma, lo que \npienso, c\u00f3mo vienen esos pensamientos. Un d\u00eda estaba angustiada y no sab\u00eda por qu\u00e9. \nEn un momento de la meditaci \u00f3n apareci\u00f3 un pensamiento muy claro y me di cuenta de \nque era eso lo que me estaba produciendo an gustia. Luego al terminar la meditaci\u00f3n \npude hablarlo y resolverlo. Esto es lo que siento con la meditaci\u00f3n.  \nMeditar es como una limpieza de pensamientos  diaria. As\u00ed como me lavo los dientes a \ndiario, tambi\u00e9n me limpio la cabeza. Esta  cabeza que tengo como ser humano y que a \nveces me hace tan infeliz con tantos pensamientos que no me llevan a nada, en vez de actuar, de disfrutar, de vivir.  \nCuando dejo de meditar varios d\u00edas seguidos, los pensamientos se acumulan, es como el \npolvo en la casa, sino lo limpio, se vuelve una  capa m\u00e1s dif\u00edcil de limpiar. Ese d\u00eda fue \nas\u00ed: no hab\u00eda meditado hace algunos d\u00edas y los pensamientos vinieron y vinieron constantemente durante los 30 minutos.  \nPoco a poco mi espalda se empieza a curvar, la corrijo suavemente, sin ning\u00fan movimiento brusco. Siento la presencia de mi compa\u00f1ero de pr\u00e1ctica a mi lado \nizquierdo. Lo puedo ver con el rabillo del ojo. No se mueve, tampoco siento su \n 66respiraci\u00f3n. Siento que mi pierna der echa empieza a entumecerse un poco, intento \nmoverla, pero casi imperceptiblemente. Pien so que seguro ya falta  poco para la media \nhora, porque siempre me ocurre lo mismo, cuando ya se acerca el final, la pierna se me \nduerme.  \nSuena la alarma del reloj de H\u00e9ctor, luego la campana: \u201ctin\u201d. Hago la reverencia \nnuevamente y me levanto lentamente. Giro haci a el centro de la sala, todos los hacemos \ny Hugo toca los palitos de madera y todos y todas hacemos una reverencia. Giramos y en fila india vamos caminando lentamen te alrededor de la sala. Hacemos kinhin  o \nmeditaci\u00f3n caminando. Coloco mi pulgar derech o dentro de la palma izquierda y cierro \nla mano como un pu\u00f1o que lo pongo sobre el  estern\u00f3n, la mano derecha sobre la \nizquierda, y abro los codos. Formo una esp ecie de tri\u00e1ngulo sobre mi pecho con los \ncodos. Estiro la columna y doy pasos lentos, tomando conciencia de c\u00f3mo se mueven mis pies, mi cadera, mis piernas. La mirada  la fijo en la es palda del compa\u00f1ero o \ncompa\u00f1era. Damos dos vueltas a la sala, suen an los palos de madera, giramos hacia el \ncentro, reverencia y giramos nuevamente ha cia cada uno de nuestros puestos.  \nEl kinhin  me ayuda a saber que estoy en este m undo, como todo el resto de las personas, \nque soy una m\u00e1s y no la generala o quien dirige todo. Solo tengo que caminar en esta vida, que estoy aqu\u00ed y en este moment o estoy viva. Que puedo caminar, con mis \npiernas, con mis pies y que solo por eso ya debo de estar agradecida. Intento estar consciente de la respiraci\u00f3n, inhalar y exhalar.  \nMe acomodo y suena la campana: \u201ctin, tin\u201d. Y empiezo otra v ez a contar el ritmo de la \nrespiraci\u00f3n. Vuelvo a retomar esa conciencia de estar aqu\u00ed, de sentirme a m\u00ed misma \nprofundamente. Los pensamientos vienen y van. Siento un poco de sue\u00f1o, respiro m\u00e1s \nprofundo, sigo las recomendaciones de la m aestra Berta Meneses: sentir c\u00f3mo la \nrespiraci\u00f3n recorre todo mi cuerpo, como entra por la nariz, de all\u00ed a los pulmones, sale \nnuevamente por la nariz\u2026Los ojos se quieren cerrar por completo, pero los abro y \nmantengo fija la mirada en el punto. Escuc ho la voz de una profesora hablando por un \nalto parlante a las estudiantes del colegi o Manuela Ca\u00f1izares. Les explica algo de un \nevento, no entiendo bien, pero me agarro de eso para no dormirme. Escucho a un \npajarito cantar en el jard\u00edn. Claro, pienso, a esta hora est\u00e1n buscando comida, es la hora de m\u00e1s actividad y recuerdo las clases de ecolog\u00eda de la universidad.  \n 67As\u00ed pasa la segunda media hora de meditaci\u00f3n y suena otra vez la campana \u201ctin, tin\u201d, \nnos levantamos y caminamos otra vez en kinhin  alrededor de la sala. Suenan los palitos, \nhacemos una reverencia en conjunto y nos sentamos en nuestros puestos mirando hacia \nel centro. Una compa\u00f1era nos reparte a cada uno las hojas con las oraciones. \nEmpezamos con el Zazen Wasan, que est\u00e1 en espa\u00f1ol, todos  vamos leyendo juntos l\u00ednea \npor l\u00ednea en voz alta, luego el Sutra del Co raz\u00f3n, todo en japon\u00e9s, pero con letras en \nespa\u00f1ol, mientras H\u00e9ctor toca una especie de tambor de madera, luego decimos los \nvotos que para m\u00ed son una confirmaci\u00f3n cada vez, de lo que busco con la meditaci\u00f3n:  \nLos seres son innumerables, hago voto de salvarlos a todos \nLos pensamientos y sentimiento ilusorios  son ilimitados, hago voto de liberarme \nde todos \nLas puertas del Dharma son incontables,  hago voto de aprehenderlas todas.  \nEl camino del despertar no tiene igual, hago voto de alcanzarlo. (tomado del \nlibro de oraciones del grupo, 2008) \nEstos votos se repiten tres v eces, luego nos levantamos juntos al comp\u00e1s de la campana \nque suena tin, tin, tin, tin, tin, hasta que estamos completamente de pie y hacemos \njuntos una reverencia especial: con un tin de la campana,  nos arrodillamos \ncompletamente, bajamos la cabeza, la colocamos sobre el piso y levantamos las manos con las palmas hacia arriba. Todo esto lo h acemos tres veces y mirando hacia el frente, \ndonde generalmente se encuentra una peque\u00f1a imagen de Buda o una vela encendida.  Luego nos volvemos nuevamente hacia el c\u00edrculo y hacemos otra reverencia y salimos ordenadamente. Afuera ya podemos saludar nos, conversar un poco, antes de que cada \nuno salga a sus ocupaciones diarias.  \nEsta es una meditaci\u00f3n normal, en grupo. Tambi\u00e9n hay otras actividades como el \nzazenkai , que se trata de una medi a ma\u00f1ana de meditaci\u00f3n, j unto con la lectura de un \ntexto de la maestra Berta Menese s, y hacer un poco de oficios o samu , es decir meditar \nmientras hacemos alguna tarea en el lugar de  meditaci\u00f3n: limpiar, barrer, arreglar el \njard\u00edn, etc.  \nEntre la meditaci\u00f3n normal de una hora, y el zazenkai , de medio d\u00eda, est\u00e1 el sesshin  o \nretiro que pueden ir de tres a diez u once d\u00edas. En general, los sesshin  se realizan en una \ncasa de retiros, en alguno de los valles, y lo s imparten s\u00f3lo maestr os zen. En ellos hay \nacompa\u00f1amiento personal del maestro al disc\u00edpulo o dokusan y exposici\u00f3n para el \n 68grupo o teisho . En el sesshin , los participantes se mantienen en silencio durante los d\u00edas \nque dure el mismo. Solo se puede hablar lo estrictamente necesario y con el maestro o \nmaestra durante el dokusan, que es una entrevista personal. \nSe realizan meditaciones en  bloques de una hora, con kinhin o meditaci\u00f3n caminando, \nentre cada media hora. Tambi\u00e9n se realizan  oficios: lavado de platos, arreglo de \njardines, limpieza de ba\u00f1os, mantenimiento de l lugar, entre otros. Todo siempre en \nsilencio. Para los sesshin  se suele contratar un servicio de comida, es decir que los \nparticipantes no tienen que cocinar. Las comi das tambi\u00e9n se desarrollan en completo \nsilencio, luego de una oraci\u00f3n de  agradecimiento, dirigida por la maestra, al finalizar las \ncomidas todos realizan una reverencia, por lo  tanto, todos deben estar atentos a comer al \nmismo ritmo de los dem\u00e1s. Al final del retiro o sesshin , el \u00faltimo d\u00eda, hay un \nconversatorio entre los participantes y el maestro o maestra que los dirigi\u00f3 para \ncontestar preguntas y dudas.  \nLa participaci\u00f3n en la s meditaciones en grupo ( sangha), en los zazenkai , en los sesshin, \nno es obligatoria. Cada persona puede asisti r a cualquiera de las actividades cuando \ndesee sin tener ninguna obligac i\u00f3n con el grupo. En Quito, el grupo que practica con \nVera de Khon se mantiene co n las contribuciones voluntari as que dejan quienes van a \npracticar luego de cada meditaci\u00f3n. Existen miembros que est\u00e1n m\u00e1s comprometidos con ese grupo y quienes colaboran en la co ordinaci\u00f3n de eventos m\u00e1s amplios como los \nretiros. Pero en general este  grupo est\u00e1 compuesto de unas 40-50 personas que practican \nde manera permanente y otras 20 \u00f3 30 que practican espor\u00e1dicamente. En la casa de \nVera de Khon, donde practica, se lleva un registro rudimentario de los nombres y \ncorreos electr\u00f3nicos de quienes practi can. Cuando una persona nueva llega a la \nmeditaci\u00f3n, recibe alguna gu\u00eda de alguien que tiene m\u00e1s experiencia y puede asistir a las \nreuniones de informaci\u00f3n para miembros nue vos. Pero nadie le exige que contin\u00faa \nasistiendo, solo se le informa de lo que se  trata y los beneficios de la meditaci\u00f3n.  \nEn el grupo Sangha zen, que naci\u00f3 de un peque \u00f1o grupo de practicantes que se iniciaron \ncon Vera de Khon, tambi\u00e9n ocurre lo mismo. Sin embargo, los miembros, si participan \nen todas las actividades mensuales, se han comprometido, de manera voluntaria a colaborar con un aporte econ\u00f3mico de diez d\u00f3lares. Estos fondos son manejados por \nuna persona encargada de la teso rer\u00eda y se destinan para financ iar la visita de la maestra \n 69Berta Meneses, quien llega cada a\u00f1o desde Espa \u00f1a. En general, ella ha pagado su viaje y \nsus vi\u00e1ticos, pero el grupo espera este a \u00f1o poder colaborar con algo en esos gastos.  \nEl grupo se re\u00fane en una cas a donde funciona una escuela de psicolog\u00eda y no paga por \nel uso de la sala que se utiliza para las me ditaciones. Por su parte, quienes conforman la \nescuela de psicolog\u00eda, tambi\u00e9n han or ganizado otros horarios de meditaci\u00f3n.  \n \n \n-El zen y sus or\u00edgenes:  \n \nEl zen, como explica el zendo Betania7 de Espa\u00f1a:  \n\u201ces un camino de despertar a la realidad esencial, de ra\u00edz, que ning\u00fan sentido puede \ncaptar, ni ninguna inteligencia comprender. Sin embargo, quien cae en la cuenta de ella \nsabe que es m\u00e1s real que cualquier cosa que se pueda ver, tocar, medir, analizar. Ah\u00ed el \nser humano encuentra paz profunda y brota la compasi\u00f3n\u201d. \n(http://www.zendobetania.com/que_zen.html) \nEl budismo zen, como se lo conoce y practica en  la actualidad, tiene varias escuelas con \ndiferencias en cuanto a la forma de pract icarlo, el m\u00e9todo de ense\u00f1anza y c\u00f3mo ha \nllegado a Occidente. En Quito se practica el budismo zen de la l\u00ednea Mahayana y de la \nescuela Soto, t\u00e9rminos que ser\u00e1n explicados m\u00e1s adelante en este texto.  \nPara comprender de qu\u00e9 se trata el zen, es importante comprender sus or\u00edgenes. Se \npuede decir que surgi\u00f3 en la India, desde el hinduismo, cuyas ense\u00f1anzas tambi\u00e9n tom\u00f3 \nBuda, con quien luego apareci\u00f3 el budism o. El hinduismo tambi\u00e9n forma parte de los \nor\u00edgenes del yoga.  \nLuego las ense\u00f1anzas budistas pasaron a la  China donde se junt\u00f3 con el tao\u00edsmo y el \nconfucionismo y con esos legados, lleg\u00f3 a Jap\u00f3n donde se lo denomin\u00f3 de manera oficial budismo zen.  \nEste recuento de los or\u00edgenes del budismo zen  se basa en varios textos de reconocidos \nautores sobre filosof\u00edas, religi ones orientales, pero no busca ser un texto hist\u00f3ricamente \nestricto sobre el tema. En ese sentido, me a dhiero a Allan W. Watts (1980) quien afirma \nque es \u201cdificultoso\u201d trazar  una historia exacta del de sarrollo del budismo y hay que \n                                                           \n7 En el budismo zen , el zendo es un lugar  donde se practica zazen  (sentarse a meditar y respirar). El zendo \nBetania es al que pertenece la maestra Berta Menese s, que gu\u00eda al grupo Sangha zen de Quito. Est\u00e1 \nubicado en Brihuega, Espa\u00f1a y es una \u201cescuela Zen de laicos, en la que se juntan las tradiciones de Soto y \nRinzai y en la que se practica Zen en un marc o occidental y cristiano\u201d (www.zendobetania.com) . \n 70tomar en cuenta esas dificultades al mome nto de hablar del budi smo zen, pues por un \nlado hay pocos textos original es que fueron conservados, en  otros casos no existe un \nregistro exacto de los a\u00f1os en que ocu rrieron los hechos, y se desconoce realmente \nqui\u00e9n llev\u00f3 de un pa\u00eds a otro las ense\u00f1anzas. (Ibid: 50)   \nEl hinduismo, como sistema filos\u00f3fico y relig ioso en la India influenci\u00f3 en muchos \nsentidos en toda la vida en la India y \u201cdetermin\u00f3 de manera casi total, su vida social y \ncultural\u201d (Capra, 1983: 71)  \n\u201cNo puede ser considerada una filosof\u00eda y ta mpoco una religi\u00f3n bien  definida. En vez \nde eso, se trata de un amplio complejo organismo socio-religioso, compuesto de un gran \nn\u00famero de sectas, cultos y sistemas filos\u00f3ficos envolviendo numerosos rituales, \nceremonias y disciplinas espirituales como  adoraci\u00f3n a incontable s dioses y diosas\u201d \n(Ibid: 71) \nEl hinduismo, seg\u00fan Watts ( 1980) \u201cera una tradici\u00f3n que no era espec\u00edficamente \nreligiosa, pues abarcaba todo un modo de vida y se refer\u00eda a todo, desde los m\u00e9todos de \nla agricultura hasta el conocimiento de la realidad \u00faltima\u201d (Ibid: 65-66).   \nEn resumen, el hinduismo \u201cconsiste en la idea de que las cosas y eventos que nos rodean son solo, en su gran  variedad, manifestaciones dive rsas de una misma realidad \n\u00faltima. Esta realidad llamada brahman , es el concepto unificador que confiere al \nhinduismo su car\u00e1cter monote\u00edsta, a pesar de la adoraci\u00f3n a varios dioses\u201d (Ibid: 72-73). \nBrahman, la realidad \u00faltima, es entendida como el alma o esencia interna de todas las cosas. La manifestaci\u00f3n del alma humana es llamada atman  y junto con brahman, son \nuno solo.  \nLa fuente espiritual del hi nduismo se encuentra en los Vedas , una colecci\u00f3n de antiguos \ntextos escritos por sabios an\u00f3nimos, los llama dos videntes v\u00e9dicos. Entre estos textos se \nencuentra los himnos Upanishads. El hinduismo tambi\u00e9n se vali\u00f3 de cuentos populares \ny \u00e9picos como el Mahabharata , que contiene el texto religi oso favorito de la India, el \npoema del Bhagavad Gita , \u00f3 Gita, que cuenta el di\u00e1logo  entre el dios Krishna y el \nguerrero Arjuna quien \u201cencontr\u00f3 su despertar una vez que fue forzado a combatir contra \nsus propios parientes en la gran guerra familiar que constituye la historia principal de Mahabaharata\u201d. (Ibid: 72)  \nUn t\u00e9rmino importante, que infl uenci\u00f3 luego en el budismo, es maya : que significa la \nilusi\u00f3n de tomar los conceptos creados por la s palabras como la realidad mismo, de \n 71\u201cconfundir el mapa con el territorio\u201d (Ibid : 73).  Es decir confundir las elaboraciones \nmentales con la realidad misma.  \nPara el hinduismo, hay distintas formas de lograr la libertad, de comprender que todos \nlos fen\u00f3menos que percibimos con nuestros sentidos constituyen una misma realidad , \nuno de esos es el Vedanta que habla de la pr\u00e1ctica diar ia de la meditaci\u00f3n y otros \nejercicios espirituales, como el yoga.  \nComo parte del Vedanta , est\u00e1 tambi\u00e9n el tratado  Samkhya , en el cual, su autor, Isvakara \nKrishna, afirma que en la base de esta filo sof\u00eda est\u00e1 el deseo humano de escapar de la \ntortura que le causan los tres dolores: \u201cla miseria (provocada por los dioses), la miseria terrestre (causada por la naturaleza) y la miseria interior u org\u00e1nica\u201d (El\u00edade, 1999: 65) \nEl tema del dolor tambi\u00e9n se lo puede ver m\u00e1s adelante en las ense\u00f1anzas del Buda, \npero es importante que desde el hinduismo, el dolor no es c oncebido como algo \ndram\u00e1tico:  \n(\u2026)el descubrimiento de este dolor uni versal no desemboca en un pesimismo. \nNinguna filosof\u00eda, ning\u00fan mensaje religios o indios terminan estancados en la \ndesesperaci\u00f3n. Por el contrario, el desc ubrimiento del dolor como ley de la \nexistencia puede considerarse como la condici\u00f3n sine qua non de la liberaci\u00f3n y \nde ah\u00ed que este dolor universal tenga intr\u00ednsecamente un valor positivo y de \nest\u00edmulo. (\u2026) No es el hombre el \u00fanico que sufre, pues el dolor es una necesidad c\u00f3smica. El mero hecho de existir en el tiempo, de durar, implica dolor. A diferencia de los dioses y los animal es, el hombre tiene efectivamente la \nposibilidad de superar su condici\u00f3n. La certidumbre de que existe un medio para \nliberarse-certidumbre com\u00fan a todas las fi losof\u00edas y m\u00edsticas de la India- no \npuede conducir ni a la desesperaci\u00f3n ni al pesimismo. Ciertamente, el dolor es \nuniversal, pero tambi\u00e9n se conocen los medios para hacerle frente y liberarse de \u00e9l, lo que significa que no es definitivo\u201d (Ibid: 65) \n \nEl zen est\u00e1 ligado fuertemente al budismo, nacido de la experi encia de Siddaharta \nGotama, luego llamado Buda o despierto, quien vivi \u00f3 en la India, en el  siglo VI antes de \nCristo. Siddartha, era un pr\u00edncipe de una familia  real de la India, quien no encontr\u00f3 en el \nbrahamanismo, la religi\u00f3n que se practicaba am pliamente en ese pa\u00eds, la respuesta a la \npregunta.: \u00bfqui\u00e9n soy? y una salida a su  profundo sufrimiento. As\u00ed decidi\u00f3 dejar el \n 72palacio donde viv\u00eda y por seis a\u00f1os anduvo por las m onta\u00f1as, meditando, hasta que \nmientras meditaba debajo de una especie de higuera sagrada, encontr\u00f3 la iluminaci\u00f3n. \nEsto ocurri\u00f3 en la localidad de Bodhgaya, ce rca de Benar\u00e9s en la India, sitio que ahora \nes un lugar de peregrinaci\u00f3n. Esa iluminaci\u00f3n  que implica: \u201cque encontr\u00f3 su gran \nfunci\u00f3n y la funci\u00f3n de todos los seres\u201d (Sahn, 1997: 15).  \nPero esta iluminaci\u00f3n era de un hombre de la clase alta y Buda decidi\u00f3 compartir sus \nconocimientos con el resto de \u201cseres que  sienten\u201d y as\u00ed volvi\u00f3 al mundo con sus \nense\u00f1anzas.  \nLa palabra Buda, viene del ve rbo s\u00e1nscrito que significa \u201cdes pertarse\u201d: es decir que si \nuna persona logra alcanzar su mente, se alcanza el verd adero ser y esa persona se \ndespierta del sue\u00f1o del sufrimiento. (Ibid: 15-16).  \nEl budismo, como explica Sahn, \u201ces muy si mple: solo preg\u00fantate a ti mismo muy \nprofundamente, \u00bfqu\u00e9 soy yo?\u201d, cuando alcanzas es tas preguntas, tu en cuentras tu propio \nser y te convierte en el m\u00e1s alto de los animales\u201d (Ibid :16)  \nEs decir, el budismo, no tiene que ver con cr eer en un ser o con dogmas de fe, se trata \nde un camino personal, de experimentar en  uno mismo las ense\u00f1anzas. Adem\u00e1s, \u201ces el \ncamino para alcanzarnos a nosotros mismos y para ayudar a los dem\u00e1s\u201d (Ibid: 19).  \nLuego de su iluminaci\u00f3n, Buda ense\u00f1\u00f3 por cu arenta y cinco a\u00f1os hasta su muerte. \u201cEl \nbudismo es la \u00fanica religi\u00f3n cuyo fundador no se  declara profeta o enviado de un dios, \nsino que, al contrario, llega incluso a rechaza r la idea de un dios como ser supremo. Se \npresenta de hecho como el despierto (buddha),  gu\u00eda y maestro espiritual\u201d (El\u00edade, 1999: \n95). \nTras su iluminaci\u00f3n, Buda recibi\u00f3 el nombre de Sakyamuni (asceta entre el grupo de los \nSkya) porque hab\u00eda llegado al l\u00edmite de la vida como ascet a: mortificaci\u00f3n, ayuno hasta \nlos extremos. Durante su vida tambi\u00e9n ha b\u00eda practicado la filosof\u00eda hinduista del \nSamkhya y el Yoga. (Capra, 1983: 99).  \nLuego de la iluminaci\u00f3n transmiti\u00f3 a un grupo  de disc\u00edpulos lo que hab\u00eda descubierto: \nlas denominadas Cuatro Nobles Verdades, que son el fundamento del budismo y hablan del dolor, el origen del dolor, la detenci \u00f3n del dolor y el camino a que conduce a la \ncesaci\u00f3n del dolor. (Ibid: 101) Este primer di\u00e1logo con los disc\u00edpulos se ha denominado el serm\u00f3n de Benar\u00e9s.  \n \n 73La primera noble verdad tiene que ver c on el dolor: Todo es sufrimiento, dolor \n(dukkha ). Seg\u00fan El\u00edade, \u201cpara Buda, al igual que para la mayor parte de los pensadores \ny hombres religiosos indi os a la \u00e9poca de las Upanishads , todo es dolor\u201d (El\u00edade, 1999: \n119). La segunda noble verdad: \u201cel deseo como origen del dolor. La sed, el apetito, \nbusca constantemente nuevos goces; se di stinguen el deseo de extinguirse (o \nautoaniquilaci\u00f3n)\u201d (Ibid: 120). La  tercera proclama que la liberaci\u00f3n del dolor consiste \nen la extinci\u00f3n de los apetit os. La cuarta revela los cami nos que conducen a la cesaci\u00f3n \ndel dolor: \u201ca trav\u00e9s del camino del intermedio, trata de evitar dos extremos: la b\u00fasqueda de la felicidad a trav\u00e9s de los placeres de lo s sentidos y el camino contrario que ser\u00eda la \nb\u00fasqueda de la beatitud espiritual median te los excesos asc\u00e9ticos\u201d. (Ibid : 121)  \n Este Sendero, comprendido en  la cuarta Noble Verdad, es el Sendero Medio, llamado \nas\u00ed por evitar los dos extremos, tanto la b\u00fasqueda  de la felicidad a tr av\u00e9s de los placeres \nsensuales, como la mortificaci\u00f3n de uno mismo. Este Sendero Medio es llamado el Noble Octuple Sendero, y consta de ocho factores, que son:  \n1. Recta comprensi\u00f3n   \n2. Recto pensamiento   \n3. Rectas palabras    \n4. Recta acci\u00f3n    \n5. Rectos medios de vida  \n6. Recto esfuerzo    \n7. Recta atenci\u00f3n    \n8. Recta concentraci\u00f3n  \nSeg\u00fan la maestra Berta Meneses, este se ndero \u201cpuede ser seguido, practicado y \ndesarrollado por cada individuo. Es  disciplina corporal, verbal y mental. Se trata de un \nSendero que conduce a la aprehensi\u00f3n de la Re alidad \u00faltima, al logr o de la liberaci\u00f3n, \nde la felicidad y la paz, mediante el autodesarrollo moral, espiritual e intelectual\u201d. (Meneses, 2008)\n \nDurante el resto de su vida,  Buda se de dic\u00f3 a difundir su expe riencia a trav\u00e9s de \ndi\u00e1logos y encuentros en vari as partes del pa\u00eds, hasta su  muerte, se trat\u00f3 de una \ntransmisi\u00f3n oral de sus conocimientos. Siem pre insisti\u00f3 en que lo \u00fanico que hab\u00eda \nense\u00f1ado eran las cuatro nobles verdades, pues \u201cnunca quiso dar a su ense\u00f1anza la \nestructura de un sistema\u201d y \u201cse neg\u00f3 a hablar  sobre problemas filos\u00f3ficos\u201d. (El\u00edade, \n 741999:117). Esta transmisi\u00f3n oral di o pie a la existencia de va rias corrientes dentro del \nmismo Budismo.  \nLuego de la muerte de Buda, el budismo se separ\u00f3 en dos escuelas principales: Hinaya  \ny Mahayana. El budismo Hinay a, se denomina \u201cpeque\u00f1o veh\u00edculo\u201d, se trata de \u201cuna \nescuela ortodoxa que toma al pie de la letr a las ense\u00f1anzas de Buda y la segunda, \u201cel \ngran veh\u00edculo\u201d, presenta una actitud m\u00e1 s flexible, suponiendo que la doctrina e m\u00e1s \nimportante que su formulaci\u00f3n original\u201d (Capra, 1983: 77)  \nEl budismo Mahayana  se basa en el amor y la co mpasi\u00f3n y seg\u00fan esta escuela, un \npracticante es un ser humano altamente evol ucionado, en camino de volverse un Buda, \nque no busca la iluminaci\u00f3n solamente para s\u00ed mismo sino que se consagra a ayudar a \ntodos los seres humanos a alcanzar el estado de  Buda, antes de que \u00e9l mismo entre en el \nNirvana y esta fue la idea que  dej\u00f3 el propio Buda, volve r al mundo para indicar el \ncamino de la salvaci\u00f3n a los dem\u00e1s seres humanos (Ibid: 81).  \nLuego de su iluminaci\u00f3n, Buda se dedic\u00f3 a ense\u00f1ar a otros y ellos formaron un grupo de \nseguidores, entre los que surgi\u00f3 siglos m\u00e1s tarde Bodhidharma, quien viaj\u00f3 de la India \nhacia China a principios del si glo VI despu\u00e9s de Cristo. De esta forma se encontraron el \nyoga budista de la India con el  Tao de China y naci\u00f3 el Ch'an.  \nEn China \u201cencontr\u00f3 una cultura que pose\u00eda m\u00e1s de dos milenios de existencia en donde \nel tao\u00edsmo y el confucianismo se hab\u00edan desarrollado\u201d.  \nAs\u00ed, cuando se encontraron los pensamientos hind\u00faes y chinos, se inici\u00f3 la traducci\u00f3n de las ense\u00f1anzas o los \u201csutras\u201d budistas  y tambi\u00e9n a nivel de la pr\u00e1ctica se fue creando \nuna forma especial de meditaci\u00f3n o \u201cuna forma especial de disciplina espiritual que recibi\u00f3 la denominaci\u00f3n de Ch\u2019an, t\u00e9rmino generalmente traducido como meditaci\u00f3n\u201d \n(Capra, 1980: 89). \nEsa filosof\u00eda Ch\u2019an termin\u00f3 siendo adoptada por Jap\u00f3n por el a\u00f1o 1200 DC y desde all\u00ed \nse practica con el nombre de zen, traducci \u00f3n del ideograma chino en japon\u00e9s. (Capra, \n1983:95). Lleg\u00f3 a Jap\u00f3n, seg\u00fan rese\u00f1a el zendo Be tania, a trav\u00e9s de Dogen Zenji. En \nChina hab\u00edan existido cinco \"casas\" o familias de Ch'an, pero solo dos pasaron a Jap\u00f3n y se convirtieron las escuelas Soto y Rinzai  de zen. \nEn el siglo XX el zen se empez\u00f3 a extend er por Occidente. Un impulso importante \nparti\u00f3 del primer Parlamento de las Religiones del Mundo, Chicago 1893, donde por \n 75primera vez un representante del zen, Shaku Soyen, abad del Engakuji de \nKitakamakura, habl\u00f3 ante  un p\u00fablico occidental.  \nEl zen se fue conociendo y practicando cada v ez m\u00e1s en Europa a partir de la segunda \nmitad del siglo XX. A trav\u00e9s de monjes budi stas zen llegados a Europa, de misioneros \ncristianos en Jap\u00f3n como Enomiya-Lassalle y de psicoterapeutas occidentales como \nKarlfried Graf D\u00fcrckheim. (www.zendobetania.com) \nLa escuela Rinza i o denominada \u201cabrupta\u201d utiliza el m\u00e9todo del koan (frase o di\u00e1logo \nbreve) y la resoluci\u00f3n de los mismos por parte de los disc\u00edpulos con la ayuda del maestro, a trav\u00e9s de intensos ejercicios de concentraci\u00f3n que se encaminan as\u00ed al satori .  \nLa escuela Soto o denominada \u201cgradual\u201d, exista lo s m\u00e9todos de choque de la escuela \nRinzai  y pretende provocar el crecimiento gra dual del disc\u00edpulo. Esta escuela \u201cdefiende \nel \u201csentarse tranquilamente\u201d y la utilizaci \u00f3n del propio trabajo co tidiano del individuo \ncomo dos formas de meditaci\u00f3n.  \nLas dos escuelas atribuyen la mayor importancia al zazen : la meditaci\u00f3n sentada que se \npractica todos los d\u00edas, la postu ra y al respiraci\u00f3n correctas son las primeras cosas que el \nestudiante zen tiene que aprender.  \nDe esta forma, observamos c\u00f3mo desde sus or\u00edgenes,  \u201cel zen tiene una combinaci\u00f3n \n\u00fanica de las filosof\u00edas e idiosincrasias de tres  culturas diferentes. Se trata de un modo de \nvida t\u00edpicamente japon\u00e9s, pero mucho refleja del misticismo indio, el  amor tao\u00edsta a la \nnaturalidad y a la espontaneidad y un s\u00f3lido pragmatismo de la mente confucionista\u201d (Capra: 1983: 95)  \nPero, seg\u00fan Capra, \u201cel zen es puramente budi sta en su esencia una vez que su \u00fanico \nobjetivo es aquel que se propuso el propio Buda , es decir, llegar a la iluminaci\u00f3n, que en \nel Zen recibe el nombre de  satori \u201d.  \n\u201cEl Zen con todo, es el \u00fanico que se concentra exclusivamente en la experiencia del \nsatori, de la iluminaci\u00f3n, y no muestra cualquier inter\u00e9s especial por cualquier \nmodalidad de interpretaci\u00f3n.... desde el punto de vista del Zen, el despertar de Buda y su \nense\u00f1anza es en sentido de que todos poseen el  potencial de llegar a ese despertar es la \nesencia del budismo. Lo restante de la doctr ina, expuesto en los numerosos sutras, es \nconsiderado meramente suplementario\u201d (Ibid: 95) \nSin embargo, tiene de tao\u00edsta, la no utilizaci\u00f3n de palabras para explicar la verdad \n\u00faltima. Seg\u00fan la tradici\u00f3n, la experiencia del zen solo puede ser transmitida de maestro \na disc\u00edpulo. En ese sentido, es importante en la iluminaci\u00f3n en el zen \u201cno significa \n 76retirarse del mundo sin tomar parte activa de  las cuestiones cotidia nas\u201d.(Capra: 1983, \n96)  \nEl Zen es, como dice Vera de Khon, psic\u00f3l oga y una de las personas que inici\u00f3 la \npr\u00e1ctica y difusi\u00f3n del Zen en Quito, afirma que  es  \u201cver el mundo ta l cual es, sin ideas, \nsin deseos, sin cr\u00edtica\u2026 es m uy dif\u00edcil y muy f\u00e1cil a la vez:  hay que dejar de pensar, de \njuzgar, de querer; todos los miedos que tenemos son miedos del pensar\u201d (Khon, 2006: \n53)  \nSe trata, seg\u00fan mi propia experiencia, de dejar de pensar y permitirse el sentir la \nverdadera naturaleza. Pero,  \u00bfqu\u00e9 es esa verdadera naturaleza?, creo que as\u00ed como los \np\u00e1jaros son p\u00e1jaros y nada m\u00e1s y cumplen en su vida con esa func i\u00f3n de p\u00e1jaros, los \nseres humanos somos seres humanos, pero como pensamos demasiado, nos complicamos y no sabemos qu\u00e9 es y c\u00f3mo cumplir esa funci\u00f3n de ser humano. Entonces, el zen ayuda a conocer esa cual idad profunda de ser un ser humano y nada \nm\u00e1s que eso y vivir de acuerdo a ese conocimiento.  \nY ese profundo conocimiento es lo que todos los maestros zen llaman \u201cel despertar\u201d, as\u00ed el significado de Buda es desp ierto. Es despertar a la realid ad misma, al \u201caqu\u00ed y ahora\u201d. \nPero al mismo tiempo es sentirse  parte del universo.  \nEs dejar de lado el \u201cpeque\u00f1o yo\u201d, ese ego, que en todos los seres humanos est\u00e1 presente, \npero que adem\u00e1s para el caso de esta i nvestigaci\u00f3n, la clase media, es un factor \nimportante: es eso que nos hace creer m\u00e1s que  otros y menos que ot ros. Es eso que nos \nsaca de lo que realmente somos, para vivir solo las cosas externas de la sociedad.  \nKhon (2006) explica este punto as\u00ed:  \n(\u2026) si por intromisi\u00f3n de la raz\u00f3n y el pensamiento humanos nos apartamos de la \nnaturaleza, se produce la desarmon\u00eda, la gue rra individual de pens amientos, instintos, \nafectos; y por otra parte, posibilidades innatas. Lo m\u00e1s importante es que nosotros \nsomos el universo. Cada uno de nosotros es una demostraci\u00f3n visible, vivible, \nconcientizable, del universo, del cosmos y de la fuerza que lo dirige (Ibid: 36).  \nEn ese sentido se explica lo que la doctora  Khon explica siempre: el problema de la \ndualidad en el ser humano. Como que so mos dos personas, una que busca cosas \nexternas y por otro la persona real, lo que  realmente es. \u201cNosotros somos individuos, \nque quiere decir- no-divididos\u201d ( Ibid: 62).  El zen \u2013 y con la terapi a inici\u00e1tica que ella \npractica- ayuda a las personas a vivir seg\u00fan su propia naturaleza que \u201ces sagrada\u201d ( Ibid: \n56). Por eso su libro se llama: Terapia inici\u00e1tica, hacia el n\u00facleo sagrado  porque ese es \n 77el objetivo de su terapia como psic\u00f3loga: ll evar al individuo a conocer ese n\u00facleo, ese \ncentro que cada uno tiene.  \nAs\u00ed Khon explica que: \u201cNadie puede vivir en c ontra de su naturaleza.  Esta es sagrada. \nAl no respetarla, padecemos fen\u00f3menos que parecen enferm edad, pero que son como \nadvertencias o campanadas que avisan que al go tiene que cambiar. No puedo vivir en \ncontra de lo que soy\u201d ( Ibid: 56). \nPero ella afirma que los seres humanos \u201ctenemos que pasar por la dualidad, por el dolor, \npor la separaci\u00f3n, para llegar a esta nueva  manera de estar en el mundo. Debemos \ntransitar paulatinamente por el camino que une  la mente con el cuerpo. Y de esta uni\u00f3n \nse pasa a otros estados ps\u00edquicos, hasta alcanzar la totalidad\u201d. ( Ibid: 31) \nPara la cultura occidental es especialmente dif\u00edcil comprender de qu\u00e9 se trata el zen, porque siempre estamos acostumbrados a e xplicarlo todo, cuando  el zen trata de \ncomprender algo que no se puede nombrar.  \nEn ese sentido, Allan Watts, explica el efecto  que ha producido en el Occidente y c\u00f3mo \nse lo comprende en este lado del mundo. En  general afirma que  \u201cla mentalidad \noccidental tiende a considerar que en realidad no comprendemos lo que no podemos \nrepresentar,-lo que no podemos comunicar-por si gnos lineales, es decir, por el pensar\u201d \n(Watts, 1980: 28).  \n\u201cLa incomodidad intelectual que experimentam os al tratar de concebir el acto de \nconocer sin \u201calguien\u201d que conoce y algo conoc ido es semejante a la incomodidad de \nllegar a una cena formal en pijama. El error es convenciona l, no ontol\u00f3gico\u201d ( Ibid: 79)  \nEn ese sentido se explica la tradici\u00f3n budista: porque \u201cEl Buda no intent\u00f3 exponer un \nsistema filos\u00f3fico coherente, tratando de satisfacer esa curiosidad  intelectual acerca de \nlas \u00faltimas cosas que espera res puestas en palabras\u201d (Ibid: 80)  \nPor tanto, afirma que la idea del zen es: libera rse de la \u201cidentificac i\u00f3n de la mente con \nsu propia imagen\u201d, es \u201cuna liberaci\u00f3n de l dualismo del pensamiento y la acci\u00f3n, porque \npiensa como act\u00faa: con la misma cualidad  de abandono, entrega o fe\u201d (Ibid: 168-169). \nEl problema es que \u201cla mente intenta ser a la  vez mente e idea de la mente, debido a una \nfalta confusi\u00f3n entre hecho y s\u00edmbolo. Para pone r a la ilusi\u00f3n, la mente tiene que tratar \nde actuar sobre s\u00ed misma, sobre su corriente de experiencias, desde el punto de vista de \nla idea de s\u00ed misma que llamamos el ego\u201d (Ibid : 163)  \nNo se practica el zen, la medit aci\u00f3n para un fin, el despertar:  \n 78no se practica el Zen para convertirse en B uda; se lo practica porque una ya es Buda \ndesde el comienzo, y esta \u201crealizaci\u00f3n original \u201d es el punto de partida de la vida zen. \n(\u2026) El \u201czen sentado\u201d: zazen: \u201cpara la mentalidad occidental (quedarse sentado \nquietamente) no solo es innatural sino una gran  p\u00e9rdida de tiempo valioso, por muy \u00fatil \nque pueda ser como disciplina para incul car paciencia y fortaleza. Aunque tambi\u00e9n \nOccidente tiene su propia tradici\u00f3n contempl ativa en la Iglesia Cat\u00f3lica, la vida de \n\u201cquedarse sentado y mirando\u201d ha perdido atractivo, pues no se da valor a ninguna \nreligi\u00f3n que no \u201cmejore el mundo\u201d y es dif\u00edcil comprender c\u00f3mo se va a mejorar el mundo si uno se queda quieto. Sin embargo, deber\u00eda ser patente que la acci\u00f3n sin \nsabidur\u00eda, sin clara conciencia de los que  el mundo realmente es, nunca puede mejorar \nnada. Adem\u00e1s, as\u00ed como la mejor manera de aclarar el agua turbia es dej\u00e1ndola reposar, \npodr\u00eda arg\u00fcirse que aquellos que se sientan que d\u00e1ndose quietos sin hacer nada realizan \nuna de las mejores contribuciones que pueden hacerse a un mundo alborotado. (\nIbid : \n185-186)   \n\u00bfPero cu\u00e1l es la diferencia entre otras co rrientes del budismo y el budismo Zen?  Como \ndicen Allan Watts, uno de los escritores m\u00e1s conocidos en Occidente sobre el zen, es \nque a pesar de que zen implica dhyana o meditaci\u00f3n, al igual que otras escuelas \nbudistas, es una corriente m\u00e1s directa que las ot ras, en lo que se refiere a acceder a la \niluminaci\u00f3n.  \nQuiz\u00e1 el especial aroma del Zen consiste en tener algo de peculiarmente directo. En \notras escuelas de Budismo el despertar parece remoto y casi sobrehumano, algo que puede alcanzarse solo tras muchas vidas de pacientes esfuerzos. En cambio en el Zen \nexiste siempre la sensaci\u00f3n de que el despertar es algo muy natural, algo sorprendentemente obvio, que puede ocurrir en cualquier momento...El zen es tambi\u00e9n \ndirecto en su manera de ense\u00f1ar, porque apunta directa y abiertamente a la verdad sin \nperder el tiempo en s\u00edmbolos (\n Ibid  : 102).  \nSeg\u00fan el maestro Sahn, \u201cel zen solamente signifi ca conseguir la directa percepci\u00f3n de la \nrealidad, tal como es\u2026 y el budismo es solo un nombre para el camino para alcanzar \nnuestros verdaderos seres y ayudar a otros seres\u201d (Sahn, 1997: 20) \nEl maestro Sahn se pregunta \u201c\u00bfqu\u00e9 es entonces el budismo zen? y responde: \n(\u2026) el zen simplemente apunta directamente a nuestra mente, a nuestro verdadero ser, \npara que podamos lograr el despertar y ayudar a otros seres. Entonces no hay ning\u00fan \n\u00e9nfasis puesto en el lenguaje o en el aprendizaje en el Zen, solamente hay la simple \npr\u00e1ctica de la meditaci\u00f3n. ..Toda ense\u00f1anza del Zen solamente apunta a tu mente, en \n 79este momento, Qu\u00e9 es lo que est\u00e1s haciendo a hora? La ense\u00f1anza del Zen siempre nos \ndevuelve a lo que podemos llamar \u201cm undo momento\u201d. Este momento es muy \nimportante. En un momento est\u00e1 todo. En el momento, est\u00e1 el tiempo infinito y el \nespacio infinito ( Ibid: 21-22) \n \n-C\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador el budismo zen: \n \nPara explicar c\u00f3mo lleg\u00f3 a Ecuador, es necesario  conocer la historia de la doctora Vera \nde Khon. Vera de Khon, encontr\u00f3 la meditaci \u00f3n zen, en el camino que inici\u00f3 con la \nterapia psicol\u00f3gica inici\u00e1tica en Europa con el doctor Ka rlfried Graf von Durckheim \npara enfrentar una fuerte cris is que la llev\u00f3 a dejar a su esposo y dos hijas en Ecuador.  \nSe cas\u00f3 en Praga con el arqui tecto Karl Khon que construy\u00f3 la casa de sus padres, 18 \na\u00f1os mayor que ella. Luego vinieron a Ecuador en 1938, al  inicio de la II guerra \nmundial, y esa experiencia profundiz\u00f3 la divisi\u00f3n interna de Vera, al verse dividida \nentre Ecuador y Checoslovaquia-Europa.  \nLa experiencia de llegar a Ecuador en ba rco, a Salinas, donde en esa \u00e9poca no hab\u00eda m\u00e1s \nque dos casas, la tiene muy viva en su memo ria. El vivir con un esposo, quien \u201cdecid\u00eda \ntodo\u201d como ella mismo narra en su libro (Khon, 2006: 42), estar dedi cada a la actuaci\u00f3n \ny tambi\u00e9n ser madre, esposa y encargarse de la casa, caus\u00f3 en ella \u201cuna fragmentaci\u00f3n, la p\u00e9rdida del yo\u201d. Su libro en ese sentido, na rra, \u201cla p\u00e9rdida de mi identidad y como la \nfui reconstruyendo poco a poco, pero en un ni vel m\u00e1s amplio, sin vol ver al yo ego\u00edsta o \npeque\u00f1o o inconsciente\u201d. (Ibid:  43) \nAs\u00ed fue que, dej\u00f3 a sus dos hijas y a su esposo,  viaj\u00f3 a Viena para visitar a su hermana, \nbusc\u00f3 al psic\u00f3logo Durckheim de quien hab\u00eda le\u00eddo un libro y le pi di\u00f3 una cita. Como \nella mismo dice: \u201cllegu\u00e9 para una sesi\u00f3n de 20 minutos y me qued\u00e9 3 a\u00f1os\u201d (Ibid: 50). Su esposo, dice ella, \u201cfue muy comprensivo o estaba desesperado, porque ya no sab\u00eda \nqu\u00e9 hacer con esta mujer que solo gritaba o lloraba\u201d. All\u00ed, durante esos tres a\u00f1os, con \nDurckheim y su esposa la Dra. Mar\u00eda Hippius , ella logr\u00f3 encontrar su centro, la uni\u00f3n \nde esa dualidad, pero tambi\u00e9n conoci\u00f3 sobr e el zen y la meditaci\u00f3n. Tanto Durckheim \ncomo Hippius lo practicaban.  \nAs\u00ed volvi\u00f3 a Ecuador, entr\u00f3 a estudiar psicolog\u00eda en la Universidad Central a los 49 a\u00f1os de edad. Luego empez\u00f3 a atender pacientes en su propia casa.  \n 80Aqu\u00ed, luego de volver de Europa, y con el c onocimiento de la psicolog\u00eda profunda y el \nZen, decidi\u00f3 iniciar junto con el padre cat\u00f3 lico jesuita Marco Vinicio Rueda un peque\u00f1o \ngrupo de meditaci\u00f3n en su propia casa, al mismo tiempo de fundar el Centro de \nDesarrollo Integral, en 1975. \nActualmente la Corporaci\u00f3n Centro de Desarro llo Integral-CDI, es una entidad sin fines \nde lucro, apol\u00edtica y areligiosa  que \u201cpresta ayuda en el campo de la psicolog\u00eda profunda, \nsiguiendo la escuela del profesor Dr. Karl fried  Graf von Durckheim y de C.G. Jung, \nenraizado en la practica milenaria de la me ditaci\u00f3n zen,  dentro de un enfoque hol\u00edstico \ne integrador mente, cuerpo, esp\u00edritu y naturaleza\u201d (www.cdiniciatica-zen.com) .  \nElla narra as\u00ed los inicios del grupo de meditaci\u00f3n:  \nEmpezamos (a meditar) tres, el padre Rueda y la Luzmila Troya aqu\u00ed arriba (en su \ncasa). Aqu\u00ed sucedi\u00f3 una cosa que nadie se preo cupa del otro. Sucedi\u00f3 una vez en la \nmeditaci\u00f3n una persona ten\u00eda necesidad de meditar desnudo y nadie se mov\u00eda, la \npersona medit\u00f3 desnudo y no hab\u00eda comentarios, nadie quien mire, cada uno estaba en \nsu cuesti\u00f3n. El proceso es individual y de la sangha, de la comunidad.  \nNaturalmente que hay muchos ritos yo trat\u00e9 de  evitar los ritos budistas para que la gente \nno se asuste que tiene que dejar su religi\u00f3n.  \nEl Dalai Lama en Ginebra dijo que cada uno tiene que ir por su camino, que el budismo \nno impone reglas budistas\u2026 el padre Rueda in trodujo la meditaci\u00f3n en la Universidad \nCat\u00f3lica. Yo fui la que traje a la med itaci\u00f3n aqu\u00ed, aqu\u00ed no se conoc\u00eda. Se conoc\u00eda \ncontemplaci\u00f3n, eso es sobre un tema. Hay que hacer la diferencia entre contemplaci\u00f3n y meditaci\u00f3n: la meditaci\u00f3n es vaciarse de todo concepto por eso nosotros nos \nconcentramos en la respiraci\u00f3n, primer o, observar la exhalaci\u00f3n, contar 10 \nexhalaciones. (Khon, entrevista   08/02/19).\n \nEllos practicaron la meditaci\u00f3n zen, de la escu ela Soto, es decir la escuela que se basa \nm\u00e1s bien en la pr\u00e1ctica del zazen , en la relaci\u00f3n entre el maestro y el disc\u00edpulo. Desde el \ninicio, cuando meditaban tres personas, el  grupo ha continuado meditando entre una y \ndos veces a la semana. Desde hace m\u00e1s de cinc o a\u00f1os, las meditaciones se realizan en la \ncasa de Vera en la calle Lizardo Garc\u00eda, donde ella adecu\u00f3 lo que llama: \u201cel s\u00f3tano\u201d un \nespacio para meditar. Se reali zan los lunes a las 8 de la noche  y los s\u00e1bados a las 7 de la \nma\u00f1ana y luego ella ofrece un desayuno a los practicantes.  \nEl Centro de Desarrollo Integral adem\u00e1s ofrece otras actividades como sesiones de terapia con psic\u00f3logos/as, sesiones de psicog rafismos, clases de taichi, yoga, aikido y \n 81una escuela de psicolog\u00eda inici\u00e1tica. Adem\u00e1s de impartir la psicolog\u00eda profunda, se da a \nconocer sobre el zen a los alumnos y se ofr ece la pr\u00e1ctica libre de la meditaci\u00f3n para \nquienes est\u00e1n interesados.  \nEl padre Rueda mantuvo luego su propio grupo de  meditaci\u00f3n y tras su fallecimiento en \nel 2005, ese grupo permanece y se re\u00fane en el norte de Quito, en Cotocollao en una \ncapilla peque\u00f1a. Asisten entre ocho y diez personas. Este grupo, que no ha adoptado un \nnombre, incluyen en la pr\u00e1ctica de la med itaci\u00f3n, algunos rituales cat\u00f3licos como una \nmisa los s\u00e1bados, y en cada meditaci\u00f3n inic ian con una lectura y un corto foro de un \nvers\u00edculo del evangelio, luego hacen ejercici os de relajamiento y estiramiento y luego \nmedia hora de meditaci\u00f3n, kinhin  y otra media hora de meditaci\u00f3n. Seg\u00fan una de los \nmiembros de este grupo, \u201ceste es  el m\u00e9todo del padre Rueda\u201d.  \nEl padre Rueda, es considerado \u201cel formador  de varias generacion es de antrop\u00f3logos e \nimpulsador de la disciplina en Ecuador\u201d (Andrade, 2005: 162). Se desempe\u00f1\u00f3 como \nprofesor de Antropolog\u00eda en la Universi dad Cat\u00f3lica donde adem\u00e1s fue uno de los \nfundadores del Departamento de esa di sciplina en esa instituci\u00f3n acad\u00e9mica.  \n Xavier Andrade, quien tuvo la oportunidad de ser alumno del padre Rueda escribe as\u00ed \nsobre este maestro:  \nAl contrario de quienes pregonan una apropi aci\u00f3n superficial de filosof\u00edas espirituales \nprovenientes de Asia, y que las utilizan para engalanar sus sentidos de captaci\u00f3n \nmercantil de lo diverso en la \u00e9poca po scapitalista para rodearse de un aura de \nespiritualidad que acompa\u00f1e a sus respectivas codicias, Marco Vinicio guard\u00f3 sus \nsaberes para quienes desearan iniciarse seriamente en ellos. \nSu apostolado fue, en gran parte, el de la ense\u00f1anza de la meditaci\u00f3n. Y as\u00ed se lo ve\u00eda \ndeambular por el campus, donde igual impart\u00eda misa y sesiones de zen sin lugar a contradicciones. Espigado y elegante, risu e\u00f1o, emboinado, uniformado siempre con un \nabrigo negro largo, tan asc\u00e9tico como la bonda d de su legado. Tan risue\u00f1o y listo para \nridiculizar de buena manera a cualquiera de sus interlocutores, tan alegre como, estoy seguro, debe haberse alejado cuando pensara en retrospectiva su enorme contribuci\u00f3n a \naquellos quienes tuvimos la suerte de escucharlo. Sin duda, el mejor premio a sus mayores b\u00fasquedas lo empez\u00f3 a alcanzar en el  retiro espiritual de a\u00f1os que guardara \ndisciplinadamente (Ibid: 163). \nDurante estos a\u00f1os del grupo que naci\u00f3 entr e Vera de Khon y el padre Rueda, han \nrealizado varios encuentros con maestros japoneses y de otros pa\u00edses, el grupo ha \n 82aumentado de tres a veces hasta 50 persona s, se ha difundido la pr\u00e1ctica en Quito a \ntrav\u00e9s de otras actividades.  \nDel grupo que medita bajo la direcci\u00f3n de Vera, desde hace un a\u00f1o se form\u00f3 otro grupo \naparte autodenominado Sangha Zen, que busca tambi\u00e9n fortalecerse como un grupo de \nmeditaci\u00f3n que no solo busca la iluminaci\u00f3n personal de sus miembros sino de toda la comunidad.  \nEste grupo cuenta con el apoyo de la maestra zen Berta Meneses, del zendo  Betania de \nEspa\u00f1a. Este zendo, como se explica en su p\u00e1gina web , busca:  \n(\u2026) \u201cayudar al ser humano de nuestro tie mpo a reencontrar sus propias ra\u00edces \nprofundas, en un clima de ecumenismo y de respeto hacia todas las personas y \ncreencias, en armon\u00eda con la fe cristiana y por  ende con el n\u00facleo m\u00e1s aut\u00e9ntico de toda \nreligi\u00f3n. Este camino del Zen tiene una proyecci\u00f3n social en una actividad de \ncolaboraci\u00f3n solidaria con poblaciones desfavorecidas o afectadas por cat\u00e1strofes naturales  (www.zendobetania.com).\n \nBerta Meneses Rodr\u00edguez, nacida en 1945, es maestra zen desde 1998, y lleva el \nnombre japon\u00e9s Chosui-an \u00f3 \"Agua que purific a\". Antes fue monja cat\u00f3lica de la orden \nSan Felipe Neri.  Reside en Barcelona y ofre ce introducciones al Zen y sesshin en \nBarcelona, Lleida, Girona, Tortosa y Mallor ca, as\u00ed como en El Salvador y Quito \n(www.zendobetania.com).  \nEl objetivo que se busca en la pr\u00e1ctica es se guir el camino del Bodhisattva en el que se \nentiende que: \u201cmi vida no es para mi, sino solamente para todos los seres\u201d (Sahn, \n1997:116)  \nEn ese sentido se sigue la corriente Mahayana que ense\u00f1a que \u201ctoda esta pr\u00e1ctica es no \nsolo para m\u00ed, para salvarme a m\u00ed mismo... prac ticarlo significa hacer el voto de no entrar \nen la infinita calma, en la ex tinci\u00f3n, y en la fe licidad del nirvana ha sta que el \u00faltimo ser \nque siente sea salvado del sufrimiento\u201d (Ibid: 116)  \n \n2.- YOGA:  \n \n \nExisten varias t\u00e9cnicas, escuelas y formas de  practicar el Yoga. En general se entiende \ncomo yoga solo a las pr\u00e1cticas f\u00edsicas de pos turas complicadas que solo pueden realizar \nlas personas que tienen ese don de un cuerpo flexible. En este trabajo y en especial en \n 83este cap\u00edtulo, se tratar\u00e1 sobr e el yoga como un sistema m\u00e1s complejo que una simple \npr\u00e1ctica f\u00edsica que incluye: gu\u00edas para vida  moral, posturas f\u00edsicas, t\u00e9cnicas de \nrespiraci\u00f3n y pr\u00e1ctica med itativa (Strauss, 2005: 3). \n \n-Descripci\u00f3n de una pr\u00e1ctica:  \n \nEs domingo, mi esposo me despierta cerca de las 7.20 de la ma\u00f1ana y me pregunta \n\u00bfquieres ir al Itchimb\u00eda? Quiere decir cam inar desde mi departamento ubicado en San \nBlas, a pie al parque Itchim b\u00eda donde un grupo de personas, dirigido por un miembro de \nla red Gran Fraternidad Universal practican  yoga durante una hor a, de 8 a 9 de la \nma\u00f1ana.  \nCon un poco de sue\u00f1o, pero pensando en el ai re que se respira al l\u00ed en el parque, me \nlevanto, me cambio con ropa c\u00f3moda: calent ador, gorra y mi ai slante celeste que \nnormalmente se usa para acampar, pero yo lo  uso para hacer ejercicios f\u00edsicos.  \nSalimos con mi esposo y nos encontramos con mi madre para tambi\u00e9n subir al \nItchimb\u00eda, caminamos hacia la plaza Belmonte,  subimos por las gradas hasta el parque. \nJunto a la casa de hacienda, ya est\u00e1 el pr ofesor y algunos practicantes: se\u00f1oras y se\u00f1ores \nde entre 40 y 50 a\u00f1os de edad, tambi\u00e9n unas mujeres j\u00f3venes, de entre 20 y 30 a\u00f1os de \nedad. Nos sacamos los zapatos, las medias. Si ento el roc\u00edo del c\u00e9sped en mis pies, me \npongo bloqueador solar y estiro mi  aislante en el lugar donde har\u00e9 los ejercicios, frente \nal profesor que lleva un pantal\u00f3n corto y una  camiseta blanca. El profesor, con quien he \nconversado muy poco, tiene entre 60 y 65 a\u00f1os de edad, lleva una cruz, en su cuello, \naunque no s\u00e9 qu\u00e9 grado tiene, puedo identificar  que es miembro de la Gran Fraternidad \nUniversal, pero que adem\u00e1s forma parte de la orden del Acquarius8.  \nLa clase se inicia con unos ejercicios de estiramiento y respiraci\u00f3n muy r\u00e1pidos y luego \nel saludo de pax, que se realiza colocando la mano iz quierda en el plexo solar y la \nderecha hacia arriba cerrando el dedo pulgar hacia dentro y dejando el resto de los \ndedos hacia arriba. Cada vez que hago este saludo inicial, me acuerdo de Jes\u00fas, en \nalguna de esas im\u00e1genes que se ven por all\u00ed o tal vez de alguna pel\u00edcula.  \n                                                           \n8 La Suprema Orden del Acquarius (SOA) es parte de la GFU y es \u201cun sistema educativo para el \ndesarrollo humano y transpersonal\u201d ( www.soa.edu ). La parte externa de la organizaci\u00f3n es la GFU y la \nparte interna es la SOA, all\u00ed los miembros adquieren  grados seg\u00fan su nivel de desarrollo humano, el \nmayor grado es el de gur\u00fa. \n 84Luego se inicia la sesi\u00f3n de lo que se denom ina gimnasia psicof\u00edsica, es decir una serie \nde ejercicios que combinan la respiraci \u00f3n, estiramiento y coordinaci\u00f3n. Empezamos de \npie, con movimientos de la cabeza, luego de los brazos en rotaci\u00f3n, luego de la cadera, \nluego de las piernas. Van llegando m\u00e1s practicantes y ahora somos entre 15 y 20. el sol \nempieza a calentar, tengo calor y me retiro el saco. Siento que soy m\u00e1s \u00e1gil que los dem\u00e1s\u2026 siempre tiendo a compararme, tambi\u00e9 n siento que me s\u00e9 la secuencia que \nestamos repitiendo porque ya la practiqu\u00e9 durante casi dos a\u00f1os seguidos cuando tomaba clases tres veces a la semana con ot ros profesores de la red GFU que tienen su \ncentro privado de yoga. Pero vuelvo y me digo que seguramente el profesor que est\u00e1 all\u00ed \nfrente a m\u00ed, conoce m\u00e1s que yo de todo esto y me concentro en el beneficio de la respiraci\u00f3n y el movimiento.  \nVamos al piso, boca arriba, sobre los codos , hacemos ejercicios abdominales\u2026 son los \nque menos me gustan\u2026 nunca he logrado tener unos m\u00fasculos abdominales muy \nfuertes y para algunas posturas del yoga te ner un abdomen fuerte es fundamental, \nadem\u00e1s pienso en que tenerlo fuerte, signi fica tener una buena vol untad en la vida.  \nLuego seguimos boca abajo, hacemos arqueos de la columna, ah\u00ed siento alivio, porque tengo que agradecer que se estos tipos de mo vimiento se me hacen m\u00e1s f\u00e1ciles. La \ncompa\u00f1era de mi lado, me mira mientras me  tomo los tobillos y hago un arco con mi \ncolumna, levantando la cabeza y el cuello y luego me balanceo sobre mi abdomen.  \nTerminamos luego de casi media hora esta seri e de ejercicios. Ahora el profesor dirige \nla relajaci\u00f3n: me acuesto boca arriba, cierro los ojos y siento la diferencia entre relajaci\u00f3n y tensi\u00f3n: tenso todo mi cuerpo y luego suelto junto c on la respiraci\u00f3n, as\u00ed \ntres veces y luego de esto ya no me muevo m\u00e1 s. El profesor sigue dirigiendo con su voz \nla relajaci\u00f3n. A m\u00ed me  gustar\u00eda que se mantuviera en silencio para poder relajarme m\u00e1s \ny aprovechar los cortos minutos de esta pr\u00e1ctica. Pero \u00e9l dirige, desde los pies hasta la cabeza y los brazos poco a poco para que los pr acticantes vayan relajando cada parte del \ncuerpo. Al final pide que nos imaginemos que  un rayo de luz va ingresando en nuestro \ncuerpo con cada respiraci\u00f3n. Como practico tambi\u00e9n la meditaci\u00f3n zen, prefiero no \nhacer esta parte, porque me gusta estar all\u00ed y ahora y no imaginarme cosas que no \nocurren. Pero siento el sol que calienta mis pi ernas, mi rostro, escucho los p\u00e1jaros, el \nviento, los ruidos de la ciudad que se escu chan un poco m\u00e1s lejanos de lo normal.  \n 85Pasan entre 5 y 10 minutos y nos incor poramos poco a poco, moviendo las manos \nsuavemente y as\u00ed el resto del cuerp o. Nos levantamos y se inicia el gnani yoga o un \nmomento en el que el maestro comparte  alg\u00fan conocimiento intelectual con los \nalumnos.  \nSe termina esta corta exposici\u00f3n y pasamos a las posturas cl\u00e1sicas de hatha yoga. En \ncada postura recuerdo que el objetivo es \u201csentirme a mi misma profundamente\u201d, cuento \nmis respiraciones como lo hago en la me ditaci\u00f3n. Pero siento que cambiamos muy \npronto a otra postura, pero igual siento el bene ficio f\u00edsico, en la espalda, en el est\u00f3mago, \nen las piernas, siento como circula mejor la sangre.  \nEn la postura de la vela o de la eterna juventud, intento hacerlo lo mejor posible, veo a \nmi alrededor y la se\u00f1ora de mi lado no puede levantar la cadera de l piso, solo tiene las \npiernas levantadas. Nos quedamos m\u00e1s tiempo en esta postura, pienso que al profesor le \ndebe gustar de manera especial esta.  \nBajamos lentamente y terminamos en la postura cl\u00e1sica de meditaci\u00f3n, primero con el pie derecho sobre la pierna izquierda, extende mos los brazos sobre la s rodillas, para que \nlas mu\u00f1ecas queden suavemente sobre las rodillas y hacemos un mudra  (una se\u00f1al con \nla mano), tocando el dedo \u00edndice con el pulgar y el resto de  dedos estirados. Luego de \nunos segundos, cambiamos el pie izquierdo sobr e la pierna derecha y volvemos con el \nmismo mudra . Intento concentrarme en lo que estamos haciendo y en sentirme a mi \nmisma, luego cambiamos y nos pide que nos coloquemos en posici\u00f3n total de loto (con las piernas cruzadas). Yo no puedo, me duele en  especial el pie izquierdo que es mi lado \nmenos flexible y me mantengo como estaba antes.  \nLuego cambiamos y nos colocamos en posici\u00f3n como de perro, levantamos la una \nrodilla al frente, tomamos aire y soltamos bajando y subiendo la cabeza tres veces, \ncambiamos de lado y hacemos lo mismo, j untamos ambas piernas y nos incorporamos \nlentamente, siguiendo siempre las instrucciones del profesor, nos tomamos de los tobillos y nos quedamos all\u00ed por unos segundos, finalmente nos levantamos totalmente y \nterminamos con el saludo de pax en voz alta.  \nSe acaba la clase, uno de los practicantes toma su sombrero y lo empieza a pasar por \nentre los dem\u00e1s para recaudar la contribuci\u00f3n voluntaria que se ofrece luego al profesor \nen agradecimiento a su gu\u00eda. Algunos de los practicantes se saludan entre ellos, \nconversan un poco, comparten alguna comida como desayuno, pero en general todos se \n 86alistan para irse. Nosotros tomamos nuestro tarro pl\u00e1stico con la basura org\u00e1nica que \nvamos guardando toda la semana y la ll evamos al huerto, junto al sitio donde \npracticamos yoga para ponerlo en la compostera, donde se hace humus \u00f3 abono.  \nPrefiero no conversar tanto con las se\u00f1oras que practican. En gene ral suelen quedarse \nluego de la clase un grupo m\u00e1 s reducido de se\u00f1oras y se\u00f1ores junto con el profesor para \nleer alguna lectura rela cionada con el yoga.  \nNos alistamos, pero no nos colocamos ninguno de  los tres, ni mi es poso ni mi madre, \nlos zapatos y las medias, nos despedimos de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eros y \nregresamos hacia la casa caminando por el c\u00e9sped. Aprovechamos para conversar de cuestiones familiares, luego paramos para colocarnos los zapatos, observamos la vista del centro hist\u00f3rico y salimos del parque y ba jamos por las gradas por donde subimos.  \nMe fijo en las personas que baja n por la calle Caldas y que pi enso, vienen de asistir a la \nmisa en la Bas\u00edlica y pienso en que me gusta r\u00eda ir para visitar la tumba de mi abuela \npaterna y mi abuelo paterno y de una t\u00eda abuela paterna tambi\u00e9n.  \nLlego al departamento a desayunar: horchata de  arroz integral, tortill as de arroz integral \nmolido con pasta de ajonjol\u00ed y ta l vez alguna verdura cocida.  \nEmpec\u00e9 a practicar yoga, es decir la pr\u00e1ct ica m\u00e1s f\u00edsica del yoga, en el a\u00f1o 2004, \ncuando intentaba mejorar mi salud f\u00edsica y me recomendaron asistir a un centro que pertenece a la red Gran Fraternidad Universal. Luego de asistir a otros dos centros de yoga, decid\u00ed quedarme en este \u00bfpor qu\u00e9? La pr imera clase la dio una  joven de menos de \n20 a\u00f1os y me gust\u00f3 mucho que a diferencia de  los otros lugares donde ya hab\u00eda asistido, \naqu\u00ed no se trataba de un asunto muy espiritual, sin much o ritual, me refiero y cantos \nextra\u00f1os, m\u00e1s bien centrado en lo f\u00edsico, pe ro que inclu\u00eda la pr\u00e1ctica de relajaci\u00f3n que \npara ese momento me hizo muy bien. Me llam \u00f3 la atenci\u00f3n que tambi\u00e9n a diferencia de \notros lugares, aqu\u00ed se ten\u00eda que tomar una duc ha de agua fr\u00eda, entre la gimnasia y la \nrelajaci\u00f3n. Siempre hab\u00eda odiad o el fr\u00edo y peor a\u00fan tomar una ducha fr\u00eda. Pero esa \nprimera clase decid\u00ed seguir las instrucciones al pie de la letra para se ntir los beneficios.  \nLuego aprend\u00ed que la ducha es para que el cu erpo se limpie de t oxinas luego de hacer \nlos ejercicios y tambi\u00e9n para que la mente est\u00e9 como a tono para la relajaci\u00f3n y luego \nlas posturas. Adem\u00e1s el lugar era bonito, limpio, la ubicaci\u00f3n (en la Eloy Alfaro e Italia) me era conveniente. As\u00ed empec\u00e9 a practicar tres  veces a la semana, en las sesiones de 7 \n 87a 8.30 de la ma\u00f1ana, por lo general. Pero ta mbi\u00e9n tomaba las clases por la tarde cuando \nno pod\u00eda por la ma\u00f1ana, entre las 5 y 6 de la tarde.  \nAl poco tiempo tambi\u00e9n mi madre se uni\u00f3 a la pr\u00e1ctica, pues a ella tambi\u00e9n su m\u00e9dico \nhome\u00f3pata le hab\u00eda recomendado que tomara clases de yoga para mejorar su estado de \nsalud. En los primeros meses de la pr\u00e1cti ca empec\u00e9 a sentir los beneficios que en \ngeneral se anuncian: dormir mejor, tener mejor digesti\u00f3n, estar m\u00e1s tranquila y serena \ndurante el d\u00eda. Pero luego y en especial c on las duchas fr\u00edas, sent\u00ed que mi cuerpo ten\u00eda \nmucha m\u00e1s energ\u00eda. Fue un descubrimiento porque siempre y por la enfermedad f\u00edsica, hab\u00eda sufrido de baja energ\u00eda. Luego de cambiar los h\u00e1bitos alimenticios y practicar \nyoga, empec\u00e9 a sentir que pod\u00eda despertarme sin mucho cansancio y tener m\u00e1s energ\u00eda \ndurante todo el d\u00eda y no solo durante la ma \u00f1ana. En todo ese tiempo conoc\u00ed sobre la red \nGran Fraternidad Universal y me interes\u00e9 m\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n f\u00edsica, sobre el camino espiritual que se propone. Primero me gust\u00f3  mucho la idea de no comer carne animal, \nno solo por una cuesti\u00f3n de salud, como lo  hab\u00eda estado haciendo hasta ese momento, \nsino por un tema de practicar la \u201cno violencia\u201d, de estar consciente que matar, implica violencia y peor a\u00fan comer eso que ha sido muerto con violencia.  \nEmpec\u00e9 a asistir a los eventos que realiza la red GFU, los talleres de yoga durante los \nfines de semana y fui entendiendo mejor las pos turas y los beneficios de cada una. Pero \nadem\u00e1s fui conociendo a las compa\u00f1eras y co mpa\u00f1eros. En general no siempre el grupo \nse mantuvo estable, pero s\u00ed hab\u00edamos cier tos miembros que practic\u00e1bamos de manera \nm\u00e1s frecuente. Pero esto me tom\u00f3 tiempo, por que siempre he prefer ido estar alejada de \ncualquier nuevo contacto con personas\u2026 es  la timidez o tal vez el ego demasiado \ngrande. \n \n-El yoga y sus or\u00edgenes \n \nAl igual que el budismo zen, el yoga, tiene sus ra\u00edces en el pensamiento general de la \nIndia que tiene como finalidad \u201cno solo la ap rehensi\u00f3n intelectual de  la realidad, si no \nuna comprensi\u00f3n intuitiva de ella\u201d. De all\u00ed, explica, Mahadevan, es importante para la \nfilosof\u00eda de la India, el tema de la pr\u00e1c tica: porque \u201cla contemplaci\u00f3n metaf\u00edsica solo es \nposible para quien ha cultivado cualidades como la ecuanimidad, el autocontrol y el contento\u201d. (Mahadevan, 1991: 141). Existen escuelas o darsanas  que se dividen en dos \n 88grupos: uno ortodoxo que acepta la autoridad de los Vedas y otro que rechaza esa \nautoridad. (Ibid: 140) Las escuelas ortodoxas son Nyaya, Vaiseshika, Samkhya, Yoga, \nMimamsa y Vedanta  y las heterodoxas son Carvaka, Jainismo y Budismo.  \nLos Vedas que significa \u201csabidur\u00eda revelad a\u201d, son considerados \u201clos documentos m\u00e1s \nantiguos del pensamiento humano, sin duda el  m\u00e1s antiguo monumento literario de las \nlenguas indoeuropeas\u201d (Ibid: 142) y fueron es critos por poetas en tre los a\u00f1os 3.000 y \n4.000 a.C. Estos poetas, seg\u00fan la tradici\u00f3n eran m\u00e1s bien \u201cvidentes\u201dy fueron \u201cun medio para transmitir a la posteridad las ideas que  recibieron\u201d, que son \u201cverdades descubiertas, \nno creadas\u201d sobre el mundo.  \nEn los Vedas se encuentran \u201cno solo ideas re ligiosas y metaf\u00edsicas de la realidad \u00faltima, \nsino tambi\u00e9n instrucciones para moldear nue stras vidas de modo que podamos alcanzar \nesa Realidad. Se hace hincapi\u00e9 en el culti vo de la doble virtud: verdad y rectitud. La \nb\u00fasqueda v\u00e9dica es en s\u00ed misma una  b\u00fasqueda de la verdad\u201d. Las Upanishads , son los \nfragmentos con los que concluyen los Veda s, y \u201ccontienen las doctrinas metaf\u00edsicas \nacerca de la realidad \u00faltima y los medios para comprenderla\u201d (Ibid: 143) \nDentro de los seis darsanas  (modo de ver) , el Yoga y el Samkhya  son lo que \ninfluenciaron en el yoga como se lo comprende  y se lo aplica ahora en Occidente y de \nmanera especial en la red GFU.  \nLa escuela de Yoga, acept\u00f3 la filosof\u00eda del Samkhya  y estableci\u00f3 un m\u00e9todo para lograr \nla meta m\u00e1xima: que el ser humano est\u00e9 c onsciente de su verd adera naturaleza.  \nEl Samkhya sostiene que hay dos realidades: el esp\u00ed ritu y la materia y se pretende que \n\u201cel esp\u00edritu se conozca de manera discrimi natoria como algo separado de la materia\u201d \n(El\u00edade, 1999: 147). En ese sentido, esta filosof\u00eda comprende  que quien experimenta la \nrealidad del mundo es el \u201cyo emp\u00edrico, que es  una combinaci\u00f3n del esp\u00edritu y la mente\u201d \nEl objetivo es, entonces, a trav\u00e9s del Yoga  y junto con la filosof\u00eda del Samkhya:  \n(\u2026) separar el esp\u00edritu de la materia a trav\u00e9s de un control mental, porque en la mente \nes donde se refleja el esp\u00edritu y toda la desgr acia que sufre el esp\u00edritu se debe al hecho \nde que se identifica con su reflejo en la ment e. Si pudiera silenciarse y vaciarse la mente \ny si no hubiera ning\u00fan otro reflejo en ella, el  esp\u00edritu se percatar\u00eda de cu\u00e1l es su \nverdadera naturaleza y escapar\u00eda de la trampa de la materia (Ibid : 150).  \nEs decir que \u201cla err\u00f3nea identificaci\u00f3n del esp\u00edritu con las modificaciones de la mente es \nlo que constituye su esclavitud\u201d y tan solo \u201csi el esp\u00edritu se da cuenta de la distancia con \nesa mente, se logra la liberaci\u00f3n\u201d (Ibid : 151) \n 89La diferencia entre el Yoga y el Samkhya  es que el primero es te\u00edsta, ya que postula la \nexistencia de un Dios, Isvara y el segundo es ateo, pues afirma que la \u00fanica forma de \nobtener la liberaci\u00f3n es el conocimiento metaf\u00edsico. (Ibid: 73). Pero no es un Dios \ncreador, sino m\u00e1s bien un \u201cse\u00f1or que puede acelerar, en beneficio de algunos hombres, \nel proceso de liberaci\u00f3n\u201d. (Ibid : 87) \nEl m\u00e9todo del Yoga, ya se lo encuentra en los Upanishad y tambi\u00e9n en el Bhagavad-\ngita, como un m\u00e9todo para la concentraci\u00f3n y meditaci\u00f3n, pero como yoga cl\u00e1sico se \ninici\u00f3 tras la escritura del yoga-sutra por Pat\u00e1njali, un m\u00e9di co que escribi\u00f3 sobre c\u00f3mo \ncurar los problemas del cuerpo, la mente y el esp\u00edr itu. (Ibid: 150) \nLo que hizo Pat\u00e1njali fue  \u201creproducir a gr andes rasgos la doctrina del Samkhya y la \nordena a un te\u00edsmo superficial\u201d, pues el au tor \u201cno crey\u00f3 que el conocimiento metaf\u00edsico \npueda por si solo conducir al  hombre hasta la liberaci\u00f3n\u201d, pues, \u201cel conocimiento sirve \n\u00fanicamente para preparar el terreno con vist as a la conquista de la  libertad; esta se \nobtiene por medio de una t\u00e9cnica asc\u00e9tica y un determinado m\u00e9rito de meditaci\u00f3n\u201d. En \nese sentido, Pat\u00e1njali defini\u00f3 al yoga como \u201cl a supresi\u00f3n de los es tados de conciencia\u201d \nque pueden ser: errores e ilusiones, la to talidad de las experi encias psicol\u00f3gica \nnormales, es decir todo lo que se si ente, percibe o piensa. (Ibid: 81) \nEste m\u00e9todo incluye ocho pasos que son:  \n1.Yama  (abstenciones) \n2. Niyama  (observancias, conducta adecuada) \n3. Asana (posturas) \n4.Pranayama (control de la  respiraci\u00f3n) \n5.Pratyahara (apartamiento de los sentidos de sus objetos) \n6.-Dharana (atenci\u00f3n sostenida) \n7.-Dhyana (meditaci\u00f3n) \n8.-Samadhi  (concentraci\u00f3n) \nDentro del Yama  est\u00e1n incluidas cinco restricciones b\u00e1sicas:  \nAhimsa , no matar \nSatya : no mentir \nAsteya : no robar \nBrahmachariya : abstinencia sexual \nAparigraha: no ser avaro \n 90 \nLa idea de estas restricciones es lograr una \u201cpurificaci\u00f3n\u201d y  van junto con la pr\u00e1ctica \ndel Niyama , es decir una serie de disc iplinas corporales (Ibid: 83) \nEste es el \u201cyoga cl\u00e1sico\u201d (Ibid: 83), de all\u00ed su  pr\u00e1ctica en el occident e ha variado y se ha \nacoplado a las necesidades de las comunidades de practicantes y al pensamiento \nOccidental.  \nDe hecho, como explica Strauss, \u201cel yoga cl \u00e1sico o aislamiento del ser, es un grito \nlejano de las metas contempor\u00e1neas de salud, reducci\u00f3n del stress y flexibilidad que se \nencuentran frecuentemente en las comunidades tanto hind\u00faes como no hind\u00faes\u201d. (Strauss, 2005: 4) \nEn un inicio, en la India, el  yoga era una pr\u00e1ctica casi exclusiva de los hombres y ten\u00eda \ncomo meta el control del cuerpo para liberar el esp\u00edrit u, luego ocurri\u00f3 una \nreinterpretaci\u00f3n y entre ellos el maestro Vivekananda9 introdujo la promoci\u00f3n de dos \nvalores del mundo moderno en la pr\u00e1ctica: la salud y la li bertad. La salud y la libertad \ncomo una caracter\u00edstica clave del m undo moderno, como una marca del mundo \nmoderno, en la medida en que el desarro llo de la sociedad es medido seg\u00fan los \nindicadores de salud y el ni vel de libertad que tienen lo s individuos.  (Ibid : 5). \u201cLa \npresentaci\u00f3n del yoga en el contexto occident al fue visto como un m odo de reconectarse \ncon el mundo espiritual, reducir el estr\u00e9s y volver a tener salud y libertad-todos sin dejar \nde perder la base productiva capitalista sobre las cuales los americanos y europeos han \nbasado sus futuros\u201d (Ibid: 5)  \nCuando se habla de yoga, en general se trat a del Raja yoga que incl uye varias t\u00e9cnicas \nque llevan al \u201cautocontrol\u201d y que se basa en los yoga sutras  de Pat\u00e1njali, como se \nexpuso anteriormente. (Ibid: 4). Esas t\u00e9cnicas son:  \n-Hatha yoga: que implica el cuidado y la c onservaci\u00f3n del cuerpo f\u00edsico, con el fin de \ntener m\u00e1s conocimiento del mundo en el plano sensorial. En general, explica Marcelli, \nlos occidentales \u201ccomenzamos con el Hath a yoga porque somos pragm\u00e1ticos, queremos \nque nuestro cuerpo funcione bien que las cosas sean claras, se puedan medir y pesar\u201d. \n                                                           \n9 Swami Vivekananda fue un m\u00edstico indio (1863-1902). Fund\u00f3 la sociedad Vedanta en Estados Unidos \nen 1987, fue uno de quienes introdujeron el pensamiento hind\u00fa en occidente. (Heelas, 1996: 48). Adem\u00e1s \npropuso un cambio en las ideas y pr\u00e1cticas: el desper tar espiritual de Occident e y el rejuveneciemiento \nespiritual de los hind\u00faes (Strauss, 2005: 7).  \n \n 91-Karma yoga: es el manejo de las causas y ef ectos en la vida con el fin de mejorar el \ndestino y que la vida est\u00e9 al servicio de la vida universal. \u201cManejar correctamente \nnuestra vida para que est\u00e9 al servicio de la vida universal y se revierta hacia nosotros \nmismos para que tengamo s una mejor vida\u201d.  \n-Gnani yoga: \u201cel yoga del conocimiento, de la sabidur\u00eda, de la alta filosof\u00eda\u201d.  \n-Bhakti yoga: \u201cson las t\u00e9cnicas que permiten desarrollar la capacidad espiritual, el \nsentido del amor y de la libertad\u201d, es el y oga m\u00edstico, el yoga espiritual, el yoga del \namor que es muy folcl\u00f3rico porque se manifiesta a trav\u00e9s de c\u00e1nticos, adoraciones, \nreverencias al guru, cantos de mantras\u201d. \n-Raja yoga: es el \u201cyoga real\u201d donde confluyen todos los otros estilos de yoga, de las otras t\u00e9cnicas. \u201cEs el eje de todos los yog as... es la experiencia de la verdad, no es la \nfuga de la realidad, es la confrontaci\u00f3n total con la realidad hasta sus \u00faltimas \nconsecuencias, que es la verdad. \n(Marcelli, 1997: 166-181) \nAs\u00ed, los ocho pasos del yoga cl\u00e1sico fueron adaptados a la cultura occidental seg\u00fan \nfueron conocidos por los maestr os que trajeron el conocimie nto y la pr\u00e1ctica. El yoga \nluego se volvi\u00f3 un bien de consumo para el  Occidente y se fueron difundiendo a trav\u00e9s \nde libros y maestros que viaj aron de Oriente a Occidente. Dentro de esa corriente, a \ninicios del siglo XX, el maestre Serge de la  Ferriere, quien fund\u00f3 la Gran Fraternidad \nUniversal, conoci\u00f3 sobre el yoga y se uni \u00f3 a todo su conocimiento esot\u00e9rico y de \ncosmobiolog\u00eda. \n \n-Como lleg\u00f3 al Ecuador  \n \nPara los motivos de este trabajo, la pregunt a de c\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador se refiere en \nc\u00f3mo se inici\u00f3 la Gran Fraternidad Universal en el pa\u00eds. Pues existen varias corrientes del yoga que se practic an en el pa\u00eds.  \nLa Red GFU en general busca apoyar al desp ertar de la conciencia del ser humano a \ntrav\u00e9s de la educaci\u00f3n, el intercambio de informaci\u00f3n entre sus miembros, entre distintas filosof\u00edas y religiones. En genera l se presenta como una red con car\u00e1cter \nabierto, donde cualquier miembro puede te ner su propia creencia espiritual.  \nSeg\u00fan postula oficialmente es una instituci\u00f3n no gubernamental: \n (\u2026) que pretende mejorar la condici\u00f3n human a en todas sus dimensiones y promover la \nintegraci\u00f3n de las personas y los pueblos desde el respeto a la pluralidad, promoviendo \nla dignidad humana por encima de cualquier diferencia. Es un recipiente abierto a toda \n 92aportaci\u00f3n creativa que redunde en una mejor conciencia del ser humano, del entorno \nque habitamos y del planeta ( http://www.redgfu.org ). \nAdem\u00e1s, indican que es una organizaci \u00f3n que \u201cpromueve redes de individuos, \ncomunidades y asociaciones que impulsan pro cesos culturales y educativos para el \ndesarrollo humano y la calidad de vida de las personas\u201d. ( http://www.redgfu.org ) \nLa misi\u00f3n, para su trabajo especialmente en Am\u00e9rica Latina es: \n(\u2026) propiciar el di\u00e1logo entre la ciencia, el arte, la filosof\u00eda y las disciplinas \nespirituales, para el desarrollo humano, por medio de una educaci\u00f3n integral, una \ncomunicaci\u00f3n y el intercambio entre los individuos, los grupos, las asociaciones, las sociedades humanitarias, filos\u00f3fi cas, culturales, t\u00e9cnicas, art\u00eds ticas, esot\u00e9ricas, religiosas \ne Inici\u00e1ticas \n(http://www.redgfu.org ). \nSu objetivo final es el de \u201cmejorar la salud y la conciencia para ayudar a los seres \nhumanos a elevar su calidad de vida y la  dignidad de su naturaleza trascendente\u201d. \n(http://www.redgfu.org ) \nSu fundador y quien es denominado \u201cel maes tre\u201d fue el franc\u00e9s Serge Raynaud de la \nFerri\u00e8re, quien naci\u00f3 el 18 de enero de 1916 en Par\u00eds.  \nA diferencia de otras ramas del yoga que se han esparcido en Occidente, la red GFU tiene sus ra\u00edces en el mismo Occidente, con las ense\u00f1anzas de La Ferri\u00e8re quien reuni\u00f3 \nconocimientos de varias disciplinas, en esp ecial de la masoner\u00eda y la astrolog\u00eda, y no \nsolo del hinduismo y la pr\u00e1ctica del yoga.  \nEl mismo afirm\u00f3 que desde su infancia fue at ra\u00eddo por pr\u00e1cticas esot \u00e9ricas, pero inicia \nde manera especial el estudio de varios temas en ese sentido tras leer una obra enciclop\u00e9dica de ocultismo en la biblioteca de Lovaina en B\u00e9lgica donde vivi\u00f3 luego de \nfallecer su padre y su madre. En la Univer sidad Cat\u00f3lica de Lovaina estudi\u00f3 Ingenier\u00eda \nen minas y luego Arquitectura. (Marcelli, 1997: 281)\n \nAl terminar sus primeros estudios universitarios inicia un viaje hacia \u00c1frica del norte y medio oriente donde toma un primer contacto  con los grupos inici\u00e1ticos en Egipto. \nAdem\u00e1s obtuvo un doctorado en medi cina en Bruselas y otro en filosof\u00eda en Londres, \nadem\u00e1s de realizar actividades como la pi ntura. Luego trabaj\u00f3 co mo psicoterapeuta y \nadquiri\u00f3 fama como astr\u00f3logo y se adhiri\u00f3 al Cole gio Astrol\u00f3gico de Francia. Luego se \ninscribi\u00f3 en la Astrological Lodge and Theosophy  de Inglaterra. En el a\u00f1o de 1947 \u00e9l \norganiza diversos grupos de Astrolog \u00eda (a la que denomina cosmobiolog\u00eda). \n 93En 1947 tiene lugar el encuentro, en Par\u00eds, entr e de la Ferri\u00e8re y su preceptor, el Maestre \nSun, \u201ciniciado tibetano\u201d quien le trasmite su  ense\u00f1anza y le inspira a establecer un \nmovimiento cultural con un nombre y objetivo id\u00e9ntico: la Gran Fraternidad Universal, \nde \u201creencuentro con la espiritualidad, basado en una visi\u00f3n plural y de respeto de las tradiciones de sabidur\u00eda de los pueblos, del pasado y contempor\u00e1neas\u2026 con tradici\u00f3n \nhist\u00f3rica\u201d (Ibid: 275).   \nEn 1947 inici\u00f3 el movimiento de la Gran Fr aternidad Universal, y viaja rumbo a Nueva \nYork, para de ah\u00ed trasladarse a Guatemala, como escala de su viaje a Venezuela, donde \nform\u00f3 a sus tres disc\u00edpulos: Jo s\u00e9 Manuel Estrada, Alfonso Gil Colmenares y Juan V\u00edctor \nMej\u00edas. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde le entreg\u00f3 a Es trada la responsabilidad temporal de la \ndirecci\u00f3n de la Instituci\u00f3n e inici\u00f3 el viaje a Oriente donde fue reconocido como \n\u201cmaestre de gur\u00fas\u201d al extremo norte de Sri Lanka por Swami Navaratman quien adem\u00e1s lo instruye para que viva como Sannyas\u00edn , una persona que ha renunciado a las \npertenencias materiales del mundo. Tambi\u00e9n es tuvo en el Himalaya donde afirma haber \nexperimentado el Samadhi  \u00f3 la cumbre de la conc iencia y luego recibi\u00f3 un \nreconocimiento acad\u00e9mico en la Sociedad matem\u00e1tica Budista, en Rang\u00fan, Birmania. Seg\u00fan su disc\u00edpulo Marcelli, en Birmania un delegado del Dalai Lama lo reconoce \ncomo el Boddhisattva  (el que ha entrado en el Nirvana para salvar a los dem\u00e1s), el \nAvatar esperado (encarnaci\u00f3n de un Dios en las concepciones hind\u00faes)\u201d (Ibid : 284). \n \n Luego realiz\u00f3 giras por Australia, Malasia, China, Ocean\u00eda, Las Islas del Sur hasta 1952 cuando \u201cinform\u00f3 a sus disc\u00edpulos de su retiro de la actividad p\u00fablica para dedicarse a una actividad m\u00e1s interna, como escritor\u201d . En 1961 recibi\u00f3 el m\u00e1s alto grado \nen la masoner\u00eda y realiza varias gira s por pa\u00edses europeos difundiendo sus \nconocimientos y a la vez escribiendo sus lib ros. Falleci\u00f3 en 1962 en Niza, Italia.  \nDurante toda su vida La Ferri\u00e8re escribi\u00f3 99 textos \u201cde caracter\u00edsticas y extensi\u00f3n diferentes que tienen como prop\u00f3sito promove r una s\u00edntesis de diversas culturas y \ntradiciones de la sabidur\u00eda hum ana de todos los tiempos\u201d. (\nhttp://www.redgfu.org ). Su \ndisc\u00edpulo Jos\u00e9 Manuel Estrada continu\u00f3 al fren te de la GFU en especial en Venezuela y \nluego en M\u00e9xico y quien influy\u00f3 en los miembros de la red en Ecuador, pues varios de ellos lo conocieron personalmente y tuvier on la oportunidad de compartir con \u00e9l.  \nEstrada, al igual que La Ferri\u00e8re, form\u00f3 pa rte de la orden Rosacruz y tambi\u00e9n de la \norden Mas\u00f3nica. En la masoner\u00eda fue reconoc ido con el m\u00e1ximo grado, el grado 33, y \n 94en la sociedad Teos\u00f3fica le el igieron como presidente de la instituci\u00f3n para Venezuela. \nLuego conoci\u00f3 al maestre de la Ferri\u00e8re a quien ayud\u00f3 a fundar un Ashram en \nVenezuela, es decir lugar donde habita un maes tro. Luego de recibir el encargo de estar \nal frente de la GFU, se retir\u00f3 durante tres  a\u00f1os y cuatro meses a una hacienda cafetalera \nen M\u00e9xico, a estudiar y desarrollar las disc iplinas aprendidas con La Ferri\u00e8re. Luego, \nseg\u00fan dice la misma red, \u201cconstruy\u00f3 un nuevo m odelo de trabajo para la GFU, como \nuna instituci\u00f3n cultural y educativa de car\u00e1cter internacional\u201d (http://www.redgfu.org ) y \nluego de la muerte de su maestro, se dedic\u00f3 a formar m\u00e1s disc\u00edpulos y realizar giras a lo \nlargo de Am\u00e9rica para fundar otros centros de la GFU. Falleci\u00f3 en 1982, a los 82 a\u00f1os, \nluego de haber formado a una nueva generaci \u00f3n de disc\u00edpulos quienes han continuado \ncon la l\u00ednea de la red tal como \u00e9l la concibi\u00f3.  \nLa red GFU es la parte \u201cexterna\u201d de la orga nizaci\u00f3n, pero su parte m\u00e1s interna es la \ndenominada Suprema Orden del Aquarius, qu e se basa en donde sus miembros van \nadquiriendo grados seg\u00fan el nivel de concienc ia y de servicio que va adquiriendo y de \npr\u00e1ctica.  \nAunque sus miembros no suelen detallar c\u00f3mo  funciona la orden se conoce que para \nascender de grado, una persona con un grado mayor reconoce que est\u00e1 s en el punto para \nascender y te otorga as\u00ed el grado. Dura nte la formaci\u00f3n en cada grado se van \naprendiendo m\u00e1s detalles sobre cosmobiolog\u00eda,  astrolog\u00eda y otras ci encias denominadas \n\u201csagradas\u201d y practic\u00e1ndolas en la vida di aria. El grado m\u00e1ximo es el de gur\u00fa.  \nAdem\u00e1s las figuras del maestro y del disc\u00edpul o son fundamentales, as\u00ed como el servicio \na los dem\u00e1s, sin remuneraciones, ni reconocimientos.  \nLa red a nivel externo rea liza encuentros mundiales pa ra la Fraternidad Humana, \nencuentros internacionales de yoga, encuentros de artes marciales, tambi\u00e9n se ofrecen programas de formaci\u00f3n en salud, ecolog\u00ed a, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, yoga, \ncosmobiolog\u00eda, arte y cultura, artes marciales, entre otros.  \nEn el Ecuador, la red GFU se fund\u00f3 en 1973,  y desde ese a\u00f1o ha ido desarrollando y \nampliando sus actividades. Ahora cuenta c on 50 miembros comprometidos y m\u00e1s de \n100 alumnos que asisten a los di versos talleres de yoga, nutr ici\u00f3n, preparaci\u00f3n para el \nparto natural, cosmobiolog\u00eda, cosmogen\u00e9tica. Tambi\u00e9n ofrecen clases gratuitas de yoga \nen Quito en los parques, en el Itchimb\u00eda, Carolina y Metropolitano. Los miembros m\u00e1s \ncomprometidos, en general tambi\u00e9n se han a dherido a la Suprema Orden del Aquarius.  \n 95Ahora la GFU est\u00e1 buscando tener un  ashram  (lugar de encuentro de maestro y \ndisc\u00edpulo) donde se llevan la s disciplinas m\u00e1s estrictame nte, se comparte con el \nmaestro.   \n \n3. Religi\u00f3n o filosof\u00eda \n \n-Zen  \nSeg\u00fan el diccionario de la Real A cademia Espa\u00f1ola, religi\u00f3n es un \u201cco njunto de \ncreencias o dogmas acerca de la divinidad, de sentimientos de veneraci\u00f3n y temor hacia \nella, de normas morales para la conducta i ndividual y social y de pr\u00e1cticas rituales, \nprincipalmente la oraci\u00f3n y el sacrificio para darle culto\u201d (1992: 1763).  \nPero \u00bfse aplica esa definici\u00f3n al budismo zen? \u00bfse trata de una  religi\u00f3n con todo un \nsistema de creencias y dogmas a seguir o es m\u00e1s bien un camino que habla del despertar espiritual que se logra a trav \u00e9s de una pr\u00e1ctica e xpl\u00edcita, pero que no implica una regla, \nuna exigencia?  \nSeg\u00fan Vera de Khon, es importa nte que \u201cel zen es areligio so y apol\u00edtico, sali\u00f3 del \nbudismo, pero no exige el budismo\u201d (Kohn, entr evista 08/02/19). Ella reconoce que una \nvez que introdujo la pr\u00e1ctica del zen en Quito , \u00e9ste se vincul\u00f3 c on una ra\u00edz cat\u00f3lica, \ntomando en cuenta que se uni\u00f3 con el padre Vinicio Rueda para iniciar el grupo de meditaci\u00f3n.  \nSin embargo, ella aclara que el zen, y su pr\u00e1c tica en Ecuador, no se vincula con nada de \nla religi\u00f3n cat\u00f3lica porque:  \n(\u2026) el catolicismo es importado\u2026el catolicis mo ha sacado a la gente de la unidad. La \ngente aqu\u00ed viv\u00eda como parte de la natura leza, formaba parte de los animales y las \nplantas, formaba parte de la totalidad del pa ra\u00edso, esa una totalidad inconsciente. Luego \nvino la invasi\u00f3n espa\u00f1ola con la dualidad. U no tiene que imaginarse lo que es para un \nni\u00f1o de 3 a\u00f1os, que le dicen si tu no crees en ese Cristo te vamos a cocinar en este \ncaldero que se llama infierno, entonces se rompi\u00f3 la fe b\u00e1sica en la cual viv\u00eda la gente \nantes (Ibid). \nAs\u00ed, ella afirma que el aporte  del zen para el Ecuador es: \n(\u2026) volver a ese estado de ser parte de la naturaleza\u201d, pero \u201cde manera consciente y ese es el camino del zen: de ser la naturaleza, no en la naturaleza, sino de ser el cosmos, a \nnuestra manera, a nuestra forma humana. Noso tros somos los insectos, los animales, las \n 96fieras, todo eso es una unidad y el hombre tiene que ser esa unidad a la manera humana. \nNosotros manifestamos lo divino, pero no somos dioses. Todos tenemos la misma \nfuerza especial, que es lo divino, lo c\u00f3smico, a su manera, pero nosotros no somos dioses (Ibid). \n \nEn ese sentido, ella afirma en su libro, que: \n(\u2026) la mayor\u00eda de las personas pertenecen a una religi\u00f3n, sin embargo, carecen de religiosidad. Las religiones muestran el cami no hacia la religiosidad, pero no siempre se \nrecorre bien este camino. (\u2026) La religiosidad es una manera de estar en el mundo (una \ncualidad netamente humana)\u201d. Es tener la certeza del privilegio que significa el poder \nunirse a un poder indivisible, impalpable, que est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de la voluntad individual y \nque para ser conocido necesita de la plena conciencia del hombre (\u2026) La religi\u00f3n, en \ncambio, muestra a los grandes grupos humanos  determinadas verdades y dogmas en los \ncuales tienen que creer y conductas que deben practicar a fin de lograr la \u201cfelicidad\u201d , ya sea en el presente o tal vez en un futuro. L as religiones exigen obediencia y fe, tienen \nceremonias, reglas y leyes (Khon, 2006: 159).\n \nElla afirma que: \n(\u2026) las religiones prescriben comportamiento s, entregan reglas. La religiosidad es \nsubjetiva, exige la afiliaci\u00f3n total de cada persona. (\u2026) [Se encuentra la religiosidad} \ncuando sales de la obediencia ciega y pasas a la experiencia v\u00edvida y transformadora. En esta experiencia, lo que antes era un d eseo se vuelve realidad; lo que estaba mudo \nempieza a hablar; lo opaco brilla; las diferenc ias se unifican en un solo todo o nada que \naparece y desaparece, pero que siempre deja una huella (Khon, 2006:: 160).\n \nPero explica que la religiosidad, seg\u00fan su experiencia personal, \u201ces tan indispensable \ncomo el agua para nuestra sangre\u201d (Ibid: 160)  \nLa religiosidad vive en cada ser humano; cada individuo es su propio santuario y es \nresponsable de \u00e9ste. Cuando hay religiosidad,  no puede haber descuido, ya sea en la \ncasa, en la salud, en el cuerpo o en lo que quehaceres diarios. La religiosidad santifica la vida diaria y nos hace tratar cada objeto con amor y respeto. Cada palabra es fertilizante. La religiosidad no predica sino que muestra, despierta, armoniza! Pero \nafirma que \u201clos grandes grupos humanos quieren o\u00edr qu\u00e9 es lo correcto; necesitan ritos \nque inspiren sus sentimientos\u201d y tambi\u00e9n gu\u00edas que con su religiosidad \u201ctransmitan su propia armon\u00eda. (Ibid: 161) \nEn ese sentido, el psic\u00f3logo cl\u00ednico Mario M\u00fcller, en el pr\u00f3logo del libro de Khon, \nafirma que durante sus sesiones personale s con Vera, se dio cuenta \u201cque la \nespiritualidad es algo enteramente individu al, personal, \u00edntimo e instransferible (\u2026) \n 97Aprend\u00ed a respetar tanto al coraz\u00f3n como a la raz\u00f3n y fui consciente de que mis dudas \nprocedentes de la raz\u00f3n pod\u00edan  convivir en perfecta armon\u00eda con mis creencias, con mi \nespiritualidad\u201d (Ibid: 3-4)  \n\u00bfPero qu\u00e9 busca el ser humano?, se pregunta Khon, y responde:  \n(\u2026)el ni\u00f1o que perdimos antes de entrar a la dualidad de quien juzga, compara, rechaza \no acepta, de quien busca en situaciones externas su identid ad perdida, su \nintegridad\u2026todos hemos perdido a ese ni\u00f1o. Nos han ense\u00f1ado cosas, nos han ense\u00f1ado \ndiferencias, pero no nos han ense\u00f1ado a mantener lo esencial, lo absoluto, lo incorruptible. Por eso nos hemos convertido en  seres duales, alejados del cosmos, que \nno es otra cosa que nosotros mismos (Ibid: 162).  \nEste es el drama tambi\u00e9n de los miembros de la clase media: no tenemos una identidad \ndefinida, hemos aprendido muchas cosas, quere mos ser otras, pero no nos damos cuenta \nde que ya somos para desde all\u00ed formar as \u00ed nuestra propia identidad. \u201cEn religiosidad \npura, cada uno asume su responsabilidad: esa persona ya no puede culpar de sus males a \nlos vecinos, al gobierno o a los padres\u201d (Ibid: 164). \nDe all\u00ed hace otra diferenciaci\u00f3n sobre lo espiritual: \n(\u2026) que comienza con una vivencia religiosa que, en mi experiencia, est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del \ndogma\u2026 es una vivencia no-intelectual, que no puede ser descrita, clasificada o \nexplicada mediante categor\u00edas racionales  (\u2026) La meditaci\u00f3n es un camino hacia ese \u201cvac\u00edo\u201d del que habla el zen, donde el peque \u00f1o yo muere, disolvi\u00e9ndose en la totalidad\u201d. \n[As\u00ed cita a Durkheim quien afirma que] \u201cel peque\u00f1o yo est\u00e1 encadenado a seres queridos, costumbres, ideas, deseos y a la vida misma. Es un ego\u00edsta que quiere la vida \ny lo que \u00e9sta puede ofrecerle para su propia satisfacci\u00f3n. Est\u00e1 separado de la totalidad. \n(Ibid: 164)\n \nLa iniciaci\u00f3n permite al hombre darse a luz a s\u00ed mismo despu\u00e9s de pasar por el abandono consciente del yo.  \nLlevar al hombre a la totalidad despu\u00e9s de la dualidad.  \nVolver al uno, a donde se es uno con todo.  \nLa visi\u00f3n del todo uno.  \nEncontrar la esencia de la naturaleza b\u00fadica.  (Ibid: 192)  \nDaisetz Teitaro Suzuki (1870-1966), nacido en Jap\u00f3n y practicante del zen, es uno de \nlos escritores que ha ayudado a difundir el zen  en Occidente. Adem\u00e1s tradujo literatura \nchina, japonesa y s\u00e1nscrita. Seg\u00fan Susuki, el zen no es ni filosof\u00eda ni religi\u00f3n porque \nb\u00e1sicamente la propuesta b\u00e1sica del zen es que no hay conceptos sobre la vida y solo \n 98propone sentir la vida. Es decir, no busca ninguna elaboraci\u00f3 n mental sobre lo que ya es \ny en general las religiones y las filosof\u00edas se caracterizan por elaboraciones mentales \nsobre la realidad, explicaciones, conceptos, pa labras. \u201cser\u00eda un error decir que el Zen es \nuna religi\u00f3n, en el sentido de la Cristia ndad o el Mahometanismo\u201d (Susuki ,1973: 50), \ndice el autor, porque no cree en un Dios espec\u00ed fico, aun que tampoco niega su existencia \ny tampoco tiene rituales, ni preceptos morales. Pero al mismo tiempo, dice Susuki, \ntampoco es una filosof\u00eda, ni un sistema de meditaci\u00f3n, porque en el zen, \u201cno hay objeto \nsobre el que fijar un pensamiento\u201d, y por tanto no puede ser llamado \u201cni monote\u00edsta ni \npante\u00edsta\u201d. (Ibid: 50) \n\u201cEl Zen busca demostrar que vivimos psicol\u00f3gica o biol\u00f3gicamente y no l\u00f3gicamente\u201d (Ibid: 83) es decir, que debido al pensamie nto, a la elaboraci\u00f3n de conceptos e ideas \nsobre la vida, creemos que \u00e9sta tiene una secuen cia l\u00f3gica, pero la realidad no es as\u00ed, es \nsimplemente la realidad y el zen propo ne sentirla, vivirl a, experimentarla \nprofundamente. El autor afirma que: \n(\u2026) en la l\u00f3gica hay una huella de esfuerza y dolor; la l\u00f3gica es autoconsciente y de \nigual modo es la \u00e9tica que es la aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica a los hechos de la vida. (\u2026) La \nvida es un arte, y como arte perfecto ha de  ser autoolvidable; no debe haber huella \nalguna de esfuerzo ni de sentimiento doloroso. La vida, de acuerdo con el Zen, debe \nvivirse como un p\u00e1jaro vuela por el aire o un pez nada en el agua. Tan pronto hay signos \nde elaboraci\u00f3n, el hombre est\u00e1 predestinado, no es m\u00e1s un ser libre (Ibid: 83-84)  \nSeg\u00fan Susuki, el zen, \n(\u2026) no es una religi\u00f3n en el sentido con que el t\u00e9rmino se entiende popularmente; pues \nel Zen no tiene un Dios para adorar, ni ceremonias rituales que observar, ni morada \nfutura a la que est\u00e9n destinados los difuntos y, en \u00faltima instancia, el Zen no tiene un \nalma cuyo bienestar alguien deba procurar y cuya inmortalidad es materia de intensa preocupaci\u00f3n de algunas personas. El Zen est\u00e1 libre de todo estos impedimentos dogm\u00e1ticos y \u201creligiosos\u201d (Ibid: 48-49)  \nSin embargo, Susuki, afirma que al no tener un Dios, el Zen tampoco niega la existencia \ndel mismo: \u201cEn el Zen a Dios no se lo niega ni  se lo ratifica; solo que en el Zen no hay \nun Dios como el concebido en las mentes cr istianas y jud\u00edas. Por la misma raz\u00f3n de que \nel Zen no es una filosof\u00eda, el Ze n no es una religi\u00f3n\u201d. (Ibid: 49)  \nTampoco, dice el autor, tiene un fin \u201csectar io\u201d (Ibid : 56), y en ese sentido, \u201ctanto \ncristianos como budistas pueden practicar el Zen as\u00ed como el  pez grande y el peque\u00f1o \n 99pueden vivir contentos en el mismo oc\u00e9ano. (\u2026 ) Zen se revela en la vida m\u00e1s com\u00fan y \nnormal de un hombre corriente de la calle, reconociendo el hecho de vivir en medio de \nla vida como se lo vive (Ibid: 57) \nSusuki dice que el zen es m\u00edstico: m\u00e1s bien porque \u201cdesaf\u00eda el an\u00e1lisis de la l\u00f3gica\u201d \ncomo rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico del pensamiento occidental. En ese sentido es m\u00edstico, \nporque as\u00ed es el pensamiento oriental, dice Susuki, que \u201cno se preocupa tanto por la \nelaboraci\u00f3n de particularidades como por una muy amplia captaci\u00f3n del todo y esto \nintuitivamente\u201d (Ibid:42) . En ese sentido, afirma que el zen es  \u201cla ant\u00edpoda de la \nl\u00f3gica\u201d (Ibid: 47)  \n \n-Yoga \n \nPara Gladis, miembro de la GFU, practicante del yoga y profesora tambi\u00e9n de hatha \nyoga, \u201cel yoga no es una religi\u00f3n \u201d y lo diferencia de un si stema estructurado en el que \nhay que creer en dogmas y en que principalmente se considera que el Dios est\u00e1 en uno mismo.  \nEl yoga nos da herramientas para que profundicemos m\u00e1s en nosotros mismos, \nconoci\u00e9ndonos nosotros mismos, podemos conocer  mejor el entorno, saber que todos \nlos seres humanos estamos hechos de los mism os elementos, igual que la existencia \nmisma, se basa. Conoci\u00e9ndose uno puede ente nder mejor el cosmos y su manifestaci\u00f3n, \npodemos entender mejor a quien tanto hemos implorado y a quien tanto hemos llorado, \na ese Dios (Gladis, entrevista, 08/05/13). \nEn ese sentido, afirma sentirse \u201cidentif icada\u201d con el catolicismo y explica que, \n(\u2026) las religiones llenan esos vac\u00edos que a veces el ser humano experimenta y que a unos nos llena y otros buscamos algo que nos satisfaga m\u00e1s. Si participo de las reuniones, de las mismas, no muy frecuenteme nte, pero no lo he dejado de lado. Me \nviene de una tradici\u00f3n familiar, es la cultura  religiosa que recib\u00ed de mis padres. Ahora \nme siento m\u00e1s identificada con lo inici\u00e1tico, el sentir que a todos los seres nos cobija el \nmismo manto, que venimos del mismo padre y madre. (Ibid). \nEn la discusi\u00f3n acad\u00e9mica sobre la religi\u00f3n, la religiosidad y la espiritualidad, cabe \npreguntarse si el estudio de las pr\u00e1cticas de yoga y de zen se enmarca dentro de los \nestudios sobre religi\u00f3n dent ro de la antropolog\u00eda  \nSeg\u00fan Bowen el tema de la religi\u00f3n, \n 100(\u2026) no es solo asunto de la academia, sino parte de la realidad social que estamos \nestudiando\u201d [y plantea comprenderla como ] ideas y pr\u00e1cticas que postulan realidad m\u00e1s \nall\u00e1 de los inmediatamente disponible a lo s sentidos, [pero tambi\u00e9n en el sentido de ] \n\u201clas personas construyen su mundo\u201d . [En sen tido m\u00e1s amplio, considera a la religi\u00f3n \ncomo un] \u201csistema siempre cambiante de creencias (incluyendo las doctrinas), las \npr\u00e1cticas (incluyendo los rituales formales) y las instituciones sociales (Bowen, 2005: 3-\n4),.  \nEl autor se\u00f1ala que \u201clo que llamamos re ligi\u00f3n puede parecer muy diferente de una \nsociedad a otra: en la importancia relativa de  un sistema compartido de creencias, en el \ngrado en que la pr\u00e1ctica religiosa envuelve emoc iones, en las funciones sociales y en los \ncontextos asociados con las pr\u00e1c ticas religiosas\u201d (Ibid: 4). \nPero adem\u00e1s, el autor destaca la importancia  de comprender a la religi\u00f3n no como una \nesfera separada de la vida cotidiana, como se  comprendieron las pr\u00e1cticas europeas en el \nsiglo dieciocho, sino como algo no distinto del resto de la vida (Bowen, 2005: 3). En ese \npunto, propone tambi\u00e9n la necesidad de que los estudios antropol\u00f3gicos incluyan la \n\u201cdiversidad de los entendimientos religiosos y pr\u00e1cticas hasta en las sociedades de \npeque\u00f1a escala\u201d y esto porque \u201cla antropolog \u00eda ha sido casi siempre muy poco atenta a \nla diversidad\u201d (Ibid: 9).  \nPor tanto, la pr\u00e1ctica del budismo zen y de l yoga, puede ser comprendida como ese \nsistema de creencias, pero tambi\u00e9n su estudio debe tomar en cuenta a las pr\u00e1cticas y a las instituciones que est\u00e1n involucradas y re lacionadas con ese sistema. Tanto el zen \ncomo el yoga promueven no solo un tipo de  pr\u00e1ctica cotidiana para encontrar la \nsanaci\u00f3n y contacto con el ser interior, si no tambi\u00e9n conjunto de preceptos a seguir, \ncomo el camino \u00f3ctuple incluye el recto hablar, entre otras ideas, y al mismo tiempo ha generado instituciones definidas que persiguen objetivos espec\u00edficos.  \nEl estudio de la religi\u00f3n tiene que ver adem \u00e1s con la investigaci\u00f3n de una pr\u00e1ctica que \nest\u00e1 presente en la vida cotidiana de Quit o, que existe y que no ha desaparecido como se \npensaba dentro del proceso de secularizaci\u00f3n en el tr\u00e1nsito hacia una ciudad moderna. \nComo dice Mart\u00ednez (2005) dos de  los presupuestos de la teor \u00eda de la secularizaci\u00f3n que \nafirman que \u201cla religi\u00f3n va a decaer paulatinamente en el  mundo moderno y de que se \nva a restringir  a la esfera privada e individual no son emp\u00edricamente cierto o necesarios\u201d. (Ibid: 23) \n 101Para comprender c\u00f3mo acercarse al est udio de una religi\u00f3n, Max Weber (2002) \npropone, m\u00e1s all\u00e1 de definir qu\u00e9 es una religi \u00f3n, tratar \u201clas condiciones y efectos de un \ndeterminado tipo de acci\u00f3n comunitaria\u201d y afir ma que la comprensi\u00f3n de esa acci\u00f3n\u201d se \npuede lograr solo partiendo de las vivencia s, representaciones y fines subjetivos del \nindividuo \u2013 Esto es, a partir del \u201csentido- , pues su curso externo es demasiado \npolimorfo\u201d. (Ibid: 328) Pero de manera puntual el autor analiza el tema de la religi\u00f3n \ncomo parte de su estudio de las comunidades que existen en la sociedad, entre ellas la \n\u00e9tica, la dom\u00e9stica, por tanto expresa el car\u00e1cter comunitario que genera la pr\u00e1ctica \nreligiosa.  \nSe trata de estudiar, por tant o, seg\u00fan Weber, \u201cla acci\u00f3n religiosa\u201d, que, dice, se realiza \n\u201cpara que te vaya bien y vivas largos a\u00f1os sobre la tierra\u201d, como un resumen de los \nobjetivos m\u00e1s amplios de todas las acciones religiosas, desde las m\u00e1s primitivas, has las \nque se practican en las ciudades (Ibid: 328). \nAdem\u00e1s en el cap\u00edtulo sobre \u201cestamentos, cl ases y religi\u00f3n\u201d, Webe r expresa que existen \ndiferencias en esas acciones y representacione s religiosas entre, por ejemplo, la clase \nburguesa y los campesinos. As\u00ed, afirma que \u201cla peque\u00f1a burgues\u00eda tiende como es comprensible, de un relativamente intenso y en raz\u00f3n de su vida econ\u00f3mica, a una \nreligiosidad \u00e9tica y racional\u201d, a diferencia de la religiosidad del campesinado donde \u201cexiste una uni\u00f3n mucho m\u00e1s fuerte  con la naturaleza\u201d (Ibid: 387) \nEn ese sentido, el autor afirma que la b\u00fasqueda  de la \u201csalvaci\u00f3n\u201d en  la pr\u00e1ctica religiosa \nest\u00e1 m\u00e1s ligada a la \u201cindigencia o a la opres i\u00f3n econ\u00f3mica o social\u201d, mientras que, dice, \n\u201clas capas privilegiadas positivamente en lo so cial y en lo econ\u00f3mico apenas si sienten \nla necesidad de la salvaci\u00f3n\u201d . M\u00e1s bien adscriben en prim er t\u00e9rmino a la religi\u00f3n la \nfunci\u00f3n de \u201clegitimar\u201d su propio estilo de vida y situaci\u00f3n\u201d (Ibid : 393) Esas capas m\u00e1s \nprivilegiadas, seg\u00fan el autor, buscan \u201cbienest ar an\u00edmico suministrado por la idea de la \nlegitimidad de la felicidad\u201d, en relaci\u00f3n  con los \u201cmenos felices\u201d y afirma que \u201cla \nlegitimaci\u00f3n, en este sentido interno, es lo que piden interiormente a la religi\u00f3n los privilegiados positivamente, si en general piden al go\u201d (Ibid: 393). \n \nPero tambi\u00e9n explica que la b\u00fasqueda de salvaci\u00f3n de las capas aristocr\u00e1ticas est\u00e1 ligado a \u201cun matiz de salvaci\u00f3n espec\u00edficamen te intelectual\u201d, que tiene que ver con la \nsalvaci\u00f3n de la \u201cindigencia interior\u201d, de buscar un \u201csentido \u00fanico  a su vida (de los \nintelectuales), buscar unidad  consigo mismo, con los hombres, con el cosmos\u201d (Ibid: \n 102403). De all\u00ed que explica el nacimiento de una  \u201cdoctrina esot\u00e9rica o una \u00e9tica estamental \ndistinguida\u201d, que se separa  de las religiones de ma sas, y que \u201ccorresponde a las \nnecesidades de la gente con formaci\u00f3n intelectual\u201d. Entre esas doctrinas, Weber \npropone como ejemplo al r itual budista (Ibid: 403). \nWeber destaca como una parte importante de toda religi\u00f3n lo que denomina las \n\u201ct\u00e9cnicas de salvaci\u00f3n\u201d como  una \u201cb\u00fasqueda de autoperf eccionamiento\u201d (Ibid: 423-426) \nque significan \u201cla superaci\u00f3n de determinadas apetencias o afectos de la ruda naturaleza \nhumana\u201d. Dentro de esa b\u00fasqueda, el autor se\u00f1a la tambi\u00e9n la importancia de los rituales \nen los que \u201clos ritos se practican como s\u00edmbolos de los divino\u201d y como parte de las pr\u00e1cticas de una comunidad religiosa. \nEl ritual, como parte de la religi\u00f3n que Durkheim concibe como \u201crelativa a las cosas \nsagradas\u201d (cit. en Lambeck, 2002: 9), es una \u201cforma particular de acci\u00f3n\u201d, que tiene que ver con la \u201ccreencia\u201d en cuestiones \u201csagrada s o profanas\u201d (Ibid: 43). En ese sentido, \npara el autor,  apunta el ejemplo del budism o y dice que \u201clo que lo hace una religi\u00f3n es \nque, en ausencia de dioses, ac epta la existencia de cosas sagradas, ll\u00e1mense las Cuatro \nNobles Verdades y las pr\u00e1cticas que se derivan de ellas\u201d. (Ibid: 43).\n \nAs\u00ed Durkheim define a la religi\u00f3n como \u201cun sistema unificado de creencias y pr\u00e1cticas relativo a las cosas sagradas, es decir, co sas puestas aparte y prohibidas-creencias y \npr\u00e1cticas que unen en una sola comunidad mo ral\u201d (cit. en Lambec k, 2002: 46). Es en \nese sentido que el autor destac a la importancia de la \u201ccualid ad simb\u00f3lica de la religi\u00f3n\u201d \ny a su poder para permitir a la \u201csociedad trascenderse a si misma, tanto para sobrellevar las urgencias violentas y ego\u00edstas\u201d (Ibid: 35)\n \nDe esa manera, el ritual, como parte de una pr \u00e1ctica religiosa, organi za de cierta manera \nel orden de la vida, frente a la constante sensaci\u00f3n de desorden, de inestabilidad que \npresenta para nuestro caso, la modernidad.  \nEn ese sentido, Vera de Khon recalca que ella dej\u00f3 de lado los rituales t\u00edpicos del budismo en su pr\u00e1ctica de la meditaci\u00f3n zen, pero solo para no confundir a los practicantes ecuatorianos que en su mayor\u00eda tienen una matriz cat\u00f3lica, para que, como \ndice ella, no sintieran que tuvieran que de jar su propia religi\u00f3n para meditar.  \nSin embargo, ella como psic\u00f3log a confirma la importancia del ritual en la vida de un ser \nhumano: \u201cel ni\u00f1o necesita el ritual que le hace sentirse protegido e integrado a su \nentorno, para desde all\u00ed poder elevarse hacia lo absoluto\u201d. (Khon, 2006: 23). Lo explica \n 103de esa forma, al narrar c\u00f3mo fu e su propio paso brusco de la infancia a la vida de casada \ny el cambio de ritual de la navidad de su fa milia jud\u00eda a la familia jud\u00eda ortodoxa de su \nesposo.  \nEsa pr\u00e1ctica ritual lleva al estudio de l t\u00e9rmino \u201ccomunitas\u201d, desarrollado por el \nantrop\u00f3logo estadounidense V\u00edctor Turner (1979), que abre un camino m\u00e1s hacia la \ncomprensi\u00f3n de la pr\u00e1ctica del zen y del yoga. De hecho el mismo autor (Ibid: 113) \nafirma que las expresiones de comunitas y de  estructura, no solo pueden encontrarse en \nsociedades tradicionales, sino tambi\u00e9n en todos los estad\u00edos y niveles de la sociedad y la \ncultural. El concepto de comunitas, tiene que  ver con la etapa liminal de los ritos de \npasaje en la que un individuo pasa a una fase de marginalidad, de ambig\u00fcedad que \ngenera una uni\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la  estructura de la sociedad. Esa comunitas, como dice el \nautor  es una \u201cmodalidad de relaci\u00f3n social\u201d,  distinta al t\u00e9rmino \u201ccomunidad\u201d que tiene \nque ver m\u00e1s con un \u00e1rea com\u00fan de vivienda. (Ibid: 96) \nAl explicar el concepto, Turner (19 79) utiliza el ejemplo de los grupos hippies  y del \nbudismo zen: as\u00ed como el hippie enfatiza en la espontaneidad, en la inmediatez, en la \nexistencia, communitas , tiene que con el ahora, cuando la estructura est\u00e1 enraizada en el \npasado y se extiende hacia el futuro a trav\u00e9s  del lenguaje, de la ley, de la costumbre \n(Ibid: 113). \u201cLa formulaci\u00f3n zen: todo es uno, uno es nada, nada es todo, expresa bien el \ncar\u00e1cter global, sin estructura aplicado a la co munitas\u201d, dice el autor (Ibid: 96). La idea \nes que, como ocurre en el caso de los retiro s de varios d\u00edas de yoga o de zen, as\u00ed como \nen el marco de los ritos de pasaje, \u201ce l hombre sale de la estructura a la communitas  solo \npara retornar a la estructura revi talizados por sus experiencias de communitas \u201d (Ibid: \n219). Se trata de vivir una experiencia que Turner denomina \u201csagrada\u201d para el caso de la \ncommunitas  \u201cporque transgrede o disuelve la s normas que gobiernan las relaciones \nestructuradas e institucionalizadas y est\u00e1 acompa\u00f1ada por una experiencia de una \npotencia sin precedentes\u201d. (Ibid: 128) \nEl estudio de esta communitas dentro de una investigaci\u00f3n  sobre pr\u00e1cticas religiosas, \ncomo lo detalla Weber, tiene que ver, desde la antropolog\u00eda, con \u201capreciar la complejidad intelectual, la riqueza est\u00e9tica,  la profundidad moral de las construcciones \ny pr\u00e1cticas de otras personas\u201d (cit. En Lambeck, 2002: 13). \nPorque desde la antropolog\u00eda, como dice Lambeck (2002), lo importante en el estudio de la religi\u00f3n es \u201cque se ha aprendido a comprender como ciertas ideas y pr\u00e1cticas se \n 104convierten en naturales e inevitables para  quienes las siguen\u201d (Ibid: 13).. Pero de \nmanera espec\u00edfica, la antropolog\u00eda, seg\u00fan el autor, ha permitido comprender \u201cque lo \nsocial y lo simb\u00f3lico est\u00e1n indisolublemente conectados: todo lo que es social significa \ny las pr\u00e1cticas significantes son simult\u00e1 neamente socializantes\u201d. (Ibid: 13). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 105III: Los sujetos, los practicantes \n \nEn este cap\u00edtulo busco contar quienes son estos sujetos que  practican el yoga y el zen, \npor qu\u00e9 lo hace, c\u00f3mo empezaron la pr\u00e1ctica, qu\u00e9 hacen en su vida cotidiana para de esa \nforma comprender las rutinas de la clase media a trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas, indagar en sus \nhistorias personales.  \nAbordar\u00e9 primero los motivos por los que las personas llegaron al  zen o al yoga, es \ndecir las historias previas a la pr\u00e1ctica, las motivaciones. En el inicio de esa secci\u00f3n se \nincluye mi propia experiencia.  En este mismo punto incluir\u00e9, por que est\u00e1n \u00edntimamente \nrelacionados, por qu\u00e9 contin\u00faan practicando. Aunque en el ante rior cap\u00edtulo se trat\u00f3 el \ntema del zen y del yoga por separado, en este se abordar\u00e1n juntos, pues m\u00e1s bien se dar\u00e1 \nimportancia a la descripci\u00f3n de los sujetos. Luego tratar\u00e9 sobre las rutinas cotidianas, c\u00f3mo se vinculan el trabajo, la pr\u00e1ctica es piritual, las relaciones personales, con la \nfamilia, y la adopci\u00f3n en la vida de las disc iplinas que van junto con la pr\u00e1ctica. En una \ntercera parte abordar\u00e9 el tema de la clase media, c\u00f3mo los mismos sujetos se ven a s\u00ed mismos, c\u00f3mo conciben a la clase media e intentar\u00e9 responder si este tipo de pr\u00e1ctica configura o al menos ayuda confi gurar una identidad de clase.  \n \nEmpec\u00e9 esta b\u00fasqueda espiritual para llenar el vac\u00edo que hab\u00eda en mi vida, hace casi \ncuatro a\u00f1os. Hab\u00eda pasado por el jard\u00edn de in fantes, la escuela, el colegio, ingres\u00e9 a la \nuniversidad y luego a una maestr\u00eda esperand o que al final de t oda esa carrera de \nestudios, la felicidad llegara a mi vida y me sintiera un ser humano completo. Pero no \nfue as\u00ed. Termin\u00e9 las clases de la maestr\u00eda  y nada sucedi\u00f3. Adem\u00e1s por otros problemas \npersonales sumados a esta circunstancia entr\u00e9 en una verdadera crisis personal. No sab\u00eda para d\u00f3nde ir, qu\u00e9 camino tomar. Lo incre\u00ed ble es que cualquiera que me ve\u00eda hace \ncuatro a\u00f1os hubiera dicho que no me faltaba nada en la vida para estar bien: hab\u00eda \npodido comprar un departamento, ten\u00eda una pare ja estable con quien ten\u00eda una relaci\u00f3n \ndesde hace varios a\u00f1os, aunque todav\u00eda no nos hab\u00edamos casado, un trabajo como \nperiodista en el que yo misma era mi jefa  y por lo tanto ingres os estables que me \npermit\u00edan vivir una vida relajada en ese sentido. \u00bfqu\u00e9 me faltaba? A nivel interno hab\u00eda un hueco: yo no sab\u00eda qui\u00e9n era, qu\u00e9 quer\u00eda, qu\u00e9 me gustaba. El ejemplo m\u00e1s claro que \n 106puedo recordar es que no sab\u00eda de qu\u00e9 tema es cribir mi tesis. Nada me atra\u00eda, no ten\u00eda \nning\u00fan inter\u00e9s en ning\u00fan tema espec\u00edfico.  \nLos d\u00edas pasaban en la rutina de trabajar, comer (y por cierto bastante mal, muchas \ngolosinas que acabaron con mi salud), dormir,  reunirme con algunos y algunas amigas, \npasar tiempo en mi departamento y compartir con mi pareja.  \nEntonces, entre otras ayudas, alguien me s ugiri\u00f3 que fuera al Centro de Desarrollo \nIntegral, donde hab\u00eda un grupo de psic\u00f3logos  entre los que podr\u00eda  escoger a alguno e \nintentar hablar, expresar mis sentimie ntos e intentar sentirme mejor.  \nTambi\u00e9n inici\u00e9, gracias al ejemplo de mi  pareja que ya hab\u00eda empezado a buscar un \nestilo de alimentaci\u00f3n m\u00e1s saludable, a cuid ar de mi salud que tanto hab\u00eda abandonado.  \nDesde el colegio sufr\u00eda de una anemia cr\u00f3n ica grave que iba y ven\u00eda seg\u00fan si tomaba o \nno pastillas de hierro. Pero el problema de fondo, como me dijo recientemente un \nhome\u00f3pata al que visit\u00e9 es que no estaba consciente que la anemia quer\u00eda decir algo \nm\u00e1s: no quer\u00eda vivir\u2026 me estaba matando lentamente a mi misma. Ahora creo que no \nfui de las personas que deciden, tal vez con una mayor fuerza de car\u00e1cter y de \ndesesperaci\u00f3n, tomar una pistola y dispararse  en la cabeza, sino m\u00e1s bien de matarme \npoco a poco, no directamente, a trav\u00e9s del ma ltrato a mi cuerpo con la comida chatarra, \nlos dulces, la falta de ejercicio. Puede pa recer un poco exagerado, pero si se suman \ncerca de 10 a\u00f1os de vivir as\u00ed, se comprende el nivel cr \u00edtico de anemia que padec\u00eda. Un \nm\u00e9dico lleg\u00f3 a decirme en esa \u00e9poca que en Estados Unidos ya me habr\u00edan internado en un hospital para hacerme una transfusi\u00f3n de sangre.  \nAhora recordando esa \u00e9poca creo que yo viv\u00ed a la crisis tambi\u00e9n de identidad, de \npersonalidad como clase media:  por un lado, por el externo, parec\u00eda que viv\u00eda una vida \nque se ajustaba a las normas, a lo que la sociedad establece, pero  en el fondo, en mi \ninterior, viv\u00eda otra vida, una vida de autode strucci\u00f3n, de infelicidad, de depresi\u00f3n, de un \nvac\u00edo que intentaba llenar con otras cosas como los chocolates diarios, las gaseosas, o las sesiones eternas de pel\u00edculas y se ries del cable en la televisi\u00f3n.  \nUna doble vida, no era una vida, eran dos.  \nAs\u00ed llegu\u00e9 a las clases de yoga para mejorar mi salud general, junto con el cambio de alimentaci\u00f3n \u2013 que en realidad fue empezar a desayunar, almorzar y merendar comida real y no chatarra-. Asist\u00eda a las clases tres veces por semana. \n 107Creo que el paradigma de la educaci\u00f3n me afect\u00f3 de manera especial en la \nconformaci\u00f3n de mi personalidad, de mi id entidad. Crec\u00ed con la idea que estudiar \naseguraba gran parte de la existencia, que era el pilar de la vida de cualquier persona en \nesta sociedad, que sin ella no ser\u00eda nada y ser\u00eda muy dif\u00ed cil encontrar un trabajo. Esto en \nespecial porque mis padres eran de clase media: por un lado eran profesionales y \nejerc\u00edan su profesi\u00f3n como empleados en empresas particulares o p\u00fablicas, no ten\u00edamos \nuna casa (la tuvimos en Guayaquil donde compraron un departamento que luego vendieron con ayuda de la Junta Nacional de la Vivien da) y siempre tuvimos que \narrendar, tampoco tuvimos siempre un auto (aunque por tem poradas s\u00ed tuvimos un auto \nde segunda mano y solo una vez un auto marca Lada nuevo que luego lo vendieron). \nLos ideales de la educaci\u00f3n como centro de la vida entraron tambi\u00e9n en crisis hace cuatro a\u00f1os cuando termin\u00e9 la s clases de la maestr\u00eda. \u00bfy ahora? Me pregunt\u00e9 \u00bfno se \nsupone que deber\u00eda sentirme contenta? Ya he hecho todo lo que deber\u00eda hacer \u00bfy? \nY es que la educaci\u00f3n como pilar fundamental de la vida , han sido esos rasgos de \ndistinci\u00f3n que han marcado a mi familia, al menos la de mi lado materno. Vengo de una familia, por el lado materno, de siete hijos,  incluida mi madre. Mi abuelo materno, \nnacido en la provincia de Los R\u00edos, ten\u00eda solo un hermano y desd e los inicios de su \njuventud estudi\u00f3 para ser un sacerdote. Pero \u2013 y esta es la historia que cuenta mi madre y que he escuchado desde la infancia- lo acusaron de algo injusto, algo que \u00e9l no hab\u00eda \ncometido y le pidieron se arrodille en granos  de ma\u00edz frente a todo el seminario. Mi \nabuelo no lo hizo porque seg\u00fan \u00e9l era injusto. Se fue a Riobam ba a hablar con su t\u00edo que \nera cura de Guano, y le prometi\u00f3 que iba a cu mplir la sanci\u00f3n por \u00e9l, pero que luego se \nretiraba del seminario y as\u00ed lo hizo. Aunque la carrera sacerdotal no la culmin\u00f3 \u2013gracias \na eso estoy escribiendo esta tesis- mi abuelo siempre c ontinu\u00f3 cultivando su propia \neducaci\u00f3n, le gustaba leer, le\u00eda en  ingl\u00e9s y tambi\u00e9n en lat\u00edn.  \nSe cas\u00f3 en Bah\u00eda de Car\u00e1quez c on mi abuela y tuvo a sus siet e hijos. Durante su estad\u00eda \nen Bah\u00eda trabaj\u00f3 para la Cervecer\u00eda Nacional como representante oficial en Manab\u00ed. La \nfamilia luego migr\u00f3, cuando mi mama ten\u00eda 10 a\u00f1os, hacia Quito. Mi madre dice que mi \nabuelo quer\u00eda que sus hijos c onocieran la capital y en especi al el centro hist\u00f3rico de \nQuito. As\u00ed llegaron a vivir en una casa cerca del muro del convento de San Francisco.  \n 108Fue en esa misma \u00e9poca en que mi madre r ecibi\u00f3 la primera comuni\u00f3n de la Iglesia \nCat\u00f3lica y como parte de las asignaturas del co legio cat\u00f3lico San Carlos  entre ella y otra \ncompa\u00f1era ayudaban a una anciana pobre.  \nPero el clima de Quito afect\u00f3 a mi abuela  y migraron nuevamente hacia Guayaquil, \ndonde mi madre termin\u00f3 de estudiar el cole gio. Estudi\u00f3 en un co legio nacional, donde \nse gradu\u00f3 con la m\u00e1xima calificaci\u00f3n. Todos los hijos fueron a la es cuela y al colegio. \nPero la \u00fanica que entr\u00f3 en la universidad  y culmin\u00f3 sus estudios fue mi madre.  \nMi abuelo paterno se cas\u00f3 en Riobamba con mi  abuela y tuvieron cuatro hijos. Luego de \ndedicarse un tiempo a trabajar en peque\u00f1as propiedades cercanas a Riobamba, entr\u00f3 a \ntrabajar como bur\u00f3crata en el ministerio de Obras P\u00fablicas. Mi padre, el \u00faltimo de los \ncuatro, estudi\u00f3 sus primeros a\u00f1os en un colegio cat\u00f3lico en Riobamba y luego ingres\u00f3 \nen un colegio nacional y estu di\u00f3 la universidad, la cual termin\u00f3 por completo al \npresentar su tesis cuando yo ten\u00eda como cuatro a\u00f1os de edad. Mi padre creci\u00f3 siempre valorando mucho el trabajo en la tierra, la  relaci\u00f3n con los ind\u00edgenas, luchando en \ncontra de las desigualdades y las inequidade s tanto en Riobamba, en Quito y luego en \nGuayaquil donde termin\u00f3 la universidad.  \nMis padres se conocieron en Riobamba, donde  mi madre iba a pasar vacaciones. Una t\u00eda \nm\u00eda ya se hab\u00eda casado con otro riobambe\u00f1o. Mi padre estudiaba en la universidad Central y luego de un tiempo se casaron y vivieron en Guay aquil. Era el final de la \nd\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta y militaron en grupos de izquierda.  \nAs\u00ed fue que se juntaron estas dos historias familiares, de unos padres, ambos \u00faltimos hijos, que vivieron en una \u00e9poca en la que en el pa\u00eds nac\u00edan adem\u00e1s grupos de izquierda. \nPero adem\u00e1s en medio de familias, por el la do de mi madre, migrantes y por el lado de \nmi padre, que siempre buscaron tener un buen nivel econ\u00f3mico, pe ro que no llegaron a \ntener grandes fortunas.  \n \nMi madre, con su tendencia acuariana, de sa lvadora del planeta, como yo le suelo decir, \nsiempre ha buscado que mejoren las condiciones  de la sociedad ecuatoriana. Mi padre, \nenfocado en la misma b\u00fasqueda, pero m\u00e1s haci a la revalorizaci\u00f3n de la parte ind\u00edgena.  \nCon nosotros tres -soy la hija  mayor de tres hijos: un hermano menor, una hermana \nintermedia y yo-mis padres siempre enfocaron  todos los esfuerzos a tener segura la \neducaci\u00f3n. Aunque no ten\u00edamos casa propia, mis hermanos y yo estudiamos tanto en \n 109escuelas, colegios y universidad privada. So lo as\u00ed, y con toda esta breve historia \nfamiliar, en la que no todos los t\u00edos y t\u00edas pudieron ingresar a la universidad, es que \npuedo comprender cu\u00e1n hondo lleg\u00f3 a m\u00ed lo que llamo el \u201cparadigma de la educaci\u00f3n\u201d en mi vida como una base para la felicidad.  \nEste enfoque en la educaci\u00f3n, ligada al compartir todos los d\u00edas con compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que ten\u00edan mejores situaciones econ\u00f3micas que la nuestra, marc\u00f3 mi vida en los a\u00f1os de colegio y universidad. Estudi \u00e9 en un colegio de clase media alta y luego, \ncon una beca, en una univers idad de elite. Siempre me  relacion\u00e9 con personas que \nten\u00edan casa propia, al menos dos autos por  familia, que pod\u00edan pagar con tarjeta de \ncr\u00e9dito la colegiatura, mientras nosotro s hac\u00edamos cola en un banco para pedir \npr\u00e9stamos. Estas diferencias, estas carencias , como yo las ve\u00eda entonces dejaron en m\u00ed \nun sentimiento tambi\u00e9n de frustraci\u00f3n. Ento nces la idea de estudiar y tener una \nprofesi\u00f3n era la \u00fanica forma de llegar a alcanzar y tener todos esas cuestiones \nmateriales, que yo pensaba, me permiti r\u00edan estar contenta en la vida. \nPero tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de lo espiritual y de las pr\u00e1cticas reli giosas, crec\u00ed en medio \nde una familia en la que tanto mi padre como mi madre ten\u00edan una postura muy cr\u00edtica hacia la iglesia cat\u00f3lica. No \u00edbamos a mi sa nunca y siempre escuch\u00e9 comentarios en \ncontra de todo lo que ten\u00eda que ver con la jerarqu\u00eda de la iglesia cat\u00f3lica y tambi\u00e9n en cierta forma las creencias y dogmas de fe. Sin embargo, estudi\u00e9 en  un colegio en Quito \nen el que a cierto punto de la infancia t odas las ni\u00f1as se preparaban para hacer la \nprimera comuni\u00f3n. Aunque no hab\u00eda recibido el  bautizo, finalmente particip\u00e9 tambi\u00e9n \nen esos cursos de preparaci\u00f3n. A los 11 a\u00f1os me bautizaron, pero en una iglesia del sur de Quito, con un padre bastante  \u201crevolucionario\u201d como dec\u00ed a mi madre y solo as\u00ed una \nsemana m\u00e1s tarde pude hacer la primera comuni \u00f3n con el resto de mi s compa\u00f1eras en la \niglesia de Santa Teresita en  el norte de la ciudad.  \nCreo que nunca tuve una idea de Dios o de algo m\u00e1s all\u00e1. Mis padres siempre hab\u00edan \ncriticado mucho la idea de un Dios como una explicaci\u00f3n final de la creaci\u00f3n del universo y yo crec\u00ed con que todo lo que no tuviera una explicaci \u00f3n racional, no era \nv\u00e1lido y tambi\u00e9n con una cierta tendencia a despreciar a quienes cre\u00edan en un Dios \ncreador del universo.  \nSolo fue hasta cuando ingres\u00e9 en el yoga, cuando empec\u00e9 a ver que muchas personas se aferraban de una idea de un ser superior a ellas mismas para tener fortaleza y vivir el d\u00eda \n 110a d\u00eda que empec\u00e9 a abrir mi mente y permitir que ingresaran otras ideas a nivel \nespiritual.  \nCon otros procesos internos he podido aceptar la idea de que formo parte de un universo \ninmenso, que solo soy un m\u00ednimo grano de  arena o algo menos que eso, y que hay \nmuchas cosas que no puedo explicar. Que hay muchas leyes y fuerzas en este mundo que no puedo controlar. No s\u00e9 si  tengo una idea concreta de Dios, pero s\u00e9 que no soy el \ncentro de todo, que el ser humano no lo es todo en este mundo y que seguro hay algo \nm\u00e1s en esta vida, algo m\u00e1s all\u00e1 de todo este pensamiento racional.  \nVeo que en mi vida la educaci \u00f3n, la idea de ser alguien en  la medida en que tienes un \nt\u00edtulo y un conocimiento especial en algo, me  llev\u00f3 a tener un ego tan grande que me \nimpidi\u00f3 tener una vida espiritual que implica,  ahora lo entiendo, baja r en cierta medida \nel ego y comprender que no lo controlo  todo, que no lo puedo entender todo.  \n \n1.-Por qu\u00e9 lleg\u00f3 al yoga y al zen: \u00bfpor qu\u00e9 lo practica?  \n \nQuienes llegan al zen o al yoga lo hacen tras  enfrentar una crisis personal fuerte, una \nruptura emocional ya en la edad adulta, j unto con una b\u00fasqueda espiritual, de \u201calgo \nm\u00e1s\u201d, para llenar el vac\u00edo en la vida, co mo expresaron mis informantes. Pero tambi\u00e9n \nexisten casos en que la llegada ocurri\u00f3 desde muy temprano en la vida, casi en la adolescencia, como una respuesta a preguntas trascendentales sobre la vida y como algo \nque apareci\u00f3 como una opci\u00f3n de vida. Aunque la adolescencia tambi\u00e9n puede ser \ncomprendida como una etapa cr\u00edtic a en la vida de una persona. \nLos practicantes coinciden en la necesidad de  \u201cencontrarse a si mismo\u201d como parte de \nese objetivo de llenar el vac\u00edo en sus vidas. Al respecto,  Foucault, al tratar sobre las \n\u201ctecnolog\u00edas del yo\u201d (1991: 81-82 ), afirma que el cristian ismo en sus pr\u00e1cticas m\u00e1s \nantiguas busca que sus fieles se conozcan a s\u00ed mismos pero a trav\u00e9s de rituales en los \nque se reconoc\u00edan como pecadores. Luego de reconocerse como tales, realizaban penitencias que tend\u00edan como fin, \u201cla reve laci\u00f3n de s\u00ed\u201d, pero al mismo tiempo ese \nconocimiento del ser como pecador implicaba con la penitencia una \u201cruptura con la identidad pasada\u201d (Ibid: 86), una  \u201crenuncia de s\u00ed mismo\u201d.  \nPor otro lado est\u00e1 la tradici\u00f3n estoica, seg\u00fan explica Foucault, buscaban el conocimiento de s\u00ed mismos, a tr av\u00e9s de un examen de concienc ia diario, de disciplinas y \n 111ascetismo, en general, de una concentraci\u00f3n di aria en s\u00ed mismo, de la \u201cpreocupaci\u00f3n por \nsi\u201d.  \nFoucault afirma que \u201csomos herederos\u201d de es ta tradici\u00f3n cristiana de conocerse a s\u00ed \nmismos  a trav\u00e9s de la renuncia a s\u00ed mismo, de \u201crechazar al sujeto \u201d (Ibid: 54): \u201cHemos \nheredado la tradici\u00f3n de la moralidad cristi ana que convierte la renuncia de s\u00ed en \nprincipio de salvaci\u00f3n. Conocer a s\u00ed mismo er a parad\u00f3jicamente la manera de renunciar \na s\u00ed mismo\u201d  (Ibid: 54) \nSeg\u00fan Foucault (1991), se ha deja do de lado la idea de la cu ltura grecorromana de que \nel \u201cconocimiento de s\u00ed se presentaba como la consecuencia de la preocupaci\u00f3n por si\u201d \n(Ibid: 55), es decir por las pr\u00e1cticas diarias de  \u201ccuidado de s\u00ed mismo\u201d  de \u201cocuparse de \nuno mismo\u201d (Ibid: 50) \nTal vez las personas, que vienen  de una tradici\u00f3n cristiana,  han sentido esa renuncia de \ns\u00ed mismo y a trav\u00e9s de estas pr\u00e1cticas como  el yoga y zen sienten que pueden acceder a \nun conocimiento profundo de lo que cada uno es, sin la interferencia de la penitencia, que lleva a la culpa, al rechazo en fin del ser.  \nHeelas (1996) afirma que existen problemas con la identidad en quienes son atra\u00eddos por los movimientos New Age  y en especial por las personas \u201cbien educadas\u201d o de \n\u201cclase media\u201d. As\u00ed Heelas explica que: Las soluciones New Age  atraen a aquellos de \nclase media o alta cuyas vidas no est\u00e1n bien-o tan bien como ello s piensan que deber\u00eda \nser-y a quienes han perdido la fe en lo s remedios convencionales. (Ibid: 137) \n \nAdriana, de 33 a\u00f1os de edad, con dos maestr\u00edas en ciencias sociales, actual profesora universitaria y empleada en una instituci\u00f3n p\u00fablica es el caso de alguien que lleg\u00f3 \nprimero al yoga y luego a la me ditaci\u00f3n tras una crisis pe rsonal. Su vida ha estado \nmarcada por una b\u00fasqueda espiritual que, dice, inici\u00f3 desde muy peque\u00f1a. \nSu historia me sorprendi\u00f3 y me impact\u00f3 por el parecido con la m\u00eda. Al escucharla en su \ndepartamento ubicado en un barrio del norte de Quito, arrendado, donde ahora vive sola, \nfue como entrevistarme a mi misma. Fue luego de hablar con ella cuando reconfirm\u00e9 el \ntema de la esta tesis, pues me di cuenta  que mi percepci\u00f3n inicial no estaba errada: no \nsoy la \u00fanica que vivi\u00f3 este pr oceso que me llev\u00f3 al yoga y al zen\u2026 a ot ras personas \ntambi\u00e9n les ha ocurrido y puedo escribir sobre eso.  \n 112Adriana empez\u00f3 a practicar yoga en el 2002, co n miembros de la GFU, casi al mismo \ntiempo en que inici\u00f3 una terapia psicol \u00f3gica como una respuesta a unos graves \nproblemas de salud relacionados con su \u00fatero. Desde all\u00ed empez\u00f3 a encontrar la relaci\u00f3n \nentre las enfermedades, las emociones y el esp\u00edritu. \u201cLlegu\u00e9 a la  psicolog\u00eda porque \nestaba muy enferma, ten\u00eda dolores muy fuer tes en el \u00fatero y ten\u00eda microquistes y me \ndijeron que esos tienen que ver con la psicol og\u00eda y me enviaron a hacer terapia. Cuando \nfui a la terapia vi la rel aci\u00f3n con las emociones y tu esp\u00edritu con las enfermedades \ncorporales y como ese era el camino para pode r sanar\u201d  (Adriana, entrevista, 08/03/01) \nAs\u00ed empez\u00f3 a hacer yoga por unos meses y descubri\u00f3 grandes cambios a nivel f\u00edsico, \npero en especial a nivel emocional.  \n\u201cEncontr\u00e9 al Nelson y a su esposa, ellos te n\u00edan otra forma de presentarte las cosas y \nellos pon\u00edan mucho \u00e9nfasis en el yoga. Me empezaron a pasar muchas cosas \ninmediatamente. A las dos semanas dec\u00eda siento muchas cosas en el momento del yoga, \nveo cosas, mi cabeza comienza a lanzarme, pero no me respondieron mucho qu\u00e9 era\u201d. \n(Ibid) \nLuego por problemas de horarios, dej\u00f3 de asis tir a las clases, pero estableci\u00f3 una rutina \npara practicar en su casa. Como dice ella \u201cno quer\u00eda ir a un gimnasio, no me gustaba ese \nambiente que es puro m\u00fasculo y donde todos  los tipos (hombres) est\u00e1n mir\u00e1ndote, \ndonde lo sexosensual est\u00e1 de por medio\u201d (Ibid).  \nEmpez\u00f3 a practicar en su propia casa una ru tina de casi dos horas de duraci\u00f3n que la \npracticaba durante la noche luego de llegar del trabajo o por la ma\u00f1ana antes de salir. Al \nmes de esa pr\u00e1ctica, convers\u00f3 con su m\u00e9di co home\u00f3pata quien siempre ha sido una \nespecie de gu\u00eda emocional y no solo a nivel de salud porque \u201csent\u00eda que a pesar de estar practicando el yoga me faltaba algo todav\u00eda para sentirme bien\u201d (Ibid). Su m\u00e9dico le \ndijo que \u201cme hac\u00eda falta compartir con un grupo, de apoyarme en algo m\u00e1s y me dijo \nque fuera a meditar con la Vera\u201d (Ibid). Ha ce varios a\u00f1os, cuando ten\u00eda 23, ya hab\u00eda \nasistido alguna vez a las meditaciones, pero dice que \u201cno era ese el tiempo entonces\u201d. A los 31 a\u00f1os fue que decidi\u00f3 seguir el consejo de su m\u00e9dico y asistir a la meditaci\u00f3n.  \nFui el primer d\u00eda y fue como llegar al cielo, es decir, esto es lo que me hac\u00eda falta, \ncomenc\u00e9 con el yoga y la meditaci\u00f3n los s\u00e1bados y luego poco a poco te van guiando y \nte van diciendo que lo hagas todos los d\u00ed as. Luego empec\u00e9 a meditar 15 minutos, luego \n20 minutos en mi casa a diario, luego empec\u00e9 la terapia con la Vera, empec\u00e9 a ver todas \nlas relaciones de psiquis con el yoga y el zen, y es aluc\u00ednante. No le recomiendo a nadie \n 113nada, si alguien si me pregunta, me quedo en blanco, ese ha sido mi proceso, ha sido \nps\u00edquicamente duro, inexplicable, porque due le, pero es buen\u00edsimo\u2026 A mi el zen me \nlleg\u00f3 a los 23 a\u00f1os y no era mi momento y luego me lleg\u00f3 el yoga , pero yo necesitaba una explicaci\u00f3n m\u00e1s como tener la pel\u00edcula clara e ir entrando a ese camino. Creo que \ntambi\u00e9n es una alternativa a la madurez,  cuando ya puedes entrar. (Ibid).   \nPero el zen tambi\u00e9n lleg\u00f3 a su vida, luego de enfrentar un divorci o que la dej\u00f3 \u201cmuy \ngolpeada\u201d, pero que signific\u00f3 el inicio de una  nueva etapa de su vida. Ella reconoce que \ntoda su vida hab\u00eda estado marcada por bus car la perfecci\u00f3n y en especial a nivel \neducativo, por eso estudi\u00f3 una  carrera universita ria y luego dos maestr\u00edas y se cas\u00f3 \nadem\u00e1s con un intelectual. El divorcio, para ella, fue tambi\u00e9n una ruptura con ese \nmundo intelectual en el que ha b\u00eda estado inmersa y darse la oportunidad de conectarse \ncon ella misma.  \nHace tres a\u00f1os me divorci\u00e9 en ese momento sal\u00ed de esa relaci\u00f3n triste, golpeada, \nsabiendo que ya se hab\u00eda acabado y al mismo tiempo comenz\u00e1ndome a enfrentar a \nnuevas cosas. Una etapa de mi vida que se acab\u00f3. Con ese matrimonio se acabaron \nmuchas etapas de mi vida. Una de ellas es el racionalismo, incluso, porque estaba casada en un intelectual en potencia. A partir de eso empec\u00e9 a ver muchas cosas de mi, \na aceptar otras, a cambiar, a relajarme tanto, a ver como la neurosis del otro se me hab\u00eda instalado en m\u00ed como si fuera propia. Fue todo un proceso y luego llegu\u00e9 a estar en mi \nl\u00edmite y fue cuando entr\u00f3 la Vera y empec\u00e9 a hacer psicografismo. Fue todo un proceso \nde ver racionalmente mi vida desde peque\u00f1a\u201d, cuenta Adriana. (Ibid). \nOtros como Nestor, Gladys y Gabriela quien es forman parte de la Gran Fraternidad \nUniversal iniciaron la b\u00fasqueda espiritual an tes de terminar el colegio, entre los 16 y 18 \na\u00f1os de edad. No se trat\u00f3 de una crisis pe rsonal en la edad adulta lo que los llev\u00f3 a \nbuscar respuestas a nivel espiritual, m\u00e1s bien  fue un encuentro con el yoga que les dio \nrespuesta a varios vac\u00edos que sent\u00edan y pregunt as que se ven\u00edan haciendo en su vida.  \nNestor es, actual profesor de yoga en su cen tro, miembro de la GFU, de 51 a\u00f1os de edad \ne ingeniero de profesi\u00f3n, empez\u00f3 a hacer yoga a los 18 a\u00f1os luego de que el hermano de \nun compa\u00f1ero le coment\u00f3 que tambi\u00e9n practicaba. \u201cEmpec\u00e9 a tomar unas clases, todo esto de las artes marciales me gustaba ve\u00eda  el programa Kung Fu con David Carradine y \ncreo que ya ten\u00eda inquietud espiritual. Emp ec\u00e9 espor\u00e1dicamente y luego ya me inscrib\u00ed \nen las clases\u201d (Nestor, entrevista, 08/02/14). Pero al mismo tiempo inici\u00f3 los estudios de \ningenier\u00eda porque siempre le gust\u00f3  el tema de la matem\u00e1tica.  \n 114Al a\u00f1o de practicar yoga con la GFU, lo invitaron a form ar parte de los cursos de \nformaci\u00f3n para yamines, uno de los primeros pasos de ntro de la orden de la Aquarius . \nAll\u00ed conoci\u00f3 el tema del vegetarianismo y decidi\u00f3 \u201cde un d\u00eda para el otro\u201d hacerse \nvegetariano. Al a\u00f1o y medio ya daba cl ases de yoga mientras estudiaba en la \nuniversidad. Luego trabaj\u00f3 ocho a\u00f1os como  ingeniero hasta qu e decidi\u00f3 dejar la \nprofesi\u00f3n y dedicarse por completo al yoga.  \nNestor explica que su encuentro con el yoga, \n(\u2026) fue m\u00e1s bien una necesidad interna, en \u00e9pocas en las que empezaba a explorar el \nlicor, el tabaco, la marihuana con mis compa\u00f1eros del colegio, pero siempre sent\u00ed que \neso no era para mi porque no ten\u00eda ninguna situaci\u00f3n problem\u00e1tica en mi vida que \nencubrir con esas cosas. Me di cuenta que eran  cosas que se hac\u00edan para ser aceptado en \nun grupo y sent\u00ed que eso no me satisfac\u00eda\u2026 la  vez que beb\u00ed me sent\u00ed tan mal, luego \nprob\u00e9 otras tres o cuatro veces y dije que eso no me llevaba a nada, no peg\u00f3 en m\u00ed ese \ntipo de cosas (Ibid).  \nTambi\u00e9n la influencia del padre marc\u00f3 el i ngreso al yoga en Nestor, hab\u00eda sido rosacruz \nen su juventud. \u201cSon cosas de j\u00f3venes, de una b\u00fasqueda de una identidad, algunos se \nvan a la protesta, pero a la final todos buscamos un despertar espiritual, algo que nos \nllene, reafirmarnos como individuos en la  etapa de la juventud, en esa transici\u00f3n\u201d. \n(Ibid).  \nGladys, a quien conoci\u00f3 durante el curso para yamines , es tambi\u00e9n su esposa, con quien \ntuvo cinco hijos. Ella tiene 54 a\u00f1os, es terape uta natur\u00f3pata de profesi\u00f3n, es profesora \nde yoga, dicta talleres de nutrici\u00f3n y de parto natural. Ahora estudia psicolog\u00eda a \ndistancia.  \nPara ella el inicio en el yoga cuando ten\u00eda 20 a\u00f1os est\u00e1 ligado a lo que llama \u201cuna \nb\u00fasqueda interior de redescubrir algo que ya hab\u00eda en mi interi or\u201d. Se inici\u00f3 en el yoga \nluego de escuchar la charla de un maes tro de la GFU que hab\u00eda venido a visitar \nEcuador.  \u201cCuando lo escuch\u00e9 sent\u00ed que esto parte de mi, que era lo que andaba buscando\u201d, (Ibid).    \n\u201cEmpec\u00e9 mi b\u00fasqueda en mi etapa de adolescente, buscaba algo porque no me sent\u00eda \nsatisfecha con lo que en ese momento ten\u00eda y entonces busqu\u00e9 en la pol\u00edtica en el arte, \nen las religiones, estuve mirando varias religi ones, no sab\u00eda exactamente qu\u00e9 era lo que \nbuscaba, pero sab\u00eda que ten\u00eda un vac\u00edo, era un vac\u00edo espiritual. Soy cat\u00f3lica, pero sent\u00eda \nque no me satisfac\u00eda realmente el catolicismo , hoy con la pr\u00e1ctica del yoga podr\u00eda decir \n 115que soy una mejor practicante de mi relig i\u00f3n porque la entiendo mejor y porque puedo \nentender mejor a otras religiones, porque todas se basan en los mismos principios. Pero \neso lo s\u00e9 ahora, en ese enton ces no lo sab\u00eda\u201d. (Ibid).    \nPara ella, el yoga es \u201cla vida misma\u201d y es el  camino para que seguir\u00e1 en el resto de su \nvida. \u201cLlevo 34 a\u00f1os practicando yoga y realmente me siento bien, mi familia tambi\u00e9n \nparticipa de esto, mi esposo y mis hijos na cieron dentro de este seno de una familia \npracticantes de yoga. Ellos tamb i\u00e9n vegetarianos y llevan la  misma disciplina\u201d (Ibid). A \nfuturo, dice ella, \u201cno me veo fuera de este  trabajo m\u00e1s adelante a futuro, le dar\u00e9 \ncontinuidad, no me veo dicta ndo clases de yoga f\u00edsica de aqu\u00ed a 10 o 20 a\u00f1os, s\u00ed me veo \ntrabajando en talleres, charlas de seguir co ntribuyendo dentro de la red GFU\u201d. (Ibid). \nSebasti\u00e1n, ingeniero comercial de 46 a\u00f1os, tambi\u00e9n lleg\u00f3 a la meditaci\u00f3n zen tras un \nproceso de crisis ligado a la quiebra del si stema bancario en el pa\u00eds y a un divorcio. \nLleva 4 a\u00f1os meditando, como \u00e9l dice: \u201cme habr\u00e9 comido uno o dos d\u00edas de no meditar, \npero no he dejado de hacerlo\u201d (Sebasti\u00e1n, entrevista, 08/05/13). Lo hace en su casa, por una hora diaria y en el grupo.  \nEl ya conoc\u00eda sobre el yoga desde muy peque\u00f1o porque la madre de un buen amigo \nsuyo lo practicaba en casa.  \nLleg\u00f3 la crisis como \u00e9l di ce \u201cporque viv\u00eda solo para afuera, era un producto de la \nsociedad, pero creo de las crisis salen las mejores oportunidade s\u201d (Ibid).Busc\u00f3 a un \namigo que sab\u00eda que hac\u00eda meditaci\u00f3n y fu e a la casa de Vera para meditar.  \nEstuve en la mejor \u00e9poca de la banca, trabaj \u00e9 en el sistema financiero 22 a\u00f1os, estuve en \ncomo se quebraron los bancos, fui una parte afectada de la crisis bancaria, tuve que \ncerrar las oficinas, el estr\u00e9s me com\u00eda, me  fumaba una cajetilla diaria. Adem\u00e1s hab\u00eda \ncrisis personales porque me divorci\u00e9 cuando mis hijos eran muy peque\u00f1os y ese fue un \ntema extremadamente duro\u201d, (Ibid). \n Las crisis lo llevaron a la meditaci\u00f3n en especial a darse cuenta que deb\u00eda concentrarse \nen s\u00ed mismo m\u00e1s que en las cuestiones externas  de su vida que estaban como \u00e9l afirma, \ndemasiado ligadas al tema material: \n\u201c(\u2026) en ese caminar personal, te vas en contrando, conociendo, creo que los seres \nhumanos necesitamos adentrarnos, si solo vi ves afuera terminas siendo producto de la \nsociedad. Yo viv\u00ed as\u00ed, ten\u00eda un grupo de amigos, la vida social, el dinero. En alg\u00fan \nmomento me plantee que era absurdo hacerle el juego a esa vida, que si mi amigo ten\u00eda dos carros, yo ten\u00eda que tener tres, en  alg\u00fan momento encontr\u00e9 que hab\u00eda esa \n 116competencia, y lo dej\u00e9. Fue una inicial renunc ia a un proceso social. Sent\u00ed que hab\u00eda una \nnecesidad hacia dentro de buscar una continuidad de algo que yo sent\u00eda adentro (Ibid).  \nSebasti\u00e1n creci\u00f3 en medio de una familia cat\u00f3 lica, donde su madre er a la jefa de hogar, \npues su padre los dej\u00f3 a \u00e9l y al resto de su s hermanos. Afirma que su madre es cat\u00f3lica \npracticante, pero al mismo tiempo con c ontradicciones porque no quiso que estudiara \npara ser sacerdote: \u201ccuando era chiquito me quer\u00edan llevar al inte rnado San Patricio y \ncuando mi mam\u00e1 se enter\u00f3 me sac\u00f3 del colegi o y me inscribi\u00f3 en el Mej\u00eda y me gradu\u00e9 \nall\u00ed. Hab\u00eda una contradicci\u00f3n all\u00ed. Mi mam\u00e1 era muy conve ncida del catolicismo, pero \nno me ve\u00eda como cura\u201d (Ibid).  \nSin embargo de la pr\u00e1ctica del zen, Sebasti\u00e1n afirma: \n(\u2026) \u201cno estar peleado con el catolicismo: te ngo un convencimiento del catolicismo por \nla intr\u00ednseca necesidad de amor de fe, m\u00e1s que  la formalidad, porque lamentablemente \nse ve ahora todos los d\u00edas los grandes problem as que ha tenido el catolicismo en el \nmundo. Creo que el catolicismo porque es una tabla de salvaci\u00f3n para que el ser \nhumano tiene un punto de apoyo como ha sido el islamismo, el budismo, que son un \nsoporte a la raza humana de esa gran energ\u00eda espiritual que todos tenemos. No estoy \npeleado con el catolicismo, no voy a misa actualmente porque no encuentro \nlamentablemente un beneficio en que yo sea pa rte de un ej\u00e9rcito de cat\u00f3licos que no \nhacen nada. Me siento m\u00e1s apegado a un grupo de meditadores del zen que hacemos \nalgo. Pero cuando le veo a mi mam\u00e1 orar en  la ma\u00f1ana y la tarde, me estremezco, \nporque es como meditar. (Ibid).  \nAhora explica que su idea de Dios ha cambiado:  \n(\u2026) antes el Dios estaba arriba, ahora el Dios est\u00e1 adentro. Antes el Dios estaba en los altares, ahora el Dios lo tengo caminando todo s los d\u00edas. No me creo un Dios por ego, \nsino que trato de ir entendi\u00e9ndole a ese granito que somos como esp\u00edritus como due\u00f1os de una verdad universal que es el amor, que somos parte del gran Dios que es el amor \nuniversal. Si soy el reflejo de ese Dios universal, entiendo que el Dios ya no est\u00e1 afuera, sino que est\u00e1 dentro de m\u00ed, que lo debo de conocer, multiplicar, compartir, dar. (Ibid).  \nCon el zen, las crisis, como dice Sebasti\u00e1n \u201cya no son tan fuertes\u201d: \u201clas etapas de crisis \nya no son los picos de antes, se han ido es tabilizando. Lo m\u00e1s duro ya fue, es pasado, \nesos tremendos movimientos que se han dado en  mi vida. Ahora las crisis ya no son tan \npronunciadas\u201d (Ibid). El zen le ha permitido encontrarse a s\u00ed mismo: \n(\u2026) el zen termina siendo lo que siempre he buscando, un espacio donde me siento absolutamente identificado, donde siento que puedo aportar, que recibo m\u00e1s de lo que \n 117aporto, donde he encontrado lo que soy\u2026 es un camino de uni\u00f3n entre el que soy \nadentro y que soy afuera, trato de caminar si endo una persona m\u00e1s consciente de aqu\u00ed y \nahora, de c\u00f3mo puedo aportar para la comuni dad, porque veo al mundo y sufro, porque \nla globalizaci\u00f3n tambi\u00e9n ha servido para sufrir todos en cadena y al instante (Ibid).  \nPara Jenny, otro miembro de la GFU, el yoga le lleg\u00f3 a los 20 a\u00f1os  como una respuesta \na una \u201ccrisis de nervios\u201d tras casarse muy joven.  \n\u201cMe cas\u00e9 muy joven (con un hombre mayor a ella que falleci\u00f3 hace un a\u00f1o) y siempre las cosas eran dif\u00edciles, como a los diecinue ve a\u00f1os, luego me enferm\u00e9 de los nervios y \nentonces unas amigas me dijeron que hiciera yoga, algo que yo ya hab\u00eda visto en \nalgunas revistas mexicanas, entonces empec\u00e9 a buscar un lugar que yo hab\u00eda visto hace \ntiempo en Quito y que era una de las prim eras sedes de la GFU en Quito\u201d. (Jenny, \nentrevista, 08/04/24).\n \nAhora, tras casi 30 a\u00f1os de practicar yoga y de manera especial de vivir los preceptos \nespirituales del yoga, Yolanda dice que el yoga  \u201ces como el aire que respiro... si no \npractico unos d\u00edas estoy bien, pero luego, me hace mucha falta, es una necesidad as\u00ed \ncomo el aire\u201d (Ibid)  \nLa \u201cparte espiritual\u201d del yoga, como ella lo llama, es lo que m\u00e1s le atrae a parte de \npoder servir a las dem\u00e1s personas que era algo que ella hab\u00eda buscado por a\u00f1os.  \nLa parte espiritual tambi\u00e9n es lo primordial, es esa convicci\u00f3n de que no somos solamente materia...siempre en las primeras  oraciones en la ma\u00f1ana busco tambi\u00e9n la \nparte espiritual , para que haya esa conexi\u00f3n del ser nuestro con el ser absoluto\u201d, dice Yolanda quien afirma seguir siendo cat\u00f3lica, una  tradici\u00f3n que le viene desde la familia, \npero que  se ha vuelto una pr\u00e1ctica mejor comprendida. (\u2026)Siento en mi vida una sensaci\u00f3n de plenitud, de paz, de armon\u00eda c on todo y siendo parte de esta comunidad, \nadem\u00e1s yo soy cat\u00f3lica y siempre lo ser\u00e9...entonces he sentido como que al hacer Yoga me ayuda a comprender mucho mejor la religi\u00f3n cat\u00f3lica\u201d (Ibid) \n \nLucia, economista que trabaja para fundacione s, de 54 a\u00f1os de edad, la llegada al zen \ncoincidi\u00f3 tambi\u00e9n con una \u00e9poca en la que su  rol de madre, prof esional entr \u00f3 en un \nconflicto.  \nPara las mujeres es una carga tenaz, eso yo lo viv\u00ed... quedarme con mis hijos o seguir \ncon la carrera, yo iba entrando en p\u00e1nico, me  dec\u00eda para esto estudi\u00e9? Y entonces te \nvuelves m\u00e1s cr\u00edtico hacia ti y hacia la sociedad . Es la sociedad que a veces te empuja a \nhacer algo que a veces no quieres, estudiar y luego trabajar, porque es as\u00ed, porque tu amiga tiene todo esto y te preguntas  y yo? Qu\u00e9 hago?\u201d, (Lucia, entrevista, 08/02/13) \n 118Inici\u00f3 su recorrido en lo espi ritual con la pr\u00e1ctica del yoga con la GFU hace diez a\u00f1os, \npor una b\u00fasqueda m\u00e1s hacia lo f\u00edsico y lue go encontr\u00f3 el grupo de meditaci\u00f3n con el \npadre Marco Vinicio Rueda donde se qued\u00f3 ha sta seguir con estudios m\u00e1s profundos de \nla Biblia y de otros textos sagrados. Siempre le atrajo m\u00e1s la meditaci\u00f3n que el yoga, \nque dice, se queda solo en el f\u00edsico.  \u201cEl yoga se queda un poco en la parte f\u00edsica, que es \nimportant\u00edsimo, pero hasta ah\u00ed va.  Del padr e en cambio me atrajo mucho su postura \ncr\u00edtica ante el cristianismo ante la jerarq u\u00eda religiosa, pero tambi\u00e9n respetuoso, pero no \ncontestatario, rebelde\u201d (Ibid).  \nPara ella la meditaci\u00f3n es f undamental en su vida diaria: \u201cel d\u00eda que no medit\u00e9 estoy \ns\u00faper distra\u00edda, si he meditado es totalmente  diferente\u201d y reconoce que su camino es la \nmeditaci\u00f3n, y el cristianismo: \u201cN o solo me he quedado con el zazen , con la meditaci\u00f3n, \ntambi\u00e9n necesito lo espiritual y no he optado por el budismo, sino por el cristianismo. \nAhora he decidido quedarme de cat\u00f3lica rebeld e, ese es mi destino y punto. Siempre he \ntenido que soy cristiano, pe ro cr\u00edtico\u201d (Ibid).  \nAdem\u00e1s contin\u00faa asistiendo a las clases de  yoga, pero como un complemento en lo \nf\u00edsico, aunque no comparte la parte filos\u00f3 fica de la GFU: \u201cme he quedado en la GFU \nporque he logrado mantener un equilibrio en lo f\u00edsico. Me quedo hasta ah\u00ed no m\u00e1s, \nescucho con todo respeto. Pero tampoco puedes abrirte tanto a tantas cosa s porque sino \nse te hace una mezcolanza en la cabeza. Lo bueno de la GFU es que no te exigen asistir al resto de actividades\u201d (Ibid). \nGabriela, de 21 a\u00f1os, estudiante de ecoturismo  en la Universidad Cat\u00f3lica y miembro de \nla GFU, se inici\u00f3 en el yoga desde la adolescencia como una respuesta a una b\u00fasqueda \nespiritual desde muy peque\u00f1a y no a partir de una crisis personal en la edad adulta.  \nDesde muy peque\u00f1a empez\u00f3 a leer libros como la Biblia, de esoteris mo, de historias de \nyoghis, luego se cambi\u00f3 de escuela y conoci\u00f3 a la hija de dos maestros de yoga de la GFU. Con ella y junto con un profesor empezaron a practicar yoga como un curso \nextracurricular, luego empez\u00f3 a tomar clases y leer m\u00e1s sobre el tema y entr\u00f3 al grupo \nde yamines de la GFU, entr\u00f3 en la orden del Aqua rius al adoptar las disciplinas y tom\u00f3 \nun curso de yoga terapia. Al terminar el colegio, decidi\u00f3 ir a vivir en un ashram  de \nColombia por un a\u00f1o antes de iniciar los estudios en la universidad.   \n 119Lo que m\u00e1s le atrajo, dice Gabriela, no fu e el tema f\u00edsico, pues no hab\u00eda sido una \npersona muy practicante de gimnasia durante su vida, sino la filoso f\u00eda, las disciplinas, \npues \u201crespond\u00edan\u201d a muchas de las dudas que ten\u00eda desde peque\u00f1a.  \nYo estaba buscando un camino de desarrollo espiritual desde chiquita y quer\u00eda hallar \nalguna forma de estructurar esa necesidad. Antes para m\u00ed el tema f\u00edsico casi no exist\u00eda, \nel yoga fue el inicio de la exploraci\u00f3n de la gimnasia. Ya despu\u00e9s me gust\u00f3 mucho eso. \nPero tambi\u00e9n fue importante que era una cues ti\u00f3n tambi\u00e9n espiritual, f\u00edsica, mental y vi \nque era lo \u00f3ptimo, porque a lo larga me hubiera cansado de que fuera solo una cosa. Yo \nnecesito hacer todas las cosas, sino le falta un pedacito\u201d, dice (Gabriela, entrevista, \n08/05/09)..  \nAhora que practica el yoga, en todos los sentidos  en su vida diaria, adem\u00e1s de estudiar \nen la universidad, ella afirma que el yoga es su \u201ccamino\u201d y en el futuro espera poder \nvincular su carrera universitar ia con ese camino espiritual.  \nS\u00e9 que este es mi camino, desde chiquita yo sab\u00eda que andaba buscando algo, luego \ncuando lo encontr\u00e9, y voy a seguir en esto. Es  parte de m\u00ed, no lo concibo como un hecho \nseparado, ser\u00eda absurdo decir que lo voy a dejar, porque ser\u00eda como dejar de ser yo misma. He ido creciendo en este camino y porque es lo que yo hago, lo que siento.  \nLos estudios, es como complementar. Mi aspiraci\u00f3n es poner una hoster\u00eda que pueda dar \nclases de yoga, hacer danza, comida vegetariana, la idea es vincular las dos cosas\u201d, \n(Ibid)  \nEste camino espiritual ella lo concibe a hora, luego del camino recorrido como \u201cuna \nsituaci\u00f3n que pocas palabras le calzan, pero  como un crecimiento de conciencia y un \navance en ese sentido en toda mi vida. Es una unidad, de un crecimiento individual con \naporte tambi\u00e9n a los dem\u00e1s. Entender que todos somos parte de una sola naturaleza, de una sola vida, de un solo p\u00e1lpito\u201d (Ibid). Antes, cuando era peque \u00f1a, ella dice que lo \nespiritual era la \u201cb\u00fasqueda de Dios\u201d y reconoc e que la influencia de sus padres, que se \nreconocen como cat\u00f3licos \u201ca unque no al extremo, no curuchupas\u201d fue importante en el \ncultivo de ese conocimiento de Dios.  \nSu familia sigue siendo cat\u00f3lica y ella es la \u00fanica que ha optado por el camino del yoga y de la iniciaci\u00f3n. \u201cMis padres no van a misa, pero los cuatro en mi familia tenemos la \npercepci\u00f3n de lo divino en nue stra vida, nos hemos ido cultiv ando en el sentido de este \nacercamiento de esta presencia constante en diferentes espacios\u201d (Ibid).  \n 120Ese camino espiritual para Gabriela tiene un objetivo: tener m\u00e1s conciencia y de esa \nforma alcanzar de cierta forma la iluminaci\u00f3n:  \nLa iniciaci\u00f3n es un camino ala iluminaci\u00f3n, no al go que se alcanza en una sola vida, no \ncomo una carrera y no solo individual, es un crecimiento conjunto, mientras m\u00e1s \ncrecemos, crecemos todos. La  iluminaci\u00f3n la comprendo como  una conciencia plena de \nti mismo, en todos los sentidos, tambi\u00e9n a nivel universal. Tener conciencia no es solo \nun conocimiento, no solo una pr\u00e1ctica de lo que sabes, sino tambi\u00e9n es un estado y es un reconocimiento de ti mismo y de la naturaleza y de la vida (Ibid). \nMarcelo, de 64 a\u00f1os, especialis ta en terap\u00e9utica, naturopa t\u00eda y masajes, conoci\u00f3 a la \nGFU a los 28 a\u00f1os. En M\u00e9xico conoci\u00f3 al maestro Estrada o denominado \u201chermano \nmayor\u201d y \u00e9l le dijo que reto rnara a Ecuador y se uniera a la red y empezara a hacer \nyoga. De all\u00ed en adelante, Marco encontr\u00f3 su camino y dej\u00f3 de lado la vida que llevaba hasta ese momento y entr\u00f3 de lleno en la orden. De hecho dice que an tes de ingresar al \nyoga \u201cten\u00eda un \u00e9xito relativo\u201d a nivel econ\u00f3m ico y \u201cten\u00eda una buena posici\u00f3n\u201d, pues se \ndedicaba junto con un amigo y socio a la cr\u00eda  de pollos en galpones: \u201cnos iba bien. \nCuando le dije yo no puedo hacer porque ya no como esto. Me llego tan profundamente el mensaje, que dej\u00e9 eso\u201d (Marcelo, entrevista, 08/02/23) \nYo era un hombre com\u00fan hasta los 28 a\u00f1os, cuando conoc\u00ed a un se\u00f1or que lleg\u00f3 de \nM\u00e9xico y me habl\u00f3 de la GFU y no le tom\u00e9  ning\u00fan inter\u00e9s, pero pasaron un a\u00f1o y tuve \nla oportunidad de ir a M\u00e9xico y conoc\u00ed al maestro Estrada, que nosotros llamamos el \nhermano mayor. Le dije me han hablado de usted, quiero  conocerlo. Luego me explic\u00f3 \nqu\u00e9 hac\u00eda en M\u00e9xico, conversamos como una media hora luego me cont\u00f3 cual era su misi\u00f3n que es lo que estaba haciendo, me dijo yo soy un maestro iniciado y me ense\u00f1\u00f3 \nsus marcas, fue un evento extraordinario para  m\u00ed. Desde ah\u00ed me qued\u00e9 flechado. Vine al \nEcuador me vincul\u00e9 la instituci\u00f3n, desde ese instante dej\u00e9 de comer carne, de tomar \ntrago, y me qued\u00e9 ac\u00e1. La recomendaci\u00f3n del maestro fue que viniera al pa\u00eds, me uniera \ny e hiciera yoga. Empec\u00e9 a hacer yoga con algunas gentes todos los d\u00edas, seis de la \nma\u00f1ana, agua fr\u00eda durante dos a\u00f1os y pas\u00f3 ese  tiempo y me invitaron a ser parte de unas \nescuelas de estudio, de informaci\u00f3n y al poco tiempo empec\u00e9 a cumplir con todos los reglamentos y me dieron una crucecita y despu\u00e9s otra\u201d, dice Marcelo sobre el inicio de su camino. (Ibid) \nAunque ahora Marcelo sufre de artrosis y ha dejado de practicar el yoga en su aspecto \nf\u00edsico, \u00e9l afirma que ese camino le \u201ccambi\u00f3 completamente\u201d su vida. Ahora se dedica, \n 121junto con su esposa, a quien conoci\u00f3 como  alumna cuando dictaba clases de yoga, a \nofrecer terapias de salud alternat ivas en un consultorio privado.  \nAhora tengo otra visi\u00f3n del mundo. En mi juve ntud lo \u00fanico que quer\u00eda era hacer dinero \npara obtener cosas materiales, lo que quer\u00eda era viajar por el mundo, me preocupaba \nmucho tener ropa de marca, cosas as\u00ed. Lo que aspira un hombre com\u00fan y corriente. Mi \nescala de valores ha cambiado. Ahora me busco a m\u00ed mismo antes que nada. Me he dado cuenta que la mejor manera de conocerse a uno es sirviendo, ayudando. Las terapias las cobramos para sobrevivir, pero  igualmente que hay alguna oportunidad que \nno hay que cobrar estamos para servir a la  gente. Estamos empe\u00f1ados en cambiar la \nactitud, la manera de pensar de la gente, para que haya paz en el mundo (Ibid)  \nEn un inicio, \u00e9l afirma que el cambio fue duro y que sus amigos de fiestas no lo \ncomprend\u00edan:  \n(\u2026) mi cambio fue tan decidido y radical, que me encontraba con los amigos y me \ndec\u00edan te has vuelto loco. Nadie se imagin aba que yo que ten\u00eda una vida social muy \nactiva, lleno de fiestas y compromisos, am iguero, de un d\u00eda al otro cambie tan \nradicalmente. Sobre todo aqu\u00ed en nuestro medio que la sociedad es burlona, criticona. \nEso fue impacto para m\u00ed, me aisl\u00e9 un poco, dej\u00e9 los amigos. Cambi\u00e9 de  manera de vivir. \nSin embargo, ahora que estoy enfermo, los viejos amigos han venido a visitarme a \ndecirme que me quieren. (Ibid) \nAl ver en retrospectiva su vida, luego de m\u00e1s de 30 a\u00f1os de conocer el yoga y estar \ndentro de la orden, Marcelo afirma que principalmente se ha encontrado a s\u00ed mismo: \n\u201ccreo que me he centrado en mi vida, me he encontrado a mi mismo, todav\u00eda tengo \nmuchas cosas que arreglar en mi vida. Pa ra mi ha sido una b\u00fasqueda aut\u00e9ntica con \nrespuestas, con valores abso lutamente positivos\u201d. (Ibid) \nEn ese sentido, afirma que no dejar\u00e1 ese cam ino: \u201cde aqu\u00ed ya no puedo salir, espero \nrecuperar mi salud y continuar adelante c on unos proyectos que tenemos que consisten \nen servir a la gente de alguna manera\u201d (Ibid).  \nH\u00e9ctor, es un economista de 59 a\u00f1os que trabaja en su profesi\u00f3n y es empleado de una \ninstituci\u00f3n, adem\u00e1s es quien impulsa uno de los grupos de meditaci\u00f3n zen en Quito.  \nDesde la infancia estuvo muy ligado a la religi\u00f3n cat\u00f3lica y aunque no continu\u00f3 en ese \ncamino, la religi\u00f3n cat\u00f3lica le dej\u00f3 una prof unda inquietud en el \u00e1m bito espiritual que \nluego se desarroll\u00f3 a trav\u00e9s de la orden de los rosacruces y m\u00e1s tarde con el zen.  \nVengo de una herencia cat\u00f3lica, mis padres eran practicantes, de ir a misa todos los \ndomingos, de guardar la semana santa, de bau tizarnos, confirmarnos, es decir lo t\u00edpico. \n 122De hecho, yo termin\u00e9 la escuela, mis pa dres me mandaron a un seminario y estuve all\u00ed \npor tres a\u00f1os y medio ese seminario era un convento para preparar misioneros de la \norden de padres josefinos.  \nNo me hice sacerdote, porque las hormonas estab an muy fuertes. En realidad en cierto \nmodo me gustaba el seminario, pero cua ndo llegu\u00e9 a los 14 a\u00f1os ten\u00eda que tomar la \ndecisi\u00f3n de hacer o no un noviciado y creo que pens\u00e9 muy bien lo que significaba hacer \nel voto de novicio, de ya iniciarse en una vi da de celibato, para mi esa parte no era para \nm\u00ed. Cuando sal\u00ed del seminario sal\u00ed con esa inquietud espiritual en el seminario hab\u00eda \nconocido un poco el misticismo, porque aparte de los rituales, las misas, cantos y eso, \nrealmente hab\u00eda una genuina devoci\u00f3n hacia lo divino. Cuando sal\u00ed del seminario a un \ncolegio laico, segu\u00eda con esa inquietud de una devoci\u00f3n de querer unirme \nespiritualmente a algo y pas\u00e9 por a\u00f1os deambulando sin saber a qu\u00e9. Mi experiencia en \nel seminario me hab\u00eda desarrollado ese sentimiento espiritual en lo emocional, pero en \nmi cabeza me hab\u00eda puesto demasiados dogmas, traumas, miedos y ya no me gust\u00f3 volver a la religi\u00f3n cat\u00f3lica, hab\u00eda roto con eso, pero la parte emocional, espiritual, que \nnace del coraz\u00f3n no hab\u00eda desaparecido. Em pec\u00e9 a buscar, cuando termin\u00e9 el colegio \nentr\u00e9 a la universidad, me enter\u00e9 por el peri\u00f3dico que hab\u00eda una invitaci\u00f3n a formar \nparte de la escuela filos\u00f3fica Rosacruz y en tonces me inscrib\u00ed y empec\u00e9 a estudiar, segu\u00ed \npor a\u00f1os esa escuela. Al principio hab\u00eda una especie de atracci\u00f3n porque la forma en que \nte preparan es al inicio es de desarrollar los poderes de la mente y esta parte era \natractiva pero despu\u00e9s ya me di cuenta que  eso no tiene mucho sentido en cierto modo, \nesos poderes parapsicol\u00f3gicos que se desarrollan con algunos ejercicios (H\u00e9ctor, \nentrevista, 08/05/08).\n \nLuego de llegar al nivel m\u00e1s alto dentro de  los rosacruces, H\u00e9ctor se dio cuenta que \nnecesitaba algo m\u00e1s y eso estuvo tambi\u00e9n ligad o al enfrentamiento del divorcio de su \nprimera esposa con quien tiene tres hijos:  \n(\u2026) hay cierta cosa m\u00e1s sustancial en el ser humano que necesita ser descubierta, aunque de todos modos segu\u00ed hasta el final en  los rosacruces, solo hasta el final empec\u00e9 \na descubrir que hab\u00eda algo m\u00e1s esencial, que  pod\u00eda tocar esa parte sagrada de m\u00ed mismo \ny me di cuenta que el camino hab\u00eda sido m uy largo, me tom\u00f3 cerca de 12 a\u00f1os, con \ngrados, llegu\u00e9 hasta el \u00faltimo, es un grado iluminati . En ese periodo de estudios me top\u00e9 \ncon el zen de alguna manera, con literatura, lo  empec\u00e9 a estudiar en libros y realmente \nsent\u00eda que ese era el camino, me atrajo mucho por su simpleza y sencillez, pero al \nmismo tiempo por su profundidad (Ibid). \n 123Con el conocimiento previo de lecturas sobr e el zen, particip\u00f3 en meditaciones en el \ngrupo con Vera de Khon y el padre Marco en  Quito cuando todav\u00eda estudiaba con los \nrosacruces y luego en el a\u00f1o 2000 conoci\u00f3 un grupo en El Salvador, durante un viaje a \nese pa\u00eds y all\u00ed conoci\u00f3 a la maestra Berta, qu ien actualmente apoya al grupo en Quito.   \nTuve la oportunidad en El Salvador cua ndo estuve trabajando all\u00ed de conocer un grupo \nzen y conocerle a la maestra Berta, esto fue en el a\u00f1o 2000. Ya hab\u00eda o\u00eddo hablar del \nzen, hab\u00eda hecho contacto con Vera Khon y c on el padre Marco, con quienes practiqu\u00e9 \nmuy poquito cuando estaba a punto de terminar los estudios rosacruces. Al pasar de los \na\u00f1os me top\u00e9 de nuevo en El Salvador con el zen y lo tom\u00e9 en serio y desde ah\u00ed he \nestado m\u00e1s comprometido con la pr\u00e1ctica. Hab\u00ed a estado tambi\u00e9n un poco en el yoga, en \nla l\u00ednea de Yogananda10, en Estados Unidos, un par de a\u00f1os, estaba haciendo \nmeditaci\u00f3n en la l\u00ednea del yoga. Pero en el zen sent\u00ed que era mi camino y me \ncompromet\u00ed plenamente, es decir hice el voto de meditar todos los d\u00edas. Adem\u00e1s fue como una atracci\u00f3n espont\u00e1nea con la maestra (Ibid). \nLuego de ingresar al zen, tamb i\u00e9n conoci\u00f3 a una nueva pareja y se volvi\u00f3 a casar en una \nceremonia zen, dirigida por la maestra Berta.  \n Ese compromiso que expresa H\u00e9ctor, para \u00e9l es una cuesti\u00f3n muy personal, adem\u00e1s de \nestar comprometido con el grupo. Pero primer o nace de \u00e9l mismo: \u201cel momento que te \nsientas, eres tu, nadie te est\u00e1  diciendo mira tus pensamientos est\u00e1n volando, eres tu y tu. \nEs contigo mismo, est\u00e1s reconociendo que es t\u00e1s en el camino, que tienes estorbos, \norgullo, envidia, vanidad, reconozco, los pong o a los pies del Buda y abro las manos \npara recibir la gracia o el poder, la  fuerza, para vencer eso\u201d (Ibid). \nMeditar es para \u00e9l una cuesti\u00f3n que no tiene que ver con lo m\u00edstico, lo raro:  \n(\u2026) durante el d\u00eda estoy con los ojos abiertos mirando a fuera, pero esos minutos de \nmeditaci\u00f3n te permites mirar adentro y cuando miras adentro vez tus propios pensamientos, de donde surgen, porqu\u00e9 surgen, ves tus propias emociones, nostalgias, \nlas esperanzas del futuro, lo miras, est\u00e1s vo lteando los ojos adentro y eso me hace bien. \nYo siento una necesidad  de voltear los ojos adentro y de mirarse uno mismo y por eso \nmucho tiene que ver con una psicolog\u00eda aunque  no es. Porque cuando te miras adentro, \nes lo que hace un psic\u00f3logo, te hace que mires adentro, ver qui\u00e9n o qu\u00e9 provoc\u00f3 ese \n                                                           \n10 Paramahansa Yogananda fue un yogui  y gur\u00fa hind\u00fa   (1893 -1952 ), estableci\u00f3 la Hermandad de la \nAutorrealizaci\u00f3n que para 1960 ten\u00eda cerca de 200 miem bros. (Heelas, 1996: 48). Su libro m\u00e1s conocido \nes la Autobiograf\u00eda de un yogui.   \n 124miedo, el no sabe, la \u00fanica que sabe eres t\u00fa . El psic\u00f3logo lo que hace es dirigirte a ver \nesos porqu\u00e9 cuando, como, pero quien sabe eres tu, y no vas a lograr saberlo si no \nvolteas tus ojos adentro. (Ibid). \n H\u00e9ctor explica el zen de una manera sencilla:  \nEn la vida pr\u00e1ctica pasa lo siguiente: le cu entas a un ni\u00f1o que en un parque va a ver la \nhierba mojada, los \u00e1rboles, el colibr\u00ed, y el ni\u00f1o se imagina el parque. Nosotros en la \nmayor parte del tiempo vivimos como ese ni \u00f1o que tiene la fantas\u00eda del bosque, le \nllevamos efectivamente el bosque, pero el ni\u00f1o en lugar de ver vive la imaginaci\u00f3n, en \nvez de abrir los ojos y ver simplemente. Todos estamos en ese punto, con la capacidad de o\u00edr los p\u00e1jaros de tocar las flores, pero nos gusta vivir cerrados los ojos, con nuestros \npropios pensamientos, deseos, nostalgias, el ni\u00f1o que le gusta vivir la idea del bosque en \nvez de mirar. El zen te hace abrir los ojos al aqu\u00ed y el ahora. Te hace vivir \nconscientemente lo que est\u00e1s viviendo (Ibid). \nMercy, psic\u00f3loga en ejercicio de su profesi\u00f3n de 62 a\u00f1os, encontr\u00f3 el zen en Lisboa \ndonde se inici\u00f3 en su pr\u00e1ctica de psicolog\u00eda. Ella afirma que su encuentro con el zen \ntiene que ver con \u201cuna ola que ven\u00eda desde oriente\u201d, un encantamiento con todo lo que \nten\u00eda que ver con la cultura oriental:  \n\u201cmi marido aprend\u00eda Kendo (arte marcial japon \u00e9s) y siempre le interes\u00f3 todo lo del \noriente. Era como una ola que ven\u00eda del or iente que era una cosa muy nueva para m\u00ed \ntambi\u00e9n y me atra\u00eda. Y un d\u00eda escuch\u00e9 un  disco de las flautas zen, que me hab\u00edan \nregalado y me conmovi\u00f3 mucho, me lleg\u00f3 tan profundamente y comenc\u00e9 a leer mucho\u201d. \n(Mercy entrevista, 08/04/24). \nElla explica su vinculaci\u00f3n a la medita ci\u00f3n con un momento de su vida de mucha \nintelectualidad: \u201dyo estaba en ese camino del estudio, de muchas cosas con la cabeza,  \ntrabajaba muy duro en Lisboa y me di cu enta que necesitaba un camino espiritual\u201d. \n(Ibid). \nLuego, Mercy retorn\u00f3 a Quito y encontr\u00f3 el gr upo de Vera de Khon y el padre Rueda, a \ntrav\u00e9s de un anuncio del peri\u00f3dico de unas charlas sobre el zen. Desde all\u00ed son casi 30 \na\u00f1os que lleva practicando la meditaci\u00f3n, pe ro tambi\u00e9n, como ella dice, \u201cel zen en \ngeneral lo practico en toda mi vida diaria, en  todos los aspectos\u201d (Ibid). y tambi\u00e9n en las \nsesiones de terapias psicol\u00f3gica s. \u201cYo practico el zen en mi vida diaria. Todos los d\u00edas \nmedito y eso me da una presencia y una al egr\u00eda que lo doy a mis pacientes. A muchos \npacientes los llevo a meditaci\u00f3n para que se den cuenta , con la inhalaci\u00f3n y la \nexhalaci\u00f3n de sus problemas\u201d (Ibid)  \n 125Carmen, comerciante, de entre 40 y 45 a\u00f1os de  edad, afirma que el sentir un \u201cvac\u00edo\u201d en \nsu vida fue lo que le llev\u00f3 al grupo de meditaci\u00f3n zen de Vera de Khon a trav\u00e9s de su \nhermana psic\u00f3loga que conoc\u00eda sobre el CDI.  \nEstaba buscando algo que me llenara espiritu almente para sentirme m\u00e1s llena en la \nvida\u2026 buscaba algo m\u00e1s que esas cosas que no te llenan, porque est\u00e1 la rutina y te dejas \nllevar por lo mismo y lo mismo y cuando se acaba eso, el trabajo, con qu\u00e9 te quedas?, \nhay un vac\u00edo. Es que a veces no te sientes lleno. Toda persona busca su felicidad, claro depende de qu\u00e9 es felicidad para ti, porque para unos puede ser tener un carro, para \notros puede ser algo m\u00e1s espiritual, aunque sea que te dure por un momento (Carmen entrevista, 08/02/12). \nElla lleva cerca de tres a\u00f1os meditando y afirma  ser \u201cuna principiant e\u201d. Pero aclara que \nle gusta \u201cir de un lado para el otro\u201d, buscando varias filoso f\u00edas y que todav\u00eda no quiere \ncomprometerse demasiado con el grupo de me ditaci\u00f3n zen. Ahora ella medita con el \ngrupo de meditaci\u00f3n Sangha Zen.  \n\u201cMi visi\u00f3n es m\u00e1s amplia, no solo el zen, todo va unido a una sola cosa si en el camino \nque sigo encuentro algo que me pueda ayudar,  lo utilizo para seguir. Son ayudas para \nm\u00ed, las uso, las aprovecho sin ir al extrem o, sin volverme fan\u00e1tica porque el fanatismo \nno te conduce a nada, sino a algo que no es verdadero, que no es real\u201d (Ibid) \nSu vinculaci\u00f3n al tema espiritual le viene desde peque\u00f1a, pues sus padres son \npracticantes cat\u00f3licos:  \n\u201cMis padres son bien cat\u00f3licos bien practi cantes, personas ch\u00e9veres, son muy abiertos, \nrespetan. No he tenido problema. Crec\u00ed en familia cat\u00f3lica, no es que nunca voy a misa. \nCreo que Dios est\u00e1 en todas partes. A veces voy a la iglesia, pero no tengo que ir a la iglesia para encontrarle a Dios\u201d, afirma Carmen. (Ibid) \nTambi\u00e9n explica que se siente atra\u00edda por la  cultura oriental al punto de que le hubiera \ngustado nacer en ese hemisferio del planeta:  \n(\u2026) a mi me hubiera gustado nacer en una cultura oriental, porque creo que es la cultura, el ambiente, ellos desde peque\u00f1os ya est\u00e1n inmersos en la filosof\u00eda. Aunque hay \ngente que no practica, pero creo que el hec ho de vivir all\u00ed si te ayuda a tomar un poco \nm\u00e1s de conciencia de lo que quieres. En cambio ac\u00e1 es diferente, la concepci\u00f3n occidental es diferente de la oriental. E llos ya est\u00e1n conectados m\u00e1s con todo desde \npeque\u00f1os. Si me gustar\u00eda ir a vivir all\u00e1 en el oriente aunque sea unos dos meses. (Ibid)  \n \n 1262.- Rutina cotidiana y pr\u00e1ctica de y oga y zen: familia-trabajo-sesiones de \nmeditaci\u00f3n, etc.  \n \nEl ascetismo como la pr\u00e1ctica de una vida au stera, y la adopci\u00f3n de  disciplinas en la \nvida, tienen que ver con caracter\u00edsticas de la clase media. Gonzalo Portocarrero, al \nanalizar las clases medias peruanas afirma que \u201cel autocontrol y la orientaci\u00f3n hacia el \nfuturo, hacia el desarrollo son quiz\u00e1 las marcas  m\u00e1s distintivas de la subjetividad de la \nclase media\u201d (1998: 14).   \nDe alguna manera, la adopci\u00f3n de estas discip linas, ayudan a los sujetos a enfrentar la \nambig\u00fcedad de identidad, la inseguridad que  eso les produce a nivel interno, pero \ntambi\u00e9n a enfrentar la inseguridad econ\u00f3mica.  \nComo explica Portocarrero, este autocontrol y disciplina marcan a la clase media como \n\u201csujeto de la modernidad\u201d (1998: 18), pue s \u201cse proyectan hacia metas como el \nreconocimiento social, el confort material y m\u00e1s en general, la exploraci\u00f3n y desarrollo \nde las propias capac idades\u201d (Ibid: 18). \nLos practicantes de la meditaci\u00f3n zen realizan  las tareas de limpieza y arreglos que en \ngeneral son trabajos entendidos como humild es, que en general los realizan personas \ncontratadas, que pertenecen a la clase baja . La ejecuci\u00f3n de estos trabajos podr\u00eda ser \nentendida como una necesidad de practicar es e ascetismo, de una vida austera, de hacer \ntodos los trabajos por uno mismo, aunque sea durante un retiro de meditaci\u00f3n durante \nuna media ma\u00f1ana al mes.  \nTambi\u00e9n est\u00e1 ligado a la idea de la limpi eza que tiene la clase media. Como explica \nPortocarrero al citar el trabajo de Elena Ll osa sobre las actitudes frente a la limpieza de \nla clase media (Ibid: 27) \u201cel aprendizaje de la limpieza es desde luego uno de los \nfundamentos del habitus de la clase medi a. Lenta y trabajosamente, gracias a una \nmezcla perseverante de castigos y est\u00edmulos, se  van aprendiendo el orgullo en torno a la \npulcritud y el asco hacia la suciedad\u201d. \nPero tambi\u00e9n est\u00e1 ligado con el inter\u00e9s de los practicantes de cumplir, como una disciplina m\u00e1s, con los postulados de la filo sof\u00eda zen de colaborar y aportar al lugar \ndonde se medita, a la comunidad, c on el trabajo manual de uno mismo.  \nEn cuanto al servicio la comunidad, que tamb i\u00e9n postulan las filosof\u00edas detr\u00e1s del yoga \ny del zen, se observa que la GFU intenta trab ajar en este sentido con las pr\u00e1cticas no \npagadas que realizan en los parques como el Itchimb\u00eda, La Ca rolina y Metropolitano. \n 127Sus miembros tambi\u00e9n afirman estar dis puestos a apoyar a cualquier persona que \nnecesite ayuda emocional, una gu\u00eda en la al imentaci\u00f3n o para la pr\u00e1ctica de yoga.  \nEn cambio, en el grupo de meditaci\u00f3n es ta rama del servicio no se observa tan \nclaramente, aunque, por ejemplo, Vera de Kh on considera el mant ener un espacio de \nmeditaci\u00f3n abierto permanente de meditaci\u00f3n como un servicio a la comunidad, como \nparte tambi\u00e9n de los objetivos del Centro de Desarrollo Integral.  \nEsta idea de servicio est\u00e1 ligado a la \u201corien taci\u00f3n comunitaria\u201d (Ibid: 22) de las clases \nmedias, como una expresi\u00f3n de \u201clas actitude s cat\u00f3licas tradicionales tales como la \ndesconfianza al individualismo, la simpat\u00eda por el d\u00e9bil\u2026el  individualismo es visto \ncomo una renuncia a los m\u00e1s valioso de la vida , volver la espalda al amor, a los v\u00ednculos \nfamiliares, amicales\u201d. Tambi\u00e9n est\u00e1 ligado es ta mirada a la comunidad a la \u201cnecesidad \nde reconocimiento social\u201d (Ibid: 18) que tien e la clase media: ayuda r al pr\u00f3jimo, es bien \nvisto por el resto de la sociedad. Pero al mismo tiempo, esta vocaci\u00f3n hacia la \ncomunidad entra en conflicto con caracter\u00edsticas como \u201cel autocontrol, el crecimiento \npersonal, la exploraci\u00f3n de las propias cap acidades\u201d (Ibid: 18), que tienen que ver m\u00e1s \ncon un pr\u00e1ctica a nivel personal, individual.  \n \n \nAdriana, practica 30 minutos de meditaci\u00f3n en  su casa todos los d\u00edas y tambi\u00e9n asiste \nregularmente a la meditaci\u00f3n en grupo los s\u00e1 bados en la casa de Vera, sigue haciendo \nyoga por su cuenta, aunque a veces lo combina con otras pr\u00e1cticas a nivel f\u00edsico como nadar y trotar. Pero adem\u00e1s mantiene las c onsultas con su m\u00e9dico home\u00f3pata para el \ntema de la salud f\u00edsica.  \nLa meditaci\u00f3n la realiza al inicio del d\u00eda ante s de ir a trabajar. Ella tiene dos trabajos \nuno como profesora y otro como asesora en una instituci\u00f3n p\u00fablica de Quito.  \nAhora hago poco yoga en parte porque lle g\u00f3 un momento s\u00faper fuerte en donde \nnecesitaba otra relaci\u00f3n con mi cuerpo, come nc\u00e9 a nadar, dej\u00e9 un poco el yoga porque \nlo que el yoga me daba me lo da la meditaci\u00f3n, ahora medito 30 minutos diarios y los \ns\u00e1bados son sagrados para mi, no he dejado de ir estos dos a\u00f1os. La meditaci\u00f3n me mantiene bien. He visto como mi cuerpo ha cambiado, como mi columna se ha \nenderezado. No es m\u00e1gico, no es m\u00e9dico, es espiritual, es ps\u00edquico. He visto como mis \nprogresos en el entendimiento de mi psiquis de mi alma y de la vida, van reflej\u00e1ndose \n 128en mi postura corporal. Yo lo he visto, pe ro es mi experiencia. (Adriana entrevista, \n08/03/01) \nQuienes forman parte de la GFU y han iniciado un camino dentro de la Suprema Orden \ndel Acuario, se adhieren a disciplinas que incluyen principalmen te: tomar un ba\u00f1o de \nagua fr\u00eda en la ma\u00f1ana, meditar, ser ve getariano (no consumir ning\u00fan tipo de carne, \naunque s\u00ed pueden consumir l\u00e1cteos y a veces huevos) y no tomar alcohol, fumar o tomar \ncaf\u00e9.  \nPara Gabriela, quien lleva 34 a\u00f1os de pr\u00e1ctica,  el inicio en las disciplinas \u201cno fue algo \nf\u00e1cil, me sent\u00eda muy rara porque en es e tiempo era muy dif\u00edci l encontrar a otro \nvegetariano\u201d (Gabriela, entrev ista, 08/05/09), pero poco a po co su familia y su entorno \nfueron aceptando sus cambios \u201cy ya no me insi st\u00edan que comiera carne o que tomara un \ntraguito o que fumara\u201d (Ibid).  \nPienso que el mantenerme firme en la decisi\u00f3n que hab\u00eda tomado hizo que ellos \nrespetaran la decisi\u00f3n m\u00eda en lugar de ponerse en contra fueron siempre un apoyo.  \nAhora me siento feliz realmente de los logros, no es para mi ning\u00fan sacrificio, como la \ngente a veces considera un sacrificio ba\u00f1arse en agua fr\u00eda o no comer carne. No es sacrificio a veces me dicen no sabe n lo que te pierde y yo digo yo s\u00e9 exactamente qu\u00e9 es lo que dej\u00e9, no es una p\u00e9rdida, yo s\u00e9 lo que  he g nado. He ganado en salud, bienestar, \nen equilibrio en sentirme con seguridad con confianza de lo que estoy realizando, proyectando, Me encanta ver a mis alumnos  de yoga, muchos de ellos tambi\u00e9n han \nadoptado las disciplinas, participan de la or den, de la instituci\u00f3n y eso me hace sentir \nque realmente esto vali\u00f3 la pena porque me siento feliz\u201d, explica Gabriela.(Ibid).  \n Gabriela sigue la siguiente ru tina diaria: a las 5 de la ma\u00f1a na se levanta para realizar \nuna \u201carmonizaci\u00f3n\u201d con la naturaleza, con el  inicio del d\u00eda. No se trata de una \nmeditaci\u00f3n, sino un \u201cestado de apertura con el d\u00eda que comienza\u201d. Luego realiza una \nmedia hora de gimnasia, porque co mo luego dirige varias clas es ella prefiere \u201cno estar \ntantas horas en la pr\u00e1ctica f\u00edsica\u201d. Luego toma una ducha de agua fr\u00eda, el desayuno y \nsale a dar clases. Por la ma\u00f1ana dirige una o dos clases y luego vuelve a casa a realizar \n\u201ctareas del hogar y el almuerzo\u201d (Ibid), lu ego durante media hora \u00f3 45 minutos, realiza \nsu pr\u00e1ctica personal de yoga (se dice que el me diod\u00eda es la mejor hora  para practicar las \nposturas). Luego tiene unas horas de descanso y por la tarde dicta entre dos y tres clases. Tambi\u00e9n se da tiempo para estudiar las clases  de psicolog\u00eda que toma a distancia. Por la \nnoche, toma una ducha r\u00e1pida de agua fr\u00eda  y medita media hora. \u201cCada vez uno aprende \n 129a organizar su tiempo. Ahora duermo un poquito  menos de lo que dorm\u00eda antes, pero \ntengo mucho tiempo libre y lo dedico a otras co sas como los estudios de psicolog\u00eda para \ndarle tiempo tambi\u00e9n al tema mental\u201d, dice Gabriela (Ibid), adem\u00e1s ahora est\u00e1 a cargo \nen su casa de su \u00faltimo hijo y recibe por temporadas a estudiantes de intercambio. Su \nhijo mayor es profesor de yoga, su hija estudia en Costa Ri ca y su otro hijo est\u00e1 en \nFrancia.  \nPara Gabriela, esta rutina diaria unida de practicar va rios aspectos del yoga es: \n(\u2026) la vida espiritual. (\u2026)A veces se piensa que una persona espiritual es una persona \nreligiosa y no siempre es as\u00ed, una persona religiosa puede no ser espiritual y viceversa. \nMi vida espiritual es todo lo que hago, el esp \u00edritu se manifiesta a trav\u00e9s de las acciones \nque realizas, del pens amiento, de los afectos que pue das mostrar, de poder tener la \ncapacidad de dar y recibir es parte de este trabajo espiritual (Ibid).  \n Ella se considera una persona espiritual en ese sentido, en el de la pr\u00e1ctica diaria de \nunas disciplinas, de un camino que ella misma ha escogido:  \n(\u2026) me considero una persona que va en  ese camino\u2026dejando que el esp\u00edritu se \nmanifieste a trav\u00e9s de lo que pienso, hago y digo. Para m\u00ed el yoga es la vida misma, lo puedo practicar en la medida en que en un tr abajo me siento involucrada en \u00e9l, con mi \nemoci\u00f3n, mi mente, es un yoga, es una uni\u00f3n, si cuando descanso me entrego enteramente a esa tarea de relajarme estoy haciendo un yug (Ibid).  \nPero tambi\u00e9n est\u00e1n las disciplinas del yama  y el niyama , que ella afirma se trata m\u00e1s de \nuna cuesti\u00f3n que se adopta de manera pe rsonal como una autodisciplina que una \nimposici\u00f3n dentro de la agrupaci\u00f3n.  \nLa pr\u00e1ctica de estas disciplinas, seg\u00fan Gabr iela, implican la diferencia entre \u201cun \npracticante de asanas  y un practicante de yoga\u201d: \u201cHay practicantes de asanas  y \npracticantes de yoga. Practicante de asanas puede ser cualquier persona, puede tener \nmuchas destrezas. Pero un practicante de yoga tiene que empezar  hacer un trabajo \nprofundo consigo mismo\u201d. (Ibid).  \nLa idea es estar alerta en qu\u00e9 momento surgen situaciones en que uno est\u00e1 acostumbrado a mentir... es empezar a hacer  un trabajo profundo con uno mismo que no \nes muy f\u00e1cil, donde realmente no es la gente quien te califica, eres tu mismo... La \ndisciplina del yama  es muy importante para el practicante del yoga porque se habla de \nno mentir, de ser veraz, honesto, no robar, entre otras cosas. Niyama , sacar de uno todos \nlos potenciales y las virtudes que tenemos.(\nIbid).   \nEn cierto sentido se trata de prac ticar una verdadera \u00e9tica personal:  \n 130Alguien que miente, al final se enga\u00f1a a s\u00ed mismo, al final te sientes mal, por eso es \ncomprometerte contigo mismo para ir aligerando el equipaje. Es un liderazgo sobre uno \nmismo, tu eres tu propio l\u00edder, no eres un juez de ti mismo, pero si de hacer reflexiones \ny de ir ajustando cosas si algo yo hago y me hacen sentir mal. (\u2026) Este proceso del \nyoga, inici\u00e1tico, es un proceso de darse cuenta , de esas limitaciones, de ese ropaje que \ntenemos que irnos quitando para ser cada vez m\u00e1s ligeros, m\u00e1s livianos, sin tanta carga \na nivel f\u00edsico, cuando afloran las enfermed ades, que son fruto de malos h\u00e1bitos,  \nemocional, tener una mente meditativa, s ilenciosa, que puede responder en cualquier \nmomento y ante cualquier circunstancia con tranquilidad, armon\u00eda y serenidad (Ibid).  \nLucia,  se desempe\u00f1a como economista, pero tambi\u00e9n intenta balancear su tiempo para \nestar en casa, aunque sus hijos ya est\u00e1n grandes. Su esposo y sus hijos no participan en ninguna de sus pr\u00e1cticas espirituales. Medita  media hora diaria antes de las 6 de la \nma\u00f1ana, luego lee alg\u00fan texto espiritual \u00f3 la Biblia, desayuna y sale a la clase de yoga. \nAlgunas veces asiste al grupo Sangha Zen de meditaci\u00f3n en la Lizardo Garc\u00eda y los \ns\u00e1bados asiste al grupo que sigue la s ense\u00f1anzas del padre Rueda.  \nLa meditaci\u00f3n en grupo es parte de la pr\u00e1ctica de la medit aci\u00f3n, as\u00ed como practicar yoga \nen grupo: \u201cmeditar en grupo es riqu\u00edsimo, es como que juntas. Adem\u00e1s me gusta porque \ntu te observas m\u00e1s, es como que la disciplin a es m\u00e1s fuerte que cuando lo haces sola y \nyo necesito mucho la disciplina\u201d (Lucia, entrevista, 08/02/13).  \n Aunque no es vegetariana totalmente, ella in tenta \u201ctener un orden\u201d en su vida: \u201ces m\u00e1s \naceptar lo que den con amor, pero si me ponen un plato con hor nado, no me como todo, \nsolo un pedacito\u201d (Ibid). No to ma alcohol ni tampoco fuma:  \nTomo vino solo cuando comulgo y tampoco fumo. Por todos los problemas que causa \npor el alcohol, de situaciones de desagarre humano. Te desordena la vida. La libertad est\u00e1 en decir no, decir a todo si, a todo venga, no es libertad. En la medida en est\u00e1s en un camino espiritual, uno va buscando y deja ndo de lado, lo haces con responsabilidad, \nleer, enterarte de lo que puedas (Ibid). \nGabriela en su vida cotidiana incluye todas las pr\u00e1cticas del yoga. Aunque con las clases \nen la universidad, ella afirma que se la ha  complicado el dar clases como lo hac\u00eda hace \nun tiempo y tambi\u00e9n porque vive en uno de los valles cercanos a Quito y todas sus \nactividades las realiza princi palmente en la ciudad.  \nAhora no puedo hacer todos los d\u00edas, por la universidad tengo que amanecerme haciendo deberes. Hay d\u00edas que llego demasia do agotada y solo duermo. Pero procuro \nlevantarme temprano a hacer yoga o a medita r durante la semana. Procuro hacer todos \n 131los d\u00edas las asanas , igual medito, bakti (devocional) yoga los s\u00e1bados y domingos en la \nGFU\u201d (Gabriela, entrevista, 08/05/09) .  \nLuego asiste a clases en la universidad, almuerza con su novio, asiste a clases de baile y \nm\u00e1s tarde vuelve a la universidad para trab ajar en algo relacionado a su carrera.   \nPero antes de ingresar a la universidad, vivi\u00f3 un a\u00f1o en un ashram , en Colombia. \nDurante ese tiempo, como ella misma lo dice, fue \u201cun proceso intensivo de crecimiento\u201d \nporque estaba lejos de su familia, lo cual le signific\u00f3 un \u201cdesprendimiento emocional\u201d y tambi\u00e9n tuvo que adaptarse a los horarios y actividades del luga r donde a cambio de \napoyar en limpieza, organizaci\u00f3n, administraci \u00f3n, entre otras tareas, ten\u00eda un cuarto y \nalimentaci\u00f3n.  \nIr al Ashram fue una experiencia maravillosa. Yo no me imaginaba lo buena que iba a \nser buena. Fue realmente maravilloso para mi\u2026en un inicio puede ser un poco duro. \nLuego te adaptas. Todas la ma\u00f1anas nos levant\u00e1bamos a ver el amanecer, luego \ngimnasia, a las siete de la ma\u00f1ana bakti yoga, luego actividades en el ashram , al \nmediod\u00eda asanas  y a las siete de la noche meditaci\u00f3n. Como me fui de moradora, \ntambi\u00e9n fui a trabajar, a cambio de eso ten\u00eda mi alimentaci\u00f3n y mi cuarto. Cuatro personas viv\u00edamos all\u00ed.  Entre los cuatro ate nd\u00edamos a la gente que iba y ven\u00eda, a veces \nmucha gente y otras veces poca. El compartir del ba\u00f1o por turnos, la convivencia con otros, hacer de todo, lavar ba\u00f1os, arreglar camas, eso es bueno porque no se te suben los \nhumos. Las disciplinas todos los d\u00edas es lo m\u00e1s intenso, te va  cambiando muchos \npatrones de comportamiento, vas vislumbrando cosas que vives en la vida cotidiana que \nen esos momentos de meditaci\u00f3n hacen c lic, comprendes, como que va cuadrando \n(Ibid). \nLa adopci\u00f3n de las disciplinas, en especial el vegetarianismo, no fue un gran esfuerzo \npara ella, pues desde antes de  ingresar oficialmente a la GFU, ley\u00f3 en un libro que se \nrecomendaba el vegetarianismo dentro de una vida espiritual y lo adopt\u00f3 de un d\u00eda para \nel otro y luego con el apoyo de su madre, pudo incorporarlo completamente a su vida.  \nMe hice vegetariana antes de hacer yoga, por que le\u00ed un libro en el que dec\u00eda que si \nquieres seguir avanzando en el camino de los espiritual tienes que dejar la carne porque \nes una vibraci\u00f3n m\u00e1s densa, porque emocionalmen te te liga a la agresividad, al ser muy \nf\u00f3sforo. Mentalmente tambi\u00e9n te crea un tipo de limitaci\u00f3n en el sentido de que no vas a \npoder alcanzar pensamientos m\u00e1s sutiles. Nece sitas una energ\u00eda sutil para comprender lo \nsutil. Leyendo eso, le dije a mi mam\u00e1 que ib a a ser vegetariana y punto, mi mami en un \ninicio dijo que no, pero luego ella tambi\u00e9n de j\u00f3 la carne. Eso fue en sexto grado (Ibid).  \n 132Tampoco ha fumado o tomado alco hol durante su adolescencia y el resto de disciplinas \nno implicaron un cambio brusco en sus rutinas diarias.  \nEmpec\u00e9 a ser yoga a los 14 a\u00f1os, entonces no fumaba, no tomaba. Tambi\u00e9n ha sido el \nejemplo de mi madre, a quien admiro mucho, ella nunca ha tomado ni fumado, entonces \na m\u00ed tampoco ni se me ocurri\u00f3, en cambio mis t\u00edos de la parte de mi padre si tomaban y \nfumaban y me parec\u00edan muy desagradable, y te n\u00eda claro que no quer\u00eda eso en mi vida.  \nEl caf\u00e9 si me gustaba, y no hubo problema. Ya me  ba\u00f1aba en agua fr\u00eda desde antes, solo \nleyendo un libro (Ibid).  \nPara Gabriela, las disciplinas, establecidas tanto en el yama como en niyama  no \nimplican una imposici\u00f3n de la orden \u00f3 de la GFU, son \u201csugerencias\u201d que una persona \ndecide adoptar por propia voluntad.  \nTodas son sugerencias que te van dando que son lo mejor para ti. En el sentido de que \nes evidente que no es bueno matar, siempre fue como algo obvio no mentir, no robar, \nnunca me lo cuestion\u00e9. Cuando te pones a pen sar, de hecho prefiero ser veraz, aunque a \nveces sea dif\u00edcil porque incluye sentimientos de los dem\u00e1s. Pero es m\u00e1s dif\u00edcil mentirse \na uno mismo, porque en el fondo uno sabe, pero mentir a otro es involucrar los sentimientos de los dem\u00e1s, es f\u00e1cil, pero no es lo adecuado (Ibid). \nAdem\u00e1s de las disciplinas y la rutina diaria para Gabriela, el servicio a los dem\u00e1s es \nfundamental en el camino espiritual e inic i\u00e1tico que propone la GFU y la orden. Como \nse trata de un servicio principalmente desi nteresado, del cual no se recibe remuneraci\u00f3n \ny tampoco busca acrecentar el e go, para ella fue dif\u00ed cil hablar sobre su servicio personal \na los dem\u00e1s durante la entrevista.  \nSin embargo, expres\u00f3 algunas ideas sobr e el servicio de forma general:  \n(\u2026) ser\u00eda un poco absurdo que no me importan los dem\u00e1s cuando todos los dem\u00e1s \ntambi\u00e9n est\u00e1n en relaci\u00f3n a ti, es una misma cuesti\u00f3n que no se puede separar, mientras m\u00e1s crecen los dem\u00e1s, mas crezco yo, porque hay un algo que nos une a todos, por el hecho de tener una misma esencia. Por el hecho de que como humanidad y sociedad, mientras el resto va teniendo una percepci\u00f3n, vas teniendo m\u00e1s percepci\u00f3n los dem\u00e1s. A \nveces sirves porque te reconozcan que est\u00e1s sirviendo y esa no es la idea, la idea es que \nsea desinteresado que no lo hagas porque te reconozcan sino realmente prestar una \nayuda, un servicio.  \nEs una actitud que uno tiene frente a la vida y frente a las cosas. Pueden ser actividades \nque a veces uno hace, cuando te metes a un voluntariado. Cuando prestas un servicio y \n 133no te interesa realmente cobrar, porque est\u00e1s buscando otra cosa. Por ejemplo dar clase \nde yoga en el parque La Carolina (Ibid).  \nGabriela considera que siempre \u201cse sinti\u00f3 una persona diferente\u201d desde muy peque\u00f1a y \nque siempre sus compa\u00f1eros en la escuela y el  colegio se lo hicieron notar. Ahora en la \nuniversidad tambi\u00e9n se siente diferente, pe ro eso no implica para ella un problema.  \nCuando era chiquita si era diferente, adem\u00e1s mis compa\u00f1eros me hac\u00ed an caer en cuenta. \nSiempre mis compa\u00f1eros me han querido mu cho y me dec\u00edan: \u00a1qu\u00e9 rara que eres!, \nporque andaba leyendo la Biblia. Luego ya con mi amiga en el colegio \u00e9ramos las \ndiferentes, pero no me sent\u00eda sola. Todos sab\u00edan que \u00e9ramos vegetarianas, que no tom\u00e1bamos, la relaci\u00f3n no era la misma. Cu ando ya est\u00e1bamos en quinto y sexto curso, \nen que todos tomaban y nosotros no. Pero siempre se llevaban bien con nosotros y no \nnos insist\u00edan en tomar en las fiestas. En la  universidad es lo mismo. Desde chiquita no \nme he hecho l\u00edo con lo que piense la gent e, si no les gusta bien, sino tambi\u00e9n. Los \namigos no se enojan conmigo, nos llevamo s bien con todos mis compa\u00f1eros, no hay \nbronca, aunque s\u00ed me preguntan qu\u00e9 hago, c\u00f3 mo logro hacer tantas cosas en todo el d\u00eda. \nSiempre me preguntan d\u00f3nde hago yoga, porque es algo diferente. Ero es chistoso porque mucha gente me dice que inspiro mucha paz, o me piden consejo cuando algo les pasa y eso es ch\u00e9vere (Ibid). \nSin embargo, al momento de tener una relaci \u00f3n amorosa, las cosas han sido distintas. \nGabriela reconoce que en un punto de la re laci\u00f3n con su actual novio se plante\u00f3 la \nposibilidad de separarse porque a \u00e9l  le gustaba tomar y comer carne. \nEn un comienzo no era vegetariano, tomaba  un poco. En alg\u00fan punto de la relaci\u00f3n le \ndije que le amo mucho pero que lo que yo soy es esto que yo vivo, porque yo sent\u00eda que \ntodo se estaba poniendo m\u00e1s serio y le dije que no iba a poder seguir si \u00e9l no era vegetariano. El me dijo que no quer\u00eda estar con nadie m\u00e1s y que si eso significaba dejar de tomar y lo hizo, ahora no toma, al comienzo fue as\u00ed por estar conmigo, pero cada vez es una cosa de \u00e9l mismo, \u00e9l mismo se siente m\u00e1s saludable, m\u00e1s liviano y porque es \nbueno para \u00e9l mismo (Ibid). \nY al mismo tiempo reconoce que la relaci\u00f3n c on su novio le ha servido para ser \u201cmas \nabierta\u201d y tolerante porque \u201cantes era sumame nte radical\u201d en sus creencias con respecto \nal vegetarianismo y el consumo de alcohol. \nYo pod\u00eda aceptar que el resto tomara o comiera carne, pero alguien lejano, para mi ir a \nuna reuni\u00f3n donde la gente tomaba era fatal y no iba y si alguna vez me tocaba con \nalg\u00fan grupo de amigos para era terrible, luego aprend\u00ed a ser muy tolerante, no ser \n 134radical. Est\u00e1 bien que t\u00fa seas disciplinado, pero las elecciones de los dem\u00e1s tambi\u00e9n son \nrespetables. El (el novio) me ha ayudado a ve r otras cosas, a tener otro panorama. Me ha \nnutrido a mi mucho a darme cuenta de m\u00e1s cosas y aprender a ver los comportamientos de las dem\u00e1s personas. El tambi\u00e9n hace yoga conmigo y cosas nuevas (Ibid).  \nPara Marcelo el cambio de vida , como el lo llama a su inicio en el yoga, le signific\u00f3 un \ndivorcio, pues su esposa no compart\u00eda su nueva forma de vivir.  \nTengo 4 hijos, me divorci\u00e9 porque empec\u00e9 a vivir de diferente manera. Mi mujer me dijo lo siento mucho, a mi no me interesa.  A partir de eso he tenido dos compromisos \nserio, uno de pocos a\u00f1os, y ahora con Roc\u00edo de 12 o 13 a\u00f1os, yo era su instructor de \nyoga, a pesar de la diferencia de edad, porque  podr\u00eda ser mi hija, tenemos una relaci\u00f3n \nmuy linda. Cuando compartes un mismo ideal un mismo objetivo, las cosas se facilitan. No es f\u00e1cil. Es una linda re laci\u00f3n porque he podido descubrir muchas cosas m\u00edas buenas \ny malas a trav\u00e9s de ellas (Marcelo, entrevista, 08/02/23).  \nTambi\u00e9n para la familia no fue f\u00e1cil aceptar el cambio, pero ahora, luego de m\u00e1s de 30 \na\u00f1os de estar en este camino espiritual, ya lo han aceptado:  \n(\u2026) dentro de mi familia se burlaban un poco, ahora respetan mucho mis \ncomentarios pesan en algunas decisiones. Son cosas muy gratificantes para m\u00ed. \nMe apena un poco porque tengo la relaci \u00f3n con mis hijos como quisiera tener. \nLa \u00e9poca en que yo hubiera podido aportar mucho para ellos, ya pas\u00f3. Nunca me \nhan reclamado nada. Son muy prudentes . Aunque yo en alg\u00fan momento les fall\u00e9. \nTengo una relaci\u00f3n magn\u00edfica (Ibid)   \nLa adopci\u00f3n de las disciplinas la considera en su vida como una cuesti\u00f3n de \u201cautodiciplina y de servicio\u201d, \u201cun proyecto de autoconocimiento\u201d que implica, dice \u201cun \npoco de sacrificio personal\u201d,  pero que no es imposici\u00f3n.  \nNo es el sacrificio, que produce sufrimiento. El  \u00fanico objetivo del sacrificio es ganar un \npoco de fuerza de voluntad, porque quien vence el vicio de tomar caf\u00e9, el sistema \nnervioso se equilibra, igual si te ba\u00f1as en a gua fr\u00eda todos los d\u00edas, tu sistema emocional \nest\u00e1 m\u00e1s equilibrado. A fin de cuentas no es sacrificio, es una llave de entrada a otro \nmundo, que  o es un mundo extraordinario, hipot\u00e9tico, es el mundo de todos, ya no se \ndedicado al consumismo, la cultura de ahora nos ha llevado a convertirnos en gente que \nlo \u00fanico que quiere tener es dinero para satisfacer sus necesidades (Ibid) \nPara H\u00e9ctor, el zen es \u201cabsolutamente libre \u201d y por eso se ha mantenido en ese camino. \nAunque existen ciertos preceptos, \u00e9l los asume como unas se\u00f1ales en el camino que una \npersona adopta y no como exigencias:  \n 135(\u2026) el zen es absolutamente libre, por eso lo puede practicar cualquiera de cualquier \nreligi\u00f3n. No tiene una denominaci\u00f3n, no tiene una filiaci\u00f3n a una religi\u00f3n. Aunque se \ndice budismo zen, se podr\u00eda hablar de cristianismo zen. No es una religi\u00f3n, no es una \nfilosof\u00eda. Es una forma de vivir, una manera de vivir. Uno se adhiere libremente, los cuatro votos, los tres principios fundamental es, las ocho rectitudes, no son camisa de \nfuerza, son como marcas en tu camino que evitan que te pierdas, pero no camisas de \nfuerza. Tienes que actuar rectamente, hablar, meditar, hacer un esfuerzo recto, correcto, \nson marcas, que te delinean el camino, pero no es que para hacer zen tienes que hacer \neso y si no lo haces vas a tener castigo, si lo haces bien, est\u00e1s seguro que no te pierdes, sigues en ese andarivel. Para tu bien siempre tienes que empezar a tu andarivel, te puedes salir. \nNo te puedes robar el tiempo a ti mismo, por ejemplo, poner conciencia en lo que haces.  \nTener conciencia en cada cosa, con plenitud, si lavas platos, hazlo con toda conciencia, \ncon todo tu ser (H\u00e9ctor, entrevista, 08/05/08)  \nEl zen es m\u00e1s all\u00e1 de meditar, dice H\u00e9ctor, por eso trata de practicarlo en su vida diaria:  \n(\u2026) eso me refiero cuando digo estoy comprometido con el zen. El zen no es solo hacer zazen  si fuera as\u00ed no habr\u00eda diferencia entre un cat\u00f3lica que va a misa y cree ser cat\u00f3lico. \nEs cumplir el ritual, pero sobretodo cumplir el cristianismo. Hacer zen es vivir el zen, poner atenci\u00f3n a lo que haces, ir en ese a ndarivel que te ponen los preceptos (Ibid) \nPara H\u00e9ctor vivir el zen es: \n(\u2026) tratar de vivir m\u00e1s consciente de lo que hago\u2026vivir desde tu propio centro, vivir desde ese punto profundo en tu ser. No vivir desde este yo superficial, este yo que en \nalgunos momento se identifica con tu cuerpo, pensando que tu cuerpo es el yo. No est\u00e1s \nen la nubes, ni est\u00e1s en el aire, est\u00e1s m\u00e1s centrado, m\u00e1s vivo (Ibid) \nPero \u00e9l, aunque se puede pensar que se tr ata de un camino dif\u00edcil, comprende que estas \nideas nunca se logran por completo, porque  se trata justamente de \u201cun camino\u201d: \n(\u2026) nunca es que lo logras, es un camino, siem pre est\u00e1s avanzando, siempre est\u00e1s en el \ncamino. Siempre avanzar, caminar. En ese camino en alg\u00fan momento ves la rosa al lado \ny ves la rosa, no pasas sin ver, sin percibir. En ese camino hay destellos de luminosidad. \nCuando un d\u00eda miras que las mismas cosas que  has visto todos los d\u00edas, est\u00e1n ah\u00ed y \ntomas conciencia de ese momento eterno ab soluto. Eso es el zen, eso es la iluminaci\u00f3n \nen el zen. Tu y el amanecer est\u00e1n ah\u00ed c onscientes, no es Hugo viendo el amanecer, el \namanecer y yo somos uno, no hay dualidad. No hay una meta, no hay un punto final \ndonde dices hasta aqu\u00ed llegue (Ibid)  \n 136El d\u00eda de H\u00e9ctor se inicia a las a las 4.30 cuando se levanta, se alista e inicia la \nmeditaci\u00f3n de 5.00 a 5.30. Luego sa le al gimnasio de 6 a 7 de  la ma\u00f1ana, regresa a su \ncasa, que se ubica en el  norte de Quito, desayuna, se ba\u00f1a y sale a trabajar. En la oficina \npermanece de 8 a 6 de la tarde. Por la noche , dice H\u00e9ctor, \u201cllego a la casa, ceno, miro \nnoticias, converso con mi esposa, leemos, conversamos\u201d. (Ibid) \nSus tres hijos viven en Estados Unidos y ahor a comparte con el hijo de su esposa de 12 \na\u00f1os. Su esposa no practica la meditaci\u00f3n, pero H\u00e9ctor dice que ella practica el zen en el \nresto de su vida y lo apoya en esta actividad. \u201cElla no practica el zazen, pero vive el zen \nen el sentido de practicar las rectitudes, los preceptos que conscientemente las vive. Hay \nunos preceptos que concientemente las vive y hay armon\u00eda. Yo voy a meditar y ella no \nquiere, no pasa nada. Ella conoce el  zen, lee, pero no medita\u201d. (Ibid) \nLos d\u00edas en que dirige la me ditaci\u00f3n en el grupo es diferent e, es algo que dice, \u201cdisfruto \nmucho\u201d. El se encarga de tocar las campanas , dirigir la meditaci\u00f3n, pero afirma que lo \nhace porque solo es el contacto de la maestra con el grupo, pero podr\u00eda no hacerlo:  \n(\u2026) si tengo que sentarme adelante para tocar  las campanitas est\u00e1 bien, pero eso no es \nque me da m\u00e1s satisfacci\u00f3n. Me gusta practicar  en grupo, lo disfruto mucho. Pero en \ncierto modo la raz\u00f3n por la que estoy diri giendo es que soy el representante de la \nmaestra en la sangha , el contacto es a trav\u00e9s m\u00edo con Berta (Ibid)  \nPara \u00e9l el ritual de la s campanas, los saludos,  \n(\u2026) es una manifestaci\u00f3n de tu compromiso. No es hacer lo mismo que los otros hacen \ny por eso lo hago. Es el compromiso contigo mismo, en el sentido demuestres una \ndisciplina y una conciencia de ti mismo\u2026en una sangha  bien ordenada, bien \ndisciplinada, se ve en el orden de los zapatos: es una se\u00f1al de una sangha  \ncomprometida. Ya est\u00e1n sentados antes del campanazo. Otra se\u00f1al de un compromiso \npersonal con el zen es la forma en que  te quedas inm\u00f3vil, haces un esfuerzo, \nconscientemente te disciplinas no moverte (Ibid)  \nLa pr\u00e1ctica de grupo lo fortalece:  \n(\u2026) as\u00ed como haces excursiones en grupo para disfrutar mutuamente el camino, para compartir experiencia, para hacerte ver lo que tuno ves. Lo mismo es la sangha, para \nestar juntos en la camino para poyarnos mutuamente y eso es lo que da fortalezca en la Sangha\u201d y participa del grupo y est\u00e1 interesado en que se fortalezca, siguiente el ejemplo del ni\u00f1o que le gusta fantasear s obre el bosque: \u201cpor el mismo voto que dice \nque ojal\u00e1 m\u00e1s gente abriera los ojos. Ojal\u00e1 que m\u00e1s ni\u00f1os que les gusta fantasear, estuvieran en el bosque, pero abiertos los ojos (Ibid) \n 137Carmen, soltera, sin hijos, vive sola en el sect or de la Mariscal. A pa rte de meditar en el \ngrupo al menos dos o tres veces por sema na, tambi\u00e9n est\u00e1 interesada por otras \nactividades espirituales y as iste todos los domingos al parque Metropolitano a los \nejercicios del grupo de F\u00edsica Mental porque, dice, \u201ctienen que ver con los chakras  y \ncon la respiraci\u00f3n\u201d (Carmen, entrevista, 08/ 02/12). Adem\u00e1s participa como voluntaria \nen un grupo que apoya a los ni\u00f1os con c\u00e1ncer  del hospital Baca Ortiz de Quito.  \nPara ella el zen \u201cno es solamente estar se ntado\u201d, sino \u201ces una actitud permanente hacia \ncada cosa de la vida\u201d, es \u201ctener conciencia  de cada cosa que haces, dejar de hacer las \ncosas por simplemente hacer\u201d (Ibid) \nAntes no me daba cuenta de muchas cosas,  ahora por lo menos tengo conciencia, por \nejemplo cuando soy impulsiva para actuar, ya me doy cuenta de mi misma\u2026a veces \ntienes ese flash ese segundo de conciencia. El zen te ayuda a estar m\u00e1s conciente de \ntodo lo que haces. Estar despierta. Lo que cr eo es estar conciente de lo que tu haces, \nvivir de acuerdo a lo que tu piensas, quier es pero guiados, tomar conciencia de uno \nmismo  y encontrar ah\u00ed la felicidad, actuar en concordancia. Po rque puedes meditar \ntodos los d\u00edas pero en la pr\u00e1ctica no haces nada. El zen m\u00e1s que una filosof\u00eda es una \nforma de vida (Ibid)   \nSin embargo, afirma que no quiere \u201cdepende r tanto\u201d del grupo por que cree \u201cque el \ncamino lo hace uno mismo\u201d y reconoce que le cu esta a\u00fan meditar en su casa a solas: \n(\u2026) por eso yo quiero autodisciplinarme cada vez m\u00e1s\u201d. (\u2026) Es ch\u00e9vere en grupo \nporque hay una buena energ\u00eda, porque te sientes acompa\u00f1ada. Pero el camino lo recorres t\u00fa\u201d, dice. (Ibid) \nSebasti\u00e1n, economista que encontr\u00f3 en el zen una ayuda tras la cr isis personal que se \ngener\u00f3 tras la crisis bancaria  en el pa\u00eds, medita una hora di aria en su casa desde hace 4 \na\u00f1os. Tambi\u00e9n ha practicado algo de yoga, pero  \u00e9l dice que el zen es su verdadero \ncamino. Adem\u00e1s participa activamente en el grupo Sangha Zen. \n\u201cMedito una hora todos los d\u00edas. Los fin es de semana leo un poco. A veces hago un \npoco de kinhin  por limitaci\u00f3n de espacio, a veces hago en la terraza, cuando los vecinos \nno me ven porque si no me creen loco. He ido forzando mi cuerpo, hago 45 para \nacostumbrarme a meditar 25 minutos. Preparo el desayuno y a trabajar\u201d (Sebasti\u00e1n, \nentrevista 08/05/10). \nPero al igual que otros practican tes, para Santiago, el zen tambi\u00e9n se lo aplica en la vida \ncotidiana: \n 138\u201cTrato de practicar en mi vida diaria las rectitudes y eso ha servido para desenredar los \nl\u00edos que tengo. Por ejemplo empezar a decirme la verdad a mi mismo. Voy tratando de \nactuar seg\u00fan lo que s\u00e9 y mientras me voy orde nando, la vida se me va ordenando. Lo \nque ense\u00f1a el zen, no es como los diez mandami entos, sino que te salen desde adentro. \nEn la medida que vas manteniendo esta b\u00fas queda de centrarte en ti mismo, los \nmandamientos se van construyendo, y al rato te das cuenta que ya has estado \npracticando un mandamiento. Antes fumaba una  cajetilla y media de tabacos. Lo dej\u00e9 \nporque reconoc\u00ed las necesidades de mi cuerpo que me ped\u00eda que ya no lo intoxique m\u00e1s \ny lo dej\u00e9 hace 15 a\u00f1os. Me encanta el Jack Daniels, es mi trago favorito, ahora me lo \ntomo cuando me apetece, pero antes tomaba  varios con los amigos. Como mi cuerpo \nnecesita estar estable, ya no me tomo una botella, sino un vaso. Un vicio es una actividad que te emperras en hacer en exager aci\u00f3n que es placentera para el cuerpo. En \nese proceso he aprendido a ser m\u00e1s equilibrado. No tengo vicios, porque trato de no me \napego a nada. Si el momento es de comer un rico hornado y es placentero, pero no lo \nvuelvo a comer en un a\u00f1o porque me cae mal. Si s\u00e9 que mi a mi cuerpo algo lo destruye, \ntrato de no hacerlo. Es encontrar el equilibrio.  El reto diario es actuar en concordancia \n(Ibid) \n \n \n \n3.-Clase media: \u00bfte sientes clase media? \u00bfpor qu\u00e9? Educaci\u00f3n como factor que \nmarca la vida. Identidad \u2013grupo \n \nEn general para los motivos de esta inve stigaci\u00f3n fue complicado llevar a las personas \nentrevistadas a una reflexi\u00f3n sobre el tema de  clase y de clase media. Hay una dificultad \npor verse a s\u00ed mismo como miembro de este  grupo social, m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de \npracticantes de disciplinas que pregonan la aceptaci\u00f3n de los dem\u00e1s tal como son, la \nidea de que todos los seres tenemos las mism as ra\u00edces, de practicar la compasi\u00f3n.  \nComo se revis\u00f3 en la parte hist \u00f3rica del surgimiento en el pa\u00eds  de la clase media, el tema \nha estado muy ligado a la cuesti\u00f3n de raza y el mestizaje, pero este punto tampoco surgi\u00f3 en las entrevistas. Solamente al intent ar abordarlo, a trav\u00e9s de preguntas directas \no indirectas, los sujetos negaron enf\u00e1ticamente  sentirse de clase media, por ejemplo, por \ntener un color m\u00e1s claro de piel o por el apellido. \nPor ejemplo, Sebasti\u00e1n afirma que \u00e9l durante  su etapa de \u201cbanquero\u201d buscaba sentirse \nclase media, en una carrera m\u00e1s bien hacia el exterior de su propio ser: tener un buen \n 139carro, salir con amigos, consumir objetos co stosos, vivir en una buena zona de la \nciudad. Pero \u00e9l afirma que ahora se ha libera do de esa presi\u00f3n y afirma ser \u201cuna persona \ncom\u00fan y corriente que es  un factor de cambio\u201d  (Sebasti\u00e1n, entrevista, 08/05/10). De alguna \nmanera esto confirma esa caract er\u00edstica de la clase media ecuat oriana de considerarse el \ngrupo que puede cambiar la situaci\u00f3n social y po l\u00edtica en el pa\u00eds. Claro que su estrategia \nes a trav\u00e9s de la meditaci\u00f3n: \u201cprogres a el mundo cuando nos sentamos a meditar\u201d \nPara Gladys, practicante de yoga desde hace m\u00e1 s de 30 a\u00f1os, es claro que es dentro de \nla clase media donde existe una b\u00fasqueda espi ritual y donde el yoga ha encontrado una \napertura, de manera especial porque la cl ase media tiene de alguna manera solucionado \nel tema econ\u00f3mico de sobrevivir d\u00eda a d\u00eda y puede permitirse reflexionar sobre otros \ntemas que no tienen que ver con la in mediatez de la vida cotidiana.  \nEsto ligado a los cuatro aspectos de la vida humana: lo f\u00edsico, lo emocional, lo mental y \nlo espiritual, \u201cdonde la base f\u00edsica-material es la base que nos permite ir trabajando lo \ndem\u00e1s\u201d (Gladys, entrevista, 08/05/13) En la GF U no se desecha la importancia de lograr \nesa base f\u00edsica-material que implica estudiar una carrera, trabajar pa ra poder seguir con \nel resto del camino.  \nEn el nivel alto los practicantes del yoga se quedan como mucho en la parte f\u00edsica del \nyoga, les cuesta un poco entregarse y profundi zar m\u00e1s en la b\u00fasqueda. Buscan en el \nyoga como un bienestar moment\u00e1neo por que se sienten angustiados, estresados \ncansados. En un nivel bajo no hay mayor inter\u00e9s,  no hemos visto, pero si en la clase \nmedia alta y bajo s\u00ed hay inter\u00e9s en la pr\u00e1ctica\u201d, dice ella.  \nAfirma que es al nivel de la clase media \u201cdonde m\u00e1s gente se entrega en la b\u00fasqueda del \nyoga como un medio de superaci\u00f3n\u201d y tambi\u00e9 n para \u201csubir a una clase m\u00e1s alta a nivel \nespiritual (Ibid).  \nAl preguntarle si ella se siente  como clase media, responde que:  \n(\u2026) en lo material me siento rica porque siento que tengo lo que necesito, siempre he \npensando que ser rico no es tener en demas\u00ed a, sino no necesitar realmente m\u00e1s cosas de \nlas que tienes. En el aspecto espiritual tambi\u00e9n siento que han ocurrido muchas cosas en \nmi y que tengo una proyecci\u00f3n y que s\u00e9 cu\u00e1l es mi meta y estoy trabajando sobre ella. Tampoco digo pertenezco a las altas esferas en lo espiritual, pero si me siento dentro de \nun camino que me lleva hacia una autorrealizaci\u00f3n (Ibid) \nLucia, desde sus conocimientos como economista afirma sentirse de clase media, \nadem\u00e1s reconoce que la clase media sufre de una  indefinici\u00f3n, de una falta de identidad: \n 140\u201cahora hay una clase media empobrecida, adem\u00e1s de eso, culturalmente hay una falta de \nidentidad que es lo que provoca estas desesp eraciones de qu\u00e9 mismo somos. Si somos \nclase media, estamos a veces a la parte de abajo o de arriba del s\u00e1nduche , pero ah\u00ed \nestamos\u201d. (Lucia, en trevista, 08/02/13) \nAdem\u00e1s considera que la b\u00fasque da espiritual est\u00e1 ligada a que la clase media no tiene \npreocupaciones por las necesidades b\u00e1sicas.  \nCon relaci\u00f3n al yoga y a cualquier otra cosa espiritual, pienso que obviamente si tienes \nresueltas las cuestiones b\u00e1sicas puedes optar por otras cosas. Eso no quiere decir que \nentre la gente que no tiene resueltas sus cuestiones b\u00e1sicas, no haya gente muy sabia, \npero sino tienes resuelto lo que son tareas del estado, eso te quita much\u00edsimas \nposibilidades, y especialmente un camino espir itual...no tienes opci\u00f3n a discernir (Ibid) \nGabriela tambi\u00e9n se reconoce como clase media, en el sentido m\u00e1s econ\u00f3mico, pues \nconsidera que ha podido estudiar en un colegi o y en una universidad privada, aunque \ndestaca el hecho de tener una  beca: \u201csi mis padres no tuvi eran recursos econ\u00f3micos no \npodr\u00eda estar aqu\u00ed en la universidad, pero tengo un porcentaje de beca y eso hace m\u00e1s \naccesible el estudio, pero de  todas maneras es caro, si gnifica mucho del presupuesto \nfamiliar\u201d (Gabriela, entrevista, 08/05/09). Su padre ejerce su profesi\u00f3n en una entidad estatal y su madre la suya en una entidad pr ivada. Ella es ahora la \u00fanica hija, pues su \nhermano mayor vive en Estados Unidos desde hace varios a\u00f1os.  \nPero el dejar de estudiar no ha sido una  opci\u00f3n en su vida. Ella reconoce que la \nimportancia de estudiar, como una caracter\u00edsti ca de pertenecer a la clase media, le viene \ndesde sus abuelos y t\u00edos, quienes terminaron la universidad: \u201cA mi nunca no se me ha \nocurrido no estudiar, mis dos abuelos han estudiado, llegaron a la universidad, mi \nabuela lleg\u00f3 hasta el colegio y mi otra abuela se puso a estu diar ahora ya grande aunque \nno es muy com\u00fan, mis abuelos, mi hermano, no es algo que no est\u00e1 en mi mente no \nestudiar\u201d. (Ibid) \nPero para ella, m\u00e1s all\u00e1 del tema econ\u00f3mico como clase media, es importante que en su vida diaria no hace ninguna diferencia entre clases sociales: \u201cen realidad me vinculo \ncualquier persona, no me interesa las clases sociales, ni hago ning\u00fan tipo de \ndiscriminaci\u00f3n por eso, puedo darme cuenta de las diferencias econ\u00f3micas de cada familia, pero no estoy preocupada por eso\u201d (Ibid).    \n 141Marcelo, quien se considera de clase media,  dice estar convencido de que la situaci\u00f3n \necon\u00f3mica est\u00e1 relacionada con la b\u00fasqueda es piritual, de algo que va m\u00e1s all\u00e1 de la \nsatisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas:  \n(\u2026) la excesiva comodidad y la extrema pobreza son barreras inmensamente grandes \npara una b\u00fasqueda seria. No es que sea im posible. La extrema pobreza le impide al \nindividuo dejar de preocuparse por la lucha de su supervivencia y la extrema riqueza \ntambi\u00e9n le hace despreocupar al ser humano de otras cosas. Esto es sumamente importante para la clase media. La gente que es m\u00e1s af\u00edn a este clase de cosas justamente es la que no se muere de hamb re ni tampoco que tiene muchos lujos\u201d. \n(Marcelo, entrevista, 08/02/23) \nAunque considera que es parte de la clase me dia, dice vivir \u201cun poco de escasez\u201d por \nlos gastos que ha implicado su estado de salud. Pero afirma que a nivel espiritual \ntambi\u00e9n se encuentra en una clase media, aunque afirma: \u201caspiro a llegar m\u00e1s alto\u201d \n(Ibid). \nPero m\u00e1s adelante en la entrevista afirma sentirme \u201cen un porcentaje m\u00e1s bien elevado \nde la clase media\u201d y explica que  se debe a que tien e un nivel m\u00e1s alto que el com\u00fan de \nla gente sobre su raz\u00f3n de vivi r y explica as\u00ed su afirmaci\u00f3n: \n(\u2026) el cerebro de la gente se encuentra en  el inframundo, los que apenas conocen que \nson seres humanos, es un 25 por ciento de la huma nidad, el otro 70 por ciento, que es la \ngran mayor\u00eda del mundo son las que hacen de su alimento mental la b\u00fasqueda del poder, \napenas un 4 por ciento est\u00e1 buscando algo m \u00e1s, por lo menos saber qu\u00e9 es lo que \nestamos haciendo aqu\u00ed, para qu\u00e9 hemos venido.  Lo \u00fanico fatal que le puede ocurrir a \nuno es morir sin saber para qu\u00e9 has venido, es ganar un poco de m\u00e1s conciencia, dentro \nde la orden eso exige un poco de sacrificio, porque la conciencia se va revelando, vas \nviendo que no necesitas lo que la cultura y la sociedad nos ha dicho que necesitamos \n(Ibid) \nSin embargo, considera que la GFU no es un centro de atracci\u00f3n masiva de la clase \nmedia porque \u201cal ecuatoriano no le gusta comp rometerse y es flojo\u201d y que a\u00fan es una \norganizaci\u00f3n que est\u00e1 en pl eno crecimiento y desarrollo.  \nLa GFU no es una cosa masiva. Los mismos  miembros de la GFU a veces tienen \nmuchas limitaciones, no es gente muy pudiente, somos gente que tenemos un poco de \nproblema. No ha sucedido lo que sucede en otros pa\u00edses, como en Italia donde hay una cantidad de gente que ha respondido mucho.  Colombia es una potencia. Chile, Bolivia \nson grupos muy peque\u00f1os, son ciclos que va viviendo cada pa\u00eds, cada sociedad. \n 142Esperamos que nosotros podamos rebasar ese ba j\u00f3n para entrar en un ritmo un poco m\u00e1s \nelevado. Poco a poco vamos a ir saliendo. La gente se va a acercando, al ecuatoriano no \nle gusta comprometerse, somos flojos, muy c\u00f3modos, les gusta estar m\u00e1s de oyentes, \nestar viendo, asistir a las cosas simp\u00e1ticas, pero el rato que le piden a uno levantarse a \nlas cinco de la ma\u00f1ana para hacer yoga, ah\u00ed son los retos. La gente que es capaz de autodiciplinarse se da cuenta que no es un sacrificio, sino es que es una forma de \ndisciplinarse. No es una imposici\u00f3n, es una decisi\u00f3n personal . (Ibid) \nMarcelo asegura que su vida espiritual estuvo vinculada a la religi\u00f3n cat\u00f3lica desde su \ninfancia, especialmente por la herencia de sus padres: \u201cnac\u00ed en la religi\u00f3n cat\u00f3lica. \nAhora no me siento un cat\u00f3lico, no renuncio de  mi religi\u00f3n de nacimiento. Pero en \nrealidad tengo otra concepci\u00f3n de la existencia. Todo es energ\u00eda y que estamos en un \nplan de evoluci\u00f3n perfectamente bien progr amado y una de las metas del ser humano es \nllegar a la fuente de donde \u00e9l sali\u00f3\u201d (Ibid)  \nSu padre era un comerciante \u201cmuy pr\u00f3spero que tuvo mucho dinero\u201d, pero que sufri\u00f3 un \u201crev\u00e9s\u201d cuando Marcelo era adolescente. El  nivel econ\u00f3mico de su familia permiti\u00f3 que \nsu hermanos mayores se educaran en Estados Unidos, aunque \u00e9l estudio en Quito en colegios cat\u00f3licos.  \nMarcelo lo narra as\u00ed:  \n(\u2026) mi hermana mayor se educ\u00f3 en Estados Unidos en un colegio privado. Aprovech\u00f3 \nde las vacas gordas, Cuando tuve 18 a\u00f1os ya no hab\u00eda esa situaci\u00f3n.   \nPor los a\u00f1os 60. Me cri\u00e9 entre Elvis Presley y los Beatles, que eran unos fen\u00f3menos \nsociales. Viv\u00edamos en la Amazonas y Foch, estudi\u00e9 en el colegio Borja, en una casa grande en ese momento. Donde ahora es el centro de la farra. Luego sal\u00ed a la academia \nmilitar y ah\u00ed estudi\u00e9 la secundaria. Cuando sa l\u00ed y pensaba estudiar universidad, me fue \nmuy bien en los negocios. Fui un p\u00e9simo estudiante, nunca cog\u00ed un cuaderno, era irresponsable. Era la oveja negra de la familia . Tuve suerte en los negocios, me fue bien, \ndisfrutaba de la vida. Me gustaban las fiestas\u2026and\u00e1bamos de discoteca en discoteca \n(Ibid)\n \nAunque ahora su vida no es tan pr\u00f3spera, Marcelo dice sentirse feliz:  \n(\u2026) yo disfruto ahora mi vida como est\u00e1. Ahora estoy mucho m\u00e1s consciente de las cosas que est\u00e1n pasando alrededor\u2026estoy convenci do que es el aqu\u00ed y ahora el plan de \nvida y ma\u00f1ana ver\u00e9. Estoy absolutamente convencido y comprometido con este camino. No hay un plan certero. La vida es genero sa y es generosa en la medida en que eres \n 143generoso contigo mismo. Ya no preocupa tanto el futuro. El futuro ser\u00e1 el que deba ser. \nAprend\u00ed a vivir el presente. (Ibid)  \nH\u00e9ctor, economista en ejercicio de su profesi\u00f3n , se considera clase media especialmente \nporque cuesti\u00f3n de ingreso econ\u00f3mico que le permite realizar otras actividades que una \npersona de clase baja no podr\u00eda pagar y entr e ellas est\u00e1 la pr\u00e1ct ica de la meditaci\u00f3n. \nIgual, al observar al grupo de meditaci\u00f3n, afirma que quienes estamos all\u00ed somos de \nclase media.  \nEl ingreso que tengo es un ingreso medio, entre 1.500 y 3.000 d\u00f3lares. Creo que el tema \nde clase media est\u00e1 m\u00e1s relacionado con un concepto econ\u00f3mico porque con un sueldo \nmedio te puedes dar el lujo de tener ciertas distracciones a parte de lo normal de atender \ntus necesidades b\u00e1sicas, de la vivienda, comida, educaci\u00f3n, de la salud, tienes un poco de holgura econ\u00f3mica para hacer otras activ idades fuera de esas actividades b\u00e1sicas \ncomo eventos culturales, paseos.  En todo eso tambi\u00e9n te deja un poquito de tranquilidad \ny tiempo a dedicarte a lo que realmente quisieras, en mi caso a la pr\u00e1ctica del zen\u201d, \nafirma Hugo. Y sobre el grupo dice: \u201cS\u00ed podr\u00eda decir que en el grupo que practicamos \nsomos una clase media. Me parece no conozco en  detalle la situaci\u00f3n de cada uno, pero \nen general creo que es clase media (Hector, entrevista, 08/05/08)  \nSin embargo, al recordar su historia familiar, H\u00e9ctor afirma que m\u00e1s bien su familia era \nde \u201cclase media y un poquito hacia abajo\u201d: \n\u201cnac\u00ed en Guano, en cuanto termin\u00e9 a la escuela, sal\u00ed a estudiar en Ambato en un \nseminario y luego en Riobamba y finalmente me radiqu\u00e9 en Quito y todos nos movimos \na Quito\u201d (Hector, entrevista, 08/05/08). La e ducaci\u00f3n tambi\u00e9n fue clave en su historia \nfamiliar. \u201cEn la familia era importante que los hijos estudiaran, que tuvi\u00e9ramos t\u00edtulo \nuniversitario. Mi padre no entr\u00f3 a la universidad, era maestro sastre. De los ocho \nhermanos, todos estudiamos y ahora  mis hermanos est\u00e1n trabajando como \nprofesionales: m\u00e9dico, abogado, administradora de empresas\u201d. (Ibid) \nDurante su vida como profesional, H\u00e9ct or trabaj\u00f3 en su propio negocio y es \nrecientemente que decidi\u00f3 dejarlo y trabajar como empleado: \n\u201cyo ten\u00eda una firma consultora y trab aj\u00e9 haciendo consultor\u00edas es m\u00e1s bien \nrecientemente que he tenido un empleo fijo pero la mayor parte de mi trabajo ha sido el \nejercicio libre de la profesi\u00f3n. En cierto modo me cans\u00e9 de trabajar por m\u00ed solo, la \nconsultor\u00eda demanda mucho trabajo, a veces hay trabajo a veces no hay nada. Me ha ido muy bien econ\u00f3micamente, hice consultor\u00edas en el exterior\u201d. (Ibid) \n 144El zen le ha ayudado a encontrase a \u00e9l mismo, a una vida, y en ese sentido confirma que \nse trata de un encuentro con su propia identi dad: \u201cel zen es busca realmente quien eres. \nEn el zen  tu buscas trascender ese yo para en contrar tu rostro orig inal, tu verdadero yo, \npero eso no pasa de la noche a la ma\u00f1ana, no es un curso que tienes que aprobar, es un \ncamino y en ese camino alg\u00fan momento puedes ve r destellos de ese rostro original\u201d. \n(Ibid) \nTambi\u00e9n te ayuda a dejar de lado, como dice H\u00e9ctor, tanto pensamiento, tal vez ligado a \neste mundo occidental racional y la fuerte  vinculaci\u00f3n de la clase media con la \neducaci\u00f3n. Ese se vivir el \u201caqu\u00ed y el ahora\u201d del que tanto habla el zen en vez de pensar y \npensar.  \nEn la meditaci\u00f3n: al conservar la postura est\u00e1s manejando tu cuerpo y en un sentido m\u00e1s \noccidental es que un poco te olvidas de las sensaciones, de las percepciones sensoriales, te concentras en tu respiraci\u00f3n, claro que  oyes, pero no le pones atenci\u00f3n. No estamos \nenganchados al o\u00eddo, al olfato, nos enganc hamos a la respiraci\u00f3n, pero es neutra. Al \nconcentrarte en la respiraci\u00f3n, controlas tu mente en el sentido de que no dejas que salgan pensamientos desordenados. Simplemente observas. La cuesti\u00f3n que logras con la pr\u00e1ctica es conocer quien es ese que observa eso, es ese centro. Porque el que piensa es este yo peque\u00f1o, es la educaci\u00f3n, mi familia, etc, el que genera emociones, \nsentimientos, que se identifica con el cuerpo en la pr\u00e1ctica te pones y te preguntas quien \nes este que est\u00e1 observando y tocas ese ser en la profundidad (Ibid) \nMercy, psic\u00f3loga, afirma que tras varios a\u00f1os de pr\u00e1ctica, ella afir ma que el zen le ha \ndado un \u201cenraizamiento\u201d en la vida, al referirse al tema de la identidad como clase \nmedia. Pero ella dice que se trata de \u201cuna  identidad profunda de  ser un ser humano y \ntambi\u00e9n tener conciencia de la alteridad, de l otro, de lo diferente, porque solamente \ncomprendi\u00e9ndome puedo respetar a los dife rentes\u201d. (Mercy, en trevista, 08/04/24) \nSin embargo, afirma que es importante formar parte de un grupo, pero tambi\u00e9n diferenciarse: \u201ceres parte de una totalida d, pero diferenciado\u201d. Tambi\u00e9n dice que al \npensar el tema de las clases medias desde el zen, no existen clases medias, pues \u201ctodos \nhacemos zen en diferentes condiciones\u201d.  \nEl padre de familia que tiene que trabajar por el aqu\u00ed y el ahora, aunque inconscientemente. Levantarse todos los d\u00edas  y trabajar ya es zen . No es cuesti\u00f3n de \nclase. Pero siempre queremos hacer las cosas especiales, pero el zen no es una cosa \n 145especial y rara. Todos hacemos zen. La diferenc ia es el nivel de conciencia. Pero no es \nnada raro (Ibid) \nEn ese sentido afirma  que ahora se observa el zen como  una cuesti\u00f3n de moda, pero en \nrealidad se ha practicado desde hace varios  siglos y en Ecuador desde hace m\u00e1s de 30 \na\u00f1os.  \nPara Carmen, ese vac\u00edo que sent\u00eda al llegar al zen est\u00e1 vinculado tambi\u00e9n con una falta \nde identidad, de identificaci\u00f3n con algo, lo cual es una de las caracter\u00ed sticas de la clase \nmedia, esa indefinici\u00f3n. \u201cComo que no sa bes a que perteneces, como que necesitas \nidentificarte con algo o tener algo de donde ag arrarte y el zen te ayuda a darte \u00e1nimo \npara seguir de saber que lo que tu hagas tiene que ver con todo\u201d (Carmen, entrevista, 08/02/12)  \nEl practicar la meditaci\u00f3n me ayuda a sentirme a m\u00ed misma como soy. Es como \ntomarme un tiempo para mi, para sentarme, pisa r en firme, de darme cuenta del aqu\u00ed  \ndel ahora, para volver la realidad de mi ser, del mundo en que vivo. La idea es que eres \nparte de este mundo. Al menos cuando est\u00e1s con el traj\u00edn de todos los d\u00edas, y luego te sientas, es como que te recoges, tomas conciencia de qui\u00e9n eres realmente, qu\u00e9 es lo que quieres  (Ibid) \nElla reconoce que en esta sociedad, y como clase media, es muy f\u00e1cil \u201cque las cosas \nexternas, materiales te lleguen a conf undir como ser humano. Pero son cosas \nespirituales sobre todo y las cosas que no tienen tiempo las que te llenan. El zen te \nayuda a descubrir tu propia identidad, esa parte divina que todos llevamos.  \nBuscamos afuera y tenemos todo adentro, pe ro eso es lo que hay que descubrir. Ah\u00ed est\u00e1 \nel secreto de tu felicidad. Tenemos todo, pero a veces con tanta cosa, tantos \ncondicionamientos que tenemos, desde ni\u00f1os, est\u00e1 todo bien tapado, tienes que ir \nsacando capa por capa hasta llegar al fondo, h asta encontrar a tu propio yo, descubrir \nquien eres  (Ibid ) \nElla se identifica como miembro de la clase media, pero no es al go de lo que quiso \nprofundizar durante la entrevista. Prefir i\u00f3 afirmar que el zen le gusta porque: \n(\u2026) no es ego\u00edsta, porque piensas en los dem\u00e1s como parte de todo: con la meditaci\u00f3n \npuedes ayudar mucho m\u00e1s, porque si tu est\u00e1s bien, reflejas eso al resto. Es como Buda, \nveo que esa luz que el encontr\u00f3 se ha transmitido a miles y miles de personas en el \nmundo. Pienso que es un trabajo personal, s ilencioso, pero luego eso se transmiti\u00f3 a \ntodo el mundo  (Ibid)  \n 146Sebastian, que dej\u00f3 la vida de banquero, en la  que ten\u00eda hasta tres carros, varias casas, \nuna en la playa, y ahora vive en un barrio de clase media baja, como \u00e9l mismo dice, y \ntoma bus para desplazarse en la ciudad. A hora tiene un empleo como consultor y dice \nsentirse m\u00e1s \u00fatil que antes y m\u00e1s centrado en su vida:  \n(\u2026) \u201cahora voy encontrando los caminos que son m\u00e1s afines a mi centro de vida. Antes \nera banquero, con todo lo que dir\u00e1n de los banqueros, ahora hago desarrollo de \nemprendimientos, para una instituci\u00f3n p\u00fablica.  Estoy dedicado a eso, a beneficiar a la \ncomunidad y all\u00ed ya me centro en mi form a de vida, estoy aportando para generar \nbienestar a la gente\u2026 voy todos los d\u00edas a tr abajar en algo que me gusta, antes pas\u00e9 \ncomo 20 a\u00f1os en algo que no me gustaba, fue formativo, me sirvi\u00f3 mucho, pero era \nseguramente porque me toc\u00f3 sentarme en el sistema financiero para aprender que eso \nera un instrumento para ahora ser m\u00e1s valio so. Ahora bajo de donde vivo en un bus \nurbano, sentado al lado de la se\u00f1ora que hace la espumilla, del carpintero, de raterito, \ndel borracho, al principio me cost\u00f3 mucho.  Te puedes imaginar yo que era banquero de \nstatus de andar en carro de \u00faltimo modelo, al  inicio me sent\u00eda s\u00faper mal. A mi no me ha \nfaltado la plata, pero ahora no me hace falta  plata. Disfruto mi ida y venida en bus, \ndisfruto la pelea, los olores, ver la gente com\u00fan y corriente, porque yo soy una persona \ncom\u00fan, antes cre\u00eda que era especial, porque me quer\u00eda sentir clase media y de arriba. Ahora no es que quiero estar abajo, ni mucho menos, no quiero diferencia en la \nsociedad. Me siento bien, disfruto el ver a la  gente, encuentro que hay un amor infinito \nentre nosotros, que la mirada del ni\u00f1o que sabe coger bus urbano, miras esa ternura, esa \ngenerosidad. El entender eso que somos en el punto central amor. Sentir que eres parte \nde todo, con la necesarias distancias de sobrevivencia que cada uno tiene. Tuve mucho \ndinero y no tuve nada. Tuve tres casas y a hora no tengo nada. Y si quiero ma\u00f1ana tengo \ncasa y carro y mucho dinero. Pero solo desde el momento que el despegarse y desprenderse es algo natural, ya no me da  verg\u00fcenza. Tengo que seguir aprendiendo a \nser humilde. Mis hijos me dicen pero ten\u00edamos chofer, casa en la playa y ahora no tiene ni medio, ellos protestan, pero tengo que decirles que no regal\u00e9 la plata, que fue producto de una crisis y les digo que en la vida hay que saber estar en los dos extremos. \nPero vean que ahora comemos el mismo pa n, antes com\u00edamos m\u00e1s, pero estamos \naprendiendo a ser solidarios. Estoy en un escen ario a ense\u00f1arles a ellos nuevos valores, \ntienen una adoraci\u00f3n y un cari\u00f1o especial conmigo y me han visto en todo\u201d. (Sebasti\u00e1n, \nentrevista, 08/05/10) \nSebasti\u00e1n se considera de \u201cclase media baja\u201d y recuerda haber crecido rodeado de clase \nalta:  \n 147(\u2026) soy clase media, media deprimida. Viv\u00ed rodeado de clase alta y yo era clase media, \nmis amigos son gente de mucho recursos graduados en el Americano, Antisana, \nSpellman y yo era el \u00fanico graduado en el Mej\u00eda. Yo viv\u00eda en una situaci\u00f3n de abundancia. M\u00e1s bien tuve la fortaleza espiritu al centrada en mi madre, no vivimos con \nmi padre, porque se hab\u00edan separado desde chiquitos, y fue una figura sin presencia, sin influencia. Yo tengo la versi \u00f3n de un matriarcado, de una madre muy trabajadora. Para \nnosotros fue vivir en medio de la opulencia, pero en nuestro propio centro. Somos de \nclase media porque nos formamos, mi herm ana estudi\u00f3 en Europa, mi hermano mayor \ntiene muchos t\u00edtulos, cada uno nos hemos hecho al andar, trabajando peleando, yo hice \nmi propio camino de estudios (Ibid)\n \nAdem\u00e1s hace una relaci\u00f3n entre la cantidad  de recursos econ\u00f3micos que posee una \npersona y su situaci\u00f3n emocional y espiritua l: \u201cmientras m\u00e1s tienes, m\u00e1s desecho est\u00e1s, \ntal vez la clase alta puede tener m\u00e1s tendenc ia a buscar esta clase de cosas\u201d, pero al \nmismo tiempo afirma que cualquier persona, se a de cualquier social , en alg\u00fan momento \nde su vida, tiene \u201cuna b\u00fasqueda  m\u00edstica, espiritual\u201d. (Ibid) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 148IV. Conclusiones: \n \nEn esta investigaci\u00f3n se ha buscado tratar sobre \u201clo que hacen\u201d las clases medias y \nc\u00f3mo ellos comprenden ese \u201chacer\u201d. Se trata de una indagaci\u00f3n de un hacer espec\u00edfico: \nlas pr\u00e1cticas de disciplinas orient ales, del yoga y el zen en Quito. \nEstas conclusiones intentan responder a las preguntas centrales de la investigaci\u00f3n: \nporqu\u00e9 se interesa la clase media en esta s pr\u00e1cticas, a qu\u00e9 necesidades responden y \nc\u00f3mo se expresa este tipo de religiosidad. \nLas conclusiones a las que llego luego de  este recorrido son las siguientes:  \n \n-Aunque se indag\u00f3 en las entrevistas el tema  de raza, de distinci\u00f3n racial, que viene \nmarcada desde el mestizaje, de la historia econ\u00f3mica, de las relaciones de poder entre los grupos, los sujetos negaron que su perten encia a la clase media est\u00e9 relacionada a \neste tema racial. De alguna manera, al trat arse de personas que por sus propias pr\u00e1cticas \nespirituales abogan por una igualdad entre se res humanos, intentan, desde el discurso o \ntal vez tambi\u00e9n desde sus vidas cotid ianas practicar esa igualdad.   \nSin embargo, puede tratarse de una negaci \u00f3n del tema racial, del racismo, que como \nexplica Lydia Andr\u00e9s en sus tesis Imaginar ios en Formaci\u00f3n (2008), existe en el \nEcuador \u201cun racismo sin racistas y sin razas, en el sentido en que es un racismo negado\u201d. Andr\u00e9s tambi\u00e9n resalt a la idea de \u201cnegaci\u00f3n\u201d, la qu e se expres\u00f3 abiertamente y \nde forma marcada durante las entrevistas a los sujetos de esta investigaci\u00f3n: \nAunque los ni\u00f1os y ni\u00f1as m\u00e1s peque\u00f1os pue den ser m\u00e1s expl\u00edcitamente racistas en \nactitudes y palabras, tambi\u00e9n  niegan el racismo y perciben que es algo mal visto y no \ncorrecto; as\u00ed, ninguno se define como racista. La negaci\u00f3n es algo com\u00fan a todos y \ntodas, ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, persona l adulto, enmarc\u00e1ndose claramente en la \ndefinici\u00f3n de racismo planteada. Los co mportamientos racistas suelen darse en \nambientes de confianza, donde la persona no piensa poder ser \u201cdelatada\u201d o juzgada. \n(Ibid)   \n  \n- La clase media en Ecuador, como lo citan varios autores en el cap\u00edtulo sobre este \ngrupo social, tiene en general una crisis de identidad, qu e en esta investigaci\u00f3n, los \npracticantes la expresan como \u201cun vac\u00edo en sus vidas\u201d. Esta inves tigaci\u00f3n es un aporte \nal conocimiento de esa crisis de identidad, de  ese aspecto de la clase media. Adem\u00e1s esa \n 149crisis de identidad es en s\u00ed una respuesta a la pregunta central de la  investigaci\u00f3n de por \nqu\u00e9 la clase media se interesa por estas pr\u00e1cticas. Estas pr\u00e1cticas de disciplinas \norientales se convierten, por lo  que se ha observado en la investigaci\u00f3n, en la identidad \nen s\u00ed misma: siempre estar \u201ctomando concie ncia de nuestro verdadero ser\u201d, como dice \nAgust\u00edn Cueva (Cueva, 1967: 163). El autor af irma que para que sea una realidad el \nmestizaje, es necesario que la sociedad \u201ct ome conciencia de nuestro verdadero ser\u201d, \n\u201cque el hombre tome conciencia de su situ aci\u00f3n real y act\u00fae en consecuencia\u201d y para \nello se requiere una \u201crevoluci\u00f3n\u201d, en \u201cel cambio en las viciadas relaciones sociales imperantes\u201d (Ibid:163). En ese sentido se  explica la afirmaci\u00f3n de que quienes \npertenecen a la clase media \u201cparece que no tuvieran tiempo de mirarse a s\u00ed mismos\u201d \n(Ibid:158) y esto es justamente lo que estos grupos de practicantes de yoga y zen hacen: \ntratar de encontra rse a s\u00ed mismos.  \nDe alguna manera, aunque sin revoluci\u00f3n econ\u00f3mica, pero s\u00ed una revoluci\u00f3n a nivel de \nla conciencia, los practicante s buscan ese \u201cverdadero ser\u201d, la \u201cesencia\u201d perdida, ese \n\u201cn\u00facleo sagrado\u201d del que habla Vera de Khon.  \nPero al mismo tiempo y como respuesta a la segunda pregunta central de esta \ninvestigaci\u00f3n de qu\u00e9 respuestas  intentan encontrar los segui dores de estas pr\u00e1cticas, es \ninteresante que los miembros de esta clase me dia que sufre de una fa lta de autenticidad \ncomo explica Cueva y que naci\u00f3 de un estado laico, busque en una pr\u00e1ctica espiritual las \nrespuestas a esos vac\u00edos de identidad.  \nLa b\u00fasqueda de los practicantes por llenar el \u201cvac\u00edo\u201d en sus vidas a trav\u00e9s de una pr\u00e1ctica espiritual, tanto en el yoga co mo en el zen, que plantea especialmente \nencontrarse con uno mismo tal como es, ver la esencia, m\u00e1s que lo exterior, muestra una \nde las caracter\u00edsticas de la clase media en Ecuador: es ambigua, no sabe qu\u00e9 es, cu\u00e1les \nson sus caracter\u00edsticas, que busca sumar capital simb\u00f3lico co mo la educaci\u00f3n, para ser \naceptado en la sociedad. De alguna manera, estas pr\u00e1cticas alivian ese imperativo que \nha estado presente en la clase media: va rios autores citan la obra de Jorge Icaza , El \nChulla Romero y Flores (1958)\n11, como caracter\u00edstico de la clase media que aparentaba \nsiempre lo que no ten\u00eda para ser aceptado, pe ro en el fondo ten\u00eda un fuerte sufrimiento \nemocional ante esa ambig\u00fcedad.  \n                                                           \n11 Novela escrita por el escritor ecuatoriano Jorg e Icaza, publicada en 1958 en el que el principal \npersonaje es el Chulla Romero y Flores, un mestizo que vivi\u00f3 dividido por tener un padre espa\u00f1ol y una \nmadre india.  \n 150En este sentido, la atracci\u00f3n que producen estas pr\u00e1cticas radica en los postulados que \nde la felicidad se puede enc ontrar hoy, ahora y que est\u00e1 en  uno mismo, en encontrar esa \nesencia que ya existe m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones exteriores . Es decir la idea, tanto en el \nzen como en el yoga, de que ya se puede se r feliz ahora, y que no necesitan m\u00e1s cosas \npara ese objetivo. Estas pr\u00e1cticas ofrecen esta  posibilidad y adem\u00e1s la pertenencia a un \ngrupo donde la mayor\u00eda de personas son miembr os de tu misma clase social donde eres \naceptado y donde compartes ciertos intere ses y caracter\u00edsticas similares.  \nTambi\u00e9n, los sujetos dicen haber entendido m\u00e1s al catolicismo a trav\u00e9s de estas \npr\u00e1cticas. As\u00ed, Luc\u00eda, una de las entrevis tadas, afirm\u00f3 considerarse una \u201ccat\u00f3lica \nrebelde\u201d y ella asiste al grupo de medit aci\u00f3n zen, que inici\u00f3 el padre Rueda y que \nmezcla algunos ritos cat\u00f3licos. Es decir, ocur re una especie de \u201cr evitalizaci\u00f3n religiosa\u201d \n(Giesecke, 1998: 358) que se observa en las clases medias debido \u201ca la secularizaci\u00f3n \nde ciertos sectores profesionales cuyas pr\u00e1c ticas religiosas han sido abandonadas \u00f3 a la \nb\u00fasqueda m\u00e1s personal de Dios, frente a la pr\u00e1ctica rutinaria en la Iglesia Cat\u00f3lica\u201d. \nGiesecke analiza la experien cia del grupo de sanaci\u00f3n en  Lima denominado Sagrado \nCoraz\u00f3n de Jes\u00fas en el que pa rticipan miembros de la clase media. Ella afirma que en \nese grupo ocurre una \u201cmezcla de la tradici\u00f3n ca t\u00f3lica con otras tradiciones\u201d (Ibid: 359), \npues funciona como una comunidad religi osa que aplica pr\u00e1cti cas de sanaci\u00f3n de \nenfermedades como ba\u00f1os, rituales con fines terap\u00e9uticos, m\u00e1s ligados al curanderismo.  \nDe igual manera, y en relaci\u00f3n con la  pregunta de porqu\u00e9 en una cultura \npredominantemente cat\u00f3lica la gente se interesa por estas filosof\u00edas orientales, se observa que en los grupos de yoga y zen ocurre por un lado en ciertos practicantes una especie de revitalizaci\u00f3n del catolicismo y al mismo tiempo una mezcla de tradiciones. \nDe hecho, para los sujetos, no existe conf licto en rezar oraciones cat\u00f3licas como el \nPadre Nuestro durante las ceremonias de la GFU \u00f3 que exista una imagen de Jes\u00fas en la sala de meditaci\u00f3n. Est\u00e1 tambi\u00e9n el hecho de que la maestra Berta, que apoya al grupo Sangha zen, es monja cat\u00f3lica que dedica a la pr\u00e1ctica del zen. \nPero el mismo hecho de \u201centender\u201d m\u00e1s al  catolicismo, como afirman los sujetos, \nimplica una caracter\u00edstica distintiva con las clases bajas: hay una diferencia entre la \npr\u00e1ctica cat\u00f3lica popular, m\u00e1s emo tiva y la pr\u00e1ctica m\u00e1s intelectual de las clases medias. \n(Ibid: 359).  \n 151Pero adem\u00e1s este desencanto con el catolic ismo responde a la misma historia de las \nclases medias en el Ecuador, desde la re voluci\u00f3n liberal. De hecho, como explica \nPortocarrero, hay un desencantamiento con la pr\u00e1ctica del catolicismo:   \n\u201cCon la secularizaci\u00f3n y el desencantamiento del mundo propios de la modernidad se \nproduce un d\u00e9ficit de sentido en muchos sectores de la clase media. Una falta de \nentusiasmo, una multiplicaci\u00f3n de vac\u00edos, una  gran ansiedad. El catolicismo seigue \nsiento, desde luego, mayoritario. No obsta nte, para mucho no llega a ser la gu\u00eda que \nreclaman. Ellos perciben la pr\u00e1ctica cat\u00f3lica como demasiado ritual y mec\u00e1nica. De ah\u00ed \nla creciente b\u00fasqueda de suced\u00e1neos que fac iliten el logro de la serenidad. Los caminos \nson m\u00faltiples. El curanderismo, la conversi\u00f3n a credos protestantes, los cutos esot\u00e9ricos. \nA veces, incluso, un reencuentro con el catolicismo revitalizado\u201d  (Portocarrero, 1998: \n26),.  \n En ese sentido, Suzuki (1973) afirma que el zen es \u201cuna disciplina pr\u00e1ctica de la vida\u201d \n(1973: 45):_ \n\u201cLos cristianos emplean la plegaria, o la mortificaci\u00f3n y la llamada contemplaci\u00f3n, \ncomo medios para procurarse esto (la experiencia espiritual) y dejan librada su \nrealizaci\u00f3n a la gracia divina. Pero como el Budismo no reconoce en tales asuntos un \nmedio sobrenatural, el m\u00e9todo Zen de instrucci\u00f3n espiritual es pr\u00e1ctico y sistem\u00e1tico\u201d (Ibid: 41-42)  \n \n-El inter\u00e9s por las filosof\u00edas orientales de las clases se asemeja a la mirada hacia las \ncostumbres europeas que tuvieron las \u00e9lit es latinoamericanas y tambi\u00e9n los mismos \nestratos medios para separarse, distin guirse de los grupos locales, criollos.  \nAnte el conflicto con la ambig\u00fcedad de la id entidad, la clase media intenta, al ver hacia \nlas filosof\u00edas orientales, inte ntan distinguirse de los miem bros de la clase alta que \ntambi\u00e9n practican estas corrientes. As\u00ed, los practicantes expresan en las entrevistas una \ndiferenciaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas, que implican ca mbios a nivel de toda la vida, con la de \nla clase alta que busca en el yoga, por ejem plo, tener un buen estado f\u00edsico, solamente. \nDe alguna manera esto implica una separaci\u00f3n de  la clase alta, como caracter\u00edstica de la \nclase media, pero al mismo tiempo se busca \u201ccr iticar al elitismo y al hedonismo, lo que \noculta, muchas veces, un deseo de pertenecer a ese grupo, una distancia dolida o un \nresentimiento, una envidia por no tener sus facilidades\u201d. (Portocarrero, 1998: 15)   \n 152Las clases medias que sufren de la ambig\u00fce dad de identidad buscan en las filosof\u00edas \norientales para as\u00ed encontrarse a s\u00ed mismos . Esto, porque en general las clases medias \n(Ibid:14), \u201cla gente de clase media se de fine distanci\u00e1ndose,  recreando fronteras \nalimentado as\u00ed un sentimiento narcisito de superioridad, de confianza en el propio \nvalor\u201d. Entonces, por un lado,  explica el autor, despreci an el mundo popular y tambi\u00e9n \ncritican al elitismo (Ibid: 14-15) \n \n-En cuanto a la metodolog\u00eda, esta investigaci\u00f3n se ha tr atado sobre el tema de la \nespiritualidad, que como en general la conc iben los practicantes de yoga y zen, es un \ntema bien personal e \u00edntimo y cada uno lo vi ve de distinta manera. Existe all\u00ed una \ndificultad intr\u00ednseca al tener que poner en palabras lo que tiene  que ver m\u00e1s con una \npr\u00e1ctica que no puede ser tanto explicada, nombrada, puesta nombres, sino m\u00e1s bien \ncomprendida desde la practica misma, desd e las acciones, desde la experiencia.  \n \n-En Quito, estos grupos de yoga y de zen de es te estudio tambi\u00e9n forman parte de otras \nredes \u00f3 tienen contactos con otras organizaci ones que practican las mismas disciplinas. \nPor ejemplo, la GFU forma parte de una red denominada Revoluci\u00f3n de la Cuchara que \nbusca promover el vegetarianismo y en el  que participan otros grupos como la \nAcademina Vaisvana (que practica el bhakti  yoga o yoga devocional), y la Ciencia de la \nEspiritualidad (que practica meditaci\u00f3n). Esta  misma Revoluci\u00f3n de la Cuchara, es una  \nautodenominada \u201cred\u201d a favor del vegetarianis mo a nivel del contin ente (existen en \nChile, Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa).  \nOtro ejemplo: en el CDI, en la sede ubicad a en Tumbaco, tambi\u00e9n se  ofrecen cursos de \nyoga, as\u00ed como de taichi, aikido (arte marcial ja pon\u00e9s), entre otros. All\u00ed suelen realizarse \neventos de la misma GFU, pues el CDI ofrece facilidades de estad\u00eda y tambi\u00e9n de otros \ngrupos de yoga, como el del Centro Kundalini Yoga.  \n \n-Sobre la propuesta de Zizek (2001), de que el budismo es una ideo log\u00eda del capitalismo \ny que quienes lo practican lo utilizan para poder \u201cparticipar en la din\u00e1mica capitalista \nmientras mantenemos la apariencia de  sanidad mental\u201d (Zizek, 2001:1), esta \ninvestigaci\u00f3n muestra que quienes practican el budismo zen, al menos en Quito, no solo \n 153buscan tener una real sanidad mental, usando los t\u00e9rminos de Zizek, sino un verdadero y \nreal conocimiento interior y a seguir un cam ino espiritual como base de la vida. \nSin embargo, ligado al razonamiento de Zizek , al observar la clase media desde la \nrealidad misma del grupo, desde sus vivencias cotidianas, la investigaci\u00f3n muestra parte \nde esas pr\u00e1cticas: en general los practicantes se han inclinado en una determinada etapa \nde sus vidas a una b\u00fasqueda espiritual como una respuesta a sus crisis personales, para \nllenar el vac\u00edo en sus vidas, pero no solo dedican sus vidas al yoga o al zen, no se \nconvierten en monjes o monjas, por ejemplo. Es  decir, siguen incluidos en las mismas \nvidas de trabajo, estudios, consumo, est\u00e1n inse rtos en este mundo en el que el resto de \npersonas vivimos.  \nPero es interesante destacar que todos lo s sujetos entrevistados  expresan que han \nadoptado ciertas disciplinas no como una im posici\u00f3n sino como una elecci\u00f3n personal.  \nPero, de alguna manera, estas pr\u00e1cticas pue den se consideradas un consumo como lo \nexplica Strauss al calificar al yoga como un \u201cbie n de consumo\u201d (Strauss, 2005: ). En ese \nsentido, Cristina Guti\u00e9rrez Z\u00fa\u00f1iga (2006), afir ma que estos nuevos \u201cmundos religiosos\u201d \nadem\u00e1s de ser unas pr\u00e1cticas \u201cindividualizada\u201d y ser \u201cdifusa y alejada de la instituci\u00f3n \nreligiosa\u201d, est\u00e1n inmersa en \u201cl\u00f3gicas mercantiles y mercadot\u00e9cnicas: su acceso se acerca m\u00e1s al modelo del consumo que al de perten encia religiosa tradic ional\u201d. (Ibid: 111). \nLos practicantes se muestran por un lado opue stos al materialismo y al capitalismo \ncomprendido \u201ccomo el proyecto dominante de nuestros tiempos\u201d (Heelas: 1996: 138), \npero al mismo tiempo, y aunque no lo reconocen  de manera expl\u00edcita, el tener un trabajo \ny un ingreso fijo les ha permitido tener la comodidad econ\u00f3mica que les ha llevado a poder explorar estas nuevas formas de espiritual idad y de pr\u00e1cticas. De manera general, \ncomo dice Heelas (Ibid: 138), los miembros  de los movimientos \u201ccontracultura\u201d a los \nque est\u00e1n ligados los New Age , \u201cno quieren ser identificados  con el proyecto capitalista \ndominante de nuestros tiempos. Ellos est\u00e1n profundamente insatisfechos con los valores y las identidades de la corriente dominante.  El trabajo es visto como alienante, los \npol\u00edticos son tomado por corrupt os, la cultura consumista es comprendida como algo \nque est\u00e1 mina el futuro del planeta\u201d.  \nHeelas discute esta tensi\u00f3n que  ocurre entre los miembros de estos movimientos que se \nven enfrentados en su vida privada a las de mandas y expectativas comunes para la clase \nmedia. El autor afirma que los miembros buscan  incluir en la vida de trabajo una \u201c\u00e9tica \n 154personal\u201d, en la que de alguna forma, incluyen  los aspectos de la contra cultura en la \ncultura dominante (Ibid: 145): \u201cEsa contradicci\u00f3n fundamental \u2013entre lo que es \nrequerido para tener una aut\u00e9nti ca espiritualidad y lo que es requerido para hacer la vida \ndentro de la corriente domi nante-es sanada\u201d (Ibid: 146). \nPero es debido a esta misma tensi\u00f3n que los practicantes expresan sentir un descontento \ncon la vida, ese vac\u00edo del que hablan. En ese sentido, Heelas explica que ocurre una \n\u201ccrisis de identidad\u201d porque las personas por un lado son unas personas en sus trabajos \ny son otras en sus vidas pr ivadas, en sus hogares:  \n\u201cMuchos, tienen problemas de  identidad en los trabajos, al estar inseguros de \nquienes son cuando est\u00e1n fuera del ambiente familiar. Esas personas, es razonable de suponer, pueden interesars e en las visiones New Age que prometen \nrestaurar la vida en el trabajo\u201d. (Ibid:146 \n \n-Al ser propuestas que plantean en general de jar de lado el pensamie nto racional, para ir \na la esencia como ser humano, generan una at racci\u00f3n especial a quienes pertenecen a la \nclase media que en general ha estado ligada al paradigma de la educaci\u00f3n propuesto por \nla revoluci\u00f3n liberal  en el Ecuador. Para muchos de lo s practicantes, el estudio, el tener \nuna profesi\u00f3n y ser exitosos en ella, no ha generado la felicidad esperada en sus vidas lo cual ha generado la b\u00fasqueda de otras opciones.  \nAl mismo tiempo, el pertenecer a estos gr upos, aunque los practicantes no lo reconocen \nde manera expl\u00edcita en las entrevistas y en las conversaciones que mantuve con ellos, se trata de una pr\u00e1ctica que distingue, que da una cualidad de diferenciaci\u00f3n a quienes la \npractican. Sin embargo, es interesante que en  general los practicantes expresan no estar \ninteresado en divulgar y hacer proselitismo con su pr\u00e1ctica,  m\u00e1s bien lo toman como \nuna cuesti\u00f3n de atracci\u00f3n y no de promoci \u00f3n. En ese sentido, se trata de practicantes \nque buscan, como lo dicen las disciplinas inhe rentes tanto al yoga y al zen, de dejar de \nlado un poco el ego. Por ello, los practicantes no insisten en el proselitismo en la \ndivulgaci\u00f3n insistente de su pr\u00e1ctica porque  lo ven como una expresi\u00f3n del ego, del \negocentrismo. Sin embargo, al ser una pr\u00e1cti ca que distingue de otros grupos, de otras \npersonas, de alguna manera s\u00ed  puede ensalzar al ego.  \nDe manera general, existe una  atracci\u00f3n especial por estas pr\u00e1cticas entre las mujeres, \npues como ellas afirman, sent\u00edan un vac\u00edo en sus vidas y de al guna manera hab\u00edan \n 155enfrentado alguna crisis a nivel personal. Ta mbi\u00e9n esa b\u00fasqueda se inicia en la etapa \nadulta, m\u00e1s que en la adolescencia. Esto lig ado a las crisis personales que se desatan \nluego de estudiar, tener hijos, trab ajar en la profesi\u00f3n elegida.   \nAdem\u00e1s las mujeres vinculan a estas pr\u00e1cti cas del zen y del yoga otras como taichi, \nf\u00edsica mental, reiki, masajes terap\u00e9uticos, entre otros.  \n \n-De las entrevistas realizadas, se observa que los sujetos mezclan  en sus pr\u00e1cticas \ndistintas tradiciones como el catolicismo, la  masoner\u00eda, lo orient al. Se trata, como \nexplica, Heelas (1996: 34-35) de la b\u00fasqueda del autocono cimiento por parte de los \nmiembros del movimiento New Age, a trav \u00e9s de la indagaci\u00f3n en varias voces o \ntradiciones, que pueden ir desde el catolicismo hasta la s corrientes m\u00e1s paganas, \npasando por la astrolog\u00eda. Adem\u00e1s, como dice el  autor, (Ibid: 41) lo s miembros de este \nmovimiento New Age se inclinan generalmente a retornar al pasado, a los \nconocimientos antiguos de la India o de Egipto, o de los paganos de Europa, los \nprimeros gn\u00f3sticos o la tradici\u00f3n m\u00edstica cr istiana. Esta inclinaci\u00f3n, seg\u00fan Heelas, se \ndebe la tendencia del movimiento de ir en c ontra de la cultura dominante, del sistema de \neducaci\u00f3n visto como un centro de control del individuo. \nPero tambi\u00e9n, seg\u00fan se observa en la mayor\u00eda de las entrevistas, quienes crecieron en \nfamilias cat\u00f3licas, sienten que al practicar yoga o zen, esas tradiciones familiares adquieren sentido a un nivel m\u00e1s profundo de la espiritualidad. Se trata, de alguna \nforma, como explica Heelas, de tomar la trad ici\u00f3n cat\u00f3lica, pero ha cer una relectura con \notras tradiciones como la hind\u00fa y la japonesa .  Pero es interesante que la mayor\u00eda no \nrechaza por completo la tradici\u00f3n cat\u00f3lica recibida de las familias, sino que la incorpora \ncomo un elemento m\u00e1s de su historia espi ritual. As\u00ed, en la pr\u00e1ctica de yoga, por \nejemplo, se incluyen oraciones cat\u00f3licas, tambi\u00e9n hind\u00faes.   \n \n-Existe una tensi\u00f3n entre lo i ndividual y lo comunitario de las pr\u00e1cticas de yoga y zen. \nComo dice Heelas (1996), en general las pr\u00e1cticas del movimiento New Age  tienen que \nver m\u00e1s con lo individual, en contraposici\u00f3n a las pr\u00e1cticas de la religi\u00f3n tradicional , \ncon jerarqu\u00edas, que tienen que ver m\u00e1s con la comuni dad (Ibid: 173): \u201cel New Age  tiene \nque ver sobre el inter\u00e9s en el ser, en su valor, en sus capacidad, en sus problemas\u201d.  \n 156Se trata de grupos de yoga y de meditaci \u00f3n zen que por un lado buscan conformarse en \nentidades con relaciones hacia el resto de la  comunidad, por ejemplo con los encuentros \nde yoga en los parques, pero que en la ra \u00edz, lo principal es la pr\u00e1ctica personal e \nindividual, la b\u00fasqueda del se r de cada uno de los miembros. Tal vez por esta misma \ntensi\u00f3n entre lo individual y lo  comunitario, en el que lo individual es lo principal, estos \ngrupos a\u00fan no tienen un impacto mayor en el resto de la sociedad y no cuentan con una \ngran cantidad de miembros.  \n \n-En estas pr\u00e1cticas se observa una sacraliz aci\u00f3n del yo, del ser, del individuo. Este es \nuno de los aspectos caracter\u00edsticos del movimiento New Age  (Ibid: 19): \u201cexperimentar el \nser en s\u00ed mismo es experimentar Dios, La Fuente, del ni\u00f1o interior, el camino hacia el \ncoraz\u00f3n, o m\u00e1s simple, la espiritualidad interior\u201d. El autor explica que estos \nmovimientos buscan cambiar del \u201cser soci alizado\u201d conocido como ego, hacia el \nverdadero ser, \u201clo que somos por naturaleza\u201d (Ibid:19). Por tanto, estas pr\u00e1cticas, como \nexplica Heelas, est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de las tradici ones religiosas, o de la \u00e9tica establecida por \nlas religiones tradicionales: \u201cLos practicantes de New Age van hacia las pr\u00e1cticas que \nvan en contra de la tradici\u00f3n para exor cizar las voces de autoridad que han sido \ninternalizadas como el ego\u201d (Ibid: 23).  \nTanto en el yoga como en el zen se enfatiza la idea de que conocerse a s\u00ed mismo a trav\u00e9s \nde estas pr\u00e1cticas, es conocer a Dios. Es decir,  Dios no est\u00e1 fuera del ser, del yo y por lo \ntanto es dif\u00edcil comprenderlo, sino que se  puede conocerlo, si uno se conoce a uno \nmismo, pues el ser humano es una expresi\u00f3n de ese Dios.  \n \n-Los practicantes coinciden en afirmar que quienes tienen de alguna forma las necesidades b\u00e1sicas econ\u00f3micas resueltas, pueden acercarse a una pr\u00e1c tica espiritual, sin \nembargo las pr\u00e1cticas espirituales de las cl ases bajas son amplia s y han sido tema de \ngran cantidad de estudios antropol\u00f3gicos. En  general se ha entendido que las clases \nbajas se acercan a las religiones como una forma de enfr entar sus crisis econ\u00f3micas.   \nPero es interesante constatar que quienes  practican yoga y zen consideran que su \nsituaci\u00f3n como clase media les ha permitido dedicarse a estas corrientes. Esta afirmaci\u00f3n es compartida tambi\u00e9n por maestros espirituales como el yogui Bhagwan \n 157Shree Rajneesh12 quien dec\u00eda: \u201clas personas materialmente pobres nunca pueden \nvolverse espirituales\u201d (Ibid: 95) \nTal vez la diferencia entre las pr\u00e1cticas de la s clases bajas, son distintas de la llamada \n\u201cespiritualidad\u201d de quienes practican yoga  y zen. Como explica Heelas, se puede \nentender que los pobres se acercan a las religi ones por \u201cotras necesidades menores, en \nvez de m\u00e1s espirituales\u201d (Ibid: 95). Es deci r que, de alguna manera, las pr\u00e1cticas de \nyoga y zen son entendidas por quienes las practican como de otra categor\u00eda de pr\u00e1ctica \nreligiosa, que se diferencia de las pr\u00e1cticas de la clase baja: calific an a sus pr\u00e1cticas de \n\u201cespirituales\u201d, como una cat egor\u00eda que se refiere m\u00e1s a una cuesti\u00f3n profunda de \ntrascender, y no solo como la re ligi\u00f3n entendida como dogma.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                           \n12 Rajneesh Chandra Mohan Jain ( 11 de diciembre  de 1931  \u2013 19 de enero  de 1990 ) fue un maestro \nespiritual hind\u00fa. Conocido como Osho, vivi\u00f3 en la India y en Oregon, Estados Unidos donde sus \nseguidores adquirieron un rancho que se convirti\u00f3  en una comuna de m\u00e1s de 5.000 personas. Su \nense\u00f1anza es una psicolog\u00eda de Zorba: el hombre que disfruta de la riqueza y de la vida terrenal y Buda, el \nhombre iluminado que ve desde lo m\u00e1s profundo del ser. (Marcelli, 1997: 215-217)  \n  \n 158Bibliograf\u00eda \n \nAlonso, Feito, Rafael, (1997), Estructura social contempor\u00e1nea: las clases sociales en \nlos pa\u00edses industrializados , Siglo Veintiuno de Espa\u00f1a Ed itores, S.A., Sociolog\u00eda y \nPol\u00edtica, Espa\u00f1a.  \n \nAndrade, Xavier, (2005), En memoria de Ma rco Vinicio Rueda, formador de varias \ngeneraciones de antrop\u00f3logos e impulsador de la disciplina en Ecuador: Felices \nTr\u00f3picos, Marco Vinicio . Iconos, Revista de Ciencias Sociales, no. 22. FLACSO, \nFacultad Latinoamericana de Cien cias Sociales, Quito, Ecuador. \n \nAndres, Lydia (2008), Imaginarios en formaci\u00f3n: aprendiendo a pensar al otro en un \ncolegio de \u00e9lite de Quito , serie tesis, FLACSO - Se de Ecuador : Abya - Yala \n \nAppadurai, Arjun, (2001), La modernidad desbordada, dimensiones culturales de la \nglobalizaci\u00f3n , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Ediciones Trilce, M\u00e9xico. \n \nAyala Mora, Enrique, (1996),  De la Revoluci\u00f3n Alfarista al r\u00e9gimen Olig\u00e1rquico \nLiberal (1895-1925) , Nueva Historia del Ecuador, vol 9, Epoca Republicana III, Cacao, \ncapitalismo y revoluci\u00f3n liberal, Cor poraci\u00f3n Editora Nacional, Quito, 1996.  \n \nBowie, Fiona, (2006), The Anthropology of Religion, an introduction , Blackwell \nPublishing, United Kingdom. \n \nBowen, Jhon, R, (2004), Religions in practice: an approach to the antrhropology of \nreligi\u00f3n , Pearson Education, United States of America.  \n \nBourdieu, Pierre (2001), Poder, Derecho y Clases Sociales , Palimpsesto, Derechos \nHumanos y Desarrollo. Editoral Desc l\u00e9e de  Brouwer S.A, Espa\u00f1a. \n \nBourdieu, Pierre, (1999), Razones pr\u00e1cticas: sobre la teor\u00eda de la acci\u00f3n , Editoral \nAnagrama, colecci\u00f3n argumentos, Espa\u00f1a.  \n \n 159Capra, Fritjof, 1983, O Tao Da F\u00edsica, Um paralelo entre a F\u00edsica Moderna e o \nMisticismo Oriental , Cultrix, Sao Paulo.  \n \nCueva, Agust\u00edn, (1967), Entre la Ira y la Esperanza (ensayos sobre la cultura \nnacional) , editorial Casa de la Cultura Ecuatoriana, Quito \n \nCueva, Agust\u00edn (1996a), El Ecuador de 1925 a 1960 , Nueva Historia del Ecuador, vol \n10, Epoca Republicana IV, el Ecuador entre los a\u00f1os veinte y los se senta, Corporaci\u00f3n \nEditora Nacional, Quito. \n \nCueva, Agust\u00edn (1996b), El Ecuador de 1960 a 1979 , Nueva Historia del Ecuador, \nEpoca Republicana V: el Ecua dor en el \u00faltimo per\u00edodo, Co rporaci\u00f3n Editora Nacional, \nQuito.  \n \nCueva, Agust\u00edn, (1997), El proceso de dominaci\u00f3n pol\u00edtica del Ecuador , editorial \nPlaneta, Colombia. \n \nDur\u00e1n, Cecilia (2000), Irrupci\u00f3n del sector bur\u00f3crata en el estado ecuatoriano: 1925-\n1944, perspectiva a partir del an\u00e1lisis de la vida cotidiana de Quito , Ediciones Abya \nYala, Quito.  \n \nEl\u00edade, Mircea, (1999), Historia de las creencias y las ideas religiosas , De Gautama \nBuda al triunfo del cristianismo , volumen II, Piados, Espa\u00f1a.  \n \nGiesecke, Mercedes (1998), B\u00fasquedas de lo sagrado: la nueva religiosidad o \nexploraciones religiosas de las clases medias , en: Las clases medias: entre la pretensi\u00f3n \ny la incertidumbre, Taller de Estudios de  las Mentalidades Populares, Tempo, Oxfam-\nGran Breta\u00f1a, Sur Casa de Estudios del Socialismo, Lima.  \n \nGilbert, Dennis, (2005), Magicians: The Response of Middle-Class Mexican \nHouseholds to Economic Crisis , Journal of Latin American Anthropology, Vol. 10, \nNo.1, pp. 126\u2013150, University of California. \n 160 \nEtherington, Kim (2004), Becoming a Reflexive Research er: using our selves in \nresearcher , Jessica Kingsley Publishers Ltd. \n \nGuti\u00e9rrez, Z\u00fa\u00f1iga Cristina (2006), Las transformaciones del ne w age o las paradojas de \nla modernidad, fragmento, en revista Replicante , n\u00famero 9, vol III, M\u00e9xico.  \n \nHeelas, Paul, (1996), New Age Movement, Blackwell Publishing, United Kingdom. \n \nINEC (2008), Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Ecuador cuenta con el INEC \nnuevos productos del INEC, feb 2008 \n \nINEC (2008b), Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Las condiciones de vida de \nlos ecuatorianos, Resultados de la encues ta de Condiciones de Vida, Quinta Ronda, \nIndicadores Demogr\u00e1ficos. \n \nKenny, Lorraine, Delia, (2000), Daughters of Suburbia, Growing up white, middle class \nand female ,  Rutgers University Press.  \n \nKing, Richard, (1999), Orientalism and Religi\u00f3n, postcol onial theory, India and \u2018The \nMystic East\u2019 , Routledge, New York. \n \nKingman, Eduardo, (2006), La ciudad y los otros, Quito 1860-1940: higienismo, ornato \ny polic\u00eda , Flacso, Ecuador.  \n \nKhon de, Schiller, Vera, (2006), Terapia Inici\u00e1tica, hacia el n\u00facleo sagrado , CDI \nIntegral, Quito.  \n \nLarousse, (1990), Diccionario Espa\u00f1ol-Ingl\u00e9s  \u2013 Ingl\u00e9s Espa\u00f1ol, ediciones Larousse, \nM\u00e9xico. \n \n 161Larrea, Maldonado, Carlos, (1996), La estructura social ecuatoriana entre 1960 y 1979 , \nNueva Historia del Ecuador, volumen 11, Epoc a Republicana V, El Ecuador del \u00faltimo \nper\u00edodo, Enrique Ayala Mora, editor. Co rporaci\u00f3n Editora Nacional, Quito. \n \nLambek, Michael, editor, (2002), A reader in the Anthropology of Religion , Blackwell \nPublishing, United Kingdom. \n \nLomnitz, Larissa, (2001), Redes sociales, cultura y poder , ensayos de antropolog\u00eda \nLatinoamericana, Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales sede M\u00e9xico, M\u00e9xico. \n \nLomnitz, Larissa, Melnick Ana, (1998), Neoliberalismo y clase media: el caso de los \nprofesores de Chile , Chile. \n \nLuna, Milton, (2007a), Historia y Sociedad: el rol de l Estado y de las clases medias , en \nHistoria de las literaturas del Ecuador, volumen V, per\u00edodo 1925-1960, Jorge D\u00e1vila \nV\u00e1squez, coordinador, Universidad Andi na Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Corporaci\u00f3n Editora \nNacional, Quito.  \n \nLuna, Milton (2007b), Guerra de la funeraria , art\u00edculo de opini\u00f3n en diario El \nComercio, Quito, 24 de noviembre. \n \nMahadevan, T.M.P, (1991), Invitaci\u00f3n a la filosof\u00eda de la India , M\u00e9xico, ed. FCE, \ncitado en libro Antolog\u00eda de Yamines (1997)  \n \nMarcelli, Adri\u00e1n, (1997), Antolog\u00eda de Yamines , Solar editores, Gran Fraternidad \nUniversal.  \n \nMart\u00ednez, Novo, Carmen, (2005), Religi\u00f3n, pol\u00edtica e identidad , presentaci\u00f3n del \ndossier, Iconos 22, pp. 21-26, Facultad Latinoame ricana de Ciencias Sociales, Quito.  \n \nMeneses, Bertha (2008), El Octuple Sendero , texto in\u00e9dito escrito para el grupo Sangha \nZen. \n 162 \nMi\u00f1o, Grijalva, Wilson, (1996), La Econom\u00eda ecuatoriana de la gran recesi\u00f3n a la \ncrisis bananera, Nueva Historia del Ecuador, vol 10. \u00e9poca Republicana IV, el Ecuador \nentre los a\u00f1os veinte y los sesenta, Corporaci\u00f3n Editora Nacional, Quito.  \n \nModesto, Paredes, Angel, (1949), Estudio de la clase media en el Ecuador,  Revista \nMexicana de Sociolog\u00eda, vol. 11, No 1 (enero-abr 1949), pp.7-19, Universidad \nAut\u00f3noma de M\u00e9xico.  \n \nMoreano, Alejandro, (1996), El sistema pol\u00edtico en el Ecuador contempor\u00e1neo , Historia \ndel Ecuador, vol. 11, Epoca Republicana V, El Ecuador en el \u00faltimo per\u00edodo, Quito.  \n \nPortes, Alejandro y Hoffman, Nelly, (2003),  La estructura de clases en Am\u00e9rica Latina: \ncomposici\u00f3n y cambios durante la era neoliberal , Desarrollo Econ\u00f3mico, vol. 43, \nn\u00famero 171, oct-dic 2003, Instituto de  Desarrollo Econ\u00f3mico y Social.  \n \nPortocarrero, Gonzalo, editor, (1998), Las clases medias: entre la pretensi\u00f3n y la \nincertidumbre , Taller de Estudios de las Menta lidades Populares, Tempo, Oxfam-Gran \nBreta\u00f1a, Sur Casa de Estudios del Socialismo, Lima.  \n \nReal Academia Espa\u00f1ola (1992), Diccionario , Vig\u00e9sima primera edici\u00f3n, tomo II, \nMadrid. \n \nRueda, Marco Vinicio, (2001),  Testimonios , Centro Ignaciano Pedro Arrupe, Quito.  \n \nSalgado, Pablo, (2007), Revista Capital en el Arte , industrias Culturales, p\u00e1g. 41, \nn\u00famero 4, en revista Conquito, Quito.  \n \nSeung Sahn, zen master, (1997), The Compass of Zen , Shambhala Dragon Editions, \nBoston. \n \n 163Strauss, Sarah, (2005), Positioning Yoga: balancing acts across cultures , Berg, United \nKingdom.  \n \nSusuki, Daisetz, Teitaro, (1973),  Introducci\u00f3n al Budismo zen , editorial Kier S. A., \nBuenos Aires.  \n \nOrtiz, Crespo, Santiago, (1996), La Crisis del Liberalismo , en Nueva Historia del \nEcuador, volumen 9, Corporaci\u00f3n Edito ra Nacional, Quito (p\u00e1g 163-164) \n \nOrtiz, Grijalva, Patricia, (1995), Producci\u00f3n y conflicto de identidades femeninas, la \nmujer de clase media entre los a\u00f1os 70 y 80 , tesis de licenciatura en sociolog\u00eda y \nCiencias pol\u00edticas Pontificia Univer sidad Cat\u00f3lica del Ecuador, Quito.  \n \nThompson, E.P., (1980), The Making of the English Working Class, Penguin Group, \nLondres.  \n \nTroya, Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda del Pilar, (1999), No soy machista pero... identidades e \nimaginarios masculinos en la clase media de Quito , tesis de licenciatura en \nAntropolog\u00eda, Pontificia Universi dad Cat\u00f3lica del Ecuador, Quito.  \n \nTurner, Victor, (1969), The Ritual Process: structure an anti-structure , Cornell \nUniversity Press, New York. \n \nWacquant, Lo\u00efc, (1985), Heuristic Models in Marxian Theory, Social Forces , vol. 64, \nNo. 1 (sept, 1985) pp. 17-45, Univers ity of North Carolina Press.  \n \nWacquant, Lo\u00efc, (2004), Entre las cuerdas, Cuadernos de un aprendiz de boxeador , \nAlianza Editorial, Madrid.  \n \nWatts, Alan, (1980), El Camino del Zen , Pocket Edhasa, Barcelona. \n \n 164Williams, Raymond, (2000), Palabras Clave, un vocabulario de la cultura y la \nsociedad , Nueva visi\u00f3n, Buenos Aires.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAnexos:  \n 165 \nListado de entrevistas \n \n-Nombre verdadero, pseud\u00f3nimo y fecha de entrevista (todas fueron realizadas en Quito \n\u2013 a\u00f1o, mes, dia) \n \nAndrea Avila: Adriana 08/03/01 \n \nCecilia Guerra: Carmen: 08/02/12 \n \nGermania Mafla: Gladis: 08/05/13 \n \nGioconda Coello: Gabriela: 08/05/09 \n \nHugo Ramos: Hector: 08/05/08 \n \nLeonor Loyola: Luc\u00eda : 08/02/13 \n \nMarco Tapia: Marcelo: 08/02/23 \n \nMartha Mac\u00edas: Mercy: 08/04/24 \n \nNelson Pacheco: N\u00e9stor: 08/02/14  \n \nSantiago Benavides: Sebasti\u00e1n: 08/05/10 \n \nVera de Khon: se mantiene igual 08/02/19 \n \nYolanda Arias: Jenny 08/04/24  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 166", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}