{"title": "Medicina tradicional china resulta beneficiosa en tratamiento de COVID-19, seg\u00fan OMS", "author": "Editor General", "url": "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/medicina-tradicional-china-resulta-beneficiosa-en-tratamiento-de-covid-19-segun-oms/", "hostname": "camiper.com", "description": "La medicina tradicional china resulta beneficiosa en el tratamiento de la COVID-19, particularmente en los casos leves a moderados.", "sitename": "Tiempo Minero", "date": "2022-04-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[salud](https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/)\nMedicina tradicional china resulta beneficiosa en tratamiento de COVID-19, seg\u00fan OMS\nLa medicina tradicional china (TCM, siglas en ingl\u00e9s) resulta beneficiosa en el tratamiento de la COVID-19, particularmente en los casos leves a moderados. As\u00ed lo revel\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en un reciente informe.\nEl organismo tambi\u00e9n alienta a los Estados miembros a considerar el uso potencial de la TCM para la gesti\u00f3n de la\n[COVID-19](https://covid19.minsa.gob.pe/) en el contexto de sus sistemas de atenci\u00f3n sanitaria y marcos reglamentarios.\nEl informe lleg\u00f3 a finales de marzo despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de una reuni\u00f3n virtual de expertos de la OMS sobre la evaluaci\u00f3n de la TCM en el tratamiento de la COVID-19.\nEl encuentro, llevado a cabo del 28 de febrero al 2 de marzo, reuni\u00f3 a 21 expertos internacionales de las seis regiones de la OMS. Trataron tres informes, incluyendo servicios cl\u00ednicos, investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n basada en pruebas proporcionadas por grupos nacionales de expertos en China.\nSeg\u00fan el informe de la OMS, tambi\u00e9n hay datos prometedores que sugieren que la TCM es beneficiosa para reducir el riesgo de progresi\u00f3n de casos de COVID-19 leves y moderados a graves.\nPara los casos leves y moderados, el informe se\u00f1ala que existen pruebas alentadoras de que la TCM estudiada, administrada de manera adicional al tratamiento convencional, puede acortar el tiempo en el que se elimina el virus, la resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas cl\u00ednicos y la duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria en comparaci\u00f3n con el tratamiento convencional.\nEstudios de la medicina tradicional china\nMientras tanto, los expertos sostienen que las intervenciones de la TCM estudiadas, administradas de manera adicional al tratamiento convencional, fueron bien toleradas y tienen un perfil de seguridad comparable al del tratamiento convencional.\nTambi\u00e9n hay pruebas alentadoras de que la aplicaci\u00f3n temprana de la TCM puede proporcionar mejores resultados cl\u00ednicos para los pacientes de contagio leve y moderado de COVID-19, agrega el informe.\nBas\u00e1ndose en las conclusiones, el informe recomienda que la OMS comparta los resultados de la reuni\u00f3n con los Estados miembros de manera oportuna, dado el car\u00e1cter evolutivo de la COVID-19 a nivel mundial.\nTambi\u00e9n se recomienda a los Estados miembros que, adem\u00e1s de considerar el uso potencial de la TCM, compartan experiencias y lecciones, particularmente aquellas adquiridas activamente a trav\u00e9s de este programa de investigaci\u00f3n de TCM y experiencia cl\u00ednica de China.\nLos participantes en la reuni\u00f3n de expertos expresaron su agradecimiento por la importante inversi\u00f3n y el esfuerzo realizado por el Gobierno de China y sus investigadores para avanzar en el conocimiento y desarrollar terapias para la gesti\u00f3n de la COVID-19 desde el comienzo de la pandemia.\nA\u00f1adieron que est\u00e1 justificado que se lleve a cabo investigaci\u00f3n adicional sobre la TCM para el tratamiento de la COVID-19, ya que el progreso realizado hasta la fecha sienta una base s\u00f3lida para la colaboraci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n internacional que potencialmente beneficiar\u00e1 a la salud de las personas en todo el mundo, a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n m\u00e1s eficaz y adecuada de la TCM contra la COVID-19.\n*fuente: Confirmado.net\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n sobre nuestros productos\ningresa tus datos.", "language": null, "image": "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/wp-content/uploads/2022/04/Medicina-tradicional-china.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/actualidad/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/editorial/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/opinion/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/gestion/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/geologia/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/mineria/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/metalurgia/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/seguridad/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/medio-ambiente/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/responsabilidad-social/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/mantenimiento/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/ciencias-de-la-salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/videos/", "https://camiper.com/", "https://camaraminera.com.pe/", "https://www.facebook.com/CamiperEscuelaDeAltosEstudios", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/", "https://www.facebook.com/camaramineradelperu", "https://twitter.com/camaraminerape", "https://www.linkedin.com/company/camaramineradelperu", "https://www.youtube.com/user/CamaraMineradelPeru", "https://www.instagram.com/camaramineradelperu", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/gestion/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/geologia/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/mineria/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/metalurgia/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/seguridad/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/medio-ambiente/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/responsabilidad-social/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/mantenimiento/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/medicina-tradicional-china-resulta-beneficiosa-en-tratamiento-de-covid-19-segun-oms/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Medicina tradicional china resulta beneficiosa en tratamiento de COVID-19, seg\u00fan OMS&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/medicina-tradicional-china-resulta-beneficiosa-en-tratamiento-de-covid-19-segun-oms/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/gran-impacto-de-la-inestabilidad-politica-en-el-sector-salud/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Gran impacto de la inestabilidad pol\u00edtica en el sector salud&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/gran-impacto-de-la-inestabilidad-politica-en-el-sector-salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/oms-coopera-en-fortalecer-la-investigacion-en-salud-publica-de-ecuador/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=OMS coopera en fortalecer la investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica de Ecuador&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/oms-coopera-en-fortalecer-la-investigacion-en-salud-publica-de-ecuador/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/ecuador-ministerio-de-salud-abre-vacantes-para-directores-distritales/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Ecuador: Ministerio de Salud abre vacantes para Directores Distritales&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/ecuador-ministerio-de-salud-abre-vacantes-para-directores-distritales/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/covid-19-mas-de-73000-menores-de-5-anos-ya-han-recibido-primera-dosis-de-la-vacuna/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Covid-19: m\u00e1s de 73,000 menores de 5 a\u00f1os ya recibieron primera dosis de la vacuna&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/covid-19-mas-de-73000-menores-de-5-anos-ya-han-recibido-primera-dosis-de-la-vacuna/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/anticuerpos-contra-el-sars-cov-2-persisten-2-anos-tras-enfermarse/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Anticuerpos contra el Sars-CoV-2 persisten 2 a\u00f1os tras enfermarse&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/anticuerpos-contra-el-sars-cov-2-persisten-2-anos-tras-enfermarse/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/viruela-del-mono-el-19-de-octubre-llega-primer-lote-de-vacuna/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Viruela del mono: el 19 de octubre llega primer lote de vacuna&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/viruela-del-mono-el-19-de-octubre-llega-primer-lote-de-vacuna/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/dia-de-la-salud-mental-minsa-atendio-a-1-1-millones-de-personas-este-ano/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=D\u00eda de la salud mental: Minsa atendi\u00f3 a 1.1 millones de personas este a\u00f1o&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/dia-de-la-salud-mental-minsa-atendio-a-1-1-millones-de-personas-este-ano/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/uso-de-mascarillas-sera-obligatorio-solo-en-hospitales-y-transporte-publico/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Uso de mascarillas ser\u00e1 obligatorio solo en hospitales y transporte p\u00fablico&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/uso-de-mascarillas-sera-obligatorio-solo-en-hospitales-y-transporte-publico/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/deteccion-de-covid-19-a-traves-del-sonido-de-la-voz/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Detecci\u00f3n de Covid-19 a trav\u00e9s del sonido de la voz&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/deteccion-de-covid-19-a-traves-del-sonido-de-la-voz/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/personas-con-covid-19-ya-no-producirian-contagios-tras-5-dias-de-infeccion/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Personas con Covid-19 ya no producir\u00edan contagios tras 5 d\u00edas de infecci\u00f3n&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/personas-con-covid-19-ya-no-producirian-contagios-tras-5-dias-de-infeccion/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/cuarentena-tras-exposicion-a-covid-19-deja-de-ser-necesaria/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Cuarentena tras exposici\u00f3n a Covid-19 deja de ser necesaria&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/cuarentena-tras-exposicion-a-covid-19-deja-de-ser-necesaria/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/vacunas-para-menores-de-5-anos-pfizer-y-moderna-aprobadas-por-fda/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Vacunas para menores de 5 a\u00f1os (Pfizer y Moderna) aprobadas por FDA&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/vacunas-para-menores-de-5-anos-pfizer-y-moderna-aprobadas-por-fda/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/cuarta-dosis-de-pfizer-evitaria-contraer-la-variante-omicron/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Cuarta dosis de Pfizer evitar\u00eda contraer la variante \u00f3micron&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/cuarta-dosis-de-pfizer-evitaria-contraer-la-variante-omicron/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/primer-farmaco-contra-el-vih-desarrollado-en-china-es-clinicamente-seguro/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Primer f\u00e1rmaco contra el VIH desarrollado en China es cl\u00ednicamente seguro&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/primer-farmaco-contra-el-vih-desarrollado-en-china-es-clinicamente-seguro/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/colombia-finalizara-la-emergencia-sanitaria-por-covid-19-este-mes/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Colombia finalizar\u00e1 la emergencia sanitaria por covid-19 este mes&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/colombia-finalizara-la-emergencia-sanitaria-por-covid-19-este-mes/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/nuevos-hallazgos-ayudan-a-explicar-el-enigma-del-covid-prolongado/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Nuevos hallazgos ayudan a explicar el enigma del covid prolongado&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/nuevos-hallazgos-ayudan-a-explicar-el-enigma-del-covid-prolongado/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/todavia-son-necesarias-nuevas-vacunas-contra-el-covid-19/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=\u00bfTodav\u00eda son necesarias nuevas vacunas contra el covid-19?&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/todavia-son-necesarias-nuevas-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/superficies-de-cobre-serian-efectivas-para-combatir-el-virus-sars-cov-2/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Superficies de cobre ser\u00edan efectivas para combatir el virus SARS-CoV-2&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/superficies-de-cobre-serian-efectivas-para-combatir-el-virus-sars-cov-2/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/gripe-aviar-h3n8-se-registra-en-humanos-por-primera-vez-en-china/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Gripe aviar H3N8 se registra en humanos por primera vez en China&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/gripe-aviar-h3n8-se-registra-en-humanos-por-primera-vez-en-china/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/vacunacion-covid-en-ninos-y-adolescentes-y-lo-que-dice-la-oms-al-respecto/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Vacunaci\u00f3n Covid en ni\u00f1os y adolescentes y lo que dice la OMS al respecto&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/vacunacion-covid-en-ninos-y-adolescentes-y-lo-que-dice-la-oms-al-respecto/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/variante-hibrida-deltacron-y-todo-lo-que-se-sabe-de-ella-hasta-ahora/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Variante h\u00edbrida Deltacron y todo lo que se sabe de ella hasta ahora&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/variante-hibrida-deltacron-y-todo-lo-que-se-sabe-de-ella-hasta-ahora/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/comunidad-camiper-ora-por-la-salud-y-paz-en-ucrania/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Comunidad Camiper ora por la salud y paz en Ucrania&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/comunidad-camiper-ora-por-la-salud-y-paz-en-ucrania/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/becas-integrales-camiper-para-medicos-ecuatorianos-que-realizan-labor-humanitaria/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Becas integrales Camiper para m\u00e9dicos ecuatorianos que realizan labor humanitaria&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/becas-integrales-camiper-para-medicos-ecuatorianos-que-realizan-labor-humanitaria/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/camiper-con-el-bienestar-de-los-medicos-capacitacion-para-el-manejo-del-estres/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Camiper con el bienestar de los m\u00e9dicos: capacitaci\u00f3n para el \u201cManejo del Estr\u00e9s\u201d&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/camiper-con-el-bienestar-de-los-medicos-capacitacion-para-el-manejo-del-estres/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/medicos-sin-fronteras-en-gran-despliegue-en-torno-a-la-guerra-en-ucrania/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=M\u00e9dicos Sin Fronteras en gran despliegue en torno a la guerra en Ucrania&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/medicos-sin-fronteras-en-gran-despliegue-en-torno-a-la-guerra-en-ucrania/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/ciencias-de-la-salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/el-medico-del-futuro-debe-desarrollar-actividad-asistencial-docencia-e-investigacion-a-la-par/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=El m\u00e9dico del futuro debe desarrollar actividad asistencial, docencia e investigaci\u00f3n a la par&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/el-medico-del-futuro-debe-desarrollar-actividad-asistencial-docencia-e-investigacion-a-la-par/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/peru-y-astrazeneca-llegan-a-acuerdo-por-nuevas-vacunas/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Per\u00fa y AstraZeneca llegan a acuerdo por nuevas vacunas&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/peru-y-astrazeneca-llegan-a-acuerdo-por-nuevas-vacunas/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/molnupiravir-para-tratar-el-covid-en-peru-digemid-autoriza-el-uso/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Molnupiravir para tratar el covid en Per\u00fa: Digemid autoriza el uso&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/molnupiravir-para-tratar-el-covid-en-peru-digemid-autoriza-el-uso/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/contagios-por-covid-19-se-reducirian-con-ejercicio-fisico-segun-estudio/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Contagios por Covid-19 se reducir\u00edan con ejercicio f\u00edsico, seg\u00fan estudio&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/contagios-por-covid-19-se-reducirian-con-ejercicio-fisico-segun-estudio/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/covid-19-en-peru-61-de-personas-mayores-de-60-anos-tienen-tres-dosis-de-vacuna/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Covid-19 en Per\u00fa: 61% de personas mayores de 60 a\u00f1os tienen tres dosis de vacuna&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/covid-19-en-peru-61-de-personas-mayores-de-60-anos-tienen-tres-dosis-de-vacuna/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/mortalidad-de-covid-19-podria-frenarse-con-estos-farmacos/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Mortalidad de Covid-19 podr\u00eda frenarse con estos f\u00e1rmacos&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/mortalidad-de-covid-19-podria-frenarse-con-estos-farmacos/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/pfizer-y-biontech-inician-estudios-de-una-vacuna-especifica-contra-omicron/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Pfizer y BioNTech inician estudios de una vacuna espec\u00edfica contra \u00f3micron&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/pfizer-y-biontech-inician-estudios-de-una-vacuna-especifica-contra-omicron/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/pfizer-asegura-que-pastillas-anticovid-tambien-son-eficaces-contra-omicron/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Pfizer asegura que pastillas antiCOVID tambi\u00e9n son eficaces contra \u00f3micron&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/pfizer-asegura-que-pastillas-anticovid-tambien-son-eficaces-contra-omicron/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/covid-19-francia-identifica-una-nueva-variante-denominada-ihu/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=COVID-19: Francia identifica una nueva variante denominada \u2018IHU\u2019&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/covid-19-francia-identifica-una-nueva-variante-denominada-ihu/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/peru-supero-el-80-de-poblacion-objetivo-vacunada-contra-el-covid-19/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Per\u00fa super\u00f3 el 80% de poblaci\u00f3n objetivo vacunada contra el COVID-19&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/peru-supero-el-80-de-poblacion-objetivo-vacunada-contra-el-covid-19/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/cuarentena-reducida-de-5-dias-para-pacientes-de-coronavirus-en-eeuu/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Cuarentena reducida de 5 d\u00edas para pacientes de coronavirus en EEUU&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/cuarentena-reducida-de-5-dias-para-pacientes-de-coronavirus-en-eeuu/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/pildora-oral-contra-el-covid-19-de-pfizer-obtiene-autorizacion-de-ee-uu-para-su-uso-domestico/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=P\u00edldora oral contra el COVID-19 de Pfizer obtiene autorizaci\u00f3n de EE.UU. para su uso dom\u00e9stico&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/pildora-oral-contra-el-covid-19-de-pfizer-obtiene-autorizacion-de-ee-uu-para-su-uso-domestico/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/nueva-superficie-de-cobre-que-mata-bacterias-100-veces-mas-rapido-que-la-estandar/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Nueva superficie de cobre que mata bacterias 100 veces m\u00e1s r\u00e1pido que la est\u00e1ndar&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/nueva-superficie-de-cobre-que-mata-bacterias-100-veces-mas-rapido-que-la-estandar/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/pfizer-espera-cerrar-el-ano-con-mayores-ventas-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Pfizer espera cerrar el a\u00f1o con mayores ventas de vacunas contra el covid-19&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/pfizer-espera-cerrar-el-ano-con-mayores-ventas-de-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/hora-de-vacunacion-contra-covid-19-seria-importante-para-determinar-niveles-de-anticuerpos/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Hora de vacunaci\u00f3n contra Covid-19 ser\u00eda importante para determinar niveles de anticuerpos&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/hora-de-vacunacion-contra-covid-19-seria-importante-para-determinar-niveles-de-anticuerpos/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/tercera-dosis-combinacion-de-vacunas-distintas-mejora-la-eficacia/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Tercera dosis: \u00bfcombinaci\u00f3n de vacunas distintas, mejora la eficacia?&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/tercera-dosis-combinacion-de-vacunas-distintas-mejora-la-eficacia/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/estas-son-las-mejores-investigaciones-peruanas-en-ciencias-de-la-salud/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Estas son las mejores investigaciones peruanas en ciencias de la salud&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/estas-son-las-mejores-investigaciones-peruanas-en-ciencias-de-la-salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/sudafrica-detecta-una-nueva-variante-del-coronavirus-con-multiples-mutaciones/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Sud\u00e1frica detecta una nueva variante del coronavirus con m\u00faltiples mutaciones&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/sudafrica-detecta-una-nueva-variante-del-coronavirus-con-multiples-mutaciones/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/como-fortalecer-la-salud-mental-desde-los-espacios-de-trabajo/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=\u00bfC\u00f3mo fortalecer la salud mental desde los espacios de trabajo?&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/como-fortalecer-la-salud-mental-desde-los-espacios-de-trabajo/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/el-70-de-la-fuerza-laboral-de-gold-fields-en-peru-se-vacuno-contra-la-covid/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=El 70% de trabajadores de Gold Fields en Per\u00fa se vacun\u00f3 contra la covid&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/el-70-de-la-fuerza-laboral-de-gold-fields-en-peru-se-vacuno-contra-la-covid/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/reino-unido-se-convierte-en-el-primer-pais-en-aprobar-una-pastilla-para-tratar-la-covid-19/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Reino Unido se convierte en el primer pa\u00eds en aprobar una pastilla para tratar la covid-19&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/reino-unido-se-convierte-en-el-primer-pais-en-aprobar-una-pastilla-para-tratar-la-covid-19/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/covid-19-vacunacion-de-adolescentes-de-15-16-y-17-anos-empieza-este-sabado/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Covid-19: vacunaci\u00f3n de adolescentes de 15, 16 y 17 a\u00f1os empieza este s\u00e1bado&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/covid-19-vacunacion-de-adolescentes-de-15-16-y-17-anos-empieza-este-sabado/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/ejecutivo-propone-unificar-el-sistema-nacional-de-salud-del-pais/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Ejecutivo propone unificar el sistema nacional de salud del pa\u00eds&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/ejecutivo-propone-unificar-el-sistema-nacional-de-salud-del-pais/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/union-europea-evalua-el-uso-de-la-vacuna-pfizer-en-ninos-de-5-a-11-anos/", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Uni\u00f3n Europea eval\u00faa el uso de la vacuna Pfizer en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/union-europea-evalua-el-uso-de-la-vacuna-pfizer-en-ninos-de-5-a-11-anos/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/salud/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/author/bryan-quinde/", "https://covid19.minsa.gob.pe/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/tag/medicina-tradicional-china/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/vacunacion-covid-en-ninos-y-adolescentes-y-lo-que-dice-la-oms-al-respecto/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/variante-hibrida-deltacron-y-todo-lo-que-se-sabe-de-ella-hasta-ahora/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/author/bryan-quinde/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/", "https://camaraminera.com.pe/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/", "https://camiper.com/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/gestion/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/geologia/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/mineria/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/metalurgia/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/seguridad/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/medio-ambiente/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/responsabilidad-social/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/mantenimiento/", "https://camiper.com/tiempominero-noticias-en-mineria-para-el-peru-y-el-mundo/category/ciencias-de-la-salud/"]}