{"title": "Gobierno sigue un protocolo para la custodia y protecci\u00f3n de las dosis de vacunas contra COVID-19 - Presidencia de la Rep\u00fablica de El Salvador", "author": "Secretar\u00eda de Prensa", "url": "https://www.presidencia.gob.sv/gobierno-sigue-un-protocolo-para-la-custodia-y-proteccion-de-las-dosis-de-vacunas-contra-covid-19/", "hostname": "presidencia.gob.sv", "description": "Traslado de vacunas requiere una log\u00edstica de seguridad para proteger las propiedades y custodiar el producto ante cualquier intento de robo o sabotaje.", "sitename": "Presidencia de la Rep\u00fablica de El Salvador", "date": "2021-02-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gobierno sigue un protocolo para la custodia y protecci\u00f3n de las dosis de vacunas contra COVID-19\nEl traslado de las vacunas hacia los centros de salud requiere una log\u00edstica especial de seguridad tanto para proteger las propiedades del f\u00e1rmaco, as\u00ed como para custodiar el producto ante cualquier intento de robo o sabotaje. El Gobierno del Presidente Nayib Bukele sigue el protocolo para que las jornadas de vacunaci\u00f3n se desarrollen normalmente.\nUn equipo multidisciplinario del Gobierno conformado por personal del Ministerio de Salud, la Fuerza Armada, Polic\u00eda Nacional Civil (PNC), entre otros, participa en los traslados de las dosis de vacunas para aplicar inicialmente al personal m\u00e9dico que ha estado trabajando en primera l\u00ednea durante la pandemia.\nEl pasado mi\u00e9rcoles fue almacenado el primer lote de 20 mil vacunas en el Centro Nacional de Biol\u00f3gicos (CONEBI), situado en el municipio de Soyapango. Este lugar cuenta con la capacidad de almacenar m\u00e1s de 6 millones de vacunas, es el de mayor capacidad per c\u00e1pita en Latinoam\u00e9rica.\nDesde ese centro son distribuidas las vacunas hacia todo el pa\u00eds donde se encuentre personal m\u00e9dico laborando, incluso el jueves pasado fueron llevadas, en lanchas, las dosis del ant\u00eddoto a la isla Meanguera, en el Golfo de Fonseca, La Uni\u00f3n.\nEn todo el mundo hay una enorme demanda por obtener vacunas anti COVID-19, ya ha habido reportes de diferentes pa\u00edses respecto a intentos de robo de parte de bandas criminales que quieren obtener, a como d\u00e9 lugar, el llamado \u201coro l\u00edquido\u201d, refiri\u00e9ndose a las vacunas.\nPara el traslado de los f\u00e1rmacos el Gobierno ha puesto a disposici\u00f3n una flota de veh\u00edculos terrestres, a\u00e9reos y mar\u00edtimos. Esta es una de las operaciones m\u00e1s grandes e importantes que se desarrollan a escala nacional.\nEntre la tarde del mi\u00e9rcoles y el viernes en la noche hab\u00edan sido aplicadas 4,500 vacunas al personal de primera l\u00ednea. En esta primera etapa de la jornada de vacunaci\u00f3n se esperan aplicar un promedio de 2,000 dosis cada d\u00eda y gradualmente aumentar cuando se llegue el turno del pr\u00f3ximo grupo objetivo que es m\u00e1s grande.", "language": null, "image": "https://www.presidencia.gob.sv/wp-content/uploads/2021/02/photo5010708847416944852-1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.presidencia.gob.sv/presidente-de-la-republica/", "https://www.presidencia.gob.sv/primera-dama/", "https://fotos.presidencia.gob.sv/", "#", "https://www.presidencia.gob.sv/news/", "http://multimedia.presidencia.gob.sv/", "https://www.presidencia.gob.sv/category/presupuesto-2021/", "https://www.presidencia.gob.sv/category/discursos-del-presidente/", "https://www.presidencia.gob.sv/category/oficial/", "https://www.presidencia.gob.sv/subasta-publica/", "https://www.presidencia.gob.sv/historia-de-casa-presidencial/", "https://www.presidencia.gob.sv/simbolos-patrios/", "http://2014-2019.presidencia.gob.sv/", "#", "https://www.presidencia.gob.sv/vicepresidencia/", "https://www.presidencia.gob.sv/wp-content/uploads/2020/07/memoria_de_labores_vicepresidendia_2019-2020.pdf", "https://www.presidencia.gob.sv/wp-content/uploads/2022/08/memoria_vicepresidencia_pub.pdf", "https://www.presidencia.gob.sv/category/vicepresidencia/", "https://www.presidencia.gob.sv/category/equipo-ad-hoc/", "https://www.plantrifinio.int/", "https://www.presidencia.gob.sv/integracion-centroamericana/", "https://cnds.gob.sv/", "https://innovacion.gob.sv", "https://covid19.gob.sv/", "https://www.transparencia.gob.sv/institutions/capres", "#", "https://www.presidencia.gob.sv", "#", "https://www.presidencia.gob.sv/presidente-de-la-republica/", "https://www.presidencia.gob.sv/primera-dama/", "https://fotos.presidencia.gob.sv/", "#", "https://www.presidencia.gob.sv/news/", "http://multimedia.presidencia.gob.sv/", "https://www.presidencia.gob.sv/category/presupuesto-2021/", "https://www.presidencia.gob.sv/category/discursos-del-presidente/", "https://www.presidencia.gob.sv/category/oficial/", "https://www.presidencia.gob.sv/subasta-publica/", "https://www.presidencia.gob.sv/historia-de-casa-presidencial/", "https://www.presidencia.gob.sv/simbolos-patrios/", "http://2014-2019.presidencia.gob.sv/", "#", "https://www.presidencia.gob.sv/vicepresidencia/", "https://www.presidencia.gob.sv/wp-content/uploads/2020/07/memoria_de_labores_vicepresidendia_2019-2020.pdf", "https://www.presidencia.gob.sv/wp-content/uploads/2022/08/memoria_vicepresidencia_pub.pdf", "https://www.presidencia.gob.sv/category/vicepresidencia/", "https://www.presidencia.gob.sv/category/equipo-ad-hoc/", "https://www.plantrifinio.int/", "https://www.presidencia.gob.sv/integracion-centroamericana/", "https://cnds.gob.sv/", "https://innovacion.gob.sv", "https://covid19.gob.sv/", "https://www.transparencia.gob.sv/institutions/capres", "#", "https://www.presidencia.gob.sv/wp-content/uploads/2021/02/photo5010708847416944852-1.jpg", "https://www.presidencia.gob.sv/category/salud/", "https://www.presidencia.gob.sv/tag/fuerza-armada/", "https://www.presidencia.gob.sv/tag/ministerio-de-salud/", "https://www.presidencia.gob.sv/tag/policia-nacional-civil/", "https://www.presidencia.gob.sv/tag/vacunas-contra-covid-19/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.presidencia.gob.sv/gobierno-sigue-un-protocolo-para-la-custodia-y-proteccion-de-las-dosis-de-vacunas-contra-covid-19/", "https://twitter.com/share?text=Gobierno%20sigue%20un%20protocolo%20para%20la%20custodia%20y%20protecci\u00f3n%20de%20las%20dosis%20de%20vacunas%20contra%20COVID-19&url=https://www.presidencia.gob.sv/gobierno-sigue-un-protocolo-para-la-custodia-y-proteccion-de-las-dosis-de-vacunas-contra-covid-19/", "https://www.presidencia.gob.sv/gobierno-deposita-el-complemento-de-200-y-el-salario-correspondiente-a-febrero-para-el-personal-policial-y-administrativo/", "https://www.presidencia.gob.sv/gobierno-de-la-republica-invierte-estrategicamente-en-importantes-obras-de-infraestructura-vial/", "https://presidencia.gob.sv/contactenos/", "https://www.facebook.com/PresidenciaSV/", "https://twitter.com/PresidenciaSV", "https://www.instagram.com/presidenciasv/", "#top"]}