{"title": "Tatiana Le\u00f3n D\u00edaz y la sanaci\u00f3n a su manera - calibuenasnoticias.com", "author": "Jorge Manrique Grisales", "url": "https://calibuenasnoticias.com/2019/12/22/tatiana-leon-diaz-y-la-sanacion-a-su-manera/", "hostname": "calibuenasnoticias.com", "description": "Redacci\u00f3n CBN", "sitename": "Cali Buenas Noticias", "date": "2019-12-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Redacci\u00f3n CBN\nTatiana Le\u00f3n D\u00edaz entendi\u00f3 primero los males del cuerpo como enfermera profesional y ahora conoce bien las pistas para lograr el equilibrio entre cuerpo y alma gracias a sus t\u00e9cnicas de sanaci\u00f3n.\nPara esta \u00e9poca de Navidad tambi\u00e9n es bueno ensayar el perd\u00f3n y la sanaci\u00f3n. Ella nos cont\u00f3 c\u00f3mo.\n\u00bfQui\u00e9n es Tatiana? H\u00e1blanos un poco de tu trayectoria\nTengo 32 a\u00f1os. Casada. Estudi\u00e9 enfermer\u00eda profesional en la Universidad Libre. Me gradu\u00e9 en el 2009, realic\u00e9 una Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n y ejerc\u00ed mi profesi\u00f3n durante 9 a\u00f1os. Hace un a\u00f1o eleg\u00ed dedicarme de lleno a las terapias hol\u00edsticas, complementarias o alternativas. Los estudios que he realizado en este campo son una Maestr\u00eda en Reiki, Terapia de Respuesta Espiritual y Lectura de Sincronario Maya o Sincronario de las 13 lunas. He estudiado acerca de cristaloterapia, aromaterapia, y sanaci\u00f3n femenina. Por otro lado, asisto continuamente a ceremonias de tipo ancestral/cham\u00e1nico, c\u00edrculos de palabra o de canto. Tenemos una empresa que se llama Dashuri Terapias y realizamos talleres grupales particulares, empresariales y consultas personalizadas. Esta empresa est\u00e1 integrada por mi esposo, mi mejor amiga y yo.\n\u00bfC\u00f3mo llegaste al tema de la sanaci\u00f3n?\nDesde peque\u00f1a y sobretodo en la adolescencia me interes\u00e9 mucho por conocer otras pr\u00e1cticas espirituales diferentes a la religi\u00f3n cat\u00f3lica pues sent\u00eda que a trav\u00e9s de la religi\u00f3n no pod\u00eda encontrar respuesta a algunas cosas que me suced\u00edan y a esa b\u00fasqueda de conexi\u00f3n con Dios. Empec\u00e9 a conocer m\u00e1s de la cultura celta, las celebraciones de los solsticios y equinoccios, adem\u00e1s de la importancia de sincronizarnos con los ciclos naturales y empec\u00e9 a sentir que esa visi\u00f3n de espiritualidad s\u00ed estaba complement\u00e1ndome y ayud\u00e1ndome a encontrar algunas respuestas para mi vida en ese momento. Sin embargo, por la carga universitaria me fui desconectando nuevamente y segu\u00ed m\u00e1s enfocada en el estudio y luego el trabajo y mi familia, pues a los 23 a\u00f1os me cas\u00e9 en una ceremonia espiritual con mi compa\u00f1ero de vida.\nYa en el 2016 est\u00e1bamos pasando por un momento de \u201ccaos\u201d, pues a mi esposo le diagnosticaron epilepsia y los medicamentos no le estaban ayudando. Ten\u00eda eventos de convulsiones cada semana, entr\u00f3 en depresi\u00f3n y eso hizo que busc\u00e1ramos otra alternativa y llegamos a consultar con un m\u00e9dico homeop\u00e1tico y psicoterapeuta transpersonal y encontramos como muchas de las emociones que mi esposo no estaba gestionando, el estr\u00e9s, la relaci\u00f3n con sus padres y la relaci\u00f3n consigo mismo estaban desencadenando este tipo de eventos a nivel f\u00edsico, as\u00ed que \u00e9l empez\u00f3 a asistir a sus tratamientos y terapias, paralelo a sus controles con el neur\u00f3logo, y yo empec\u00e9 a compartir espacios de talleres grupales con \u00e9l.\nEn esos espacios comenc\u00e9 a entender que mi vida, por muchos a\u00f1os, estaba en funci\u00f3n de los otros, del bienestar de los otros, del \u201cdeber ser\u201d, de ser la hija, hermana, esposa, amiga \u201cperfecta\u201d y de alguna u otra forma eso tambi\u00e9n me estaba afectando y as\u00ed fue como empec\u00e9 un proceso de sanaci\u00f3n, de amarme m\u00e1s.\nAsist\u00edamos a terapias individuales, ceremonias ancestrales, talleres grupales y me di cuenta que para poder ayudar a otros primero ten\u00eda que ayudarme a mi misma. Esto tambi\u00e9n me permiti\u00f3 entender m\u00e1s de mi espiritualidad, de mi conexi\u00f3n con Dios y ser m\u00e1s consciente de mi poder personal.\nAhora sigo haciendo mis procesos terap\u00e9uticos personales, porque como decimos, todo terapeuta necesita tener su terapeuta y sigo conect\u00e1ndome con pr\u00e1cticas chamanicas y ancestrales. Mi esposo tambi\u00e9n estudi\u00f3 y ahora hace consultas a pacientes y ya su \u201cenfermedad\u201d est\u00e1 controlada, cosa que agradezco y honro infinitamente, porque lo que aparentemente parec\u00eda un problema grande en ese momento, ahora es algo que ten\u00eda que pasar para conectarme m\u00e1s conmigo y poder encontrar mi prop\u00f3sito.\n\u00bfQu\u00e9 cosas consideras que son m\u00e1s necesarias para las personas en estos tiempos?\nSiento que volver a conectarnos con nuestra espiritualidad, con nuestro ser, con esos deseos reales del coraz\u00f3n y dejar de vivir en piloto autom\u00e1tico. Poder tener m\u00e1s espacios de dispersi\u00f3n, volver a sentir lo que es ser ni\u00f1os, volver a esa espontaneidad y quitarnos tantas etiquetas autoimpuestas e impuestas por otros que quiz\u00e1 est\u00e1n llevando a muchas personas a vivir en funci\u00f3n del que dir\u00e1n.\n\u00bfDe qu\u00e9 depende el bienestar integral de las personas?\nEl bienestar integral de las personas depende de encontrar el balance y balance no quiere decir que todo sea perfecto, sino como enfrentamos lo sucede en cada \u00e1rea de la vida desde una perspectiva de aprendizaje y no v\u00edctimas o victimarios y podemos f\u00e1cilmente contar con herramientas para volver a nuestro centro, es decir a sentirnos en paz y tranquilidad.\nEl balance entre: Lo laboral, recreativo, espiritual, emocional. Siento que es importante tambi\u00e9n buscar espacios de sanaci\u00f3n donde se pueda aprender a gestionar las emociones, a perdonar y a poder estar en el presente.\nY que en ese balance las personas puedan descubrir que es eso que realmente los motiva y puedan dedicarse diariamente a ser felices. Y como dicen un libro que recomiendo mucho que se llama Los 4 acuerdos: entender que nuestro prop\u00f3sito es amar, servir y ser felices.\nCosas como la tecnolog\u00eda \u00bfqu\u00e9 papel juegan en la paz interior de las personas?\nSiento que la tecnolog\u00eda puede ser un aliado o puede ser lo contrario. Me parece un gran aliado porque ahora existe mucha informaci\u00f3n disponible para aprender a gestionar nuestras emociones, meditaciones en l\u00ednea, terapeutas que diariamente compartimos tips e informaci\u00f3n gratuita, cursos en l\u00ednea para sanar y tambi\u00e9n para hacer formaciones, adem\u00e1s de las opciones de que los terapeutas ahora podemos impactar a muchas m\u00e1s personas con nuestro mensaje pues podemos hacer sesiones grupales online o consultas personalizadas online.\nSin embargo, siento que tambi\u00e9n est\u00e1 haciendo que muchas personas se desconecten de si mismas al estar tanto tiempo en redes sociales, recibiendo informaci\u00f3n todo el tiempo que no aporta mucho, queriendo vivir en funci\u00f3n de la vida aparentemente perfecta de los llamados influenciadores o actores, puede hacer que estemos en continua comparaci\u00f3n con el \u00e9xito del otro y que en las reuniones familiares o sociales ahora se pierdan esos espacios de compartir que son tan importantes para la salud mental.\n\u00bfQu\u00e9 tan dif\u00edcil es perdonar?\nSiento que perdonar es una de las tareas que m\u00e1s cuesta, porque es entender que no se trata de olvidar lo que pas\u00f3, y de taparlo, sino que, al contrario, requiere que pueda ver la situaci\u00f3n de frente y que ya no genere ning\u00fan dolor, sino llegar a entender cu\u00e1l es el aprendizaje, ir a ver el para qu\u00e9 y poder comprender que el otro o incluso yo mismo hice lo que pude con el nivel de consciencia que me encontraba en ese momento. Y poder ver la situaci\u00f3n o la persona desde el amor despu\u00e9s de sanar.\nPerdonar es un proceso que algunas veces se puede hacer solo y en la mayor\u00eda de casos requiere que haya un acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico para poder trascender esas emociones.\nY en la consulta me he encontrado, y tambi\u00e9n por experiencia propia, que el perd\u00f3n que es m\u00e1s dif\u00edcil de hacer es el perd\u00f3n hacia s\u00ed mismo, pues la mayor\u00eda de veces somos los jueces m\u00e1s duros con nosotros y esto tambi\u00e9n requiere hacer un proceso de perd\u00f3n.\nY al final es entender que el perd\u00f3n no se hace para el otro o por el otro, sino que es un regalo que nos damos, es poder soltar cargas para avanzar y que perdonar no quiere decir que est\u00e9 obligado a tener una relaci\u00f3n cercana con la otra persona o que todo vaya a ser igual, sino que tenga esa oportunidad de ver a esa persona nuevamente y poder ofrecer una sonrisa sincera y unas palabras amables. Porque tambi\u00e9n alejarse de algunas personas es saludable si se hace desde el amor y la compasi\u00f3n.\nSiento que esta es una \u00e9poca donde hay una energ\u00eda dispuesta que nos invita al perdonar, a soltar, para empezar un nuevo a\u00f1o con una energ\u00eda diferente.\nTres cosas para sentirse bien: (1)Agradecer cada ma\u00f1ana y antes de acostarse. (2) Meditar al menos 5 minutos diarios. (3) Hacer al menos una vez a la semana, algo que nos divierta o que sea un hobbie favorito.\n\u00bfCu\u00e1les son las razones por las cuales una persona busca sanarse?\nLas razones por las cuales las personas buscan sanarse principalmente son: dolores f\u00edsicos, quieren aprender a manejar la ira o el malgenio, se sienten energ\u00e9ticamente estancadas o quieren superar una relaci\u00f3n personal dif\u00edcil y sienten que no saben cu\u00e1l es su raz\u00f3n para estar viviendo d\u00eda a d\u00eda, se sienten sin prop\u00f3sito.\nEn la mayor\u00eda de los casos, encuentro que hay una desconexi\u00f3n de s\u00ed mismos y eso ha hecho que sientan que el entorno es el culpable, asi que guio mucho para que puedan entender que es importante salir del papel de v\u00edctimas para volverse responsables de sus propios procesos y de su sanaci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://calibuenasnoticias.com/wp-content/uploads/2019/12/tatiana2-e1577032237567.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/feria-de-cali/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/mundial-de-salsa/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/petronio/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/sabores/", "https://calibuenasnoticias.com/category/personas/", "https://calibuenasnoticias.com/category/personas/gente-que-se-destaca/", "https://calibuenasnoticias.com/category/personas/gente-que-se-supera/", "https://calibuenasnoticias.com/category/fin-de-semana/", "https://calibuenasnoticias.com/category/historias/", "https://calibuenasnoticias.com/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2020/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2019/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2018/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2017/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2016/", "https://calibuenasnoticias.com/category/apuestas-por-la-paz/", "https://calibuenasnoticias.com/category/de-interes-nacional/", "#", "#", "#", "#", "#", "https://calibuenasnoticias.com/category/local/", "https://calibuenasnoticias.com/category/local/comunas/", "https://calibuenasnoticias.com/category/local/educacion/", "https://calibuenasnoticias.com/category/local/salud/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cultura/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cultura/actividades/", "https://calibuenasnoticias.com/category/deportes/", "https://calibuenasnoticias.com/category/deportes/deportes-deportes/", "https://calibuenasnoticias.com/category/deportes/ciclismo/", "https://calibuenasnoticias.com/category/deportes/futbol-deportes/", "https://calibuenasnoticias.com/category/deportes/futsal-deportes/", "https://calibuenasnoticias.com/category/deportes/patinaje-deportes/", "https://calibuenasnoticias.com/category/deportes/tenis/", "https://calibuenasnoticias.com/category/deportes/rugby/", "https://calibuenasnoticias.com/category/tecnologia/", "https://calibuenasnoticias.com/category/valle/", "https://calibuenasnoticias.com/category/solidaridad/", "https://calibuenasnoticias.com/category/solidaridad/empresas-que-ayudan-a-la-gente/", "https://calibuenasnoticias.com/category/solidaridad/entidades-que-ayudan-a-la-gente/", "https://calibuenasnoticias.com/category/solidaridad/gente-que-ayuda-a-la-gente/", "https://calibuenasnoticias.com/category/economia/", "https://calibuenasnoticias.com/category/economia/empresas/", "https://calibuenasnoticias.com/category/medio-ambiente/", "#", "#", "https://calibuenasnoticias.com/", "#", "https://calibuenasnoticias.com/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/feria-de-cali/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/mundial-de-salsa/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/petronio/", "https://calibuenasnoticias.com/category/cali/sabores/", "https://calibuenasnoticias.com/category/personas/", "https://calibuenasnoticias.com/category/personas/gente-que-se-destaca/", "https://calibuenasnoticias.com/category/personas/gente-que-se-supera/", "https://calibuenasnoticias.com/category/fin-de-semana/", "https://calibuenasnoticias.com/category/historias/", "https://calibuenasnoticias.com/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2020/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2019/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2018/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2017/", "https://calibuenasnoticias.com/category/lo-mejor-de-2016/", "https://calibuenasnoticias.com/category/apuestas-por-la-paz/", "https://calibuenasnoticias.com/category/de-interes-nacional/", "#", "#", "https://calibuenasnoticias.com/2019/12/22/tatiana-leon-diaz-y-la-sanacion-a-su-manera/#respond", "https://calibuenasnoticias.com/wp-content/uploads/2019/12/tatiana2-e1577032237567.jpg", "https://calibuenasnoticias.com/2019/12/22/tatiana-leon-diaz-y-la-sanacion-a-su-manera/#print", "mailto:?subject=%5BEntrada%20compartida%5D%20Tatiana%20Le%C3%B3n%20D%C3%ADaz%20y%20la%20sanaci%C3%B3n%20a%20su%20manera&body=https%3A%2F%2Fcalibuenasnoticias.com%2F2019%2F12%2F22%2Ftatiana-leon-diaz-y-la-sanacion-a-su-manera%2F&share=email", "https://calibuenasnoticias.com/2019/12/22/tatiana-leon-diaz-y-la-sanacion-a-su-manera/?share=twitter", "https://calibuenasnoticias.com/2019/12/22/tatiana-leon-diaz-y-la-sanacion-a-su-manera/?share=facebook", "https://calibuenasnoticias.com/tag/alma/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/aromaterapia/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/cali-2/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/calico/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/cristaloterapia/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/cuerpo/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/mente/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/perdon/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/sanacion/", "https://calibuenasnoticias.com/tag/tatiana-leon-diaz/", "https://calibuenasnoticias.com/2019/12/22/75-anos-de-una-cruel-batalla-que-se-recuerda-tambien-por-un-casco-lleno-de-cerveza/", "https://calibuenasnoticias.com/2019/12/23/escultura-ella-reivindica-derechos-y-el-liderazgo-de-genero-gobernadora-del-valle/", "https://calibuenasnoticias.com/author/jorgemanrique/", "/2019/12/22/tatiana-leon-diaz-y-la-sanacion-a-su-manera/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://calibuenasnoticias.com/", "https://calibuenasnoticias.com/2023/08/26/bivien-equipares/", "https://calibuenasnoticias.com/2023/08/26/bivien-equipares/#respond", "https://calibuenasnoticias.com/2023/08/26/descubra-por-que-los-extranjeros-prefieren-venir-a-colombia/", "https://calibuenasnoticias.com/2023/08/26/descubra-por-que-los-extranjeros-prefieren-venir-a-colombia/#respond", "https://calibuenasnoticias.com/2023/08/26/indice-de-resiliencia-de-internet/", "https://calibuenasnoticias.com/2023/08/26/indice-de-resiliencia-de-internet/#respond", "https://buenasnoticiashoy.com/franquiciate/", "https://calibuenasnoticias.com/quienes-somos/", "https://calibuenasnoticias.com/firmas/", "https://calibuenasnoticias.com/sample-page/", "https://www.google.com/search?q=eccuo&rlz=1C5CHFA_enES863ES863&oq=eccuo+&aqs=chrome..69i57j69i59j69i60l5j69i61.3495j0j7&sourceid=chrome&ie=UTF-8"]}