{"title": "Suplemento Europeo al T\u00edtulo de Grado", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Suplemento Europeo al T\u00edtulo de Grado\nEl Suplemento Europeo al T\u00edtulo es un documento adjunto al T\u00edtulo universitario oficial con validez en todo el territorio nacional, en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, cuyo prop\u00f3sito es mejorar la \u201ctransparencia\u201d internacional y facilitar el reconocimiento acad\u00e9mico y profesional de las calificaciones. Pretende ser un documento comprehensivo, en el que se reflejen los resultados del aprendizaje a lo largo de la vida y los conocimientos acreditados a una persona por instituciones europeas de ense\u00f1anza superior. Contiene informaci\u00f3n complementaria del T\u00edtulo obtenido mediante una descripci\u00f3n de la naturaleza, nivel, contexto y contenido de los estudios superados.\nLos T\u00edtulos Propios de la Universidad no pueden ir acompa\u00f1ados del Suplemento Europeo al T\u00edtulo.\nSOLICITUD\nEl Suplemento Europeo al T\u00edtulo ser\u00e1 expedido a solicitud de la persona interesada siempre que haya finalizado los estudios conducentes a la obtenci\u00f3n de un T\u00edtulo universitario oficial con validez en todo el territorio nacional con posterioridad al 12 de septiembre 2003 (en el caso de estudios anteriores al Plan Bolonia). As\u00ed como aquellos alumnos que hayan finalizado sus estudios de Grado en un centro de la Universidad de M\u00e1laga.\nLa solicitud, que ser\u00e1 dirigida al/a la Rector/a Magn\u00edfico/a de la Universidad, se presentar\u00e1 en la Secretar\u00eda del Centro donde se han finalizado los estudios, con posterioridad al abono de los derechos de expedici\u00f3n del T\u00edtulo. Existen dos modelos de formulario de solicitud para cada modalidad de estudios:\n-\n[Solicitud](https://www.uma.es/secretariageneral/secgenfiles/CatalogoProcedimiento/ExpedicionSuplementos/Anexo01.pdf) conjunta de expedici\u00f3n del t\u00edtulo de Grado y su Suplemento Europeo.\n-\n[Solicitud](https://www.uma.es/secretariageneral/secgenfiles/CatalogoProcedimiento/ExpedicionSuplementos/Anexo02.pdf) del Suplemento Europeo de un t\u00edtulo de Grado ya expedido o tramitado.\n-\n[Solicitud](https://www.uma.es/secretaria-general-uma/navegador_de_ficheros/secretaria-general/descargar/Documentos%20de%20enlace/SET%20M%C3%A1ster/ANEXO%201.pdf) conjunta de expedici\u00f3n del t\u00edtulo de M\u00e1ster Universitario y su Suplemento Europeo.\n-\n[Solicitud](https://www.uma.es/secretaria-general-uma/navegador_de_ficheros/secretaria-general/descargar/Documentos%20de%20enlace/SET%20M%C3%A1ster/ANEXO%202.pdf) del Suplemento Europeo de un t\u00edtulo de M\u00e1ster Universitario ya expedido o tramitado.\nRECOGIDA DEL SET\nEl Suplemento deber\u00e1 ser retirado personalmente por la persona interesada en la Secretar\u00eda del Centro donde finaliz\u00f3 los estudios.\nEXPEDICI\u00d3N DE DUPLICADOS\nSe podr\u00e1 solicitar la expedici\u00f3n de un nuevo ejemplar del Suplemento Europeo en caso de p\u00e9rdida, extrav\u00edo o robo del original, as\u00ed como, por deterioro o cualquier otra causa que afecte al contenido original de los datos incorporados, incluyendo la incorporaci\u00f3n de Premio Extraordinario. La expedici\u00f3n de duplicado conllevar\u00e1 el previo abono de los derechos vigentes establecidos, siempre que sea por causa imputable a la persona interesada.\nLa solicitud se presentar\u00e1 en la Secretar\u00eda del Centro donde finaliz\u00f3 sus estudios.\nEstos supuestos deber\u00e1n quedar debidamente acreditados documentalmente y, en su caso, acompa\u00f1ando declaraci\u00f3n responsable al efecto, as\u00ed como previa devoluci\u00f3n del Suplemento expedido en su momento, excepto en los supuestos de extrav\u00edo o robo.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "https://sede.uma.es/", "https://www.uma.es/international-hub/", "#", "https://www.uma.es/servicio-comunicacion/info/108792/solicitudes-a-servicios/", "https://duma.uma.es/duma/buscador/persona/", "https://duma.uma.es/duma/buscador/guiauma/", "http://twitter.com/infouma", "http://www.facebook.com/pages/Universidad-de-Malaga/361425208192", "https://instagram.com/infouma", "http://www.youtube.com/user/UniversidadMalaga", "/calidad/cms/menu/quejas-sugerencias-y-felicitaciones/", "#", "/accounts/login/?next=/titulos/info/136152/suplemento-europeo/", "https://duma.uma.es/acceso/", "https://duma.uma.es/acceso/", "https://duma.uma.es/acceso/", "https://duma.uma.es/duma/directorio/misdatos/", "https://www.uma.es/servicio-central-de-informatica/webmail/", "?set_language=es", "?set_language=en", "#", "/gobierno", "https://www.uma.es/50-aniversario-uma/", "https://www.uma.es/portada/info/141204/guias-de-bienvenida/", "https://www.uma.es/conoce-la-uma/info/5577/campus/", "/smart-campus", "/relaciones-internacionales/", "http://www.link.uma.es/", "http://factor-e.uma.es/", "/servicio-cultura/", "/uma-deportes/", "https://www.uma.es/media/files/EstatutosUMA.pdf", "https://www.uma.es/gobierno/", "/centros-listado/", "/departamentos/", "/servicio-de-investigacion/info/11887/grupos-de-investigacion-de-la-universidad-de-malaga/", "/calidad/", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/info/133115/informacion-basica-sobre-proteccion-de-datos/", "https://www.uma.es/portal-de-transparencia-universidad-de-malaga/info/119609/bienvenidos-al-portal-de-transparencia-de-la-universidad-de-malaga/", "https://www.uma.es/portal-de-transparencia-universidad-de-malaga/info/130559/medios-propios/", "http://www.sga.uma.es/", "https://www.uma.es/vicerrectorado-de-igualdad-diversidad-y-accion-social/", "/oficina-del-defensor-comunidad-universitaria/", "/oficina-voluntariado/info/9840/quiero-ser-voluntario/", "/consejo-social/", "/claustro-universitario/", "/comite-de-empresa-pdi/", "/comite-de-empresa-pas/", "/junta-del-pdi/", "/junta-de-pas/conocenos/", "/cms/base/ver/base/basecontent/4704/sindicatos/", "/consejo-de-estudiantes", "/asociaciones-de-estudiantes/cms/menu/presentacion/", "https://www.uma.es/portada/info/126036/como-puedo-obtener-el-carne-universitario/", "/servicio-de-contratacion/cms/menu/perfil-de-contratante/", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/navegador_de_ficheros/secretaria-general/descargar/Calendario%20Acad%C3%A9micos/IMPRENTA%20CULTIVA%20UMA%20calendario%20oficial%202023-24%20FINAL%20FINAL.pdf", "https://www.uma.es/calidad/info/10954/quejas-sugerencias-y-felicitaciones/", "/conoce-la-uma/info/4205/como-llegar/", "https://www.uma.es/informacion/", "#", "/oferta-de-grado/", "https://www.uma.es/masteres-oficiales/info/124210/listado-de-masteres/", "https://www.uma.es/doctorado/info/107958/oferta-doctorado-2019-20/", "/titulacionespropias/", "/aula-de-mayores/", "http://fguma.es/formacion-cursos-online/", "http://fguma.es/formacion-cursos-primavera/", "https://fguma.es/cursos-de-verano-uma/", "http://fguma.es/formacion-cursos-otono/", "http://fguma.es/#idiomas_principal", "/centrointernacionaldeespanol/", "https://fguma.es/cursos-preparacion-pruebas-acceso-universidad-mayores-25-45/", "http://eca.uma.es/", "https://www.uma.es/becas/info/108996/becas-mecd/", "https://www.uma.es/becas/cms/base/ver/base/basecontent/109003/becas-junta-de-andalucia/", "https://www.uma.es/becas/cms/base/ver/base/basecontent/2675/becas-uma/", "https://www.uma.es/becas/cms/base/ver/base/basecontent/109004/becas-movilidad/", "http://www.uma.es/becas/info/57525/ayuda-master/", "https://www.uma.es/cipd/info/13417/ayudas-posgrado/", "https://www.uma.es/ed-uma/info/126599/ayudas-doctorado/", "http://www.mecd.gob.es/servicios-al-ciudadano-mecd/catalogo/educacion/estudiantes/becas-ayudas/para-estudiar/universidad/doctorado.html", "https://www.uma.es/becas/info/77138/ayudas-titulaciones-propias/", "https://fguma.es/destinouma/", "https://www.juntadeandalucia.es/economiaconocimientoempresasyuniversidad/sguit/?q=grados", "http://www.alumniuma.es/", "/sicue/", "/relaciones-internacionales/cms/menu/movilidad-estudiantes/", "/empleabilidad-emprendimiento/", "https://www.uma.es/empresa-territorio-y-Transformacion-digital/info/100893/impulso-tfg-empresas/", "https://www.uma.es/plan-propio-integral-de-docencia/", "https://www.uma.es/oficina-de-atencion-al-estudiante/", "https://www.uma.es/cms/base/ver/base/basecontent/11934/seguro-escolar/", "https://gp.uma.es/quejasysugerencias/", "#", "http://www.uma.es/acceso/info/4336/prueba-de-acceso-admision/", "/acceso/cms/menu/prueba-mayores-de-25-anos/", "/acceso/cms/menu/prueba-mayores-de-40-anos/", "https://www.uma.es/acceso/info/4278/ppaa-mayores-45-anos/", "https://www.uma.es/acceso/info/4273/grado/", "https://sara.uma.es/portalacademico/automatricula/", "https://sara.uma.es/portalacademico/", "https://www.uma.es/acceso/info/4275/master/", "https://sara.uma.es/portalacademico/automatricula/", "https://sara.uma.es/portalacademico/", "https://www.uma.es/doctorado/", "https://www.uma.es/doctorado/info/12410/acceso-doctorado/", "https://sara.uma.es/portalacademico/automatricula/rd99/", " https://www.uma.es/acceso/info/129109/procedimiento-para-la-admision-de-estudiantes/", "https://www.uma.es/ensenanzas-propias/", "https://www.uma.es/aula-de-mayores/", "https://fguma.es/formacion-cursos-online/", "https://fguma.es/formacion-cursos-primavera/", "https://fguma.es/cursos-de-verano-uma/", "https://fguma.es/formacion-cursos-otono/", "https://fguma.es/idiomas-informacion-general/", "https://www.uma.es/centrointernacionaldeespanol/", "https://fguma.es/cursos-preparacion-pruebas-acceso-universidad-mayores-25-45/", "#", "/servicio-de-investigacion/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/39096/noticias/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/141248/menu-plan-estatal/", "/servicio-de-investigacion/cms/menu/plan-andaluz-de-investigacion-paidi/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/122584/presentacion-ayudas-plan-propio/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/137854/recursos-humanos/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/131140/infraestructuras/", "https://gp.uma.es/vrinvestigacion/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/cms/base/ver/collection/collection/104490/idi-uma/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/cms/base/ver/collection/collection/114041/premios-de-investigacion/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/132264/tarjeta-del-investigador-2021/", "https://www.uma.es/institutos-uma/", "/otri/info/1186/institutos-uni/", "http://www.bionand.es/", "https://www.scbi.uma.es", "https://ceca.uma.es/", "http://www.cimes.es/", "/adabyron/", "http://www.jardinbotanico.uma.es/jardinbotanico/index.php/centro-de-experimentacion-grice-hutchinson", "http://www.jardinbotanico.uma.es/", "http://www.scai.uma.es/", "/otri/", "http://ofertaidi.uma.es/", "http://catalogoinfraestructuras.uma.es/ ", "http://servilab.uma.es/ ", "http://umapatent.uma.es/  ", "/catedras/", "/otri/info/1171/oficina-de-proyectos-europeos/", "/otri/cms/base/ver/base/basecontent/920/contratos/", "/otri/cms/menu/patentes/", "http://www.uma.es/ficha.php?id=74096", "http://jabega.uma.es/", "http://www.uma.es/ficha.php?id=62395", "http://www.uma.es/ficha.php?id=135087", "http://www.uma.es/ficha.php?id=74091", "http://www.uma.es/ficha.php?id=62389", "http://riuma.uma.es", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/138227/proyectos-prtr/", "https://www.umadivulga.uma.es/", "http://publicacionesydivulgacion.uma.es/publicaciones-electronicas.html", "http://revistas.uma.es/", "/servicio-publicaciones-y-divulgacion-cientifica/cms/menu/intercambio-cientifico/", "https://www.umadivulga.uma.es/", "/ceuma/", "/comision-de-investigacion/", "https://gp.uma.es/quejasysugerencias/", "https://www.ciencia.gob.es/Organismos-y-Centros/ICTS/MapaICTS.html", "#", "/acceso/", "/accion-social/", "/servicio-adquisiciones/", "/alojamiento/", "/archivo-general/", "/cms/base/redireccion_publica/base/basecontent/767/", "/asesoria-juridica/", "/servicio-de-atencion-psicologica/", "https://www.uma.es/atencion-social/", "https://www.uma.es/aula-de-mayores/", "/becas/", "http://www.uma.es/ficha.php?id=62379", "/calidad/", "https://campusvirtual.cv.uma.es/", "http://www.cti.uma.es/", "http://www.uma.es/centrointernacionaldeespanol", "/servicio-comunicacion/", "https://www.uma.es/smart-campus/cms/menu/areas/construccion-y-conservacion/", "/servicio-de-contratacion/", "/servicio-cultura/", "/oficina-del-defensor-comunidad-universitaria/", "/uma-deportes/", "https://www.uma.es/doctorado/", "/empleabilidad-emprendimiento/", "https://www.uma.es/ensenanzas-propias/", "http://www.evlt.uma.es/", "/escuela-infantil-francisca-luque/", "https://www.uma.es/seccion-de-estudiantes/", "/formacion/", "/habilitacion-seguridadsocial/", "/unidad-de-igualdad/", "/informacion/", "/inspeccion-de-servicios/", "/servicio-de-investigacion/", "http://www.jardinbotanico.uma.es/", "/lab-de-depto-y-centros/info/1109/quienes-somos/", "/mensajeria-y-paqueteria/", "/sicue/", "https://www.uma.es/oficina-de-atencion-al-estudiante/", "https://www.uma.es/diversidad/", "https://www.uma.es/oficinapuentecorea/", "/oficina-voluntariado/", "/otri/", "/servicio-ordenacion-academica/", "/pas/", "/personal-docente-e-investigador/", "/prevencion/", "/servicio-publicaciones-y-divulgacion-cientifica/", "http://www.uma.es/secretariageneral/newsecgen/index.php?option=com_content&view=category&id=56&Itemid=165", "/relaciones-internacionales/", "http://www.uma.es/alojamiento/cms/menu/residencia-universitaria/", "https://www.uma.es/secredptos/", "https://www.uma.es/sci/", "http://www.scai.uma.es/", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/", "https://www.uma.es/titulos/", "/", "/cms/base/redireccion_publica/microsite/microsite/134855/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "https://www.uma.es/secretariageneral/secgenfiles/CatalogoProcedimiento/ExpedicionSuplementos/Anexo01.pdf", "https://www.uma.es/secretariageneral/secgenfiles/CatalogoProcedimiento/ExpedicionSuplementos/Anexo02.pdf", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/navegador_de_ficheros/secretaria-general/descargar/Documentos%20de%20enlace/SET%20M%C3%A1ster/ANEXO%201.pdf", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/navegador_de_ficheros/secretaria-general/descargar/Documentos%20de%20enlace/SET%20M%C3%A1ster/ANEXO%202.pdf", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "http://www.facebook.com/universidadmalaga", "http://twitter.com/infouma", "https://instagram.com/infouma", "http://www.youtube.com/user/UniversidadMalaga", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "https://www.uma.es/titulos/", "https://www.uma.es/titulos/info/134861/directorio-seccion-de-titulos/", "https://www.uma.es/titulos/info/136151/expedicion-titulos-oficiales/", "https://www.uma.es/titulos/info/136106/envio-de-titulos/", "https://www.uma.es/titulos/info/136108/duplicados-titulos/", "https://www.uma.es/titulos/info/136152/suplemento-europeo/", "https://www.uma.es/titulos/info/135099/normativa/", "https://www.uma.es/titulos/info/135100/enlaces-de-interes/", "https://www.uma.es/titulos/info/134860/localizacion-seccion-de-titulos/", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "http://www.bequal.es/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/noticias/la-uma-recibe-el-sello-intermacional-de-universidad-emprendedora-que-otorga-aceeu/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/noticias/la-universidad-de-malaga-primera-espanola-en-cuanto-compromiso-con-los-ods-de-naciones-unidas/", "http://www.universia.es/index.htm", "https://fguma.es/", "https://www.crue.org/2022/02/comunicado-de-condena-de-la-invasion-de-ucrania-por-parte-del-estado-ruso/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/noticias/el-colegio-de-periodistas-de-andalucia-otorga-un-sello-de-calidad-al-servicio-de-comunicacion-de-la-uma/", "https://www.hazfundacion.org/sello-transparencia/instituciones-certificadas-t-transparente/universidades/malaga", "http://www.sga.uma.es/", "http://www.uma.es/sala-de-prensa/noticias/la-uma-obtiene-el-premio-la-excelencia-de-los-recursos-humanos-en-la-investigacion/", "/cms/bloques/ajax/add-block/"]}