{"title": "I Congreso de Medicina Integradora difunde avances en terapias alternativas para la salud | Universidad Galileo", "author": "Cesarmartinez", "url": "https://www.galileo.edu/noticias/i-congreso-de-medicina-integradora-difunde-avances-en-terapias-alternativas-para-la-salud/", "hostname": "galileo.edu", "description": "El Primer Congreso de Medicina Integradora, fue un evento especial cuyo prop\u00f3sito se centr\u00f3 en difundir el conocimiento de profesionales en medicina integrativa, el reconocimiento de la medicina tradicional, el legado ancestral en medicina natural y terapias complementarias, entre otros.", "sitename": "Universidad Galileo |", "date": "2018-11-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "I Congreso de Medicina Integradora difunde avances en terapias alternativas para la salud\nEl Primer Congreso de Medicina Integradora, fue un evento especial cuyo prop\u00f3sito se centr\u00f3 en difundir el conocimiento de profesionales en medicina integrativa, el reconocimiento de la medicina tradicional, el legado ancestral en medicina natural y terapias complementarias, entre otros.\nEl\n[Primer Congreso de Medicina Integradora](http://galileo.edu/page/i-congreso-de-medicina-integradora/) fue un espacio en el que conferencistas internacionales y nacionales compartieron sus experiencias de m\u00e1s de 15 a\u00f1os en la implementaci\u00f3n de la Medicina Alternativa en pa\u00edses como: Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa, Nicaragua y Estados Unidos con similitudes en el sistema de Guatemala.\nLos diversos talleres de los expertos permitieron a trav\u00e9s de su experiencia ampliar la visi\u00f3n en la implementaci\u00f3n en el sistema de salud a nivel nacional donde existe biodiversidad y acceso a productos naturales con propiedades medicinales que son complementarios, curativos o paliativos a los tratamientos con medicina tradicional dentro del sistema de salud p\u00fablico, privado y los profesionales especializados.\nEl congreso de medicina integradora en su primera edici\u00f3n, permiti\u00f3 a profesionales, estudiantes y p\u00fablico en general concientizar sobre un sistema nacional de salud, en un sistema m\u00e1s inclusivo, integrador y con apertura a la interculturalidad.\nUno de los invitados especiales que asisti\u00f3 al evento fue el Ing. Murphy Pa\u00edz, Rector de Universidad de San Carlos de Guatemala, quien dijo que las universidades no pueden limitar el conocimiento, por lo que deben de fortalecer todos los espacios necesarios para que el mismo componente logre impactar en los diferentes escenarios, como en el caso de la salud, como un tema de amplia importancia y prioridad.\n\u201cLa Medicina integradora es una obligaci\u00f3n darla a conocer entre sus modalidades para incrementar nuestras competencias. El hecho de ser este evento el primer congreso de medicina integradora, da la oportunidad de hacer historia y poder reflexionar sobre muchos temas que nos lleva a nuestra etapa de investigaci\u00f3n, extensi\u00f3n y la propia docencia por lo que aprovecho para felicitar a los organizadores de este congreso\u201d.\nLa Dra. Ana Lucia Valle, Decana de la\n[Facultad de Biolog\u00eda, Qu\u00edmica y Farmacia](http://www.galileo.edu/fabiq/) (FABIQ), y parte del comit\u00e9 organizador del congreso, explico que el tema de la medicina integradora aporta mucho a la sociedad, ya que se rescata desde la cultura maya que practic\u00f3 terapias alternativas, por lo que se puede aprender cada vez m\u00e1s en temas de prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades.\nLa experta y m\u00e9dico general la Dra. Mar\u00eda Engracia Sandino, con 20 a\u00f1os de trabajo en medicina tradicional e integrativa, particip\u00f3 en el congreso como conferencista, dentro de su disertaci\u00f3n, brind\u00f3 una visi\u00f3n sobre los avances en Latinoam\u00e9rica en Medicina Integrativa y tambi\u00e9n un repaso general de c\u00f3mo en otros pa\u00edses se desarrolla este proceso, as\u00ed como la legislaci\u00f3n y regulaci\u00f3n, tanto para medicina tradicional, ind\u00edgena, medicina integrativa y productos naturales o fitof\u00e1rmacos.\nSobre el congreso enfatiz\u00f3: \u201cEstos congresos son indispensables para el progreso de difusi\u00f3n de lo que estamos haciendo, de lo que podemos hacer y de los aportes que podemos dar a la medicina, por otro lado nos permite a los participantes y a nosotros como conferencistas, poder tener un intercambio de dudas inquietudes podemos ampliar nuestros conocimientos, es un foro que abre la mente y la medicina integrativa es abrir la mente, el cuerpo y el esp\u00edritu a la vida, para que vivamos en armon\u00eda y felices\u201d.\nPor: Lic. Cesar Mart\u00ednez, \u00c1rea de Comunicaci\u00f3n web", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "https://ges.galileo.edu/register/", "http://correo.galileo.edu", "/pagos/no-registrados/", "https://ges.galileo.edu/dotlrn/?page_num=3", "https://ges.galileo.edu/register/", "http://correo.galileo.edu", "/pagos/no-registrados/", "https://ges.galileo.edu/dotlrn/?page_num=3", "#", "//www.instagram.com/ugalileo_edu/", "//www.youtube.com/user/ugalileogt", "//www.facebook.com/ugalileo", "//twitter.com/@UGalileo_edu", "/", "/acerca-de-galileo/", "/facultades-escuelas-e-institutos/", "#", "/fisicc/", "/facti/", "/faced/", "/facom/", "/factede/", "/fabiq/", "/ficon/", "/facisa/", "/facultad-de-administracion/", "#", "/idea/", "/ivn/", "/ire/", "/ies/", "/iicta/", "/icf/", "/ids/", "/iio/", "#", "/esec/", "/estec/", "/esa/", "/esdri/", "/esip/", "#", "/pdh/", "/apa/", "/peg/", "#", "/cec/", "/busqueda-avanzada/", "/busqueda-avanzada/?grado=doctorado-ug", "/busqueda-avanzada/?grado=maestria-ug", "/busqueda-avanzada/?grado=postgrado-ug", "/busqueda-avanzada/?grado=ingenieria-ug", "/busqueda-avanzada/?grado=licenciatura-ug", "/busqueda-avanzada/?grado=profesorado-ug", "/busqueda-avanzada/?grado=tecnico-ug", "/busqueda-avanzada/?grado=diplomado-ug", "/busqueda-avanzada/?grado=certificacion-ug", "/admisiones/", "/investigacion/", "/", "https://www.galileo.edu/seccion/noticias/", "https://www.galileo.edu/noticias/i-congreso-de-medicina-integradora-difunde-avances-en-terapias-alternativas-para-la-salud/", "#", "https://www.galileo.edu/fabiq/files/2018/11/02.jpg", "http://galileo.edu/page/i-congreso-de-medicina-integradora/", "https://www.galileo.edu/fabiq/files/2018/11/01.jpg", "https://www.galileo.edu/fabiq/files/2018/11/03.jpg", "http://www.galileo.edu/fabiq/", "https://www.galileo.edu/fabiq/files/2018/11/04.jpg", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.galileo.edu/noticias/i-congreso-de-medicina-integradora-difunde-avances-en-terapias-alternativas-para-la-salud/", "https://twitter.com/share?url=https://www.galileo.edu/noticias/i-congreso-de-medicina-integradora-difunde-avances-en-terapias-alternativas-para-la-salud/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.galileo.edu/noticias/i-congreso-de-medicina-integradora-difunde-avances-en-terapias-alternativas-para-la-salud/", "https://www.galileo.edu/noticias/taller-sobre-produccion-de-cursos-virtuales-capacita-empresas-de-alto-nivel/", "https://www.galileo.edu/noticias/congreso-de-emprendimiento-e-innovacion-think-tank-motiva-a-la-empresarialidad/", "https://www.galileo.edu/noticias/kevin-palma-forjando-campeones-y-educando-con-pasion/", "https://www.galileo.edu/noticias/kevin-palma-forjando-campeones-y-educando-con-pasion/", "https://www.galileo.edu/noticias/conociendo-sobre-visagismo-del-cabello-estilo-e-imagen-en-viva-la-manana/", "https://www.galileo.edu/noticias/conociendo-sobre-visagismo-del-cabello-estilo-e-imagen-en-viva-la-manana/", "https://www.galileo.edu/noticias/biografias-que-destacan-ingeniero-edgar-castro-un-lider-en-la-divulgacion-y-el-desarrollo-profesional-en-astronomia-astrofisica-y-astrobiologia/", "https://www.galileo.edu/noticias/biografias-que-destacan-ingeniero-edgar-castro-un-lider-en-la-divulgacion-y-el-desarrollo-profesional-en-astronomia-astrofisica-y-astrobiologia/", "https://www.galileo.edu/eventos/torneo-de-ajedrez-galileo/", "https://www.galileo.edu/eventos/torneo-de-ajedrez-galileo/", "https://www.galileo.edu/eventos/conversatorio-equipo-para-ver-el-eclipse/", "https://www.galileo.edu/eventos/conversatorio-equipo-para-ver-el-eclipse/", "https://www.galileo.edu/eventos/conferencia-emprendimiento-y-las-microfinanzas/", "https://www.galileo.edu/eventos/conferencia-emprendimiento-y-las-microfinanzas/", "/acerca-de-galileo/", "/faqs-archivo/", "/investigacion/", "/seccion/eventos", "http://biblioteca.galileo.edu/tesario", "/ofertas-laborales/", "/revista-galileo/", "https://medialab.galileo.edu/inicio/", "/noticias/", "https://www.galileo.edu/calendario/", "https://www.galileo.edu/trends-innovation/", "/directorio/", "https://www.galileo.edu/register/", "http://correo.galileo.edu", "/pagos/no-registrados/", "https://www.galileo.edu/page/edx/", "https://www.galileo.edu/wp-content/uploads/2023/02/Reglamento-Actualizado-2023.pdf", "mailto:info@galileo.edu", "tel:+502 24238000", "https://goo.gl/maps/f6cFWiMcpAt", "https://api.whatsapp.com/send?phone=50223156364&text=Hola%21%20Quisiera%20m%C3%A1s%20informaci%C3%B3n%20sobre%20Universidad%20Galileo.", "https://www.facebook.com/ugalileo", "https://twitter.com/@UGalileo_edu", "https://www.instagram.com/ugalileo_edu/", "https://www.youtube.com/user/ugalileogt", "https://gt.linkedin.com/school/universidad-galileo/", "https://api.whatsapp.com/send?phone=50223156364&text=Hola%21%20Quisiera%20m%C3%A1s%20informaci%C3%B3n%20sobre%20Universidad%20Galileo."]}