{"title": "Formaci\u00f3n en medicina sinterg\u00e9tica", "author": null, "url": "http://www.draguerra.cl/formacion-en-medicina-sintergetica/", "hostname": "draguerra.cl", "description": "Aprende esta propuesta de medicina alternativa y complementaria en Santiago de Chile durante 2019 y 2020. Medicina natural, terapia natural. Desarrollo personal. Bienestar. Autoayuda. Crecimiento personal. Biomagnetismo. Cromoterapia. Terapia con imanes. Pulso VAS.", "sitename": "Doctora Marcela Guerra Brieva", "date": "2019-06-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[La medicina Sinterg\u00e9tica es una propuesta de s\u00edntesis que se nutre de la Medicina Tradicional China, Terapia Neural, Homeopat\u00eda, Ayurveda y de las Medicinas Ancestrales de nuestros pueblos nativos, que se conjugan en una amalgama que incluye tambi\u00e9n los adelantos de la ciencia y f\u00edsica de nuestra \u00e9poca y se plasma en un hilo conductor, enmarcado en los eventos significativos del paciente: su contexto de vida, visiones del mundo, car\u00e1cter, sus redes relacionales, su pasado, presente y futuro. Las diferentes corrientes que involucra facilitan el ensamblaje de un modelo coherente e integrado que desemboca en una nueva comprensi\u00f3n del s\u00edmbolo humano y la aplicaci\u00f3n de sus significados en el marco de una terap\u00e9utica integral. La Sinterg\u00e9tica facilita as\u00ed un c\u00f3digo de lectura sist\u00e9mico que integra diferentes cosmovisiones culturales y propone una visi\u00f3n de s\u00edntesis, acorde con los desarrollos de la ciencia contempor\u00e1nea. Esta metavisi\u00f3n integrativa ha permitido la investigaci\u00f3n y desarrollo de m\u00e9todos y herramientas en el campo de las ciencias biol\u00f3gicas con especial \u00e9nfasis en las ciencias de la salud.](http://www.draguerra.cl/wp-content/uploads/2019/06/Sintergetica-medicina-alternativa-santiago.jpeg)\nDesarrollada por un grupo de m\u00e9dicos de varios pa\u00edses hispanoamericanos liderados por el Dr. Jorge Iv\u00e1n Carvajal Posada, m\u00e9dico colombiano de la Universidad de Antioquia, la Sinterg\u00e9tica propone una visi\u00f3n de s\u00edntesis que integra las cosmovisiones de las culturas tradicionales del mundo y la cultura moderna. La salud, la enfermedad, la ciencia, la conciencia, la informaci\u00f3n y la energ\u00eda, son reelaboradas a la luz de la antigua tradici\u00f3n integradora de la gran cadena de la vida. Con este hilo conductor se estudian nuestros diferentes modos de ver el mundo, para integrarlos en una visi\u00f3n que recrea la unidad inherente en la diversidad. La Sinterg\u00e9tica adopta la definici\u00f3n sist\u00e9mica de la vida, propuesta por la biolog\u00eda moderna, concibi\u00e9ndola como un patr\u00f3n de informaci\u00f3n din\u00e1mico e inteligente que interact\u00faa con la estructura disipativa del cuerpo. Aceptando que esta interacci\u00f3n de patrones de informaci\u00f3n con nuestro cuerpo es un proceso de aprendizaje, la Sinterg\u00e9tica asume que vivir es aprender, de lo que surge la necesidad de definir la vida no s\u00f3lo en t\u00e9rminos de informaci\u00f3n, energ\u00eda y materia, sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de conciencia. Una consecuencia de este tipo de visi\u00f3n y su desarrollo en el campo terap\u00e9utico, es que la salud y la enfermedad no s\u00f3lo son el producto de intercambios de materia y energ\u00eda, sino que representan especialmente el resultado de nuestros niveles o estados de conciencia. Como lo comprueban los m\u00e1s recientes avances en psicolog\u00eda y medicina, lo que creemos y pensamos de nosotros mismos es el m\u00e1s importante factor indicador de nuestra salud. En otras palabras, la salud y la enfermedad est\u00e1n estrechamente relacionadas con el desarrollo y empleo de nuestra conciencia.\nEn Fundaci\u00f3n Pindal trabajamos con Sinterg\u00e9tica como propuesta de vida, con la reuni\u00f3n de elementos comunes capaces de desarrollar a las personas en su totalidad de ser humano. La formaci\u00f3n est\u00e1 abierta a cualquier persona interesada, ya sea para comprender de manera vivencial un nuevo enfoque frente a la vida, como para profesionales del \u00e1rea de la salud y quienes busquen formaci\u00f3n como terapeutas.\nObjetivo general:\nA partir de un enfoque te\u00f3rico-pr\u00e1ctico, profundizar en las bases conceptuales de la sintergetica para que el terapeuta est\u00e9 en capacidad de entender el s\u00edmbolo humano y pueda aproximarse a \u00e9l con suficiente sensibilidad y destreza, logrando as\u00ed una atenci\u00f3n integral del paciente.\nObjetivos espec\u00edficos:\n- Que los participantes integren a su vida en primer lugar, y a la relaci\u00f3n con los pacientes, una nueva forma de ver el mundo, el hombre, el universo y su relaci\u00f3n, apropi\u00e1ndose de un nuevo concepto de salud que ellos mismos descubrir\u00e1n a lo largo del proceso de aprendizaje.\n- Que los participantes conozcan e integren operativamente a su pr\u00e1ctica los elementos claves del pensamiento m\u00e9dico no convencional y los puedan trabajar desde su complementariedad.\n- Entender los fundamentos filos\u00f3ficos y cient\u00edficos que apoyan la pr\u00e1ctica de la sinterg\u00e9tica.\n- Conocer y aplicar los recursos y metodolog\u00edas que propone la sinterg\u00e9tica para una pr\u00e1ctica integral.\n- Adquirir conocimientos y habilidades que le permitan integrar aspectos complementarios de diferentes territorios terap\u00e9uticos en una operativa sinterg\u00e9tica.\n- Desarrollar la capacidad de mirar con otros ojos, desde una visi\u00f3n m\u00e1s amplia y abierta, las nociones cl\u00e1sicas de salud y enfermedad.\n- Incorporar el desarrollo de tecnolog\u00edas apropiadas y medicamentos de bajo costo que le permitan practicar una medicina con vigencia social en el entorno de su ejercicio profesional.\n- Introducir a los estudiantes en una din\u00e1mica de auto-formaci\u00f3n permanente que les permita una pr\u00e1ctica responsable y creativa.\nEquipo docente:\nDra. Raquel Carrasco, Dra. Virginia Contreras, Dra. Mercedes Espinoza, Dr. Mervil Frau, Dra. Marcela Guerra, Dra. Soledad Lopetegui, Dr. Claudio M\u00e9ndez, Dr. Cristian Saavedra, Dra. Ingrid Yupanqui.\nEstructura del plan de estudios:\nM\u00f3dulo I: Imparte Dra. Marcela Guerra\nLa medicina sinterg\u00e9tica, un modelo de terapia que integra la ciencia moderna y las medicinas complementarias.\nFecha: 08 y 09 de junio de 2019.\nM\u00f3dulo II\nTerapias de restauraci\u00f3n de \u00f3rganos y sistemas desde las zonas reflejas del cuerpo: pies, manos orejas.\nFecha: 03 y 04 de agosto de 2019\nM\u00f3dulo III\nTerapia con imanes e instrumentos propios de la sinterg\u00e9tica: protocolos generales y espec\u00edficos.\nFecha: 05 y 06 de octubre de 2019.\nM\u00f3dulo IV\nLos colores como terapia para armonizar y reparar la red energ\u00e9tica del cuerpo humano. Uso del l\u00e1ser en sinterg\u00e9tica.\nFecha: 23 y 24 de noviembre de 2019.\nM\u00f3dulo V\nLocalizaci\u00f3n y tratamiento de traumas y bloqueos emocionales en el cerebro: Neurosintergia.\nFecha: 28 y 29 de marzo de 2020.\nM\u00f3dulo VI\nSanaci\u00f3n grupal seg\u00fan la visi\u00f3n de la sinterg\u00e9tica.\nFecha: 16 y 17 de mayo de 2020.\nM\u00f3dulo VII\nEmpleo de las manos en dolencias f\u00edsicas y emocionales.\nFecha: 27 y 28 de junio de 2020\nM\u00f3dulo VIII\nS\u00edntesis de todas las terapias de sinterg\u00e9ticas y su aplicaci\u00f3n en pacientes.\nFecha: 22 y 23 de agosto de 2020\nCada m\u00f3dulo consta de cuatro unidades:\n- Teor\u00eda\n- Taller pr\u00e1ctico\n- Instrumento o protocolo para practicar en casa\n- Camino interior del terapeuta\nPr\u00e1ctica continuada:\nEntre cada m\u00f3dulo se realizar\u00e1n dos monitorias y un s\u00e1bado solidario mensual. Actividades incluidas en el arancel.\nValor formaci\u00f3n completa Sinterg\u00e9tica (modalidad es solamente por formaci\u00f3n completa.)\n$1.760.000 pesos\nTipos de pago\n- Tarjetas bancarias\n- Cheques (hasta 12)\n- Transferencias bancarias.\nDescuentos (no acumulables)\n- 40% Repetici\u00f3n de la formaci\u00f3n\n- 40% Estudiantes pregrado y secundarios\n- 10% descuento pago al contado\n- Nota: 8 de junio de 2019 es el plazo m\u00e1ximo para las inscripciones.\n- Pago sin derecho a devoluci\u00f3n exceptuando cancelaci\u00f3n del curso por problemas de fuerza mayor.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["http://www.draguerra.cl", "tel:5551234567", "tel:5551234567", "#", "http://www.draguerra.cl", "http://www.draguerra.cl/quien-soy-medicina-natural-providencia/", "http://www.draguerra.cl/medicina-complementaria-alternativa-natural/", "http://www.draguerra.cl/flores-de-bach-providencia-santiago/", "http://www.draguerra.cl/sintergetica-medicina-natural-providencia-santiago/", "http://www.draguerra.cl/cursos-medicina-natural/", "http://www.draguerra.cl/terapeutas/", "http://www.draguerra.cl/contacto-consulta-medicina-sintergetica/", "http://www.draguerra.cl/wp-content/uploads/2019/06/Sintergetica-medicina-alternativa-santiago.jpeg", "http://fundacionpindal.cl/formacion/sintergetica/", "http://www.draguerra.cl/category/clases-online/", "http://www.draguerra.cl/category/marcelaguerraentrevistas/", "http://www.draguerra.cl/category/eventos-recomendados/", "http://www.draguerra.cl/category/otras-entrevistas-interesantes/", "http://www.draguerra.cl/category/recomendaciones/", "http://www.draguerra.cl/category/sin-categoria/", "http://www.draguerra.cl/el-altar-del-corazon-clase-gratuita/", "http://www.draguerra.cl/clase-magistral-gratuita-en-punta-arenas-que-es-la-medicina-complementaria/", "http://www.draguerra.cl/charla-gratis-sintergetica-y-medicinas-integrativas/", "http://www.draguerra.cl/charla-la-capacidad-de-expresar-sentimientos/", "http://www.draguerra.cl/curso-cromoterapia-online/", "https://twitter.com/cursosdraguerra", "https://www.youtube.com/user/CursosDraMGuerra", "https://www.facebook.com/CursosDraMarcelaGuerra", "https://twitter.com/cursosdraguerra", "https://www.instagram.com/cursosdraguerra/", "http://www.draguerra.cl"]}