{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colibri.udelar.edu.uy/jspui/bitstream/20.500.12008/25935/2/Vomero%2C%20F.%20tesis.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "ITINERARIOS, CREENCIAS Y\nEMOCIONES EN LA EXPERIENCIA\nONCOL\u00d3GICA\nTESIS DOCTORAL\nFABRICIO VOMERO CABANO\nUniversidad de la Rep\u00fablica\nPrograma de Doctorado Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n. \nOpci\u00f3n Antropolog\u00eda\nMontevideo-Uruguay\nDiciembre 2019\nDirectora de Tesis. Dra. Sonnia Romero Gorski.\n1\nITINERARIOS, CREENCIAS Y EMOCIONES EN LA\nEXPERIENCIA ONCOL\u00d3GICA\nTESIS DOCTORAL\nFABRICIO VOMERO CABANO\nUniversidad de la Rep\u00fablica\nPrograma de Doctorado Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n.\nOpci\u00f3n Antropolog\u00eda\nMontevideo-Uruguay\nDiciembre de 2019.\n2ITINERARIOS, CREENCIAS Y EMOCIONES EN LA EXPERIENCIA ONCOL\u00d3GICA\nTESIS DOCTORAL\nFABRICIO VOMERO CABANO\nUniversidad de la Rep\u00fablica\nPrograma de Doctorado Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n.\nOpci\u00f3n Antropolog\u00eda\nMontevideo-Uruguay\nDiciembre de 2019.\n3Dedicatoria.\n\u201cEl alma humana no puede destruirse absolutamente con el cuerpo, sino que de ella queda algo\nque es eterno.\u201d B. Spinoza.\nA la memoria de Carlos Vassallucci.\nGenio como abuelo, padre y amigo.\nLo importante de cada uno, lo verdadero, sobrevive en los ideales, en el afecto trasmitido, en los\nsue\u00f1os, las obras y la memoria.\nPara mis abuelos, Rosalinda L\u00f3pez, Ruben Cabano, Susana Blanco, Rolando V omero, por tanto\nafecto y por haberme ense\u00f1ado la \u00e9tica proletaria del esfuerzo, el trabajo, la solidaridad, el apoyo\nmutuo y el temple en la adversidad, y en sus nombres a toda mi familia.\nPara Gennaro, que es el inicio, la vida y el milagro de la sangre renovada. Para Francisco, que es la\nfuerza y la libertad. Para Ana Vassallucci, por tanto amor y la vida compartida.\n4Agradecimientos:\nEste trabajo representa el final de  un extenso recorrido por la Educaci\u00f3n P\u00fablica que comienza a\nlos 3 a\u00f1os, y a la que le estoy enormemente agradecido por haber sido tan generosa. En momentos\nfundamentales pude encontrarme con personas excepcionales:\nEn primer lugar agradecer al maestro Carlos Varela y sus lecturas de la Odisea, esa monumental\nmet\u00e1fora de la vida,  con la que empez\u00e1bamos cada clase del \u00faltimo a\u00f1o escolar.\nA los docentes del Liceo n\u00famero 1 de la ciudad de Tacuaremb\u00f3, Mar\u00eda Elvira Lucian, Gladys\nBerm\u00fadez, Enrique Trevellini, Circe Maia, y en su nombre rendir tributo a una deuda cultural\nimpagable con Tacuaremb\u00f3.\nA Sonnia Romero Gorski por tanta ense\u00f1anza, por siempre alentar el crecimiento y agradecer su\ninvitaci\u00f3n a ser parte del Programa de Antropolog\u00eda y Salud, FHCE-UDELAR, del que formo parte\ndesde el a\u00f1o 2004.\nA mis compa\u00f1eros de las policl\u00ednicas Hepatobiliopancre\u00e1tica y Coloproctol\u00f3gica de la Asociaci\u00f3n\nEspa\u00f1ola,  con  quienes  trabajo  y  aprendo  todos  los  d\u00edas  y  que  constituyen  los  equipos  m\u00e1s\nimportantes del pa\u00eds en sus materias: a los doctores Hern\u00e1n Parodi, Ruben Varela, Mario Hermida,\nRub\u00e9ns Neirotti, Silvana Signorelli, Laura Pirotto, Cecilia Cancela, Beatriz Azcoitia, Beatriz Noya,\nAndr\u00e9s  Salom,  Joaqu\u00edn  Pereyra,  Ximena  Carrera,  Germ\u00e1n  Mescia,  Nelia  Hern\u00e1ndez,  Victoria\nVeloso, Daisy Segura, Carla Bianchi, Adriana B\u00e9rez, C\u00e9sar Canessa, Justino Zeballos, Noelia Brito,\nGabriela Wagner, Ver\u00f3nica Gigirey, Liliana Servente, Alejandra Ferreira, Javier Legreca, Carmen\nAguiar.  \nA los funcionarios, parte fundamental de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, y del sost\u00e9n humano de la profesi\u00f3n,\ntrabajo indispensable, sin el cual, la medicina no ser\u00eda posible: Laura Gonz\u00e1lez, Nora Mart\u00ednez,\nElisabeth De Le\u00f3n, Miriam Rivero, Viviana Murchio, Cinthia Andreoli, Victoria Pach\u00f3n, Mirta De\nlos Santos, Stella Querencio, Andrea Rodr\u00edguez, Silvina Castillo, Daniela Mora, Silvia Guadalupe,\nBeatriz Sosa, Natalia Berrio, Gloria Est\u00e9vez.\nA todos los compa\u00f1eros y docentes de tantos a\u00f1os de estudios, de la Licenciatura en Psicolog\u00eda y de\nCiencias Antropol\u00f3gicas, de la Maestr\u00eda y de Doctorado de la Facultad de Humanidades y Ciencias\nde la Educaci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica.\nY el principal agradecimiento debe darse es a todas las personas que dieron su testimonio para esta\ninvestigaci\u00f3n, y que lo hicieron con afecto y confiando en que podr\u00edan de ese modo poder ayudar en\nalg\u00fan momento a otros que vivieran circunstancias similares.\n5Al brindar su testimonio, abrir su mundo, hablar, dieron lo m\u00e1s valioso que un ser humano puede\nofrecer a otro, su tiempo y sus palabras.\nA todos los pacientes que conoc\u00ed en todos estos a\u00f1os, muchas gracias.\n6ITINERARIOS, CREENCIAS Y EMOCIONES EN LA\nEXPERIENCIA ONCOLOGICA\nFABRICIO VOMERO CABANO\nDiciembre 2019.\n7Resumen.\nLa siguiente Tesis de doctorado es el resultado de una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica que se propuso\ncaracterizar la experiencia de la enfermedad oncol\u00f3gica, centrada particularmente en tres puntos.\nPrimero identificar los recorridos que los enfermos deben transitar en su calidad de tales y luego\ndefinir el universo de creencias y emociones que acompa\u00f1an todo ese proceso. Por \u00faltimo definir las\ncondiciones de enfermar en el mundo contempor\u00e1neo, y las alteraciones que se producen  a nivel\nidentitario.\nPalabras claves:  C\u00e1ncer, itinerarios, creencias, emociones  antropolog\u00eda, identidad.\nAbstract\nThe  following  doctoral  thesis  is  the  result  of  an  etnographic  research  that  was  proposed  to\ncharactarize the experience of the oncological disease, particulary focused on three points. First,\nidentify  the  routes that patients pass through in their quality of such, then, define the universe of\nbelieves and emotions that acompany the process. Finaly, define the conditions of getting sice in the\ncontemporary world and the interactions  that occur at the identity level.\nKey words: Cancer, itineraries, believes, emotions, identity.\n8\u201cLa mente humana es capaz de todo, porque todo est\u00e1 en ella, tanto el pasado como el futuro. \u00bfQu\u00e9 hab\u00eda all\u00ed,\ndespu\u00e9s de todo? Alegr\u00eda, miedo, tristeza, devoci\u00f3n, valor, c\u00f3lera... \u00bfQui\u00e9n podr\u00eda saberlo?... Pero hab\u00eda una verdad,\nuna verdad desnuda de la capa del tiempo. Dejemos que los est\u00fapidos tiemblen y se estremezcan... El que es hombre\nsabe y puede mirar aquello sin pesta\u00f1ear. Pero tiene que ser por lo menos tan hombre como los que hab\u00eda en la\norilla. Debe confrontar esa verdad con su propia y verdadera esencia...con su propia fuerza innata. Los principios no\nbastan. Adquisiciones, vestidos, bonitos harapos...harapos que volar\u00edan a la primera sacudida. No, lo que se requiere\nes una creencia deliberada.\u201d\nEl coraz\u00f3n de las tinieblas.\n\u201cPuede  un hombre destruirlo todo dentro de s\u00ed: el amor, el odio, las creencias y hasta la duda. Pero mientras sigue\napegado a la vida no destruye el temor; el miedo sutil, indestructible y terror\u00edfico, que invade su ser, matiza sus\npensamientos, acecha en su coraz\u00f3n, esp\u00eda en sus labios el forcejear del \u00faltimo aliento.\u201d\nUna avanzada del progreso.\nJoseph Conrad.\n9INDICE................................................................................................................................................................................................................10\n\u2013PRIMERA PARTE.  INTRODUCCI\u00d3N.  LA  ENFERMEDAD  Y  LA  CURA  COMO\nPROBLEMAS ANTROPOL\u00d3GICOS ............................................................................................................................................15\n\u2013PREFACIO...................................................................................................................................................................................................................16\n\u2013PRIMERAS CIRCUNSTANCIAS .....................................................................................................................................................................19\n\u2013ANTECEDENTES....................................................................................................................................................................................................24\n\u2013EJES DEL TRABAJO .............................................................................................................................................................................................30\n\u2013METODOLOG\u00cdA......................................................................................................................................................................................................31\n\u2013CREENCIAS SOBRE LA ENFERMEDAD Y LA CURA .......................................................................................................................34\n\u2013\u00bfQUE ES EL C\u00c1NCER? DEFINICIONES M\u00c9DICAS ............................................................................................................................36\n\u2013\u00bfQU\u00c9 ES UNA C\u00c9LULA TUMORAL?..............................................................................................................................................39\n\u2013HISTORIA............................................................................................................................................................................................39\n\u2013C\u00c1NCER E INMUNIDAD..................................................................................................................................................................41\n\u2013C\u00c1NCER Y ESTR\u00c9S...........................................................................................................................................................................41\n\u2013ONCOLOG\u00cdA DEL SIGLO XXI ........................................................................................................................................................................45\n\u2013INICIOS DE LA ONCOLOG\u00cdA EN EL URUGUAY...........................................................................................................................46\n\u2013LA ONCOLOG\u00cdA EN EL INTERIOR DEL PA\u00cdS...............................................................................................................................48\n\u2013LA DERROTA DEL C\u00c1NCER............................................................................................................................................................48\n\u2013CAMBIOS EN LA PERCEPCI\u00d3N DE LA ENFERMEDAD..............................................................................................................49\n\u2013EL NUEVO M\u00c9DICO Y EL NUEVO PACIENTE..............................................................................................................................50\n\u2013ESTADO Y SITUACI\u00d3N DE LA ONCOLOG\u00cdA................................................................................................................................51\n\u2013EL C\u00c1NCER EN LA ACTUALIDAD, EN EL URUGUAY Y EL MUNDO ....................................................................................53\n\u2013C\u00c1NCER Y G\u00c9NERO.........................................................................................................................................................................54\n\u2013EL CUERPO  DESDE LA PERSPECTIVA DE LA ANTROPOLOG\u00cdA ............................................................................................56\n\u2013EL CAMPO DE LA MEDICINA Y SUS COMPLEJIDADES ...............................................................................................................59\n\u2013LAS CREENCIAS COMO EFECTOS DE  NECESIDADES. NIETZSCHE, EL FIL\u00d3SOFO DE LA SALUD Y EL\nCUERPO.........................................................................................................................................................................................................................61\n\u2013EL CUERPO Y LOS AFECTOS, SEG\u00daN FREUD .....................................................................................................................................63\n\u2013LA DIMENSI\u00d3N DRAM\u00c1TICA DE LA ENFERMEDAD .....................................................................................................................65\n\u2013EL PACIENTE ACTUAL. SABERES Y PR\u00c1CTICAS EN TRANSFORMACI\u00d3N .....................................................................67\n\u2013ETNOGRAF\u00cdAS DEL C\u00c1NCER ........................................................................................................................................................................74\n10\u2013SEGUNDA PARTE.  ENTREVISTAS.  VI\u00d1ETAS. NOTAS DE CUADERNO DE CAMPO.\nOBSERV ACIONES. TESTIMONIOS LITERARIOS .....................................................................................................83\n\u2013OBSERV ACI\u00d3N. MARZO 2016. UNA SALA DE ESPERA .................................................................................................................85\n\u2013NOTAS DE CUADERNO DE CAMPO. AGOSTO DE 2016 .................................................................................................................87\n\u2013ENTREVISTAS. LA IMPORTANCIA DE NARRAR 1 ...............................................................................................88\n\u2013MIGUEL L. NOVIEMBRE 2018 ........................................................................................................................................................................91\n\u2013EL PEDIDO DE UN HIJO.\n\u2013LA INTERNACI\u00d3N INSOPORTABLE.\n\u2013\u201cUSTED PUSO LO SUYO\u201d.\n\u2013M.T.CH. ENERO 2019 ............................................................................................................................................................................................97\n\u2013EL COMIENZO, UN BAILE TRUNCO Y LA EMERGENCIA.\n\u2013UNA OPERACI\u00d3N COMPLEJA.\n\u2013LA EXPERIENCIA DEL C.T.I.\n\u2013LA QUIMIOTERAPIA Y DESPU\u00c9S.\n\u2013\u201cLA ENFERMEDAD ME DI\u00d3 UN CIERTO SENTIDO DE RESILIENCIA\u201d.\n\u2013CAUSAS DE LA ENFERMEDAD. PSICOLOG\u00cdA, TERAPIA Y BIODECODIFICACI\u00d3N. PENSAR LA ENFERMEDAD.\n\u2013NOTA DE CUADERNO DE CAMPO. NOVIEMBRE 2018 ................................................................................................................105\n\u2013NOTA DE CUADERNO DE CAMPO. DICIEMBRE 2018 ..................................................................................................................106\n\u2013JUANA  B. ENERO 2019 ....................................................................................................................................................................................107\n\u2013EL DIAGN\u00d3STICO Y LA VIVENCIA DE LA CIRUG\u00cdA.\n\u2013\u201cME PREPAR\u00c9 COMO SI IBA A UN EVENTO\u201d Y LAS MANOS DE JES\u00daS.\n\u2013QUIMIOTERAPIA. ENTRE LA CEGUERA Y LA CURA.\n\u2013AYUDAR A OTROS. FAMILIA. IMPACTOS Y FACTORES EMOCIONALES.\n\u2013ENFRENTAR LA ENFERMEDAD. CAUSAS. MIEDO. TRATAMIENTOS ALTERNATIVOS.\n\u2013C. S.  FEBRERO 2019 ...........................................................................................................................................................................................113\n\u2013EL COMIENZO DE LA ENFERMEDAD. ENTRE LAS FIESTAS Y EL TRABAJO.\n\u2013ESTAR ENFERMO.\n\u2013OPTIMISMO Y F\u00daTBOL. LA COMIDA NO ES LO QUE ERA ANTES.\n\u2013ALBERT E. FEBRERO DE 2019 .....................................................................................................................................................................116\n\u2013EL INICIO. UN DIAGN\u00d3STICO DIFICIL.\n11\u2013RECORRIDOS INCIERTOS POR EL SISTEMA M\u00c9DICO.\n\u2013UN M\u00c9DICO AMIGO, LA INDIA Y SAI BABA.\n\u2013LAS GOTAS DE SIQUEIRA.\n\u2013LA MARCELA Y SU PODER TERAP\u00c9UTICO.\n\u2013EL HOSPITAL SIRIO-LIBAN\u00c9S.\n\u2013LA FAMILIA.\n\u2013NOTA DE CUADERNO DE CAMPO. DICIEMBRE  2018 .................................................................................................................129\n\u2013OBSERV ACI\u00d3N.  MAYO 2018 ........................................................................................................................................................................130\n\u2013S. P. ENTREVISTADA EN V ARIAS OCASIONES EN EL PER\u00cdODO 2014-2015 ....................................................................131\n\u2013ESTAR ENFERMA. ENFRENTAR LO FAT\u00cdDICO.\n\u2013SALA DE ESPERA.\n\u2013PENSAR EN S\u00cd MISMA.\n\u2013J.P. DICIEMBRE 2017. .........................................................................................................................................................................................134\n\u2013UNA INTERNACI\u00d3N INTERMINABLE. LA DIFICULTAD DE SER QUIEN SIEMPRE SE FUE.\n-NOTA DE CUADERNO DE CAMPO. DOS CASOS ...............................................................................................................................136\n\u2013VI\u00d1ETAS. LA IMPORTANCIA DE NARRAR 2 .............................................................................................................138\n-LA EXPERIENCIA EMOCIONAL DE LA ENFERMEDAD. CRUELDAD. TERROR. MIEDO. IRA. ANGUSTIA.\n-INFORMACI\u00d3N. EL IMPACTO DE LAS NOTICIAS. COMUNICAR.\n-SABER SOBRE LA ENFERMEDAD.\n-C\u00d3MO DEFENDERSE. ESTAR ENFERMO.\n-RECLAMOS. VIVIR UNA INJUSTICIA.\n-NECESIDAD DE DEFINICI\u00d3N.\n-QUIMIOTERAPIA.\n-IDENTIDAD. EL SER ANTE LA MUERTE INMINENTE. C\u00d3MO NOMBRAR LA ENFERMEDAD.\n-SOLEDAD.\n-TRABAJAR CON LA ENFERMEDAD.\n-LO INESPERADO.\n-CAUSAS DE LA ENFERMEDAD.\n-COLOSTOM\u00cdA.\n-QUIMIOTERAPIA 2.\n\u2013PEREGRINAJES EN BUSCA DE LA SANACI\u00d3N ......................................................................................................159\n\u2013LISADO DE CORAZ\u00d3N.\n\u2013AGUA DE QUER\u00c9TARO.\n12\u2013GOTAS DE SIQUEIRA.\n\u2013HOSPITAL SIRIO- LIBAN\u00c9S.\n\u2013NOTAS DE CUADERNO DE CAMPO. OCTUBRE 2018 ...................................................................................................................162\n\u2013OBSERV ACI\u00d3N. FEBRERO DE 2018. CURAS DE C\u00c1NCER EN UNA IGLESIA PENTECOSTAL .............................163\n\u2013NOTA DE CUADERNO DE CAMPO. OCTUBRE 2019 ......................................................................................................................167\n\u2013NOTA DE CUADERNO DE CAMPO. ULTIMO MOMENTO SOBRE LA SALUD DEL PRESIDENTE.  CASO\nEJEMPLAR. REFLEXIONES .............................................................................................................................................................................168\n\u2013TESTIMONIOS LITERARIOS .......................................................................................................................................................171\n\u2013MAR\u00cdA \u00c1NGELES DUR\u00c1N. DIARIO DE BATALLA. MI LUCHA CONTRA EL C\u00c1NCER. 2003 ................................173\n\u2013FRITZ ZORN. (1977-2009). BAJO EL SIGNO DE MARTE ...............................................................................................................174\n\u2013RAQUEL TARANILLA. MI CUERPO TAMBI\u00c9N. 2008. ....................................................................................................................177\n\u2013HENNING MENKELL. ARENAS MOVEDIZAS. 2015 .......................................................................................................................177\n\u2013TABAR\u00c9 V\u00c1ZQUEZ. CR\u00d3NICA DE UNA MAL AMIGO. 2011 .....................................................................................................178\n\u2013HENRY MARSH. ANTE TODO NO HAGAS DA\u00d1O. 2016 ...............................................................................................................178\n\u2013ALEXANDER SOLZHENITSYN. PABELL\u00d3N DEL C\u00c1NCER. 1970 ..........................................................................................178\n\u2013NACHO GALLEGO. EL LENGUAJE DE LAS C\u00c9LULAS Y OTROS VIAJES. 2010 ............................................................180\n\u2013CHRISTOPHER HITCHENS. MORTALIDAD. 2012 .............................................................................................................................181\n\u2013B\u00c1RBARA EHERENREICH. SONR\u00cdE O MUERE. 2011 ....................................................................................................................182\n\u2013LE\u00d3N SCHWATZENBURG, PIERRE VIANSSON-PONT\u00c9. CAMBIAR LA MUERTE. 1979 ...........................................182\n\u2013B\u00c1RBARA EHERENREICH. CAUSAS NATURALES. C\u00d3MO NOS MATAMOS POR VIVIR M\u00c1S. 2018 ...............183\n\u2013CLARA BERENBAU. VIVIR CON \u00c9L. DE C\u00d3MO EL C\u00c1NCER ME ENSE\u00d1\u00d3 A SER MEJOR. 2013 ........................184\n\u2013VICTORIA TORRES. MI VICTORIA ANTE EL C\u00c1NCER. 2010 ....................................................................................................187\n\u2013ISABEL CAO. TERAPIA DEL C\u00c1NCER CON HUMOR. 2012 ........................................................................................................187\n\u2013TERCERA PARTE.   ASPECTOS TE\u00d3RICOS .........................................................................................................189\n\u2013MIEDOS Y EMOCIONES EN LA EXPERIENCIA DE LA ENFERMEDAD Y LA CURA ...................................................190\n\u2013\u00bfQU\u00c9 ES EL MIEDO Y QU\u00c9 SON LAS EMOCIONES?.................................................................................................................190\n\u2013EL MIEDO EN LA TRADICION FILOS\u00d3FICA..............................................................................................................................191\n\u2013MIEDO EN LA HISTORIA. DEFINICIONES DESDE LAS CIENCIAS SOCIALES....................................................................193\n\u2013PSIQUIATR\u00cdA, PSICOLOG\u00cdA Y TRATAMIENTOS DEL MIEDO.................................................................................................193\n\u2013EL MIEDO EN LA MODERNIDAD.................................................................................................................................................194\n\u2013MIEDO Y SALUD P\u00daBLICA............................................................................................................................................................195\n13\u2013MIEDOS, CREENCIAS Y ENFERMEDADES.................................................................................................................................196\n\u2013EL MIEDO EN SOCIEDAD..............................................................................................................................................................197\n\u2013ANTROPOLOG\u00cdA DE LAS EMOCIONES .................................................................................................................................................200\n\u2013\u00bfQU\u00c9 SON LAS EMOCIONES?.......................................................................................................................................................200\n\u2013LA CULTURA TERAP\u00c9UTICA Y EL NACIMIENTO  DE  LA EMOTIVIDAD  MODERNA.  LA NARRATIVA\nTERAP\u00c9UTICA.........................................................................................................................................................................................................204\n\u2013EL CAMPO EMOCIONAL...............................................................................................................................................................206\n\u2013EL MITO DE LA PSICOLOG\u00cdA.......................................................................................................................................................207\n\u2013LA ENFERMEDAD Y SUS MET\u00c1FORAS ................................................................................................................................................209\n\u2013EL PENSAMIENTO POSITIVO CON UN EJEMPLO TOMADO COMO NOTA DE CUADERNO DE CAMPO .....214\n\u2013POSITIVISMO EMOCIONAL ..........................................................................................................................................................................216\n\u2013EL IMPERATIVO DE LA FELICIDAD ........................................................................................................................................................220\n\u2013WILHELM REICH: LA ENFERMEDAD ONCOL\u00d3GICA COMO FRUSTRACI\u00d3N EMOCIONAL ...............................222\n\u2013EL PROBLEMA DE LA SOLEDAD, O LA AUSENCIA DEL OTRO. LA SOLEDAD DESDE EL PUNTO DE VISTA\nANTROPOL\u00d3GICO................................................................................................................................................................................................224\n\u2013LA SOLEDAD EN LA FRONTERA ENTRE LA VIDA Y LA MUERTE .......................................................................................227\n\u2013REPRESENTACIONES DE LA MUERTE ..................................................................................................................................................231\n\u2013ENFERMAR EN EL MUNDO CONTEMPORANEO ............................................................................................................................233\n\u2013LA ENFERMEDAD Y SU COMPRENSI\u00d3N IMAGINARIA ..............................................................................................................236\n\u2013LA ENFERMEDAD  COMO  TRAUMA Y EL DUELO ........................................................................................................................239\n\u2013CUARTA PARTE. CONCLUSIONES ................................................................................................................................244\n\u2013CONCLUSIONES...................................................................................................................................................................................................245\n\u2013INSTITUCIONES. RECORRIDOS. TIEMPOS................................................................................................................................245\n\u2013EL PENSAMIENTO SOMETIDO A LA PRESI\u00d3N DE LA ENFERMEDAD.................................................................................250\n\u2013LA IDENTIDAD AFECTADA..........................................................................................................................................................254\n\u2013EMOCIONES, SENTIDOS Y CREENCIAS EN EL PACIENTE ACTUAL....................................................................................260\n\u2013FINAL..........................................................................................................................................................................................................................263\n\u2013QUINTA PARTE. ANEXO. MATERIAL EXTRA\u00cdDO DE LA PRENSA O POR MEDIOS\nDE DIFUSI\u00d3N....................................................................................................................................................................................................265\n\u2013BIBLIOGRAF\u00cdA............................................................................................................................................................................................279\n14PRIMERA PARTE\nINTRODUCCI\u00d3N\nLA ENFERMEDAD Y LA CURA COMO PROBLEMAS\nANTROPOL\u00d3GICOS.\n15PREFACIO\nLos pacientes que entrevist\u00e9 y que participaron de esta investigaci\u00f3n, me conocieron en primera\ninstancia en mi calidad de psic\u00f3logo  y debido a que estaban enfermos de c\u00e1ncer. Sab\u00edan adem\u00e1s\nque ten\u00eda formaci\u00f3n en antropolog\u00eda, y que estaba haciendo una investigaci\u00f3n sobre los enfermos\noncol\u00f3gicos. Ese conocimiento previo que pose\u00edan los enfermos, fue muy importante, en primer\nlugar porque mi propia condici\u00f3n de psic\u00f3logo, planteaba una relaci\u00f3n en la que las personas hablan\nde s\u00ed por propia voluntad, y en una cultura tan fuertemente psicologizada, las personas m\u00e1s o menos\nsaben qu\u00e9 se espera de un di\u00e1logo con un psic\u00f3logo. Eso hizo que los pacientes siempre tuvieran\nuna gran disposici\u00f3n a hablar ampliamente conmigo y que realmente se produjeran encuentros con\ndi\u00e1logos muy profundos y a la vez muy intensos desde lo emocional. Como si de alguna manera las\npersonas estuvieran dispuestas a producir una narrativa emocionalmente comprometida. El trabajo\nde un psic\u00f3logo con pacientes oncol\u00f3gicos de alg\u00fan modo se distancia del trabajo psicol\u00f3gico\ncom\u00fan: seguramente no es un momento de la vida para remover cosas o para cuestionar otras, sino\nm\u00e1s bien se trata de una escucha atenta y de  producir un di\u00e1logo lo m\u00e1s humano posible, a partir de\nempatizar  con  las  circunstancias  vividas  por  el  enfermo,   humanizando  lo  mejor  posible  el\nencuentro. Muchas veces establecer un di\u00e1logo humano y una presencia comprensiva es lo mejor\nque podemos ofrecer y, aunque podr\u00eda no parecerlo, en muchas ocasiones es mucho, para los\nenfermos.\nPor este motivo, fue de alg\u00fan modo muy sencillo que los enfermos me contaran en entrevistas en las\nque se brindaba atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, y luego en otras entrevistas especialmente establecidas para\nesta investigaci\u00f3n, sus creencias sobre la enfermedad, sus vivencias de la misma, narrando sus\ntrayectorias tanto personales, familiares, como institucionales y dando testimonio de sus recorridos,\na la vez que expresando sus experiencias emocionales, quiz\u00e1s una de las cosas m\u00e1s dif\u00edciles de\nlograr y provocar en una persona. Cuando una persona habla, efectivamente se abre todo un mundo,\ny cuando una persona le habla a otro, le brinda quiz\u00e1s lo m\u00e1s importante que tiene.\nPsicoan\u00e1lisis y antropolog\u00eda tienen mucho para aportarse, adem\u00e1s de una evidente proximidad, que\nya ha sido se\u00f1alada por Foucault (2002) al definirlas como contraciencias, de las que afirma que\nfundaron una narrativa que permitir\u00eda  pasar de una disciplina a la otra sin discontinuidad, sin\nrupturas,  evidenciando  esa  relaci\u00f3n  cultura-individuo,  individuo-cultura ,  y  como  afirma  Aug\u00e9\n(2004) la antropolog\u00eda encuentra  al s\u00ed mismo en el otro , y el psicoan\u00e1lisis encuentra al otro en el s\u00ed\nmismo.\n16El trabajo merece iniciarse contando una historia.\nConoc\u00ed a S.P. en el a\u00f1o 2014, cuando hab\u00eda sido diagnosticada, a sus 70 a\u00f1os con un probable\nc\u00e1ncer inoperable de p\u00e1ncreas. S. muri\u00f3 en al a\u00f1o 2015. Durante un tiempo, el diagn\u00f3stico gener\u00f3\nmuchas  dudas  entre  los  cirujanos  que  la  atendieron,  y  fue  minuciosamente  estudiada,  y\nperi\u00f3dicamente  evaluada,  para  considerar   su  estado.   S.  Tom\u00f3  ese  diagn\u00f3stico  como  una\ndeclaraci\u00f3n definitiva, como una muerte declarada de antemano y anunciada, para la que deb\u00eda\nprepararse. Comenz\u00f3 a organizar su vida, seg\u00fan lo que ella consideraba una sentencia, con un\ndesenlace  pr\u00f3ximo.  Mensualmente  concurr\u00eda  a  su  cirujano  para  ser  reevaluada  y  al  que\nrecurrentemente preguntaba sobre el tiempo que le podr\u00eda quedar de vida, pregunta existencial\nfundamental y a la vez de indefinible respuesta. Su vida transcurri\u00f3 durante mucho tiempo sin\nninguna  clase  de  sintomatolog\u00eda,  ni  dolor.  Las  im\u00e1genes  eran  dudosas  y  no  hab\u00eda  respuestas\ndefinitivas.  Ella  estaba  igualmente  convencida  de  que  estaba  enferma  y  se  prepar\u00f3  para  ese\nmomento inevitable, que sab\u00eda  iba a llegar. De acuerdo a ello, organiz\u00f3 el gasto de su dinero de\nreserva teniendo en cuenta un tiempo de vida acotado y estimado.\nS. era una mujer muy sensible y culta. Ella misma defin\u00eda pertenecer a una familia  aristocr\u00e1tica\npara la realidad criolla, de la que se apart\u00f3 muy joven. Estaba al cuidado de su hijo, quien la\nacompa\u00f1\u00f3 todo el tiempo.  Tambi\u00e9n la acompa\u00f1\u00f3 hasta su \u00faltimo momento, su condici\u00f3n de artista\npl\u00e1stica. Organiz\u00f3 lo que ella consider\u00f3 su \u00faltima exposici\u00f3n, a la que me invit\u00f3, y a la que concurr\u00ed.\nAll\u00ed pude ver todo el resultado de su obra, en  ese momento la rodeaba la gente que la apreciaba\nhumanamente y por lo que hac\u00eda. Estaba realmente muy feliz.\nSu preocupaci\u00f3n estaba centrada principalmente en el tiempo disponible, quer\u00eda que el cirujano le\npudiera establecer cu\u00e1nto tiempo ten\u00eda de vida por delante, sin angustia desbordada y con un grado\nde realismo asombroso. Presentaba un verdadero terror por el sufrimiento y el dolor, y a la vez no\nexpresaba  miedo a morir. Al final, con el deterioro ya amenazante, debi\u00f3 ser internada en un centro\npara adultos mayores, donde estaba sola  y muy c\u00f3moda en una habitaci\u00f3n, muy tranquila. All\u00ed la\npude ver en dos ocasiones. En la primera tuvimos un di\u00e1logo muy lindo, era la misma de siempre,\nestaba activa mentalmente, ten\u00eda una habitaci\u00f3n solitaria, y hab\u00eda desplegado por la habitaci\u00f3n,\nalgunos objetos de valor afectivo, todav\u00eda era ella misma. Tuvimos una conversaci\u00f3n normal, me\nexpres\u00f3 los temores que no estaban centrados en la enfermedad, sino que sent\u00eda la necesidad de\nnarrar su vida, traer a la memoria los acontecimientos m\u00e1s dif\u00edciles vividos y los m\u00e1s hermosos, sus\nconflictos sociales y familiares, su casamiento, el nacimiento de su hijo, el enfrentar a sus padres y\nlos mandatos sociales, sus mascotas que eran un tema que le preocupaba much\u00edsimo, su casa.\nUn  d\u00eda,  mucho  antes  de  ese  \u00faltimo  momento,  le  cont\u00e9  de  la  investigaci\u00f3n  en  la  que  estaba\ndesarrollando mi proyecto de tesis. Pasaron unas semanas y se present\u00f3 con su simpat\u00eda habitual, y\nme dijo que quer\u00eda hacerme un regalo. Es una pr\u00e1ctica habitual con el personal m\u00e9dico, que los\n17pacientes en ciertos momentos regalen cosas.  Me entrega entonces, un regalo cuidadosamente\nenvuelto. Se lo agradezco, lo abro y me encuentro con un algo fant\u00e1stico: un grabador de voz. Ese\nregalo de S, hizo posible todas las grabaciones que involucran los testimonios de este trabajo, y por\nese motivo le debo un gran agradecimiento, lo que de alguna manera revela lo dial\u00f3gico de los\nsucesos humanos.\nUnas semanas despu\u00e9s, me llama su hijo para avisarme que S. no se encontraba bien y que quer\u00eda\nverme. Ya la encontr\u00e9 en la etapa final de su enfermedad y de su vida, y tomada por el dolor. Me\nsent\u00e9 al lado de su cama y nos tomamos la mano sin hablar un largo rato. A los pocos d\u00edas, muri\u00f3.\nGracias  a S. pude aprender mucho sobre la enfermedad oncol\u00f3gica y las emociones que suscita, y\nlos tipos de pensamiento e ideas que acompa\u00f1an todo el proceso.\nTiempo  despu\u00e9s  me  puse  en  contacto  con  su  hijo,  quien  me  relat\u00f3  que  luego  de  morir  S.\ntransformaron en libro, un cuento que S. le contaba a su hijo antes de dormir, lo que me pareci\u00f3 un\nhomenaje fabuloso.\n18PRIMERAS CIRCUNSTANCIAS\nDesde el a\u00f1o 2011 trabajo con enfermos oncol\u00f3gicos. Algunos de mis colegas dedicados a otras\ncuestiones de la psicolog\u00eda, no tan dram\u00e1ticas, siempre expresaban lo dif\u00edcil que deb\u00eda ser trabajar\ncon estos pacientes, y se sorprend\u00edan cuando en realidad yo narraba que  nunca lo sent\u00eda  as\u00ed, porque\nsiempre entend\u00ed que se trataba de escuchar personas,  comprender y apoyar en un contexto que no\ns\u00f3lo era la enfermedad. En esas personas, que estaban enfermas, justamente ese era el problema\nprincipal.  Todos  ve\u00edan  enfermos;  enfermos  en  tratamiento,  enfermos  reci\u00e9n  diagnosticados,\nenfermos en remisi\u00f3n, enfermos incurables. Poco lugar quedaba para  la persona que viv\u00eda todo eso\ny que necesitaba ser reconocida m\u00e1s all\u00e1 de la enfermedad, parec\u00eda que la enfermedad oncol\u00f3gica se\nvolv\u00eda una vez instalada en la vida de alguien una marca imborrable y a la vez una suerte de estigma\nidentitario del cual no podr\u00e1 librarse nunca.\nY los enfermos, necesitaban narrar otras cosas, poner en palabras ese m\u00e1s all\u00e1 de la enfermedad,\nhablar de sus sue\u00f1os, de su pasado, de sus familias, de sus cuentas pendientes, de las cosas que a\u00fan\npermanec\u00edan en sus vidas y hacer un largo ejercicio de memoria, la vida era resignificada en su\ntotalidad. Aparec\u00edan viejos recuerdos, amigos de la infancia, los muertos, deseos incumplidos,\nsecretos atesorados,  las repeticiones familiares, y sus distintas circunstancias.\nA su vez la enfermedad pod\u00eda ser observada en personas queridas. Un gran amigo llev\u00f3 a su hija de\n8 a\u00f1os a un control pedi\u00e1trico com\u00fan, y en el transcurso del examen, la pediatra toca un bulto en el\nri\u00f1\u00f3n, lo que obliga a ex\u00e1menes inmediatos que permite diagnosticar c\u00e1ncer. Pude observar y vivir\nde primera mano el drama que significa algo as\u00ed, la angustia, el dolor y los distintos recorridos que\nempiezan a partir de ese momento. Por suerte es una historia con un final feliz, la ni\u00f1a se encuentra\nsana y si bien requiere ex\u00e1menes anuales, fue dada de alta. Pero el problema fue el recorrido de la\nni\u00f1a y su familia, por momentos terrible. Primero la noticia, la informaci\u00f3n, lo que nadie espera ni\nquiere o\u00edr. Despu\u00e9s la operaci\u00f3n y todos sus problemas, miedos, posibles complicaciones, y luego\nde pasado esto, la temida quimioterapia, aplicada a una ni\u00f1a tan peque\u00f1a. Ella soport\u00f3 todo eso con\nuna gran actitud, us\u00f3 un pa\u00f1uelo por la ca\u00edda de pelo, y siempre estaba con una sonrisa. Fue un\ntiempo  muy duro,  que  marc\u00f3  a  toda  su  familia  y  seres  queridos,  alterando  cada  una  de  sus\ncircunstancias. Los cambi\u00f3, probablemente para siempre. Cada nuevo control, cada nueva visita al\nm\u00e9dico se volvi\u00f3 una tortura para cada uno de ellos, pues siempre estaba el miedo de que pudiera\nvolver la enfermedad. Cada nueva buena noticia, les volv\u00eda a la vida a cada uno de ellos.\nY despu\u00e9s, la  enfermedad apareci\u00f3 en la familia. Mi suegro, de 70 a\u00f1os, fue diagnosticado con un\ntumor cerebral, al que hubo que operar de urgencia, y un mes despu\u00e9s comenz\u00f3 su tratamiento de\n19radio y quimioterapia, que dur\u00f3 en la primera instancia, dos largos y duros meses. El sufrimiento, el\ndrama familiar que significa, pude vivirlo desde dentro1.\nSusan Sontag (1988)  en su c\u00e9lebre reflexi\u00f3n sobre la enfermedad y sus met\u00e1foras, del que me\nocupar\u00e9 m\u00e1s extensamente en este trabajo, expresa que escribir fue el resultado del sufrimiento que\nla enfermedad le caus\u00f3, y de alg\u00fan modo la producci\u00f3n de su escritura  fue un intento de resolver y\nmitigar todo ese malestar. No podr\u00eda estar m\u00e1s de acuerdo.\nPor el desempe\u00f1o de mi trabajo pude observar m\u00faltiples veces de primera mano la afectaci\u00f3n de la\nvida en general de las familias que provoca la enfermedad, c\u00f3mo el sufrimiento toma distintos\nmodos  de  expresi\u00f3n,  algunos  evidentes  y  otros  con  una  alta  transformaci\u00f3n.   Como\nprofundizaremos luego, lo que s\u00ed es claro, es que la enfermedad si bien la padece el enfermo, se\nvuelve un drama colectivo que transforma a todos los que est\u00e1n cerca del mismo. Por un lado desde\nlo emocional e intelectual, pero  supone tambi\u00e9n una desestructuraci\u00f3n de todas las rutinas y las\nactividades, el tiempo, el trabajo, y aquello que forma parte de la vida de las personas que rodean al\nenfermo.\nAcompa\u00f1ando a un familiar las circunstancias m\u00e9dicas y sus recorridos se vivencian desde otra\nperspectiva. Los actos m\u00e9dicos y sus errores se interpretan desde otro lugar, y la burocracia de las\ninstituciones puede volverse un problema de dif\u00edcil manejo. Esperar un traslado, el fin de una\noperaci\u00f3n, llevar  y traer a  los  tratamientos  a los  enfermos  se vuelven situaciones  angustiosas\nmuchas veces de dif\u00edcil manejo. Todos, enfermos y familiares, son transformados por la experiencia\nde la enfermedad.\nLa enfermedad, el sufrimiento, las t\u00e9cnicas de curaci\u00f3n y la muerte constituyen hechos humanos\ninevitablemente  contemplados  por  toda  cultura,  interrogan  la  condici\u00f3n  humana  misma,  y\ncuestionan propiamente nuestro estar en el mundo.\nPartiremos  del  supuesto  b\u00e1sico  de  considerar  que  toda  enfermedad  tiene  dos  realidades\nfundamentales: primero una realidad cl\u00ednica, y segundo una realidad simb\u00f3lica.  La primera es por\nprincipio, la materia de la que se ocupan los m\u00e9dicos, el propio objeto de la medicina. Diagnosticar,\nlocalizar, visualizar y los tratamientos a  ejecutar son algunos de sus p rocederes fundamentales. Es\nnecesario decir, que tambi\u00e9n sobre esta realidad, se ocupan otros actores que trabajan en paralelo a\nla medicina y la complementan.  La segunda realidad de toda enfermedad, que hemos se\u00f1alado\ncomo simb\u00f3lica, espec\u00edficamente se r efiere a la interpretaci\u00f3n que el paciente y otros realizan acerca\ndel padecimiento y del tratamiento que reciben,  im\u00e1genes, pensamientos y emociones que la\nacompa\u00f1an. Esta segunda realidad de la  enfermedad, la dimensi\u00f3n subjetiva que incluye creencias,\nimaginarios y representaciones, adem\u00e1s de diversos estados emocionales, es el objetivo de esta\n1Es importante se\u00f1alar que muchas de las observaciones recogidas para este trabajo fueron realizadas en ese contexto,\nya que de primera mano presenci\u00e9 m\u00faltiples recorridos m\u00e9dicos: consultas hospitalarias, tratamientos peri\u00f3dicos de\nradioterapia y quimioterapia, pudiendo registrar efectos corporales y estados de \u00e1nimo personales y colectivos,\ntambi\u00e9n la interacci\u00f3n muy cercana con el pesonal de salud y con las instituciones y las m\u00faltiples situaciones que\npresupone.\n20investigaci\u00f3n.  La  importancia  de  investigar  el  plano  ideacional  y  emocional  de  los  enfermos\noncol\u00f3gicos, es que efectivamente afirmamos que provocan \u201cefectos de realidad\u201d. Las creencias y\nlas emociones, tienen determinados efectos sobre algunos aspectos de lo real de la enfermedad.   \nMi inter\u00e9s por la Antropolog\u00eda se despierta con el descubrimiento de la obra de Claude L\u00e9vi-Strauss,\ncuando era estudiante de psicolog\u00eda, casi en el fin de la licenciatura en los finales de la d\u00e9cada de los\nnoventa.\nDos art\u00edculos de L\u00e9vi-Strauss marcan el inicio de un recorrido,  El hechicero y su magia , y  La\neficacia  simb\u00f3lica.  En  el  primero  se  eval\u00faan,  las  relaciones  entre  las  creencias,  los  estados\nemocionales y el cuerpo, y en el segundo a partir de varios ejemplos se analiza la  eficacia simb\u00f3lica\nen juego en diferentes \u201ccuras\u201d, y c\u00f3mo lo que llama \u201ccomprender\u201d tiene efectos de cura, y al final\ndel art\u00edculo teoriza sobre el inconsciente, al que define no como el habit\u00e1culo de particularidades\nindividuales,  sino  como  fundamento  de  la  funci\u00f3n  simb\u00f3lica  misma,  funci\u00f3n  espec\u00edficamente\nhumana.\nAntes de L\u00e9vi-Strauss, Marcel Mauss ya hab\u00eda se\u00f1alado que: en muchas sociedades, la obsesi\u00f3n de\nla muerte, de origen estrictamente social, sin mezcla de factores individuales, es capaz de tales\nestragos f\u00edsicos y mentales en la conciencia y en el cuerpo del individuo, que da lugar a su muerte\nen un plazo muy breve sin que exista ninguna lesi\u00f3n aparente o conocida.  (1950:292) \nPara Mauss, la influencia de lo social sobre lo corporal, es mediada por el elemento psicol\u00f3gico, y\nen los casos estudiados se trat\u00f3 de individuos que mor\u00edan simplemente porque cre\u00edan que iban a\nmorir, el p\u00e1nico causado por las  creencias pod\u00eda causar la muerte. El \u00e9nfasis de Mauss estaba\npuesto en c\u00f3mo lo social influye sobre lo f\u00edsico, al punto incluso de llegar a la destrucci\u00f3n de la\npersona. De all\u00ed el an\u00e1lisis de casos de lo que llama muertes causadas brutalmente  en personas que\ncreen o saben, lo que afirma es exactamente lo mismo, que van a morir (1950:293).\nLo primero que acontece es lo que Mauss llama ruptura de comuni\u00f3n  y describe una serie de casos\nen  que individuos  que  creen en  hechicer\u00edas, son presa del  miedo  que los  conduce  incluso al\ndesenlace m\u00e1s dram\u00e1tico. La lista de sus ejemplos es muy larga, la sirvienta negra que se consume\nen un mes tras la sentencia de otra sirvienta irlandesa que le asever\u00f3 \u201cte morir\u00e1s por ser tan cruel\u201d,\notro individuo que relataba haber visto un muerto que le anunci\u00f3 su propia muerte, y que muri\u00f3 al\ncabo de dos d\u00edas. El punto que quisiera subrayar es justamente esa uni\u00f3n entre creencias y miedo. El\nindividuo es presa del p\u00e1nico m\u00e1s extremo porque cree que efectivamente esas fuerzas se conjugan\nsobre  \u00e9l.\nCon las evidentes diferencias, podemos identificar y comparar estos sucesos relatados por Mauss\ncon ciertos casos de diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer. Los enfermos oncol\u00f3gicos tienen creencias sobre el\nc\u00e1ncer, sobre los tratamientos y sobre las caracter\u00edsticas de la enfermedad, y en muchas ocasiones,\nson lo primero que todos los m\u00e9dicos deben combatir. En m\u00faltiples casos registrados personalmente\nen mi investigaci\u00f3n, ciertos diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer incurables tuvieron efectos que podemos se\u00f1alar\n21como similares, despu\u00e9s de vivenciar un enorme shock personal.\nMauss describe lo que el m\u00e9dico de apellido Goldie y el etn\u00f3grafo Elsdon Best llaman Melancol\u00eda\nfatal  de  desenlace  r\u00e1pido,  casos  en  que  la  gente  quiere  para  s\u00ed  una  muerte  r\u00e1pida,  y  que\nefectivamente ocurre a los pocos d\u00edas.  Yo he registrado pacientes que podr\u00edan calificar para esta\ncategor\u00eda:  pacientes  en  quienes  el  deseo  de  vivir  queda  extenuado  o  agotado  y  que  mueren\nefectivamente en poco tiempo, pero tambi\u00e9n he registrado, y m\u00e1s adelante lo detallaremos, casos en\nque se produce este agotamiento de la vida, el enfermo asume el diagn\u00f3stico letal de la enfermedad\nque tiene, pero acepta los recorridos terap\u00e9uticos que la medicina ofrece, s\u00f3lo porque la familia lo\nreclama, o porque el m\u00e9dico se lo plantea, posici\u00f3n expresada en f\u00f3rmulas como \u201csi fuera por m\u00ed no\nhar\u00eda nada, pero lo hago por mi familia\u201d o \u201char\u00e9 lo que me pidan\u201d, etc. En el caso descrito de\nmelancol\u00eda, antes de Cannon, el Dr. Goldie conclu\u00eda que la tendencia fatalista lleva al sujeto a una\nprofunda  depresi\u00f3n  resultado  de  un  verdadero  temor  supersticioso  que  act\u00faa  en  el  cerebro\nsugestionable.  Es el pavor, el estupor lo que lo desespera y le hace perder todo inter\u00e9s por el mundo\nexterior, el miedo extremo lo hace entrar en un verdadero shock.\nY Mauss resume:  Ese p\u00e1nico que desorganiza toda la conciencia, incluido lo que se llama el\ninstinto de conservaci\u00f3n, desorganiza sobre todo la misma vida. El eslab\u00f3n psicol\u00f3gico es claro y\ns\u00f3lido: la conciencia. Pero no es poderoso; el individuo he chizado o en pecado mortal, pierde el\ncontrol de su vida, la capacidad de elecci\u00f3n, la independencia y la personalidad.  (1950:306)\nSubrayemos entonces estos elementos  para pensar la realidad de muchos enfermos oncol\u00f3gicos y\nlos efectos que la enfermedad y sus distintos momentos causa: p\u00e9rdida del control de la propia\nexistencia y de la capacidad de decidir plenamente, con la consiguiente p\u00e9rdida de independencia y\nde personalidad.\nEl caso  que narra L\u00e9vi-Strauss es c\u00e9lebre para la antropolog\u00eda, por lo tanto expondr\u00e9 un breve\nresumen.\nSu punto de partida, son los trabajos de Cannon y la definici\u00f3n de  \u201cmecanismos fisiol\u00f3gicos\u201d en los\nque se fundamentan las llamadas  muertes por conjuro,  registradas y documentadas ampliamente\npor la investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica. Un individuo al ser consiente de ser objeto de un maleficio, es\npersuadido,  por  las  m\u00e1s  importantes  tradiciones  y  creencias  del  grupo  al  que  pertenece  que\nefectivamente  se  encuentra  condenado.  La  comunidad  en  la  que  existe  y  en  la  que  toma\nconocimiento de qui\u00e9n es, cumple un papel determinante, se retrae, lo trata propiamente como un\ncondenado, como alguien acabado, verdadera fuente de peligro para los dem\u00e1s. La v\u00edctima mientras\ntanto asume su destino como inevitable. El maldito es separado de sus v\u00ednculos familiares y sociales\nen los cuales tomaba conciencia de s\u00ed mismo , las fuerzas conjuradas se dirigen para borrarlo del\nmundo. Del conjurado se apodera un intenso terror que lo obliga a retrotraerse de sus sistemas de\nreferencia y de pertenencia a un grupo.\nAl final el condenado muere, y L\u00e9vi-Strauss en la frase final del trabajo abre todo un programa de\n22investigaci\u00f3n: la integridad f\u00edsica no resiste la disoluci\u00f3n de la personalidad social.\nSubrayo tres elementos como fundamentales:\n\u2022la fuerza de la persuasi\u00f3n  de las creencias y las tradiciones del grupo al que el individuo pertenece.\nEn primer lugar, L\u00e9vi-Strauss indica  la importancia que tiene creer en la magia y la hechicer\u00eda para\nque se produzcan determinados efectos. La creencia en el hechicero, y la importancia de la opini\u00f3n\ncolectiva son fijadas como  campo de gravitaci\u00f3n,  en donde se sit\u00faan las  relaciones  entre los\nparticipantes.\n\u2022Las rupturas y quiebres socio-psicol\u00f3gicos que padece un sujeto al ser apartado moment\u00e1nea o\ndefinitivamente de aquellos lugares en donde se reconoce, en donde toma conciencia de s\u00ed mismo.\nLa comunidad aparece como un campo de influencia fundamental, incluso en el l\u00edmite de hacer\nvivir o morir a una persona.\n\u2022La  importancia  psicol\u00f3gica  del  miedo,  en  este  caso  en  el  l\u00edmite  del  intenso  terror,  y  sus\nconsecuencias en el cuerpo. Citando los trabajos de Cannon demuestra c\u00f3mo el miedo se acompa\u00f1a\nde una intensa actividad del sistema nervioso simp\u00e1tico, quien se desorganiza, pudiendo incluso\nproducirse una reducci\u00f3n del volumen sangu\u00edneo, una ca\u00edda de tensi\u00f3n que puede ocasionar da\u00f1os\nen \u00f3rganos de la circulaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se le agrega la negativa a comer y beber debido a la intensa\nangustia, lo que agrava la situaci\u00f3n. La deshidrataci\u00f3n estimula m\u00e1s al simp\u00e1tico y disminuye la\nsangre.  Cannon  llamaba   trastornos  homeost\u00e1ticos  a  estos  mecanismos  descritos,  llegando  a\ncomparar estos casos con los efectos que se pueden producir en las v\u00edctimas de  bombardeos e\nincluso de operaciones quir\u00fargicas.\n23ANTECEDENTES\nEn  Creencia y eficaci a simb\u00f3lica,  (F. V omero, 2005)  inicio una l\u00ednea de interrogaci\u00f3n sobre la\nimportancia de las creencias en relaci\u00f3n a los procesos de enfermedad y curaci\u00f3n, y sobre sus\nposibles  efectos  de  realidad.   Partiendo  de  una  confluencia  evidente  entre  psicoan\u00e1lisis  y\nantropolog\u00eda afirmo all\u00ed que el hombre produce construcciones, reales y simb\u00f3licas, para atenuar los\nefectos de lo Real y  el malestar que la cultura provoca. Construcci\u00f3n de \u201cartefactos\u201d para enfrentar\nel dolor, el sufrimiento y la muerte, se trata de cubrir de im\u00e1genes y sentidos a la experiencia. All\u00ed\nafirmamos siguiendo a Lacan que el hombre intenta ignorar de este modo lo Real. Las creencias\nreligiosas para Freud, aunque podemos ampliar ese concepto para cualquier forma de creencia,\nsatisfacen dos necesidades humanas b\u00e1sicas: seguridad y consuelo, y por eso las llama ilusiones.\nTambi\u00e9n en ese art\u00edculo quisimos evidenciar la fuerza que los agentes de curaci\u00f3n m\u00e1gico religiosas\npon\u00edan en pr\u00e1ctica, donde la eficacia simb\u00f3lica, seg\u00fan L\u00e9vi-Strauss se sostiene en la creencia\ncompartida por agentes, por enfermos y por la comunidad en general. De este modo se subraya la\nimportancia de las creencias y su fuerza como productora de efectos de realidad , enfatizando que\ncuando  un  conjunto  de  creencias  ocupa  el  lugar  de  la  verdad  para  un  individuo  o  para  una\ncomunidad, obtiene efectivamente un gran poder. Muchos agentes de sanaci\u00f3n  afirmamos en aquel\nmomento, se proponen como seres que pueden intervenir en la fuerza de lo Real, ya sea a trav\u00e9s de\nla posesi\u00f3n de fuerzas especiales, muchas veces como mediadores, o  a trav\u00e9s del uso de sustancias\nque poseer\u00edan un poder m\u00e1gico.2\nL\u00e9vi-Strauss plantea que la cura cham\u00e1nica en primer lugar ten\u00eda eficacia, porque antes que nada,\nera capaz de volver pensable, una situaci\u00f3n dada. Este argumento podemos trasladarlo a la realidad\nde  cualquier  enfermo,  porque  la  primera  eficacia  que  tienen  las  creencias  o  ciertas  pr\u00e1cticas\ncurativas, es volver asimilable una situaci\u00f3n oscura, dram\u00e1tica e inconcebible.\nLuego, (F, V omero, 2006) profundizando estas cuestiones, publico  Resortes  antropol\u00f3gicos de los\ndiferentes procesos de curaci\u00f3n. All\u00ed partimos de las definiciones de F. Laplantine (1999) sobre la\nsociedad  actual,  quien  entiende  que  existe  un  enorme  pluralismo  en  cuanto  la  etiolog\u00eda  y  la\nterap\u00e9utica de las enfermedades, coexistiendo enfoques de apariencia contradictoria en nuestra\ncultura, pero tambi\u00e9n en cada enfermo, de creencias y modelos explicativos. All\u00ed el autor se\u00f1ala la\nimportancia  de  atender  y  estudiar  tanto  los  sistemas  m\u00e9dicos  dominantes,  como  tambi\u00e9n  los\nsistemas m\u00e9dicos dominados o subordinados, y a la vez  otros que aparecen casi como inexistentes\n2En la novela  La mujer justa, (2005, Editorial Salamandra. Barcelona) el escritor Sandor Marai explica c\u00f3mo en\nciertos enfermos se desarrolla la necesidad de creer que frente a su padecimiento, hay un m\u00e9dico, un lugar o un\nremedio que puede con  su padecimiento, que tiene la respuesta y la soluci\u00f3n a su sufrimiento.  \n24o condenados a una posici\u00f3n marginal.   Tambi\u00e9n all\u00ed se\u00f1ala que todas las culturas poseen modelos\nexplicativos  que  se  les  brinda  a  los  miembros  de  la  sociedad,  modelos  para  interpretar  las\nenfermedades y los sufrimientos, construidos, elaborados y teorizados, a la vez que afirma que cada\n\u00e9poca tambi\u00e9n se obsesion\u00f3 con factores espec\u00edficos, con causas pat\u00f3genas determinantes de las\nenfermedades. Cada grupo y m\u00e1s espec\u00edficamente cada individuo, s\u00f3lo retiene un \u201cpeque\u00f1o n\u00famero\nde soluciones\u201d entre todas las posibles. (Laplantine, 1999:44)\nEl autor plantea que existen formas muy dispares de enfermarse y de curarse en las diferentes\nculturas, que las creencias sobre las enfermedades, las representaciones etiol\u00f3gicas var\u00edan seg\u00fan\ncada sociedad y seg\u00fan cada \u00e9poca.  Las representaciones sociales y los diferentes pensamientos\nm\u00e9dicos no pueden separarse de las condiciones sociales en las que se producen y se vivencian,\npero   se singularizan en el individuo.\nValga como ejemplo la comparaci\u00f3n con la cadena de ADN. Los elementos en juego son los\nmismos en todos los humanos, pero individualmente cada sujeto es \u00fanico en el modo en c\u00f3mo se\norganiza.  Del  mismo  modo  las  creencias  y  las  representaciones  sociales,  se  organizan\nindividualmente de manera personal, aun partiendo de los mismos elementos disponibles en la\ncultura en la que cada individuo nace, crece y recibe un universo de significados.\nBasado en Lacan (1995) situamos elementos que  fueron planteados como componentes b\u00e1sicos de\nla cura: el encuentro con un otro que significa algo en su comunidad, un otro presente que propone\nun di\u00e1logo,  que se estructura a trav\u00e9s de una relaci\u00f3n significativa. La presencia en primer lugar, le\nbrinda al enfermo un grado de reconocimiento existencial fundamental y el  di\u00e1logo a su vez\nconvierte al enfermo en un sujeto de enunciaci\u00f3n, proporcion\u00e1ndole un sistema de interpretaci\u00f3n de\nlo Real a trav\u00e9s de un lenguaje. El punto central  es que el individuo sufre y necesita hacer algo con\nsu sufrimiento; los agentes sanadores le proponen al enfermo una respuesta individual y social al\nmismo tiempo,  a ese sufrimiento. Le proporciona al paciente un verdadero sistema de creencias , las\nfuerzas de todo un campo convergen en el paciente. Si el agente sanador y sus creencias tienen\nprestigio, y tiene alguna clase de legitimaci\u00f3n, o instituci\u00f3n, inmediatamente se vuelven poderosas,\nporque se entiende que  lo prestigioso, tiene efectos de poder. All\u00ed enfatizamos  la importancia que\ntiene el prestigio, el lugar social que ocupa un curador y sus sistemas de creencia.\nEn  Lugar social y funci\u00f3n simb\u00f3lica  (F.Vomero, 2008) analizo c\u00f3mo para L\u00e9vi-Strauss la cura\ncham\u00e1nica consiste en proporcionar sentido a la experiencia, que puede alcanzar una forma m\u00edtica.\nA trav\u00e9s de la historia y el recorrido de la c\u00e9lebre historia del cham\u00e1n, Quesalid,  se identifican\nalgunos elementos presentes en las  curas de car\u00e1cter m\u00e1gico religioso. Pero principalmente se trata\nde evidenciar c\u00f3mo el cham\u00e1n, en primer lugar cree que el estado patol\u00f3gico tiene una causa,\nobjetivable y que \u00e9sta, puede ser alcanzada, identificada en primer momento, y en un segundo\ntiempo sobre la que se es capaz de intervenir a modo de soluci\u00f3n. Posee a la vez un sistema de\ninterpretaci\u00f3n, y herramientas que exhibe como un modo de intervenir sobre lo Real.  La afirmaci\u00f3n\n25de que  Quesalid no era un gran cham\u00e1n p orque curaba, sino que curaba porque era un gran\ncham\u00e1n, encierra una enorme importancia ya que se subrayan dos elementos como esenciales: en\nprimer lugar el valor del lugar  que ocupa un agente sanador en su sociedad y sus creencias y el\nvalor cultural que tienen ciertas convicciones, y los efectos que son susceptibles de generar3. La\nllamada cura, afirma L\u00e9vi-Strauss, se produce porque el paciente experimenta un mito vivido, que\nsiguiendo a Proust, como tal, busca interpretar y asumir el tiempo perdido. De este modo, esa\nfunci\u00f3n  humana  fundamental,  la  funci\u00f3n  simb\u00f3lica,  produce  un  mito,  es  decir  un  relato,  una\nnarraci\u00f3n, una historia construida que busca reunir a los hombres bajo un mismo orden de sentido.\nAs\u00ed entendido el mito, buscar\u00eda en primer t\u00e9rmino volver pensable una situaci\u00f3n dada.  \nEs a trav\u00e9s del mito y su enorme poder de persuasi\u00f3n, que el sufrimiento se vuelve algo reconocible,\nse lo incorpora como parte del s\u00ed mismo, en un complejo entramado de significaciones.\nEn resumen, afirmamos en ese momento que  tres efectos est\u00e1n presentes en toda cura: proporcionar\nsentido  social  al  enfermo,  socializar  el  sufrimiento  a  trav\u00e9s  de  una  relaci\u00f3n,  y  proporcionar\nelementos identitarios a los enfermos, aferr\u00e1ndolos a una creencia compartida.\nAfirmo que las creencias sobre lo sano y lo enfermo, sobre lo que cura y sobre lo que enferma,\nconstituyen  verdaderos  misterios  que  es  necesario  investigar.  L\u00e9vi-Strauss  insist\u00eda  en  que  no\nimportaba si aquellas creencias eran o no verdaderas, sino que lo que importaba es que todo el\nmundo cre\u00eda en ellas, y por lo tanto ten\u00edan un estatuto de verdad social, funcionaban como un fondo\nde creencias colectivas.\nMonvoisin, R. Pinsault, N. (2019) resumen la importancia de las creencias en el llamado  efecto\nplacebo, y la producci\u00f3n de efectos de realidad ; all\u00ed afirman que el efecto placebo propiamente no\ncura, pero logra modificar la fisiolog\u00eda,  suprimiendo o adosando s\u00edntomas, actuando en el plano\ngeneral  del  cuerpo,  estando  los  efectos  producidos  y  causalizados  casi  de  un  modo  de\ncondicionamiento b\u00e1sico, produci\u00e9ndose el efecto que se desea y se espera, o se teme.  De este modo\nse entiende que no s\u00f3lo curan los medicamentos, sino tambi\u00e9n la informaci\u00f3n que se le proporciona\na los enfermos. Es decir que todo tratamiento, a\u00fan aquellos de probada eficacia farmacol\u00f3gica para\nmaximizarse, deben acompa\u00f1arse de efecto de t ipo simb\u00f3lico.\nLuego de participar en el estudio de un caso de violencia contra un m\u00e9dico en la ciudad de Salto4,\npubliqu\u00e9 un art\u00edculo titulado: Rupturas sociopsicol\u00f3gicas causada por la enfermedad en la vida de\nlas personas (F, V omero, 2011) en el que enfatizo los efectos desestructurantes y perturbadores que\npuede tener la enfermedad sobre las emociones y el comportamiento de enfermos y de personas\ncercanas.  All\u00ed  nombramos  como  descompensaciones  socio-psicol\u00f3gicas  los  efectos  de  la\nenfermedad en la vida cotidiana.  El caso, que termina en el homicidio de un m\u00e9dico mereci\u00f3 un\n3Este punto ya hab\u00eda sido se\u00f1alado por Marcel Mauss: se busca al mago porque se cree en \u00e9l, se ejecuta una f\u00f3rmula\nporque se tiene confianza en ella. (Mauss,M. 1979:110)4Para una referencia completa del caso ver:  El caso estudiado. Cuadernos del CES. N\u00famero 5. SMU. Montevideo.\n2009. All\u00ed se describen las circunstancias en la que un familiar de un enfermo fallecido, da muerte a un m\u00e9dico.\n26an\u00e1lisis antropol\u00f3gico.\nEn  primer  lugar  quisimos  mostrar  c\u00f3mo  el  episodio  revela  las  complejidades  del  proceso  de\nenfermedad y las repercusiones que puede ocasionar en la subjetividad de enfermos y familiares.\nAll\u00ed insistimos en que se producen verdaderas  rupturas de la cotidianeidad, quiebre de la sucesiva\nserie de acontecimientos sociales de una persona, donde cada individuo es quien es, afectando la\nprogramaci\u00f3n de roles,  la esfera econ\u00f3mica, el tiempo y las decisiones personales. La enfermedad\npuede ocasionar lo que Goffman (1971)  llam\u00f3 una verdadera  mutilaci\u00f3n del yo.\nEnfatizamos   la  afectaci\u00f3n  subjetiva  y  relacional  que  tiene  el  proceso  de  enfermedad  en  las\npersonas,  citando a Mary Douglas (1998), se afirma que toda enfermedad produce en enfermos y\npersonas pr\u00f3ximas,  la siguiente interrogaci\u00f3n:  \u00bfQui\u00e9n tiene la culpa de esto?  En este mismo\nsentido afirma tambi\u00e9n que  culpar y criticar son procesos sociales esenciales y que en todos los\ntemas que tienen que ver con la medicina, los grupos sociales son muy severos en sus an\u00e1lisis y\nconvicciones. Acusaciones en sentido doble: a los propios m\u00e9dicos en su proceder, cuestiones\ndif\u00edciles de asimilar, y al mismo tiempo acusaciones a los enfermos en lo que tiene que ver con sus\nconductas. Tambi\u00e9n Marc Aug\u00e9 (1996)  relata que  pudo encontrarse en su experiencia etnogr\u00e1fica\nentre los Alladian, en la Costa de Marfil, lo que llama investigaciones m\u00faltiples sobre la muerte , la\ninterrogaci\u00f3n sobre el cad\u00e1ver , en donde  antes de dar entierro a un muerto, deben aclararse todas\nlas circunstancias que rodean su muerte. En muchos casos la muerte directamente se responsabiliza\na un determinado motivo, por ejemplo la acci\u00f3n deliberada de un \u201cotro\u201d, a quien verdaderamente se\nlo acusa, quien puede llegar a asumir tal responsabilidad, reconociendo motivos de enemistad,\ncelos, etc. La muerte deb\u00eda ser comprendida como el resultado de actos humanos que pod\u00edan ser\nconflictos remediados a partir de este diagn\u00f3stico post-mortem. Veremos c\u00f3mo, en algunos de los\nrelatos de los pacientes estas categor\u00edas est\u00e1n presentes.\nResumiendo, evidenciamos  c\u00f3mo la enfermedad puede perturbar  la  vida,  el  pensamiento  y la\nafectividad de las personas, c\u00f3mo se puede volver un drama colectivo, y a la vez c\u00f3mo en la\nactualidad los procesos de enfermedad y cura, son vividos a trav\u00e9s de atravesamientos de tipo\ninstitucional, lo que le proporciona una marca que le brinda una gran particularidad.\nDentro de esos contextos, fue necesario  establecer que la enfermedad puede provocar afectos,\npensamientos y conductas en determinadas personas que nunca se producir\u00edan en un contexto de\n\u201cnormalidad\u201d\nEn  Reafirmaci\u00f3n del inter\u00e9s de la Antropolog\u00eda en el Campo de la Salud,  (F. Vomero, 2014)\nsubrayo la importancia del enfoque antropol\u00f3gico para comprender la enfermedad, el sufrimiento y\nla muerte como problemas fundamentales de toda cultura.  Enfatizamos que la antropolog\u00eda deb\u00eda\nser capaz, tanto de operar sobre las distintas conceptualizaciones m\u00e9dicas y sus puestas en acto y los\nm\u00faltiples atravesamientos institucionales que conlleva, as\u00ed como trabajar sobre la experiencia del\nenfermar,  relatada  por  los  propios  enfermos,  revelando  imaginarios,  sentidos,  met\u00e1foras,\n27representaciones mentales y estados emocionales.  Partiendo de L\u00e9vi-Strauss y el valor cultural de\nlos sistemas de creencias y su esclarecimiento de c\u00f3mo opera la funci\u00f3n simb\u00f3lica en el hombre y\nsu fundamental relaci\u00f3n con el cuerpo, el problema de inicio que se revelaba como fundamental era\nesclarecer la complejidad de la problem\u00e1tica de c\u00f3mo lo simb\u00f3lico afecta al cuerpo, y a la vez la\ndial\u00e9ctica de c\u00f3mo las situaciones vividas, los pensamientos y las emociones afectan al cuerpo, y a\nla inversa, c\u00f3mo determinadas afectaciones corporales son susceptibles de producir determinados\nestados subjetivos.\nAfirmamos all\u00ed que toda enfermedad produce met\u00e1foras que son la consecuencia de una operaci\u00f3n\nsimb\u00f3lica que busca en el enfermo reordenar el contexto de existencia, ya que la enfermedad\nquiebra y desordena el mundo, el pensamiento y las emociones.  \nCada cultura tiene un registro de creencias asociadas a las enfermedades que llevan al individuo a\npensar y actuar de determinado modo. En resumen, se propuso que los  enfermos y los agentes\ncurativos,  piensan  las  enfermedades,  pero  la  cultura  en  la  que  viven  ofrece  los  marcos\ninterpretativos.\nLa experiencia del cuerpo y del hombre interpretando la realidad, dejan de ser actos aislados del\nindividuo para convertirse,  en  verdaderas met\u00e1foras de lo social (M. Douglas 1998), expresi\u00f3n\nsimb\u00f3lica de la sociedad misma, o directamente se trata de identificar al cuerpo como materia\nsimb\u00f3lica, como un permanente  campo de proyecci\u00f3n de sentido social (D. Le Bret\u00f3n 2012).  En\neste sentido Bateson (2006) afirm\u00f3 que el hombre siempre intenta imponer a lo real sus propias\nconstrucciones y significaciones.\nSe  realiz\u00f3  una  breve  revisi\u00f3n  de  autores  de  la  Antropolog\u00eda  M\u00e9dica   identificando\nfundamentalmente  que  la  enfermedad  es  una  experiencia  m\u00faltiple   y  plural,  y  al  final  luego\nrevisamos la importancia de evaluar los cambios acontecidos en el campo de la salud, los modelos\nde atenci\u00f3n y la diversificaci\u00f3n del mismo, (S.Romero 2013).\nG. Pizza (2005) define a la Antropolog\u00eda M\u00e9dica como el intento de visualizar c\u00f3mo las distintas\nsociedades humanas  representan y act\u00faan sobre el sufrimiento, afirmando en concordancia con el\nhist\u00f3rico planteo de L\u00e9vi-Strauss, las creencias de los enfermos son un verdadero conocimiento\nproducido, sentido asignado a determinados acontecimientos, que permiten la concordancia entre la\nexigencia intelectual de saber, con la exigencia existencial de cierto \u201corden\u201d en el ser. As\u00ed se logra\nuna suerte de \u201cbuen uso\u201d de la enfermedad.\nComo complemento, en 2014 trabajamos en Ateneo con el programa de Antropolog\u00eda y Salud5\n(FHCE) el caso del joven deportista que mat\u00f3 a su padre en un altercado. All\u00ed analizamos la\nimportancia y gravedad que pueden tener los actos m\u00e9dicos en la vida de las personas, produciendo\nacontecimientos al punto que determinados recorridos de la atenci\u00f3n m\u00e9dica pueden volverse en\n5El Programa de Antropolog\u00eda y Salud, perteneciente al Instituto de Ciencias Antropol\u00f3gicas de la Facultad de\nHumanidades y Ciencias de la comunicaci\u00f3n, funciona desde el a\u00f1o 2004,  coordinado por la Dra. Sonnia Romero\nGorski. Ver: www.antropolog\u00edaysalud.uy.com\n28determinadas personas y bajo ciertas circunstancias, verdaderos actos traum\u00e1ticos,  comprendiendo\nque lo traum\u00e1tico es  una experiencia real que no puede ser  procesada interiormente , ni asimilada\nsimb\u00f3licamente. En el caso del joven futbolista, aguard\u00f3 varias horas una atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica que\nnunca fue brindada, de la que al regresar a su casa y tener una fuerte discusi\u00f3n con su padre, termina\nquit\u00e1ndole la vida al tirarle un objeto. Tambi\u00e9n evidenciamos que al analizar  y compararlo con el\ncaso de la ciudad de Salto reci\u00e9n referido, con sus  notorias  diferencias, puede entenderse que en\nambas situaciones estuvieron ausentes palabras que ofrecieran contenci\u00f3n, que brindaran marcos de\nprotecci\u00f3n,  que  proporcionaran  seguridad  al  pensamiento  y  pudieran  estructurarse  situaciones\nemocionalmente aceptables, como apoyos simb\u00f3licos. En ambos casos prim\u00f3 lo que podr\u00eda definirse\ncomo una  l\u00f3gica administrativa   en detrimento de  las necesidades de asistencia y sobre ciertas\nnecesidades humanas.\nMuchas veces la medicina institucionalizada de nuestra \u00e9poca no es capaz de dar respuesta humana\na estas dos necesidades, y la l\u00f3gica burocr\u00e1tica se impone sobre todo lo dem\u00e1s. Los dos casos\nanalizados,  son dos  situaciones  dram\u00e1ticas  y excepcionales  que muestran  la gravedad  de esas\ncuestiones  cuando  son  llevadas  a  condiciones  extremas.  Diariamente  los  pacientes  expresan\nm\u00faltiples dificultades en estos dos temas planteados, y muchas veces deben resolver en solitario\nesos malestares.\nEn muchas oportunidades, a\u00fan sin soluciones m\u00e9dicas definitivas, ante situaciones extremadamente\ngraves,  brindar trato humano  a los enfermos, puede en definitiva  ser una enorme diferencia.\nEstos dos ejemplos, con sus diferencias y sus aproximaciones, muestran en una situaci\u00f3n tr\u00e1gica y\ncon un desenlace fatal, c\u00f3mo la enfermedad muchas veces se vuelve un drama familiar y social.\nPartimos de entender el proceso de enfermedad como altamente complejo. El estar enfermo se\u00f1ala\nKleinman  (2013) es una experiencia m\u00faltiple que trasciende el sufrimiento f\u00edsico, ya  que la\nenfermedad es una experiencia moral, afectiva, familiar, econ\u00f3mica,  donde existen una serie de\nactos,  gestos,  percepciones  y  representaciones  cargadas  de  sentido,  que  toman  el  mismo  de\ncontextos variables y m\u00f3viles.\nEn resumen, la indicaci\u00f3n de esta amplia serie de antecedentes, que se centr\u00f3 con interrogar el\nestatuto de las creencias y sus efectos reales sobre el cuerpo,  y continu\u00f3 con el estudio de casos\ndram\u00e1ticos en los que determinados sucesos m\u00e9dicos per mitieron analizar c\u00f3mo la relaci\u00f3n m\u00e9dico-\npaciente y c\u00f3mo las comunicaciones m\u00e9dicas verdaderamente tienen  efectos en los pacientes, y\ncontribuyen a  construir los padecimientos,  orient\u00f3 mi inter\u00e9s en situar en un caso concreto, la\nrealidad de enfermos onc ol\u00f3gicos, c\u00f3mo todos esos elementos y sus complejidades ayudaban a\nconstruir la vivencia de la enfermedad , c\u00f3mo los enfermos procesaban mentalmente  esa existencia\nde la enfermedad, pero a la vez reparando en la importancia que poseen los recorridos, es dec ir los\ndistintos tr\u00e1nsitos institucionales  que todo enfermo oncol\u00f3gico debe recorrer, en su calidad de tal y\nque son susceptibles de causar determinados estados subjetivos.\n29EJES DEL TRABAJO.\nMe propuse   trabajar sobre  tres planos, a partir de preguntas concretas:\n1-  \u00bfC\u00f3mo  se  caracteriza  la  experiencia  de  la  enfermedad  oncol\u00f3gica,  desde  el  relato  de  los\nenfermos?\n\u2022Se trata en primer lugar, de describir la vivencia  de la enfermedad y la cura, la afectaci\u00f3n  y sus\nconsecuencias  en la vida cotidiana de las personas. Registrar a su vez los recorridos institucionales\nque un enfermo oncol\u00f3gico debe realizar en su calidad de tal, en los distintos momentos y que se\nevidenciaban c\u00f3mo muy distintos: el tiempo del diagn\u00f3stico, el de los tratamientos, el del alta\nm\u00e9dico,  el de las reca\u00eddas, y en otros casos el de la posibilidad de la muerte misma, la alteraci\u00f3n de\nlos v\u00ednculos familiares y sociales en  general, etc.\n2- \u00bfC\u00f3mo se procesa intelectualmente  la enfermedad?\n\u2022Registrando  la  experiencia  cognitiva  del  proceso  de  la  enfermedad  oncol\u00f3gica,  a  partir  de\nevidenciar   el  trabajo  del  pensamiento  y  las   creencias que  los  mismos  tienen  sobre  su\npadecimiento, sobre sus causas, y sobre la cura y sus distintos momentos.\n3- \u00bfC\u00f3mo es efectivamente la experiencia emocional del padecimiento de c\u00e1ncer?\n\u2022 Me pregunto sobre el lugar que ocupa el miedo como emoci\u00f3n en los pacientes, enfatizando la\nexperiencia  subjetiva  de  la  enfermedad,  la  vivencia  emocional  personal,  en  sus  diferentes\nmomentos.\n30METODOLOG\u00cdA\nM. Aug\u00e9 (2014)  dice que la etnolog\u00eda produce una observaci\u00f3n localizada , y que la antropolog\u00eda\nconstruye un punto de vista m\u00e1s general y comparativo y se\u00f1ala las similitudes del proceder del\netn\u00f3logo y el del psicoanalista, al sugerir la pr\u00e1ctica de la  atenci\u00f3n flotante, como m\u00e9todo de\nimportancia en el trabajo etnogr\u00e1fico y que nada deber\u00eda ser m\u00e1s ajeno al m\u00e9todo del etn\u00f3logo que\nel cuestionario. \nEl m\u00e9todo etnogr\u00e1fico requiere en primer lugar de una presencia prolongada en un lugar . (Fassin,\n2018).\nLa observaci\u00f3n es un m\u00e9todo fundamental que tiene como advert\u00eda Mauss (1971) algunos peligros;\nprimero no debe ser nunca superficial y segundo no debe creerse que se \u201csabe\u201d solo porque algo se\nha visto. Pero a la vez debe quedar claro que el universo de nuestra investigaci\u00f3n son personas en\ncontextos de sufrimiento, lo que exige un posicionamiento \u00e9tico muy claro.\nEse primer momento es el tiempo de hacerse aceptar,  mirar y escuchar.\nTe\u00f3ricamente  hay,  en  el  etn\u00f3logo,  una  capacidad  de  escucha  que  a  veces  lo  confronta  con\ndeclaraciones que quiz\u00e1s no tiene los medios intelectuales para interpretar. Pero su posici\u00f3n, se\nsit\u00faa en el cruce de la simbolog\u00eda social y del imaginario individual. (Aug\u00e9.2014:33)\nPor esta raz\u00f3n lo m\u00e1s importante es la narraci\u00f3n que el paciente elabora, y a partir de la cual da\ncuenta de su vivencia, su experiencia y de su procesamiento interior.\nSe trata del registro de trayectorias personales, entendi\u00e9ndolas como tiempos discontinuos. Para\nconocer a las personas y parte de lo que viven, es necesario que hablen, y a trav\u00e9s de ellos tambi\u00e9n\nhabla la cultura de la que  forman parte. Punto fundamental porque en primer lugar importa o\u00edr las\nhistorias que los sujetos narran, y en este sentido la antropolog\u00eda permite descubrir aspectos de la\nrealidad humana que otras disciplinas no ven. (Men\u00e9ndez, 2012b)\nEntendemos al proceso de investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica como una reflexi\u00f3n \u00fanica y original sobre la\nalteridad, que implica transformaciones personales durante su desarrollo.\nAug\u00e9 refiriendo a Mauss, se\u00f1ala que \u00e9ste insisti\u00f3 en que jam\u00e1s ha habido seres humanos que no\ntuviesen sentido de su individualidad espiritual y corporal, y en cierto modo en nuestras entrevistas\nbuscamos justamente que  eso fuera expresado y de ese modo.\nEl  entrecruzamiento  de  informaci\u00f3n  de  prensa,  noticias  de  importancia,  testimonios  que\ncontinuamente  se  visibilizan,  se  justifica  porque  los  enfermos  actuales  continuamente  utilizan\ninternet y todas las redes sociales  para informarse sobre sus diagn\u00f3sticos y sobre los recorridos que\nle esperan y los tratamientos aconsejables. En cierto sentido tanto m\u00e9dicos como el sistema de salud\ndeben enfrentarse con pacientes que \u201csaben mucho\u201d. Las noticias de c\u00e1ncer, testimonios de famosos\n31que relatan su enfermedad promueven una visi\u00f3n de la enfermedad, estimulan a que los pacientes\ntengan una respuesta subjetiva particular que los aproxima a la curaci\u00f3n.\nPor esta raz\u00f3n registro testimonios de enfermos, noticias de importancia, saber divulgado en las\nredes  sociales,  donde  se  promueve  un  tipo  \u00f3ptimo   de  \u201cactitud  mental\u201d  para  enfrentar  la\nenfermedad.\nDe alg\u00fan modo es necesario, si se quiere comprender al paciente de la actualidad, saber que vive en\nun  mundo  globalizado,  y  que  debemos  situarnos  entre  esa  simbolog\u00eda  social  y  el  imaginario\nindividual, y el punto  de entrecruzamiento  que nos sit\u00faa all\u00ed es justamente la narraci\u00f3n.  \nLa investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica requiere una inmersi\u00f3n en una realidad durante un determinado lapso\nde tiempo.\nDesde el a\u00f1o 2011 trabajo con enfermos oncol\u00f3gicos, observo pr\u00e1cticas m\u00e9dicas, escucho relatos de\ntodos los participantes de los tratamientos oncol\u00f3gicos: pacientes, onc\u00f3logos, enfermeros, cirujanos,\npsic\u00f3logos, personal administrativo, familiares, que diariamente escuchan, interact\u00faan y resuelven\nproblemas a enfermos, a la vez que he sido testigo de m\u00faltiples testimonios, que tratar\u00e9 de reflejar\nen las vi\u00f1etas que se encuentran en este trabajo, donde a pesar de la brevedad, son relatos muy\nintensos y de mucha informaci\u00f3n y  sentido.\nPropongo hacer una descripci\u00f3n de la realidad de los enfermos oncol\u00f3gicos, en t\u00e9rminos de Geertz\n(1986) lo m\u00e1s densa posible , y como descripci\u00f3n etnogr\u00e1fica es al mismo tiempo interpretativa, y\nmicrosc\u00f3pica,  identificando  muchas  veces  cuestiones  muy  peque\u00f1as  o  que  otro  tipo  de\ninvestigaciones pasar\u00eda por alto. Mauss (1971) advert\u00eda en sus Lecciones  que cada detalle que es\npreciso observar implica la apertura de un mundo de estudios posibles .\nLa observaci\u00f3n requiere en primer lugar participar de una realidad, nos encontramos  con personas\nque circunstancialmente se sit\u00faan en un momento cr\u00edtico y dram\u00e1tico.\nLos  componentes distintivos de la investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica, son en primer t\u00e9rmino tener un\nprop\u00f3sito de contraste; segundo, se trata de una b\u00fasqueda de investigaci\u00f3n espec\u00edfica, y tercero debe\nproducir una interpretaci\u00f3n general. (Hymes, 1993) La investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica une esos tres\nelementos, y la entrevista antropol\u00f3gica se define por ser  una conversaci\u00f3n sistematizada que en\nprimer lugar tiene un objetivo, busca registrar una experiencia,  recoger un testimonio personal,\nbusca establecer una narraci\u00f3n, un testimonio oral para describir una realidad y relatar a trav\u00e9s del\nlenguaje,  distintas  situaciones.  La  entrevista  proporciona  riqueza  informativa  a  trav\u00e9s  de\nexpresiones e interpretaciones.\nEn mi trabajo realic\u00e9:\n\u2022entrevistas etnogr\u00e1ficas y registros\n\u2022observaci\u00f3n no-participante\n32\u2022observaci\u00f3n participante\n\u2022an\u00e1lisis  de  documentos,  publicaciones  espec\u00edficas,  noticias,  testimonios  literarios,  revisi\u00f3n  de\np\u00e1ginas web de inter\u00e9s.\n\u2022an\u00e1lisis de material auditivo\n\u2022extensa b\u00fasqueda de material te\u00f3rico.\nSituamos este trabajo en lo que Fassin (1999) llama antropolog\u00eda implicada, es decir proponemos\nuna investigaci\u00f3n que pretende intervenir e influir  en la realidad estudiada por ejemplo a trav\u00e9s de\nla modificaci\u00f3n de pr\u00e1cticas e ideas, y la transformaci\u00f3n de servicios e instituciones. \n33CREENCIAS SOBRE LA ENFERMEDAD Y LA CURA\nEn Bonte-Izard (1996) se resume la importancia de la noci\u00f3n de  creencia para la antropolog\u00eda,\npartiendo desde sus ra\u00edces filos\u00f3ficas,  desde Hume, quien consideraba a la creencia como la m\u00e1s\nenigm\u00e1tica  de  las  operaciones  del  entendimiento  humano.  All\u00ed  se  sostiene  que  en  la  cultura\noccidental la creencia muchas veces m\u00e1s asociada a la experiencia religiosa, evocaba de alguna\nmanera  una  cierta  tensi\u00f3n  entre  la  duda  y  la  fe,  mientras  que  en  las  llamadas  \u201csociedades\nprimitivas\u201d,  m\u00e1s bien se tratar\u00eda de lo que llaman certidumbres tranquilas. (1996:192)\nAdvierten  que al estudiar las creencias de otros, nos implicamos en prohibirnos de antemano la\nposibilidad de reconocer verdades. Dos cosas se  resaltan en ese texto: primero que cada cultura\ncree a su modo, y en segundo t\u00e9rmino se subraya que en nuestra  cultura  coexisten una amplia\npluralidad de creencias y de los modos de creer.\nConsideramos la noci\u00f3n misma de \u201ccreencia\u201d a partir del  texto de Pouillon (1979) quien parte de la\nambig\u00fcedad que en lengua francesa tiene la palabra (tambi\u00e9n la tiene en espa\u00f1ol), en tanto afirma  a\nla vez  una existencia, por ejemplo confianza en el otro  y una representaci\u00f3n de algo. Como\nrepresentaci\u00f3n  de  alguna  cosa,  la  ubica  del  lado  de  la  ideolog\u00eda,  ninguna  creencia  existe\naisladamente, pertenece siempre a un sistema global, articulado, fundado como parte del sistema\ncultural al que se pertenece. En este punto el autor ubica al estudio de las creencias como un objeto\nfundamental de la antropolog\u00eda, porque debe considerarse que para el  creyente que afirma su\ncreencia \u00e9sta es un saber que remite al campo de la verdad.\nTambi\u00e9n Vattimo (2012) identifica las dificultades de la traducci\u00f3n de la palabra creer, en tanto\nexpresi\u00f3n parad\u00f3jica, pues significa a la vez, tener fe, convicci\u00f3n y certeza de algo, y al mismo\ntiempo puede ser un pensamiento que mantiene cierto grado de incertidumbre.\nFrederick  Pellion  (2000) afirma que las creencias funcionan como una garant\u00eda, y en su c\u00e9lebre\ntrabajo sobre la Melancol\u00eda, define al melanc\u00f3lico como alguien que vacila en su creencia, y que\nenferma  por un exceso de verdad, categor\u00eda que podr\u00eda utilizarse para comprender ciertos estados\nde  algunos  enfermos,  definidos  por  ejemplo  como  \u201cdepresivos\u201d,  y  habr\u00eda  que  definir  si   la\nmelancol\u00eda no deber\u00eda identificarse seg\u00fan la ruptura moment\u00e1nea o permanente con un determinado\nsistema de creencias.\nJulia Kristeva (2009) habla de una necesidad de creer  en el ser humano, a la que define como pre-\nreligiosa y que su an\u00e1lisis de alguna manera nos enfrenta a la historia misma de la humanidad.\n...el  ser  hablante  es  un  ser  creyente...  (2009:13),  el  creer  es  definido  como  una  necesidad\nantropol\u00f3gica. Creer no es una suposici\u00f3n, para Kristeva, en el pensamiento religioso o ateo creer en\nalgo es dar por entendido que tengo ese algo por verdadero. As\u00ed definida se trata de una verdad\n34contundente, pero no de aquella que se demuestra en la l\u00f3gica o en la prueba cient\u00edfica,... sino una\nverdad que se me cruza, a la que no se puede no adherir. Subyuga totalmente. Una verdad que se\nentiende como vital, absoluta, indiscutible. (2009:15)\nEsa necesidad de creer, es decir la necesidad de considerar algo por verdadero es en t\u00e9rminos de\nKristeva: ...una verdad que me sostiene, que me hace ser... (2009:15)\nKristeva entonces define la experiencia de la creencia como una certeza incluso de tipo sensorial   e\ninconmensurable.  Una creencia es  ...un fantasma de satisfacci\u00f3n m\u00e1xima y de una necesidad\ninexorable, fatal para la vivencia del sujeto.  (2009:28)\nDerrida (1997) citando a Kant, sostiene  que la creencia salva al hombre de la cosificaci\u00f3n de lo\nreal, y refiriendo a San Agust\u00edn distingue la creencia de la opini\u00f3n; mientras que la primera est\u00e1\nvinculada a la verdad y a la fe, la segunda es un enga\u00f1o de certeza del pensamiento que ignora.\nSostenemos entonces que la antropolog\u00eda aporta a comprender lo que Guigou llama  n\u00facleos de\ncreencias, identificados en toda cultura y tambi\u00e9n en todo sujeto  (Guigou, 2011) a la vez que la\nactividad humana es generadora de creencias productoras  de sentido (Hervieu-Leger, 2005), las\ncreencias producen sentido, pero son vividas en una experiencia subjetiva.\nGorodischer (2012) investig\u00f3 lo que llama la espiritualidad contempor\u00e1nea , encontrando un fuerte\ndeseo de creer al que indica como caracter\u00edstico de la contemporaneidad, y a la vez con una\nb\u00fasqueda de pr\u00e1cticas y creencias que ofrecen principalmente bienestar global y una efectividad\npara combatir y resolver problemas concretos.\nHervieu-Leger en su an\u00e1lisis de las creencias religiosas, materia de la que se ocupa,  plantea  que:\nEs preciso llegar hasta el an\u00e1lisis de las estructuras y de la din\u00e1mica  de este creer religioso\nmoderno, incluyendo no solo las \u201ccreencias\u201d, que son  los objetos ideales de las convicciones\nindividuales  y  colectivas,  sino  tambi\u00e9n  el  conjunto  de  las  pr\u00e1cticas,  comportamientos  e\ninstituciones en las que se encarnan estas creenci as... (2005:13)\nSiguiendo a Michel de Certeu (2006) podemos afirmar que el creyente encuentra en las creencias\nreligiosas un  suelo, una especie de garant\u00eda social y cultural  de encontrarse en el terreno de la\nverdad, pero adem\u00e1s en alguna medida toda creencia proporciona certezas en ese plano.\n35\u00bfQUE ES EL CANCER? DEFINICIONES M\u00c9DICAS.\nSeg\u00fan narra la historia de la medicina, el t\u00e9rmino c\u00e1ncer remite al mism\u00edsimo fundador de la\ndisciplina, Hip\u00f3crates en la antigua Grecia. Para aquellas primeras definiciones se utiliz\u00f3 la palabra\nKarkinos, es decir Cangrejo en griego, y luego bajo la influencia de la cultura romana se us\u00f3 el\nt\u00e9rmino en  lat\u00edn, c\u00e1ncer. El t\u00e9rmino escogido defin\u00eda el parecido en su forma que aquellos primeros\nobservadores identificaban entre la enfermedad y el cangrejo.\nM\u00e1s all\u00e1 de resultar un t\u00e9rmino poco m\u00e9dico, o al menos una verdadera rareza en la nomenclatura\nde las enfermedades, un nombre de un animal,  nunca se modific\u00f3, y si bien durante mucho tiempo\nsu sola expresi\u00f3n  era por s\u00ed misma capaz de aterrorizar a quienes la escucharan, y de producir un\nterrible imaginario asociado en la actualidad como veremos, se insiste en retomar la palabra y\nnormalizarla dentro de la terminolog\u00eda m\u00e9dica.6 Oncolog\u00eda por otra parte, refiere a un t\u00e9rmino muy\nmoderno, del siglo XIX que une la palabra griega Onkos, tumor, y log\u00eda, estudio de.\nR. James (1970) describe de muy buena forma  el estado de situaci\u00f3n de la medicina oncol\u00f3gica de\nlos a\u00f1os sesenta, que se cuidaba mucho de usar la palabra c\u00e1ncer, utilizando en su lugar varios\neufemismos:  transformaci\u00f3n maligna, crecimiento maligno, neoformaciones malignas, tumores,\nenfermedades malignas, procesos malignos,  degeneraci\u00f3n maligna.  Al final incluso confiesa la\nintenci\u00f3n de tal exclusi\u00f3n, justificada por su enorme carga emocional, por las im\u00e1genes que era\ncapaz de generar de terror e incurabilidad,  palabra a la que atribu\u00eda un verdadero poder nefasto, y\ncapaz de generar un gran da\u00f1o.\nLos m\u00e9dicos del Siglo XXI se mostrar\u00e1n, como veremos muy distintos, y buscar\u00e1n un exorcismo de\nla palabra c\u00e1ncer.\nC\u00e1ncer es entonces el nombre dado a una enfermedad que se caracteriza por una  descontrolada\nmultiplicaci\u00f3n celular , en donde se puede producir una invasi\u00f3n de tejidos y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de un\nproceso llamado met\u00e1stasis, las c\u00e9lulas tumorales pueden iniciar un viaje  a trav\u00e9s del cuerpo por\nv\u00eda sangu\u00ednea  y el sistema linf\u00e1tico y arribar a distintos \u00f3rganos.\nSe trata  entonces de un exceso de c\u00e9lulas llamadas malignas , de una reproducci\u00f3n descontrolada de\nc\u00e9lulas, dividi\u00e9ndose velozmente, produciendo un fen\u00f3meno verdaderamente enigm\u00e1tico, alterando\n6El Instituto del C\u00e1ncer (INCA) fue creado en el a\u00f1o 2009, sustituyendo al Instituto de Oncolog\u00eda, y ajustando su\nnomenclatura a a la consolidaci\u00f3n del t\u00e9rmino c\u00e1ncer. En el a\u00f1o 1913 se inaugura el Instituto  de Radiolog\u00eda dentro\nde la Universidad de la Rep\u00fablica, y se autoriz\u00f3 por ley el transporte de material radioactivo desde Europa,\ninstituci\u00f3n pionera en el cono sur. En los a\u00f1os 60 se produce una renovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, con la obtenci\u00f3n de un\nequipo generador de rayos por un acelerador de electrones circular llamado betatr\u00f3n pionero en  Am\u00e9rica Latina, al\nque concurr\u00edan a utilizarlo pacientes de Argentina, Chile y Brasil, que se encontr\u00f3 en uso hasta los a\u00f1os ochenta.\nHoy el INCA es un centro de referencia nacional en la atenci\u00f3n a enfermos de c\u00e1ncer de usuarios de ASSE, Salud\nP\u00fablica.http://www.inca.gub.uy/index.php/institucional/mision-valores-objetivos ..  Hoy  puede  afirmarse  que  en\nt\u00e9rminos generales, el Uruguay es un pa\u00eds desarrollado oncol\u00f3gicamente, brindando a sus pacientes una atenci\u00f3n de\nprimer nivel.\n36la propia esencia de la vida y la muerte.\nSeg\u00fan A.V\u00e1zquez: el c\u00e1ncer es una enfermedad provocada por una alteraci\u00f3n o mutaci\u00f3n gen\u00e9tica :\nse  producen  cambios  en  las  c\u00e9lulas-que  provocan  que  ellas  no  mueran-  y  que  generan  el\ncrecimiento de c\u00e9lulas patol\u00f3gicas. (2019:27)\nPara V\u00e1zquez (2019) el c\u00e1ncer entonces est\u00e1 por un lado asociado a la herencia gen\u00e9tica, las\nmutaciones heredadas, pero tambi\u00e9n a las mutaciones que se producen en las c\u00e9lulas a lo largo de\nnuestra vida. La enfermedad en s\u00ed misma implica el desarrollo de c\u00e9lulas que no poseen otra funci\u00f3n\nm\u00e1s que reproducirse a diferencia de las c\u00e9lulas normales que s\u00ed tienen una funci\u00f3n espec\u00edfica.\nSeg\u00fan las definiciones de  American Cancer Society7, el c\u00e1ncer puede originarse en cualquier parte\ndel cuerpo, y debe ser definida no como una sola enfermedad.  Barrios y Garau (2017) definen al\nc\u00e1ncer seg\u00fan la American Cancer Society como:\n...un grupo de enfermedades caracterizado por el crecimiento descontrolado y propagaci\u00f3n de\nc\u00e9lulas anormales. Si este proceso no es controlado, puede resultar la muerte del paciente. El\nc\u00e1ncer  es  habitualmente  causado  tanto  por  factores  externos  (tabaco,  agentes  qu\u00edmicos,\nradiaciones,  e  infecciones)  como  por  factores  internos  (mutaciones  heredadas,  hormonas,\ncondiciones  inmunol\u00f3gicas  y  mutaciones  que  pueden  ocurrir  como  consecuencia  del  propio\nmetabolismo. (2017:12)  Adem\u00e1s que  los m\u00faltiples tipos de c\u00e1ncer son muy dis\u00edmiles en sus modos\nde desarrollarse y diseminarse.\nDe un modo muy general, hay diferencias en la velocidad de crecimiento y tambi\u00e9n en los modos en\nc\u00f3mo se despliegan en el cuerpo. De esta manera hay tumores de crecimiento r\u00e1pido y los hay de\ncrecimiento lento,  a la vez que algunos tienen un alto poder de met\u00e1stasis, mientras que otros no.\nEn algunos casos lo mejor es la cirug\u00eda y en otros  lo mejor es la quimioterapia y/o la radioterapia.\nEn otros casos los m\u00e9todos se complementan. Se identifica qu\u00e9 tipo de c\u00e1ncer tiene el paciente,\nprincipalmente  identificando  el  tipo  de  c\u00e9lulas  que  lo  conforma  a  trav\u00e9s  de  un  examen\nanatomopatol\u00f3gico, y a partir de all\u00ed se establece qu\u00e9 tipo de tratamiento es el m\u00e1s eficaz.\nFrente  a  un  enfermo  lo  primero  que  debe  saberse  m\u00e9dicamente  es  qu\u00e9  tipo  de  tumor  es  el\nidentificado y luego qu\u00e9 grado de propagaci\u00f3n tiene la enfermedad y d\u00f3nde se origin\u00f3. Establecer\nen qu\u00e9 etapa  se encuentra la enfermedad oncol\u00f3gica es una prioridad m\u00e9dica, orden\u00e1ndose en\netapas de 1-4, siendo el estadio 4 el de mayor gravedad.\nTratamientos principales:\n\u2022Cirug\u00eda para extraer el tumor canceroso o al menos reducirlo. No todos los c\u00e1nceres pueden ser\noperables, incluso hay tumores en los que es contraproducente la intervenci\u00f3n quir\u00fargica, hay\ntumores que se \u201cincendian\u201d luego de la intervenci\u00f3n, seg\u00fan una contundente expresi\u00f3n m\u00e9dica.\n7La American C\u00e1ncer Society fue fundada en el a\u00f1o 1913 a impulso de Rockefeller. Posee un sitio en espa\u00f1ol que\nbrinda informaci\u00f3n de calidad sobre la enfermedad y su estado en  Am\u00e9rica Latina, busca trabajar sobre prevenci\u00f3n e\ninformar sobre los mejores tratamientos disponibles. Es un buen sitio para identificar ideas generales sobre la\nenfermedad y c\u00f3mo pensarla y procesarla, y a la vez ofrece ayuda para los enfermos como albergues de hospedaje\nen caso de necesitarlos y tambi\u00e9n voluntarios.\n37\u2022Quimioterapia;  se trata del uso de medicamentos para matar c\u00e9lulas cancerosas o al menos para\nreducir o detener su multiplicaci\u00f3n.  Hay tratamientos intravenosos y hay otros que se toman v\u00eda\noral. Es muy importante definir el momento de realizar el tratamiento quimioter\u00e1pico, ya que en\nalgunas ocasiones se realiza antes que la cirug\u00eda en caso de defin\u00edrsela, y en otros se realiza en\nforma  post-operatoria.  Se  los  denomina  tratamientos  adyuvantes.  Seg\u00fan  A.V\u00e1zquez  (2019)  el\nobjetivo  de la quimioterapia post operatoria es esterilizar el cuerpo de c\u00e9lulas que puedan haber\nquedado en el organismo en el lugar de la intervenci\u00f3n, o que hayan podido emigrar a otras partes.\nSi se realiza antes de la operaci\u00f3n se busca claramente reducir el tumor o incluso eliminarlo.\n\u2022Radioterapia, que puede combinarse con las otras dos terap\u00e9uticas. Muy indicado para determinada\nclase de tumores. La radioterapia se utiliza para matar a las c\u00e9lulas en el tiempo de la divisi\u00f3n\ncelular,  atacando  el  potencial  descontrolado  de  reproducci\u00f3n  de  las  c\u00e9lulas  tumorales.  Est\u00e1\nespecialmente indicada para los tumores m\u00e1s agresivos.\nAlgunos tratamientos incluyen los tres procedimientos, otros por el contrario pueden utilizarlos en\nforma combinada o solitaria. Hay pacientes que solamente reciben quimioterapia, o solamente\nradioterapia, y otros cirug\u00eda.\nAlgunos datos de inter\u00e9s.  \n\u2022El c\u00e1ncer es seg\u00fan las definiciones de la OMS8 (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud la  segunda\ncausa de muerte en el mundo. En el a\u00f1o 2015 se produjeron en el mundo 8,8 millones de muertes.\n\u2022El 70 por ciento de las muertes ocurren en pa\u00edses con ingresos medios  y bajos.\n\u2022Seg\u00fan establece la p\u00e1gina de la OMS, alrededor de un  tercio  de muertes de c\u00e1ncer se debe a\nalguno de los cinco principales factores de riesgo identificados por la oncolog\u00eda como: obesidad,\nmala alimentaci\u00f3n, falta de actividad f\u00edsica, tabaco y alcohol.\n\u2022La detecci\u00f3n tard\u00eda  y la falta de diagn\u00f3sticos y tratamientos es a nivel mundial uno de los\nproblemas fundamentales a los que se enfrenta la medicina.\n\u2022El c\u00e1ncer pulmonar es lejos el que m\u00e1s muertes causa,   sumados  a los del sistema digestivo.\n\u2022La OMS  y distintas organizaciones m\u00e9dicas orientadas a la oncolog\u00eda, como varias publicaciones\nen la materia han identificado m\u00faltiples  agentes cancer\u00edgenos.\nExiste  una larga lista de posibles agentes cancer\u00edgenos, que muchas veces alcanzan notoriedad,\ncomo la carne procesada y el caf\u00e9. La OMS establece que hay tres categor\u00edas de agentes externos,\nque se suman a los factores gen\u00e9ticos. Cancer\u00edgenos f\u00edsicos : radiaciones ultravioletas e ionizantes.\nCancer\u00edgenos qu\u00edmicos : por ejemplo a trav\u00e9s del amianto, sustancias presentes en el humo de\n8Ver,  https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/cancer , p\u00e1gina oficial de la Organizaci\u00f3n Mundial de la\nSalud (OMS), donde se encuentra informaci\u00f3n  actualizada  del  estado  de  situaci\u00f3n mundial de la enfermedad\noncol\u00f3gica.\n38tabaco o en distintos alimentos o en el agua, por ejemplo el ars\u00e9nico. Cancer\u00edgenos biol\u00f3gicos , a\ntrav\u00e9s de bacterias, virus o par\u00e1sitos.\n\u00bfQU\u00c9 ES UNA C\u00c9LULA TUMORAL?\nLos ep\u00edtetos con que se ha bautizado a la c\u00e9lula tumoral son infinitos y no precisamente demasiado\namables. Se la reconoce como aberraci\u00f3n de la naturaleza, la gran traidora, la degenerada, el\noctavo pasajero, -es decir  alien-, la mutante, la silenciosa o la maligna, entre muchas otras\ndenominaciones. Pe ro, de vez en cuando, los nombres utilizados demuestran cierta admiraci\u00f3n y es\nllamada la inmortal, la resistente, la tenaz, la invulnerable o la indetectable. En el fondo, todas\nestas acepciones definen a la c\u00e9lula tumoral como un fen\u00f3meno que tiene tanto  de magn\u00edfico como\nde mortal. (Germ\u00e1, J. 2016:147)\nSeg\u00fan Germ\u00e1 no puede establecerse hist\u00f3ricamente el origen de la c\u00e9lula tumoral pero fueron\nidentificados restos de la enfermedad en trabajos paleontol\u00f3gicos.\nHISTORIA\nSeg\u00fan define Germ\u00e1 el verdadero poder del c\u00e1ncer s\u00f3lo pudo manifestarse con plenitud, al alcanzar\nla humanidad una poblaci\u00f3n suficientemente longeva. Afirma que como tema m\u00e9dico es a fines del\nsiglo XIX que el c\u00e1ncer empez\u00f3 a tener una visibilidad mayor, mayores publicaciones, alcanzando\nuna explosi\u00f3n luego de la segunda guerra mundial.  Para Germ\u00e1 es en los genes donde se encuentra\nla \u00faltima verdad de la enfermedad,  y su cura definitiva.\nCitando a Douglas Hanahan y a Robert A. Winberg, describe las principales caracter\u00edsticas que\nhacen a la c\u00e9lula tumoral algo tan particular, caracter\u00edsticas que la vuelven algo muy especial y\ndif\u00edcil:\n\u2022Su gran capacidad de hacerse de un lugar, multiplicarse y nutrirse en el \u00f3rgano al que pertenece.\n\u2022Su posibilidad de trasladarse y volver a multiplicarse en otras partes del cuerpo.\n\u2022Su gran capacidad de camuflarse en el organismo, para evitar ser detectada y eliminada por el\nsistema inmunol\u00f3gico del enfermo.\nLa c\u00e9lula tumoral es una c\u00e9lula sofisticada y compleja, se encuentra conectada a su entorno como\ncualquier otra c\u00e9lula:\nEl motor principal de las mutaciones celulares causantes del c\u00e1ncer es la propia evoluci\u00f3n. Se dice\nque  \u201cnada  cambia  si  todo  sigue  igual\u201d,  y  precisamente  en  el  intento  evolutivo  continuo  de\nadaptarse al medio, algunas c\u00e9lulas sufren mutacion es, algunas beneficiosas para el ser vivo y\notras que pueden generar, si se perpet\u00faan, la aparici\u00f3n de un tumor. A diario, miles de estas c\u00e9lulas\npotencialmente peligrosas son eliminadas por nuestros mecanismos inmunitarios bien entrenados,\n39hasta que, por  diferentes motivos, una o un peque\u00f1o grupo de ellas son capaces de subsistir y\ndesarrollar m\u00e1s tarde un c\u00e1ncer. Este equilibrio de g\u00e9nesis y destrucci\u00f3n de c\u00e9lulas potencialmente\nmalignas se desplaza hacia el primer factor con mayor facilidad cuantos m\u00e1s p ilares antic\u00e1ncer se\ndeterioran. (Germ\u00e1, J. 2016:152)\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, la investigaci\u00f3n gen\u00e9tica ha dado grandes resultados en el conocimiento de la\nbiolog\u00eda tumoral, pudi\u00e9ndose discriminar una amplia diversidad all\u00ed donde todo parec\u00eda homog\u00e9neo.\nEsto tambi\u00e9n mejor\u00f3 la especificidad de los f\u00e1rmacos, mejores  ajustes  y selecciones  al poder\ndiscriminar  los tumores. En este sentido, al identificar que  no existen dos tumores con perfiles\nmoleculares id\u00e9nticos, se comienza a desarrollar lo que se conoce actualmente como medicina\npersonalizada.\nSalaverry (2013) reconstruye el curso hist\u00f3rico del c\u00e1ncer. En primer t\u00e9rmino define el origen\ngriego del t\u00e9rmino Karkinos, como un concepto que no s\u00f3lo defin\u00eda a la enfermedad que luego se\ndefini\u00f3 como c\u00e1ncer, sino que englobaba adem\u00e1s a las \u00falceras en general.\nSeg\u00fan  describe  lo  que  llama  hallazgos  de  la  paleopatolog\u00eda ,  ser\u00eda  posible  encontrar  ciertas\nevidencias de la presencia de lesiones que revelar\u00edan la existencia de la enfermedad desde hace 150\nmil a\u00f1os, pero el testimonio que permanece es el que puede hallarse en el tejido \u00f3seo. Esos mismos\nestudios revelar\u00edan tambi\u00e9n que se trat\u00f3 siempre de una enfermedad poco frecuente, y que habr\u00eda\nempezado a tomar impulso a partir del siglo XVII.\nEn la Grecia cl\u00e1sica como vimos, es con Hip\u00f3crates que resultan las primeras descripciones de la\nenfermedad, y el tratamiento solamente pod\u00eda restringirse a lo local o al uso de ciertas plantas seg\u00fan\ndefine Salaverry (2013). La medicina le debe a Galeno el haber dedicado un texto exclusivamente  a\nlos tumores, utilizando el t\u00e9rmino de tumor, onkoi, cuya causalidad estaba ligada a la alteraci\u00f3n de\nla bilis negra.\nSalaverry contrapone el desarrollo europeo en el medioevo, con el mundo \u00e1rabe. Mientras que en el\nprimero, debido a la influencia del cristianismo, la medicina griega considerada pagana, seg\u00fan\nSalaverry combinaba una desvalorizaci\u00f3n del cuerpo, y una visi\u00f3n milagrista de la salud, por lo que\nson muy pocas las referencias a descripciones cl\u00ednicas en la \u00e9poca. Por el contrario el mundo \u00e1rabe\nretoma a la medicina griega y su idea de expulsi\u00f3n de los humores malignos, a trav\u00e9s de la\nintervenci\u00f3n quir\u00fargica, el uso del fuego y sangr\u00edas.\nEl  per\u00edodo  renacentista  no  habr\u00eda  aportado  demasiado  a  la  comprensi\u00f3n  occidental  de  la\nenfermedad, las intervenciones  de barberos en forma de cauterizaciones lograba alcances  muy\nlimitados.  Seg\u00fan  Salaverry   comienza  un  nuevo  per\u00edodo  naturalista  en  el  siglo  XVII  dando\ncomienzo a la medicina moderna, al desarrollo de la anatom\u00eda, al descubrimiento de la circulaci\u00f3n\nde  la  sangre,  al  mundo  microbiano.  En  el  siglo  XVIII  ya  se  encuentra  el  c\u00e1ncer  claramente\ndiferenciado como enfermedad y su tratamiento incluye el uso de plantas medicinales, y comienzan\na ver la luz teor\u00edas que intentan explicarlo.\n40Salaverry cita el caso de la explicaci\u00f3n en 1775 de Percival Pott quien relacionaba  la presencia del\nc\u00e1ncer del escroto y el polvo de carb\u00f3n entre los ni\u00f1os deshollinadores, tambi\u00e9n la teor\u00eda de\nRudolph Virchow que en 1855 formula que si toda c\u00e9lula proviene de otra c\u00e9lula, eso mismo deb\u00eda\nocurrir con las c\u00e9lulas tumorales, etc. Se inicia as\u00ed toda una narrativa.\nDurante el siglo XIX Salaverry insiste en que el auge de la cirug\u00eda impuso en el pensamiento\nm\u00e9dico el \u00e9nfasis en la cauterizaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n existieron otros m\u00e9todos, entre los que\ndetalla, pastas elaboradas con mercurio y ars\u00e9nico, otros preparados basados en \u00e1cidos minerales,\ncomo el n\u00edtrico, y el sulf\u00farico, potasa, cal s\u00f3lida, cloruro de zinc que pod\u00edan ser susceptibles de\ncausar un gran sufrimiento.\n \nC\u00c1NCER E INMUNIDAD.\nSeg\u00fan Germ\u00e1, dos \u00e1reas ser\u00e1n definitivamente claves para resolver la relaci\u00f3n c\u00e1ncer e inmunidad:\nprimero el estudio profundo de los mecanismos utilizados por las c\u00e9lulas tumorales para evitar la\nacci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico, y segundo establecer las fortalezas y debilidades de la inmunidad\nde un paciente con respecto al tumor.\nC\u00c1NCER Y ESTR\u00c9S.\nLa idea de que la melancol\u00eda pudiera ser causa de c\u00e1ncer ya estaba presente en Galeno, y tuvo cierta\npopularidad despu\u00e9s, ampli\u00e1ndose a las diversas pasiones humanas. Germ\u00e1 cita a John Burrows un\nm\u00e9dico ingl\u00e9s, quien en 1783, afirm\u00f3 que las pasiones dolorosas debilitan en general y predisponen\nal c\u00e1ncer. Es en la d\u00e9cada del 80 del siglo XX donde se desarroll\u00f3 m\u00e1s esta idea con la obra de\nBahanson quien describi\u00f3  mecanismos a trav\u00e9s de los cuales el c\u00e1ncer podr\u00eda ser causado por el\nestr\u00e9s: acciones directas sobre el sistema nervioso central, alteraciones hormonales que provocar\u00edan\nuna depresi\u00f3n de la inmunidad. Respuestas emocionales inadecuadas ante situaciones adversas de la\nvida,  que  el  organismo  intentar\u00eda  resolverlas  generando  alteraciones  hormonales  y  en\nneurotransmisores que  ayudar\u00edan al desarrollo de neoplasias.\nM\u00faltiples  investigaciones  se  orientaron  para  fijar  la  relaci\u00f3n  estr\u00e9s-c\u00e1ncer,  pero  a\u00fan  ning\u00fan\nresultado ha sido definitivo. Aun as\u00ed es una idea sugestiva y omnipresente en la narrativa actual.\nPero la idea de que determinados caracteres o personas fueran m\u00e1s vulnerables a determinadas\nenfermedades o afectaciones, es una idea muy antigua, que la psicolog\u00eda tom\u00f3 de las pr\u00e1cticas\nreligiosas. Seg\u00fan analiza Foucault (1996),  Sat\u00e1n mismo eleg\u00eda a sus v\u00edctimas por fragilidad, ten\u00eda\npredilecci\u00f3n por aquellos  cuya  voluntad pod\u00eda vulnerar con mayor facilidad, entre los que se\ndestacaban, las mujeres, los melanc\u00f3licos, y los insensatos; luego se producir\u00e1 seg\u00fan afirma, una\nmedicalizaci\u00f3n de la experiencia religiosa.\nFoucault propuso que la medicina fuera analizada desde su funcionamiento social, es decir ir mucho\nm\u00e1s all\u00e1 de la propia figura del m\u00e9dico, sino especialmente el saber en juego, y los modos de sus\n41pr\u00e1cticas: Cada cultura define de una forma propia y particular el \u00e1mbito de los sufrimientos, de\nlas  anomal\u00edas,  de  las  desviaciones,  de  las  perturbaciones  funcionales,  de  los  tras tornos  de\nconducta  que  corresponde  a  la  medicina,  suscitan  su  intervenci\u00f3n  y  le  exigen  una  pr\u00e1ctica\nespec\u00edficamente adaptada.  (Foucault, M. 1996:21)\nZamora (2014) resume algunas de las ideas m\u00e1s importantes de la actual concepci\u00f3n de la relaci\u00f3n\nentre el estr\u00e9s y las enfermedades, describiendo respuestas al estr\u00e9s, percepciones de elementos\nestresores,  respuestas  inmediatas  y  respuestas  a  largo  plazo,  y  especialmente  las  complejas\nrelaciones entre el sistema inmunol\u00f3gico, el universo end\u00f3crino y las diversas enfermedades.\nLa psicolog\u00eda se ocup\u00f3 tempranamente del c\u00e1ncer,  y seg\u00fan Dur\u00e1-Iba\u00f1ez (2000) es en los a\u00f1os\nsetenta que la especialidad psiconcol\u00f3gica inicia su desarrollo mas intenso, pero indican que hacia\nlos a\u00f1os cincuenta,  la psicolog\u00eda  produce estudios en los   que predomina la asociaci\u00f3n de los\ndistintos tipos de personalidad con diferentes c\u00e1nceres.  Ideas que si bien se han abandonado, han\nsobrevivido folklorizadas en determinadas creencias.\nEn los a\u00f1os sesenta, la psicolog\u00eda oncol\u00f3gica se ocupa de los enfermos terminales y su final.\nEs a partir de los a\u00f1os setenta indican las autoras, que la psicolog\u00eda se ajusta al nuevo entendimiento\nm\u00e9dico de la enfermedad, y pasa a comprenderla como una enfermedad cr\u00f3nica y sist\u00e9mica, m\u00e1s\nque  local  regional,  y  la  sobrevida  de  los  pacientes  reorienta  los  intereses  de  la  disciplina\ndirigi\u00e9ndose a  ayudar para  que los pacientes logren adaptarse a la enfermedad.\nSeg\u00fan estas autoras, lo m\u00e1s relevante de la psicolog\u00eda aplicada a la oncolog\u00eda en los a\u00f1os setenta\nser\u00e1,  asegurar  las  adherencias  a  los  tratamientos,  disminuir  los  efectos  secundarios   de  las\nquimioterapias, y facilitar la adaptaci\u00f3n de los enfermos a su enfermedad. (2000:28)\nLuego en los a\u00f1os ochenta, comenzar\u00e1 a subrayarse la importancia de los factores sociales de la\nenfermedad, h\u00e1bitos, y sobre todo en los enfermos, insistir en la importancia de los apoyos sociales.\nEn su art\u00edculo, Dur\u00e1-Iba\u00f1ez resumen algunas de las ideas b\u00e1sicas de la psicolog\u00eda aplicada al\nconocimiento de la enfermedad oncol\u00f3gica.\nSe subraya citando a diversos autores, que la psicolog\u00eda aporta el esclarecimiento de  que existen\npersonalidades  que ser\u00edan propensas al c\u00e1ncer: depresivas, desamparados, personas con escaso\napoyo  emocional,  afectos  negativos,  pobres  en  expresividad  emocional.   All\u00ed  indican  que  la\ndepresi\u00f3n fue el primer afecto destacado como caracter\u00edstico de los enfermos de c\u00e1ncer por la\npsicolog\u00eda,  por ejemplo en pacientes enfrentados a duelos personales.  \nHab\u00eda incluso estudios en los que la ausencia de buenas relaciones con los padres podr\u00edan ser un\npredictor del c\u00e1ncer.  Y al final la llamada afectividad negativa ser\u00e1 la estrella de la explicaci\u00f3n de\nla personalidad propensa al c\u00e1ncer: personas  con dificultad en expresar sus emociones negativas,\ncomo la ira o la c\u00f3lera, la agresividad, definidas como contrarias a la ben\u00e9fica expresividad de\nemociones positivas como el amor el cari\u00f1o y la solidaridad. (2000:30) De este modo se sugiere que\nesa  inexpresi\u00f3n,  era  susceptible  de  producir  la  enfermedad,  es  decir  que  el  tumor  mismo  se\n42constru\u00eda con esas emociones negativas, que no lograban en el enfermo, encontrar una v\u00eda de\nexpresi\u00f3n aceptable y saludable.\nCitando  los  trabajos  de  Da-Shih  y  Silberfarb  (1988)  asumen  sus  conclusiones:  los  factores\nemocionales y psicol\u00f3gicos si act\u00faan sobre la enfermedad lo hacen como potenciadores, m\u00e1s que\ncomo iniciadores de la enfermedad, el estr\u00e9s podr\u00eda ser m\u00e1s bien un acelerador de la enfermedad.\nResumiendo las diversas series de trabajos en psicolog\u00eda oncol\u00f3gica, citando a Moorey y Greer\n(1989) establecen la cl\u00e1sica distinci\u00f3n entre los distintos modos de enfrentamiento de la enfemedad\npor parte de los pacientes. All\u00ed identifican cinco modos caracter\u00edsticos:\n\u2022esp\u00edritu de lucha.\n\u2022Negaci\u00f3n.\n\u2022fatalismo o aceptaci\u00f3n estoica.\n\u2022Indefensi\u00f3n.\n\u2022preocupaci\u00f3n ansiosa.  \nEl enfermo de c\u00e1ncer vive la enfermedad de un modo particular. Piensa la enfermedad, interpreta,\nbusca un sentido a lo que est\u00e1 padeciendo.  Luxardo (2008) identifica que muchos enfermos ya\n\u201csab\u00edan \u201c que estaban enfermos, o de alg\u00fan modo intu\u00edan estar enfermos, lo sospechaban, mientras\nque otros a\u00fan ante las evidencias m\u00e9dicas, pero sin visibilidad objetiva, no aceptan y de alguna\nmanera niegan la  enfermedad. Tambi\u00e9n define  que dos  tipos  de explicaciones  son las  que se\nencuentran en mayor medida: la enfermedad fue causada por el propio sujeto,  y la segunda la\nenfermedad  aparece  en  la  vida  de  la  persona.  En  la  primera  explicaci\u00f3n,  la  enfermedad  es\nsubjetivizada, forma parte del propio enfermo, a partir de circunstancias o de padecer ciertos\nexcesos, como emociones intensas, resentimientos o algunas frustraciones. La segunda explicaci\u00f3n\npor el contrario identifica a la enfermedad como algo ajeno y circunstancial en la vida del enfermo,\nquien siente que no tiene nada que ver con \u00e9l y tampoco con algo que se vivi\u00f3 o se hizo.\nUn lugar importante tiene en su opini\u00f3n el lugar de la afectaci\u00f3n corporal, ya sea a trav\u00e9s de\ncirug\u00edas, radioterapia o quimioterapia. En este sentido el \u00f3rgano  donde se localiza el tumor y el\nestadio de la enfermedad, son dos factores fundamentales. En muchos casos estos tratamientos son\nlos responsables del estado corporal del enfermo, que produce los elementos f\u00edsicos que identifican\nla enfermedad y la hacen vivible para los otros. Muchos enfermos manifiestan un terror a la\nquimioterapia de tal envergadura que se niegan a hacerla, y seg\u00fan identifica Luxardo, es en la\nquimioterapia donde los pacientes suelen identificar el momento de mayor sufrimiento corporal.\nOtros pacientes sin embargo expresan un terror absoluto a la cirug\u00eda, en sus distintos momentos, a la\nanestesia, a la inconciencia, al dolor, al per\u00edodo posterior.\nSubraya  tambi\u00e9n  que  en  la  enfermedad  oncol\u00f3gica,  a  diferencia  de  lo  que  sucede  con  otras\nenfermedades,   los  enfermos  no se definen   desde la  enfermedad,  a\u00fan a pesar  de su posible\n43cronicidad. La vivencia m\u00e1s bien es de que el c\u00e1ncer,  se \u201ctiene\u201d, no se \u201ces\u201d.\nLuxardo (2008) tambi\u00e9n identifica que seg\u00fan la localizaci\u00f3n tumoral, la enfermedad es capaz de\nsuscitar estados subjetivos diferentes y compromete la vivencia de la misma. El c\u00e1ncer de mama y\nsus dificultades especiales en las mujeres, en la afectaci\u00f3n de la maternidad, en la sexualidad, en\nhombres los efectos por ejemplo del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y los temores asociados al compromiso de la\nsexualidad, y por ejemplo el c\u00e1ncer de colon, los temores a la colostom\u00eda y el compromiso de la\nalimentaci\u00f3n y las dificultades de la funci\u00f3n excrementicia y su visibilidad, con las situaciones\ncomplejas y dif\u00edciles de manejar especialmente a nivel social. Para muchos enfermos la visibilidad\nde esa funci\u00f3n, el tratamiento de lo que popularmente los enfermos llaman \u201cla bolsita\u201d se vuelve un\nproblema irresoluble y de intensa angustia. En este sentido, yo mismo pude registrar pacientes que\nexpresaban lo inaceptable del desenlace de la colostom\u00eda, muchos de los cuales expresaron ideas\nsuicidas o que incluso preferir\u00edan morir.\n44ONCOLOGIA DEL SIGLO XXI.\nPara comprender c\u00f3mo piensan los pacientes la enfermedad, es necesario tambi\u00e9n comprender\nc\u00f3mo la piensan los m\u00e9dicos y c\u00f3mo se la comunican a los enfermos. Buena parte de c\u00f3mo los\npacientes afrontan el proceso de la enfermedad y la cura, es el resultado de c\u00f3mo y qu\u00e9 se les\ncomunica a modo de informaci\u00f3n y fundamentalmente las expectativas que el m\u00e9dico tiene y\ntrasmite.\nCuando los m\u00e9dicos  definen a la enfermedad, la localizan, la describen y luego trazan un plan\nterap\u00e9utico, le brindan al paciente una verdadera cartograf\u00eda mental para orientarse, para ubicarse y\npara  trazar  acciones  posibles.  Lo  que  comunican  al  paciente,  y  el  modo  en  qu\u00e9 lo  hacen  es\nconstructora de la respuesta del paciente.\nPor este motivo, este material que presentaremos en donde algunos de los principales onc\u00f3logos\nnacionales, socializan el conocimiento actual de la comprensi\u00f3n de la enfermedad, naturaliza a la\nenfermedad, la introduce en el amplio campo de las enfermedades normales. Y como complemento,\nel modo en que lo hacen, refuerza el contenido.\nPor estos motivos, es muy importante visibilizar c\u00f3mo se construyen profesionalmente y c\u00f3mo\nsocializan  y trasmiten su saber, su pr\u00e1ctica y sus vidas normales, c\u00f3mo presentan a la enfermedad y\na la cura oncol\u00f3gica.\nAnteriormente definimos la importancia de las creencias y la necesidad humana de entendimiento\nde  lo  que  sucede.  Cada  cultura  brinda  significados  y  marcos  interpretativos,  y  en  nuestras\nsociedades la medicina cient\u00edfica es qui\u00e9n define a trav\u00e9s del diagn\u00f3stico de la enfermedad, quien\nconfiere existencia real a lo patol\u00f3gico. Para poder comprender, tomar decisiones y mantener la\nintegridad y orientaci\u00f3n de los actos, el paciente necesita y reclama el saber m\u00e9dico como \u201cel saber\nde la enfermedad\u201d.\nLos m\u00e9dicos son sin duda uno de los m\u00e1s importantes difusores de creencias, representaciones e\nideas sobre las enfermedades y sobre las terap\u00e9uticas, pero adem\u00e1s son agentes muy importantes en\nla construcci\u00f3n de las narrativas sobre las enfermedades y sus curas. Los pacientes podr\u00e1n apelar a\nuna gran cantidad de recursos alternativos, pero el eje de la cura pasa por la biomedicina cient\u00edfica,\nque es absolutamente determinante sobre la conducta de los enfermos.\nEn el a\u00f1o 2014 el laboratorio Roche public\u00f3 un libro titulado:  50 a\u00f1os de la Oncolog\u00eda en el\nUruguay en el que recoge una veintena de testimonios, en entrevistas, de algunos de los onc\u00f3logos\nm\u00e1s  destacados  del  medio  local,  en  donde  expresan  las  concepciones  m\u00e9dicas  actuales  de  la\nenfermedad, y c\u00f3mo creen debiera pensarse y actuarse sobre la misma. Se trata de un testimonio\n45muy importante, porque propone una puesta a punto de la actualidad de la oncolog\u00eda, disciplina que\nse ha transformado notablemente en los \u00faltimos a\u00f1os.\nEl texto  posee adem\u00e1s un gran valor testimonial, porque se trata, como dice la Editorial del libro,\nque no tiene una firma personal sino que la asume el propio laboratorio, de entrelazar las historias\npersonales  de  los  onc\u00f3logos,   sus  vidas   particulares  con  sus  actividades  profesionales;  las\nfotograf\u00edas que encabezan cada entrevista son por dem\u00e1s elocuentes y muy significativas. Las\npreguntas van y vienen, sobre los or\u00edgenes personales en la especialidad, lo que piensan del estado\nactual de la medicina oncol\u00f3gica,  pero a la vez buscan mostrar el lado subjetivo de cada uno de\nellos, que incluyen  preguntas acerca de sus vidas familiares, sus intereses,  ubic\u00e1ndolos en un m\u00e1s\nall\u00e1 de la medicina, en sus vidas diarias,  describiendo sus hobbies, mostr\u00e1ndolos en sus vidas\nnormales, y de alg\u00fan modo desdramatizando el ejercicio de la oncolog\u00eda y por a\u00f1adidura, a la\nenfermedad misma.\nLas fotos en algunos casos poseen un gran valor metaf\u00f3rico. Un m\u00e9dico vestido de boxeador,  otro\nse encuentra piloteando un avi\u00f3n; otros sonrientes en equipos de trabajo,  rodeados de sus nietos,\nbrindando  conferencias, realizando viajes personales, participando en actividades de divulgaci\u00f3n\nsocial de oncolog\u00eda, en la habitual consulta m\u00e9dica, delante de t\u00edtulos obtenidos en el exterior,\nrealizando canotaje, posando con pinturas de su autor\u00eda, otro posa como hincha de Uruguay en un\npartido mundialista, otro junto con autos cl\u00e1sicos,  otro haciendo ciclismo, en el campo, en la playa,\ncon artistas de rock, posando con pizzas en una larga mesa a la espera de agasajar  a sus amigos.\nTodos aparecen felices y sonrientes. Se trata de ofrecer un grupo de personas optimistas y positivas.\nResumiremos algunos de los conceptos m\u00e1s importantes expresados en esa publicaci\u00f3n.  \nINICIOS DE LA ONCOLOG\u00cdA URUGUAYA\nAbre la serie de entrevistas, un reconocido onc\u00f3logo nacional fallecido muy poco tiempo despu\u00e9s, y\nmuy querido por sus colegas, el Dr. Ignacio Mus\u00e9, quien estuvo a cargo durante muchos a\u00f1os de la\nC\u00e1tedra de Oncolog\u00eda M\u00e9dica de la Facultad de Medicina, por lo que fue responsable de formar\ngran parte de los cuadros oncol\u00f3gicos de la Medicina de la actualidad. La foto que acompa\u00f1a la\nmisma es del propio m\u00e9dico, solo, en el Monte L\u00edbano, la tierra de sus abuelos, de la que habla con\norgullo  y  admiraci\u00f3n.   Su  relato  tiene  un  valor  hist\u00f3rico  para  reconstruir  la  historia  de  los\ntratamientos oncol\u00f3gicos en el pa\u00eds:  Cuando egres\u00e9 como m\u00e9dico, la Oncolog\u00eda M\u00e9dica como\nespecializaci\u00f3n no se reconoc\u00eda en Uruguay ni en otros pa\u00edses. Reci\u00e9n en la d\u00e9cada del 70 se\nintroduce en Estados Unidos. Puntualmente en Montevideo, los centros oncol\u00f3gicos ten\u00edan un\nfuerte componente de radioterapia.  (2014:5)  El v\u00ednculo  con  la  medicina  francesa reorienta la\noncolog\u00eda desde la f\u00edsica  hacia la biolog\u00eda y la medicina cl\u00ednica. Describe que aquellos primeros\nm\u00e9dicos  franceses  ten\u00edan  preponderantemente  formaci\u00f3n  en  hematolog\u00eda  pero  que  estaban\nempezando a reorientar su especialidad hacia ciertos tipos de tumores. En el a\u00f1o 1975 el Prof.\n46Helmut Kasdorf separa la radioterapia de la radiolog\u00eda, y crea un departamento independiente que\nya adopta el nombre de Oncolog\u00eda, pero sigue siendo la radioterapia el eje central. Define que la\nmisma Oncolog\u00eda M\u00e9dica a\u00fan no hab\u00eda nacido, y junto a otros m\u00e9dicos \u00e9l mismo empez\u00f3 a elaborar\nla construcci\u00f3n de esa \u00e1rea.  Al terminar la dictadura y la intervenci\u00f3n universitaria, se reestructura\nel Departamento de Oncolog\u00eda dividiendo dos servicios, uno de Radioterapia oncol\u00f3gica a cargo de\nTabar\u00e9 V\u00e1zquez (dos veces Presidente de la Rep\u00fablica, en los per\u00edodos 2005-2010, 2015-2020), y la\nparte de Oncolog\u00eda M\u00e9dica a cargo del propio Mus\u00e9 quienes en un per\u00edodo de m\u00e1s de una d\u00e9cada\nformaron las primeras generaciones de onc\u00f3logos, creando la base de la disciplina con m\u00e1s de 100\nprofesionales.\nSe  lograron  avances  importantes  como,  por  ejemplo,  protocolos  nacionales,  de  diagn\u00f3stico,\ntratamiento y seguimiento de todas localizaciones tumorales, las que fueron aprobadas por la\nDirecci\u00f3n General de Salud. Se ha logrado un formu lario terap\u00e9utico \u00fanico en c\u00e1ncer para el\nsector p\u00fablico y privado. Es decir el sector p\u00fablico y privado tienen la misma cobertura. Se ha\nlogrado incorporar al Fondo Nacional de Recursos (FNR) medicamentos de alto costo, es decir\nmejorar el acceso al medic amento. Hemos logrado imponer en el Uruguay la obligatoriedad del\nPapanicolaou y la mamograf\u00eda en el carn\u00e9 de salud. Son avances muy importantes tambi\u00e9n en el\n\u00e1rea de la prevenci\u00f3n. (2014:6)\nDescribe un modelo uruguayo muy equitativo y describe el estado actual de la enfermedad y los\ntratamientos:\nEl c\u00e1ncer se cura en un alto porcentaje. Tanto m\u00e1s y con menos p\u00e9rdidas cuanto m\u00e1s precozmente\nse  hace  el  diagn\u00f3stico.  La  tasa  de  curabilidad  en  pacientes  de  c\u00e1ncer  ha  ido  creciendo\nprogresivamente y la cifra glob al en adultos anda alrededor del 55 % y alcanza un 75% en los\ntumores pedi\u00e1tricos. Cuando un enfermo oncol\u00f3gico no se puede curar tenemos tratamientos que\nprolongan  la  vida  significativamente  y  con  buena  calidad.  Finalmente,  los  pacientes  que\ninevitablemente se van a morir son contenidos por excelentes estructuras de cuidados paliativos\n(2014:8).\nLuego, le toca el turno a la Dra. Graciela Sabini, otra de las pioneras en el desarrollo de la\nespecialidad, quien explica la alta tasa de mortalidad de c\u00e1ncer en nuestra poblaci\u00f3n, caus\u00e1ndola en\nel envejecimiento, teniendo un perfil epidemiol\u00f3gico muy similar al de los pa\u00edses desarrollados.\nComo uno de los principales avances destaca la formaci\u00f3n de recursos humanos y no solamente\nm\u00e9dicos, sino todo el equipo de salud. Y afirma cuando se trata de pensar a la poblaci\u00f3n:\nEl c\u00e1ncer tiene entre la poblaci\u00f3n, dentro de la cual estamos incluidos los m\u00e9dicos, una especie de\nmito-tab\u00fa. La enfermedad c\u00e1ncer se percibe como sin\u00f3nimo de muerte, de sufrimiento. Est\u00e1 la idea\nde que para qu\u00e9 vamos a gastar en c\u00e1ncer si igual se mueren. Es un error. Con ese criterio no\ntendr\u00eda que gastarse en pacientes con diabetes porque no se curan para siempre, tampoco en\nenfermos cardiovasculares, o en asm\u00e1ticos. Hay que considerar que existe n altas probabilidades de\n47curaci\u00f3n  de c\u00e1ncer  y  lo m\u00e1s  importante  es  que todos  los  tratamientos, a\u00fan en los  enfermos\ndiseminados, tienden a prolongar la sobrevida. Si bien a veces no se curan s\u00ed se logran vidas de\na\u00f1os. El c\u00e1ncer se ha transformado en una e nfermedad cr\u00f3nica. (2014:13)\nLa Dra. Isabel Alonso otra referente de la Oncolog\u00eda Nacional,  describe que la realidad de la\ndisciplina en el Uruguay ha cambiado notablemente en los \u00faltimos a\u00f1os, definiendo al c\u00e1ncer como\nuna enfermedad m\u00e1s... hablamos con el pa ciente de expectativas a largo plazo. Hay que tratar de\ndesvincular la palabra c\u00e1ncer con la de dolor y muerte. Estos conceptos est\u00e1n muy arraigados en\nla gente. Si a  uno le diagnosticaban c\u00e1ncer, se percib\u00eda que luego ven\u00eda el dolor  y por \u00faltimo la\nmuerte... (2014:30)\nHay pacientes que uno los ve sentados y se da cuenta que van a andar mal. Uno ve que se enfrenta\na la enfermedad de \u201ccapa ca\u00edda\u201d. En cambio en aquellos pacientes que de alguna forma le restan\nimportancia  la enfermedad, que la enfrentan como una  m\u00e1s, tienen  mejores perspectivas. En el\nPereira hab\u00eda una se\u00f1ora con c\u00e1ncer de cuello uterino que ten\u00eda un mal pron\u00f3stico y sobrevivi\u00f3\nmucho m\u00e1s de la expectativa que ten\u00edamos. La fuerza la sacaba del hecho que ten\u00eda que pelear por\nsus  hijos.  Es  importan te  cu\u00e1nto  pone  el  paciente  de  su  parte,  para  poder  pelear  contra  la\nenfermedad y poder sobrevivir m\u00e1s y con buena calidad de vida. (2014:30)\nLA ONCOLOG\u00cdA EN EL INTERIOR DEL PA\u00cdS.\nEl Dr. Buglione subraya en su entrevista la importancia de la llegada al interior del pa\u00eds de la\noncolog\u00eda,  que  lamentablemente  fue  m\u00e1s  lenta.  Destaca  como  una  de  las  innovaciones  m\u00e1s\nimportantes del \u00faltimo tiempo, la creaci\u00f3n de los llamados Hospitales de D\u00eda, espacios centralizados\ncon un personal dedicado a la especialidad oncol\u00f3gica y  a la atenci\u00f3n de estos pacientes. Los\nenfermos reciben all\u00ed asistencia m\u00e1s confortable . Tras una pregunta del entrevistador, insiste en que\nun  30 %  de  los  c\u00e1nceres  son  curables  y otro  porcentaje similar  de  enfermos  tienen  tumores\n\u201cmanejables\u201d, con perspectivas de que evolucionen a largo plazo.\nLA DERROTA DEL CANCER\nLa Dra. Alicia Carnelli afirma:\nLos pacientes en alg\u00fan momento pueden recaer. Cuando un paciente ve que responde bien al\ntratamiento me pregunta, \u00bfestoy curado?, yo les digo. \u201cno podemos decirte que est\u00e1s curado, vas a\ntener  que  controlar  la  enfermedad  de  por  vida  pero  si  recaes  no  te  preocupes  porque  hay\nmedicaci\u00f3n\u201d.   Definitivamente,  el  c\u00e1ncer  hoy  por  hoy  es  una  enfermedad  cr\u00f3nica.  Tiene\ntratamiento. Hay primera, segunda, tercera y cuart a l\u00edneas. (2014:49)\nLa Dra. Lili\u00e1n D\u00edaz ante la pregunta de si se podr\u00e1 vencer el c\u00e1ncer, expresa:\nLlegar\u00e1 el momento en que venceremos al c\u00e1ncer. En muchas enfermedades oncol\u00f3gicas se logran\ncuraciones... Algunos profesionales sostienen que el c\u00e1ncer jam\u00e1s podr\u00e1 curarse, pero que ser\u00e1\n48una enfermedad cr\u00f3nica. Esta afirmaci\u00f3n no la comparto.  El entrevistador le se\u00f1ala que est\u00e1\nbrindando un panorama muy alentador, a lo que le responde:\n...Y tiene que ser as\u00ed. Soy biol\u00f3gicamente optimista. Para seguir adelante en esta especialidad es\nimportante tener presente los pacientes  que evolucionaron bien. (2014:62)\nAl Dr. Roberto Lagomarsino, lo presentan piloteando un avi\u00f3n militar, y bajo el t\u00edtulo: El c\u00e1ncer en\nla mira de un \u201ccaza\u201d.  (65)  Se trata de una narraci\u00f3n  sobre la experiencia de un m\u00e9dico que\nadem\u00e1s es militar, miembro de la Fuerza A\u00e9rea.\nEl Dr. Ra\u00fal Gab\u00fas cree tambi\u00e9n que se puede hablar de cura, y no solo de remisiones completas o\ncuras cl\u00ednicas, pero debe apuntarse a lo que llama \u201ccura biol\u00f3gica\u201d. Enfatiza que la investigaci\u00f3n\ndebe orientarse a  encontrar la alteraci\u00f3n molecular que causa la enfermedad.\nMuy interesante  resulta   la  imagen  y  el  t\u00edtulo  que  acompa\u00f1a  a  Wilson  Golomar.  Vestido  de\nboxeador, con casco y guantes puestos, y en posici\u00f3n de pelea, a su lado en letras grandes, la mejor\nmet\u00e1fora que el boxeo puede formular y que no necesita explicaci\u00f3n: No podemos tirar la toalla.\nAll\u00ed define:\nEl boxeo me ayud\u00f3 a moldear el car\u00e1cter, a combinar mente fr\u00eda y sangre caliente, elementos\nfundamentales en otros \u00f3rdenes de la vida y sin dudas en mi trabajo de onc\u00f3logo donde uno se\nenfrenta a situaciones dif\u00edciles...  Algunas veces a los pacientes que est\u00e1n en un tratamiento de\nquimioterapia les hablo en t\u00e9rminos box\u00edsticos: Esto es una pelea y no est\u00e1s solo. Nuestro rival es\nel c\u00e1ncer: La pelea es a 10 rounds, llevamos cuatro y vamos  ganando pero tenemos que dar\nbatalla hasta el final. No podemos tirar la toalla!! Esto dicho en un lenguaje sencillo aunque\nparezca incre\u00edble, en algunos casos, aumenta la aceptaci\u00f3n de los tratamientos oncol\u00f3gicos y fe en\nlo que hacemos. (2014:77).\nCAMBIOS EN LA PERCEPCI\u00d3N DE LA ENFERMEDAD.\nEl Dr. Pedro Kasdorf, define:\nHubo muchos avances pero es distinta la percepci\u00f3n de la gente sobre los mismos. Nosotros (los\nm\u00e9dicos  onc\u00f3logos)  nos  mara villamos  con  un  mont\u00f3n  de  avances  que  muchas  veces  no\nnecesariamente repercuten en las tasas de curaci\u00f3n de la enfermedad. Hemos mejorado mucho en\nt\u00e9rminos de calidad de vida, en las secuelas de los tratamientos pero globalmente hablando las\ntasas de curaciones tuvieron una mejora pero no fue espectacular. El p\u00fablico general quiere saber\nsi se cura o no se cura. Por supuesto que para el enfermo darle una mejor calidad de vida es\nimportante. Pero la poblaci\u00f3n en general lo que mide es si se cura o no... La v isi\u00f3n que tiene la\npoblaci\u00f3n general del c\u00e1ncer no es la misma que ten\u00eda hace 30  o 40 a\u00f1os. De cualquier manera es\nuna visi\u00f3n m\u00e1s negativa que la de quienes estamos directamente involucrados con la enfermedad.\n(2014:80)\nTambi\u00e9n pone el \u00e9nfasis en que los enfermos han vencido muchos miedos y misterios sobre la\n49enfermedad, que en su mayor\u00eda conocen la importancia de lo que padecen, conocen mucho m\u00e1s a su\nenfermedad, y pone el \u00e9nfasis en la forma de comunicarles a los enfermos el diagn\u00f3stico, lo que\neval\u00faa como  determinante.\nPor  \u00faltimo,  cierra  la  entrevista  describiendo  c\u00f3mo  el  paracaidismo,  le  aporta  el  grado  de\npsicoterapia necesaria para metabolizar el estr\u00e9s que la oncolog\u00eda le genera.\nEl Dr. Gabriel Krygier, especialista en c\u00e1ncer de mama, afirma:\nCuando  uno  se  enfrenta  con una paciente  con  c\u00e1ncer  de  mama, lo primordial  es  definir  un\ntratamiento personalizado. Hay m\u00faltiples opciones de tratamiento en el c\u00e1ncer de mama, pero lo\nm\u00e1s importante es que el onc\u00f3logo se esfuerce por identificar el mejor tratamiento p ara esa\npaciente.  Y  cuando  digo  tratamiento  no  me  refiero  solamente  a  la  mejor  droga,  a  la  mejor\nradioterapia, a la mejor cirug\u00eda, a la mejor hormonoterapia y al mejor blanco molecular, sino a un\nabordaje integral para la recuperaci\u00f3n de la persona en m\u00falt iples aspectos, como ser a nivel\npersonal,  familiar,  de  pareja,  psicoemocional  as\u00ed  como  su  reinserci\u00f3n  en  el  campo  laboral.\n(2014:85)\nInsiste en la necesidad de ver y tratar al c\u00e1ncer como una enfermedad cr\u00f3nica que tiene distintos\nmomentos. Y cierra la entrevista subrayando la importancia que tiene la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente\npara tratar la enfermedad:\nEstoy convencido que una mejor conducci\u00f3n y adherencia al tratamiento radica en establecer una\nbuena relaci\u00f3n con el paciente, y me refiero  a una relaci\u00f3n profe sional basada en el respeto y la\nconfianza mutua. Particularmente en mi disciplina, la paciente tiene que sentir que la relaci\u00f3n es\nfluida que permite un intercambio genuino. El m\u00e9dico tiene que ser accesible, tolerante y asumir un\nfirme apoyo al inicio, d urante, y despu\u00e9s del tratamiento. En cierta manera, el m\u00e9dico debe ser un\ndepositario de la confianza del paciente. (2014:87)\nLa Dra. Gabriela Morales define el papel actual de la percepci\u00f3n de la gente sobre la enfermedad y\nel papel de la medicina al difundir y diseminar una nueva percepci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer:\nLa gente est\u00e1 m\u00e1s informada. Tiene menos miedo a lo que es la oncolog\u00eda. Antes hab\u00eda un tab\u00fa\nmucho m\u00e1s grande con respecto a la enfermedad. Incluso, hasta para consultar en los estadios\nprecoces. Hay un cambio cultural en la percepci\u00f3n del c\u00e1ncer. La educaci\u00f3n que impuls\u00f3 la\nComisi\u00f3n Honoraria de la Lucha contra el C\u00e1ncer y que difunden los medios ayud\u00f3 mucho.\n(2014:93)\nEL NUEVO M\u00c9DICO Y EL NUEVO PACIENTE.\nEl Dr. Roberto Notejane pone el \u00e9nfasis en que debe trabajarse en la formaci\u00f3n humana de los\nm\u00e9dicos y prepararlos para enfrentar situaciones dif\u00edciles, ensayando una teor\u00eda sobre las causas de\nla enfermedad:\n...debe haber un avance en la atenci\u00f3n integral al paciente. Estamos acostumbrados a tratar el\n50cuerpo  la gran mayor\u00eda de las veces no es lo \u00fanico que est\u00e1 enfermo. Aquello que la mente no\npudo resolver es el cuerpo el que paga el costo enfermando. Si ante una situaci\u00f3n de esa naturaleza\nno se toman las precauciones necesarias, se dan las condicionantes para qu e en la historia del\nindividuo  aparezca un evento  org\u00e1nico  de  enfermedad,  una somatizaci\u00f3n,  cuya  manifestaci\u00f3n\npuede ser  un tumor. (2014:105)\nLuego cierra la entrevista considerando la importancia de estar abiertos a los aportes de otras\nculturas, y relata la importancia de sus viajes por la India y China.\nEl Dr. Mario Varangot  tambi\u00e9n  habla del estigma social, del error de asociar c\u00e1ncer con la muerte:\nSabemos que en un grupo dado muchos se curar\u00e1n pero no quienes lo har\u00e1n. Todav\u00eda no tenemos\nherramientas para conocer el pron\u00f3stico individual de cada paciente.\nLa calidad de vida del paciente tambi\u00e9n depende  de c\u00f3mo procesa esta nueva realidad en su vida.\nY aqu\u00ed pesa la percepci\u00f3n social... Una persona que se entera que tiene un c\u00e1ncer cree que ya tiene\nla causa de muerte definida, y esto rotundamente no es as\u00ed para much\u00edsimos pacientes. (2014:128)\nESTADO Y SITUACI\u00d3N DE LA ONCOLOG\u00cdA.\nEn el a\u00f1o 2018, Roche vuelve a publicar un nuevo libro, esta vez revisando y redefiniendo el estado\nde situaci\u00f3n de la oncolog\u00eda en el mundo y en el Uruguay, en tanto actualizaci\u00f3n del saber sobre la\ncomprensi\u00f3n de la enfermedad y a la vez la realidad de los medicamentos disponibles y el estado de\nlas curaciones.  Repite el modelo de la entrevista, pero esta vez se trata solamente de un enfoque\ncient\u00edfico, al que agrega encuestas de percepci\u00f3n de temas oncol\u00f3gicos en la poblaci\u00f3n general\nuruguaya.\nEn los m\u00faltiples testimonios, algunas variables se repiten, a pesar de que la variedad de especialistas\nque trabajan en la oncolog\u00eda es notoria,  especialmente el mensaje de positividad y entusiasmo\nacerca del control que tiene en la actualidad la oncolog\u00eda sobre el c\u00e1ncer,  que seg\u00fan establece\nLuongo, puede llegar en algunos casos al control del 50 % de los enfermos. Afirmo que todos estos\ntestimonios trasmiten un mensaje insistente,   proponer e imponer una nueva concepci\u00f3n de la\nenfermedad, fundamentalmente a trav\u00e9s de la insistencia en  la idea de que el c\u00e1ncer  tiene cura para\nmuchos casos,  apuntando nuevamente  al cambio de   la percepci\u00f3n de m\u00e9dicos y pacientes sobre la\nenfermedad y su desarrollo, lo que busca  dos cosas:  cambiar la conducta de los pacientes en\nrelaci\u00f3n a la enfermedad , y especialmente influir en las emociones que es capaz de generar , ya que\nidentifican que estos dos elementos son fundamentales a la hora de adherir a los tratamientos.\nPartiendo del  supuesto  de que los  m\u00e9dicos  saben que las  creencias  de los  enfermos  sobre  la\nenfermedad y la cura, y los estados an\u00edmicos que predominan en los pacientes son determinantes en\nel desenvolvimiento de toda patolog\u00eda, se propusieron influir positivamente y determinarlos para\nmejorar las posibilidades m\u00e9dicas.\nDonde las respuestas m\u00e9dicas a\u00fan no encuentran soluciones definitivas, los investigadores que\n51testimonian para el libro, buscan transmitir tranquilidad, optimismo, entusiasmo y postivismo, hay\nque tener paciencia, insistir que el camino que se est\u00e1 transitando es el correcto,  \u201cse est\u00e1 cerca\u201d.\nTodos se\u00f1alan que parte de la clave de la derrota de la enfermedad, se basa en la eficacia de un buen\nfuncionamiento  de  la  prevenci\u00f3n,  el  diagn\u00f3stico  precoz,  y  los  tratamientos  oportunos  y\nespecialmente, la pretensi\u00f3n de que tanto m\u00e9dicos como pacientes, identifiquen al c\u00e1ncer como una\nenfermedad cr\u00f3nica. Se considera que de suceder esto, se producir\u00eda un gran cambio cultural, pasar\nde pensar, que un paciente diagnosticado con la enfermedad, era un sujeto condenado a muerte y\ndesahuciado, a la idea  de que la cura es posible,  idea sobre la que debe insistirse y que debe\nimponerse.\n52EL CANCER EN LA ACTUALIDAD, EN EL URUGUAY Y EL MUNDO.\nBarrios y Garau (2017) analizan la epidemiolog\u00eda del c\u00e1ncer en el Uruguay y el mundo. All\u00ed\nidentifican que debido a lo que llaman una transici\u00f3n demogr\u00e1fica-epidemiol\u00f3gica , el c\u00e1ncer hoy es\nhoy a nivel global, una de las principales causas de muerte,  esper\u00e1ndose  que los casos aumenten\nen el mundo de 14 millones en el a\u00f1o 2012, a 20 millones en el a\u00f1o 2030, y que adem\u00e1s  2/3 de esos\ncasos suceder\u00e1n en pa\u00edses no desarrollados. Describen que en el Uruguay se diagnostican 13000\ncasos  nuevos  todos  los  a\u00f1os, falleciendo  8000 pacientes  por esta  causa anualmente, y que el\nUruguay posee una incidencia de la enfermedad similar a los pa\u00edses llamados desarrollados, pero sin\nembargo con un \u00edndice de mortalidad m\u00e1s elevado.\nSituado por los autores como uno de los desaf\u00edos m\u00e1s importantes de la salud de nuestro tiempo, el\nc\u00e1ncer, afirman, es el resultado de haber cambiado el perfil epidemiol\u00f3gico a partir del cual las\nenfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas se volvieron la principal causa de muerte, a partir de que el\nprogreso m\u00e9dico  mejor\u00f3 la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades, las mejoras en la\ncalidad de vida, por lo que la expectativa de vida mejor\u00f3 ampliamente.\nEn  su  trabajo  sostienen  que  nuestro  pa\u00eds  va  en  camino  de  conformar  el  perfil  de  un  pa\u00eds\ndesarrollado, pero a\u00fan no lo tiene plenamente. Se espera que mundialmente el c\u00e1ncer contin\u00fae su\nprogreso  como enfermedad prevalente debido a la universalizaci\u00f3n del modo de vida occidental,\ntransformando los perfiles epidemiol\u00f3gicos a nivel global.\nA nivel global, los c\u00e1nceres de mama, pr\u00f3stata, colo-rectal y pulm\u00f3n son amplia mayor\u00eda. En\nUruguay  sumamos dos c\u00e1nceres como el de cuello uterino y el de es\u00f3fago como muy importantes,\nque son m\u00e1s frecuentes en los pa\u00edses menos desarrollados, lo que seg\u00fan afirman, le da al perfil\nuruguayo un car\u00e1cter  mixto.\nA nivel mundial establecen que en el a\u00f1o 2012, fueron diagnosticados 12 millones de personas con\nla enfermedad, 8 millones murieron y 32 millones de personas se encontraban enfermas de c\u00e1ncer.\nEn nuestro pa\u00eds se convirti\u00f3 en la segunda causa de muerte desde hace unos a\u00f1os, pero seg\u00fan\nafirman Barrios, Garau (2017), las tasas de mortalidad reflejan decrecimiento en la estad\u00edstica\nglobal del pa\u00eds.\nA.V\u00e1zquez  (2019)  resume  la  situaci\u00f3n  oncol\u00f3gica  actual  definiendo  que  hoy  se  muere\nevidentemente menos gente que antes   invirtiendo  los datos de d\u00e9cadas anteriores insistiendo en\nque el futuro del c\u00e1ncer es acentuar ese perfil, en tanto se volver\u00e1 una enfermedad muy presente\nentre los seres humanos debido a las condiciones de vida y  la prolongaci\u00f3n de la misma que se ha\nalcanzado en los \u00faltimos tiempos, proceso que seguir\u00e1 acentu\u00e1ndose, pero en calidad de enfermedad\n53cr\u00f3nica curable y en muchos pacientes se lograr\u00e1 controlarla.\nEn ese texto, A.V\u00e1zquez resume de buen modo el estado actual de la oncolog\u00eda en el Uruguay, sus\ndefiniciones m\u00e9dicas, los tratamientos disponibles, la comprensi\u00f3n de la naturaleza misma de la\npatolog\u00eda, el estado de la comprensi\u00f3n de las causas y por lo tanto el \u00e9nfasis propuesto sobre la\nprevenci\u00f3n de la misma a trav\u00e9s del seguimiento de conductas espec\u00edficas. A la vez describe los\nefectos de la enfermedad en los propios enfermos y la actitud m\u00e9dica que se deber\u00eda tener para el\nmanejo de los pacientes.\nCANCER Y G\u00c9NERO.\nLa relaci\u00f3n del c\u00e1ncer y el g\u00e9nero, se ha identificado como significativa, pero al mismo tiempo\nmuchos autores indican que a\u00fan no ha sido  suficientemente investigada. Resulta un problema muy\ninteresante las formas en qu\u00e9 los g\u00e9neros procesan  la enfermedad, partiendo del hecho indudable de\nque  existen  c\u00e1nceres  que  \u00fanicamente  padecen  mujeres  y  otros  que  son  caracter\u00edsticos  de  los\nvarones.   \nDie Trill (2015) investiga c\u00f3mo afecta psicol\u00f3gicamente el c\u00e1ncer en mujeres y en el transcurso de\nlos tratamientos que requiere,  tomando en cuenta principalmente lo que define como  fuentes\nimportantes de identidad femenina (2015:3) como el pelo y los senos, por p\u00e9rdidas o mutilaciones\ngenerando alteraciones en la percepci\u00f3n y realidad del cuerpo, y produciendo un estr\u00e9s particular.\nIdentifica  reacciones psicol\u00f3gicas muy frecuentes en mujeres con c\u00e1ncer, adem\u00e1s de su afectaci\u00f3n\ndel esquema corporal, el temor a ser rechazadas por sus personas cercanas, lo que podr\u00eda explicar la\ntendencia al aislamiento de muchas enfermas. Tambi\u00e9n la sexualidad en muchos casos se encuentra\nafectada tanto f\u00edsica como  afectivamente, al igual que la propia posibilidad del ejercicio de la\nmaternidad.\nPor otra parte tambi\u00e9n la masculinidad podr\u00eda estar comprometida cuando afecta \u00f3rganos de un gran\nvalor simb\u00f3lico, y en tumores o en tratamientos  que puedan afectar la sexualidad de los pacientes,\nvalga como ejemplo los m\u00e1s caracter\u00edsticos, pr\u00f3stata y test\u00edculos.\nRezende, Megumi, Fontao (2009) investigan los efectos en la masculinidad y los significados de ser\nhombre en pacientes con c\u00e1ncer colo-rectal que han debido sufrir colostom\u00edas, tanto parciales como\ndefinitivas;  investigaci\u00f3n  que  realizan  con   16  pacientes  colostomizados   atendidos  en  el\nAmbulatorio de Proctolog\u00eda del Hospital de las Cl\u00ednicas de la Facultad de Medicina  de Riberao\nPreto de la Universidad de San Pablo.\nEstablecen desde el principio que si bien entre hombres y mujeres no hay en el c\u00e1ncer colo-rectal\ndistinci\u00f3n sintom\u00e1tica, si habr\u00eda en cuanto a la realizaci\u00f3n de consulta \u201cm\u00e9dica\u201d, ya que observan\nque los hombres en general demoran m\u00e1s que las mujeres en consultar debido a lo que explican\nresponde a estereotipos de masculinidad caracterizados por una cierta negligencia  en el cuidado de\nla salud. Los diferentes recorridos m\u00e9dicos, sus esperas y sus particulares tiempos,  los ex\u00e1menes\n54que  estos  diagn\u00f3sticos  requieren  como  el  tacto  rectal,  la  colonoscop\u00eda  son  impactantes\nespecialmente para los varones, sumado a que es una enfermedad que se representa como limitante\ny causante de sufrimientos.\nTambi\u00e9n enfatizan  en cuanto al diagn\u00f3stico y su repercusiones, que tanto en hombres como en\nmujeres,  con independencia del g\u00e9nero y la clase social, el c\u00e1ncer es representado como causante\nde  una clara ruptura biogr\u00e1fica, provocando una alteraci\u00f3n a nivel de la identidad.\nIdentifican como reacciones t\u00edpicas de los varones, una notoria afectaci\u00f3n de la masculinidad,\ncaracterizada por  sentimientos de marginaci\u00f3n y de subordinaci\u00f3n al sistema m\u00e9dico,  y un da\u00f1o de\nla fortaleza masculina, con emociones reprimidas o no expresadas abiertamente, episodios de llanto\npero reducidos estrictamente al \u00e1mbito privado y no p\u00fablico.\n55EL CUERPO  DESDE LA PERSPECTIV A DE LA ANTROPOLOG\u00cdA.\nLa experiencia de la enfermedad es una experiencia centrada en el cuerpo, afecta la realidad de lo\ncorporal, pero al mismo tiempo afecta su  percepci\u00f3n y su vivencia.\nLa experiencia \u201ccorporal\u201d es  la base de la experiencia de la enfermedad. Los  relatos de los\nenfermos refieren una experiencia que es en primer lugar, una experiencia en donde el cuerpo ocupa\nel centro del relato, un cuerpo que se transforma, que es atacado, invadido, o en el que est\u00e1n\nsucediendo ciertas cosas, que es un escenario de transformaciones, objeto de temor al dolor y el\nsufrimiento.\nPara Merleu Ponty (1979) el cuerpo siempre existe como una unidad muy particular, se descubre en\n\u00e9l una intencionalidad y un gran poder de significaci\u00f3n .\nEn el Siglo XVII, B. Spinoza [1677](2011) plante\u00f3 una concepci\u00f3n  novedosa para la \u00e9poca y para\nel pensamiento humano, que presenta una asombrosa actualidad: la existencia de una continuidad\ncuerpo-mente en la que ambas conforman una unidad. Spinoza entend\u00eda que el cuerpo propio era el\npunto desde el que se constru\u00eda nuestra representaci\u00f3n de las cosas, y que la propia mente era una\nidea del cuerpo. En resumen, la unidad mente-cuerpo se afectar\u00eda en conjunto frente a las acciones\ndel mundo exterior, a la vez que son esas afecciones que el cuerpo sufre, causa de conocimiento del\ncuerpo propio. El hombre se afecta entonces no s\u00f3lo por la vivencia de lo que experimenta en el\nmundo exterior, sino en mismos  t\u00e9rminos, por las  ideas  de esas  afecciones, es  decir, por sus\nrepresentaciones mentales.\nPara  la  Antropolog\u00eda  que  se  ocupa  del  cuerpo,  los  trabajos  de  Marcel  Mauss  son  pioneros,\ndefiniendo  en primer lugar la importancia de construirlo como objeto social, y verdaderamente se\ninicia all\u00ed todo un campo  de toda una serie de investigaciones y perspectivas. En primer lugar, se\ntrata del estudio de la propia experiencia del enfermo, c\u00f3mo  el propio cuerpo se vuelve objeto de\nreflexi\u00f3n, de representaciones y creencias; y en segundo lugar  la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, y de poder en\njuego sobre los cuerpos de las personas.\nAnteriormente (F. Vomero 2008) estudiamos c\u00f3mo la internaci\u00f3n puede provocar una suerte de\nefectos sobre el cuerpo evidenciables como sentimientos de desposesi\u00f3n, que muchas veces es\nvivida en forma muy angustiosa, incluso seg\u00fan testimonios recogidos en esta investigaci\u00f3n, muchos\nenfermos relataron que en el momento de la internaci\u00f3n  sufrieron una recurrente sensaci\u00f3n  de\nperder dominio de s\u00ed mismos, de sus cuerpos, y de sufrir por tener tutelados sus movimientos, y el\ndominio  de  s\u00ed  mismos.  Muchos  enfermos  definen  su  estad\u00eda  hospitalaria  con  la  contundente\nvivencia de \u201csentirse presos\u201d.\n56En los relatos, el miedo al sufrimiento corporal est\u00e1 omnipresente.\nMary Douglas afirma que el propio cuerpo es s\u00edmbolo de la sociedad, que metaforiza lo social, y al\nmismo tiempo, a la inversa, tambi\u00e9n lo social metaforiza el cuerpo, ya que puede ser el escenario en\nel que se reproducen los peligros y los poderes que existen en toda sociedad.\nT. Csordas (1990) plantea que nos volvemos humanos a partir del cuerpo que experimentamos, y\n\u00e9ste  es propiamente la base existencial de la cultura: el uso del cuerpo se construye de acuerdo a la\ncultura a la que  pertenecemos.\nLe Bret\u00f3n (2011) ubica a los estudios sociol\u00f3gicos sobre el cuerpo como parte de un estudio general\ny m\u00e1s amplio sobre la corporeidad humana como problema social y cultural. Define al cuerpo como\nuna permanente materia simb\u00f3lica y objeto de representaciones y de pensamiento, partiendo de\nentender  que la existencia humana es en primer t\u00e9rmino una existencia corporal.\nEl cuerpo entonces se vuelve emisor y receptor continuo de sentido, lo que le permite existir en un\nmedio social y cultural.\nEl cuerpo es entendido como el lugar donde se produce el corte que nos diferencia, el corte que\nproduce al individuo mismo, lo identifica como uno de los imaginarios m\u00e1s fuertes  que existen en\nla  modernidad.  As\u00ed  entendido  el  cuerpo  de  la  modernidad,  resulta  de  la  consecuencia  del\nindividualismo de la cultura occidental, que comprende  al sujeto encerrado dentro de s\u00ed mismo,\nencerrado dentro de un cuerpo personal y aislado, \u201cel precioso yo\u201d, tras los muros de la fortaleza del\ncuerpo.\nLe Bret\u00f3n entiende al cuerpo como el cruce de todas las instancias de la cultura, es el punto de\nimputaci\u00f3n por excelencia del campo simb\u00f3lico. (2011:32)\nEl cuerpo, afirma Le Bret\u00f3n, no existe en estado natural jam\u00e1s, ya  que siempre se encuentra\natravesado por sentidos, a\u00fan incluso en momentos de ruptura dram\u00e1tica como por ejemplo en los\nsucesos de la enfermedad,  por la pertenencia a una determinada clase social, a un tiempo, a una\ncultura. Refiere por ejemplo una serie de investigaciones de los a\u00f1os sesenta, en donde se estableci\u00f3\nque  exist\u00eda principalmente en las clases m\u00e1s acomodadas una mayor preocupaci\u00f3n por el cuidado\ndel cuerpo.\nLa enfermedad pone al cuerpo en el centro de la escena, ese cuerpo silenciado  y mudo de la salud.\nAlonso (2009) estudia el tratamiento del cuerpo en una situaci\u00f3n l\u00edmite en una Unidad de Cuidados\npaliativos, en tanto una experiencia muy particular de vigilancia estricta de la corporalidad, en una\nsituaci\u00f3n l\u00edmite entre la vida y la muerte, y en general de una posible presencia muy fuerte de una\nexperiencia dolorosa. En ese trabajo se pone el \u00e9nfasis en las distintas formas de interpretar lo que le\nsucede al cuerpo, de interrogar al mismo, estando en un permanente estado de alerta y observaci\u00f3n,\nlo que llama cuerpo hipervigilado.\nAll\u00ed (2009) relata el caso de Ariel, en el que se conjuga una preocupaci\u00f3n por el cuerpo, pero\nadem\u00e1s un miedo omnipresente:\n57Ariel est\u00e1 muy asustado, muy temeroso, el miedo lo inmoviliza. Dej\u00f3 de hacer las cosas que le\ngustaban, ir al cine, al teatro, leer. Tiene terror de morirse y a la vez est\u00e1 esperando la muerte. Est\u00e1\nconstantemente observ\u00e1ndose, control\u00e1n dose todo lo que le pasa en el cuerpo. Lleg\u00f3 a tomar las\ndosis m\u00e1s altas que se conoce de metadona. Ante el menor dolor, llama desesperado y se le sube la\nmedicaci\u00f3n. (2009:111)\n58EL CAMPO DE LA MEDICINA Y SUS COMPLEJIDADES.\nSeg\u00fan analiz\u00f3 Barr\u00e1n (1993),  la segunda mitad del siglo XIX fue el per\u00edodo en el que los m\u00e9dicos\ncomenzaron  a constituirse en un grupo profesional particular que en un primer  momento  fue\ncuestionado en su saber y eficacia, coexistiendo con otros especialistas y con toda una serie de\npr\u00e1cticas que eran utilizadas por la poblaci\u00f3n, casi en pie de igualdad.  \nEsta situaci\u00f3n  cambi\u00f3 en el per\u00edodo conocido como el novecientos, en parte debido a una serie de\ndescubrimientos que  le dieron a la medicina cient\u00edfica una eficacia incuestionable en ciertas \u00e1reas y\nobtuvo un triunfo total sobre otras pr\u00e1cticas.  \nLo que Barr\u00e1n llama proceso de medicalizaci\u00f3n   se caracteriz\u00f3 por tres elementos principales:  \n\u2022en primer lugar, la propia atenci\u00f3n m\u00e9dica, es decir todos los elementos que formaban parte de la\ncl\u00ednica m\u00e9dica.\n\u2022en segundo t\u00e9rmino la salud se volvi\u00f3  un valor fundamental.  \n\u2022tercero, se enfatiz\u00f3 la promoci\u00f3n de determinadas conductas, la condena de otras,  y en gran\nmedida con la difusi\u00f3n de determinadas creencias que se fundaban en los principios de la higiene.\nLa medicina cient\u00edfica se volvi\u00f3 un saber y una pr\u00e1ctica, espec\u00edfica, valiosa, superior y verdadera;\nlas opiniones de los m\u00e9dicos se volvieron sagradas, y su  quehacer, es decir sus pr\u00e1cticas,  deb\u00edan\nimponerse desde la convicci\u00f3n total, ya que toda duda que se planteara o que existiera sobre ese\nsaber, seg\u00fan se entend\u00eda, alimentaba a la enfermedad (Barr\u00e1n, J.P. 1993:160). Gran parte del siglo\nXX desarroll\u00f3 y consolid\u00f3 ese modelo, que muchos autores describieron en su declive.\nRomero  Gorski  (2005)  define  a\u00f1os  despu\u00e9s  un  mundo  muy distinto,  constatando  una  amplia\ndiversidad en lo que llama campo de la salud , en cuanto  a la existencia de terapias y sistemas de\natenci\u00f3n, que responden a una demanda que surge en los enfermos como forma de complementar\npr\u00e1cticas m\u00e9dicas oficiales, diagn\u00f3sticos y tratamientos que son definidos como insuficientes.\n...la salud se encuentra en un campo relacional que se mueve tironeado por tendencias globales y\nlocales, externas e internas al propio campo, que nuevos agentes de asistencia y/o curaci\u00f3n hacen\nsu entrada o simplemente reaparecen seg\u00fan nuevas condiciones socioculturales del contexto, que\nnuevas  demandas,  nuevos  posicionamientos  y/o  cuestionamientos  de  tipo  social  y  cultural  se\nenfrentan a la hegemon\u00eda m\u00e9dica (o en otras palabras, se discute la exclusividad de la medicina\noficial, acad\u00e9mica, con pr\u00e1cticas que se denominan gen\u00e9ricamente, y no siempre acertadamente,\ncomo alternativas). (Romero Gorski. 2005:112)\nLaplantine (1999) afirma que la sociedad francesa de fines de siglo XX se encontraba atravesada\npor tres campos de conocimiento y significados m\u00e9dicos:\n59\u2022Modelo biom\u00e9dico, cuya estructuraci\u00f3n epistemol\u00f3gica es la fisicoqu\u00edmica.\n\u2022Modelo psicol\u00f3gico, que tiende a pensar a las enfermedades y al cuerpo desde el enfoque de la\npsicolog\u00eda.\n\u2022Modelo relacional, fundado en las ciencias sociales, con un enfoque social de la medicina.\nRomero  al analizar la realidad local subraya dos cambios fundamentales acontecidos en el \u00faltimo\ntiempo: en primer lugar se introdujeron nuevos agentes, pero al mismo tiempo se produjeron\ncambios de actitudes y sentidos asociados a las demandas.  (2005:113)  Estas transformaciones\nfueron a todo nivel, en los profesionales de la salud, en la sociedad y en los pacientes, en las\npr\u00e1cticas ofertadas y demandadas, y sobre todo  en el pensar que adem\u00e1s de la medicina oficial\ntradicional, era posible acceder a pr\u00e1cticas de tipo alternativo o complementario. El tiempo de la\nmedicina oficial como la verdad absoluta y total de la enfermedad y la cura, hab\u00eda llegado a su fin.\nRomero Gorski define lo que llama el nacimiento de un nuevo ethos,  en el que se admite y se busca\nuna amplia diversidad:\n...no tanto como resultado de un desencanto puntual o rechazo radical hacia el sistema biom\u00e9dico,\ntampoco puede atribu\u00edrsele una raz\u00f3n por carencias econ\u00f3micas, ya que la mayor\u00eda de las nuevas\nofertas de tratamientos no son gratuitas. Por el contrario forman parte de un movimiento cultural\nglobal de amplio espectro y que descubre o redescubre antiguas tradici ones que trabajan a partir\nde la convicci\u00f3n de que existen zonas bio-ps\u00edquicas que escapan a las intervenciones de la ciencia\npositiva, zonas del self donde es posible una manipulaci\u00f3n eficaz, sin ser necesariamente m\u00e1gica.\n(Romero Gorski. 2005:115)\nEn este sentido vale discutir su eficacia y ciertos efectos logrados. Romero Gorski se\u00f1ala que los\n\u00e9xitos que se obtienen con estas pr\u00e1cticas no se deben necesariamente evidenciarse en el plano\nf\u00edsico, pero  si en niveles emocionales o psicol\u00f3gicos, porque principalmente son modificaciones\nque se producen en dos registros: en la percepci\u00f3n del s\u00ed mismo y en un plano espiritual.\n60LAS CREENCIAS COMO EFECTOS DE NECESIDADES. NIETZSCHE, EL\nFIL\u00d3SOFO DE LA SALUD Y EL CUERPO.\nEn su c\u00e9lebre trabajo La gaya ciencia [1886] Nietzsche propone que las relaciones entre la filosof\u00eda\ny la salud deben estar entre las cosas que m\u00e1s interesen a los psic\u00f3logos, lo que en alguna medida\nabre todo un programa de investigaci\u00f3n.\nNietzsche afirmaba que los enfermos  necesitan filosofar, que sus  creencias son un sost\u00e9n, un\nverdadero  medicamento, para  salvarse, para  edificarse o incluso para  olvidarse de s\u00ed mismos .\n(1886:7)\nDe alguna manera todo enfermo se vuelve un verdadero fil\u00f3sofo, y ese pensamiento que surge desde\nel sufrimiento tiene algunas caracter\u00edsticas.\nAfirmaba que las necesidades fisiol\u00f3gicas pod\u00edan esconderse con un disfraz inconsciente, y se\npregunt\u00f3 si la filosof\u00eda  no habr\u00e1 sido una interpretaci\u00f3n del cuerpo, o un error del cuerpo.  \n... espero yo que un m\u00e9dico fil\u00f3sofo en toda la extensi\u00f3n de la palabra uno de aquellos que estudian\nel problema de la salud en general del pueblo, de la \u00e9poca, de la raza, de la humanidad tenga\nalguna  vez  el valor  de llevar  a sus  \u00faltimas  consecuencias  la  idea que yo  no hago m\u00e1s  que\nsospechar y aventurar. (1886:9)\nInspirado en Dostoievski, encuentra que el dolor y el sufrimiento que acarrea la enfermedad se\nvuelve un liberador y transformador del esp\u00edritu, que hace descender a las profundidades de s\u00ed\nmismo, resumida en  su c\u00e9lebre afirmaci\u00f3n, el dolor no hace mejor ni peor a nadie, pero vuelve al\nhombre m\u00e1s profundo .\nPara Nietzsche el universo no tiene un fin, porque no existen fines y tampoco existe azar, porque el\nazar solo tendr\u00eda significaci\u00f3n en un mundo de finalidades. Guard\u00e9monos de decir  que la muerte es\nlo contrario de la vida. La vida no es m\u00e1s que una variedad de la muerte, y una variedad muy rara.\nNo hay substancias eternas; la materia es un error....  (1886:122)\nAfirma que no existe eso que la cultura occidental ha llamado,  salud general y que s\u00f3lo ser\u00eda\nposible explorar y conocer los fines y los horizontes de cada uno, las profundidades del esp\u00edritu y\nuna exhaustiva exploraci\u00f3n de s\u00ed mismo, para posibilitar establecer lo que significa en cada cuerpo\neso que se ha dado en llamar salud.\nLa salud deja de ser una categor\u00eda \u00fanica y general: Existen innumerables clases de salud del cuerpo,\ny cuanto m\u00e1s levanta la cabeza el individuo, el incomparable, m\u00e1s nos apartamos del dogma de la\nigualdad humana y m\u00e1s necesario se hace que nuestros m\u00e9dicos desechen la idea de que existe una\nsalud normal, una dieta normal, un curso normal de las enfermedades. S\u00f3lo entonces ser\u00e1 llegado\n61tal vez el momento de pensar en la salud y la enfermedad del alma, y de aplicar la particular virtud\nde cada uno en este linaje de salud.  Y es indudable que la salud del alma de uno podr\u00e1 parecerse a\nlo que en otro sea lo opuesto a la salud. Finalmente, quedar\u00e1 por resolver el gran problema, es a\nsaber: Si podemos prescindir de la enfermedad, hasta para el desarrollo de nuestra virtud, y si, en\nparticular, el ansia  de conocer y dentro de ella la de conocerse a s\u00ed mismo, tendr\u00e1n tanto  de\nnecesidad del alma sana; en resumen, si el mero deseo de tener salud no es una preocupaci\u00f3n, una\ncobard\u00eda, tal vez un resto de la barbarie m\u00e1s sutil y del esp\u00edritu m\u00e1s retr\u00f3grado. (1886:133)\nMuy sugestiva resulta a la hora de pensar la realidad de los enfermos, aquello en lo que creen y sus\npensamientos, su afirmaci\u00f3n de que los pensamientos son las sombras de los sentimientos, aunque\ndefinitivamente  siempre m\u00e1s oscuros y m\u00e1s sencillos que \u00e9stos.\nPara Nietzsche  las creencias son el efecto de una necesidad y del deseo humano9. Hablando del\ncristianismo, pero podr\u00edamos ampliarlo a cualquier creyente de cualquier creencia, cuando un sujeto\ncree en algo, podr\u00e1n rebatirle de muchas maneras  su creencia y sobre aquello donde est\u00e1 puesta su\nfe, pero si necesita de su creencia, seguir\u00e1 ocupando ella el lugar de lo verdadero y cierto, movido\npor un b\u00e1sico  deseo de certeza,  la necesidad de tener  un punto de apoyo,   causado por lo que\ndenomina el instinto de debilidad  (1886:235).  Esa debilidad, la incapacidad de gobernar lo real, la\nimposibilidad de mandar sobre el mundo y el orden de los acontecimientos, sostiene Nietzsche, es la\ncausa de que el hombre ubique en un lugar de direcci\u00f3n de las cosas, a alguien o algo, un dios, una\nverdad, un principio, una norma o un m\u00e9dico. Entendido el problema as\u00ed, es la necesidad de ser\ndirigido, ordenado y mandado  la causa \u00faltima del abrazo humano a las creencias.\nAfirm\u00f3  que a la mayor\u00eda de las personas no le parece despreciable creer esto o aquello, porque en\nprimer  lugar  hay  que  entender  que  el  hombre  es  principalmente  un  animal  que  cree,\nindependientemente de su contenido, la creencia estar\u00eda entendida como aquello sobre lo que no se\ndebe cuestionar, el hombre necesita creer.\n9La idea de que las creencias eran el efecto  del deseo,  Nietzsche la toma de Dostoievski,  autor por el que profesaba\nuna intensa admiraci\u00f3n.  \u201cEl ap\u00f3stol Santo Tom\u00e1s dijo que necesitaba ver para creer, y cuando vio exclam\u00f3: \u00a1Se\u00f1or\nm\u00edo y Dios m\u00edo!. \u00bfEra el milagro lo que le oblig\u00f3 a creer? Lo m\u00e1s probable es que no, sino que crey\u00f3 \u00fanicamente\nporque deseaba creer y, acaso,  creyera ya por completo, en lo  m\u00e1s \u00edntimo de su ser, incluso cuando dijo: No lo\ncreer\u00e9 hasta que no lo vea. (Dostoievski, 2016:71)\n62 EL CUERPO Y LOS AFECTOS, SEG\u00daN FREUD.\nEl  psicoan\u00e1lisis  nace  de  una  ruptura  del  pensamiento  m\u00e9dico  sobre  el  cuerpo,  los  s\u00edntomas\ncorporales pasan a ser comprendidos como expresiones simb\u00f3licas de conflictos reprimidos, en\ndonde  lo simbolizado  en  el  cuerpo,  es  el  resultado  de  mecanismos  inconscientes, provocados\nprincipalmente por el  mecanismo de la represi\u00f3n. Inicia Freud una verdadera narrativa que se\npodr\u00eda resumir a trav\u00e9s de la siguiente expresi\u00f3n: el cuerpo habla y  pide  ser escuchado, el cuerpo\nse vuelve lugar de un discurso y resultado de m\u00faltiples escrituras, un lugar de significaci\u00f3n (Garc\u00eda,\n2016).\nLe Gaufey (2016) bajo una inspiraci\u00f3n lacaniana, habla de la existencia de un nudo corporal, donde\nlo imaginario, lo simb\u00f3lico y lo real se anudan en el sujeto humano. El cuerpo se vuelve lenguaje,\nun espacio en donde los afectos m\u00e1s elementales del hombre se expresan.\nEl psicoan\u00e1lisis es un campo amplio y complejo en el que existen diferentes escuelas y corrientes, y\nel cuerpo es comprendido desde distintos enfoques.\nEl cuerpo tambi\u00e9n se describe como un lugar donde se organizan las defensas del yo (Bolognini,\n2016).\nComo idea principal desarrollada por el psicoan\u00e1lisis se encuentra el fundamentar la existencia de\nuna continuidad entre lo ps\u00edquico y lo corporal.\nFreud inaugura una narrativa sobre la expresi\u00f3n emocional a trav\u00e9s del cuerpo, con el c\u00e9lebre texto\nEscritos sobre la histeria (1893-1895) a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de casos en que las llamadas hist\u00e9ricas\ndesafiaban el saber de la medicina, expresando una sintomatolog\u00eda especialmente corporal.\nLa  fenomenolog\u00eda de la histeria de aquella \u00e9poca inclu\u00eda: par\u00e1lisis, cegueras, dolores, amnesias,\nhipersensibilidades, anorexias, dificultades en la respiraci\u00f3n, movimientos pr\u00f3ximos a la epilepsia,\nfobias, ataques de p\u00e1nico, mareos, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, etc, sin que  org\u00e1nicamente existiera  ninguna\npatolog\u00eda constatable. Estos fen\u00f3menos que desconcertaban a los m\u00e9dicos de la \u00e9poca, fueron\npensados por Freud como  una conversi\u00f3n simbolizadora donde el principio fundamental era que el\nconflicto  ps\u00edquico  se  expresaba  som\u00e1ticamente,  la  conversi\u00f3n  ten\u00eda  entonces  una  expresi\u00f3n\nling\u00fc\u00edstica, pero se trataba fundamentalmente de afecto de car\u00e1cter reprimido.  Es decir, que los\ns\u00edntomas expresados corporalmente de los pacientes eran propiamente formaciones sustitutivas de\nelementos que hab\u00edan sido por alguna raz\u00f3n, reprimidos, y que se expresaban en el cuerpo, en\nalguna zona que  lograba atraer hacia s\u00ed, eso reprimido.\nFreud afirm\u00f3 que exist\u00edan  zonas del cuerpo que pod\u00edan ejercer una gravitaci\u00f3n particular, subjetiva\ny personal, que produc\u00edan una verdadera: atracci\u00f3n de \u00f3rgano.  \n63Pero lo fundamental es que la comprensi\u00f3n freudiana afirma que el cuerpo habla, que expresa\nrepresentaciones, pensamientos y afectos y que se entiende  como tarea del psicoanalista poder\nescuchar eso que se dice, desentra\u00f1ar ese tejido de significados inconscientes.\nM\u00e9ndez (1999) afirma que el psicoan\u00e1lisis introdujo una novedosa forma de pensar al cuerpo y\ncitando el caso que interroga a Freud sobre esta relaci\u00f3n  en los or\u00edgenes de sus estudios sobre la\nhisteria, describe el c\u00e9lebre caso de la joven que expres\u00f3 que, las palabras que se le dirig\u00edan fueron\ncomo bofetadas, palabras que fueron capaces de dejarle la cara  ardiendo.\n64LA DIMENSI\u00d3N DRAM\u00c1TICA DE LA ENFERMEDAD.\nPara pensar las implicancias colectivas del proceso de enfermedad consideramos los trabajos de R.\nLaing y A. Estarson (1967) quienes tempranamente estudiaron las relaciones de la familia con las\nenfermedades. Las personas tienen un mundo de relaciones muy particular compuesto por una\nmultiplicidad de actores, en donde cada uno ocupa una posici\u00f3n en el tiempo y en el espacio, a\npartir de las cuales produce una experiencia propia, con una vivencia subjetiva y que causa un\ndeterminado tipo de actuaci\u00f3n. En una familia, cada persona ocupa varios lugares y posiciones,\ndefinidos siempre en relaci\u00f3n a los otros. Vivimos en un conjunto de interrelaciones rec\u00edprocas. Si\nbien  este  enfoque  fue  pensado  para  relacionar  las  familias  con  las  patolog\u00edas  psiqui\u00e1tricas,\nigualmente el an\u00e1lisis de las  l\u00f3gicas  familiares y de c\u00f3mo se significan y se act\u00faa sobre los\nproblemas, permite pensar c\u00f3mo la enfermedad oncol\u00f3gica es procesada en la familia, en donde\nexiste claramente un sujeto, un enfermo, pero en donde la vida y los sentidos que la sostienen\nafectan a todos los miembros del grupo.\nNavarro G\u00f3ngora (2004) estudia c\u00f3mo la enfermedad impacta no s\u00f3lo al miembro enfermo sino a\ntodos  los  integrantes  de  una  familia,  afectando  y  redefiniendo  los  roles  de  la  misma,  y\nespecialmente  cuando el enfermo ocupaba un rol protag\u00f3nico en el contexto familiar, en donde se\nproduce lo que define como ajustes estructurales .\nEl enfermo no padece en solitario, siempre requiere cuidados y acompa\u00f1amientos. El enfermo vive\nsu enfermedad entre otros, que lo cuidan o lo descuidan, que lo ayudan o no. En su cuidado  casi\nsiempre existe la figura del acompa\u00f1ante principal del enfermo, el familiar pr\u00f3ximo a cargo de su\nprotecci\u00f3n y asistencia. En muchas ocasiones, es s\u00f3lo una sombra, un sujeto que padece en silencio,\nel internamiento y el cuidado, sin ser visibilizado. \u00c9l es quien cuida al enfermo, es su responsable, y\na la vez afecta su vida en los mismos t\u00e9rminos, perdiendo horas de trabajo, alterando comidas y\nsue\u00f1os, descansos, y las distintas actividades familiares, por ejemplo el cuidado de una casa que han\ndebido abandonar, el cuidado de otros familiares, o de lo que est\u00e9n a cargo. En much\u00edsimos casos es\nposible identificar un agotamiento absoluto en esos acompa\u00f1antes, un sufrimiento que pocas veces\nalcanza el debido reconocimiento.\nLa enfermedad y la muerte del otro pr\u00f3ximo siempre nos involucran, siempre nos hace parte.\nLevinas (2012)  habla de responsabilidad del otro , responsabilidad que me vuelve propiamente un\nindividuo parte mismo de ese otro al que se cuida, y con quien el enfermo, en este caso, tiene una\ndeuda impagable. El cuidado y la muerte del otro para Levinas  afecta hasta  la propia identidad,\nque  se organiza en torno a esa responsabilidad sobre el otro.\n65Jain (2013)  toma de Mauss, la importancia de comprender al c\u00e1ncer, como un hecho social total,\nentendiendo la enfermedad como un fen\u00f3meno construido por  dimensiones culturales, sociales,\necon\u00f3micas,  emocionales  y  hasta  pol\u00edticas,  que  alcanzan  al  enfermo,  a  su  familia,  y  a  las\ninstituciones que est\u00e1n involucradas. Su cultura le proporciona modos de pensar a la enfermedad, lo\nveremos, continuamente somos bombardeados con informaciones, noticias, que van elaborando un\ncorpus  de  creencias  para  que  los  enfermos  asuman,  comprendan  y  act\u00faen  en  relaci\u00f3n  a   la\nenfermedad. A la vez toda la atenci\u00f3n m\u00e9dica oficial se organiza en instituciones, lo que hace que\nlos pacientes deban transitar m\u00faltiples recorridos.\n66EL PACIENTE ACTUAL. SABERES Y PR\u00c1CTICAS EN\nTRANSFORMACI\u00d3N.\nMuchos pacientes adem\u00e1s complementan a la medicina tradicional con  medicinas y pr\u00e1cticas\nalternativas. Este hecho podr\u00eda  confirmar la diversidad cultural10 siempre presente en el campo de\nla salud.  (Romero, S. 2005, 2006, 2017) En este sentido afirma que:\nLos conocimientos \u201cmedicinales, recetas preventivas o curativas, constituyen universales de l a\ncultura, en el sentido que toda sociedad los ha producido en todo tiempo y lugar. Los humanos en\nla vida cotidiana siempre tuvimos, y tenemos, que enfrentarnos a contingencias vitales; resolverlas\nes un factor indispensable para la sobre vivencia. Los di ferentes grupos humanos lo han puesto en\npr\u00e1ctica desde el fondo de los tiempos. Lo que conocemos como Medicina cient\u00edfica tiene ra\u00edces\ncomunes con lo que se denomina gen\u00e9ricamente Medicina popular, queriendo significar con esta\ndenominaci\u00f3n que fue creada  por personas, gente com\u00fan, del pueblo que sea, en gran parte gracias\na  la  pr\u00e1ctica  de  la  observaci\u00f3n  de  fen\u00f3menos,  de  operaciones  de  ensayo  y  error,  sin\ninstitucionalidad acad\u00e9mica, sin tecnolog\u00eda de punta.  (Romero, S. 2017:18)\nRomero Gorski (2010) se\u00f1ala la creciente importancia que para el cuerpo m\u00e9dico ha comenzado a\ntener   la imagen que proyectan sobre la sociedad, dando cuenta de una gran preocupaci\u00f3n sobre\ncr\u00edticas y demandas que los usuarios de los servicios de salud formulan o expresan, en ocasiones a\ntrav\u00e9s de procedimientos normales, y en otras a trav\u00e9s de irrupciones de violencias.\nEl saber y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica ha sido en el \u00faltimo tiempo objeto de cuestionamientos por parte de\nlos enfermos que deben atenderse en el sistema de salud, a lo que Romero identifica como complejo\nde valoraciones poco positivas con respecto a lo que se invierte en tiempo, en negociaciones, en\ncostos materiales y simb\u00f3licos, y la respuesta que se obtiene del sistema de salud y/o  de una\nconsulta m\u00e9dica tanto en instituci ones p\u00fablicas como privadas (mutualistas). (2010:153)\nAhonda el an\u00e1lisis de las transformaciones del campo de la salud  y establece que como resultado de\nlas m\u00faltiples investigaciones puede resumirse que:  la vivencia personal e intransferible de una\ndolencia se procesa en un mundo social, hist\u00f3ricamente determinado y atravesado por factores\nculturales  de  gran  complejidad  en  cuanto  a  su  din\u00e1mica  tanto  de  estabilizaci\u00f3n  como  de\ntransformaci\u00f3n. (2006:30)\n10Seg\u00fan afirm\u00f3 L\u00e9vi-Strauss (1986) la humanidad siempre se encuentra enfrentada a dos procesos contradictorios, uno\nque unifica y otro que quiere mantener la diversificaci\u00f3n; afirma que existen dos fuerzas culturales: una que busca\nacentuar los particularismos, que intenta mantenerlos, y otra que act\u00faa en sentido de la convergencia y la afinidad.\nEstas categor\u00edas pueden ser aplicables a la realidad de los enfermos de la actualidad, en tanto una fuerza los lleva a\nla medicina tradicional, oficial, racional y de estado, y otra fuerza los lleva a buscar pr\u00e1cticas m\u00e1gicas, alternativas u\notras no reconocidas en el cannon de la ciencia.\n67All\u00ed insiste en que las atenciones diversificadas que incorporan terapias de diversas tradiciones son\nparte de tendencias mundializadas,  en la que se registra una nueva forma de los enfermos de pensar\ny tratarse, retomando tradiciones de una farmacopea de tipo natural. Romero se\u00f1ala que  la entrada\nde todos estos nuevos paradigmas genera una gran autonom\u00eda en los enfermos que eval\u00faan ofertas\namplias a la hora de tratar sus distintas dolencias.\nEn (2013) Romero Gorski destaca el movimiento del paciente en el mundo de la medicina actual, de\nla atenci\u00f3n y de sus instituciones: a la vez que mantiene una gran adhesi\u00f3n a los cuidados m\u00e9dicos\ntradicionales, tambi\u00e9n manifiesta una importante resistencia al sistema, cuestionando sus  modos.\nValga como ejemplo la siguiente observaci\u00f3n realizada en un centro de salud, como  nota de campo.\nSon las 16 horas del 23 de marzo de 2017, y una solitaria paciente anciana y de bast\u00f3n en mano,\naguarda ser atendida por un cirujano en el primer piso de un centro de cuatro plantas. Lo ve salir\ndel consultorio, y no volver. Le pregunta a la administrativa  si se est\u00e1 retirando, a lo que le\ncontestan que no, que solo descendi\u00f3 a la planta baja a atender una paciente que no pod\u00eda subir las\nescaleras, ya que el ascensor estaba roto. La paciente entonces se molesta mucho, se queja de que\nhace media hora debi\u00f3 ser recibida y que ella tambi\u00e9n debi\u00f3 ser atendida sin haberle hecho subir las\nescaleras porque subir le implic\u00f3 un enorme esfuerzo. Se termina el di\u00e1logo y la paciente baja, y\nreclama ser atendida all\u00ed. El cirujano termina la atenci\u00f3n de la otra paciente,  y discute con la\npaciente sobre atenderla  en la planta alta, que es donde la paciente ya aguardaba. Al final, parec\u00eda\nsolamente una lucha entre dos voluntades. La paciente se retira enojada y sin ser atendida.\nLa escena es breve y hasta parece poco relevante, sin embargo  tiene algunos elementos de inter\u00e9s,\nya que revela un severo cuestionamiento a la autoridad m\u00e9dica, inconcebible en otro momento\nhist\u00f3rico, sobre el lugar y el momento en el que el m\u00e9dico debe atender. A la vez que existe este\ncuestionamiento, tambi\u00e9n coexiste con una postura m\u00e1s tradicional, especialmente con los cirujanos\ny la espera, que en muchas ocasiones  puede extenderse, si los m\u00e9dicos est\u00e1n realizando alguna\nintervenci\u00f3n.  A esos pacientes se les comunica que hay demora y esperan incluso durante horas su\nturno en las policl\u00ednicas, sin protestar, quejarse o desautorizar. Otros sin embargo expresan sus\nquejas intensamente ante la menor demora o dificultad.\nRomero  Gorski  (2013)  afirma  que  como  consecuencia  de  una  verdadera  acumulaci\u00f3n  de\ninvestigaciones y trabajos es posible identificar una transformaci\u00f3n de las actitudes de los pacientes\nante la  llamada  hegemon\u00eda m\u00e9dica . Tal como lo describi\u00f3 Barr\u00e1n (1992) la salud fue elevada a la\ncategor\u00eda de valor supremo y la clase m\u00e9dica ya hab\u00edamos se\u00f1alado,  fue investida de un poder\nabsoluto en el novecientos.\nEn la actualidad puede afirmarse que la salud ya no solo es un ideal a  alcanzar, un bien supremo, el\ntesoro a preservar, sino que se ha convertido sobretodo en un derecho. Esto explica la indignaci\u00f3n,\nlas  acusaciones,  o  los  sentimientos  de  enojo,  de  muchos  pacientes  ante  la  enfermedad.  El\ncomportamiento de muchos enfermos en los centros de salud es el reclamo de sujetos que exigen su\n68derecho a la salud , de este modo la enfermedad no es el resultado de una contingencia sino\nprincipalmente la consecuencia de algo no realizado, o respondido desacertadamente.\nEn ese trabajo que recoge nuevas investigaciones Romero Gorski subraya  la transformaci\u00f3n del\nmodelo de atenci\u00f3n que exclusivamente valoraba y toleraba la atenci\u00f3n m\u00e9dica, al pasaje a un\nmodelo m\u00e1s tolerante  e integrador de otras pr\u00e1cticas  que no surgen del \u00e1mbito de la Facultad de\nMedicina, y al mismo tiempo se se\u00f1ala la gran complejidad y dificultades que presenta investigar\nlos fen\u00f3menos de salud en tanto se entrecruzan factores institucionales, profesionales, las propias\npatolog\u00edas y sus caracter\u00edsticas, vividos  dentro de contextos sociales, econ\u00f3micos, hist\u00f3ricos  y\nculturales, adem\u00e1s de la existencia de influencias de car\u00e1cter global. (2013:200)\nResume que el paciente actual vive  la atenci\u00f3n m\u00e9dica en la ambig\u00fcedad de exigir dos cosas: la\nmejor atenci\u00f3n m\u00e9dica cient\u00edfica tradicional y a la vez la libertad de poder elegir otras medicinas de\ntipo  alternativo.  Al  mismo  tiempo  dos  cambios  se  han  producido;  el  primero,  una  creciente\npreocupaci\u00f3n por parte de los prestadores de servicios de salud, sobre la imagen que proyectan\nhacia la sociedad, sobre lo que piensan y sienten los pacientes y sobre sus reclamos, y segundo el\ncreciente nivel de exigencia de los mismos.\nSe\u00f1ala que la propia comunidad m\u00e9dica se encuentra muy preocupada por el mejoramiento de la\nrelaci\u00f3n m\u00e9dico paciente, y ha hecho esfuerzos por mejorarla, pero insiste  que ese enfoque debe ser\ncomplejizado:  contextualizado  en un marco relacional  m\u00e1s  amplio ya  que el v\u00ednculo  m\u00e9dico-\npaciente no es un momento independiente, ni ocurre en un espacio que se ha definido \u00fanicamente\ndesde lo profesional, ni \u00fanicamente por los actores que se encuentran frente a frent e  dentro de un\nconsultorio.  La expansi\u00f3n globalizada de la informaci\u00f3n, la difusi\u00f3n sobre  terapias y medicinas\n\u201cotras\u201d, constituyen entre otros, factores que act\u00faan  en la demanda de cambios. (2013:201)\nValga para considerar este cambio en la preocupaci\u00f3n por la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente la siguiente\nobservaci\u00f3n etnogr\u00e1fica realizada por m\u00ed en el a\u00f1o 2005, en una sesi\u00f3n cient\u00edfica en la que varios\nm\u00e9dicos debaten sobre la importancia de la misma, y distintas formas de intervenir y resolverla, en\nuna jornada de actualizaci\u00f3n terap\u00e9utica, en la que la relaci\u00f3n entre m\u00e9dicos y pacientes fue el eje\ncentral.\nLa nota de campo se encuentra en Romero Gorski (2006:40) relata que en una dramatizaci\u00f3n,  se\nrecrean dos escenas:\n\u201cB\u00e1sicamente fueron dos las escenas cons truidas. En la primera, se subraya que el m\u00e9dico no mira\nal paciente y no se acerca a \u00e9l. Tampoco sale de detr\u00e1s del escritorio, su preocupaci\u00f3n est\u00e1\ncentrada principalmente en el llenado de la historia cl\u00ednica, el paciente permanece parado, no se le\nrealiza ning\u00fan examen f\u00edsico .\u201d\nEn el relato se dice que el tiempo apremia, las consultas son demasiadas, los sueldos muy bajos, es\ndecir argumentos que se manejan como justificaci\u00f3n o atenuante de la actitud profesional.\nEn la segunda escena se propone la ant\u00edtesis de la anterior, el m\u00e9dico mira al paciente, pregunta\n69por su vida, c\u00f3mo es la familia, sus actividades, se trata de \u201chumanizar\u201d la consulta. Se procura\nque el paciente sepa que el m\u00e9dico se interesa de verdad por \u00e9l. Se pone \u00e9nfasis en el tiempo que se\nle dedica al paciente, sin importar la lista de pacientes en espera; la dramatizaci\u00f3n no deja dudas\nsobre la mirada y el contacto f\u00edsico.\nEste segundo modelo de consulta es el que se pone en el debate como el ejemplo a seguir, el\nparadigma de lo que llamaron una nueva relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente; los docentes y el p\u00fablico\n(m\u00e9dicos/as que segu\u00edan las jornadas de actualizaci\u00f3n) interven\u00edan para hacer comentarios y\nrecomendaciones. Lo que se destac\u00f3 fue \u201cel beneficio del examen f\u00edsico de la consulta, porque lo\nsit\u00faan como tranquilizador, citan estudios ya realizados, el paciente se relaja, se insiste en la\nmirada que se le debe dirigir al paciente, como clave para lograr el encuentro\u201d.\nLuego se anot\u00f3: Uno de los jefes de la c\u00e1tedra va m\u00e1s lejos a\u00fan y recomienda ejercicios precisos,\nque incluyen: \u201cDebe habl\u00e1rsele al paciente de cosas particulares de su vida cotidiana, que se\ntengan registradas en una tarjeta de cada uno de ellos: al paciente le parece muy importante que lo\nreconozcan, que el m\u00e9dico recuerde cosas de la vida del paciente\u201d, y nombra como ejemplo\npreguntas como: \u201c\u00bfy el perrito c\u00f3mo anda?, \u00bfsu marido se recuper\u00f3?, \u00bfsu hija salv\u00f3 tal examen?..\nRecomienda tocarlo, por el hombro, demostraci\u00f3n de inter\u00e9s y familiaridad que escenifica toda la\ncomplejidad del poder en juego.\u201d\nM\u00e1s adelante \u201cse\u00f1alan la presencia de pacientes dif\u00edciles, narcisistas los denominan; son aquellos\nque rechazan los diagn\u00f3sticos, que se resisten al dispositivo. Se se\u00f1ala que  debe recordarse que\nuna buena relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente es la clave para evitar juicios por mala praxis, tan de moda\nactualmente.\u201d\nSe desata un debate sobre derechos del paciente, derecho a una segunda opini\u00f3n m\u00e9dica, \u201cque\naunque no nos guste, es un derecho del paciente.\u201d\nSe\u00f1ala el observador que estos argumentos que se basan en la posibilidad del error, molestan al\ncolectivo m\u00e9dico presente y dice que \u201ctal es la fuerza de la cuesti\u00f3n, que una de las panelistas\ncerr\u00f3 el debate diciendo: Colegas, deben recordar que estas cosas deben aceptarse, que es posible\nescuchar otras posiciones, que no somos los \u00fanicos dioses.\u201d\nEhrenreich  (2018)  citando  a   la  antrop\u00f3loga  Robbie  Davis-Floyd,  identifica  como  \u201cRituales\nm\u00e9dicos\u201d a aquellas intervenciones m\u00e9dicas que no tendr\u00edan una verdadera justificaci\u00f3n cient\u00edfica y\nm\u00e9dica, pero que aun as\u00ed se practican; como mejor ejemplo se\u00f1alan  los elementos que componen la\nrelaci\u00f3n m\u00e9dico paciente, las distintas formas de examinar, y de comunicar. De este modo se\nentiende que los pacientes no buscan \u00fanicamente un remedio para alg\u00fan mal que los aqueja, o ser\ncurados de una enfermedad, sino que tambi\u00e9n buscan  participar de un verdadero ritual, y como\nveremos en algunos casos que registramos, cuando esto se ve afectado, cuando en alguna ocasi\u00f3n\nson excluidos del ritual, pueden aparecer como respuestas, episodios de violencia.\nCitando Ehrenreich los trabajos de Kaptchuk (2010) el propio ritual m\u00e9dico se podr\u00eda establecer que\n70tiene en s\u00ed mismo un beneficio significativo, posee un lugar de importancia en el reconocimiento de\nsu importancia, significaci\u00f3n y  su puesta en pr\u00e1ctica, por parte del personal m\u00e9dico, dejando atr\u00e1s\nvisiones antiguas en las que se entend\u00eda que la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente era un acontecimiento\nsecundario de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, detr\u00e1s de los grandes actos m\u00e9dicos, la cl\u00ednica misma, la cirug\u00eda,\nlos m\u00faltiples ex\u00e1menes y estudios.\nVarios a\u00f1os despu\u00e9s, y luego de presenciar m\u00faltiples escenas de atenci\u00f3n, y de dialogar en muchas\nocasiones  con  distintos  m\u00e9dicos,  afirmo  que  hay  una  variada  forma  de  resolver  la  atenci\u00f3n.\nEncontramos  a  pesar  de  todos  los  posibles  obst\u00e1culos  (como  el  salario,  el  multiempleo,  los\nhorarios), un tipo de m\u00e9dico que prioriza la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, que sabe de su importancia,\nque es cuidadoso, humano, que es dial\u00f3gico, que soluciona problemas, interesado en lo humano,\nque ayuda, que sabe que las verdades deben ser administradas,  conviviendo con otro tipo de m\u00e9dico\ndesinteresado de todo di\u00e1logo o de escucha m\u00e1s compleja, al que le molestan las preguntas, les\nmolesta toda queja o todo cuestionamiento, e incluso c\u00f3mo veremos en las entrevistas, descuida las\ninterrogantes m\u00e1s b\u00e1sicas de los pacientes, sus estados de \u00e1nimo m\u00e1s m\u00ednimos y hasta algunos\nincluso se  refugian en la escritura de la historia cl\u00ednica, como si ese texto fuera el objeto mismo de\ntrabajo.\nEn muchos casos habr\u00e1 que ver si algunos de los episodios de violencia de pacientes, situaciones no\ngraves, que no llegan a la violencia deliberada, pero si  peri\u00f3dicos, como quejas fuera de tono,\ngritos,  o reclamos intempestivos, no son un efecto en muchos casos de una violencia que se origina\nen el no reconocimiento de las demandas de los pacientes, en la negaci\u00f3n de sus necesidades\nhumanas.  Porque  tambi\u00e9n  identificamos  en  nuestro  registro  etnogr\u00e1fico,  el  hecho  de  que  los\nm\u00e9dicos m\u00e1s experientes saben c\u00f3mo manejar el relacionamiento con sus pacientes, y reducir al\nm\u00ednimo las quejas o demandas, en muchas ocasiones lo logran s\u00f3lo ocup\u00e1ndose de esa demanda\nm\u00e1s all\u00e1 de la enfermedad, que todo usuario de un centro de salud formula.\nAnteriormente (F. Vomero, 2015) afirm\u00e9 que cuando un enfermo acude a un centro de salud, no lo\nhace con demandas exclusivamente del eje salud-enfermedad, lo que ser\u00eda de una l\u00f3gica m\u00e9dico-\nadministrativa, sino tambi\u00e9n formula demandas de car\u00e1cter humano.\nEn resumen, Romero Gorski define que las transformaciones en el campo de la salud se multiplican\ny que los propios m\u00e9dicos  y la medicina mantienen vigilancia sobre los  cambios  que se van\nproduciendo a la interna de su profesi\u00f3n, entre pr\u00e1cticas alternativas que estuvieron mucho tiempo\nexcluidos de la profesi\u00f3n, y ahora son admitidas.  \nMonvoisin, R. Pinsault, Nicolas (2019) afirman que los efectos contextuales de las pr\u00e1cticas de\nmedicina  alternativas  maximizan  en  los  pacientes  lo  que  llaman  la  estimulaci\u00f3n  simb\u00f3lica.\nConversar, personalizar los enfoques, ostentaci\u00f3n de efectos y recorridos, lisonja a los clientes, por\nejemplo a trav\u00e9s de felicitar su preocupaci\u00f3n por su parte espiritual, logra producir ciertos efectos de\nnarcisizaci\u00f3n. Como contrapartida, los autores afirman que la biomedicina cient\u00edfica tradicional\n71produce  muchas  veces  lo  que  llaman  efectos  contextuales  negativos  produciendo  desarraigo\nfamiliar,  reducci\u00f3n  de  interacciones,  atenciones  con  tiempos  m\u00ednimos,  dificultades  de  obtener\nn\u00fameros de consultas y estudios, y la arrogancia proverbial en ciertos t\u00e9cnicos.\nMcMullin   (2016)  estudia  y  enfatiza  la  fuerte  presencia  de   elementos  de  estigmatizaci\u00f3n  y\ndesigualdad en la enfermedad oncol\u00f3gica.\nJain (2013) en una notable investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica describe la vivencia del  estar enfermo de\nc\u00e1ncer en los Estados Unidos, se\u00f1alando que  en los diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer deben tenerse en cuenta\nen gran medida los componentes de clase social y  de g\u00e9nero en juego.\nRestrepo (2016) en su rese\u00f1a del libro de Jain expresa sobre la investigaci\u00f3n que verdaderamente\nplantea una compleja exploraci\u00f3n del c\u00e1ncer desde su totalidad,  evaluando  el lugar que en la\nsociedad  actual  ocupa  desde  lo  personal  y  social,  cultural,  econ\u00f3mica,  pol\u00edtica,  material  y\nsemi\u00f3ticamente  la enfermedad, sosteniendo que si bien su an\u00e1lisis se restringe a la realidad de los\nEstados Unidos, puede permitir  extender su comprensi\u00f3n a un an\u00e1lisis global de la enfermedad.\nUn  concepto  fundamental  que  analiza  Jain,  es  la  categor\u00eda  nacida  en  los  a\u00f1os  ochenta,  de\nsuperviviente del c\u00e1ncer , poseedora de una gran carga moral y un verdadero peso individualista, un\nindividuo que dice Restrepo, debe para curarse  apelar  a la fuerza de la voluntad para estar\ndispuesta a todo, someterse a todo y convertirse en una paciente. (2016:342)\nLa pregunta del \u00bfqu\u00e9 habr\u00e9 hecho?, para producir la enfermedad, que encuentra constantemente en\nla narrativa de los pacientes oncol\u00f3gicos, remite a la hist\u00f3rica asociaci\u00f3n cristiana de enfermedad y\nculpa personal, analizando especialmente lo que llama historias moralizantes , de casos de enfermos\nc\u00e9lebres que son puestos como ejemplos constantemente por los medios de comunicaci\u00f3n. Es f\u00e1cil\ncomprobar esto incluso para nuestra realidad local11.  \nEsos ejemplos que resultan y son tomadas como  historias moralizantes , continuamente presentes a\ntrav\u00e9s de la prensa, publicaciones de revistas, notas televisivas, testimonios en forma personal en\nformas de libros testimoniales, se ajustan muy bien a la filosof\u00eda individualista de la sociedad\ncontempor\u00e1nea. La idea de supervivencia, o superviviente se amolda a ese individualismo y a la\nmitolog\u00eda que intenta  situar como una de las causas principales de  la enfermedad, la conducta\npersonal, y en una particular y alternada manera de procesar  las emociones, causa del c\u00e1ncer\ngeneralizada  presente  en  las  m\u00faltiples  narrativas  de  inspiraci\u00f3n  cient\u00edfica  o  pseudocient\u00edfica\ndisponibles. As\u00ed como  un err\u00f3neo procesamiento de las emociones podr\u00eda causar la enfermedad\npara esas narrativas, los testimonios de enfermos, como historias moralizantes buscan tambi\u00e9n\ntransmitir la idea de que la soluci\u00f3n, es decir la cura,  es tambi\u00e9n individual, envuelta en positivismo\ny buenas actitudes, y un manejo emocional adecuado.\n11Al final del trabajo se expondr\u00e1n algunos de estos casos, que pudimos recoger  de la prensa nacional, a trav\u00e9s de\nm\u00faltiples testimonios de enfermos  del medio que se encuentran en tratamiento y por lo tanto en proceso de\ncuraci\u00f3n, y de otros que son planteados como plenamente curados. En todos ellos se destacan la existencia de\natributos de superaci\u00f3n,  y la existencia de una inquebrantable capacidad de lucha.\n72La especialista espa\u00f1ola en psiconcolog\u00eda, Die Trill (2003), resume algunas de las creencias t\u00edpicas\nde los enfermos sobre la causa del c\u00e1ncer de la actualidad. Los pacientes encuentran creencias\ncient\u00edficamente v\u00e1lidas para explicar los componentes b\u00e1sicos de la enfermedad, sobre el c\u00f3mo\nsurge, los por qu\u00e9, los mejores tratamientos, por qu\u00e9 la afectaci\u00f3n de unos y no de otros, pero\ntambi\u00e9n incluyen lo que llama creencias  irracionales, il\u00f3gicas e incluso delirantes acerca de las\ncausas del c\u00e1ncer. (2003:43)\nAfirma incluso que  seg\u00fan algunos estudios, se encuentra que las culturas anglosajonas tienden\nmucho m\u00e1s a explicar la enfermedad por causas internas, mientras que en Francia y Alemania, m\u00e1s\nbien se las comprende como falla en las defensas internas. Dos modelos explicativos que tomar\u00edan\nmuchas formas y combinaciones.\nIndica que  registr\u00f3 creencias extra\u00f1as en su trabajo de la Unidad de Psiconcolog\u00eda en la que trabaja\nen Madrid, por ejemplo una paciente enferma de c\u00e1ncer  cre\u00eda que la enfermedad era el resultado de\nuna maldici\u00f3n que su cu\u00f1ado le hab\u00eda hecho, porque se hab\u00eda casado con su hermano y no con \u00e9l.\nResume adem\u00e1s una interesante lista de tipos de creencias que pudo identificar  en su trabajo sobre\nlo que muchos pacientes ubicaban como la causa de la enfermedad: el c\u00e1ncer como resultado de\nalguna clase de castigo, como el simple efecto del azar, como consecuencia del estr\u00e9s, por la\nconfluencia de diversos factores f\u00edsicos, debido a problemas mentales y  en un caso encontr\u00f3 que un\npaciente  cre\u00eda  que era como consecuencia de la homosexualidad. (2003:43) Adem\u00e1s, un muy\npeque\u00f1o grupo de un 10 por ciento,  se\u00f1al\u00f3 no poder indicar ninguna explicaci\u00f3n sobre el origen de\nsu condici\u00f3n de enfermos.\nIdentificar esas causas, describirlas y comprenderlas, es importante porque se establecen como\ndeterminantes para los recorridos terap\u00e9uticos que los pacientes van a realizar, los agentes curativos\na los que recurrir\u00e1n y tambi\u00e9n  las sustancias y productos que aceptar\u00e1n.\nN\u00e1car-Hern\u00e1ndez  y  otros  (2012)  para  la  realidad  mexicana  identifican  lo  que  llaman  mitos\nrelacionados m\u00e1s comunes sobre la enfermedad oncol\u00f3gica , evaluando las causas e identificando su\ncar\u00e1cter de: contagioso, hereditario, su capacidad de extensi\u00f3n por todo el cuerpo, los temidos\nefectos de la quimioterapia, la asociaci\u00f3n constante de dolor y c\u00e1ncer, la relaci\u00f3n entre golpes y\nc\u00e1ncer de mama, la exposici\u00f3n a los rayos X, tomar p\u00edldoras anticonceptivas, el uso de ciertos\nsostenes, desodorantes, el uso terap\u00e9uticos de algunas hierbas, entre otras.\n73ETNOGRAFIAS DEL CANCER\nEn este cap\u00edtulo presento una serie de estudios etnogr\u00e1ficos que se centran espec\u00edficamente en la\nvivencia de la experiencia oncol\u00f3gica en lugares geogr\u00e1ficos y contextos culturales muy distintos,\ncomo Brasil, Buenos Aires, Ecuador, Posadas-Argentina, Portugal, pero en los que sin embargo es\nposible encontrar ciertas regularidades. Se trata de evaluar aproximaciones, similitudes y diferencias\nen las narraciones de la enfermedad, en sus vivencias y recorridos institucionales de hombres y\nmujeres que les brindaron testimonios a investigadores, y que constituyen testimonios notables de\nuna experiencia humana posible.\nLOS NERVIOS Y EL C\u00c1NCER\nRedon  (2016)   realiz\u00f3  un  trabajo  etnogr\u00e1fico  con  enfermos  de  tratamiento  ambulatorial  de\nquimioterapia y radioterapia del Hospital de C\u00e1ncer de Londrina (Brasil)  y propuso estudiar los\nmodelos  explicativos  presentes  sobre  la  enfermedad   en  las  clases  populares  y  la  llamada\nenfermedad de los nervios como una referencia frecuente  sobre la causa del c\u00e1ncer.\nAfirma all\u00ed que el c\u00e1ncer es una enfermedad de grandes incertezas y que suscita particulares y viejos\ntemores.\nLos enfermos no siempre se encuentran satisfechos con las explicaciones m\u00e9dicas cient\u00edficas sobre\nla enfermedad,  necesitan entender las razones de su existencia, el porqu\u00e9 de su aparici\u00f3n en sus\nvidas y por qu\u00e9 de esa manera.\nEn el caso de su investigaci\u00f3n,  se centr\u00f3 en la categor\u00eda de nervios y la relaci\u00f3n que los enfermos\nde clases populares le asignan como causa del c\u00e1ncer.\nEn primer lugar Redon identifica que durante los diez a\u00f1os que trabaj\u00f3 en ese Hospital, encontr\u00f3\nque  muchos  enfermos  no  pronunciaban  la  palabra  c\u00e1ncer,  a  veces  en  las  primeras  instancias,\nutilizaban  ciertos  eufemismos  o  palabras  pr\u00f3ximas,   a  la  vez  que  produc\u00edan  primeras\naproximaciones a modo de explicaci\u00f3n, a trav\u00e9s de las cuales intentaban brindarle sentido a la\nenfermedad.\nEl trabajo etnogr\u00e1fico propiamente se desarroll\u00f3  en lo que se llamaba Casa de Apoyo al enfermo,\ndonde los pacientes permanec\u00edan, ya que se trataba de pacientes del interior que hab\u00edan viajado para\natenderse  all\u00ed,  mientras  hac\u00edan  los  tratamientos  de  cuatro  a  doce  semanas.  Primero  realiz\u00f3\nobservaciones de campo durante casi cuatro meses y luego de ser visibilizado por los enfermos\n74comenz\u00f3 su acercamiento con ellos.\nRelata el caso de Nair, quien le hizo llamar la atenci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n del c\u00e1ncer con lo que\nmuchos  enfermos  interpretaban a partir de otra perturbaci\u00f3n, la dolencia  de  los  nervios,  pero\nentendiendo nervios a partir de una resignificaci\u00f3n de su forma cotidiana, alineada con categor\u00edas\ncomo sangre, religi\u00f3n, trabajo, g\u00e9nero.  Con Nair puede hablar por intermediaci\u00f3n de su hermana,\nya que no le gusta hablar directamente por lo que considera  su problema de cabeza, definida ella\nmisma  desde  siempre  como  nerviosa,  para  luego  pasar  directamente  a  lo  que  llaman  tener\nproblemas de cabeza . Nair situaba en los nervios  el desencadenante de la enfermedad oncol\u00f3gica.\nUn hermano muerto de c\u00e1ncer era bravo y de genio muy dif\u00edcil, despu\u00e9s de cuya muerte, la madre\nde la propia joven que ya era nerviosa, empez\u00f3 a tener problemas de est\u00f3mago. Los nervios\naparecen en toda la narrativa familiar asociada a problemas y enfermedades, y lo entiende como una\ncuesti\u00f3n hereditaria, ya que  todos los miembros de la familia  toman remedios para los nervios.\nNarra  que  los miembros m\u00e1s nerviosos se enfermaron de c\u00e1ncer, y que aquellos identificados como\nm\u00e1s calmos, y que por lo tanto no se preocupan de m\u00e1s por las cosas de la vida, no se enfermaron.  \nSe  presenta  la  categor\u00eda  de  nervios,  como  posible  de  ser  desdoblada  en,  crisis  de  nervios,\nnerviosismo, nervioso,  y a la vez ajena a los saberes psicologizados presentes en estratos sociales\nde mayor escolarizaci\u00f3n,  situ\u00e1ndola como una categor\u00eda que si bien tiene su punto de partida en la\npropia medicina, actualmente ser\u00eda una expresi\u00f3n de car\u00e1cter vulgar, y  completamente abandonada\npor la nomenclatura m\u00e9dica cient\u00edfica. A partir de otros testimonios, la situaci\u00f3n nerviosa, capaz de\nprovocar  la calentura en la cabeza y en  el cuerpo, crea la situaci\u00f3n que produce la enfermedad.\nMar\u00eda, una enferma, relata que sus padres eran nerviosos, pero no sufr\u00edan de los nervios como ella,\ny que esa es la causa por la cual, sus padres no tuvieron c\u00e1ncer y ella s\u00ed. Marcia por su parte, 44\na\u00f1os trabajadora dom\u00e9stica, relata que los m\u00e9dicos explican que en el c\u00e1ncer las c\u00e9lulas del cuerpo\ntienen un problema, pero en realidad su explicaci\u00f3n es que cuando las personas est\u00e1n nerviosas, las\nc\u00e9lulas de su cuerpo se agitan, y la dolencia viene de all\u00ed, de la agitaci\u00f3n interior que provoca el\nnerviosismo.\nPara Redon, de lo que se trata es de una reapropiaci\u00f3n y reelaboraci\u00f3n del saber m\u00e9dico, la puesta\nen acto de una necesidad antropol\u00f3gica de dar sentido a lo vivido.\nAna, otra enferma, cre\u00eda que los nervios vividos son lo que causa que un virus que todo el mundo\ntiene, afecte a unos y no a otros.\nMelisa de 60 a\u00f1os, relata que la situaci\u00f3n que vive junto a su hijo adoptivo, que se encuentra mal y\nal que debe cuidar porque es drogadicto, y que la tiene en constante nerviosismo es la raz\u00f3n por la\nque ella tiene c\u00e1ncer.\nTambi\u00e9n los nervios pueden asociarse a un castigo divino, y el autor brinda el testimonio de Marli\nquien  a  causa  de  la  enfermedad  del  padre,  nervioso  tambi\u00e9n,   se  enferm\u00f3.   Este  obtuvo  la\nenfermedad como castigo de todo lo que le hac\u00eda a su madre, quien a su vez, tambi\u00e9n muri\u00f3 de\n75c\u00e1ncer. A su vez el propio padre de Marli de 81 a\u00f1os causa la enfermedad en lo que llama  crisis de\nnervios pues cuando se siente nervioso, siente que el est\u00f3mago le quema.\nLuego a trav\u00e9s del relato de Aida propone comprender c\u00f3mo las relaciones de g\u00e9nero en las clases\npopulares est\u00e1n relacionadas tambi\u00e9n con el tema de los nervios, la que  luego de casarse pas\u00f3\nmuchos nervios porque su marido no estaba bien de la cabeza, y ella deb\u00eda cuidarlo, pues su papel\nprincipal es el de cuidadora de la familia. Como contraparte relata el caso de Luis quien pasa\nmuchos nervios  por sus obligaciones de proveedor de su familia, cuando no tiene empleo y no\npuede mantener a su familia.\nLo que si queda claro es que la enfermedad est\u00e1 muy lejos de ser una alteraci\u00f3n \u00fanicamente\nentendida como biol\u00f3gica, ya que tiene una gran dimensi\u00f3n social, donde claramente la medicina no\ntiene todas las respuestas que los pacientes necesitan ni  es capaz de resolver todas sus demandas,\ntanto pr\u00e1cticas como intelectuales. Redon insiste en el hecho de que los enfermos ante la natural y\nuniversal pregunta de \u00bfpor qu\u00e9?,  no encuentran respuestas satisfactorias y totales en la medicina\ncient\u00edfica  y las categor\u00edas a las que apela como de herencia, h\u00e1bitos de riesgo o disfunciones\norg\u00e1nicas. Los enfermos necesitan respuestas que satisfagan seg\u00fan sus creencias la pregunta sobre\npor qu\u00e9 a ellos les sucede eso y las respuestas pueden ser variadas, ya que adem\u00e1s pertenecen a una\ncomunidad que tambi\u00e9n cree que la enfermedad es causada por las mismas razones.\nMauss y L\u00e9vi-Strauss se vuelven referencias b\u00e1sicas en el trabajo de Redon.\nEn 2008 en otro art\u00edculo, Redon analiza el modo en que familiares y pacientes se expresan en\nrelaci\u00f3n a la enfermedad oncol\u00f3gica y los significados asociados a la enfermedad y a los m\u00faltiples\nrecorridos que los enfermos oncol\u00f3gicos, lo que llama itinerarios terap\u00e9uticos, deben transitar, en el\nque  tanto  enfermos  como  familiares  describen  recorridos  por  iglesias,  m\u00e9diums  que  hac\u00edan\noperaciones invisibles ,  \u201cgarrafadas\u201d simpat\u00edas, y remedios caseros  (2008:1). Constata para esa\npoblaci\u00f3n, una fuerte presencia de creencias en  curas m\u00e1gicas y religiosas.\nRegistra una importante dificultad en los enfermos, familiares y personal de trabajo en nombrar la\nenfermedad, incluso muchos enfermos internados refieren que siempre  la propia internaci\u00f3n se\ndebe al padecimiento de otras enfermedades  y no al c\u00e1ncer, y a la vez encuentra  que efectivamente\nmuchos  enfermos  directamente  no  sab\u00edan  que  ten\u00edan  c\u00e1ncer.   Para  otros,  la  enfermedad  era\ndirectamente innombrable.\nAl principio y debido a las dificultades de nombrar la enfermedad, encontr\u00f3 serios obst\u00e1culos para\ndialogar con enfermos y acompa\u00f1antes, ya que no se mostraban ni interesados ni eran proclives a\nhablar. En la  Casa de Apoyo a los enfermos donde realiza su trabajo de campo propiamente,\nestablece que muchos pacientes estaban a la espera de sus diagn\u00f3sticos, otros reci\u00e9n los hab\u00edan\nrecibido, y el estado en general que encontr\u00f3 en los enfermos es de gran miedo, otros muy ansiosos\na la espera de  tratamientos o  aguardando darle nueva continuidad. En general los pacientes se\nencuentran muy asustados  y principalmente no expresan la voluntad de querer hablar y expresar lo\n76que les pasa.\nEn la propia Casa de Apoyo, encontr\u00f3 que entre los preceptos indicados por su fundadora, y que\nfueron dichos directamente por una funcionaria, se encontraba el no hablar con los pacientes de la\nmuerte,  de  la  enfermedad  o  sobre  religi\u00f3n.  Sin  embargo  pudo  recoger  contradictoriamente  el\ntestimonio de una enferma que le confesaba su miedo de morir y dejar a sus hijos y esposo.\nComo contrapartida, encontr\u00f3 en ese lugar otros enfermos en los que hab\u00eda una fuerte necesidad de\nhablar sobre la enfermedad, que resultaba en di\u00e1logos que se produjeron, aun contrariando las\nnormas de la casa y las primeras resistencias.\nRegistr\u00f3 que evidentemente el c\u00e1ncer era una enfermedad de dif\u00edcil nominaci\u00f3n, que de alguna\nmanera se volv\u00eda invisible al no nombrarla, y que los enfermos al final, despu\u00e9s de un esfuerzo, la\nnombraban de muchas maneras, lo que en definitiva el investigador puede volver objeto de su\ninvestigaci\u00f3n, registrando un rico lenguaje apelando a  nominaciones antag\u00f3nicas para el c\u00e1ncer\ncomo:  aquele  que  \u00e9  parado/o  que  caminha,   manso/  bravo,  fraco/fuerte,  o  que  nao  volta\nmais/aquele que brota, novo/avanzado, bom/ruim. (2008:8)\nLos pacientes clasificaban los tratamientos  seg\u00fan el color de las pastillas, blanco para pacientes con\nla enfermedad controlada y que la vida no corre peligro, y rojo para pacientes con enfermedad\navanzada.\nUNA EXPERIENCIA EN ECUADOR.\nLeonardo Brito, realiz\u00f3 un trabajo etnogr\u00e1fico de seis meses en hospital estatal de Quito, recogiendo\ntestimonios de la vivencia de enfermos  en Ecuador.\nEl trabajo titulado, Qui\u00e9reme que me estoy muriendo \u201cLady Blue\u201d. Un acercamiento etnogr\u00e1fico a\npacientes con c\u00e1ncer. El trabajo se propuso desde la antropolog\u00eda estudiar el discurso biom\u00e9dico\noccidental  y sus efectos en pacientes de un Hospital P\u00fablico de la ciudad de Quito.\nAll\u00ed el autor recoge los siguientes testimonios:\nMarta 48 a\u00f1os\nUno sabe que algo tiene, el cuerpo le dice algo cuando el m\u00e9dico le manda a Quito, ya da miedo.\nSolo pensar que el m\u00e9dico le diga tiene c\u00e1ncer es espantoso, siempre ten\u00eda estre\u00f1imiento, pero hace\nsiete meses, no puede ir al ba\u00f1o una semana y me preocupe mucho. Mi esposo me acompa\u00f1\u00f3 al\nhospital de Ibarra, ah\u00ed me revisaron y me dijeron que era mejor ir a Quito, aqu\u00ed hay mejores\nm\u00e9dicos y me pod\u00eda ayudar, cuando vine me atendieron, mi hicieron todos los ex\u00e1menes, pas\u00e9 una\nsemana esperando los resultados, cuando vine a verlo, me encomend\u00e9 a la virgencita del Quinche,\nella me ha ayudado mucho. Cuando el doctor me dijo que ten\u00eda que operarme ya que ten\u00eda un\nacceso en el intestino grueso, no pensamos con mi esposo que fuera algo tan malo como el c\u00e1ncer,\nme desmoron\u00e9, si no fuera por mis hijos y mi esposo, yo me quer\u00eda morir.  \n77Pedro de 35 a\u00f1os, con c\u00e1ncer a los huesos:\nCuando supe que ten\u00eda c\u00e1ncer me sent\u00ed en un abandono, sent\u00eda que la vida se convert\u00eda en un pozo\nsin fondo, donde sent\u00ed rechazo por parte de mi familia, que poco a poco fue desapareciendo, ya que\nme di cuenta de que me equivoqu\u00e9 la impresi\u00f3n de saber que tengo c\u00e1ncer me oscureci\u00f3 mi mente,\npor eso cre\u00eda que nadie quer\u00eda saber de m\u00ed.   \nMario de 45 a\u00f1os, tras la tercera sesi\u00f3n de quimioterapia de cinco que tiene  planificadas, refleja el\ntemor que se tiene cuando avanza el tratamiento:\nCuando se ingresa a recibir la quimio y se deja a la familia sola, es cuando uno se desmorona. Ver\na la esposa correr en busca de las medicinas, de las enfermeras, no es algo agradable, ver a viejos\nconocidos  me  ayuda  un  poco,  pero  conforme  avanzan  las  sesiones  uno  se  pregunta,  estar\u00e1\nfuncionado, todo este calvario servir\u00e1 o el c\u00e1ncer estar\u00e1 ganando. Pero cuando se acerca el\nmomento  de  salir  e  ir  a  la  casa,  todo  el  esfuerzo  vale  la  pena.  Las  \u00faltimas  horas  parecen\ninterminables, ni leer, ni escuchar m\u00fasica, ni ver pel\u00edculas te confortan, solo quieres ir a ver a tu\nfamilia, ir a ver c\u00f3mo est\u00e1 el mundo.    \nMarco, 45 a\u00f1os, etapa terminal c\u00e1ncer de est\u00f3mago.\nTengo miedo al dolor, ya no hay nada que me haga bien, las enfermeras y los doctores no saben que\ndarme, es un dolor que ya no aguanto, me duele todo mi est\u00f3mago y parece que el dolor se va por\nmi espalda, ya no puedo comer, mire como esta mi est\u00f3mago hinchado. Me dicen que tengo unos\ndos meses de vida, pero ya me quiero morir, no aguanto el dolor, no puedo dormir, solo quiero\nmorir para que mis hijos no sufran tanto. Doctor mire c\u00f3mo est\u00e1n ya ni trabajan por venirme a ver,\npor ellos quiero morirme ya.  \nResulta muy interesante ese \u00faltimo comentario, en el que la muerte es evidenciada como una\nverdadera ayuda.\nC\u00c1NCER. REGISTROS EN LA CIUDAD DE BUENOS AIRES.\nNatalia Luxado (2009), realiz\u00f3 una serie de investigaciones, en las que eval\u00faa  tres centros de\noncolog\u00eda y servicios paliativos de hospitales de Buenos Aires.\nAll\u00ed describe a la enfermedad oncol\u00f3gica como un tiempo   de cargas simb\u00f3licas impactantes,   que\nafectan la  totalidad de la biograf\u00eda del paciente .  Especialmente trata de identificar c\u00f3mo los\npacientes construyen sus biograf\u00edas, c\u00f3mo describen su enfermedad y qu\u00e9 impactos tienen en el\ndesarrollo de sus vidas y el tiempo.  En los relatos de pacientes, es posible encontrar en los\nelementos de las historias relatadas como recurrentes,  que remiten a la propia vida, circunstancias y\nmalestares personales, situaciones repetidamente adversas, sucesos que consumieron o afectaron\n78org\u00e1nicamente al enfermo, causas sociales ligadas al medio ambiente, acontecimientos traum\u00e1ticos,\nsituando el origen de la enfermedad luego de transitar un acontecimiento dif\u00edcil, azar absoluto, el\nc\u00e1ncer como parte de planes para cambiar a las personas,  como un castigo por haber hecho algo\ninjusto o cruel,  y tambi\u00e9n el c\u00e1ncer como el resultado de acciones intencionales de otras personas,\npor ejemplo a trav\u00e9s de hechicer\u00edas o brujer\u00edas, registrando una polimorfa causalidad por parte de\nlos enfermos.\nConstata que la dimensi\u00f3n  temporal est\u00e1 permanentemente referida, en tanto cuestionamientos\nsobre el tiempo que transcurre entre el diagn\u00f3stico de la enfermedad y la muerte del enfermo, o\ntambi\u00e9n  la sensaci\u00f3n de los enfermos de tener que aprovechar el tiempo disponible de la mejor\nmanera, al considerar que hay \u201cpoco tiempo\u201d y se deben por ello arreglar situaciones, la cl\u00e1sica y\nrepetida  pregunta  sobre  qu\u00e9   tiempo  queda.  A  la  misma  vez,  la  enfermedad  impacta\ndesestructurando la organizaci\u00f3n de la vida de  los enfermos, en sus rutinas, en sus roles. Pero el\nelemento repetido es el del tiempo y su afectaci\u00f3n.\nEn cuanto a las causas, transcribe en su art\u00edculo el relato de una paciente:\nNunca cre\u00ed que yo pudiese hacer un c\u00e1ncer porque soy una persona que dice todo lo que siente, sin\nguardarse nada. Me equivoqu\u00e9. Mi enfermedad fue la consecuencia de cosas que no salieron, de\nsufrimiento contenido... A veces me pregunto si mi tumor no fue una forma de llamar la atenci\u00f3n.\nCuando a una mujer le dicen que tiene c\u00e1ncer, le tiemblan las piernas: pero despu\u00e9s de perder a un\nhijo ya nada peor puede pasarme.\nY otro:\nCuando  era  chica  siempre  fui  muy  t\u00edmida:  No  quer\u00eda  hablar  con  nadie...Me  acostumbr\u00e9  a\nguardarme todo (lo que sent\u00eda). Nunca una mala palabra, ni levantar la voz. Yo digo que todo eso\nse me fue quedando (en el cuerpo) una cosa va llevando a la otra... y bueno, as\u00ed termin\u00e9 (con un\ntumor en el pulm\u00f3n)\nOtro:\nA m\u00ed me vino porque siempre fui una idiota. Me tragaba todo con tal de no discutir con mi marido.\nAhora no, s\u00e9 que tengo que empezar a pensar en m\u00ed, ya bastante trabaj\u00e9 toda mi vida para los\notros. Se acab\u00f3.\nLo que me sali\u00f3 en realidad fue por exceso de amor (hacia los otros). Desde que pas\u00f3 eso (el\naccidente de su marido) s\u00f3lo me dediqu\u00e9 a \u00e9l. Todos estos a\u00f1os,  esa fue mi lucha.\nVIVENCIA Y PADECIMIENTO. CURITIBA.\nAna Jacob (2017) realiza y documenta lo que llama una  Etnograf\u00eda de un cotidiano hospitalar: una\nperspectiva antropol\u00f3gica. Curitiba.\nSe trata de una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica realizada en el ambulatorio de oncolog\u00eda que pertenece al\nhospital escuela del Sistema \u00danico de  Salud. Se propone comprender las vivencias de padecimiento\n79de la enfermedad desde la perspectiva de los enfermos  seg\u00fan el enfoque de Kleinman (1988).\nIdentifica  en  primer  lugar  c\u00f3mo  luego  del  diagn\u00f3stico  oncol\u00f3gico  pueden  modificarse  las\nconfiguraciones de las  vidas de los enfermos. En el caso de referencia, al tratarse de un servicio\np\u00fablico, se agrava  la  vivencia  al  resaltar  la  queja de  los  enfermos  sobre  las  esperas, y otras\ndificultades en el acceso a los servicios.  Pero luego se indica que una vez alcanzado el tratamiento,\nlos pacientes son obedientes en cuanto a las indicaciones m\u00e9dicas. Se destaca la presencia del dolor,\ncomo algo que sit\u00faa  los enfermos ante la constante mirada sobre el cuerpo, siempre  alerta, y c\u00f3mo\nel miedo al dolor modifica radicalmente la forma de ver y estar en el mundo.\nConcluye  que la investigaci\u00f3n le permiti\u00f3 comprender a la enfermedad y sus formas de envolver\nlos aspectos de la biograf\u00eda y del mundo relacional de cada enfermo.\nETNOGRAFIA PORTUGUESA.\nDiana Martins  (2011) produce una Etnograf\u00eda sobre mujeres con c\u00e1ncer en Coimbra, Portugal.\nSe propone investigar los comportamientos de las enfermas de c\u00e1ncer de mama, evaluando que\nc\u00f3mo  experiencia  particular  se  trata  de  una  enfermedad  que  involucra  un  \u00f3rgano  de  gran\nimportancia simb\u00f3lica y que afecta en gran medida la femineidad y la maternidad. Describe al\nc\u00e1ncer como una verdadera amenaza  a la integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica de la persona afectando en\ngran impacto la percepci\u00f3n del s\u00ed mismo, a la vez que su mundo social.  Describe e identifica\ntestimonios en donde en los diferentes momentos de la enfermedad, se producen distintos estados\nsubjetivos como respuesta. El diagn\u00f3stico es un tiempo de incredulidad, choque, embotamiento,\nsurgen all\u00ed las emociones m\u00e1s b\u00e1sicas, angustia, rabia, depresi\u00f3n, terror, y sentimientos de culpa, en\nmuchas ocasiones expresadas directamente y en otras, disimuladas para mantener una normalidad\naparente.  La afectaci\u00f3n se reconoce, no s\u00f3lo afecta a los enfermos sino a todo su entorno inmediato.\nLuego llegan la cirug\u00eda, la quimioterapia y la radioterapia. Describe que muchas pacientes quieren\nobtener el m\u00e1ximo de informaci\u00f3n sobre los tratamientos y sobre la enfermedad e incluso participar\nde las decisiones, y afirma que la mayor informaci\u00f3n predispone a  los pacientes a ayudar mejor al\npersonal de salud.  En los c\u00e1nceres de mama, la reconstrucci\u00f3n aparece como un problema muy\nimportante y de no siempre f\u00e1cil resoluci\u00f3n.\nLa informaci\u00f3n y el apoyo familiar a las enfermas se identifican como dos elementos b\u00e1sicos en la\ncontenci\u00f3n  de  los  enfermos,  e  incluso  el  trato  y  el  comportamiento  del  personal  m\u00e9dico  es\ndeterminante, brindando apoyos y contenciones en pacientes y personas que se encuentran en una\nsituaci\u00f3n de vulnerabilidad que deben soportar adversidades tanto f\u00edsicas como emocionales.\nEl tema de la muerte es un tema central, en tanto la palabra c\u00e1ncer muchas veces fue encontrada\nasociada f\u00e1cilmente a la muerte. El enfrentamiento de visualizar a la muerte como una posibilidad\nreal provoca un gran impacto emocional,  perder el control de la propia vida. Cita a una especialista\nen psicolog\u00eda acerca de qu\u00e9 pacientes recorren mejor este tr\u00e1nsito, y afirma que las personas que\n80tienen m\u00e1s esperanza y tienen m\u00e1s optimismo hacen realmente una gran diferencia especialmente en\nlo que tiene que ver con la adhesi\u00f3n a los tratamientos, su relaci\u00f3n con el equipo de salud, con su\nfamilia, y en general mejora la calidad de vida.\nIdentifica  para  la  realidad  de Portugal  que  el  c\u00e1ncer  es  cada  vez  m\u00e1s  visibilizado  como  una\nenfermedad cr\u00f3nica, motivo por el cual la informaci\u00f3n que se les brinda a los pacientes es una de las\nestrategias m\u00e1s poderosas de los  distintos momentos que toda curaci\u00f3n conlleva. En este sentido\nsiguiendo  el  cl\u00e1sico  trabajo  de  S.  Sontag,  indica  que  el  modo  de  hablar  de  la  enfermedad,\nespecialmente las met\u00e1foras utilizadas, van a tener un impacto fundamental en la vivencia de la\npropia enfermedad, y en c\u00f3mo se la procesa mentalmente.\nA la vez, y para terminar cita estudios que refieren la importancia de la espiritualidad en los\npacientes, y su contribuci\u00f3n a sobrellevar de mejor manera la enfermedad mejorando su calidad de\nvida.\nConcluye que no es posible atender la curaci\u00f3n de enfermos oncol\u00f3gicos sin tomar en cuenta los\naspectos sociales y emocionales de los enfermos, incluso  factores que influyen en los tratamientos,\npero que tradicionalmente han sido invisibles para la visi\u00f3n m\u00e9dica de la enfermedad, por ejemplo\nlo que tiene que ver para la realidad de Coimbra, los traslados m\u00e9dicos que muchas veces son\ndificultosos, el acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico constante, la complejidad de las pr\u00f3tesis mamarias, y\nlas dificultades con el mundo laboral, las bajas y las licencias, ya que en muchos casos los enfermos\nno pueden efectivamente trabajar por mucho tiempo, y consideraciones de orden de dificultades\nfamiliares.\nPor \u00faltimo sugiere que deben financiarse m\u00e1s investigaciones que destaquen la cara humana de la\nenfermedad, especialmente de la dolenc ia oncol\u00f3gica, que afirma: ...o cancro no existe fora de um\nsujeito com uma hist\u00f3ria de vida particular, com uma personalidade pr\u00f3pia e que tem pensamentos\ne sentimentos em relacao ao mundo onde vive. (2011:52)\nENFERMEDAD Y MUERTE DE UN NI\u00d1O EN POSADAS, ARGENTINA.\nMiguel Alejandro Avalos. (2018).\nLa salud-enfermedad y muerte desde un abordaje etnogr\u00e1fico. Revista Uruguaya de Antropolog\u00eda y\nEtnograf\u00eda.  Vol.  3.  N\u00fam.1.  Miradas  antropol\u00f3gicas  y  relatos  sobre  el  origen,  los  or\u00edgenes .\nMontevideo. Nordan.\nEn este trabajo se describe el caso de un ni\u00f1o enfermo de leucemia en el asentamiento \u201cEl Trigal\u201d,\nPosadas-Misiones-Argentina, tomado como caso para reflexionar sobre la enfermedad y su atenci\u00f3n\ny tambi\u00e9n sobre el proceso de muerte, c\u00f3mo se concibe el sufrimiento y los saberes que est\u00e1n\nimplicados  en  todos  los  procesos.  Se  trata  entonces  en  un  caso  muy  relevante,  sensible,  la\nenfermedad y muerte de un ni\u00f1o de una zona muy humilde de la Argentina, que permite visualizar\nc\u00f3mo las enfermedades no son \u00fanicamente fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, sino que tambi\u00e9n son procesos\n81socioculturales.\nLa enfermedad que empieza con un \u201ccansancio\u201d que luego se define como anemia, que la familia\ndel ni\u00f1o  explica debido a la alimentaci\u00f3n, a la ausencia de determinados elementos b\u00e1sicos. All\u00ed el\nautor se\u00f1ala un elemento fundamental: la familia aplica sus saberes para la primera comprensi\u00f3n de\nlo que sucede, aplican sus propios conocimientos y experiencias.\nMuy  interesante  resulta  la  apelaci\u00f3n  de  la  familia  a  procedimientos  paralelos  a  la  medicina\nbiom\u00e9dica del hospital p\u00fablico: bencimientos, cadenas de oraci\u00f3n, se\u00f1alando concordancia con lo\nque refiere estudios recientes que ya han registrado la frecuencia del uso de medicinas alternativas\njunto a  la  terap\u00e9utica  de  la  biomedicina,  tanto  en  tratamientos  pedi\u00e1tricos  como  en  pacientes\nadultos, indicando un importante factor, el ocultamiento  que en muchos casos se produce  sobre\neste tema a los propios m\u00e9dicos.\nLuego registra un testimonio de gran valor afectivo, en el que Norma, madre del ni\u00f1o que enferma y\nmuere afirma: Con Juli nos enfermamos y con Juli nos morimos. Sufrimos mucho con \u00e9l. Vi\u00e9ndole\nsufrir pobrecito... lo que revela la dimensi\u00f3n dram\u00e1tica y colectiva del proceso de enfermedad.\n82SEGUNDA PARTE\nENTREVISTAS. LA IMPORTANCIA DE NARRAR 1.\nNOTAS DE  CUADERNO DE CAMPO.\nOBSERV ACIONES.\nVI\u00d1ETAS. LA IMPORTANCIA DE NARRAR 2.\nTESTIMONIOS LITERARIOS.\n83Hemos visto en los recortes  del material etnogr\u00e1fico presentado en el cap\u00edtulo anterior, c\u00f3mo\ndistintas personas, de diferentes culturas y sitios, se enfrentan a problemas similares, pero tambi\u00e9n a\notros muy particulares. Presento ahora, testimonios de mi propia investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica, algunos\nresultado de inmersi\u00f3n profunda en la vida de muchas personas, y otros por el contrario, apenas\ncruces fugaces.\nSe trata de evidenciar vivencias, experiencias y relatos, que puedan mostrarnos la subjetividad m\u00e1s\namplia del proceso de enfermedad oncol\u00f3gica, en un grupo de personas que viven en la ciudad de\nMontevideo-Uruguay, y que no expresan la vastedad de un mundo posible, sino una peque\u00f1a parte\nde un universo que no pretenden sustituir. De todas maneras  representan testimonios que son\nposibles de entrecruzar con otros de otras latitudes.\nSe trata de subrayar el aporte de la antropolog\u00eda,  (Abt,2003) quien dirigida a la enfermedad en\ngeneral,  debe tratar de develar las distintas formas de comprender y atender la dolencia, reparar en\nlas distintas representaciones sociales que tiene la salud, la enfermedad y la atenci\u00f3n sanitaria, a\npartir de considerar que todas las sociedades establecen formas terap\u00e9uticas  para atender lo que\nllama  enfermedades de pron\u00f3stico  funesto , cuya funci\u00f3n no estar\u00eda exclusivamente en curar la\nenfermedad sino tambi\u00e9n y especialmente resolver su afectaci\u00f3n emocional y familiar.\nObservaremos  salidas,  permanencias y  regresos, temas  b\u00e1sicos de  la antropolog\u00eda, los  viajes\n(Aug\u00e9, 2019) a trav\u00e9s  de las narraciones  de las vivencias  por los distintos recorridos por las\ninstituciones,  que  los  enfermos  realizaron,  cada  uno  de  esos  momentos  acompa\u00f1ados  de  una\nvivencia emocional muy particular.\n84OBSERV ACION\nMarzo, 2016. Una sala de espera.\nLa sala de espera de una consulta de oncolog\u00eda es un lugar muy particular. En general hay varios\npacientes  que  aguardan,  algunos  solos,  otros  con  alg\u00fan  familiar,  y  algunos  incluso  vienen\nacompa\u00f1ados de muchos familiares. A veces entran a la consulta s\u00f3lo los pacientes, pero en otras\noportunidades los familiares quieren ingresar,  a veces incluso en masa. En ocasiones los m\u00e9dicos\nsienten que ayudan, para manejar informaci\u00f3n, para apoyar al paciente, en otros casos testimonian\nque son interpelantes o muy cuestionadores. Por ejemplo un cirujano me relat\u00f3 que un paciente de\n65 a\u00f1os, operado de un tumor de recto, definido como muy negativo, entra con su esposa a la\nconsulta y se le confirma que sus estudios anatomo patol\u00f3gicos han dado negativos, que no tiene\nganglios tomados, y puede decirse que est\u00e1 curado. La esposa  se emociona, agradece, pero el\npaciente, todav\u00eda con una colostom\u00eda, contesta \u201cte parece que estoy curado con esto que tengo ac\u00e1,\ncon la bolsita?\u201d. La esposa en alianza con el m\u00e9dico y la enfermera, tratan de darle \u00e1nimo, que no\npiense de ese modo, que la colostom\u00eda es transitoria. En otros casos los m\u00e9dicos vivencian que la\npresencia de familiares, muchas veces profesionales e incluso m\u00e9dicos, oficia como una suerte de\nfiscalizaci\u00f3n de la tarea, examinando a cada paso si los procedimientos se ajustan, si todo funciona\ncorrectamente, llegando a pretender dirigir la cura.\nEn las salas de espera se producen infinidad de relatos testimonios sobre c\u00f3mo cada enfermo\ntransita  la  enfermedad,  sobre  la  experiencia  de  los  recorridos  institucionales,  conversaciones\nanodinas, las infaltables quejas sobre la  burocracia del c\u00e1ncer , y en general sobre el sistema de\nsalud, comentarios sobre nuevos medicamentos, pero tambi\u00e9n conversaciones comunes y corrientes,\nsobre las noticias, sobre la vida misma.\nAlgunos de los pacientes que concurren est\u00e1n por iniciar quimioterapia, mientras otros ya la han\nhecho hace mucho tiempo, y otros est\u00e1n  con tratamientos en curso, y cada uno de ellos presenta\ncomportamientos  muy  distintos.  El  mero  control,  el  estar  en  tratamiento,  y  el  comenzar  un\ntratamiento, produce estados subjetivos muy distintos, y todos confluyen en una misma sala de\nespera, en la que es posible ver salir de la consulta a pacientes totalmente desconsolados ante la\ncrudeza de un diagn\u00f3stico, sobre futuros inciertos, con malestares f\u00edsicos e incluso dolores intensos,\ncuerpos deteriorados, pero tambi\u00e9n personas que salen a las carcajadas, con la felicidad en sus\nrostros, cuando la consulta les confirma que est\u00e1n liberados de la enfermedad, que no hay reca\u00edda, o\nen algunos casos que la enfermedad se ha detenido, que est\u00e1 controlada, que no progresa.\nCada una de esas circunstancias produce comportamientos muy distintos.\n85Es cierto que hay pacientes que se encuentran bajo una gran tensi\u00f3n, que al m\u00ednimo elemento de\ncontrariedad se produce una frustraci\u00f3n  que r\u00e1pidamente puede volverse agresividad, no solamente\na trav\u00e9s de un comportamiento violento de tipo f\u00edsico, sino que en muchas oportunidades se trata\nsolamente de quejas generales, demandas simples, o en casos m\u00e1s graves directamente elevando\nnotas a las autoridades de los centros de salud, lo que produce relaciones m\u00e9dico paciente muy\ncontrariadas  y  al  final  muy  negativas.  Otros  pacientes  sin  embargo  elevan  la  capacidad  de\nresistencia  de un modo notable, jam\u00e1s se quejan, aceptan todos los procedimientos, y los tiempos\nde la atenci\u00f3n, a\u00fan con grandes contrariedades.\nLos pacientes reconocen el trato humano por encima de muchas cosas, incluso de soluciones, o a\u00fan\nante la ausencia de resultados. A\u00fan la peor de las noticias, es manejada de mejor modo con una\ncomunicaci\u00f3n humana, y con la percepci\u00f3n de los pacientes de que el m\u00e9dico es un apoyo y un\naliado. Pocas cosas valora m\u00e1s un paciente que  el reconocimiento del m\u00e9dico que lo trata, ya sea a\ntrav\u00e9s de un saludo personal, o por identificarlo por su nombre, o tambi\u00e9n al recordar cosas\nsignificativas  de  su  vida  o  de  su  caso.  Por  el  contrario,  la  contracara,  son  algunos  m\u00e9dicos\ndesinteresados, que no recuerdan nada del paciente, que le repiten las preguntas o las indicaciones,\nque eval\u00faan que  no se lo considera, y seg\u00fan lo que pudimos recoger en algunas entrevistas, pueden\nidentificarse casos en la medicina del siglo XXI, de m\u00e9dicos que ni siquiera miran o interrogan\nseriamente a los pacientes, si no que restringen la consulta a un completo llenado de la historia\ncl\u00ednica, a trav\u00e9s de un interrogatorio no muy personalizado.\n86NOTAS DE CUADERNO DE CAMPO\nAgosto de 2016\nEntrevisto a un paciente que entra a la consulta con su esposa. El mismo pide que ella entre, porque\nla idea de hablar con un psic\u00f3logo es de ella. El paciente est\u00e1 cabizbajo, la esposa entra, se sienta y\nempieza a llorar. La apariencia de \u00e9l, es la del enfermo oncol\u00f3gico que est\u00e1 en tratamiento de\nquimioterapia, se le hab\u00eda ca\u00eddo absolutamente todo el pelo. La esposa relata que lo trae porque hace\ndos d\u00edas se muri\u00f3 un amigo del paciente, mientras que  \u00e9ste, escucha en silencio, con el gesto de\nagarrarse la cabeza con las dos manos. A su vez, describe que le preocupa este momento, porque\nhab\u00eda  enfrentado  la  enfermedad  y  sus  recorridos  en  forma  muy  valiente,  aceptando  todo  sin\nquejarse. Pero que ahora este duelo lo \u201ctir\u00f3 para abajo\u201d. La esposa le dice, que luego de pasar la\nquimioterapia, cuando ya est\u00e9 libre de todo,  volver\u00e1 a su vida.\nYo no ten\u00eda a\u00fan la exactitud de su situaci\u00f3n m\u00e9dica. Por ese motivo habl\u00e9 con la cirujana que lo\natendi\u00f3, me describe un c\u00e1ncer de ves\u00edcula inoperable, y muy grave, con un muy mal pron\u00f3stico.\nMe impact\u00f3 el contraste de alguien que genera un relato en el que  a\u00fan se proyecta, que piensa en\nuna vida  posible y siguiendo un tratamiento, postergando proyectos, y un pron\u00f3stico m\u00e9dico muy\npoco alentador. En ese peque\u00f1o fragmento de historia se resume un drama que resulta muy com\u00fan,\ny  que  sugiere  que  podamos  hacernos  algunas  preguntas.  \u00bfEs  el  diagn\u00f3stico  m\u00e9dico  y  su\ncomunicaci\u00f3n absolutamente claro y contundente sobre la realidad m\u00e9dica, o la verdad no es dicha\nen forma radical para que el paciente asuma el tratamiento y  que as\u00ed la creencia en la curaci\u00f3n lo\nmantenga con expectativas, imaginando y deseando una  sanaci\u00f3n posible, que  lo esperanza, lo\nhace enfrentar positivamente el tratamiento? \u00bfEs posible evitar la verdad radical que sabemos puede\ndestruir a la persona en pocas semanas? La expectativa de vida, y la actitud ante los procedimientos\nm\u00e9dicos del paciente est\u00e1 muy determinada por  el relato m\u00e9dico.\nEn este paciente el caso se me present\u00f3 en su enorme dramatismo y en su contradicci\u00f3n, un\ndiagn\u00f3stico m\u00e9dico sin expectativas, que anunciaba una muerte posible e inminente y un paciente\nque cree que podr\u00eda curarse y que la enfermedad pod\u00eda ser m\u00e9dicamente  resuelta.\nDe alguna manera aqu\u00ed se resume el drama de toda vida y el drama de todo hombre que se aferra a\nla esperanza de vivir a\u00fan en las condiciones m\u00e1s adversas y a\u00fan en la posici\u00f3n m\u00e1s dram\u00e1tica.\n87ENTREVISTAS. LA IMPORTANCIA DE NARRAR 1.\nEn estos relatos   encontraremos  testimonios personales, confesionales de momentos cr\u00edticos y\ndram\u00e1ticos de las vidas de estos enfermos, cada uno de ellos con su polifon\u00eda y singularidad.\nEncontraremos personas que al igual que Orwell (1974)  define en el relato de su conocimiento de\nlos obreros de Wigan,  representan espl\u00e9ndidos tipos de humanidad.\nLos entrevistados, aunque el eje de la entrevista gira sobre la enfermedad, no s\u00f3lo hablar\u00e1n de ella.\nTampoco  se tratar\u00e1 de construir una biograf\u00eda consistente e inteligible, ordenada y coherente, sino\nque  se  produce  una  narraci\u00f3n  de  una  experiencia  y  vivencia  muy  personal,  evaluando  su\nprocesamiento por el pensamiento y la experiencia emocional de la misma.\nSer\u00e1  de  alg\u00fan  modo  un  relato  discontinuo  (Bourdieu,  2006)  sin  un  orden  biogr\u00e1fico,  o  una\npretendida razonabilidad y coherencia, ni  equilibrio, sin caer en la ilusi\u00f3n biogr\u00e1fica. Se trata que\nlos enfermos narren lo que vivieron, con los l\u00edmites de toda narrativa y con sus reglas, es decir\nentender que narrar es en primer t\u00e9rmino construir una experiencia.\nEntiendo que cobra un valor muy  importante lo se\u00f1alado por Kleinman (1988)  de que es posible\nhablar a\u00fan con aquellos  pacientes m\u00e1s angustiados, sobre la experiencia de la enfermedad y que\ndicha narraci\u00f3n puede tener incluso un valor terap\u00e9utico, ayudando a ordenar la experiencia, a\norganizar mentalmente lo que sucede.\nTampoco se trata de comprender una vida,  volviendo razonable la biograf\u00eda y lo vivido, en un\norden, en una persona en que la enfermedad se volver\u00eda transparente, inserta en una biograf\u00eda,\nun\u00edvoca, sin contextos, sin las trasformaciones incesantes del mundo en el que el paciente vive.\nSe trata  de transformar a los enfermos en verdaderos polos de conocimiento , aportando la singular\nmirada de cada uno de ellos sobre la enfermedad, la cura, los diferentes procedimientos m\u00e9dicos, y\nlos recorridos particulares. (Laplantine, 1999)\nSi bien la pr\u00e1ctica m\u00e9dica actual es capaz de considerar los relatos de los enfermos como algo\nimportante, la propia puesta en pr\u00e1ctica de la medicina no puede ocuparse de ellos, por lo que en\ndefinitiva son relatos que quedan al margen de lo oficial, dando cuenta de un verdadero m\u00e1s all\u00e1 del\npadecimiento desde la que los enfermos elaboran una reflexi\u00f3n y una verdadera interpretaci\u00f3n de lo\nque viven, de sus causas, de la vida misma, y que tiene efectos sobre los distintos recorridos que\nrealizan, en los centros de salud o fuera de ellos.\nSe trata propiamente de ubicarnos en el campo del enfermo, al que accedemos desde su relato\npersonal, de sufrimientos, de la convivencia con la enfermedad, con la presencia de creencias\nracionales, irracionales, angustia, y muchas otras emociones (Laplantine, 1999).\n88Cada vez que alguien habla, un mundo se abre, con sus luces y con sus sombras, la palabra\nemociona al que la expresa y al que escucha. Del mismo modo que Derrida (2005) afirma que cada\nvez que alguien muere, un mundo entero se termina y se cierra, cuando alguien habla, abre un\nmundo.\nLa narraci\u00f3n da forma al s\u00ed mismo, transforma la experiencia y la vuelve historia, crea una suerte de\nespacio de ficci\u00f3n (De Certau, 2003).  \nNos encontraremos con relatos en donde los enfermos narran fragmentos de su vida cotidiana, sus\ncircunstancias humanas m\u00e1s normales, y c\u00f3mo la enfermedad irrumpe, transform\u00e1ndolo todo.\nUn paciente que se iba a bailar y que tuvo que bajar del \u00f3mnibus por sentirse mal para irse a la\nemergencia, otro que no pod\u00eda trabajar por molestias, otro al que se le anunci\u00f3  la enfermedad al\naparecerle un dolor mientras intentaba conciliar el sue\u00f1o,  y se acomodaba en su posici\u00f3n habitual\nen su propia cama, otro al que su hijo en una reuni\u00f3n normal familiar le sugiri\u00f3 un estudio debido a\nla edad, y un largo etc. que incluye  una amplia lista de circunstancias  personales, cotidianas,\nsimples, comunes y corrientes.\nEn  los  relatos  encontraremos,  que  los  enfermos  cumplen  la  m\u00e1xima  de  Nietzsche  de  que  la\nenfermedad no mejora ni em peora a nadie, pero vuelve al hombre m\u00e1s profundo . El enfermo piensa\nla enfermedad, la interpreta, aplica una reflexi\u00f3n sobre lo que vive,  y en su narraci\u00f3n observamos la\ncombinaci\u00f3n de  esos relatos de la cotidianeidad con una reflexi\u00f3n filos\u00f3fica sobre la vida, sobre las\ncircunstancias existenciales personales.\nQuisiera subrayar la importancia del relato personal y el que todos los entrevistados manifestaran un\ninter\u00e9s en participar y testimoniar su experiencia. En este sentido, el regalo de S.P. del grabador\nencuentra un valor simb\u00f3lico muy importante.  Narrar lo vivido se volvi\u00f3 una necesidad de afirmar\nel yo propio tan golpeado  durante el proceso de enfermedad, y como afirma De Certau (1999) el\ndeseo de hablar es verdaderamente fundante del yo, y la oralidad misma lo es en la importancia de\nla relaci\u00f3n con el otro, en la afirmaci\u00f3n de la voz propia, una voz que individualiza e identifica,\norganiza al yo, y a la vez a toda la experiencia.\nResaltar una voz que se dirige a lo m\u00e1s profundo, las creencias y las emociones, pero a la vez a lo\nm\u00e1s pr\u00f3ximo, al universo de lo cercano, de lo cotidiano, en ese vaiv\u00e9n en el que todo hombre\nsingulariza su existencia.  De Certau (1999)  insiste en que lo que se llama \u201cordinario\u201d ha sido en\nlos \u00faltimos cincuenta a\u00f1os motivo de ocupaci\u00f3n de la filosof\u00eda, la antropolog\u00eda, la literatura, el\npsicoan\u00e1lisis y al mismo tiempo insiste en que nuestras categor\u00edas son a\u00fan muy r\u00fasticas para\ncomprender la  abundancia inventiva de las pr\u00e1cticas cotidianas  y que a\u00fan nos falta tanto por\ncomprender,  especialmente la complejidad de los actos de lo que llama los h\u00e9roes oscuros de lo\nef\u00edmero (1999:265).\nPersonas comunes que se han enfrentado a la dimensi\u00f3n tr\u00e1gica de la existencia, que han tenido que\nvivir una experiencia extremadamente dura, y que all\u00ed en tales circunstancias, en plena tormenta son\n89capaces de pensar, y hablar de su experiencia.\nEstas entrevistas evidencian que el tiempo, se  construye como tiempo humano en la medida que la\nexperiencia vivida puede narrarse. (P. Ricoeur, 1995) \nEn este sentido sostiene D. Le Bret\u00f3n:\n...el relato vital no es nunca el calco de los acontecimientos que se han vivido, sino que se trata de\nuna interpretaci\u00f3n, de una lectura y relectura asociada al transcurso del tiempo. En ning\u00fan caso es\nuna verdad, solo es la \u00faltima versi\u00f3n que un individuo presenta de s\u00ed mismo. Para existir se ha\nimpuesto la creencia de que es necesario poseer una conciencia, un Yo, una identidad, aunque sea\nimposible definir sus contornos con precisi\u00f3n, aunque sea complicado responder a la pregunta del\n\u201c\u00bfQui\u00e9n  soy  yo\u201d?  En  la  diseminaci\u00f3n  de  lo  que  somos  con  el  paso  del  tiempo,  de  las\ncircunstancias, de los p\u00fablicos. (2016:182)\nPara Le Bret\u00f3n, la narraci\u00f3n de s\u00ed, busca reconstruir una especie de unidad del yo, no para pretender\nla objetividad sino para encontrar sentido, es un acto de interpretaci\u00f3n y reinterpretaci\u00f3n de s\u00ed\nmismo, los otros y el mundo:\nLa identidad que el propio individuo se construye y se reconstruye a trav\u00e9s de su narraci\u00f3n es una\nficci\u00f3n sin lugar a dudas, pero se trata del \u00fanico medio para acercarse a s\u00ed mismo, a trav\u00e9s de un\nproceso  sin fin que no para de modularse. (2016:182)\n90MIGUEL L.\nNoviembre de 2018.\nTiene 69 a\u00f1os, es jubilado, egresado universitario. Naci\u00f3 en el interior del pa\u00eds y de muy joven se\ninstal\u00f3 en Montevideo donde desarroll\u00f3 su carrera profesional. Hoy vive tranquilamente con su\nesposa, y desarrolla una vida normal, practicando actividades que le dan satisfacciones.\nCamina, y es un apasionado del cine, la lectura y la fotograf\u00eda. Tiene hijos y nietos con los que tiene\nuna excelente relaci\u00f3n. Fue diagnosticado con c\u00e1ncer en el a\u00f1o 2016, fue operado y no recibi\u00f3\nquimioterapia. Hoy hace una vida absolutamente normal.  \nEL  PEDIDO DE UN HIJO Y C\u00d3MO SE RECIBE UNA MALA NUEV A.\nSe puede arrancar diciendo c\u00f3mo recib\u00ed la mala nueva. Fui a hacerme una colonoscop\u00eda de rutina,\nno ten\u00eda malestares, cero problemas. Debo esta situaci\u00f3n fortuita a que mi hijo mayor es m\u00e9dico y\nhac\u00eda tiempo me dec\u00eda, hay estudios que hay que hacerse, debiera ser obligatoria, en el carnet de\nsalud, y sobretodo porque los porcentajes de c\u00e1ncer de colon son altos y si lo agarr\u00e1s a tiempo todo\nbien, pero si no te mata en 15 d\u00edas. Un d\u00eda le promet\u00ed, mi hijo cumpli\u00f3 a\u00f1os y me lo hice. Antes el\nproblema es que era invasivo, sigue si\u00e9ndolo,  pero adem\u00e1s es doloroso, para algunos ha sido  muy\ninsoportable, ahora no porque te sedan, entonces en alguna medida es una siesta asistida, entonces\nyo realmente fui en atenci\u00f3n al pedido de mi hijo. Reconocer el discurso leg\u00edtimo de mi hijo, no\nvamos a hacer o\u00eddo sordo.  No s\u00f3lo fue aceptar el pedido de \u00e9l, lo deb\u00eda hacer y lo hice. Entonces\nantes de dormirme estoy haciendo chistes con el gastroenter\u00f3logo, estaba manejando el aparato,\nun tipo de apellido armenio y est\u00e1bamos haciendo chistes, era joven. Despu\u00e9s  me despert\u00e9, es un\nexamen que obligatoriamente ten\u00e9s que ir con otra persona, porque sal\u00eds de una anestesia leve. Me\ndespert\u00e9 y veo la  cara de \u00e9l, ni siquiera a mi mujer veo, porque ya la hab\u00edan llamado, no le hab\u00edan\ndicho nada. Yo le vi los ojos y dije algo anduvo mal? Le pregunto. Y me dice, si, serio, vea a su\nm\u00e9dico. Y me entreg\u00f3 el escrito, me fui a la cafeter\u00eda, ven\u00eds de un ayuno terrible. Yo que sent\u00ed? Que\nestaba ante un problema a resolver, yo no  soy el promedio. Por mi trabajo de toda la vida, mi\ncapacidad de manejar situaciones negativas, mi biograf\u00eda, lo hace que capaz no es lo normal. Lo s\u00e9\npor las reacciones que s\u00e9 otras personas tuvieron. S\u00e9 que otras personas se sumieron en un estado\nde desconsuelo. Yo no, nunca, no porque sea una persona superior, s\u00f3lo que la verdad no me\nsucedi\u00f3. Yo de ah\u00ed sal\u00ed, con mi esposa, fuimos a la cafeter\u00eda, no me acuerdo de que hablamos,\nporque no hablamos mucho, yo ya sab\u00eda lo que ten\u00eda, ella tambi\u00e9n. Le dije sali\u00f3 mal tengo c\u00e1ncer, y\n91esperando que me sirvieran el caf\u00e9, me son\u00f3 el tel\u00e9fono. Era mi hijo, solo para preguntarme, c\u00f3mo\nest\u00e1s, yo le digo bien. Me pregunta c\u00f3mo anduvo el estudio, y le digo pa, mal. Eso me acuerdo, el\nsilencio del otro lado, interminable, me pareci\u00f3. Ese silencio del otro lado interminable. Me pide\nque lea el estudio, el documento. Se lo le\u00ed, otro silencio  interminable. Yo ya lo hab\u00eda le\u00eddo, el\nlenguaje t\u00e9cnico no lo manejo. Pero abajo dec\u00eda concreto, no me acuerdo textualmente qu\u00e9 dec\u00eda,\npero dec\u00eda que hab\u00eda algo negativo. Y bueno otro silencio, y me dice, bueno mir\u00e1 viejo, and\u00e1 a casa\nyo voy para all\u00e1, y me dijo: es pich\u00f3n y lo vamos a matar. En ese episodio, de mi relaci\u00f3n con el\namigo c\u00e1ncer  quiz\u00e1s yo no soy el portador promedio normal o com\u00fan, porque yo me sent\u00eda\nprotegido por la figura de mi hijo, eso me protegi\u00f3 del principio hasta el fin. Entonces yo no s\u00e9\nhasta donde la fortaleza la puse yo, o la pusieron las circunstancias. Yo la parte an\u00edmica jam\u00e1s me\nsent\u00ed desconsolado, ni me sent\u00ed portador de la mala suerte, porqu\u00e9 me toc\u00f3 a m\u00ed, jam\u00e1s pens\u00e9 eso.\nPorqu\u00e9 me toc\u00f3 un c\u00e1ncer a m\u00ed. Nunca pens\u00e9 en las razones, ni pens\u00e9 en la muerte, tiene que ver\ncon mi edad. A mi edad  te manej\u00e1s con el m\u00e1s all\u00e1 de otra manera. A m\u00ed no me preocupa la muerte\nno es mi problema, no fue ni es. Ahora s\u00ed, no quiero sufrir. La muerte no me preocupa, s\u00e9 que voy a\nmorir.\nDespu\u00e9s me operan,  ten\u00eda que ser as\u00ed, una operaci\u00f3n de siete horas. Un mes y medio despu\u00e9s del\ndiagn\u00f3stico me operan. El cirujano me dice que era un c\u00e1ncer superable quir\u00fargicamente, pero me\ndicen lo que tienen que decir a todos. Vamos a ir  y vamos a ver, pero lo que se ve en las im\u00e1genes\nes superable quir\u00fargicamente. Sacar lo que hay que sacar, y eso hicieron, sacaron 22 cent\u00edmetros\nde intestino grueso. Yo luego no tom\u00e9 un solo remedio, yo no fui a onc\u00f3logo. No hice ning\u00fan\ntratamiento de esos devastadores, como la quimioterapia. O sea el c\u00e1ncer pas\u00f3 por m\u00ed, muy\namigablemente, si se puede decir que un c\u00e1ncer pasa amigablemente por tu vida. Pas\u00f3 as\u00ed digo,\ncomparado con otras historias que conozco. Un d\u00eda me fue a visitar un m\u00e9dico amigo, cirujano\ntambi\u00e9n, y fue mi peor tarde de internado, porque a \u00e9l se le escapa, ahora tranquilo capaz hay que\nhacer alguna quimioterapia y eso si se lo hab\u00eda dicho al cirujano, cuando \u00e9l me explic\u00f3 las posibles\nconsecuencias negativas, como por ejemplo que tuviera que salir con ano contra natura, yo sabe le\nvoy a decir lo que le dije al veterinario cuando le llev\u00e9 a mi perro, el amigo de mi vida, que se\nenferm\u00f3 y nadie sab\u00eda lo que era,  le digo mire doctor, este perro es mi amigo, un terrier irland\u00e9s,\nporque cuando era ni\u00f1o, me le\u00ed todo Jack London, ese perro est\u00e1 en una zaga Miguel perro de\ncirco, Miguel.. y otros, y yo qued\u00e9 enamorado de esa raza, en esa \u00e9poca no hab\u00eda internet. No se\nconsegu\u00eda ni siquiera fotograf\u00eda, pese a que en la tapa estaba, en la colecci\u00f3n amarilla, vieja, en la\ntapa estaba su imagen. Yo tuve perros toda mi vida, algunos de ellos emblem\u00e1ticos. Siempre fueron\nmuy importantes en mi familia. Lo \u00fanico que le pido, no me devuelva medio perro, ta, el no naci\u00f3\npara ser medio perro el naci\u00f3 para ser perro. Yo le dije a mi cirujano lo mismo. Usted tranquilo me\ndijo. Dir\u00eda cuando me despert\u00e9, sal\u00ed de la anestesia bastante bien, lo primero que hice, como el tipo\nque le dicen que le van a cortar la pata, dicen que lo primero que hace es levantar la s\u00e1bana,. Lo\n92primero que hice fui mirar, no sab\u00eda si ten\u00eda la capacidad de eso, no s\u00e9 si pod\u00eda soportar esa\nsituaci\u00f3n, que es dura, que estigmatiza mucho. Pero estaba todo bien, me visitaron los cirujanos,\nuno de ellos, por tema generacional, era compa\u00f1ero de mi hijo. Le dije, a uno de ellos que  habl\u00e9\nen t\u00e9rminos m\u00e1s profundos, le dije yo voy a tratar de ser un paciente y no ser la cantidad de\nlecturas que tengo, mi forma de entender todo.\nLA INTERNACI\u00d3N INSOPORTABLE.\nLa operaci\u00f3n  es como estar en una c\u00e1psula de la Nasa, all\u00e1 arriba y despu\u00e9s viajar en un Ford T\nac\u00e1 abajo, yo sufr\u00ed much\u00edsimo de toda la internaci\u00f3n, deshumanizada, esa condici\u00f3n de enfermo.\nAh\u00ed realmente pas\u00e9 muy mal. Ah\u00ed te despersonalizan, pas\u00e1s a ser un n\u00famero, el viejo de la 370,\nestuve muy poco, le ped\u00ed al cirujano, por favor, usted conf\u00ede en m\u00ed, d\u00e9jeme ir a mi casa el fin de\nsemana, esto ac\u00e1 es insoportable. Lo peor eran las guardias de la noche, el personal no ten\u00eda la\nmenor idea, era personal con poca pericia. Te cuento un ejemplo, cuando vino el nurse, de la\nma\u00f1ana que era var\u00f3n, no pod\u00eda creer, cuando me vio la mano y el brazo. Me lo deshicieron, para\nponerme la v\u00eda al final al tercer intento, porque cambiaban, poco m\u00e1s mandaban al que limpiaba el\npiso, mir\u00e1 que yo tengo ca\u00f1os no venas, nunca tuve problemas. Entonces le dije, no, no, lo dije\nbien, decile a la nurse que no. No hay m\u00e1s brazo. La nurse vino mal\u00edsima, te tiran con todo, \u00bfqui\u00e9n\ntiene el poder all\u00ed? Te intimidan f\u00e1cilmente, vos est\u00e1s en situaci\u00f3n vulnerable.\nYo te podr\u00eda decir que hay all\u00e1 un mill\u00f3n de incertidumbres, despu\u00e9s que vos sub\u00eds del block,\nporque son pocas las  explicaciones que te dan, tampoco el discurso m\u00e9dico es muy exuberante, el\ndiscurso m\u00e9dico es muy breve. Se limitan,  se manejan con el l\u00edmite del cero riesgo, con el l\u00edmite de\ndecir algo que pueda ser usado en su contra, y mir\u00e1 que te cuento de gente a la que conoc\u00eda, y\nhasta hablamos con mucha confianza. Yo respeto totalmente al profesional, a m\u00ed me fue a visitar el\ncirujano que me oper\u00f3, eso marca lo que hablamos, no era una visita social, pero con otro habl\u00e9 de\ntemas m\u00e1s cient\u00edficos, y hasta le plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n asim\u00e9trica de estar as\u00ed. Pero\npr\u00e1cticamente me transformo en un bulto, un bulto a tratar, a gestionar, el enfermo pasa a ser algo\ncuantificable, cu\u00e1ntas cosas, cosifica la internaci\u00f3n. Todo es en cantidades. Yo dir\u00eda que ah\u00ed sent\u00ed\nque no ten\u00eda, fue una decisi\u00f3n soberana de mi vida, de no hacer de mi hijo m\u00ed m\u00e9dico, de no\ntransformar a mi hijo en m\u00e9dico de familia, \u00e9l a veces se entera y hay alg\u00fan chisporroteo. El\ncirujano cre\u00eda que yo con mi hijo habl\u00e1bamos de esto,  y a su vez mi hijo tambi\u00e9n pensaba que el\ncirujano me hab\u00eda contado, mucha cosas me cost\u00f3 mucho armar el rompecabezas, pero no es joda,\nme sacaron algo grande y que para algo estaba ah\u00ed, y pens\u00e1s si esto ser\u00e1 la soluci\u00f3n, o no ser\u00e1.\nAll\u00e1 pens\u00e9 mucho en eso mientras estaba internado, en todo eso, por eso me quer\u00eda venir a mi casa.\nMi experiencia sobre el recorrido m\u00e9dico es esa.  Un sistema que est\u00e1 para retocarse, creo que la\nimpericia de aquellas muchachas que me tocaban y agarraban el brazo para encontrarme una vena\npara meterme un ca\u00f1o para adentro no es culpa de ellas, es culpa del sistema. Hay un tema yo ya\n93ten\u00eda claro, la \u00fanica profesional de la enfermer\u00eda es la Nurse, y la Nurse no te toca un paciente, la\nNurse no se cree enfermera deja  el trabajo a las  auxiliares, la  Nurse  cumple  la  funci\u00f3n  de\nadministrar todo eso, como si fuera una capataz que cuando yo protesto, aparece, ella aparece, no\na atender un paciente que lo operaron siete horas a los dos d\u00edas. Ella no parece pensando en eso.\nEso est\u00e1 mal. Me metieron la gu\u00eda en el pliegue, eso lo hago yo, ese es el \u00faltimo recurso, si de all\u00ed\nme iba al CTI no pod\u00edan ya meterme nada.\nAgarr\u00f3 la Nurse de mala, me inmoviliz\u00f3. Mal. Fue breve, pero esa v\u00eda, el mal, y la impericia de ese\nacto m\u00e9dico de hacerlo mal, eso marc\u00f3 totalmente mi permanencia de estar internado, ese hecho\nfue lo peor. No estoy exagerando, mi angustia yo quiero creer que mi angustia no era la angustia\ndel paciente. Mi problema estaba en esa v\u00eda que no se saliera de ah\u00ed, porque si se sal\u00eda de ah\u00ed iba a\ntener problemas. El nurse me dijo, un muchacho joven, me pregunt\u00f3 \u00bfpor qu\u00e9 se dej\u00f3 hacer eso?\nBuena pregunta la tuya le contest\u00e9, cuando lo par\u00e9 me hab\u00edan deshecho. Me dijo, el cuerpo le\npertenece a usted. Si usted dice no me toquen, no lo tocan. Deben dar soluciones que usted acepte.\nMe anim\u00f3, me dio ese consejo. Si usted pide todo oral, deben darle todo oral, usted es el  due\u00f1o de\nsu cuerpo. Mis emociones estaban condicionadas por ese hecho. Realmente no s\u00e9 si fue una forma\nde  canalizar  mis  miedos,  o  buscaba  la  facilonga  de  meter  all\u00ed  todos  mis  miedos,  todas  mis\nangustias, vos sal\u00eds de all\u00ed muy asustado, est\u00e1s asustado, yo baj\u00e9 muy asustado al quir\u00f3fano. Ah\u00ed\nten\u00e9s todo un espacio de tiempo, que me parece que debiera obvi\u00e1rsele al paciente, esa espera, y\nmir\u00e1s, y parec\u00eda una morgue aquello. Yo ve\u00eda los m\u00e9dicos lav\u00e1ndose, como en las pel\u00edculas, lavados\ncon varias canillas, me dio mala impresi\u00f3n, pero igual sent\u00ed mucha humanidad, de gente totalmente\ndesconocida. De enfermeras, creo que la misma calificaci\u00f3n que las hace ser parte del block les da\notra aproximaci\u00f3n y relaci\u00f3n con el paciente quir\u00fargico, el paciente quir\u00fargico siempre es un\nriesgo de vida y esta muchacha pas\u00f3 por ah\u00ed, me mir\u00f3 y me dijo, c\u00f3mo le va, c\u00f3mo se siente, se a\nd\u00f3nde voy, y dir\u00eda que creo que ten\u00eda los temores y las angustias de donde estaba, pero nunca\nestuve cerca del p\u00e1nico ni miedo profundo, miedo si pero lo manejaba nunca estuve acongojado, de\nsi me tocan me pongo a llorar, no.\n\u201cUSTED PUSO LO SUYO\u201d\nEl mejor elogio que recib\u00ed en este proceso, me lo dijo el cirujano, cuando lo fui a ver y le agradec\u00ed,\nle compr\u00e9 un regalo, y me mir\u00f3 serio, y me gust\u00f3 lo que dijo, \u201custed puso lo suyo\u201d, \u201custed vino\nfuerte\u201d. Y Eso me gust\u00f3, y me hizo bien. Te toc\u00f3 \u00e9sta loco,  y bueno, no entr\u00e9 achicado, y eso ayud\u00f3.\nCuando estaba la anestesista, me dijo, era muy buena, entr\u00f3 rezongando, estaban haciendo algo\nmal, en su parte, dec\u00eda eso no, eso est\u00e1 mal. Me cachete\u00f3 la  cara,  y dice va a salir todo bien,\nentonces  me pone la m\u00e1scara y pum, me duermo.\nMuchas  de las  cosas  vividas, de  mi  formaci\u00f3n,  de  mis  trabajos,  me templ\u00f3  para una  cierta\naceptaci\u00f3n de que la realidad a veces es muy desagradable, y que a veces te juega en contra, de\n94que no siempre las cosas son justas.\nYo tuve un episodio de salud  que me afect\u00f3 mucho m\u00e1s, y en los hechos no era de la gravedad, yo\ntengo un stent, me hicieron una angioplastia, no llegu\u00e9 a infarto, ni a paro. Quiz\u00e1s sirva relatarlo\npara que me entiendas como paciente. Yo ten\u00eda una casa afuera que nos \u00edbamos siempre, ten\u00eda\npronta la camioneta, para irme, me fui a cortar el pelo, y cuando volv\u00eda, bajo un escal\u00f3n, y siento\nun bombazo en el medio del pecho, era un dolor raro, no era normal. Le cuento a mis esposa, le\ndigo, a mi esposa, le digo voy a la emergencia. Un m\u00e9dico joven me hace un electro, pero eso que\ndescribe es un aviso, vaya al cardi\u00f3logo. Yo le digo que no voy a ir ahora, decime algo para que me\nvaya tranquilo. Al final le agradec\u00ed, y le pregunt\u00e9 si pod\u00eda tomar una aspirina y \u00e9l se rio. Ahora no\npuedo ir al cardi\u00f3logo y me fui diez d\u00edas para afuera. Mi mujer no pod\u00eda creer. Me obligaron, me\ndieron hora para un cardi\u00f3logo, el d\u00eda antes de la consulta, a mi gusta mucho el cine, llegamos\nsacamos los bolsos, fuimos al cine, inevitablemente  el cine significaba cerveza y pizza, eran como\nlas doce de la noche, ven\u00eda caminando para casa, y sent\u00ed otra vez un bombazo, ella me sac\u00f3 unos\npasos y me di cuenta, le dije no llego al cardi\u00f3logo ma\u00f1ana. Llegamos a casa y llamamos a la\nemergencia. Llegan, me pregunta, me dice qu\u00e9 pas\u00f3, no parece enfermo, y me meti\u00f3 un electro, no\nestaba terminando, con bolsito o sin bolsito, nos vamos. Le digo que tengo ma\u00f1ana cardi\u00f3logo,\npero me dijo que estaba dando  complicado, me hicieron la angioplastia, y me hicieron el stent. Me\nlargaron un poco paranoico, te agarran el equipo t\u00e9cnico, la salud te dejan paranoico, no te  dejan\ncomer nada, los cuidados. Soy muy disciplinado y pr\u00e1cticamente ah\u00ed  empiezan otras falencias. La\nnutricionista te da un papel fotocopiado, no est\u00e1 aceitado. Te hacen la cabeza, cero grasas, cero\nsales, ejercicio  y una bolsa de remedios. Yo llegu\u00e9 a perder  tantos  kilos, y masa muscular.\nCaminaba una hora todos los d\u00edas, incluso d\u00edas de lluvia, caminaba dentro de mi casa. Camino una\nhora, enchufo auriculares. Ahora hace un a\u00f1o, lo hago a voluntad,  tengo ganas lo hago, no tengo\nganas no lo hago. Pero hasta hace un a\u00f1o atr\u00e1s, siempre.\nYo en la internaci\u00f3n de la cirug\u00eda los enloquec\u00ed, porque enseguida de la operaci\u00f3n ya al primero\nque me fue a ver, le pregunt\u00e9 si pod\u00eda  caminar, y el cirujano me dice, camine todo lo que pueda.\nEntonces yo sal\u00eda por aquel pasillo, lo trillaba de arriba abajo. Dec\u00edan pero a este hombre lo\noperaron ayer, le va  hacer mal. Camin\u00e9, descargaba mucho. Cosas incre\u00edbles, uno de los cirujanos\nme ense\u00f1\u00f3 a bajar de la cama. C\u00f3mo bajar seg\u00fan la herida, sino bajaba con un drama b\u00e1rbaro, me\ndol\u00eda. Entonces me ense\u00f1aron eso c\u00f3mo bajar de la cama, hay un gran vac\u00edo con las cosas. Te das\ncuenta que me ense\u00f1aron a bajar de la cama, y mi calidad de vida como paciente post quir\u00fargico\ncambi\u00f3. El stent cambi\u00f3 mi vida, incluso gente que no me ve\u00eda seguido se sorprendi\u00f3 cuando me\nvio, por la gran p\u00e9rdida de peso. Estaba comiendo mal. No es f\u00e1cil empezar a comer bien.\nLa conversaci\u00f3n incluye una larga lista de otras situaciones vividas, de un gran inter\u00e9s y muy ricas,\nde su trabajo, de su vida y de hobbies que actualmente desarrolla como forma de distracci\u00f3n pero\n95tambi\u00e9n de aprendizaje. Como en tantas otras, hay mil vidas en cada vida, y las historias de Miguel,\nmerecer\u00edan un verdadero libro que haga homenaje al gusto literario por  Jack London. Lo aqu\u00ed\nnarrado forma parte de su Klondike personal.\n96M.T.CH.\nEnero de 2019.\nPaciente de cincuenta a\u00f1os, profesional universitario, docente. Fue diagnosticado con c\u00e1ncer de\np\u00e1ncreas, del que fue operado exitosamente, y luego recibi\u00f3 quimioterapia.\nEL COMIENZO, UN BAILE TRUNCO. LA EMERGENCIA Y LA INTERNACI\u00d3N.\nAl  principio,  f\u00edsicamente  me  sent\u00eda  cansado  y  ten\u00eda  s\u00edntomas  de  problemas  hep\u00e1ticos,  ten\u00eda\nictericia, termin\u00e9 yendo a la emergencia de la mutualista por eso. Me acuerdo el d\u00eda que fui,\nporque tengo una compa\u00f1era que la hija es m\u00e9dica, se acababa de recibir y le coment\u00f3 mis\ns\u00edntomas, y recomend\u00f3 que fuera porque pod\u00eda tener el inicio de una colangitis y eso puede ser\ncomplicado, ese fue el d\u00eda que fui a la emergencia, pero hab\u00eda ido la semana anterior, a la\nemergencia un d\u00eda a la tarde, pero estaba lleno de gente, y ta como me sent\u00eda mal, pero no\ndemasiado me fui. No me vieron en la emergencia, porque me sent\u00eda mal, pero no demasiado, y\nten\u00eda el n\u00famero 100 y dije no, despu\u00e9s vuelvo,  entonces saqu\u00e9 hora para un m\u00e9dico, paro entre\nsemana, martes o mi\u00e9rcoles, de la semana en que ten\u00eda la hora, ese d\u00eda a la noche me iba a una\nactividad, a bailar, me sub\u00ed a un \u00f3mnibus y me duermo y cuando me despierto, me hab\u00eda pasado la\nparada de donde iba. Volv\u00ed para casa y como con la sensaci\u00f3n de que me sent\u00eda mal, pens\u00e9 ir de\nmadrugada que hay menos gente a la emergencia, fui y me atendi\u00f3 un m\u00e9dico de Centroam\u00e9rica,\nme hicieron un examen de sangre y ya me dejaron adentro.\nMe hicieron tambi\u00e9n una ecograf\u00eda, en donde no ve\u00edan nada. Despu\u00e9s yo estuve mirando sobre la\nenfermedad,  sus modos de comienzo,  me vio un cirujano, y en el informe se\u00f1ala que yo ten\u00eda una\nictericia fr\u00eda, es como un \u00edndice  de riesgo de tener c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, que yo en ese momento ni\nlo  sab\u00eda.  Ah\u00ed  empez\u00f3  la  internaci\u00f3n,  estuve  dos  semanas  internado  haciendo  ex\u00e1menes,   me\ninternaron el 7 de diciembre y me operaron el 22. Dos semanas internado, pero una semana de\nex\u00e1menes, y despu\u00e9s 4 d\u00edas al pedo para guardar una cama. Porque creo que fue un viernes si no\nme equivoco que me dijeron que me iban a operar, y eso era el jueves de la otra semana que es\ncuando ten\u00edan el quir\u00f3fano, pregunt\u00e9 si me pod\u00eda ir a mi casa y me dicen que s\u00ed que no me precisan\npara nada. Pero despu\u00e9s vino otro cirujano que me dijo en realidad no te podemos dejar ir porque\nhay que ingresarte de nuevo y se pierde la cama. Entonces estuve esos cuatro d\u00edas guardando una\ncama. En realidad para estar internado estaba b\u00e1rbaro. Me acuerdo el mi\u00e9rcoles antes de la\noperaci\u00f3n antes de que empezara el ayuno  vino mi  sobrina y me trajo unas hamburguesas.\n97Comimos, para estar internado estaba b\u00e1rbaro. No ten\u00eda restricciones de alimentos.\nUNA OPERACI\u00d3N COMPLEJA.\nAh\u00ed ya hablaron del diagn\u00f3stico. Me lo dijo un cirujano, se ingeni\u00f3 para decirme que ten\u00eda c\u00e1ncer\nsin decirme que ten\u00eda c\u00e1ncer en ning\u00fan momento. Bueno ta, te voy a dar a leer el informe y ten\u00e9s\nun tumor de tal tama\u00f1o en la cabeza del p\u00e1ncreas de tal tama\u00f1o, y me dijo: \u201ces curable\u201d, me lo\ntom\u00e9 con bastante tranquilidad, lo que m\u00e1s recuerdo es cuando me confirm\u00f3 que ten\u00eda un tumor.\nMe hablaba, as\u00ed, \u201cte vamos a hacer una operaci\u00f3n fant\u00e1stica\u201d, me iban a hacer la operaci\u00f3n de las\noperaciones y yo pensaba  este loco lo que cuenta, me lo van a hacer en mi cuerpo. Me dice  es una\nde las operaciones m\u00e1s importantes de la cirug\u00eda. Como es una zona muy vascularizada, tienen que\nretirar la cabeza del p\u00e1ncreas, retiran el duodeno y una parte del est\u00f3mago y las v\u00edas biliares,  a m\u00ed\nla sensaci\u00f3n del relato es ahora vamos a jugar la final del mundo, nos vamos a enfrentar a Mbapp\u00e9\nuna cosa as\u00ed. Yo creo que \u00e9l lo manej\u00f3 con mucho tacto, estoy s\u00faper agradecido con la forma  que\nlo manej\u00f3, d\u00e1ndome informaci\u00f3n pero bien dosificada. De hecho unos d\u00edas antes me dice en\nrealidad yo no te voy a vender ni ilusiones ni  preocupaciones al santo bot\u00f3n pero el abanico de\nposibilidades es muy amplio, pueden ser cosas muy serias o cosas de nada. Y ya en ese momento\notro   m\u00e9dico,  el  internista  me  daba  me  tiraba  explicaciones  fantasiosas,  porque  hay  un\nensanchamiento del col\u00e9doco, a lo mejor es un c\u00e1lculo que pas\u00f3 y dej\u00f3 la huella, yo creo  que, mi\nsensaci\u00f3n, yo s\u00e9 que nunca lo voy a saber, pero mi sensaci\u00f3n es que  ya pr\u00e1cticamente sab\u00edan\nseguro que yo ten\u00eda un c\u00e1ncer y lo que necesitaban saber era ver bien el tama\u00f1o, d\u00f3nde estaba y\nqu\u00e9 perspectiva ten\u00eda. Es la impresi\u00f3n que tengo, y mucho de lo que pas\u00f3 en el medio, fue una\nnegociaci\u00f3n hasta que hicieran los estudios de imagenolog\u00eda que hicieran falta. Me mandaron a\nhacer un eco doppler, cosas que nadie sab\u00eda darme una explicaci\u00f3n de porqu\u00e9 lo hac\u00edan.\nYo ten\u00eda la sensaci\u00f3n. Estaba  con la sensaci\u00f3n bueno, estoy ac\u00e1 y que pase lo que tenga que pasar,\nfue como una cosa muy gradual, nunca hubo un momento de sentir la noticia como un cachetazo\nque me dio vuelta, fue una cosa que de a poco, se fue armando el panorama y cuando estuvieron\nlas cosas claras ya el diagn\u00f3stico ven\u00eda con una  v\u00eda de salida y curaci\u00f3n.  El tumor es esto, mide\ntanto, est\u00e1 en tal  lugar, y se cura  con esta operaci\u00f3n que existe  y ac\u00e1 hay un equipo de gente que\nla hace y que tiene experiencia.\nY bueno fue ese el proceso, se fue tejiendo, el problema es este, el tratamiento es este, y ac\u00e1 hay\ngente que lo puede hacer. Vamos por ah\u00ed, ni siquiera dud\u00e9.\nCuando lleg\u00f3 el momento de la operaci\u00f3n me acuerdo la voz de la anestesista, despertate, y estoy\nac\u00e1 de vuelta. Yo a veces recuerdo m\u00e1s el CTI, y estoy ac\u00e1 ve\u00eda el reloj, tengo que estar ac\u00e1, me\nsorprend\u00eda no desesperarme, esa cosa de que si antes te dicen que vas a pasar por eso, estaba duro\ncon la sonda gasog\u00e1strica, la sonda vesical, la v\u00eda perif\u00e9rica,  central, ten\u00eda mil cosas enchufado y\nbueno tranquilo. Qu\u00e9 iba a hacer?\n98Ahora si alguien me dec\u00eda vas a pasar por todo esto, digo ta no lo soporto. En ese  momento, me\npreocupaba el momento. Me acordaba en ese momento de un profesor de musculaci\u00f3n que el loco\nera atleta de Europa del Este, emigrado, que \u00e9l  siempre dec\u00eda hay que seguir porque es la mente,\nel cuerpo siempre resiste, y cuando estaba ah\u00ed, pensaba, est\u00e1 resistiendo. Yo lo asocio, me lo pongo\na pensar despu\u00e9s, yo lo asocio que me sirvi\u00f3. Ten\u00eda tanto tiempo para pensar, y para recordar\ncosas.\nLA EXPERIENCIA DEL CTI Y LA INTERNACI\u00d3N POST OPERATORIA.\nLo que m\u00e1s recuerdo del CTI es de la primera etapa, despu\u00e9s no me acuerdo si es la primera etapa,\nporque despu\u00e9s volv\u00ed, es escuchar la murga La clave en el teatro de verano. Lo escuch\u00e9 porque me\ndejaron escuchar de mi celular. Escuch\u00e9 el Couplett de La Clave,  del \u201creaggeton\u201d, recuerdo eso\ncomo s\u00faper bueno. Despu\u00e9s cuando sal\u00ed los fui a ver. Necesitaba re\u00edrme un rato. Igual tampoco\nsufr\u00ed, te meten tanta morfina, tanta porquer\u00eda dentro que casi no te duele nada. En realidad el\nsufrimiento m\u00e1s grande fue, la incomodidad de la gente del CTI hablando, estaban hablando y le\ndije a una enfermera, no podr\u00edan hacer silencio?, no puedo descansar, y me dice estamos hablando\nde cosas de trabajo. Le digo no est\u00e1n hablando de cosas del trabajo, yo te escucho, bueno me dice,\nlo que pasa que la gente ac\u00e1 en general est\u00e1 inconsciente. Ten\u00eda ganas de tirarle con algo, despu\u00e9s\ndije yo dependo que esta gente me cuide, yo no me puedo pelear y dije ta  yo no estoy inconsciente.\nRuido permanente, no pod\u00eda dormir, no pod\u00eda descansar.\nEso era de madrugada, los tipos se ve que se embolan, pero ta fue un d\u00eda. Me sacaron, me\nmandaron a intermedio, con un veterano, que estaba enojado porque estaba internado,  y no quer\u00eda\nestar ah\u00ed, que la familia lo hab\u00eda obligado a estar ah\u00ed, y \u00e9l quer\u00eda estar en su casa y adem\u00e1s en un\nexamen le hab\u00edan perdido la dentadura postiza. Y el tipo  gritaba,  era una cosa espantosa lo que le\npasaba a \u00e9l, y yo estaba en la cama y ten\u00eda la fantas\u00eda  de que el tipo se iba a parar y se me iba a\ntirar arriba. Despu\u00e9s volv\u00ed a estar en intermedio, y   estuve con un loco que  me sorprend\u00eda,  se\nhab\u00eda fracturado la cadera en un accidente de moto y el loco estaba sufriendo m\u00e1s, le dol\u00eda m\u00e1s,\nestaba esperando la operaci\u00f3n,  le estaban dando cantidades brutales de  analg\u00e9sicos, y \u00e9l me\ncontaba era karateca, si yo estuviera ah\u00ed, pedir\u00eda que me duerman.\nPara mi ese loco era un apoyo. Me  dec\u00eda el loco, dale, vamos que podemos, incluso  me acuerdo\nun d\u00eda, me trajeron la comida, me trajeron un pollo que dije ta, no lo puedo comer. Entonces mi\nesposa vino y me compr\u00f3 un pollo en la rotiser\u00eda, pero el otro era un  pollo impenetrable, mi\nsensaci\u00f3n era esa. Estaba tan cruzado con la comida de la mutualista, me repugnaba, me ca\u00eda mal.\nY el loco me dec\u00eda \u201cno ta dale vamos arriba\u201d, y yo  pensaba este loco es un tit\u00e1n, este loco es un\nejemplo. Eso estuvo bueno. Despu\u00e9s nos mandamos unos mensajes por w.up.\nAntes cuando estuve con el otro, con el que estaba tan mal, tuve que pedir por favor que me\nsacaran de ah\u00ed, le ped\u00ed a un amigo que hablara...  despu\u00e9s estuve entonces en una habitaci\u00f3n solo.\n99No s\u00e9 si esa vez o la segunda internaci\u00f3n. Ya no me acuerdo bien, se me mezclan. Sal\u00ed y despu\u00e9s\nvolv\u00ed a entrar, por la hemorragia en la arteria hep\u00e1tica, ya no me acuerdo. Volv\u00ed al CTI con las\nhemorragias, casi me desmayo, me hicieron la intervenci\u00f3n vascular en otra mutualista  y me\ntrajeron de vuelta, y luego una segunda intervenci\u00f3n, luego a  CTI otra vez y despu\u00e9s a sala.\nCerraron la arteria hep\u00e1tica, y ya empec\u00e9 a repuntar. En total internado, 15 d\u00edas antes de la\noperaci\u00f3n, y el 22  de diciembre me operan. El alta el 4 o 5 de enero y debo haber estado cinco o\nseis d\u00edas en casa,  y despu\u00e9s cinco o m\u00e1s en el regreso. Vino un cirujano y me dijo ta hay que\noperar, lo \u00fanico que hay que decidir es  si hacemos una operaci\u00f3n, no s\u00e9 c\u00f3mo se dice, cortando y\nabriendo para suturar, o si hacemos una intervenci\u00f3n  endo vascular.\nYo lo que recuerdo ten\u00eda una sensaci\u00f3n, ta otra vez que me corten no quiero,  aparte que era mucho\nmejor hacer la intervenci\u00f3n endo vascular, lo \u00fanico que hab\u00eda que pagarla, y bueno optamos por\nhacer eso.\nEso fue un mi\u00e9rcoles, me hicieron la intervenci\u00f3n, y lo que pas\u00f3 la hemorragia dej\u00f3 de ser hacia\nafuera por los drenajes, para ser hacia dentro, y eso fue en el CTI y fue uno de los momentos m\u00e1s\ndesagradables de la estad\u00eda en CTI, un d\u00eda vomit\u00e9 co\u00e1gulos de sangre, melenas, ten\u00edan un olor\nespantoso, insoportable,  los gases de cuando ten\u00e9s sangre en el intestino es horrible, y entonces\nme llevaron el viernes a hacer otra intervenci\u00f3n, era m\u00e1s relajado, casi como un descanso de estar\nen CTI, una intervenci\u00f3n para nada invasiva. El viernes volv\u00ed al CTI, poco estuve, y me pasaron a\nintermedio. Y ah\u00ed se encamin\u00f3 la salida. Me instal\u00e9 en casa a esperar la consulta con la onc\u00f3loga y\nta empec\u00e9 a retomar cosas, una de las primeras cosas que retom\u00e9 fue ir a bailar, cuando pude estar\nm\u00e1s o menos de pie, dije voy a bailar. Tuve licencia m\u00e9dica, hice la quimio que pas\u00e9 m\u00e1s o menos,\npero trabaj\u00e9, ten\u00eda dudas sobre la quimio, lo habl\u00e9 mucho, realmente hace falta? pregunt\u00e9. La\nonc\u00f3loga me  dijo que s\u00ed, que era  mejor, y entend\u00ed  que el balance de riesgos era mejor.\nLA QUIMIOTERAPIA Y  EL DESPU\u00c9S.\nLa quimioterapia la pas\u00e9 bastante bien, tuve n\u00e1useas algunos d\u00edas, el problema m\u00e1s grande es que\nme hizo bajar las defensas algunos d\u00edas. Hubo d\u00edas que no pod\u00eda salir porque ten\u00eda las defensas\nbajas, de hecho tuvo que redimensionar la quimio, porque me bajaban demasiado las defensas y no\nla toleraba. Mucha fatiga, algunos d\u00edas me dieron bastantes n\u00e1useas, nunca llegu\u00e9 a vomitar, un\nd\u00eda estaba bien, pero al segundo o tercer d\u00eda que me daban, ten\u00eda mucho cansancio, me quedaba\ndurmiendo, durante la quimio ten\u00eda licencia m\u00e9dica pero iba a trabajar igual, hab\u00eda armado mi\ntrabajo.\nMe interesaba estar, y trabajar, casi normalmente. Dej\u00e9 de trabajar solamente los d\u00edas que me\nsent\u00eda muy mal o ten\u00eda las defensas tan bajas que me dec\u00eda ta hoy no salgas.\nPero lo pas\u00e9 bastante bien, dur\u00f3 cuatro ciclos de dos semanas, separados por una semana. Tres\nmeses m\u00e1s o menos todo el proceso. Despu\u00e9s otro momento duro psicol\u00f3gico cuando el control de\n100setiembre me volvi\u00f3 a dar los marcadores altos, me controlaba cada tres meses, desde el PET,  no\nme lo hago, hace ya cuatro meses. Me dieron  marcadores tumorales altos, tuve un control de\nim\u00e1genes normal. Pas\u00e9 terrible, mucha angustia, hasta  el momento que vi el resultado de la\nprimera resonancia super intranquilo. La resonancia tambi\u00e9n porque si hay algo es algo en estado\ntemprano como para que la resonancia no lo vea. Dado el PET, no dije nada, ya pas\u00f3.\nTuve sensaci\u00f3n de miedo, si reaparece el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas  probablemente no tenga los recursos\npara enfrentarlo. Si antes fue operable ahora probablemente no  s\u00e9 si se pueda operar, pens\u00e9 a lo\nmejor en un a\u00f1o estoy muerto.\nPero esa idea estuvo presente bastante en ese momento. Hasta que el examen de la resonancia lo vi\ncon mi neum\u00f3logo, estaba con \u00e9l dije no la leas porque no la quiero mirar porque esos ex\u00e1menes\nest\u00e1n escritos en un lenguaje t\u00e9cnico. Estaba medio asustado, entonces me dijo, and\u00e1 comprate una\nbotella de vino y and\u00e1 a festejar porque no ten\u00e9s nada. Lo que aparece ac\u00e1 es una boludez de los\nri\u00f1ones, pero absolutamente normal, y ah\u00ed fue tremendo alivio, el alivio era a ese nivel. Pensaba\nantes que pod\u00eda tener una vuelta del c\u00e1ncer pero en un estad\u00edo temprano. Eso fue como quiz\u00e1s el\nmomento de mayor ansiedad y estr\u00e9s. Esa fue la noticia bruta, voy a hacerme este an\u00e1lisis de\nrutina, me iba a ir a Espa\u00f1a, iba a comprar los pasajes, y me dieron los marcadores tumorales por\nall\u00e1 arriba y tuve que hacerme ex\u00e1menes y ex\u00e1menes. Dud\u00e9 de hacer el viaje, ya ten\u00eda todo pronto\nlo pospuse hasta que tuve los resultados del PET.\n\u201cLA ENFERMEDAD   ME DI\u00d3 UN CIERTO SENTIDO DE RESILIENCIA.\u201d\nPienso ahora que pueden pasar estas cosas y tener a la vez  recursos, para sobrevivir, y bueno  hay\nalternativas, esa idea que me podr\u00eda morir y podr\u00eda ser hoy. Eso me cambi\u00f3 en mi cabeza,  despu\u00e9s\nsobre todo la sensaci\u00f3n f\u00edsica, yo ahora siento que tengo un est\u00f3mago, uno normalmente no siente\nque tiene un est\u00f3mago, pero yo ahora siento que tengo uno. Un redescubrimiento del cuerpo, siento\nque est\u00e1 ah\u00ed. Tengo las sensaciones corporales de la cicatriz, Tengo cuidado con la comida, si como\nmucho enseguida me siento pesado, una vez me acuerdo fui con unos amigos, fuimos a un boliche, y\nempez\u00e1s  comer m\u00e1s de la cuenta, y me empec\u00e9 a sentir mal y sal\u00ed y termin\u00e9 vomitando por comer\nen exceso. Ahora lo que hago es comer en porciones m\u00e1s chicas, cosas del funcionamiento del\ncuerpo que las noto. Esa cosa  que uno da por descontado estar vivo, pero en realidad no es tan\nobvio. Es un descubrimiento de maravillarse de \u201cpuedo estar vivo puedo bailar\u201d. Est\u00e1 bueno. Eso\nme ayudo a conectarme m\u00e1s con cosas, no cambi\u00f3 demasiado,  los tratamientos  funcionaron, todo\nestuvo bien, y pude retomar mi vida normal, por decisi\u00f3n m\u00eda tambi\u00e9n de que todo vuelva  a la\nnormalidad.\nLos m\u00e9dicos tambi\u00e9n siempre me transmitieron la confianza de los tratamientos, me dijeron somos\nsolventes en esto, hubo dos d\u00edas que para m\u00ed fueron determinantes en lo an\u00edmico, que fueron los\nd\u00edas en que vino el jefe de cirug\u00eda a hablar la filosof\u00eda de su equipo, la sensaci\u00f3n de compromiso,\n101profesionalidad, incluso la sensaci\u00f3n, yo  tengo que hacer mi parte, no le puedo fallar a esta gente.\nMe explic\u00f3 como constru\u00eda a su equipo, el rigor, la profesionalidad, y te sostiene por un lado, y\ntironea para arriba y pens\u00e1s si estos locos hacen todo esto, yo tambi\u00e9n voy a hacer mi parte.\nTambi\u00e9n el hecho de que estuvieras vos, el poder tener a alguien con quien hablar si lo necesitaba.\nCuando el cirujano me hablaba de su equipo, yo pensaba, que bueno que yo la parte que me toca\nen la sociedad, hacerla bien, estaba ah\u00ed para morirme, y me dijeron, ven\u00ed para ac\u00e1 vas a vivir unos\na\u00f1os m\u00e1s. Entonces hay an\u00e9cdotas, yo pensaba que el homenaje que puedo hacerle a esta gente, es\nla parte que me toca hacerla  bien, no voy a poder salvarle la vida a uno de ellos pero lo que tengo\nque hacer es mi parte en mi trabajo.\nMe toco entre las fiestas y verano, entonces era una fecha compleja, se rotaron los cirujanos, y\ncuando hubo complicaciones tambi\u00e9n, porque hab\u00eda  licencias.\nUno de los cirujanos estaba de licencia, entonces la que me atendi\u00f3 dijo que al otro cirujano le\ncontaron la d\u00e9cima parte porque si no este se deja las vacaciones, y la mujer lo mataba, me\ncontaban  las  cosas  en  esos  t\u00e9rminos.  Yo  pensaba  estaba  bien,  pobre  flaco,  que  tenga  sus\nvacaciones.\nTengo una sensaci\u00f3n de gratitud y de buena fortuna.\nCAUSAS  DE LA ENFERMEDAD. PSICOLOG\u00cdA, TERAPIA Y BIODECODIFICACI\u00d3N12.\nPENSAR LA ENFERMEDAD.\nLa enfermedad la atribu\u00ed a cosas. He pasado por momentos de depresi\u00f3n en m\u00ed vida y pens\u00e9, ojal\u00e1\nme muera, ojal\u00e1 me venga un c\u00e1ncer y me muera. Pas\u00e9 por ese estado en alg\u00fan momento. Siento\nque eso influy\u00f3, si lo pienso no s\u00e9, te dir\u00eda que s\u00ed. Lo atribu\u00ed en alg\u00fan momento a un conflicto que\nno hab\u00eda podido resolver con mi esposa y yo tengo un terapeuta que tiene como un lado medio\nm\u00edstico, que tiene como eso de claves de que los conflictos que uno no puede resolver, se vuelven\nenfermedades.\nAlternativo no tom\u00e9 nada, lo \u00fanico que si hice alternativo fue cuando los marcadores me volvieron\na dar altos, la \u00faltima vez, el a\u00f1o pasado, tuve una sesi\u00f3n de biodecodificaci\u00f3n,  a la que  llegu\u00e9 por\nintermedio de mi terapeuta,  y trabaj\u00e9 con un equipo, hab\u00eda psic\u00f3logos, y hab\u00eda un m\u00e9dico, fui\nespecialmente porque quer\u00eda saber qu\u00e9 cosas emocionales hab\u00edan detr\u00e1s de lo que me estaba\npasando. La biodecodificaci\u00f3n, piensa que  el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas est\u00e1 asociado a que ten\u00e9s un\nconflicto,  que de alguna manera el p\u00e1ncreas intenta digerir algo que  vos no pod\u00e9s. Hice una\nsesi\u00f3n  y la otra interpretaci\u00f3n est\u00e1ndar que tienen tambi\u00e9n es que el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas  tiene que\nver con problemas de una herencia mal resuelta.\n12La biodecodificaci\u00f3n de las enfermedades es una corriente que actualmente tiene mucha presencia, y que comprende\na las enfermedades  como causadas por  significados emocionales . La biodecodificaci\u00f3n se propone descubrir las\nemociones que causan las enfermedades, al mismo tiempo que superar eventos del pasado  que fueron importantes y\na\u00fan son generadores de sufrimiento.\n102No  s\u00e9  por  qu\u00e9  construyen  as\u00ed  las  explicaciones.  Yo  pens\u00e9  que  estas  construcciones  de  la\nbiodecodificaci\u00f3n son completamente arbitrarias y sin control estad\u00edstico.\nCreo que es una mistificaci\u00f3n.\nEstas cosas igual me hicieron bien, te hacen pensar en cosas.\nAparte yo pensaba si no agarro los mitos de afuera, yo me invento mis mitos.\nYo creo que esa v\u00eda terap\u00e9utica  funcionaba as\u00ed por un mito.\nYo atribu\u00ed eso a m\u00ed incapacidad para resolver esto en otro plano, y lo pienso y digo es una\nexplicaci\u00f3n bastante... mi problema de manejar la relaci\u00f3n y los problemas con mi esposa y mi\norganismo respondi\u00f3 de esa manera, y no s\u00e9, alguna vez se lo pregunt\u00e9 a mi onc\u00f3loga, y me\nrespondi\u00f3 que era tan dif\u00edcil, sabemos tan poco que ta. Me quedar\u00e9 con las dudas.\nY adem\u00e1s en una relaci\u00f3n de conflicto de parejas, que siempre te mueve por todos lados, siempre\nest\u00e1 el reflejo de uno de culpabilizar a alguien de lo que pasa.\nEs algo a varios niveles, por un lado yo pens\u00e9 ante una determinada situaci\u00f3n yo reaccion\u00e9 de esta\nmanera, y me coloqu\u00e9 en esta situaci\u00f3n de fragilidad, podr\u00eda haber hecho otras cosas, y tambi\u00e9n\npens\u00e1 esto me pas\u00f3 por algo que vos me hiciste. Veo como las dos cosas, en mi respuesta. Esto en\nrealidad sigue estando.\nCuando me diagnosticaron, yo estaba haciendo terapia, y estaba con este tema.\nYo interpretaba que la falta de fuerzas de no poder manejar estas cosas, fue lo que me enferm\u00f3, el\np\u00e1ncreas de alg\u00fan modo lo resolvi\u00f3.\nEsa es un poco la idea, el imaginario...el p\u00e1ncreas lo resolvi\u00f3 de una forma negativa, y el efecto de\nllamar la atenci\u00f3n del otro.\nDespu\u00e9s he tenido muchos pensamientos irracionales, vinculados a personas a cosas que me\npasaron.\nEl pensamiento racional, sobre todo cuando hay muchas variables en juego, es mucho m\u00e1s lento,\nlentamente va tejiendo, y lo otro una imagen se te ordena, que solamente tiene sentido para uno,\nque no describe para nada, no la pod\u00e9s compartir con nadie porque no tiene ning\u00fan sentido para\notro. Todo ese mundo con la enfermedad se me movi\u00f3 mucho, el racional y el otro.\nHoy estoy vivo, es medio obvio, pero no tan obvio, que me sent\u00ed fortalecido.\nTengo las marcas de guerra, tengo todas las cicatrices, sobreviv\u00ed  a un c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, como si\nfuera una marca de  distinci\u00f3n, uno de cada diez, uno de ellos soy yo.\nCosas que antes las enfrentaba con debilidad, ahora no, me pienso en otro lugar.\nLo que vaya viniendo, lo ir\u00e9 resolviendo.\nYo ten\u00eda que tener los escenarios controlados, y  ahora no es que dej\u00e9 de hacerlas, pero bueno, las\nvoy a ir viendo, las voy a ir viviendo.\nY otra cosa, pensar en que se acorta, la expectativa de vida. Todo lo que viva a partir  de ahora, es\nganancia. La medicina de la \u00e9poca me salv\u00f3 dos veces la vida, tuve apendicitis a los 12 a\u00f1os, hace\n103300 a\u00f1os en una semana estaba muerto, y yo no me mor\u00ed de apendicitis por vivir en una sociedad\nque la puede curar.\nAlguna vez pens\u00e9 en escribir algo sobre la enfermedad, pero he pensado que ya la enfermedad ha\nocupado un lugar grande en mi vida,...\n    \n104NOTA DE CUADERNO CAMPO.\nNoviembre de 2018.\nAlmuerzo  en  la  cocina  de  un  Centro  de  Salud,  se  acercan  dos  trabajadores  del  lugar,  est\u00e1n\nimpactadas por algo que   ocurri\u00f3. Cuentan  que una mujer  lloraba desconsoladamente en la sala de\nespera. Acababa de salir de la consulta con el cirujano, y donde le diagnostican un tumor, contando\nque  todo comenz\u00f3 cuando se identifica ella misma un bulto.  Concurre a la emergencia, la derivan\nal cirujano, y all\u00ed se entera de la tr\u00e1gica noticia. Pero el  impacto no es s\u00f3lo por ello. Mientras llora y\nuna funcionaria intenta darle consuelo, una actividad que es de rutina entre los funcionarios que son\nsensibles a estos acontecimientos, ella relata que tiene una hija peque\u00f1a, que sus padres acaban de\nmorir y que su esposo est\u00e1 postrado en una cama con un tumor cerebral. Logran equilibrar a la\nmujer, se va a su casa, pero todos quedan en shock, impactados. Quienes trabajamos con enfermos\noncol\u00f3gicos, encontramos siempre que la enfermedad es una irrupci\u00f3n tr\u00e1gica en la biograf\u00eda, pero\nuna dimensi\u00f3n tan dram\u00e1tica como la relatada es  algo excepcional, pero cuando acontece causan un\ntremendo impacto, angustias y miedos.\n105NOTA DE CUADERNO DE CAMPO.\nDiciembre de 2018.\nUn d\u00eda, camino por la calle, me detengo frente a un quiosco, miro los diarios, y una revista llama mi\natenci\u00f3n. En ella, la c\u00e9lebre y fr\u00edvola Revista espa\u00f1ola Hola, edici\u00f3n 3882 de diciembre de 2018,\ntiene en su portada una foto que toma toda la car\u00e1tula; se trata de un joven abrazando a sus padres.\nTiene la inconfundible marca de la quimioterapia, se encuentra sin cabello. En la imagen aparece\nsonriente en el medio de ambos. El titular: Exclusiva. Unidos y fuertes. Ana y Alessandro posan\npara Hola junto a su hijo. Alex Lequio nos cuenta c\u00f3mo se enfrenta al c\u00e1ncer con humor y sin\ndrama. Se trata de la reconocida periodista espa\u00f1ola Ana Obreg\u00f3n, su hijo y su esposo: \u201cNi mis\npadres ni yo hemos perdido el sentido del humor. Somos una familia que nos re\u00edmos de todo y as\u00ed\nvamos a continuar. Quiero normalizar la palabra c\u00e1ncer.\u201d \u201cCuando me pas\u00f3 esto, digamos que me\ndi cuenta que no pod \u00eda confiar en que, despu\u00e9s de este tren, vaya a pasar otro. Y ahora estoy como\nloco, intentando saltar y subirme a cada uno que pasa\u201d \u201c....Alessandro, Alex y Ana aparecen\njuntos, conectados, han formado en estos meses un gran equipo.\nEn esa tapa y ese titular se expresa buena parte del pensamiento actual que se intenta imponer como\nforma de entender al c\u00e1ncer, y especialmente de lo que se espera que un paciente sea, el papel que\nse espera que haga: mostrarse en familia, activo, alegre, contenido entre los suyos, muy positivo y\nde buen humor. El enfermo sonr\u00ede en la foto de una revista de sociales no cient\u00edfica, normalizando\nsu situaci\u00f3n, haciendo visible lo que le sucede, nada de la antig\u00fcedad del enfermo escondido y\nenclaustrado, encerrado sobre s\u00ed mismo, oculto de la vista de lo dem\u00e1s. No, all\u00ed est\u00e1 el enfermo con\nlas marcas corporales inconfundibles de la quimioterapia en plena tapa de la revista y posando,\ncomo si no pasara nada. Y adem\u00e1s sonriendo, evidenciando esa positividad, expresa que se r\u00ede,  que\n\u00e9l y su familia usan el humor como forma de enfrentar la adversidad. Ese es el titular, que millones\nde personas observan colgado en un quiosco cualquiera, en cualquier parte del mundo. Alex es el\npaciente ideal del c\u00e1ncer en la actualidad.\n106JUANA  B.\nEnero, 2019.\nPaciente de 60 a\u00f1os, operada de c\u00e1ncer de colon en el a\u00f1o 2011, inici\u00f3 luego un tratamiento\nquimioter\u00e1pico.  Se  trata  de  una  paciente  que  por  su  personalidad  y  por  su  capacidad  de\ncomunicaci\u00f3n, es querida por todos los m\u00e9dicos que la atienden.\nEL DIAGN\u00d3STICO Y LA VIVENCIA DE LA CIRUG\u00cdA.\n\u201cME PREPAR\u00c9 COMO SI IBA A UN EVENTO\u201d Y LAS MANOS DE JESUS.\nCuando  despu\u00e9s  de  distintos   s\u00edntomas,  dolores,  diarreas  el  m\u00e9dico  fibroscopista  me  hizo la\ncolonoscop\u00eda y me dijo inmediatamente que ten\u00eda un tumor y una parte del colon afectada, me\nmandaron a la cl\u00ednica especializada para coordinar la cirug\u00eda. Pero me pas\u00f3 algo raro, nunca lo\nasum\u00ed como propio, yo sent\u00ed que aquello no era m\u00edo, no fui una  persona que se disgust\u00f3, que se\npuso a llorar, qu\u00e9 horrible tengo c\u00e1ncer, no s\u00e9  qu\u00e9 me pas\u00f3, lo sent\u00ed lejos de m\u00ed, fuera de m\u00ed. El\ndiagn\u00f3stico no me lo daban a m\u00ed, se lo  daban a otra  persona, eso pensaba, y eso influy\u00f3\nmuch\u00edsimo, porque incluso con cosas muy femeninas, al internarme, estren\u00e9 ropa, yo no iba  a una\ncirug\u00eda, me prepar\u00e9 como si iba a un evento. Y lo otro que sucedi\u00f3,  es que l\u00f3gico en ese per\u00edodo\nque pas\u00f3 del cinco de enero que me dieron, el diagn\u00f3stico al primero de marzo del 2011 que fue la\ncirug\u00eda, hice un trabajo interior muy grande, un trabajo... he le\u00eddo mucho de autoayuda, sabemos\nque la parte emocional influye, y que muchas veces el cuerpo se enferma por la mente, aquello trat\u00e9\nde desterrarlo, me aferr\u00e9 mucho a la fe, y lo m\u00e1s grande que pas\u00f3, me pintaron un panorama muy\nfeo, que tal vez le dicen a todos, de que era un cuadro muy delicado, de que ten\u00eda adem\u00e1s de colon,\nuna manchas en  el h\u00edgado, que hasta que se produjera la cirug\u00eda, no se iba a saber bien, qu\u00e9\ngrado ten\u00eda la enfermedad.\nYo reitero no sent\u00ed miedo en ese primer momento, y eso que soy muy miedosa, pero no sent\u00ed miedo,\ny cuando me fueron a operar, estaba en la sala de espera, vino el cirujano, a saludarme, yo no lo\nconoc\u00eda porque estaba con su investidura de cirujano, le dije que operara  tranquilo, porque no iba\na encontrar nada malo. Y adem\u00e1s que iba a encontrar dos manos que  lo iban a estar ayudando.\nMe pregunt\u00f3 si no confiaba en \u00e9l, y le dije que s\u00ed que confiaba, pero que si ten\u00edamos dos  manos que\nlo ayude, ser\u00eda mejor. Las dos manos que lo iban a ayudar eran las dos manos de Jes\u00fas, yo  no soy\npracticante, no voy a la iglesia pero si tengo mucha fe de que Jes\u00fas habita dentro de cada uno de\nnosotros,  que somos su templo,  y su iglesia, y yo los momentos dif\u00edciles que he pasado  que fueron\n107muchos, siempre me  he aferrado a  esa fe, a Jes\u00fas y bueno.\nMi fe fue lo que m\u00e1s me ayud\u00f3 en ese momento  y lo otro que me emociona solo de recordarlo,\nporque me hab\u00edan, dicho, creo que para prepararnos, para que al paciente no le tome nada de\nsorpresa, que si me despertaba pod\u00eda estar en el CTI, terminada  la cirug\u00eda, me golpearon la cara,\nJuana, Juana, entonces dije, a d\u00f3nde me llevan, me dicen que a la sala, que no iba al CTI cuando\nllegu\u00e9 estaba mi familia, mi esposo y pregunt\u00e9 qu\u00e9 dijo el cirujano, y me dice que no dijo nada. Que\niba \u00e9l personalmente a hablar conmigo, y en ese momento sent\u00ed miedo, fue la primera vez que sent\u00ed\nmiedo, sent\u00ed miedo por esas historias que desde ni\u00f1o escuchamos que te abrieron y que te cerraron,\nme llam\u00f3 la atenci\u00f3n que no hablaran con mi esposo, con el resto de mi familia, ese momento tuve\nmiedo pero no lo manifest\u00e9, estaba tranquila, en silencio, todos me rodeaban y yo estaba bien, no\nrecuerdo, pero creo que de noche llega el cirujano, se abre paso, me abraza, me da un beso,\nquedar\u00e1 grabado eso par toda mi vida, me dice, \u201c\u00bfqu\u00e9 lecci\u00f3n me diste chiquilina?, porque no\npod\u00eda creerlo, tuve que sacar el h\u00edgado, tenerlo en mis manos que no ten\u00eda nada que todo aquello\nque estaba en la tomograf\u00eda, en la realidad no estaba. Me diste una lecci\u00f3n extraordinaria, y ah\u00ed si\nme puse a llorar, me  abrac\u00e9 al Dr. y bueno esa es la parte fundamental de ese momento, despu\u00e9s\ntuve una recuperaci\u00f3n rapid\u00edsima, a los cuatro d\u00edas me dieron el alta, no me hicieron la colostom\u00eda,\nque era una posibilidad, me recuper\u00e9,  caminaba sin dolores, a pesar de que era una herida\ngrande, a los  pocos d\u00edas fui otra vez a la policl\u00ednica a que me sacaran los puntos, me dijo sos una\ncampeona,  impresionante  como  cerr\u00f3 esto,  y  bueno  a partir  de ah\u00ed  me  dieron  pase para la\nonc\u00f3loga, y ah\u00ed empiezo con ella el tratamiento oncol\u00f3gico. Despu\u00e9s, la quimio que empec\u00e9 en\nmayo, y ese mismo d\u00eda  me dieron pase al psic\u00f3logo. Pero no porque estaba angustiada, estaba bien\nestaba lo m\u00e1s bien, no ten\u00eda miedo. Me lo dijeron como un apoyo.\nQUIMIOTERAPIA. ENTRE LA CEGUERA Y LA CURA.\n Yo estaba normal, a la quimioterapia fui con una amiga, estaba bien, no ten\u00eda miedo que se me\ncayera el cabello, fui a la quimioterapia tradicional, a la intravenosa, transcurrieron unas horas,\nmi amiga me hablaba, pero s\u00ed tuve un accidente con la quimioterapia, al amanecer del otro d\u00eda, fui\na encender la luz y le pregunt\u00e9 a mi esposo \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3, estamos de apag\u00f3n? Y \u00e9l me dice, no no\nestamos  de apag\u00f3n,  hay luz. No hab\u00eda apag\u00f3n, estaba ciega, fui a la emergencia con ceguera\ntotal, se dieron cuenta que la quimioterapia me hizo una reacci\u00f3n al\u00e9rgica, inmediatamente la\nonc\u00f3loga me dijo que con  mis valores no pod\u00eda recibir quimioterapia  intravenosa, me traslad\u00f3 a\ntomar xeloda, v\u00eda oral, tomaba cuatro comprimidos de ma\u00f1ana y cuatro de noche, durante seis\nmeses.\nEn estos ocho a\u00f1os, los valores hormonales del c\u00e1ncer siempre me han dado perfectos, en la\nprimera  l\u00ednea.  No  me  produjo  trastornos  importantes  s\u00f3lo  peque\u00f1as  cosas,  resecamiento  del\ncabello, resecamiento de la piel, pero el laboratorio me mandaba productos para ponerme en la\n108piel. A partir de ah\u00ed siempre con controles con onc\u00f3loga y estudios, hasta ahora incluso, pero\nahora cada a\u00f1o y medio, aunque ahora me encontr\u00e9 con una sorpresa, que en el lugar de la\ncoordinaci\u00f3n, no me dieron fecha para ahora, entonces el control esta vez ser\u00e1 a los dos a\u00f1os, para\nhacerme la fibrocolonoscop\u00eda, que me la hago con x  que es el de siempre, y luego a la onc\u00f3loga,\npero tengo otros estudios porque me derivaron a una internista para que me controle y abarque\ntodas las \u00e1reas para que no tenga que ir de un m\u00e9dico a otro, me hice un chequeo general y dio\ntodo bien.\nHoy me siento bien, si hay algo para hacer a m\u00ed me gustar\u00eda, es algo que tengo dentro m\u00edo, de\npoder  hablar  con  los  pacientes,  despu\u00e9s  del  diagn\u00f3stico,  porque  s\u00e9  que  cuando  te  dan  el\ndiagn\u00f3stico, le hace mal a la mayor\u00eda, no todos los casos son iguales, hay casos muy avanzados, el\nm\u00edo por suerte fue tomado a tiempo, pero si hay una tarea que me gustar\u00eda hacer es ayudar a los\nenfermos.\nEs un tema que me llega mucho, en este momento tengo un familiar con problemas oncol\u00f3gicos\nimportantes, muy joven, est\u00e1 muy enferma, muy joven, han intentado todo, la onc\u00f3logo le dijo que\nno pod\u00edan hacer mucho m\u00e1s. Fueron a Brasil a intentar... su caso me tiene muy preocupada, a\nveces no quiero preguntar, me siento mal.\nAYUDAR A OTROS. FAMILIA. IMPACTOS Y FACTORES EMOCIONALES.\nMi deseo ser\u00eda poder ayudar, con la palabra dar aliento, cuando van a empezar la quimio, es muy\nimportante la palabra del otro que atraves\u00f3 la enfermedad, y la va llevando, esta enfermedad\nsabemos c\u00f3mo es, hoy estoy con los valores bien, hoy estoy bien, pero si no sabemos cu\u00e1ndo puede\nvolver.\nS\u00ed me doy cuenta que el factor emocional es muy importante, a m\u00ed me influye enormememnte. Me\npongo nerviosa, angustiada, por distintas circunstancias, y me tengo que ir al ba\u00f1o, por diarrea, yo\nhe suspendido  consultas m\u00e9dicas por no poder salir, es saber que tengo que ir al m\u00e9dico pero me\nviene diarrea, y no s\u00e9 por qu\u00e9. Me mandaron un tratamiento que reci\u00e9n termin\u00e9, muy fuerte,\ndurante cinco d\u00edas.\nEs una enfermedad que impacta mucho en la familia, impacta mucho m\u00e1s en los dem\u00e1s, en mi caso,\nme di cuenta que todos estaban como que yo me iba a morir, todos me trasmit\u00edan miedo, no me\nolvido el d\u00eda que me iba a internar, llegamos, de tardecita, llego antes, y en admisi\u00f3n hab\u00eda veinte\npersonas, de la familia y amigos, yo pens\u00e9 qu\u00e9 hacen ac\u00e1. C\u00f3mo qu\u00e9 hacemos, vinimos a estar\ncontigo me respondieron. Pens\u00e9 que no los iban a dejar entrar, vine a internarme!!\nOtro recuerdo m\u00e1gico de cuando me intern\u00e9. Yo amo los libros, sent\u00ed la necesidad de llevarme\nlibros, tres libros. Uno reci\u00e9n lo ten\u00eda, la historia de Juana de Ibarbouru, despu\u00e9s \u201cLas siete llaves\ndel \u00e9xito\u201d, escrito por un cham\u00e1n, los llev\u00e9 no para leerlos, sino como mis compa\u00f1eros. Esa noche,\nprevia a la cirug\u00eda mi familia y amigos se peleaban por quedarse conmigo, pero no quer\u00eda a nadie.\n109D\u00e9jenme prepararme sola, no lo tomen a mal, yo soy rara, no en serio d\u00e9jenme sola, pero lo\ntomaban como un desprecio de mi parte. Para qu\u00e9 se van a quedar ac\u00e1 una noche, me iban a dar\nun producto para limpiar el intestino, y me iba a levantar a cada rato. Yo me acostaba boca abajo\nabrazada a los libros, cosas de locos, pero cada uno ten\u00eda sus locuras, quiz\u00e1s soy demasiado l\u00edrica,\ndemasiado espiritual, pero sent\u00ed que eso que tanto amaba, me acompa\u00f1aba.\nContinu\u00e9 luego el tratamiento, y la terapia psicol\u00f3gica me hizo mucho bien.\nNosotros somos un puzle que nosotros nos armamos y nos desarmamos, yo me veo as\u00ed, cuando las\npiezas encastran, hay que estar sola, dejar bastones.\nImpact\u00f3 mi enfermedad mucho en mi familia, viv\u00edan un duelo, hasta hoy viven preocupados, si me\nhice estudios, qu\u00e9 valores me dieron, vengo de una familia materna y  paterna donde han habido\nmuchos fallecimientos por c\u00e1ncer. Muchos, han fallecido t\u00edos, muchos.\nTengo un primo con c\u00e1ncer que pudo perder el habla, y  ten\u00eda terror a eso, porque trabaja en algo\nque la palabra es muy importante, entonces me dijo, si pierdo el habla me mato.\nAhora por suerte est\u00e1 muy bien.\nMi familia, mis primos y t\u00edos son maravillosos.\nENFRENTAR  LA  ENFERMEDAD.  CAUSAS.  MIEDO.  TRATAMIENTOS\nALTERNATIVOS.\nDespu\u00e9s empec\u00e9 a leer sobre la enfermedad, los duelos y sus ense\u00f1anzas.  Me refugio en la lectura,\ntrato de leer cosas que me levanten espiritualmente, con los a\u00f1os, mis sensibilidad se ha ido\nagudizando, no puedo ver informativos, me afecta todo  lo malo, lloro horrible, cuando pasa algo\ntr\u00e1gico, leo y escucho y se me caen las l\u00e1grimas. Entonces digo no, la vida me ha dado mucho\nporque sufrir, entonces ahora digo no, es una etapa de soltar, y tratar en las cosas que me hacen\nbien. Solo veo cosas positivas, buenas. Me he vuelto muy futbolera, pero  creo que  es por mi\nesposo, que era muy futbolero y luego de que muriera, me gusta ver m\u00e1s f\u00fatbol, partidos donde hay\nuruguayos, y de ac\u00e1, y  no porque entienda mucho de f\u00fatbol, sigo sin entender las t\u00e1cticas y las\nestrategias del f\u00fatbol, pero me hace bien, no pienso, y bueno, por ah\u00ed es como ir al teatro. Pero las\ncosas a veces me llegan igual, las negativas. Me conmueven ver esas noticias malas. Pero trato\nsiempre de evitarlas.\nYo creo mucho que las cosas que tienen que pasar pasan, creo mucho en el destino que las cosas\npasan por algo.\nLas cosas pasan, para que nosotros aprendamos. Se aprende m\u00e1s de lo malo que de lo bueno.\nTodos venimos, somos un puzle disperso en el gran mar de la vida, en el puzle est\u00e1n todos los que\nme ayudaron , estaban en el puzle, ten\u00edan que llegar se fueron acercando, se armaron como parte\nde mi vida, no es casualidad que estemos hablando ahora, todos nos encontramos en la vida porque\nalgo nos une. Nadie se encuentra con otro si no es por algo.\n110Hay que contar lo vivido, sin dolor, vivo la enfermedad como algo que pas\u00f3,  pero existe un\nporcentaje  de  posibilidad  de  reca\u00edda,  eso  s\u00ed,  no  lo  manifiesto,  no  tengo  miedo,  como  una\nposibilidad, seguras son muchas cosas, segura es la muerte y, si otras personas que recayeron por\nqu\u00e9 yo no.\nHe tenido miedos, pero m\u00e1s por los dem\u00e1s que por m\u00ed. Mi miedo mayor era cuando cuidaba a mi\nesposo que estaba enfermo, y el miedo a que se me muriera, eso me marcaba. Miedo siempre por\nlos dem\u00e1s, no tengo miedo por m\u00ed. Sobre los que quiero tengo muchos miedos, los miedos te hacen\nda\u00f1o, te lastiman, pero a que a la otra persona le pase algo, soy demasiado sobreprotectora, tengo\nque tener a todos cerca. Cuando me hacen los ex\u00e1menes  y est\u00e1 todo bien, lo vivo con felicidad,\ncuando espero los resultados, estoy angustiado, tengo si miedo a ese porcentaje de que pueda\naparecer, con los a\u00f1os  hay adem\u00e1s m\u00e1s posibilidad.\nAhora tuve problemas con la tiroides, y el estudio me dio que tengo hipotiroidismo y me dec\u00edan que\nestaba  deprimida.  Por  suerte  me  descubrieron  esto,  porque  el  medicamento  me  hizo  bien\ninmediatamente.\nTengo mucha suerte, siempre he tenido doctores muy buenos, yo los amo a todos. Lo m\u00e9dico\nsiempre funcion\u00f3 muy bien conmigo.\nEsa hormona es fundamental en mi estado de \u00e1nimo, no sab\u00eda que era tan importante. Y era\ndeterminante en mi estado de \u00e1nimo. No estaba deprimida.\nMuchas veces he pensado por qu\u00e9 me enferm\u00e9. Muchas veces. Fue algo emocional siempre pens\u00e9\nque era un tema emocional, todo lo que tuve que vivir con mi hijo y sus problemas. Para m\u00ed esa fue\nla causa principal. Hubo algo acumulativo, sufr\u00ed mucho. Ese tiempo, que tuve problemas. Viv\u00ed\ncosas muy feas, yo en ese tiempo sufr\u00ed mucho, mucho.\nYo sufr\u00ed mucho con sus problemas. La maternidad fue muy compleja, pero el detonante fueron los\nproblemas. Viv\u00ed cosas horribles, internaciones, No descansaba, trabajaba mucho.\nYo estaba muy frustrada, en todo sentido. Ese era mi tema principal. En mi vida personal. Como\nmadre. Muchas veces sent\u00ed que hab\u00eda fracasado en todo sentido.\nAh\u00ed hice  una eclosi\u00f3n, y ah\u00ed afect\u00f3 al colon, que seg\u00fan parece es el que lleva todo lo que uno no\ndigiere, ah\u00ed se amontona todo lo que uno no digiere. O no, quiz\u00e1s esta enfermedad me ten\u00eda que\npasar, no lo s\u00e9, no podemos jugar a los acertijos. Fue realmente complicado, ahora estoy en una\netapa en la que por suerte me estoy liberando de todo, de todos, de cosas.\nLa escritura me hace mucho bien, participo de algunos grupos, y de talleres. Escrib\u00ed una poes\u00eda, a\npartir de la palabra escapar, y escrib\u00ed: me escap\u00e9 de t\u00ed, de m\u00ed, de todos\u201d. Fue r\u00e1pido, un instante,\nme felicitaron, les gusta c\u00f3mo escribo.  Escribir me hizo mucho bien, tengo un cuaderno escrito\nsobre mi terapia.\nY tambi\u00e9n escrib\u00ed sobre la enfermedad, pero no s\u00e9 si a todo el mundo le gusta. A personas que est\u00e1n\nenfermas puede molestarles.\n111Escribir  es el resultado de una necesidad de expresarme, pero en realidad me gust\u00f3 escribir\nsiempre. Desde ni\u00f1a. Es el libre albedr\u00edo, es tu verdad.\nLo importante es encontrar qu\u00e9 decir.\nNunca hice tratamientos  alternativos, siempre segu\u00ed el tratamiento convencional que me ofrec\u00eda mi\nequipo m\u00e9dico, m\u00e1s all\u00e1 de que me ofrecieron muchos tratamientos alternativos, incluso gente que\nme alcanz\u00f3 folletos, recuerdo vecinos, que se ocuparon, que quer\u00edan ayudarme, cosa que valor\u00e9\nmuch\u00edsimo, en su momento, pero yo siempre he sido por la medicina convencional, conf\u00edo m\u00e1s, tal\nvez no dudo que sean muy buenos, pero luego el tiempo y los a\u00f1os me fueron dando a m\u00ed, la\nrespuesta de que yo hab\u00eda estado acertada, el  no hacer ning\u00fan tratamiento de  alternativa, porque\ncerca  m\u00edo  hubieron  personas  con  la  misma  enfermedad,  no  en  el  colon  como  yo,  en  otras\nsituaciones, pero dejaron el tratamiento convencional, para hacer el tratamiento de alternativa y\nninguno funcion\u00f3. Ya no est\u00e1n entre nosotros. Estoy contenta de haber decidido sin consultar a\nnadie, no seguir tratamientos de alternativa.\nS\u00f3lo hice una cosa, pero no s\u00e9 si puedo llamarlo tratamiento alternativo, yo lo que hice antes de la\noperaci\u00f3n, tampoco fue algo que yo ped\u00ed, fue algo que me of reci\u00f3 una amiga, que estudi\u00f3 mucho\nReiki13  sobre todo lo que es imposici\u00f3n de manos. Pero nunca tom\u00e9 nada absolutamente nada que\nno sean los medicamentos convencionales. Lo \u00fanico que hice fue Reiki, pero m\u00e1s que nada para\ntranquilizarme, para serenarme, para estar en paz y entrar tranquila a la cirug\u00eda, eso fue lo que me\nhizo mi amiga, un d\u00eda antes de mi operaci\u00f3n.\n13El Reiki es una t\u00e9cnica de origen japon\u00e9s, a trav\u00e9s de la cual un especialista que puede incluir la ayuda de s\u00edmbolos\nesot\u00e9ricos y sonidos especiales, con el uso de las manos sobre distintas partes del cuerpo  busca trabajar sobre la\nenerg\u00eda  del cuerpo y hacerla fluir de mejor manera. Se trata a trav\u00e9s de una verdadera concepci\u00f3n filos\u00f3fica,\nejercitar una terapia dirigida al esp\u00edritu buscando canalizar la energ\u00eda para lograr una armon\u00eda entre el cuerpo, mente\ny esp\u00edritu, cuya finalidad definitiva est\u00e1 orientada a equilibrar a la persona y establecer un estado de salud general.\nUna sesi\u00f3n de Reiki busca entonces una profunda relajaci\u00f3n,  se sit\u00faan las manos sobre las principales zonas\nenerg\u00e9ticas del cuerpo, buscando que la energ\u00eda que est\u00e9 \u201cestancada\u201d, fluya. En algunos pacientes puede producirse\nun contacto corporal, en otros las manos se ubican a 5 o 10 cent\u00edmetros del cuerpo\n112C. S.\nFebrero de 2019.\n72 a\u00f1os, operado hace un a\u00f1o de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas. Varias veces lo entrevist\u00e9 y siempre se\nencontraba de buen \u00e1nimo, esperanzado en curarse, m\u00e1s all\u00e1 que en algunas ocasiones padec\u00eda alg\u00fan\nsufrimiento  f\u00edsico,  que  le  hac\u00eda  rechazar  la  comida,  y  que  como  consecuencia  afectaba  la\nquimioterapia. Se trata de una persona que conserva el entusiasmo por el trabajo, que abandon\u00f3\njoven el mundo del estudio, por el trabajo asalariado y luego despu\u00e9s de m\u00faltiples esfuerzos, inici\u00f3\nemprendimientos comerciales en forma independiente, repartiendo le\u00f1a y vendiendo regalos y otros\nobjetos en navidad y reyes. Siempre defendi\u00f3 su necesidad de seguir con sus actividades a\u00fan en\ncircunstancias adversas. Vive actualmente rodeado y querido por su familia.\nEL COMIENZO DE LA ENFERMEDAD. ENTRE LAS FIESTAS Y EL TRABAJO.\nEstoy comiendo de pel\u00edcula, sin grasa y sal, pero me como dos platos de comida, y antes com\u00eda y\nme ca\u00eda todo mal. Me cuesta mucho recuperar todo lo  que perd\u00ed, 22 kilos, son muchos para m\u00ed.\nYo nunca hab\u00eda sentido nada.\nYo hace un a\u00f1o ya que me oper\u00e9. Y hoy me siento espl\u00e9ndido, estoy muy bien. En las fiestas del a\u00f1o\npasado, yo dej\u00e9 todo a media tarde y me vine para hacer el cordero y algunas cosas m\u00e1s. Hac\u00eda un\ncalor incre\u00edble en la calle, yo me serv\u00ed un whisky, ten\u00eda realmente un calor incre\u00edble, y prend\u00ed el\nfuego  para  hacer  el  cordero,  no  hab\u00eda  comido  nada,  y  entonces,  me  trajo  mi  esposa  unos\ns\u00e1ndwiches, me los devor\u00e9, tom\u00e9 otro whisky, y hasta las 10 de la noche estuve en la parrilla.\nDespu\u00e9s hice asado de vaca y tambi\u00e9n me tom\u00e9 un vino con coca cola, yo no tomo alcohol, tom\u00e9\nmucha coca cola. Y me empec\u00e9 a sentir mal, me sent\u00eda que era como le hab\u00eda pasado a mi esposa,\nalgo de la ves\u00edcula. Y me acost\u00e9, me sent\u00eda como embuchado con la comida, pens\u00e9 que lo que hab\u00eda\ncomido me hab\u00eda ca\u00eddo mal. Y segu\u00ed as\u00ed hasta el otro d\u00eda, no quise comer, me segu\u00eda sintiendo mal.\nMe volv\u00ed a acostar, y despu\u00e9s vino un amigo m\u00edo a visitarme, me hablaba y yo me sent\u00eda mal, y\ncuando se iba me toc\u00f3 y dijo que estaba con fiebre. Entonces mi esposa llam\u00f3 a la emergencia, y\nellos me tomaron la fiebre, y a esa altura ten\u00eda 42 grados. No s\u00e9 c\u00f3mo no me dio algo, pero igual\nyo  estaba  inconsciente,  dec\u00eda  cualquier  cosa.  Ah\u00ed  empezaron  a  bajarme  la  fiebre,  y  deciden\ntrasladarme al sanatorio. Ya despu\u00e9s en la emergencia empec\u00e9 a sentirme mejor, pero vino el\ncirujano y me dijo que hab\u00eda que operarme del p\u00e1ncreas, que hab\u00eda algo. Yo ah\u00ed ya me sent\u00eda\nmejor, y le dije que no, que me dejara ir, que en esas fechas yo vend\u00eda todas las cosas que ten\u00eda, que\nme ten\u00eda que ir. Me mir\u00f3. Le promet\u00ed que volv\u00eda el 10 de enero, despu\u00e9s de la zafra. Y me dejaron ir,\n113y hasta reyes pas\u00e9 b\u00e1rbaro. La noche del 5 pas\u00e9 vendiendo toda la noche, pero cuando vine y me\nacost\u00e9, me empez\u00f3 un dolor ac\u00e1, en el lado izquierdo, al costado, ten\u00eda como inflamado, y me sent\u00eda\nmal. Entonces me acord\u00e9 de lo que me hab\u00eda dicho el cirujano, y pens\u00e9 no tendr\u00e9 algo bravo?\nEntonces  segu\u00eda sinti\u00e9ndome mal, y fuimos  para la emergencia. Me vieron otra vez, vino un\ncirujano y me dijo que \u00e9l iba a estar en mi operaci\u00f3n, acompa\u00f1ando, pero que me iban a derivar a\nun equipo de cirug\u00eda que estaba especializado en este tema. Me dijeron p\u00e1ncreas, y dije estoy\nsonado, porque antes se dec\u00eda, la gente, todo el mundo lo dec\u00eda que el p\u00e1ncreas no se pod\u00eda tocar.\nPero por suerte ahora si se puede tocar. Hace un a\u00f1o me sacaron la cabeza del p\u00e1ncreas y por\nsuerte estoy b\u00e1rbaro.\nESTAR ENFERMO.\nM\u00e1s all\u00e1 de molestias, nunca estuve tomado por el dolor, nunca estuve con un gran sufrimiento,\nm\u00e1s bien siempre fueron molestias. Pero s\u00ed sufr\u00ed cuando me llevaron al resonador, y me metieron en\nese aparato. No pod\u00eda m\u00e1s, me dec\u00edan que apretara un bot\u00f3n si no pod\u00eda m\u00e1s, y estaba mal, me\nsent\u00eda horrible, pero pensaba que si no era peor que lo iba  a tener que hacer despu\u00e9s, y entonces\naguant\u00e9 todo, y la verdad que me sacaron duro de ah\u00ed adentro, totalmente duro, me tuvieron que\nayudar a salir.\nMientras dur\u00f3 todo esto, lo que m\u00e1s me molestaba es la hernia inguinal que tengo, que me volv\u00eda, y\na\u00fan hoy me hace doler mucho. Parece que me la van a operar en Julio, pero es mi mejor mes de\ntrabajo con la le\u00f1a, no puedo perder eso. Veremos.\nMe llevaron a internar, y yo pensaba, es esto me voy. O sea siempre estuve bien, sabiendo que no\nten\u00eda otra opci\u00f3n, que era eso o morirme, entonces lo acept\u00e9. La internaci\u00f3n, la operaci\u00f3n, todo\nbien. La anestesista divina, me ayud\u00f3, me hablaba y despu\u00e9s no me acuerdo nada.\nMe despert\u00e9 en el CTI, y ah\u00ed s\u00ed, estaba medio boleado, me despert\u00e9 enojado, le hablaba mal al\npersonal que estaba ah\u00ed. Si recuerdo perfectamente que me sent\u00eda como si estuviera suspendido en\nel aire, como que me estaban torturando. Y por eso me enojaba y les dec\u00eda cualquier cosa. Pero me\npasaron a sala,  y empec\u00e9 a mejorar. En total dos semanas estuve internado.\nLa cirujana X. que me oper\u00f3 es una divina, que buenos modos, una gaucha, hace tiempo que no la\nveo, tengo que llevarle un regalo, se port\u00f3 muy bien conmigo. Todos claro. Pero ella muy bien\nc\u00f3mo te hablaba.\nMe dieron el alta, y me dijeron ten\u00eda que ver al onc\u00f3logo, pero en esos d\u00edas de internaci\u00f3n y en\ncasa me pas\u00f3 algo. No quer\u00eda la comida, me daba asco la comida sin gusto, sin sal, del hospital. Y\nen casa igual, sent\u00eda el deseo de comer, quer\u00eda comer, ten\u00eda hambre, pero era comer, y nada, se me\ncerraba el est\u00f3mago.\nA los d\u00edas fui al m\u00e9dico, y me explic\u00f3 que ahora lo que me pasaba era un tema m\u00edo, que yo lo ten\u00eda\nque resolver, que no era por lo que hab\u00eda pasado. Me cont\u00f3 que me hab\u00edan sacado el est\u00f3mago, y\n114que luego lo cosieron de vuelta, que ya estaba bien. Pero yo segu\u00eda sin comer. Y ten\u00eda que empezar\nla quimioterapia, entonces comer era muy importante. Entonces empec\u00e9 lentamente a hacerme\nlicuados con muchas cosas, y de a poco fui empezando. Las primeras quimioterapias, siempre me\nfue bien, los valores me dieron bien, pero una vez tuve que suspenderla porque ten\u00eda bajos los\ngl\u00f3bulos  y no pudieron hacerla. Pero en general siempre bien. Me sent\u00eda bien, adem\u00e1s me dijeron\nque la hac\u00edan por las dudas.\nYo pens\u00e9 en un momento, no me puedo morir, la vieja se me va conmigo, no va  aguantar. Yo vivo\ncon mi esposa y mi madre que acaba de cumplir 90 a\u00f1os. Ten\u00eda que curarme, y la semana pasada le\nfestejamos el cumplea\u00f1os, y con dos parrillas, treinta personas vinieron y faltaron algunos, vino\nhasta un amigo con la guitarra, y cantamos folklore que a m\u00ed me encanta.\nEn cuanto a los controles ahora tengo en unos meses, pero ahora como de todo, me siento muy\nbien.\nEl a\u00f1o pasado en julio, yo estaba ac\u00e1 en casa, estaba acostado, y de repente empiezo a sentir unos\ndolores en los antebrazos, y un poco en el pecho. No sab\u00eda lo que me pasaba, entonces, me recost\u00e9\ny le dije a mi esposa que llamara a la emergencia que me sent\u00eda mal. Demoraron cuarenta minutos,\ny yo ah\u00ed ya estaba peor, el pecho era impresionante lo que me dol\u00eda, fue el dolor m\u00e1s grande que\ntuve, nunca me hab\u00eda pasado algo as\u00ed. Bueno ah\u00ed me llevaron, y yo ya ten\u00eda de hace a\u00f1os un stent, y\nbueno se hab\u00eda tapado y me tuvieron que hacer otro. Pero bueno al rato de hacerlo ya estaba\nb\u00e1rbaro, y me qued\u00e9 uno d\u00edas internado pero me sent\u00eda mal.\nY ahora a no ser por la hernia, estar\u00eda sin problemas, pero me duele, hay d\u00edas que me duele mucho.\nOPTIMISMO Y FUTBOL.  LA COMIDA NO ES LO QUE ERA ANTES.\nPero yo soy optimista, siempre tiro para adelante. En todo momento estuve as\u00ed. Hubo momentos\nque era dif\u00edcil, trataba de no pensar mucho. El f\u00fatbol me ayud\u00f3, el 90 % de lo que miraba era\nf\u00fatbol, de cualquier lado, me gustaba y miraba cualquier cosa. Otros deportes tambi\u00e9n, pero f\u00fatbol\nera lo m\u00e1s importante.\nA m\u00ed todo esto me cambi\u00f3 todo, la forma de pensar, me cambi\u00f3 la mirada.\nTuve suerte hoy hay cosas por hacer y antes no. Pero no s\u00e9 por qu\u00e9 me enferm\u00e9. Pienso que ahora\nel problema es la comida, lo que le ponen a la comida. Los pollos, les ponen cualquier cosa. Un d\u00eda\nfui a ver unos pollos que iba a comprar, eran chiquitos y a los pocos d\u00edas ya eran enormes, le\nhab\u00edan puesto and\u00e1 a saber qu\u00e9 pichicata. Algo de eso debe influir.\n115ALBERT E.\nFebrero de 2019.\n71 a\u00f1os, profesor de ciencia durante muchos a\u00f1os. Casado, vive con su esposa, tiene adem\u00e1s dos\nhijos. Es un apasionado de la historia, una persona muy culta e inteligente, con una capacidad\nreflexiva sobre lo vivido muy particular, ha tenido m\u00faltiples vivencias que lo  han hecho pensar\nmucho  sobre  la  enfermedad,  sobre  el  sistema  de  salud,  y  en  general  sobre  diversos  temas\nrelacionados a la salud. Hoy est\u00e1 jubilado, y el estado de su enfermedad oncol\u00f3gica, que en la\nentrevista describir\u00e1 con detalle, lo condena a tener que pasar buena parte de tiempo en los centros\nde salud. A lo largo de la entrevista se podr\u00e1 evidenciar que su caso es ejemplar, porque puede\napreciarse en su testimonio, la complejidad de la experiencia de la enfermedad, tanto desde el punto\nde vista intelectual como emocional, y a la vez la apelaci\u00f3n a una polimorfa variante de elementos.\nLa  entrevista  posee  una  extensi\u00f3n  importante,  pero  proporciona  una  vasta  informaci\u00f3n,\nimprescindible.\nEL INICIO. UN DIAGN\u00d3STICO DIFICIL. RECORRIDOS INCIERTOS POR EL SISTEMA\nM\u00c9DICO.\nYo sospech\u00e9 inocentemente de que algo ten\u00eda, digo inocentemente porque nunca pens\u00e9 que iba a\ntener c\u00e1ncer. C\u00f3mo digamos, descubr\u00ed la enfermedad, c\u00f3mo se supo, despu\u00e9s de determinados\nestudios m\u00e9dicos, pero el hecho explot\u00f3 fue que esta barriga, no era la m\u00eda, esto en un momento\nempez\u00f3 a crecer y ese fue mi s\u00edntoma externo. Cinco a\u00f1os antes de esto, yo me hab\u00eda operado de\nuna hernia, tuvo sus complicaciones, de la cual sal\u00ed sin problemas, me llev\u00f3 unas complicaciones,\npor una infecci\u00f3n, pero de eso sal\u00ed. Pero cuando se termin\u00f3 eso, un d\u00eda yo me fui a dormir, cada\nuno tiene un lado de dormir en la cama, el lado que le gusta m\u00e1s, y yo lo tengo ese lado. Apoyado\nsobre el lado derecho, y cuando me fui a dormir, me doli\u00f3. Entonces el dolor es s\u00edntoma de que hay\nalgo que no est\u00e1 bien, habr\u00e1 que ver  si es una cuesti\u00f3n aguda o cr\u00f3nica. Y eso no desapareci\u00f3,\nsino que cada vez que me iba a acostar eso volv\u00eda. Y adem\u00e1s molesto porque era mi lado de dormir.\nY me molestaba mi decisi\u00f3n, de c\u00f3mo yo conciliaba el sue\u00f1o. Tengo esa estructura, y conciliar el\nsue\u00f1o es una cosa muy importante.\nFui al m\u00e9dico, a un cirujano que me  oper\u00f3 de la hernia, porque se me ocurri\u00f3 que hab\u00eda una\ninteracci\u00f3n. Entonces me dice vamos a hacer una ecograf\u00eda, que la haga el Dr. A, el mejor para\nesto, porque es muy puntilloso. Fui y la hice, y me dice que se ve una especie de l\u00edquido alrededor\ndel h\u00edgado, que describi\u00f3 de etiolog\u00eda desconocida. Un l\u00edquido con movimiento, se va para el fondo\ndel saco de Douglas. Le llevo el resultado al cirujano. Qu\u00e9 ser\u00e1, entonces me dice vamos a  hacer\n116un control nuevamente. Mientras tambi\u00e9n me hice ex\u00e1menes de sangre, funcionales hep\u00e1ticos, de\nlos cuales ning\u00fan valor estaba mal. Mis amigos dec\u00edan, ojal\u00e1 estuviera como vos, aunque en\nrealidad eso no era el deseo, yo no estaba sano. No sent\u00eda como algo complicado, sino algo raro\nque no se pod\u00eda ver. Adem\u00e1s yo me sent\u00eda bien. Despu\u00e9s se hizo una tomograf\u00eda que daba lo mismo,\ndespu\u00e9s se hizo una punci\u00f3n bajo tom\u00f3grafo, no la quer\u00eda hacer el tomografista, despu\u00e9s vino  un\ncirujano. El resultado fue sin conclusiones. Entonces le dije al cirujano, le pregunt\u00e9, si esto est\u00e1 en\nel h\u00edgado, le ped\u00ed pase para hepat\u00f3logo. No se le dio mucha importancia, los resultados siempre\neran los mismos. Hay m\u00e1s l\u00edquido, hay menos l\u00edquido, pero nunca se identificaba la causa. Hasta\nque un d\u00eda, todos los a\u00f1os, repet\u00edamos lo mismo, ecograf\u00eda, an\u00e1lisis, y siempre daba lo mismo. El\necografista me dec\u00eda, no s\u00e9 lo que es, casi como pidi\u00e9ndome disculpas. Un d\u00eda el hepat\u00f3logo me\ndice, no vamos a hacer m\u00e1s nada, esto no es nada, no jode, mir\u00e1 el funcional hep\u00e1tico no ten\u00e9s ni\nun valor mal, vamos a no hacer m\u00e1s nada. Yo le dije, mir\u00e1 sino te molesta yo quisiera seguir\nhaci\u00e9ndolos, bueno me parece bien fue la respuesta.\nCinco a\u00f1os fueron, se repiti\u00f3 varias veces estos procedimientos y siempre igual.\nHasta que empez\u00f3 la barriga a crecer. Voy a un gastroenter\u00f3logo, y me dice vamos a hacer  una\nfibrogastroscop\u00eda. Me la hice, alguien hab\u00eda devuelto un n\u00famero, la hice casi enseguida. Fui al\nm\u00e9dico de medicina general le coment\u00e9 y me dice porque no voy otra vez al gastroenter\u00f3logo\nporque esto no me cierra, esto crec\u00eda. El gastroenter\u00f3logo voy de vuelta, y me manda una ecograf\u00eda\nde partes blandas, pero me dieron para dos meses. Entonces volv\u00ed al m\u00e9dico, otra vez me palp\u00f3, he\nsido  palpado por no s\u00e9 cu\u00e1ntos m\u00e9dicos,  a esta altura ya perd\u00ed la cuenta, no menos de quince. Me\ndijo que no hab\u00eda urgencia. Esper\u00e9 los dos meses, no se hubiera ganado algo o no hubiera ganado\nnada, cuando me hicieron la ecograf\u00eda, el ec\u00f3grafo me dice, si tengo n\u00famero para mi m\u00e9dico en\npoco tiempo. Le digo que s\u00ed, tendr\u00eda que verlo, porque ac\u00e1 hay un tumor. Hay que hacer otro tipo\nde evaluaci\u00f3n, pero me parece que est\u00e1 en la zona del intestino.\nEn ese momento no me sent\u00ed mal, sent\u00ed que estaba en una etapa de investigaci\u00f3n, y bueno ah\u00ed fui,\nbusqu\u00e9 otro gastroenter\u00f3logo y me dice  vamos a hacer una colonoscop\u00eda, no s\u00e9 por qu\u00e9 no le\nhicieron las dos juntas, que sali\u00f3 normal. Entonces me dice la gastroenter\u00f3loga, esto no es para m\u00ed,\nvaya a un cirujano, y si alg\u00fan d\u00eda tiene tiempo me visita y me cuenta. En ese inter\u00edn, yo tengo\nproblemas de v\u00e1rices, me aparece una tromboflebitis,  que son perif\u00e9ricas, no rompen los huevos,\npero igual hay que estudiarlas. Fui al cirujano vascular, el tipo mira, pero me dice tocando la\npanza \u00bfesto qu\u00e9 es? Me vio y  me pregunta \u00bfy esa barriga? Esta barriga no es la m\u00eda le digo...\nP\u00f3ngase ah\u00ed que lo voy a revisar como cirujano, no como cirujano vascular. Ac\u00e1 estoy palpando,\nalgo,... tiene que ver  a un cirujano urgente. Y ah\u00ed fui al cirujano general.  Le planteo, y me manda\nuna tomograf\u00eda computada y vemos el resultado. Apenas tenga el resultado que volviera, ah\u00ed mismo\nfui a hacerla.\nHay que darle un lugar a los problemas burocr\u00e1ticos, sobretodo en hacer perder tiempo. La\n117tomograf\u00eda era de abdomen y pelvis, pero en el sistema solo sali\u00f3 abdomen, aunque la descripci\u00f3n\nera correcta no sal\u00eda la orden completa, entonces me dicen no la pueden hacer. Tengo que volver?\nyo estaba sospechando cosas, pero no ten\u00eda la confirmaci\u00f3n. Tengo el principio de la duda, yo me\nconsidero  bastante  racional  por  mi  formaci\u00f3n,  los  pasos  son  los  que  van  determinando  los\nresultados, como en cualquier experiencia, para buscar la respuesta de una cosa.\nFui a secretar\u00eda y que no se puede. Me fui sal\u00ed, no me hab\u00edan hecho el estudio, porque faltaba la\nindicaci\u00f3n...  sal\u00ed  y  me  puse  a  pensar.  Una  vez  que  uno  est\u00e1  all\u00ed,  sopesa  muchas  cosas,  la\ndiplomacia,  el  buscar  certeramente  las  palabras  para  lograr  tu  objetivo,  como  docente,  o\ntrabajando en la f\u00e1brica con mucha gente. Cuando vos quer\u00e9s un objetivo, vos ten\u00e9s que encontrar\ntoda una serie de palabras para lograr determinadas cosas.\nVolv\u00ed y entonces dije me tienen que ofrecer una soluci\u00f3n, ... yo tengo que salir de esto,. Me dice que\nsi espero, porque estaba reunido el consejo, me dicen que podemos hacer, demor\u00f3 dos horas todo\nesto, que otro m\u00e9dico le haga la orden que no sali\u00f3 en el ticket, pero va a tener que pagar otra.\nDigo bueno, pagu\u00e9, no ten\u00eda sentido hacer otra otro d\u00eda, me iban a irradiar al pedo, se hizo.\nLe llevo al m\u00e9dico, al cirujano. Lee el informe, me dice no ten\u00e9s nada, entonces pasa ruedita para\narriba y para abajo. Demoraba mucho mirando la ruedita. Me dice que me ponga en la camilla,\npara palparme. Yo siempre miro, cuando  me est\u00e1n palpando, la cara de los que palpan, miran,\ncierran los ojos, imaginando qu\u00e9 cosas, eso yo lo pienso, Pero ac\u00e1 algo yo palpo y no est\u00e1 ah\u00ed.\nMir\u00e1 me dice, d\u00e9jame tu n\u00famero de tel\u00e9fono y voy a ver las im\u00e1genes  al tom\u00f3grafo y te llamo. Me\nllam\u00f3 el informe est\u00e1 modificado, yo igual tengo el modificado,  agregaron otra cosa al informe.\nVenite ma\u00f1ana me dice, vamos a ganar tiempo, vamos a hacer una biopsia. Nos encontramos al\notro d\u00eda y le pregunto si vio lo que agregaron al informe, y dice que no lo vio. Me hicieron la\nbiopsia bajo ec\u00f3grafo, y anestesia local. No sent\u00ed nada y a esperar resultado. Esos d\u00edas si son\ndif\u00edciles. En este asunto  lo que mata son las incertidumbres. Porque no hay certezas en estas cosas,\ncomo \u00e9sta no es una ciencia exacta, lo que se est\u00e1 aplicando, entonces la incertidumbre es una de\nlas cosas m\u00e1s grandes que hay.  Entonces eso genera ansiedad, qu\u00e9 puede ser, adem\u00e1s de toda la\nfamilia que queda pendiente. Un gran tema, la familia, mis hijos...\nPas\u00f3 una semana, muy r\u00e1pida, muy dif\u00edcil. Fui a buscar el resultado, me dieron a m\u00ed una copia, y \u00e9l\nse la mandaba al m\u00e9dico. Te sent\u00e1s en una silla con el papel, lo que dec\u00eda era \u201cmusinoso\u201d, esa era\nla palabra, no s\u00e9 si maligno o algo as\u00ed. El segundo estudio, corrobora al primero. Llam\u00e9 a un\namigo m\u00e9dico, compa\u00f1ero de preparatorio, no es onc\u00f3logo pero es investigador, sabe much\u00edsimo, y\nme dice, mir\u00e1 te van a bombardear con quimio, ya sab\u00e9s, no hay otra. Y ah\u00ed yo estaba con mi mujer,\nse puso a llorar, yo no. Y estaba un poco asustado entre comillas, porque no me ven\u00eda lo que yo\npensaba me tendr\u00eda que venir cuando yo tuviera esa noticia. Pens\u00e9 que me iba a afectar de un\nmodo espantoso, horrible, que me iba a poner a llorar, no s\u00e9 qu\u00e9 reacci\u00f3n. Pero yo no sent\u00eda nada\nen ese momento. Sent\u00eda que hab\u00eda algo, la racionalidad es clara. Entonces le digo de caminar por\n118el Parque Rod\u00f3, antes de irnos a casa  y caminamos y hablamos, un poco de lo que est\u00e1bamos\nviendo, otro poco de los que est\u00e1bamos viviendo. Porque ese momento vos no sab\u00e9s c\u00f3mo  proceder\nm\u00e1s adelante, porque adem\u00e1s te falta toda la parte m\u00e9dica, las confirmaciones. Fui al onc\u00f3logo y\nme mandaron quimioterapia con oxiplatino, que es una porquer\u00eda,   no solo por las ganas de\nvomitar, porque vomit\u00e9 muy poco, te deja las puntas de los dedos el\u00e9ctricas, met\u00e1licas, te olvid\u00e1s\nque ten\u00e9s que tragar despacio cuando com\u00e9s, porque si te olvid\u00e1s, te viene una cosa en la garganta\ncomo   si te estuvieran ahorcando. No se puede agarrar las cosas fr\u00edas de la heladera, ten\u00e9s que\nusar un trapo.\nEn el medio me hacen un PET y dio como resultado que no es un estudio  adecuado para este tipo\nde c\u00e1ncer. No es preciso. Por lo menos te ven el resto del cuerpo, si hay otra cosa.\nSiempre conversaba con mi amigo el cient\u00edfico, jubilado se ocupa de investigar, me suministraba\ninformaci\u00f3n y me dec\u00eda mir\u00e1 le\u00ed esto,... Y una vez le dije despu\u00e9s de terminada la segunda quimio\nle digo a la Dra., hemos hecho  todos los estudios imagenol\u00f3gicos menos uno. Nunca hicimos una\nresonancia. Se la hago me dice. Voy a hacer un par\u00e9ntesis para hablar de los onc\u00f3logos, los\nonc\u00f3logos, me atend\u00ed uno con una sola entrevista, porque estaba la que deb\u00eda atenderme de\nlicencia. Soy pregunt\u00f3n, porque  vivo estudiando cosas. A los m\u00e9dicos no les gusta  que les\npregunten. Yo me informo y creo saber bastante de las cosas, y cuando lees algo en internet, con lo\nque ten\u00e9s de  experiencia, vos ves cosas que no cierran  en las expresiones.\nDe los 3 con 2 me fue mal, un d\u00eda mir\u00e9 mis an\u00e1lisis y ten\u00eda una variaci\u00f3n en los monocitos,\nentonces, la pregunto a la onc\u00f3loga con dos doctoras ayudando, aprendiendo, entonces pregunto\npor la variaci\u00f3n, entonces la onc\u00f3loga suplente segu\u00eda escribiendo, y me contesta una de las\nresidentes, \u201ca los onc\u00f3logos no nos interesan los monocitos\u201d. Digo, bien, le digo y a qui\u00e9n tengo\nque preguntarle entonces. Y me contesta, \u201cvea a un infect\u00f3logo\u201d. Yo la podr\u00eda haber seguido, y que\nla Dra. que estaba escribiendo hiciera un pase a infect\u00f3logo, lo dej\u00e9 as\u00ed. Ten\u00eda a quien preguntar.\nCuando pregunt\u00e1s  algo es porque quer\u00e9s saber, no importa si es relevante o no. Me deber\u00edan haber\ncontestado que no eran importantes y punto, de otro modo...\nY si te dicen vea a un infect\u00f3logo, te alarma.  \nMe fui  con la orden de la resonancia, h\u00e1gasela despu\u00e9s de 15 d\u00edas de la quimio.\nAntes fui a ver al cirujano, me dice que la haga ahora as\u00ed ya vemos las im\u00e1genes. Le hice caso y\nvoy a sacar n\u00famero y me dicen que la onc\u00f3loga no firm\u00f3 el consentimiento, entonces otra vez all\u00e1\narriba, entonces primero le digo que es urgente y que tengo que sacar n\u00famero, y ma\u00f1ana me voy a\nhacer la quimioterapia. No puedo molestar al m\u00e9dico a esta hora, a que venga a firmar. Me dice\nvenga cuando sea la pr\u00f3xima consulta que era cinco d\u00edas despu\u00e9s, y ella se lo va a firmar. Y ah\u00ed me\ncalent\u00e9. Ellos tienen la pr\u00e1ctica de que cuando vos te calent\u00e1s, ellos se van. Otra vez me fui, y\nafuera, a pensar. Y digo si yo hubiera hecho cuando era docente una cagada, iba a arreglarla,\ndejaba lo que estaba haciendo, era mi responsabilidad, ah\u00ed hay algo que no est\u00e1 bien. Si de algo\n119me siento orgulloso, es de haber hecho de mis trabajos, cosas que me hicieran sentir bien y las\nhac\u00eda bien, me equivocaba, pero el resultado era bueno, y los otros o alumnos te lo reconocen, tu\ntrabajo y la forma de ser. Eso es oro. Que alguien te diga, como me pas\u00f3, tiempo despu\u00e9s, gracias\nprofesor por ser como era. Me pareci\u00f3 que era inconcebible que el m\u00e9dico no fuera a firmar\ncuando es mi vida la que est\u00e1 en juego.\nAdem\u00e1s yo estaba con quimioterapia, un entorno que romp\u00eda las bolas. Fui para adentro, a hablar\ncon la misma persona. Otra vez le planteo el caso, detalles, di argumentos de otra manera, para\nlograr atraer la voluntad del  funcionario y me dice que no se puede llamar ahora al m\u00e9dico.\nYo empezaba la quimioterapia al otro d\u00eda a mediod\u00eda. Fue mi esposa, al otro d\u00eda. Hab\u00eda ido la\nDra., pero si no hubiera hecho la segunda entrada, estaba esperando cinco d\u00edas. La Dra. fue y\nfirm\u00f3.\nTanta raz\u00f3n ten\u00eda yo en esto, pero claro eso se ve con el diario del lunes, que me hicieron la\nresonancia,  le llev\u00e9 resultado al onc\u00f3logo, lo mir\u00f3 y dijo suspendemos esta quimioterapia. Cu\u00e1l es\nla conclusi\u00f3n? Est\u00e1bamos haciendo algo mal, porque no se hab\u00eda hecho la resonancia. Si bien era\nel mismo problema,  estaba mal atacado. Y entre esto agrego que mi amigo el investigador, que  le\nescrib\u00ed para decirle que quer\u00eda hacer una resonancia me dice, una resonancia es de rigor en estos\ncasos. Para afirmar lo que yo pensaba. Nunca supe porque nunca me la hab\u00edan mandado, sobre\ntodo cuando la tomograf\u00eda no daba nada...\nCambi\u00f3 la resonancia. Pseudomixoma peritoneal con primario en el ap\u00e9ndice: pase a cirujano\ncoloproctolog\u00eda. Fui a sacar n\u00famero para el cirujano, ya ven\u00eda con dificultades, tuve que orientar\nmuchas cosas, eso me llama la atenci\u00f3n, porque yo tuve que sugerir el estudio. Yo porque pienso,\nestudio, leo, tengo a quien consultar,  y si yo no tengo a quien consultar? En general en todo el\nsistema, me dijeron varios que no ten\u00eda importancia, porque ac\u00e1 empieza que ese famoso l\u00edquido\nque me apareci\u00f3, sea esto que tengo ahora, que se estaba formando,  es un tumor raro, de muy\nlenta evoluci\u00f3n.\nUN MEDICO AMIGO, LA INDIA Y SAI BABA. POR QU\u00c9 A M\u00cd?\nFui al cirujano y  se plante\u00f3  una soluci\u00f3n quir\u00fargica,  pasaron muchos d\u00edas, estaba el mundial, y\ntodo eso afect\u00f3, trastoc\u00f3 todo, tal es as\u00ed me encuentro en casa de un m\u00e9dico amigo, que vivi\u00f3\nmucho tiempo en la India y es cardi\u00f3logo voy a hacer algo que ser\u00eda como digitopuntura, sirve\npara activar distintos caminos energ\u00e9ticos, un m\u00e9dico, un tipo muy racional, me cont\u00f3 mucho de su\nexperiencia en la India, cosa a que vio y no puede explicar... era la \u00e9poca de Sai Baba, \u00e9l fue con\n\u00e9l, tiene las experiencias vividas ah\u00ed. Vio pocas curaciones, tiene cuentos de algunas sanaciones,\npero poco. Hay materializaciones, parece como magia, hay videos en youtube, lo que en realidad el\ntemplo y la gente entra, tiene una condici\u00f3n de que afuera hace un calor espantoso y ah\u00ed est\u00e1\nfresco. No se sabe c\u00f3mo. Sai Baba no hablaba con las personas, las mira. A algunas las mira m\u00e1s a\n120algunas menos, pero en alg\u00fan momento materializa un bibuti, un alimento sagrado. Antes de morir\nbendijo un mont\u00f3n de maderas que mi amigo trajo y que yo tengo un poco de eso, algo as\u00ed como\nincienso quemado.\nMi amigo tuvo un mont\u00f3n de experiencias que me parecieron centradas. A m\u00ed me sum\u00f3, me hizo\nbien. No es que yo crea en Sai Baba, cuando est\u00e1s en este estadio, todo suma, si hay algo que la\npersona quiere aportar, tiene  algo  que  te  dice  este  tiene  algo para dar, adem\u00e1s  no me est\u00e1\ncobrando, jam\u00e1s me cobr\u00f3, yo lo conoc\u00ed en Facebook, le dije lo que ten\u00eda. Tambi\u00e9n trabaja con el\nhijo que estudia Medicina, y lo llev\u00f3 muy chico a la India. Me aport\u00f3.\nUna pregunta que suele ser com\u00fan es el por qu\u00e9 a m\u00ed,  a veces en momentos de angustia me la\nhago, ahora no, fue en alg\u00fan momento.\nMe acord\u00e9 y pensar me hac\u00eda problemas con estos dolores, como esto de la rodilla. El problema\nque ten\u00eda  antes es que si iba al cine, era encontrar la butaca de la esquina  para poder estirar la\npierna, y ese era mi problema, y mir\u00e1 cual es el que tengo ahora, que es mucho mayor.\nComo yo leo mucho, una cosa es el c\u00e1ncer en los ni\u00f1os, en general tiene que ver con cuestiones\ngen\u00e9ticas, y adultos no necesariamente es as\u00ed, es lo \u00fanico que se puede decir. Me preguntaron por\nmi familia, conozco alguna parte de mi familia otra no. Mi cabeza no dice esto vino porque hay\nteor\u00edas, un hecho determinante en tu vida que lo causa, no me parece, no me parece, no lo siento, y\ncomo soy muy racionalista y  muy cient\u00edfico, si hay otros que todav\u00eda no encontraron las causas de\npor qu\u00e9 suceden determinadas cosas, yo tampoco las s\u00e9, probablemente hay incidencias, n factores,\nambientales, pero por qu\u00e9 no s\u00e9.  \nSai Baba no hablaba, miraba, y en general por lo que me cuenta este amigo, que es m\u00e9dico y\nestuvo all\u00e1, escribi\u00f3 libros sobre respiraci\u00f3n milagrosa, hay muchos seguidores a\u00fan hoy de Sai\nBaba, pero yo realmente solo cuento lo que \u00e9l me cuenta, cuando tuvo su experiencia en la India y\nme dec\u00eda que a veces interaccionaba algunas palabras con alguien, sobretodo en el grupo, como\nque ya sab\u00eda lo que pasaba y dec\u00eda algo.  Pod\u00e9s vivir ah\u00ed, lo \u00fanico ten\u00edas que hacer unas tareas, te\ndaban un lugar para dormir. Se\u00f1alaba eso del lugar, que era muy fresco y que hab\u00eda muchos\nmonos, y en la India hay muchos monos. Y \u00e9l dice que, primero se sorteaban los lugares d\u00f3nde te\ntocar\u00e1 sentarte, una vez le toc\u00f3 en primera fila, y dice que cuando Sai Baba entraba, ese es lo que\ncuenta, no es que yo crea, los monos se sientan en hilera en una casa y los cuervos enfrente, y todos\nse quedan quietos.\nSai Baba hizo algunas curaciones, que \u00e9l no vio, cuentan, cuentan de una persona que hab\u00eda ido de\nac\u00e1, que ten\u00eda c\u00e1ncer inoperable, y que Sai Baba le dijo que se iba a mejorar, y cuando volvi\u00f3 al\nUruguay, el tumor se hab\u00eda reducido, pero no hab\u00eda desaparecido, y \u00e9l volvi\u00f3 all\u00e1 y volvi\u00f3 a\ncontarle la experiencia, ahora era operable y Sai Baba dijo, eso  era para que vieras que puedo\nhacer hasta donde quiero, el resto se lo dej\u00e9 para que otros vieran lo que puedo hacer.\nYo lo tomo as\u00ed, esto es una cuesti\u00f3n m\u00edstica,  el bibuti es un alimento espiritual, alimento para los\n121enfermos, es una ceniza, yo tengo que este m\u00e9dico me regalo, un sobrecito. Esto es bibuti, pero no\nmaterializado por Sai Baba, esto se quemaron maderas bendecidas por \u00e9l... Tiene gusto a ceniza.\nLo com\u00ed, no me pareci\u00f3 nada negativo. A m\u00ed me la da un m\u00e9dico que vivi\u00f3 toda una serie de\nexperiencias m\u00edsticas y que es un tipo que me dice, hay cosas que yo vi y no puedo  entender, por\nejemplo las materializaciones. Mi amigo dice lo siguiente, que yo tengo que hacer los ejercicios de\nrespiraci\u00f3n, tiene un nombre que creo es chik\u00fan. Ellos hacen, digo en realidad, porque mi amigo\ntrabaja con su  hijo. Es una cuesti\u00f3n m\u00edstica y yo pregunto mucho, mucho respeto, una cosa es\npreguntar la racionalidad y otra es preguntar la m\u00edstica. Es como invadir la creencia del otro, y si\nel otro me la est\u00e1 dando... \u00e9l no dirige, no ordena,\n\u00c9l me cont\u00f3 que cuando estaba en primera fila Sai Baba quer\u00eda materializar algo, y \u00e9l quer\u00eda mirar\ndebajo de la mano, lo que hab\u00eda, hace as\u00ed con las manos, yo miraba abajo y \u00e9l bajaba la mano y\ncada vez m\u00e1s, despu\u00e9s vi una luz, y materializ\u00f3 una cadenita con un ojo de tigre. Eso dice que lo\nvio. Para m\u00ed, hay montones de creencias, el hijo, que trabaja con \u00e9l, que estudia Medicina, \u00e9l te\nhace lo que llamo digitopuntura, pero es  algo m\u00e1s, te pon\u00e9s las manos detr\u00e1s en la nuca,  el tema\nde ellos es adelgazar, lo que hacemos como curaci\u00f3n, no es a lo que se dedican. \u00c9l dice que tras\nvarios a\u00f1os de dedicarse al adelgazamiento aprendi\u00f3 a leer el alma. De tantas veces que hizo esto,\nponer las manos en la espalda sin tocarlas sentir la energ\u00eda, eso se lo ense\u00f1\u00f3 un chino, y saber el\nestado de \u00e1nimo de las personas, empez\u00f3 a hacer relaciones, no es que lo siento, la lee desde la\nestad\u00edstica, pero con la palma de la mano. Te dice, est\u00e1s peleado con alguien, te rompe las bolas,\nno lo hace siempre, no voy a eso. Con el hijo hago otra cosa, digitopuntura y mano en la espalda.\nYo a veces le rompo las bolas porque le digo cambiaste el mapa, no siempre recorre los mismos\nlugares, y despu\u00e9s cambia, y, si cambi\u00e9 el mapa me dice. Es abrir otros canales energ\u00e9ticos que no\nest\u00e1n usados. Toca y toca, toca y toca. Yo empec\u00e9 a ir cuando supe la enfermedad, estando ah\u00ed,\nvienen muchos m\u00e9dicos, hay gente de todo, muchas especialidades, pero a adelgazar, y cada vez\nque viene alguien pregunta por mi caso. Siempre hablamos m\u00e9dicamente de c\u00f3mo estoy, pero hay\notra parte. Lo que hace es como que un otro, porque yo le pregunt\u00e9 si se cansaba mucho hacer esto,\ny \u00e9l dice no, porque una vez me dijo,  a veces hago cambios que siento que tengo que hacer, como\nque incorpora otra, algo, no puedo decir otra persona, incorpora otra cosa, y lo hace hacer otras\ncosas, mientras yo hago los ejercicios de respiraci\u00f3n milagrosa. Esto es m\u00edstico.\nUna vez hablamos,  me dice te convido de estas cenizas de Sai Baba, las agarr\u00e9, y cuando llego a\ncasa, era invierno, me puse la campera, y me di cuenta que se me hab\u00eda derramado ceniza en la\nzona de la panza, que es donde tengo el tumor, y lo que se derram\u00f3 justo ah\u00ed, estaba formada una\nfigura, y yo la interpret\u00e9  era la cabeza de Sai Baba, despu\u00e9s se la mostr\u00e9 a \u00e9l, era exactamente y\nuna mano que le faltaba un dedo. Saqu\u00e9 la foto, a m\u00ed no me disgust\u00f3, pero no es una creencia. Me\ndec\u00eda hay que llevar una estampita de Sai Baba siempre, y yo la llevo, la tengo, no digo ni que si ni\nque no. No resta, si suma  est\u00e1 bien. La respiraci\u00f3n es igual un buen ejercicio, el d\u00eda que te operen\n122me dice, el anestesista va a quedar loco de la vida. Esa respiraci\u00f3n se hace dos veces al d\u00eda, y\ndespu\u00e9s se supone que la energ\u00eda que hac\u00e9s se hace con las manos y la pas\u00e1s  a ese lugar, y otro es\nabrir, que en el cuerpo humano hay muchas zonas que no est\u00e1n activadas, hay otros conductos\nneurol\u00f3gicos, el\u00e9ctricos, cables que no est\u00e1n en uso, que deben usarse.\nEs gente extra\u00f1a, te  encontr\u00e1s con un mont\u00f3n de cosas hind\u00faes, pero son racionales, no est\u00e1n\nhablando todo el tiempo de esto. No es un consultorio com\u00fan, mucha cosa que nosotros no estamos\nacostumbrados a ver, y ellos vieron una vez un amigo que vivi\u00f3 con ellos, y el tipo se mat\u00f3, y\nentonces hay una foto que de \u00e9l, entonces estaba tratando de sacar una foto a esa foto para poner\nen otro lado,  sac\u00f3 quince, y las empieza a pasar en la m\u00e1quina para ver cu\u00e1l era la mejor, empieza\na formarse una manchita blanca, piensa que no le sirve, y la mancha cada vez m\u00e1s grande, pasa las\notras y as\u00ed, y cuando ven el porta retrato se hab\u00eda formado en esos mismos lugares, estaba el bibuti,\nestaba  materializado,  es  la  \u00fanica  experiencia  de  materializaci\u00f3n.  Creer  o  no  creer,  hay  un\nmisticismo muy grande ah\u00ed, pero no s\u00e9, hay veces que nos ponemos a hablar de la enfermedad con\nlos dos, y empiezan a hacer cosas, totalmente razonables.\nNadie quiere convencerte de nada solo relata lo que vivieron, hacen determinadas cosas y creen\nporque vieron determinadas cosas. \u00c9l estuvo enfermo, y dec\u00eda que cuando uno est\u00e1 enfermo le pide\na cualquiera, a Sai Baba o cualquier otro, por favor que te saque de esto, no importa quien, otro\nque te de una mano.\nLAS GOTAS DE SIQUEIRA\nTambi\u00e9n tom\u00e9 las gotas de Siqueira, que es en Treinta y Tres, las famosas gotas. Es un veterinario,\nyo llegu\u00e9 a \u00e9l porque en el hospital de d\u00eda cuando me hicieron la quimioterapia, hay all\u00ed dos o tres\nsillas, y hay gente que se queda a esperar, es muy chiquito, el lugar, entonces la gente habla, hay\natr\u00e1s una cosa complicada para cualquiera. Mi mujer se puso a hablar con otra mujer y le dice que\nel esposo ten\u00eda c\u00e1ncer de h\u00edgado y no hab\u00eda forma, y el m\u00e9dico le recomend\u00f3 dijo, que tomara las\ngotas, no puedo  decir si es verdad, ni qu\u00e9 m\u00e9dico, ni en car\u00e1cter de  qu\u00e9 se lo dijo, no podemos\nsaber. Este amigo el que me ayuda con la respiraci\u00f3n y la energ\u00eda me dijo que yo ten\u00eda que tomar\nesas gotas tambi\u00e9n. El problema era que no pod\u00eda acceder a las gotas porque estaban prohibidas,\nno sab\u00eda llegar, eso se prohibi\u00f3 se vende en un sub mundo, y entonces la mujer, le dio a mi mujer,\ndesde un papelito arrugado, el tel\u00e9fono. Le da el celular, llam\u00e9. No tuve que ir al campo esa\nprimera vez, al campo fui despu\u00e9s a quejarme  porque el tumor creci\u00f3. Pag\u00e1s, giro por abitab, y te\nla mandan y levant\u00e1s en Tres Cruces, llega enseguida. Se toman ocho gotas, cuatro veces al d\u00eda. Lo\nhace seg\u00fan una f\u00f3rmula secreta. Hubo una denuncia por hepatotoxicidad y la prohibieron la venta,\nhay uno que  trabaj\u00f3 con \u00e9l que las vende en homeopat\u00eda, dicen que no es lo mismo, dicen...\nLas vengo tomando. Yo me quej\u00e9 porque  despu\u00e9s de tomar unas semanas las gotas, me subieron\nigual los marcadores. El me atendi\u00f3 porque fui a verlo con el que me las vende, porque \u00e9l no\n123atiende a nadie. Hay carteles, es en el medio del campo, \u201cno hay gotas\u201d  \u201cno se atiende\u201d, hab\u00eda un\nauto donde llegamos, para llegar solo te va a costar, pero hay gente que pone cintitas rojas\nse\u00f1alando los caminos, para llegar a la estancia donde vive el tipo. Fui a verlo, nos recibi\u00f3, me\ndice que tengo que hacer otro procedimiento, que iba a mejorar,  que ten\u00eda que hacer un enema,\nhecho con las mismas gotas, entrarlas por el ano, lo hice un tiempo pero dej\u00e9 de hacerlo, con la\nquimioterapia, era molesto, necesit\u00e1s que te lo haga alguien. Y adem\u00e1s el medicamento es a base\nde yuyos, pero el medicamento para que no se pudra tiene alcohol entonces arde, y cuando lo\ntom\u00e1s diluido en agua es fuerte. Eso lo dej\u00e9 de hacer, porque adem\u00e1s me lo ten\u00eda que hacer mi\nmujer.... es complejo.\nTe manda adem\u00e1s tomar chofitol, que es extracto de alcaucil y media taza de carqueja, y quinientos\nmiligramos  de  vitamina  c.  Eso  est\u00e1  bien,  es  antioxidante,  esa  es  su  receta.  Es  un  papel\nmimeografiado,  lo que incluye una dieta que te manda comer sin az\u00facar, ni conservantes, ni tomar\nalcohol.\nNo siempre la cumplo, az\u00facar no puedo comer, pero a veces como, si es algo rico, alcohol no tom\u00e9\nnunca m\u00e1s, y trato de no comprar con conservantes.\nTrato de seguirlo lo m\u00e1s posible, comer sano, pero nosotros siempre tuvimos una dieta sana,\ncocinamos sano. Es dif\u00edcil no encontrar cosas con conservantes.\nLA MARCELA Y SU PODER TERAP\u00c9UTICO. RESINA DE CANNABIS. SENTIRSE MAL\nEMOCIONALMENTE. EL TRABAJO DE LA CABEZA.\nSigo un m\u00e9todo de un amigo, que es un m\u00e9dico muy estudioso, y trabaj\u00f3 e investig\u00f3 la marcela. Las\npropiedades de las plantas y eso. \u00c9l es miembro de la Academia de Ciencias Naturales de Suecia,\nno es un nabo, da conferencias en todos lados... no me acuerdo si es neur\u00f3logo  o psiquiatra. El d\u00eda\nque me dieron el resultado de mi enfermedad lo llam\u00e9, y a los dos d\u00edas me llama, y me dice, que\nescribi\u00f3 un art\u00edculo  diciendo que la interacci\u00f3n de las plantas era una cuesti\u00f3n de vida o muerte,\nmi amigo es un hombre de ciencia, no va a decir algo que no est\u00e1 demostrado, me dijo que hizo el\nestudio de la marcela para el c\u00e1ncer y parece que in vitro funciona, pero hay que hacer todo el otro\ndesarrollo, fue al Instituto del C\u00e1ncer, pero en Uruguay no hay condiciones, ten\u00e9s que tener un\nhospital, testigos, placebos, y para lo que necesitas mucho dinero, m\u00e9dicos, personal, todo.\nTomo tambi\u00e9n resina de cannabis, tiene poca sustancia activa. El m\u00e9dico me lo dio para efectos\nsecundarios de la quimioterapia, pero sirve para otras cosas, para dolores, capaz para otras cosas\ntambi\u00e9n....no s\u00e9 si me hace bien, no me doy cuenta, porque te das cuenta evidentemente cuando te\nsent\u00eds mal.\nLos problemas  emocionales de todo esto son importantes, yo ayer me sent\u00eda mal, y no s\u00e9 por qu\u00e9,\nbien, si s\u00e9 por qu\u00e9. Me ten\u00eda que hacer estudios,  cada vez que estoy por hacerme un estudio, una\nconsulta, \u00e9sta (la cabeza) empieza a trabajar. Lo venden en una jeringa, sac\u00e1s una tirita dos veces\n124por d\u00eda. Lo ten\u00e9s en la heladera, pones en la mano, y lo chup\u00e1s, tiene gusto dulce. No sent\u00ed ninguna\nvariaci\u00f3n, como si fumara o algo as\u00ed. Nada de nada.\nO sea con mucho recelo me dijo sobre la marcela, si vos quer\u00e9s tom\u00e1la, yo  estoy convencido pero\nno tengo certeza, hay que hacerla y elaborarla, ten\u00e9s que agarrar comprar la marcela, la que tenga\nm\u00e1s flores, que es donde est\u00e1 la sustancia activa, pon\u00e9s un pu\u00f1ado, en una olla, litro y medio de\nagua, 15 minutos, la dej\u00e1s enfriar y tom\u00e1s una taza de ma\u00f1ana  y una de tarde. La tomo todos los\nd\u00edas.\nEL HOSPITAL SIRIO-LIBAN\u00c9S.\nUn elemento muy importante es que fui a Brasil a buscar una segunda opini\u00f3n. Lo consult\u00e9 con mi\namigo m\u00e9dico, en quien como te dije conf\u00edo plenamente.\nCuando supo lo que tuve se puso a estudiar y buscar, enseguida te dice que no es su especialidad,\npero vio muchas cosas la respeto y entonces vamos a buscar otra opini\u00f3n.\nMe pregunt\u00f3 por el Hospital Sirio-Liban\u00e9s, el famoso hospital de San Pablo y surge la idea de ir.\nLo habl\u00e9 con mi cirujano, le pareci\u00f3 bien, me dijo que \u00e9l har\u00eda lo mismo. Yo tampoco quer\u00eda\nconfrontar, no quer\u00eda decir no creo en ustedes, no tiene sentido, ac\u00e1 no nos estamos peleando.\nAdem\u00e1s cuando volv\u00ed le d\u00ed todo a \u00e9l, lo que traje, lo ley\u00f3, y le interes\u00f3.\nMe anot\u00e9 en la p\u00e1gina web, en lugar para extranjeros, describ\u00eds qu\u00e9 vas a consultar, brevemente tu\nproblema, entonces te agendan una consulta, con d\u00eda y hora, confirm\u00e1s al onc\u00f3logo, que est\u00e1s\nviajando desde otro pa\u00eds.\nPrimero vi al onc\u00f3logo, el Sirio Liban\u00e9s es un  enorme hospital, en donde cada cosa  hay que\npagar,  para que tengas una idea, la consulta me sali\u00f3 nueve mil pesos. Entonces yo le llev\u00e9 todas\nlas cosas, me anot\u00f3 en una ficha, la consulta dur\u00f3 dos horas y me dijo que \u201csi usted se va a operar,\nno se le deje hacer por cualquiera, no estoy hablando mal de su pa\u00eds, porque yo no conozco la\nmedicina de su pa\u00eds, pero busque, porque es una operaci\u00f3n muy compleja, muy complicada. Y\ndespu\u00e9s de todo esto me dice que le gustar\u00eda que viera al cirujano de all\u00ed mismo, que hace esas\noperaciones. Agarr\u00f3 el tel\u00e9fono, era de noche en San Pablo, y me dice que me puede ver ma\u00f1ana, y\nentonces le pregunto cu\u00e1nto cuesta. Me contesta que  11 mil pesos,  y entonces se la confirmo. Me\ndice que adem\u00e1s el cirujano, es profesor, y que me iba a atender en su consultorio particular. Las\nconsultas se pagan en efectivo, pero los tratamientos se pueden pagar con tarjeta.   \nLe cont\u00e9 todo. Me pregunta cu\u00e1ndo fue mi \u00faltima resonancia, y era de hac\u00eda tres meses. Me dice en\ntres meses  pueden haber cambiado muchas cosas. Me pregunta: \u00bfusted puede hacerse ahora una\nresonancia? Le contesto que s\u00ed y en ese momento se comunica con  la secretaria del Hospital para\nmezclarme en las del Sirio-Liban\u00e9s, para hacerla al otro d\u00eda,  y entonces yo  mientras la hacen, la\npuedo a ver en una pantalla grande de muy buena resoluci\u00f3n. Fui a hacerla, me la coordinaron,\nsiempre aparece alg\u00fan problema burocr\u00e1tico: no aparec\u00eda la orden.\n125Llegu\u00e9, prepararon el resonador, y me dijo que a las cinco volviera  al consultorio; pagu\u00e9 la\nresonancia, sali\u00f3 mil d\u00f3lares m\u00e1s insumos que te cobran despu\u00e9s de realizada, guantes, jeringas,\ntantos cent\u00edmetros c\u00fabicos, detalles. Pagu\u00e9 con la tarjeta...\nTen\u00eda adem\u00e1s unos d\u00f3lares en caso de emergencia.\nA la tarde fui al consultorio. Me llam\u00f3 la atenci\u00f3n que la que atiende el mostrador me dice, suerte\ncon el resultado. Me llam\u00f3 la atenci\u00f3n, porque ac\u00e1 en Montevideo, en la mutualista todo el mundo\nme dec\u00eda suerte. Los empleados, siempre. Todos me dec\u00edan suerte, porque era obvio que me estaban\nhaciendo algo... y me dec\u00edan suerte.\nYo las entrevistas en Brasil las tengo todas grabadas, les ped\u00ed permiso. Fue muy \u00fatil, especialmente\na la vuelta, porque fui s\u00f3lo y mi familia pudo escucharlas.\nLo primero que me dice el m\u00e9dico, fue,  creo que la palabra exacta fue, y me qued\u00f3 grabada:\n\u201cinfelizmente\u201d.... Me acuerdo que fue eso, eso me qued\u00f3 en la cabeza. \u00bfQu\u00e9 era lo infelizmente?\nQue no se pod\u00eda operar, porque las condiciones no estaban dadas, como aparentemente  estaban\ndadas cuando fui en Montevideo antes en el Hospital  y s\u00ed estaban dadas. Operaci\u00f3n que yo ya\nsab\u00eda y hab\u00eda dicho que probablemente no  me hicieran, porque lo primero que hablamos con  el\ncirujano es calidad de vida, eso es para m\u00ed, lo primero. Claro los cirujanos siempre quieren operar.\nPero era inoperable, y por lo que veo cuando me dijeron que me iban a operar, probablemente no\nla hubieran podido hacer.\nNadie puede estar seguro, dijo probablemente. Se vieron cosas en la primera resonancia, que\nestaban, pero no te dabas cuenta si no ve\u00edas la segunda. Probablemente te hicieran una operaci\u00f3n\nde reducci\u00f3n... me afirm\u00f3.\nYo hice muchas preguntas, me reconoci\u00f3 la forma en c\u00f3mo yo recib\u00ed la noticia, te pod\u00e9s imaginar\nque no es simple cuando a alguien le dec\u00eds que no, que no te pod\u00e9s operar. Yo te reconozco la forma\ncomo la est\u00e1s llevando, c\u00f3mo lo estamos hablando, me dijo. Y con esa noticia de que estaba peor,\nme vine.\nAntes igual,  me dice el cirujano, ma\u00f1ana a las 8 de la noche  volv\u00e9s a hablar con el onc\u00f3logo,\npara que te diga c\u00f3mo debe seguir este tratamiento. Fui, me tuve que quedar un d\u00eda m\u00e1s. Ah\u00ed te\ndicen que m\u00e1s o menos ten\u00e9s que ir preparado para una semana, pero yo me vine antes, pero se\nmaneja eso. Me dice es inoperable, pero hay que buscar otra cosa, calidad de vida,  y sugiri\u00f3  una\nquimioterapia  que  inclu\u00eda  varias  cosas,  m\u00e1s  otra  medicaci\u00f3n.  Lo  escribi\u00f3  y  me   lo  traje  a\nMontevideo, se lo mostr\u00e9 a la onc\u00f3loga en Montevideo, quien estaba de acuerdo, dijo que le\nparec\u00eda  bien, el Fondo Nacional de Recursos me cubr\u00eda esa pero la otra no, porque no est\u00e1\ndemostrada su eficacia, entonces le escrib\u00ed al brasilero para consultarle otra vez, sobre   cu\u00e1l si y\ncu\u00e1l no, porque con lo que vale el otro, ten\u00e9s que vender tu casa. Y me dice \u201cno te preocupes el\nimportante es el que te dan, estoy conforme\u201d y es lo que estoy haciendo. Los dos me dijeron que los\nmantuviera al tanto de c\u00f3mo me iba, ahora voy a juntar material para mand\u00e1rselo, por si ellos\n126piensan otra cosa, ac\u00e1 en estas cosas no pod\u00e9s establecer nada... Hay cosas que he le\u00eddo y\nestudiado, pero hay muchas cosas que est\u00e1n en investigaci\u00f3n. Porque tambi\u00e9n hay una operaci\u00f3n\nintermedia no tan violenta, para personas que est\u00e1n en un estado muy complicado, no es tan\ninvasiva, lo abren, sacan lo que ven y despu\u00e9s atomizan la quimioterapia, se van todos fuera del\nquir\u00f3fano, hay un robot que hace la atomizaci\u00f3n. Y los cierran y al mes le vuelven a hacer el mismo\nprocedimiento, pero puede tener muchas complicaciones.\nLA FAMILIA. ESTAR ENFERMO, PERO PARECER SANO.\nLa afectaci\u00f3n familiar fue muy grande. Mi familia, la gran parte no est\u00e1 ac\u00e1. Cuando me hicieron\nla biopsia, mi hijo que vive en Europa,  se ven\u00eda, cuando le comentaba lo que dec\u00eda, me dice mi\nnuera que estaba tan nervioso que quer\u00eda venir, y se vino. El otro est\u00e1 lejos tambi\u00e9n no pod\u00eda venir\nporque estaba dando una conferencia, en un gran lugar y no pod\u00eda venir. Yo les dije que no\nnecesitaba que vinieran. Vinieron y eso siempre es bueno.\nEllos saben que soy seguidor de las cosas, y cumplo, ven adem\u00e1s que las estoy  haciendo, ven que\nno tir\u00e9 la toalla, y eso es muy importante. No te digo que eso no se me pas\u00f3 por la cabeza, cuando\nest\u00e1s que te pinchan y que las venas \u00a1c\u00f3mo te quedan! y te sent\u00eds mal, no sab\u00e9s si lo que hacen te\nhace efecto o no, dec\u00eds la puta...\nLas noticias van, las noticias vienen, llega el acostumbramiento. Vos me ves, y probablemente si yo\nno te digo que estoy enfermo,  no te das cuenta.\nMi mujer me dice est\u00e1s bien, estas b\u00e1rbaro, y todos piensan eso,  y eso es un problema, porque al\nverme bien se les va la noci\u00f3n de enfermedad y act\u00faan a veces como que yo no estuviera enfermo, y\nme exigen  veces como si no pasara nada, y qu\u00e9 pasa.... yo les doy el argumento. C\u00f3mo yo siempre\nles digo tendr\u00eda que estar en un sill\u00f3n de ruedas con un tanque de ox\u00edgeno, entonces cada vez que\nme  ven,  con  el  tanto  que  dicen  \u201ceste  hombre  est\u00e1  enfermo\u201d,  y  entonces  entre  las  peleas,\ndiscusiones, se olvidan de que yo no puedo y a veces no tengo ganas, de conflictos, quisiera que\nfuera de otro modo,... no tengo ganas de cosas, entonces me evado. Y s\u00e9 que estoy convencido que\nmi esposa es la que sufre m\u00e1s, m\u00e1s que yo, se mata por m\u00ed por m\u00e1s que me pelea, en este momento\nespecial donde hay otros problemas familiares. A veces no hab\u00eda el clima que yo como enfermo\nnecesitaba. Y eso entonces a veces no se entend\u00eda.\nEn el momento de esta y otras entrevistas, su situaci\u00f3n m\u00e9dica era estable, pero en los meses\nsiguientes la enfermedad se volvi\u00f3 m\u00e1s presente especialmente a trav\u00e9s de un creciente dolor que\npor momentos se volvi\u00f3 intenso. Fue necesario entonces  que comenzara a ser atendido por el\nservicio de Cuidados Paliativos, especialmente para brindarle analgesia a nivel domiciliario. Esto le\ndevolvi\u00f3 la tranquilidad, y le permiti\u00f3 retomar normalmente muchas de sus actividades. A.E. es un\nverdadero fil\u00f3sofo, en el sentido m\u00e1s elogioso del t\u00e9rmino,  sobre la enfermedad, con un permanente\n127y muy complejo pensamiento sobre lo que le pasa y vive, y adem\u00e1s expresado  a trav\u00e9s de una\ncomunicaci\u00f3n excepcional.\nEsa aparici\u00f3n del dolor fue motivo de gran reflexi\u00f3n. La enfermedad que s\u00f3lo era visible por su\npresencia  f\u00edsica,  en  su  abdomen,  no  hab\u00eda  generado  dolor  intenso,  al  principio  \u00fanicamente\nmalestares. Pero un d\u00eda comenz\u00f3 el dolor, primero  leves, luego ya se necesit\u00f3 calmantes fuertes,\nporque el dolor comenz\u00f3 a intensificarse.\nEse pasaje de lo visible a lo invisible le hizo afirmar:\nLa mente trata de autoenga\u00f1arse. Asociamos no-dolor como no-enfermedad y a la vez el dolor con\nla enfermedad. Pero no es as\u00ed.\nA.C.  siempre  fue  un  agudo  observador  de  la  enfermedad,  especialmente  estaba  atento  a  las\nconsecuencias sociales de la misma, lament\u00e1ndose de la relaci\u00f3n de los otros con \u00e9l, una vez que\nhab\u00eda sido diagnosticado c\u00e1ncer, y sus amigos o personas pr\u00f3ximas alteraran su comunicaci\u00f3n con\n\u00e9l:\nMe impresiona que me digan que no me llaman para no molestar. Claro que no me molestan que\nme llamen! Pero mucha gente adopta esa posici\u00f3n. No llaman para no molestar! No saben lo\nimportante que es hablar con otros!\n \n128NOTA DE  CUADERNO DE CAMPO.\nDiciembre de 2018.\nMe despierto temprano, estamos cerca de fin de a\u00f1o, calor, clima previo al frenetismo de consumo\nque se avecina. Prendo el celular y paso a revisar los mensajes, y encuentro uno recibido a las 5.16\nde la ma\u00f1ana que dice textualmente:\nQuerido Fabricio, Ayer hicieron dos a\u00f1os de mi operaci\u00f3n. Hace dos a\u00f1os pasaba la noche en un\nCTI. Hoy la pas\u00e9 bailando con amigos. En varios momentos me vino el recuerdo de todos ustedes, y\nun sentimiento de enorme gratitud. Un fuerte abrazo para el equipo y mis mejores deseos para\nestas fiestas y para todos los d\u00edas. M. T. CH.\nMeses despu\u00e9s de la \u00faltima  entrevista, en un examen de rutina, los marcadores tumorales le dieron\nelevados. Tuvo entonces que comenzar a hacerse ex\u00e1menes imagenol\u00f3gicos, que no revelaron nada,\npero que deb\u00edan seguir profundiz\u00e1ndose. Deb\u00eda realizarse un PET, que efectivamente se realiza y\nque le da normal. Igualmente esos marcadores  elevados eran inquietantes y lo condenaban a tener\nque seguir realizando estudios.\nLa realidad de los enfermos luego de distintos procesos curativos, muchas veces condena a un\nexamen perpetuo, a una amenaza siempre posible, el temor a una recidiva de la enfermedad.\nSe  siente  bien,  no expresa  ninguna  clase  de  malestar,  pero  queda  bajo observaci\u00f3n,  estudios,\nconsultas, y evidentemente eso genera preocupaci\u00f3n, tensi\u00f3n.  Su situaci\u00f3n lo obliga a un nuevo\ntiempo de vigilia sobre el cuerpo.\n129OBSERV ACION.\nMayo 2018.\nParticipo de una reuni\u00f3n informal en la que hay muchos m\u00e9dicos en las que se est\u00e1n comentando\ncasos y narrando experiencias personales. Un onc\u00f3logo de larga experiencia, presente en la reuni\u00f3n,\nrelata una experiencia que le acaba de pasar en un centro de salud privado, con un paciente\noncol\u00f3gico.\nUn paciente sin n\u00famero para ser atendido se encuentra aguardando en la sala de espera. Al ver a la\nenfermera, se levanta y la aborda, pidiendo para ver al onc\u00f3logo, al que hab\u00eda visto luego de\ncambiar de profesional, \u00fanicamente una vez, la semana anterior. Esta le comunica que ya no ser\u00e1\nposible  que el m\u00e9dico lo vea en ese momento, porque ya tiene 3 pacientes fuera de la lista de\natenci\u00f3n y tiene que retirarse. El paciente entonces, en una sala de espera en la que se encontraban\notras personas aguardando, se molesta mucho y expresa ante la reacci\u00f3n de incredulidad de los\npresentes, que tiene un arma en el bolso y que \u00e9l sabe c\u00f3mo resolver eso. Se retira y se va. La\nenfermera entra al consultorio y le comunica al m\u00e9dico lo que acaba de suceder, le relata lo que\ntanto  enfermera  como  pacientes  que  aguardan  todos  est\u00e1n  de  acuerdo,  entienden  como  una\ndeliberada amenaza. El onc\u00f3logo contin\u00faa con la consulta y los pacientes que restaban atenderse, en\nla medida que van entrando, van confirmando la amenaza de la que fueron testigos.\nAntes de irse de la instituci\u00f3n, el paciente se agenda para otro d\u00eda con otro onc\u00f3logo, al que le\navisan del suceso. Este, unos pocos d\u00edas despu\u00e9s, lo atiende normalmente, pero al salir de la\nconsulta, el paciente es abordado por la polic\u00eda, que lo estaba esperando fuera del consultorio, y le\ncomunican que hay una denuncia presentada en su contra, pregunt\u00e1ndole si sabe de lo que le est\u00e1n\nhablando. El enfermo contesta que no tiene ni idea. Luego le preguntan si efectivamente quiere\nsaber de lo que le est\u00e1n hablando, a lo que contesta que s\u00ed, por lo que le relatan la denuncia\nefectuada en su contra por los dichos en la anterior consulta. Lo esposan y se lo llevan detenido. Se\npara, no expresa ninguna clase de resistencia pero mientras se va acompa\u00f1ado de los polic\u00edas,\nafirma de un modo lac\u00f3nico: Yo me voy a ir, pero me voy a llevar a alguien conmigo.\nNinguno de los presentes crey\u00f3  necesario interpretar la afirmaci\u00f3n.\n130S. P.\nEntrevistada en varias ocasiones en el per\u00edodo 2014-2015.\nLA ESCRITURA COMO MEDICAMENTO.\nMuchas veces me encontr\u00e9 con S. En uno de esos encuentros me alcanza una carpeta en la que trae\nalgunas  de  las  cosas  que  escribi\u00f3.  Dice  que  le  hace  bien  escribir.  All\u00ed  relata  su  experiencia\nemocional, y algunas de las cosas en las que m\u00e1s piensa en este momento de su enfermedad.\nEn este escrito, una hermosa fotograf\u00eda de ese momento de S. se abre su mundo interior, como una\nespecie de ventana personal.\nEstas hojas que tengo frente a m\u00ed, no tienen nada que envidiarle a los diarios que escribieron\nmuchos  enfermos,  c\u00e9lebres  escritores.  Encontramos  una  escritura  sensible  y  de  gran  calidad,\ndescribiendo el d\u00eda a d\u00eda de su situaci\u00f3n de enferma, pero especialmente es una persona que\nreflexiona sobre lo que vive, desde la m\u00e1s profunda humanidad. La eficacia fabulosa de la escritura\nvuelve a traer a S. a\u00f1os despu\u00e9s, de la mejor manera, lo mejor de ella retorna. Un Diario de Viaje\nescrito cuando recorre lugares del interior, escenas de las esperas en las salas  de centros de salud, el\ncuidado de su hermano enfermo y luego la muerte de \u00e9ste, son algunos de los t\u00f3picos sobre  los que\nescribe.\nPor momentos nos encontramos con un texto de car\u00e1cter vivencial, el relato de una enferma, que\nm\u00e1s all\u00e1 de su enfermedad, sigue viviendo pero que la enfermedad est\u00e1 all\u00ed, por momentos en un\nsegundo plano, en otros desaparece, y en otros se instala en el centro de la escena, atrapa a la\npersona. En otros momentos el texto la ubica como una observadora \u00e1cida del mundo y de los otros.\nPero si es de gran valor identificar en el enfermo una intenci\u00f3n casi filos\u00f3fica, una reflexi\u00f3n sobre la\nvida, sobre los amigos, sobre el pasado, incluso sobre la naturaleza, sobre los verdaderos problemas\nde la vida, por momentos con cierto dejo de tristeza, y en otros por el contrario con un gran sentido\ndel humor y alegr\u00eda.\nUn d\u00eda hablando, le suger\u00ed que escribir pod\u00eda ser muy bueno para ella. Semanas despu\u00e9s trajo la\ncarpeta, donde se encuentran estos textos, de un enorme valor testimonial, expresados a trav\u00e9s de\nuna narrativa muy hermosa, pero principalmente capaz de combinar, un gran poder descriptivo, y a\nla vez con un fuerte contenido emocional.\nA su propia condici\u00f3n de enferma, en determinado momento debe asumir la enfermedad de su\nhermano discapacitado y as\u00ed agregar a sus propios recorridos m\u00e9dicos y su experiencia, toda la\nvivencia de acompa\u00f1ante.\n131ESTAR ENFERMA. ENFRENTAR LO FAT\u00cdDICO.\nVino P . enojado, duro...que nos diste mucho trabajo, que el ca\u00f1ito est\u00e1 colocado, pero se vio un\npeque\u00f1o tumor en el p\u00e1ncreas, \u201csostuvo Pereira\u201d, que tengo alternativas, bla,bla,bla... \u00bfQu\u00e9 oigo?\nSiempre pens\u00e9 que necesitaba marido \u00b4solo para clavar clavos en la pared y para que en caso de\nenfermedad, le dijeran a \u00e9l mi diagn\u00f3stico y \u00e9l me mintiera! Por suerte no se dio y ...c\u00f3mo me\nsorprend\u00ed yo misma, ni una l\u00e1grima por m\u00ed! Qu\u00e9 bien, decido YO no hacer nada, no quiero rayos,\nquimios,  ca\u00f1os, heridas ni v\u00f3mitos o recuperaciones. Calidad de vida en lo que me quede. Ya lo\ntuve que decidir por Marcos, qu\u00e9 suerte, puedo arreglar todo, soy muy organizada, quiero dar a\ncada cual algo m\u00edo que se vayan llevando. Y c\u00f3mo afloran las distintas personalidades? Desde \u201cno\nquiero nada \u201chasta elegir lo m\u00e1s valioso.\nHice c\u00e1lculos y puedo vivir con gustitos gastando mis ahorritos y la magra jubilaci\u00f3n. Panzadas de\nteatros, ballet, t\u00e9s. Todos me invitan, me siento rodeada. Soy el centro de las reuniones, admirada.\nSe ve que necesitaba mimo en grande, me siento tannnn bien, es m\u00e1s, nunca estuve mejor! Como y\nadelgazo, estoy m\u00e1s linda, ya no tengo ros\u00e1cea, no uso soutiens, me dejan mensajes incre\u00edbles en el\ncontestador. Tengo cientos de recetas: que coma ajo, graviola, que tome lim\u00f3n en ayunas, me dan\nmedallitas, agua bendita, que tal m\u00e9dico en tal lado opera con \u00e9xito. ETC.ETC.ETC.\nYo sigo mi camino, siendo feliz, agradeciendo que si me apuro, no tendr\u00e9 Alzheimer, puedo caminar,\no\u00edr, vivir sola, estoy preparando mi \u00faltima exposici\u00f3n, usando bast\u00f3n para que me den el asiento en\nel bus. \u00a1Qu\u00e9 poder el de la enfermedad!, ya me dijo Fabricio, espero no usarlo mal, dejar un buen\nrecuerdo, terminar en mi casa, sin ca\u00f1os ni horarios, con mucha morfina eso s\u00ed, despidi\u00e9ndome sin\npalabras con el Nico cerca.\nSALA DE ESPERA.\nESPERA\nHoy en otra espera en la mutualista, siempre llevo la libretita porque me inspiro en estos lugares.\nMe llama la atenci\u00f3n que uno deba tomar pastillas para siempre. Tengo el mal de Hashimoto, lindo\nnombre, parece una dolencia extranjera quiz\u00e1s contagiada en viajes lejanos, pero no, Internet dice\nque me puedo quedar pelada y que el apetito sexual disminuye, qu\u00e9 tal? Mi visi\u00f3n mientras espero\nturno es de un balconcito con plantas y a unos treinta metros las ventanas de un dormitorio. Nunca\nvivas cerca de un sanatorio, debe ser dif\u00edcil tener un buen d\u00eda.\nPENSAR EN S\u00cd MISMA.\nAHORA YO\nA m\u00ed tambi\u00e9n me pusieron pulsera blanca identificatoria. Operaci\u00f3n de ves\u00edcula $12000, tres\n132piedritas y una ves\u00edcula menos, cuatro agujeritos en mi barriga, v\u00f3mitos por la anestesia y a las 24\nhs en casa, lo que es la tecnolog\u00eda o el comercio. Antes nada me ca\u00eda mal, Nilda me dec\u00eda -por eso\nsos gorda. Ahora s\u00e9 d\u00f3nde queda mi est\u00f3mago, y se me expresa seguido, lo bueno es que quiz\u00e1s\nadelgace por fin.\nSeguimos esperando calmas. Estoy con los ex\u00e1menes y an\u00e1lisis. Hoy me toc\u00f3 los de sangre y tubitos\nque hay que embocar en 1cm y medio, seguro que no fue mujer quien dise\u00f1\u00f3 los envases. Despu\u00e9s\nten\u00eda turno en el cardi\u00f3logo y hoy de tardecita tengo un electro de esfuerzo que lleve ropa c\u00f3moda,\ny toalla. Me ir\u00e9 a un club? Los resultados el 24 pero turno consegu\u00ed el 30 as\u00ed que despu\u00e9s les\ncuento. La gente se queja pero yo considero que  4 d\u00edas para analizar y 10 para ver un especialista\nno est\u00e1 mal.\nNo soy perfecta, apenas una \u201cfr\u00edvola\u201d como me dice An\u00edbal o \u201cun cervatillo herido que le pide al\nlobo que le vende la patita\u201d, conclusi\u00f3n sacada por Guillermo, mi vecino. En el fondo los dos\ntienen raz\u00f3n, no profundizo nada, ni investigo, y creo que todo el mundo es bueno, en fin \u201cuna\ngordita boba\u201d.\n133J.P.\nJulio de 2017.\nUNA INTERNACI\u00d3N INTERMINABLE. LA DIFICULTAD DE SER QUIEN SIEMPRE SE \nFUE.\nConoc\u00eda a J. luego de haber vivido una larga internaci\u00f3n. Ten\u00eda 65 a\u00f1os y meses antes hab\u00eda sido\ndiagnosticado  con  c\u00e1ncer  de  p\u00e1ncreas,  fue  operado  con  \u00e9xito,  pero  hab\u00eda  tenido  algunas\ncomplicaciones post quir\u00fargicas. Lo cuidaban su esposa y sus hijas, quienes se alternaron durante\nsemanas.  J. se mostraba siempre muy correcto, ten\u00eda una conversaci\u00f3n muy agradable, culta e\ninteligente. En otros momentos le costaba mucho hablar,  se angustiaba mucho por todo lo que\nestaba viviendo, especialmente le preocupaba  que su demora en el sanatorio le repercutiera el inicio\nde la quimioterapia, para la que deb\u00eda fortalecerse, y no sab\u00eda si llegar\u00eda a tiempo, es decir, si ser\u00eda\ncapaz de frenar la enfermedad. Ese era su tema fundamental, y se quer\u00eda preparar para enfrentar al\ntratamiento.\nEn varias ocasiones su silencio prolongado era el efecto de pensar intensamente sobre lo vivido, y\npor  momentos  quedaba  atrapado  entre  im\u00e1genes  horribles  que  le  generaban  mucho  miedo  y\nangustia, frente a la cual en los momentos m\u00e1s intensos s\u00f3lo pod\u00eda organizarse mejor apelando a la\nfarmacolog\u00eda psiqui\u00e1trica, aunque siempre de forma muy b\u00e1sica.\nDespu\u00e9s de haber sido dado de alta, pas\u00f3 a un r\u00e9gimen de  internaci\u00f3n domiciliaria y bajo la\natenci\u00f3n de cuidados paliativos, porque estaba intensific\u00e1ndose la presencia del dolor.\nMe llam\u00f3 por tel\u00e9fono y me pidi\u00f3 si pod\u00edamos vernos. Lo visit\u00e9 en su domicilio luego de esa\nllamada. Luego fui  en dos ocasiones m\u00e1s. La primera vez nos vimos en el comedor-cocina de su\ncasa,  estaba  desayunando  al  lado  de  una  estufa,  porque  hac\u00eda  un  intenso  fr\u00edo.  Insisti\u00f3  en  su\nnecesidad de hablar con alguien desde otro lugar. La familia hab\u00eda preparado amablemente un lugar\npara que pudi\u00e9ramos conversar. Tom\u00f3 su andador, camin\u00f3 lentamente y se sent\u00f3 cerca. A los pocos\nminutos llegaron los instaladores del aire acondicionado por lo que fue preciso trasladarnos al\ncuarto, que era el lugar donde pasaba gran parte del d\u00eda. Se recost\u00f3 y yo me sent\u00e9 en una silla a su\nlado. Luis hablaba de su enfermedad y de su vida. Estaba en un dormitorio con muebles muy bellos\ny muy antiguos que hab\u00edan sido de sus padres. Dec\u00eda necesitar poner en palabras lo que le estaba\npasando,  la  experiencia  terrible   que  estaba  viviendo,  el  intenso  miedo  que  vivenciaba,\nlament\u00e1ndose de no poder cumplir su  papel de siempre ante los dem\u00e1s. Un breve comentario\ndescribe muy bien lo que le suced\u00eda:\nArriba de ac\u00e1 mismo hay un apartamento que pertenece a la casa, que est\u00e1 abandonado y no se usa\n134para nada. Entonces se mete gente de noche, se meten a fumar ah\u00ed pasta base, gente del barrio,\ngente que anda ac\u00e1 en la vuelta. Yo vivo con tres mujeres y creo que es algo at\u00e1vico, salir y\ndefenderlas, sacarlos de ah\u00ed, tengo un revolver, pero lamentablemente no puedo, estando as\u00ed.\nEl otro gran tema era su autoimpuesto aislamiento. Solo ve\u00eda a su familia. No quer\u00eda ver a ninguna\npersona m\u00e1s, ni a sus viejos amigos, compa\u00f1eros algunos incluso desde la ni\u00f1ez. Relataba que no\nquer\u00eda interponer la enfermedad entre \u00e9l y los otros, aunque a la vez expresaba un intenso deseo de\nverlos y hablar con ellos. A los pocos d\u00edas de expresar eso, llam\u00f3 a uno de sus viejos amigos y tuvo\nuna larga charla, que describi\u00f3 como muy reconfortante, afirmando que le hab\u00eda hecho mucho bien\nhacerla.\nEn este momento me siento muy tranquilo, el controlar el dolor fue muy importante, puedo mirar la\nvida  de  otra  manera.  Estoy  asombrado  de  c\u00f3mo  me  siento,  estoy  muy  tranquilo,  no  estoy\nangustiado a pesar de todo lo vivido y lo que se viene. Trato ahora de no pensar demasiado en\nc\u00f3mo me siento. La angustia y la ansiedad no son buenas para pensar. Trato de no expresar mucho\nlo que me pasa interiormente. El Aceprax me ayud\u00f3, para estar mejor. No tomo medicamentos, pero\nocasionalmente tom\u00e9, cuando me separ\u00e9 y me angusti\u00e9 mucho. Tengo claro que no es una soluci\u00f3n,\npero ayuda a esconderme un poco.\nLa internaci\u00f3n domiciliaria de J. no dur\u00f3 mucho, su cuadro era muy grave, y falleci\u00f3 pocas semanas\ndespu\u00e9s con mucha paz y rodeado de su familia.\n135NOTA DE CUADERNO DE CAMPO.\nDOS CASOS .\nLos dos casos que relataremos presentan similitudes en las reacciones de los enfermos ante la\ngravedad de un diagn\u00f3stico y la respuesta familiar. A ambos enfermos los encontr\u00e9 en sus casas,\nd\u00edas despu\u00e9s de haber sido diagnosticados en una etapa muy avanzada de la enfermedad, y estaban\nen buena medida a\u00fan en shock.\nA. Mayo, 2016.\nSe trata de una profesional de 65 a\u00f1os, recientemente jubilada, a la que apenas unos d\u00edas antes lo\nhab\u00edan diagnosticado con un tumor de p\u00e1ncreas. Pasaba encerrada en su dormitorio sin querer\nparticipar de ninguna actividad familiar ni social. Me recibe su esposo quien me describe su estado\nde los \u00faltimos d\u00edas. La encuentro en su cuarto donde me recibe amablemente, aceptando a pedido de\nsu familia hablar con un psic\u00f3logo de lo que le pasa. Su familia define su  situaci\u00f3n como depresi\u00f3n,\nsin embargo la paciente define muy distinto su caso; me habla no de su enfermedad ni de lo que le\npasa. Me habla de su hija muerta  varios a\u00f1os antes, describe el dolor vivido, de c\u00f3mo se escondi\u00f3\nen su trabajo, en c\u00f3mo se alej\u00f3 del sufrimiento. Sorprende entonces diciendo que para ella ya est\u00e1 su\nvida, lleg\u00f3 al l\u00edmite, que morirse no es algo horrible, que para ella morirse es irse a encontrar con su\nhija. Pero todo eso que piensa no puede dec\u00edrselo a los dem\u00e1s, no lo entienden. Decir eso de alguna\nmanera es una traici\u00f3n a los dem\u00e1s, a los que seguir\u00e1n vivos.\nB. Junio, 2018.\nLa entrevista sucede en el domicilio del enfermo quien se encuentra con su esposa. Habla ella, es la\nm\u00e1s angustiada. El enfermo en silencio escucha, pero me mira y hace gestos en los que muestra que\ntrata de ser comprensivo con ella pero que no entiende. La esposa casi en llanto relata que el\npaciente parece no querer hacerse nada, parece no querer vivir. Sin embargo el enfermo relata que\npor todos ellos va  a hacerse la quimioterapia, pero que sabe bien lo que le hace  a los enfermos, y el\ndesenlace siempre incierto. Relata que hace muy poco que muri\u00f3 su hermano y su mejor amigo, dos\nmuertes que lo conmocionaron profundamente, que morirse es irse con ellos. La esposa se horroriza\nal escuchar eso, no puede ser, no comprende. Pero el paciente vuelve a tranquilizarlos a todos\nprometiendo hacer todo lo posible por mejorar. Apenas se mantiene en pie, se encuentra muy\n136debilitado por la enfermedad pero adem\u00e1s desde el diagn\u00f3stico no ha querido pr\u00e1cticamente comer,\nni realiza ninguna actividad.  \nAmbos pacientes tienen un diagn\u00f3stico grave y a la vez plena conciencia de ello y un complejo\nconocimiento de la enfermedad. La primera por motivos profesionales, en el segundo caso por\ncuidar y estar de cerca en situaciones familiares. Seg\u00fan me testimoni\u00f3 para esta investigaci\u00f3n una\nonc\u00f3loga de larga trayectoria, muchos pacientes sufren este estado de shock ante el diagn\u00f3stico,\npero que luego de unos d\u00edas o incluso semanas son capaces de salir cuando se le ofrece un plan\nterap\u00e9utico y se le plantean todas las alternativas a realizar. Tambi\u00e9n es muy importante el modo en\nel que se le comunica. La gran mayor\u00eda recupera un estado m\u00e1s o menos de entusiasmo, pero hay un\npeque\u00f1o grupo que parece no recuperarse, y permanece en un estado de oscuridad.\n137VI\u00d1ETAS. LA IMPORTANCIA DE NARRAR 2.\nSe trata de peque\u00f1os testimonios, en ocasiones casuales,  registros circunstanciales,  testimonios\nan\u00f3nimos. Fotograf\u00edas de un instante ef\u00edmero, en el que no es posible una profundizaci\u00f3n, y que\nposeen un alto poder descriptivo y situacional. En algunos casos, son relatos de personas que sab\u00edan\nde mi investigaci\u00f3n y me los trasmitieron al querer compartir vivencias propias, de familiares\ncercanos o de personas conocidas.\nSe  trata  de  subrayar  la  importancia  de  la  construcci\u00f3n  de  relatos,   lo  necesario  de  narrar  la\nexperiencia. El acto de \u201chablar\u201d es muy necesario para los pacientes, permite manejar mucho mejor\nla situaci\u00f3n de la enfermedad. En primer lugar proporciona \u201ccontrol\u201d sobre la experiencia, ya que la\npropia experiencia m\u00e9dica silencia subjetivamente y s\u00f3lo da  presencia al relato m\u00e9dico centrado en\nla experiencia corporal. \nHablar restituye a la persona, impone la \u201cpresencia\u201d, implica una dial\u00e9ctica ausencia-presencia,\npercibirse-ser percibido, con la que los pacientes suelen tener que lidiar todo el tiempo, en los\ntr\u00e1nsitos que la experiencia de la enfermedad les obligan a vivenciar. \nEncontraremos un amplio repertorio de afirmaciones de momentos muy distintos de la enfermedad.\nInicios, tratamientos, la amenaza de la muerte,  incluso en ocasiones estamos ante narrativas del\nmiedo, descripci\u00f3n de su percepci\u00f3n y de su vivencia. \nEstos testimonios fueron registrados en un tiempo muy amplio, entre los a\u00f1os 2013 y 2019.\n138LA IMPORTANCIA DE  LA EXPERIENCIA EMOCIONAL.   CRUELDAD.\nTERROR. MIEDO. IRA. ANGUSTIA.\nUna mujer de 65 a\u00f1os se encuentra internada, dolorida tras una operaci\u00f3n de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas;\natraviesa ese dif\u00edcil momento en que consiste la primera etapa de la recuperaci\u00f3n quir\u00fargica  y se\nprepara para enfrentar otra etapa de su enfermedad. Se encuentra sola en su habitaci\u00f3n, y entra en\nella su ex marido, del cual estaba separada desde hac\u00eda muchos a\u00f1os. Se para frente a su cama, la\nmira  y sonriendo le expresa:\nHace treinta a\u00f1os esperaba este momento.\nMujer de 57 a\u00f1os, diagnosticada con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas no operable, y con un muy mal pron\u00f3stico,\nmuy enojada con los m\u00e9dicos que la atendieron,  dice llorando y muy angustiada:\nA m\u00ed me trataron muy mal, se equivocaron, meses de aqu\u00ed para all\u00ed, y nada. Nadie me daba una\nrespuesta. Me dec\u00edan que hab\u00eda comido algo que me cay\u00f3 mal, y mir\u00e1 ahora c\u00f3mo estoy, ahora\nesto!!Yo soy una persona muy religiosa, a cada ser humano le toca su Judas y a m\u00ed me tocaron 3\nJudas de t\u00fanica blanca.\nPaciente de 75 a\u00f1os, operado de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas cuyo  tumor afectaba adem\u00e1s al est\u00f3mago,\nh\u00edgado y ves\u00edcula. Dos meses luego de operado y ya en su casa me expresa:\nEstoy furioso, no quiero hablar ni ver a nadie. No me van a convencer de nada, de hacer nada. Me\nvoy a quedar ac\u00e1 sentado. Dej\u00e9 un agujero en el colch\u00f3n, ahora estoy viejo, se me cayeron dos\ndientes, te parece que puedo estar as\u00ed. \u00bfLos viejos qu\u00e9 somos? \u00bfTrapos? \u00bfTrapos para dejar\ntirados? No es justo esto, yo toda la vida fui independiente, y ahora dependo de otros para todo.\nMolesto a todo el mundo. No es justo.\nPaciente con una reca\u00edda de la enfermedad relata:\nYo hice todo lo que hab\u00eda que hacer. Hice quimioterapia, fui al psic\u00f3logo, relajaci\u00f3n, quit\u00e9 todo\nestr\u00e9s de mi vida, Reiki, todo. Me llen\u00e9 de optimismo, dicen que esta enfermedad nace del estr\u00e9s y\nlo negativo, pues bien yo saqu\u00e9 todo lo malo, me volv\u00ed muy optimista, empec\u00e9 de nuevo. Yo decid\u00ed\nenfrentar a la enfermedad con toda mi personalidad y car\u00e1cter. Hice todo, y cuando me hace los\nestudios me da que el tumor hab\u00eda crecido. Y entonces me llen\u00e9 de rabia, y esa rabia no se me va,\nsigue.\n139Entro a una librer\u00eda, dejo un instante en el mostrador un libro que llevo conmigo, que llama la\natenci\u00f3n  de  la  librera.  Me pregunta  a  qu\u00e9  me  dedico  y  le  refiero  la  investigaci\u00f3n  que estoy\nrealizando, sobre creencias y miedos en la enfermedad oncol\u00f3gica. Me dice que me va  a contar una\nbreve historia, que tiene que ver con esto:\nA mi cu\u00f1ado, muy joven, 30 a\u00f1os, le diagnosticaron c\u00e1ncer terminal. No hab\u00eda nada m\u00e1s por hacer.\nSe aterroriz\u00f3, pero el insist\u00eda que no ten\u00eda miedo de morir, sino que su miedo era a lo que hubiera\ndespu\u00e9s de la muerte. Estuvo realmente varias semanas muy mal, con una brutal angustia por\nmiedo. Alguien cercano le pregunt\u00f3 si quer\u00eda ir a una iglesia y el al final acept\u00f3. Fue, estuvo en una\nreuni\u00f3n del culto, y sali\u00f3 otra persona. Mir\u00f3 a su familia y les dijo, \u201cahora ya est\u00e1, ya entend\u00ed\ntodo\u201d, y a los pocos d\u00edas se muri\u00f3.\nPaciente  de 65 a\u00f1os, viuda desde  hace veinte  a\u00f1os. Su esposo falleci\u00f3  en medio  de un gran\nsufrimiento, de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. Relata muy angustiada que ella misma tuvo que proporcionarle\nmorfina, en su etapa final. Se realiza una colonoscop\u00eda, y el resultado que se le comunica que est\u00e1\ntodo bien, que no presenta ning\u00fan problema. De todas maneras,  le extirpan un p\u00f3lipo que es\nderivado al laboratorio para ser examinado en anatom\u00eda patol\u00f3gica. Se desinteresa del resultado, se\nolvida incluso de ir a buscarlos. A las semanas  recibe una llamada de su centro de salud que debe\npresentarse ante un cirujano. Le comunican que el estudio revela c\u00e9lulas cancerosas. Entra en\np\u00e1nico, se imagina las peores atrocidades de dolor, el miedo es total de solo escuchar la palabra\nc\u00e1ncer.\nNo s\u00e9 qu\u00e9 hacer, vi varios videos y me asustaron m\u00e1s. Me daban hora para dentro de dos meses\npara ver al onc\u00f3logo, pero yo no puedo soportar tanto tiempo para que me digan qu\u00e9 hacer. El\ncirujano dice que no es para  operarme,  que no me  voy a morir de esto.  Yo igual, me muero de\nmiedo, sobretodo tengo miedo de tener un tumor madre.\nLa hija de un paciente internado me relata:\nMi padre tiene 70 a\u00f1os, y lo diagnosticaron con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, lo operaron y estuvo un mes\ninternado, se fueron complicando algunas situaciones. Ante el alta inminente que se le comunic\u00f3,\nllora y le viene una crisis de angustia grande, nos sorprendi\u00f3 a todos, porque  hasta ese momento\nse hab\u00eda mostrado entero y muy fuerte. Ten\u00eda miedo me dijo, que ac\u00e1 ten\u00eda todo, que irse era un\nproblema.\nUna paciente de 48 a\u00f1os, tras sufrir una operaci\u00f3n oncol\u00f3gica de mucha importancia, ya recuperada,\npero con varios \u00f3rganos amputados afirmaba:\nA m\u00ed lo que me hace pensar m\u00e1s, es c\u00f3mo qued\u00f3 todo ah\u00ed adentro. No me mostraron lo que\nsacaron, me dijeron que sacaron esto o aquello, mucho, pero yo no vi mis  \u00f3rganos. Yo quer\u00eda\n140verlos. Ahora no s\u00e9 c\u00f3mo qued\u00e9 por dentro, no s\u00e9 bien qu\u00e9 me falta. No siempre pienso en eso, s\u00f3lo\na veces. Est\u00e1 mal decirlo, y no lo digo a nadie, pero hay veces que quiero morirme, y hay otras\nveces que tengo terror a morirme.\nPaciente que se define como hiperrealista de 65 a\u00f1os, asusta a m\u00e9dicos y familiares expresando una\nracionalidad que describe como extrema:\nNo me quiero hacer quimioterapia. Si es s\u00f3lo para alargar! No vale la pena vivir ese durante, son\nmuchos los problemas que trae, las complicaciones. Tengo mucho miedo a  sufrir, al dolor.\nPero bueno, tengo que operarme, Le hice comprometer a mi cirujano que si me abre y no pueden\nhacer nada que me dieran morfina ah\u00ed mismo. Me dijo que s\u00ed, que est\u00e1 bien, y mi familia lo acept\u00f3.\nUn joven de 22 a\u00f1os, relata la lectura familiar de la muerte de una t\u00eda de c\u00e1ncer, ex presa pol\u00edtica\ndurante la \u00faltima dictadura:\nLa t\u00eda muri\u00f3 de c\u00e1ncer. En mi familia creen, mi madre es la que m\u00e1s insiste con eso, de que la t\u00eda se\nenferm\u00f3 porque nunca pudo superar el odio de todo lo que vivi\u00f3, del odio de lo que le hicieron, del\nodio a los militares. Yo no s\u00e9 si es tan as\u00ed, pero ellos creen que se muri\u00f3 por eso.\nPaciente de 72 a\u00f1os, dos hijas y recientemente jubilada, describe que no puede dormir cada vez que\ntiene que concurrir a la consulta m\u00e9dica, las noches previas.\nYo  me  empec\u00e9  a  sentir  mal,  pero  me  estudiaban  y  nada,  hasta  que  un  d\u00eda  me  hacen  una\ncolonoscop\u00eda, y el que me la hace ya me dijo ah\u00ed que ten\u00eda un tumor maligno. Yo no me lo tom\u00e9\nmal, me dijeron que me iba a operar y todo por suerte sali\u00f3 muy bien. Ahora estoy esperando para\nver si tengo que hacer quimioterapia. Yo he estado bien, y eso le llama la atenci\u00f3n a  mi familia,\nest\u00e1n siempre pendientes de m\u00ed, no me dejan sola. Me dicen mam\u00e1 and\u00e1 al psic\u00f3logo, hablar te va\na  hacer bien, porque yo si bien soy llorona, no se me cay\u00f3 una sola l\u00e1grima desde que s\u00e9 qu\u00e9 estoy\nenferma y en todo lo vivido. No s\u00e9 por qu\u00e9. Yo si lo que pens\u00e9 fue, bueno de todas maneras es mejor\nque esto me pase a m\u00ed, y no a algunas de mis hijas.   \nINFORMACI\u00d3N. EL IMPACTO DE LAS NOTICIAS. COMUNICAR. SABER\nSOBRE LA ENFERMEDAD.\nUna onc\u00f3loga muy preocupada por lo que pasa en la sala de espera de su consulta sanatorial\nexpres\u00f3:\nHay que hacer algo, hay que pensar algo para hacer en la sala de espera. Hay all\u00ed a veces\nmomentos muy dif\u00edciles. En un Hospital llevaban perros para que la gente les hablara y los tocara.\n141Les hac\u00eda bien. Interactuaban con ellos. Hay pacientes que entran muy mal a la consulta, y la\nespera con otros enfermos tambi\u00e9n les hace mal. Algunos est\u00e1n tan mal que dejan mal a los\npacientes que esperan, y entran muy afectados. El otro d\u00eda tuve que decirle a la hija de un paciente\nque su padre ten\u00eda un hepatocarcinoma, y se puso a llorar horrible, la gente pensaba que era ella\nla enferma, se fue de verdad muy mal, yo me asust\u00e9 mucho, dejarla irse as\u00ed a la calle. Me dio miedo\nde c\u00f3mo se fue.\nUn m\u00e9dico  de larga trayectoria en estudios diagn\u00f3sticos expres\u00f3 como respuesta ante la pregunta de\nc\u00f3mo comunica los diagn\u00f3sticos:\nHay todo tipo de pacientes. Hay de todo. Hay pacientes que me dicen que apenas se despierte, si\ntienen algo malo se lo diga de inmediato, y otros por ejemplo que me dicen todo lo contrario, que\nno quieren saber absolutamente nada. Incluso algunos pacientes hombres me han dicho que si ten\u00eda\nalgo malo se lo dijeran a su esposa.\nUna experiente cirujana de cincuenta a\u00f1os. Explica su vivencia de las comunicaciones de malas\nnoticias a un paciente:\nEs muy dif\u00edcil comunicar una mala noticia, trasmitir algo as\u00ed. Uno sabe que est\u00e1 diciendo algo que\ntendr\u00e1 un gran impacto, algo que va a transformar la vida de la gente. Eso quiz\u00e1s sea lo m\u00e1s\ndefinitivo. Hay una vida antes y una vida despu\u00e9s de un diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer.\nUn enfermo hace cola para pagar un ticket en la caja de una mutualista de Montevideo. Delante de\n\u00e9l, discuten la funcionaria que atiende y un paciente que reclama algo. El tono cada vez es m\u00e1s alto.\nEntonces relata el testigo, escuch\u00f3 que la cajera le expresaba a la paciente:\nCon raz\u00f3n ten\u00e9s c\u00e1ncer, con esa forma de ser.\nM\u00e9dico de mucha experiencia expresa que deber\u00eda haber cursos  dirigidos a familiares de pacientes\ninternados:\nSe debe ense\u00f1ar a los familiares que la muerte existe, que la gente no es inmortal. Los familiares de\nlos pacientes no aceptan que la muerte es algo que puede pasar. Ten\u00eda un paciente internado de 93\na\u00f1os, y el hijo me dec\u00eda -mam\u00e1 no se puede morir- y la paciente estaba muy mal, se iba a morir. Me\ndice entonces -la hermana tiene 97 a\u00f1os, mam\u00e1 no estaba deteriorada hace cuentas, puede sumar-.\nLleg\u00f3 al colmo de, la madre estaba verdaderamente agonizando, en su \u00faltimo momento, y el hijo le\nquer\u00eda que hiciera cuentas, le preguntaba cosas. La presi\u00f3n de que los pacientes no se pueden\nmorir, est\u00e1 todo el tiempo, y si se muere es porque algo se hizo mal.\nUn imagen\u00f3logo de mucha experiencia, describe c\u00f3mo trata de mitigar el miedo al tom\u00f3grafo, en\n142sus pacientes ni\u00f1os y adultos:\nEntrar al tom\u00f3grafo para muchos es una experiencia de intenso miedo. Algunos no lo pueden\nsoportar. A los ni\u00f1os, me agacho y les hablo cara a cara, los tomo de la mano. La gente valora\nmucho ese trato humano. Despu\u00e9s lo m\u00e1s grave es comunicar lo que vemos, los pacientes vienen\npor una imagen que muestre qu\u00e9 tienen, que defina diagn\u00f3sticos. Algunos vienen a definir si la\nenfermedad volvi\u00f3 o progres\u00f3. El estado de miedo y tensi\u00f3n es enorme. Siempre que hay una buena\nnoticia, les digo que est\u00e9n tranquilos que est\u00e1 todo bien, y a la gente le vuelve el alma al cuerpo.\nPaciente mayor reci\u00e9n operado de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, se realiza un control de rutina, y encuentran\nlos marcadores tumorales elevados.  Un m\u00e9dico comenta sobre la situaci\u00f3n:\nLo  que  tiene  es  serio,  esperar  es  muy  dif\u00edcil.  Es  como  tener  una  sentencia  pero  no  saber\nprecisamente cu\u00e1ndo se va a ejecutar.\nUna enfermera de larga experiencia trabajando con ni\u00f1os enfermos de c\u00e1ncer, ante la pregunta de\npor qu\u00e9 cree que los ni\u00f1os se enferman, responde:\nEs muy dif\u00edcil explicar el c\u00e1ncer, se supone que el c\u00e1ncer lo tenemos todos, y en alg\u00fan momento se\ndespierta.\nUn m\u00e9dico con muchos a\u00f1os de ejercicio en la oncolog\u00eda explica:\nLos peores pacientes son los m\u00e9dicos mismos. Y adem\u00e1s suelen tener la peor de las suertes. Hay un\nmito entre m\u00e9dicos, si el paciente que consulta es m\u00e9dico, se lleva lo peor, tiene lo m\u00e1s grave y su\ncaso suele ser espantoso. Hay quiz\u00e1s una explicaci\u00f3n, pues el m\u00e9dico suele demorar su consulta, lo\nhace tarde y mal, cuando ya el caso no tiene vuelta.\nUna enferma acaba de ser operada de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, con resultado satisfactorio. Se siente\nafortunada de ser parte del porcentaje de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas que pueden ser operados. Lleva\nalgunos d\u00edas de internaci\u00f3n, se encuentra dolorida, acaba de padecer una operaci\u00f3n muy grande,\nriesgosa, pero se encuentra muy tranquila, calmada, sabe que el alta es inminente. La paciente vive\njunto a su esposo e hijos, es egresada universitaria y trabaja en el \u00e1mbito de la salud.\nEs muy dif\u00edcil cuando uno sabe. Ac\u00e1, como me dice una amiga m\u00eda, quisiera ser alba\u00f1il, no saber\nnada de esto. Pero la verdad que no se puede. Yo mir\u00e9 la tomograf\u00eda y me di cuenta lo que ten\u00eda. Y\ndespu\u00e9s le\u00ed el informe, fue muy duro, pero bueno pudieron operarme. Me emocion\u00f3 (llora) sentir\ntanto amor y afecto de mis alumnos, de compa\u00f1eros de trabajo y muchos amigos. Eso de verdad me\nhace emocionar. Me conmueve profundamente.\n143Paciente de 73 a\u00f1os, con c\u00e1ncer ano-rectal de un a\u00f1o de antig\u00fcedad, controlado y despu\u00e9s de haber\nrecibido quimioterapia y radioterapia expresa sobre el comienzo de su enfermedad:\nYo vine a ver a un cirujano, que me dijo que no ten\u00eda nada, pero no s\u00e9, yo sent\u00eda que algo no estaba\nbien. Yo estoy muy familiarizada con el c\u00e1ncer, toda mi familia, padre, madre y hermanos tuvieron\nc\u00e1ncer, yo s\u00e9 lo que es esto. Yo c\u00f3mo decir? .... te va a parecer raro lo que te voy a decir, pero yo\nol\u00eda al c\u00e1ncer. Me sent\u00eda olor a c\u00e1ncer, no s\u00e9 si era por efectivamente generara olor, o no, no lo s\u00e9,\npero s\u00ed que lo ol\u00eda.\nMujer de 71 a\u00f1os con c\u00e1ncer de colon de unos meses de evoluci\u00f3n y que se encontraba haciendo\nestudios previos a la cirug\u00eda, relata el primer momento del descubrimiento de la enfermedad:\nYo ten\u00eda unos malestares desde hac\u00eda varios meses hasta que me mandaron una colonoscop\u00eda en\ndonde me descubren unos p\u00f3lipos. Me los sacaron casi todos, pero deb\u00ed volver a hac\u00e9rmela para\nsacar los dem\u00e1s. En la segunda, cuando me despierto de la anestesia, el m\u00e9dico que me la hizo,\nestaba parado al lado, me tocaba la cabeza, y ah\u00ed me di cuenta de que algo no estaba bien. Pero\nme acuerdo lo que me dijo, \u201cno pude sacarte uno, que era malo, pero no te preocupes de esto te vas\na curar\u201d. Eso me dio una gran tranquilidad, me hizo mucho bien.\nC\u00d3MO  DEFENDERSE.  ESTAR  ENFERMO.  RECLAMAR.   VIVIR  UNA\nINJUSTICIA.\nPaciente joven de 37 a\u00f1os internado desde hace varias semanas y diagnosticado con un c\u00e1ncer de\np\u00e1ncreas, en estado muy avanzado e inoperable. Su esposa lo cuida y tiene adem\u00e1s un hijo peque\u00f1o.\nSe encuentra muy enojado, cree que los m\u00e9dicos no saben qu\u00e9 hacer con \u00e9l, ni c\u00f3mo se debe  seguir.\nDice que los m\u00e9dicos no tienen soluci\u00f3n a su problema. Cree que hubo errores, que debi\u00f3 ser\ndiagnosticado antes, que todo se demor\u00f3 y se hizo mal.\nYo lo que creo, lo que siento es que lo que me pasa es una gran injusticia. No me puede pasar esto.\nTengo un hijo peque\u00f1o, mi esposa, mi trabajo. No puede ser, es injusto.\nUn cirujano de larga experiencia relata un caso de extrema negaci\u00f3n:\nYo nunca vi algo as\u00ed, esta paciente era incre\u00edble. Negaci\u00f3n total. Ten\u00eda un tumor en el colon, se lo\ndiagnosticamos  dos  a\u00f1os  atr\u00e1s,  le  ten\u00edamos  que  hacer  una  colostom\u00eda  transitoria,  y  luego\nreconstruir el tr\u00e1nsito. Desapareci\u00f3, le ten\u00eda terror a la colostom\u00eda. No supimos de ella por todo\nese tiempo, y claro volvi\u00f3, con el tumor desarrollado y ahora hubo que operarla de urgencia por\nuna obstrucci\u00f3n, y la colostom\u00eda es ahora definitiva.\n144Hombre de 60 a\u00f1os. Diagnosticado de c\u00e1ncer de colon, con un buen pron\u00f3stico  relata el siguiente\nsue\u00f1o, que tuvo unas semanas despu\u00e9s de que le comunicaran el diagn\u00f3stico de la enfermedad, y\ntras pasar d\u00edas de mucha angustia.\nTuve un sue\u00f1o incre\u00edble, hace poco. So\u00f1\u00e9 que todo era un sue\u00f1o, que me despertaba y no ten\u00eda la\nenfermedad, que no estaba enfermo. Me despertaba y s\u00f3lo lo hab\u00eda so\u00f1ado.\nUn m\u00e9dico muy experiente le hab\u00eda recomendado a un paciente, un tratamiento  que ten\u00eda un costo\nde sesenta mil pesos.  No sab\u00eda si el paciente lo iba a asumir, y expres\u00f3:\nNo es algo caro, porque es muy costoso poner en marcha el aparato. Pero no s\u00e9 si el paciente lo\nhar\u00e1. Yo creo que es lo mejor, optar por otros tratamientos al final ser\u00eda m\u00e1s caro.  Igual creo que\nno  es  muy  caro. El  problema del  paciente  uruguayo,  es  primero cultural.  El  uruguayo  tiene\nculturalmente  incorporado que no debe pagar la salud. Tenemos incorporado que en salud todo\ndebe ser gratis. Pero claro, algunos... se compran el \u00faltimo celular, pero les parece inaceptable\npagar esto....\nEnfermo de 77 a\u00f1os, c\u00e1ncer de recto, operado y con radioterapia ya realizada, y dado de alta\nexpresa:\nEstar enfermo me alter\u00f3 el gusto a todas las cosas.\nHija de paciente con c\u00e1ncer de vejiga relata su experiencia:\nA pap\u00e1 no le dijimos nada de lo que ten\u00eda, nunca le dijimos que ten\u00eda c\u00e1ncer. El, hace mucho, me\nhab\u00eda dicho, \u201csi yo tengo c\u00e1ncer me pego un tiro\u201d, entonces yo por miedo nunca quise decirle.\nPero tuvo que hacer quimioterapia, pero igual no le dijimos la verdad, entonces \u00e9l iba a atenderse y\nles dec\u00eda  a los otros enfermos que no ten\u00eda nada malo y dec\u00eda \u201cpobres estos que tienen c\u00e1ncer\u201d.\nUn paciente de 70 a\u00f1os, diagnosticado con un carcinoma hep\u00e1tico inoperable, estando en sesi\u00f3n de\nquimioterapia pens\u00f3 y luego relat\u00f3:\nFui a dar una charla y faltaron algunos de mis amigos. No fueron a escucharme, y los entiendo,\nalgunos de mis amigos no han estado cerca durante mi enfermedad. Yo no parezco estar enfermo.\n\u00bfTe parezco yo estar enfermo? No, y a mis amigos les pasa lo mismo. Es como una negaci\u00f3n al\nrev\u00e9s. No soy yo el que niega la enfermedad. Ellos niegan que yo estoy enfermo, entonces no se\npreocupan por lo que me pasa. Entonces estar all\u00ed, tantas horas pensando, encerrado, aislado, es\nmuy dif\u00edcil.\nEl padre de una ni\u00f1a diagnosticada con un tumor en un ri\u00f1\u00f3n a los ocho a\u00f1os, tres a\u00f1os despu\u00e9s de\nhaber vivido m\u00faltiples recorridos, soportado operaciones, quimioterapia y varios controles m\u00e9dicos,\n145y con su hija ya casi dada de alta, a la que solamente le realizan estudios anuales, relata:\nNo s\u00e9, ahora que ya estamos saliendo de esto, es como que me cay\u00f3 todo. Como que no ca\u00eda. El\notro d\u00eda, fui a jugar al f\u00fatbol con amigos del trabajo, despu\u00e9s de ir a la \u00faltima tomograf\u00eda de mi\nhija, fuimos a ver despu\u00e9s a los m\u00e9dicos y la verdad me puse muy nervioso, y  era un partido\namistoso, y sab\u00e9s que de los nervios de toda la ma\u00f1ana, me qued\u00e9 como duro, no me pod\u00eda mover\ntuve que salir incluso. Despu\u00e9s me dijeron que todo eso es de los nervios, que vine juntando, que\nme tome las cosas  m\u00e1s light.\nPaciente de 65 a\u00f1os, comerciante. En un examen de rutina le encuentran un poco de anemia, y luego\nsangre en la materia fecal, y luego en tomograf\u00eda se visualiza una imagen tildada como dudosa, pero\nque luego se descubre una tumoraci\u00f3n en el p\u00e1ncreas  operable. Nunca sinti\u00f3 ninguna clase de dolor\nni  tampoco  ning\u00fan  s\u00edntoma  de  ninguna  clase.  El  diagn\u00f3stico  se  realiza  20  d\u00edas  antes  de  la\nrealizaci\u00f3n de un viaje familiar a Europa.\nTom\u00f3 la existencia de la enfermedad naturalmente, encontr\u00f3 mucha contenci\u00f3n familiar y continu\u00f3\ntrabajando hasta el \u00faltimo d\u00eda previo a la internaci\u00f3n. La operaci\u00f3n del tumor es un \u00e9xito pero tiene\nalgunas complicaciones pos-operatorias que le prolongan la internaci\u00f3n, luego de 25 d\u00edas de la\nmisma, expresa:\nEstuve en el CTI, luego en el Intermedio, y ahora estoy ac\u00e1 en la sala com\u00fan, lo peor de ac\u00e1 es la\natenci\u00f3n del personal, es horrible. No saben nada, cada enfermero viene y hace lo que le parece,\ntodos distintos de los otros.\nPero lo peor fue el CTI, all\u00ed lo pas\u00e9 verdaderamente muy mal. Me descoloc\u00f3, no pude dormir\ndurante cinco d\u00edas, hasta que me durmieron d\u00e1ndome medicaci\u00f3n. Me acuerdo de eso muy bien,\nporque no poder  dormir  es  muy feo.  Lo  que  si  no  me  acuerdo,  pero me dicen  que  lo hice,\narrancarme todos los cables y v\u00edas.\nHay algo que si recuerdo de cuando estaba en el CTI. Cuando estaba con los ojos abiertos, ve\u00eda\nsobre mi cabeza una nube blanca que se mov\u00eda para un lado y para el otro. Y cuando cerraba los\nojos, la nube que ve\u00eda era negra. No quise decir nada a nadie, porque iban a pensar o decir que yo\nestaba media pirucha.\nUn paciente de 70 a\u00f1os enfermo de c\u00e1ncer inoperable describi\u00f3:\nMi esposa dice y tiene raz\u00f3n, que mi enfermedad es una enfermedad de rutinas. Para todo tengo\nrutinas, me ayuda a organizarme. Para desayunar, para tomar la medicaci\u00f3n, para almorzar y para\nhacer cada cosa. En todo tengo una rutina muy estricta que puede ser decisiva al final para\nsentirme bien y evitar el dolor o todo lo contrario.\nUna paciente de 56 a\u00f1os con una reca\u00edda de un c\u00e1ncer de colon, en pleno proceso quimioter\u00e1pico,\n146sufriendo sus  efectos secundarios que obligan a su onc\u00f3logo a suspender el tratamiento expres\u00f3:\nYo junto a la quimioterapia, empec\u00e9 a tomar graviola que compraba en el vivero pachamama.\nTomando eso, me volvi\u00f3 el c\u00e1ncer, entonces lo cort\u00e9 definitivamente. Y m\u00e1s cuando me enter\u00e9 que\nel  que  las  vend\u00eda,  \u00e9l  mismo,  estaba  enfermo  de  c\u00e1ncer.  Me  han  ofrecido  muchas  medicinas\nalternativas, y cada uno de los que me las recomienda me hablan maravillas de cada una, incluso\nme  relatan  casos  de  curaciones  totales  y  contundentes.  Decid\u00ed  no  tomar  nada  m\u00e1s  que  los\nmedicamentos de la medicina,  aunque me caigan en momentos mal. Lo manejo mejor igualmente.\nHablando con un amigo m\u00edo, que no cree en nada de esto alternativo me dijo: \u201c\u00bfsab\u00e9s por qu\u00e9\nestos medicamentos no se utilizan ni sirven para los perros? Porque los perros no creen.\nNECESIDAD DE DEFINICI\u00d3N.\nUn paciente joven de treinta a\u00f1os, con un incierto diagn\u00f3stico, pero con una alta probabilidad\noncol\u00f3gica, tras varias semanas de estudios,  estando internado y sin respuestas, expres\u00f3:\nYo necesito una definici\u00f3n, para un lado o para otro, pero necesito una definici\u00f3n. As\u00ed no puedo\nm\u00e1s, esperar, ac\u00e1 tirado. Sea malo o sea bueno, pero necesito que esto se defina. Esto de esperar es\nhorrible, horrible.\nQUIMIOTERAPIA.\nUna paciente expresa:\nMe diagnosticaron c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas hace un a\u00f1o. Me operaron, y todo fue exitoso. Despu\u00e9s vino\nla quimioterapia. 3 veces y me falta la cuarta. Me cay\u00f3 horrible, cada sesi\u00f3n me ca\u00eda muy mal. No\npod\u00eda comer, no pod\u00eda hacer nada. Ven\u00eda, me esforzaba, y la soportaba como pod\u00eda. La enfermedad\nempez\u00f3 sin que me diera cuenta. Un d\u00eda fui a mi trabajo y mi hermana me dijo que estaba amarilla,\ndespu\u00e9s todo fue muy r\u00e1pido. Fui al gastroenter\u00f3logo y ya me plantearon el diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer.\nApenas me operaron dej\u00e9 de fumar, treinta a\u00f1os con dos cajas por d\u00eda, y hoy eso me cuesta mucho.\nYo en todo este recorrido, estaba convencida que no me iba a morir y fui a la quimio con mucha\nactitud positiva. Pensaba eso, pero al terminar el tratamiento y me dijeron que estaba curada, me\nvino una enorme angustia, que me dura hasta hoy. Cuando vine a la \u00faltima consulta con la\nonc\u00f3loga vine temblando, de lo que pudieran decirme. Al final me dijeron que todo estaba bien.\nUna paciente de 70 a\u00f1os, con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas inoperable,  que vive sola y que\ntiene como \u00fanicas referencias familiares a unas hermanas a\u00f1osas expresa:\nNo pude con la quimio, no la pude hacer. Decid\u00ed hacer solamente tratamientos alternativos. Iba a\n147ver peri\u00f3dicamente al cirujano para ver c\u00f3mo iba todo, para ver qu\u00e9 pasaba. Durante mucho\ntiempo no pasaba nada, estaba todo como quieto. Yo le dije a mi familia que ten\u00eda esta enfermedad,\npero no me creyeron, porque me ve\u00edan bien, pensaban que les estaba mintiendo y entonces los tuve\nque traer al cirujano, que les explic\u00f3. Ah\u00ed entendieron. Pero el tiempo pasaba y todo estaba bien, y\nentonces mi hermana me pregunt\u00f3: cu\u00e1ndo te vas a morir?\nMujer de 64 a\u00f1os, llora tras enterarse que tiene una reca\u00edda oncol\u00f3gica:\nDecid\u00ed enfrentar con todo la enfermedad. Hice todo bien, todos los tratamientos que me indicaron,\ncuidarme, alimentarme bien y sano, vida sana, eliminar el estr\u00e9s, dedicarme a m\u00ed y a cuidarme, fui\nal psic\u00f3logo e hice todo lo que me dijeron que deb\u00eda hacer, y sin embargo....\nMujer de 72 a\u00f1os enferma de c\u00e1ncer de h\u00edgado.\nDesde que me diagnosticaron c\u00e1ncer, decid\u00ed no hacerme quimioterapia, sab\u00eda que se me iba a caer\nel pelo, pasar mal, entonces decid\u00ed tomar medicinas alternativas. 2 meses despu\u00e9s del diagn\u00f3stico\nempec\u00e9 a tomar graviola14 y u\u00f1a de gato peruana15. Las compraba en un vivero, era muy barato\ntodo. La tom\u00e9 varios meses, s\u00f3lo hac\u00eda eso, y entonces a las semanas me hice una tomograf\u00eda y el\ntumor del h\u00edgado hab\u00eda crecido. Me sent\u00ed estafada y fui al del vivero a reprocharle, que no me\nhab\u00eda hecho nada. El del vivero me pregunt\u00f3 c\u00f3mo los tomaba, y ento nces le expliqu\u00e9, le dije la\nverdad, las tomaba en cualquier momento del d\u00eda, no ten\u00eda un m\u00e9todo, no sab\u00eda. Entonces me\nexplic\u00f3 que hab\u00eda que tomarlo antes de comer, porque si no, si se come sin el medicamento, la\ncomida alimenta al tumor, como que se come  lo que nosotros comemos. Yo lo estaba usando mal y\npor eso el tumor creci\u00f3. Al tomar antes de comer, se crea una protecci\u00f3n sobre la comida que\nimpide al tumor comer lo que comemos.\nPaciente de 68 a\u00f1os, diagnosticado con un sarcoma muscular con met\u00e1stasis en p\u00e1ncreas, luego de\nser operado, seis meses despu\u00e9s le surge una nueva met\u00e1stasis, por lo que debe hacer una nueva\nquimioterapia y luego evaluar una nueva operaci\u00f3n. El paciente es una persona muy inteligente,\nl\u00facida y muy consciente de las decisiones que est\u00e1 tomando, y tiene plena conciencia de la gravedad\nde su situaci\u00f3n.\nVoy a hacerme la quimioterapia, pero no por m\u00ed. Yo s\u00e9 lo que tengo, esto es solo para alargar. Pero\nno quiero no hacer nada, por mis hijos, y por mi esposa. No sirve de nada pero ya est\u00e1. Pero lo voy\na hacer por ellos ser\u00eda muy dif\u00edcil para ellos que yo me entregara. Pero s\u00e9 que esto es s\u00f3lo para\nalargar el asunto.\n14Planta de la Am\u00e9rica Central, considerada uno de las tantos vegetales milagrosos. Se utiliza como un est\u00edmulante del\nsistema inmunol\u00f3gico.15Hierba originaria del Per\u00fa, utilizada mileniarmente. Planta trepadora y silvestre, se usa la raiz y su corteza. Utilizada\nprincipalmente para fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico del enfermo.\n148Una paciente  de cincuenta a\u00f1os, describe una sesi\u00f3n de quimioterapia:\nTen\u00e9s que venir a casi internarte, al menos por un rato, est\u00e1s sola, en un peque\u00f1o cuarto con una\nv\u00eda puesta  y recibiendo esos medicamentos tan fuertes, es verdaderamente muy duro. Yo siempre\nme empiezo a sentir mal d\u00edas antes de ir. Y d\u00edas despu\u00e9s todav\u00eda me siento horrible. Estar sola ah\u00ed\nes muy duro. Pens\u00e1s mucho, y por suerte la gente que trabaja ah\u00ed es divina y te ayuda mucho.\nPaciente  de  71  a\u00f1os,  inoperable  de  un  c\u00e1ncer  de  p\u00e1ncreas,   con  posibilidad  de  una  amplia\ndiseminaci\u00f3n, se encuentra muy angustiada y piensa antes de decidir hacer quimioterapia:\nMe siento muy mal, tengo muchos malestares, no son dolores insoportables, pero estoy molesta\nconstantemente. Estoy mal, no por mi propiamente, si yo muero no importa, pero sobretodo, pienso\nen mi hijo discapacitado, qui\u00e9n se va a encargar de \u00e9l?  \u00c9l siempre me est\u00e1 esperando, y si yo no\nestoy? Tengo tres hijos m\u00e1s, trabajan, se recibieron y son muy independientes. Justo ahora que yo\nestoy as\u00ed, est\u00e1n todos de vacaciones. No quiero molestarlos. A m\u00ed me gustar\u00eda verlos todos los d\u00edas,\npero no se puede. Si vienen a verme mis nietos, el otro d\u00eda incluso vinieron todos y se sacaban fotos\nconmigo, tal vez pensaban que era la \u00faltima foto (se r\u00ede). Mis amigas del club quer\u00edan venir a\nverme, pero yo no puedo, no puedo sostener una conversaci\u00f3n larga, ellas al rato se dieron cuenta.\nLa verdad que no s\u00e9 qu\u00e9 hacer. No s\u00e9 si hacer un tratamiento, pero para qu\u00e9? Para qu\u00e9 seguir\nviviendo as\u00ed, para qu\u00e9 vivir as\u00ed, si al final no cambia nada? Para qu\u00e9 sufrir tanto? No s\u00e9 qu\u00e9 hacer,\nnecesitaba hablar con alguien, no puedo hablar con mi familia, esto los pone mal, verme llorar\n(llora).\nPaciente de 70 a\u00f1os, en quimioterapia por c\u00e1ncer de colon, me expresa un gran enojo con su\nonc\u00f3logo. Est\u00e1 verdaderamente muy enojado porque le adjudica a su m\u00e9dico un trato \u201cfr\u00edo\u201d, no\nacorde a la enfermedad que tiene y que no  considera los aspectos humanos. Muy enojado dice que\ncon \u00e9l no se juega, que \u00e9l es un hombre  que sabe resolver las cosas, y me muestra un bolsillo donde\ndice que tiene un pu\u00f1al, que no logro ver.\nPaciente  de 60 a\u00f1os, muy angustiada me relata:\nTuve c\u00e1ncer de colon hace cinco a\u00f1os, me operaron y no tuve que hacer un tratamiento en ese\nmomento. Hace unos meses me encontraron una imagen en el h\u00edgado, y empec\u00e9 quimioterapia, que\nme hizo muy mal, me cay\u00f3 horrible. La primera vez que me inyectaron cre\u00ed que me mor\u00eda. No\nquer\u00eda nada, no hac\u00eda nada, no pod\u00eda tocar nada, no pod\u00eda tocar las cosas porque me daban\nelectricidad. Estuve muy mal. Yo soy una persona muy cat\u00f3lica y de verdad que tengo mucho miedo\nde morir. Yo vi la muerte (llora). Estaba acostada de ojos cerrados, me dorm\u00ed y vi a Jes\u00fas en el\nfondo, en la cruz. Fue horrible pero a la vez pens\u00e9, si \u00e9l pudo soportar eso, c\u00f3mo yo no voy a\n149soportar esto? Ahora, estos d\u00edas despu\u00e9s del tratamiento ya me siento mejor, pero no seguir\u00e9 con la\nquimioterapia hasta que no est\u00e1 an\u00edmicamente  bien. Eso acord\u00e9 con la onc\u00f3loga. Adem\u00e1s, se suma\nque he tenido muchos disgustos familiares. Una doctora me dijo, que esta enfermedad nace de un\ngran disgusto. Y en mi caso, antes de enfermar, tuve un gran disgusto con un familiar, que a\u00fan no\nsolucion\u00e9.\nCamino  por  la  calle,  me  cruzo  con  una  paciente  que  hace  muchos  a\u00f1os  se  encuentra  en\nquimioterapia, me dice enojada y contundente:\nVoy a ir al sanatorio y hablar con la onc\u00f3loga. Se termin\u00f3, vengo a decirle que no hago m\u00e1s\nquimioterapia. Se termin\u00f3. Hace tres a\u00f1os que hago esto y ahora estoy peor. Ya est\u00e1, se termin\u00f3, me\nvoy a morir.\nUn hijo de treinta a\u00f1os, acompa\u00f1a a su padre de 65 a su primera sesi\u00f3n de quimioterapia al\nsanatorio, donde debe concurrir cada 21 d\u00edas. Diagnosticado y operado exitosamente de un tumor de\ncolon, dos meses atr\u00e1s, relata:\nEl viejo iba re cagado, mal. Pero como iba conmigo no quer\u00eda mostrar muchas emociones. Pero\ncuando lleg\u00f3 al sanatorio y lo iban a entrar al box para pasarle la quimioterapia, vio que al lado\nde \u00e9l, hab\u00eda una chica de 17 a\u00f1os, y en el otro uno de 25. Entonces me parece que pens\u00f3 que su\nsituaci\u00f3n al final no era tan horrible.\nPaciente de 70 a\u00f1os, con diagn\u00f3stico de siete a\u00f1os de c\u00e1ncer de h\u00edgado, y luego de atravesar varias\nquimioterapias, y a pesar de ello el tumor siempre progresa lentamente, me expresa en un encuentro\ncasual en la calle:\nYo ya estoy podrida, hace siete a\u00f1os que estoy en esto. Ahora no quiero m\u00e1s nada, dije que basta,\nque no me hago m\u00e1s quimioterapia. Y ta, la dej\u00e9. Ahora solo hago una dieta alcalina que me\nrecomendaron y tambi\u00e9n el m\u00e9todo Hansi. Tambi\u00e9n empec\u00e9 acupuntura egipcia que no es con\nagujas sino con los dedos. Todo eso lo hago con un profesional, famoso, tambi\u00e9n \u00e9l me mand\u00f3 la\ndieta, est\u00e1 en Egipto ahora y tambi\u00e9n trabaja en Espa\u00f1a. Pero bueno, no saco conclusiones hasta\nver las im\u00e1genes.\nLo que quiero es matarlo de hambre al c\u00e1ncer. Hice incluso un ayuno importante, 11 o 12 d\u00edas,\npero ahora la dieta es fundamental. La regla de la dieta es no comer nada que tenga ojos. Dicen\nque hay que matarlo a hambre. Solo vegetales y cosas sin ojos, y nada de az\u00facar. Veremos.\n150IDENTIDAD. EL SER ANTE LA MUERTE INMINENTE. C\u00d3MO NOMBRAR\nLA ENFERMEDAD.\nMujer, m\u00e9dica 73 a\u00f1os, diagnosticada con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, con varios meses de quimioterapia,\nexpresa ante el diagn\u00f3stico de una nueva reca\u00edda:\nYo soy cruda y capaz asusto a mi familia. Pero soy realista. Voy a hacer todo lo que me indiquen.\nPero ta. Yo ya me desped\u00ed de la vida, en la segunda operaci\u00f3n.\nPaciente de 70 a\u00f1os, recientemente operado de un tumor en el recto, con una colostom\u00eda transitoria\ny en proceso quimioterap\u00e9utico:\nYo  ya  estoy  bien,  solamente  me  siento  sin  voluntad.  Ganas,  ganas,  no  tengo  de  nada.  Hoy\nm\u00e9dicamente estoy bien, pero no me siento bien. No s\u00e9 qu\u00e9 me pasa, deber\u00eda estar bien. Yo siempre\nme sent\u00ed bien, fui alguien muy activo, pero ahora..... Ojo mir\u00e1 que hago cosas, si mi esposa que es\nuna santa, quiere ir al cine, al teatro, yo voy. Pero no tengo voluntad, siento que podr\u00eda resumirlo\nas\u00ed, perd\u00ed identidad.\nUna mujer de 50 a\u00f1os me relata:\nEl problema que ten\u00eda cuando hablaba de la enfermedad, es que no sab\u00eda qu\u00e9 tiempo gramatical\nusar. No sab\u00eda si decir, tuve c\u00e1ncer, o tengo c\u00e1ncer.\nSOLEDAD.\nPaciente de 60 a\u00f1os, con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer hep\u00e1tico:\nDesde que estoy enfermo algunas personas se han alejado de m\u00ed, siento que algunos incluso evitan\nel contacto f\u00edsico, como que algunas personas pensar\u00e1n que es contagiosa esta enfermedad. No\ns\u00e9...\nPaciente  de  60  a\u00f1os  operado  de  c\u00e1ncer  de  colon  y  posterior  quimioterapia   seis  a\u00f1os  atr\u00e1s,\ndivorciado, y vive solo, expresa:\nYo despu\u00e9s que me divorci\u00e9, sal\u00ed con muchas mujeres. Cambiaba, iba de una a otra, pero a todas\nles contaba lo que me pas\u00f3, lo que hab\u00eda vivido. Por si a alguna le daba asco, o pensaba que me\niba a morir enseguida. Yo les avisaba, me parec\u00eda que era lo correcto. Un d\u00eda conoc\u00ed a una mujer y\nempezamos a hablar por redes sociales y me dijo de vernos, pero me avis\u00f3 que hab\u00eda tenido c\u00e1ncer\nde mamas y que hab\u00eda perdido los dos senos. No quise verla, ni salir con ella. Pensaba que como\n151yo pensaba esas cosas, los dem\u00e1s tambi\u00e9n las iban a pensar.\nTRABAJAR CON LA ENFERMEDAD.\nUna veterana enfermera jubilada relata las cosas incre\u00edbles que ha debido escuchar en las salas de\nespera de oncolog\u00eda donde trabajaba. Recuerda que muchas veces hay pacientes de tipo quejoso,\ncon cr\u00edticas al sistema, a su mutualista, a los m\u00e9dicos, al personal.\nEse tipo de pacientes altera toda la consulta, entran despu\u00e9s todos los pacientes alterados.\nUna experiente funcionaria de un centro de atenci\u00f3n oncol\u00f3gica ante el diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer en un\nfamiliar expresa:\nYo  voy  a  casa  todos  los  d\u00edas,  cuento  alguno  de  los  casos  de  mi  trabajo,  y  todos  escuchan\nasombrados. Pero al pasar esto es como te das cuenta de verdad. Yo siempre les digo, hay que estar\nbien, porque ma\u00f1ana sin avisar, tu vida puede cambiar.\nUn cirujano joven relata su afectaci\u00f3n:\nLos casos de pacientes j\u00f3venes, son cada vez m\u00e1s frecuentes, son horribles. Son los m\u00e1s dif\u00edciles, es\nverdaderamente  muy  duro  atender  a  alguien  joven.  La  familia,  el  entorno  se  vuelve  muy\ndemandante, y a veces no hay respuestas para dar. Te deja muy mal, yo de verdad, no se manejar\nesto en algunos casos.\n \nUna m\u00e9dica de mucha experiencia relata:\nTengo dos casos incre\u00edbles, me llegan casi juntas dos pacientes  de 80 a\u00f1os con c\u00e1ncer de ano.\nAmbas viudas, y ambas acompa\u00f1aron a sus maridos en sus respectivos c\u00e1nceres. A los dos los\natend\u00ed hace unos a\u00f1os, y ahora las atiendo a ellas. Debe ser muy dif\u00edcil estar sentadas all\u00ed donde\nven\u00edan a acompa\u00f1ar a sus maridos. Y que adem\u00e1s vengan conmigo, eso reconforta, despu\u00e9s de\ntodo.\nOtro m\u00e9dico que estaba junto a ella le responde:\nEso en realidad muestra el triunfo de la medicina, con esas edades muriendo de c\u00e1ncer.\nUn m\u00e9dico cirujano narra:\nVi una paciente china, que no hablaba espa\u00f1ol y que estaba con su hijo y con su esposo. Ten\u00eda un\nhepatocarcinoma irresecable, muy grande. Ellos estaban muy mal, especialmente el hijo, que no\nentend\u00eda c\u00f3mo pod\u00eda su madre tener eso, si hace unos d\u00edas estaba perfectamente bien. No entend\u00eda\nqu\u00e9 pasaba y estaba muy angustiado. Ac\u00e1 hab\u00eda que confirmar otros estudios pero al final se fueron\na China, a tratarse all\u00e1. No entend\u00eda que de  tener una vida normal, de golpe la madre tuviera algo\n152que pudiera matarla. Esto no tiene ninguna particularidad porque sean chinos, este es el problema\nmayor con nuestros pacientes, ese no comprender que de una vida normal ayer, hoy tienen algo tan\ngrave.  Esto  es  lo  m\u00e1s  dif\u00edcil  de  comprender  de  esta  enfermedad  para  las  familias.  Eso  de\ninesperado absoluto.\nUn m\u00e9dico relata:\nUn paciente joven fue diagnosticado con tumor de v\u00eda biliar. No pod\u00eda ser operado, y empez\u00f3 a\ntomar unas gotitas, que se las vendieron como de una f\u00f3rmula secreta. A los meses el paciente en\nnuevos estudios, descubre que  ya no ten\u00eda nada. Lo l\u00f3gico de pensar es que el paciente no ten\u00eda un\nc\u00e1ncer sino algo inflamatorio. Pero las gotas parecen la gran explicaci\u00f3n de una cura que aparece\ncomo milagrosa. Y adem\u00e1s las gotas las venden con un gran misterio, hay que pasar varios filtros,\nmisterios. Todo resulta de una verdadera puesta en  escena, como si se estuviera ante alguien con\npoderes m\u00e1gicos.\nUna secretaria resume el comportamiento de pacientes en la sala de espera de la consulta oncol\u00f3gica\ndonde trabaja:\nHay pacientes que est\u00e1n muy mal, y que adem\u00e1s alteran toda la consulta que espera. Algunos\npacientes incluso me han pedido que a esos que lloran o se quejan los hagan esperar en otro lugar.\nMuchas veces los he hecho esperar en otro lugar, pero a veces no puedo. La verdad es que crean un\nclima especial afuera, y despu\u00e9s eso condiciona la consulta, eso me lo dice la onc\u00f3loga. Otros por\nejemplo entran y se lo dicen ellos mismos. Una vez una paciente me cont\u00f3 un onc\u00f3logo, entr\u00f3 a la\nconsulta, y le lleg\u00f3 a pedir una determinada medicaci\u00f3n, que quer\u00eda probarla y al argumentar el\nporqu\u00e9 de su pedido expres\u00f3 que se lo hab\u00edan recomendado en la sala de espera.\nA. trabaja en un centro de salud   p\u00fablico en una tarea cercana a pacientes internados. Tiene 45 a\u00f1os,\ny hace 10 trabaja en la salud. Relata su impacto y el del resto de sus compa\u00f1eras ante lo que afirman\nhay una creciente presencia de enfermos oncol\u00f3gicos.\nA m\u00ed la verdad me hace mal, es impresionante la cantidad de enfermos con c\u00e1ncer. Cada vez m\u00e1s.\nUna enfermera ya vieja, dice que antes s\u00f3lo estaban en el tercer piso, pero ahora hay por todos\nlados. De los 20 internados, la mitad son por c\u00e1ncer, es horrible. No s\u00e9 qu\u00e9 es, dicen que puede ser\npor el celular, las ondas del celular que lo causan, yo no lo s\u00e9, eso es lo que dicen, pero la verdad\nque esto parece.... una invasi\u00f3n.\nLa siguiente escena transcurre en la sala de espera de una consulta oncol\u00f3gica, y luego dentro del\nconsultorio. Un paciente, ya conocido por un onc\u00f3logo, aguarda en la sala de espera. Expresa a la\nenfermera que necesita hacer una consulta, que necesita que el onc\u00f3logo lo atienda. En un primer\n153momento una funcionaria administrativa hace de intermediador, comunica que el paciente no pudo\ntener el resultado de una muestra de anatom\u00eda patol\u00f3gica, porque la muestra estudiada no fue\nsuficiente. El onc\u00f3logo, que ya ten\u00eda pacientes sin n\u00famero para atender, le expresa a la funcionaria,\nque debe decirle que solicite que se use m\u00e1s muestra de tejido, que no es necesario que pase. El\npaciente molesto empez\u00f3 a gritar en la sala de espera:\n\u201cQu\u00e9 pasa? No me van a atender, el doctor no tiene cinco minutos para m\u00ed?\u201d  Lo escucha el\nonc\u00f3logo y lo hace pasar un poco molesto, se\u00f1al\u00e1ndole que siempre lo atienden, que por qu\u00e9 dice\neso, que para lo que necesita no es necesario otra cosa. Pero el paciente reclamaba entrar al\nconsultorio, para \u00e9l eso era estrictamente de orden y se lo dice, le reclama esa atenci\u00f3n como\napurada y sin verlo, a lo que expresa:\n\u201cMire que yo no vengo de un cumplea\u00f1os de 15, yo tengo c\u00e1ncer\u201d.\nLO INESPERADO.\nPaciente  de  66  a\u00f1os,  empleada  dom\u00e9stica,  vive  con  su  madre  y  con  varios  de  sus  hijos,  es\ndiagnosticada con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas inoperable y en tratamiento de quimioterapia:\nNo me imaginaba esto, consult\u00e9 por problemas digestivos, me estudiaron y vieron una imagen en el\np\u00e1ncreas. Siempre le tuve mucho miedo al p\u00e1ncreas, siempre escuch\u00e9 que el p\u00e1ncreas no se pod\u00eda\ntocar. Yo ahora, yo en verdad, no tengo miedo a morir. Eso no, tengo miedo a sufrir eso s\u00ed (llora).\nEsto no me lo esperaba, esto es un golpe muy duro.\nEl hijo joven de una mujer a la que diagnostican con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, inoperable y comenzando\nla quimioterapia, relata:\nParece broma, pero mi madre era muy sana. Hac\u00eda una tostada y si se le quemaba sacaba lo negro\no no te lo dejaba comer. Hac\u00eda otra, porque dec\u00eda que era cancer\u00edgeno. Lo mismo hac\u00eda con el\nbr\u00f3coli, hac\u00eda que comieras br\u00f3coli porque es sano, porque ayudaba contra el c\u00e1ncer. Parece\nhumor negro.\nMujer de 80 a\u00f1os relata la muerte de su hermano a los 42 a\u00f1os, acontecida hace much\u00edsimo tiempo:\nYo no pod\u00eda creer que no se pudiera hacer nada (llora), era tan joven. El m\u00e9dico que lo atendi\u00f3 era\nun animal, yo no quer\u00eda verlo. Nos habl\u00f3 de mal modo, nos dijo que se iba a morir. Yo estaba\nhorrible, mi hermano era una persona hermosa, no pod\u00eda entender. Vino un m\u00e9dico y nos habl\u00f3\nmuy bien. Me dijo que ya estaba todo hecho, que no deb\u00eda sufrir. Sus palabras me dieron mucha\npaz, aunque la noticia claramente era horrible.\n154CAUSAS DE LA ENFERMEDAD.\nPaciente de 56 a\u00f1os, recientemente operada de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas se encuentra angustiada, llora\nmucho. Habla mucho de su madre muerta 30 a\u00f1os antes de un tumor cerebral, situaci\u00f3n que define\ncomo muy dolorosa, y como un duelo no hecho.\nYo tengo todo, vivo tranquila, todos los d\u00edas agradezco por todo lo que tengo. Hice terapia, soy\ngrado .. de Reiki, me he preocupado por elaborar mis problemas y superarlos, y ser mejor. Todo eso\nlo hice. Pero no quiero terminar como ella, ver ese sufrimiento fue muy fuerte. Yo estaba sola con\nmi madre, mi padre ya hab\u00eda muerto, y yo me ocup\u00e9 de mam\u00e1. Yo estoy muy mal, pero voy a salir, es\nun momento. El p\u00e1ncreas justo. El p\u00e1ncreas es una madre sensible, el p\u00e1ncreas es el centro de las\nemociones. Cuando termine todo esto, voy a biodecodificarme, hacer regresi\u00f3n, lo que sea, pero\ndebo arreglar esto.\nHija de una enferma oncol\u00f3gica relata sobre la enfermedad de su madre:\nA mam\u00e1 le diagnosticaron un tumor irresecable, ten\u00eda un enorme bulto, y una herida grande,\nhorrible de ver en el seno. La \u00fanica indicaci\u00f3n m\u00e9dica fue hacerle hormonoterapia, pero nosotros\nadem\u00e1s la hicimos hacer de todo, homeopat\u00eda, y especialmente la Medicina Alemana. Yo creo que\nfue eso lo que la cur\u00f3, porque encontramos un m\u00e9dico en Nicaragua que bueno estudiando el caso,\ndijo que lo que ten\u00eda era por la muerte de mi hermano que ella no expres\u00f3 nada, y entonces ten\u00eda\nque trabajar eso para curarse. Iba a una sesi\u00f3n por mes de varias horas con una psic\u00f3loga, y ah\u00ed\npudo expresar  todo eso que, se le  amonton\u00f3 ah\u00ed, y  se cur\u00f3. Los  m\u00e9dicos   dicen  que  fue  la\nhormonoterapia, pero yo creo que fue eso, sac\u00f3 todo para afuera, su dolor.\nHombre de 57 a\u00f1os, camionero, operado de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas:\nYo me enferm\u00e9 por trabajar. Un amigo que trabaja conmigo me lo dijo clarito, vos te mataste\ntrabajando. Lo que hac\u00eda era incre\u00edble, trabajaba 18 horas por d\u00eda en el cami\u00f3n. A veces no\ndorm\u00eda. Com\u00eda mal, y eso lo hice mucho tiempo, llev\u00e9 el cuerpo al l\u00edmite.\nAl analizar en una reuni\u00f3n informal un caso extra\u00f1o de un paciente que fue diagnosticado con\nc\u00e1ncer, pero que luego desapareci\u00f3, un grupo de m\u00e9dicos expresa algunas ideas porque el paciente\nel \u00fanico tratamiento que recibi\u00f3 fueron unas gotitas famosas:\nHay que patentar ese medicamento (risas), nos hacemos ricos.\nPara m\u00ed no era c\u00e1ncer lo que ten\u00eda, era algo inflamatorio y se cur\u00f3 solo.\nPero si era algo inflamatorio, nosotros no vimos lo que creemos que vimos?\n155Yo no s\u00e9 qu\u00e9 pensar, que sea definitivo. Pero si me queda claro algo, nosotros los m\u00e9dicos no\ntenemos todas las respuestas.\nHombre de 65 a\u00f1os con un tumor, intervenido quir\u00fargicamente en el exterior, a la espera de\nquimioterapia, se encuentra en estado de shock, no sale de su casa, no realiza ninguna actividad,\nenojado con el sistema mutual:\nEsto tuvieron que haberlo visto antes, cuando me lo diagnosticaron ya estaba avanzado. Diez\nmeses estuve esperando para un estudio, y al final como se  agravaron los s\u00edntomas, me lo hice, y\nsali\u00f3 que estaba bastante grande. Me operaron y el m\u00e9dico en el exterior me dijo, \u201ctranquilo que\npara m\u00ed est\u00e1s curado\u201d, pero bueno luego result\u00f3 que hab\u00eda unos pocos ganglios comprometidos, y\neso me cay\u00f3 muy mal. Yo creo que esta enfermedad me vino por dos cosas, por los 30 a\u00f1os de\nfumar y por el enorme estr\u00e9s que me gener\u00f3 mi trabajo siempre.\nCOLOSTOMIA.\nMujer de 64 a\u00f1os, diagnosticada con un tumor de colon, operada y colostomizada transitoriamente:\nYo fui durante meses a ver m\u00e9dicos, me hac\u00edan estudios y nada. Yo ten\u00eda dolor. Un d\u00eda al final vine\na la emergencia, me quer\u00edan mandar  a casa, estaba llena, la gente tirada en el piso. Yo insist\u00ed, no\npod\u00eda volver as\u00ed, les reclam\u00e9 estudios, y entonces me hicieron la ecograf\u00eda, que no mostr\u00f3 nada.\nDespu\u00e9s me hicieron la tomograf\u00eda y all\u00ed se vio, que estaba ocluido. Me operaron de emergencia,\ntodo mal, me despert\u00e9 en el medio de la operaci\u00f3n, y me tuvieron que dormir de vuelta. Horas\ndespu\u00e9s me volv\u00ed a despertar, en la habitaci\u00f3n, y entonces me veo la bolsita. Yo lo primero que\nquise hacer fue tirarme por la ventana, yo no tengo c\u00e1ncer, repet\u00eda. Me insist\u00edan que s\u00ed. Yo sent\u00eda\nque no. Pero hab\u00eda que esperar la anatom\u00eda patol\u00f3gica. Para m\u00ed, lo peor es la colostom\u00eda, no\npuedo ni mirar, no puedo soportarlo, pienso todos los d\u00edas en matarme, s\u00e9 que no lo voy a hacer,\npero lo pienso, estoy mal, le contesto mal a la gente, despu\u00e9s pido disculpas, la verdad que estoy\naterrorizada.\nQUIMIOTERAPIA 2.\nEn  una  conversaci\u00f3n  informal,  un  enfermo  oncol\u00f3gico  de  65  a\u00f1os  expres\u00f3,  con  una  extensa\nquimioterapia:\nYo voy a aguantar, no s\u00e9 hasta cu\u00e1ndo, pero creo que el l\u00edmite es mientras yo sea yo. Cuando yo ya\nno sea yo, se termina.\n156La esposa de un paciente de 55 a\u00f1os, en quimioterapia por tercera vez, expresaba en relaci\u00f3n a\nalgunas implicancias familiares consecuencia de la enfermedad:\nMi esposo qued\u00f3 muy dolido con su hermano, y aunque nunca se llevaron muy bien, tampoco hab\u00eda\ngrandes conflictos. Pero la enfermedad no era siempre visible, y eso hace que la gente como que\npiensa que no est\u00e1, entonces el hermano hizo un comentario muy infeliz, que a .. le doli\u00f3 mucho,\ndijo que mi esposo ten\u00eda \u201cc\u00e1ncer a veces\u201d, como poniendo en duda lo que ten\u00eda, o directamente\nque usaba su enfermedad, como si no fuera lo realmente seria que es.\nEnferma de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas de 64 a\u00f1os al terminar al cabo de un a\u00f1o, su quimioterapia vive una\ncircunstancia muy especial:\nYo me sent\u00eda fuerte, siempre me sent\u00ed fuerte, en todos los momentos de la enfermedad. En la\noperaci\u00f3n primero y luego en la quimioterapia. Siempre estuve en todo este tiempo que no me iba a\nmorir. Si alguien de mi entorno expresaba dudas o algo, yo siempre les dec\u00eda, yo no me voy a morir,\nque iba a poder con la enfermedad. Pero fue terminar la quimioterapia, y me vino una angustia\ntremenda. Cuando iba a la consulta con el onc\u00f3logo, donde me iban a decir realmente c\u00f3mo\nestaba, literalmente iba temblando. Al final, me dijeron que estaba todo bien, pero pas\u00e9 unos d\u00edas\nmuy angustiada. Incluso tuve unas pesadillas. En una muy n\u00edtida recuerdo que estaba en un\nhospital  y no me dejaban irme. Mucha angustia.\nPaciente de 83 a\u00f1os, con un tumor en el sistema digestivo de lenta progresi\u00f3n, sin dolores o\nimpedimentos,  ni  posibilidad  de  intervenci\u00f3n  quir\u00fargica,  y  pasando  por  sucesivas  series  de\nquimioterapia, relata:\nEs complejo esto que te voy a decir. Las cosas van cambiando con el tiempo. Al principio de la\nenfermedad,  las  preocupaciones  de  los  dem\u00e1s  sobre las  cosas  que ten\u00eda  que hacer, estudios,\nex\u00e1menes, y en general las consultas m\u00e9dicas, eran m\u00e1s evidentes, te preguntaban c\u00f3mo te hab\u00eda\nido,  qu\u00e9  ten\u00eda  que  hacer.  Pero  en  la  medida  que  el  tiempo  discurre,  que  las  cosas  se  van\nnormalizando,  que  yo  estoy  bien,  que  no  empeoro  ni  estoy  mal,  ya  las  preocupaciones  van\ndesapareciendo. Ya no me preguntan cada vez que vengo al m\u00e9dico o tengo que hacer algo en el\nhospital.\nYo no es que quiera que siempre me est\u00e9n preguntando, pero es un hecho que cambian las formas\nde manejar eso. Mi hija me dice que yo no soy el centro del mundo, que mi enfermedad  no es lo\nm\u00e1s importante. Yo ya lo s\u00e9, obviamente, y tampoco es as\u00ed como me veo yo, yo no me siento as\u00ed, que\ns\u00f3lo quiero hablar de mi enfermedad. \nPaciente de 65 a\u00f1os, tras recibir varias quimioterapias dice:\n157Yo quisiera poder saber m\u00e1s sobre la situaci\u00f3n de mi cuerpo, ver por dentro qu\u00e9 pas\u00f3, ver bien\nc\u00f3mo afect\u00f3 la quimioterapia, qu\u00e9 efectos tiene bien en el cuerpo. Me estar\u00e1 disolviendo??\nPaciente de 55 a\u00f1os, con tumor primario de h\u00edgado, y posterior s\u00edndrome carcinoide que provoca\nm\u00faltiples malestares, especialmente al alimentarse. Vive con un hijo pero sus recorridos m\u00e9dicos los\nrealiza  en forma  solitaria. No resiste la quimioterapia, que  le provoca  ataques  al\u00e9rgicos, y la\nsoluci\u00f3n quir\u00fargica no es una opci\u00f3n. Lo encuentro en su casa, se encuentra muy negativo:\nYa no s\u00e9 qu\u00e9 hacer, vino el alergista y me dijo que esto era lo \u00faltimo, que si este medicamento no\nfuncionaba, esto y ya no hab\u00eda m\u00e1s nada. (llora) Me siento totalmente desamparado, ya no  hay\nque darme, despu\u00e9s de esto no hay nada m\u00e1s. La onc\u00f3loga me dijo que no hay nada m\u00e1s, solo esto,\ny me cae tan mal. Si no hay nada m\u00e1s, me desconsuelo, me hace muy mal que me digan eso.\nEntonces no s\u00e9 qu\u00e9 hacer. Vine a la emergencia, voy a ver pila de m\u00e9dicos, pero no me solucionan\nnada.\nEl paciente efectivamente tiene un cuadro m\u00e9dico dif\u00edcil y complejo, y a eso se le suma el p\u00e1nico\nque relata, que incluso puede apreciarse en su propia cara. Su expresi\u00f3n facial presenta ojos muy\nabiertos,  y  un  gesto  particular  con  la  boca  semiabierta.  Interpreta  cada  acto  m\u00e9dico  como\ninsuficiente,  todos  los  actos  institucionales  son  \u201cmal  ejecutados\u201d.  Busca  una  soluci\u00f3n  que  la\nmedicina no puede darle. Los m\u00e9dicos que lo atienden me han expresado que el paciente no\nentiende la gravedad de su situaci\u00f3n y muchas veces no saben qu\u00e9 responderle. Cambia de m\u00e9dicos\nporque no lo atienden bien, y vuelve a cambiar porque tampoco la soluci\u00f3n es de su agrado. De uno\nno le gusta la forma de comunicar, otro porque no le da soluci\u00f3n.\n158PEREGRINAJES EN BUSCA DE LA SANACI\u00d3N.\nTomemos algunos ejemplos de intentos de cura o la sanaci\u00f3n en la b\u00fasqueda de \u201cotro lugar\u201d o de\n\u201cotro medicamento\u201d, en lugar de la cura que reciben en su pa\u00eds y con sus m\u00e9dicos, a los que\nigualmente no abandonan.\nConsideraremos sitios y pr\u00e1cticas muy distintas para contrastar recorridos, desde la experiencia del\nLisado de coraz\u00f3n en los a\u00f1os 60 en la ciudad de Rivera, el agua de Quer\u00e9taro, c\u00e9lebre en el mundo\nentero en los a\u00f1os noventa,  las gotitas de Siqueira tan actuales, el viaje al Hospital Sirio Liban\u00e9s ,\nse podr\u00eda evaluar que funcionan como un lugar de peregrinaje. Por definici\u00f3n se trata de un traslado,\nun viaje que presenta alg\u00fan grado de dificultad,  y que de alg\u00fan modo invoca  un lugar o cosa\nsagrada.  El  viaje,  el  movimiento,  el  traslado,  en  busca  de  algo,  de  una  otra  cosa son  sus\ncaracter\u00edsticas fundamentales.\nConsideremos entonces estos cuatro ejemplos.  \nLISADO DE CORAZ\u00d3N16\nEn los a\u00f1os sesenta, en la ciudad de Rivera, el Dr. Federico D\u00edaz, un Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico,\npropietario de una Farmacia en esa ciudad y profesor de educaci\u00f3n secundaria,  propuso haber\ndescubierto una droga que curaba el c\u00e1ncer, lo que gener\u00f3 amplias expectativas y movilizaciones\ncon repercusiones nacionales  pero tambi\u00e9n internacionales. Los m\u00e9dicos de la \u00e9poca, con una\namplia cobertura medi\u00e1tica, enfrentaron y cuestionaron la eficacia del medicamento, e incluso su\nuso pol\u00edtico, que llev\u00f3 al Dr. Carlos Stajano, a renunciar como Ministro de Salud P\u00fablica. La ciudad\nde Rivera se transform\u00f3 en aquellos a\u00f1os en el epicentro de una discusi\u00f3n sobre esta droga, que\nenfrent\u00f3 al cuerpo m\u00e9dico que cuestion\u00f3 el medicamento, y a un grueso importante de pacientes que\nquer\u00edan  utilizarlo, como recurso v\u00e1lido para curarse del c\u00e1ncer.\nAGUA DE QUER\u00c9TARO\nEntre los a\u00f1os 1990 y 1993  cuatro mil personas llegaban al pueblo de Tlacote, en Quer\u00e9taro en\nbusca de un agua que dec\u00edan era milagrosa para la cura de enfermedades cr\u00f3nicas. Los casos de\ncuraciones se ejemplificaban y los rumores se extend\u00edan. Todo comenz\u00f3 luego que el propietario de\nun rancho en donde se encontraba un manantial, divulgara que animales enfermos que hab\u00edan\n16El Dr. Alberto Pi\u00f1eyro present\u00f3 en el mes de setiembre de 2019, su investigaci\u00f3n sobre este caso, y amablemente me\nenvi\u00f3 para utilizar su ponencia en la Sociedad de Historia de la Medicina (Mdeo-Uruguay) y el material period\u00edstico\nde la \u00e9poca.\n159bebido el agua se curaron espont\u00e1neamente. De inmediato la noticia comenz\u00f3 un imparable proceso\nde expansi\u00f3n vertiginosa. De todas partes comenzaron a llegar enfermos que quer\u00edan hacerse del\nagua. La mayor divulgaci\u00f3n la alcanza cuando el c\u00e9lebre jugador de b\u00e1squet enfermo de HIV , Magic\nJhonson, lleg\u00f3 a buscarla. Otros actores famosos tambi\u00e9n contribuyeron a volverla c\u00e9lebre. La fama\nle dur\u00f3 poco tiempo, ya que a los pocos a\u00f1os cay\u00f3 en el olvido, dejando atr\u00e1s a un pueblo fantasma,\ny una log\u00edstica para la extracci\u00f3n del agua, creada a tales efectos, en total abandono, tanques y\ncanillas oxidadas, que hoy son usadas para la agricultura. La paradoja que recoge la prensa en la\nactualidad17, es que hoy en el pueblo, no hay agua.\nLos relatos de la \u00e9poca recogen testimonios de enfermos de todo M\u00e9xico y del mundo que hac\u00edan\ncola y esperaba en sus autom\u00f3viles, o incluso algunos de los m\u00e1s adinerados llegaban en helic\u00f3ptero\nal lugar.\nGOTAS DE SIQUEIRA.\nSeg\u00fan informa el diario El Pa\u00eds en su edici\u00f3n del 9 de setiembre de 2015, el m\u00e9dico veterinario\nEdelmar Siqueira fabrica las famosas gotas que muchos pacientes consumen como tratamiento del\nc\u00e1ncer, desde el a\u00f1o 1988 en la localidad de Jos\u00e9 Pedro Varela, en el departamento de Treinta y Tres\n(Rep\u00fablica Oriental del Uruguay). En el a\u00f1o 2015 el Ministerio de Salud P\u00fablica mantuvo su\npostura de no permitir su venta  en el mercado formal,  pero no proh\u00edbe su entrega gratuita a la\ngente por parte  de  su creador, prohibici\u00f3n que databa del a\u00f1o 2013, debido  a  denuncias  por\nhepatotoxicidad en un paciente. Cuando la discusi\u00f3n lleg\u00f3 al parlamento, varios testimonios de\nenfermos expresaron la necesidad de generalizar su uso, y de que el creador del medicamento las\nentregaba gratis y no quer\u00eda ganar dinero con esto. Este punto se contradice con los testimonios\nrecogidos para nuestra investigaci\u00f3n, ya que los enfermos que me expresaron consumirlas debieron\npagar para obtenerlas. El Pa\u00eds en la edici\u00f3n se\u00f1alada, recoge  el testimonio de una madre que afirma\nque su hijo se cur\u00f3 de c\u00e1ncer cerebral gracias al consumo de las gotas.\nSeg\u00fan testimonios, las gotas hoy se venden, debiendo ir hasta el lugar o pudiendo encargarlas, que\nllegan previo pago por redes de cobranza, hasta Montevideo.\nUn paciente en las entrevistas recogidas para esta investigaci\u00f3n, testimoni\u00f3 que supo de su supuesta\neficacia en la sala de espera de la quimioterapia, a trav\u00e9s de una mujer  que aguardaba all\u00ed y que le\nproporcion\u00f3 el tel\u00e9fono en \u201cun papelito\u201d.\n17Ver:www.el universal.com.mex , visitado el 16 de octubre de 2019.\n160EL HOSPITAL SIRIO LIBAN\u00c9S18.\nM\u00faltiples casos he podido  registrar de pacientes  que  o por descreer  de los centros de salud\nnacionales, o por la necesidad de recibir lo que consideran una mejor atenci\u00f3n m\u00e9dica,  deciden una\nconsulta en el c\u00e9lebre centro de atenci\u00f3n m\u00e9dica, famoso por su dedicaci\u00f3n oncol\u00f3gica,  de San\nPablo, el Hospital Sirio-Liban\u00e9s. Para algunos pacientes de alto poder adquisitivo, los altos costos\nde estudios, intervenciones o simplemente consultas, no significan un gran esfuerzo. Sin embargo\npara otros, el sacrificio es muy grande, llegando a conocer  alg\u00fan caso, personas que gastaron los\nahorros de toda una vida, o incluso vendieron propiedades que pose\u00edan, o los amigos y familiares\nrealizaron colectas p\u00fablicas.\nMuchos m\u00e9dicos locales afirman que el centro opera con un fabuloso marketing que les vende a los\npacientes  una  especie  de  atenci\u00f3n  \u00fanica,  y  a  veces  incluso  le  prometen  intervenciones  que\nsupuestamente  en  ning\u00fan  otro  lado  hacen,  o  recibir  medicaciones  que  garantizan  una  mejor\natenci\u00f3n. Personalmente conoc\u00ed personas que ante los malos pron\u00f3sticos que los m\u00e9dicos nacionales\nhac\u00edan sobre su enfermedad, depositaban en esa consulta, todas sus esperanzas y expectativas de\nque hubiera otra posibilidad, que en el exterior encontraban la tan ansiada cura o salvaci\u00f3n. Muchos\nvolv\u00edan esperanzados, y con \u00f3rdenes de nuevos tratamientos que deb\u00edan hacerse en su mutualista,\nven\u00edan con indicaciones, lo que muchas veces generaba conflictos con los m\u00e9dicos que los ven\u00edan\natendiendo.\nMuchos  pacientes  luego  de  gastar  verdaderas  fortunas,  encontraban  en  San  Pablo  las  mismas\nrespuestas que en Uruguay.\nPero en alguna medida se ha transformado en un lugar de peregrinaje, y muchos pacientes piensan\nque es un sitio en el que se hacen operaciones que en otros lugares no, un lugar en donde la cirug\u00eda\nprincipalmente habr\u00eda alcanzado un desarrollo muy grande, y los \u00e9xitos ser\u00edan enormes, y adem\u00e1s el\nfactor de su relativa proximidad geogr\u00e1fica, que facilita el desplazamiento.\nEvidentemente  se  trata  de  casos  que  merecer\u00edan  una  profundidad,  que  lo  propuesto  en  esta\ninvestigaci\u00f3n,  no  podr\u00eda  brindar.  S\u00f3lo  era  la  intenci\u00f3n  se\u00f1alar  c\u00f3mo  en  distintos  momentos\nhist\u00f3ricos  y  en  distintas  circunstancias,  determinados  lugares  ofician  de  un  \u201clugar\u201d  casi  de\ncaracter\u00edsticas milagrosas que ofrece a los pacientes la cura anhelada, el poder sobre la enfermedad.\n18Hospital inaugurado el 15 de agosto de 1965 en la ciudad de San Pablo,  se transform\u00f3 en uno de los centros de\nsalud m\u00e1s importante de Brasil. Seg\u00fan su propia definici\u00f3n, ha tenido un inter\u00e9s por la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza,\ny la responsabilidad social del ejercicio de la medicina. www.hospitalsiriolibanes.org.br\n161NOTA DE  CUADERNO DE CAMPO DE CAMPO.\nOctubre de 2018.\nLeo el diario. Hablan los expertos. Hablan enfermos famosos en los medios. M\u00faltiples espacios en\nla web. En todos los sitios se insiste con la misma narrativa: ser positivo es la manera de enfrentar el\nc\u00e1ncer. Se muestran pacientes que  han sido curados, que han \u201cbatallado\u201d emocionalmente dentro de\ns\u00ed mismos, que han sido valientes y fuertes. Esas narrativas nada  dicen de: la gran cantidad de\nenfermos en los cu\u00e1les  la enfermedad nunca pudo ser manejada, pacientes para los cuales nunca\nprogres\u00f3 la cura, muchos  de los cuales  tambi\u00e9n enfrentaron con un buen estado de \u00e1nimo la\nenfermedad. Fueron positivos, hicieron los tratamientos de acuerdo a lo esperado, colaboraron, no\nse deprimieron ni se enojaron y aun as\u00ed, murieron. Claro, esos no pueden dar su testimonio.  A esos\nse los presenta como los que \u201cperdieron la batalla\u201d o que \u201ccayeron tras una dura lucha\u201d.\nTambi\u00e9n existe otro elemento. Hay pacientes en los que no se encuentra esa positividad, sino que en\nmuchos momentos se vuelven un poco oscuros, y eso no significa que tienen m\u00e1s probabilidad de\nmorirse o que los tratamientos por ello pueden ser menos eficaces.  Si el paciente es lo que se llama\nen la actualidad \u201cpositivo\u201d, parece que est\u00e1 todo en orden, el enfermo cree en lo que se hace, cree en\nel m\u00e9dico, cree en la medicina, cree en la farmacolog\u00eda, es un aliado, est\u00e1 de nuestro lado. El\npaciente negativo no. No cree completamente, se queja, cuestiona al m\u00e9dico, al sistema de salud, a\nla atenci\u00f3n, se vuelve un problema que en ocasiones tiene un muy mal manejo. La protesta tiene sus\nm\u00faltiples y distintos  grados, desde la simple queja individual, a las  denuncias  institucionales,\npresentaciones  de  notas,  demandas  penales,  violencias  verbales  sutiles  e  incluso  en  la  m\u00e1s\ndram\u00e1ticas de las situaciones, seg\u00fan ya registramos, hasta el homicidio directo.\nEn ninguna otra enfermedad se espera que el control emocional positivo sea tan determinante en la\ncura.\n162OBSERV ACION.\nFebrero de 2019.\nCURAS DE C\u00c1NCER EN UNA IGLESIA PENTECOSTAL.\nPude  registrar   rituales  pentecostales  que  inclu\u00edan  algunas  puestas  en  escena  de  curaciones\nmilagrosas. El domingo  3 de febrero de 2019, a las 13:06, en el programa La voz de la liberaci\u00f3n ,\nque pertenece a  la Iglesia Pentecostal Dios es Amor,  que trasmite CX 730 Radio Continente, en\nvivo realizaron una curaci\u00f3n de c\u00e1ncer, con un enfermo que dialoga con un pastor ante un p\u00fablico\nque aplaude y grita.\nTranscribo entonces la desgrabaci\u00f3n de ese momento del programa al que tambi\u00e9n le siguen otras\ncuraciones. Se centra en el testimonio de un supuesto  paciente al que se entrevista en vivo por un\npastor en el propio templo. Al final del rito, se produce una especie de curaci\u00f3n absoluta, justamente\nall\u00ed donde la biomedicina no habr\u00eda podido ser contundente o definitiva. El pastor es muy cuidadoso\nafirmando que  dios es quien cura, y  le se\u00f1ala al supuesto paciente, la inoperancia de la medicina\ncient\u00edfica tradicional a la que se encargan de mostrar como incapaz de resolver estos casos.\nDe fondo suena una m\u00fasica lenta, melodiosa, un piano que le da un fondo de dramatismo a la\nescena, comienza con el testimonio del enfermo mismo:\n-Sal\u00ed tres veces revelado, de que el se\u00f1or me iba a curar de c\u00e1ncer. En la \u00faltima revelaci\u00f3n los\nm\u00e9dicos se iban a sorprender de que no iba a aparecer nada, de que no ten\u00eda nada y en el d\u00eda de\nayer yo me hice los an\u00e1lisis y realmente no sali\u00f3 nada, no ten\u00eda nada.\n-Juan, fuiste una persona bendecida por el poder de dios. Juan, pero \u00bfcu\u00e1nto tiempo estuviste con\nesta enfermedad?\n-Hace un a\u00f1o.\n-\u00bfProduc\u00eda mucho dolor, qu\u00e9 produc\u00eda?\n-La verdad produc\u00eda mucho dolor, no dorm\u00eda, adelgazamiento, problemas mentales, problemas\nfamiliares y gracias a dios todo est\u00e1 resuelto.\n-Te sanaste de c\u00e1ncer, fuiste libre  de esta enfermedad  que logra destruir  la vida  de muchas\npersonas. Fuiste sanado Juan. Los m\u00e9dicos no acreditaban lo que estaban viendo sus ojos?\n-No, se sorprendi\u00f3 la doctora cuando vio los resultados, que no ten\u00eda nada, que no apareci\u00f3 nada\nen ese resultado, no hab\u00eda nada.\n-Cu\u00e1ntas personas Juan con esta enfermedad, enfermos de c\u00e1ncer, qu\u00e9 les dir\u00edas Juan, en este\n163momento, usted que fue sanado de c\u00e1ncer, recibiste este grande milagro de parte de dios, qu\u00e9 les\ndir\u00edas a aquellas personas que fueron desahuciadas por c\u00e1ncer, que fueron desahuciadas por la\nmedicina, qu\u00e9 dir\u00edas?\n-Que concurran a la iglesia, que vengan, que crean, que tengan fe, que van a ser sanadas, van a ser\ncuradas igual que yo.\n-Llegaste a la iglesia, no conoc\u00edas el lugar? Saliste revelado, el pastor or\u00f3 por ti, y fuiste sanado a\ntrav\u00e9s del poder de dios por medio de las revelaciones del esp\u00edritu santo. Juan lo que ocurre aqu\u00ed\nen la Iglesia Pentecostal Dios es Amor, las revelaciones son ciertas? \u00bfD\u00f3nde recibiste este grande\nmilagro?\n-La recib\u00ed ac\u00e1 en la central. Que el se\u00f1or me iba a curar de la pr\u00f3stata.\n-\u00bfEn el templo de la nueva gloria de dios recibiste el milagro?\n-Si, en el nuevo templo. Si recib\u00ed ah\u00ed.\n-Juan, \u00bfd\u00f3nde recibiste este grande milagro?\n-En la Iglesia de Dios es Amor.\n-Muchas gracias, y que dios lo bendiga.\n-Chau. Gracias a ustedes por las bendiciones y al se\u00f1or por haberme curado de c\u00e1ncer.\nAll\u00ed termina la cura. Aparece una voz grabada que dice:\nEl domingo celebramos familias. Porque es la familia la base de toda la sociedad, es la familia la\nraz\u00f3n del esfuerzo. La primera instituci\u00f3n. Este domingo te esperamos en nuestra iglesia para que\njuntos podamos orar por nuestras familias, en el altar del ministerio pastoral........la oraci\u00f3n es por\ntus familiares...\nDOS CASOS M\u00c1S.\nLuego anuncian la llegada del misionero David Miranda al Uruguay, donde se producir\u00e1n m\u00e1s\nsanaciones y milagros.\nLa programaci\u00f3n sigue, con otras curaciones. Enfermos y fieles que piden telef\u00f3nicamente que oren\npor ellos, describen s\u00edntomas, dolores de cabeza, sufrimientos intensos, causas judiciales, malestares\nestomacales, cansancios, ci\u00e1tica, enfermedades espirituales, y prometen orar para que el se\u00f1or de la\nvictoria.\nDos personas, se anuncia hablando directamente en portugu\u00e9s mientras otro pastor traduce, van a\ntestimoniar ser curadas. Al pastor que habla en portugu\u00e9s, dios le habla directamente de la cura de\nestos enfermos. Les describe lo que sufren, los pacientes son llamados, para avisarles que dios le\nhabla al pastor que los va a curar. La voz del pastor es intensa, envolvente,  se vuelve grave y\ngutural, grita. El pastor habla del problema de dos fieles que est\u00e1n entre el p\u00fablico. Son como\n\u201cdescubiertos\u201d por la palabra de dios y subidos al escenario.\n164Primero uno y luego el otro, refieren s\u00edntomas de querer orinar constantemente, incluso se han\norinado por no poder controlar la micci\u00f3n, lloran intensamente, relatan escenas de verg\u00fcenza y\nhumillaci\u00f3n, los pastores le dicen que francamente eso no es vida. Varios pastores hablan del caso,\nlo comentan, resaltan lo grave de lo que pasa. Un paciente es del interior  y tuvo un viaje largo. Y\nmientras escucha la revelaci\u00f3n, el dolor parece intensificarse. El paciente toma medicaci\u00f3n por\ncuenta propia, yuyos, pero no va al m\u00e9dico y el pastor dice, as\u00ed nom\u00e1s que esto era una obra del\ndiablo, lo repiten y lo reafirman. El que habla en portugu\u00e9s, la autoridad m\u00e1xima en la escena, le\ndice que a partir de ahora el enfermo est\u00e1 curado, est\u00e1 sanado por el se\u00f1or, la enfermedad est\u00e1 afuera\ny grita furiosamente, mientras que el paciente, se va.\nLuego le toca el turno a otro paciente del p\u00fablico, la escena es casi id\u00e9ntica, pero la diferencia\nradica en que \u00e9ste si refiere  que se atiende m\u00e9dicamente en el Hospital de Tacuaremb\u00f3, a lo que el\npastor  pide que se repare en eso,  dice que eso  no es un dato menor, que es algo muy importante,\nya que  el Hospital  de Tacuaremb\u00f3 es uno de los mejores Centros de Salud de todo el pa\u00eds y no\nfueron capaces de resolver la situaci\u00f3n del enfermo, es decir que no han podido curarlo a pesar de\ntodos los avances m\u00e9dicos. El enfermo que tambi\u00e9n como el anterior padec\u00eda un problema de tipo\nurinario,  relata  que  era  medicado  pero  que  no  se  lograba  ninguna  mejora.  Tomaba  varios\nmedicamentos, y relata  un largo historial de sufrimiento que se prolong\u00f3 demasiado en el tiempo,\nya que llevaba ocho a\u00f1os de tratamiento al instante de brindar su testimonio; el pastor pregunta por\nlos gastos, el paciente duda, titubea, el pastor ya no pregunta sino que afirma la cantidad de gastos\nque la enfermedad que ya lleva ocho a\u00f1os causa en el pobre enfermo. El paciente confirma. All\u00ed\naparece la voz que en una mezcla de portugu\u00e9s y espa\u00f1ol, con el grito furioso que afirma:\nacab\u00f3, agora es la sanidad, recibe la victoria en la iglesia!!!\n\u00bfQU\u00c9 SON LAS IGLESIAS PENTECOSTALES?\nSeg\u00fan Cheroni (2005) los movimientos pentecostales tienen su origen en el siglo XIX en los\nEstados Unidos. Entre sus sucesos m\u00e1s importantes se encuentran desde hace mucho tiempo, los\nrituales sanadores expuestos a trav\u00e9s de la prensa, el registro de las curaciones de enfermedades\nincurables se\u00f1aladas son a\u00fan consistentes con los registros de Cheroni de hace quince a\u00f1os. Los\nmilagros  mediatiza dos y  la  preponderancia  de  rituales  emocionales  son  caracter\u00edsticos  de  las\npr\u00e1cticas pentecostales seg\u00fan el registro de Oro (2003) quien indica adem\u00e1s que la Iglesia Universal\ndel Reino de Dios y Dios es Amor son algunas de las iglesias pentecostales m\u00e1s importantes. En su\ntrabajo identifica  lo que llama el momento de la lluvia de milagros donde se invita a un enfermo\nque  no  tiene  lengua  y  a  otro  sordo,  a  que  dialoguen  entre  s\u00ed  (2003:208).   El  fen\u00f3meno  del\npentecostalismo es muy complejo y revisarlo excede este trabajo, solamente indicar que seg\u00fan Oro\nse trata no solamente de sistemas de creencias y pr\u00e1cticas, sino que de instituciones-empresas que\nexisten en las sociedades y en las cuales el dinero se vuelve una verdadera  mediaci\u00f3n espiritual.\n165Seg\u00fan registra Da Costa (2008) la iglesia Dios es Amor  fue fundada en Brasil en el a\u00f1o 1962 y se\nha caracterizado por la utilizaci\u00f3n de la radio para reclutar fieles, aunque en el Uruguay su actividad\ncomenz\u00f3 en el a\u00f1o 1986, con una fuerte presencia de la cultura brasile\u00f1a y en donde el valor del\ndinero es prioritario y las curaciones son una parte muy importante de los rituales. La Iglesia\nUniversal del Reino de Dios fue fundada en 1977 en la ciudad de R\u00edo de Janeiro   y tambi\u00e9n pone\n\u00e9nfasis en las curaciones a trav\u00e9s de las expulsiones de los demonios que de alg\u00fan modo se han\nhecho  cuerpo  en  los  enfermos,  y  se  estimula  la  expresi\u00f3n  de  las  emociones ,  sanaciones  y\nexorcismos,  especialmente a trav\u00e9s de una verdadera teolog\u00eda de la prosperidad .\nLa iglesia posee una estructura de modo  empresarial, en la que el marketing y sus estrategias\ncumplen  un  gran  papel,  volvi\u00e9ndose  una  instituci\u00f3n  muy  poderosa  desde  el  punto  de  vista\necon\u00f3mico y pol\u00edtico.\n166NOTA DE CUADERNO DE CAMPO.\nOctubre de 2019.\nUn  paciente  de  58  a\u00f1os,  operado  de  un  tumor  primario  en  la  zona  renal,  realiza  una  dura\nquimioterapia, en la que padece algunos malestares que se prolongan durante varias semanas, al que\nmeses despu\u00e9s se le diagnostican varias met\u00e1stasis. Se encuentra angustiado porque debe resolver su\nsituaci\u00f3n m\u00e9dica, se deben tomar decisiones, le ofrecen inmunoterapia pero tiene un valor de 11 mil\nd\u00f3lares cada dosis que debe darse cada 20 d\u00edas, y el Fondo Nacional de Recursos no se lo cubre.\nTiene igualmente la opci\u00f3n de presentar un recurso de amparo en la justicia, para que Salud P\u00fablica\nse lo otorgue. Est\u00e1 preocupado, piensa en esa chance y quiere  actuar de inmediato. Para eso\nnecesita ver a un onc\u00f3logo, pero ten\u00eda una hora  la semana anterior y lo llamaron para suspender la\nconsulta, cuesti\u00f3n repetida porque el onc\u00f3logo que ve en una mutualista menor de Montevideo,\nvarias veces ya le ha suspendido. Decide realizar una consulta particular con un onc\u00f3logo destacado\ndel medio y va a verlo. Le brinda tranquilidad, pero el de su mutualista es el que debe hacer los\npedidos de medicaci\u00f3n.\nEstamos hablando y se encuentra tranquilo, me refiere que todo el  fin de semana estuvo mirando\npara ver si le hab\u00edan mandado un mail suspendiendo otra vez la consulta. Verifica que no, y debe\nconcurrir en unas dos horas. Eso lo tranquiliza. De repente suena el tel\u00e9fono, n\u00famero desconocido,\nme pide para atender, que puede ser importante, atiende y es un funcionario administrativo que\nllama para suspender la consulta porque el m\u00e9dico tiene que atender una situaci\u00f3n personal. No le\nofrecen un n\u00famero para la pr\u00f3xima semana porque ya no quedan, pero si para dentro de 15 d\u00edas. Le\nofrecen la posibilidad de ver a otro onc\u00f3logo la pr\u00f3xima semana. La cara se le transforma, no puede\ncreerlo, se desorienta y no sabe qu\u00e9 hacer.\nEsperar 15 d\u00edas para decidir si empieza otro tratamiento le parece incre\u00edble, se pone muy mal, sin\nentender c\u00f3mo puede una consulta m\u00e9dica, que claramente no es com\u00fan, que no se trata de una\nvulgar consulta de medicina general, sino que entiende que est\u00e1 ante una consulta de vida o muerte.\nEste caso plantea algunos problemas de inter\u00e9s. Evidentemente los tiempos humanos, los tiempos\nde la enfermedad y los tiempos administrativos, no siempre se sincronizan, y cuando no sucede esto\nes generador de un enorme malestar, que muchas veces llega  los m\u00e9dicos como quejas o demandas\nque no entienden. Pero si es necesario plantear que el paciente oncol\u00f3gico es un paciente especial, y\nque muchos  entienden, y lo expresan, que no todos los onc\u00f3logos est\u00e1n a la altura humana de la\nfunci\u00f3n que cumplen, y afirman m\u00e1s bien, que para muchos s\u00f3lo se trata de un trabajo m\u00e1s.  \n167NOTA DE  CUADERNO DE CAMPO. ULTIMO MOMENTO SOBRE  LA\nSALUD DEL PRESIDENTE. CASO EJEMPLAR. REFLEXIONES.\nEl 21 de agosto de 2019 la noticia recorre todos los portales period\u00edsticos del pa\u00eds: el Presidente de\nla Rep\u00fablica, Tabar\u00e9 V\u00e1zquez, uno de los principales onc\u00f3logos del pa\u00eds, y l\u00edder de una cruzada\nnacional y mundial contra el consumo de  tabaco, anuncia en conferencia de prensa realizada el d\u00eda\nanterior, que tiene c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.  \nSer\u00eda imposible el registro de todo lo que la prensa publica en esa jornada, pero es un buen\nmomento para registrar c\u00f3mo se habla de la enfermedad, y qu\u00e9 narrativas y sentidos se despliegan.\nEl hecho conmociona. Los rivales pol\u00edticos le saludan. En las redes sociales se suceden los saludos\nm\u00e1s afectuosos con otros comentarios de tipo sorprendentemente crueles.\nSubrayado, el noticiero del canal 10, postea en Facebook, una imagen de una tomograf\u00eda, con la\nsiguiente frase: El 90 % de los nuevos casos no logra atravesar la enfermedad.\nEl diario El Observador del d\u00eda 21 de agosto titula: Tabar\u00e9 V\u00e1zquez el onc\u00f3logo que recibi\u00f3 la visita\ndel  \u201cmal  amigo\u201d.  La  referencia  es  porque  V\u00e1zquez  escribi\u00f3  justamente  sus  memorias  como\nonc\u00f3logo titulando de esa manera a su libro, refiriendo que el c\u00e1ncer es un mal amigo.\nAll\u00ed mismo su m\u00e9dico personal, el Dr. Mario Zelayar\u00e1n elogi\u00f3 el modo de reaccionar y el mismo d\u00eda\nen que la noticia se divulga, explica que el c\u00e1ncer del presidente no se deber\u00eda a  causas gen\u00e9ticas,\nsino  que el cigarrillo es el m\u00e1s probable responsable. Declara que el presidente fue fumador activo\nhasta los 24 a\u00f1os, pero en forma pasiva estuvo expuesto al humo del tabaco toda la vida. La\nexplicaci\u00f3n de las causas est\u00e1 en sinton\u00eda con la lucha de toda una vida.\nExpertos en comunicaci\u00f3n definen las palabras de V\u00e1zquez  como valientes y acertadas.\nEl diario El Pa\u00eds del mismo d\u00eda, describe al entorno del presidente como optimista y confiado.  Al\nmismo tiempo ampl\u00eda la nota y afirma que: existe el mito de que el c\u00e1ncer es mortal.\nRevisan la biograf\u00eda familiar del presidente y describen c\u00f3mo el c\u00e1ncer se ensa\u00f1\u00f3 con su familia, ya\nque su hermana y ambos padres  padecieron la enfermedad, cuando V\u00e1zquez ten\u00eda apenas un poco\nm\u00e1s de 20 a\u00f1os. Recortan una frase contundente del propio ahora enfermo, formulada en octubre de\n2017 en la Conferencia Mundial sobre Enfermedades No Transmisibles:\nEs absolutamente falso que el c\u00e1ncer es mortal. De las enfermedades cr\u00f3nicas, la que m\u00e1s se cura\nes  el  c\u00e1ncer.  Sin  embargo,  existe  un  cierto  mito  a  nivel  popular  de  que  es  mortal.  Eso  es\nabsolutamente falso.\nLuego recogen el testimonio que el mismo V\u00e1zquez brind\u00f3 al diario El Pa\u00eds en el a\u00f1o 1981, cuando\nse desempe\u00f1aba como Jefe del Departamento de Radioterapia del Instituto de Oncolog\u00eda:\n168Todo el mundo piensa que el c\u00e1ncer es como el Mefist\u00f3feles de nuestros d\u00edas: (la gente) tiene temor\ny no consulta y all\u00ed es donde comienza la falla.\nEl d\u00eda 23 de agosto, La Diaria le dedica su portada al caso del presidente y su enfermedad.  En una\ngran fotograf\u00eda que ocupa gran parte de la primera hoja, se puede ver a V\u00e1zquez bajando de un\nautom\u00f3vil. El t\u00edtulo Tranquilidad y paciencia. La noticia es que se interna para realizarse estudios y\nen diez d\u00edas habr\u00e1 noticias.\nLa t\u00f3nica parece ser mostrar su reacci\u00f3n y su comportamiento, como un ejemplo, como el modelo\nde respuesta ante este padecimiento.\nEl d\u00eda s\u00e1bado 24 de agosto, la salida del sanatorio del presidente es la noticia destacada del d\u00eda.\nLuego de realizados los estudios, y la confirmaci\u00f3n del diagn\u00f3stico, es dado de alta. Los medios\naguardan la salida, mientras un auto personal lo est\u00e1 esperando. Se abre la puerta de una de las\nsalidas y de all\u00ed sale V\u00e1zquez subiendo una peque\u00f1a escalera sonriente y de buen humor, conversa\nbrevemente, atiende a los medios expresando que se siente bien, que seguramente retome el lunes su\ntrabajo, y que todo lo vivido refuerza la idea de que todos deben hacerse ex\u00e1menes de rutina para\ndetectar la enfermedad en estadios tempranos.\nPreviamente los amigos y familiares que han pasado a visitarlo, al salir brindan testimonio a la\nprensa, todos lo encuentran bien, de excelente \u00e1nimo y con ganas de pelear contra la enfermedad.\nLa escena est\u00e1 cargada de simbolismo. Tabar\u00e9 sube solo una escalera a la salida del sanatorio y\nenfrenta a los medios de  prensa.\nEl  poder  siempre tiene  un recurso teatral que lo  sostiene,  no hay gestos  pol\u00edticos   sin carga\nsimb\u00f3lica (Balandier, G. 1994).\nLa gestualidad lo obliga a cumplir tres papeles simult\u00e1neos:  Presidente de la Rep\u00fablica,  m\u00e9dico\nonc\u00f3logo y paciente. En cada uno debe dar un ejemplo.\nAll\u00ed sale en su calidad de Presidente del pa\u00eds, debe mostrarse fuerte, entero y pronto para asumir sus\nresponsabilidades. Por otra parte es uno de los onc\u00f3logos m\u00e1s importantes del pa\u00eds, al salir habla\ncomo m\u00e9dico, indica la conducta que se debe seguir, hay que  hacerse ex\u00e1menes, confirma el saber\nde la Medicina. Y por otra parte sale de all\u00ed en calidad de paciente, un paciente de c\u00e1ncer que\ndesdramatiza la enfermedad, que se muestra saludable, y de muy buen \u00e1nimo. Con su gesto, la\nenfermedad se naturaliza y se desdramatiza.\nAdem\u00e1s el tema impacta entre los pacientes oncol\u00f3gicos mismos; el impacto es a varios niveles. Un\nenfermo me refiri\u00f3:  se enferm\u00f3 el presidente, lo cual revela una obviedad, se puede enfermar\ncualquiera. Otro me expres\u00f3: a m\u00ed me pas\u00f3 algo parecido a lo que Tabar\u00e9 dijo, estaba enfermo pero\nme sent\u00eda muy bien.\nEl d\u00eda 27 de agosto el diario La Rep\u00fablica titula palabras del Pro-secretario de la Presidencia,\nhaciendo referencia a que V\u00e1zquez encabez\u00f3 al otro d\u00eda del alta, el mismo Consejo de Ministros en\ncondiciones de estricta normalidad. Roballo afirm\u00f3 all\u00ed que el Presidente tiene la misma energ\u00eda y el\n169compromiso de siempre y se encuentra con un 100 % de entrega.  Este lunes en el Consejo de\nMinistros, el Presidente retom\u00f3 de buen \u00e1nimo y con humor sus actividades oficiales, siendo\nrecibido con el aplauso de todos sus secretarios de Estado.\nRoballo afirm\u00f3: El presidente est\u00e1 activo, 100  % activo, y esa es la \u00fanica verdad. En el \u00faltimo mes\nsufri\u00f3 dos golpes important\u00edsimos, muy fuertes. \u00c9l es una persona muy fuerte. Lo vi muy triste, pero\nnunca lo vi con los brazos ca\u00eddos, nunca. Y se lo dice el prosecretario de la Presidencia , que es\nuno de los destinatarios permanentes del trabajo del  Presidente.\n...m\u00e1s a\u00fan, lo hemos visto d\u00e1ndonos \u00e1nimo a nosotros y empuj\u00e1ndonos.... sinceramente no vi\nninguna diferencia con Tabar\u00e9 V\u00e1zquez de otras ocasiones, en la profundidad en el tratamiento de\nlos temas y en la energ\u00eda que le pone a todo.\n...tiene un compromiso con la poblaci\u00f3n muy profundo.\nEl semanario B\u00fasqueda en su edici\u00f3n del 5 de setiembre de 2019  indica que el presidente tiene un\ntumor maligno en estadio IV , seg\u00fan indicaron \u201cfuentes m\u00e9dicas y pol\u00edticas\u201d y con met\u00e1stasis lo que\nplantear\u00eda un grado de la enfermedad en contradicci\u00f3n con la informaci\u00f3n oficial. Ni se confirm\u00f3 ni\nse desminti\u00f3 oficialmente esa informaci\u00f3n, pero la salud de V\u00e1zquez es objeto de todo tipo de\nconjeturas.\nLa noticia es comentada en m\u00faltiples programas radiales y televisivos, generando debates sobre el\nalcance real de la enfermedad.\nEl d\u00eda 10 de setiembre de 2019, en el programa  Todo Pasa que se trasmite por las ma\u00f1anas en\nOc\u00e9ano FM, el hijo del presidente, Alvaro V\u00e1zquez, onc\u00f3logo tambi\u00e9n, presenta un libro en el que\nreflexiona sobre el  c\u00e1ncer, pero al final de la entrevista habla sobre esas versiones que agravan la\nsalud de su padre.\nEl 11 la prensa recoge esos testimonios. El diario El Pa\u00eds expresa:\nEl onc\u00f3logo dijo que a Tabar\u00e9 V\u00e1zquez se le detect\u00f3 el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n \"a tiempo\" y que el\npresidente se est\u00e1 haciendo el tratamiento de radioterapia,   \"aliment\u00e1ndose bien\" y \"descansando\nbien\" por lo que \"va a seguir con toda la actividad como si nada\" porque \"la situaci\u00f3n de la\nenfermedad le permite\" ya que \"no tiene ning\u00fan s\u00edntoma\".\nV\u00e1zquez no quiso confirmar ni descartar que el c\u00e1ncer detectado a su padre tenga met\u00e1stasis como\npublic\u00f3 B\u00fasqueda.\n170TESTIMONIOS LITERARIOS.\nSe trata de comentarios o reflexiones, de un alto poder vivencial, de enfermos de c\u00e1ncer que dejaron\ntestimonio de su recorrido por la enfermedad, en relatos autobiogr\u00e1ficos, o incluso  a trav\u00e9s de la\nficci\u00f3n. En algunos casos se trata de narrativa de grandes escritores, pero en otros son personas\ncomunes que incursionaron en el relato para dar testimonio de su  enfermedad. En ambos casos, m\u00e1s\nall\u00e1 del valor literario desigual de cada uno de ellos,  testimonian el estar enfermos de c\u00e1ncer en\nnuestra \u00e9poca, detallan los recorridos que  debieron sufrir, y sobretodo qu\u00e9 cosas pensaron sobre la\nenfermedad, sus significados, sus causas y su cura.\nEstos testimonios literarios permiten encontrar coincidencias y diferencias en los distintos modos de\nestar enfermo en distintos lugares del mundo. En muchos casos las similitudes las encontramos en\nlos recorridos, en las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas, en las experiencias emocionales que la enfermedad genera,\no en los modos de procesarla intelectualmente. Por ejemplo haciendo referencia a la \u201cburocracia del\nc\u00e1ncer\u201d,  demoras  en  la  atenci\u00f3n,  en  recibir  alg\u00fan  medicamento,  en  otros  los  efectos  de  las\nquimioterapias y sus repercusiones familiares, otros en la actitud que todos esperan tengan los\npacientes.  Por  ejemplo  la  idea  del  \u201ccontagio\u201d  de  la  enfermedad,  el  miedo  a  la  muerte  y  al\nsufrimiento.\n171Cantabrana y otros (2016) estudian c\u00f3mo en el \u00faltimo tiempo prolifer\u00f3 una llamada literatura de\nenfermos,  aunque  se\u00f1alan  que   de  alg\u00fan  modo,  literatura  y  enfermedad  siempre  han  tenido\nconstantes y s\u00f3lidos v\u00ednculos.  Sostienen que los enfermos necesitan transformar la enfermedad y el\nsufrimiento  en  una  narrativa  y  recopilan  una  serie  de  relatos  de  escritores  profesionales  que\nescribieron sobre su enfermedad o hicieron de las enfermedades el objeto de su narrativa.\nDefinen en su trabajo que  las enfermedades influyen  en la necesidad de narrar al provocar: una\nfractura biogr\u00e1fica  con  repercusiones psicol\u00f3gicas y sociales, que  provocan efectos permanentes\nen muchos casos, como por ejemplo un largo tiempo de convalecencia,  los m\u00faltiples recorridos\ninstitucionales,  la  complejidad  de  la  relaci\u00f3n  m\u00e9dico-enfermo,  etc.  Afirman  que  las  diversas\nnarrativas existentes buscan normalizar y desmitificar patolog\u00edas. (2016:53)\nLa evidencia de la enfermedad exige la puesta en marcha de mecanismos de protecci\u00f3n de nuestra\nforma de vida y de nuestro ser, lo que nos lleva a la activaci\u00f3n de conductas que hemos ido\nperfilando ante las situaciones adversas que se presentan a lo largo de la existencia. La reflexi\u00f3n,\nla quietud, el dise\u00f1o de estrategias de superaci\u00f3n, etc. Escribir puede ser una de estas estrategias\nde resistencia. (2016:55)\nLaplantine, quien en su Antropolog\u00eda de la enfermedad  (1999) se ocupa extensamente de revisar la\nliteratura en la que la enfermedad o los temas m\u00e9dicos son el elemento principal, fundamenta el\nocuparse  de  los  mismos  y  de  lo  que  piensan  distintos  escritores  entendiendo  que  \u00e9stos,  son\nindividuos observadores de su cuerpo, de sus emociones, buceadores del yo, de sus sentimientos y\ndue\u00f1os de una capacidad de describir  las experiencias personales, y en este caso la enfermedad, de\nun modo muy especial;  la literatura de ficci\u00f3n es capaz de ocuparse de detalles, y de la descripci\u00f3n\nde  vivencias  de un modo \u00fanico. La contribuci\u00f3n del texto  literario est\u00e1 principalmente en la\nobservaci\u00f3n y descripci\u00f3n del s\u00ed mismo en un alto nivel del lenguaje lo que lo vuelve altamente\neficaz.\n172 Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n. 2003. Diario de batalla. Mi lucha contra el c\u00e1ncer.  Aguilar. Madrid.\nSoci\u00f3loga espa\u00f1ola, profesora en la Universidad Complutense de Madrid, especializada en trabajo\nno remunerado, luego de padecer c\u00e1ncer de mama y a partir de grabaciones que fue realizando\ndurante todo el proceso de su enfermedad, reconstruye sus diversos recorridos desde el diagn\u00f3stico\nhasta  el  alta,  describiendo  momentos  familiares,  sus  distintos  estados  de  \u00e1nimo,  la  afectaci\u00f3n\ncorporal, el trastocamiento de la relaci\u00f3n con el mundo, los miedos. Es un testimonio muy completo\ny muy inteligente de su recorrido por la enfermedad, del que s\u00f3lo podremos recortar unos peque\u00f1os\nfragmentos.\nAlguna vez me he preguntado: si los meses de lucha con las  terapias s\u00f3lo hubieran servido para\nextender esta pr\u00f3rroga , esos seis a\u00f1os \u00faltimos, \u00bfhabr\u00eda valido la pena el esfuerzo de la cirug\u00eda, la\nquimioterapia, la radioterapia, las largas revisiones semestrales? Y en la respuesta no hay ninguna\nduda, estos a\u00f1os fruct\u00edferos y hermosos han valido la pena. (21)\n...porque   mi  c\u00e1ncer  lo  cur\u00f3  la  ciencia,  y  en  su  representaci\u00f3n,  los  sanitarios,  pero  de  la\nenfermedad me han salvado la familia y lo s amigos. (24)\nEn los pa\u00edses muy pobres o mal organizados, las enfermedades son enseguida graves, no hay\nrecursos para enfrentarse a ellas. Ese es uno de los criterios que, a mi modo de ver, marca la\nfrontera entre un pa\u00eds moderno o desarrollado y otro qu e no lo es: la esperanza de vida es m\u00e1s\nimportante que la renta media. No obstante, no todo el mundo tiene las mismas oportunidades en\nlos  pa\u00edses  desarrollados,  ni  siquiera  cuando  sus  necesidades  b\u00e1sicas  est\u00e1n  cubiertas  por  la\natenci\u00f3n p\u00fablica. Cuando pien so en la desigualdad no estoy pensando solamente en los recursos\necon\u00f3micos, aunque sin duda son importantes y en algunos casos decisivos. Para la mayor\u00eda de los\nenfermos, el recurso m\u00e1s importante de que disponen son ellos mismos, su familia y sus amigos,  lo\nque los soci\u00f3logos llamamos \u201ccapital social\u201d. ... Las redes de las que forma parte el enfermo son\nvariadas y extensas... en general, las redes son grandes ayudas porque canalizan enseguida la\nsolidaridad en las circunstancias dif\u00edciles... (43)\nDesde que descubrieron la enfermedad, tengo otra relaci\u00f3n con el cuerpo. Es la sensaci\u00f3n de que\nlo habito de modo temporal y en cualquier momento puede cambiar... (61)\n173Fritz Zorn. (1977-2009). Bajo el signo de marte .  Barcelona. Anagrama.  \nEl libro recoge el testimonio de un joven enfermo de c\u00e1ncer que en sus \u00faltimos momentos decide\nrealizar esta narraci\u00f3n, y ya sobre el final de su vida recibe la noticia de que ser\u00e1  definitivamente\npublicado.  R\u00e1pidamente  se  convierte  en  una  especie  de  best  seller  siendo  traducido  a  varios\nidiomas. La edici\u00f3n en espa\u00f1ol cuenta con tres pr\u00f3logos. Uno, el m\u00e1s importante analiza m\u00e1s en\nprofundidad  el  texto  y  al  autor,  y  los  otros  dos  m\u00e1s  breves  son  escritos  por  periodistas  que\npublicaron rese\u00f1as del mismo en diarios espa\u00f1oles.\nEl joven, que escribe el manuscrito bajo un seud\u00f3nimo, cambia su apellido por Zorn, traducido\ncomo ira, llama a su libro Mars, el dios romano de la guerra, es hijo de una familia rica de Z\u00farich,\nprofesor de espa\u00f1ol y de portugu\u00e9s, y se despacha con duras cr\u00edticas para su familia y la sociedad\nsuiza de su \u00e9poca.\nRafael Conte, lo describe como un  escalofriante documento  y como, a  la misma vez, una  obra\nexcepcional (9), a la vez que subraya la afirmaci\u00f3n del autor de que el c\u00e1ncer es claramente una\nenfermedad corporal, pero al mismo tiempo una enfermedad  del alma.\nF\u00e9lix de Az\u00faa escribe:\nLa llegada del c\u00e1ncer, el anuncio a fecha fija de la muerte, puede propiciar una reflexi\u00f3n y un\njuicio  sobre  la  vida  m\u00e1s  o  menos  com\u00fan,  tal  y  como  ahora  la  vivimos  y  enjuiciamos,  una\ninvestigaci\u00f3n que los fil\u00f3sofos, los moralistas y los ide\u00f3logos ya no practican, por agotamiento. Es\nposible que s\u00f3lo la presencia de un c\u00e1ncer, decidido a matar a un cuerpo que ya no puede soportar\nm\u00e1s a su alma, permita una mirada tan radical, una exploraci\u00f3n tan desinteresada. (15)\nAdolf Muschg en el pr\u00f3logo oficial del libro, subraya la  iron\u00eda tr\u00e1gica (29) del testimonio, la\nvivencia injusta de ser  excluido de la vida  se trata de un hombre joven que sabe que tiene una\nenfermedad mortal, que sabe que va a morir y la importancia  que presenta la narraci\u00f3n en el plano\ndel conocimiento tanto por parte de la medicina como de la propia psicolog\u00eda. En el transcurso del\ntexto,  se  produce  el  descubrimiento  y  el  auxilio  del  psicoan\u00e1lisis  en  donde  descubre  la\ninseparabilidad del cuerpo y el alma, que seg\u00fan se indica, su educaci\u00f3n burguesa quiso ocultar.\nEste  tratado podr\u00eda ser algo m\u00e1s que una contribuci\u00f3n a la psicolog\u00eda de un g\u00e9nero de vida\nmortal. Podr\u00eda contribuir a su tratamiento, ser \u00fatil para la comprensi\u00f3n de una enfermedad que las\nnotas necrol\u00f3gicas califican de \u201ctemible\u201d y de \u201ctraicionera\u201d; que la medicina escolar prefiere no\nnombrar siquiera. (35)\nY despu\u00e9s definiendo al c\u00e1ncer:\nEl c\u00e1ncer es una enfermedad entre comillas que, curiosamente, no es u na enfermedad, sino  una\nconducta asocial de la norma biol\u00f3gica. Un crecimiento de las c\u00e9lulas, deseable y hasta vital en\nciertas condiciones, un d\u00eda se escapa violentamente del esquema de \u201csalud y propaga en su propio\n174sistema una anarqu\u00eda que tiene como c onsecuencia la muerte de ese sistema. \u00bfQui\u00e9n da la se\u00f1al\npara esta evoluci\u00f3n que en cualquier momento puede producirse en cualquiera de nosotros..?  (35)\nIncluso Muschg se arriesga a teorizar a partir del texto de  Zorn, una teor\u00eda sobre el origen de la\nenfermedad.\nEl caso de Zorn deber\u00eda permitirnos estudiar lo que, seg\u00fan todas las probabilidades, es el c\u00e1ncer\nde un individuo: una protesta contra condiciones objetivas que hacen la vida imposible de ser\nvivida; una se\u00f1al de muerte que el organismo ya dismin uido se da a s\u00ed mismo, desarrollando, s\u00f3lo\npor s\u00ed mismo y finalmente contra s\u00ed mismo, un crecimiento compensatorio. (36)\nEn alguna medida, el texto expresa la radicalidad de que la enfermedad es el espejo de la vida\npersonal, otra forma de decir una m\u00e1xima que el psicoan\u00e1lisis hizo suya, de que la enfermedad se\nparece a los enfermos, es decir  que cada enfermedad se parece a quien la padece.\nDice el propio Zorn:\nPero con el c\u00e1ncer existe una doble relaci\u00f3n: por una parte es una enfermedad corporal. De la\ncual probablemente muera en un futuro no muy lejano, pero que quiz\u00e1s pueda llegar a superar  y a\nsobrevivir;  por la otra, el c\u00e1ncer es una enfermedad del alma de la que s\u00f3lo puedo decir: es una\nsuerte que finalmente haya hecho eclosi\u00f3n.  Quiero decir con ello que, de todo lo que he recibido\nde mi familia en el transcurso de mi existencia poco grata, lo m\u00e1s inteligente que hice jam\u00e1s fue\nenfermar de c\u00e1ncer. (47)\nLuego  refiere que est\u00e1 mejor en su situaci\u00f3n de enfermo que antes, y  expresa que propiamente no\nse propone escribir su biograf\u00eda, ni un libro de memorias generales, sino que centrar\u00e1 el relato en su\nenfermedad, como el aspecto dominante de su vida y recordar la mayor cantidad de acontecimientos\nde su infancia  que le parezcan significativos en relaci\u00f3n a la enfermedad padecida.\nEn su texto, el c\u00e1ncer es el resultado de una biograf\u00eda,  la consecuencia de vivir en un mundo de\nmentira, un mundo que lo oblig\u00f3 a no pensar, a no expresar opiniones, a no querer por s\u00ed mismo, en\nel que no le era l\u00edcito desear y pensar aut\u00f3nomamente; el  c\u00e1ncer como resultado de una vida falsa\nsin ninguna clase de esp\u00edritu cr\u00edtico, una educaci\u00f3n que define como equivocada.\nDescribe sus comienzos universitarios, su eterna soledad, la traum\u00e1tica muerte de un vecino, la\ndepresi\u00f3n constante, y en ese panorama mental:\nCasi contempor\u00e1neamente con esta evoluci\u00f3n comenz\u00f3 a desarrollarse  un tumor en mi cuello. Al\nprincipio no me causaba molestias porque no me dol\u00eda y yo no sospechaba que fuera nada malo.\nJam\u00e1s se me ocurri\u00f3 que pudie se ser un c\u00e1ncer, y como el tumor se negaba a desaparecer y cada\nvez se agrandaba m\u00e1s, lo hice examinar por los m\u00e9dicos sin imaginar  que iban a descubrir algo\nmuy grave. Todav\u00eda no ten\u00eda la menor idea de cu\u00e1l era mi estado real. Por una parte era muy\nignorante de todo lo que a medicina se refiere, y por otra, seg\u00fan mi vieja costumbre, no quer\u00eda\nadmitir que pod\u00eda estar realmente muy mal. Aunque todav\u00eda no sab\u00eda que ten\u00eda c\u00e1ncer, yo hac\u00eda,\nintuitivamente, el diagn\u00f3stico correcto, porque seg\u00fan mi parecer el t umor estaba formado por\n175\u201cl\u00e1grimas tragadas\u201d. Con lo que quer\u00eda significar, m\u00e1s o menos, que todas las l\u00e1grimas que no\nhab\u00eda llorado y no hab\u00eda querido llorar durante mi vida se hab\u00edan amontonado en mi cuello y\nhab\u00edan formado ese tumor porque no hab\u00edan podi do cumplir con su verdadero destino: el de ser\nlloradas. Desde un punto de vista estrictamente m\u00e9dico, ese diagn\u00f3stico con ribetes po\u00e9ticos no\nera, evidentemente, exacto; pero, aplicado a mi persona en general, dec\u00eda la verdad: todos los\nsentimientos acumu lados que yo  me hab\u00eda tragado durante a\u00f1os no se dejaban ya comprimir en mi\ninterior, la presi\u00f3n excesiva los hizo explotar, y esa explosi\u00f3n destruy\u00f3 el cuerpo. (185)\n...esta explicaci\u00f3n del c\u00e1ncer parece correcta, aunque s\u00f3lo sea porque en el fondo no ha y otra. Por\nsupuesto, los m\u00e9dicos saben un mont\u00f3n de cosas sobre el c\u00e1ncer, pero no saben qu\u00e9 es en realidad.\nYo creo que el c\u00e1ncer es una enfermedad del alma que hace que aquel que devora toda su pena sea\ndevorado a su vez, al cabo de cierto tiempo, por e sa misma pena que vive en \u00e9l. (186)\nEl p\u00e1rrafo siguiente es ilustrativo del comportamiento de los m\u00e9dicos y de la sociedad de los a\u00f1os\nsetenta sobre la enfermedad, y en cierta forma de enunciar que para vencer a la enfermedad primero\nhay que nombrarla, cosa que efectivamente hacen los m\u00e9dicos en la actualidad, y luego le asigna a\nla creencia un lugar esencial en toda cura:\nTodav\u00eda no he encontrado un m\u00e9dico que pronuncie la palabra \u201cc\u00e1ncer\u201d. Y como los m\u00e9dicos no\nosan llamar al diablo por su nombre, naturalmente tampoco pueden vencerlo. Por supuesto, los\npacientes son operados, tratados con rayos y atiborrados de medicamentos, pero falta la parte m\u00e1s\nimportante de la terapia. Todos saben que el \u00faltimo jarabe para la tos y el m\u00e1s inocuo comprimido\nno sirven para nada si el paciente no cree en ellos. Si el paciente cree, se le puede administrar, en\nlugar del comprimido, un pedazo de tiza, y se curar\u00e1. Pero en todos los tratamientos de c\u00e1ncer el\nmundo m\u00e9dico se envuelve generalmente en el silencio, de manera que el paciente pierde la fe en la\neficacia del tratamiento y en consecuencia, es imposible curarlo. Pero no son s\u00f3lo los m\u00e9dicos los\nque no hablan de c\u00e1ncer. Nadie habla de \u00e9l. La palabra es tab\u00fa.... As\u00ed es como el enfermo de c\u00e1ncer\nest\u00e1 condenado a desesperar totalmente y a morir de su desesperaci\u00f3n.\nEsta es la raz\u00f3n, de que tambi\u00e9n yo crea que el c\u00e1ncer es, en primer lugar, una enfermedad del\nalma,  y  que  hay  que  considerar  los  diversos  tumores  cancerosos  s\u00f3lo  como  manifestaciones\ncorporales  secundarias  del  sufrimiento,  ya  que  el  c\u00e1ncer  presenta   absolutamente  todas  las\ncaracter\u00edsticas de una enfermedad moral. (188)\nLaplantine (1999) afirma que el texto de Zorn evidencia dos ideas fundamentales; la primera que la\ncausa de la enfermedad se ubica en la sociedad, en su familia, y segundo que lo que vuelve a todo\nese mundo burgu\u00e9s tan pat\u00f3geno, es principalmente su cantidad.\n176Raquel Taranilla. (2008).  Mi cuerpo tambi\u00e9n.  Los libros del lince. Barcelona.\nRecib\u00ed el diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer cuando al a\u00f1o 2008 le quedaban ya pocos d\u00edas. De hecho, hubo al\nprincipio un momento en que el calendario y mi cuerpo compet\u00edan para resistir uno m\u00e1s que el\notro. El tratamiento m\u00e9dico que me aplicaron fue lacerante, largo y penoso, pero tuvo el efecto\ndeseado: sigo viva. Han pasado m\u00e1s de cuatro a\u00f1os desde aquello. La medicina ha cumplido en m\u00ed\nsu objetivo y me ha restituido algo que bien merece llamarse \u201csalud\u201d \u00bfPor qu\u00e9 contarlo ahora,\nhacer memoria de aquel tormento? .... el relato de mi enfermedad no ten\u00eda nada que a\u00f1adir a los\ndem\u00e1s relatos del c\u00e1ncer (el mismo miedo,  e id\u00e9nticos dolores, repetidos en letan\u00eda); no hab\u00eda en \u00e9l\nninguna ruptura de las expectativas que justificase dejar lo dem\u00e1s y empezar a narrar.\nHenning Mankell. ( 2015). Arenas movedizas. Tusquets Editores. Barcelona.\nEn el caos emocional en que me encontr\u00e9 inmerso de repente despu\u00e9s de que la tort\u00edcolis se\nconvirtiera en c\u00e1ncer, me di cuenta de que la memoria me llevaba no pocas veces a la ni\u00f1ez.\nSin embargo, tard\u00e9 en darme cuenta de que la memoria me ayudar\u00eda a comprender, a crear un\npunto de partida para encontrar el modo de enfrentarme a la cat\u00e1strofe que me hab\u00eda sobrevenido.\n(25)\nSin reconocer el miedo, \u00bfpuede uno  mostrar valor? Yo creo que no es posible. El miedo es mucho\nm\u00e1s que ese temor primitivo y b\u00e1sico a morir. El depredador te ve, pero t\u00fa no ves al depredador. La\nmuerte siempre te observa como una presa leg\u00edtima. Pero el miedo puede responder tambi\u00e9n a un\ndolor que no se deja reprimir. O al terror a que llegue un d\u00eda en que ya no puedas participar de lo\nque ocurra al d\u00eda siguiente, y al otro y al otro. El miedo a la muerte es una mezcla de motivos\nracionales y de lo contrario, de imaginaci\u00f3n y de imperativo biol\u00f3gico. El fundamento de la vida.\n(123)\nLo tercero que sabemos del c\u00e1ncer es que no es contagioso. Puedo estar rodeado de personas con\nc\u00e1ncer sin necesidad de preocuparme. El c\u00e1ncer no se contagia ni por el aire, ni por los fluidos\ncorporales ni por el contacto a trav\u00e9s de las manos.\nAun  as\u00ed, hay personas  que se comportan como si fuera una enfermedad contagiosa. No son\nmayor\u00eda,  pero  las  hay.  Cuando  digo  que  tengo  c\u00e1ncer,  dan  un  paso  atr\u00e1s  invisible  para  no\nacercarse demasiado al tumor. (148)\nAl cabo de dos meses, en la mitad del tratamiento de quimioterapia, me di cuenta de que en mi vida\nse  hab\u00eda  implantado  una  especie  de  nueva  normalidad.  Nada  volver\u00e1  a  ser  como  antes  del\ndiagn\u00f3stico. (168)\n177Ahora que tengo c\u00e1ncer comprendo muy bien la sensaci\u00f3n de  extrav\u00edo. Me encuentro en un\nlaberinto que no tiene entradas ni salidas. Sufrir una enfermedad grave es haberse extraviado en el\npropio cuerpo, en el que sucede algo que uno no puede controlar. (228)\nNo lo s\u00e9. Pero creo que trato de ser sincero conmigo mismo. Claro que tengo miedo. De repente,\nunas olas gigantescas se yerguen salidas de la nada y azotan mi litoral, por dentro y por fuera.\n(240)\nMe levanto temprano. He tenido un sue\u00f1o inquieto, como suele sucederme. Me imagino que es\ncomo esperar una sentencia, aunque resulta imposible saber de antemano si me van a absolver o si\nme condenar\u00e1n. (365)\nTabar\u00e9 V\u00e1zquez. (2011). Cr\u00f3nica de un mal amigo. Aguilar. Montevideo.\n...vamos a hacer todo lo que podamos y quiz\u00e1s, si la ciencia no puede, ocurra algo que no logremos\nexplicar, pero que lo ayude a superar esta instancia, Hay que tener fe. Hay que tener  esperanza.\n(72)\nNo concurrir a una consulta m\u00e9dica por interpretar que un tacto rectal mancilla la condici\u00f3n de\n\u201chombre \u00edntegro\u201d es realmente inconcebible. Lo peor es que este fen\u00f3meno, y otros similares, se\ninscriben en el terreno de lo cultural y por en de son muy dif\u00edciles de combatir. (100)\nEl c\u00e1ncer se cura. Claro que se cura, y quiz\u00e1s tanto o m\u00e1s que otras enfermedades cr\u00f3nicas.\nTambi\u00e9n se puede evitar. Pero \u00bfpor qu\u00e9 tanto miedo en la gente, que la lleva al extremo de ni\nsiquiera mencionar esa palabra ? \u00bfPor qu\u00e9, se convirti\u00f3 en el Mefist\u00f3feles de todos los tiempos a\u00fan\nen nuestros d\u00edas? \u00bfPor qu\u00e9, si a lo largo del tiempo se le han ido arrancando muchos secretos-\naunque no todos, por cierto-, estos no se emplean adecuadamente para combatirlo? (104)\nEl c\u00e1ncer est\u00e1 irremediablemente condenado a perder esta lucha. Los distintos estamentos de la\nhumanidad  comprometidos  en  ella  ganan  y  ganan  terreno  silenciosamente  y  cercan  a  esta\npatolog\u00eda. Puede augurarse que en un tiempo no muy lejano, al igual que sucedi\u00f3 c on otras\nenfermedades, el c\u00e1ncer ser\u00e1 una enfermedad cr\u00f3nicamente controlable y desaparecer\u00e1n mitos y\nleyendas negras que a\u00fan hoy ocasionan miedos, todav\u00eda no superados por la mayor\u00eda de la gente.\n(117)\nHenry Marsh. (2016). Ante todo no hagas da\u00f1o. Salamandra. Barcelona.\nMe sent\u00e9 en la cama e hice cuanto pude por explicar qu\u00e9 tratamiento iba a hacer falta. Trat\u00e9 de\ndarles  ciertas  esperanzas, pero no pod\u00eda  fingir  y  decirle  que iba a curarse. En este  tipo de\nconversaciones tan terribles, en particular si las malas noticias se dan as\u00ed, tan de repente, todos los\n178m\u00e9dicos saben que los pacientes s\u00f3lo asimilan una peque\u00f1a parte  de lo que les dicen. (179)\nCuando he tenido que dar malas noticias, nunca s\u00e9 si lo he hecho bien o no. Los pacientes no van a\nllamarme despu\u00e9s para decirme \u201cSe\u00f1or Marsh, me ha gustado mucho c\u00f3mo me ha dicho que me\niba a morir\u201d, y tampoco para soltarme \u201cSe\u00f1or Marsh lo ha hecho fatal\u201d. Lo \u00fanico que puedes\nesperar es no haber metido demasiado la pata.\nLos  cirujanos  siempre  deben  decir  la  verdad,  pero  rara  vez,  o  nunca,  han  de  negarle  toda\nesperanza al paciente. Puede resultar muy dif\u00edcil encontrar el equilibrio entre el optimismo y el\nrealismo. En los tumores existen grados de malignidad, y nunca se sabe qu\u00e9 va a ocurrirle al\npaciente en particular que tienes delante: siempre hay unos cuantos supervivientes a largo plazo,\nque no son milagros sino desviaciones estad\u00edsticas... la mayor parte de los pacientes y sus familias\nbuscar\u00e1n informaci\u00f3n en internet, de modo que las mentiras piadosas del pasado hoy ya no se las\ncree nadie. (181)\nAlexander Solzhenitsyn.  (1970). Pabell\u00f3n del c\u00e1ncer.  Aguilar. Madrid. Tomo 1 y 2.\nAunque algunos insistieron en que se trat\u00f3 de una implacable met\u00e1fora del stalinismo, el autor\ninsisti\u00f3 hasta el final que se trataba de una novela que quiso describir la realidad de los enfermos\noncol\u00f3gicos y explorar, como toda novela, la condici\u00f3n humana.\nDe todas maneras, una explicaci\u00f3n no excluye a la otra.  Al menos result\u00f3 novedosa en su tem\u00e1tica,\nya que podr\u00eda considerarse la primera novela que se ocupa espec\u00edficamente de la vivencia del\nenfermo de c\u00e1ncer en la Rusia Sovi\u00e9tica de los a\u00f1os cincuenta del siglo XX, explora la psicolog\u00eda\ntan particular de estos enfermos, que incluso presenta validez a\u00fan hoy en d\u00eda, y los tratamientos\ndisponibles de la \u00e9poca, adem\u00e1s de una particular internaci\u00f3n para recibirlos. Para interesados en la\ntem\u00e1tica, se presenta como una obra imprescindible.\nEn el comienzo mismo, en un cap\u00edtulo sugestivamente llamado \u201cLa instrucci\u00f3n no acrecienta la\ninteligencia\u201d, sit\u00faa al enfermo en el comienzo mismo de su enfermedad, en su internaci\u00f3n para\nrecibir tratamiento:\nEl tenso bulto de aquel tumor inesperado, absurdo y absolutamente innecesario, hab\u00edale arrastrado\nall\u00ed, como el  anzuelo  tira del pez, arroj\u00e1ndole a aquel  lecho angosto,  miserable, de muelles\nrechinantes y de exiguo colch\u00f3n.\nNo hab\u00eda tenido m\u00e1s que mudarse de ropa bajo el vano de la escalera, despedirse de su familia y\nsubir a esta sala, para que se eclipsase bruscamente toda su vida anterior. All\u00ed abr\u00edase paso otra\nexistencia tan abominable que le infund\u00eda m\u00e1s horror a\u00fan que el mismo tumor. Ya no estaba en su\npoder  elegir  nada  placentero  y  tranquilizador  en  qu\u00e9  posar  la  vista,  sino  que  tendr\u00eda  que\ncontemplar a aquellos ocho seres abatidos, con los que ahora se pod\u00eda igualar...  (20)\n179Ni a\u00fan estas reflexiones lograron distraerle ni animarle. Sent\u00eda punzadas bajo el cuello; y el tumor\nsordo e indiferente, remov\u00edase, tabic\u00e1ndole el mundo entero. Y de nuevo el presupuesto, la industria\npesada, la ganader\u00eda y la reorganizaci\u00f3n, todo se qued\u00f3 al otro lado del tumor. A este, Pavel\nNikolaievich. Solo.  (29)\nPorque cuando se contra\u00eda una enfermedad todo lo dem\u00e1s perd\u00eda su valor: la especialidad, la\ndesenvoltura en la vida, el empleo y el salario. Y por el estado de impotencia en que entonces ca\u00edan\nlas gentes y por ese af\u00e1n de enga\u00f1arse hasta \u00faltima hora neg\u00e1ndose a admitir que ten\u00edan c\u00e1ncer,\npon\u00edase de relieve que estaban privados de fuerza moral y que algo omitieron en la vida. (129)\nMiren, estoy leyendo este libro -y tom\u00f3 de encima de la ventana un libro abierto de gran tama\u00f1o-,\nde Abrikosov y Striukov, la Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, que sirve de texto en los institutos de medicina.\nEn \u00e9l se dice que la relaci\u00f3n  entre el desarrollo gradual de los tumores y la a ctividad del sistema\ncentral nervioso es a\u00fan poco conocida. \u00a1Y esa relaci\u00f3n es asombrosa! Lo dice claramente -hall\u00f3 la\nl\u00ednea- que \u201cse suelen dar, aunque raramente, casos de curas espont\u00e1neas\u201d. \u00bfSe dan cuenta de\nc\u00f3mo est\u00e1 escrito? \u00a1No alude a las recuperaci ones logradas por el tratamiento, sino a curaciones\nreales! \u00bfQu\u00e9 les parece?  (173)\nNo todo estaba perdido al fin y al cabo. Si las medicinas no ayudaban, exist\u00edan otros recursos. Lo\nimportante era mantenerse optimista. (224)\nNacho Gallego. (2010). El lenguaje de las c\u00e9lulas y otros viajes. Ed. Caballo de Troya.  Madrid.\nEn mi caso, la enfermedad -como en otras personas puede ser un accidente, la p\u00e9rdida de alguien,\ncasi  siempre  un  acontecimiento  extraordinario  ligado  al  sufrimiento-  trajo  consigo\ninexorablemente  estas  molestas  preguntas,  m\u00e1s  molestas  quiz\u00e1s  cuando  se  instalan  en  plena\njuventud, como la de mis veinticuatro a\u00f1os: \u00bfpor qu\u00e9 me ha pasado esto? \u00bf Qui\u00e9n soy yo? \u00bfA qu\u00e9\nhe venido a esta vida?, y un largo etc. ... La enfermedad -y aqu\u00ed empezamos con las met\u00e1foras  de\nla enfermedad- era en ese entonces un sin\u00f3nimo de condena y malestar f\u00edsico; de humillaci\u00f3n. Y\ntras ella, como su sombra estaba la p\u00e9rdida de confianza en mi cuerpo. -\u00bfC\u00f3mo pudiste hacerme\nesto viejo?.... El tiempo no me pertenec\u00eda y desintegraba mis planes, con un simple par\u00f3n de\nagujas... La crisis fue para m\u00ed una ocasi\u00f3n \u00fanica para cambiar y reiventarme, no s\u00f3lo para sufrir.\nMe mostr\u00f3 las dos caras de una misma moneda: mi propia vulnerabilidad, por un lado, y la\ntremenda fortaleza que proven\u00eda de su aceptaci\u00f3n, por el otro. (12-13)\nAlgunos escritores han dejado constancia de su paso por los territorios de la enfermedad, cada uno\n180de una manera distinta, con voz propia. Y, sin embargo, son muchos los que habiendo ca\u00eddo del\notro lado del espejo no escribieron sobre ello, algo desde mi punto de vista sorprendente teniendo\nen cuenta la sensaci\u00f3n de irrealidad y surrealismo que experimenta el enfermo de c\u00e1ncer. (22)\nLa b\u00fasqueda ansiosa  de explicaci\u00f3n a lo ocurrido, si bien ha sido piloteada por la mente, tambi\u00e9n\nha desencadenado una mayor apertura en el plano espiritual. Me he acercado a otras visiones del\nhombre  y  su  salud,  como  la  homeopat\u00eda,  la  antroposof\u00eda,  la  bioenerg\u00e9tica,  suavemente  a  la\nastrolog\u00eda, con mucha actividad en el yoga... (97)\nChristopher Hitchens. (2012). Mortalidad. Debate. BsAs.  \nEgresado de Oxford, trabaj\u00f3 en los Estados Unidos como periodista y escritor. En la contratapa del\nlibro se lee:  \u201cEn este  emocionante relato de esos meses, Hitchens describe los tormentos de la\nenfermedad, discute sus tab\u00faes y analiza c\u00f3mo transforma la experiencia humana y cambia la\nrelaci\u00f3n del enfermo con el mundo que lo rodea.\u201d\n...la escena  retrospectivamente la veo como una deportaci\u00f3n muy amable y firme, que me llev\u00f3\ndesde el pa\u00eds de los sanos a la frontera inh\u00f3spita del territorio  de la enfermedad. (10)\n...ciudadanos del pa\u00eds enfermo...El nuevo pa\u00eds es bastante acogedor a su manera. Todo el mundo\nsonr\u00ede para darte \u00e1nimo y parece que no hay absolutamente nada de racismo. Prevalece un esp\u00edritu\nen general igualitario y es obvio que quienes dirigen el lugar han llegado hasta all\u00ed a base de\nm\u00e9rito y duro trabajo...El pa\u00eds tiene un idioma propio, una lengua franca... (11)\n...me oprime terriblemente la persistente sensaci\u00f3n de desperdicio. Ten\u00eda aut\u00e9nticos planes para mi\npr\u00f3ximo decenio y me parec\u00eda que hab\u00eda trabajado lo bastante para gan\u00e1rmelo. \u00bfRealmente no\nvivir\u00e9 lo suficiente para ver c\u00f3mo se casan mis hijos? (13-14)\nA la pregunta est\u00fapida de \u00bfPor qu\u00e9 yo? El cosmos  apenas se molesta en responder \u00bfPor qu\u00e9 no?\n(14)\nLa negociaci\u00f3n oncol\u00f3gica es que, a cambio, de al menos la oportunidad de unos cuantos a\u00f1os\n\u00fatiles m\u00e1s, aceptas someterte a la quimioterapia y luego, si tienes suerte con eso, a la  radiaci\u00f3n e\nincluso la cirug\u00eda. As\u00ed que ah\u00ed va la apuesta: te quedas por  aqu\u00ed un tiempo, pero a cambio vamos a\nnecesitar unas cosas tuyas. Esas cosas pueden incluir tus papilas gustativas, tu capacidad de\nconcentraci\u00f3n, tu capacidad de digerir y el pelo de tu cabeza.   \nLo has o\u00eddo. La gente no tiene c\u00e1ncer: se informa de que luchan contra el c\u00e1ncer. Ninguna persona\nque te comunique sus buenos deseos omite la imagen combativa: puedes vencerlo. Est\u00e1 incluso en\nlas necrolog\u00edas de quienes pierden contra el c\u00e1ncer, como si  se pudiera decir razonablemente que\nmurieron tras una lucha larga y valiente contra la mortalidad. No se habla de personas que\npadecieron del coraz\u00f3n o el ri\u00f1\u00f3n durante mucho tiempo...A m\u00ed me encanta el imaginario de la\nlucha... (15)\n181El miedo lleva a la superstici\u00f3n -aunque la C may\u00fascula parece haberla abandonado- y me alegro\nde que nadie quiera matar un ejemplar de una especie amenazada en mi nombre. (105)\nBurocracia, la maldici\u00f3n de Villa Tumor... (107)\n \nBarbara Eherenreich.  (2011). Sonr\u00ede o muere. La trampa del pensamiento positivo . Turner Noema\nMadrid.\nEl c\u00e1ncer de mama, ahora puedo decirlo con conocimiento de causa, no me hizo m\u00e1s bella ni m\u00e1s\nfuerte ni m\u00e1s femenina, ni siquiera una persona m\u00e1s espiritual. Lo que me dio, si es que a esto le\nqueremos  llamar  un  \u201cdon\u201d, fue  la  oportu nidad  de encontrarme cara a cara con  una  fuerza\nideol\u00f3gica y cultural de la que hasta entonces no hab\u00eda sido consciente; una fuerza que nos anima\na negar la realidad, a someternos con alegr\u00eda a los infortunios, y a culparnos solo a nosotros\nmismos por lo que nos trae el destino. (53)\nLe\u00f3n  Schwartzenberg,  Pierre  Viansson-Pont\u00e9.  (1979)   Cambiar  la  muerte.  Gedisa-Granica\neditores. Barcelona.\nSe  trata  del  di\u00e1logo  entre  un  c\u00e9lebre  periodista  pol\u00edtico  franc\u00e9s  (PV-P),  que  escribe  sobre  la\nenfermedad   con su m\u00e9dico  onc\u00f3logo. El  libro  es  presentado como  un \u00e9xito  de ventas:  Una\nrevoluci\u00f3n en torno a la problem\u00e1tica del c\u00e1ncer: Best seller en Francia: 200.000 ejemplares\nvendidos en 6 meses.\nEs un libro importante para la \u00e9poca que contribuy\u00f3 a diseminar las ideas modernas sobre el c\u00e1ncer,\nespecialmente imponer la idea de que c\u00e1ncer no es sin\u00f3nimo de muerte, y quitarla del \u00e1mbito de los\nterrores m\u00e1s grandes, incorpor\u00e1ndola al mundo normal de la medicina, ubic\u00e1ndola en el mundo de\nlas dem\u00e1s enfermedades, naturaliz\u00e1ndola.\nEl m\u00e9dico relata lo que ve, lo que siente, lo que vive cada d\u00eda: la enfermedad, el sufrimiento, la\nmuerte. Explica lo que es actualmente el c\u00e1ncer, como entiende la medicina, lo que son para \u00e9l las\nenfermedades, y c\u00f3mo y por qu\u00e9 el c\u00e1ncer destruye  y a veces mata. El periodista observa al\nm\u00e9dico y a las  enfermedades, al dolor y al gran tr\u00e1nsito como podr\u00eda hacerlo cada uno de\nnosotros: con reverencia y horror, con miedo y resignaci\u00f3n. (9)\n...tenemos miedo. Miedo por nosotros, que somos tan vulnerables, tan fr\u00e1giles, que estamos tan\namenazados. \u00a1C\u00f3mo hacer  que de esos  setenta y cinco mil millones de ordenadores que son\nnuestras c\u00e9lulas, ninguno se descomponga, se bloquee o se enloquezca a lo largo de toda nuestra\nexistencia? (107)\n182A menudo se pregunta a los m\u00e9dicos si el tratamiento del c\u00e1ncer es peligroso. Muchos enfermos,\nconvencidos por rumores recogidos aqu\u00ed y all\u00e1, y repiten de buen grado que ese tratamiento es peor\nque la enfermedad misma. (175)\nEl enfermo,, y en especial el que evoluciona mal, es el ser m\u00e1s solo que existe en el mundo. V\u00edctima\nde una enfermedad todav\u00eda desconocida, objeto de misteriosos cuidados a manos extra\u00f1as, aislado\nfrente al equipo m\u00e9dico que mueve los hilos de su destino, conservado a distancia por su familia,\napartado por la sociedad, est\u00e1 tan solo como no lo ha estado jam\u00e1s en su vida, mientras alimenta\nen el fondo de s\u00ed mismo el pensamiento lacerante de la muerte, de la muerte posible, de la muerte\npr\u00f3xima. (178)\nDesgraciadamente, la energ\u00eda de un individuo, su coraje, s u determinaci\u00f3n, influyen muy poco\nsobre el desenlace final. Vemos enfermos que dan pruebas de la mayor valent\u00eda, que manifiestan la\nm\u00e1s bella voluntad de vivir, que aceptan  sin protestar ni quejarse las mutilaciones provocadas por\nla cirug\u00eda, las fatigas  causadas por los rayos, los malestares debidos a los medicamentos.  (179)\nTambi\u00e9n en esto reside la gran injusticia del c\u00e1ncer. No reconoce ninguna regla, ning\u00fan sentido,\nning\u00fan modelo. Golpea en cualquier parte, en cualquier momento, elige sus v\u00edctimas al azar, sin\ntener para nada en cuenta su raza, su religi\u00f3n, su riqueza, su poder su inteligencia, su gentileza, su\nbelleza, su juventud, sin ning\u00fan respeto por todos los criterios que funcionan como tales en el\nmundo de los hombres.  (180)\nBarbara  Eherenrei ch. (2018).  Causas  naturales.  C\u00f3mo  nos  matamos  por  vivir  m\u00e1s.  Turner\nNoema. Madrid.\nEn este trabajo, el c\u00e1ncer aparece como permanente ejemplo de c\u00f3mo se causan y se piensan hoy las\nenfermedades.\nLa muerte del cofundador de Apple, Steve Jobs, en 2011 de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas contin\u00faa suscitando\ndebate. Era un loco de las dietas, en concreto consum\u00eda solo alimentos veganos crudos, frutas\nsobre todo, y se neg\u00f3 a cambiar de h\u00e1bitos incluso cuando los m\u00e9dicos le recomendaron una dieta\nrica en prote\u00ednas y grasas para compensar el mal funcionamiento del p\u00e1ncreas. (111)\nEl c\u00e1ncer es de por s\u00ed dif\u00edcil de explicar. \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n emprende una c\u00e9lula una campa\u00f1a de\nconquista que solo puede terminar con su propia muerte? Pero el origen del c\u00e1ncer suele atribuirse\na errores en la divisi\u00f3n celular, y es f\u00e1cil imaginar c\u00f3mo dichos errores pueden conducir a que una\nc\u00e9lula madre sana produzca dos c\u00e9lulas hijas cancerosas. (143)\n183Clara Berenbau.  (2011).  Vivir con \u00e9l. De c\u00f3mo el c\u00e1ncer me ense\u00f1\u00f3 a ser mejor.  Palabrasanta\neditorial. Montevideo.\nLa contratapa es reveladora de su testimonio, y resume en buena medida un pensamiento:\nAprender a vivir otra vez. A besar como si nunca hubieses besado, a abrir los ojos cada ma\u00f1ana\ncomo si fuese la primera y a re\u00edr hasta contagiar a todos. Ese es el camino que clara Berenbau\neligi\u00f3 cuando descubri\u00f3, una ma\u00f1ana de 2007, que aquel bultito que encontr\u00f3 en su seno era\nefectivamente un c\u00e1ncer. La historia de ese tr\u00e1nsito -durante la cual recuerda su infancia, la\nconstrucci\u00f3n del amor con su marido, el terror del diagn\u00f3stico, los momentos de humor negro, el\nencuentro con otras mujeres en su misma circunstancia que termin\u00f3 convirti\u00e9ndose en \u201cEl club del\ngato\u201d, el proceso de perderle el miedo- es la de estas p\u00e1ginas que nos muestran c\u00f3mo el optimismo\nsin negaciones y el indomable motor de los sue\u00f1os por cumplir le pueden ganar a la muerte.\nEl  libro  de  Clara  Berenbau  es  un  testimonio  revelador  de  todos  los  atravesamientos  que  los\nenfermos oncol\u00f3gicos tienen, sus recorridos, descripci\u00f3n del primer momento del diagn\u00f3stico, el\nestado mental de ese primer tiempo, luego los distintos momentos de la terap\u00e9utica, la cirug\u00eda, la\nradioterapia, la quimioterapia. Sus recorridos centrados en la medicina tradicional, incorpora todo\ntipo de alternativas sanadoras, gemoterapia, Reiki, yoga y muchos otros tratamientos alternativos\nque le recomiendan. Le hablan de todos los medicamentos milagrosos disponibles que le llegan a\ntrav\u00e9s  de  cadenas  de  mails,  y  afirma  que  los  prob\u00f3  todos.  Tambi\u00e9n  recoge  y  enfatiza  como\nfundamental, las palabras de los m\u00e9dicos que acompa\u00f1aron cada momento y su importancia. Y\nluego,  la  reca\u00edda  en  la  enfermedad  y  su  necesidad  de  volver  a  repensarla,  y  vivirla.  De  las\nemociones, el miedo se encuentra omnipresente, y acerca de su pensamiento y de las creencias que\nacompa\u00f1an  la  vivencia  de  c\u00e1ncer  en  la  actualidad,   el  libro  de  Clara  es  un compendio  muy\ncompleto, adem\u00e1s de ella misma transcribir la experiencia de otras enfermas con las que comparti\u00f3\nalgunos de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles de sus recorridos.\nResumo entonces algunas de sus mejores partes:\n...cuando entr\u00e9 a la cl\u00ednica oncol\u00f3gica donde me iba a hacer el estudio, aprend\u00ed lo que era tener\nmiedo en serio.(19)\nTodos opinaban menos yo: Desde mi cabeza no paraba de repetir esa palabra. C\u00e1ncer. C\u00e1ncer.\nC\u00e1ncer.  Sonaban los tel\u00e9fonos pero lo \u00fanico que sent\u00eda era mi sangre fluir por las venas. Por un\ninstante cre\u00ed que mi cuerpo estaba completamente a la deriva. (21)\nY mientras realizaba estos recorridos m\u00e9dicos, al ser una comunicadora reconocida, recib\u00eda mails de\ngente que  quer\u00eda aportar a su curaci\u00f3n, y destaca que all\u00ed alguien le recomienda el libro de Rhonda\nByrne, llamado El secreto, que confiesa corre a comprarlo:\nLa ley de atracci\u00f3n ten\u00eda mucha l\u00f3gica, pero poca aplicaci\u00f3n en mi caso. Byrne explica que\nmantenerse positivo provoca excelentes resultados, mientras que la actitud contraria puede llegar a\n184enfermar a una persona. \u00bfPodr\u00eda haberme provocado entonces la enfermedad?\n-\u00bfTe parece  que soy una persona negativa? -le pregunt\u00e9 a Cuqui. -No digas pavadas Clarita, sos lo\nm\u00e1s positivo que hay.\nEn su narrativa aparece en muchos momentos su relaci\u00f3n con la Virgen de Guadalupe, a la que\nincluso visita en la ciudad de M\u00e9xico.\nCuando me dijeron la palabra \u201cquimioterapia\u201d cre\u00ed que me desvanec\u00eda. Se me vinieron a la mente\nlas im\u00e1genes de pel\u00edculas sobre la enfermedad. Gente vomitando, sin pelo, arrastr\u00e1ndose por el\nba\u00f1o. (33)\n...creo  que  ayud\u00f3  lo  que  me  dijo  el  Dr.  Chac\u00f3n,  del  Instituto  Flemming:  \u201crecord\u00e1  que  la\nquimioterapia es un medicamento para curarte, y que vos ya est\u00e1s sana, no ten\u00e9s m\u00e1s c\u00e1ncer,\nentonces no vas a sentir tantos efectos secundarios. (36)\nSobre la quimioterapia:\nMientras ca\u00edan las gotitas de los primeros medicamentos, A.C, trataba de dirigirlos con mi mente\npara que viajaran directamente a matar  a las c\u00e9lulas malas de mi cuerpo. Me concentraba en\npensar que si hab\u00eda una c\u00e9lula maligna deambulando por la sangre, la quimioterapia estaba yendo\na ese punto a atacarla. (39)\nEn su narraci\u00f3n tiene un lugar muy importante el relato que hace de la experiencia de otras mujeres,\nque atraviesan la misma experiencia, con las que forma un grupo y con las que se construye una\nverdadera amistad, significada como algo muy importante para sobrellevar la experiencia vivida.\nY sobre su amiga:  In\u00e9s pens\u00f3 en el c\u00e1ncer. Revis\u00f3 todo lo que a ella le costaba trasmitir sus\nemociones. \u201cEsto va a ser muy divertido\u201d, se dijo. Pero la diversi\u00f3n se transform\u00f3 en algo m\u00e1s.\nAgarrando con ambos brazos los almohadones, con sus cincuenta quilos de peso y un metro sesenta\nde  estatura  empez\u00f3  a  pegar  con  fuerza  contra  las  paredes.  Termin\u00f3  agotada,  pero  con  una\nsensaci\u00f3n de placer inexplicable. Este ejercicio lo aplicar\u00eda muchas veces despu\u00e9s en su casa. Le\nhab\u00eda servido para despojarse de todo lo negativo que le hab\u00eda producido el c\u00e1ncer. (78)\n\u00bfPor qu\u00e9 esto? \u00bfQu\u00e9 me hab\u00eda pasado? \u00bfC\u00f3mo hab\u00eda llegado a este punto? \u00bfHabr\u00eda hecho algo\nmal? \u00a1Lo habr\u00eda provocado yo o me lo habr\u00eda mandado Dios?\nRepasaba cada d\u00eda de mi pasado en esos doce minutos. Me acordaba de cada vaso de alcohol que\nhab\u00eda tomado, de cada d\u00eda que hab\u00eda dejado de hacer deportes, de cada mal humor que me hab\u00eda\nagarrado, de cada vez que lastim\u00e9 a otro, de cada vez que ment\u00ed, de cada vez que enga\u00f1\u00e9, de cada\nvez que me enoj\u00e9, de cada vez que grit\u00e9, de cada vez que habl\u00e9 mal de otra persona, de cada\nsentimiento negativo. Ped\u00eda perd\u00f3n, una y otra vez. (108)\nEl miedo se encuentra omnipresente, al hacerse estudios, el terror al ser estudiada, miedos ante\ncualquier peque\u00f1o s\u00edntoma, cualquier se\u00f1al en el cuerpo se preguntaba si era un s\u00edntoma de que el\nc\u00e1ncer hab\u00eda regresado.\nEs emocionante en su relato cuando narra la visita a una ni\u00f1a de cinco a\u00f1os con c\u00e1ncer, una ni\u00f1a que\n185se llamaba igual que ella, y cuya madre se puso en contacto con ella a trav\u00e9s de su programa radial,\na la que le afirma que le pone la radio para que la escuche cont\u00e1ndole  sobre la enfermedad, la\nencontr\u00f3 sin pelo sentada en la cama. La ni\u00f1a con crudeza le pregunta: \u201c por qu\u00e9 nos pasa esto a\nnosotras?\u201d la pregunta la conmueve, encuentra dificultades para contestar y al final le expresa:\nPorque nosotras somos mucho m\u00e1s fuertes que el resto. No cualquiera puede pasar por lo que\nnosotras pasamos y estar tan lindas y sonrientes como nosotras. Somos especiales, por eso nos toca\nesto. Pero vas a ver que cuando termines vas a ser mucho mejor que lo que eras antes.  (165)\nLuego para referirse al miedo, recoge la experiencia y el testimonio de Catalina quien afirma:\nNo me gusta nada sentir miedo. Siento que vino para quedarse, no importa cu\u00e1ntas veces intente\necharlo de m\u00ed. Mi m\u00e9dico me aconsej\u00f3 que aprendiera a convivir con \u00e9l  pero que le ense\u00f1ara qui\u00e9n\nmanda, que lo domine yo a \u00e9l. Hay d\u00edas que creo que puedo, que ni me acuerdo que est\u00e1 conmigo, y\notros en que me doy cuenta que solo lo enga\u00f1o, me enga\u00f1o, me desarma en segundos. De eso se\ntrata seguir viviendo, de que los d\u00edas en que el miedo no aparece sean los m\u00e1s. (168)\nPor \u00faltimo sugiere que la mejor medicina es estar rodeada de gente positiva y trabajar en equipo, y\nde la importancia de la fe.\nY al final describe brevemente un encuentro con lo que llama sus \u201cm\u00e9dicas del alma\u201d, al  descubrir\nel regreso de la enfermedad, con las que hab\u00eda hecho gemoterapia en que le hab\u00edan llenado el cuerpo\nde piedras de gemoterapia y pases de energ\u00eda positiva, a las que fue llorando a ver y con mucho\nmiedo,  quienes le explicaron que era parte de su vida, que no deb\u00eda tenerle miedo al c\u00e1ncer,\nsometi\u00e9ndose a un fuerte \u201centerramiento de miedos\u201d.\nEn el a\u00f1o 2013, luego de la muerte de la periodista, se fund\u00f3 la Fundaci\u00f3n Clarita Berembau,\ndirigida por su madre,  proponi\u00e9ndose acompa\u00f1ar en los distintos momentos de la enfermedad a\npacientes oncol\u00f3gicos. En su p\u00e1gina de Facebook, la informaci\u00f3n que brinda sobre lo qu\u00e9 es la\nfundaci\u00f3n, expresa: Esta fundaci\u00f3n tendr\u00e1 como objetivo acompa\u00f1a r a quienes est\u00e9n cursando un\nc\u00e1ncer y continuar lo que ella comenz\u00f3 con tiempo, cari\u00f1o, amor y valent\u00eda.\nLas  palabras  son  reveladoras,  \u201ccursando  un  c\u00e1ncer\u201d  evita  expresiones  m\u00e1s  dr\u00e1sticas  sobre  la\nenfermedad o referencias al sufrimiento.\nPueden encontrarse convocatorias a donaciones de pelo, descuentos en empresas que luego donan a\nla fundaci\u00f3n, saludos navide\u00f1os con claro mensaje religioso, diversas acciones solidarias en centros\nhospitalarios.\nEn el diario El Pa\u00eds  del 19 de octubre de 2016,   una voluntaria afirma que las conversaciones con\nlas enfermas que piden ayuda tienen un com\u00fan objetivo: \u201c...hay un lema com\u00fan, que tu sientas del\notro lado que el c\u00e1ncer no es un cuco, que no tengas miedo al c\u00e1ncer.\u201d\n186Victoria Torres.  (2010)  Mi victoria ante el c\u00e1n cer.  Index Enferm. V ol. 19, n\u00famero 1. Granada.\nEnero/marzo 2010.\nReconstruye recorridos, vivencias y creencias de una enferma oncol\u00f3gica en Almer\u00eda, Espa\u00f1a. La\npaciente , trabajadora de un equipo de salud relata la enfermedad, la vida, sus sentimientos, su\nestado actual, y la importancia de lo que m\u00e1s caracteriza, una actitud positiva ante la vida. La\nprotagonista del relato es definida en t\u00e9rminos de gran positividad, alegre, simp\u00e1tica, optimista,\nemprendedora y sobretodo luchadora. Define la autora que si bien cada paciente afronta el c\u00e1ncer de\nun  modo  singular,  hay  indudables  comportamientos  y  actitudes  que  favorecen  lo  que  llama\nadaptaci\u00f3n positiva. La personalidad de la enferma impacta a la autora del trabajo,  que siente que\nha vencido a la enfermedad, con una actitud constructiva, es una persona realista, no dramatiza lo\nvivido, y resume en una frase lo que piensa: es una victoria de la persona sobre el c\u00e1ncer.\nRelata el miedo, la afectaci\u00f3n de la quimioterapia, y c\u00f3mo nunca dej\u00f3 de realizar determinadas\nactividades. C\u00f3mo cambi\u00f3 su car\u00e1cter, volvi\u00e9ndose m\u00e1s caprichosa, y el no querer dejar de hacer\ncosas para m\u00e1s adelante.\nA  veces  pienso  ,  que  el  c\u00e1ncer  est\u00e1  producido  por  la  forma  de  vida  que  llevamos,  por  la\ninsatisfacci\u00f3n que nos crea el vivir as\u00ed.\n...me gustar\u00eda hacer un inciso y hablar sobre el trato hospitalario. Lo he recordado al hablar del\nport-a-cath, y es el trato de algunos m\u00e9dicos hacia los enfermos de c\u00e1ncer. Te tratan pensando\n\u201c\u00e9sta la va a palmar en dos d\u00edas, as\u00ed que da igual d\u00f3nde le ponemos el port-a-cath\u201d. No tienen esa\nprecauci\u00f3n, no se dan cuenta que soy una persona, una mujer que le gusta arreglarse, ponerse\nescotes, que soy joven, podr\u00edan ponerlo en otro sitio.\nIsabel Cao. (2012). Terapia del c\u00e1ncer con humor.  Edici\u00f3n a cargo de la autora. Montevideo.\nEn la solapa del libro define que este libro  tratar\u00e1 de representar una  peculiar forma de enfrentarse\na esta cruel enfermedad, dando rienda suelta a la esperanza y al optimismo. Vivi\u00f3 entre Argentina\ny Espa\u00f1a, durante treinta a\u00f1os, entre el periodismo y el mundo editorial y describe que vuelve al\npa\u00eds para ayudar a personas que pasaron por su misma experiencia. Viviendo en el exterior, en\nEspa\u00f1a,  le  diagnostican  un  carcinoma  papilar  de  tiroides,  describe  ese  primer  momento  del\ndiagn\u00f3stico, una primera negaci\u00f3n, el ocultamiento a la familia porque sucede en pleno fin de a\u00f1o, y\nya  luego  su preparaci\u00f3n.  Luego  la  operaci\u00f3n, las  fotos  de sus  sobrinos  que la acompa\u00f1an al\nquir\u00f3fano como \u00e1ngeles de la guarda , la apelaci\u00f3n a los chistes en esos duros momentos. Amigos\nque le pidieron que utilizara su caracter\u00edstica fuerza positiva, sigue d\u00e1ndole  pelea a los obst\u00e1culos.\nLuego se dedic\u00f3 a fundar clubes de apoyo en Galicia.  Se trata de grupos que buscan dar apoyo e\n187informaci\u00f3n sobre la enfermedad, y originalmente tambi\u00e9n form\u00f3 junto a amigos y compa\u00f1eros un\ngrupo con gente de Uruguay y Espa\u00f1a, formados por personas muy cercanas, se intercambiaban\ninformaci\u00f3n entre ellos, pero a la enferma solo le llegaban los mensajes de aliento.\nLo que s\u00ed es notorio, es la necesidad de  narrar la experiencia vivida, y que la actividad en s\u00ed misma\nparece una actividad de tipo terap\u00e9utica.\nEl libro es un t\u00edmido proyecto y ya tengo  palabras de aliento. Estoy convencida, que escribiendo\nhago mi catarsis y mi firme deseo es ayudar a otros que viven mi dura experiencia. Hay tantos\nc\u00e1nceres como personas, pero hay una \u00fanica forma de enfrentarse a \u00e9l; recurriendo a buenos\nprofesionales y siendo optimista con la terapia.\nEl c\u00e1ncer apareci\u00f3 en mi vida como una bofetada. Me sacudi\u00f3 y me descoloc\u00f3. Como a todo el\nmundo le sucede es una enfermedad traicionera. (52)\nRecibe continuamente decenas de mensajes, que son de dos tipos: el primero destacando la calidad\nde la atenci\u00f3n m\u00e9dica que recibe, y segundo enfatizando la capacidad de lucha de la enferma, sus\natributos personales para enfrentar la adversidad, su fuerza y su positivismo, resaltar que no se\nsienta sola, que tiene el apoyo de su familia, que sus amigos la quieren, le hablan del futuro, le\nhablan incluso en plural \u201cvamos a luchar\u201d.\n...tuve la certeza que: La vida no termina con el c\u00e1ncer sino que comienza una nueva forma de\nvivir.  (66).\nSe vuelve de Europa a vivir al Uruguay, y una vez aqu\u00ed escribe:\nTengo la certeza de que el retorno es mi gran terapia. Y trato de vivi r los d\u00edas plet\u00f3rica, evitando\nlos agobios pensando que la que tiene c\u00e1ncer es la \u201cotra\u201d, la que estaba en el exterior, \u00e9sta, volvi\u00f3\nsana, curada!!! (116)\n188TERCERA PARTE\nASPECTOS TE\u00d3RICOS\n189MIEDOS Y EMOCIONES EN LA EXPERIENCIA DE LA ENFERMEDAD Y\nLA CURA\n\u00bfQU\u00c9 ES EL MIEDO Y QU\u00c9 SON LAS EMOCIONES?\nEl miedo que tienes te hace Sancho, que ni veas ni oyas a derechas;\nporque uno de los efectos del Miedo es turbar los sentidos.\nM. De Cervantes.\nEl enfoque antropol\u00f3gico no entiende  a las enfermedades  s\u00f3lo desde su perspectiva m\u00e9dica, sino\ndentro  de  la  experiencia  humana  de  la  vida  en  general,  con  sus  significaciones,  imaginarios,\ninterpretaciones, mediadas entre la cultura que nos moldea, y la subjetividad individual.\nEl miedo, como todas las emociones, son producidas por la cultura a la que se pertenece. Cada\nindividuo  pertenece  a   una  verdadera   cultura  afectiva. Tomemos  un  cl\u00e1sico  de  la  literatura\netnogr\u00e1fica para demostrar esta afirmaci\u00f3n:\nEn Bali, M. Mead identifica una relaci\u00f3n entre el miedo y el sue\u00f1o que ilustra una  vez m\u00e1s la\nparticularidad de la cultura afectiva. Cuando los balineses est\u00e1n asustados se van a dormir. Esta\nconducta es llamada takoet poeles (asustado dormido). Un d\u00eda M. Mead env\u00eda a sus asistentes  a\nllevar utensilios de cocina en autob\u00fas a una casa donde tiene que ir. M\u00e1s tarde, cuando llega, les\ndescubre dormidos. Se hab\u00edan olvidado de su paquete en el autob\u00fas y estaban asustados de  la\nreacci\u00f3n  que  tendr\u00eda  la  antrop\u00f3loga,  as\u00ed  que  se  hab\u00edan  quedado  dormidos.  El  miedo  es  un\nsentimiento controlado por el sue\u00f1o. (Le Bret\u00f3n, 2013:75)\nM. Mead tempranamente para la antropolog\u00eda, destaca el miedo como modelado por la cultura  de la\nque se forma parte, describiendo ejemplos en los que el miedo debe ser expresado seg\u00fan al sexo al\nque se pertenece, incapacidad de expresi\u00f3n de cualquier manifestaci\u00f3n miedosa entre los hombres,\nlo que los identificar\u00eda como criaturas d\u00e9biles, y por el contrario las manifestaciones de miedo  se\nvuelve el modo esperado en que las mujeres deben comportarse:\nLa valent\u00eda, el odio a cualquier debilidad, o a la cobard\u00eda ante el dolor o el peligro -estas actitudes,\nque constituyen poderosos componentes de algunos temperamentos  humanos se  han elegido como\nmodelo de la conducta  masculina. La exhibici\u00f3n f\u00e1cil y desvergonzada del temor y el sufrimiento\nque se adaptan a un temperamento diferente, se ha convertido en modelo de la conducta femenina.\nOriginalmente, dos variaciones del temperamento humano, odio al miedo o voluntad de ex hibirlo,\nhan sido transferidas socialmente a dos aspectos inapelables de las personalidades de los dos\n190sexos. (1994:241)\nEL MIEDO EN LA TRADICION FILOS\u00d3FICA\nEl miedo es una emoci\u00f3n primaria, la manifestaci\u00f3n misma de la pulsi\u00f3n de vida, de la fuerza vital\ndel hombre. Arist\u00f3teles   estableci\u00f3 que el miedo era el resultado del di\u00e1logo entre las pasiones y las\ncreencias, y que s\u00f3lo la reflexi\u00f3n realizada desde la \u00e9tica pod\u00eda fijar aquellos objetos que generaban\nmiedo en una persona, lo que a su vez ser\u00eda preparador para la acci\u00f3n de enfrentarlos.\nEl miedo es  y ha sido materia de una larga objetivaci\u00f3n en el pensamiento filos\u00f3fico.\nCorey Robin (2009)  recorre la larga tradici\u00f3n filos\u00f3fica que reflexion\u00f3 sobre el miedo, sobre su\nnaturaleza  y  sus  sentidos,  y  principalmente  sobre  su  importancia  en  la  experiencia  humana,\nempezando justamente con la Biblia, identificando que la primera emoci\u00f3n que un personaje del\nc\u00e9lebre texto experimenta, es el miedo. Ad\u00e1n y Eva  en un estado de humanidad muy particular, de\nalg\u00fan modo no son humanos plenamente hasta que el miedo entra en escena, atemorizados deben\npartir del Ed\u00e9n al destino propiamente humano, lo que Robin llama:  el pavoroso conocimiento de la\nmuerte (2009:13), y que abre la experiencia en el mito, de la experiencia dram\u00e1tica. Para Robin, lo\nque despierta el temor en esos primeros seres es justamente la conciencia que se anima tras el comer\nel fruto prohibido del conocimiento. De ah\u00ed en m\u00e1s buena parte de la relaci\u00f3n que nace con dios,\nser\u00e1 una experiencia de temor.\nPara  Robin:   ...el  miedo  agudiza  el  estado  de  experiencia;  acelera  nuestra  percepci\u00f3n  como\nninguna  otra  emoci\u00f3n  y  nos  fuerza  a  ver  y  actuar  en  el  mundo  de  forma  novedosa  y  m\u00e1s\ninteresante, con mayor discriminaci\u00f3n moral y con plena conciencia de lo que  nos rodea y de\nnosotros mismos. (2009:18)\nSu trabajo propiamente tiene como objeto, el miedo pol\u00edtico y sus usos. En la pr\u00e1ctica m\u00e9dica el\nmiedo siempre es identificable. Todo paciente medianamente informado reconoce s\u00edntomas. El\nmiedo lo lleva a la consulta, el miedo hace adherir a tratamientos, y a veces es alentado por la\npropia narrativa de los m\u00e9dicos. Buena parte del poder presente en la experiencia m\u00e9dica, es debido\nal miedo. Robin afirma que el miedo siempre es una herramienta pol\u00edtica, en lo concreto y en un\nsentido muy amplio.\nLa reflexi\u00f3n filos\u00f3fica sobre el miedo se inicia en la Grecia antigua. Plat\u00f3n, quer\u00eda proscribirlo de su\nRep\u00fablica Ideal, para lo cual deb\u00edan reordenarse las creencias y las instituciones, los miedos eran\nentendidos como  el efecto de creencias, que eran trasmitidas por los poetas y los maestros.\nPara Epicuro, los miedos afectaban a las personas bloqueando la posibilidad de alcanzar la felicidad,\nla que tambi\u00e9n encontraba un obst\u00e1culo en lo que llamaba \u201cfalsas creencias\u201d. Epicuro cre\u00eda que el\nmiedo a la muerte, que ocupaba un lugar especial entre los miedos del ser humano, era in\u00fatil y deb\u00eda\npoder perderse.\n191Muchos fil\u00f3sofos de una larga tradici\u00f3n ubicar\u00e1n al miedo como el limitador m\u00e1s grande de la\nlibertad en el hombre. Para Montaigne lo que m\u00e1s teme el hombre es  el miedo mismo.\nPara Locke el miedo es definido como intranquilidad de la mente, principal acicate del esp\u00edritu de\ntrabajo y de las acciones humanas. El miedo es lo que despierta al hombre, lo conduce a la acci\u00f3n,\nla emoci\u00f3n m\u00e1s intensa del ser humano.\nRobin entiende que, antes de la modernidad, el miedo era considerado seg\u00fan la tradici\u00f3n plat\u00f3nica,\npor la mayor\u00eda de los autores como la consecuencia de nuestras creencias morales, resultado de la\neducaci\u00f3n y las leyes, de la posibilidad  y capacidad de discernir el bien y el mal.\nSan Agust\u00edn entend\u00eda al miedo  vinculado a los juicios de la raz\u00f3n que cada individuo ten\u00eda sobre lo\nbueno y lo malo, sobre lo correcto o lo incorrecto.\nThomas Hobbes fue uno de los  autores que m\u00e1s se ocup\u00f3 del miedo. Pensaba que  el origen de la\nsociedad misma  no se deb\u00eda o era el resultado de  la bondad de los hombres, sino m\u00e1s bien que era\nla consecuencia del miedo mutuo. El miedo era comprendido como necesario y completaba al\nhombre,  deb\u00eda  ser  creado,  y  era  una  emoci\u00f3n  que  el  hombre   aprend\u00eda   en  las  iglesias  y\nuniversidades. Como complemento a esto, Robin sostiene que para Hobbes el miedo depend\u00eda de\nilusiones construidas por el Estado, es decir que se deb\u00eda elegir qu\u00e9 iba a causar miedo en los\nciudadanos, y la obra del fil\u00f3sofo ubic\u00f3 de un modo muy particular la relaci\u00f3n del miedo con la\nmoralidad y la pol\u00edtica.\nPara Hobbes el miedo ser\u00eda una suerte de amigo del yo, dando al individuo integridad y coherencia,\nel miedo como una capacidad pl\u00e1stica del hombre, que no permitir\u00eda pensar m\u00e1s all\u00e1 de \u00e9l, esa\ndesconfianza, sospecha, alerta, la capacidad humana de la precauci\u00f3n, que har\u00eda tomar medidas. Sin\nembargo ese miedo hobbesiano  como necesario y ben\u00e9fico, se contrasta con el miedo del hombre\nen estado de naturaleza, un miedo que todo lo ocupa, que no deja lugar a nada, un miedo que se\nvuelve total.\nSeg\u00fan Robin, esta idea del miedo como ben\u00e9fico contrast\u00f3 con las ideas de la Ilustraci\u00f3n, que\nentendi\u00f3  al  miedo  como  un  limitante  a  la  libertad  humana,  es  decir  un  obst\u00e1culo,   algo\nesencialmente negativo.\nPara Mostequieu el temor despoja a la persona de su personalidad, de su raz\u00f3n, de sus aspiraciones\nmorales, de su actuaci\u00f3n y su lugar en el mundo, el miedo no permitir\u00eda que podamos diferenciarnos\nde  los otros.\nEs un hecho comprobado por la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica que existen miedos de \u00e9pocas, y que se\nvuelven una buena ventana para estudiar un tiempo y una cultura.\nEn su texto Aurora (1881) Nietzsche  describe al miedo como el iniciador de toda comprensi\u00f3n  ya\nque es una notable expresi\u00f3n de la gran debilidad humana, entendiendo que el ser humano tiende\nsiempre a considerar lo que brinda seguridad como bueno, y por el contrario comprender como\nmalo, aquello que genera inseguridad.  As\u00ed entendido, el miedo es en el hombre un gran motor del\n192conocimiento, el temor quiere adivinar al otro, qu\u00e9 es aquello que continuamente tiene ante s\u00ed.\nPara Nietzsche el hombre es la criatura m\u00e1s miedosa de todas, y debido a su debilidad intenta la\nprotecci\u00f3n de la simpat\u00eda y la b\u00fasqueda de comprender constantemente los sentimientos de los\notros, intentando calibrar a cada paso, ese deseo del otro, afirmando incluso que el hombre en el\ndesarrollo de la humanidad ha estado constantemente identificando peligros en todo aquello que es\nextra\u00f1o a \u00e9l.\nMIEDO EN LA HISTORIA. DEFINICIONES DESDE LAS CIENCIAS SOCIALES.\nDelemeu (1989) se pregunta sobre el silencio de los historiadores  sobre el miedo, sobre el estudio\ndesde  una  perspectiva  hist\u00f3rica  acerca  de  esta  emoci\u00f3n.  Como  afecto,  descalifica,  debilita  y\naverg\u00fcenza, se encuentra en las ant\u00edpodas del valor, el miedo, oculto tras la cobard\u00eda era un afecto\nsobre el que no deb\u00eda sentir orgullo. Su contracara, el valor, era la emoci\u00f3n por la que se deb\u00eda sentir\nhonra, proporcionaba dignidad. El miedo ya no solo quedaba restringido a una experiencia de tipo\nf\u00edsico o psicol\u00f3gico, sino especialmente como una experiencia de tipo moral, en el sentido de quien\nquedaba tomado por el miedo, de alguna manera se vivenciaba de no estar a la altura de lo que se\ndeb\u00eda y esperaba. Para Delemeu (1989), el miedo es una  emoci\u00f3n natural en el hombre, es una\nrespuesta b\u00e1sica y pilar de nuestra necesidad de seguridad. El miedo es cambiante y ambiguo, se\ncierne como una amenaza que puede disgregar la personalidad, al yo, causada por la toma de\nconciencia  de  un  peligro  que  se  entiende  como  agobiante.  Implica  reacciones  neurol\u00f3gicas\ncomplejas, card\u00edacas, respiratorias, reacciones glandulares y respuestas tan contradictorias como\ninmovilidad o violencia, la conmoci\u00f3n sutil o el p\u00e1nico general.\nR,  Payre  (2018)   subraya  la  exclusi\u00f3n  hist\u00f3rica  que  sufri\u00f3  el  miedo  en  el  desarrollo  de  la\ninvestigaci\u00f3n en ciencias sociales, quedando reducida al campo de las subjetividades, como un\nsimple fen\u00f3meno personal. La identifica como una emoci\u00f3n que no es necesariamente espont\u00e1nea ni\nirracional, sino m\u00e1s bien causada y estimulada para el gobierno de las personas.  \nJoseph Conrad, ese gran fil\u00f3sofo de la condici\u00f3n humana, reflexiona sobre el miedo en muchas de\nsus obras; omnipresente en la vida marina, materia fundamental de su literatura, identifica a la\nimaginaci\u00f3n como a la madre de todo terror , y al miedo como un fundamental disciplinador del ser\nhumano (Conrad,1900)\nPSIQUIATR\u00cdA, PSICOLOG\u00cdA Y TRATAMIENTOS DEL MIEDO.\nComo emoci\u00f3n fundamental del hombre en nuestra \u00e9poca, pas\u00f3 a ser materia de la psicolog\u00eda y la\npsiquiatr\u00eda,  quienes codificaron y clasificaron todas las formas posibles de sentir miedo a trav\u00e9s de\nuna extensa cartograf\u00eda, ordenados en una compleja semiolog\u00eda,  el miedo adopt\u00f3 m\u00faltiples formas\nentre las categor\u00edas de lo normal y lo patol\u00f3gico.\nBenjamin Rush (1746-1813) considerado el padre de la psiquiatr\u00eda norteamericana, defin\u00eda que el\n193terror era un poderoso operador mental, que interven\u00eda sobre el cuerpo, siendo en s\u00ed mismo el\nprincipal m\u00e9todo a utilizar para curar locos y alienados, ya que el poder del miedo hac\u00eda retroceder\nhasta a la propia locura. Estableci\u00f3 el terror y la posibilidad de  generar miedo extremo, como el\nm\u00e9todo m\u00e1s eficaz para curar, ya que pensaba que de alguna manera el miedo lograba distraer a la\nlocura, llegando incluso a sostener que la  amenaza de asesinato  provocaba el m\u00e1ximo de los\nmiedos, capaz por s\u00ed mismo de frenar la conducta descontrolada de los enfermos, m\u00e9todo que no\ndud\u00f3 en aplicar. Rush fue famoso tambi\u00e9n en la historia de la psiquiatr\u00eda  debido al dise\u00f1o de la\nllamada silla tranquilizadora. Como es obvio se trataba entonces de una simple  silla en la que  se\nsentaba y ataba de pies y manos al paciente, pero con la particularidad de que se le impon\u00eda en la\ncabeza una caja que lo comprim\u00eda, buscando reducir el flujo sangu\u00edneo al cerebro. El efecto parece\nobvio y no merece m\u00e1s comentarios.  \nLa psiquiatr\u00eda con el pasar del tiempo, a trav\u00e9s de los distintos  manuales de clasificaci\u00f3n  fue\nd\u00e1ndole un lugar muy importante al miedo, especialmente a trav\u00e9s de la categor\u00eda de fobia. La\npsiquiatrizaci\u00f3n del miedo  produjo una amplia categorizaci\u00f3n de las distintas situaciones a las que\nse  puede  enfrentar  todo  ser  humano,  por ejemplo  las  llamadas  fobias  espec\u00edficas,  que  est\u00e1n\nvinculadas a reacciones  en relaci\u00f3n a situaciones  u objetos bien precisos, que generan conductas\nevitatorias. En todos  estos casos, los llamados  s\u00edntomas  deben ser identificados  en relaci\u00f3n a\ndeterminado objeto, lugar o situaci\u00f3n, durante un determinado lapso de tiempo.\nEn cuanto a la  terap\u00e9utica, estas disciplinas ofrecen una amplia oferta,  desde la farmacolog\u00eda, hasta\nlas m\u00faltiples psicoterapias.\nEL MIEDO EN LA MODERNIDAD.\nSeg\u00fan Bauman  (2011), miedo es  el  nombre  que le  damos  a nuestra  incertidumbre, a nuestra\nignorancia del mundo, de sus causas,  las amenazas que nos rodean. Afirma que para la experiencia\nhumana  existen  tres peligros elementales: primero los que amenazan al cuerpo y a los bienes\npersonales, segundo aquellos que cuestionan el orden social al que pertenecemos, y por \u00faltimo,\ntercero, los que amenazan nuestro lugar en el mundo, en  un sentido muy amplio.\nEl inventario de miedos humanos se renueva, pero m\u00faltiples autores se\u00f1alan el particular lugar que\nocupa el miedo, como emoci\u00f3n principal en la modernidad. El hombre moderno que se pens\u00f3 libre y\ntriunfante sobre la naturaleza, capaz de encontrar la seguridad del mundo en su pensamiento y\nvirtud,  es un hombre miedoso.\nBauman describe  como caracter\u00edstico  de lo  que  llama l a modernidad l\u00edquida , el miedo a  la\ncat\u00e1strofe  personal;  el  individuo  que  es  separado  radicalmente  de  la  experiencia  colectiva  y\ncompartida, que sufre al costado en solitario, apartado de lo que goza la multitud, que sufre mientras\nlos dem\u00e1s est\u00e1n en una fiesta. En ese tiempo, tambi\u00e9n el car\u00e1cter de clase, g\u00e9nero y edad, le\nimprime miedos espec\u00edficos a  cada individuo y grupo.\n194El miedo a la muerte  descrito por Bauman como universal y b\u00e1sico, arquet\u00edpico del ser humano,\nbusca ser mitigado por creaciones que llama inventiva de las culturas  (2011:47), lo que permite a\nlas personas poder vivir con la idea de la existencia de la muerte, a trav\u00e9s especialmente de una serie\nde creencias, entre las que se destaca, la idea de la vida m\u00e1s all\u00e1 de la muerte,  un  concepto que\nniega lo definitorio de la muerte misma.\nInsiste  citando a Freud, en que  enfatizamos la muerte causada fortuitamente, por accidentes,\nenfermedades, etc, ubic\u00e1ndola como una casualidad, para evitar pensarla como una necesidad, o\ncomo una  realidad biol\u00f3gica inevitable.  La muerte se interpreta como el resultado de un fallo\nhumano, o una contingencia, como algo que en definitiva siempre hubiera podido evitarse; es decir\nla muerte resulta de un error humano, una mala praxis o una impericia y demora, de este modo la\nmuerte y su car\u00e1cter de hecho natural inevitable quedar\u00eda camuflado bajo un fen\u00f3meno cultural.\nComo es evidente, la negaci\u00f3n de la muerte, caracter\u00edstica de lo que llama  modernidad l\u00edquida\nseg\u00fan entiende Bauman, lejos de liberar al ser humano, la vuelve omnipresente,  satura las rutinas\ndiarias en forma de temores generalizados. La vida, el mundo y el cuerpo  quedan  bajo la eterna\nsospecha, en una vigilancia incansable.  (Bauman, 2011:67)  El precio de la negaci\u00f3n.\nEn el campo de la salud y la enfermedad,  la idea de Bauman, de que el miedo hace buscar al\nhombre blancos substitutivos , resulta aplicable. El miedo al c\u00e1ncer, como aquello que no es pero\nque en cualquier momento puede hacer aparici\u00f3n, se traslada al miedo a determinados alimentos y\nproductos, a ciertos h\u00e1bitos, a conductas o situaciones humanas.\nMIEDO Y SALUD P\u00daBLICA.\nEn lo que respecta a lo que se llama Salud P\u00fablica, la administraci\u00f3n del miedo  es un asunto muy\nimportante, especialmente en lo que es el an\u00e1lisis de las enfermedades y  las conductas estimuladas,\npromovidas y reprimidas.  El miedo desde esas pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, debe caminar por el\ndif\u00edcil  equilibrio  de  ser  estimulado  para  promover  comportamientos,  por  ejemplo  instar  a  la\nvacunaci\u00f3n masiva de ni\u00f1os y de poblaciones vulnerables a determinadas enfermedades, c\u00edclicas y\nperi\u00f3dicas, a promover la necesidad de ciertos estudios en la poblaci\u00f3n. Advertir  riesgos y causar\nmiedo para que la poblaci\u00f3n lo realice,  son tareas que realizan las autoridades de la salud. En otras\nsituaciones se trata de todo lo contrario, intentar atenuar el miedo frente a situaciones de potencial\npeligro, epidemias, focos de enfermedades, promover el conocimiento de ciertas enfermedades y\nsus causas. Al promover unas y rechazar otras conductas y comportamientos, la pol\u00edtica de salud\nirremediablemente moraliza y cumple una funci\u00f3n normativa.\nPara la realidad de nuestro pa\u00eds, valga considerar el ejemplo de la lucha gubernamental contra el\nh\u00e1bito de fumar tabaco, que implic\u00f3 una intensa publicidad en la que directamente se la asociaba\ncomo causa de varias enfermedades, principalmente al c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, en la que una de las\nescenas del miedo m\u00e1s intensas que se quiso imponer, puede apreciarse en las im\u00e1genes que vienen\n195impresas en las propias cajillas de venta libre. Es en la pol\u00edtica anti tabaco donde puede apreciarse la\napelaci\u00f3n al miedo como medio m\u00e1s importante para producir y reprimir comportamientos en la\npoblaci\u00f3n.\nMIEDOS, CREENCIAS Y ENFERMEDADES.\nMarina (2011) entiende que hay una profunda relaci\u00f3n entre los miedos y las creencias. El miedo es\ndefinido como una emoci\u00f3n compleja, primaria, defensa b\u00e1sica de todo ser vivo, pero que en los\nseres humanos se sostiene fundamentalmente sobre creencias, y en muchos casos sobre lo que llama\ncreencias err\u00f3neas.  Definido por el autor, como un  sentimiento corruptor , porque  corrompe las\nrelaciones,  los  sentimientos,  la  integridad  del  yo  (2011:19),  adem\u00e1s  posee  una  caracter\u00edstica\nfundamental, es contagioso (2011:55).\nRep\u00e1rese como  ejemplo de c\u00f3mo ciertas creencias llamadas err\u00f3neas, para el caso que analizamos,\nlo siguiente, registrado etnogr\u00e1ficamente: un familiar de un paciente evitaba tocar el cuerpo del\nenfermo, o lo hac\u00eda despu\u00e9s de mucho esfuerzo, por un miedo, que reconoc\u00eda como insensato, a que\nle contagiara la enfermedad aun admitiendo la irracionalidad de su comportamiento a sabiendas de\nque la enfermedad no es contagiosa. Pero este ejemplo, est\u00e1 lejos de ser una situaci\u00f3n aislada.\nMuchos enfermos testimonian, como hemos visto, que sienten que hay personas que evitan tocarlos,\no sienten que existe cierto rechazo corporal.\nClaramente  los  miedos  son  culturales,   y  tienen  una  evidente  dimensi\u00f3n  social.  Existen   no\nsolamente miedos de \u00e9poca, sino tambi\u00e9n miedos de grupos sociales, en donde cuentan categor\u00edas\ncomo el g\u00e9nero, la clase social o la edad, a la vez que tienen una dimensi\u00f3n de evidente inscripci\u00f3n\nindividual y expresi\u00f3n subjetiva.\nCon respecto a la enfermedad oncol\u00f3gica, la psiquiatr\u00eda, gran clasificadora de los miedos humanos,\ndescribi\u00f3 en los a\u00f1os cincuenta  lo que llam\u00f3 cancerofobia:\nLa campa\u00f1a de publicidad  emprendida estos \u00faltimos a\u00f1os en la lucha contra el c\u00e1ncer, y el inter\u00e9s\nde  su  diagn\u00f3stico  precoz,  han  provocado  a  veces  reacciones  f\u00f3bicas  y  obsesivas  en  sujetos\npredispuestos (ansiosos hipocondr\u00edacos).  (Porot, A. 1962:83)\nEn muchos pacientes complejos, que expresan mucho miedo, que cuestionan los procedimientos,\nque en general est\u00e1n insatisfechos con su atenci\u00f3n que creen que no es suficiente, muchos m\u00e9dicos\nexploran la existencia de esta categor\u00eda, que es fundamentada por la premisa elemental de que se\npuede identificar la existencia de la enfermedad en una persona de modo incuestionable, pero nunca\nse puede tener la certeza de que no exista.\nLa hipocondr\u00eda, es decir el desarrollo de un miedo irracional y constante a las enfermedades y a la\nvez un permanente cuestionamiento del saber de la medicina,  es un s\u00edmbolo de nuestra \u00e9poca.\nBarr\u00e1n (1993) insisti\u00f3 en su trabajo sobre la historia de la medicina en el Uruguay, en c\u00f3mo la clase\nm\u00e9dica del novecientos estimul\u00f3 el desarrollo de cierta hipocondr\u00eda esperable en las personas, un\n196miedo a las enfermedades de alg\u00fan modo controlado, que deb\u00eda llevar a los pacientes al m\u00e9dico, y\npermitir diagn\u00f3sticos precoces, intervenciones anticipadas. El miedo a las enfermedades promovido\npor aquella clase m\u00e9dica, y el descubrimiento de las causas de muchas enfermedades, fueron el\nmotor  de  las  consultas  m\u00e9dicas  y la  aceptaci\u00f3n  de lo  que  ello  significaba.  Aquella  \u00e9poca  se\ncaracteriz\u00f3 por un horror a los microbios, por el miedo a los peligros invisibles. Con el paso del\ntiempo otros miedos y otras enfermedades fueron sum\u00e1ndose a las enfermedades infecciosas.\nNunca existi\u00f3 un sistema de salud tan completo, nunca  en la historia de la humanidad se organiz\u00f3\nuna capacidad m\u00e9dica de respuesta a las enfermedades tan desarrollada y sin embargo a pesar de\ncurar cada vez mejor, el individuo se est\u00e1 volviendo una especie de hipocondr\u00edaco cr\u00f3nico y nunca\nlas enfermedades despertaron tantos temores. (Lipovetsky:2013)\nEn la actualidad se desarroll\u00f3 adem\u00e1s un reclamo absoluto sobre la salud, que pas\u00f3 a exigirse como\nun derecho.\nEl hipocondr\u00edaco podr\u00eda ser un buen s\u00edntoma de la cultura medicalizada.\nFreud  muy  tempranamente  identific\u00f3  lo  que  llam\u00f3   el  discurso  neurast\u00e9nico ,   el  cual  se\ncaracterizaba por un verdadero esfuerzo por describir s\u00edntomas f\u00edsicos, el lenguaje siempre resultaba\nmuy pobre para describir el sufrimiento, el paciente rechaza las sugerencias o recomendaciones que\nse le indican y de alguna manera afirma que su dolencia es incurable.\nFoulkes (1999)  lo define desde un  exhibicionismo de su cuerpo   disfrazado de sufrimiento, el\nmundo empieza y termina en  su cuerpo, y afirma que el hipocondr\u00edaco es un verdadero fil\u00f3sofo de\nla medicina al que le reclama la atenci\u00f3n m\u00e9dica de lo que padece, y al mismo tiempo pone en duda\nese saber.\nEL MIEDO EN SOCIEDAD.\nMarina establece tres creencias  que se aprenden muy tempranamente en la infancia y que son\nb\u00e1sicas en la producci\u00f3n de miedo: frente a lo real, un hecho o un suceso debe interpretarse c\u00f3mo:\nprevisible-imprevisible; seguro-inseguro; controlable-incontrolable.\nNorbert El\u00edas (1993)  en su estudio de lo que llama proceso civilizatorio , afirma que toda sociedad\nnecesita para subsistir, canalizar y regular los impulsos y las emociones de los individuos, a trav\u00e9s\nde coacciones rec\u00edprocas que causan miedo en el coaccionado. El miedo ser\u00eda inevitable si se quiere\nexistir con otros y vivir en sociedad. Es decir, es por miedo que el sujeto acepta la coacci\u00f3n de sus\nexpresiones emocionales, funciona como un regulador fundamental del comportamiento, a trav\u00e9s de\nc\u00f3digos sociales y tab\u00faes. Afirma que sin los miedos que los adultos inculcan a los ni\u00f1os desde el\ncomienzo mismo de la educaci\u00f3n, el ser humano jam\u00e1s podr\u00eda desarrollarse plenamente,  funci\u00f3n\nfundamental ya que:\nTodos los miedos son suscitad os directa o indirectamente en el alma del hombre por otros hombres;\ntanto los  sentimientos de pudor, como el miedo a la guerra, el temor de Dios, los sentimientos de\n197culpabilidad, el miedo a la pena o a la p\u00e9rdida del prestigio social, el temor del hombr e a s\u00ed mismo\ny el miedo a ser v\u00edctima de las propias pasiones. Su intensidad, su forma y la funci\u00f3n que cumplen\nen la organizaci\u00f3n espiritual del individuo, dependen de la estructura de la sociedad y del destino\nque \u00e9ste tenga en ella. (El\u00edas, 1993:528)\nLos miedos  humanos provocados por los propios hombres  ser\u00edan una  circunstancia inevitable\nporque son el resultado de las coacciones necesarias que los hombres se imponen uno a otros en el\nproceso de humanizaci\u00f3n, proceso que  ser\u00eda muy intenso en la ni\u00f1ez y luego en la adolescencia.\nEl  llamado  proceso civilizatorio , con  la  consiguiente  pacificaci\u00f3n y nacimiento de una nueva\nsensibilidad, provoca una notoria disminuci\u00f3n de los miedos exteriores y entonces progresan los\nmiedos interiores. Los miedos antiguos a las tensiones de violencia entre los individuos, se vuelven\ntensiones internas de la lucha del individuo consigo mismo, la zona de peligro se vuelve entonces el\npropio interior del sujeto, abriendo un universo entero de causas  y consecuencias que se ubicar\u00e1 al\nfinal, en la psicolog\u00eda propia de cada uno.\n...lo  que  cambia   en  \u00faltimo  t\u00e9rmino  es  la  proporci\u00f3n  entre  miedos  externos  e  internos  y  su\nestructura general;  los  miedos  del ser  humano  frente a las  fuerzas  externas  disminuyen  sin\ndesaparecer por comp leto; los miedos latentes o reales (pero jam\u00e1s inexistentes) que surgen entre\nel instinto y el yo, se fortalecen, se hacen m\u00e1s generales y permanentes en relaci\u00f3n a aquellos.\n(El\u00edas, 1993:506)\nKessler (2009)  en su estudio sobre la sociolog\u00eda del temor al delito, revisa algunas representaciones\na trav\u00e9s de la historia, y distingue  muy claramente los miedos premodernos , citando a Lagrange,\ncomo miedos anteriores a la modernidad, omnipresentes en la experiencia del hombre: miedo a la\nnoche, al hambre, al fuego, a la brujer\u00eda, al propio cuerpo humano:\n...el miedo en sus diversas manifestaciones, una vez abandonadas las pretensiones iluministas\nacerca de que el desarrollo de la raz\u00f3n iba a lograr dominarlo, vuelve a ocupar en los \u00faltimos a\u00f1os\nun sitio en el pensamiento social. Sobre todo en los noventa, en los Estados Unidos una serie de\ntrabajos sociol\u00f3gicos se centraron en la \u201ccultura del miedo\u201d... estudios que critican a los medios, a\nlos  pol\u00edticos  e  incluso  a  los  intelectuales  por  presentar  de  forma  sensacio nalista  cr\u00edmenes,\nenfermedades,  drogas  y otros  problemas  sociales  que provocan  fascinaci\u00f3n  y  paranoia  en  la\nsociedad. (2009:29)\nS. Charles (2014) tambi\u00e9n identifica al miedo como caracter\u00edstico de lo que junto a Lipovetsky\nllaman  hipermodernidad, donde el ser humano siempre se encuentra inquieto y asustado, pero\nidentifican lo que consideran el miedo mayor de la \u00e9poca, el temor  por su salud , por la vejez y por\nlas enfermedades y la muerte.\nPichon-Rivi\u00e9re (1988) caracteriza al p\u00e1nico, es decir el miedo extremo, como una unidad compleja,\nconstituida por elementos b\u00e1sicos como el temor, la alarma, perplejidad, p\u00e9rdida de control y de\norientaci\u00f3n. El p\u00e1nico posee adem\u00e1s un poder muy peligroso, su capacidad de contagio siendo\n198capaz  de  producir  innumerables  desgracias,  debido  a   lo  que  potencialmente  puede  hacer\ndesencadenar en el hombre. Para Pichon-Riviere  quien padece una cat\u00e1strofe, se encuentra ante  el\nproblema de tener que enfrentarse a una fuerza poderosa,  a lo que llama  resistencia al cambio,  que\ndebe resolver todo individuo que se enfrenta a lo que llama un impacto.\nBajt\u00edn (1998) describi\u00f3 un tipo particular de temor, que llam\u00f3 miedo c\u00f3smico, emoci\u00f3n inspirada en\nla magnificencia humana y lo sobrenatural del universo. Sentimiento ante lo inconmensurable y\npoderoso, el cielo inmenso. En el n\u00facleo del miedo c\u00f3smico estar\u00eda la debilidad, la vulnerabilidad\ndel cuerpo, fr\u00e1gil y mortal. Su incapacidad por fuerza, pero tambi\u00e9n  debilidad de comprender, de su\ncapacidad de entendimiento frente a ese universal. Incapacidad humana de comprender todo el\nmundo. El miedo c\u00f3smico es tambi\u00e9n miedo a lo desconocido, a la incertidumbre de la condici\u00f3n\nhumana, y a la vez su enorme vulnerabilidad. Miedo a una fuerza an\u00f3nima y muda, el universo y el\nmundo no hablan, no escuchan. Justamente muchos de los artilugios humanos buscan hacer hablar y\nescuchar a ese universo, dot\u00e1ndolo de voz. Incertidumbre y vulnerabilidad, las dos madres del\nmiedo.\n199ANTROPOLOGIA DE LAS EMOCIONES.\nLas emociones humanas como objeto, se volvieron materia de psic\u00f3logos y psiquiatras, quienes de\nalg\u00fan  modo  se  transformaron  en  especialistas  de  las  emociones,  pero  fundamentalmente  las\nestablecieron dentro del amplio espectro de las categor\u00edas de lo normal y lo anormal, seg\u00fan la\nintensidad,  el  momento  y  las  circunstancias.  La  antropolog\u00eda  ha  podido  reconsiderar  a  las\nemociones humanas y comprenderlas en un sentido muy amplio.\nSeg\u00fan Ant\u00f3n (2015) las emociones son aspectos de las personas que la antropolog\u00eda debe estudiar,\npregunt\u00e1ndose  si ese relegamiento de lo emocional en la experiencia etnogr\u00e1fica, no se debe a la\nracionalista cultura etnoc\u00e9ntrica europea. De todos modos subraya que hay una serie de autores\ncl\u00e1sicos de la antropolog\u00eda que dieron lugar a las emociones y especialmente a sus modos de\nexpresi\u00f3n, como reveladoras de la cultura, como por ejemplo  M. Mead.\nLos modos de \u201cafectarse\u201d  y  \u201cemocionarse\u201d son producidos culturalmente existiendo un amplio\nregistro etnogr\u00e1fico que lo demuestra.\nEstudiar  los  miedos  se  revela  como  fundamental,  y  tambi\u00e9n  lo  que  Ant\u00f3n  (2015)  llama  la\nexorcizaci\u00f3n de los miedos , a  trav\u00e9s de ritos, relatos y una reorganizaci\u00f3n mental de los hechos.\nPara comprender c\u00f3mo sienten miedo y se afectan los enfermos oncol\u00f3gicos, es necesario revisar\nlos modos en que la cultura occidental procesa las emociones, y qu\u00e9 modos se precisan como los\nesperables, normales y sanos.\n\u00bfQU\u00c9 SON LAS EMOCIONES?\nButler (2010) establece que   las emociones son reguladas todo el tiempo por la cultura a la que se\npertenece.\nL\u00e9vi-Strauss (1986b) se defend\u00eda de la cr\u00edtica de reducir la vida ps\u00edquica a un juego de abstracciones\nafirmando:  No niego los impulsos, las emociones, las efervescencias de la afectividad, pero no\nreconozco a estas  fuerzas  torrenciales  una primac\u00eda:  hacen  su  irrupci\u00f3n  en  un escenario  ya\nconstruido, arquitecturado por sujeciones mentales. Si ignor\u00e1semos a \u00e9stas, volver\u00edamos a las\nilusiones del empirismo ingenuo con la \u00fanica diferencia que el esp\u00edritu aparecer\u00eda pasivo ante\nest\u00edmulos internos en lugar de externos, tabula rasa transpuesta del campo de la cognici\u00f3n al de la\nvida afectiva. A los desbordamientos de \u00e9sta, un esquematismo primitivo impone siempre una\nforma.  En  sus  impulsos  m\u00e1s  espont\u00e1neos,  la  afectividad  se  esfuerza  por  abrirse  v\u00edas  entre\nobst\u00e1culos que son tambi\u00e9n hitos; le oponen una resistencia, pero le se\u00f1alan tambi\u00e9n posibles\ncaminos cuyo n\u00famero limitan y que compartan paradas obligadas. (1986b:180)\n200Eva Illouz define a las emociones como la energ\u00eda interna que impulsa los actos, a la vez que: Las\nemociones son signifi cados culturales y relaciones sociales fusionados de manera inseparable y es\nesa fusi\u00f3n lo que les confiere la capacidad de impartir energ\u00eda a la acci\u00f3n. (2007:15)\nEn la cultura occidental como ya  se\u00f1alamos, fueron la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda, quienes  se\napropiaron del campo de las emociones humanas, la hicieron su objeto y eje de su pr\u00e1ctica. Fueron\nlos psic\u00f3logos y los psiquiatras quienes se definieron como especialistas en ese campo, difundiendo\nalgunas  ideas,  pero  desarrollando  t\u00e9cnicas  precisas  orientadas  a  identificarlas  y  modificarlas,\nespecialmente, afirma Illouz, imponiendo:\n...la idea de que las emociones  son elementos discretos definidos y que de alguna manera est\u00e1n\nclausurados y atrapados en el interior del yo, as\u00ed como de que puede inscrib\u00edr selas en textos y\naprehend\u00e9rselas  como  elementos  fijos  a  ser  separados  del  yo,  observados,  manipulados  y\ncontrolados. (2007:80)  \nAs\u00ed entendidas, las emociones ser\u00edan por su naturaleza, situacionales, intentan ubicar al yo en las\ndistintas circunstancias, se\u00f1al para que el yo entienda c\u00f3mo y d\u00f3nde est\u00e1 ubicado en una situaci\u00f3n\ndada, y de este modo orientan la acci\u00f3n a trav\u00e9s de un saber cultural concreto. (2007:89)\nEl sujeto definido por la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda, deb\u00eda ser un yo centrado, racional y coherente,\ncuya  tarea  esencial  deb\u00eda  ser   aprender  a  controlar  sus  emociones,  y  cualquier  desborde  fue\ncomprendido bajo la sombra de una posible anormalizaci\u00f3n o patologizaci\u00f3n. Las emociones en ese\nideal, deb\u00edan ser expresadas y tamizadas por el lenguaje.\nLa psicolog\u00eda logr\u00f3 que su conceptualizaci\u00f3n de las  emociones  se convirtiera en el centro de la\nexperiencia del hombre, causa y fin de toda su vivencia, se volvieron objetos a ser pensados,\nnarrados, expresados y justificados. Las emociones fueron comprendidas como el resultado de una\nbiograf\u00eda, como la consecuencia inevitable de la vida de la familia nuclear, como la expresi\u00f3n m\u00e1s\nnotable de una individuaci\u00f3n.\nMucho m\u00e1s avanzado el siglo XX,  naci\u00f3 la idea diseminada y folklorizada, de que las emociones\neran al fin y al cabo, la causa de toda enfermedad, y la llave de toda cura.\nDavid Le Bret\u00f3n (1998) por el contrario, entiende a las emociones no como procesos puramente\nfisiol\u00f3gicos, o psicol\u00f3gicos, ni resultado del azar ni del libre albedr\u00edo del sujeto, sino como el\nresultado de una verdadera  cultura afectiva que propone a los individuos que pertenecen a ella,\nmodos de actuar y de afectarse, sobre los que el sujeto en cuesti\u00f3n organiza su experiencia y su\nrespuesta.\nLas emociones para Le Bret\u00f3n no son \u00fanicamente procesos fisiol\u00f3gicos, sino que principalmente\nson relaciones, son construidas social y culturalmente:   La emoci\u00f3n es a la vez interpretaci\u00f3n,\nexpresi\u00f3n, significaci\u00f3n, relaci\u00f3n, regulaci\u00f3n de un intercambio; se modifica de acuerdo con el\np\u00fablico, el contexto, se diferencia en su intensidad, e incluso en sus manifestaciones, de acuerdo a\nla singularidad de cada persona. (Le Bret\u00f3n, 2013:69)\n201As\u00ed entendidas las emociones,  si bien la expresi\u00f3n, su forma es b\u00e1sicamente corporal (expresiones\nfaciales, gestualidad)  siempre es el resultado de la cultura que forma una sensibilidad , producto de\nun entorno dado. Es a trav\u00e9s de las emociones que hablan las propias condiciones sociales de\nexistencia, a las  que el individuo le  a\u00f1ade su nota  de acuerdo a sus  propias  particularidades\nhist\u00f3ricas, la clase social, su etapa vital, y su particular psicolog\u00eda. (Le Bret\u00f3n, 2013:70)\nLas emociones no son estados inmutables y congelados sino  estados cambiantes dependientes de\nlas relaciones en la que se encuentra la persona; las emociones son polif\u00f3nicas, y ambivalentes: La\nexperiencia afectiva com\u00fan nunca tiene un solo tono, a menudo es mixta, oscilando de un matiz al\notro,  marcada  por  la  ambivalencia.  Podemos  re\u00edrnos  de  una  situaci\u00f3n  cualquiera  o  de  una\nsituaci\u00f3n graciosa, sin apartarnos por completo de la ansiedad que nos genera la espera de un\nchequeo m\u00e9dico; sentirnos heridos y culpables al mismo tiempo tras perder un pariente que sufri\u00f3\nsemanas en un hospital. (Le Bret\u00f3n, 2016:71)\nTodos pertenecemos a una cultura afectiva que impone sobre qu\u00e9 debemos emocionarnos y de qu\u00e9\nmodo, pero a la vez, depende de un acto interpretativo del individuo que vive una experiencia\ndeterminada.\nM. Epele (2010) propone la necesidad de deconstruir los dualismos con los que la   psicolog\u00eda\ncaracteriza a las emociones: mente-cuerpo, raz\u00f3n-sentimientos, consciente-inconsciente, naturaleza-\ncultura, individuo-sociedad. Entiende que en medicina y psicolog\u00eda se   piensa a las emociones\ncomo entidades reales, universales, individuales, que tienden a ser clasificadas tambi\u00e9n seg\u00fan otros\ndualismos: normales-patol\u00f3gicas, saludables-no saludables, morales-inmorales, y tambi\u00e9n desde la\n\u00f3ptica de su control y regulaci\u00f3n, a trav\u00e9s de tratamientos orientadas a reeducarlas, sosegarlas o\nredireccionarlas. La psicolog\u00eda comprende a las emociones como fuerzas que existen dentro del\nindividuo, y que pueden volverse peligrosas e irracionales, o d\u00e9biles y poderosas.\nEl enfoque antropol\u00f3gico tratar\u00eda de ubicar a las emociones en el contexto de las relaciones sociales\ny la cultura.\nEpele define a las emociones  como experiencias y estrategias a trav\u00e9s de las cuales los individuos\nse expresan, demandan, habilitan o proh\u00edben y explican sus acciones y sus intenciones.\nN. El\u00edas (1993) en su c\u00e9lebre estudio sobre el  proceso civilizatorio  que ya referimos, describe y\nanaliza c\u00f3mo se desarroll\u00f3 en occidente, un modo de afectarse y de controlar a las emociones,\nformas  autorizadas  de  procesarlas,  reacciones  aceptables  y  esperables  en  distintas  situaciones\nsociales. Luego se establecieron como formas normales y formas patol\u00f3gicas  de reaccionar, pensar,\nafectarse y comportarse. Para El\u00edas, lo que llama la estructura del comportamiento civilizado  est\u00e1 en\ntotal correlato con el nacimiento en las sociedades occidentales del Estado Moderno. Se produce\ndesde el siglo XVII en la llamada  sociedad cortesana , un enorme cambio en el control de las\npasiones y el comportamiento, sometidos ambos a una intensa represi\u00f3n.\nEl\u00edas  entiende  el  proceso  civilizatorio  como  un  proceso  continuo  que  une  dos  materias\n202fundamentales: las costumbres, su d\u00eda a d\u00eda y la formaci\u00f3n de los Estados Modernos, entendiendo\nque no ser\u00eda posible separar todos los cambios que se fueron produciendo en las sociedades de los\nque ocurrieron en las personalidades de aquellos individuos que formaron parte de ella.\nEl\u00edas comprende que ambas categor\u00edas, individuo y sociedad no son antag\u00f3nicas, sino que m\u00e1s bien\nest\u00e1n en interrelaci\u00f3n indisoluble. La existencia de la vida social tiene como condici\u00f3n necesaria y\ncentral, el control de las emociones y la asunci\u00f3n de  determinados c\u00f3digos de comportamiento,\nexistiendo una correspondencia entre la estructura social en la que se vive, y la estructura de\npersonalidad de sus miembros.\nEn lo que respecta a la atenci\u00f3n m\u00e9dica, y especialmente a la atenci\u00f3n del paciente oncol\u00f3gico,\nclaramente se espera un determinado tipo de comportamiento del paciente, y se lo promueve, se lo\nllega incluso a alentar, a trav\u00e9s del trato y de la informaci\u00f3n que se administra. En este sentido valga\nrecordar a modo de ejemplo, episodios se\u00f1alados en las notas de campo y en las vi\u00f1etas, en los que\ndeterminados  pacientes  rompen  con  el  comportamiento  esperado  y  producen   demandas\nintempestivas y son tomados por fuertes emociones, o producen reacciones agresivas hacia el\npersonal de salud.\nAs\u00ed  entendidas,   las  representaciones,  las  creencias,  los  modos  de  pensar  y  actuar  dependen\ntotalmente de la sociedad y la cultura a la que se pertenece, que proporciona modos y contenidos,\nque espera continuamente de las personas seg\u00fan clase, g\u00e9nero, edad, y seg\u00fan los lugares donde se\ntransita, determinados tipos de comportamientos, modos de estar, actuar y emocionarse.\nLa  posici\u00f3n  social,  la  cultura  a  la  que  se  pertenece  y  la  subjetividad,  son  tres  elementos\nfundamentales en la toma de decisiones, en las elecciones que se realizan, en las cosas en las que se\ncree y en los modos en que pensamos y nos emocionamos.\nEl\u00edas afirma que las personas toman decisiones a partir de una  estructura de oportunidades  que\ntienen disponibles y que no ha sido creada por \u00e9l, y que est\u00e1 fuera de su control, por lo menos en lo\nque se refiere al corto plazo, sugiri\u00e9ndole a los soci\u00f3logos que siempre deben considerar la tensi\u00f3n\nexistente entre los condicionamientos del orden y sus posibles transformaciones.\nCada persona desarrolla una forma de percibir y afectarse, pero lo hace en un marco social y\ncultural anterior a \u00e9l, que le proporciona modos de vivir y sentir dentro de un grupo, \u00fanico marco\nhumanizante donde la existencia es posible. Para El\u00edas, es sobre la base de lo que llama  h\u00e1bitus\nsociales que se van elaborando todas las diferencias que distinguen a las personas entre s\u00ed. Lo que\nllama h\u00e1bitus ps\u00edquico es el resultado de circunstancias de vida, sistemas de interrelaci\u00f3n, donde se\norganiza la experiencia, su yo, su supery\u00f3, y se estructura su l\u00edbido. Lo que llama psicog\u00e9nesis ser\u00eda\nel resultado del proceso de desarrollo de esos h\u00e1bitus ps\u00edquicos, base fundamental de toda conducta\nhumana.\n203LA CULTURA TERAPEUTICA Y EL NACIMIENTO DE LA EMOTIVIDAD\nMODERNA. LA NARRATIV A TERAPEUTICA.\nPara E. Illouz (2007) la psicolog\u00eda cumpli\u00f3 un papel fundamental reorganizando las ideas del yo\nmoderno  y  tambi\u00e9n  de  las  relaciones  sociales,  reconfigurando  los  elementos  identitarios  y\nfundamentalmente centrando al individuo en el mundo de la familia nuclear, origen fundamental del\nyo,  lugar que lo explicaba y espacio \u00faltimo que hac\u00eda conformarse al yo. Sumado a esto, la\npsicolog\u00eda hizo del yo el inicio y fin de las cosas, destac\u00f3 su importancia en la vida cotidiana, hizo\ndel yo un verdadero mundo.\nAl mismo tiempo el lenguaje ocup\u00f3 un lugar central y progresivamente fue imponi\u00e9ndose una\nterminolog\u00eda t\u00e9cnica muy precisa para definir las emociones humanas. Illuoz afirma que fue a trav\u00e9s\ndel cine y la llamada literatura de consejos  que a partir de las primeras d\u00e9cadas del siglo XX se\ndiseminaron en la cultura norteamericana y luego en el mundo las nuevas ideas que la psicolog\u00eda\ndesarrollaba, aportando un verdadero vocabulario para definir al yo,  para ubicarlo en el mundo de\nlas relaciones humanas y para describir sus emociones. De este modo, proporcion\u00f3 una narrativa\nmuy precisa para pensar al s\u00ed mismo y la experiencia con lo real.\nLa  narrativa de  la psicolog\u00eda se volvi\u00f3  omnipresente, alcanzando  a las  personas  en todos  los\n\u00e1mbitos, pero fue a trav\u00e9s de la literatura de autoayuda, donde seg\u00fan Illouz logr\u00f3 la narrativa\npsicol\u00f3gica una colosal expansi\u00f3n, incluso siendo muy prol\u00edfica y eficaz en la actualidad, en dos de\nsus \u00e1reas centrales: la ayuda empresarial o laboral,  enfatizando la psicolog\u00eda del fracaso o el \u00e9xito,\ny en el campo de la salud,  enfatizando la psicolog\u00eda de los procesos de enfermedad y sanaci\u00f3n.  \nIllouz afirma que es all\u00ed, en la literatura de autoayuda norteamericana en la mitad del siglo XIX\ndonde se desarroll\u00f3 la idea de la fuerza curadora de  la mente, noci\u00f3n con evidentes reminiscencias\nreligiosas,  que alcanz\u00f3 una enorme popularidad que llega incluso hasta nuestros d\u00edas. La mente era\ncapaz de todo, orientada, dirigida, entrenada, pod\u00eda ser capaz de curar enfermedades  y lograr\ncualquier prop\u00f3sito.\nAl final se comprender\u00e1 que la idea de \u00e9xito o fracaso,  de lo sano o de lo enfermo emocional, se\nconformaba  de  acuerdo  al  ajuste  o  desajuste  que  las  personas  ten\u00edan  con  los  ideales  que  la\npsicolog\u00eda propon\u00eda. Como complemento, la psicolog\u00eda y la psiquiatr\u00eda  ajustaron la salud a los\nideales  al  mundo  burgu\u00e9s  de  la  \u00e9poca,  y patologizaron  todo  elemento  contrario  a los  ideales\nemocionales de la \u00e9poca.\nLa narrativa psicol\u00f3gica sustituy\u00f3 a la narrativa religiosa del yo:\nComo en las  narrativas religiosas, en la narrativa terap\u00e9utica todo tiene un prop\u00f3sito y un\n204significado oculto. As\u00ed como las desventuras humanas se explican por la hip\u00f3tesis de un plan divino\noculto, en la narrativa terap\u00e9utica las elecciones que parecen ir en nues tro desmedro obedecen a\nalg\u00fan fin y a alguna necesidad oculta. Es este punto donde se conectan las narrativas de autoayuda\ny de sufrimiento. (Illouz, E. 2007:107)\nY adem\u00e1s, sumado a esto, la imagen del yo se construy\u00f3 en t\u00e9rminos m\u00e9dicos, lo que contribuy\u00f3 a\nelaborar una visi\u00f3n del \u201cyo\u201d como alguien siempre enfermo que deb\u00eda ser cuidado y curado, un\n\u201cyo\u201d que deb\u00eda antes que nada ser  sanado.\nLa cultura terap\u00e9utica  a trav\u00e9s de esa  particular narrativa tuvo una enorme  difusi\u00f3n y resonancia\nconvirti\u00e9ndose en nuestra forma de expresarnos, y de identificar las emociones en los dem\u00e1s. Para\nIllouz es muy importante explicar el porqu\u00e9 de  tal \u00e9xito, y afirma que si la cultura terap\u00e9utica tuvo\nesa enorme resonancia se debi\u00f3 a varias razones:\n\u2022Logra describir y explicar las emociones contradictorias humanas, alcanzando una explicaci\u00f3n\ntotal.\n\u2022Como narrativas, usan el modelo de la narrativa religiosa, definidas como regresiva y  progresiva al\nmismo tiempo. Regresiva, porque revisa el pasado y sus relaciones con el presente de las personas,\ny  progresivo porque apunta a modificaciones futuras, a una transformaci\u00f3n. De este modo da\ncoherencia al yo y unifica un relato ordenado de la biograf\u00eda.\n\u2022Hace responsable al sujeto de su bienestar y salud, pero liber\u00e1ndolo de la culpa individual, ya que\nlas causas de las conductas y de las emociones, son buscadas en la familia, en la infancia.\n\u2022Se vuelve una narrativa performativa, ordena la experiencia al relatarla, y a la vez contribuye a\ntrav\u00e9s de la profec\u00eda autorealizante, a que  suceda lo que describe y adelanta.\n\u2022La narrativa terap\u00e9utica se torna contagiosa, al extenderse como forma de pensar a la familia, a\npadres y abuelos, construye genealog\u00edas, biograf\u00edas, etc.\n\u2022Logra significar los acontecimientos individuales, resaltando la importancia de la construcci\u00f3n de\nuna biograf\u00eda que explique el yo, que le d\u00e9 un sentido. (2007:122-124)\nPor \u00faltimo, lo que tal vez sea lo m\u00e1s importante, yo dir\u00eda que la narrativa terap\u00e9utica surge del\nhecho de que el individuo est\u00e1 inmerso en una cultura saturada con el concepto de derechos y de\nque tanto los individuos como los grupos exigen cada vez m\u00e1s que se los \u201creconozca\u201d, es decir, que\nlas instituciones admitan y remedien su sufrimiento. (2007:124)\nEn este sentido, Illouz al afirmar que la narrativa terap\u00e9utica construy\u00f3 el individualismo moderno,\nretoma la idea foucaultiana de que el estado moderno organiz\u00f3 y configur\u00f3 su poder en torno a la\nnoci\u00f3n de individuo.\n205EL CAMPO EMOCIONAL.\nLa narrativa del sufrimiento  result\u00f3 de la convergencia de m\u00faltiples actores del campo de la salud\nmental  y  constituy\u00f3  un  verdadero  estilo  emocional  que  estableci\u00f3  los  modos  de  afectarse  y\ncomportarse  en  diferentes  espacios  sociales  y  momentos  vitales,  ya  que  la  llamada  conducta\nemocional pas\u00f3 a ser un componente fundamental en la conformaci\u00f3n del control social de las\npersonas. El factor emocional pas\u00f3 a ser considerado determinante a la hora de calibrar el mundo\ndel trabajo y la salud de la persona y a la vez se volvi\u00f3 un modo de clasificaci\u00f3n de las personas y\nde  distinci\u00f3n.  El  comportamiento  emocional  de  las  personas  pas\u00f3  a  ser  fundamental  en  su\nclasificaci\u00f3n social y  la jerga psicol\u00f3gica comenz\u00f3 a usarse para explicar  la conducta humana.\nEn este nuevo campo, Illouz  (2007) afirma que los psic\u00f3logos se hicieron del monopolio de las\nemociones, de sus definiciones y de sus correcciones. A trav\u00e9s de esa pr\u00e1ctica tan caracter\u00edstica\nllamada test, desarrollaron una serie de herramientas de clasificaci\u00f3n de las personas, admitida\ndesde su proposici\u00f3n de cientificidad.\nLa clasificaci\u00f3n de los test de inteligencia, fue analizada muy bien por Bourdieu (2000)  y son\nentendidos como un  enclasamiento social  que legitima la dominaci\u00f3n de determinados sectores\nsociales,  por intermedio de t\u00e9cnicas que ayudan a  naturalizar las diferencias sociales. Eval\u00faa c\u00f3mo\nlos psic\u00f3logos y los psiquiatras contribuyeron a que los casos sociales y culturales se volvieran\ncasos psicol\u00f3gicos o psiqui\u00e1tricos.\nDe este modo los individuos pudieron ser clasificados por su inteligencia y por la calidad de su\nmanejo emocional.\nLa psicolog\u00eda defini\u00f3 las emociones positivas y las negativas, estableci\u00f3 su buen o mal manejo,\nidentific\u00f3 a los mejores sujetos  y a los peores  emocionalmente, y explic\u00f3 tambi\u00e9n la salud y la\nenfermedad.\nSe  constituy\u00f3  como  una  verdadera  mitolog\u00eda,  definiendo  a  las  personas  competentes\nemocionalmente, exalt\u00f3  el autocontrol, y a los individuos que eran capaces de identificar sus\nsentimientos, con capacidad de hablar de ellos, de empatizar con los otros y buscar y encontrar\nsoluciones; como contrapartida, el incompetente fue su negativo.\nEn resumen, para Illouz el modelo terap\u00e9utico fue importante y bueno porque pudo explicar algunas\ncosas:\n\u2022Interpret\u00f3 la naturaleza vol\u00e1til de la personalidad y las relaciones sociales de su \u00e9poca.\n\u2022Logr\u00f3 estructurar biograf\u00edas, hizo del yo el centro de la experiencia y  asign\u00f3 sentido a las vidas.\n\u2022Reconcili\u00f3 al individuo con las instituciones a trav\u00e9s del desarrollo de tecnolog\u00edas, preservando al\n\u201cyo\u201d y d\u00e1ndole seguridad, permiti\u00e9ndole soportar mejor sus contradicciones y tensiones, hizo del\n\u201cyo\u201d, un mundo entero, debido al problema de que el \u201cyo\u201d es el resultado de un universo relacional,\n206confirmado siempre por su relaci\u00f3n con los otros. (2007:154)\nEn este sentido, lo que afirma Illouz sigue la l\u00ednea de la afirmaci\u00f3n de L\u00e9vi-Strauss (1987) de que\nen las sociedades occidentales, lo que llam\u00f3 la mitolog\u00eda psicoanal\u00edtica se instal\u00f3 como un sistema\nde interpretaci\u00f3n colectiva de pensamientos, conductas y emociones.\nEL MITO DE LA PSICOLOGIA.\nLa psicolog\u00eda impuso la idea  que hay fen\u00f3menos corporales  que son el efecto de conflictos\nemocionales. Si  bien  fue desarrollada y teorizada  por Freud, tiene una muy larga tradici\u00f3n  en la\nliteratura, puede considerarse un punto de origen de la explicaci\u00f3n del c\u00e1ncer como una enfermedad\nde las emociones. La negatividad, la depresi\u00f3n, la angustia, la ansiedad, el estr\u00e9s en general, los\nmiedos, la insatisfacci\u00f3n en un amplio sentido,  pasaron  a ser entendidas como posibles causas de\nc\u00e1ncer; la idea al final  se generaliz\u00f3  a\u00fan sin ninguna necesidad y posibilidad de demostraci\u00f3n. Pero\neso no pareci\u00f3 importar, se mostr\u00f3 como una narrativa ajustada a la actualidad y a la medicalizaci\u00f3n\ny psicologizaci\u00f3n de las conductas, pensamientos y afectos. La psicolog\u00eda hab\u00eda producido un gran\nmito, se volvi\u00f3 una verdad que no requer\u00eda nada m\u00e1s que afirmarse incansablemente,  diseminada\npor todos lados encontr\u00f3 un estatuto de verdad inamovible y general.  En el transcurso de nuestra\ninvestigaci\u00f3n pudimos documentarlo etnogr\u00e1ficamente, entre m\u00e9dicos, pacientes, profesionales de\nla salud mental y funcionarios de la salud en distintos \u00e1mbitos. Se volvi\u00f3 una mitolog\u00eda que no\nadmite r\u00e9plica. Por supuesto que junto a ella otras causas ocupan un lugar muy importante, pero el\nllamado componente emocional es una carta conceptuada como decisiva, la que puede torcer la\nbalanza,  la  que  define  el  partido.  Como  fundamento  m\u00edtico,  cumple  la  funci\u00f3n  de  ser  un\npensamiento totalizador, y a la vez dar una raz\u00f3n y un fin a la enfermedad. La vuelve comprensible,\nla hace consciente, la hace parte del mundo. La enfermedad se vuelve un fen\u00f3meno que es causado\npor el \u201cs\u00ed mismo\u201d, la hace parte de s\u00ed, de un modo oscuro y terrible. La psicolog\u00eda, vuelve clara  y\ntransparente a la enfermedad al hacerla producto y efecto de emociones mal procesadas, del yo,\nintenta sacar al c\u00e1ncer del horror de la incertidumbre, de la loter\u00eda del azar, de la actual ignorancia\nde las causas, introduciendo una explicaci\u00f3n ajustada a la cultura terap\u00e9utica .\nLa Edad Media mitig\u00f3 la angustia y el terror de las enfermedades en la causa divina, en la maldici\u00f3n\nde dios. El siglo XX y XXI introdujo la causa del c\u00e1ncer en el centro del universo, en el principio y\ncausa \u00faltima de todo acontecer: el sacrosanto yo, el templo sagrado, el yo, ese mundo entero,\nprincipio y fin de todas las cosas.\nLa explicaci\u00f3n que aporta la psicolog\u00eda sobre el origen de la enfermedad  es  end\u00f3gena seg\u00fan el\nmodelo ex\u00f3geno-end\u00f3geno que articula Laplantine (1999), ya que se considera que el individuo\nparticipa y es el principal generador de la enfermedad.\nComo explicaci\u00f3n m\u00edtica vuelve natural ese real que encarna la enfermedad, en el sentido que le da\n207Barthes (1980) al mito, es decir hacer entrar al lenguaje donde los actos humanos se vuelven\narmoniosos, porque justamente la funci\u00f3n del mito es hacer hablar, funda a los hechos como sucesos\nde la naturaleza: Al pasar de la historia a la naturaleza, el mito efect\u00faa una econom\u00eda: consigue\nabolir la complejidad de los actos humanos, les otorga la simplicidad de las es encias.  (Barthes,\n1980:239)\n208LA ENFERMEDAD Y SUS MET\u00c1FORAS\nEl relato de Sontag (1988) excede a la mera literatura de enfermos, pues se trata de un complejo\nensayo que incluye su propia vivencia como enferma oncol\u00f3gica en los a\u00f1os 70 con una dimensi\u00f3n\npol\u00edtica y filos\u00f3fica con un \u00e9nfasis en la historia de las enfermedades y sus significados culturales,\nlo que le proporciona un verdadero valor antropol\u00f3gico. Plantea la imposibilidad de los enfermos de\npoder sustraerse de las im\u00e1genes y sentidos que las \u00e9pocas y las culturas proponen sobre algunas\nenfermedades. Claramente define enfermedades  de \u00e9poca, analizando  la tuberculosis como la\nenfermedad t\u00edpica del novecientos,  y  al c\u00e1ncer como la enfermedad representativa de nuestra\n\u00e9poca. El c\u00e1ncer aparece como una enfermedad  incomprendida y  caprichosa  (1988:13), capaz\nincluso de provocar la muerte de enfermos por p\u00e1nico, enfermos  que no hubieran sucumbido tan\nvelozmente a la afecci\u00f3n.\nPara Sontag, el c\u00e1ncer es una enfermedad de crecimiento anormal , (1988:19) constante y letal, en\neste sentido es una enfermedad del espacio  (1988:21)  ya que los t\u00e9rminos que lo definen  refieren a\ndesarrollo espacial, crecimiento, expansi\u00f3n, met\u00e1stasis, etc.\nDescribe c\u00f3mo en Francia e Italia en los a\u00f1os setenta, solo un porcentaje muy bajo de pacientes era\ninformado por los m\u00e9dicos del diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer, debido a que se supon\u00eda que la verdad pod\u00eda\nprovocar un estado de miedo total,  inmanejable y altamente da\u00f1ino para el enfermo. Solo sab\u00edan de\nla enfermedad que padec\u00edan, aquellas personas que hab\u00edan demostrado valent\u00eda y  temple suficiente.\nEn la actualidad en t\u00e9rminos generales esto no sucede, pero si  determinados pacientes no reciben la\nverdad totalmente. Tambi\u00e9n es una pr\u00e1ctica habitual entre los m\u00e9dicos realizar lo que podemos\nllamar administrar la verdad,  es decir progresivamente ir proporcionando la informaci\u00f3n en dosis\nde asimilabilidad.\nSu  an\u00e1lisis  de  las  met\u00e1foras  y  las  enfermedades  se  centra  en  la  tuberculosis  y  el  c\u00e1ncer,\nenfermedades  emblem\u00e1ticas  que  incluso  pudieron  separarse  definitivamente  al  descubrir  la\nexistencia  del  bacilo  de Koch. Durante  mucho  tiempo  permanecieron  juntas, los  bultos  de  la\ntuberculosis las un\u00eda, y luego, el bacilo las separ\u00f3, incluso se volvieron antag\u00f3nicas en sus sentidos,\npero  en un tiempo posterior, Sontag afirma que el c\u00e1ncer hered\u00f3 algunas de las significaciones de la\ntuberculosis.\nEn materia literaria la tuberculosis fue la reina. Omnipresente en la literatura del siglo XIX y\nprincipios del XX, el tuberculoso fue un personaje de primer orden en muchas novelas, incluso\nfamosos escritores  padecieron la enfermedad y reflexionaron sobre ella.\nSabemos que los enfermos piensan y sienten su enfermedad. Ese pensar, es primero que nada un\n209acto interpretativo, y los enfermos como bien analiza Sontag piensan e interpretan la enfermedad,\ndesde marcos interpretativos que los preceden, que pertenecen a una cultura y a una \u00e9poca, que\nconstituyen en sus t\u00e9rminos verdaderas  mitolog\u00edas, elaborando mitos que en primer lugar ayudan a\nprocesarla mentalmente. Seg\u00fan la c\u00e9lebre afirmaci\u00f3n de L\u00e9vi-Strauss, los mitos sirven en primer\nlugar para pensar y los mitos son susceptibles  de despertar en el hombre pensamientos que le son\ndesconocidos. L\u00e9vi-Strauss (1995) afirma que el mito no llega a brindarle mayor poder al hombre\nsobre el medio, pero a pesar de ello le brinda algo muy poderoso, una ilusi\u00f3n de que puede entender\nel mundo, de que efectivamente entiende a ese universo y a la vez le brinda medios para operar en\n\u00e9l.\nEl c\u00e1ncer hoy, pero otras enfermedades antes, fueron objeto seg\u00fan afirma  Sontag, de  siniestras\nmet\u00e1foras  siendo imposible estar enfermo en la \u00e9poca actual, sin verse afectado por ellas (Sontag.\n1996:11);  el  enfermo  de  c\u00e1ncer  afecta  su  condici\u00f3n  humana  y  se  vuelve  un  verdadero  tab\u00fa,\nconvirti\u00e9ndose en alguien a quien se debe evitar. El enfermo queda envuelto en  una gran nebulosa\nde temores, que afecta el cuerpo y todo contacto corporal, pero tambi\u00e9n la palabra, muchas veces\nevitada. El enfermo oncol\u00f3gico se puede volver alguien que debe  ser evitado. El cuerpo afirma\nSontag, se vuelve un lugar en el que est\u00e1n sucediendo cosas terribles .  \nSontag se\u00f1ala que estudiar los modos de tratamiento del c\u00e1ncer y los modos de interpretar y asignar\nsentido a la enfermedad, son reveladoras de c\u00f3mo nuestras sociedades procesan y conviven con la\nmuerte.\nEl c\u00e1ncer  se pens\u00f3 en los a\u00f1os setenta como una enfermedad multicausada, pero en la que el factor\nemocional era determinante. Los enfermos de c\u00e1ncer de su \u00e9poca eran principalmente descritos y\ncaracterizados  como reprimidos sexuales, inhibidos, incapaces de c\u00f3lera, se pensaba que de alg\u00fan\nmodo, y esta idea a\u00fan persiste, el c\u00e1ncer era el resultado de una intensa represi\u00f3n de las emociones y\nde no poder expresar adecuadamente los sentimientos. Fue pensada como la enfermedad de los\nderrotados ps\u00edquicos , incluso la enfermedad de los que se afirmaba,  no llegaron nunca a vivir.\n(1988:99)\nSeg\u00fan Sontag, dos autores surgidos del campo psicoanal\u00edtico fueron los fundadores de una narrativa\nque ubicaba en las emociones y en el enfermo, las causas del c\u00e1ncer.\nFreud es el iniciador de esta narrativa de relaci\u00f3n enfermedades-procesos inconscientes, pero estos\ndos autores que veremos, la llevaron al l\u00edmite.\nEl primero es Groddeck, (1986) quien es uno de los primeros en afirmar que la causa de toda\nenfermedad es el enfermo mismo, y  todas las enfermedades son el resultado de producciones\ninconscientes que pretenden expresar un sentimiento o  un pensamiento desconocido. Incluso va\nm\u00e1s  lejos  afirmando que ning\u00fan s\u00edntoma corporal,  incluso aquellos  m\u00e1s  insignificantes  y que\naparecen como alejados de toda comprensi\u00f3n, se encuentran fuera del campo del deseo del sujeto.\nLas enfermedades son siempre entonces, creaciones intencionales del inconsciente del enfermo.\n210Laplantine (1999) afirma que, si bien en el campo cient\u00edfico esta idea se presenta como novedosa, se\nencontraba muy presente en la literatura anterior.\nEl  segundo  es   W.  Reich,  quien  entiende,  lo  veremos  m\u00e1s  extensamente,  al  c\u00e1ncer  como  la\nenfermedad de la energ\u00eda no expresada,  el c\u00e1ncer era el resultado de una intensa frustraci\u00f3n de\ncar\u00e1cter sexual.\nLa idea de que la personalidad del enfermo y  de que los distintos tipos de car\u00e1cter, pod\u00edan volver a\nciertas personas propensas a distintas enfermedades,  hab\u00eda surgido durante el siglo XIX y fue\npatente en la explicaci\u00f3n de la tuberculosis, antes del descubrimiento del bacilo de Koch. En\nmanuales de Medicina dedicados al estudio de  esta enfermedad, entre los elementos subrayados\nque  condicionaban  y  llevaban  a  enfermar  de  tuberculosis,  se  encontraba  detentar  un  tipo  de\npersonalidad  caracter\u00edstica.  Luego  durante  muchos  a\u00f1os  se  pens\u00f3  lo  mismo  del  c\u00e1ncer,  y  las\npersonas  inexpresivas, reprimidas e inhibidas fueron evaluadas como candidatas potenciales  a\ndesarrollar la enfermedad. De este modo entiende Sontag que  el enfermo era enjuiciado moral y\npsicol\u00f3gicamente, y entonces ya no solamente se encontraba enfermo, sino que deb\u00eda cargar con la\ncausa de su estar enfermo, siendo el culpable de su propia enfermedad.\nDurante el siglo XIX se desarroll\u00f3 la idea, la tuberculosis fue el prototipo de que las enfermedades,\neran el resultado de una voluntad , la expresi\u00f3n de un car\u00e1cter . (Sontag, 1996:49)\nLos enfermos modernos afirma Sontag, son la expresi\u00f3n de una singularidad, de una personalidad,\nya  que se entiende que es  el  car\u00e1cter del enfermo  la causa  de su padecimiento, y es   en la\nenfermedad  oncol\u00f3gica  donde  se  alcanza  con  mayor  precisi\u00f3n  este  imaginario  punitivo,\nespecialmente cuando se psicol\u00f3gica la causa en emociones reprimidas, o en la versi\u00f3n actual de\nemociones mal elaboradas o mal procesadas.\nSontag reconstruye c\u00f3mo la \u00e9poca victoriana pensaba al c\u00e1ncer,  d\u00f3nde las causas de la enfermedad,\nse encontraban en una vida agobiante, en el exceso de trabajo, las obligaciones, los problemas\nfamiliares, la preocupaci\u00f3n por los negocios, las situaciones econ\u00f3micas complejas, los cambios de\nfortuna, el exceso de trabajo, los esfuerzos desmedidos, el dolor, la rabia, el estr\u00e9s de la vida p\u00fablica\ny la angustia. Los ideales burgueses atravesaban la narrativa sobre el enfermo de c\u00e1ncer que era al\nfinal un individuo que no soportaba las presiones del mundo moderno. La enfermedad fue pensada\nya  en  ese  primigenio  momento,  c\u00f3mo  la  inevitable  consecuencia  de  una  vida  hiperactiva  e\nhiperintensa.\nEn la actualidad, debido a una constante  actividad de propaganda, la psicolog\u00eda impuso la idea de\nque determinadas emociones pueden ser susceptibles de causar determinadas enfermedades19.  En\ncierto modo es una idea distinta de afirmar que las emociones pueden estar vinculadas a distintos\nprocesos patol\u00f3gicos, por ejemplo afectando el  sistema inmunol\u00f3gico, sobre lo cual habr\u00eda amplio\nconsenso. Pero afirmar, sin ninguna necesidad de demostraci\u00f3n, porque la narrativa psicol\u00f3gica\n19En este sentido existe una amplia bibliograf\u00eda llamada cient\u00edfica y tambi\u00e9n pseudocient\u00edfica.\n211justamente  se caracteriza  por  su  imposibilidad  de  demostraci\u00f3n  de lo  que  afirma,  que ciertas\nemociones est\u00e1n asociadas directamente a determinadas patolog\u00edas como causa directa y \u00fanica, es\nclaramente ir m\u00e1s all\u00e1.\nEs una narrativa que se impuso como verdadera, a trav\u00e9s de una continua e intensa difusi\u00f3n.  Pero\ncomo demuestra Sontag, se trataba de una vieja \u201cidea refritada\u201d, ya que ya con los tuberculosos, las\nemociones, en ese caso las deprimentes ya hab\u00edan sido  evaluadas y establecidas como una de las\ncausas de la enfermedad.\nComo veremos  m\u00e1s adelante, nuestra \u00e9poca caracterizada por una alta psicologizaci\u00f3n de las\nexplicaciones sociales y tambi\u00e9n de las enfermedades, desarroll\u00f3 un particular inter\u00e9s por identificar\ncausas psicol\u00f3gicas, individuales e internas, a todo. Para Sontag, la psicologizaci\u00f3n creci\u00f3 como una\nexplicaci\u00f3n  en  aquellas  enfermedades  en  las  que  las  causas   f\u00edsicas  se  desconoc\u00edan  total  o\nparcialmente.\nLa psicolog\u00eda aport\u00f3 una explicaci\u00f3n de lo real,  una interpretaci\u00f3n de la realidad  que se torn\u00f3 tan\npopular  y  persuasiva  porque  seg\u00fan  Sontag  de  alg\u00fan  modo  fue  una  forma  sublimada  de\nespiritualismo: una forma laica y ostensiblemente cient\u00edfica de afirmar la primac\u00eda del esp\u00edritu\nsobre  la  materia.  Esa  realidad  ineluctiblemente  material  que  es  la  enfermedad,  admite  una\nexplicaci\u00f3n psicol\u00f3gica. (Sontag, 1988:59)\nComo complemento, si la enfermedad es la puesta en acto de una voluntad, tambi\u00e9n la cura aparece\ncomo la puesta en ejercicio de la misma fuerza pero en sentido contrario. Basta revisar la extensa\nnarrativa de autoayuda, los testimonios de sobrevivientes20 a la enfermedad  para encontrar claros\nejemplos de la expresi\u00f3n de esas ideas. Todo empieza y termina en una psicolog\u00eda particular,  y al\nfinal resulta en un modo de responsabilizar y culpar al paciente de lo que le pasa. Despu\u00e9s de todo,\nqui\u00e9n podr\u00eda decir que no tuvo alguna vez emociones negativas?\nLas teor\u00edas psicol\u00f3gicas m\u00e1s aceptadas atribuyen al pobre enfermo la doble responsabilida d de\nhaber ca\u00eddo enfermo y curarse. Y las convenciones que exigen que el c\u00e1ncer no sea una mera\nenfermedad sino un enemigo diab\u00f3lico, hacen de \u00e9l no solo una enfermedad mortal sino una\nenfermedad vergonzosa. (1988:61)\nTodo  esto  le  permite  afirmar  a  Sontag  que  estas  explicaciones  proliferan  y  prosperan  en  el\nimaginario sobre  enfermedades  cuyas  causas  son ignoradas, y al mismo tiempo en que los\ntratamientos tienden a ser menos eficaces, siendo las que m\u00e1s se hunden en significados horrorosos,\nvolvi\u00e9ndose  la enfermedad de lo Otro. (1988:69)\nEfectivamente como dijo Lewis Thomas, toda enfermedad cuyas causas han sido descubiertas y que\nes posible prevenir y curar resulta que se debe a una causa f\u00edsica simple-como el neumococo en el\ncaso de la neumon\u00eda, el bacilo de Koch en el de la tuberculosis, la falta de una \u00fanica vitamina en el\n20Quisiera destacar la cont\u00ednua referencia al t\u00e9rmino de sobreviviente en correlaci\u00f3n a los enfermos que superan las\ndiferentes  tratamientos,  y  en  determinados  momentos  se  consideran  curados,  la  narrativa  sobre  los  enfermos\noncol\u00f3gicos se vuelve muy particular.\n212de la pelagra- y lo m\u00e1s probable es que suceda algo as\u00ed con el c\u00e1ncer. El pensar que  la \u00fanica\nexplicaci\u00f3n de una enfermedad es que tiene un gran n\u00famero de causas  es precisamente  lo que\ncaracteriza a las enfermedades cuyas causas no se comprenden. Y son esas enfermedades, de\ncausas  supuestamente  m\u00faltiples  (o  sea,  enfermedades  misteriosas)  las  que  m\u00e1s  posibilidades\nofrecen como met\u00e1foras de lo que se considera moral o socialmente malo. (1988:64)\nJustamente vivimos en una \u00e9poca en que las emociones positivas se han exaltado al estado de lo\nsano  esperable  para  toda  persona.  Todo  el  mundo  debe  estar  positivo  y  feliz.  Las  llamadas\nerr\u00f3neamente emociones negativas, la tristeza, la angustia, el miedo, los estados de duelo, no deben\nestar presentes en las personas, y para ellos, ante la m\u00ednima irrupci\u00f3n, existe un sistema de alarma,\nidentificaci\u00f3n y respuesta,  arsenales terap\u00e9uticos disponibles, entre psic\u00f3logos y psiquiatras, que al\nfinal resultan responsables de una visi\u00f3n muy simplista del mundo, del hombre, de las enfermedades\ny de las emociones, ya que \u00e9stas solo se toman en su aspecto psicol\u00f3gico y muy elementalmente,\ndentro de la l\u00f3gica de anormales y normales o sanas y enfermas.\nLa psicolog\u00eda como narrativa propone una causa a uno de los problemas m\u00e1s acuciantes del hombre,\nencuentra  las  razones  de  las  enfermedades,  sus  significados  y  sus  causas.  El  secreto  de  las\nenfermedades ya no hay que buscarlo en las incertidumbres de lo real, sino que los secretos de las\nenfermedades  hay que encontrarlo en las certezas del yo, del s\u00ed mismo, en las profundidades del\ninconsciente, en ese enorme oc\u00e9ano de causas y de emociones. Pero la interpretaci\u00f3n psicol\u00f3gica no\nnaci\u00f3 de la nada. Podemos afirmar que fue en alguna medida la continuadora de la interpretaci\u00f3n\ncristiana del cuerpo, que Nietzsche define del siguiente modo:\nLos int\u00e9rpretes cristianos del cuerpo. Todos los  accidentes que pueden provenir del est\u00f3mago, de\nlos intestinos, de los latidos d el coraz\u00f3n, de los nervios, de la bilis, del licor seminal; todas las\nindisposiciones, las debilitaciones, las irritaciones; todos los azares de la m\u00e1quina humana, que\nnos es tan poco conocida, todo esto lo considera un cristiano como Pascal como un fen\u00f3me no\nmoral y religioso, y se pregunta si la causa debemos atribuirla a Dios o al diablo, al bien o al mal,\na la salvaci\u00f3n o a la condenaci\u00f3n. \u00a1Qu\u00e9 desdichado int\u00e9rprete! \u00a1C\u00f3mo tiene que forzar y retorcer\nsu sistema! (1881:53)  \n213EL PENSAMIENTO POSITIVO CON UN EJEMPLO TOMADO COMO\nNOTA DE  CUADERNO DE CAMPO.\n \nUna mujer de 50 a\u00f1os, despu\u00e9s de un viaje es inesperadamente  internada por descompensarse.\nLuego de varios estudios le diagnostican c\u00e1ncer en el sistema linf\u00e1tico, que se asocia con otras\ndificultades. Entra en estado grave  durante unas semanas, del cual a pesar de intensos esfuerzos\nm\u00e9dicos, no sale. Conmueve a todo su entorno, por lo s\u00fabito de la situaci\u00f3n, se trata de una\nprofesional del \u00e1rea de la salud. En medio de la angustia generada, compa\u00f1eras de trabajo y amigas\ndeciden hacer lo que se llama, una cadena de positividad,    convocando a tales efectos a trav\u00e9s de\nun mensaje de texto que circul\u00f3 entre las personas allegadas y conocidas. El mensaje de w.upp\nexpresaba:\nA partir de las 21:00 hrs hacemos una cadena de energ\u00eda para XX, necesitamos que cada uno de\nnosotros pensemos por un minuto en forma positiva, muchas gracias.\nEste mensaje, que no se trata de una situaci\u00f3n excepcional sino m\u00e1s bien un modo de respuesta\nfrente a la enfermedad,  expresa muy bien lo que se ha dado en llamar pensamiento positivo  y c\u00f3mo\nse propone como una forma de intervenir sobre el desarrollo de las enfermedades, pero tambi\u00e9n ante\ndiferentes situaciones adversas.\nA los dos d\u00edas de que circulara el mensaje, la enferma muri\u00f3.\nLa llamada positividad  se entiende como una fuerza que por s\u00ed sola es capaz de revertir procesos\npatol\u00f3gicos, incluso los oncol\u00f3gicos y al mismo tiempo, es entendida como una fuerza tambi\u00e9n\neficaz que  podr\u00eda ser capaz de evitar o prevenir, las enfermedades y las adversidades que toda vida\nconlleva.\nSeg\u00fan Eherenreich (2018) el procedimiento intelectual podr\u00eda expresarse del siguiente modo: \u201csi lo\ncreo, es as\u00ed\u201d, lo que se configura en una clara expresi\u00f3n de pensamiento m\u00e1gico.\nB\u00e1rbara Eherenreich define y analiza el fen\u00f3meno del pensamiento positivo como una ideolog\u00eda\nnacida en los Estados Unidos que se propuso interpretar el mundo, las relaciones sociales en una\namplia definici\u00f3n, el yo de las personas y el mundo entero.  Entendida a la vez como un estado\ncognitivo  y  mental,  y  el  ejercicio  de  una  pr\u00e1ctica,  sostiene  que  si  se  piensa  en  positivo,  y\npredominan lo que llaman  emociones positivas , suceden m\u00e1s cosas positivas, en sitios tan distintos\ncomo la salud, la vida familiar o el \u00e9xito laboral.\nLos pacientes oncol\u00f3gicos y el c\u00e1ncer mismo como enfermedad se volvieron uno de los destinos\n214favoritos de este empuje de pensamiento y acciones positivas.  Eherenreich testimonia que su relato\nfue influido por su propia experiencia ya que  padeci\u00f3 c\u00e1ncer, lo que le permiti\u00f3 registrar en una\namplia investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica, el mundo de las enfermas de  c\u00e1ncer de mama en los Estados\nUnidos, la atenci\u00f3n, la cura y los recorridos que las enfermas deb\u00edan de realizar, identificando en\nforma muy densa, los elementos de tipo psicol\u00f3gico y social, disponibles en su cultura para que las\nenfermas pudieran enfrentar la enfermedad misma. Y all\u00ed el pensamiento positivo, se encuentra\nomnipresente y seg\u00fan afirma, parece un recurso obligatorio para los enfermos. La autora afirma\nque  el  c\u00e1ncer  podr\u00eda  definirse  en  la  actualidad  como  la  enfermedad  m\u00e1s  visible  del  mundo.\n(2011:27)\nSostiene  que el pensamiento positivo busca que la enfermedad se convierta en una suerte de rito de\npaso para quien la padece,  provocando una transformaci\u00f3n total del enfermo, de su estar en el\nmundo, de su persona,  de su identidad y  su vida toda.\nEn algunos casos incluso llega a ser considerada como una especie de oportunidad de mejora\npersonal, en otros de una instancia para  acercarse a dios, y en otros se puede volver un medio de\nelevaci\u00f3n espiritual.\nLa idea que predomina y se repite es que el pensamiento positivo es una necesidad de la salud, y\nque es imprescindible para que el  enfermo se recupere y sane.\nSeg\u00fan entiende, la relaci\u00f3n entre c\u00e1ncer, sistema inmune y estados de \u00e1nimo naci\u00f3 en los a\u00f1os\nsetenta, pero lo que surgi\u00f3 de una idea discutible desde el punto de vista cient\u00edfico y que debiera ser\nestudiada en complejidad, se volvi\u00f3 un dogma total.\nEn su trabajo revisa y analiza buena parte de la literatura de autoayuda m\u00e9dica y empresarial donde\nel pensamiento positivo se eval\u00faa como fundamental para quien quiera prosperar y alcanzar el \u00e9xito\ny adem\u00e1s se volvi\u00f3 fuente b\u00e1sica desde donde se diseminaron esas creencias. Llegan a afirmar que\nel pensamiento positivo podr\u00eda ser un instrumento  suficiente para curar el c\u00e1ncer, pues entienden al\nc\u00e1ncer principalmente como una \u201cenfermedad emocional\u201d, por lo que  bastar\u00eda que el yo s\u00e9 curase\nemocionalmente, para que la enfermedad desaparezca.\nBuena parte de la difusi\u00f3n de estas ideas en oncolog\u00eda, la autora se la endilga a  la propia psicolog\u00eda:\nLos psic\u00f3logos, incapaces de ayudar a curar la enfermedad, han buscado distintas formas de\naumentar los sentimientos positivos hacia el c\u00e1ncer, por medio de lo que han llamado \u201cpercepci\u00f3n\nde beneficios\u201d. Luego han dise\u00f1ado escalas de \u201cbeneficios percibidos\u201d y se han publicado docenas\nde art\u00edculos sobre las intervenciones terap\u00e9uticas que ayudan a conseguirlos. Ya  que una no puede\ndar  por  sentado  que  va  a  recuperarse,  al  menos  deber\u00eda  llegar  a  ver  el  c\u00e1ncer  como  una\nexperiencia positiva.\u201d (2011:49)\n215POSITIVISMO EMOCIONAL.\nEl positivismo emocional es estimulado muchas veces por m\u00e9dicos y por el propio sistema, ya que\nun paciente positivo, se vuelve colaborador, acepta los tratamientos con mayor docilidad, es m\u00e1s\nobediente, tiende a tener menos conflictividad institucional y de relaci\u00f3n con el personal de salud, a\nla  vez que  el pensamiento  positivo puede  llegar  a radicalizar las  causas  de toda  enfermedad,\nhaciendo responsable y culpando al paciente por lo que le sucede.\nEl pensamiento positivo se instal\u00f3 como el modo en que las personas deben afectarse y actuar, tanto\nen la salud y en sus circuitos, como en el mundo del trabajo, siendo intensamente estimulado.\nPorque el pensamiento positivo no es solo una especie de difuso consenso cultural, que se disemina\npor contagio; tiene sus ide\u00f3logos, sus portavoces , sus predicadores y sus comerciales, que son los\nautores  de  libros  de autoayuda,  los  oradores  motivacionales  y los  \u201ccoach\u201d  o entrenadores.\u201d\n(Ehrenreich.2011:59)\nEn definitiva se sostiene sobre un principio elemental, el pensamiento, en \u00faltima instancia,  podr\u00eda\ncon  lo  Real,  lo  que  Ehrenreich  llama  mecanismo  de  magia  simp\u00e1tica ,  lo  semejante  atrae  lo\nsemejante, se basa en considerar omnipotente al pensamiento, y al final provoca y estimula un\ncomponente de fuerte narcisismo.\nSeg\u00fan Ehrenreich el pensamiento positivo surgi\u00f3 en los Estados Unidos en la mitad del siglo XIX,\ncomo  un  hijo  de  lo  que  se  llam\u00f3  el  Nuevo  Pensamiento.  Se  part\u00eda  de  considerar  que  las\nenfermedades eran problemas, y que la mente siendo perfecta, y teniendo un poder ilimitado,   bien\norientada, pod\u00eda ser capaz de llegar a curarlas.\nResulta en muchos casos evidente que estas creencias est\u00e1n muy pr\u00f3ximas a las curaciones b\u00edblicas\nque se \u201cproducir\u00edan\u201d por acto de creencia y de fe en una divinidad curadora. En ese caso, la\ncuraci\u00f3n se produce desde el interior y por la mente del enfermo.\nPero en el siglo XX fue Norman Peale pastor protestante con huellas de calvinismo,   que a trav\u00e9s\ndel libro llamado \u201cEl poder del pensamiento tenaz\u201d, quien Ehrenreich afirma populariz\u00f3 lo que se\nha denominado el  pensamiento positivo , comprendiendo a la enfermedad como un problema de\norden  personal,  resultado  de  un  mal  manejo  emocional  y  del  s\u00ed  mismo.  Luego  al  llamado\npensamiento positivo comenz\u00f3 un largo camino, y dej\u00f3 de ser entendido como  un simple remedio\npara enfermos, para pasar a ser una obligaci\u00f3n cultural generalizada. Ehrenreich afirma que el\npensamiento positivo pas\u00f3 de ser un simple mensaje al individuo,  a convertirse en una forma de\ncontrol social.\nEn resumen, todo lo que  acontece, lo bueno o lo malo, el \u00e9xito o el fracaso, se originan en el \u201cyo\u201d\n216del sujeto,  las emociones negativas,  rodear\u00e1n de negatividad, y por el contrario la actitud mental\npositiva te rodear\u00e1 de cosas positivas.\nEl pensamiento positivo resulta una verdadera cosmovisi\u00f3n, un verdadero sistema de creencias casi\nreligioso (Ehrenreich,2011:149) que brindar\u00eda un gran poder sobre el s\u00ed mismo, sobre lo real y sobre\nlos otros.\nSeg\u00fan  analiza,  el  pensamiento  positivo  comenz\u00f3  a  inundar  toda  la  literatura  de  autoayuda,\nespecialmente la dirigida a emprendedores, educadores y padres, enfermos, y personas con diversos\nmalestares. Pero se transformaron en algo m\u00e1s importante que una literatura de segunda categor\u00eda:\nDice Ehrenreich:  Los intelectuales de la d\u00e9cada de 1950 se hab\u00edan tomado a broma a Norman\nVincent Peale, y cuarenta a\u00f1os despu\u00e9s sus colegas segu\u00edan considerando ese tipo de ideas como\ncorrientes  populares  pasajeras,  cosa  de  charlatanes  baratos.  Para  a  partir  de  que  Seligman\nasumiera  el  mando-consiguiendo  adem\u00e1s  atraer  un  bonito  y  nutritivo  r\u00edo  de  dinero  que  le\nproporcionaban  las  fundaciones-,  los  psic\u00f3logos  m\u00e1s  respetables,  con  su  licenciatura  y  su\ndoctorado a la espalda, empezaron a generar una cantidad impresionante de trabajos cient\u00edficos,\nque se publicaban a veces en el nuevo Journal of Happiness Studies (Bolet\u00edn de Estudios de la\nFelicidad), vinculando el optimismo y la felicidad con todo tipo de consecuencias deseables para la\nsalud y el trabajo. La nueva psicolog\u00eda positiva (o la \u201cciencia de la felicidad\u201d) les encant\u00f3 a los\nmedios de comunicaci\u00f3n desde el primer momento...\u201d. (2011:178)\nSe diseminaron a trav\u00e9s de la prensa, revistas, programas de radio y televisi\u00f3n, conferencias; se\ninvocaba la novedad del descubrimiento de la psicolog\u00eda,  sobre la importancia de la  positividad\ncomo actitud mental necesaria para alcanzar el \u00e9xito y la salud, dejando de invocar lo divino o lo\nparanormal,  sino que pod\u00edan apoyarse en leitmotiv del discurso racional y objetivo: \u201chay estudios\nque lo demuestran...\u201d. (2011:178)\nAs\u00ed, un pensamiento que emergi\u00f3 en el \u00e1mbito de la literatura de consejos y religioso, se convirti\u00f3\nen creencia generalizada en \u00e1mbito  profesional, y all\u00ed se volvi\u00f3 fuerte, la ciencia parec\u00eda confirmar\ntodas esas ideas, la psicolog\u00eda fue su punta de lanza.\nEn suma, el pensamiento positivo entendi\u00f3  que la felicidad o el bienestar y las emociones positivas\nestaban  indisolublemente  asociadas,  y  se  volv\u00edan  principalmente   el  mejor  camino  capaz  de\nconducir  al hombre al \u00e9xito en el trabajo y en la salud. Se comprende que  la mente est\u00e1 por encima\nde la materia y que adem\u00e1s es capaz de poder con ella, idea que seg\u00fan Ehrenreich, est\u00e1 presente en\ndistintas formas  de la espiritualidad  norteamericana nacida en el siglo XIX,  que adem\u00e1s de ser,\nseg\u00fan  afirma,  una  ingenuidad  t\u00edpica  de  su  sociedad,  tiene  como  consecuencia  imponer  una\ndisciplina mental severa, que junto al culto al trabajo (en este caso sobre uno mismo, sobre el alma,\nsobre la mente) identifica como una clara herencia del calvinismo.\nCitando a Donald Meyer el pensamiento positivo y el calvinismo se conectan por:\n\u2022repetir ideas que buscan levantar el \u00e1nimo de los creyentes.\n217\u2022alertar contra perspectivas que presentan ciertas cosas como imposibles.\n\u2022examen riguroso del cuerpo y la mente para que nunca se rebelen.\nAfirma que la psicolog\u00eda impuso lo que llama \u201cel lenguaje de la autoestima\u201d,  evidencia creencias\nen las que se pondera lo que se llama el amor propio como fundamental, como autovaloraci\u00f3n, y\ncomponente necesario para realizar cualquier actividad, desde conseguir un trabajo, alcanzar \u00e9xito\nen las actividades que se realizan, pero tambi\u00e9n mantener la salud, o  en caso de perderla, deber\u00eda\nconvertirse en  la llave que la podr\u00eda volver a  recuperar.\nLa psicolog\u00eda impuso una narrativa que folklorizada, se volvi\u00f3 omnipresente, t\u00e9rminos como soltar,\nsanarse, hacerse cargo, asumir, perdonar,  se volvieron parte del paisaje narrativo, y en el campo de\nla salud, atraviesa el discurso psicol\u00f3gico que se dirige a los pacientes.\nEherenreich (2018) retoma su primer trabajo y profundiza algunos de sus planteos. All\u00ed insiste en\nque los enfermos oncol\u00f3gicos son persuadidos para que piensen positivamente, fund\u00e1ndose en lo\nque afirma es la teor\u00eda no demostrada de que el sistema inmune es el canal que conecta la mente y\nel cuerpo a trav\u00e9s de mecanismos claramente de car\u00e1cter inconsciente.\nQue el c\u00e1ncer sea una enfermedad causada biol\u00f3gicamente, que un grupo de c\u00e9lulas se rebelen\ncontra el propio organismo, es una posibilidad tan terrible y asombrosa, que interroga nuestra\ncomprensi\u00f3n de la vida misma, y se vuelve una gran herida narcisista  el hecho de que unas pocas\nc\u00e9lulas transformadas puedan acabar con todo lo que somos.  Eherenreich afirma que esto  causa tal\nconmoci\u00f3n, que nos hace sostener ideas un tanto particulares.\nEn su nuevo trabajo analiza los recorridos de los pacientes durante su per\u00edodo de enfermedad y\ntambi\u00e9n lo que se espera de ellos. Describe c\u00f3mo la medicina moderna cient\u00edfica promete  alargar la\nvida, si se siguen los preceptos de la identificaci\u00f3n temprana de los problemas, y verdaderamente si\nrevisamos la narrativa m\u00e9dica oncol\u00f3gica, el \u00e9nfasis principal est\u00e1 puesto en el papel que debe jugar\nel diagn\u00f3stico precoz.\nLa atenci\u00f3n m\u00e9dica en la actualidad tiene en muchas ocasiones como particularidades, la presencia\nde  consultas  sobrecargadas, estudios demorados o diferidos en el tiempo (s\u00f3lo quienes pueden\npagar alg\u00fan servicio premium o en el \u00e1mbito de la medicina particular pueden acceder a estudios\ninmediatamente)  largas  esperas  en  todos  los  circuitos  institucionales,  que  en  muchos  casos\nexasperan  a  los  m\u00e9dicos  que  son  reclamados  por  sus  pacientes21,  y  un  discurso  m\u00e9dico  que\ncontinuamente afirma que la forma de combatir las enfermedades es en primer lugar mediante la\nprevenci\u00f3n, lo que implica consultas y estudios en personas que pueden  no tener ninguna clase de\nsintomatolog\u00eda, sino s\u00f3lo temores o ideas de que la enfermedad sea posible, pero sobre todo genera\nuna demanda que nunca es totalmente satisfecha.\nResultado final, pacientes que en muchos casos viven atemorizados  con la posibilidad de estar\n21En observaciones que pude realizar, muchos pacientes realmente pueden incluso acosar a determinados m\u00e9dicos\npara que les resuelvan cuestiones que muchas veces son de \u00edndole menor, esper\u00e1ndolos a la salida de la consulta,\nllam\u00e1ndolos por tel\u00e9fono o abord\u00e1ndolos cuando estos no est\u00e1n en horario de trabajo.\n218enfermos sin saberlo, o pacientes razonables que quieren anticipar problemas, pero que abarrotan\nlas consultas m\u00e9dicas y sobrecargan al sistema de salud.\nLa narrativa m\u00e9dica sobre el c\u00e1ncer, insiste en que el arma m\u00e1s importante es la prevenci\u00f3n; eso\nlleva   a la consulta a personas que  solamente tienen malestares difusos y a otros que directamente\nno tienen ninguna clase de problemas, pero el temor o la precauci\u00f3n los lleva a la consulta. Esto\nrepercute en los servicios de salud desbord\u00e1ndolos y  afectando negativamente a muchos m\u00e9dicos\nque trabajan al l\u00edmite, y adem\u00e1s irritando a los pacientes pues no encuentran muchas veces la\nrespuesta a sus demandas.\nEherenreich se ocupa extensamente de la enfermedad oncol\u00f3gica detallando muchos ejemplos.\nDescribe de un modo muy interesante c\u00f3mo en los a\u00f1os cincuenta la American Cancer Society, que\nsiempre  fue  una  sociedad  convencional  y  seria,  segu\u00eda  teniendo  un  llamado  Comit\u00e9  de\nCuranderismo, que seg\u00fan cita de la revista Harvard, luego devino en un llamado Comit\u00e9 sobre\n\u201cM\u00e9todos  no  probados  de  tratar  el  c\u00e1ncer\u201d  y luego  llamado  \u201cM\u00e9todos  cuestionables\u201d,  lo  que\nmostrar\u00eda una aceptaci\u00f3n progresiva de lo no convencional o alternativo que llega a que incluso en\nla actualidad  del siglo XXI la propia  ACS tenga funcionando en la actualidad, un Comit\u00e9 que\najust\u00f3 su nombre a \u201cMedicinas Complementarias y Alternativas\u201d.\n219EL IMPERATIVO DE LA FELICIDAD.\nLa felicidad se encuentra en el centro de variados debates, y en el foco de m\u00faltiples pol\u00edticas de\ndesarrollo, se la pondera como un valor superior y se generaliz\u00f3 la expectativa del optimismo como\nun estado generador de efectos ben\u00e9ficos. (Aug\u00e9, 2019)\nEn la actualidad se vuelve necesario estudiar las formas de afectaci\u00f3n del presente y los modos en\nque se espera que las personas se emocionen y sus distintas formas expresivas. En este sentido la\nobra de El\u00edas es pionera, en su estudio de las formas de procesar las emociones caracter\u00edsticas de\nnuestras sociedades.\nEl soci\u00f3logo brit\u00e1nico W. Davies (2017) estudia c\u00f3mo se promueve desde el mundo empresarial a la\nsociedad toda,  un tipo de bienestar basado en el budismo new age, t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n , terapia\ncognitivo-conductual , y neurociencia, entendiendo que para producir bienestar en las personas, para\nque puedan trabajar, se debe combatir el estr\u00e9s, la tristeza, y la enfermedad, y sustituirlas por\nfelicidad, relajaci\u00f3n y una sensaci\u00f3n general de comodidad, desahogo y satisfacci\u00f3n. Es decir,  hay\nque ocuparse del llamado estado de \u00e1nimo. De un modo muy amplio y basados en la l\u00f3gica que la\npsicolog\u00eda fue progresivamente imponiendo, se trata de culpar al individuo de todo infortunio y a  la\nvez ubicarlo en causa de toda dicha, partiendo de un principio elemental de la psicolog\u00eda positiva\nnorteamericana: todo lo que me sucede lo causo, todo lo que me pasa es por una raz\u00f3n, en todo\nsuceso hay un mensaje. La salud y la enfermedad tambi\u00e9n son pensadas desde esta l\u00f3gica.\nSeg\u00fan  Monvoisin, R. Pinsault, Nicolas (2019) es gracias a la contracultura \u201cnew age\u201d que se\ndifundi\u00f3 la idea de que la mente puede curar al cuerpo e incluso mucho m\u00e1s, pues la mente puede\ncurarlo todo, a condici\u00f3n de que el deseo sea  lo suficientemente intenso, la voluntad sea de hierro,\nlo que termina resultando en una suerte de culpabilizaci\u00f3n de los enfermos, la no curaci\u00f3n ser\u00eda el\nefecto de una voluntad insuficiente y d\u00e9bil.\nDavies insiste en que estas ideas, con sus modos muy particulares de la actualidad, y a pesar de\npresentarse  como  una  enorme  novedad,  con  distintas  variantes,  nos  acompa\u00f1an  desde  hace\ndoscientos a\u00f1os.\nEsa expectativa de felicidad, se desparrama por doquier. Todo el mundo debe estar bien y exponer\nsus sentimientos positivos. Si un individuo trabaja, en las condiciones que sean, debe poner su\npositividad a su servicio, y si un individuo est\u00e1 enfermo, el sistema espera de \u00e9l una buena reacci\u00f3n,\nque est\u00e9 de buen \u00e1nimo, que colabore, que acepte las indicaciones y los tratamientos con una actitud\npositiva que contribuya a la cura.  Como contrapartida,  los pacientes negativos, aquellos que se\nmuestran quejosos, molestos e insatisfechos con la atenci\u00f3n, se vuelven problemas que nadie quiere\n220tener. El paciente modelo, el esperado, el que m\u00e1s va a contribuir en su recorrido por el sistema de\nsalud, por la burocracia del sufrimiento, es un paciente positivo, que conf\u00eda plenamente en el\nsistema  y  en  el  personal  de  salud,  y  que  no  deber\u00eda  expresar,  ni  quejas,  ni  negatividad,  ni\nagresividad. Esas emociones son malignizadas hasta el punto de ser pensadas como causales de\nenfermedades, y una vez instaladas, obst\u00e1culos de toda cura.\nDavies explora la historia de la psicolog\u00eda, y pondera especialmente la introducci\u00f3n muy temprana\nde un concepto que fue muy importante durante el siglo XX: la idea de que los sentimientos y los\ncomportamientos de las personas pod\u00edan ser ajustados por profesionales expertos en esos temas, y\nque de alg\u00fan modo era l\u00edcito hacerlo, es decir la psicolog\u00eda  ten\u00eda el saber y el poder para influir en\nlas personas, corrigi\u00e9ndolas, lo que podr\u00eda denominarse una suerte de ortopedia mental.\nDurante todo el siglo XX fue perfeccion\u00e1ndose el estudio de la psicolog\u00eda del consumidor, y Davies\nrevela en su trabajo c\u00f3mo fueron  proces\u00e1ndose esos cambios, y c\u00f3mo en cierto modo desde all\u00ed se\nmodel\u00f3 la psicolog\u00eda del hombre todo.\nEn el siglo XXI los psic\u00f3logos y neurocient\u00edficos m\u00e1s conocidos est\u00e1n hinch\u00e1ndose de dinero, como\nconsultores y autores, gracias a sus promesas de revelar la \u201cverdad\u201d sobre la forma en la que\ntomamos decisiones, sobre las mejores formas de influir y sobre lo que hace falta para apelar de\nforma directa a las emociones y los estados de \u00e1nimo. (2017:122)\nEstas formas de pensar e intervenir sobre las personas que emergieron en el mundo de la empresa y\nde  los  estudios  de  consumo,  se  volvieron  un  modo  de  administrar  el  comportamiento  y  las\nemociones  humanas.  Incluso  podemos  interrogarnos  sobre  qu\u00e9  ocurre  en  el  mundo  de  la\nenfermedad, ya que no puede obviarse que los enfermos son  grandes consumidores de productos y\nservicios, sobre los que gira un enorme gasto de dinero p\u00fablico, y privado.\nSe espera que el paciente sea d\u00f3cil, que  recorra sus itinerarios de enfermo de la manera m\u00e1s\ndisciplinada  y obediente posible, y se le estimula a pensar que si lo hace as\u00ed, es mejor para su cura.\nAfirma Davies que lo que surgi\u00f3  como una gesti\u00f3n psicol\u00f3gica de los recursos humanos , se volvi\u00f3\nuna forma de gestionar los afectos y los comportamientos de los otros.\nPreguntas sobre  el \u00e9xito material, el triunfo o el laurel profesional, que impusieron como normales:\n\u00bfqu\u00e9 te impide lograrlo?, \u00bfno lo intentas o quieres lo suficiente? \u00bfTe falta esp\u00edritu de lucha?, se\nvolvieron material interpretativo ante lo real y  el campo de la salud y la enfermedad fue receptiva y\nse volvi\u00f3 terreno f\u00e9rtil para toda esa literatura que impon\u00eda la idea de que si un individuo estaba\nenfermo, su reacci\u00f3n influ\u00eda en la cura y su padecer.\nLas enfermedades son entendidas como el resultado de procesos interiores, como el efecto de una\nsubjetividad y como un medio que podr\u00eda  transformar a la persona.\n221WILHELM REICH: LA ENFERMEDAD ONCOLOGICA COMO\nFRUSTRACI\u00d3N EMOCIONAL.\nEn el pr\u00f3logo de la edici\u00f3n en ingl\u00e9s del a\u00f1o 1973 del libro de Reich dedicado al c\u00e1ncer, Raphael\nChester resum\u00eda sus ideas fundamentales  sobre el origen de la enfermedad oncol\u00f3gica:  se trataba\nesencialmente de un  estancamiento de la energ\u00eda biol\u00f3gica , que en el enfermo se encontraba\nradicalmente  reprimida.  Seg\u00fan Illouz  (2007), le debemos  a Reich el  origen  de la explicaci\u00f3n\nemocional de la enfermedad oncol\u00f3gica, idea que luego se fue transformando y modificando, pero\nes con \u00e9l, donde directamente la causa se sit\u00faa en un fluir inadecuado de las emociones.  A partir de\naqu\u00ed, con transformaciones que se van sucediendo, comienza a desarrollarse  la idea de que el\nc\u00e1ncer es el resultado y la consecuencia de un problema en la gesti\u00f3n y procesamiento de las\nemociones.\nLa inspiraci\u00f3n b\u00e1sica y general de Reich es la obra de Freud, y la idea general  de que el cuerpo\ntiene una compleja y permanente relaci\u00f3n  con las emociones y que se expresan a trav\u00e9s de \u00e9l, y su\ndescubrimiento de c\u00f3mo determinados s\u00edntomas de expresi\u00f3n corporal,   en realidad eran el efecto\nde complejos emocionales reprimidos.\nPara Reich se trata de un problema general de la descarga emocional y principalmente sexual. En\ntoda su obra, la importancia de lo sexual es prioritaria, lo que le hace afirmar:\nLa inhibici\u00f3n sexual, tan com\u00fan a las mujeres, es la causa de la notable frecuencia del c\u00e1ncer de\nmama y de los \u00f3rganos genitales en el sexo femenino. En innumerables casos, la inhibici\u00f3n sexual\ns\u00f3lo llega a manifestarse como c\u00e1ncer despu\u00e9s de d\u00e9cadas. (1973:160)\nLa obra de Reich es importante en el estudio del c\u00e1ncer principalmente porque es pionera en\ndesarrollar la idea de ubicar el c\u00e1ncer en una biograf\u00eda, causada en \u00faltimo t\u00e9rmino por un estado de\ninsatisfacci\u00f3n generalizada.\n\u00bfEst\u00e1 el c\u00e1ncer esencialmente representado por el tumor y sus met\u00e1stasis o ya est\u00e1 presente en el\norganismo antes de la aparici\u00f3n de una excrecencia? Y si est\u00e1 presente \u00bfde qu\u00e9 manera lo est\u00e1? En\nel primer caso, lo verdaderamente patol\u00f3gico ser\u00eda la c\u00e9lula cancerosa; en el segundo caso un\n\u201calgo\u201d, que no es la c\u00e9lula misma, pero que est\u00e1 en una determinada relaci\u00f3n con ella.\nEsto hace que el problema se desplace de la c\u00e9lula cancerosa hacia el origen de los biones del\norganismo. La c\u00e9lula cancerosa ya no ser\u00eda tanto causa de la enfermedad y pasar\u00eda, m\u00e1s bien, a\nser s\u00edntoma y consecuencia de alg\u00fan tercer factor m\u00e1s general, de un \u201calgo\u201d presente en el\norganismo antes que ella. (1973:239)\nEse \u201calgo\u201d, en Reich, es un estado de frustraci\u00f3n general, de incapacidad de fluir de la energ\u00eda. Ese\n222\u201calgo\u201d pas\u00f3 al menos a ser objeto de m\u00faltiples interpretaciones, pero si enfatiz\u00f3 la cuesti\u00f3n de que\nhab\u00eda algo en el fluir emocional que se encontraba estancado, y sin capacidad de fluir normalmente,\npor lo que se volv\u00eda capaz de  producir alteraciones de car\u00e1cter celular. Susan Sontag  (1988)\nsostiene que la idea de que el c\u00e1ncer era una enfermedad de personas caracterizadas como inhibidas\ny poco expresivas, se generaliz\u00f3 en los a\u00f1os setenta.\nLuego comenz\u00f3 a predominar la idea de que el c\u00e1ncer era el resultado de un mal manejo general de\nlas emociones,  que las emociones gestionadas  inadecuadamente eran capaces de producir la\nenfermedad.\nPara Reich, no era en la herencia de los antepasados donde deb\u00eda buscarse la causa de la enfermedad\noncol\u00f3gica, sino m\u00e1s bien en lo que llam\u00f3 las miserias de la vida actual: Significa g\u00e9nero y grado\nde motilidad emocional (orgon\u00f3tica) del biosistema. (1973:263)\nLos pacientes enfermos de c\u00e1ncer padec\u00edan un estado patol\u00f3gico muy definido, que es mucho m\u00e1s\nque una falta de comunicaci\u00f3n o de vida, se trata de una  estructural insatisfacci\u00f3n  que llama\nanorgonia. Un estado que propiamente define como de  peste emocional, lo que provocar\u00eda un\ndesquiciamiento en la econom\u00eda sexual. En resumen, la teor\u00eda establece que el individuo canceroso,\nprivado de su funci\u00f3n sexual, desarrolla una resignaci\u00f3n caracterol\u00f3gica.\nLos enfermos de c\u00e1ncer que trat\u00e9 hicieron aflorar a mi conciencia con gran nitidez de lo que yo\nhab\u00eda  observado  desde  hac\u00eda  veinticuatro  a\u00f1os:  la  devastadora  influencia  de  los  trastornos\nsexuales. Por  m\u00e1s  que lo  intentara,  no hab\u00eda forma de eludir  la  realidad:  el c\u00e1ncer  es  una\nputrefacci\u00f3n de los tejidos que se produce en vida, como consecuencia del hambre de placer del\norganismo. (1973:366)\nReich, inicia en el terreno del c\u00e1ncer, una narrativa que une al c\u00e1ncer con la vida emocional de las\npersonas. La enfermedad oncol\u00f3gica, originada en la insatisfacci\u00f3n, en la frustraci\u00f3n sexual y\nemocional, abre una perspectiva que se profundiz\u00f3 con el pasar de los a\u00f1os.\nSi lo que al final causa la enfermedad es el procesamiento err\u00f3neo de las emociones, la prevenci\u00f3n\nse  dirigir\u00e1  a  hacer  que  las  personas  manejen  sus  emociones  de  un  modo  distinto,  de  all\u00ed  la\nimportancia que tendr\u00e1 la satisfacci\u00f3n  y la realizaci\u00f3n personal.\n223EL PROBLEMA DE LA SOLEDAD, O LA AUSENCIA DEL OTRO.\nLA SOLEDAD DESDE EL PUNTO DE VISTA ANTROPOLOGICO.\n\u201cEl mundo es una isla cuyo mapa desconocemos.\u201d\nJ. Derrida\nM. Aug\u00e9 se pregunta si  hay lugar para una etnolog\u00eda de la soledad  (2008:123).\nL\u00e9vi-Strauss (1979) afirm\u00f3 que la salud mental del individuo reclamaba la participaci\u00f3n de la vida\nsocial, as\u00ed como la retracci\u00f3n de la misma pod\u00eda corresponder a la aparici\u00f3n de lo que hemos dado\nen llamar trastornos mentales. Muchos enfermos oncol\u00f3gicos expresan que sufren por sentirse solos,\npero a la vez buscan la soledad, evitan la mirada y ser mirados por otros, buscan escapar de tener\nque encontrarse con personas queridas, relatar lo que viven, pero a la vez expresan sufrir por no\npoder hacerlo.  Se puede interpretar como cierta incapacidad para actuar el personaje de s\u00ed mismo,\nse produce un repliegue sobre el  s\u00ed mismo que podemos interpretar como la puesta en acto de un\nmecanismo  humano  de  defensa  b\u00e1sico.  En  t\u00e9rminos  freudianos,  podr\u00edamos  interpretar  que  el\nenfermo busca encerrarse en su fortaleza y concentrar en un solo punto todas sus fuerzas. Pero no se\nrealiza  sin  un  cierto  costo  personal  sin  consecuencias  negativas,  porque  de  este  modo  se\ncompromete la identidad misma de la propia persona. Ser uno mismo, representar las m\u00faltiples\nidentidades que requieren el v\u00ednculo con el otro, ser padre o madre,  hijo e hija, trabajador, esposo o\nesposa, amigo, vecino, con  sus m\u00faltiples implicancias, exige la representaci\u00f3n de un papel y\nrequiere de un desgaste que muchos enfermos no soportan y entonces se recluyen, no se dejan ver,\nno quieren hablar con nadie. En este sentido les sucede lo que Le Bret\u00f3n (2016) llama desaparecer\nde s\u00ed, individuos que se ausentan de su propia vida, que no necesariamente expresan un deseo de\nmorir conciente, pero ya no expresan un aferrarse a la vida. La enfermedad, el aislamiento, el\napartamiento de los lugares y situaciones en las que se defin\u00eda su yo, es decir el individuo pierde su\norientaci\u00f3n antropol\u00f3gica . Esta categor\u00eda, a la que volveremos, por considerar que resulta muy\nexplicativa de cierto momento de la realidad de muchos pacientes, la conceptualizamos como\nfundamental, entendiendo que todo ser humano, en la cultura en la que vive, en el mundo de\nrelaciones que constituyen su mundo, en los distintos recorridos sociales por los que se define qui\u00e9n\nes, requiere afirmar marcos de direcci\u00f3n, pautas que gu\u00edan sus distintos tr\u00e1nsitos, que le definen\ntodo el tiempo su identidad. La enfermedad altera todos esos factores del \u201clugar\u201d que se ocupa y en\nel que se sostiene la vida. Un enfermo navegante me lo defini\u00f3 de manera magistral: \u201c siento como\nsi hubiera perdido el mapa de navegaci\u00f3n.\u201d  La orientaci\u00f3n antropol\u00f3gica la obtenemos de la\n224posici\u00f3n que ocupamos en un sistema de relaciones, y efectivamente la perdemos una vez que ese\nsistema  se  perturba  por el  proceso  de enfermedad,  que  altera  el  espejo  social en  el  que  nos\nreconocemos, y la relaciones de tensi\u00f3n entre el ser y las relaciones que nos definen (Aug\u00e9, 1996).\nEl llamado aislamiento defensivo  fue analizado en la experiencia antropol\u00f3gica, valga la r eferencia\nal trabajo cl\u00e1sico de Devereux (1974) y su an\u00e1lisis de las consecuencias de la aculturaci\u00f3n. Pude\nregistrar incluso el caso de un paciente que desde el diagn\u00f3stico estaba  todo el tiempo rodeado de\nsu familia que se ocupaba completamente de sus n ecesidades. Esa presencia constante de los otros\nlo agobiaba y sinti\u00f3 la necesidad una vez que se sinti\u00f3 mejor, de irse solo a descansar al medio del\ncampo a un lugar tur\u00edstico que le garantizaba total soledad.\nEl problema de la importancia del otro y de s u ausencia fue abordado por Derrida, combinando dos\nlecturas relativamente alejadas en el tiempo y el espacio;  intercalando a Heidegger y a la c\u00e9lebre\nnovela de Daniel Defoe, Robinson Crusoe, el personaje m\u00e1s solitario de la historia de la literatura,\ntexto injustamente limitado a la literatura infantil. Derrida invita a dejar a un lado la novela que\nconocimos en la infancia, y  aceptar que este libro merece otra mirada.  Que Robinson Crusoe, un\npersonaje de novela abandonado y alejado de la vida humana en  una isla solitaria haya alcanzado\nuna mayor celebridad que Alexander Selkirk, un marinero escoc\u00e9s que efectivamente vivi\u00f3 varios\na\u00f1os en una isla y que al ser rescatado estaba al l\u00edmite de la condici\u00f3n humana, podr\u00eda demostrar la\nsuperioridad de la ficci\u00f3 n sobre la realidad.\nEl t\u00edtulo original en  ingl\u00e9s fue The life and strange and surprising adventures of Robinson Crusoe ,\npublicada en Inglaterra en el a\u00f1o 1719  extra\u00f1amente qued\u00f3  reducida a la literatura de aventuras,  y\nhasta  infantil,  quedando  relegada  o  directamente  ignorada  la  profunda  reflexi\u00f3n   acerca  de  la\nnaturaleza humana y otras varias cuestiones de inter\u00e9s tanto filos\u00f3fico como antropol\u00f3gico.\nRobinson es arrojado a las costas de una isla, siendo el \u00fanico sobreviviente y comenzando el periplo\nque lo volver\u00e1 una celebridad literaria y que es propiamente la trama de la novela: vivir m\u00e1s de\nveinte a\u00f1os en soledad, excluido de toda comunidad humana y acompa\u00f1ado la mayor parte del\ntiempo exclusivamente de animales.\nEn tales circunstancias en medio de la dura realidad y en soledad total, el n\u00e1ufrago se lamenta de su\nsuerte,  medita  extensamente,  expresa  pensamientos  complejos,  reflexiona  sobre  la  condici\u00f3n\nhumana y manifiesta temores consecuencia de la exclusi\u00f3n social a la que est\u00e1 expuesto. Pero al\nmismo tiempo Robinson es  el rey de un territorio deshabitado, peque\u00f1o pero inmenso, es  un\nmonarca que dicta leyes y sue\u00f1a con un esclavo. Esta es sin duda una cuesti\u00f3n pol\u00edtica que Derrida\nsubraya.\nDe eso se trata justamente la ambig\u00fcedad de la soledad22, la soberan\u00eda del yo sobre el mundo sin\n22Quisiera para afirmar ese punto, referir a un tema recogido en el transcurso de la investigaci\u00f3n, se\u00f1alado como muy\nimportante por m\u00faltiples enfermos. En muchos casos de internaci\u00f3n en que los pacientes abonan sumas importantes\n225otros, y a la vez, angustia de que no haya otros.\n\u00bfLa soledad aleja de los dem\u00e1s? \u00bfQu\u00e9 digo cuando digo \u201cestoy solo\u201d? \u00bfMe aprox ima o me aleja\neso del otro o de los otros? \u00bfMe aproximo o me alejo de los otros o de otro determinado mediante\nel simple enunciado de un \u201cestoy solo\u201d, ya sea \u00e9ste un lamento, un suspiro desesperado o, por el\ncontrario, el signo de una fatuidad complacient e y narcisista? (Derrida, J. 2011:93)\nComo novela no puede dejar de ser antes que nada, una reflexi\u00f3n sobre la condici\u00f3n humana\nmisma: en  definitiva la novela afirma la insularidad de la condici\u00f3n humana, y  Robinson en su\nisla es un espejo que se tiende a cada ser humano.\nde dinero para permanecer solos en la habitaci\u00f3n durante el proceso de internaci\u00f3n, no conciben la posibilidad de\npoder  compartir  el  tiempo  de  la  enfermedad  con  otras  personas.  Otros  que  no  pudieron  pagar  esa  soledad,\ntestimoniaron haber padecido verdaderos martirios ya que debieron soportar enfermos que gritaban, lloraban o la\nsala era invadida por un ej\u00e9rcito de acompa\u00f1antes y visitas. Para otros sin embargo, el compa\u00f1ero o la compa\u00f1era de\nhabitaci\u00f3n fue un apoyo fundamental en la recuperaci\u00f3n, forj\u00e1ndose en algunos casos relaciones muy amistosas, que\nluego del alta llegaron a construir v\u00ednculos que duraron en el tiempo.\n226LA SOLEDAD EN LA FRONTERA ENTRE LA VIDA Y LA MUERTE.\nPara Norbert El\u00edas la dificultad humana en afrontar la muerte es un universal que el hombre necesita\nmitificar, imaginando una posterior vida despu\u00e9s de la muerte, o entendi\u00e9ndola como algo que\nsiempre le ocurre a los otros, nunca a nosotros.\nAfirma  que  la  negaci\u00f3n  de  la  muerte,  incluso  en  lo que  refiere  a  su  evitaci\u00f3n  por parte  del\npensamiento, es caracter\u00edstico de lo que llama las \u201csociedades desarrolladas\u201d. Y el problema de qu\u00e9\nhacer con los enfermos moribundos, y en general con los ancianos, es caracter\u00edsticos de nuestras\nsociedades.\nAs\u00ed entendido, toda cultura y toda sociedad envuelven de mitolog\u00edas la muerte, el sufrimiento y la\nenfermedad.\nEl\u00edas como vimos, analiza c\u00f3mo de alg\u00fan modo lo que llama el proceso civilizatorio , comenz\u00f3 un\ntiempo pacificador de las sociedades y al mismo tiempo logr\u00f3 que se desarrollara una mayor\nidentificaci\u00f3n con el sufrimiento del otro, en contraste con las violencias que  caracterizaron a la\nantig\u00fcedad.\nPero como problema actual, El\u00edas afirma que para los sanos resulta muy dif\u00edcil identificarse con el\nsufrimiento de los enfermos de los que  quieren alejarse, tomar distancia. Para  El\u00edas el problema\nprincipal del hombre no es la muerte misma, acontecimiento s\u00fabito y contundente, que pone fin a la\nexistencia individual,  sino de ese \u201csaber\u201d de la muerte que vuelve a la existencia un problema y las\nconsecuencias y repercusiones de tipo social que se generan. De este modo, ese saber sobre la\ninevitabilidad de la muerte produce ideas y rituales que unen y separan a las personas unas de otras.\nPara El\u00edas el hombre necesita creencias que alivien, que lo consuelen de la idea de no existir, que\natemperen el miedo, que lo protejan de esas certezas y las sociedades y las culturas trabajan en ese\nsentido.\nLos enfermos no solo requieren cuidados m\u00e9dicos, protecciones f\u00edsicas, sino lo que El\u00edas llama\nprotecciones metaf\u00edsicas , creencias que atemperan al miedo y a la vez significan la experiencia,\npromueven soportes existenciales.\nA la vez afirma, que a mayor ausencia de control de una situaci\u00f3n, se propicia la mayor presencia de\ncreencias sobrenaturales. El hombre desarrolla creencias para enfrentar sus temores y miedos, y\nestos crecen m\u00e1s en situaciones claras de p\u00e9rdida de control sobre la propia experiencia y sobre lo\nreal en general.  \nLos enfermos pueden ser  negados, porque de alg\u00fan modo representan un espejo de lo posible que\nlos sanos no quieren tener delante, representan la propia vulnerabilidad, la propia muerte, una idea\n227inconcebible y r\u00e1pidamente objeto de represi\u00f3n23.\nInnumerables testimonios recogidos para este trabajo, revelan la existencia de esta vivencia. Cuando\nen el enfermo irrumpe la enfermedad, en un individuo que viv\u00eda en la normalidad de la salud, el\nprimer momento representa un verdadero shock ante la noticia, expresando ideas como  podr\u00eda\ntocarle  a cualquiera , el podr\u00edas haber sido vos , que son una constante en las distintas narrativas.\nEn muchos casos el diagn\u00f3stico queda en un cierto estado de irrealidad, el paciente sabe que es\nverdad pero se ilusiona con que haya podido haber un error.\nFrankl (1993) describe una categor\u00eda de la psiquiatr\u00eda llamada la ilusi\u00f3n del indulto que aplica a su\nan\u00e1lisis  de  los  internados  en  los  campos  de  concentraci\u00f3n,  y  que  califica  muy  bien  para\ndeterminados enfermos que tambi\u00e9n se sienten condenados y que esperan un cambio de diagn\u00f3stico,\nel  anuncio de que todo se trata de un error. Algunos incluso me han relatado sue\u00f1os en los que se\nrepresentan que hubo un error en el dictamen de la enfermedad o directamente la enfermedad no\nexiste y se encuentran sanos.\nFrankl identifica para ese tiempo del campo de concentraci\u00f3n que sobreviene al shock, la categor\u00eda\nde  apat\u00eda emocional, mecanismo de defensa que provocaba una suerte de muerte emocional que\npermit\u00eda soportar el nivel de sufrimiento, caracterizada por un estado de insensibilidad absoluta.\nLa muerte debe entonces ser alejada tras los velos fr\u00e1giles de la negaci\u00f3n. La realidad dice, esto es\nreal, pero el inconsciente lo niega, le dice: esto no est\u00e1 pasando, t\u00fa eres inmortal, a t\u00ed no te va a\npasar.\nLa muerte es uno de los grandes peligros biosociales de la vida humana. Al igual que otros\naspectos  animales,  tambi\u00e9n  la  muerte  en  cuanto  proceso  y  en  cuanto  pensamiento,  se  va\nescondiendo cada vez m\u00e1s, con e l empuje civilizador, detr\u00e1s de las bambalinas de la vida social.\nPara los propios moribundos, esto significa que tambi\u00e9n a ellos se les esconde cada vez m\u00e1s detr\u00e1s\nde las bambalinas, es decir que se les a\u00edsla.  (El\u00edas, 2009:34)\nEsto permitir\u00eda analizar el aislamiento del enfermo, y comprenderlo no s\u00f3lo como la consecuencia\nde una conducta individual, sino como el efecto de un acto colectivo que el individuo asume: La\nmuerte se cierne sobre el individuo, que se a\u00edsla de los otros, no se deja ver, no quiere mostrar los\nsignos corporales y emocionales de la enfermedad, la muerte posible ante los otros, asumiendo en s\u00ed\nmismo esa negaci\u00f3n que es primero, colectiva. La enfermedad, especialmente las que efectivamente\nponen en el l\u00edmite la vida misma, interrumpen  el proceso de identificaci\u00f3n necesario entre las\npersonas.\nEs necesario sustituir la comprensi\u00f3n psicol\u00f3gica y psiqui\u00e1trica de esta situaci\u00f3n, que ve en el\nenfermo aislado,  muchas veces un simple individuo en estado depresivo, al que intenta auxiliar con\nla  medicaci\u00f3n ajustada al diagn\u00f3stico, sin evaluar la complejidad antropol\u00f3gica de la situaci\u00f3n.\nContrariamente, la explicaci\u00f3n antropol\u00f3gica concibe el aislamiento que causa la enfermedad como\n23Para Freud, la idea de la propia muerte resulta para el ser humano, inconcebible, porque a\u00fan ante la posibilidad de que\npodamos imaginarla, so\u00f1arla, o representarla de alg\u00fan modo, incluso all\u00ed el autor sobrevive como  observador.\n228una interrupci\u00f3n de los procesos identificatorios , debido a que los sanos no quieren ver la muerte\nque  el  enfermo  \u201cpodr\u00eda  representar\u201d,  y  el  propio  enfermo  no  quiere  ofrecer  a  los  otros,  el\nespect\u00e1culo de la vivencia y realidad de la muerte que se cierne sobre \u00e9l. Se produce una especie de\nespejos de negaci\u00f3n comple mentarios. El enfermo mismo asume ese papel  neg\u00e1ndose a s\u00ed mismo\nen su vida social, aisl\u00e1ndose, y los otros lo complementan, afirmando ese aislamiento y negaci\u00f3n.\nSeg\u00fan El\u00edas hay otro elemento caracter\u00edstico de la actualidad, que no contribuye a la hora de ayudar\na los enfermos: lo que llama el empuje informalizador  (2009:53) caracter\u00edstico de nuestra \u00e9poca en\nel que se han vuelto inoperante ciertos rituales y f\u00f3rmulas que exist\u00edan en generaciones anteriores\nque  permit\u00edan expresar emociones y resultaban espacios de contenci\u00f3n solidaria.\nEl empuje civilizador, afirma El\u00edas, en su etapa actual, provoca que en muchas personas acontezca\nuna gran dificultad  o incapacidad para expresar emociones intensas en p\u00fablico  e incluso en la vida\nprivada, lo que permitir\u00eda  comprender el aislamiento autoinflingido de muchos enfermos, que\nevitan situaciones sociales que justamente podr\u00edan afectarlos y hacerles perder el control de sus\nemociones. Llorar ante amigos, familiares, o en las consultas m\u00e9dicas se vuelven problemas que\nmuchos enfermos resuelven con un alto autocontrol, y con evitaciones de situaciones sociales, pero\na la vez con un alto costo interior.\nMuchos pacientes que me consultaron en mi calidad de psic\u00f3logo, fueron derivados por m\u00e9dicos\nluego de haber tenido episodios de llanto en la consulta, o en la propia internaci\u00f3n, en la  que\nmostraron alg\u00fan desborde emocional.\nEl enfermo debe encontrar una salida solo, debe aceptar la condici\u00f3n de lo que le pasa en solitario y\naprender a manejar sus emociones. La exigencia puede ser abrumadora y aislarse aparece como una\nsalida.\nEl\u00edas analiza incluso lo que llama las rutinas institucionales de los hospitales  y sus efectos en los\nenfermos, sobretodo en  casos graves, donde se producen marcos y entornos de mucha pobreza\nemocional, que pueden conducir a la soledad.\nEl control afectivo no s\u00f3lo opera y se le exige al  enfermo, sino tambi\u00e9n a quienes lo rodean, y por\neso El\u00edas  resalta lo dif\u00edcil que resulta acompa\u00f1ar a un enfermo grave o a un moribundo, debido a las\nimposiciones sociales sobre  las expresiones emocionales  que se exigen a  quienes est\u00e1n ejerciendo\nla tarea del cuidado.\nLos m\u00e9dicos mismos pueden  encontrar muchas dificultades para manejar el exceso emocional en\nsus pacientes,  especialmente en ciertos momentos cr\u00edticos como por ejemplo al tener que dar una\nnoticia  negativa,  indicar  distintas  intervenciones   o  aplicar  diversos  tratamientos  que  deben\nrealizarse. El enfermo aun atravesando muchas veces las peores circunstancias, debe, y es llevado a\nese  lugar  por  todo  un  dispositivo,  asumir  con  autocontrol  sobre  sus  reacciones.  Conoc\u00ed\npersonalmente a un enfermo joven, d\u00edas despu\u00e9s de recibir un diagn\u00f3stico fat\u00eddico, que estaba\ndesbordado y ten\u00eda crisis de llanto y angustia que afectaban a quienes estaban a cargo de cuidarlo, y\n229desesperaban  al  personal  de  salud  y  que  intentaban  remediarlo   a  trav\u00e9s  de  una  soluci\u00f3n\nfarmacol\u00f3gica, que al final solamente lo apagaba emocionalmente y silenciaba al paciente.   \nPara El\u00edas la actual realidad, a partir del desarrollo de una excesiva individuaci\u00f3n, las fantas\u00edas\ncolectivas dejan mucho lugar  a pensamientos y creencias de car\u00e1cter personal e incluso privadas.\nInspirado en la teor\u00eda freudiana b\u00e1sica, El\u00edas sostiene que detr\u00e1s del temor a la muerte y a los\nenfermos, puede ocultarse el deseo inconsciente de muerte sobre alguien24.\nTambi\u00e9n los adultos, en las sociedades industriales desarrolladas, tienen niveles de experiencia\nm\u00e1gicos. Opuestos a las explicaciones objetivas de la s enfermedades y la muerte.  (El\u00edas, 2009:70)\nEl hombre de la sociedad actual ser\u00eda un homo clausus, con la particularidad de que cada individuo\ntiende a pensarse como un ser individual aut\u00f3nomo e independiente, aislado del resto, en una tajante\nseparaci\u00f3n entre s\u00ed mismo y los otros, y entre su mundo interior y el llamado mundo exterior.\nPor \u00faltimo se\u00f1ala ampliar la comprensi\u00f3n sobre la salud y la enfermedad y proponiendo una\nperspectiva antropol\u00f3gica:\nActualmente el conocimiento m\u00e9dico equivale muchas veces s\u00f3lo a conocimiento biol\u00f3gico. Pero es\nposible concebir que, en el futuro, el conocimiento integral de la persona humana, de la relaci\u00f3n de\nunos  seres  humanos  con  otros,  de  los  v\u00ednculos  mutuos  y,  por  tanto,  de  las  presiones  y\nconstre\u00f1imientos  que  rec\u00edprocamente  ejercen  entre  s\u00ed,  llegue  a  formar  tambi\u00e9n  parte  del\nconocimiento m\u00e9dico.\nA esa rama del conocimiento pertenecen los problemas de los que me estoy ocupando aqu\u00ed. Es\nposible que los aspectos sociales de la vida de la gente, sus relaciones con los dem\u00e1 s, tenga\nespecial importancia para el envejecimiento y la muerte justamente porque procesos naturales\nciegos e incontrolables han adquirido poder sobre ellos. (El\u00edas, 2009:129)\n24En un largo cuento titulado, Una extensi\u00f3n justa, el escritor norteamericano de terror  Stephen King relata el caso de\nun enfermo de c\u00e1ncer que pacta con el diablo para transferir su enfermedad a un conocido al que lo unen lazos de\nenemistad.  (S. King. 2013. Todo oscuro, sin estrellas. R.H.M. Barcelona.\n230REPRESENTACIONES DE LA MUERTE.\nLos  imaginarios, las  creencias, las  ideas  y las  pr\u00e1cticas  sobre la muerte  se han transformado\nhist\u00f3ricamente dentro de la cultura occidental seg\u00fan analiz\u00f3 P. Ari\u00e9s (1999) y para la referencia\nlocal valga indicar los trabajos de Jos\u00e9 Pedro Barr\u00e1n (1989,1990). Del mismo modo, la variaci\u00f3n y\nla multiplicidad es una caracter\u00edstica que la antropolog\u00eda ha encontrado y documentado en un\namplio registro etnogr\u00e1fico de las diferentes culturas.\nAri\u00e9s se\u00f1ala que podr\u00eda identificarse un largo per\u00edodo en donde la muerte de alg\u00fan modo estaba\nnaturalizada,  incorporada  a  los  sucesos  de  la  vida  de  las  personas,  y  que  lentamente  se  fue\nproduciendo en nuestra \u00e9poca, un  distanciamiento progresivo , una resignificaci\u00f3n que hizo de la\nmuerte un acontecimiento inconcebible.  La muerte fue abandonando paulatinamente el \u00e1mbito de la\nexperiencia dom\u00e9stica y posible, un tiempo que Ari\u00e9s llama de  resignaci\u00f3n ingenua y espont\u00e1nea al\ndestino y a la naturaleza  (1999:33) para pasar a ser negada, minimizada y escondida. Como\nejemplo consideremos la progresiva transformaci\u00f3n de los llamados \u201cvelorios\u201d, que pasaron de\npracticarse en el domicilio del enfermo y por una determinada extensi\u00f3n de tiempo,  al velorio\npracticado en casas velatorias acotado en el tiempo y en muchas ocasiones minimizado en su\nextensi\u00f3n, o que en muchos casos ni siquiera se realiza.\nPara Ari\u00e9s la muerte hasta entrado el siglo XX era principalmente un acontecimiento colectivo, que\nafectaba el espacio y el tiempo social, era en verdad un drama colectivo; progresivamente esto fue\ncambiando y en las que llama, las sociedades industriales, fue produci\u00e9ndose un nuevo modo de\nconcebir y procesar a la muerte, que podr\u00eda resumirse en una expulsi\u00f3n del campo de lo visible . La\nenfermedad y la muerte abandonaron el campo familiar y dom\u00e9stico de la casa, para pasar a  ser\nvivida en instituciones administradas por funcionarios, desplazando los cuidados, a la enfermedad y\na la muerte de un espacio familiar, a un espacio impersonal, de lo visible a lo invisible, de lo privado\na lo p\u00fablico. Valga como ejemplo el abandono de las conductas de enlutado, que durante mucho\ntiempo se exig\u00edan con rigor25. \nEsa nueva sensibilidad que nac\u00eda comenz\u00f3 a rechazar y suprimir las conductas, los rituales y la\nvivencia del duelo. La psiquiatr\u00eda lo acot\u00f3 y lo patologiz\u00f3, al tiempo que la comunidad dimiti\u00f3 en su\n25Consideremos lo siguiente. Frente a un duelo por el fallecimiento de un familiar directo, un trabajador tiene derecho\na 3 o 5 d\u00edas de ausencia laboral como derecho. Si en ese tiempo es capaz de recomponerse, volver\u00e1 a sus actividades\nnormales. Pero si no es capaz de ello, la \u00fanica forma de evitar el retorno al trabajo ser\u00e1 a trav\u00e9s de una licencia de\ncar\u00e1cter  m\u00e9dico,  a  trav\u00e9s  de  un  diagn\u00f3stico  psiqui\u00e1trico,  por  ejemplo  a  trav\u00e9s  de  la  categor\u00eda  de  depresi\u00f3n.\nClaramente el per\u00edodo de duelo administrativo, no se ajusta a la realidad del sufrimiento humano. En este sentido\nvalga lo que Byung Chul Han (2013) afirma referenciando a Richard Senett, en cuanto que la sociedad actual,\ncaracterizada por una amplia presencia de patolog\u00edas narcisistas en la que llama sociedad \u00edntima, que ha prescindido\nen gran medida de pr\u00e1cticas rituales y ceremoniales, las que por definici\u00f3n permiten evadirnos de nosotros mismos y\nencontrar al otro. Como consecuencia, nos encontramos con nosotros mismos todo el tiempo.  \n231funci\u00f3n de contener y significar.\nBarr\u00e1n (1989,1990) estudia estos fen\u00f3menos dentro de nuestra realidad hist\u00f3rica, describiendo para\nel siglo XIX un mundo en el que la muerte era familiar, frecuente y exhibida, un suceso visible y\nconstante y no un hecho ins\u00f3lito como lo ser\u00e1 luego en lo que llama la sensibilidad civilizada .\nUn hecho muy significativo que describe Barr\u00e1n es la fuerte presencia de un habla y una escritura\nsobre lo  macabro,  las  enfermedades  y la  muerte  a trav\u00e9s  de m\u00faltiples  escritos  y documentos\nperiod\u00edsticos y cr\u00f3nicas sociales de la \u00e9poca.\nPara Barr\u00e1n la muerte en familia funcionaba como un seguro contra la angustia, en un mundo en el\nque la muerte raramente ocurr\u00eda en el hogar, ya que la probabilidad de encontrarla de forma violenta\nen cualquier sitio, era por cierto muy alta. Con la cultura contempor\u00e1nea que incluy\u00f3 una relativa\npacificaci\u00f3n de las sociedades, una mejora de las condiciones de vida, y el desarrollo en gran\nmedida del conocimiento m\u00e9dico, la presencia visible y natural  de la muerte fue cambiando.\nLa muerte, en el mundo burgu\u00e9s que describe Barr\u00e1n fue invisibilizada, y a la vez negada y temida,\ny afirma que como efecto de la ideolog\u00eda burguesa, el temor a la muerte  se volvi\u00f3 omnipresente, el\npeor de los sucesos posibles porque  vulneraba el poder del burgu\u00e9s, despoj\u00e1ndolo del poder de goce\nsobre los bienes.\nPara la antropolog\u00eda, las creencias y pr\u00e1cticas sobre la vida y la muerte  han sido dos problemas que\nsiempre se encuentran imbricados.\nLa vida y la muerte s\u00f3lo se definen una con relaci\u00f3n a la otra y la omnipresencia del sacrificio en\nlas religiones humanas expresa esta constricci\u00f3n de orden sem\u00e1ntico. La vida de unos necesita de\nla muerte de otros: esta constataci\u00f3n puede  aplicarse trivialmente a hechos matem\u00e1ticos y f\u00edsicos,\no representarse simb\u00f3licamente en construcciones complejas. Sucede lo mismo con lo que podemos\nvislumbrar  de  la  \u00edntima  relaci\u00f3n  entre  muerte  e  individualidad:  la  inscripci\u00f3n  en  el  tiempo\ncaracteriza al individuo, desde el nacimiento hasta la muerte; y las afirmaciones que postulan que\n\u201cuno siempre muere solo\u201d o que \u201cla muerte cambia la vida en destino\u201d... no hacen m\u00e1s que repetir\ntal evidencia. La definici\u00f3n de muerte como horizonte de toda vida individual, evidente, adquiere\nsin embargo otro sentido, un sentido m\u00e1s sutil y m\u00e1s cotidiano, en cuanto se percibe como una\ndefinici\u00f3n de la vida misma, de la vida entre dos muertes.  (M. Aug\u00e9. 1998b:20)\n232ENFERMAR EN EL MUNDO CONTEMPORANEO.\nLipovetsky  (2014)   identifica  en  lo  que  llama  hipermodernidad,  la  existencia  de  un\nhiperindividualismo, una excesiva preocupaci\u00f3n por el cuerpo, por la salud y las enfermedades, un\ntiempo en donde predomina la patolog\u00eda individual en donde la dimensi\u00f3n tr\u00e1gica de la vida, tiende\na vivirse individualmente. Habr\u00eda que considerar que por un lado el c\u00e1ncer es por excelencia la\nenfermedad individual, la medicina entiende hoy que no existe el c\u00e1ncer sino distintos c\u00e1nceres,\ncada enfermedad y cada enfermo es \u00fanico, incluso insiste en visualizar el futuro de la farmacolog\u00eda\najustada y preparada para el individuo,  a la vez que es significativo que en el combate contra la\nenfermedad se ponga tanto \u00e9nfasis en la actitud, y en la capacidad de lucha del individuo, que debe\nestar dispuesto a la batalla, positivo y con confianza en sanar.\nPara  Lipovetsky  la  medicina  en  la  \u00e9poca  actual  se  vuelve  omnipresente,  desarrollando  una\nverdadera ideolog\u00eda de la salud , un verdadero culto a la salud individual, en donde lo que identifica\ncon el narciso moderno, el hombre hipermoderno cuida su cuerpo y salud como el mayor tesoro\npersonal. Como contrapartida, la enfermedad, es vivenciada como una herida narcisista brutal,\ninconcebible, una herida brutal al yo.\nDe todas maneras, el culto a la salud es acompa\u00f1ado de lo que llama una verdadera ideolog\u00eda de la\nprevenci\u00f3n, una vigilancia sanitaria constante ,  y una mirada atenta y permanente sobre el cuerpo.\n(2014:77)\nLipovetsky (2013) subraya la contradicci\u00f3n existente entre haber alcanzado un alt\u00edsimo nivel de\neficacia en el combate y lucha contra las enfermedades, y sin embargo la existencia de un temor\ngeneralizado a las mismas, que obliga a esa continua y constante observaci\u00f3n y prevenci\u00f3n sobre s\u00ed\nmismo.\nAl mismo tiempo  la salud se ha vuelto un objeto de consumo total:\nLa consecuencia de este reinado del Homo medicus es as\u00ed una dramatizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n con el\nconsumo: No, evidentemente, bajo la antigua forma de las rivalidades estamentarias, sino como\nuna creciente angustia relacionada con el cuerpo y la salud. En nombre de la religi\u00f3n de la salud\ncada vez m\u00e1s necesitamos m\u00e1s informaci\u00f3n, consultar con los profesionales, vigilar la calidad de\nlos productos, sopesar y limitar los riesgos, corregir nuestros h\u00e1bitos de vida, retrasar los efectos\nde la edad, someternos a revisiones y hacernos chequeos. (Lipovetsky, 2013:49)\nNo puede dejar de se\u00f1alarse que en la actualidad la atenci\u00f3n m\u00e9dica se organiza completamente a\ntrav\u00e9s de instituciones, en donde la actividad est\u00e1 ampliamente comercializada.  El individuo en la\nactualidad tiene bulimia de cuidado s m\u00e9dicos. (Lipovetsky, 2013:53)\n233Byung-Chul Han (2017) partiendo de la afirmaci\u00f3n de que cada \u00e9poca tiene sus enfermedades\nemblem\u00e1ticas, identifica a las enfermedades neurol\u00f3gicas entre las que incluye la depresi\u00f3n, como\nlas enfermedades del siglo XXI. Caracterizadas por poseer un exceso de positividad y por exigirles\na sus miembros un continuo  exceso de rendimiento , cada hombre se vuelve el emprendedor y\ncreador de s\u00ed mismo. Contraponi\u00e9ndola a la sociedad disciplinaria foucaultiana que produc\u00eda locos y\ncriminales, lo que llama la sociedad del rendimiento , produce depresivos, fracasados y enfermos.\nPara este autor, la causa de la depresi\u00f3n es debida a la demanda y presi\u00f3n brutal a la que est\u00e1n\nsometidos los individuos para que sean capaces de rendir, que se vuelve un verdadero mandato, del\nque  si  no est\u00e1  a  la  altura,  se  deprime.  Al  final,  afirma,  ese exceso se  vuelve  una  verdadera\nautoexplotaci\u00f3n.\nEl exceso de trabajo y rendimiento se agudiza y se convierte en autoexplotaci\u00f3n. Esta es mucho\nm\u00e1s eficaz que la e xplotaci\u00f3n por otros, pues va  acompa\u00f1ada de un sentimiento de libertad. El\nexplotador es al mismo tiempo el explotado. V\u00edctima y verdugo ya no pueden diferenciarse. Esta\nautoreferencialidad genera una libertad parad\u00f3jica, que, a causa de las estructuras d e obligaci\u00f3n\ninmanentes  a  ella,  se  convierte  en  violencia.  Las  enfermedades  ps\u00edquicas  de  la  sociedad  de\nrendimiento constituyen precisamente las manifestaciones patol\u00f3gicas de esta libertad parad\u00f3jica.\n(2018:31)\nPara  Byung-Chul Han, el hombre de la contemporaneidad est\u00e1 tomado por un exceso de ego, es\nhiperactivo e hiperneur\u00f3tico, lo que provoca que ante la exigencia del continuo rendimiento, recurra\na lo que llama sociedad del dopaje  (2018:67). Se espera entonces que cada uno se transforme en\nuna verdadera m\u00e1quina de rendimiento, donde cada sujeto pueda rendir completamente y al m\u00e1ximo\nlibre de obst\u00e1culos, y seg\u00fan afirma, el dopaje solo buscar\u00eda mantener esos niveles de actividad.\nComo contrapartida, se generan agotamientos y cansancios en exceso.\nLa otra cara complementaria, es la soledad en la que se existe, se instala un cansancio solitario. Se\nencuentra en una constante pelea consigo mismo, en soportar, en rendir, el sujeto se siente el centro\ndel mundo, que todo lo causa, que en \u00e9l empieza y termina el mundo.\nPara Byung-Chul Han lo que deprime al hombre de lo que llama la sociedad del rendimiento es esa\nrelaci\u00f3n de tensi\u00f3n y narcisismo, estar demasiado pendiente de s\u00ed mismo, y la sobreexcitaci\u00f3n  del\nenfermo consigo mismo, puede llegar a alcanzar niveles muy destructivos. Llega al hartazgo y al\nagotamiento de pelear continuamente contra s\u00ed mismo.\nTotalmente  incapaz de salir de s\u00ed mismo, de estar fuera, de confiar en el otro y en el mundo, se\nobceca consigo mismo, lo cual conduce, parad\u00f3jicamente, a la horadaci\u00f3n y al vaciamiento del yo.\n(2018:87)\nAs\u00ed entendido el hombre de la  sociedad de rendimiento , o de la que llama tambi\u00e9n  modernidad\ntard\u00eda debe siempre poder con todo, debe poder correr, debe estar positivo, debe estar en una lucha\nferoz de competencia consigo mismo, obligado a superarse continuamente. Debe siempre estar bien\n234y feliz no hay lugar a duelos ni sufrimientos. Debe estar siempre en marcha, fuerte.\nY al final, para comprender ciertos estados de individuos que padecen enfermedades afirma:\nLa econom\u00eda capitalista absolutiza la supervivencia. Se nutre de la ilusi\u00f3n de que m\u00e1s capital\ngenera m\u00e1s vida, mayor capacidad de vivir. La r\u00edgida y rigurosa separaci\u00f3n entre vida y muerte\nrecubre la propia vida de una rigidez fantasmag\u00f3rica. La preocupaci\u00f3n por la vida  buena deja paso\na la histeria por la supervivencia. La reducci\u00f3n de la vida a procesos biol\u00f3gicos y vitales desnuda\nla vida misma, despoj\u00e1ndola de toda narratividad. Priva a la vida de viveza, que es mucho m\u00e1s\ncompleja que la mera vitalidad y la salud. La  locura por ser sano surge cuando la vida ha quedado\ndesnuda como una moneda y vaciada de todo contenido narrativo. Ante la atomizaci\u00f3n de la\nsociedad y la erosi\u00f3n de lo social, lo \u00fanico que queda es el cuerpo del yo, que hay que mantener\nsano a cualquier  precio.... la salud se vuelve autorreferencial... la mera vida, que hay procurar\nprolongar por todos los medios. La salud es elevada a nueva diosa. Por eso la pura supervivencia\nes sagrada. (2018:101-102)\nDe este modo sostiene que  al volverse la vida una mera supervivencia, se produce una  histeria por\nla salud. Por lo que la irrupci\u00f3n de la enfermedad en la vida de las personas se vuelve un episodio\natroz, brutal, y una herida narcisista que puede ser muy dif\u00edcil sanar; el individuo enfermo es\nalguien que ser\u00e1 apartado del mundo del rendimiento, ya no podr\u00e1 correr en la vor\u00e1gine de la vida, y\npor eso se a\u00edsla y se deprime.\nAntes  Bauman  (2003)  hab\u00eda  afirmado  que  en  el  mundo  actual  de  la  que  llama  sociedad  de\nconsumidores, tiempo que dej\u00f3 detr\u00e1s a la sociedad de productores , lo importante es estar en forma,\nlo que casi se vuelve sin\u00f3nimo de salud, un cuidado absoluto por el cuerpo, a trav\u00e9s del ejercicio\npero tambi\u00e9n del uso de productos saludables.  Por el contrario, la enfermedad que antiguamente era\nuna categor\u00eda definida r\u00edgidamente, pas\u00f3 a ser una categor\u00eda con cierta vaguedad, que exige una\nvigilancia constante, de todos los d\u00edas: El cuidado de la salud se convierte en una guerra incesante\ncontra la enfermedad  (Bauman, 2003:85).\n235LA ENFERMEDAD Y SU COMPRENSION IMAGINARIA.\nEntre la vasta bibliograf\u00eda a disposici\u00f3n de los pacientes, para comprender las enfermedades un\nlibro se destaca volvi\u00e9ndose un cl\u00e1sico,  La enfermedad como camino . Inspirador de toda una\nnarrativa, sintetiza a partir de una especial comprensi\u00f3n de la enfermedad, los sentidos a los que son\nremitidos  que cada \u00f3rgano y cada enfermedad. Sentidos que ser\u00edan universales y que se encuentran\nampliamente extendidos. En un sentido amplio, toda enfermedad es comprendida por Dethlefsen y\nDahlke (2014)  como una coartada para evitar la soluci\u00f3n de los problemas que  padece el paciente.\nLa enfermedad en general siempre es entendida como una responsabilidad del enfermo, siempre es\nel  efecto  de  un  conflicto  subjetivo  no  resuelto,   lo  que  llaman  el  aspecto  metaf\u00edsico  de  la\nenfermedad.\nEsta narrativa hoy la  podemos encontrar altamente folklorizada. Valga como ejemplo, una paciente\nen consulta cuenta el caso de una amiga que padece de vitiligo, una enfermedad en el que la piel\npadece manchas blancas, como consecuencia de la destrucci\u00f3n de melanocitos, c\u00e9lulas responsables\nde dar color a la piel produciendo melanina. Al nombrar la enfermedad, inmediatamente le a\u00f1ade su\nsignificado psicol\u00f3gico, que opera como causa: es la enfermedad de los que tienen problemas de\nseparaci\u00f3n. Otra enferma al explicar el origen del c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas que padec\u00eda, lo situaba en las\nrelaciones conflictivas con su madre, ya que en su interpretaci\u00f3n el p\u00e1ncreas era comprendido como\nuna madre buena.\nM\u00e1s all\u00e1 de que asignen significados a cada parte del cuerpo, el c\u00e1ncer tiene un cap\u00edtulo especial en\nsu comprensi\u00f3n, lo que a\u00f1adido a los \u00f3rganos espec\u00edficos que lo padecen, permite hacernos una idea\nde c\u00f3mo se piensa.  \nEn resumen se entiende que los s\u00edntomas son en primer lugar portadores de informaci\u00f3n, tienen\nsignificados universales y arbitrarios. El s\u00edntoma representa un anuncio de una falla, de una falta de\nconciencia que se vuelve somatizaci\u00f3n, el s\u00edntoma es la afloraci\u00f3n de elementos reprimidos, es la\nenunciaci\u00f3n de una verdad, el s\u00edntoma es  el camino que har\u00e1 que el enfermo solicite ayuda,\ncomience  a corregir lo que est\u00e1 mal en su vida, cambie lo malo. La enfermedad no solo tiene\nsentido y significado personal y subjetivo, sino que adem\u00e1s tiene un fin. Una mezcla de neurolog\u00eda\nb\u00e1sica, de psicoan\u00e1lisis, psicolog\u00eda, cristianismo y relatos b\u00edblicos, esoterismo, metaf\u00edsica, filosof\u00eda\nchina, budismo zen, pensamientos de espiritualidad oriental, se amalgaman en una comprensi\u00f3n\nhol\u00edstica de la enfermedad, del enfermo mismo y de la curaci\u00f3n, entendida ya como una verdadera\ntransformaci\u00f3n espiritual del enfermo, y no meramente como una eliminaci\u00f3n de s\u00edntomas visibles.\nSe trata de un entrecruzamiento narrativo ampliamente extendido.\n236Entienden que en el ser humano la enfermedad no es un estado, sino que es del orden del ser, al\ncontrario de la medicina tradicional que ve en la enfermedad una irrupci\u00f3n en un estado de salud.\nLa enfermedad, al hombre ser una criatura en permanente conflicto, es esencial en el ser humano.\nEvidentemente en las pr\u00e1cticas oficiales y cient\u00edficas, es dif\u00edcil sostener estas argumentaciones, sin\nembargo, el alcance que tuvo como folklorizaci\u00f3n, la introduce como un fondo de sentido sobre el\ncual las personas piensan a las enfermedades. Un profesional al que el enfermo le pregunta sobre\nestos sentidos posibles, es probable que no sienta la necesidad de confrontarlos o cuestionarlos,\nporque dan respuesta a preguntas que el conocimiento cient\u00edfico dif\u00edcilmente puede resolver, o que\nen  muchos  casos  no tiene  una respuesta satisfactoria, ni puede  satisfacer  esas  necesidades  de\nsentido.\nNo es que las enfermedades  necesariamente tengan sentido; es que los pacientes necesitan que la\nenfermedad tenga sentido, y as\u00ed sentir que el poder de curarse no pasa s\u00f3lo por la medicina, por los\nmedicamentos, sino por el yo, el omnipotente yo que puede curarlo todo.\nPero la interpretaci\u00f3n debe resultar no de un acto simple y maquinal, sino ser la consecuencia de un\ncuidadoso an\u00e1lisis del estado del paciente al momento de enfermar, su vida, sus circunstancias, su\nestado de \u00e1nimo y afectos y pensamientos, los sucesos vividos.\nLa lista de enfermedades y sus significados:\n\u2022las infecciones: se producen en personas que  tratan de evitar situaciones conflictivas.\n\u2022las alergias son agresividad materializada.\n\u2022los problemas respiratorios tienen una relaci\u00f3n con la asimilaci\u00f3n de la vida.\n\u2022los malestares digestivos tienen que ver con la capacidad afectada de asimilaci\u00f3n de adversidades,\no con la  expresi\u00f3n de afectos como el amor y la agresividad.\n\u2022una lista interminable que asigna sentidos a cada \u00f3rgano afectado, el p\u00e1ncreas por ejemplo con  el\namor, y el h\u00edgado  con todo lo t\u00f3xico en el ser humano.\n\u2022los sentidos, plantean casi una  obviedad, los enfermos de la vista deben preguntarse qu\u00e9 no\nquieren ver, o por qu\u00e9 se niegan a ver la realidad tal cual es;  los del o\u00eddo deber\u00edan preguntarse qu\u00e9\nno quieren escuchar.\n\u2022los problemas de la piel son referidos a la capacidad de contacto con los otros y con el mundo\nexterior.\n\u2022los dolores de cabeza con la sexualidad frustrada y un exceso de pensamiento.\n\u2022los ri\u00f1ones  con problemas  de convivencia, y los  problemas  de la vejiga con la retenci\u00f3n de\nproblemas y situaciones.\n\u2022los problemas del coraz\u00f3n, con el lugar que tienen en la vida los sentimientos y su expresi\u00f3n\ncorrecta.\nEstos  autores  proponen  que  la  comprensi\u00f3n  del  c\u00e1ncer  requiere  cambiar  la  forma  en  la  que\n237pensamos la realidad, y entender que las cosas pertenecen a unidades de sentido mayor, pero que a\nla vez existen particularismos. El hombre pertenece al mismo tiempo a la humanidad que impone\nsus sentidos, pero tambi\u00e9n est\u00e1 compuesto de un conjunto de \u00f3rganos y c\u00e9lulas que imponen la\nsupervivencia del cuerpo. El c\u00e1ncer es comprendido no como un hecho aislado, sino como un\nproceso inteligente y muy diferenciado, como una enfermedad completamente distinta a las otras, al\ntratarse de una multiplicaci\u00f3n celular que no tiene ning\u00fan fin, y que solo puede conducir a la\neliminaci\u00f3n del hu\u00e9sped. La c\u00e9lula tumoral, que era una c\u00e9lula normal que aportaba a la comunidad\ndel cuerpo, de pronto, cambia su destino y se transforma en algo que comienza a tener un camino y\nobjetivos propios, ya no le importa la actividad que ten\u00eda en su \u00f3rgano y comienza a tener como\n\u00fanico fin, la multiplicaci\u00f3n.\nEl  c\u00e1ncer  entonces  es  pensado como  la  enfermedad  de  nuestra  \u00e9poca,  y  de  la  ideolog\u00eda  que\npredomina, en donde el ego\u00edsmo y la b\u00fasqueda de concreci\u00f3n de nuestros propios intereses, es\npredominante. En la actualidad cada uno busca satisfacer sus propias necesidades e intereses, cada\ncual se ocupa de s\u00ed, sin preocuparse por las necesidades de los dem\u00e1s. El hombre actual de alguna\nmanera es identificado al comportamiento de la c\u00e9lula cancerosa, que al final es entendida como una\nvil ego\u00edsta, hace prevalecer sus ideas, sus necesidades e intereses, sin importarle los otros. A la vez\nla vida social actual tambi\u00e9n act\u00faa de la misma manera, s\u00f3lo piensa  en el crecimiento y el progreso.\nEl c\u00e1ncer ser\u00eda su  expresi\u00f3n m\u00e1s radical, y seg\u00fan  estos autores, es propiamente Nuestro espejo.\n(Dethlefsen y Dahlke, 2014:288)\nLa  comprensi\u00f3n  del  c\u00e1ncer  desde  esta  perspectiva,  con  una  evidente  influencia  del  budismo\noccidentalizado,  afirma  que  s\u00f3lo  puede  ser  posible  desde  el  an\u00e1lisis  de  nosotros  mismos,\nvolvi\u00e9ndose una oportunidad para evaluar, y analizar los vicios mentales. El c\u00e1ncer se comprende\ncomo el resultado de un ego que teme fundarse en un colectivo e impone sus propias necesidades a\nlos otros y al mundo.\nEl c\u00e1ncer se comprende como amor, pero equivocado. El amor verdadero, que necesariamente\nincluye a los otros, es el arma contra el c\u00e1ncer, y  el ejemplo que indican pretende recordar que el\n\u00fanico \u00f3rgano inmune al c\u00e1ncer es el coraz\u00f3n, el \u00f3rgano del amor.\n238LA ENFERMEDAD  COMO  TRAUMA Y EL DUELO.\nEl diagn\u00f3stico y el consiguiente conocimiento de la enfermedad oncol\u00f3gica, se puede configurar  en\nun verdadero shock en la vida de los enfermos, que interpela todo su estar en el mundo,  las\ndefensas de una persona, y todo su sistema de creencias es puesto en juego para producir una\nelaboraci\u00f3n de lo que sucede, es decir, que el paciente con las herramientas intelectuales y afectivas\nque posea, pueda interpretar lo que sucede, y en consecuencia obrar y organizar su comportamiento.\nSubrayemos que todo individuo necesita orientarse antropol\u00f3gicamente , y podemos definir que hay\nacontecimientos que desorientan y perturban. D. Le Bret\u00f3n   afirma que:\nHay acontecimientos cargados de significados en conflicto  con la matriz de identidad del individuo\ny que lo arrancan  de su vida anterior, convirti\u00e9ndolo en algu ien irreconocible para los dem\u00e1s y\npara s\u00ed mismo.  Identifica que la experiencia de la enfermedad es susceptible de provocar tales\nconsecuencias  porque puede tornarse: un acontecimiento que ha resquebrajado los cimientos de  su\nidentidad, caus\u00e1ndole el des eo de desaparecer. (2017:137)\nEn alguna medida lo que sucede es un verdadero duelo, en tanto es necesario asumir una p\u00e9rdida, la\nsalud del cuerpo, y reorganizar la experiencia.\nEl per\u00edodo de asunci\u00f3n de la enfermedad, de reconocer un estado y organizar todos los recorridos\nm\u00e9dicos que se impondr\u00e1n y que para curarse deber\u00e1 recorrer, es muy duro para los pacientes, que\nlo vivencian con distintos y personales niveles de reconocimiento.\nEn este sentido valga relatar el siguiente caso. Una mujer de 43 a\u00f1os, es diagnosticada despu\u00e9s de\nmuchos estudios y tras muchas dificultades con un tumor de colon evadido y con carcinomatosis\nperitoneal, debe ser intervenida quir\u00fargicamente a la vez que tambi\u00e9n realiza varias quimioterapias.\nDurante todos esos momentos la paciente se mostr\u00f3 fuerte, seg\u00fan relatos familiares, de buen humor,\ncon expectativas de curaci\u00f3n siempre renovadas  ante cada reca\u00edda, ante nuevas im\u00e1genes  que\nconfirmaban que la enfermedad evolucionaba y crec\u00eda. La paciente le trasmit\u00eda a su familia que\nestaba bien. Pero en una de las \u00faltimas reca\u00eddas, reconoci\u00f3 sentirse deprimida y ya sin ganas de\nseguir haci\u00e9ndose los tratamientos. Eso, junto al progresivo e inevitable avance de la enfermedad,\nalter\u00f3 a la enferma de un modo diferente, lo que a su vez comenz\u00f3 a afectar negativamente a toda la\nfamilia, ya que todos se organizaban y se afectaban an\u00edmicamente, bas\u00e1ndose en la permanente\nfortaleza de la enferma. Eso gener\u00f3 una afectaci\u00f3n en cascada.\nLos duelos en s\u00ed mismos tienen seg\u00fan la psiquiatr\u00eda, diferentes momentos o fases, que si bien\naparecen en las clasificaciones como  una serie de orden secuencial, en realidad podr\u00edan pensarse\ncomo categor\u00edas para definir momentos, que pueden superponerse,  incluyen  avances  y retrocesos.\n239En su c\u00e9lebre trabajo Duelo y Melancol\u00eda Freud describi\u00f3 al duelo como un tiempo en el que el\nmundo  se vuelve pobre y vac\u00edo, y describe c\u00f3mo en el duelo se produce una verdadera conmoci\u00f3n\nen el narcisismo (1995)[1917].  Hablar de duelo es representarse la posibilidad de la muerte, y la\nenfermedad  en  muchas  ocasiones  plantea  un  duelo  cronificado  en  el  que  muchos  pacientes\nabandonan lentamente su s\u00ed mismo. Para Derrida (1995) el duelo enfrenta a esa sin-respuesta del\notro. La relaci\u00f3n con el otro  para Derrida siempre supone una separaci\u00f3n infinita que la  muerte o\nsu amenaza, profundiza. En otro lugar en el que tambi\u00e9n se ocupa de los sentidos del duelo, Derrida\n(1981) insiste en que el duelo se vuelve un tiempo necesario, en el que se debe interrumpir el\ncomercio de los supervivientes,  desgarrar el velo hacia  el otro muerto en nosotros . El enfermo\nnunca est\u00e1 solo en su sufrimiento y en su amenaza vital, y a\u00fan entre los  abismos que pueden\nseparar del otro, sit\u00faa a todos en un duelo que siempre es colectivo y personal al mismo tiempo, el\nsufrimiento del otro y su amenaza de muerte, sit\u00faa esa separaci\u00f3n como infinita y definitiva.\nAlgunos  pacientes  oncol\u00f3gicos  en  determinados  momentos  son  diagnosticados  por  la  pr\u00e1ctica\npsiquiatrico-psicol\u00f3gica,  como  depresivos.  Se  puede  establecer,  que  m\u00e1s  bien  se  encuentran\natravesando un duelo muy importante por todo lo vivido con intensas emociones en juego, y una\nbrutal conmoci\u00f3n que altera sus vidas, enfrentando una gran p\u00e9rdida,  y ante todo se vive una\nverdadera amenaza de muerte.\nK\u00fcbler Ross y Kessler (2006) establecen que el duelo posee cinco etapas bien definidas:\n\u2022Negaci\u00f3n: per\u00edodo que puede caracterizarse por cierta par\u00e1lisis, insensibilidad, sensaci\u00f3n de estar\nviviendo algo irreal o absurdo.\n\u2022Ira: estado de enojo extremo, que puede ser racional o irracional que puede estar dirigido hacia s\u00ed\nmismo, hacia los otros, a las personas m\u00e1s pr\u00f3ximas que suelen ser el semblante m\u00e1s significativo\npara estas emociones; contra aquello que consideran responsable de lo que viven, contra el sistema\nde salud, contra los m\u00e9dicos, contra el personal que los atiende o cualquiera que pueda brindarle una\noportunidad.\n\u2022Negociaci\u00f3n: comienza a funcionar un eje m\u00e1s complejo, de culpa y responsabilidad, y a generar\nconductas  compensatorias,  el  pensamiento  elabora  hip\u00f3tesis,  posibilidades,  qu\u00e9  cosas  imagina\nhubieran sido posibles de  hacer con anterioridad, y una reflexi\u00f3n sobre toda la vida anterior y\nposibles causas de lo que sucede. Surgen preguntas existenciales fundamentales, como el por qu\u00e9\nvivir, para qu\u00e9 hacer determinados recorridos. En el caso de los enfermos es com\u00fan preguntar por\nqu\u00e9 y para qu\u00e9 hacer determinados tratamientos e intervenciones, o determinados actos m\u00e9dicos.\ntanto para el paciente como su familia. El \u00e1nimo que predomina en este momento  es la tristeza.\n\u2022Depresi\u00f3n: se profundiza la tristeza, la persona se a\u00edsla.  Las cosas aparecen como carentes de\nsentido, todo cuesta enormemente, levantarse, comer, ver y dialogar con los otros, ser uno mismo\n240ante los otros, se vuelven tareas extremadamente dificultosas,  el paciente no tiene fuerzas para\nnada. Suele ser una etapa muy angustiosa.\n\u2022Aceptaci\u00f3n: es un momento de recomponerse y reorganizar al yo y la relaci\u00f3n con el mundo. Se\nproduce un momento de reflexi\u00f3n sobre las convicciones personales sobre la vida, el mundo y lo\nimportante.\nEl duelo es un per\u00edodo de prueba para el sistema de creencias de  toda persona, un verdadero\nper\u00edodo de shock. Desaparecen algunas y en muchas ocasiones se instalan otras, se ponen a prueba\ncomo  herramientas  suficientes  para  interpretar  y  operar  en  la  realidad  y  a  la  vez,  brindarles\nelementos identitarios a los enfermos.\nPor \u00faltimo los autores se\u00f1alan que existe para los enfermos o para las personas que est\u00e1n en un\nduelo, un verdadero imperativo y exigencia de ser fuertes, entendiendo que  deben mostrarse\n\u00edntegras y que tienen bajo control la situaci\u00f3n que los afecta, y de no ser as\u00ed pueden en cierta medida\nvolverse psiquiatrizables.  El duelo es un per\u00edodo necesario de la vida de las personas, que viven o\nhan vivido situaciones dolorosas y traum\u00e1ticas o de p\u00e9rdidas, y la enfermedad oncol\u00f3gica califica\nmuy bien en tal clasificaci\u00f3n.\nDefinimos desde la concepci\u00f3n psicoanal\u00edtica a lo traum\u00e1tico como un acontecimiento de lo real,\nque no puede asimilarse simb\u00f3licamente, y que siempre es de car\u00e1cter singular e individual.\nCyrulnik (2014)  define algunos conceptos que son  aplicables a muchas situaciones vividas por los\nenfermos oncol\u00f3gicos. En lo que llama  la cl\u00ednica del trauma   se describe una representaci\u00f3n\ndolorosa  que  se impone  en la  vida  ps\u00edquica  de  un sujeto  que  es  susceptible  de  provocar  un\nalejamiento del mundo, indiferencia y embotamiento, p\u00e9rdida de inter\u00e9s por el mundo y todo lo que\nhay en \u00e9l.  Se afecta adem\u00e1s la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s y a la vez el que padece, sufre el acoso de\nim\u00e1genes horribles, que lo fascinan y lo aterran.\nPara Cyrulnik ese aislamiento que es definido como un intento defensivo del enfermo, tiene graves\nconsecuencias  porque  en  primer  lugar  deja  al  que  padece  en  una  importante  vulnerabilidad\nneuroemocional,  a lo que le agrega que si el traumatizado no domina la verbalizaci\u00f3n o no puede\nprocesar por el habla lo que le sucede, se producir\u00e1 lo que se define como sufrimiento traum\u00e1tico.\nPorque si el traumatizado no puede hacer pasar su experiencia por el habla queda condenado a una\nsuerte de cripta personal donde se encierra y se protege, pero con un enorme costo subjetivo. As\u00ed\nentendida, la reacci\u00f3n traum\u00e1tica no s\u00f3lo es la consecuencia inevitable de un episodio doloroso o\nterrible, sino que para que se produzca es necesario que est\u00e9  acompa\u00f1ada de una desorganizaci\u00f3n\nfamiliar y social. Para comprender el trauma es necesario comprender el aislamiento que sufre el\ntraumatizado, el silencio en el que cae. El trauma para Cyrulnik no es la consecuencia de una\nelecci\u00f3n personal ni de actos individuales sino principalmente  es la consecuencia de un contexto.\nPara comprender estas respuestas, y para resolverlas, Cyrulnik elabora los conceptos de coping y\n241resiliencia. El primero, es enfrentarse a la situaci\u00f3n traum\u00e1tica cuando \u00e9sta efectivamente sucede, es\nla respuesta sincr\u00f3nica. La segunda es por el contrario, una respuesta diacr\u00f3nica, es una respuesta\nque se desarrolla en el tiempo.\nEl aporte fundamental de Cyrulnik es ubicar al trauma como un acontecimiento que se vuelve tal al\nser acompa\u00f1ado de una desorganizaci\u00f3n social y familiar. Afirma que la enfermedad  siempre es un\nacontecimiento de traumatizaci\u00f3n compartido.\nRodr\u00edguez (2017) analiza algunos aspectos de la resiliencia en enfermos de c\u00e1ncer, evaluando como\nexisten  factores  de  riesgo  que  podr\u00edan  generar  respuestas  negativas:  situaciones  familiares,\nenfermedades mentales, duelos, ausencia de v\u00ednculos familiares fuertes, violencia intra familiar,\ndesempleo, dificultades econ\u00f3micas, pobreza, problemas de salud previos, de vivienda, etc. A la vez\nenumera  algunos  factores  de  protecci\u00f3n:  la  capacidad  intelectual  y  de  resolver  problemas,  la\nposibilidad de hacer una introspecci\u00f3n, las habilidades sociales y emocionales, buenos v\u00ednculos\nfamiliares, ambiente familiar facilitador, redes sociales protectoras.\nEn este sentido valga apelar al concepto de drama social, tal como lo analiza Turner (1974) en otro\ncontexto, como  una aldea, una oficina, una f\u00e1brica, un barrio, una iglesia o  un departamento\nuniversitario, o m\u00e1s  bien lo que podr\u00eda ser un  sistema perdurable , es  decir un espacio bien\nestructurado  de  relaciones  sociales,   son  unidades  de  procesos  inarm\u00f3nicos  que  emergen  en\nsituaciones de conflicto y que son definidas seg\u00fan cuatro etapas, que pensaremos a trav\u00e9s de la\nenfermedad entendi\u00e9ndola como un drama que alcanza a un individuo  y a su entorno estructurado\nm\u00e1s inmediato, como familia y n\u00facleo pr\u00f3ximo.\nEl primer momento implica un quiebre. Al surgir la enfermedad en un sujeto, conmueve al mundo\nsocial del que es parte, provocando lo que Turner llama quiebre de las relaciones sociales regulares ,\nen tanto la familia y su entorno son comprendidas como sistemas perdurables ; la enfermedad puede\nser entendida como un verdadero disparador simb\u00f3lico de confrontaci\u00f3n . El segundo momento es\ndefinido como de crisis. Se alteran las relaciones sociales estructuradas, tiempo de una verdadera\namenaza  para  la  estructura  en  juego.  Luego  de  este  segundo  momento  se  suceden  actos\ncompensatorios o intentos de regulaci\u00f3n y de reparaci\u00f3n .\nEl \u00faltimo  momento del drama  es el de reintegraci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n, a trav\u00e9s de una  b\u00fasqueda de\nsoluci\u00f3n de las relaciones sociales en juego,  entre los miembros que una vez que han atravesado el\ndrama, han cambiado luego por el quiebre y por  los intentos de reparaci\u00f3n, y se reconfiguran todas\nlas relaciones sociales\nNo se trata de afirmar que en el proceso de enfermedad, esta secuencia dram\u00e1tica, se reproduce de\neste modo. M\u00e1s bien afirmamos que la enfermedad se vive en una dimensi\u00f3n dram\u00e1tica que excede\nal individuo, que afecta a todo el entorno del que es parte y que obliga a reconfigurar las relaciones\nde las personas afectadas, principalmente a la familia inmediata, pero tambi\u00e9n alcanza a los grupos\nde los que se forma parte y en general al conjunto de las relaciones sociales.\n242El quiebre, la crisis, los intentos de reparaci\u00f3n, y al final la reintegraci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n, marcan\ncuatro tiempos que las situaciones dram\u00e1ticas suponen en distintos contextos.\nLas enfermedades se vuelven unidades de descripci\u00f3n y an\u00e1lisis de los procesos sociales. All\u00ed se\nexponen universos relacionales, en la que podemos afirmar en el sentido de Turner, que todo\nindividuo tiene dos rostros: un rostro de paz, y un rostro de guerra, en uno coopera y en el otro\nrevela la actitud de enfrentar y resolver conflictos.\nEsta ambivalencia, entre la actitud cooperadora y la actitud de conflicto podemos identificarla en los\nenfermos que se enfrentan a un verdadero drama vital \u00fd social al enfermar, conmoviendo cada\nrinc\u00f3n de su vida, cada una de sus circunstancias.  \nLa noci\u00f3n de drama social permite evidenciar  y comprender, en t\u00e9rminos de Turner, el car\u00e1cter\nmultidimensional de la vida .\nLa categor\u00eda de drama social en Turner:\n...se propone tambi\u00e9n revelar el car\u00e1cter individual, el estil o personal, la destreza ret\u00f3rica, las\ndiferencias morales y est\u00e9ticas, las narrativas en competencia que en \u00e9l se van enunciando, la toma\ny ejecuci\u00f3n de decisiones, la instrumentaci\u00f3n de estrategias en situaciones conflictivas. En los\ndramas sociales el cl ima emocional de los actores es intenso, \u201cest\u00e1 impregnado de tormentas,\nrel\u00e1mpagos, corrientes de aire cambiantes (D\u00edaz Cruz, R. 2014:63) .\n243CUARTA PARTE\nCONCLUSIONES\nS\u00f3lo cuando el hombre haya alcanzado el conocimiento de todas las cosas, podr\u00e1 conocerse a s\u00ed\nmismo, pues las cosas son las fronteras del hombre.\nFriedrich Nietzsche\n244CONCLUSIONES.\nINSTITUCIONES. RECORRIDOS. TIEMPOS.\nTodo recorrido humano es una odisea.\nM. Aug\u00e9 (2019).\nEl Uruguay a trav\u00e9s del Fondo Nacional de Recursos (FNR)26 cubre el costo de los tratamientos\noncol\u00f3gicos que son en todo el pa\u00eds gratuitos para los enfermos. Una larga lista de medicamentos\npara el c\u00e1ncer y para otras enfermedades es brindada, que incluye aquellos que han demostrado ser\neficaces y con resultados comprobados. Otros medicamentos est\u00e1n fuera de la financiaci\u00f3n,  y\nmuchas veces los enfermos  reclaman  que el FNR se los financie, lo que en ocasiones implica\ndenuncias al Ministerio de Salud P\u00fablica e intervenciones judiciales. En otros casos se rechazan\nsolicitudes de medicamentos que si est\u00e1n en la lista,  debido al estado de la enfermedad o a la\nvalidez del mismo para ese caso. La realidad entrecruza dos dimensiones muchas veces dif\u00edciles de\nadministrar: el aspecto institucional, sus aspectos financieros, y la realidad subjetiva de enfermos\nque se encuentran muchas veces graves y ya no tienen muchas opciones terap\u00e9uticas y que ponen en\ndeterminados medicamentos sus \u00faltimas expectativas de vida o de alargamiento de la vida. \u00bfQui\u00e9n\npuede en ese momento tr\u00e1gico de la vida, decir qu\u00e9 es barato y qu\u00e9 no lo es?  Conciliar las\nsituaciones personales subjetivas y las vidas interpeladas con decisiones administrativas suele ser\nmotivo de controversia y conflicto.\nPero si puede afirmarse que en general el acceso a los medicamentos en nuestro pa\u00eds es r\u00e1pido y los\ntratamientos se inician  en tiempo y forma. Por supuesto que existen otras situaciones, una serie de\ncasos  en  que  los  procedimientos  pueden  manejarse  mal,  se  enlentecen  o incluso  se  producen\ndesinteligencias institucionales en ocasiones irracionales e incomprensibles que  generan problemas.\nEl enfermo oncol\u00f3gico entra por su condici\u00f3n de tal en un universo particular, que exige tr\u00e1mites,\nrecorridos, tanto en la realidad local como internacional. Baste por ejemplo considerar el testimonio\nliterario de Hitchens (2012) enfermo de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas adinerado, que recib\u00eda la mejor atenci\u00f3n\ndel primer mundo quien defin\u00eda tener que padecer y vivir con la que llam\u00f3 la burocracia del c\u00e1ncer.\nLa enorme mayor\u00eda de los casos se encaminan sin dificultades y a los pacientes se les resuelven\nf\u00e1cilmente todos los problemas, pero un grupo de ellos padece dificultades, como falta de una firma,\n26El  Fondo Nacional de Recursos (F.N.R.) seg\u00fan establece su sitio web existe desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os ochenta. Es\njunto al Fondo Nacional de Salud (FONASA) uno de los financiadores de las prestaciones incluidas  en el Plan\nIntegral de Atenci\u00f3n a la Salud (SNIS). Financia las prestaciones de mayor complejidad y costo, haciendo universal\ntodos  los  procedimientos  de  alta  complejidad  y  los  f\u00e1rmacos  m\u00e1s  caros  que  se  encuentren  validados  y  de\ncomprobada eficacia.\n245ausencias  de  profesionales,  olvidos  o  p\u00e9rdidas  institucionales,  etc,  o  confusiones  y  errores\npersonales. No olvidemos que los pacientes y sus familiares tienen que tomar decisiones y hacer\nm\u00faltiples tareas administrativas en un momento muy particular, sometidos a presiones, angustias,\nmiedos y muchas veces problemas personales puntuales,  y otros por ejemplo que tienen que ver\ncon la edad, con la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Muchos se encuentran solos y otros acompa\u00f1ados de\npersonas no preparadas para esos momentos. La diversidad  es muy grande y la realidad muy\ncompleja.\nVeamos esta situaci\u00f3n que es registrada a partir de un testimonio de un enfermo que es socio de una\nmutualista de Montevideo de mediana dimensi\u00f3n:\nUn paciente se realiza un examen de rutina de control que debe ser evaluado por un onc\u00f3logo.\nLuego de realizado debe llevarlo r\u00e1pidamente pero no tiene n\u00famero agendado con \u00e9l, ya que tiene\ndurante semanas la consulta llena. Debe entonces obtener lo que se llama un N\u00famero 0, que los\nm\u00e9dicos otorgan para atender enfermos que precisamente como el de nuestro caso se encuentran\n\u201cfuera de lista\u201d. En general esos n\u00fameros tambi\u00e9n est\u00e1n todos dados para otros pacientes que se\nencuentran en situaciones similares al  caso de nuestro ejemplo, por lo que en ciertos casos los\nenfermos tienen que comunicarse personalmente con los m\u00e9dicos con las dificultades  que eso\nacarrea para ambas partes. Todos esos momentos son vividos por los enfermos con mucha angustia,\nya que su situaci\u00f3n personal y subjetiva debe adaptarse a los tiempos administrativos, que muchas\nveces no toman en cuenta  ciertas circunstancias humanas.\nDel otro lado se encuentra el m\u00e9dico que tiene una consulta completa, a la que se le a\u00f1aden m\u00e1s\npacientes  y  que  seguramente  se  encuentra  atrapado  en  los  devenires  del  multiempleo.\nEvidentemente no tiene en muchas ocasiones el tiempo que necesita para cada enfermo, tomar\ndecisiones correctas y pensadas, y atender las necesidades que cada caso le reclama.\nEl choque de estas tres dimensiones, la del paciente, la de los m\u00e9dicos y la de las instituciones\nproduce verdaderos \u201cestados de malestar\u201d que en ocasiones son dif\u00edciles de manejar, que van desde\nquejas sutiles a expresiones deliberadas de violencia. Una amplia gama de sucesos puede registrarse\nentre esos dos puntos.\nEn nuestro pa\u00eds la atenci\u00f3n m\u00e9dica oncol\u00f3gica, a pesar de que muchos pacientes apelen a pr\u00e1cticas\nalternativas o complementarias,  sucede dentro de la biomedicina cient\u00edfica y dentro de lo que\nidentificamos como una \u201ccultura institucional\u201d. Como hemos visto en muchas ocasiones esas \u201cotras\nmedicinas\u201d que acompa\u00f1an las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas est\u00e1n orientadas m\u00e1s a \u201cgratificar al Yo\u201d (Romero\nGorski, 2005, 2013, 2018) que  a beneficios concretos al cuerpo, aunque no se descartan a trav\u00e9s de\nproductos y sustancias preparadas o a trav\u00e9s de someterse a determinadas t\u00e9cnicas. En muchos\ncasos junto a los tratamientos de radioterapia y quimioterapia  acompa\u00f1an otras cosas, siendo\ncuidadosos de consultar si entran en contradicciones con los tratamientos m\u00e9dicos cient\u00edficos que\nest\u00e1n  recibiendo,  y  en  ocasiones  esos  \u201cotros  actos\u201d  de  medicinas  alternativas  ni  siquiera  son\n246comentados a los m\u00e9dicos tratantes.  En otros casos se buscan medicamentos alternativos para\nlograr atenuar los efectos secundarios de la quimioterapia. En este sentido muchos pacientes relatan\nel uso de aceites cann\u00e1bicos que compran en lugares que el \u201cboca a boca\u201d trasmite.\nPero siempre, la actividad de la medicina cient\u00edfica es la referencia fundamental sobre su cura.\nValga  como  ejemplo  la  \u201ccuraci\u00f3n\u201d   escenificada  en  el  programa  radial  y  registrada  como\nobservaci\u00f3n: en ese relato se evidencia que en la cura pentecostal trasmitida en vivo, los relatos de\nlos pacientes describen que antes de apelar a la curaci\u00f3n divina, hab\u00edan intentado curarse con los\nprocedimientos que le brindaban la medicina cient\u00edfica,  de la que se hab\u00edan decepcionado, en la que\nno hab\u00edan encontrado la curaci\u00f3n que buscaban y que por esa incompetencia en sus casos hab\u00edan\nbuscado  encontrado la alternativa religiosa. Ese punto parece ser el  m\u00e1s importante de la puesta en\nescena pentecostal, porque el pastor insist\u00eda en subrayar esa frustraci\u00f3n que la medicina cient\u00edfica\nhab\u00eda brindado a esos enfermos. Y al final incluso el pastor que conduce la cura divina, luego de\nobtenida la \u201csanaci\u00f3n\u201d en el templo tras el ritual, le insiste en saber qu\u00e9 respuesta brinda el m\u00e9dico\nuna vez que lo vuelve a ver, pero ahora curado milagrosamente y sin rastros de la enfermedad. Los\ntestimonios se repiten, describen m\u00e9dicos at\u00f3nitos, sorprendidos ante el inexplicable desenlace de la\nenfermedad.\nEl tiempo vivido en los recorridos institucionales,  y durante la enfermedad es uno de los temas m\u00e1s\nimportantes y una de las causas de sufrimiento omnipresente en los enfermos. En muchos casos\ncuando los diagn\u00f3sticos son contundentes, los enfermos se preguntan por el tiempo de vida que les\nqueda, el tiempo que duran los tratamientos, los tiempos de espera, los tiempos de efectos de las\nquimioterapias, las estad\u00edas, las consultas, las esperas a los medicamentos y un largo etc. Muchas\nveces las quejas est\u00e1n centradas en las esperas de consultas con especialistas o estudios que deben\nhacerse. Muchas veces todo ocurre con cierta rapidez y en otras lamentablemente no. Algunos\npacientes m\u00e1s afortunados que los pacientes normales tienen alguna condici\u00f3n excepcional a base\nde pagar alguna prestaci\u00f3n extra, lo que tambi\u00e9n genera quejas en los pacientes que no lo pueden\nhacer y que sienten por lo tanto que hay dos medicinas, una para ricos y otra para pobres.\nSi identificamos la presencia de lo que podemos llamar una temporalidad institucional  en la que el\npaciente se inserta y de alg\u00fan modo debe someterse a sus reglas, a la que se suma el tiempo l\u00f3gico\nde todo tratamiento que comienza regular la rutina diaria de los enfermos, sus horas de sue\u00f1o, de\nba\u00f1o, de comidas, de descanso, de actividades familiares y laborales, que se deben someter a ese\ntiempo m\u00e9dico por completo porque adem\u00e1s en muchos casos los tratamientos m\u00e9dicos suelen\nprovocar efectos secundarios que se instalan en la vida diaria.\nUn paciente de una peque\u00f1a mutualista lo describi\u00f3 de manera dram\u00e1tica su recorrido antes del\ndiagn\u00f3stico y lo que termin\u00f3 provocando:\nYo estuve  10 meses para que me hicieran estudios, para que me hicieran la tomograf\u00eda. Yo no\nsab\u00eda nada, no ten\u00eda ning\u00fan diagn\u00f3stico. La espera de estudios fue inconcebible y desesperante. 10\n247meses de espera es horrible y al final cuando me lo hicieron me diagnosticaron un c\u00e1ncer de colon\nque adem\u00e1s... ten\u00eda met\u00e1stasis, Yo lo defino as\u00ed, lo que me pas\u00f3: todo fue de peor en peor, todo un\ndesastre, todo esto me hizo siempre correr de atr\u00e1s a la enfermedad.\nLa medicina  cient\u00edfica contempor\u00e1nea cre\u00f3 la medicina institucionalizada. La atenci\u00f3n que en el\nnovecientos a\u00fan estaba centrada en la visita del m\u00e9dico al hogar, pas\u00f3 luego a centrarse en sitios de\natenci\u00f3n que inclu\u00edan espacios de internaci\u00f3n. En ese tiempo nacieron en nuestro pa\u00eds, los espacios\nemblem\u00e1ticos de asistencia m\u00e9dica nacional sanatorial y hospitalaria, que aproximadamente fueron\nviendo la luz entre el fin del siglo XIX y el comienzo del XX.\nNaci\u00f3 un tipo muy espec\u00edfico de atenci\u00f3n, que hac\u00eda convivir a los enfermos, en muchos casos\nvinculados a los diagn\u00f3sticos pero en otro no. Naci\u00f3 propiamente lo que podemos afirmar es una\nmedicina de multitudes27 sometiendo al enfermo actual a una contradicci\u00f3n de dif\u00edcil soluci\u00f3n. En\nsu condici\u00f3n de tal reclama soledad, aislamiento y retiro de la vida social y del contacto con los\notros. Recibe por el contrario en la mayor\u00eda de los casos un contacto \u00edntimo con extra\u00f1os por\nejemplo durante la internaci\u00f3n,  a lo que se le suma que es atendido por extra\u00f1os, funcionarios de\nuna  empresa  o  de  un  servicio  p\u00fablico,  que  trabajan,  que  se  organizan  por  turnos,  que  est\u00e1n\natravesados m\u00e1s all\u00e1 de las particularidades del trabajo en la salud, por las reglas  y condiciones  del\ntrabajo asalariado, del multiempleo y en muchos casos directamente por la falta de preparaci\u00f3n\nprofesional y humana. Basta recorrer los diferentes testimonios  recogidos en las entrevistas y en las\nvi\u00f1etas para encontrar variadas quejas sobre la atenci\u00f3n del personal siendo muchas veces la queja\nprincipal y el mayor motivo de sufrimiento expresado.\nLos  itinerarios del c\u00e1ncer , en sus dos etapas principales, el diagn\u00f3stico y el tratamiento incluye\natravesar procedimientos que son agresivos, que generan dolor o malestar y miedo en los pacientes:\npunciones, cirug\u00edas exploratorias, estudios del tracto digestivo, tomograf\u00edas, ex\u00e1menes de sangre,\nplacas, ecograf\u00edas, el PET, etc. Una vez definido el diagn\u00f3stico, se establece el mejor tratamiento de\nacuerdo a la enfermedad del paciente, y eso implica enfrentar el momento de la enfermedad que\nm\u00e1s im\u00e1genes terribles posee, la cirug\u00eda, la quimioterapia, la radioterapia y algunos de los efectos\nsecundarios  m\u00e1s  conocidos.  Algunos  son  ambulatorios,  otros  requieren  internaci\u00f3n  y  otros\ndirectamente los realiza en el propio domicilio. Algunos medicamentos alteran la vida normal de\nmanera contundente, por ejemplo imposibilitando la realizaci\u00f3n de ciertas actividades cotidianas y\nfundamentales, afectando pies y manos, otros generan efectos digestivos transitorios, otros causan\np\u00e9rdida de cabello con sus evidentes repercusiones en la percepci\u00f3n y vivencia del cuerpo y del s\u00ed\nmismo.\nEs una pr\u00e1ctica habitual entre los pacientes oncol\u00f3gicos que el centro de la atenci\u00f3n gire en torno a\nla biomedicina cient\u00edfica, all\u00ed es donde se produce el  diagn\u00f3stico, y all\u00ed se establece la estrategia de\n27Baste  pararse en la puerta de cualquier centro importante de salud p\u00fablico y privado para encontrarse  con miles de\npersonas que van y vienen, que circulan por las instituciones, que  debe atravesar un individuo cualquiera que se\nencuentra con alguna clase de sufrimiento.\n248la terap\u00e9utica principal. Pero muchos pacientes paralelamente lo complementan con otras medicinas\nde tipo popular, apelaci\u00f3n a yuyos sanadores, a productos de origen vegetal que alguien sugiere y\nque  se  afirma  que  tienen  poderosos  efectos,  o  directamente  p\u00f3cimas  que  son  especialmente\npreparadas para enfermos de c\u00e1ncer que son elaboradas misteriosamente, que poseen f\u00f3rmulas\nsecretas,  pero que se sabe que sus ingredientes  fundamentales est\u00e1n compuestos por alguna planta\no poseen un origen de tipo llamado \u201cnatural\u201d.\nTodos los recorridos institucionales incluyen una gran afectaci\u00f3n del mundo relacional del enfermo,\nadem\u00e1s de la dimensi\u00f3n afectiva y cognitiva, y sus repercusiones econ\u00f3micas,  dimensiones que\nsiempre se ven en alguna medida afectada. El factor econ\u00f3mico, presente por ejemplo desde los\npeque\u00f1os gastos de traslados, pago de tickets de consultas, estudios y medicamentos, hasta los que\nalgunos pacientes asumen de un modo extremo de realizar consultas en el exterior, en algunos casos\nhipotecando bienes familiares, obteniendo pr\u00e9stamos o a trav\u00e9s de colectas de amigos y tambi\u00e9n de\nfamiliares.\nEn resumen podemos afirmar que todos los enfermos oncol\u00f3gicos entrevistados para este trabajo\ncentran  su  atenci\u00f3n  en  la  medicina  cient\u00edfica  tradicional.  Los  procedimientos  m\u00e1s  frecuentes\nincluyen la cirug\u00eda, cuando \u00e9sta es posible, la quimioterapia y la radioterapia, pero a la vez la\ncomplementan con otras medicinas de otro tipo, siguiendo la clasificaci\u00f3n que Romero Gorski\nestablece (2006), pr\u00e1cticas que operan en el orden real y emp\u00edrico, y pr\u00e1cticas que operan sobre el\nplano simb\u00f3lico.\nEl cambio tambi\u00e9n afirma, no es algo que les sucede  solamente a los usuarios, sino tambi\u00e9n al\npersonal de la salud, ya que los m\u00e9dicos tambi\u00e9n modificaron su comportamiento frente a estas\nmedicinas alternativas. Mi registro etnogr\u00e1fico revela que los m\u00e9dicos no combaten ni desacreditan\ntodas esas pr\u00e1cticas complementarias que los pacientes realizan, y que las aceptan en muchos casos,\nasumiendo que son una necesidad de los pacientes, que provocan alguna clase de bienestar, y que no\nentran en franca contradicci\u00f3n con la biomedicina tradicional. Si el paciente cree que esas pr\u00e1cticas\nlo benefician, en lo real o en lo simb\u00f3lico, dejan que funcione y no lo objetan, pero en la medida\nque sean actividades subalternas, y aunque en mayor o menor grado puedan dudar o no de su\neficacia.\n249EL PENSAMIENTO SOMETIDO A LA PRESION DE LA ENFERMEDAD.\n\u00bfEn qu\u00e9 se convierte  el pensamiento mismo cuando se lo somete a la\npresi\u00f3n de la enfermedad? Esta es la cuesti\u00f3n de inter\u00e9s para el psic\u00f3logo: y\naqu\u00ed es posible el experimento. Friedrich Nietzsche.  \nChomsky (2017) se pregunta por los l\u00edmites del pensamiento humano afirmando  la necesidad de\ndiferenciar los problemas que podr\u00edan ser resueltos por nuestras capacidades cognitivas y aquellos\nque llama misterios, y que por lo tanto podr\u00edan estar fuera del alcance de nuestra capacidad de\ncomprensi\u00f3n, finita y limitada. Haciendo referencia  a Pierce,   entiende que la mente humana es un\nsistema  biol\u00f3gico  que  brinda  una  serie  limitada  de  hip\u00f3tesis  posibles  que  sostienen  toda  la\ninvestigaci\u00f3n cient\u00edfica, y  logros de tipo cognitivo, pero al mismo tiempo  excluye una serie de\nideas que aparecen como inaccesibles. Afirmamos que esto podr\u00edamos aplicarlo tambi\u00e9n, al hombre\ncom\u00fan pensando sobre su vida y sus circunstancias. Maneja una serie de hip\u00f3tesis para pensar lo\nque le sucede y las aplica para comprender lo que acontece. Uno de los enfermos entrevistados para\neste trabajo  lo resumi\u00f3 de manera magistral, haciendo referencia a sus necesidades de comprensi\u00f3n\nde lo que le pasaba, explicando que el pensamiento racional es lento, necesita demostraciones,\npruebas,  tantea,  no  est\u00e1  seguro,  en  cambio  el  mundo  imaginario  da  soluciones  inmediatas  y\ncontundentes.\nChomsky (2017) afirma que parece una obviedad se\u00f1alar que nuestra capacidad de comprender y\nexplicar el mundo es acotada, es decir que somos organismos biol\u00f3gicos limitados, y por lo tanto\nnuestra capacidad de comprender determinados problemas y encontrar  soluciones, podr\u00eda estar m\u00e1s\nall\u00e1 de nuestras posibilidades.\nRichard Sennett (2013)  describe lo que desde el campo de la psicolog\u00eda social llaman disonancia\ncognitiva, concepto que define que un sujeto enfrentado a un hecho de dificultad o conflicto,\nparaliza su atenci\u00f3n en  lo inmediato en detrimento del largo plazo, donde lo que llama la  atenci\u00f3n\nfocal suspendida se organiza a partir de la identificaci\u00f3n de la persona de una situaci\u00f3n como un\nproblema que debe atenderse  como prioridad. Incluso hasta la gravedad de que todo pensamiento\nde largo plazo quede en alguna medida paralizado y de que la persona se encuentre atrapada\npensando en la necesidad de hacer algo aunque, c\u00f3mo describe Sennett, en definitiva  no haga nada.\nLa llamada atenci\u00f3n focal suspendida , Sennett afirma que est\u00e1 presente como reacci\u00f3n frente a la\nvivencia de situaciones traum\u00e1ticas, en todos los animales superiores. Estado caracterizado por una\nincapacidad resolutiva, el sujeto expresa que no puede llegar a ning\u00fan lado , no puede hacer nada ,\nempieza  nuevamente cada cosa que intenta hacer, sumado a una experiencia emocional en el que\n250tiempo  parece existir detenido, estancado, el sujeto se siente atrapado en la dimensi\u00f3n del presente,\nincapaz de proyectarse, tiempo definido como de estar  ante un trauma inmovilizador.  (Sennet,\n2013:95)\nEn muchos enfermos puede apreciarse este estado emocional, perceptivo e intelectual, que funciona\ncomo  mecanismo  defensivo.  En  m\u00faltiples  ocasiones  encontramos  enfermos  que  durante\ndeterminados momentos de la enfermedad y los tratamientos, pasan el d\u00eda acostados,  sin hacer\nnada,  pensando  y  atrapados  por  algunas  percepciones  terribles  de  la  enfermedad.  En  algunos\nenfermos estos momentos son breves y superables, mientras que en otros son m\u00e1s permanentes y se\npueden volver un verdadero problema, que agudiza la enfermedad.\nLa antropolog\u00eda (Guigou, 2011) no debe estar all\u00ed para juzgar las creencias de los otros, sino para\ncomprender las miradas distintas sobre la realidad y sobre los distintos acontecimientos, sin tomar\npartido, sin validar o confrontar las creencias expresadas por los informantes.\nL\u00e9vi-Strauss (1986) afirm\u00f3 que la antropolog\u00eda nos ense\u00f1a que no es posible que una cultura pueda\nemitir juicios verdaderos sobre otras culturas, as\u00ed como nosotros podemos afirmar que tampoco en\nel plano de lo individual, podemos enjuiciar y valorar las creencias de los dem\u00e1s.\nEn nuestro trabajo  buscamos interrogar y comprender la condici\u00f3n humana misma en un contexto\nde existencia que se volvi\u00f3 dram\u00e1tico, al ser llevado  el ser humano a ese l\u00edmite, c\u00f3mo piensa, c\u00f3mo\nsiente, c\u00f3mo conoce y qu\u00e9 capacidades pone en juego.\nSiguiendo  a  Ricoeur  (2008a) afirmamos  que  el  hombre  necesita  constantemente  interpretar  el\nmundo en el que vive, las circunstancias reales de su existencia  y su experiencia cotidiana, y toda\ninterpretaci\u00f3n revela  un prop\u00f3sito profundo, vencer una distancia, incorporar un sentido.  (2008:10)\nPara Ricoeur comprender es propiamente transportarse a otra vida, la interpretaci\u00f3n transforma el\nmundo, el ser humano al interpretar modifica el mundo y se modifica a s\u00ed mismo.\nA la vez el ser humano, principalmente en contextos dram\u00e1ticos, siempre ejecuta lo que Zizec\n(2009) llama la  tentaci\u00f3n hermen\u00e9utica , es decir buscar significados profundos en los sucesos o\nbuscar mensajes ocultos en lo que sucede.\nNecesitamos interpretar lo real, y lo hacemos desde creencias que  permiten proporcionar sentido a\nla experiencia vivida. Las creencias de las que disponemos, son proporcionadas por la cultura, la\nsociedad  y  el  tiempo  en  el  que  vivimos,  pero  se  organizan  en  una  singularidad  subjetiva  y\npolif\u00f3nica. Porque s\u00ed podemos afirmar algo a modo de conclusi\u00f3n, es que los pacientes actuales\ncomponen sus  n\u00facleos  de  creencias  con m\u00faltiples  contenidos,  que incluso podr\u00edan  parecer en\nocasiones contradictorios, y sin embargo  las personas disponen de una variada y m\u00faltiple forma  de\ncreer y tambi\u00e9n de contenidos disponibles.\nEn las entrevistas realizadas, en ese  recorte de la existencia de algunos enfermos,  conformaron una\nex\u00e9gesis de sus  vidas, interpretaron lo vivido, revelaron su modo de interpretar el mundo, la\nenfermedad, los otros y a s\u00ed mismos.\n251No encontramos sino m\u00faltiples creencias y m\u00faltiples maneras de creer, y por lo tanto tambi\u00e9n\ndistintas formas de interpretar, y de  encontrar  sentidos.\nRicoeur (2008a) identifica al trabajo del pensamiento, a ese modo de interpretar las cosas, como\ns\u00edmil a lo que Freud llamaba el  trabajo del sue\u00f1o.  Es decir, la interpretaci\u00f3n es en efecto un\nverdadero trabajo del pensamiento , pero que adem\u00e1s en su propia lectura del psicoan\u00e1lisis le aporta\nla importancia que tiene en la experiencia, el propio deseo humano, ya que el ser humano tiene una\nverdadera  dependencia de su deseo .  En esos modos de conocer e interpretar la realidad, lo que\nllama  las astucias del deseo  tienen un lugar muy importante, ya que el deseo propiamente y sus\nmodos de imponerse a la experiencia contribuyen tambi\u00e9n a construir la realidad, a seleccionar\ncreencias. Recordemos la c\u00e9lebre f\u00f3rmula freudiana de que el deseo alucina al objeto.\nEstas ideas freudianas que retoma Ricoeur, en las que el deseo  puede enga\u00f1ar al sujeto, tienen una\ninspiraci\u00f3n en Nietzsche, ya que \u00e9ste afirmaba que las creencias y el deseo del creyente tienen una\nestrecha relaci\u00f3n. De alg\u00fan modo ser\u00eda afirmar que se cree en aquello que se desea o necesita creer.\nRicoeur  (2008a)  se\u00f1ala  tambi\u00e9n  que  la  interpretaci\u00f3n  se  recibe  a  la  vez  como  una  herencia,\nentendida no como el recibimiento de una serie de creencias criptadas e inmodificables, sino que\nm\u00e1s bien comprende que el hombre lo recibe  como una suerte de tesoro al que se arroja con las\nmanos llenas y que al final se renueva con cada  sujeto.\nSacks  (2018)  estudia  y  describe  c\u00f3mo  el  cerebro  humano  es  capaz  de  construir  la  realidad ,\najust\u00e1ndola a los deseos y  a  las necesidades, produciendo verdaderos  marcos interpretativos  y\nperceptivos, marcos de sentido a trav\u00e9s de los cuales lo que llama cerebro-mente construye la\nrealidad, al punto que en situaciones de extrema amenaza es incluso capaz de producir estados\nalucinatorios. Sacks afirma que ante situaciones de peligro, dificultades, carencias o disfunciones, el\ncerebro-mente produce lo que llama efectos compensatorios, que incluso pueden adoptar la forma\nde consuelos alucinatorios, estableciendo que el cerebro mismo ante la privaci\u00f3n,  ante la vivencia\nextrema por ejemplo de sufrimiento, pueda liberarse  de las limitaciones que le impone lo real y\nproducir otra realidad en cierto modo alucinada, construyendo estados, y en ocasiones percepciones\nsin objeto.\nSacks parte de considerar que en primer lugar en tanto animales, los seres humanos tenemos una\nserie de necesidades muy definididas, comida, bebida y sue\u00f1o son las m\u00e1s b\u00e1sicas y fundamentales,\ny que de verse afectadas son capaces de producir alteraciones elementales. Pero la propia condici\u00f3n\nhumana, se caracteriza por la existencia de necesidades mentales y  emocionales, que incluyen:\ntrascender, extasiarnos, evadirnos; necesitamos sentido, conocimiento y explicaci\u00f3n; necesitamos\nver los patrones globales de nuestras vidas. Necesitamos esperanza, una sensaci\u00f3n de futuro. Y\nnecesitamos libertad (o al menos la ilusi\u00f3n de  libertad) para ir m\u00e1s all\u00e1 de nosotros mismos, ya sea\ncon  telescopios,  con  microscopios,  y  con   nuestra  tecnolog\u00eda  imparable,  o  mediante  estados\nmentales  que  nos  permitan  viajar  a  otros  mundos,  trascender  nuestro  entorno  inmediato.\n252Necesitamos ser respons ables de nuestra vida, pero tambi\u00e9n poder distanciarnos de ella.  (Sacks\n2018:104)\nPara V . Frankl (2018)  el ser humano se caracteriza por no poder vivir si no es capaz de mirar al\nfuturo, y en determinados momentos es capaz de salvarse cuando puede  proyectarse, perder la fe en\nel futuro es una forma de aniquilamiento personal, se pierde el sost\u00e9n mental m\u00e1s b\u00e1sico.\nPara  Ehrenreich  (2018)  la  enfermedad  oncol\u00f3gica  debe  dejar  de  ser  entendida  como  un\nacontecimiento tr\u00e1gico, una herida al yo, un da\u00f1o al narcisismo humano, para ser pensada en\nt\u00e9rminos de procesos biol\u00f3gicos de orden natural, y no como algo que el yo se hace a s\u00ed mismo,  no\ncomprendi\u00e9ndola como una traici\u00f3n del propio cuerpo y de las emociones. No establecerla como la\nconsecuencia exclusiva de actos humanos, aunque sin excluirlos definitivamente en el orden de las\ncausas, pero asumiendo un universo impersonal. La raz\u00f3n que explica este sobrevaloraci\u00f3n del yo\nen las causas de las cosas, y en este caso de la enfermedad, tiene que ver con la noci\u00f3n del  yo\noccidental, nacido en los \u00faltimos siglos, epicentro del mundo, comienzo y fin de todas las cosas, y\nque al final se vuelve el obst\u00e1culo principal para reconocer los procesos biol\u00f3gicos naturales del\nenvejecimiento y de las propias enfermedades. En la actualidad la muerte propia es tan inconcebible\nque la definici\u00f3n de causas naturales para explicar algunos sucesos, se vuelve dif\u00edcil de asimilar. En\ncasos registrados en esta investigaci\u00f3n, pudimos observar la conmoci\u00f3n e incomprensi\u00f3n que genera\nque enfermos expresen deliberadamente que desean morir, angustiando a las personas pr\u00f3ximas e\nincluso al personal de salud, en caso que lo expresen, porque resulta tan inconcebible escucharlo,\ncomo en los enfermos poder expresarlo.\nEn la comprensi\u00f3n psicol\u00f3gica de las enfermedades esta idea est\u00e1 muy extendida, y est\u00e1 inspirada\nen lo que se conoce como la doctrina de la responsabilidad individual , entendiendo que cada uno es\nresponsable  de  su  individualidad,  de  su  personalidad,  el  yo  es  causa  y  cura  de  todas  las\nenfermedades, omnipotente frente a todas las circunstancias.\nSin pretender negar los componentes de estr\u00e9s extremo como causa de m\u00faltiples afecciones f\u00edsicas,\nes necesario  afirma Ehrenreich (2011,2018), relativizar la afirmaci\u00f3n de que toda enfermedad es\ncausada por  factores emocionales o son el resultado del yo y sus dificultades, o a\u00fan de procesos\ninconscientes, o dicho de otro modo, que la enfermedad tiene siempre un significado personal e\ninconsciente. Incluso al c\u00e1ncer propone pensarlo como un proceso biol\u00f3gico y natural.\nEn  este  sentido  valga  preguntar  si  el  sentido  que  aporta  la  explicaci\u00f3n  psicol\u00f3gica  de  las\nenfermedades,  no  son  solamente  una  interpretaci\u00f3n  posterior   de  sucesos,  un  an\u00e1lisis  de\nconsecuencias y no una explicaci\u00f3n de causas.\nNietzsche entend\u00eda que para el hombre siempre era mejor tener una explicaci\u00f3n cualquiera, que no\ntener  ninguna,  m\u00e1s  all\u00e1  de  la  verdad  relativa  de  sus  creencias,  y  en  particular  cuando  nos\nencontramos frente a la experiencia de la enfermedad, a la que comprend\u00eda como un buen momento\npara  entender  lo  que  llam\u00f3  la  inteligencia  del  que  padece  (1881:70),  pues  pensaba  que  la\n253enfermedad era un momento muy propicio para el conocimiento. La mirada glacial al afuera y a\nlas cosas...\u201d (1881:70) que describe para la relaci\u00f3n del enfermo ante el mundo, el cual pierde los\natractivos enga\u00f1osos  con lo que se adornan las cosas del hombre sano, pensando con desprecio del\nmundo real, el confortable espacio del sano, resulta una interesante descripci\u00f3n de cierto estado\npsicol\u00f3gico que incluye el proceso de enfermar. Nietzsche, quien produjo buena parte de su obra\nbajo el influjo y la presi\u00f3n de la enfermedad  propuso que una buena meta del aporte a la condici\u00f3n\nde los enfermos, con su obra, era intentar tranquilizar su pensamiento y su imaginaci\u00f3n, de aquello\nque los hac\u00eda cavilar, que pod\u00eda incluso ser motivo mayor de sufrimiento, incluso m\u00e1s que la\nenfermedad misma.\nLas explicaciones que entienden al c\u00e1ncer como el efecto de un yo que procesa mal las emociones,\ncomo el efecto de un yo perturbado, incapaz de manejarse emocionalmente en el mundo actual, se\najusta muy bien a esa comprensi\u00f3n de Nietzsche, en la que el \u201cyo\u201d se ve en todos lados, y en todas\nlas cosas, y dice sobre la enfermedad misma, yo soy todo eso.\nLA IDENTIDAD AFECTADA.\nEl enfoque que aporta la antropolog\u00eda est\u00e1 orientado a poder examinar los problemas a los que se\nenfrentan los seres humanos. En un sentido muy amplio, se trata de comprender al ser humano ante\nel encuentro con la complejidad de lo real. En el caso concreto de esta  investigaci\u00f3n, se trat\u00f3 de\ndescribir  los  recorridos  y  la  vivencia  del  enfermo,  c\u00f3mo  piensa,  c\u00f3mo  vive  ese  tiempo  de\nenfermedad oncol\u00f3gico, la vivencia de atravesar una situaci\u00f3n dram\u00e1tica, pero que a pesar de ello\ndebe organizar una vida y seguir proyectando futuro.\nLas enfermedades son un universal humano, pero al mismo tiempo la investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica\nrevela la diversidad conceptual y t\u00e9cnica que las distintas culturas han desarrollado para resolverla,\nal mismo tiempo que al interior de cada cultura, la vivencia del enfermar es una experiencia\nprofundamente subjetiva y \u00fanica. Cada sujeto, dentro de los significados disponibles para su tiempo\ny cultura, procesar\u00e1 el per\u00edodo de enfermedad de un modo \u00fanico.\nSeg\u00fan L\u00e9vi-Strauss (2012), la antropolog\u00eda se inicia con el estudio del ser humano en su extensi\u00f3n,\npara  luego prolongarse en el estudio de su profundidad.\nComo ciencia, testimonia las m\u00faltiples formas de vivir, pensar, afectarse y creer  que han construido\nlos hombres y las culturas.\nLas  creencias  de  los  otros,  a\u00fan  aquellas  que  parecen  m\u00e1s  alejadas  de  las  m\u00edas  o  de  mis\ncircunstancias vitales, por extra\u00f1as o incre\u00edbles que me parezcan, forman parte de un sistema mental\nque logra establecer ciertos equilibrios.\n254Para L\u00e9vi-Strauss, los mitos permiten al mismo tiempo pensar y ordenar al mundo, al exterior y al\ninterior. Permiten poder asumir lo Real, a partir de una elemental continuidad sujeto-mundo. Los\nmitos permiten explicar los acontecimientos, el pasado  y el futuro, a partir de una narraci\u00f3n que se\nvuelve \u00edntegra y total.  En su enfoque, la antropolog\u00eda nos ense\u00f1a que no hay interpretaciones del\nmundo y del s\u00ed mismo absolutas y correctas, sino que siempre estamos ante interpretaciones y\npercepciones relativas y circunstanciales.\nLos enfermos necesitan encontrar, y muchas veces lo buscan desesperadamente, un factor central,\nun concepto que lo explique todo sobre lo que les pasa, que ordene conceptualmente el mundo que\nla enfermedad perturba, que explique las causas, que describa el presente y que tambi\u00e9n, proponga\nun futuro.\nEntre los notables testimonios recogidos para esta investigaci\u00f3n, destaco a un enfermo que expres\u00f3\nque  sent\u00eda que hab\u00eda perdido identidad28 como consecuencia de todo el proceso de enfermedad, y\nR. otro paciente, que luego de haber sufrido sesiones muy duras de quimioterapia, en la que hab\u00eda\nadelgazado mucho y hab\u00eda tenido p\u00e9rdida del cabello, me expres\u00f3 que reci\u00e9n ahora estoy volviendo\na ser yo, empec\u00e9 a engordar,  me empez\u00f3 a crecer el cabello, me estoy volviendo a parecer al que\nera; otro paciente, E. expres\u00f3 que luego de la quimioterapia ya no se reconoc\u00eda  y otra, M.  tras un\nduro tratamiento de quimioterapia se quejaba de haber perdido las huellas digitales  debido al efecto\nen manos y piernas.\nEstas expresiones denuncian el compromiso identitario puesto en juego durante el tiempo de la\nenfermedad y la cura,  que es vivido muchas veces con una intensa angustia. Laura, una paciente, en\nun encuentro casual en la calle me relata: me siento bien, estoy bastante mejor. Acabo de terminar\nla quinta quimio y voy a empezar la sexta. Me encuentro un poco floja pero en general bastante\nbien, voy de tarde incluso a trabajar, todav\u00eda \u201cno soy yo\u201d, pero voy en camin o.\nLa enfermedad oncol\u00f3gica  compromete la identidad, propone una reconfiguraci\u00f3n de la propia\nimagen del cuerpo, la primer afectaci\u00f3n es propiamente corporal, el elemento primario constitutivo\ndel yo, el mundo relacional y la complejidad subjetiva de estar en el mundo. De alguna manera el\ndiagn\u00f3stico, los recorridos m\u00e9dicos, afectan su orientaci\u00f3n antropol\u00f3gica .\nMary Douglas (1998) analiza lo que T. Parsons, pionero de la sociolog\u00eda m\u00e9dica, defin\u00eda como rol\ndel enfermo, en el que una vez que un individuo es identificado como tal y adopta esa identidad\npuede  escapar  de  algunas  presiones  sociales  b\u00e1sicas  como  errores  laborales,  o  ciertas\nmanifestaciones  de  conducta,  que se vuelven  verdaderos  beneficios  secundarios  que  la  propia\nenfermedad genera.\nPuedo afirmar que  la experiencia oncol\u00f3gica,  transforma radicalmente la experiencia y percepci\u00f3n\ndel cuerpo propio, base primera y fundante del s\u00ed mismo, al que se pasa a observar y  narrar desde\notro lugar.\n28Ver en el cap\u00edtulo de Vi\u00f1etas, donde se encuentra ese testimonio.\n255La enfermedad afecta radicalmente la vida de una persona, tiende una amenaza a la seguridad, a su\nsuelo, su tiempo, sus proyectos y la vida misma. La amenaza de muerte se cierne sobre el sujeto que\ns\u00fabitamente es arrancado de una vida normal. La vida misma cambia, se afectan todas aquellas\nactividades esenciales  que describe D. Le Bret\u00f3n (2016)  dan valor y sentido a nuestras vidas, la\nligaz\u00f3n con los otros, la sensaci\u00f3n de experimentar ocupar un lugar en el mundo.\nLa enfermedad altera el lugar antropol\u00f3gico  del que la  padece y el entorno, lugar  que M. Aug\u00e9\n(2008) define como lugar de la historia, las relaciones sociales y del  yo mismo.    \nLe Bret\u00f3n (2016) afirma que estar enfermo es estar en un  no-lugar  produciendo  un estado\nsubjetivo muy particular,  que Aug\u00e9 (2008) caracteriza para el tr\u00e1nsito por los no-lugares como de\ncontractualidad  solitaria .  El  no-lugar de  la  enfermedad  no  refiere  aqu\u00ed  a  un  espacio  f\u00edsico\ndeterminado propiamente (salvo determinados recorridos sanatoriales que califican muy bien), sino\nm\u00e1s bien metaf\u00f3rico y social , ya que el enfermo quedar\u00eda con su identidad, su tiempo y su historia\ninterpelada.  \nLa afectaci\u00f3n del tiempo siempre es un elemento  presente; desde el punto de vista sincr\u00f3nico, es\ndecir el d\u00eda a d\u00eda, la jornada completa, el tiempo calendario, levantarse, desayunar, almorzar, dormir,\ny un largo etc, que incluye la compleja lista de secuencia de h\u00e1bitos que la vida familiar y social\nexige,  se ven interrumpidos y afectados ya sea simplemente por un empobrecimiento del estado de\n\u00e1nimo o porque directamente los malestares f\u00edsicos restringen toda actividad. Pero tambi\u00e9n se afecta\nla dimensi\u00f3n diacr\u00f3nica, reconfigurando todo el tiempo perdido, reinterpretando y significando la\nhistoria  personal  y  el  pasado,  y  por  sobre  todo  la  visibilizaci\u00f3n  del  futuro,  de  ser  capaz  de\nproyectarse hacia adelante en el tiempo.\nEl  individuo  enfermo  sufre  lo  que  Le  Bret\u00f3n  describe  para  la  realidad  de  los  ancianos\ninstitucionalizados y que est\u00e1n en el l\u00edmite de la vida, de una verdadera  desposesi\u00f3n progresiva ,\nproduci\u00e9ndose a partir de una lenta retirada de la vida social.  (2016:132)\nLa enfermedad perturba al s\u00ed mismo y al mundo de los sentidos en el que sufriente padece, obliga a\nreconfigurar el mundo simb\u00f3lico y a\u00edsla porque en las sociedades occidentales el acto de creer y  dar\nsentido a la experiencia, se trata principalmente de un acto individual. Comprender lo que sucede\npara  muchos  casos  no  es  en  la  actualidad  un  acto  colectivo  que  podr\u00eda  brindar  amparo\nantropol\u00f3gico, sino que el enfermo est\u00e1 obligado a lidiar solo \u201cmentalmente\u201d con ese mundo que se\ntransforma con la enfermedad. Debe encontrar las respuestas a lo que le sucede en los inciertos\ncaminos de las profundidades de s\u00ed mismo.\nEnfermar se vuelve entonces un acto individual en cuanto a esa b\u00fasqueda de sentido de lo que\nsucede, a pesar de que por todos lados sea colectivo, a pesar de que afecte a todos los que rodean al\nenfermo.\nLe Bret\u00f3n (2016) se\u00f1ala que esta individualizaci\u00f3n del creer y la creencia caracter\u00edsticas de nuestras\nsociedades  han  hecho  perder  a  las  personas  lo  que  llama  y  hemos  se\u00f1alado:  orientaci\u00f3n\n256antropol\u00f3gica.\n    \nConcluimos  entonces  que  la  enfermedad  oncol\u00f3gica  impacta  en  la  identidad  de  las  personas,\ncomprendiendo a la identidad como ese lugar de control de s\u00ed, de reflexi\u00f3n y reflexividad, de\ndeliberaci\u00f3n \u00edntima, de inteligencia pr\u00e1ctica, la identidad entendida como el reservorio del sentido\nque surge de la relaci\u00f3n con el mundo del sujeto. (Le Bret\u00f3n, 2016)\nComo en tantos otros temas, fue Marcel Mauss quien inici\u00f3 la investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica sobre la\nidentidad y sus implicancias, partiendo del an\u00e1lisis de la idea de persona en la cultura occidental a\ntrav\u00e9s de comprenderla como el resultado de un largo desarrollo hist\u00f3rico.\nAl lado de esto, la palabra persona, personaje artificial, m\u00e1scara y papel de comedia y de tragedia,\nde la picard\u00eda y de la hipocres\u00eda, extra\u00f1a al \u00abyo\u00bb, contin\u00faa su trayectoria aunque a pesar de ello se\nhaya  creado ya  el car\u00e1cter  personal del derecho haciendo  persona sin\u00f3nimo de  la aut\u00e9ntica\nnaturaleza del individuo.  (1979:326)\nLa noci\u00f3n de persona ten\u00eda que sufr ir otra transformaci\u00f3n antes de convertirse en la que es desde\nhace menos de siglo y medio, la categor\u00eda del \u00abyo\u00bb. Lejos de ser una idea b\u00e1sica, innata y\nclaramente inscrita desde Ad\u00e1n en el fondo de nuestras almas, contin\u00faa cre\u00e1ndose hoy en d\u00eda,\naclar\u00e1ndose,  especific\u00e1ndose  e  identific\u00e1ndose  con  el  conocimiento  de  uno  mismo,  con  la\nconciencia psicol\u00f3gica. (1979:331)\nEl recorrido es complejo, de una simple mascarada se pasa a la m\u00e1scara, del personaje a la\npersona, al nombre, al individuo: de \u00e9ste se pasa a  la consideraci\u00f3n del ser con un valor metaf\u00edsico\ny moral, de una conciencia moral a un ser sagrado, y de \u00e9ste a una forma fundamental del\npensamiento y de la acci\u00f3n. (1979:333)\nAs\u00ed resume Mauss, la historia del yo y sus distintas acumulaciones desde la cultura etrusca, griega,\nlatina, a la que se le sum\u00f3 luego toda la tradici\u00f3n cristiana, hasta que toma su estado definitivo en\nlos \u00faltimos siglos con el trabajo de los fil\u00f3sofos.\n\u00bfQui\u00e9n sabe, incluso, si esta \u00abcategor\u00eda\u00bb en la que creemos se reconocer\u00e1 siempre como tal? Esta\ncategor\u00eda tiene una realidad entre nosotros y por nosotros, aunque su car\u00e1cter moral\u2014el car\u00e1cter\nsagrado de la persona humana\u2014se ponga en duda, no s\u00f3lo en Oriente, donde todav\u00eda no se ha\nllegado hasta el estado actual de nuestras ciencias, sino en los mismos pa\u00edses donde el principio se\nha creado. Tenemos la misi\u00f3n de defender bienes de gran importancia; la idea puede desaparecer\ncon nosotros, mas no moralicemos en estos momentos. (1979:333)\nFoucault (2002) afirmaba en sinton\u00eda con la afirmaci\u00f3n de Mauss, que el hombre es un  invento\nreciente, y que probablemente se borrar\u00e1 como se borra un rostro dibujado en la arena.\nLa persona, la identidad y lo que hemos dado en llamar \u201cyo\u201d son  categor\u00edas cambiantes, producto\nde largas y complejas acumulaciones, y que en la actualidad, gracias a la labor de los psic\u00f3logos se\nha vuelto el epicentro de la identidad, la verdad \u00faltima de todo sujeto. Principio y final de todas las\n257cosas.\nSeg\u00fan afirm\u00f3 L\u00e9vi-Strauss (1981) la identidad siempre es una especie de fondo virtual, una ficci\u00f3n\nnecesaria, a la que nos remitimos para explicar determinados hechos. La identidad no es una\nestructura inm\u00f3vil sino m\u00e1s bien no cesa de redefinirse,  busca lo id\u00e9ntico, busca coordenadas que\npermanecen, identificar ese sentimiento de s\u00ed que se define por el reconocimiento de una historia\npropia, un estilo de presencia y una afectividad  (Le Bret\u00f3n, 2016:175); es polif\u00f3nica y se redefine\nen cada contexto, es relacional y depende de la realidad social en la que se vive.\nLo  que  llamamos  identidad  es  decir,  ese  fino  reconocimiento  de  s\u00ed  mismo,  es  una  creencia\nnecesaria para vivir. (Le Bret\u00f3n, 2016:175)\nLa enfermedad afecta en gran medida  esa percepci\u00f3n y construcci\u00f3n del s\u00ed mismo; es un tiempo de\nruptura sobre el fino equilibrio precario de lo que llamamos identidad, lo que provoca poner en\nevidencia la fragilidad de lo que nos constituye,  evidenciar la pregunta sobre lo que se es, y que\nconfirma la afirmaci\u00f3n de Le Bret\u00f3n de que los seres humanos se preguntan sobre qui\u00e9nes son, si\nson afectados por alguna clase de desgracia personal.\nAqu\u00ed es donde resulta fundamental la narraci\u00f3n personal que se vuelve una necesidad. De alguna\nmanera es en esa necesidad que la psicolog\u00eda obtiene parte de su eficacia, pues  es a trav\u00e9s de la\nnarraci\u00f3n  por  la  que  se  intenta  reconstruir:  una  unidad  de  su  propia  existencia  (Le  Bret\u00f3n,\n2016:182) elaborando sentidos que  orienten antropol\u00f3gicamente, pues la identidad se construye y\nse deconstruye a trav\u00e9s de narraciones. (Ricoeur, 2003)\nLa enfermedad es un tiempo de conmoci\u00f3n identitaria. El problema del qui\u00e9n somos, de lo que\nllamamos identidad misma, se suprime en la vida ordinaria cuando las cosas fluyen naturalmente y\nel entorno no para de confirmar que el individuo es quien dice ser. El sentimiento de continuidad de\ns\u00ed,  en los distintos roles, en las distintas personas que somos, con la sucesiva serie de m\u00e1scaras con\nlas que actuamos en la vida social, sufre las rupturas que el proceso de enfermar provoca.  \nLa identidad no es un problema hasta que dej a de resultar esa evidencia en la que creemos , y el\nindividuo deja de reconocerse a s\u00ed mismo y se rompe la reciprocidad con los otros, magn\u00edficamente\ndescrito por muchos pacientes que testimoniaron para esta investigaci\u00f3n (ver vi\u00f1etas y entrevistas)\nque dicen ya no reconocerse, ya no quieren cosas que antes de la enfermedad eran el centro de sus\npreocupaciones, trabajo, actividades recreativas. A veces esa alteraci\u00f3n es moment\u00e1nea,  breve,\npero otras veces es definitiva y crea situaciones dif\u00edciles.\nLa enfermedad lo obliga a redefinirse, porque como afirma Le Bret\u00f3n (2016), la identidad no es\nalgo que sucede naturalmente, o puede identificarse con una transparencia evidente como pretende\nsituarla la psicolog\u00eda.  La identidad es una ficci\u00f3n , un conjunto de m\u00e1scaras a las que se apela seg\u00fan\nlas circunstancias y las relaciones, que son tambi\u00e9n el objeto de una verdadera lucha interior. La\nidentidad no es la autoafirmaci\u00f3n de un narcisismo, el reflejo de un individuo que se contempla y se\nmira a s\u00ed mismo.\n258Aug\u00e9 en su an\u00e1lisis de la persona y la identidad define que:\nEl individuo no es libre de no ser lo que la \u00e9poca quiere que sea... (2004:11) y adem\u00e1s de estar\ndeterminado por la cultura y por su \u00e9poca:\nLa persona es m\u00faltiple, estructural (o relacional), porosa e inmanente. El individuo no es m\u00e1s que\nla uni\u00f3n ef\u00edmera de elementos que, a su muerte, para unos se distribuyen de manera sistem\u00e1tica o\naleatoria, y para otros desaparecen para siempre. (2004:56)\nY agrega:\nEl individuo no es, pues, m\u00e1s que el cruce necesario pero variable de un conjunto de relaciones.\n(Aug\u00e9,M. 1996:24)\nLa pluralidad de la persona como la entiende Aug\u00e9 implica que la definici\u00f3n de individuo, su\nubicaci\u00f3n y sus circunstancias, siempre se produzca definiendo a los dem\u00e1s al mismo tiempo, es\ndecir que entre el yo y el otro hay una continuidad, y es all\u00ed en ese campo relacional donde la\nantropolog\u00eda ubica su objeto intelectual.\nEl enfermo oncol\u00f3gico queda ubicado en un lugar muy particular. Afirmamos que queda suspendido\nen la frontera del  mundo social, con la vida cuestionada, y  separado en  buena medida del mundo\nde los sanos para pasar a existir en otro sitio, convivir con otro lenguaje, existir con un otro que lo\nhabita.\nAl  situarse  en  una  frontera,  queda   sometido  a  una  intensa  actividad  simb\u00f3lica,   sin  que\ndefinitivamente se borren las permeabilidades,  pero afectada la relaci\u00f3n consigo mismo y los otros.\nEn cierta medida el enfermo oncol\u00f3gico siente en determinados momentos que ya no pertenece al\nmundo al que pertenec\u00eda y al que siguen perteneciendo los dem\u00e1s,  y la sensaci\u00f3n de no pertenecer\nal mundo puede volverse una experiencia desesperante.\nPara Aug\u00e9 (2007b) el concepto de frontera es muy importante desde la obra de L\u00e9vi-Strauss porque\nes un centro de actividad simb\u00f3lica muy importante, desde el que se interpreta el mundo. La\nfrontera en la que se encuentra el enfermo oncol\u00f3gico es cultural, social,  emocional, pero tambi\u00e9n\nbajo la vida amenazada, vital. La frontera es un espacio donde la presencia y la distancia del otro se\nvuelve un problema fundamental.\nEse lugar en el que se sit\u00faan los enfermos es generador de m\u00faltiples comportamientos y estados de\n\u00e1nimo,  que suelen demandar intervenciones psiqui\u00e1tricas y psicol\u00f3gicas. Personalmente, como ya\nlo indiqu\u00e9, me demandaron en muchas ocasiones familiares o m\u00e9dicos que me ocupara de pacientes\nque fueron f\u00e1cilmente catalogados como \u201cdepresivos\u201d.\nPero el enfoque antropol\u00f3gico puede aportar una mirada y comprensi\u00f3n distinta de esos estados.\nL\u00e9vi-Strauss (1979)  se pregunt\u00f3, siguiendo a Mauss, sobre la naturaleza misma de los llamados\ntrastornos mentales  y afirm\u00f3 que el llamado pensamiento normal de un individuo, s\u00f3lo puede\nproducirse en la vida social misma, cuando el sujeto est\u00e1  inserto en ella, mientras que  lo que\nllamamos pensamiento patol\u00f3gico , es la consecuencia de no poder participar de la vida social, ya\n259sea por propia voluntad o por imposici\u00f3n. Abr\u00eda as\u00ed, un verdadero programa de investigaci\u00f3n.\nEste trabajo busc\u00f3 de alguna manera volver a plantear algunos de los problemas que L\u00e9vi-Strauss\nse\u00f1alaba en la c\u00e9lebre introducci\u00f3n al pensamiento de Marcel Mauss (1979), y que fueron parte de\nla obra del pensador franc\u00e9s, en tanto interrogar la continuidad entre el yo y el otro, entre el\nindividuo y la sociedad y la cultura a la que se pertenece, y al mismo tiempo la relaci\u00f3n cuerpo y\npsiquismo.\nEMOCIONES, SENTIDOS Y CREENCIAS EN EL PACIENTE ACTUAL.\nPartimos de dos supuestos: la continuidad mente-cuerpo y sociedad-individuo. Analizando casos\ndistintos, la antropolog\u00eda y el psicoan\u00e1lisis aportan miradas complementarias. Con los trabajos de\nM. Mauss y L\u00e9vi-Strauss acerca de las muertes por conjuro, la antropolog\u00eda identific\u00f3 el fuerte\npoder que tienen las creencias y sus posibles efectos de realidad en el cuerpo. Por su parte desde\nFreud, el psicoan\u00e1lisis revela la fuerte expresi\u00f3n a trav\u00e9s del cuerpo de las emociones y de los\nconflictos  inconscientes  de  las  personas.   Ese  punto  de  partida  freudiano  que  tuvo  m\u00faltiples\nderivaciones, contribuy\u00f3 a que muchas enfermedades pasaran a ser pensadas  como causadas por\nemociones, que encontraban una v\u00eda de expresi\u00f3n a trav\u00e9s de las formaciones pat\u00f3genas.\nEsta idea se impuso como explicaci\u00f3n.\nLa psicolog\u00eda aport\u00f3 un mito, una explicaci\u00f3n integra, total sobre la causa de  las enfermedades,\nentendiendo que interpreta el origen del c\u00e1ncer en las emociones, cuando en realidad se trata de una\ninterpretaci\u00f3n, es decir un efecto, que se ubica en el lugar de causa. El enfermo por su parte, si\nasume esa explicaci\u00f3n, la ubica en el lugar de causa y no de consecuencia. La psicolog\u00eda induce la\nexplicaci\u00f3n y despu\u00e9s la encuentra.\nEl sentido de la enfermedad ya est\u00e1 asignado previamente. \nEl \u201checho\u201d de la enfermedad al final ocurre como la interpretaci\u00f3n lo dirige, porque adem\u00e1s la\nnarrativa emocional se dirige al futuro, le proporciona la llave con la que debe vivir su estar\nenfermo, establece el estado emocional en el que debe convivir, un estado positivo de lucha, que\npodr\u00eda si el deseo de vivir y luchar es lo suficientemente intenso, producir la esperada y definitiva\ncura. La narrativa emocional de la psicolog\u00eda no solo aporta explicaci\u00f3n al origen del c\u00e1ncer y otras\nenfermedades, esa es solo la mitad de la historia, sino que fundamentalmente se dirige a orientar y\ndirigir las emociones que podr\u00edan sacarla de ella.\nMauss (1979) en el cap\u00edtulo en el que analiza algunos de los problemas de la psicolog\u00eda que podr\u00eda\naportar a la sociolog\u00eda y a la antropolog\u00eda,  habla de la esperanza y de los efectos psicol\u00f3gicos de la\nmisma  como  uno  de  los  problemas  fundamentales,  ubic\u00e1ndola  como  uno  de  los  fen\u00f3menos\nsociol\u00f3gicos m\u00e1s pr\u00f3ximos con la psicolog\u00eda y la fisiolog\u00eda, relaci\u00f3n fundamental que aportar\u00eda a la\ncomprensi\u00f3n del llamado hombre total.\n260En definitiva, la esperanza es un hecho en que la emoci\u00f3n, la percepci\u00f3n y m\u00e1s co ncretamente el\nmovimiento  y  el  estado  del  cuerpo,  condicionan  directamente  el  estado  social  y  se  ven\ncondicionados por \u00e9l. (1979:287)\nEl paciente contempor\u00e1neo busca la verdad de lo que le pasa, en la medicina biocient\u00edfica. Es ella\nquien dice la verdad de la enfermedad, la identifica y la sit\u00faa, pero al mismo tiempo, es una verdad\nque muchas veces requiere complementos, la verdad de la medicina biocient\u00edfica para los enfermos\nno es una verdad total. El eje de su cura si la hace pasar por la medicina, pero le deja espacios a\notras pr\u00e1cticas. El paciente actual no es un simple receptor de verdades y medicamentos por parte de\nla medicina cient\u00edfica. No admite las palabras del m\u00e9dico como una verdad total. Baste recordar al\npaciente Albert E. Que se defin\u00eda como  muy pregunt\u00f3n, lo que afirmaba le  molestaba a algunos\nm\u00e9dicos a los que concurr\u00eda.\nEl paciente actual busca, interroga, investiga. Obtiene informaci\u00f3n de internet, llega a la consulta\ncon  un  \u201csaber\u201d  qu\u00e9  interpela  al  m\u00e9dico,  muchas  veces  deliberadamente,  en  otras  con  sutiles\npreguntas, y en otras, quiz\u00e1s s\u00f3lo alimenta dudas en privado. Internet es hoy un buen generador del\nmiedo a las enfermedades, ya que muchas veces los pacientes no pueden ser capaces de discriminar\nfuentes serias de informaci\u00f3n, con otras que no lo son. Muchos de los temores que los pacientes\ntraen a la consulta y con los que conviven tienen que ver con ese exceso de informaci\u00f3n, que en\nmuchos casos los m\u00e9dicos dicen que deben combatir, e informaciones que deben relativizar. Incluso\nmuchos pacientes en tono de chiste relatan haber consultado al \u201cDr. Google\u201d.\nEl paciente actual demanda no s\u00f3lo la cura, sino una explicaci\u00f3n de la enfermedad, no es un ser\npasivo que acata las \u00f3rdenes m\u00e9dicas, sino que es un ser cr\u00edtico que puede elegir intervenciones o\nmedicamentos  que  cree  pueden  beneficiarlo.  Entre  estos  encontramos  medicamentos  que  se\nproponen curativos o milagrosos, y otros que aportan mejoras al estado general, que funcionan por\nfuera  de  la  medicina  cient\u00edfica  y su  farmacolog\u00eda  fundamental.  La  industria  farmacol\u00f3gica  es\nreconocida como fuente de cura, pero muchas veces tambi\u00e9n como un lucrativo negocio siempre\nsospechoso de priorizar sus intereses financieros, y no la salud de los enfermos. En m\u00faltiples relatos\nde enfermos, se describen las vivencias de sospecha sobre la industria farmacol\u00f3gica.\nPara la realidad de la enfermedad oncol\u00f3gica podemos sostener que los enfermos organizan sus\ncreencias sobre la enfermedad en base a un n\u00facleo central que sostiene lo que el m\u00e9dico le relata\nafirma  y  comunica.  Organiza  sus  itinerarios  terap\u00e9uticos  en  base  a  ello.  En  este  punto  la\ncomunicaci\u00f3n del m\u00e9dico, el tono en el que le habla de la enfermedad y las expectativas que le\nproporcione al enfermo sobre el desenlace de la misma es absolutamente definitivo.  En este sentido\nla interpretaci\u00f3n del caso que realiza el m\u00e9dico es una sentencia casi definitiva, en un sentido\npositivo  o por el contrario, condenatorio.  \nEl modo de enfermar est\u00e1 en absoluta dependencia del modo de comunicar del m\u00e9dico, y el estado\nemocional que predomina en ese proceso, depender\u00e1 mucho de esas relaciones que se establecen\n261entre m\u00e9dicos y pacientes.\nEl miedo est\u00e1 siempre presente en los distintos recorridos m\u00e9dicos. Afirmamos que es una emoci\u00f3n\npl\u00e1stica y multiforme, que es fundamental en todos los momentos m\u00e9dicos: es lo que lleva al\nindividuo muchas veces a consultar y aceptar cualquier procedimiento. El miedo es algo con lo que\nlos m\u00e9dicos  deben lidiar todo el tiempo. Los m\u00e9dicos deben tambi\u00e9n \u201cadministrar\u201d el miedo,\nmanejarlo,  orientarlo,  atraviesa  todos  los  recorridos  m\u00e9dicos  e  institucionales,  recorre  las\ninstituciones m\u00e9dicas como un fantasma, invisible o irreconocible, el miedo circula por los pasillos\ndel hospital, en la salas de espera m\u00e9dicas, muchas veces camuflado como ira o violencia, o simples\nmalestares.\nLos pacientes o simplemente los usuarios de los servicios de salud, aprenden y pueden en la\nmayor\u00eda de los casos, manejar el miedo o expresarlo en los modos que se espera para la \u00e9poca\nactual,  como  advert\u00eda  El\u00edas,  una  forma  civilizada  de  no-expresi\u00f3n  y  autocontrol,  de  intensa\nrepresi\u00f3n, el miedo  racionalizado, no demostrado libremente. Y si lo hace en exceso podr\u00e1 ser\nv\u00edctima de la psiquiatrizaci\u00f3n de su miedo o angustia, anormaliz\u00e1ndolo y patologiz\u00e1ndose y abrir el\ncamino anest\u00e9sico de los f\u00e1rmacos psiqui\u00e1tricos.\nA modo  de  conclusi\u00f3n  podemos  establecer  que  existen  propiamente  lo  que  podemos  llamar\nper\u00edodos de miedo  que se expresan de muchas maneras, en muchos casos un miedo que puede ser\nverbalizado y reconocido, y en otros  negado o expresado a trav\u00e9s de malestares f\u00edsicos concretos o\ndifusos. Desde el miedo sutil, apenas reconocido, al absoluto terror. El miedo es una emoci\u00f3n\npl\u00e1stica y cambiante, adopta m\u00faltiples formas, desde el congelamiento emocional incluso bajo la\nforma de una verdadera ataraxia, hasta la violencia deliberada, verbal o incluso f\u00edsica, desde ligeros\nmalestares f\u00edsicos a colapsos org\u00e1nicos.\nLa oncolog\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os se propuso modificar las creencias sobre el c\u00e1ncer que hab\u00edan\npredominado hist\u00f3ricamente, al reconocer el valor de las creencias de los enfermos y  de sus efectos\nreales, produciendo una narrativa que se transmite por todos lados, que se difunde en la prensa, en\nnarrativas de enfermos, pero que tiene en la consulta m\u00e9dica el lugar central.\nSe sustituy\u00f3 el n\u00facleo de creencias del c\u00e1ncer, como enfermedad letal, mortal en la que la muerte\nera  desenlace  inevitable y seguro, para sustituirlo por otro esquema en la que el c\u00e1ncer se vuelve\nuna enfermedad posible de ser curada o al menos controlable, una enfermedad cr\u00f3nica entre tantas\notras.\nSe trata de aportar a la medicina la perspectiva antropol\u00f3gica, que permita una comprensi\u00f3n m\u00e1s\namplia de la experiencia de la enfermedad, afirmando que  la medicina se ocupa del c\u00e1ncer, pero no\nsiempre se ocupa de la enfermedad, que es claramente algo m\u00e1s amplio, y que incluye aspectos\npsicol\u00f3gicos, sociales y culturales.\n262FINAL\nSe puede decir, que hay aqu\u00ed, confesiones. Al escuchar algunas de estas historias me afect\u00e9, y tuve\nmiedo. En otros momentos me alegr\u00e9 de saber de la mejor\u00eda de muchos pacientes y de verlos volver\na sus vidas normales. En otros casos, me entristeci\u00f3 saber de la muerte de algunas personas a las\nque, consider\u00e9 seres humanos excepcionales.\nEl antrop\u00f3logo hoy, ese que L\u00e9vi-Strauss (1992) describe en su glorioso texto Tristes Tr\u00f3picos, que\nsale de viaje  y padece para encontrar a su objeto de estudio, esas verdades que tan lejos iba a\nbuscar,  debe  alejarse  tambi\u00e9n  y  encontrar  con  dificultad  al  otro,  lidiar  con  ese  encuentro\nperturbador con el otro. Atravesar la barrera que abre el mundo de esa narraci\u00f3n del otro de s\u00ed\nmismo, implica tambi\u00e9n un viaje lleno de dificultades, que exige rupturas, renuncias; para ello es\nnecesario una confianza plena en quien escucha y toma nota, debe franquearse esa barrera humana\nb\u00e1sica y fundamental.\nDurante  todo  el  proceso  de  esta  investigaci\u00f3n,  recorriendo  una  larga  lista  de  investigaciones\nantropol\u00f3gicas,   un  pensamiento  estaba  permanentemente  presente:  estar  a  la  altura  de  esa\nconfianza, estar a la altura de esas personas que confiaron en m\u00ed para brindar el testimonio de lo que\nestaban viviendo.\nPero hubo tambi\u00e9n un aprendizaje m\u00e1s all\u00e1 de todo saber y disciplina: percibir la fugacidad de la\nvida, la contundencia de la muerte,  la gravedad del problema de  no ser,  la importancia de la\nexistencia de las  peque\u00f1as alegr\u00edas (Aug\u00e9, 2019) y como me dijo una persona a la que quiero\nmucho, \u00a1la muerte es tan definitiva!.  \nEn muchos momentos la pregunta sobre el para qu\u00e9 de este trabajo, tomaba diferentes caminos y\nrespuestas. Al final lo he comprendido m\u00e1s  o menos del siguiente modo: debemos afirmar la\nnecesidad de humanizar completamente el sistema. Puede fallar la medicina, es una obra humana y\npor lo tanto no es una pr\u00e1ctica omnipotente que dar\u00e1 el remedio a todo mal. Puede fallar lo\nadministrativo o lo burocr\u00e1tico, puede romperse un aparato, puede postergarse un acto m\u00e9dico,\npuede  fallar  un procedimiento.  Pero  no debe  fallar  el  sistema  en  lo  humano,  en  brindar  una\nrespuesta humana a quien padece una enfermedad, a quien a veces solamente podemos darle un\ntrato  respetuoso,  una  presencia  comprensiva  o  solucionar  problemas  que  pueden  parecernos\nmenores, pero que para los enfermos son fundamentales, como una comunicaci\u00f3n r\u00e1pida con un\nm\u00e9dico, o acceder eficazmente a una consulta. Esto podr\u00eda parecer algo menor, y sin embargo puede\nser la diferencia en la existencia de un enfermo, que necesita orientarse antropol\u00f3gicamente.\nEn este sentido debe retomarse la expresi\u00f3n de los onc\u00f3logos actuales que afirman que la oncolog\u00eda\ndel  futuro  ofrecer\u00e1  tratamientos  personalizados  a  sus  pacientes,  ajustando  las  drogas  a  cada\n263enfermo, teniendo en cuenta sus particularidades. Creo que esa personalizaci\u00f3n debe alcanzar todos\nlos  componentes  del  tratamiento  m\u00e9dico.  Ocuparnos  del  ser  humano  que  se  enferma  es  una\nobligaci\u00f3n  de  todos  los  que  trabajamos  en  este  campo.  Personalizar  es  ofrecer  orientaci\u00f3n\nantropol\u00f3gica  ante  una  medicina  institucional  que  sin  propon\u00e9rselo,  muchas  veces  provoca\ndespersonalizaciones como efectos de recorridos y de pr\u00e1cticas.\nSi el trabajo tiene un porqu\u00e9, podr\u00eda resumirlo en la siguiente afirmaci\u00f3n:\nLa  medicina  del  siglo  XXI  no  solamente  deber\u00e1  orientarse  a  dar  las  mejores  respuestas\nfarmacol\u00f3gicas,  tecnol\u00f3gicas  e  institucionales  a  sus  pacientes,  sino  las  mejores  respuestas\nhumanas.\nLos seres humanos, a trav\u00e9s del tiempo nos hemos tenido que enfrentar a similares y distintos\nproblemas y hemos encontrado m\u00faltiples formas de resolverlos.\nAl realizar su trabajo de campo entre los Ndembu, en \u00c1frica, el antrop\u00f3logo brit\u00e1nico Victor Turner\na principios de los a\u00f1os cincuenta conoci\u00f3 a un \u201cChimbuki\u201d, es decir un hombre medicina, un\nespecialista  en  curaciones,  ya  viejo, una especie  de  gnomo negro que  en una  de  las  muchas\nconversaciones  que  mantuvieron  le  expres\u00f3,  a  modo  de  ense\u00f1anza:  lo  que  te  hiere,  una  vez\ndescubierto, te ayuda. Turner, reflexionando sobre su experiencia con \u00e9l, afirm\u00f3: Nadie puede hacer\njusticia a otro en su totalidad humana,   lo que de alguna manera ven\u00eda a significar que siempre\nestamos ante una  incomprensible complejidad inagotable, inabarcable   del otro. (D\u00edaz Cruz, R.\n2014:23)    \nLa  sabidur\u00eda  del  chimbuki  africano,  expresada  lac\u00f3nicamente,  hemos  venido  a  encontrarla  en\nnuestro recorrido, de otros modos, pero a la vez, id\u00e9ntica.  \nHe querido terminar este trabajo, volviendo al punto de partida. Pensar en el ser humano y en sus\ntransitorias y fr\u00e1giles construcciones:\nEl mundo comenz\u00f3 sin el hombre y terminar\u00e1 sin \u00e9l. Las instituciones, las costumbres y los usos,\nque yo habr\u00e9 inventariado en el transcurso de mi vida, son la eflorescencia pasajera de una\ncreaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la cual quiz\u00e1 no posean otro sentido que el de permitir a la humanidad\ncumplir all\u00ed su papel. (L\u00e9vi-Strauss,1992:466)\n264QUINTA PARTE\nANEXO\nMATERIAL EXTRAIDO DE LA PRENSA  Y DE  MEDIOS DE DIFUSION\nBIBLIOGRAFIA\n265Seleccionamos material aparecido en medios de prensa y en p\u00e1ginas web,  donde la enfermedad\noncol\u00f3gica  es  el  tema  central.  Diversos  temas,  testimonios  de  enfermos,  noticias  sobre\ndescubrimientos m\u00e9dicos, curas milagrosas, y un recorrido por las hipot\u00e9ticas causas del c\u00e1ncer,\naparecen continuamente en portales de noticias, temas que contribuyen a contextualizar los sucesos\nque ocurren en nuestro pa\u00eds, y compararlos con significaciones y narrativas internacionales.  Como\nse apreciar\u00e1, algunos medios de prensa citan fuentes precisas de donde obtienen la informaci\u00f3n; en\nocasiones las fuentes son instituciones u organizaciones cient\u00edficas reconocidas. En otros casos no\nse se\u00f1ala ninguna referencia, m\u00e1s bien se trata de un titular de tipo sensacionalista, atemorizador y\nen otros con tono esperanzador. M\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n de lo verdadero y lo falso en la informaci\u00f3n,\nquiero mostrar c\u00f3mo continuamente circula informaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer, sus causas y posibles\ntratamientos, que contribuyen a producir  dos cosas fundamentales: primero  sentidos sociales de la\nenfermedad, y segundo construir al \u201cpaciente actual\u201d, es  decir qu\u00e9 debe pensar y c\u00f3mo debe\nenfrentarse a la misma.  Solamente el material que circula por los muros de Facebook o por la\ninformalidad de grupos de W.upp ocupar\u00eda miles de p\u00e1ginas.\nSon relatos que crean sentido, que buscan orientar al paciente en el comportamiento adecuado y la\nafectaci\u00f3n esperada, orientarlos en el c\u00f3mo pensar y emocionarse frente a la enfermedad, a la vez\nque fortalecer la relaci\u00f3n con los m\u00e9dicos, la medicina cient\u00edfica y los f\u00e1rmacos disponibles. Este es\nun elemento fundamental, ya que buena parte de la divulgaci\u00f3n de estas ideas se centra en dos\n\u00e9xitos actuales de la medicina cient\u00edfica: la tecnolog\u00eda necesaria para detectar tempranamente la\nenfermedad a trav\u00e9s de tecnolog\u00edas de gran capacidad, tom\u00f3grafos, resonadores, etc, y el desarrollo\nde f\u00e1rmacos de comprobada gran eficacia.\nEn algunos casos  veremos que se trata de testimonios de personas famosas, que producen relatos\ncon los que buscan que la enfermedad se vea normalizada dentro de una experiencia m\u00e9dica m\u00e1s,\ndentro de una situaci\u00f3n aceptable de lo real, que se enfrente como una enfermedad m\u00e1s, sobre la que\nhay mucho por hacer, pero por sobre todo, ese recorrido es pensado como una incre\u00edble lucha, una\nbatalla, el  partido m\u00e1s dif\u00edcil de todos , que requiere fortaleza, optimismo, no darse por vencido,\nganar o perder una pelea y un largo etc.\nAl recortar estos casos, de pacientes llamados supervivientes, y a la vez no se se\u00f1ala la larga lista de\nenfermos que fallecieron a causa de la enfermedad, se genera una suerte de ilusi\u00f3n de que si se hace\nlo que estos enfermos hicieron, es suficiente para curarse. Por contrapartida se sugiere que los\nestados an\u00edmicos contrarios, conducen a la no cura y la muerte. Interpretaci\u00f3n muy particular, ya\nque muchos de los enfermos que han muerto, y yo he conocido y registrado, tambi\u00e9n tuvieron en\ngran medida esas actitudes positivas, esp\u00edritu de lucha y sin embargo muchos fallecieron. Tambi\u00e9n\nen alguna medida se expresan testimonios de enfermos de c\u00e1ncer, que padecen tumores de mejor\n266perspectiva de curaci\u00f3n, en muchos casos.\nPero de alg\u00fan modo estas notas o el bombardeo medi\u00e1tico en internet y la literatura disponible,\npermiten inferir que existen globalmente ciertas regularidades en los sentidos que se transmiten y en\nla construcci\u00f3n del \u201crol del enfermo\u201d a escala global.\nEl d\u00eda 30  de setiembre de 2017, en el suplemento deportivo del Diario El Pa\u00eds, Ovaci\u00f3n en una\nnota firmada por Jos\u00e9 Mastandrea, publican: La batalla: Futbolistas vs. C\u00e1ncer . El caso Contreras\nvolvi\u00f3 al tapete la incre\u00edble lu cha de los deportistas que lograron superar la enfermedad.\nAll\u00ed afirman cosas como:  El \u201cLoco\u201d Contreras se sum\u00f3 al equipo de los corajudos. De los que\ntienen que ganar el partido m\u00e1s dif\u00edcil de todos. El equipo que no admite desmayos ni abandonos.\nEl  que  n o  baja  los  brazos....  \nTambi\u00e9n describen el caso de Marcelo Tab\u00e1rez  quien volv\u00eda a las canchas luego de padecer un\nc\u00e1ncer testicular:  Su temple, su fortaleza an\u00edmica y espiritual, el apoyo de la familia y de sus\ncompa\u00f1eros, lo llevaron a ganar esa dura b atalla.\nJon\u00e1s Guti\u00e9rrez  quien pas\u00f3 por lo mismo que  Tab\u00e1rez y  tambi\u00e9n   super\u00f3 un c\u00e1ncer testicular lo\nllam\u00f3 para darle \u00e1nimo y contarle de su experiencia: \u201cEl primer contacto fue v\u00eda twitter. \u201cTrat\u00e9 de\nponerme en contacto por si ten\u00eda alguna inquietud para contarle mi experiencia, darle mi apoyo.\nEs importante ser positivo. Quer\u00eda ponerme en contacto con \u00e9l. Es un c\u00e1ncer de test\u00edculos. Te\npuedo decir que lo vi muy bien, con \u00e1nimo, me cont\u00f3 c\u00f3mo se lo  hab\u00edan detectado, lo vi tranquilo y\ncon ganas de superarlo\u201d\nEl \u201cLoco\u201d Contreras por su parte testimonia:  \u201cEs un partido dif\u00edcil y uno est\u00e1 acostumbrado a\njugarlo. Tengo un tumorcito en el recto del colon y tengo un mes y medio para hacer quimioterapia,\npara poder achicar, y despu\u00e9s operar. Ya empec\u00e9 con la q uimioterapia y la radioterapia y le estoy\nmetiendo duro y muy positivo, con mucha cabeza para salir adelante\u201d , dijo hace tres d\u00edas en el\nprograma \u00daltimo al Arco de Sport890.  \u201cHay d\u00edas en los que estoy bien y d\u00edas en los que estoy\nbajoneado. Quiero agradece r a la gente que me est\u00e1 brindando un cari\u00f1o que me tiene recontra\nemocionado\u201d.\nDespu\u00e9s la nota se dirige a relatar casos de otros futbolistas famosos que pasaron por el mismo\ntrance.\nEl \u201cMono\u201d Burgos, ex arquero de la selecci\u00f3n argentina y River Plate, entre otros, gan\u00f3 un partido\nm\u00e1s que dif\u00edcil: sufri\u00f3 un c\u00e1ncer de ri\u00f1\u00f3n. \u00c9l mismo reconoci\u00f3 que fue por culpa del cigarro, ya\nque \u00e9l era fumador desde adolescente. El \u201cMono\u201d, temperamental y positivo, y tan aut\u00e9ntico como\nel \u201cLoco\u201d Contreras en cancha, super\u00f3 con creces la dura prueba que le hab\u00eda puesto la vida y\nsigui\u00f3  jugando al f\u00fatbol.  Hoy es  el  segundo entrenador  del Atl\u00e9tico  de  Madrid del \u201cCholo\u201d\nSimeone.\n267Otro caso que conmovi\u00f3 al mundo del f\u00fatbol fue el del holand\u00e9s Arjen Robben. En 2004, cuando\nten\u00eda 20 a\u00f1os, le detectaron un tumor en los test\u00edculos. Por aquel entonces militaba en el Chelsea,\nsuper\u00f3 la enfermedad, se convirti\u00f3 en uno de los mejores extremos del mundo y tras pasar por el\nReal Madrid contin\u00faa brillando en el Bayern M\u00fanich. \u201cFue duro, cuando me dieron la noticia, no\nsab\u00eda qu\u00e9 decir. Qued\u00e9 petrificado, me cambi\u00f3 la vida, pero tuve que superarlo. No fue f\u00e1cil\u201d,\nconfes\u00f3. Al delantero le detectaron el c\u00e1ncer en Londres. El Chelsea acababa de desembolsar 18\nmillones de euros al PSV .\nYa sin cabello y sumergido en una profunda depresi\u00f3n, Robben no sab\u00eda si volver\u00eda a competir. Fue\nentonces  cuando un amigo  le  envi\u00f3 la autobiograf\u00eda  de Lance Armstrong que le sirvi\u00f3  para\nrecuperar el optimismo perdido.\nEn los testimonios que se repiten, algunos elementos siempre son constantes, la fortaleza espiritual,\nlas ganas de pelear la dura batalla, el apoyo familiar y de los amigos, testimonios de otros enfermos\nque  pasaron  experiencias  similares  y  se  salvaron,  y  la  siempre  presente  positividad  ante  la\nenfermedad y los tratamientos. Esp\u00edritu y mucha confianza.\nEn  toda  la  nota,  las  referencias  al  deporte  resultan  obvias  porque  todos  los  que  relatan  su\nexperiencia son deportistas. En todos resalta un elemento como el singular, la capacidad de lucha y\nfuerza, el deseo de curarse y la disposici\u00f3n total a curarse. Se retratan como individuos que poseen\ncomo principal arma de lucha la propia personalidad.\nOTRO UNIVERSO\nEl Observador. Montevideo. S\u00e1bado 3, Domingo 4 de Noviembre de 2018.  T\u00edtulo de la nota: El\nfinal de la vida. Atravesar el dolor. Informe sobre la situaci\u00f3n de los llamados Cuidados Paliativos,\nque reciben los pacientes en etapas finales de la enfermedad, recoge testimonios de pacientes\noncol\u00f3gicos, familiares y m\u00e9dicos que lo llevan a cabo. La nota resulta relevante por visibilizar la\nparte en general m\u00e1s oculta de la medicina, cuando el paciente ya se enfrenta a la muerte, y s\u00f3lo\nresta atenuar los efectos de la enfermedad.\nUn m\u00e9dico expresa:  la negaci\u00f3n es un mecanismo de defensa v\u00e1lido. Muchas familias  incluso\ndeciden ocultar el diagn\u00f3stico que tiene el paciente, lo cual es  muy desaconsejable. El ingreso\nprecoz a los cuidados paliativos ayuda justamente a eso, a ejercitar estos di\u00e1logos y a colaborar\ncon la toma de decisiones que permiten respetar la v oluntad del paciente.\nSe ocupa la nota en primer lugar de M. Un joven que a los 26 a\u00f1os se le diagnostic\u00f3 un c\u00e1ncer\nrecto-anal. Primero recibi\u00f3 quimioterapia y lo super\u00f3, pero luego tuvo un segundo en el que recibi\u00f3\nquimioterapia:  Ahora me encontraron un t ercero, que es m\u00e1s fuerte todav\u00eda. Y todo se complic\u00f3\nm\u00e1s, hasta que me  aconsejaron que me contactara con los cuidados paliativos del Maciel. ...Yo\nestaba las 24 horas del d\u00eda con un dolor inmenso. Me dijeron que no me lo iban a sacar del todo,\n268pero s\u00ed a reducir hasta que sea tolerable. Y eso fue un cambio zarpado... ... Entienden que vos sos\nuna persona con cantidad de sentimientos....Ellos me dieron paz. Me tranquilizaron. Yo antes viv\u00eda\nen el nerviosismo, estresado por la incertidumbre de qu\u00e9 iba a pasa r con mis dolores, por la culpa,\no por todas esas preguntas de qu\u00e9 va a pasar con tu vida. Te sent\u00eds que sos una persona y no un\ntipo enfermo que se est\u00e1 por morir, ojal\u00e1 los hubiera conocido antes.\nDami\u00e1n otro paciente relata: Yo tengo susto. Tengo miedo. Y viene Alvaro y me da un abrazo. Me\nda un beso. Me mira y me da una sonrisa. O un apret\u00f3n de hombros. Me ayudan tanto, que me\ncambian la vida.\nEl Pa\u00eds. Montevideo. Uruguay . Lunes 10 de julio de 2017. La nota explora causas de las razones de\nla incidencia de la enfermedad en nuestro pa\u00eds, y explicita n\u00fameros contundentes.\nSEGUNDA CAUSA DE MUERTE \u00bfPor qu\u00e9 el c\u00e1ncer tiene tanta incidencia en Uruguay? Por\na\u00f1o se detectan unos 13.000 nuevos casos y fallecen m\u00e1s de 8.000.\nEl ser humano vive cada vez m\u00e1s, pero la buena noticia trae consigo algunos complejos cambios:\nla sociedad envejece, aumenta el gasto en salud y las enfermedades no transmisibles pasan a ser la\nnueva epidemia. El c\u00e1ncer escala dentro de las principales causas de muerte, siendo ya la segunda\nen el pa\u00eds, y uno de cada cuatro uruguayos fallecidos al a\u00f1o padecen por esta enfermedad. En\nUruguay se diagnostican unos 13.000 casos nuevos de c\u00e1ncer al a\u00f1o, exceptuando el de piel sin\nmelanoma que, por su dif\u00edcil registro, no integra las estad\u00edsticas. Del  total, m\u00e1s de 8.000 pacientes\nmueren por la enfermedad, seg\u00fan una investigaci\u00f3n de Enrique Barrios y Mariela Garau que\npublic\u00f3  este  mes  la  revista  Anales  de  la  Facultad  de  Medicina.  Las  cifras,  que  parten  del\nDepartamento de M\u00e9todos Cuantitativos y el Reg istro Nacional de C\u00e1ncer, revelan que Uruguay\nexhibe tasas de incidencia comparables al conjunto de los pa\u00edses desarrollados, pero tasas de\nmortalidad m\u00e1s elevadas y que lo acercan a los subdesarrollados. En los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados,\nse diagnostican 26 7 casos de c\u00e1ncer cada 100 mil personas por a\u00f1o. En los menos desarrollados,\nen cambio, la incidencia cae a 148 cada 100 mil. Como Uruguay tiene una afectaci\u00f3n de 298 cada\n100 mil, los expertos entienden que su comportamiento es similar al primer mundo. La  excepci\u00f3n\nson los c\u00e1nceres de cuello de \u00fatero en la mujer, un tipo de enfermedad ligado a inequidades\necon\u00f3micas y cuya penetraci\u00f3n es inferior en Europa y Estados Unidos. Entre todos los c\u00e1nceres\ndetectados en el primer mundo, el porcentaje de fallecidos  por la enfermedad es menor a la\nproporci\u00f3n (mortalidad sobre incidencia) de los pa\u00edses subdesarrollados. Uruguay, en ese sentido,\nest\u00e1 a mitad de camino entre ambos universos. Una explicaci\u00f3n son las buenas estad\u00edsticas que hay\nen el pa\u00eds. \"Dentro de la A gencia Internacional para la Detecci\u00f3n de C\u00e1ncer, Uruguay es de los\npocos que tiene registros serios\", explic\u00f3 el onc\u00f3logo \u00c1lvaro Luongo, presidente de la Comisi\u00f3n\nHonoraria de Lucha contra el C\u00e1ncer. Pero hay otra explicaci\u00f3n que es de fondo: \"La falta de  un\ndiagn\u00f3stico precoz\", dijo Luongo. \"Todav\u00eda tenemos limitantes en las campa\u00f1as contra el c\u00e1ncer:\n269algunos  test  que  en  Uruguay  reci\u00e9n  se  est\u00e1n  promocionando  en  forma  masiva,  en  pa\u00edses\ndesarrollados son casi obligatorios\". Como ejemplo, el onc\u00f3logo cont\u00f3 q ue \"se trajo la vacuna\ncontra el HPV y, aunque es el m\u00e9todo de prevenci\u00f3n m\u00e1s consolidado en el mundo, es muy poca la\npoblaci\u00f3n que se vacun\u00f3\". Seg\u00fan Luongo, se \"ha cargado demasiado las tintas sobre el tabaco\" y\nse ha dejado de lado la incidencia del alco hol, la comida chatarra, los embutidos, conservantes y\nlos agroqu\u00edmicos. Al respecto, dijo, \"el Ministerio de Salud est\u00e1 dando un paso importante con el\netiquetado  de  alimentos\".  La  detecci\u00f3n  tard\u00eda,  explic\u00f3  Barrios,  uno  de  los  autores  de  la\ninvestigaci\u00f3n, \"hace que el costo de la enfermedad sea cada vez mayor\". La din\u00e1mica de las\nt\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico y tratamiento, los d\u00edas de internaci\u00f3n y la p\u00e9rdida de jornadas laborales,\nentre otros gastos, hacen del c\u00e1ncer una de las patolog\u00edas m\u00e1s caras para la soc iedad. El gasto\np\u00fablico en salud fue de 6,5% del PBI. Es un porcentaje mayor que el promedio de la regi\u00f3n (4,6%),\npero debajo de los pa\u00edses de la OCDE (7,7%), seg\u00fan The Economist. La clave para mejorar, seg\u00fan\nBarrios, est\u00e1 en generar pol\u00edticas equilibradas : \"sin que el Estado sea invasivo en las libertades,\ndebe promover cuidado\".\nMama: el m\u00e1s frecuente. Entre ambos sexos, el c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en Uruguay es el de mama \u2014\nunos 1.860 casos anuales, de los cuales 1.840 se dan en mujeres. Una de cada 11 mujeres corre\nriesgo de padecer esta enfermedad a lo largo de su vida. Factores hormonales y la edad en la que\nse tiene el primer hijo motivan la alta prevalencia. Aun as\u00ed, dice el informe de Medicina, \"parece\nhaberse alcanzado un pico\".\nEs\u00f3fago: bien uruguayo. Si Uruguay fuera un sem\u00e1foro, los departamentos del noreste estar\u00edan en\nrojo, los del centro de amarillo y los del suroeste en verde. As\u00ed es la incidencia del c\u00e1ncer de\nes\u00f3fago en el territorio. Es que se da m\u00e1s \"en las zonas de mayor consumo de alcohol y tabaco,\ncomo en la frontera\", explic\u00f3 Enrique Barrios. El otro causante es la alta temperatura de las\ninfusiones, como la del mate.\nEl diario  El Pa\u00eds  de Uruguay, el d\u00eda 11 de setiembre de 2019, recoge  expresiones de Alvaro\nV\u00e1zquez, hijo del presidente de la Rep\u00fablica, onc\u00f3logo como su padre en las que expresa:\nEl agua y el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas. V\u00e1zquez dijo que \"hay una observaci\u00f3n\" en la zona centro-oeste\ndel pa\u00eds de mayor prevalencia de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas. Dijo que por el momento se ha observado\nque en esos lugares \"el agua que se recoge para tomar mate se toma de pozos y coincide que los\nagroqu\u00edmicos  est\u00e1n  permeando\".\n\"Hay que ir con much\u00edsimo cuidado porque nada est\u00e1 comprobado. Es solo una observaci\u00f3n. Hay\ntrabajos que est\u00e1n empezando a hablar sobre qu\u00e9  influencia puede tener, pero  hoy estamos lejos de\ntener  confirmaci\u00f3n\",  remarc\u00f3 .\nNo obstante recomend\u00f3 utilizar agua potable de OSE y descartar otras fuentes naturales.  \n270El Pa\u00eds,  Madrid, 2 de octubre de 2018, anuncia que los ganadores del Premio Nobel de Medicina\n2018 son los \u2018padres\u2019 de la inmunoterapia  James Allison y Tasuku Honjo  quienes han realizado\ninvestigaciones clave para el desarrollo de las nuevas terapias contra el c\u00e1ncer, lo que habla de la\nimportancia  que  ha  tomado  la  enfermedad,  orientando  sus  investigaciones  al  desarrollo  de  la\ninmunoterapia contra los tumores.\n\"Durante m\u00e1s de 100 a\u00f1os los cient\u00edficos han intentado reclutar al sistema inmune para luchar\ncontra el c\u00e1ncer\" pero \"hasta los dos descubrimientos de los dos premiados, los progresos cl\u00ednicos\nfueron modestos\", resalta el Karolinska en un comunicado. \"La terapia de inhibidores de punto de\ncontrol ha revolucionado el tratamiento del c\u00e1ncer y ha cambiado para siempre nuestra visi\u00f3n\nsobre esta enfermedad\", a\u00f1ade. \u201cLa inmunoterapia ha supuesto todo un cambio de paradigma en\ntratamientos oncol\u00f3gicos\",\nTelenoche. 21 de diciembre de 2018.\nPaciente  con un tumor afectado por paro de SAC, titula el portal, y la nota parece tomar cierto tinte\nsensacionalista. En el portal, acompa\u00f1ado de un audio se aprecia el siguiente texto.\nVamos  a  compartir  ahora  la  historia  de  uno  de  los  tantos  afectados  por  el  paro  anest\u00e9sico\nquir\u00fargico. Se trata de un hombre con un tumor al que por la medida gremial le suspendieron dos\nconsultas en policl\u00ednica. Juan tiene 75 a\u00f1os y vive en La Teja. Desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o le\ndetectaron un tumor, por lo que tuvo que atenderse en su mutualista para realizarse varios estudios.\nSin embargo, en los \u00faltimos meses le suspendieron dos consultas en policl\u00ednica, debido a los paros\ndel Sindicato Anest\u00e9sico Quir\u00fargico (SAC). Su hijo, Hern\u00e1n, vive en Argentina , pero es uruguayo.\nDesde Buenos Aires expres\u00f3 a Telenoche el malestar que tiene por esta situaci\u00f3n: \u201cMi viejo se le\ndetect\u00f3 un tumor hace un tiempo y la verdad hace rato que est\u00e1 con esto. \u00c9l ten\u00eda fecha para el 7 de\nnoviembre y se le suspendi\u00f3 por el paro, ayer tambi\u00e9n ten\u00eda fecha y lo mismo, \u00bfy cu\u00e1l respuesta? Le\ndieron fecha para febrero, dijo indignado su hijo. El joven reclam\u00f3 que desde el sindicato no se\ntomen este tipo de medidas. \u201cesto no puede pasar, est\u00e1 en riesgo la salud y la vida de la gente\u201d.\nWWW.telenoche.com . 21 de diciembre de 2018.\nCLINICAS FAMOSAS DE ONCOLOGIA, en sus blogs, muy le\u00eddos por pacientes de todo el\nmundo expresan las nuevas ideas que se pretenden imponer sobre el c\u00e1ncer:\nBlog Vidasana. Dependiente de la Cl\u00ednica de la Universidad de Navarra. Pamplona.  Seg\u00fan el\nsitio: \u201cEl mejor centro de salud de toda Espa\u00f1a\u201d, Universidad de Navarra.\nFamosos que luchan cont ra el C\u00e1ncer.  Es el t\u00edtulo de la nota, donde recogen testimonios de\n271algunos famosos que se enfermaron de c\u00e1ncer y narran su experiencia.\nLa nota comienza: Los expertos coinciden: dejar de referirse al c\u00e1ncer con eufemismos y perder el\nmiedo a pronunciarlo  en voz alta es el primer paso para curarse. El punto de partida para\ncomprender que el c\u00e1ncer ya no es sin\u00f3nimo de muerte.\nWww.mayoclinic.org .  Se trata de una cl\u00ednica de fama mundial, c\u00e9lebre por la informaci\u00f3n que\nbrinda a los pacientes sobre m\u00faltiples enfermedades y l\u00edder en atenci\u00f3n m\u00e9dica en los Estados\nUnidos. Dedica un lugar especial, al estado emocional con el que se debe enfrentar la enfermedad:\nSobrevivientes de c\u00e1ncer: control de las emociones despu\u00e9s del tratamiento oncol\u00f3gico. Identifica\nlas  emociones  que  son  frecuentes  en  los  sobrevivientes  de  c\u00e1ncer  y  aprende  a  controlar  tus\nsentimientos. Descubre qu\u00e9 es normal y qu\u00e9 indica que deber\u00edas considerar  la posibilidad de\nobtener ayuda.\nCuando comenzaste el tratamiento oncol\u00f3gico, no pod\u00edas esperar el d\u00eda que terminara. Ahora que\nfinalizaste el tratamiento, no est\u00e1s seguro si est\u00e1s listo para vivir luego del tratamiento como un\nsobreviviente de c\u00e1ncer. Con el tratamiento completo, es probable que veas al equipo de atenci\u00f3n\nm\u00e9dica de c\u00e1ncer con menos frecuencia. Aunque t\u00fa, tus amigos y tu familia est\u00e9n todos ansiosos de\nvolver a una vida m\u00e1s normal, puede ser atemorizante dejar el capullo protector de m\u00e9dicos y\nenfermeros que te apoyaron durante el tratamiento. Todo lo que sientes en este momento es normal\nen los sobrevivientes de c\u00e1ncer. La recuperaci\u00f3n del tratamiento oncol\u00f3gico no se trata solamente\nde tu cuerpo, tambi\u00e9n se trata de sanar tu mente. T\u00f3mate el tiempo para reconocer el miedo, el\nduelo y la soledad que sientes ahora mismo. Luego, toma medidas para comprender por qu\u00e9 sientes\nestas emociones y qu\u00e9 puedes hacer al respecto\nMiedo de recurrencia en los sobrevivientes del c\u00e1ncer.\nEn  los  supervivientes  del  c\u00e1ncer  es  frecuente  el  temor  a  que  el  c\u00e1ncer  reaparezca.  Aunque\ntranscurran muchos a\u00f1os sin presentar ning\u00fan signo de enfermedad, los supervivientes del c\u00e1ncer\nafirman que la idea de la reaparici\u00f3n siempre est\u00e1 con ellos. Es posible que te preocupe que cada\ndolor  o  malestar  sea  un  signo  de  la  reaparici\u00f3n  del  c\u00e1ncer.  Eventualmente,  estos  temores\ndisminuir\u00e1n, aunque es posible que nunca desaparezcan por completo. Enfrenta tu temor siendo\nhonesto contigo mismo acerca de lo que sientes. Intenta no sentirte culpable por tus sentimientos ni\nignorarlos con la esperanza de que desaparezcan. Pregunta a tu m\u00e9dico qu\u00e9 puedes hacer para\nreducir las posibilidades de que reaparezca el c\u00e1ncer. Una vez que hayas hecho todo lo posible\npara reducir este riesgo, reconoce tus temores. Asume el control de los temores y haz lo que puedas\npara influir en tu salud futura.\nLuego  elaboran  una lista sugiriendo  a los  pacientes  que  intenten, primero  cuidar  el cuerpo  y\nmantenerse saludable, a partir de en primer lugar comer sano, con muchas frutas y verduras y\n272realizar ejercicio:  Duerme lo suficiente para levantarte con una sensaci\u00f3n de descanso. Estas\nmedidas pueden ayudar a que tu cuerpo se recupere del tratamiento oncol\u00f3gico y tambi\u00e9n te\ntranquilizan, ya que te aportan un mayor sentido de control de tu vida.\nSiempre se debe conc urrir a las consultas de control, incluso en aquellos momentos en que el miedo\nes  intenso,  y  aprovechar  las  consultas  para  preguntar  todo  aquello  que  consideren  necesario,\nespecialmente sobre qu\u00e9 s\u00edntomas o se\u00f1ales deben tener al paciente m\u00e1s alerta. Sugie ren que se\ntengan planes de seguimiento espec\u00edficos, y que se eval\u00faen posibles efectos de la quimioterapia a\nlargo plazo, ya que algunos f\u00e1rmacos pueden generar lo que llaman efectos secundarios tard\u00edos.\nEn  lo  que  respecta  especialmente  a  la  cuesti\u00f3n  emoci onal,  expresan  que  los  pacientes  deben\nmanifestar los temores que vivencian, a los m\u00e9dicos, a los terapeutas, a familiares y tambi\u00e9n a\namigos, e incluso sugieren la escritura de las ideas y las vivencias en un diario.\nSe le indica al paciente que debe mantenerse ocupado, buscando y realizando actividades que lo\nalejen  de los temores que siente y en los que piensa.\nEstr\u00e9s, soledad y  depresi\u00f3n son identificados como algunos de los problemas m\u00e1s importantes para\nlos pacientes sobrevivientes a la enfe rmedad, y que muchas veces conviven con el temor de que la\nenfermedad regrese.\nEl estr\u00e9s en los sobrevivientes del c\u00e1ncer : Cuando te diagnosticaron c\u00e1ncer, es posible que te\nhayas centrado completamente en el tratamiento y en la recuperaci\u00f3n de la salud. Ahora que ya\ncompletaste el tratamiento, todos los proyectos de la casa y las cosas en la lista de quehaceres\ncompiten por tu atenci\u00f3n. Esto puede hacer que te sientas estresado y abrumado. No sientas que\ndebes hacer todo de una vez. T\u00f3mate el tiempo para ti a medida que te estableces en una nueva\nrutina diaria. Intenta ejercitarte, hablar con otros sobrevivientes de c\u00e1ncer y tomarte el tiempo\npara realizar actividades que disfrutes.\nDepresi\u00f3n y ansiedad en los sobrevivientes del c\u00e1ncer:  Los sentimientos p ersistentes de tristeza y\nenojo pueden interferir en tu vida cotidiana. En muchas personas, estos sentimientos se disipar\u00e1n.\nPero en otras, pueden convertirse en depresi\u00f3n. Habla con tu m\u00e9dico sobre estos sentimientos. Si es\nnecesario, te pueden derivar a  alguien que pueda ayudarte a trav\u00e9s de terapia conversacional,\nmedicamentos,  o  ambas  cosas.  El  diagn\u00f3stico  temprano  y  el  tratamiento  inmediato  son\nfundamentales para superar con \u00e9xito la depresi\u00f3n. La inseguridad en los sobrevivientes del c\u00e1ncer.\nSi la cirug\u00eda u otros tratamientos cambiaron tu aspecto, es posible que te sientas avergonzado de tu\ncuerpo. Los cambios en el color de la piel, el aumento o la p\u00e9rdida de peso, la p\u00e9rdida de una\nextremidad o la colocaci\u00f3n de una ostom\u00eda podr\u00edan hacer que sientas g anas de quedarte en tu casa,\nalejado  de  otras  personas.  Es  posible  que  te  alejes  de  tus  amigos  y  familiares.  Adem\u00e1s,  la\ninseguridad puede tensar la relaci\u00f3n con tu pareja si no te sientes merecedor de amor o afecto.\n273T\u00f3mate tiempo para asumirlo. Pero tambi\u00e9 n aprende a enfocarte en las maneras en que el c\u00e1ncer\nte ha convertido en una persona m\u00e1s fuerte, y comprende que eres m\u00e1s que las cicatrices que te\ndej\u00f3. Cuando te sientes m\u00e1s seguro de tu aspecto, los dem\u00e1s se sienten m\u00e1s c\u00f3modos cuando est\u00e1n\ncontigo.\nLa soledad en  los sobrevivientes  de c\u00e1ncer:  Es  posible que sientas como que los dem\u00e1s no\ncomprenden por lo que has pasado, lo que dificulta relacionarse con otras personas y puede llevar\na la soledad. Cabe la posibilidad de que tus familiares y amigos no est \u00e9n seguros de c\u00f3mo ayudarte\ny algunas personas pueden incluso tenerte miedo porque has tenido c\u00e1ncer. No afrontes la soledad\npor tu cuenta. Considera sumarte a un grupo de apoyo con otros supervivientes del c\u00e1ncer que\nexperimenten las mismas emociones que t\u00fa. Comun\u00edcate con la secci\u00f3n local de American Cancer\nSociety (Sociedad Estadounidense contra el C\u00e1ncer) para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n. O intenta una\nplataforma de mensajes en l\u00ednea para supervivientes del c\u00e1ncer, como American Cancer Society's\nCancer Survivors Network.\nSugieren  tambi\u00e9n  buscar  terapeutas,  grupos  de  apoyo,  otros  enfermos,  que  hay  pasado  por\nsituaciones  similares.  De  alguna  manera  construyen  un  modelo  gu\u00eda  que  siguen  en  t\u00e9rminos\ngenerales muchos modos asistenciales en el mundo entero y que han conformado grupos de trabajo\nsiguiendo pautas similares.\nLo que si es necesario destacar que la insistencia de apelar a la categor\u00eda de  superviviente, para\nreferirse al paciente que  se entiende se ha sanado, y destacar  el elemento emocional como\ndeterminante para enfrentar la enfermedad:  Dise\u00f1a tu propio plan para enfrentar tus emociones.\nMant\u00e9n la mente abierta e intenta diferentes estrategias para encontrar lo que mejor funciona para\nti.\nTambi\u00e9n es posible encontrar m\u00faltiples  sitios web de apoyo a enfermos con c\u00e1ncer e incluso\nfundaciones, en el Uruguay una de las m\u00e1s exitosas es la Fundaci\u00f3n Clara Berenbau. En otros sitios\nse  recopilan  testimonios  o  incluso  frases  de  enfermos  famosos  que  definen  su  pasaje  por  la\nenfermedad y de alguna manera buscan transmitir un mensaje positivo.\nEl d\u00eda 11 de  agosto de 2015, el Diario ABC de Espa\u00f1a titula:\nLas  creencias  espirituales  influyen  en  el  bienestar  de  los  pacientes  con  c\u00e1ncer.  Un  estudio\nnorteamericano asegura que el bienestar espiritual est\u00e1 asociado con menor ansiedad, depresi\u00f3n o\nangustia, as\u00ed  como con una mejor  salud f\u00edsica.\n274El estudio citado en cuesti\u00f3n, es de la ASC (American Cancer Society) donde puede efectivamente\nencontrarse una vasta referencia a material sobre c\u00e1ncer y su relaci\u00f3n con la espiritualidad.\nEl art\u00edculo en cuesti\u00f3n entonces, establece que las creencias de tipo espiritual y religiosas influyen\nben\u00e9ficamente  en  todos  los  planos  en  los  pacientes.  La  investigaci\u00f3n  tom\u00f3  para  estudiar  una\npoblaci\u00f3n de 44 mil pacientes, y definen que los efectos ben\u00e9ficos estar\u00edan fundados en elementos\nque pertenecen al campo de la psicolog\u00eda humana: tener un prop\u00f3sito en la vida, la conexi\u00f3n y la\ncreencia en una fuerza superior a uno mismo, y en general integrar la enfermedad oncol\u00f3gica a las\ncreencias religiosas o espirituales de los pacientes.  Se entiende entonces que la salud mental,\nevidenciada como salud mental positiva, se potencia al afectarse por la religi\u00f3n y la espiritualidad,\nya que los pacientes sufren menos de ansiedad, depresi\u00f3n y angustia.\nEn este sentido, la medicina centralizada y oficial, toman lo que desde hace tiempo la medicina\nalternativa promueve como ben\u00e9fica al evaluar que los enfermos, en este caso los oncol\u00f3gicos, no\ns\u00f3lo poseen necesidades de tipo m\u00e9dico o asistencial, sino que adem\u00e1s tienen necesidades de tipo\nespiritual, y o subjetivo, pr\u00e1cticas  de lo que Roudinesco (2005) llama de  espiritualidad  o  de\nb\u00fasqueda de la unidad de s\u00ed mismo.\nEn la p\u00e1gina de la SAC, que es un gran difusor de ideas sobre la enfermedad y c\u00f3mo enfrentarla,\npueden leerse varias indicaciones sobre la importancia del elemento psicol\u00f3gico y emocional.\nEn la p\u00e1gina critican la importancia que tiene la valorizaci\u00f3n del pensamiento positivo, y la idea\ngeneralizada  que  si  las  personas  son  negativas,  nunca  se  podr\u00e1n  efectivamente  curar,  lo  que\nentienden es un mensaje destructivo, ya que al sufrimiento por la enfermedad misma, le agregan el\nde alguna manera sentirse responsables de la enfermedad.\nEn Cancer.org en una nota visitada el 22 de marzo de 2019, bajo el t\u00edtulo \u00bfAcaso no es mantener\nuna actitud positiva importante en la lucha contra el c\u00e1ncer?,  se afirma: El c\u00e1ncer no es causado\npor la actitud negativa de una persona, ni se empeora por los pensamientos que la persona tenga.\nhttps://.cancer.org/es/tratamiento/los-ninos-y-el-cancer/cuando-alguien-en-la-familia-tiene-\ncancer/como-afrontar-la-recurrencia-o-la-enfermedad-progresiva/actitud-positiva.html\nSin embargo en un art\u00edculo escrito por Stacy Simon, se afirma que adem\u00e1s del cuidado f\u00edsico, con\nejercicio  y  alimentaci\u00f3n,  la  salud  emocional,  la  sensaci\u00f3n  de  felicidad  y  bienestar  son  muy\nimportantes a la hora de la enfermedad. As\u00ed, si las personas tienen altos niveles de bienestar, tienen\nriesgos m\u00e1s bajos de enfermedades, el sistema inmunol\u00f3gico funciona mejor, se vive m\u00e1s y se\n275produce mejor en el trabajo . Cita:  En otras palabras, mantener un estado emocional positivo y feliz\npuede contribuir en gran medida a proteger su salud en general. Y luego recomienda que se debe\npara lograr ese estado: pasar tiempo con la familia y amigos, conocer personas nuevas, ver el lado\npositivo de las cosas combatiendo los pensamientos negativos,  hacer actividades deportivas, hacer\ncosas por los dem\u00e1s, dormir en abundancia, re\u00edrse, y al final directamente recomienda dedicarse a la\nparte espiritual ya sea vincul\u00e1ndose a instituciones religiosas o generar v\u00ednculos de espiritualidad\ncon la naturaleza, meditar, o concurrir a una terapia psicol\u00f3gica.\nHttps://www.cancer.org/noticias-recientes/fomente-el-bienestar-de-su-salud-emocional.html\nEl 31 de marzo de 2019, el diario  El Pa\u00eds de Uruguay, publica una nota, titulada,  Mariana\nPercovich: \u201cAc\u00e1 el c\u00e1ncer es un gran tab\u00fa\u201d , a la directora teatral y dramaturga, adem\u00e1s de\ndirectora del departamento de Cultura de la IMM, un a\u00f1o antes fue diagnosticada con c\u00e1ncer de\nmama. Constituye una evidencia testimonial muy interesante, acerca de lo que se espera de un\npaciente en la actualidad y algunos de los sentidos que permiten interpretar la enfermedad.\n\u201cSe pregunt\u00f3 por qu\u00e9 a ella. Despu\u00e9s se cuestion\u00f3 por todo lo que podr\u00eda haber hecho para que la\nenfermedad no apareciera. Se tom\u00f3 licencia en la Intendencia, se oper\u00f3 y con la quimioterapia ya\nen su cuerpo, un d\u00eda le pregunt\u00f3 al m\u00e9dico si se iba a morir.  \u201cAl principio no me dec\u00edan nada. Pero\nuna vez en la cl\u00ednica Leborgne mientras me hac\u00eda la radioterapia, el doctor me lo dijo: no s\u00e9 de qu\u00e9\nse va a morir usted, Mariana, pero de este c\u00e1ncer no va a ser. Yo siempre tuve una gran certeza de\nque no me iba a morir.\nY entonces supo otra cosa. Que ese c\u00e1ncer, del que no se iba a morir pero que si la estaba haciendo\npasar mal, muy mal, era un par\u00e9ntesis en su vida intensa, era su cuerpo, dici\u00e9ndole que parara, era\nsu cuerpo poni\u00e9ndole delante sus l\u00edmites.   A m\u00ed el c\u00e1ncer me dijo: Par\u00e1 Mariana, tom\u00e1telo con\ncalma porque si no vas a explotar. Me hizo tomar conciencia de los l\u00edmites, me hizo entender que\nsomos un cuerpo una psiquis que est\u00e1n muy encadenados y son muy vulnerables, y me hizo darme\ncuenta de que el c\u00e1ncer es una enfermedad que tiene que ver mucho con lo psicosom\u00e1tico.\u201d\nCada uno de los distintos momentos de la enfermedad, fueron compartidos por Mariana en las\nredes sociales, y le hizo tomar conciencia de que era un tema del que no se hablaba, de que no le\nadvert\u00edan lo que le iba a suceder en su cuerpo.\n\u201cLa idea de compartirlo fue una decisi\u00f3n que tom\u00e9 por la falta de informaci\u00f3n que hab\u00eda. Adem\u00e1s\nme sirvi\u00f3 a m\u00ed como una cosa bastante cat\u00e1rtica , sobre todo para transitar el proceso que tuvo que\nver con mi cuerpo, cuando se me cay\u00f3 el pelo, las cejas, cuando me iban pasando cosas en la\nquimioterapia, cuando me faltaba el aire, cuando no me pod\u00eda levantar de la cama. Y adem\u00e1s\nporque ten\u00eda muy claro el tab\u00fa brutal que hay en Uruguay sobre el c\u00e1ncer. A la gente le cuesta\ndecir la palabra c\u00e1ncer\u201d. A ella no.\u201d\n276Retom\u00f3 sus estudios y termin\u00f3 su maestr\u00eda.\n\u201cSin embargo, dice, todav\u00eda le falta una pelea por dar, que tiene que ver con el c\u00e1ncer, pero que\nsobre todo refiere a su cuerpo, a su identidad. Cuando te van a hacer una operaci\u00f3n de una mama,\nantes te mandan a un cirujano pl\u00e1stico. Fui y le dije que yo no quer\u00eda hacerme reconstrucci\u00f3n de\nmama. No hab\u00eda forma de que comprendieran mi postura. El primer cirujano que me vio me dijo\nque era la primera mujer que le dec\u00eda algo as\u00ed. Yo le hab\u00eda dicho que yo no me defino por una\nmama, que no soy en funci\u00f3n de tener una o dos mamas, adem\u00e1s de que no quer\u00eda entrar al\nquir\u00f3fano cuatro veces m\u00e1s solo por est\u00e9tica, no ten\u00eda ganas.\nNo lo logr\u00f3. Nadie quiso entender que su cuerpo era suyo y que, mientras no fueran cuestiones de\nsalud, ella ten\u00eda derecho  a decidir. Ahora se est\u00e1 haciendo los controles que todos los pacientes\nque tuvieron c\u00e1ncer tienen que hacerse, pero despu\u00e9s, dice, va a pelear para que su cuerpo sea el\nque ella quiera y no el que hayan decidido los m\u00e9dicos que fuera.\nPuto c\u00e1ncer. Mayra S\u00e1nchez. Escritora, sobreviviente oncol\u00f3gica y feminista.  P\u00e1gina 12. 23 de\nsetiembre de 2019.\n--\u00bfQu\u00e9 le ense\u00f1\u00f3 la enfermedad?\n--El c\u00e1ncer te ense\u00f1a en dos segundos y medio lo que en una vida tranquila te llevar\u00eda una d\u00e9cada.\nUna situaci\u00f3n de crisis es una oportunidad de revisar tus esquemas con una intensidad diferente a\ncuando est\u00e1s en estabilidad. Nunca hab\u00eda sentido la dependencia econ\u00f3mica y f\u00edsica con tanta\nintensidad, me hice un replanteo de vida, a la muerte nunca la hab\u00eda sentido tan posible y cercana.\nNo pensaba que lo iba a transitar en agon\u00eda, fue una maduraci\u00f3n a los palazos. Y fue un buen filtro\nde agenda, ten\u00eda mucha gente alrededor en la que confiaba y contaba pero te das cuenta que no.\nTambi\u00e9n lo contrario, gente que ni te imagin\u00e1s y aparece como salvavidas.\n--\u00bfQu\u00e9 fue lo m\u00e1s duro?\n--Perder la libertad de decidir. Perd\u00ed trabajo, posibilidad de movilidad, pedir ayuda para comer,\nba\u00f1arte o que financien tus gastos fue lo peor, fue mayor el dolor ps\u00edquico que el f\u00edsico. Pens\u00e9 en el\nsuicidio en relaci\u00f3n a perder la pr\u00e1ctica libre de mi sexualidad, en ese momento ten\u00eda una bolsa, los\nruidos, estaba vulnerable por la verg\u00fcenza, me sent\u00eda ultrajada, eso me preocup\u00f3 m\u00e1s que el dolor,\nque siempre lo percib\u00ed como transitorio.\n--\u00bfSent\u00eda que iba a tener una intimidad condicionada?\n--Directamente imposibilitada de tenerla en esas condiciones.\n--\u00bfPor qu\u00e9 piensa que sobrevivi\u00f3?\n--Un combo de todo, la medicina tradicional y la otra, la fe propia y ajena, la confianza sobre la\n277cura, la energ\u00eda especial de mis amistades, el amor de los animales, el humor sin dudas, y la suerte.\nCuando se te acaba la fuerza vital est\u00e1 el amor, el de los dem\u00e1s y el propio, y el humor. La tragedia\npropia como carcajada que alivia dolores. Cuando no ten\u00e9s energ\u00eda el amor te la brinda, y cuando a\nvos te sobra el humor te la libera.\n278BIBLIOGRAFIA\n\u2022AAVV . (2014). 50 a\u00f1os de la Oncolog\u00eda en Uruguay. Ed. Laboratorio Roche. Mdeo.\n\u2022AAVV . (2018). La Oncolog\u00eda del Siglo XXI. Una nueva mirada al c\u00e1ncer.  Ed. Laboratorio Roche.\nMontevideo.\n\u2022Abt, Anal\u00eda. (2003). La construcci\u00f3n biocultural del padecimiento. Reflexiones a partir del trabajo\ninterdisciplinario en la atenci\u00f3n del paciente oncol\u00f3gico. WWW. Ciesas.edu.mx/lerin/doc-pdf/abt-1\n\u2022Abt,  Anal\u00eda.  (2006).  El  hombre  ante  la  muerte:  una  mirada  antropol\u00f3gica.  WWW.-\nsocargc\u00e1ncer.org.ar/actividades.../2006\n\u2022Agier, Michel. (2012).  Pensar el sujeto, descentrar la antropolog\u00eda.  Cuadernos de Antropolog\u00eda\nSocial. N\u00famero 35, pp 9-27. UBA.\n\u2022Alonso, Juan. (2009). El cuerpo hipervigilado: incertidumbre y corporalidad en la experiencia en\ncuidados paliativos.  En: Cuadernos de Antropolog\u00eda Social. N\u00famero 29.pp. 103-120. UBA.\n\u2022Ant\u00f3n Hurtado, Fina.  (2015).  Antropolog\u00eda del miedo . Revista de Ciencias Sociales Methodos.\nMadrid. Vol. 3 (2), pp 262-275.\n\u2022Ari\u00e8s, Philippe. (1999). El hombre ante la muerte.  Taurus. Madrid.\n\u2022Aug\u00e9, Marc. (1996). El sentido de los otros. Paid\u00f3s. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9, Marc. (1998a). El viajero subterr\u00e1neo. Un etn\u00f3logo en el metro. Gedisa. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9, Marc. (1998b).  Las formas del olvido . Gedisa. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9, Marc, y otros.  (2002). El objeto en psicoan\u00e1lisis. El fetiche, el cuerpo, el ni\u00f1o, la ciencia.\nGedisa. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9, Marc. (2004). \u00bfPor qu\u00e9 vivimos? Por una antropolog\u00eda de los fines. Gedisa. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9, Marc. (2007a). El oficio de antrop\u00f3logo. Sentido y libertad.  Gedisa. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9, Marc. (2007b). Por una antropolog\u00eda de la movilidad.  Gedisa. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9,  Marc.  (2008).  Los  no  lugares.  Espacios  del  anonimato.  Una  antropolog\u00eda  de  la\nsobremodernidad. Gedisa. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9, Marc. (2012). La comunidad ilusoria . Gedisa. Barcelona.\n\u2022Aug\u00e9, Marc. (2014).  El antrop\u00f3logo y el mundo global.  Siglo XXI editores. Buenos Aires.\n\u2022Aug\u00e9,  Marc.  (2019).  Las  peque\u00f1as  alegr\u00edas.  La  felicidad  del  instante.  \u00c1tico  de  los  libros.\nBarcelona.\n\u2022Avalos, Miguel Alejandro.  (2018). La salud-enfermedad y muerte desde un abordaje etnogr\u00e1fico.\nMisiones. Argentina. En: Revista Uruguaya de Antropolog\u00eda Etnograf\u00eda. A\u00f1o III. N\u00famero 1. Enero-\n279Junio  2018. Instituto  de  Antropolog\u00eda.  F.H.C.E.  Nordan.  Montevideo.\nhttp://www.unesco.org/new/fileadmin/MULTIMEDIA/FIELD/Montevideo/pdf/RUAyEN12018-\nweb.pdf. Visitado el 21 de setiembre de 2019.\n\u2022Bajt\u00edn, Mijail. (1998). La cultura popular en la Edad Media y el Renacimiento.  Alianza. Madrid.\n\u2022Balandier, Georges.  (1994). El poder en escenas. De la representaci\u00f3n del poder al poder de la\nrepresentaci\u00f3n. Paid\u00f3s. Barcelona.\n\u2022Barr\u00e1n, Jos\u00e9 Pedro. (1989).  Historia de la sensibilidad en el Uruguay. Tomo 1: La cultura b\u00e1rbara\n(1800-1860). Ediciones de la Banda Oriental. Facultad de Humanidades y Ciencias. Montevideo.\n\u2022Barr\u00e1n, Jos\u00e9 Pedro.  (1990).  Historia de la sensibilidad en el Uruguay. Tomo 2: El disciplinamiento\n(1860-1920).  Ediciones de la Banda Oriental. Facultad de Humanidades y Ciencias. Montevideo\n\u2022Barr\u00e1n, Jos\u00e9 Pedro.  (1993).  Aspectos de la medicalizaci\u00f3n de la sociedad uruguaya. En: Barr\u00e1n y\notros. La medicalizaci\u00f3n de la sociedad . Nordan. Goethe Institute. Montevideo.\n\u2022Barr\u00e1n, Jos\u00e9 Pedro.  (1995).  Historia de la Medicina en el Uruguay. Tomo 3. La invenci\u00f3n del\ncuerpo. Ed. Banda Oriental. Montevideo.\n\u2022Barrios, E., & Garau, M.  (2017). C\u00e1ncer: magnitud del problema en el mundo y en Uruguay,\naspectos epidemiol\u00f3gicos.  Anales De La Facultad De Medicina, Universidad De la Rep\u00fablica,\nUruguay, 4(1), 9-46. https://doi.org/10.25184/anfamed2017.4.1.2\n\u2022Barthes, Roland. (1980). Mitolog\u00edas. Siglo XXI. Buenos Aires.\n\u2022Bateson, Gregory. (2006). Una unidad sagrada. Pasos ulteriores hacia una ecolog\u00eda de la mente.\nGedisa. Barcelona.\n\u2022Bauman, Zigmunt.  (2003). Modernidad l\u00edquida.  F.C.E. M\u00e9xico.\n\u2022Bauman, Zigmunt.  (2007).  Miedo l\u00edquido. La sociedad contempor\u00e1nea y sus temores.  Paid\u00f3s.\nBuenos Aires.\n\u2022Bauman, Zigmunt.  (2011).  Da\u00f1os colaterales. Desigualdades sociales en la era global.  F.C.E.\nM\u00e9xico.\n\u2022Bolognini,  Stefano.  (2016).  Tres  pensamientos  sobre  el  cuerpo  en  psicoan\u00e1lisis.  En:  Revista\nUruguaya de Psicoan\u00e1lisis. N\u00famero 123.  Ed. APU. Mdeo.\n\u2022Bont\u00e9, Pierre. Izard, Michel.  (1996).  Diccionario de etnolog\u00eda y antropolog\u00eda.  Akal Ediciones.\nMadrid.\n\u2022Boscoboinik, Andrea.  (2016).  \u00bfPor qu\u00e9 estudiar los miedos desde la antropolog\u00eda?  Arxiu D\u00b4\nEtnografia de Catalunya. N\u00famero 16, pp119-136.\n\u2022Boucheron, Patrick. Robin, Corey.  (2018).  El miedo. Historia y usos pol\u00edticos de una emoci\u00f3n.\nCapital Intelectual. Buenos Aires.\n\u2022Bourdieu, Pierre. (2000). Cuestiones de Sociolog\u00eda . Istmo. Madrid.\n\u2022Bourdieu, Pierre. (2006). Razones pr\u00e1cticas. Sobre la teor\u00eda de la acci\u00f3n. Anagrama. Barcelona.\n280\u2022Brito,  Leonardo.  (2014).  Qui\u00e9reme  que  me  estoy  muriendo  \u201clady  blue\u201d.  un  acercamiento\netnogr\u00e1fico  a  pacientes  con\nc\u00e1ncer.http://repositorio.flacsoandes.edu.ec/bitstream/10469/6720/2/TFLACSO-\n2014LXBA.pdf.visita 23 de diciembre de 2018.\n\u2022Bueno, Gustavo. (2002). El concepto de creencia y la idea de creencia. Separata de la revista El\nGatoblepas,  publicada  por  N\u00f3dulo  Materialista.  N\u00famero  10,  diciembre  de  2002.\nHttp:nodulo.org/ec/2002/n010p02.htm\n\u2022Butler, Judith. (2010). Marcos de guerra. Las  vidas lloradas . Paid\u00f3s. Bs.As.\n\u2022Byung-Chul Han. (2013). La sociedad de la transparencia. Herder. Barcelona.\n\u2022Byung-Chul  Han. (2017).  La  sociedad  del  cansancio.  Herder.  Barcelona.  Segunda  Edici\u00f3n\nampliada.\n\u2022Cantabrana, B. Gonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez, S. Hidalgo, A.   (2016). Una literatura de la enfermedad y de\nla muerte. Revista de  Medicina y Cine (internet). V ol. 12, N\u00fam.(1):47:59. Visitado 14 agosto 2019.\nhttp://revistas.usal.es/index.php/medicina_y_cine/article/view/14264\n\u2022Coates, John. (2012). La biolog\u00eda de la toma de riesgos.  Anagrama. Barcelona.\n\u2022Conrad, Joseph.  (2006)[1899]. El coraz\u00f3n de las tinieblas.  RHM. Barcelona.\n\u2022Conrad, Joseph. (1989)[1896]. Una avanzada del progreso.  Banda Oriental. Mdeo.\n\u2022Conrad, Joseph. (1998)[1900]. Lord Jim. El Arc\u00f3n de Emec\u00e9. Bs.As.\n\u2022Cousins, Norman. (1981). La voluntad de curarse . Emec\u00e9. Buenos Aires.\n\u2022Csordas, Thomas. (1990). Embodiment as a Paradigm for Anthropology . Ethos. Vol. 18. N\u00famero 1.\npp5-47. American Anthropological Association.\n\u2022Cyrulnik, Boris. (2014). S\u00e1lvate, la vida te espera. Debate. Buenos Aires.\n\u2022Cheroni,  Selene. (2005).  La iglesia universal, \u00bftambi\u00e9n se ocupa de la salud?  En:  Anuario de\nAntropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2004-2005. pp. 159-163. Comp. Sonnia Romero Gorski.\nNordan. Montevideo.\n\u2022Chomsky, Noam. (2017). \u00bfQu\u00e9 clase de criaturas somos?  Ariel. Buenos Aires.\n\u2022Da  Costa,  N\u00e9stor.  (2008).  Gu\u00eda  de  la  diversidad  religiosa  de  Montevideo.  CLAEH.  Taurus.\nMontevideo.\n\u2022Davies, William. (2017). La industria de la felicidad. C\u00f3mo el gobierno y las grandes empresas\nnos vendieron el bienestar . Malpaso. Barcelona.\n\u2022De Certeau, Michel. Giard, Luce. (1999). La invenci\u00f3n de lo cotidiano 2. Habitar, cocinar.  Edita\nUniversidad Iberoamericana. Departamento de Historia. M\u00e9xico.\n\u2022De Certeau, Michel.  (2003). A invencao do cotidiano. Antes de fazer.  Edita Vozes. Petr\u00f3polis.\n\u2022De Certeau, Michel. (2006). La debilidad de creer.  Katz Editores. Bs. As.\n281\u2022Devereux, Georges. (1974). Etnopsicoan\u00e1lisis Complementarista . Amorrortu. Bs. As.\n\u2022Delemeu, Jean. (1989).  El miedo en occidente.  Taurus. Madrid.\n\u2022Dethlefsen, T. Dahlke, R.  (2013) (1983). La enfermedad como camino.  R.H.M. De bolsillo Clave.\nBuenos Aires.\n\u2022Derrida,  Jacques.  (1981).   Las  muertes  de  Barthes.  En:\nredaprenderycambiar.com.ar/derrida/textos/adieu.htm.\n\u2022Derrida,  J..  (1995).  Adi\u00f3s  a  Emmanuel  Levinas.\nEnedaprenderycambiar.com.ar/derrida/textos/adieu.htm.\n\u2022Derrida, J. (1997). Historia de la mentira. Proleg\u00f3menos.  Cursos y conferencias. Segunda \u00c9poca.\nUniversidad de Buenos Aires.\n\u2022Derrida, J. (2008). Memorias para Paul de Man . Gedisa. Barcelona.\n\u2022Derrida, J. (2011).  La bestia y el soberano. Seminario. Vol. II. (2002-2003).  Bordes Manantial.\nBs.As.\n\u2022Dianteill,  E.  Lowy,  M.  ( 2009).  Sociolog\u00edas  y  religi\u00f3n.  Aproximaciones  disidentes.  Bordes\nmanantial. Bs.As.\n\u2022D\u00edaz, Alvaro. (2004). La medicina desalmada. Aportes a una pol\u00e9mica actual.  Trilce. Montevideo.\n\u2022D\u00edaz, Alvaro. (2012). La medicina y el sufrimiento . Trilce. Montevideo.\n\u2022D\u00edaz Cruz, Rodrigo. (2014). Los lugares de lo pol\u00edtico, los desplazamientos del s\u00edmbolo. Poder y\nsimbolismo en la obra de Victor W. Turner.  Gedisa. Barcelona.\n\u2022Die Trill, Mar\u00eda. (2003) Influencia de la cultura en la experiencia del c\u00e1ncer. Psiconcolog\u00eda. Vol. 0,\nN\u00fam. 1, pp. 39-48. Universidad Complutense de Madrid.\n\u2022Die Trill. (2015).  Aspectos psicol\u00f3gicos espec\u00edficos del c\u00e1ncer en las mujeres.  Arbor. Ciencia,\npensamiento  y  cultura.  V ol.  191-773,  mayo-junio  2015.\nhttp:/dx.doi.org/10.3989/arbor.2015.773n3010.\n\u2022Dom\u00ednguez, Vicente. (2003). El miedo en Arist\u00f3teles.  Psichotema. V ol. 15. N\u00famero 4, pp 662-666.\nUniversidad de Oviedo. WWW. Psicothema.com.\n\u2022Dostoievski, F\u00e9dor.  (2016)(1880). Los hermanos Karam\u00e1zov.  Penguin Cl\u00e1sicos. Barcelona.\n\u2022Dur\u00e1, Estrella. Ib\u00e1\u00f1ez, Elena. (2000). Psicolog\u00eda oncol\u00f3gica: perspectivas futuras de investigaci\u00f3n\ne intervenci\u00f3n profesional.  En: Psicolog\u00eda, Sa\u00fade&Doencas. Soc. Portuguesa da Sa\u00fade. Lisboa. Vol.\n1, N. 1. pp 27-43.\n\u2022Dur\u00e1n, Mar\u00eda \u00c1ngeles.  (2003). Diario de batalla. Mi lucha contra el c\u00e1ncer. Aguilar. Madrid,\n\u2022Ehrenreich, B\u00e1rbara. (2011). Sonr\u00ede o muere.  La trampa del pensamiento positivo.  Turner Noema.\nMadrid.\n\u2022Ehrenreich, B\u00e1rbara. (2018). Causas naturales. C\u00f3mo nos matamos por vivir m\u00e1s.  Turner Noema.\n282Madrid.\n\u2022El\u00edas, Norbert. (2009)[1982]. La soledad de los moribundos.  FCE. M\u00e9xico.\n\u2022El\u00edas, Norbert. (1983). Compromiso y distanciamiento .  Ediciones Pen\u00ednsula. Barcelona.\n\u2022El\u00edas,  Norbert.  (1985).  Humana  condition.  Consideraciones  en  torno  a  la  evoluci\u00f3n  de  la\nhumanidad. Ediciones Pen\u00ednsula. Barcelona.\n\u2022El\u00edas,  Norbert.  (1993)[1977].  El  proceso  de  la  civilizaci\u00f3n.  Investigaciones  sociogen\u00e9ticas  y\npsicogen\u00e9ticas. FCE. Buenos Aires.\n\u2022El\u00edas, Norbert. (2008)[1970]. Sociolog\u00eda fundamental . Gedisa. Barcelona.\n\u2022El\u00edas, Norbert. (2012)[1984]. Sobre el tiempo. FCE. M\u00e9xico.\n\u2022Epele, Mar\u00eda. (2010). Sujetar por la herida. Una etnograf\u00eda sobre drogas, pobreza y salud. Paid\u00f3s.\nBuenos Aires.\n\u2022Fassin, Didier. (1999). L\u00b4 anthropologie entre engagement et distanciation. En: C. Becker; J.P.\nDozon; C. Obbo; M. Toure. Vivre et penser le Sida en Afrique. Paris. Korthala.\n\u2022Fassin, Didier. (2003). Gobernar por los cuerpos, pol\u00edticas de reconocimiento hacia los pobres y\nlos inmigrantes en Francia. Cuadernos de Antropolog\u00eda Social. N\u00famero 17, pp. 49-78. Facultad de\nFilosof\u00eda y Letras. UBA. Buenos Aires.\n\u2022Fassin, Didier. (2010). El irresistible ascenso del derecho a la vida. Raz\u00f3n humanitaria y justicia\nsocial. Revista de Antropolog\u00eda Social. V ol. 19, pp191-204. Universidad Complutense de Madrid.\nhhtp:/redaly.org/articulo.oa?id=83817227008\n\u2022Fassin,  Didier.  (2015).  The  public  afterlife  of  etnography.  American  Ethnologist,  V ol.  42,\nN.4,pp.592-609. DOI:10.1111/amet.12158\n\u2022Fassin, Didier. (2018). Castigar: una pasi\u00f3n contempor\u00e1nea.  Adriana Hidalgo Editora. Bs.As.\n\u2022Foucault, Michel. (1966). El nacimiento de la cl\u00ednica. SXXI. Bs.As.\n\u2022Foucault, Michel. (1996). La vida de los hombres infames.  Caronte ensayos. Buenos Aires.\n\u2022Foucault, Michel. (2000). Defender la sociedad.  Curso en el College de France 1975-1976.  FCE.\nBs. As.\n\u2022Foucault, Michel. (2002). Las palabras y las cosas.  SXXI. BsAs.\n\u2022Foucault, Michel. (2007). Nacimiento de la biopol\u00edtica . FCE. M\u00e9xico.\n\u2022Foucault, Michel. (2012). Hermen\u00e9utica del sujeto. Altamira. La Plata.\n\u2022Foulkes,  Eduardo.  (1999).  El  cuerpo  sufriente  del  significante.  ERRESEI.  Publicaci\u00f3n  de  la\nEscuela Freudiana de Montevideo. Montevideo.\n\u2022Frankl, Viktor. (1993). El hombre en busca de sentido . Herder. Barcelona.\n\u2022Freud,  Sigmund.  (1996)[1914].  Introducci\u00f3n  al  narcisismo .  Obras  Completas.  Tomo  XIV.\nAmorrortu. Bs.As.\n283\u2022Freud,  Sigmund.  (1996)[1915].  De  guerra  y  de  muerte.  Temas  de  actualidad.   Tomo  XIV.\nAmorrortu. Bs.As.\n\u2022Freud, Sigmund. (1996)[1917]. Duelo y melancol\u00eda.   Tomo XIV. Amorrortu. Bs.As.\n\u2022Freud, Sigmund. (1996)[1920]. M\u00e1s all\u00e1 del principio de placer. Obras completas. Tomo XVIII.\nAmorrortu. Bs. As.\n\u2022Freud, Sigmund. (1996)[1921].  Psicolog\u00eda de masas  y an\u00e1lisis del yo . Obras completas. Tomo\nXVIII. Amorrortu. Bs. As.\n\u2022Garc\u00eda, Javier. (2016).  \u00bfCu\u00e1les cuerpos? En: Revista Uruguaya de Psicoan\u00e1lisis. N\u00famero 123,\n2016. Edita. APU. Mdeo.\n\u2022Geertz, Clifford. (1986). La interpretaci\u00f3n de las culturas.  Gedisa. Barcelona.\n\u2022Germ\u00e1 Lluch, Jos\u00e9 Ram\u00f3n. (2016). Los siete pilares antic\u00e1ncer . Planeta. Barcelona.\n\u2022Gil, Fernando. (2012). La cara social del c\u00e1ncer. Octaedro. Barcelona.\n\u2022Goffman, Erving. (1970). Internados. Amorrortu. Bs. As.\n\u2022Goffman, Erving. 2006. (1963). Estigma. La identidad deteriorada . Amorrortu. Bs.As.\n\u2022Gorodischer,  Violeta.  (2012).  Buscadores  de  fe.  Un viaje  a la  espiritualidad  contempor\u00e1nea.\nEmec\u00e9. Buenos Aires.\n\u2022Groddeck, Georg. (1986). El libro del ello. Cartas psicoanal\u00edticas a una amiga.  Taurus. Madrid.\n\u2022Guigou, Nicol\u00e1s. (2010).  Comunicaci\u00f3n, Antropolog\u00eda y Memoria: los estilos de creencia en la\nAlta Modernidad.  Nordan. Montevideo.\n\u2022Guigou, Nicol\u00e1s. (2011). Religi\u00f3n y producci\u00f3n del otro: Mitolog\u00edas, memorias y narrativas en la\nconstrucci\u00f3n identitaria de las corrientes rusas inmigratorias rusas en Uruguay. Ed. Universidad\nde la Rep\u00fablica. MEC. Montevideo.\n\u2022Hervieu-Leger, Daniele. (2005). La religi\u00f3n, hilo de la memoria.   Herder. Barcelona.\n\u2022Hidalgo, Cecilia (compiladora). (2010).  Etnograf\u00edas de la muerte.  CLACSO. Ediciones Ciccus.\nBs.As.\n\u2022Hymes, Dell. (1993).  \u00bfQu\u00e9 es la Etnograf\u00eda? . En:  Lecturas de antropolog\u00eda para educadores: el\n\u00e1mbito de la antropolog\u00eda de la educaci\u00f3n y de la etnograf\u00eda escolar.  Edit. Trotta. Madrid.\n\u2022Illouz, Eva. (2007).  Intimidades congeladas. Las emociones en el capitalismo.  Katz Ediciones.\nBuenos Aires.\n\u2022Jacob,  Ana.  (2017).   Etnograf\u00eda  de  un  cotidiano  hospitalar:  una  perspectiva  antropol\u00f3gica.\nXmlui.dri2xxhtml.METS-1.0.item-type.\n\u2022Jain, S.L. (2013). Malignant: how cancer becomes Us.  Berkeley: Univ. Calif. Press.\n\u2022James, Roger. (1970).  Introducci\u00f3n a la Medicina . Alianza. Madrid.\n\u2022Jaspers, Karl. (2003). (1986).  La pr\u00e1ctica m\u00e9dica en la era tecnol\u00f3gica. Gedisa. Barcelona.\n284\u2022Kaplan, C., Orce, V. Coordinadores. (2009). Poder, pr\u00e1cticas sociales y proceso civilizador. Los\nusos de Norbert El\u00edas. Noveduc. Buenos Aires.\n\u2022Kessler, Gabriel. (2009). El sentimiento de inseguridad. Siglo XXI. Buenos Aires.\n\u2022Kierkegaard, S. 2012. (1848). La enfermedad mortal.  Globus. Madrid.\n\u2022Kleinman, A. (1988). The ilness narratives: suffering, healing& the human conditions. New York.\nBasic Book.\n\u2022Kleinman, A. Benson, P. (2006).  A nthropology in the clinic: the problem of cultural competency\nand how to fix it. Plos medicine. V olume 3. Octubre 2006.\n\u2022Kleinman,  A.  Benson,  P.  (2013).  La  vida  moral  de  los  que  sufren  enfermedad  y  el  fracaso\nexistencial de la  medicina.   Monograf\u00edas Humanitas. N\u00famero 2. Dolor y sufrimiento en la pr\u00e1ctica\ncl\u00ednica. www.fundacionmhm.org/mono2/edicion.html . Barcelona .\n\u2022Kristeva, Julia. (2009). Esa incre\u00edble necesidad de creer. Un punto de vista laico.  Paid\u00f3s. Bs.As.\n\u2022Kubler-Ross, E. Kessler, D. (2006). Sobre el duelo y el dolor.  Ediciones Luci\u00e9rnaga. Barcelona.\n\u2022Kubler-Ross, Elisabeth. 2010. (1969). Sobre la muerte y los moribundos.  Grupo Editorial Random\nHouse Mondadori. Barcelona.\n\u2022Lacan, Jacques. (1995). Seminario: Los cuatro conceptos fundamentales del psicoan\u00e1lisis.  Paid\u00f3s.\nBuenos Aires.\n\u2022Laing, R. Esterson, A. (1967). Cordura, locura y familia.  FDE. M\u00e9xico.\n\u2022Laplantine, Francois. (1999). Antropolog\u00eda de la enfermedad.  Ed. Del sol. Bs.As.\n\u2022Latour, Bruno. (2007). Nunca fuimos modernos. Ensayos de antropolog\u00eda sim\u00e9trica.  SXXI. Bs. As.\n\u2022Le Breton, David. (1990). Anthropologie du corps et modernit\u00e9.  Quadrige. PUF. Par\u00eds.\n\u2022Le Breton, David. (1998).  Las pasiones ordinarias. Antropolog\u00eda de las emociones. Nueva Visi\u00f3n.\nBuenos Aires.\n\u2022Le Bret\u00f3n, David.(2002). Sociolog\u00eda del cuerpo . Nueva Visi\u00f3n. Bs. As.\n\u2022Le Breton, David. (2013). Por una antropolog\u00eda de las emociones.  En: Revista Latinoamericana\nsobre Cuerpos., Emociones y Sociedad.  N\u00famero 10. A\u00f1o 4. Diciembre de 2012-Marzo de 2013.\nArgentina.\n\u2022Le Breton, David. (2016).  Desaparecer de s\u00ed. Una tentaci\u00f3n contempor\u00e1nea. Siruela. Madrid.\n\u2022Le Gaufey, Guy. (2016). El nudo corporal. En: Revista Uruguaya de Psicoan\u00e1lisis. N\u00famero 126,\n2016. Edita APU. Mdeo.\n\u2022L\u00e9vi-Strauss, Claude. (1979)[1950].  Introducci\u00f3n a la obra de Marcel Mauss . En:  Sociolog\u00eda y\nantropolog\u00eda. Marcel Mauss.  Tecnos. Madrid.\n\u2022L\u00e9vi-Strauss, Claude. (1981). La identidad. Petrel. Barcelona.\n\u2022L\u00e9vi-Strauss, Claude. (1986a).  Raza y cultura. Emec\u00e9. Madrid.\n285\u2022L\u00e9vi-Strauss, Claude. (1986b).  La alfarera celosa..  Paid\u00f3s. Barcelona.\n\u2022L\u00e9vi-Strauss, Claude. (1987).[1949]. Antropolog\u00eda estructural.  Paid\u00f3s. Barcelona.\n\u2022L\u00e9vi-Strauss, Claude. (1992)[1955]. Tristes tr\u00f3picos. Paid\u00f3s. Barcelona.\n\u2022L\u00e9vi-Strauss, Claude. (1995). Mito y significado. Alianza Editorial. Madrid.\n\u2022L\u00e9vi-Strauss, Claude. (2012).  La antropolog\u00eda ante los problemas del mundo contempor\u00e1neo.\nRBA. Barcelona.\n\u2022 Levinas, Emmanuel. (1994). Dios, la muerte y el tiempo . C\u00e1tedra. Madrid.\n\u2022Lipovetsky, Gilles. (2013). La felicidad parad\u00f3jica.  Anagrama. Barcelona.\n\u2022Lipovetsky, Gilles. Charles, S\u00e9bastien. (2014). Los tiempos hipermodernos . Anagrama. Barcelona.\n\u2022Luxardo, Natalia. (2005).  Narrativas sobre el c\u00e1ncer. La experiencia de la enfermedad entre la\npoblaci\u00f3n  del  conurbano  bonaerense.  Signos  Universitarios.  24.  N\u00famero  42.\nhttp://p3.edu.ar/index.php/signos/article/view/2206/2750\n\u2022Luxardo, Natalia. (2006).  Tejiendo tramas para explicar la aparici\u00f3n del c\u00e1ncer (Argentina).\nMitol\u00f3gicas,  vol  XXI,  pp.  55-67.  Centro  Argentino  de  Etnolog\u00eda  Americana.  Argentina.\nHttp://www.redalyc.org/articulo.oa?  id=14617733004\n\u2022Luxardo, Natalia. (2007).  El cuerpo medido. Escalas  y mediciones  de la calidad de vida de\npersonas con c\u00e1ncer. Hhtp:www.aacademica.com/000-024/71\n\u2022Luxardo, Natalia.(2008).  Cuerpos en situaci\u00f3n de c\u00e1ncer.  En:  El cuerpo y sus espejos.  Teresa\nPorzecanski (Comp). Estudios antropol\u00f3gicos-culturales. Planeta. Montevideo.\n\u2022Luxardo, Natalia. (2009). Entre la narrativa y la vivencia: lecturas a partir del c\u00e1ncer. Estudios\nSociales, N\u00famero 4, 2009. M\u00e9xico.\n\u2022Marcus,  George.  (2001).   Etnograf\u00eda  en/del  sistema  mundo.  El  surgimiento  de  la  etnograf\u00eda\nmultilocal. Alteridades , vol. 11, n\u00fam. 22, julio-diciembre, 2001, pp 11-127. Universidad Aut\u00f3noma\nMetropolitana Unidad Iztapalapa. M\u00e9xico.\n\u2022Marina, Jos\u00e9 Antonio.   (2011). Anatom\u00eda del miedo . Anagrama. Barcelona.\n\u2022Henry Marsh. (2016). Ante todo no hagas da\u00f1o . Salamandra. Barcelona.\n\u2022Martins, Diana. (2011). Uma etnografia sobre mulheres com cancro de mama: un estudo de caso\nno  Instituto  Portugues  de  Oncologia  de  Coimbra.  Antropolog\u00eda  portuguesa.  V ol.  28.  2011.\nImpactum. Coimbra University Press. Http://dx.doi.org/10.14195/2182-7982_28_2\n\u2022Mauss, Marcel. (1971). Introducci\u00f3n a la Etnograf\u00eda.  Istmo Colecci\u00f3n Fundamentos 13. Madrid.\n\u2022Mauss, Marcel. (1979)[1950]. Sociolog\u00eda y antropolog\u00eda . Ed. Tecnos. Madrid.\n\u2022McMullin, Juliet. (2016).  Cancer.  Annu, Rev, Anthropology. 2016. 45:251-66. 10.1146/annurev-\nanthro-102215-100217.\n\u2022Mead, Margaret. (1994). Sexo y temperamento en tres sociedades primitivas . Paid\u00f3s. Bs.As.\n286\u2022M\u00e9ndez,  Hugo.  (1999).  Con  un  duelo  en  el  cuerpo,  (o  el  mirar  del  analista...) .  ERRESEI.\nPublicaci\u00f3n de la Escuela Freudiana de Montevideo. Montevideo.\n\u2022Men\u00e9ndez, Eduardo. (1994).  La enfermedad y la curaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es medicina tradicional?  En:\nRevista Alteridades, a\u00f1o 4, n\u00famero 7. UNAM. M\u00e9xico.\n\u2022Men\u00e9ndez, Eduardo. (2012a).  B\u00fasqueda y encuentro: modas, narrativas y algunos olvidos.  En:\nCuadernos de Antropolog\u00eda Social. N\u00famero 35, pp. 29-53. Facultad de Filosof\u00eda y Letras. UBA.\nBuenos Aires.\n\u2022Men\u00e9ndez, Eduardo. (2012b). Antropolog\u00eda M\u00e9dica, una geneolog\u00eda m\u00e1s o menos autobiogr\u00e1fica.\nGazeta de Antropolog\u00eda. N\u00famero 28, Granada; pp 1-8.\n\u2022Merleau Ponty, M. (1975). Fenomenolog\u00eda de la percepci\u00f3n.  Ediciones Pen\u00ednsula. Barcelona.\n\u2022Monvoisin,  R.  Pinsault,  Nicolas.  (2019).  Medicina:  el  uso  razonado  del  placebo.  Le  Monde\nDiplomatique, Edici\u00f3n Cono Sur. Abril 2019. pp 36-37.  Buenos Aires.\n\u2022Morin,  Edgar.  (1993).   Les  anti-peurs.  In:  Communications,  57.pp131-139.\nHttps://doi.org/10.3406/comm.1993.1871\n\u2022Mozo, Carmen. (2013). Aportaciones y potencialidades de la antropolog\u00eda de la salud.  En: Revista\nAndaluza de Antropolog\u00eda. N\u00famero 5: Aportaciones y potencialidades de la antropolog\u00eda de la\nsalud. Setiembre de 2013.\n\u2022N\u00e1car-Hern\u00e1ndez, V\u00edctor y otros. (2012). C\u00e1ncer: mitos relacionados con la enfermedad. GAMO\n(Gaceta Mexicana de Oncolog\u00eda) . Vol. 1, N\u00fam. 6, Noviembre-Diciembre de 2012. M\u00e9xico.\n\u2022Navarro G\u00f3ngora, Jos\u00e9. (2004). Enfermedad y familia . Paid\u00f3s. Barcelona.\n\u2022Nietzsche, Friedrich. (1997)[1886]. La gaya ciencia. Alba. Madrid.\n\u2022Nietzsche, Friedrich. (2015)[1881]. Aurora. Ed. Brontes. Barcelona.\n\u2022Oro, Ari Pedro. (2003). Pentecostalismo: dinheiro e magia.  En: Anuario de Antropolog\u00eda Social y\nCultural en Uruguay 2002-2003.  Comp. S. Romero FHCE.  Nordan. Montevideo.\n\u2022Orwell, George. (1974)[1937]. El camino a Wigan Pier.  Destino. Barcelona.\n\u2022Palacios, Ximena. Zani, Bruna. (2014). Representaciones sociales del c\u00e1ncer y de la quimioterapia\nen pacientes oncol\u00f3gicos.  En: Revista Diversitas. Perspectivas en Psicolog\u00eda.\nhttp://www.scielo.org.co/pdf/dpp/v10n2/v1  0n2a03.pdf Visitado el 21 de setiembre de 2019.\n\u2022Payre, Renaud. (1998). Presentaci\u00f3n. En: Boucheron,P. Corey, Robin.  El miedo. Historias y usos\npol\u00edticos del miedo. Capital Intelectual. Montevideo.\n\u2022Pellion, Fr\u00e9d\u00e9rick. (2003). Melancol\u00eda  y verdad. Manantial. Bs.As.\n\u2022Pizza, Giovanni. (2005).  Antonio Gramsci y la antropolog\u00eda m\u00e9dica contempor\u00e1nea . Revista de\nAntropolog\u00eda social. N.14:pp15-32). Revista UCM. Madrid.\n\u2022Porot,  Antoine.  (1962).  Diccionario  de  psiquiatr\u00eda.  Cl\u00ednica  y  terap\u00e9utica.  Editorial  Labor.\n287Barcelona.\n\u2022Pouillon,  Jean. (1979).   Remarques sur le verbe \u201ccroire\u201d . En:  La fonction symbolique: essais\nd\u2019antrhopologie. Comp. Michel Izard et Pierre Smith.  Gallimard. Paris.\n\u2022Redon, Silvano Aparecido. (2008). Estranhando o familiar: notas  de uma pesquisa etnogr\u00e1fica.\nPonto  Urbe.  Revista  do  n\u00facleo  de  antropologia  urbana  da  USP.  2/2008.\nhttp:77journals.openedition.org/pontourbe/1901 . Visitado:28 de diciembre de 2018.\n\u2022Redon, Silvano Aparecido. (2016).  Com a cabeca fervendo: nervos e c\u00e1ncer nas classes populares.\nRevista Brasilera de Hist\u00f3ria y Ciencias Sociais. RBHCS. V ol. 8, n\u00famero 15, pp225-246. Julio de\n2016. DOI: http:/ /dx.doi.org/10.14295/rbhes.v8i15.385  Visitado: 21 de diciembre de 2018.\n\u2022Reich, Wilhelm. (1985). La biopat\u00eda del c\u00e1ncer . Ediciones Nueva Visi\u00f3n. Buenos Aires.\n\u2022Restrepo Forero, Olga. (2016). Malignant: How cancer becomes us, de S. Lochlann Jain (Rese\u00f1a\nde libro). Rev. Colomb. Soc.,39 (2), 341-345.\n\u2022Rezende, Eliza. Megumi, Helena. Fontao, M\u00e1rcia. (2009).  El significado de ser un hombre con\nestoma intestinal por c\u00e1ncer colorectal: un abordaje antropol\u00f3gico de la masculinidad.  En: Rev.\nLatni-am Enfermagen 2009 setembre-outubro; 17(5) . www.eerp.usp.br/rlae\n\u2022Ricoeur, Paul. (2003). Tiempo y narraci\u00f3n. Tomo III: El tiempo narrado . SXXI. M\u00e9xico.\n\u2022Ricoeur, Paul. (2008a)(1969). El conflicto de las interpretaciones. Ensayos de hermen\u00e9utica. FCE.\nBuenos Aires.\n\u2022Ricoeur, Paul. (2008b).  Hermen\u00e9utica y acci\u00f3n. De la hermen\u00e9utica del texto a la hermen\u00e9utica de\nla acci\u00f3n.UCA. Prometeo Libros. Buenos Aires.\n\u2022Robin, Corey. (2009). El miedo. Historia de una idea pol\u00edtica. FCE. M\u00e9xico.\n\u2022Rodr\u00edguez, Julio. (2017). El v\u00ednculo afectivo entre personas con c\u00e1ncer y sus familias como factor\nde  resiliencia. Tesis  de  Doctorado.  Universitat  de  Barcelona.  Facultat  d'  Edicaci\u00f3.\nEn:https://www.tesisenred.net/bitstream/handle/10803/405842/JRR_TESIS.pdf?\nsequence=1&isAllowed=y  Visitada el 22 de setiembre de 2019.\n\u2022Romero Gorski, Sonnia. (1991).  La transmisi\u00f3n o el fluir continuo de la cultura.  En: Revista\nUruguaya de Psicoan\u00e1lisis. N\u00famero 72-73. Pp: 229-237. APU.Montevideo.\n\u2022Romero  Gorski,  Sonnia.  (2005).  La  diversidad  en  el  campo  de  la  salud.  En:  Anuario  de\nAntropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2005.  Comp. S. Romero FHCE.  Nordan. Montevideo.\n\u2022Romero Gorski, Sonnia. (2006). Modelos culturales y sistemas de atenci\u00f3n de la salud. En: Las\notras medicinas. Portillo,J. Rodr\u00edguez Nebot,J. (comps) pp29-45. Ed. Goethe Institute-AUERFA,\nMontevideo.\n\u2022Romero  Gorski,  Sonnia.  (2010).   Descompensaci\u00f3n  y  riesgo  en  sistema  de  atenci\u00f3n.  En:\nRelaciones conflictivas entre usuarios y profesionales de la salud. Estudio de caso en base a hechos\nacaecidos en la ciudad de Salto entre diciembre 2008 y enero 2009. En: Anuario de Antropolog\u00eda\n288Social y Cultural en Uruguay 2010.  Comp. S. Romero FHCE.  Nordan. Montevideo.\n\u2022Romero Gorski, Sonnia. (2013). Integraci\u00f3n de paradigmas m\u00e9dicos, innovaci\u00f3n en la atenci\u00f3n de\nla salud. Proyecci\u00f3n al siglo XXI. En: Anuario de Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2013.\nComp. S. Romero FHCE.  Nordan. Montevideo.\n\u2022Romero Gorski, Sonnia. (2017). Legado del m\u00e9dico rural Roberto J. Bouton. Registro de pr\u00e1cticas\npopulares  de  prevenci\u00f3n,  sanaci\u00f3n  y  atenci\u00f3n,  primeras  d\u00e9cadas  del  siglo  XX.  En:  Medicina\nPopular: Viejas y nuevas pr\u00e1cticas.  Comp. Sonnia Romero Gorski. Pp 17-29. Nordan. Montevideo.\n\u2022Roudinesco, Elisabeth. (2005). El paciente, el terapeuta y el Estado.  Siglo XXI editores. Buenos\nAires.\n\u2022Rovitto, Yamila. (2007).  Individuo, ciudadanos y fieles: apuntes sobre la Iglesia Universal del\nReino  de  Dios  en  Uruguay .  En:  Trayectos  Antropol\u00f3gicos.  Nicol\u00e1s  Guigou.  Compilador  y\norganizador. Nordan. Montevideo.\n\u2022Sacks, Oliver. (2018). Alucinaciones. Anagrama. Barcelona.\n\u2022Salaverry, Osvaldo. (2013).   La etimolog\u00eda del c\u00e1ncer y su curioso curso hist\u00f3rico.  En: Revista\nPeruana  de  Medicina  Experimental  y  Salud  P\u00fablica.  V ol.30,  n\u00famero  1.  Pp137-141.  Instituto\nNacional de Salud. Lima.\n\u2022Salazar,  Carles.  (2014). Antropolog\u00eda  de  las  creencias.  Religi\u00f3n,  simbolismo,  irracionalidad.\nFragmenta Editorial. Barcelona.\n\u2022Salcedo, Hernando. (2008). Representaciones sociales y met\u00e1foras del c\u00e1ncer en los siglos XVII y\nXVIII: una antolog\u00eda de lugares comunes.  Revista Ant\u00edpoda, n\u00famero 6. Enero-Junio de 2008.\n\u2022Sahlins, Marshall. (1997).  Islas de historia. La muerte del capit\u00e1n Cook. Met\u00e1fora, antropolog\u00eda e\nhistoria. Gedisa. Barcelona.\n\u2022Schwartzenberg,  Le\u00f3n.  Viansson-Pont\u00e9,  Pierre.  (1979).  Cambiar  la  muerte.  Gedisa-Granica\nediciones. Barcelona.\n\u2022Sennett, Richard. (2013). La corrosi\u00f3n del car\u00e1cter. Las consecuencias personales del trabajo en\nel nuevo capitalismo. Anagrama. Barcelona. Editores.\n\u2022Shatzman, Morton y otros. (1976). La otra locura. Mapa antol\u00f3gico de la psiquiatr\u00eda alternativa.\nTusquets. Barcelona.\n\u2022Sontag, Susan. (1988). La enfermedad y sus met\u00e1foras . Taurus. Bs. As.\n\u2022Spinoza, Baruch. (1677)(2011). \u00c9tica. Flexus. Espa\u00f1a.\n\u2022Su\u00e1rez,  Roberto.  (2004).  Antropolog\u00eda  del  c\u00e1ncer  e  investigaci\u00f3n  aplicada  en  salud  p\u00fablica.\nRevista de estudios sociales. N\u00famero 17, febrero 2004. Universidad de los Andes.\n\u2022Swistun, Deborah. (2008). Inflamable. Estudios de sufrimiento ambiental. Paid\u00f3s. Tramas Sociales,\nn\u00famero 45. Buenos Aires.\n\u2022Szasz, Thomas. (2002). Libertad fatal. \u00c9tica y pol\u00edtica del suicidio.  Paid\u00f3s. Barcelona.\n289\u2022Tabaki\u00e1n,  Gregorio.  (2017).  Pr\u00e1cticas  de la  medicina  popular,  investigaci\u00f3n  etnogr\u00e1fica.  En:\nMedicina popular: viejas y nuevas pr\u00e1cticas.  Comp. Sonnia Romero Gorski. Nordan. Montevideo.\n\u2022Torres, Victoria. (2010).  Mi victoria ante el c\u00e1ncer. El relato de una paciente que ha superado el\nc\u00e1ncer de colon. Index Enfermer\u00eda. V ol. 19. N\u00famero 1. Granada. Enero-marzo 2010.  ISSN. 1699-\n5988.\n\u2022Turner, Victor. (1974). Dramas, Fields, and Metaphors. Cornell University Press. Ithaca.\n\u2022Valadez, Edgar. (2015). C omplejidad y transdiciplinariedad. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica del c\u00e1ncer como\nenfermedad compleja.  Tesis Doctorado en Filosof\u00eda de la Ciencia. UNAM. Facultad de Filosof\u00eda y\nLetras.  M\u00e9xico.  http://naturalezacienciaysociedad.org/wp-\ncontent/uploads/sites/3/2015/09/OValadez-Tesis2015.pdf . Visita 10 de enero 2018.\n\u2022Vassallo,  Juan.  Barrios,  Enrique.  (2005).  III  Atlas  de  mortalidad  por  c\u00e1ncer  en  el  Uruguay.\nComisi\u00f3n honoraria de lucha contra el c\u00e1ncer. Montevideo.\n\u2022Vattimo, Gianni. (1996). Creer que se cree. Paid\u00f3s. Barcelona.\n\u2022Vattimo, Gianni. (2004). Despu\u00e9s de la cristiandad . Paid\u00f3s. Buenos Aires.\n\u2022V\u00e1zquez, Alvaro. (2019).  Nadie se salva solo. Reflexiones, prevenci\u00f3n y tratamiento del c\u00e1ncer.\nEdiciones de la Banda Oriental. Montevideo.\n\u2022V\u00e1zquez, Tabar\u00e9. (2011). Cr\u00f3nica de un mal amigo . Aguilar. Montevideo.\n\u2022Vigarello, Georges. (1995). Lo sano y lo malsano.  Trilce. Montevideo.\n\u2022V omero,  Fabricio. (2005).  Creencia  y eficacia  simb\u00f3lica. Posibles  respuestas  En:  Anuario de\nAntropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2004-2005. pp. 159-163. Comp. Sonnia Romero Gorski.\nNordan. Montevideo.\n\u2022V omero, Fabricio. (2006).  Resortes antropol\u00f3gicos de los diferentes procesos de curaci\u00f3n.  En:\nAnuario de Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2006. pp. 171-177.  Comp. Sonnia Romero\nGorski. Nordan. Montevideo.\n\u2022V omero, Fabricio. (2008). Lugar social y funci\u00f3n simb\u00f3lica.  En: Anuario de Antropolog\u00eda Social y\nCultural en Uruguay 2008-2009. pp. 87-95. Comp. Sonnia Romero Gorski.  Nordan. Montevideo.\n\u2022V omero, Fabricio. (2009). Rupturas sociopsicol\u00f3gicas  causadas por la enfermedad en la vida de\nlas personas. Cuadernos del CES n\u00famero 5. SMU.  Montevideo.\n\u2022V omero, Fabricio. (2011).  Un anarquista en el Vilardeb\u00f3. Extra\u00eddo de la Tesis de Maestr\u00eda.  En:\nAnuario de Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2010-2011.pp. 169-172. Comp. Sonnia\nRomero Gorski. Nordan. Montevideo.\n\u2022V omero, Fabricio. (2014a). Reafirmaci\u00f3n del inter\u00e9s de la antropolog\u00eda en el campo de la salud.\nEn: Din\u00e1mica cultural en la producci\u00f3n de salud y de riesgos. Encuentros, estudios, ateneos, 2012-\n2014 del Programa de Antropolog\u00eda y Salud.  Ed. Nordan. Montevideo.\n\u2022V omero, Fabricio. (2014b). La importancia de la palabra.  En: Din\u00e1mica cultural en la producci\u00f3n\n290de salud y de riesgos. Encuentros, estudios, ateneos, 2012-2014 del Programa de Antropolog\u00eda y\nSalud. Ed. Nordan. Montevideo.\n\u2022Zamora,  Raquel.  (2014).  Estr\u00e9s  y  procesos  de  enfermedad.  Visi\u00f3n  desde  la\npsiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda.  En: Revista Tendencias en Medicina. A\u00f1o XXII. N\u00famero 44.\nMayo 2014. Montevideo.\n\u2022Zito Lema, Vicente. (1988). Conversaciones con Enrique Pich\u00f3n-Rivi\u00e9re sobre el arte y la locura.\nEdiciones Cinco. Buenos Aires.  \n\u2022Zizec, Slavoj. (2009). Sobre la violencia. Seis reflexiones marginales.  Paid\u00f3s. Buenos Aires.\n291", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}