{"title": "Familias de ni\u00f1os con autismo crean una asociaci\u00f3n para favorecer su integraci\u00f3n educativa y en la sociedad", "author": "Autismo Diario; Familias de ni\u00f1os con autismo crean una asociaci\u00f3n para favorecer su integraci\u00f3n educativa y en la sociedad", "url": "https://autismodiario.com/2007/05/03/familias-de-ninos-autistas-crean-una-asociacion-para-favorecer-su-integracion-educativa-y-en-la-sociedad/", "hostname": "autismodiario.com", "description": "El colectivo ofrecer\u00e1 servicios de apoyo a los padres y pretende crear un aula estable para los afectados La estad\u00edsticas apuntan a que este trastorno en el desarrollo afecta a un ni\u00f1o de cada setecientos Cuatro", "sitename": "Autismo Diario", "date": "2007-05-03", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "1 comentario en \u00abFamilias de ni\u00f1os con autismo crean una asociaci\u00f3n para favorecer su integraci\u00f3n educativa y en la sociedad\u00bb\nHola os escribo para comentaros que ya han salido las subvenciones de Acci\u00f3n Social Comunitaria.BOP lunes 23 de junio de 2008 plazo 20 dias habiles a partir de la publicaci\u00f3n.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[El colectivo ofrecer\u00e1 servicios de apoyo a los padres y pretende crear un aula estable para los afectados La estad\u00edsticas apuntan a que este trastorno en el desarrollo afecta a un ni\u00f1o de cada setecientos](https://i0.wp.com/autismodiario.com/wp-content/uploads/2007/05/0.png)\nCuatro familias de la provincia de Zamora han unido sus fuerzas para crear la asociaci\u00f3n Autismo Zamora, que ser\u00e1 presentada en los pr\u00f3ximos d\u00edas y forma parte de la Federaci\u00f3n de Autismo de Castilla y Le\u00f3n. La puesta en marcha de los nuevos servicios que ofrecer\u00e1 el colectivo est\u00e1 muy avanzada, aunque les falta un local en la capital para poder celebrar sus reuniones de trabajo. De momento, ya est\u00e1n perfilando el apoyo a las familias y los futuros programas y servicios que van a ofrecer, aunque a\u00fan faltan aspectos por concretar, seg\u00fan explica una de las fundadoras y madre de un ni\u00f1o con autismo, Rosa Dom\u00ednguez.\nEntre los servicios que quieren ofrecer en esta asociaci\u00f3n provincial destaca la creaci\u00f3n de un Aula Estable, concertada con la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, para los ni\u00f1os que no pueden acudir a un colegio convencional para su integraci\u00f3n. Seg\u00fan Rosa Dom\u00ednguez, \u00ablo preferible y la primera opci\u00f3n es que acudan a un colegio convencional, pero hay situaciones en las que resulta imposible, y es mejor que exista ese tipo de Aula Estable antes que una de educaci\u00f3n especial\u00bb.\nOtro de los servicios que quieren ofrecer en esta asociaci\u00f3n es asesoramiento a las familias para que sepan a qu\u00e9 especialistas y centros deben acudir y en momentos de sospecha de diagn\u00f3stico, adem\u00e1s del intercambio de experiencias.\nRosa Dom\u00ednguez se\u00f1ala que en la actualidad est\u00e1n dise\u00f1ando un programa para que los afectados por este trastorno puedan recibir estimulaci\u00f3n temprana, que suele estar dirigida por psic\u00f3logos y de forma individual. Respecto a este servicio, explica que \u00abcuanto m\u00e1s peque\u00f1os sean los ni\u00f1os cuando empiezan a recibir este tipo de tratamientos, mucho mejor\u00bb.\nTodos estos servicios que se pretenden ofrecer desde Autismo Zamora estar\u00edan complementados con otros para fomentar y provocar las relaciones de los peque\u00f1os.\nMotivos\nUno de los principales motivos por los que estas cuatro familias se decidieron a crear esta asociaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la provincia fue por la falta de agrupaciones de estas caracter\u00edsticas en Zamora, aunque s\u00ed existen en otras ciudades como Valladolid o Segovia.\nAdem\u00e1s, explicaron que desde la Junta de Castilla y Le\u00f3n no les dan verdaderas soluciones y se ofrecen los mismos tratamientos en las aulas para peque\u00f1os que tienen trastornos en el habla con otros que sufren graves problemas de desarrollo, y esta situaci\u00f3n no favorece a los ni\u00f1os porque, adem\u00e1s, deben estar en aulas con un n\u00famero muy reducido de compa\u00f1eros.\nRosa Dom\u00ednguez comenta que otro de los motivos para que se decidieran a la creaci\u00f3n de esta asociaci\u00f3n fue que en otras provincias de la regi\u00f3n s\u00ed que contaban con estos servicios y programas y aqu\u00ed hab\u00eda una gran carencia.\nEn estos momentos, la nueva asociaci\u00f3n tiene localizados en la provincia a cuatro ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os con este trastorno; dos de ellos en Zamora capital, uno en Toro y otro en la comarca de Benavente, aunque tambi\u00e9n tienen conocimiento de otros dos ni\u00f1os en la provincia de Zamora; uno de 13 a\u00f1os y otro de 11.\nLos fundadores de Autismo Zamora est\u00e1n seguros de la existencia de m\u00e1s casos en la provincia que, de momento, son invisibles.\nActualmente los estudios aseguran que en todo el mundo 5 de cada 10.000 personas presentan un cuadro del denominado autismo cl\u00e1sico, aunque, si se toma en consideraci\u00f3n todo el espectro del s\u00edndrome, es decir el espectro del autismo, \u00e9ste afecta aproximadamente a 1 de cada 700 o 1.000 personas.\nTambi\u00e9n hay diferencias en cuanto a los afectados seg\u00fan el sexo, ya que afecta a cuatro ni\u00f1os por una ni\u00f1a, aunque hay una misma proporci\u00f3n de casos de autismo en todas las clases sociales y en las diferentes culturas estudiadas.\nSeg\u00fan informa la Federaci\u00f3n de Autismo de Castilla y Le\u00f3n, algunos estudios recientes establecen que se ha producido un gran incremento de la tasa de casos identificados. No est\u00e1 claro si esto representa un incremento real de la incidencia o es un efecto de las modificaciones en los criterios diagn\u00f3sticos, o se debe a que los profesionales tengan una mayor conciencia del autismo o, quiz\u00e1, a que se efect\u00faen diagn\u00f3stico poco estrictos.\nLos expertos y estudiosos aseguran que el autismo es un s\u00edndrome cuyas causas a fecha de hoy siguen siendo desconocidas, aunque desde hace muchos a\u00f1os se le reconoce como un trastorno del desarrollo.\nSalvo contadas excepciones, el autismo es cong\u00e9nito, es decir, se tiene de nacimiento y se manifiesta en los ni\u00f1os regularmente entre los 18 meses y 3 a\u00f1os de edad. Los primeros s\u00edntomas suelen ser p\u00e9rdida del habla en el ni\u00f1o, no mirar a los ojos, en ocasiones puede parecer que tiene problemas auditivos, tienen obsesi\u00f3n por los objetos o una muestra total de desinter\u00e9s en las relaciones sociales con los dem\u00e1s.\nEn algunas ocasiones puede llegar a confundirse con esquizofrenia infantil. Existen m\u00faltiples estudios gen\u00e9ticos que relacionan los cromosomas 5 y 15 con el autismo, as\u00ed como otros que buscan vincularlo con cuestiones biol\u00f3gicas como vacunas e intoxicaci\u00f3n de metales. Hasta la fecha, ninguno de estos estudios ha logrado sustentar su teor\u00eda y por lo mismo no se puede precisar el origen mismo del s\u00edndrome.\nEl autismo es un s\u00edndrome, no es una enfermedad, y por lo tanto no existe cura. Se puede mejorar la calidad de vida de los pacientes y ense\u00f1arle nuevas habilidades con la intenci\u00f3n de hacerles m\u00e1s independiente, pero quien lo sufra va a ser autista toda su vida.\nA pesar de que en ocasiones podr\u00e1n llevar de adulto una vida independiente, la mayor\u00eda tendr\u00e1n que recibir a lo largo de su vida tratamiento para sus necesidades espec\u00edficas.", "language": null, "image": "https://q6g8r4m7.rocketcdn.me/wp-content/uploads/2007/05/0.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://autismodiario.com/acerca-de/", "https://autismodiario.com/?page_id=28020", "https://autismodiario.com/notas-de-prensa/", "https://autismodiario.com/contactar/", "https://autismodiario.com/boletin-de-noticias/", "https://autismodiario.com/2012/07/24/signos-tempranos-en-ninos-con-autismo/", "https://autismodiario.com/2012/07/24/signos-tempranos-en-ninos-con-autismo/", "https://autismodiario.com/2012/10/11/algunas-ideas-sobre-posibles-etiologias-de-los-trastornos-del-espectro-del-autismo/", "https://autismodiario.com/2014/05/02/mi-hijo-tiene-autismo-y-ahora-que-hago/", "https://autismodiario.com/2014/05/12/del-autismo-leve-al-severo-entendiendo-el-diagnostico/", "https://autismodiario.com/2012/03/13/entendiendo-el-proceso-del-duelo-en-el-autismo/", "https://autismodiario.com/2014/09/24/formacion-basica-para-madres-y-padres-de-personas-con-autismo/", "https://autismodiario.com/", "https://autismodiario.com/", "#", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/asperger-noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/autismo/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/derechos-noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/informatica/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/internacional/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/tdah-noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/general/", "https://autismodiario.com/secciones/general/denuncia/", "https://autismodiario.com/secciones/general/descargas/", "https://autismodiario.com/secciones/general/divulgacion-general/", "https://autismodiario.com/secciones/general/literatura-2/", "https://autismodiario.com/secciones/general/publicaciones/", "https://autismodiario.com/secciones/general/solidaridad/", "https://autismodiario.com/secciones/general/testimonios/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/alimentacion/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/investigacion/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/tratamientod/", "https://autismodiario.com/secciones/salud/diagnostico-salud/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/enlaces-de-interes/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/materiales-y-recursos/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/primeros-pasos/", "https://autismodiario.com/secciones/terapia/tecnicas/", "https://autismodiario.com/secciones/educacion-general/", "https://autismodiario.com/secciones/opinion/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/audio/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/cine/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/imagenes/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/television-multimedia-2/", "https://autismodiario.com/secciones/multimedia-2/videos/", "https://autismodiario.com/secciones/events/", "https://autismodiario.com/secciones/entrevistas/", "https://campus.autismodiario.com", "#", "https://autismodiario.com/author/autismodiario/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fautismodiario.com%2F2007%2F05%2F03%2Ffamilias-de-ninos-autistas-crean-una-asociacion-para-favorecer-su-integracion-educativa-y-en-la-sociedad%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Familias%20de%20ni%C3%B1os%20con%20autismo%20crean%20una%20asociaci%C3%B3n%20para%20favorecer%20su%20integraci%C3%B3n%20educativa%20y%20en%20la%20sociedad&url=https://wp.me/p1lUm3-3w&via=autismodiario", "https://i0.wp.com/autismodiario.com/wp-content/uploads/2007/05/0.png", "http://www.nortecastilla.es/prensa/20070423/zamora/familias-ninos-autistas-crean_20070423.html", "https://twitter.com/share", "https://autismodiario.com/2007/05/03/familias-de-ninos-autistas-crean-una-asociacion-para-favorecer-su-integracion-educativa-y-en-la-sociedad/?share=jetpack-whatsapp", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fautismodiario.com%2F2007%2F05%2F03%2Ffamilias-de-ninos-autistas-crean-una-asociacion-para-favorecer-su-integracion-educativa-y-en-la-sociedad%2F&media=https%3A%2F%2Fi0.wp.com%2Fautismodiario.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2007%2F05%2F0.png%3Ffit%3D400%252C274%26ssl%3D1&description=Familias%20de%20ni%C3%B1os%20con%20autismo%20crean%20una%20asociaci%C3%B3n%20para%20favorecer%20su%20integraci%C3%B3n%20educativa%20y%20en%20la%20sociedad", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fautismodiario.com%2F2007%2F05%2F03%2Ffamilias-de-ninos-autistas-crean-una-asociacion-para-favorecer-su-integracion-educativa-y-en-la-sociedad%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Familias%20de%20ni%C3%B1os%20con%20autismo%20crean%20una%20asociaci%C3%B3n%20para%20favorecer%20su%20integraci%C3%B3n%20educativa%20y%20en%20la%20sociedad&url=https://wp.me/p1lUm3-3w&via=autismodiario", "https://autismodiario.com/secciones/educacion-general/", "https://autismodiario.com/secciones/noticias/", "https://autismodiario.com/secciones/general/solidaridad/", "https://autismodiario.com/etiquetas/integracion/", "https://autismodiario.com/2007/04/26/mas-cerca-del-autismo/", "https://autismodiario.com/2007/05/08/video-documentales-sobre-autismo/", "https://autismodiario.com/2007/05/03/familias-de-ninos-autistas-crean-una-asociacion-para-favorecer-su-integracion-educativa-y-en-la-sociedad/#comment-199", null, "https://autismodiario.com/2007/05/03/familias-de-ninos-autistas-crean-una-asociacion-para-favorecer-su-integracion-educativa-y-en-la-sociedad/?replytocom=199#respond", "/2007/05/03/familias-de-ninos-autistas-crean-una-asociacion-para-favorecer-su-integracion-educativa-y-en-la-sociedad/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.instagram.com/autismodiario/", "https://www.facebook.com/autismodiario", "https://twitter.com/AutismoDiario", "https://www.linkedin.com/groups/4227334/", "https://youtube.com/autismodiario", "https://autismodiario.com/politica-de-privacidad/", "https://autismodiario.com/2023/06/30/curso-de-especializacion-en-autismo-de-fundacion-quinta/", "https://autismodiario.com/2023/06/28/donald-triplett-el-caso-1-del-autismo-fallecio-a-los-89-anos/", "https://autismodiario.com/2023/06/26/el-proyecto-europeo-care4autism-llega-a-burgos/", "https://autismodiario.com/2023/06/26/pacto-de-estado-para-la-proteccion-de-menores-en-internet/", "https://autismodiario.com/2023/06/20/entrevistamos-a-la-directora-de-la-fundacion-quinta/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.es_ES", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/deed.es_ES", "https://autismodiario.com/2015/03/21/autismo-y-pictogramas/", "https://autismodiario.com/2015/09/19/berrinches-y-crisis-de-ninos-con-autismo-en-que-se-diferencian/", "https://autismodiario.com/2014/08/21/que-debo-hacer-para-eliminar-las-estereotipias-de-mi-hijo-con-autismo/", "https://autismodiario.com/2017/12/14/la-maestra-sombra-autismo-ayuda-peligro/", "https://autismodiario.com/2011/12/03/berrinches-rabietas-y-perdidas-del-control-manejo-emocional-en-ninos-con-autismo-%e2%80%93-parte-iii/", "https://autismodiario.com/2014/05/04/el-uso-de-risperidona-en-ninos-con-autismo-conlleva-grandes-riesgos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/aba/", "https://autismodiario.com/etiquetas/adultos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/alimentacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/arte/", "https://autismodiario.com/etiquetas/asperger/", "https://autismodiario.com/etiquetas/autismo/", "https://autismodiario.com/etiquetas/cerebro/", "https://autismodiario.com/etiquetas/chile/", "https://autismodiario.com/etiquetas/cine/", "https://autismodiario.com/etiquetas/crisis/", "https://autismodiario.com/etiquetas/denuncia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/deporte/", "https://autismodiario.com/etiquetas/derechos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/diagnostico/", "https://autismodiario.com/etiquetas/discapacidad/", "https://autismodiario.com/etiquetas/divulgacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/dmca/", "https://autismodiario.com/etiquetas/educacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/educacion-inclusiva/", "https://autismodiario.com/etiquetas/empleo/", "https://autismodiario.com/etiquetas/epilepsia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/eventos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/familia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/farmacos/", "https://autismodiario.com/etiquetas/feaps/", "https://autismodiario.com/etiquetas/formacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/fundacion-orange/", "https://autismodiario.com/etiquetas/genetica/", "https://autismodiario.com/etiquetas/inclusion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/informatica/", "https://autismodiario.com/etiquetas/integracion-sensorial/", "https://autismodiario.com/etiquetas/inteligencia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/investigacion/", "https://autismodiario.com/etiquetas/lenguaje/", "https://autismodiario.com/etiquetas/libros/", "https://autismodiario.com/etiquetas/literatura/", "https://autismodiario.com/etiquetas/mujer/", "https://autismodiario.com/etiquetas/opinion-2/", "https://autismodiario.com/etiquetas/prevalencia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/salud/", "https://autismodiario.com/etiquetas/solidaridad/", "https://autismodiario.com/etiquetas/tdah/", "https://autismodiario.com/etiquetas/terapia/", "https://autismodiario.com/etiquetas/testimonio/", "https://autismodiario.com/etiquetas/toxicos/", "https://www.facebook.com/autismodiario", "https://twitter.com/autismodiario", "https://www.youtube.com/Autismodiario", "https://www.instagram.com/autismodiario/", "https://autismodiario.com/politica-de-privacidad/", "https://autismodiario.com/uso-de-cookies/", "https://generatepress.com", "#"]}