{"title": "Enfermedades comunes en primavera en la infancia - El Botiqu\u00edn Natural", "author": "El Botiqu\u00edn Natural", "url": "https://elbotiquinnatural.com/2023/05/25/enfermedades-comunes-en-primavera-en-la-infancia/", "hostname": "elbotiquinnatural.com", "description": "Parecer\u00eda que al acabarse el invierno deber\u00eda acabarse tambi\u00e9n el ponerse enfermo. La gripe, la bronquiolitis de los beb\u00e9s por el virus respiratorio sincitial y otros virus respiratorios tienen su pico de incidencia a finales de oto\u00f1o y durante todo el invierno. Pero con el aumento de las temperaturas cambian los virus que conviven con nosotros y adem\u00e1s aparecen los", "sitename": "El Botiqu\u00edn Natural", "date": "2023-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Parecer\u00eda que al acabarse el invierno deber\u00eda acabarse tambi\u00e9n el ponerse enfermo. La gripe, la bronquiolitis de los beb\u00e9s por el virus respiratorio sincitial y otros virus respiratorios tienen su pico de incidencia a finales de oto\u00f1o y durante todo el invierno. Pero con el aumento de las temperaturas cambian los virus que conviven con nosotros y adem\u00e1s aparecen los problemas derivados del polen y la contaminaci\u00f3n. \u00a1Cambiamos de estaci\u00f3n y de enfermedades!\nAlergias\nPrimavera es sin\u00f3nimo de polen, la sustancia que usan las plantas para reproducirse. Aunque muchas plantas liberan polen tambi\u00e9n en otras estaciones, desde luego en primavera la concentraci\u00f3n de polen en la atm\u00f3sfera alcanza su intensidad m\u00e1xima. Y esto lo acusan las ni\u00f1as y los ni\u00f1os con alergia.\nLos s\u00edntomas t\u00edpicos de la alergia al polen son el picor de ojos y de nariz, los ojos rojos y llorosos, y los mocos claros constantes, junto con estornudos. A veces puede doler un poco la cabeza. Los s\u00edntomas suelen ser m\u00e1s intensos los d\u00edas secos y soleados y mejoran cuando llueve, el polen se elimina de la atm\u00f3sfera. Algunos ni\u00f1os y ni\u00f1as pueden desarrollar tambi\u00e9n asma. En este caso, adem\u00e1s de los s\u00edntomas anteriores habr\u00e1 tos seca constante y fatiga o dificultad para respirar. Es com\u00fan que durante la espiraci\u00f3n (cuando el aire est\u00e1 saliendo de los pulmones) escuchemos un silbido o pitido (se llaman sibilancias).\nEs importante acudir al pediatra para asegurarnos de que se trata de alergia. En general el diagn\u00f3stico es f\u00e1cil, aunque a veces es necesario hacer pruebas en la piel. Hay varios medicamentos para mejorar las molestias que causa la alergia, dependiendo de la edad y de los s\u00edntomas. Adem\u00e1s, algunos ni\u00f1os pueden ser tratados con \u00abvacunas para la alergia\u00bb, que son inyecciones que se administran a lo largo de unos a\u00f1os y que contienen muy peque\u00f1as cantidades de la sustancia que desencadena la alergia. De esta forma el sistema inmune se va acostumbrando y desarrolla tolerancia.\nLos beb\u00e9s menores de seis meses con gastroenteritis deber\u00edan ser vistos por un pediatra siempre\nGastroenteritis\nLa gastroenteritis es una enfermedad muy frecuente en la infancia y la mayor\u00eda de los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 4-5 a\u00f1os tienen 1-2 episodios cada a\u00f1o. Puede ocurrir todo el a\u00f1o, pero es m\u00e1s frecuente al final del invierno e inicio de la primavera, sobre todo la que est\u00e1 causada por virus (que es el tipo m\u00e1s frecuente a esta edad).\n\u00bfC\u00f3mo se manifiesta la gastroenteritis? El s\u00edntoma principal es la diarrea: las deposiciones se hacen m\u00e1s frecuentes de lo habitual y m\u00e1s l\u00edquidas. Adem\u00e1s, suele haber dolor abdominal, v\u00f3mitos y a veces, fiebre. Como con cualquier infecci\u00f3n, es normal que los ni\u00f1os y ni\u00f1as afectados se encuentren algo deca\u00eddos, cansados y que no quieran comer.\nLa gastroenteritis suele ser un proceso leve que dura 2-4 d\u00edas. En la mayor\u00eda de los casos el \u00fanico tratamiento necesario es reponer los l\u00edquidos que se pierden con la diarrea y los v\u00f3mitos, y procurar que el ni\u00f1o o la ni\u00f1a est\u00e9n tranquilos y con las menos molestias posibles. Para rehidratar, lo mejor es usar los sueros de rehidrataci\u00f3n oral hipot\u00f3nicos que se pueden comprar en las farmacias. No hay que insistir a los ni\u00f1os para que coman, mientras beban suficiente, es mejor esperar a que los v\u00f3mitos cesen y el hambre vuelva de forma natural. Cuando empiecen a comer pueden tomar su dieta habitual, pero es mejor evitar unos d\u00edas los alimentos fritos o con grasa y los zumos de fruta. Los yogures se suelen tolerar mejor que la leche.\nAlgunos probi\u00f3ticos, si se empiezan a tomar pronto en cuanto empiezan los s\u00edntomas, pueden ayudar a acortar la diarrea y a facilitar la recuperaci\u00f3n. Preg\u00fantale a tu pediatra. \u00bfCu\u00e1ndo hay que consultar con el pediatra o acudir a Urgencias del hospital? En casos de dolor abdominal intenso, si la fiebre es muy alta, si aparece sangre en las deposiciones, o si los v\u00f3mitos son tan seguidos que el ni\u00f1o o la ni\u00f1a no pueden retener nada de l\u00edquido es importante que sean valorados por un profesional. Los beb\u00e9s menores de seis meses con gastroenteritis deber\u00edan ser vistos por un pediatra siempre, y especialmente si no est\u00e1n mamando como de costumbre o si est\u00e1n mojando menos pa\u00f1ales.\nVaricela\nLos casos de varicela tambi\u00e9n aumentan a principios de la primavera, cuando el aumento de la temperatura hace que este virus circule m\u00e1s f\u00e1cilmente. La varicela es una enfermedad muy contagiosa que afecta a casi todos los que han estado en contacto con una persona infectada desde 1-2 d\u00edas antes de que aparezcan los primeros \u00abgranitos\u00bb en la piel y hasta que todos ellos se han transformado en costras (suelen ser entre 5 y 10 d\u00edas en total). M\u00e1s del 95% de la poblaci\u00f3n ha pasado la varicela antes de acabar la adolescencia. Esta enfermedad produce inmunidad para el resto de la vida, por lo que es muy raro pasar la varicela dos veces. Sin embargo, el virus no se elimina del todo, sino que queda como dormido en el sistema nervioso y a veces puede reaparecer (reactivarse) d\u00e9cadas m\u00e1s tarde en forma de herpes z\u00f3ster o culebrilla, sobre todo cuando bajan las defensas.\nEn ni\u00f1as y ni\u00f1os sanos la varicela es una enfermedad leve, aunque molesta por el picor que producen los granos. Este picor se puede aliviar con un gel o crema refrescante (muchos de ellos basados en aloe vera), o cuando es m\u00e1s intenso, con antihistam\u00ednicos. Aparte de esto, el tratamiento es como en cualquier otra enfermedad: reposo, l\u00edquidos y paracetamol si hay fiebre alta o molestias. No hay que usar aspirina ni ibuprofeno para tratar la varicela.\nEl virus SARS-CoV-2 ya es end\u00e9mico y se prev\u00e9 que seguir\u00e1 produciendo brotes cada poco tiempo, en todas las estaciones\nCatarros\nDe los cientos de virus que pueden producir catarros, algunos, como los rinovirus, se transmiten mejor en primavera. Adem\u00e1s, el virus SARSCoV-2, causante de la enfermedad covid-19, ya es end\u00e9mico y se prev\u00e9 que seguir\u00e1 produciendo brotes cada poco tiempo, en todas las estaciones. Debido a los efectos de los confinamientos repetidos y otras medidas tomadas durante la pandemia de covid, virus t\u00edpicos del invierno, como el de la gripe o el respiratorio sincitial de los beb\u00e9s, este a\u00f1o pueden seguir presentes al empezar la primavera.\nOtra de las razones por la que podemos acatarrarnos m\u00e1s frecuentemente en primavera es porque en este momento las reservas de vitamina D est\u00e1n en su punto m\u00e1s bajo. Durante el verano, si los ni\u00f1os y las ni\u00f1as tienen la oportunidad de estar al aire libre, su piel va a producir mucha vitamina D y la va a almacenar para los meses siguientes. Durante el invierno no suele haber luz solar suficiente para producir vitamina D y usamos la que ten\u00edamos almacenada. La vitamina D no solo es fundamental para absorber el calcio de los alimentos, sino que tambi\u00e9n regula el sistema inmunitario y puede ayudar en la defensa frente a las infecciones.\nPodemos disminuir el riesgo de catarros en los ni\u00f1os y ni\u00f1as haciendo que pasen m\u00e1s tiempo al aire libre y en contacto con la naturaleza, ventilando bien casas, escuelas y otros lugares colectivos, y d\u00e1ndoles una alimentaci\u00f3n rica en frutas y verduras que les aporte vitamina C y en cereales integrales, legumbres y semillas que aportan zinc. Los suplementos de vitamina D en invierno son recomendables para la mayor\u00eda de ni\u00f1os a menos que vivan en climas c\u00e1lidos con muchas horas de exposici\u00f3n solar. En cualquier caso, es imposible prevenir del todo los catarros y no es razonable empe\u00f1arse en evitarlos. Hay cientos de virus a nuestro alrededor capaces de producir catarros en humanos. Exponerse a ellos entrena al sistema inmunitario y lo prepara para defenderse frente a otras enfermedades m\u00e1s graves.\nAutora: Miriam Mart\u00ednez Biarge, M\u00e9dico Pediatra,\n[www.creciendoenverde.com](http://www.creciendoenverde.com/) [Suscr\u00edbete](https://elbotiquinnatural.com/suscripcion/) a la Newsletter y recibe El Botiqu\u00edn Natural gratis cada mes en tu correo\nEl Botiqu\u00edn Natural, Prensa Independiente y Gratuita\nLeer\n[El Botiqu\u00edn Natural Mayo 2023](https://www.elbotiquinnatural.com/wp-content/uploads/2023/04/BotiquinNatural_Mayo_2023.pdf)", "language": null, "image": "https://elbotiquinnatural.com/wp-content/uploads/2023/05/Enfermedades-comunes-en-primavera.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/TuBotiquinNatural", "https://www.instagram.com/tubotiquinnatural/", "https://www.linkedin.com/company/el-botiquin-natural/", "#", "https://elbotiquinnatural.com/", "https://elbotiquinnatural.com/category/actualidad/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/cosmetica-natural/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/complementos-alimenticios/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/farmacos-y-medicamentos/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/higiene-femenina/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/la-doctora-responde/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/nutricion/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/apiterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/acupuntura/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/aromaterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/fitoterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/homeopatia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/jin-shin-jyutsu/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/medicina-tradicional-china/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/oligoterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/osteopatia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/pnie-psiconeuroinmunologia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/terapia-floral/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/yemoterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/yoga/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/el-botiquin-del-mes/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://www.elbotiquinnatural.com/suscripcion/", "https://elbotiquinnatural.com/hemeroteca/", "https://elbotiquinnatural.com/suscripcion/", "https://elbotiquinnatural.com/equipo/", "https://elbotiquinnatural.com/especial-profesional-sector-farmaceutico-infarma-2023/", "https://elbotiquinnatural.com/especial-profesional-sector-farmaceutico-infarma-2023/", "https://elbotiquinnatural.com/suscripcion-profesional/", "#", null, "https://elbotiquinnatural.com/suscripcion/", "https://www.facebook.com/TuBotiquinNatural", "https://www.instagram.com/tubotiquinnatural/", "https://www.linkedin.com/company/el-botiquin-natural/", "#", "#", "https://elbotiquinnatural.com/", "https://www.alternatur.es/", "#", "https://elbotiquinnatural.com/", "https://elbotiquinnatural.com/", "https://elbotiquinnatural.com/", "https://elbotiquinnatural.com/category/actualidad/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/cosmetica-natural/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/complementos-alimenticios/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/farmacos-y-medicamentos/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/higiene-femenina/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/la-doctora-responde/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/nutricion/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/apiterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/acupuntura/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/aromaterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/fitoterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/homeopatia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/jin-shin-jyutsu/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/medicina-tradicional-china/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/oligoterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/osteopatia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/pnie-psiconeuroinmunologia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/terapia-floral/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/yemoterapia/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/yoga/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/el-botiquin-del-mes/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://www.elbotiquinnatural.com/suscripcion/", "https://elbotiquinnatural.com/hemeroteca/", "https://elbotiquinnatural.com/suscripcion/", "https://elbotiquinnatural.com/equipo/", "https://elbotiquinnatural.com/especial-profesional-sector-farmaceutico-infarma-2023/", "https://elbotiquinnatural.com/especial-profesional-sector-farmaceutico-infarma-2023/", "https://elbotiquinnatural.com/suscripcion-profesional/", "#", "#", "https://elbotiquinnatural.com/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "http://www.creciendoenverde.com/", "https://elbotiquinnatural.com/suscripcion/", "https://www.elbotiquinnatural.com/wp-content/uploads/2023/04/BotiquinNatural_Mayo_2023.pdf", "https://elbotiquinnatural.com/author/ari/", "#", "#", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/21/seis-habitos-esenciales-para-disfrutar-de-una-excelente-salud/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/21/seis-habitos-esenciales-para-disfrutar-de-una-excelente-salud/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/18/pesticidas-ilegales-en-la-orina-de-menores-espanoles/", "https://elbotiquinnatural.com/category/actualidad/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/18/pesticidas-ilegales-en-la-orina-de-menores-espanoles/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/13/farmacia-preventiva-una-farmacia-para-la-gente-sana/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/13/farmacia-preventiva-una-farmacia-para-la-gente-sana/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/04/el-sibo-que-es-y-como-gestionarlo/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/04/el-sibo-que-es-y-como-gestionarlo/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/08/29/beneficios-para-la-salud-de-las-combinaciones-de-micronutrientes-en-la-diabetes/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/08/29/beneficios-para-la-salud-de-las-combinaciones-de-micronutrientes-en-la-diabetes/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/08/11/retraso-del-desarrollo/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/08/11/retraso-del-desarrollo/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/08/04/consumo-excesivo-de-bebidas-con-gas/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/08/04/consumo-excesivo-de-bebidas-con-gas/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/07/06/como-afecta-el-calor-a-la-salud-mental/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/07/06/como-afecta-el-calor-a-la-salud-mental/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/06/29/aceite-de-cbd-para-dormir-un-descanso-natural-y-reparador/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/06/29/aceite-de-cbd-para-dormir-un-descanso-natural-y-reparador/", "#", "#", "http://dispronat.com/", "http://www.centrodiet.es/", "https://laventananatural.com/", "https://www.alternatur.es/", "http://www.laboticanatural.net/", "https://www.hidalfarma.com/v1/", "https://www.naturitas.es/", "https://www.naturimport.es/", "https://www.paudietproductosnaturales.com/", "http://www.fitoinnova.com/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/06/metabolismo-normal-de-los-aminoacidos-azufrados-con-pre-sulfo-de-naturlider/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/06/metabolismo-normal-de-los-aminoacidos-azufrados-con-pre-sulfo-de-naturlider/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/todo-bien-menopause-support-de-sonnentor/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/todo-bien-menopause-support-de-sonnentor/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/pre-sulfo-de-naturlider/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/pre-sulfo-de-naturlider/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/aceite-de-alga-omega-3-de-raab-vitalfood/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/aceite-de-alga-omega-3-de-raab-vitalfood/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/sueno-cannabis-melatonina-zentrum-cannabis-de-laboratorios-ynsadiet/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/sueno-cannabis-melatonina-zentrum-cannabis-de-laboratorios-ynsadiet/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/belleza-desde-el-interior-con-biotina-gama-enjoy-health-de-rabenhorst/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/belleza-desde-el-interior-con-biotina-gama-enjoy-health-de-rabenhorst/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "http://elbotiquinnatural.com/", "mailto:elbotiquin@elbotiquinnatural.com", "https://www.facebook.com/tubotiquinnatural", "https://instagram.com/tubotiquinnatural", "https://www.linkedin.com/company/el-botiquin-natural/", "https://elbotiquinnatural.com/2020/12/21/10-superalimentos-momento/", "https://elbotiquinnatural.com/2020/12/21/10-superalimentos-momento/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/", "https://elbotiquinnatural.com/2020/12/05/medicina-tradicional-china-fuente-de-inspiracion/", "https://elbotiquinnatural.com/2020/12/05/medicina-tradicional-china-fuente-de-inspiracion/", "https://elbotiquinnatural.com/category/terapias-naturales/medicina-tradicional-china/", "https://elbotiquinnatural.com/2021/03/25/la-perdida-del-olfato/", "https://elbotiquinnatural.com/2021/03/25/la-perdida-del-olfato/", "https://elbotiquinnatural.com/category/cuidado-personal/la-doctora-responde/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/06/metabolismo-normal-de-los-aminoacidos-azufrados-con-pre-sulfo-de-naturlider/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/06/metabolismo-normal-de-los-aminoacidos-azufrados-con-pre-sulfo-de-naturlider/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/todo-bien-menopause-support-de-sonnentor/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/todo-bien-menopause-support-de-sonnentor/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/pre-sulfo-de-naturlider/", "https://elbotiquinnatural.com/2023/09/05/pre-sulfo-de-naturlider/", "https://elbotiquinnatural.com/category/productos-naturales/en-tu-farmacia/", "https://elbotiquinnatural.com/", "https://www.bioecoactual.com", "https://www.buenoyvegano.com/", "https://www.masterorganic.es/", "https://elbotiquinnatural.com/advertencia-de-privacidad/", "https://elbotiquinnatural.com/aviso-legal/", "https://elbotiquinnatural.com/equipo/"]}