{"title": "DOG 168 del 4/09/2012", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "DECRETO 178/2012, de 19 de julio, por el que se establece el curr\u00edculo del ciclo formativo de grado superior correspondiente al t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.", "date": "2012-09-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Estatuto de autonom\u00eda de Galicia, en su art\u00edculo 31, determina que es competencia plena de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia la regulaci\u00f3n y la administraci\u00f3n de la ense\u00f1anza en toda su extensi\u00f3n, en sus niveles y grados, en sus modalidades y especialidades, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n y en las leyes org\u00e1nicas que, con arreglo al punto primero de su art\u00edculo 81, la desarrollen.\nLa Ley org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las cualificaciones y de la formaci\u00f3n profesional, tiene por objeto la ordenaci\u00f3n de un sistema integral de formaci\u00f3n profesional, cualificaciones y acreditaci\u00f3n que responda con eficacia y transparencia a las demandas sociales y econ\u00f3micas a trav\u00e9s de las modalidades formativas.\nDicha ley establece que la Administraci\u00f3n general del Estado, de conformidad con lo que se dispone en el art\u00edculo 149.1, 30\u00aa y 7\u00aa de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, y previa consulta al Consejo General de Formaci\u00f3n Profesional, determinar\u00e1 los t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional y los certificados de profesionalidad que constituir\u00e1n las ofertas de formaci\u00f3n profesional referidas al cat\u00e1logo nacional de cualificaciones profesionales, creado por el Real decreto 1128/2003, de 5 de septiembre, y modificado por el Real decreto 1416/2005, de 25 de noviembre, cuyos contenidos podr\u00e1n ampliar las administraciones educativas en el \u00e1mbito de sus competencias.\nEstablece, asimismo, que los t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional y los certificados de profesionalidad tendr\u00e1n car\u00e1cter oficial y validez en todo el territorio del Estado y ser\u00e1n expedidos por las administraciones competentes, la educativa y la laboral, respectivamente.\nLa Ley org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de educaci\u00f3n, establece en su cap\u00edtulo III del t\u00edtulo preliminar que se entiende por curr\u00edculo el conjunto de objetivos, competencias b\u00e1sicas, contenidos, m\u00e9todos pedag\u00f3gicos y criterios de evaluaci\u00f3n de cada una de las ense\u00f1anzas reguladas por la citada ley.\nEn su cap\u00edtulo V del t\u00edtulo I establece las directrices generales de la formaci\u00f3n profesional inicial y dispone que el Gobierno, previa consulta a las comunidades aut\u00f3nomas, establecer\u00e1 las titulaciones correspondientes a los estudios de formaci\u00f3n profesional, as\u00ed como los aspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo de cada una de ellas.\nLa Ley 2/2011, de 4 de marzo, de econom\u00eda sostenible, y la Ley org\u00e1nica 4/2011, de 11 de marzo, complementaria de la ley de econom\u00eda sostenible, introducen modificaciones en la Ley org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, y en la Ley org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, en el marco legal de las ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional, que pretenden, entre otros aspectos, adecuar la oferta formativa a las demandas de los sectores productivos.\nEl Real decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo, que sustituye al Real decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, estableci\u00f3 en su art\u00edculo 9 la estructura de los t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional, tomando como base el cat\u00e1logo nacional de cualificaciones profesionales, las directrices fijadas por la Uni\u00f3n Europea y otros aspectos de inter\u00e9s social.\nEn su art\u00edculo 8, dedicado a la definici\u00f3n del curr\u00edculo por las administraciones educativas en desarrollo del art\u00edculo 6 de la Ley org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de educaci\u00f3n, establece que las administraciones educativas, en el \u00e1mbito de sus competencias, establecer\u00e1n los curr\u00edculos correspondientes ampliando y contextualizando los contenidos de los t\u00edtulos a la realidad socioecon\u00f3mica del territorio de su competencia, y respetando su perfil profesional.\nEl Decreto 114/2010, de 1 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo de Galicia, determina en sus cap\u00edtulos III y IV, dedicados al curr\u00edculo y la organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas, la estructura que deben seguir los curr\u00edculos y los m\u00f3dulos profesionales de los ciclos formativos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia.\nPublicado el Real decreto 881/2011, de 24 de junio, por el que se establece el t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar y se fijan sus ense\u00f1anzas m\u00ednimas, y de acuerdo con su art\u00edculo 10.2, corresponde a la Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria establecer el curr\u00edculo correspondiente en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia.\nCon arreglo a lo anterior, este decreto desarrolla el curr\u00edculo del ciclo formativo de formaci\u00f3n profesional de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar. Este curr\u00edculo adapta la nueva titulaci\u00f3n al campo profesional y de trabajo de la realidad socioecon\u00f3mica gallega y a las necesidades de cualificaci\u00f3n del sector productivo en cuanto a especializaci\u00f3n y polivalencia, y posibilita una inserci\u00f3n laboral inmediata y una proyecci\u00f3n profesional futura.\nA estos efectos, y de acuerdo con lo establecido en el citado Decreto 114/2010, de 1 de julio de 2010, se determina la identificaci\u00f3n del t\u00edtulo, su perfil profesional, el entorno profesional, la prospectiva del t\u00edtulo en el sector o en los sectores, las ense\u00f1anzas del ciclo formativo, la correspondencia de los m\u00f3dulos profesionales con las unidades de competencia para su acreditaci\u00f3n, convalidaci\u00f3n o exenci\u00f3n, as\u00ed como los par\u00e1metros del contexto formativo para cada m\u00f3dulo profesional en lo que se refiere a espacios, equipamientos, titulaciones y especialidades del profesorado, y sus equivalencias a efectos de docencia.\nAsimismo, se determinan los accesos a otros estudios, las modalidades y las materias de bachillerato que facilitan la conexi\u00f3n con el ciclo formativo, las convalidaciones, exenciones y equivalencias, y la informaci\u00f3n sobre los requisitos necesarios seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente para el ejercicio profesional, cuando proceda.\nEl curr\u00edculo que se establece en este decreto se desarrolla teniendo en cuenta el perfil profesional del t\u00edtulo a trav\u00e9s de los objetivos generales que el alumnado debe alcanzar al finalizar el ciclo formativo y los objetivos propios de cada m\u00f3dulo profesional, expresados a trav\u00e9s de una serie de resultados de aprendizaje, entendidos como las competencias que deben adquirir los alumnos y las alumnas en un contexto de aprendizaje, que les permitir\u00e1n conseguir los logros profesionales necesarios para desarrollar sus funciones con \u00e9xito en el mundo laboral.\nAsociada a cada resultado de aprendizaje se establece una serie de contenidos de tipo conceptual, procedimental y actitudinal redactados de modo integrado, que proporcionar\u00e1n el soporte de informaci\u00f3n y destreza preciso para lograr las competencias profesionales, personales y sociales propias del perfil del t\u00edtulo.\nEn este sentido, la inclusi\u00f3n del m\u00f3dulo de formaci\u00f3n en centros de trabajo posibilita que el alumnado complete la formaci\u00f3n adquirida en el centro educativo mediante la realizaci\u00f3n de un conjunto de actividades de producci\u00f3n y/o de servicios en situaciones reales de trabajo en el entorno productivo del centro, de acuerdo con las exigencias derivadas del Sistema Nacional de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional.\nEl m\u00f3dulo de proyecto que se incluye en este ciclo formativo permitir\u00e1 integrar de forma global los aspectos m\u00e1s relevantes de las competencias profesionales, personales y sociales caracter\u00edsticas del t\u00edtulo que se hayan abordado en el resto de los m\u00f3dulos profesionales, con aspectos relativos al ejercicio profesional y a la gesti\u00f3n empresarial.\nLa formaci\u00f3n relativa a la prevenci\u00f3n de riesgos laborales dentro del m\u00f3dulo de formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n laboral aumenta la empleabilidad del alumnado que supere estas ense\u00f1anzas y facilita su incorporaci\u00f3n al mundo del trabajo, al capacitarlo para llevar a cabo responsabilidades profesionales equivalentes a las que precisan las actividades de nivel b\u00e1sico en prevenci\u00f3n de riesgos laborales, establecidas en el Real decreto 39/1997, de 17 de enero, por el que se aprueba el reglamento de los servicios de prevenci\u00f3n.\nDe acuerdo con el art\u00edculo 10 del citado Decreto 114/2010, de 1 de julio, se establece la divisi\u00f3n de determinados m\u00f3dulos profesionales en unidades formativas de menor duraci\u00f3n, con la finalidad de facilitar la formaci\u00f3n a lo largo de la vida, respetando, en todo caso, la necesaria coherencia de la formaci\u00f3n asociada a cada una de ellas.\nDe conformidad con lo expuesto, a propuesta del conselleiro de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria, en el ejercicio de la facultad otorgada por el art\u00edculo 34 de la Ley 1/1983, de 22 de febrero, reguladora de la Xunta y de su Presidencia, modificada por las leyes 11/1988, de 20 de octubre, 2/2007, de 28 de marzo, y 12/2007, de 27 de julio, conforme a los dict\u00e1menes del Consejo Gallego de Formaci\u00f3n Profesional y del Consejo Escolar de Galicia, y previa deliberaci\u00f3n del Consello de la Xunta de Galicia, en su reuni\u00f3n del d\u00eda diecinueve de julio de dos mil doce,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nDisposiciones generales\nArt\u00edculo 1. Objeto\nEste decreto establece el curr\u00edculo que ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia para las ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional relativas al t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar, determinado por el Real decreto 881/2011, de 24 de junio.\nCAP\u00cdTULO II\nIdentificaci\u00f3n del t\u00edtulo, perfil profesional, entorno profesional y prospectiva\ndel t\u00edtulo en el sector o en los sectores\nArt\u00edculo 2. Identificaci\u00f3n\nEl t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar se identifica por los siguientes elementos:\n\u2013 Denominaci\u00f3n: Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 Nivel: formaci\u00f3n profesional de grado superior.\n\u2013 Duraci\u00f3n: 2.000 horas.\n\u2013 Familia profesional: imagen personal.\n\u2013 Referente europeo: CINE-5b (Clasificaci\u00f3n internacional normalizada de la educaci\u00f3n).\nArt\u00edculo 3. Perfil profesional del t\u00edtulo\nEl perfil profesional del t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar se determina por su competencia general, por sus competencias profesionales, personales y sociales, as\u00ed como por la relaci\u00f3n de cualificaciones y, en su caso, unidades de competencia del Cat\u00e1logo nacional de cualificaciones profesionales incluidas en el t\u00edtulo.\nArt\u00edculo 4. Competencia general\nLa competencia general de este t\u00edtulo consiste en dirigir y organizar el desarrollo de los servicios est\u00e9ticos, planificar y realizar tratamientos est\u00e9ticos relacionados con la imagen y el bienestar, y aplicar t\u00e9cnicas est\u00e9ticas hidrotermales, depilaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de pigmentos, asegurando la calidad, la prevenci\u00f3n de riesgos laborales y la gesti\u00f3n medioambiental.\nArt\u00edculo 5. Competencias profesionales, personales y sociales\nLas competencias profesionales, personales y sociales de este t\u00edtulo son las que se relacionan:\na) Analizar la viabilidad de la implantaci\u00f3n de nuevos servicios y evaluar los medios materiales y personales, para su desarrollo en la empresa.\nb) Dise\u00f1ar protocolos est\u00e9ticos y documentos de consentimiento informado, utilizando las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n.\nc) Gestionar la log\u00edstica y el almacenamiento, aprovisionando con el material necesario para asegurar el buen funcionamiento de todos los servicios que ofrece la empresa de est\u00e9tica.\nd) Determinar y supervisar el trabajo de cada profesional a su cargo, coordinando y programando las actividades.\ne) Dise\u00f1ar la propuesta est\u00e9tica personalizada, analizando los datos obtenidos del an\u00e1lisis profesional, las demandas de la clientela y los posibles informes de otros profesionales.\nf) Realizar procesos de hidroterapia, aplicando t\u00e9cnicas espec\u00edficas y complementarias en balnearios o spa y utilizando cosm\u00e9ticos termales.\ng) Aplicar masajes y drenajes linf\u00e1ticos est\u00e9ticos, previa selecci\u00f3n de t\u00e9cnicas y procedimientos.\nh) Realizar maquillajes correctivos por microimplante de pigmentos, personalizados y adaptados a las necesidades de cada cliente.\ni) Supervisar y desarrollar procesos de eliminaci\u00f3n temporal y definitiva del vello, siguiendo las especificaciones establecidas.\nj) Supervisar y desarrollar t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas y bronceado por radiaci\u00f3n ultravioleta, cumpliendo las especificaciones marcadas en la legislaci\u00f3n.\nk) Asesorar a la clientela, informando de los efectos de los tratamientos y de los cosm\u00e9ticos, su relaci\u00f3n con la fisiolog\u00eda cut\u00e1nea, los h\u00e1bitos de vida saludables y las precauciones que hay que seguir durante su aplicaci\u00f3n, y antes y despu\u00e9s de \u00e9sta.\nl) Realizar la promoci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de productos y servicios en el \u00e1mbito de una empresa de imagen personal.\nm) Integrar y realizar los servicios est\u00e9ticos, coordinando la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cosmetol\u00f3gicas, electroest\u00e9ticas y manuales.\nn) Adaptarse a las nuevas situaciones laborales, manteniendo actualizados los conocimientos cient\u00edficos, t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos relativos a su \u00e1mbito profesional, gestionando su formaci\u00f3n y los recursos existentes en el aprendizaje a lo largo de la vida y utilizando las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\n\u00f1) Resolver situaciones, problemas o contingencias con iniciativa y autonom\u00eda en el \u00e1mbito de su competencia, con creatividad, innovaci\u00f3n y esp\u00edritu de mejora en el trabajo personal y en el de los miembros del equipo.\no) Organizar y coordinar equipos de trabajo con responsabilidad, supervisando su desarrollo, manteniendo relaciones fluidas, asumiendo el liderazgo y aportando soluciones a los conflictos grupales que se presentan.\np) Comunicarse con sus iguales, superiores, clientes y personas bajo su responsabilidad, utilizando v\u00edas eficaces de comunicaci\u00f3n, transmitiendo la informaci\u00f3n y los conocimientos adecuados, y respetando la autonom\u00eda y la competencia de las personas que intervienen en el \u00e1mbito de su trabajo.\nq) Generar \u00e1mbitos seguros en el desarrollo de su trabajo y en el de su equipo, supervisando y aplicando los procedimientos de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y medioambientales, de acuerdo con lo establecido por la normativa y los objetivos de la empresa.\nr) Supervisar y aplicar procedimientos de gesti\u00f3n de calidad y de accesibilidad y dise\u00f1o universales en las actividades profesionales incluidas en los procesos de producci\u00f3n o prestaci\u00f3n de servicios.\ns) Realizar la gesti\u00f3n b\u00e1sica para la creaci\u00f3n y el funcionamiento de una peque\u00f1a empresa, y tener iniciativa en su actividad profesional con sentido de la responsabilidad social.\nt) Ejercer sus derechos y cumplir las obligaciones derivadas de su actividad profesional, de acuerdo con lo establecido en la legislaci\u00f3n, participando activamente en la vida econ\u00f3mica, social y cultural.\nArt\u00edculo 6. Relaci\u00f3n de cualificaciones y unidades de competencia del Cat\u00e1logo nacional de cualificaciones profesionales incluidas en el t\u00edtulo\n1. Cualificaciones profesionales completas incluidas en el t\u00edtulo:\na) Hidrotermal, IMP023_3 (Real decreto 327/2008, de 29 de febrero), que incluye las siguientes unidades de competencia:\n\u2013 UC1260_3: protocolizar y organizar los servicios hidrotermales y complementarios.\n\u2013 UC0061_3: aplicar y supervisar las t\u00e9cnicas hidrotermales personalizando los protocolos normalizados.\n\u2013 UC0062_3: aplicar cosm\u00e9tica termal en los servicios hidrotermales.\n\u2013 UC0063_3: realizar masajes manuales y/o mec\u00e1nicos con fines est\u00e9ticos.\nb) Masajes est\u00e9ticos y t\u00e9cnicas sensoriales asociadas, IMP248_3 (Real decreto 790/2007, de 15 de junio), que incluye las siguientes unidades de competencia:\n\u2013 UC0789_3: realizar el diagn\u00f3stico est\u00e9tico y dise\u00f1ar protocolos integrando t\u00e9cnicas de masaje, drenaje linf\u00e1tico y sensoriales con fines est\u00e9ticos.\n\u2013 UC0063_3: realizar masajes manuales y/o mec\u00e1nicos con fines est\u00e9ticos.\n\u2013 UC0790_3: realizar el drenaje linf\u00e1tico manual y/o mec\u00e1nico con fines est\u00e9ticos.\n\u2013 UC0791_3: realizar t\u00e9cnicas de masaje por presi\u00f3n con fines est\u00e9ticos.\n\u2013 UC0792_3: asociar t\u00e9cnicas sensoriales a masajes con fines est\u00e9ticos.\nc) Tratamientos est\u00e9ticos, IMP250_3 (Real decreto 790/2007, de 15 de junio), que incluye las siguientes unidades de competencia:\n\u2013 UC0796_3: realizar el diagn\u00f3stico y dise\u00f1ar protocolos est\u00e9ticos personalizados.\n\u2013 UC0063_3: realizar masajes manuales y/o mec\u00e1nicos con fines est\u00e9ticos.\n\u2013 UC0790_3: realizar el drenaje linf\u00e1tico manual y/o mec\u00e1nico con fines est\u00e9ticos.\n\u2013 UC0797_3: aplicar t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, integr\u00e1ndolas en tratamientos est\u00e9ticos espec\u00edficos.\n\u2013 UC0798_3: realizar tratamientos est\u00e9ticos coordinando la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cosmetol\u00f3gicas, electroest\u00e9ticas y manuales.\n2. Cualificaciones profesionales incompletas:\na) Bronceado, maquillaje y depilaci\u00f3n avanzada, IMP182_3 (Real decreto 1228/2006, de 27 de octubre).\n\u2013 UC0580_3: realizar la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de bronceado artificial en condiciones de seguridad y salud.\n\u2013 UC0581_3: realizar la depilaci\u00f3n definitiva y/o supervisar procesos de depilaci\u00f3n temporal.\n\u2013 UC0067_3: realizar y supervisar procesos de micropigmentaci\u00f3n.\nb) Maquillaje integral, IMP024_3 (Real decreto 295/2004, de 20 de febrero).\n\u2013 UC0064_2: preparar los medios t\u00e9cnicos y personales para aplicar maquillaje integral.\nArt\u00edculo 7. Entorno profesional\n1. Este profesional ejerce su actividad en el sector de cuidados de la imagen personal, en el subsector de cuidados est\u00e9ticos, en peque\u00f1as y medianas empresas, mayoritariamente privadas, en las \u00e1reas de tratamientos est\u00e9ticos integrales, est\u00e9tica hidrotermal, microimplante de pigmentos, depilaci\u00f3n avanzada, masaje est\u00e9tico y drenaje, y asesoramiento en tratamientos y productos cosm\u00e9ticos.\nSe trata de profesionales por cuenta propia que trabajan gestionando su propia empresa o de profesionales por cuenta ajena, que ejercen su actividad profesional como personal empleado, o en la jefatura de \u00e1rea o departamento.\n2. Las ocupaciones y los puestos de trabajo m\u00e1s destacables son los siguientes:\n\u2013 Esteticista.\n\u2013 Director/ora t\u00e9cnico/a en empresas est\u00e9ticas y \u00e1reas de imagen personal, de spa y balnearios.\n\u2013 T\u00e9cnico/a en tratamientos est\u00e9ticos integrales.\n\u2013 Especialista en t\u00e9cnicas hidroest\u00e9ticas.\n\u2013 T\u00e9cnico/a en micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 T\u00e9cnico/a en depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y avanzada.\n\u2013 T\u00e9cnico/a en aparatos de est\u00e9tica.\n\u2013 Especialista en bronceado mediante radiaci\u00f3n ultravioleta.\n\u2013 T\u00e9cnico/a en masajes est\u00e9ticos.\n\u2013 T\u00e9cnico/a en drenaje linf\u00e1tico est\u00e9tico.\n\u2013 Trabajador/ora cualificado/a en centros de medicina y cirug\u00eda est\u00e9tica.\n\u2013 T\u00e9cnico/a comercial.\n\u2013 Asesor/ora est\u00e9tico/a y cosm\u00e9tico/a.\n\u2013 Formador/ora t\u00e9cnico/a en est\u00e9tica.\nArt\u00edculo 8. Prospectiva del t\u00edtulo en el sector o en los sectores\n1. El perfil profesional de este t\u00edtulo marca una evoluci\u00f3n hacia las competencias relacionadas con las t\u00e9cnicas que potencien los cuidados de la imagen personal a trav\u00e9s del bienestar y de la promoci\u00f3n de la salud. Los futuros profesionales deber\u00e1n tener un amplio conocimiento de h\u00e1bitos saludables; una mayor especializaci\u00f3n en t\u00e9cnicas manuales est\u00e9ticas, como el drenaje est\u00e9tico, t\u00e9cnicas orientales o reflexolog\u00eda, y una buena preparaci\u00f3n en t\u00e9cnicas sensoriales como la cromoterapia, la aromaterapia, la musicoterapia etc. Los tratamientos cuyo recurso principal es el agua son otros de los procesos que potencian el bienestar y convierten los centros de spa y balnearios en un sector con gran demanda en la actualidad.\n2. La evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y el uso de aparatos y cosm\u00e9tica avanzada (radiofrecuencia, aparatos de bronceado con radiaci\u00f3n ultravioleta, IPL o l\u00e1ser, vectores y principios activos cosm\u00e9ticos de nueva generaci\u00f3n etc.) demandan un perfil profesional cada vez m\u00e1s cualificado, con conocimientos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos y con capacidad para la organizaci\u00f3n y la planificaci\u00f3n de procesos, que asuma funciones de calidad, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y de protecci\u00f3n medioambiental, y que sea capaz de mantener un esp\u00edritu abierto a la innovaci\u00f3n.\n3. Las empresas del sector avanzan hacia el trabajo en equipo y la colaboraci\u00f3n con otros profesionales, particularmente del \u00e1mbito sanitario. Enfocan su actividad al asesoramiento profesional y a la atenci\u00f3n personalizada.\n4. Este profesional debe presentar un perfil polivalente, capaz de adaptarse a los cambios, con un alto grado de autonom\u00eda y capacidad para la toma de decisiones.\nFinalmente, los aspectos organizativos de la prestaci\u00f3n de servicios de est\u00e9tica y bienestar deber\u00e1n adaptarse a la normativa comunitaria, estatal y auton\u00f3mica. En la actualidad, los establecimientos y el personal aplicador de los procesos de micropigmentaci\u00f3n y bronceado est\u00e1n sometidos a una legislaci\u00f3n espec\u00edfica de condiciones higi\u00e9nico-sanitarias y de seguridad que deben seguir para poder ejercer. Se prev\u00e9 que se establezcan m\u00e1s regulaciones legales de otros procesos con especial incidencia en la salud p\u00fablica.\nCAP\u00cdTULO III\nEnse\u00f1anzas del ciclo formativo y par\u00e1metros b\u00e1sicos de contexto\nArt\u00edculo 9. Objetivos generales\nLos objetivos generales de este ciclo formativo son los siguientes:\na) Desarrollar nuevos servicios, evaluando los medios personales y materiales, para analizar la viabilidad de su implantaci\u00f3n.\nb) Elaborar normas de actuaci\u00f3n, con detalle de las fases del proceso y utilizando las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, para dise\u00f1ar documentos y protocolos est\u00e9ticos y de atenci\u00f3n a la clientela.\nc) Organizar los recursos de la cabina de est\u00e9tica y controlar las existencias, para gestionar su log\u00edstica y su almacenamiento.\nd) Aplicar procedimientos relacionados con el mantenimiento de equipos e instalaciones, cumpliendo la normativa, para asegurar el buen funcionamiento.\ne) Caracterizar los papeles profesionales, identificando la responsabilidad asociada en cada caso, para programar sus actividades.\nf) Desarrollar el procedimiento de an\u00e1lisis est\u00e9tico, empleando herramientas espec\u00edficas, para dise\u00f1ar una propuesta est\u00e9tica individualizada.\ng) Aplicar t\u00e9cnicas, cosm\u00e9ticos termales y equipos en relaci\u00f3n con las necesidades de las personas usuarias de balnearios o spa, para realizar procesos hidroest\u00e9ticos.\nh) Identificar m\u00e9todos, maniobras y par\u00e1metros, y adaptarlos al an\u00e1lisis est\u00e9tico, para aplicar masajes est\u00e9ticos y t\u00e9cnicas sensoriales asociadas.\ni) Supervisar y evaluar las t\u00e9cnicas, las maniobras y los par\u00e1metros de aplicaci\u00f3n del drenaje est\u00e9tico y de los masajes por presi\u00f3n, y adaptarlos al an\u00e1lisis est\u00e9tico y a las zonas anat\u00f3micas que se vayan a tratar, para asegurar el beneficio est\u00e9tico deseado.\nj) Emplear elementos y procesos decorativos semipermanentes en relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas de la persona usuaria y aplicando la normativa, para realizar maquillajes correctivos por microimplante de pigmentos.\nk) Seleccionar procedimientos de eliminaci\u00f3n de vello de modo temporal y definitivo, con caracterizaci\u00f3n de las fases, las t\u00e9cnicas y los recursos necesarios, para supervisar y desarrollar la depilaci\u00f3n.\nl) Verificar los par\u00e1metros de control de equipos electroest\u00e9ticos y de bronceado artificial, relacionando los fundamentos cient\u00edficos con los tratamientos est\u00e9ticos, para aplicarlos con garant\u00edas de eficacia y seguridad.\nm) Identificar las operaciones de formulaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de cosm\u00e9ticos, analizando las caracter\u00edsticas, los efectos y las aplicaciones de sus principios activos, para asesorar sobre los productos cosm\u00e9ticos a personas usuarias y a profesionales.\nn) Identificar la variabilidad de los procesos est\u00e9ticos en relaci\u00f3n con los fundamentos anatomofisiol\u00f3gicos, los h\u00e1bitos saludables y las principales patolog\u00edas asociadas, para garantizar la calidad de todos los servicios.\n\u00f1) Identificar las t\u00e9cnicas publicitarias y las operaciones de venta y de merchandising, valorando las caracter\u00edsticas y las demandas del mercado, para realizar la promoci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de productos y servicios est\u00e9ticos.\no) Coordinar todos los recursos est\u00e9ticos (t\u00e9cnicas, aparatos, instalaciones y cosm\u00e9ticos), con adaptaci\u00f3n al servicio est\u00e9tico propuesto y teniendo en cuenta el estudio est\u00e9tico y las preferencias de la persona usuaria, para realizar tratamientos est\u00e9ticos integrales.\np) Analizar y utilizar los recursos y las oportunidades de aprendizaje que se relacionan con la evoluci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y organizativa del sector, as\u00ed como las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, para mantener el esp\u00edritu de actualizaci\u00f3n y adaptarse a nuevas situaciones laborales y personales.\nq) Desarrollar la creatividad y el esp\u00edritu de innovaci\u00f3n para responder a los retos que se presenten en los procesos y en la organizaci\u00f3n del trabajo y de la vida personal.\nr) Tomar decisiones fundamentadas, analizando las variables implicadas, integrando saberes de distinto \u00e1mbito y aceptando los riesgos y la posibilidad de equivocaci\u00f3n, para afrontar y resolver situaciones, problemas o contingencias.\ns) Desarrollar t\u00e9cnicas de liderazgo, motivaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y comunicaci\u00f3n en contextos de trabajo en grupo, para facilitar la organizaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n de equipos de trabajo.\nt) Aplicar estrategias y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n, adapt\u00e1ndose a los contenidos que se vayan a transmitir, a la finalidad y a las caracter\u00edsticas de las personas receptoras, para asegurar la eficacia en los procesos de comunicaci\u00f3n.\nu) Evaluar situaciones de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y de protecci\u00f3n medioambiental, proponiendo y aplicando medidas de prevenci\u00f3n personal y colectiva, de acuerdo con la normativa aplicable en los procesos del trabajo, para garantizar \u00e1mbitos seguros.\nv) Identificar y proponer las acciones profesionales necesarias, para dar respuesta a la accesibilidad y el dise\u00f1o universales.\nw) Identificar y aplicar par\u00e1metros de calidad en los trabajos y en las actividades que se realizan en el proceso de aprendizaje, para valorar la cultura de la evaluaci\u00f3n y de la calidad y ser capaces de supervisar y mejorar procedimientos de gesti\u00f3n de calidad.\nx) Utilizar procedimientos relacionados con la cultura emprendedora, empresarial y de iniciativa profesional, para realizar la gesti\u00f3n b\u00e1sica de una peque\u00f1a empresa o emprender un trabajo.\ny) Reconocer sus derechos y deberes como agente activo en la sociedad, teniendo en cuenta el marco legal que regula las condiciones sociales y laborales, para participar en la ciudadan\u00eda democr\u00e1tica.\nArt\u00edculo 10. M\u00f3dulos profesionales\nLos m\u00f3dulos profesionales de este ciclo formativo, que se desarrollan en el anexo I de este decreto, son los que se relacionan:\n\u2013 MP0744. Aparatos de Est\u00e9tica.\n\u2013 MP0745. Est\u00e9tica Hidrotermal.\n\u2013 MP0746. Depilaci\u00f3n Avanzada.\n\u2013 MP0747. Masaje Est\u00e9tico.\n\u2013 MP0748. Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n\u2013 MP0749. Micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 MP0750. Procesos Fisiol\u00f3gicos y de Higiene en Imagen Personal.\n\u2013 MP0751. Dermoest\u00e9tica.\n\u2013 MP0752. Cosm\u00e9tica Aplicada a Est\u00e9tica y Bienestar.\n\u2013 MP0753. Tratamientos Est\u00e9ticos Integrales.\n\u2013 MP0754. Proyecto de Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 MP0755. Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n\u2013 MP0756. Empresa e Iniciativa Emprendedora.\n\u2013 MP0757. Formaci\u00f3n en Centros de Trabajo.\nArt\u00edculo 11. Espacios y equipamientos\n1. Los espacios y los equipamientos m\u00ednimos necesarios para el desarrollo de las ense\u00f1anzas de este ciclo formativo son los establecidos en el anexo II de este decreto.\n2. Los espacios formativos establecidos respetar\u00e1n la normativa sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales, la normativa sobre seguridad y salud en el puesto de trabajo, y cuantas otras normas sean de aplicaci\u00f3n.\n3. Los espacios formativos establecidos pueden ser ocupados por diferentes grupos de alumnado que curse el mismo u otros ciclos formativos, o etapas educativas.\n4. No es preciso que los espacios formativos identificados se diferencien mediante cerramientos.\n5. La cantidad y las caracter\u00edsticas de los equipos que se incluyen en cada espacio deber\u00e1 estar en funci\u00f3n del n\u00famero de alumnos y alumnas, y ser\u00e1n los necesarios y suficientes para garantizar la calidad de la ense\u00f1anza y la adquisici\u00f3n de los resultados de aprendizaje.\n6. El equipo dispondr\u00e1 de la instalaci\u00f3n necesaria para su correcto funcionamiento, cumplir\u00e1 las normas de seguridad y prevenci\u00f3n de riesgos, y cuantas otras sean de aplicaci\u00f3n, y se respetar\u00e1n los espacios o las superficies de seguridad que exijan las m\u00e1quinas en funcionamiento.\nArt\u00edculo 12. Profesorado\n1. La docencia de los m\u00f3dulos profesionales que constituyen las ense\u00f1anzas de este ciclo formativo corresponde al profesorado del cuerpo de catedr\u00e1ticos y catedr\u00e1ticas de ense\u00f1anza secundaria, del cuerpo de profesorado de ense\u00f1anza secundaria y del cuerpo de profesorado t\u00e9cnico de formaci\u00f3n profesional, seg\u00fan proceda, de las especialidades establecidas en el anexo III A) de este decreto.\n2. Las titulaciones requeridas para acceder a los cuerpos docentes citados son, con car\u00e1cter general, las establecidas en el art\u00edculo 13 del Real decreto 276/2007, de 23 de febrero, por el que se aprueba el Reglamento de ingreso, accesos y adquisici\u00f3n de nuevas especialidades en los cuerpos docentes a los que se refiere la Ley org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de educaci\u00f3n, y se regula el r\u00e9gimen transitorio de ingreso al que se refiere la disposici\u00f3n transitoria decimos\u00e9ptima de dicha ley. Las titulaciones equivalentes a las anteriores a efectos de docencia, para las especialidades del profesorado, son las recogidas en el anexo III B) de este decreto.\n3. Las titulaciones requeridas para la impartici\u00f3n de los m\u00f3dulos profesionales que formen el t\u00edtulo, para el profesorado de los centros de titularidad privada o de titularidad p\u00fablica de otras administraciones distintas de las educativas, se concretan en el anexo III C) de este decreto.\nLa Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria establecer\u00e1 un procedimiento de habilitaci\u00f3n para ejercer la docencia, en el que se exigir\u00e1 el cumplimento de alguno de los siguientes requisitos:\n\u2013 Que las ense\u00f1anzas conducentes a las titulaciones citadas engloben los objetivos de los m\u00f3dulos profesionales.\n\u2013 Que se acredite mediante certificaci\u00f3n una experiencia laboral de, por lo menos, tres a\u00f1os en el sector vinculado a la familia profesional, realizando actividades productivas en empresas relacionadas impl\u00edcitamente con los resultados de aprendizaje.\nCAP\u00cdTULO IV\nAccesos y vinculaci\u00f3n a otros estudios, y correspondencia de m\u00f3dulos profesionales con las unidades de competencia\nArt\u00edculo 13. Preferencias para el acceso a este ciclo formativo en relaci\u00f3n con las modalidades y las materias de bachillerato cursadas\nTendr\u00e1 preferencia para acceder a este ciclo formativo el alumnado que haya cursado la modalidad de bachillerato de ciencias y tecnolog\u00eda.\nArt\u00edculo 14. Acceso y vinculaci\u00f3n a otros estudios\n1. El t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar permite el acceso directo para cursar cualquier otro ciclo formativo de grado superior, en las condiciones de acceso que se establezcan.\n2. Este t\u00edtulo permite el acceso directo a las ense\u00f1anzas conducentes a los t\u00edtulos universitarios de grado en las condiciones de admisi\u00f3n que se establezcan.\n3. A los efectos de facilitar el r\u00e9gimen de convalidaciones entre este t\u00edtulo y las ense\u00f1anzas universitarias de grado, se asignan 120 cr\u00e9ditos ECTS distribuidos entre los m\u00f3dulos profesionales de este ciclo formativo.\nArt\u00edculo 15. Convalidaciones y exenciones\n1. Las convalidaciones de m\u00f3dulos profesionales de los t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional establecidos al amparo de la Ley org\u00e1nica 1/1990, de 3 de octubre, de ordenaci\u00f3n general del sistema educativo, con los m\u00f3dulos profesionales de los t\u00edtulos establecidos al amparo de la Ley org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de educaci\u00f3n, se establecen en el anexo IV de este decreto.\n2. Las personas que hayan superado el m\u00f3dulo profesional de formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n laboral, o el m\u00f3dulo profesional de empresa e iniciativa emprendedora, en cualquiera de los ciclos formativos correspondientes a los t\u00edtulos establecidos al amparo de la Ley org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de educaci\u00f3n, tendr\u00e1n convalidados dichos m\u00f3dulos en cualquier otro ciclo formativo establecido al amparo de la misma ley.\n3. Las personas que hayan obtenido la acreditaci\u00f3n de todas las unidades de competencia incluidas en el t\u00edtulo, mediante el procedimiento establecido en el Real decreto 1224/2009, de 17 de julio, de reconocimiento de las competencias profesionales adquiridas por experiencia laboral, podr\u00e1n convalidar el m\u00f3dulo de formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n laboral siempre que:\n\u2013 Acrediten, por lo menos, un a\u00f1o de experiencia laboral.\n\u2013 Est\u00e9n en posesi\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de la formaci\u00f3n establecida para el desempe\u00f1o de las funciones de nivel b\u00e1sico de la actividad preventiva, expedida de acuerdo con lo dispuesto en el Real decreto 39/1997, de 17 de enero, por el que se aprueba el reglamento de los servicios de prevenci\u00f3n.\n4. De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 39 del Real decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo, que sustituye al Real decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, podr\u00e1 determinarse la exenci\u00f3n total o parcial del m\u00f3dulo profesional de formaci\u00f3n en centros de trabajo por su correspondencia con la experiencia laboral, siempre que se acredite una experiencia relacionada con este ciclo formativo en los t\u00e9rminos previstos en dicho art\u00edculo.\nArt\u00edculo 16. Correspondencia de los m\u00f3dulos profesionales con las unidades de competencia para su acreditaci\u00f3n, convalidaci\u00f3n o exenci\u00f3n\n1. La correspondencia de las unidades de competencia con los m\u00f3dulos profesionales que forman las ense\u00f1anzas de este t\u00edtulo para su convalidaci\u00f3n o exenci\u00f3n queda determinada en el anexo V A) de este decreto.\n2. La correspondencia de los m\u00f3dulos profesionales que forman las ense\u00f1anzas de este t\u00edtulo con las unidades de competencia para su acreditaci\u00f3n queda determinada en el anexo V B) de este decreto.\nCAP\u00cdTULO V\nOrganizaci\u00f3n de la impartici\u00f3n\nArt\u00edculo 17. Distribuci\u00f3n horaria\nLos m\u00f3dulos profesionales de este ciclo formativo se organizar\u00e1n por el r\u00e9gimen ordinario seg\u00fan se establece en el anexo VI de este decreto.\nArt\u00edculo 18. Unidades formativas\n1. Con arreglo al art\u00edculo 10 del Decreto 114/2010, de 1 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional en el sistema educativo de Galicia, y con la finalidad de facilitar la formaci\u00f3n a lo largo de la vida y servir de referente para su impartici\u00f3n, se establece en el anexo VII la divisi\u00f3n de determinados m\u00f3dulos profesionales en unidades formativas de menor duraci\u00f3n.\n2. La Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria determinar\u00e1 los efectos acad\u00e9micos de la divisi\u00f3n de los m\u00f3dulos profesionales en unidades formativas.\nArt\u00edculo 19. M\u00f3dulo de proyecto\n1. El m\u00f3dulo de proyecto incluido en el curr\u00edculo de este ciclo formativo tiene por finalidad la integraci\u00f3n efectiva de los aspectos m\u00e1s relevantes de las competencias profesionales, personales y sociales caracter\u00edsticas del t\u00edtulo que se hayan abordado en el resto de los m\u00f3dulos profesionales, junto con aspectos relativos al ejercicio profesional y a la gesti\u00f3n empresarial. Se organizar\u00e1 sobre la base de la tutor\u00eda individual y colectiva. La atribuci\u00f3n docente ser\u00e1 a cargo del profesorado que imparta docencia en el ciclo formativo.\n2. Se desarrollar\u00e1 previa evaluaci\u00f3n positiva de todos los m\u00f3dulos profesionales de formaci\u00f3n en el centro educativo, coincidiendo con la realizaci\u00f3n de una parte del m\u00f3dulo profesional de formaci\u00f3n en centros de trabajo, y se evaluar\u00e1 una vez cursado \u00e9ste, al objeto de posibilitar la incorporaci\u00f3n de las competencias adquiridas en \u00e9l.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Oferta en las modalidades semipresencial y a distancia de este t\u00edtulo\nLa impartici\u00f3n de las ense\u00f1anzas de los m\u00f3dulos profesionales de este ciclo formativo en las modalidades semipresencial o a distancia, que se ofrecer\u00e1n \u00fanicamente por el r\u00e9gimen para las personas adultas, requerir\u00e1 la autorizaci\u00f3n previa de la Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria, conforme al procedimiento que se establezca.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Titulaciones equivalentes y vinculaci\u00f3n con las capacitaciones profesionales\n1. Los t\u00edtulos que se relacionan a continuaci\u00f3n tendr\u00e1n los mismos efectos profesionales y acad\u00e9micos que el t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar, establecido en el Real decreto 881/2011, de 24 de junio, cuyo curr\u00edculo para Galicia se desarrolla en este decreto:\n\u2013 T\u00edtulo de t\u00e9cnico especialista est\u00e9tica, rama de peluquer\u00eda y est\u00e9tica, de la Ley 14/1970, de 4 de agosto, general de educaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de la reforma educativa.\n\u2013 T\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en est\u00e9tica, establecido por el Real decreto 628/1995, de 21 de abril, cuyo curr\u00edculo para Galicia fue establecido por el Decreto 69/2005, de 18 de marzo.\n2. La formaci\u00f3n establecida en este decreto en el m\u00f3dulo profesional de formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n laboral capacita para llevar a cabo responsabilidades profesionales equivalentes a las que precisan las actividades de nivel b\u00e1sico en prevenci\u00f3n de riesgos laborales, establecidas en el Real decreto 39/1997, de 17 de enero, por el que se aprueba el Reglamento de los servicios de prevenci\u00f3n.\n3. La formaci\u00f3n establecida en este decreto garantiza el nivel de conocimiento exigido en el curso de formaci\u00f3n higi\u00e9nico-sanitaria que el Ministerio de Sanidad les exige a los aplicadores de t\u00e9cnicas de tatuaje, micropigmentaci\u00f3n y perforaci\u00f3n cut\u00e1nea, tal como marcan las legislaciones en las comunidades aut\u00f3nomas.\n4. La formaci\u00f3n establecida en este decreto, en sus m\u00f3dulos profesionales, garantiza el nivel de conocimiento requerido en el curso de formaci\u00f3n que el Ministerio de Sanidad le exige al personal profesional que realice actividades de bronceado artificial, tal como marcan las legislaciones en las comunidades aut\u00f3nomas.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Regulaci\u00f3n del ejercicio de la profesi\u00f3n\n1. Los elementos recogidos en este decreto no constituyen regulaci\u00f3n del ejercicio de profesi\u00f3n titulada alguna.\n2. Asimismo, las equivalencias de titulaciones acad\u00e9micas establecidas en el punto 1 de la disposici\u00f3n adicional segunda de este decreto se entender\u00e1n sin perjuicio del cumplimento de las disposiciones que habilitan para el ejercicio de las profesiones reguladas.\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Accesibilidad universal en las ense\u00f1anzas de este t\u00edtulo\n1. La Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria garantizar\u00e1 que el alumnado pueda acceder y cursar este ciclo formativo en las condiciones establecidas en la disposici\u00f3n final d\u00e9cima de la Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacidad.\n2. Las programaciones did\u00e1cticas que desarrollen el curr\u00edculo establecido en este decreto deber\u00e1n tener en cuenta el principio de \u201cdise\u00f1o universal\u201d. A tal efecto, recoger\u00e1n las medidas necesarias a fin de que el alumnado pueda conseguir la competencia general del t\u00edtulo, expresada a trav\u00e9s de las competencias profesionales, personales y sociales, as\u00ed como los resultados de aprendizaje de cada uno de los m\u00f3dulos profesionales.\nEn cualquier caso, estas medidas no podr\u00e1n afectar de forma significativa a la consecuci\u00f3n de los resultados de aprendizaje previstos para cada uno de los m\u00f3dulos profesionales.\nDisposici\u00f3n adicional quinta. Autorizaci\u00f3n a centros privados para la impartici\u00f3n de las ense\u00f1anzas reguladas en este decreto\nLa autorizaci\u00f3n a centros privados para la impartici\u00f3n de las ense\u00f1anzas de este ciclo formativo exigir\u00e1 que desde el inicio del curso escolar se cumplan los requisitos de profesorado, espacios y equipamientos regulados en este decreto.\nDisposici\u00f3n adicional sexta. Desarrollo del curr\u00edculo\n1. El curr\u00edculo establecido en este decreto requiere un posterior desarrollo a trav\u00e9s de las programaciones did\u00e1cticas elaboradas por el equipo docente del ciclo formativo, con arreglo a lo establecido en el art\u00edculo 34 del Decreto 114/2010, de 1 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo de Galicia. Estas programaciones concretar\u00e1n y adaptar\u00e1n el curr\u00edculo al entorno socioecon\u00f3mico del centro, tomando como referencia el perfil profesional del ciclo formativo a trav\u00e9s de sus objetivos generales y de los resultados de aprendizaje establecidos para cada m\u00f3dulo profesional.\n2. Los centros educativos desarrollar\u00e1n este curr\u00edculo de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 9 del Decreto 79/2010, de 20 de mayo, para el pluriling\u00fcismo en la ense\u00f1anza no universitaria de Galicia.\nDisposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Centros privados con autorizaci\u00f3n para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional\nLa autorizaci\u00f3n concedida a los centros educativos de titularidad privada para impartir las ense\u00f1anzas a las que se hace referencia en el Decreto 69/2005, de 18 de marzo, por el que se establece el curr\u00edculo del ciclo formativo de grado superior correspondiente al t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica, se entender\u00e1 referida a las ense\u00f1anzas reguladas en este decreto, sin prejuicio de lo establecido en la disposici\u00f3n adicional quinta.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n de normas\nQueda derogado el Decreto 69/2005, de 18 de marzo, por el que se establece el curr\u00edculo del ciclo formativo de grado superior correspondiente al t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica, y todas las disposiciones de igual o inferior rango que se opongan a lo dispuesto en este decreto, sin perjuicio de lo dispuesto en la disposici\u00f3n final primera.\nDisposici\u00f3n final primera. Implantaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas recogidas en este decreto\n1. En el curso 2012-2013 se implantar\u00e1 el primer curso por el r\u00e9gimen ordinario y dejar\u00e1 de impartirse el primer curso de las ense\u00f1anzas a las que se hace referencia en el Decreto 69/2005, de 18 de marzo, por el que se establece el curr\u00edculo del ciclo formativo de grado superior correspondiente al t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica.\n2. En el curso 2013-2014 se implantar\u00e1 el segundo curso por el r\u00e9gimen ordinario y dejar\u00e1 de impartirse el segundo curso de las ense\u00f1anzas a las que se hace referencia en el Decreto 69/2005, de 18 de marzo, por el que se establece el curr\u00edculo del ciclo formativo de grado superior correspondiente al t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica.\n3. En el curso 2012-2013 se implantar\u00e1 las ense\u00f1anzas reguladas en este decreto por el r\u00e9gimen para las personas adultas.\nDisposici\u00f3n final segunda. Desarrollo normativo\n1. Se autoriza a la persona titular de la Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria a dictar las disposiciones que sean necesarias para la ejecuci\u00f3n y el desarrollo de lo establecido en este decreto.\n2. Se autoriza a la persona titular de la Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria a modificar el anexo II B), relativo a equipamientos, cuando por razones de obsolescencia o actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica as\u00ed se justifique.\nDisposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor\nEste decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Galicia.\nSantiago de Compostela, diecinueve de julio de dos mil doce\nAlfonso Rueda Valenzuela\nPresidente\n(Decreto 147/2012)\nJes\u00fas V\u00e1zquez Abad\nConselleiro de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria\n1. Anexo I. M\u00f3dulos profesionales.\n1.1. M\u00f3dulo profesional: Aparatos de Est\u00e9tica.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 8.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0744.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 133 horas.\n1.1.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Caracteriza los equipos de electroest\u00e9tica basados en las radiaciones electromagn\u00e9ticas, en t\u00e9cnicas de mecanoterapia y en la aplicaci\u00f3n de calor y fr\u00edo, en relaci\u00f3n con los efectos fisiol\u00f3gicos que producen y con sus aplicaciones est\u00e9ticas.\n\u2013 CE1.1. Se han identificado las corrientes el\u00e9ctricas con aplicaci\u00f3n en est\u00e9tica.\n\u2013 CE1.2. Se han especificado las caracter\u00edsticas de los equipos de electroest\u00e9tica, de fototerapia, mec\u00e1nicos y de aplicaci\u00f3n de fr\u00edo y calor.\n\u2013 CE1.3. Se han relacionado los efectos fisiol\u00f3gicos con los tipos de corriente de uso en est\u00e9tica.\n\u2013 CE1.4. Se han relacionado los efectos fisiol\u00f3gicos con los tipos de t\u00e9cnicas fototer\u00e1picas de uso en est\u00e9tica.\n\u2013 CE1.5. Se han relacionado los efectos fisiol\u00f3gicos con las t\u00e9cnicas de mecanoterapia de uso en est\u00e9tica.\n\u2013 CE1.6. Se han relacionado los efectos fisiol\u00f3gicos con las t\u00e9cnicas fototer\u00e1picas de uso en est\u00e9tica.\n\u2013 CE1.7. Se han relacionado los efectos fisiol\u00f3gicos con las t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n de fr\u00edo y calor.\n\u2013 CE1.8. Se han caracterizado las aplicaciones est\u00e9ticas de las corrientes, de las radiaciones electromagn\u00e9ticas, de las t\u00e9cnicas mecanoter\u00e1picas y de la aplicaci\u00f3n de fr\u00edo y calor.\n\u2013 CE1.9. Se han identificado las precauciones y las contraindicaciones de cada corriente.\n\u2013 CE1.10. Se han caracterizado las t\u00e9cnicas que emplean corriente continua y variable, radiaciones electromagn\u00e9ticas y t\u00e9cnicas con efectos mec\u00e1nicos.\n\u2013 CE1.11. Se ha establecido la secuencia, el modo de aplicaci\u00f3n, los accesorios y los par\u00e1metros de cada t\u00e9cnica electroest\u00e9tica, fototer\u00e1pica, mec\u00e1nica y de aplicaci\u00f3n de fr\u00edo y calor.\n\u2013 CE1.12. Se han definido las normas de seguridad de cada aparato o equipo.\n\u2013 CE1.13. Se ha interpretado la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica de los equipos.\n\u2022 RA2. Planifica la organizaci\u00f3n de las instalaciones y los equipos electroest\u00e9ticos, cumpliendo la legislaci\u00f3n.\n\u2013 CE2.1. Se han identificado los requisitos de instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica de una cabina de tratamientos de electroest\u00e9tica.\n\u2013 CE2.2. Se han identificado los requisitos de instalaci\u00f3n para aplicar t\u00e9cnicas de emisi\u00f3n de radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica.\n\u2013 CE2.3. Se han identificado los requisitos de instalaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de mecanoterapia, termoterapia y crioterapia.\n\u2013 CE2.4. Se ha comprobado que los equipos y los accesorios cumplan los requisitos de seguridad exigidos por la normativa.\n\u2013 CE2.5. Se han identificado las caracter\u00edsticas de las cabinas de bronceado.\n\u2013 CE2.6. Se ha especificado la legislaci\u00f3n en materia de bronceado por rayos UVA.\n\u2013 CE2.7. Se ha relacionado la aplicaci\u00f3n de los m\u00e9todos de higiene y esterilizaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas de los \u00fatiles y de los materiales.\n\u2013 CE2.8. Se han controlado las condiciones de almacenamiento de \u00fatiles y accesorios.\n\u2013 CE2.9. Se ha gestionado la eliminaci\u00f3n de residuos, los recambios de los equipos y los productos de desecho generados.\n\u2022 RA3. Prepara y pone a punto los equipos de electroest\u00e9tica, regulando los par\u00e1metros.\n\u2013 CE3.1. Se ha seleccionado el equipo entre las t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica.\n\u2013 CE3.2. Se han descrito las funciones de las m\u00e1quinas, el utillaje y los accesorios.\n\u2013 CE3.3. Se han verificado y se han regulado los dispositivos y los sistemas electr\u00f3nicos de las m\u00e1quinas.\n\u2013 CE3.4. Se han seleccionado accesorios, \u00fatiles y cosm\u00e9ticos en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de cada t\u00e9cnica.\n\u2013 CE3.5. Se han controlado las condiciones de higiene y desinfecci\u00f3n de equipos, accesorios y materiales.\n\u2013 CE3.6. Se han montado y se han revisado los \u00fatiles y los accesorios.\n\u2013 CE3.7. Se han relacionado los par\u00e1metros de aplicaci\u00f3n con los efectos.\n\u2022 RA4. Planifica la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, fototer\u00e1picas, mecanoter\u00e1picas, de termoterapia y de crioterapia, y justifica la secuencia del protocolo.\n\u2013 CE4.1. Se ha identificado el estado de la piel, sus caracter\u00edsticas y sus alteraciones previamente a la selecci\u00f3n de la t\u00e9cnica o de las t\u00e9cnicas que se vayan a realizar.\n\u2013 CE4.2. Se ha elaborado el protocolo de ejecuci\u00f3n de las t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, fototer\u00e1picas, mecanoter\u00e1picas, y de termoterapia y crioterapia.\n\u2013 CE4.3. Se ha organizado el \u00e1rea de trabajo con el equipo, los accesorios y los productos necesarios.\n\u2013 CE4.4. Se han adoptado las medidas de protecci\u00f3n necesarias para la persona usuaria y para el personal profesional.\n\u2013 CE4.5. Se han ajustado los par\u00e1metros de aplicaci\u00f3n en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica, los efectos perseguidos y las caracter\u00edsticas de la persona usuaria.\n\u2013 CE4.6. Se han especificado las sensaciones que se pueden producir durante la aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica.\n\u2013 CE4.7. Se han establecido las operaciones previas necesarias para la aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica electroest\u00e9tica, fototer\u00e1pica, mecanoter\u00e1pica, y de termoterapia y crioterapia.\n\u2013 CE4.8. Se han aplicado las t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, fototer\u00e1picas, mecanoter\u00e1picas, y de termoterapia y crioterapia adoptando las medidas de protecci\u00f3n necesaria.\n\u2013 CE4.9. Se ha establecido la secuencia de la t\u00e9cnica aplicada.\n\u2013 CE4.10. Se han determinado el sinergismo y el antagonismo de las t\u00e9cnicas en los tratamientos est\u00e9ticos combinados.\n\u2022 RA5. Caracteriza los nuevos aparatos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en est\u00e9tica en relaci\u00f3n con los efectos de su aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE5.1. Se han identificado las nuevas tendencias en aparatos del mercado de la est\u00e9tica.\n\u2013 CE5.2. Se han especificado las caracter\u00edsticas de los nuevos equipos de electroest\u00e9tica.\n\u2013 CE5.3. Se han relacionado los efectos fisiol\u00f3gicos con los tipos de corriente, radiaci\u00f3n y t\u00e9cnica.\n\u2013 CE5.4. Se han identificado las precauciones y las contraindicaciones de cada corriente.\n\u2013 CE5.5. Se ha establecido el protocolo de actuaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas innovadoras.\n\u2013 CE5.6. Se han identificado las ventajas y los inconvenientes de la introducci\u00f3n del nuevo servicio en una cabina de est\u00e9tica.\n\u2022 RA6. Eval\u00faa los riesgos de la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, teniendo en cuenta las condiciones y las caracter\u00edsticas de las personas, y los requisitos t\u00e9cnicos.\n\u2013 CE6.1. Se han determinado las causas de riesgo m\u00e1s frecuentes en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, fototer\u00e1picas, mecanoter\u00e1picas, y de termoterapia y crioterapia.\n\u2013 CE6.2. Se han identificado las precauciones que haya que tomar en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, fototer\u00e1picas, mecanoter\u00e1picas, y de termoterapia y crioterapia.\n\u2013 CE6.3. Se han determinado las contraindicaciones espec\u00edficas de cada una de las t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE6.4. Se han reconocido los signos y s\u00edntomas que evidencian en un sujeto un aumento de riesgo potencial ante la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, fototer\u00e1picas, mecanoter\u00e1picas, y de termoterapia y crioterapia.\n\u2013 CE6.5. Se han identificado las medidas de emergencia que hay que tomar en las diferentes situaciones de riesgo durante la aplicaci\u00f3n de las diferentes t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, fototer\u00e1picas, mecanoter\u00e1picas, y de termoterapia y crioterapia.\n\u2013 CE6.6. Se han determinado las pautas que haya que seguir para informar a la persona usuaria sobre los riesgos posibles de los tratamientos.\n\u2013 CE6.7. Se han identificado las medidas de protecci\u00f3n personal de profesionales y personas usuarias en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, fototer\u00e1picas, mecanoter\u00e1picas, y de termoterapia y crioterapia.\n1.1.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Caracterizaci\u00f3n de los equipos de electroest\u00e9tica.\n\u2022 T\u00e9cnicas basadas en la aplicaci\u00f3n de corrientes el\u00e9ctricas.\n\u2013 Fundamentos f\u00edsicos relacionados con la aplicaci\u00f3n de aparatos de est\u00e9tica.\n\u2013 Caracter\u00edsticas. Efectos fisiol\u00f3gicos. Aplicaciones en est\u00e9tica. Par\u00e1metros y dosimetr\u00eda. Indicaciones y contraindicaciones.\n\u2013 Medidas de seguridad e higiene de cada equipo.\n\u2013 Clasificaci\u00f3n de las corrientes el\u00e9ctricas con aplicaci\u00f3n en est\u00e9tica: corriente galv\u00e1nica y corrientes variables de baja, media y alta frecuencia. An\u00e1lisis de los equipos.\n\u2022 T\u00e9cnicas basadas en la aplicaci\u00f3n de calor y de fr\u00edo.\n\u2013 Caracter\u00edsticas. Efectos fisiol\u00f3gicos de la temperatura en el organismo. Aplicaciones en est\u00e9tica. Indicaciones y contraindicaciones.\n\u2013 Medidas de seguridad e higiene de cada equipo.\n\u2013 Clasificaci\u00f3n: termoterapia y crioterapia. An\u00e1lisis de los equipos.\n\u2022 T\u00e9cnicas basadas en la aplicaci\u00f3n de radiaciones electromagn\u00e9ticas.\n\u2013 Introducci\u00f3n a las radiaciones electromagn\u00e9ticas: radiaciones electromagn\u00e9ticas con aplicaci\u00f3n en est\u00e9tica. Par\u00e1metros y dosimetr\u00eda.\n\u2013 Medidas de seguridad e higiene de cada equipo.\n\u2013 Clasificaci\u00f3n: l\u00e1mparas de Wood, l\u00e1mparas solares UV, l\u00e1ser y luz pulsada, y radiaci\u00f3n infrarroja.\n\u2022 T\u00e9cnicas de mecanoterapia.\n\u2013 Caracter\u00edsticas. Efectos fisiol\u00f3gicos. Aplicaciones en est\u00e9tica. Indicaciones y contraindicaciones.\n\u2013 Medidas de seguridad e higiene de cada equipo.\n\u2013 Clasificaci\u00f3n: equipos de masaje por vibraci\u00f3n, ultrasonidos, microvibradores de alta frecuencia (peeling ultras\u00f3nico), brossage, compresor, presoterapia, vacuumterapia y dermoaspiraci\u00f3n.\nBC2. Planificaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n de las instalaciones y los equipos electroest\u00e9ticos.\n\u2022 Seguridad el\u00e9ctrica: resistencia el\u00e9ctrica del cuerpo humano; sistemas y normas de seguridad el\u00e9ctrica.\n\u2022 Requisitos de instalaci\u00f3n para aplicar t\u00e9cnicas de emisi\u00f3n de radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica. Distribuci\u00f3n de la cabina.\n\u2022 Requisitos de instalaci\u00f3n para aplicar t\u00e9cnicas de bronceado.\n\u2022 Normativa comunitaria, estatal y auton\u00f3mica sobre aparatos mediante radiaciones ultravioleta.\n\u2022 Normas sobre aparatos de est\u00e9tica: requisitos de los equipos utilizados en electroest\u00e9tica.\n\u2022 Medidas de higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n: aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de limpieza, higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n para los equipos, los materiales y los \u00fatiles empleados en los procesos de electroest\u00e9tica. Criterios de almacenamiento de \u00fatiles y accesorios.\nBC3. Preparaci\u00f3n de equipos de electroest\u00e9tica, de fototerapia, de mecanoterapia, de termoterapia y de crioterapia.\n\u2022 Criterios de selecci\u00f3n de las t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas.\n\u2022 Elaboraci\u00f3n de procedimientos de aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, fototerapia, mecanoterapia, termoterapia y/o crioterapia.\n\u2022 Revisi\u00f3n y mantenimiento de las condiciones de seguridad de los equipos.\n\u2022 Ejecuci\u00f3n de protocolos de higiene y desinfecci\u00f3n. Material desechable.\n\u2022 Reconocimiento y selecci\u00f3n de accesorios, \u00fatiles y cosm\u00e9ticos.\n\u2022 Regulaci\u00f3n de par\u00e1metros.\nBC4. Organizaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica.\n\u2022 Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\u2022 Obtenci\u00f3n y gesti\u00f3n de datos de la persona usuaria: diagn\u00f3stico profesional (protocolo de diagn\u00f3stico); ficha t\u00e9cnica; consentimiento informado.\n\u2022 Elecci\u00f3n de la t\u00e9cnica de electroest\u00e9tica, fototerapia, mecanoterapia, termoterapia y/o crioterapia: criterios de selecci\u00f3n.\n\u2022 Elaboraci\u00f3n del protocolo de ejecuci\u00f3n seg\u00fan la t\u00e9cnica electroest\u00e9tica seleccionada.\n\u2022 Preparaci\u00f3n del \u00e1rea de trabajo.\n\u2022 Ajuste de par\u00e1metros y dosimetr\u00edas.\n\u2022 Preparaci\u00f3n de la persona usuaria.\n\u2022 An\u00e1lisis del estado de la piel y posibles alteraciones.\n\u2022 Ejecuci\u00f3n pr\u00e1ctica: fases y precauciones. Criterios para la combinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas.\n\u2013 T\u00e9cnicas basadas en corrientes el\u00e9ctricas.\n\u2013 T\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n de calor y fr\u00edo.\n\u2013 T\u00e9cnicas basadas en corrientes electromagn\u00e9ticas: l\u00e1ser y luz pulsada.\n\u2013 T\u00e9cnicas de mecanoterapia.\n\u2022 Retirada de equipos y accesorios.\n\u2022 Supervisi\u00f3n del proceso y recogida de incidencias.\nBC5. Caracterizaci\u00f3n de la nueva aparatolog\u00eda de est\u00e9tica.\n\u2022 Nuevos equipos en est\u00e9tica: t\u00e9cnicas de electroporaci\u00f3n, radiofrecuencia, mesoterapia virtual etc.\n\u2022 An\u00e1lisis de las caracter\u00edsticas:\n\u2013 Fundamento cient\u00edfico.\n\u2013 Descripci\u00f3n de los equipos. Normas de aplicaci\u00f3n; dosimetr\u00edas.\n\u2013 Efectos e indicaciones, precauciones y contraindicaciones.\nBC6. Evaluaci\u00f3n de riesgos en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica.\n\u2013 Principales accidentes en la cabina de electroest\u00e9tica.\n\u2013 Accidentes producidos por equipos basados en la aplicaci\u00f3n de corrientes, por termoterapia y crioterapia, por radiaciones electromagn\u00e9ticas y mecanoterapia.\n\u2013 Prevenci\u00f3n de accidentes y modo de actuar frente a ellos.\n1.1.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para desempe\u00f1ar la funci\u00f3n de aplicaci\u00f3n de aparatos de electroest\u00e9tica.\nLa definici\u00f3n de estas funciones incluye aspectos como:\n\u2013 Organizaci\u00f3n de la cabina de est\u00e9tica en condiciones de seguridad.\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica de todos los equipos que se emplean en elestroest\u00e9tica.\n\u2013 Preparaci\u00f3n de los equipos y aplicaci\u00f3n de cada t\u00e9cnica teniendo en cuenta los protocolos de actuaci\u00f3n.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de los aparatos nuevos para incorporarlos a la cabina de electroest\u00e9tica.\n\u2013 Evaluaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los riesgos derivados de la aplicaci\u00f3n de equipos de electroest\u00e9tica, fototerapia, mecanoterapia, termoterapia y/o crioterapia.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en:\n\u2013 Procesos de ejecuci\u00f3n de dise\u00f1o de protocolos personalizados.\n\u2013 Procesos de tratamientos de est\u00e9tica facial y corporal.\n\u2013 Procesos de ejecuci\u00f3n de t\u00e9cnicas espec\u00edficas en cuidados est\u00e9ticos anteriores y posteriores a la cirug\u00eda est\u00e9tica.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales c), d), l) y \u00f1) del ciclo formativo, y las competencias c), j) y l).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Organizaci\u00f3n de la cabina de electroest\u00e9tica.\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\u2013 Preparaci\u00f3n de los equipos.\n\u2013 Organizaci\u00f3n de los protocolos de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica, fototerapia, mecanoterapia, termoterapia y/o crioterapia.\n\u2013 Caracterizaci\u00f3n de nuevos equipos.\n\u2013 Evaluaci\u00f3n de los riesgos en la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas.\n1.2. M\u00f3dulo profesional: Est\u00e9tica Hidrotermal.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 9.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0745.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 123 horas.\n1.2.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Planifica la organizaci\u00f3n del trabajo coordinando el desarrollo de las actividades y la prestaci\u00f3n de servicios en los establecimientos hidrotermales.\n\u2013 CE1.1. Se han caracterizado y se han clasificado los centros de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas hidrotermales.\n\u2013 CE1.2. Se ha relacionado el organigrama de los establecimientos de hidroterapia y/o termales con las funciones del personal.\n\u2013 CE1.3. Se han analizado las instalaciones y los recursos t\u00e9cnicos y profesionales.\n\u2013 CE1.4. Se han elaborado propuestas para el dise\u00f1o y la distribuci\u00f3n de las instalaciones para mejorar el trabajo y ofrecer un espacio de bienestar.\n\u2013 CE1.5. Se ha organizado la agenda de trabajo a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3n de los recursos materiales y personales.\n\u2022 RA2. Caracteriza los recursos h\u00eddricos, para lo que analiza sus mecanismos de acci\u00f3n, y los emplea como fuente de salud y bienestar.\n\u2013 CE2.1. Se ha justificado el empleo del agua con fines curativos a lo largo de la historia.\n\u2013 CE2.2. Se han establecido los conceptos generales del termalismo.\n\u2013 CE2.3. Se ha identificado la estructura del agua, las propiedades y sus mecanismos de acci\u00f3n.\n\u2013 CE2.4. Se ha relacionado el mecanismo de acci\u00f3n y las indicaciones de las aguas mineromedicinales con su composici\u00f3n qu\u00edmica.\n\u2013 CE2.5. Se han identificado las propiedades y las caracter\u00edsticas de los tipos del agua utilizada en los centros hidrotermales: mineromedicinal, de mar y com\u00fan.\n\u2013 CE2.6. Se han clasificado las aguas mineromedicinales en funci\u00f3n de la temperatura, el residuo seco, la mineralizaci\u00f3n y la composici\u00f3n.\n\u2013 CE2.7. Se han identificado las acciones y los efectos de las aguas mineromedicinales sobre el organismo, y se han descrito las caracter\u00edsticas de la cura termal.\n\u2013 CE2.8. Se han identificado las v\u00edas de aplicaci\u00f3n interna del agua mineromedicinal.\n\u2013 CE2.9. Se han especificado las caracter\u00edsticas del agua del mar, su composici\u00f3n, sus acciones y sus indicaciones.\n\u2013 CE2.10. Se han identificado los efectos del agua de mar y la talasoterapia sobre el organismo, y se han descrito las caracter\u00edsticas de una cura marina.\n\u2022 RA3. Identifica las necesidades est\u00e9ticas de la persona usuaria, para lo que realiza el an\u00e1lisis previo y utiliza los informes adecuados.\n\u2013 CE3.1. Se ha valorado la importancia de la realizaci\u00f3n de un examen est\u00e9tico previo.\n\u2013 CE3.2. Se han especificado las indicaciones y las alteraciones est\u00e9ticas que puedan mejorar con tratamientos de est\u00e9tica hidrotermal.\n\u2013 CE3.3. Se ha interpretado el informe y las instrucciones m\u00e9dicas.\n\u2013 CE3.4. Se han identificado las contraindicaciones absolutas o relativas de estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE3.5. Se han preparado las instalaciones, los materiales y los equipos necesarios.\n\u2013 CE3.6. Se ha realizado la entrevista, la exploraci\u00f3n y la recogida de datos.\n\u2013 CE3.7. Se ha informado a la persona usuaria sobre el resultado emitido del an\u00e1lisis y el tratamiento aconsejado.\n\u2013 CE3.8. Se ha solicitado a la persona usuaria el consentimiento informado.\n\u2013 CE3.9. Se han descrito las normas deontol\u00f3gicas que haya que aplicar para garantizar la confidencialidad de la clientela.\n\u2022 RA4. Selecciona las t\u00e9cnicas hidrotermales, para lo que analiza los efectos de la aplicaci\u00f3n del agua sobre el cuerpo.\n\u2013 CE4.1. Se han caracterizado las t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n v\u00eda oral y v\u00eda respiratoria.\n\u2013 CE4.2. Se han caracterizado las t\u00e9cnicas de balneaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n individual y colectiva, con presi\u00f3n y sin ella.\n\u2013 CE4.3. Se han se\u00f1alado los efectos, las indicaciones y las contraindicaciones absolutas y relativas de las t\u00e9cnicas de balneaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.4. Se ha determinado el mecanismo de acci\u00f3n y los par\u00e1metros de aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.5. Se han relacionado los efectos de las aplicaciones hidroter\u00e1picas parciales con las indicaciones y el modo de empleo.\n\u2013 CE4.6. Se han diferenciado las caracter\u00edsticas de la sauna, las termas y el ba\u00f1o de vapor.\n\u2013 CE4.7. Se han identificado los efectos, las indicaciones, las precauciones y las contraindicaciones de las t\u00e9cnicas de antroterapia.\n\u2013 CE4.8. Se ha establecido la secuencia de las t\u00e9cnicas de hidroterapia empleadas en los circuitos termales.\n\u2013 CE4.9. Se han identificado las t\u00e9cnicas empleadas en talasoterapia y las asociadas a ella.\n\u2022 RA5. Selecciona los cosm\u00e9ticos termales y su t\u00e9cnica de aplicaci\u00f3n, para lo que analiza sus efectos y sus precauciones.\n\u2013 CE5.1. Se han especificado los componentes, las propiedades, las acciones y los efectos de los cosm\u00e9ticos termales.\n\u2013 CE5.2. Se han identificado los modos de aplicaci\u00f3n para cada cosm\u00e9tico termal.\n\u2013 CE5.3. Se han establecido las indicaciones, las precauciones y las contraindicaciones.\n\u2013 CE5.4. Se han clasificado las arcillas en funci\u00f3n de su color y de su composici\u00f3n.\n\u2013 CE5.5. Se han esquematizado los tipos de peloides siguiendo su clasificaci\u00f3n internacional.\n\u2013 CE5.6. Se han determinado las diferencias entre parafinas, parafangos y peloides.\n\u2013 CE5.7. Se han identificado los ingredientes activos de las algas y otros productos naturales, marinos, vegetales etc., como componentes de los cosm\u00e9ticos termales.\n\u2013 CE5.8. Se han especificado las acciones cosm\u00e9ticas, las precauciones y los modos de aplicaci\u00f3n de los aceites esenciales.\n\u2022 RA6. Aplica t\u00e9cnicas hidroest\u00e9ticas y cosm\u00e9ticos termales, siguiendo un protocolo de ejecuci\u00f3n previamente dise\u00f1ado.\n\u2013 CE6.1. Se han establecido los protocolos de actuaci\u00f3n en programas de tratamientos hidrotermales est\u00e1ndar.\n\u2013 CE6.2. Se han preparado los medios t\u00e9cnicos y/o los cosm\u00e9ticos termales necesarios.\n\u2013 CE6.3. Se ha seleccionado la indumentaria y los accesorios adecuados seg\u00fan la t\u00e9cnica que se vaya a aplicar.\n\u2013 CE6.4. Se ha informado a la persona usuaria sobre las posturas, las sensaciones y los mecanismos de aviso al personal.\n\u2013 CE6.5. Se han seleccionado los par\u00e1metros en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica que se vaya a aplicar y las condiciones org\u00e1nicas y la sensibilidad de la persona usuaria.\n\u2013 CE6.6. Se han aplicado t\u00e9cnicas hidrotermales y de cosm\u00e9tica termal seg\u00fan la secuencia y el orden establecido.\n\u2013 CE6.7. Se ha supervisado el proceso y se ha controlado el estado de la persona usuaria durante el mismo.\n\u2013 CE6.8. Se han establecido las pautas para una correcta circulaci\u00f3n de la clientela a trav\u00e9s de los circuitos termales.\n\u2022 RA7. Organiza la ejecuci\u00f3n de protocolos de seguridad e higiene, aplicando pautas para la prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\n\u2013 CE7.1. Se han se\u00f1alado las consecuencias de la contaminaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica del agua.\n\u2013 CE7.2. Se han identificado los mecanismos para el tratamiento del agua.\n\u2013 CE7.3. Se ha aplicado el protocolo de higiene de las instalaciones.\n\u2013 CE7.4. Se ha aplicado el m\u00e9todo de desinfecci\u00f3n o esterilizaci\u00f3n m\u00e1s adecuado en funci\u00f3n del equipo t\u00e9cnico o del material que se vaya a utilizar.\n\u2013 CE7.5. Se han establecido las normas de higiene del personal del centro y de la persona usuaria de las instalaciones.\n\u2013 CE7.6. Se han aplicado protocolos para desechar y reciclar los materiales utilizados.\n\u2013 CE7.7. Se han aplicado protocolos para prevenir riesgos y reacciones no deseadas.\n\u2013 CE7.8. Se ha especificado la normativa que rige los centros de servicios hidrotermales.\n\u2022 RA8. Supervisa la calidad del servicio y propone medidas correctoras que mejoren su prestaci\u00f3n.\n\u2013 CE8.1. Se han identificado los indicadores de calidad en los procesos de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas hidrotermales.\n\u2013 CE8.2. Se ha esquematizado el proceso de prestaci\u00f3n del servicio.\n\u2013 CE8.3. Se han identificado las normas de atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 CE8.4. Se han asociado las anomal\u00edas detectadas con la fase del proceso en que se hayan producido.\n\u2013 CE8.5. Se han evaluado las fases del proceso y el resultado final.\n\u2013 CE8.6. Se han detectado las desviaciones y las anomal\u00edas producidas en la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas hidrotermales, y se han analizado sus causas.\n\u2013 CE8.7. Se han propuesto medidas para adecuar los resultados obtenidos a los esperados y mejorar la prestaci\u00f3n del servicio.\n\u2013 CE8.8. Se ha evaluado el grado de satisfacci\u00f3n de la clientela mediante cuestionarios y atenci\u00f3n posventa.\n\u2013 CE8.9. Se han establecido las normas de actuaci\u00f3n en situaciones inesperadas para resolver incidencias que afecten a la calidad de los servicios hidrotermales.\n\u2013 CE8.10. Se han establecido medidas para gestionar las reclamaciones, las sugerencias y las quejas.\n1.2.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Organizaci\u00f3n de las instalaciones, recursos t\u00e9cnicos y profesionales.\n\u2022 Centros de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas hidroest\u00e9ticas: balnearios, centros de talasoterapia y establecimientos de spa.\n\u2022 Instalaciones generales de los establecimientos hidrotermales: instalaciones profesionales y complementarias. Dise\u00f1o y distribuci\u00f3n de las instalaciones y recursos t\u00e9cnicos.\n\u2022 Recursos profesionales de los centros hidrotermales: organigrama del centro; formaci\u00f3n y funciones del personal de centros hidrotermales; organizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del trabajo.\nBC2. Caracterizaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos.\n\u2022 Agua como fuente de salud y bienestar.\n\u2013 Historia del termalismo y de la hidroterapia.\n\u2013 Actualidad del sector termal, aplicaciones en est\u00e9tica.\n\u2013 Termalismo y talasoterapia: conceptos generales.\n\u2022 El agua: estructura y propiedades.\n\u2013 Hidrogeolog\u00eda: ciclo del agua.\n\u2013 Mecanismos de acci\u00f3n del agua: mecanismos hidroter\u00e1picos.\n\u2013 Tipos de aguas.\n\u2022 El agua mineromedicinal.\n\u2013 Composici\u00f3n y clasificaci\u00f3n.\n\u2013 Mecanismos de acci\u00f3n: mecanismos crenoter\u00e1picos, indicaciones en funci\u00f3n de su composici\u00f3n.\n\u2013 Modos de aplicaci\u00f3n interna.\n\u2013 Cura balnearia.\n\u2013 Crisis termal.\n\u2022 Agua de mar:\n\u2013 Composici\u00f3n y caracter\u00edsticas.\n\u2013 Mecanismo de acci\u00f3n.\n\u2013 Aplicaciones en est\u00e9tica y bienestar.\nBC3. Identificaci\u00f3n de las necesidades de la persona usuaria en el servicio de hidrotermales.\n\u2022 Importancia del an\u00e1lisis en tratamientos hidrotermales.\n\u2022 Reconocimiento de las indicaciones y de las alteraciones est\u00e9ticas de inter\u00e9s en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas hidrotermales. Contraindicaciones.\n\u2022 Ejecuci\u00f3n pr\u00e1ctica del diagn\u00f3stico est\u00e9tico:\n\u2013 Metodolog\u00eda para el diagn\u00f3stico.\n\u2013 T\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n de equipos y medios.\n\u2013 Cumplimentaci\u00f3n del consentimiento informado y de informes de derivaci\u00f3n a diferentes profesionales.\n\u2013 Elaboraci\u00f3n de documentos para la detecci\u00f3n de necesidades de las personas usuarias.\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de informes o prescripciones m\u00e9dicas.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de normas deontol\u00f3gicas.\nBC4. Selecci\u00f3n de t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n de agua.\n\u2022 Aplicaciones v\u00eda oral y v\u00eda respiratoria: aspectos b\u00e1sicos. T\u00e9cnicas.\n\u2022 T\u00e9cnicas de balneaci\u00f3n.\n\u2013 Tipos: ba\u00f1os, ba\u00f1os con aditivos, ba\u00f1os con movilizaci\u00f3n del agua.\n\u2013 Mecanismo de acci\u00f3n, efectos, indicaciones, precauciones y contraindicaciones.\n\u2013 Instalaciones colectivas para el ba\u00f1o.\n\u2022 T\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n de agua con presi\u00f3n:\n\u2013 Tipos: duchas, chorros a presi\u00f3n y t\u00e9cnicas combinadas.\n\u2013 Mecanismo de acci\u00f3n, efectos, indicaciones, precauciones y contraindicaciones.\n\u2013 Instalaciones colectivas con presi\u00f3n.\n\u2022 Aplicaciones hidroter\u00e1picas parciales:\n\u2013 Tipos: abluciones y afusiones; envolturas, compresas y fomentos; ba\u00f1os parciales; cura de Kneipp.\n\u2013 Mecanismo de acci\u00f3n, efectos, indicaciones, precauciones y contraindicaciones.\n\u2013 Aplicaciones en est\u00e9tica.\n\u2022 Antroterapia:\n\u2013 Tipos: estufa seca o sauna, termas y estufa o ba\u00f1o de vapor.\n\u2013 Mecanismo de acci\u00f3n, efectos, indicaciones, precauciones y contraindicaciones.\n\u2022 Combinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de hidroterapia: circuitos termales.\n\u2022 Talasoterapia y t\u00e9cnicas asociadas.\nBC5. Selecci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos termales.\n\u2022 Clasificaci\u00f3n, concepto, caracter\u00edsticas, composici\u00f3n, propiedades, efectos, acciones, indicaciones y contraindicaciones:\n\u2013 Arcillas y peloides; parafinas y parafangos.\n\u2013 Aguas termales; cosm\u00e9ticos derivados de aguas termales.\n\u2013 Cosm\u00e9ticos derivados de productos naturales (vino, cacao, olivo etc).\n\u2013 Algoterapia y productos marinos (plancton, cart\u00edlago de peces, huevas, ADN marino, polvo de perlas y sales etc.).\n\u2022 T\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n: precauciones.\n\u2022 Aromaterapia: concepto. Aceites esenciales: caracter\u00edsticas. Composici\u00f3n, obtenci\u00f3n, v\u00edas de penetraci\u00f3n, efectos, modo de aplicaci\u00f3n, precauciones y acciones cosm\u00e9ticas.\nBC6. Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas hidrotermales.\n\u2022 Protocolos de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de balneaci\u00f3n y de aplicaci\u00f3n de agua con presi\u00f3n, t\u00e9cnicas hidroter\u00e1picas parciales y de antroterapia: ejecuci\u00f3n pr\u00e1ctica.\n\u2022 Protocolos de aplicaci\u00f3n de cosm\u00e9tica termal: ejecuci\u00f3n pr\u00e1ctica.\n\u2022 Tratamientos combinados de t\u00e9cnicas hidrotermales y cosm\u00e9tica termal: tipos de tratamientos; ejecuci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\u2022 Programas de est\u00e9tica y bienestar en centros hidrotermales: normas para la elaboraci\u00f3n de programas; coordinaci\u00f3n de tratamientos y t\u00e9cnicas.\n\u2022 Protocolos de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas en circuitos termales. Circuitos libres y dirigidos. Secuencia de t\u00e9cnicas.\nBC7. Organizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de protocolos de seguridad e higiene.\n\u2022 Contaminaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica del agua. An\u00e1lisis de las t\u00e9cnicas de tratamiento de aguas usadas en estos centros.\n\u2022 Higiene de las instalaciones: normas para la poblaci\u00f3n usuaria y para el personal.\n\u2022 Conservaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de los productos cosm\u00e9ticos.\n\u2022 Organizaci\u00f3n del mantenimiento de las instalaciones y de los equipos.\n\u2022 Gesti\u00f3n medioambiental.\n\u2022 Riesgos laborales en centros hidrotermales: t\u00e9cnicas preventivas.\n\u2022 Se\u00f1alizaci\u00f3n, emergencias y primeros auxilios.\n\u2022 Normativa de centros hidrotermales.\nBC8. Evaluaci\u00f3n de la calidad en los centros y servicios hidrotermales.\n\u2022 Concepto y principios de calidad.\n\u2022 Calidad en la prestaci\u00f3n del servicio.\n\u2022 Normas de calidad para instalaciones, medios t\u00e9cnicos y productos: par\u00e1metros que la definen.\n\u2022 Normas de atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2022 T\u00e9cnicas para medir el grado de satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2022 Gesti\u00f3n de reclamaciones y quejas.\n1.2.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para desempe\u00f1ar las funciones de prestaci\u00f3n de servicios de est\u00e9tica hidrotermal.\nLa definici\u00f3n de estas funciones incluye aspectos como:\n\u2013 Organizaci\u00f3n de las instalaciones y de los recursos t\u00e9cnicos, profesionales e h\u00eddricos.\n\u2013 Realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis est\u00e9tico previo a la aplicaci\u00f3n de cada t\u00e9cnica.\n\u2013 Selecci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas y de los cosm\u00e9ticos termales en funci\u00f3n del an\u00e1lisis.\n\u2013 Realizaci\u00f3n de protocolos de seguridad e higiene.\n\u2013 Realizaci\u00f3n de protocolos de est\u00e9tica y bienestar.\n\u2013 Control de la calidad del servicio.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en procesos de selecci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas y de los cosm\u00e9ticos termales en funci\u00f3n del an\u00e1lisis est\u00e9tico.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales a), b), c), d), e), f), g) y n) del ciclo formativo, y las competencias a), b), c), d), e), f) y k).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Organizaci\u00f3n de las instalaciones y de los recursos t\u00e9cnicos y profesionales.\n\u2013 Gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de las demandas de la persona usuaria.\n\u2013 Selecci\u00f3n de las t\u00e9cnicas hidrotermales y la cosm\u00e9tica termal.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas hidrotermales y cosm\u00e9ticos termales.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de protocolos de est\u00e9tica y bienestar.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de protocolos de seguridad e higiene.\n\u2013 Control de calidad del servicio.\n1.3. M\u00f3dulo profesional: Depilaci\u00f3n Avanzada.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 8.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0746.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 123 horas.\n1.3.1. Unidad formativa 1: Depilaci\u00f3n Mec\u00e1nica y El\u00e9ctrica.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0746_12.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 68 horas.\n1.3.1.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Identifica y prepara el entorno de trabajo cumpliendo las medidas de prevenci\u00f3n de riesgos y de gesti\u00f3n medioambiental.\n\u2013 CE1.1. Se han identificado las caracter\u00edsticas de una cabina de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE1.2. Se han mantenido las instalaciones en \u00f3ptimas condiciones higi\u00e9nicas antes y despu\u00e9s de su uso.\n\u2013 CE1.3. Se ha valorado la importancia del trabajo en equipo para lograr la eficiencia empresarial.\n\u2013 CE1.4. Se han descrito las normas que definen una correcta imagen profesional.\n\u2013 CE1.5. Se han determinado las posiciones anat\u00f3micas adecuadas y las medidas de protecci\u00f3n personal y de la clientela en el proceso de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE1.6. Se han identificado los m\u00e9todos de depilaci\u00f3n temporales, progresivos y permanentes.\n\u2013 CE1.7. Se han establecido las condiciones de seguridad y prevenci\u00f3n que se deben aplicar en los tratamientos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE1.8. Se ha relacionado la aplicaci\u00f3n de los m\u00e9todos de higiene y esterilizaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas del utillaje y de los materiales usados en depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE1.9. Se han controlado las condiciones de almacenamiento del material esterilizado y desechable.\n\u2013 CE1.10. Se han especificado las pautas a seguir en los accidentes provocados por cosm\u00e9ticos y equipos empleadas en depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE1.11. Se ha seguido la normativa en la gesti\u00f3n de residuos en depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE1.12. Se ha analizado la normativa para la depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2022 RA2. Identifica las necesidades de la persona usuaria y selecciona m\u00e9todos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica, para lo que interpreta la informaci\u00f3n obtenida del diagn\u00f3stico est\u00e9tico y de la documentaci\u00f3n auxiliar.\n\u2013 CE2.1. Se han identificado las actitudes profesionales necesarias en la recepci\u00f3n de la clientela y en su atenci\u00f3n.\n\u2013 CE2.2. Se han analizado las caracter\u00edsticas de las zonas anat\u00f3micas susceptibles de ser depiladas.\n\u2013 CE2.3. Se ha valorado la importancia de la realizaci\u00f3n de un an\u00e1lisis est\u00e9tico previo.\n\u2013 CE2.4. Se han preparado las instalaciones, los cosm\u00e9ticos y los equipos necesarios.\n\u2013 CE2.5. Se ha realizado la entrevista, la exploraci\u00f3n y la recogida de datos.\n\u2013 CE2.6. Se han determinado las alteraciones est\u00e9ticas que puedan mejorar con t\u00e9cnicas de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE2.7. Se ha elaborado la ficha t\u00e9cnica y el historial est\u00e9tico.\n\u2013 CE2.8. Se ha informado a la persona usuaria sobre el an\u00e1lisis realizado y el tratamiento aconsejado.\n\u2013 CE2.9. Se ha solicitado a la persona usuaria el consentimiento informado.\n\u2013 CE2.10. Se han descrito las normas deontol\u00f3gicas que deben aplicarse para garantizar la confidencialidad de la clientela.\n\u2013 CE2.11. Se ha informado de los cuidados previos a la depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica, y los posteriores a ella.\n\u2013 CE2.12. Se ha seleccionado el m\u00e9todo de depilaci\u00f3n por term\u00f3lisis y electr\u00f3lisis seg\u00fan las caracter\u00edsticas pilosas.\n\u2013 CE2.13. Se han reconocido las alteraciones que aconsejan medidas de precauci\u00f3n.\n\u2013 CE2.14 Se han determinado las causas de riesgo m\u00e1s frecuente en la depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica y mec\u00e1nica.\n\u2013 CE2.15. Se han especificado las contraindicaciones relativas y absolutas de estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE2.16. Se ha relacionado el m\u00e9todo depilatorio con las necesidades y las caracter\u00edsticas de las personas usuarias.\n\u2013 CE2.17. Se han establecido los elementos que forman parte de los protocolos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2022 RA3. Ejecuta las t\u00e9cnicas de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica, para lo que ajusta par\u00e1metros y equipos, siguiendo procedimientos establecidos.\n\u2013 CE3.1. Se han establecido los requisitos de ambientaci\u00f3n y de distribuci\u00f3n de los equipos, la lencer\u00eda y los cosm\u00e9ticos para la realizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica.\n\u2013 CE3.2. Se han seleccionado equipos, accesorios y productos.\n\u2013 CE3.3. Se han determinado las pautas de acomodaci\u00f3n de la persona usuaria.\n\u2013 CE3.4. Se ha programado la temperatura \u00f3ptima en los aparatos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica.\n\u2013 CE3.5. Se han manejado con destreza los \u00fatiles, los aparatos y los cosm\u00e9ticos en depilaci\u00f3n mec\u00e1nica.\n\u2013 CE3.6. Se han identificado las actitudes y las destrezas necesarias para el desempe\u00f1o del proceso de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica.\n\u2013 CE3.7. Se han realizado t\u00e9cnicas previas para mejorar los resultados.\n\u2013 CE3.8. Se ha realizado justificadamente la depilaci\u00f3n con pinzas atendiendo a las caracter\u00edsticas de la zona que haya que depilar.\n\u2013 CE3.9. Se ha actuado seg\u00fan el procedimiento establecido en la depilaci\u00f3n con roll-on o con esp\u00e1tula.\n\u2013 CE3.10. Se han aplicado t\u00e9cnicas postdepilatorias como criterio de calidad.\n\u2022 RA4. Ejecuta t\u00e9cnicas de depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica trabajando en condiciones de seguridad e higiene.\n\u2013 CE4.1. Se ha llevado a cabo un control de las condiciones de seguridad e higiene.\n\u2013 CE4.2. Se han caracterizado los equipos de depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE4.3. Se ha organizado la colocaci\u00f3n de los instrumentos de observaci\u00f3n e iluminaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.4. Se han determinado los criterios de selecci\u00f3n de agujas, accesorios y productos.\n\u2013 CE4.5. Se han manipulado las agujas de depilaci\u00f3n siguiendo normas de seguridad e higiene.\n\u2013 CE4.6. Se han establecido los criterios de selecci\u00f3n de material ergon\u00f3mico seg\u00fan la zona que se vaya a depilar.\n\u2013 CE4.7. Se ha justificado la desinfecci\u00f3n previa de la zona como medida de prevenci\u00f3n de infecciones cut\u00e1neas.\n\u2013 CE4.8. Se han establecido y se han ajustado los par\u00e1metros seg\u00fan el equipo y el tipo de corriente.\n\u2013 CE4.9. Se ha justificado la trayectoria, la profundidad y el \u00e1ngulo de inserci\u00f3n en la canalizaci\u00f3n de la aguja.\n\u2013 CE4.10. Se han manejado con destreza los \u00fatiles, los aparatos y los cosm\u00e9ticos en depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE4.11. Se han identificado las actitudes y las destrezas necesarias para el desempe\u00f1o del proceso de depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica.\n\u2013 CE4.12. Se han establecido las recomendaciones y los cuidados posteriores.\n\u2022 RA5. Supervisa la calidad del servicio de depilaci\u00f3n y propone medidas que reduzcan las desviaciones producidas.\n\u2013 CE5.1. Se han especificado los par\u00e1metros que definen la calidad del servicio de depilaci\u00f3n y de depilaci\u00f3n avanzada.\n\u2013 CE5.2. Se han definido los criterios que permiten evaluar los resultados obtenidos.\n\u2013 CE5.3. Se han seguido los criterios para evaluar el grado de satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2013 CE5.4. Se han propuesto medidas para mejorar el servicio y el resultado obtenido.\n\u2013 CE5.5. Se han atendido las reclamaciones presentadas por la clientela, para lo que se ha elaborado un protocolo de actuaci\u00f3n.\n\u2013 CE5.6. Se han resuelto las quejas y las reclamaciones.\n1.3.1.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Preparaci\u00f3n del entorno de trabajo y medidas de prevenci\u00f3n de riesgos.\n\u2022 Cabina de depilaci\u00f3n: caracter\u00edsticas, dise\u00f1o, distribuci\u00f3n, revestimientos, ambientaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n.\n\u2022 Recepci\u00f3n y atenci\u00f3n a la clientela para el proceso de depilaci\u00f3n: normas para la primera cita.\n\u2022 Imagen y profesionalidad: imagen personal del personal como imagen de empresa. Trabajo en equipo.\n\u2022 Servicios de depilaci\u00f3n: clasificaci\u00f3n de los m\u00e9todos de eliminaci\u00f3n del vello por arrancado, por destrucci\u00f3n de la papila d\u00e9rmica etc.\n\u2022 Gesti\u00f3n de la documentaci\u00f3n. Historial est\u00e9tico. Ficha t\u00e9cnica de depilaci\u00f3n. Informe de derivaci\u00f3n a diferentes profesionales. Consentimiento informado.\n\u2022 Archivo y conservaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n.\n\u2022 Medidas de prevenci\u00f3n de riesgos en las t\u00e9cnicas de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica.\n\u2013 T\u00e9cnicas de higiene postural en procesos de depilaci\u00f3n.\n\u2013 Medidas de protecci\u00f3n de las personas usuarias y del personal: EPI.\n\u2013 Medidas de higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n: aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de limpieza, higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n para los equipos, los cosm\u00e9ticos y los \u00fatiles empleados en los procesos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2013 Actuaci\u00f3n frente a accidentes en la depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2022 Gesti\u00f3n medioambiental: aplicaci\u00f3n de las normas de gesti\u00f3n y almacenamiento de residuos.\n\u2022 Normativa comunitaria, estatal y auton\u00f3mica sobre los equipos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\nBC2. Identificaci\u00f3n de las necesidades de la persona usuaria y selecci\u00f3n de m\u00e9todos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y avanzada.\n\u2022 Instrumentos de identificaci\u00f3n de las necesidades y las demandas de la clientela.\n\u2022 Asesoramiento y derivaci\u00f3n a superiores y a diferentes profesionales.\n\u2022 An\u00e1lisis la zona que se vaya a depilar e identificaci\u00f3n del tipo de vello, seg\u00fan la zona anat\u00f3mica, la profundidad, el grosor, la orientaci\u00f3n etc., y su adecuaci\u00f3n al proceso de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2022 Reconocimiento de alteraciones de la piel y pilosas con repercusi\u00f3n en el proceso de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica: hirsutismo e hipertricosis.\n\u2022 Identificaci\u00f3n de las contraindicaciones absolutas o relativas de estas t\u00e9cnicas.\n\u2022 Cuidados previos y posteriores a la depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n\u2022 Instalaciones, cosm\u00e9ticos y equipos necesarios.\n\u2022 Entrevista, exploraci\u00f3n y recogida de datos.\n\u2022 Ficha t\u00e9cnica e historial est\u00e9tico.\n\u2022 Diagn\u00f3stico y propuesta de tratamiento.\n\u2022 Consentimiento informado.\n\u2022 Normas deontol\u00f3gicas en los procesos de depilaci\u00f3n.\n\u2022 Criterios de selecci\u00f3n del m\u00e9todo depilatorio en funci\u00f3n de la zona anat\u00f3mica que se vaya a tratar, del an\u00e1lisis est\u00e9tico y de las necesidades y demandas de la clientela. Indicaciones y contraindicaciones.\n\u2022 Dise\u00f1o de protocolos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica por inserci\u00f3n folicular.\n\u2022 Cuidados previos y posteriores a la depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\nBC3. Ejecuci\u00f3n t\u00e9cnica de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica.\n\u2022 Preparaci\u00f3n del material y de la cabina.\n\u2022 Preparaci\u00f3n y acomodaci\u00f3n de la persona usuaria.\n\u2022 T\u00e9cnicas previas a la depilaci\u00f3n mec\u00e1nica: preparaci\u00f3n de la zona que se vaya a tratar.\n\u2022 Ejecuci\u00f3n de la t\u00e9cnica indicada: secuencia espec\u00edfica en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica que se aplique. Depilaci\u00f3n con pinzas y con ceras.\n\u2022 Cuidados posdepilaci\u00f3n.\n\u2022 Asesoramiento profesional.\nBC4. Ejecuci\u00f3n t\u00e9cnica de depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica.\n\u2022 Preparaci\u00f3n del material y de la cabina.\n\u2022 Equipos de corriente continua, de diatermia para depilaci\u00f3n, de corrientes combinadas (electrolisis), de corriente variable (term\u00f3lisis y flash) y de corrientes combinadas (blend). Anaforesis. Corrientes de alta frecuencia D\u00b4Arsonval: par\u00e1metros y dosimetr\u00eda.\n\u2022 Material y agujas de depilaci\u00f3n: tipos y caracter\u00edsticas.\n\u2022 Cosm\u00e9ticos para la depilaci\u00f3n y para antes y despu\u00e9s de \u00e9sta: criterios de selecci\u00f3n y utilizaci\u00f3n.\n\u2022 Preparaci\u00f3n y acomodaci\u00f3n de la persona usuaria: material ergon\u00f3mico.\n\u2022 T\u00e9cnicas previas a la depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica por inserci\u00f3n folicular.\n\u2022 Preparaci\u00f3n de la zona que se vaya a tratar.\n\u2022 Criterios de selecci\u00f3n de productos antis\u00e9pticos.\n\u2022 Ejecuci\u00f3n de la t\u00e9cnica indicada: selecci\u00f3n de los par\u00e1metros y dosimetr\u00eda. Secuencia espec\u00edfica en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica que se aplique.\n\u2022 Canalizaci\u00f3n de la aguja.\n\u2022 Cuidados posteriores a la depilaci\u00f3n.\nBC5. Evaluaci\u00f3n del servicio de depilaci\u00f3n.\n\u2022 Par\u00e1metros que influyen en la calidad del servicio de depilaci\u00f3n.\n\u2022 An\u00e1lisis de las desviaciones producidas en los tratamientos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica. M\u00e9todos de medida del grado de satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2022 Resoluci\u00f3n de quejas y reclamaciones.\n1.3.2. Unidad formativa 2: Fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0746_22.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 55 horas.\n1.3.2.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Identifica y prepara el entorno de trabajo cumpliendo las medidas de prevenci\u00f3n de riesgos y de gesti\u00f3n medioambiental.\n\u2013 CE1.1. Se han identificado las caracter\u00edsticas de una cabina de procesos de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.2. Se han mantenido las instalaciones en \u00f3ptimas condiciones higi\u00e9nicas antes de su uso y despu\u00e9s.\n\u2013 CE1.3. Se han descrito las normas que definen una correcta imagen profesional.\n\u2013 CE1.4. Se ha valorado la importancia del trabajo en equipo para lograr la eficiencia empresarial.\n\u2013 CE1.5. Se han identificado los m\u00e9todos de fotodepilaci\u00f3n permanente.\n\u2013 CE1.6. Se han determinado las posiciones anat\u00f3micas adecuadas y las medidas de protecci\u00f3n personal y de la clientela en el proceso de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.7. Se han establecido las condiciones de seguridad y prevenci\u00f3n que se deben aplicar en los tratamientos de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.8. Se ha relacionado la aplicaci\u00f3n de los m\u00e9todos de higiene y esterilizaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas del utillaje y de los materiales usados en fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.9. Se han controlado las condiciones de almacenamiento del material esterilizado y desechable.\n\u2013 CE1.10. Se han especificado las pautas que se deben seguir en los accidentes provocados por cosm\u00e9ticos y equipos empleados en fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.11. Se ha seguido la normativa en la gesti\u00f3n de residuos.\n\u2013 CE1.12. Se ha analizado la normativa para fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 RA2. Identifica las necesidades de la persona usuaria y selecciona m\u00e9todos de fotodepilaci\u00f3n, para lo que interpreta la informaci\u00f3n obtenida del examen est\u00e9tico y de la documentaci\u00f3n auxiliar.\n\u2013 CE2.1. Se han identificado las actitudes profesionales necesarias en la recepci\u00f3n y en la atenci\u00f3n de la clientela.\n\u2013 CE2.2. Se han analizado las caracter\u00edsticas de las zonas anat\u00f3micas susceptibles de ser depiladas.\n\u2013 CE2.3. Se ha valorado la importancia de la realizaci\u00f3n de un an\u00e1lisis est\u00e9tico previo.\n\u2013 CE2.4. Se han preparado las instalaciones, los cosm\u00e9ticos y los equipos necesarios.\n\u2013 CE2.5. Se ha realizado la entrevista, la exploraci\u00f3n y la recogida de datos.\n\u2013 CE2.6. Se han determinado las alteraciones est\u00e9ticas que pueden mejorar con t\u00e9cnicas de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE2.7. Se ha elaborado la ficha t\u00e9cnica y el historial est\u00e9tico.\n\u2013 CE2.8. Se ha informado a la persona usuaria sobre el an\u00e1lisis realizado y el tratamiento aconsejado.\n\u2013 CE2.9. Se ha solicitado a la persona usuaria el consentimiento informado.\n\u2013 CE2.10. Se han descrito las normas deontol\u00f3gicas que haya que aplicar para garantizar la confidencialidad de la clientela.\n\u2013 CE2.11. Se ha informado de los cuidados previos y posteriores a la fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE2.12. Se ha seleccionado el m\u00e9todo de depilaci\u00f3n por fototerm\u00f3lisis selectiva seg\u00fan el fototipo cut\u00e1neo y las caracter\u00edsticas pilosas.\n\u2013 CE2.13. Se han reconocido las alteraciones que aconsejan medidas de precauci\u00f3n.\n\u2013 CE2.14. Se han determinado las causas de riesgo m\u00e1s frecuente en la fotodepilaci\u00f3n l\u00e1ser y por luz pulsada.\n\u2013 CE2.15. Se han especificado las contraindicaciones relativas y absolutas de estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE2.16. Se ha relacionado el m\u00e9todo depilatorio con las necesidades y las caracter\u00edsticas de las personas usuarias.\n\u2013 CE2.17. Se han establecido los elementos que forman parte de los protocolos de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 RA3. Ejecuta t\u00e9cnicas de fotodepilaci\u00f3n en condiciones de seguridad e higiene, con valoraci\u00f3n de su eficacia, y analizando los factores de riesgo.\n\u2013 CE3.1. Se han especificado las recomendaciones previas y posteriores a la ejecuci\u00f3n de t\u00e9cnicas de depilaci\u00f3n por fototerm\u00f3lisis.\n\u2013 CE3.2. Se han caracterizado los equipos de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.3. Se han determinado los criterios de selecci\u00f3n de cosm\u00e9ticos para la depilaci\u00f3n, y para antes y despu\u00e9s de \u00e9sta.\n\u2013 CE3.4. Se han identificado las actitudes y las destrezas necesarias para la realizaci\u00f3n de los procesos de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.5. Se han manejado con destreza los \u00fatiles, los aparatos y los cosm\u00e9ticos en fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.6. Se ha justificado el empleo de un documento de consentimiento informado.\n\u2013 CE3.7. Se han establecido como requisitos previos a la depilaci\u00f3n el rasurado y la delimitaci\u00f3n zonal.\n\u2013 CE3.8. Se han establecido y se han ajustado los par\u00e1metros seg\u00fan el equipo.\n\u2013 CE3.9. Se ha actuado seg\u00fan el procedimiento establecido en la fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.10. Se han seguido las pautas de informaci\u00f3n a la persona usuaria en los cuidados posteriores a la depilaci\u00f3n.\n\u2022 RA4. Supervisa la calidad del servicio de fotodepilaci\u00f3n y propone medidas que reduzcan las desviaciones producidas.\n\u2013 CE4.1. Se han especificado los par\u00e1metros que definen la calidad del servicio de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.2. Se han definido los criterios que permiten evaluar los resultados finales obtenidos.\n\u2013 CE4.3. Se han seguido los criterios para evaluar el grado de satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2013 CE4.4. Se han propuesto medidas para mejorar el servicio y el resultado obtenido.\n\u2013 CE4.5. Se han atendido las reclamaciones presentadas por la clientela, para lo que se ha elaborado un protocolo de actuaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.6. Se han resuelto las quejas y las reclamaciones.\n1.3.2.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Preparaci\u00f3n del entorno de trabajo y medidas de prevenci\u00f3n de riesgos.\n\u2022 Cabina de fotodepilaci\u00f3n: caracter\u00edsticas, dise\u00f1o, distribuci\u00f3n, revestimientos, ambientaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n.\n\u2022 Servicios de depilaci\u00f3n: clasificaci\u00f3n de los m\u00e9todos de eliminaci\u00f3n del vello por arrancado, por destrucci\u00f3n de la papila d\u00e9rmica etc.\n\u2022 Imagen y profesionalidad: imagen personal del personal como imagen de empresa. Trabajo en equipo.\n\u2022 Recepci\u00f3n de la clientela y atenci\u00f3n para el proceso de fotodepilaci\u00f3n. Normas para la primera cita.\n\u2022 Gesti\u00f3n de la documentaci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n de documentos para el proceso de la fotodepilaci\u00f3n:\n\u2022 Historial m\u00e9dico y est\u00e9tico. Fichas t\u00e9cnicas.\n\u2022 Informes de derivaci\u00f3n a diferentes profesionales.\n\u2022 Modelo de consentimiento informado.\n\u2022 Archivo y conservaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n.\n\u2022 Medidas de prevenci\u00f3n de riesgos en las t\u00e9cnicas de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 T\u00e9cnicas de higiene postural en procesos de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 Medidas de higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n: aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de limpieza, higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n para los equipos, los cosm\u00e9ticos y los \u00fatiles empleados en los procesos de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 Actuaci\u00f3n frente a accidentes.\n\u2022 Gesti\u00f3n medioambiental: aplicaci\u00f3n de las normas de gesti\u00f3n y almacenamiento de residuos.\n\u2022 Normativa comunitaria, estatal y auton\u00f3mica sobre equipos de fotodepilaci\u00f3n.\nBC2. Identificaci\u00f3n de las necesidades de la persona usuaria y selecci\u00f3n de m\u00e9todos de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y avanzada.\n\u2022 Identificaci\u00f3n del tipo de vello seg\u00fan la zona anat\u00f3mica, la profundidad, el grosor, su orientaci\u00f3n etc., y su adecuaci\u00f3n al proceso de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 An\u00e1lisis de las \u00e1reas pilosas y del tipo de vello previo al proceso de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 Identificaci\u00f3n de las alteraciones que pueden constituir una contraindicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 Determinaci\u00f3n de fototipos y fotoetnotipos de piel para la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 T\u00e9cnicas para la entrevista, la exploraci\u00f3n y la recogida de datos.\n\u2022 Formalizaci\u00f3n del historial m\u00e9dico-est\u00e9tico y de la ficha t\u00e9cnica.\n\u2022 Informaci\u00f3n a la persona usuaria sobre el diagn\u00f3stico emitido y la propuesta de tratamiento.\n\u2022 Formalizaci\u00f3n del consentimiento informado.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de las normas deontol\u00f3gicas que garanticen la confidencialidad de la clientela.\n\u2022 Criterios de selecci\u00f3n del m\u00e9todo depilatorio en funci\u00f3n de la zona anat\u00f3mica que se vaya a tratar, del an\u00e1lisis est\u00e9tico y de las necesidades y demandas de la clientela. Indicaciones y contraindicaciones.\n\u2022 Dise\u00f1o de protocolos de depilaci\u00f3n y fotodepilaci\u00f3n l\u00e1ser y por luz pulsada.\n\u2022 Cuidados previos a la fotodepilaci\u00f3n.\nBC3. Ejecuci\u00f3n t\u00e9cnica de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 Recomendaciones previas.\n\u2022 Preparaci\u00f3n del material y de la cabina.\n\u2013 Equipos de fotodepilaci\u00f3n. L\u00e1ser y luz pulsada: par\u00e1metros y dosimetr\u00eda.\n\u2013 Cosm\u00e9ticos la depilaci\u00f3n, y para antes y despu\u00e9s de \u00e9sta: criterios de selecci\u00f3n y utilizaci\u00f3n.\n\u2022 Preparaci\u00f3n y acomodaci\u00f3n de la persona usuaria.\n\u2022 T\u00e9cnicas previas a la fototerm\u00f3lisis selectiva: preparaci\u00f3n de la zona que se vaya a tratar.\n\u2022 Ejecuci\u00f3n de la t\u00e9cnica indicada: selecci\u00f3n de los par\u00e1metros y dosimetr\u00eda. Secuencia espec\u00edfica en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica que se vaya a aplicar.\n\u2022 Cuidados posdepilaci\u00f3n.\nBC4. Evaluaci\u00f3n del servicio de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 Par\u00e1metros que influyen en la calidad del servicio de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 An\u00e1lisis de las desviaciones producidas en los tratamientos de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2022 M\u00e9todos de medida del grado de satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2022 Resoluci\u00f3n de quejas y reclamaciones.\n1.3.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional da respuesta a la necesidad de proporcionar una adecuada base para desempe\u00f1ar las funciones de eliminaci\u00f3n de vello de modo temporal y definitivo, utilizando tecnolog\u00eda mec\u00e1nica y de \u00faltima generaci\u00f3n.\nLa depilaci\u00f3n avanzada incluye aspectos relacionados con:\n\u2013 Organizaci\u00f3n y acondicionamiento de las instalaciones.\n\u2013 Dise\u00f1o de protocolos de depilaci\u00f3n avanzada.\n\u2013 Recepci\u00f3n y atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 An\u00e1lisis de las necesidades de la clientela y personalizaci\u00f3n de la depilaci\u00f3n.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n, control y supervisi\u00f3n del proceso.\n\u2013 Respuesta ante sugerencias, quejas y reclamaciones.\n\u2013 Gesti\u00f3n de la documentaci\u00f3n y registro de par\u00e1metros del proceso.\n\u2013 Control de residuos.\n\u2013 Asesoramiento comercial.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en establecimientos de imagen personal:\n\u2013 Propuesta de depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica.\n\u2013 Propuestas de fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 Propuesta de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales a), b), c), d), e), f), k) y n) del ciclo formativo, y las competencias a), b), c), d), e), i) y k).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de depilaci\u00f3n avanzada.\n\u2013 Elaboraci\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica relativa a los procesos de depilaci\u00f3n.\n\u2013 Descripci\u00f3n de los equipos.\n\u2013 Identificaci\u00f3n y secuencia de las operaciones de proceso.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de protocolos de depilaci\u00f3n.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n de riesgos laborales, gesti\u00f3n medioambiental y calidad.\n1.4. M\u00f3dulo profesional: Masaje Est\u00e9tico.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 11.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0747.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 240 horas.\n1.4.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Caracteriza las t\u00e9cnicas de masaje identificando las maniobras y los par\u00e1metros de aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.1. Se ha definido el concepto de masaje y se ha explicado su etimolog\u00eda.\n\u2013 CE1.2. Se han considerado las diferencias entre masaje est\u00e9tico y terap\u00e9utico.\n\u2013 CE1.3. Se han diferenciado los tipos de masaje est\u00e9tico.\n\u2013 CE1.4. Se han descrito las maniobras de masaje est\u00e9tico.\n\u2013 CE1.5. Se han identificado los par\u00e1metros, los recursos y las maniobras que definen una t\u00e9cnica.\n\u2013 CE1.6. Se ha determinado la secuencia de las maniobras con criterios establecidos.\n\u2013 CE1.7. Se ha relacionado cada manipulaci\u00f3n con los efectos producidos seg\u00fan la regi\u00f3n anat\u00f3mica en que se aplique.\n\u2013 CE1.8. Se ha reconocido la eficacia del masaje como herramienta fundamental en est\u00e9tica.\n\u2013 CE1.9. Se han identificado los signos y los s\u00edntomas que suponen una contraindicaci\u00f3n relativa o absoluta en la aplicaci\u00f3n de masaje est\u00e9tico.\n\u2022 RA2. Realiza el an\u00e1lisis previo teniendo en cuenta las relaciones entre las necesidades est\u00e9ticas y el proceso de masaje.\n\u2013 CE2.1. Se han detallado las pautas b\u00e1sicas para la recepci\u00f3n y la atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 CE2.2. Se han establecido las partes de la ficha t\u00e9cnica.\n\u2013 CE2.3. Se han especificado los m\u00e9todos de exploraci\u00f3n para el an\u00e1lisis previo al masaje.\n\u2013 CE2.4. Se han determinado las alteraciones est\u00e9ticas y patol\u00f3gicas con repercusi\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de masaje.\n\u2013 CE2.5. Se han caracterizado las precauciones ante estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE2.6. Se han utilizado t\u00e9cnicas de entrevista y observaci\u00f3n en la fase de toma de datos.\n\u2013 CE2.7. Se han identificado las demandas y/o necesidades de la persona usuaria.\n\u2013 CE2.8. Se han establecido las fases para elaboraci\u00f3n de procedimientos de masaje.\n\u2022 RA3. Prepara el espacio de trabajo y justifica el procedimiento.\n\u2013 CE3.1. Se han identificado los espacios b\u00e1sicos de desarrollo del proceso de masaje.\n\u2013 CE3.2. Se han reconocido los factores de ambientaci\u00f3n del espacio de trabajo (ventilaci\u00f3n, luz, color, olor etc.) como factor de calidad del servicio.\n\u2013 CE3.3. Se han mantenido las instalaciones en \u00f3ptimas condiciones de seguridad e higiene, aplicando los m\u00e9todos de limpieza, desinfecci\u00f3n y/o esterilizaci\u00f3n necesarios.\n\u2013 CE3.4. Se han identificado las normas de comportamiento frente a clientes, compa\u00f1eros de trabajo y superiores.\n\u2013 CE3.5. Se ha valorado la importancia del trabajo en equipo para lograr la eficiencia empresarial.\n\u2013 CE3.6. Se han especificado los aspectos b\u00e1sicos de la imagen del personal.\n\u2013 CE3.7. Se han estudiado las medidas de protecci\u00f3n del personal y de las personas usuarias.\n\u2013 CE3.8. Se han justificado los ejercicios preparatorios de las manos de la persona profesional.\n\u2013 CE3.9. Se ha preparado la camilla y los medios necesarios para la realizaci\u00f3n del masaje est\u00e9tico.\n\u2013 CE3.10. Se ha valorado la importancia de la utilizaci\u00f3n de material desechable.\n\u2013 CE3.11. Se ha se\u00f1alado la importancia de la higiene postural y la ergonom\u00eda para prevenir lesiones \u00f3seas, circulatorias y musculares.\n\u2013 CE3.12. Se han determinado las posiciones anat\u00f3micas apropiadas a la t\u00e9cnica.\n\u2013 CE3.13. Se han fijado criterios para la selecci\u00f3n de cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE3.14. Se han desechado materiales y productos no adecuados, caducados o en mal estado, y se ha gestionado convenientemente su eliminaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.15. Se han determinado las medidas adecuadas para actuar en caso de riesgos imprevistos.\n\u2022 RA4. Realiza masaje est\u00e9tico manual personalizado, diferenciando las t\u00e9cnicas de realizaci\u00f3n y sus efectos.\n\u2013 CE4.1. Se ha relacionado la t\u00e9cnica de masaje est\u00e9tico con el an\u00e1lisis previo.\n\u2013 CE4.2. Se ha definido la t\u00e9cnica de masaje en funci\u00f3n del diagn\u00f3stico, seg\u00fan la zona que se vaya a tratar, el tipo de alteraci\u00f3n est\u00e9tica estructural o funcional etc.\n\u2013 CE4.3. Se han planteado pautas de personalizaci\u00f3n de protocolos.\n\u2013 CE4.4. Se han determinado las caracter\u00edsticas de la t\u00e9cnica de ejecuci\u00f3n para masaje zonal o general.\n\u2013 CE4.5. Se han seleccionado las maniobras y los par\u00e1metros espec\u00edficos para cada zona corporal.\n\u2013 CE4.6. Se han elaborado criterios para la secuencia de las maniobras.\n\u2013 CE4.7. Se han seleccionado maniobras para alteraciones est\u00e9ticas de tipo estructural y funcional.\n\u2013 CE4.8. Se han seleccionado los accesorios y los aparatos utilizados en masaje est\u00e9tico.\n\u2013 CE4.9. Se ha informado a la persona usuaria sobre las t\u00e9cnicas de masaje que se vayan a aplicar y las sensaciones que percibir\u00e1 en cada fase.\n\u2013 CE4.10. Se han realizado las fases del procedimiento seg\u00fan el protocolo establecido.\n\u2013 CE4.11. Se han especificado los modos de manipulaci\u00f3n en zonas corporales que requieran precauci\u00f3n.\n\u2022 RA5. Aplica t\u00e9cnicas respiratorias asociadas al masaje est\u00e9tico, movilizaciones y estiramientos pasivos, diferenciando los modos de realizaci\u00f3n y los efectos conseguidos.\n\u2013 CE5.1. Se han analizado las caracter\u00edsticas de las t\u00e9cnicas respiratorias.\n\u2013 CE5.2. Se han determinado los beneficios org\u00e1nicos y funcionales de cada t\u00e9cnica de respiraci\u00f3n.\n\u2013 CE5.3. Se han reconocido los beneficios de los estiramientos y de las movilizaciones pasivas preventivas.\n\u2013 CE5.4. Se han determinado contraindicaciones relativas y absolutas de las estiradas y de las movilizaciones pasivas preventivas.\n\u2013 CE5.5. Se ha relacionado la posici\u00f3n de las manos con los estiramientos y las movilizaciones.\n\u2013 CE5.6. Se han especificado, en la aplicaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas, las posiciones de la clientela y del personal profesional.\n\u2013 CE5.7. Se han seguido las pautas de realizaci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE5.8. Se ha justificado la integraci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas en el proceso de masaje.\n\u2022 RA6. Aplica t\u00e9cnicas sensoriales asociadas al masaje est\u00e9tico, describe sus efectos y las integra en los protocolos.\n\u2013 CE6.1. Se han relacionado los productos de aromaterapia y fitoterapia con los efectos que se pretenda conseguir.\n\u2013 CE6.2. Se han caracterizado los m\u00e9todos de aplicaci\u00f3n y los tratamientos de aromaterapia y fitoterapia.\n\u2013 CE6.3. Se ha reconocido la influencia de la m\u00fasica en el estado f\u00edsico y emocional de las personas.\n\u2013 CE6.4. Se ha realizado la selecci\u00f3n musical seg\u00fan los criterios establecidos para el tipo de masaje que se vaya a efectuar.\n\u2013 CE6.5. Se han determinado los efectos de la cromoterapia con fines est\u00e9ticos.\n\u2013 CE6.6. Se han identificado los aparatos, los productos y los cosm\u00e9ticos para aplicar t\u00e9cnicas de cromoterapia.\n\u2013 CE6.7. Se ha asociado el color de los cosm\u00e9ticos con los efectos sensoriales.\n\u2013 CE6.8. Se ha justificado la utilizaci\u00f3n de material complementario y nuevo como elemento innovador de las t\u00e9cnicas de masajes.\n\u2013 CE6.9. Se ha justificado la integraci\u00f3n de las t\u00e9cnicas sensoriales en protocolos de tratamiento est\u00e9tico y actividades asociadas.\n\u2022 RA7. Supervisa la calidad del servicio de masaje est\u00e9tico y propone medidas que reduzcan las desviaciones producidas.\n\u2013 CE7.1. Se han identificado los indicadores de calidad en los procesos de masaje.\n\u2013 CE7.2. Se han definido los criterios que permitan evaluar los resultados finales obtenidos.\n\u2013 CE7.3. Se han propuesto medidas para mejorar el servicio y el resultado obtenido.\n\u2013 CE7.4. Se ha utilizado lenguaje t\u00e9cnico del \u00e1mbito profesional.\n\u2013 CE7.5. Se han elaborado cuestionarios para evaluar el grado de satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2013 CE7.6. Se ha elaborado un protocolo de actuaci\u00f3n para atender las reclamaciones presentadas por la clientela.\n\u2013 CE7.7. Se han redactado otras propuestas de masaje para informaci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 CE7.8. Se han valorado pautas deontol\u00f3gicas importantes para la actividad del personal profesional de masajes con fines est\u00e9ticos.\n1.4.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Caracter\u00edsticas de las t\u00e9cnicas de masaje.\n\u2022 Origen, evoluci\u00f3n y concepto de masaje: escuelas de masaje y autores.\n\u2022 Diferencias entre masaje est\u00e9tico y terap\u00e9utico.\n\u2022 Criterios de clasificaci\u00f3n de los masajes: en funci\u00f3n de los medios utilizados, de los efectos, de la t\u00e9cnica, del origen, de la zona de aplicaci\u00f3n, de la alteraci\u00f3n etc.\n\u2022 Tendencias actuales de masaje est\u00e9tico.\n\u2022 Tipos de masajes: sueco y quiromasaje en est\u00e9tica. Combinaci\u00f3n con otras t\u00e9cnicas de masaje (piedras calientes, masaje californiano, reiki etc.).\n\u2022 Maniobras b\u00e1sicas de masaje est\u00e9tico:\n\u2013 Descripci\u00f3n.\n\u2013 Par\u00e1metros para la realizaci\u00f3n de las maniobras: direcci\u00f3n, intensidad, ritmo y tiempo.\n\u2013 Clasificaci\u00f3n y secuencia de las maniobras: aflorado, fricci\u00f3n, presi\u00f3n, amasamiento, pellizqueo, percusi\u00f3n y vibraci\u00f3n.\n\u2013 T\u00e9cnica de realizaci\u00f3n.\n\u2022 Efectos del masaje en el organismo. Indicaciones y contraindicaciones.\nBC2. Diagn\u00f3stico est\u00e9tico en el masaje.\n\u2022 An\u00e1lisis de la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica para masaje est\u00e9tico.\n\u2022 Recepci\u00f3n y atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2022 An\u00e1lisis est\u00e9tico en los procesos de masaje:\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de an\u00e1lisis est\u00e9tico previo al masaje.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de la zona que se vaya a tratar: identificaci\u00f3n de alteraciones est\u00e9ticas o patol\u00f3gicas que influyen en el masaje.\n\u2022 Precauciones.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n con las personas usuarias y con el personal.\n\u2022 Dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de procedimientos de trabajo de masaje: descripci\u00f3n del proceso. Materiales y medios. Secuencia y temporalizaci\u00f3n. Asesoramiento profesional.\nBC3. Preparaci\u00f3n del espacio de trabajo.\n\u2022 Adecuaci\u00f3n de la cabina de masaje:\n\u2013 Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de la cabina de masaje: condiciones medioambientales, temperatura, iluminaci\u00f3n, mobiliario y equipo.\n\u2013 Higiene y mantenimiento de los equipos y de las instalaciones.\n\u2022 Preparaci\u00f3n del personal: imagen personal, ejercicios preparatorios, higiene postural y ergonom\u00eda.\n\u2022 Acomodaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de la persona usuaria: posiciones anat\u00f3micas adecuadas al masaje.\n\u2022 Medidas de protecci\u00f3n para el personal y la persona usuaria.\n\u2022 Cosm\u00e9ticos: criterios de selecci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n del masaje.\n\u2022 Prevenci\u00f3n de accidentes y reacciones adversas.\n\u2022 Protocolos de actuaci\u00f3n ante riesgos inesperados.\n\u2022 Gesti\u00f3n de residuos.\n\u2022 Limpieza y desinfecci\u00f3n y/o esterilizaci\u00f3n de materiales y equipos.\nBC4. Realizaci\u00f3n de masaje est\u00e9tico manual.\n\u2022 Protocolos de masaje est\u00e9tico facial y de masaje corporal: adaptaci\u00f3n del protocolo est\u00e1ndar al tipo de masaje. Finalidad. Caracter\u00edsticas de la t\u00e9cnica. Criterios de selecci\u00f3n de las maniobras. Par\u00e1metros. Secuencia. Efectos del masaje en cada zona. Precauciones en caso de alteraciones funcionales y/o estructurales. Informaci\u00f3n a la persona usuaria. Ejecuci\u00f3n.\n\u2022 Zonas corporales que requieren precauci\u00f3n.\nBC5. Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas asociadas al masaje.\n\u2022 T\u00e9cnicas respiratorias: caracter\u00edsticas, efectos e indicaciones y t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n.\n\u2022 Estiramientos y movilizaciones: t\u00e9cnicas, beneficios, contraindicaciones y precauciones.\n\u2022 Descripci\u00f3n de las posiciones de la clientela y del personal. Posici\u00f3n de las manos.\n\u2022 Integraci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas en el proceso de masaje.\nBC6. Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas sensoriales.\n\u2022 Aromaterapia y fitoterapia asociada el masajes est\u00e9ticos:\n\u2013 Criterios de selecci\u00f3n, preparaci\u00f3n y dosificaci\u00f3n de aceites esenciales y plantas arom\u00e1ticas.\n\u2013 M\u00e9todos directos e indirectos de aplicaci\u00f3n de productos de aromaterapia en tratamientos est\u00e9ticos.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de aromaterapia en protocolos de tratamientos est\u00e9ticos y actividades asociadas.\n\u2022 Musicoterapia:\n\u2013 M\u00fasica y est\u00e9tica. Influencia de la m\u00fasica sobre el organismo.\n\u2013 Importancia de la influencia de la m\u00fasica en la ambientaci\u00f3n de cabinas profesionales.\n\u2013 Tipos de melod\u00edas: criterios de selecci\u00f3n musical; criterios y par\u00e1metros de aplicaci\u00f3n de las melod\u00edas.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n en tratamientos est\u00e9ticos y actividades asociadas.\n\u2022 Cromoterapia:\n\u2013 Utilizaci\u00f3n del color con fines est\u00e9ticos: efectos e indicaciones. Introducci\u00f3n en protocolos est\u00e9ticos.\n\u2013 Aparatos utilizados en cromoterapia: criterios de selecci\u00f3n.\n\u2013 Par\u00e1metros y t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n de la cromoterapia.\n\u2013 Productos cosm\u00e9ticos que asocian color.\n\u2022 Uso de accesorios en el masaje.\nBC7. Aplicaci\u00f3n de normas de calidad.\n\u2022 Par\u00e1metros que definen la calidad de los procesos de masaje: calidad en los servicios de masaje est\u00e9tico.\n\u2022 T\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n de quejas y reclamaciones.\n\u2022 Asesoramiento profesional y propuestas de otros tratamientos. Tratamientos est\u00e9ticos asociados al masaje: electroest\u00e9tica, t\u00e9cnicas cosmetol\u00f3gicas e hidrotermales, cromoterapia y musicoterapia.\n\u2022 Evaluaci\u00f3n del grado de satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2022 Deontolog\u00eda profesional.\n1.4.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para desempe\u00f1ar la funci\u00f3n de prestaci\u00f3n de servicios de t\u00e9cnicas manuales y complementarias.\nLa definici\u00f3n de esta funci\u00f3n incluye aspectos como:\n\u2013 Recepci\u00f3n y atenci\u00f3n de la clientela.\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de las necesidades est\u00e9ticas.\n\u2013 Determinaci\u00f3n y selecci\u00f3n de las secuencias en el masaje.\n\u2013 Organizaci\u00f3n del espacio de trabajo.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de procedimientos de masaje est\u00e9tico y t\u00e9cnicas asociadas.\n\u2013 Supervisi\u00f3n del proceso.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en la ejecuci\u00f3n de procedimientos de masaje est\u00e9tico y t\u00e9cnicas asociadas.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales a), b), c), d), h) y n) del ciclo formativo, y las competencias a), b), c), d), g) y k).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Determinaci\u00f3n de los tipos de masajes por sus caracter\u00edsticas.\n\u2013 Estudio y comparaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas.\n\u2013 Dise\u00f1o y personalizaci\u00f3n de procedimientos de actuaci\u00f3n.\n\u2013 Preparaci\u00f3n del espacio de trabajo aplicando normas de prevenci\u00f3n de riesgos.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de masajes est\u00e9ticos.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas asociadas al masaje.\n\u2013 Control de los procesos en el trabajo de masaje.\n1.5. M\u00f3dulo profesional: Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 7.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0748.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 87 horas.\n1.5.1. Unidad formativa 1: T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0748_12.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 30 horas.\n1.5.1.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Dise\u00f1a procedimientos de trabajo identificando los efectos y los puntos de aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 CE1.1. Se han determinado los efectos de las t\u00e9cnicas por presi\u00f3n sobre los meridianos.\n\u2013 CE1.2. Se han determinado las indicaciones y las contraindicaciones de estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE1.3. Se han reconocido los principios b\u00e1sicos del masaje por presi\u00f3n.\n\u2013 CE1.4. Se ha establecido el m\u00e9todo de localizaci\u00f3n de los puntos corporales de energ\u00eda y zonas reflejas.\n\u2013 CE1.5. Se ha establecido la secuencia de las fases de los procedimientos y de las t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 CE1.6. Se ha revisado la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica y las escuelas de estas t\u00e9cnicas.\n\u2022 RA2. Realiza el an\u00e1lisis previo teniendo en cuenta la relaci\u00f3n entre las necesidades est\u00e9ticas y estos procesos.\n\u2013 CE2.1. Se han especificado los m\u00e9todos de exploraci\u00f3n para el an\u00e1lisis previo al masaje.\n\u2013 CE2.2. Se han aplicado los equipos y los medios de diagn\u00f3stico facial y corporal.\n\u2013 CE2.3. Se han determinado las alteraciones est\u00e9ticas susceptibles de ser tratadas mediante estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE2.4. Se han aplicado t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en la fase de toma de datos.\n\u2013 CE2.5. Se ha establecido el diagn\u00f3stico est\u00e9tico.\n\u2013 CE2.6. Se han establecido los sistemas de comunicaci\u00f3n con diferentes profesionales.\n\u2013 CE2.7. Se ha determinado y se ha cumplimentado la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\u2022 RA3. Organiza el espacio de trabajo disponiendo equipos, utillaje y productos, y aplicando medidas de prevenci\u00f3n de riesgos en los procesos de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 CE3.1. Se han identificado los espacios b\u00e1sicos en donde se desarrolla el proceso de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 CE3.2. Se han reconocido los factores de ambientaci\u00f3n del espacio de trabajo (ventilaci\u00f3n, luz, color, olor etc.) como factor de calidad del servicio.\n\u2013 CE3.3. Se ha valorado el mantenimiento de las instalaciones en \u00f3ptimas condiciones higi\u00e9nicas antes de su uso y despu\u00e9s.\n\u2013 CE3.4. Se ha valorado la importancia del trabajo en equipo para lograr la eficiencia empresarial.\n\u2013 CE3.5. Se han detectado las demandas y las necesidades de la persona usuaria.\n\u2013 CE3.6. Se han detallado las pautas b\u00e1sicas para la recepci\u00f3n y la atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 CE3.7. Se ha simulado la recepci\u00f3n y la atenci\u00f3n a la clientela con la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n y normas de comportamiento.\n\u2013 CE3.8. Se han determinado las medidas de protecci\u00f3n y seguridad del personal y de la persona usuaria.\n\u2013 CE3.9. Se han establecido par\u00e1metros para definir una buena higiene postural.\n\u2013 CE3.10. Se han especificado los aspectos b\u00e1sicos de la imagen del personal.\n\u2013 CE3.11. Se han especificado las posiciones corporales y de las manos adecuadas para realizar la t\u00e9cnica.\n\u2013 CE3.12. Se han reconocido las actitudes y las aptitudes del personal profesional de masaje por presi\u00f3n.\n\u2013 CE3.13. Se han justificado las t\u00e9cnicas de concentraci\u00f3n y relajaci\u00f3n como m\u00e9todo de preparaci\u00f3n del personal.\n\u2022 RA4. Aplica t\u00e9cnicas de masaje por presi\u00f3n y justifica la selecci\u00f3n de las maniobras y de los par\u00e1metros de aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.1. Se ha determinado la zona de inicio del masaje por presi\u00f3n.\n\u2013 CE4.2. Se ha identificado la zona refleja espec\u00edfica que haya que manipular tras el an\u00e1lisis.\n\u2013 CE4.3. Se ha justificado la elecci\u00f3n de la t\u00e9cnica de presi\u00f3n, en funci\u00f3n de la zona que se vaya a tratar y de sus efectos.\n\u2013 CE4.4. Se ha establecido la secuencia de las maniobras.\n\u2013 CE4.5. Se han especificado las pautas en tratamientos de reflexolog\u00eda podal.\n\u2013 CE4.6. Se ha relacionado el soporte de acomodaci\u00f3n con la t\u00e9cnica oriental y la zona en que se vaya a aplicar.\n\u2013 CE4.7. Se han seleccionado los par\u00e1metros de aplicaci\u00f3n de maniobras en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica.\n\u2013 CE4.8. Se ha valorado la necesidad de coordinar la presi\u00f3n, el movimiento corporal y la respiraci\u00f3n.\n\u2013 CE4.9. Se han especificado las pautas en el masaje oriental.\n\u2013 CE4.10. Se han aplicado las t\u00e9cnicas siguiendo justificadamente el orden establecido.\n\u2022 RA5. Controla los resultados en los procesos de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n, utilizando par\u00e1metros establecidos.\n\u2013 CE5.1. Se han identificado los indicadores de calidad en los procesos y en las t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 CE5.2. Se ha verificado el grado de cumplimento de los procedimientos establecidos.\n\u2013 CE5.3. Se ha controlado el grado de eficacia del tratamiento.\n\u2013 CE5.4. Se han aplicado medidas correctoras de posibles desviaciones del objetivo.\n\u2013 CE5.5. Se ha utilizado lenguaje t\u00e9cnico adecuado al nivel y a la profesi\u00f3n.\n\u2013 CE5.6. Se ha determinado el tratamiento posterior a las t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 CE5.7. Se han aplicado medidas para comprobar la calidad del servicio y la satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2013 CE5.8. Se han elaborado pautas deontol\u00f3gicas importantes para la actividad del personal profesional de masajes con fines est\u00e9ticos.\n1.5.1.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Dise\u00f1o de procedimientos de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2022 Masajes por presi\u00f3n:\n\u2013 Clasificaci\u00f3n, principios, semejanzas y diferencias.\n\u2013 Puntos de energ\u00eda y zonas reflejas. M\u00e9todos de localizaci\u00f3n y exploraci\u00f3n de los canales y de los puntos energ\u00e9ticos: localizaci\u00f3n de los puntos de energ\u00eda; l\u00edneas energ\u00e9ticas o meridianos y \u00f3rganos que le afectan. M\u00e9todos de localizaci\u00f3n y exploraci\u00f3n de las zonas reflejas.\n\u2013 Efectos, indicaciones y contraindicaciones.\n\u2022 Masajes y t\u00e9cnicas orientales.\n\u2022 Dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de procedimientos de trabajo en t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\nBC2. Realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis est\u00e9tico en el masaje de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2022 Estudio est\u00e9tico en el proceso de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n:\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de diagn\u00f3stico est\u00e9tico previos al masaje de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de la zona que haya que tratar: identificaci\u00f3n de alteraciones est\u00e9ticas o patol\u00f3gicas que influyen en masaje de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2022 Toma de datos: t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n. Ficha t\u00e9cnica y material est\u00e9tico.\n\u2022 Formalizaci\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica.\nBC3. Organizaci\u00f3n del espacio de trabajo.\n\u2022 Adecuaci\u00f3n de la cabina de masaje para t\u00e9cnicas por presi\u00f3n: caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de la cabina de masaje. Higiene y mantenimiento.\n\u2022 Preparaci\u00f3n del personal: imagen personal. T\u00e9cnicas de concentraci\u00f3n y relajaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n de las manos. Higiene postural.\n\u2022 Normas de comportamiento frente a la clientela, compa\u00f1eros de trabajo y superiores.\n\u2022 Comunicaci\u00f3n y t\u00e9cnicas para detectar las demandas, las necesidades y las expectativas de las personas usuarias.\n\u2022 Recepci\u00f3n y atenci\u00f3n telef\u00f3nica.\n\u2022 Acomodaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de la persona usuaria. T\u00e9cnicas de respiraci\u00f3n.\nBC4. Ejecuci\u00f3n de t\u00e9cnicas de masaje por presi\u00f3n.\n\u2022 Realizaci\u00f3n de masajes en zonas reflejas.\n\u2013 Maniobras: caracter\u00edsticas generales, tipos y criterios de selecci\u00f3n.\n\u2013 Par\u00e1metros que definen los tipos de presiones: direcci\u00f3n, intensidad, modo, tiempo, posiciones (de los dedos, de las manos y de los antebrazos) y direcci\u00f3n de las l\u00edneas.\n\u2013 Organizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n. Determinaci\u00f3n de la zona de inicio. Determinaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de la zona refleja espec\u00edfica para manipular tras el diagn\u00f3stico. Procedimiento y secuencia de repetici\u00f3n de las maniobras: orden b\u00e1sico de las secuencias. Precauciones en la aplicaci\u00f3n.\n\u2013 Asesoramiento posterior al masaje.\n\u2022 Reflexolog\u00eda podal en los procedimientos est\u00e9ticos.\n\u2013 Divisi\u00f3n zonal del pie.\n\u2013 Efectos de las t\u00e9cnicas de masaje reflejo sobre diversos \u00f3rganos, aparatos y sistemas, inmediatos y retardados.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de la t\u00e9cnica de reflexolog\u00eda podal seg\u00fan pautas del masaje reflejo por presi\u00f3n.\n\u2022 Realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de masajes orientales.\n\u2013 Acomodaci\u00f3n.\n\u2013 Exploraci\u00f3n de la zona mediante la observaci\u00f3n de puntos clave.\n\u2013 Selecci\u00f3n de las t\u00e9cnicas respiratorias para antes del masaje y durante \u00e9ste.\n\u2013 Maniobras: caracter\u00edsticas generales y criterios de selecci\u00f3n.\n\u2013 Par\u00e1metros que definen los tipos de presiones: direcci\u00f3n, intensidad, tensi\u00f3n, ritmo, tiempo y direcci\u00f3n de las l\u00edneas.\n\u2013 Organizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n. Determinaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de la zona y de los puntos de tratamiento para manipular tras el diagn\u00f3stico. Procedimiento y secuencia de repetici\u00f3n de las maniobras. Precauciones en la aplicaci\u00f3n. Asesoramiento posterior al masaje.\nBC5. Control de resultados en los procesos de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2022 Par\u00e1metros que definen la calidad de los procesos de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n: satisfacci\u00f3n de la clientela, evaluaci\u00f3n y control de calidad, y cuestionarios de contraste.\n\u2022 Desviaciones en la prestaci\u00f3n de los servicios de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2022 Resoluci\u00f3n de quejas.\n1.5.2. Unidad formativa 2: Drenaje Est\u00e9tico.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0748_22.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 57 horas.\n1.5.2.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Dise\u00f1a procedimientos de trabajo identificando los efectos del drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 CE1.1. Se han determinado los efectos del drenaje est\u00e9tico sobre diversos \u00f3rganos, aparatos y sistemas.\n\u2013 CE1.2. Se han determinado las indicaciones y las contraindicaciones de estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE1.3. Se han reconocido los principios b\u00e1sicos del drenaje est\u00e9tico manual.\n\u2013 CE1.4. Se ha reconocido el recorrido y la direcci\u00f3n de la linfa y sus lugares de drenaje.\n\u2013 CE1.5. Se ha establecido la secuencia de las fases de los procedimientos de drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 CE1.6. Se ha revisado la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica y las escuelas de estas t\u00e9cnicas.\n\u2022 RA2. Realiza el an\u00e1lisis previo teniendo en cuenta la relaci\u00f3n entre las necesidades est\u00e9ticas y estos procesos.\n\u2013 CE2.1. Se han especificado los m\u00e9todos de exploraci\u00f3n para el an\u00e1lisis previo al masaje.\n\u2013 CE2.2. Se han aplicado los equipos y los medios de diagn\u00f3stico facial y corporal.\n\u2013 CE2.3. Se han determinado las alteraciones est\u00e9ticas susceptibles de ser tratadas mediante estas t\u00e9cnicas.\n\u2013 CE2.4. Se han aplicado t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en la fase de toma de datos.\n\u2013 CE2.5. Se ha establecido el diagn\u00f3stico est\u00e9tico.\n\u2013 CE2.6. Se han establecido los sistemas de comunicaci\u00f3n con diferentes profesionales.\n\u2013 CE2.7. Se ha determinado y se ha cumplimentado la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\u2022 RA3. Organiza el espacio de trabajo disponiendo equipos, utillaje y productos, y aplicando medidas de prevenci\u00f3n de riesgos en los procesos de masaje de drenaje linf\u00e1tico manual (DLM).\n\u2013 CE3.1. Se han identificado los espacios b\u00e1sicos en donde se desarrolla el proceso de drenaje linf\u00e1tico manual.\n\u2013 CE3.2. Se han reconocido los factores de ambientaci\u00f3n del espacio de trabajo (ventilaci\u00f3n, luz, color, olor etc.) como factor de calidad del servicio.\n\u2013 CE3.3. Se han mantenido las instalaciones en \u00f3ptimas condiciones higi\u00e9nicas antes de su uso y despu\u00e9s de \u00e9ste.\n\u2013 CE3.4. Se ha valorado la importancia del trabajo en equipo para lograr la eficiencia empresarial.\n\u2013 CE3.5. Se han detectado las demandas y las necesidades de la persona usuaria.\n\u2013 CE3.6. Se han detallado las pautas b\u00e1sicas para la recepci\u00f3n y la atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 CE3.7. Se ha simulado la recepci\u00f3n y la atenci\u00f3n a la clientela con la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n y normas de comportamiento.\n\u2013 CE3.8. Se han determinado las medidas de protecci\u00f3n y seguridad del personal y de la persona usuaria.\n\u2013 CE3.9. Se han establecido par\u00e1metros para definir una buena higiene postural.\n\u2013 CE3.10. Se han especificado los aspectos b\u00e1sicos de la imagen del personal.\n\u2013 CE3.11. Se han especificado las posiciones corporales y de las manos adecuadas para realizar la t\u00e9cnica.\n\u2013 CE3.12. Se han reconocido las actitudes y las aptitudes del personal profesional de masaje de drenaje linf\u00e1tico manual.\n\u2013 CE3.13. Se han justificado las t\u00e9cnicas de concentraci\u00f3n y relajaci\u00f3n como m\u00e9todo de preparaci\u00f3n del personal.\n\u2022 RA4. Realiza drenaje linf\u00e1tico manual previa identificaci\u00f3n la zona, aplicando el protocolo establecido.\n\u2013 CE4.1. Se han descrito las bases fundamentales del drenaje linf\u00e1tico manual y de las pautas de aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.2. Se han identificado las caracter\u00edsticas generales de las maniobras.\n\u2013 CE4.3. Se han identificado las maniobras generales del drenaje linf\u00e1tico manual.\n\u2013 CE4.4. Se han establecido los par\u00e1metros de realizaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.5. Se han determinado los errores m\u00e1s frecuentes en la realizaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.6. Se ha seleccionado el tipo de maniobra de drenaje seg\u00fan el mapa anat\u00f3mico que se vaya a tratar.\n\u2013 CE4.7. Se han identificado zonas corporales que requieran precauci\u00f3n.\n\u2013 CE4.8. Se ha aplicado el drenaje siguiendo justificadamente el orden natural establecido.\n\u2013 CE4.9. Se han seguido las medidas de precauci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.10. Se han seguido las pautas establecidas en la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 CE4.11. Se ha relacionado el DLM est\u00e9tico con los tratamientos de colaboraci\u00f3n m\u00e9dico-est\u00e9tica.\n\u2022 RA5. Controla los resultados en los procesos de drenaje est\u00e9tico manual, utilizando par\u00e1metros establecidos.\n\u2013 CE5.1. Se han identificado los indicadores de calidad en los procesos de drenaje est\u00e9tico manual.\n\u2013 CE5.2. Se ha verificado el grado de cumplimento de los procedimientos establecidos.\n\u2013 CE5.3. Se ha controlado el grado de eficacia del tratamiento.\n\u2013 CE5.4. Se han aplicado medidas correctoras de posibles desviaciones del objetivo.\n\u2013 CE5.5. Se ha utilizado lenguaje t\u00e9cnico adecuado al nivel y a la profesi\u00f3n.\n\u2013 CE5.6. Se ha determinado el tratamiento posterior al drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 CE5.7. Se han aplicado medidas para comprobar la calidad del servicio y la satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2013 CE5.8. Se han elaborado pautas deontol\u00f3gicas importantes para la actividad del personal profesional de masajes con fines est\u00e9ticos.\n1.5.2.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Dise\u00f1o de procedimientos de drenaje est\u00e9tico.\n\u2022 Drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 L\u00edneas divisorias y cuadrantes linf\u00e1ticos.\n\u2013 Efectos del drenaje linf\u00e1tico est\u00e9tico sobre los \u00f3rganos, los aparatos y los sistemas.\n\u2013 Indicaciones y contraindicaciones relativas y absolutas del drenaje est\u00e9tico.\n\u2022 Dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de procedimientos de trabajo en el drenaje est\u00e9tico.\nBC2. Realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis est\u00e9tico en el masaje de drenaje linf\u00e1tico manual.\n\u2022 Diagn\u00f3stico est\u00e9tico en los procesos de masaje de drenaje linf\u00e1tico manual.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de diagn\u00f3stico est\u00e9tico previos al masaje de drenaje linf\u00e1tico manual.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de la zona que se vaya a tratar: identificaci\u00f3n de alteraciones est\u00e9ticas o patol\u00f3gicas que influyen en el masaje de drenaje linf\u00e1tico manual.\n\u2022 Toma de datos: t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n. Ficha t\u00e9cnica e historial est\u00e9tico.\n\u2022 Cumplimentaci\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica.\nBC3. Organizaci\u00f3n del espacio de trabajo.\n\u2022 Adecuaci\u00f3n de la cabina de masaje de drenaje linf\u00e1tico: caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de la cabina, higiene y mantenimiento.\n\u2022 Preparaci\u00f3n del personal: imagen personal, t\u00e9cnicas de concentraci\u00f3n y relajaci\u00f3n, preparaci\u00f3n de las manos, higiene postural.\n\u2022 Normas de comportamiento frente a clientes, compa\u00f1eros de trabajo y superiores.\n\u2022 Comunicaci\u00f3n y t\u00e9cnicas para detectar las demandas, las necesidades y las expectativas de la persona usuaria.\n\u2022 Recepci\u00f3n y atenci\u00f3n telef\u00f3nica.\n\u2022 Acomodaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de la persona usuaria. T\u00e9cnicas de respiraci\u00f3n.\nBC4. Realizaci\u00f3n de drenaje est\u00e9tico manual.\n\u2022 Bases de la t\u00e9cnica. Pautas de aplicaci\u00f3n.\n\u2022 Maniobras: caracter\u00edsticas generales, tipos y criterios de selecci\u00f3n.\n\u2022 Par\u00e1metros de las maniobras de DLM. Criterios de selecci\u00f3n.\n\u2022 Organizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n. Zonas de tratamientos previos de cada parte del cuerpo en DLM. Maniobras preparatorias y zonales de DLM. Procedimiento y secuencia zonal del DLM. Medidas de precauci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n.\n\u2022 Asesoramiento posterior al masaje.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de drenaje linf\u00e1tico para tratamientos est\u00e9ticos posmedicina y cirug\u00eda est\u00e9tica: indicaciones, contraindicaciones y precauciones.\nBC5. Control de resultados en los procesos de drenaje est\u00e9tico.\n\u2022 Par\u00e1metros que definen la calidad de los procesos de drenaje est\u00e9tico manual y la satisfacci\u00f3n de la clientela: evaluaci\u00f3n y control de calidad, y cuestionarios de contraste.\n\u2022 Desviaciones en la prestaci\u00f3n de los servicios de drenaje est\u00e9tico.\n\u2022 Resoluci\u00f3n de quejas.\n1.5.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para desempe\u00f1ar la funci\u00f3n de prestaci\u00f3n de servicios de t\u00e9cnicas manuales y complementarias.\nLa definici\u00f3n de esta funci\u00f3n incluye aspectos como:\n\u2013 Determinaci\u00f3n y selecci\u00f3n de las secuencias en estos masajes.\n\u2013 Dise\u00f1o de protocolos de drenaje y t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 Recepci\u00f3n y atenci\u00f3n de la clientela.\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de las necesidades est\u00e9ticas.\n\u2013 Organizaci\u00f3n del espacio de trabajo.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de protocolos de drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de masaje por presi\u00f3n.\n\u2013 Supervisi\u00f3n y ejecuci\u00f3n de reflexolog\u00eda podal.\n\u2013 Supervisi\u00f3n del proceso.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en:\n\u2013 Dise\u00f1o de procedimientos de trabajo de drenaje est\u00e9tico y t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de masaje por presi\u00f3n.\n\u2013 Supervisi\u00f3n y ejecuci\u00f3n de reflexolog\u00eda podal.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales a), b), c), d), i) y n) del ciclo formativo y las competencias a), b), c), d), g) y k).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Determinaci\u00f3n de los tipos de drenaje est\u00e9tico y masajes por presi\u00f3n seg\u00fan sus caracter\u00edsticas.\n\u2013 Estudio y comparaci\u00f3n de t\u00e9cnicas.\n\u2013 Dise\u00f1o y personalizaci\u00f3n de procedimientos de actuaci\u00f3n.\n\u2013 Preparaci\u00f3n del espacio de trabajo aplicando normas de seguridad e higiene.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n\u2013 Control de los procesos en el trabajo de masaje.\n1.6. M\u00f3dulo profesional: Micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 8.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0749.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 105 horas.\n1.6.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Elabora la documentaci\u00f3n previa a la micropigmentaci\u00f3n aplicando la normativa.\n\u2013 CE1.1. Se ha reconocido la normativa que regula el ejercicio de la t\u00e9cnica de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.2. Se han identificado las partes del consentimiento informado.\n\u2013 CE1.3. Se ha especificado la informaci\u00f3n comercial de la clientela.\n\u2013 CE1.4. Se han seguido las pautas para dise\u00f1ar la ficha t\u00e9cnica.\n\u2013 CE1.5. Se ha planificado un sistema de archivo de empresas y organismos autorizados para las revisiones t\u00e9cnicas, la eliminaci\u00f3n de residuos etc.\n\u2013 CE1.6. Se han analizado las acreditaciones necesarias para el ejercicio de las actividades de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 RA2. Organiza las instalaciones, el mobiliario, los equipos y los medios necesarios, aplicando medidas de seguridad y prevenci\u00f3n de riesgos higi\u00e9nico-sanitarios.\n\u2013 CE2.1. Se han dispuesto los equipos seg\u00fan los requisitos espec\u00edficos de una cabina de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE2.2. Se ha determinado el proceso de higiene del equipo y del utillaje antes del proceso y despu\u00e9s de \u00e9ste.\n\u2013 CE2.3. Se ha aplicado el m\u00e9todo de desinfecci\u00f3n seg\u00fan el grado de contaminaci\u00f3n de los elementos.\n\u2013 CE2.4. Se han se\u00f1alado las enfermedades de transmisi\u00f3n por v\u00eda hem\u00e1tica.\n\u2013 CE2.5. Se ha valorado la utilizaci\u00f3n de material desechable como medida de seguridad e higiene.\n\u2013 CE2.6. Se han diferenciado las zonas de almacenamiento y gesti\u00f3n de residuos.\n\u2022 RA3. Dise\u00f1a maquillajes correctivos utilizando las t\u00e9cnicas de visagismo y colorimetr\u00eda.\n\u2013 CE3.1. Se ha identificado la morfolog\u00eda del rostro y de otras zonas corporales.\n\u2013 CE3.2. Se ha justificado el dise\u00f1o de las correcciones de la persona usuaria seg\u00fan las caracter\u00edsticas del rostro y su expresi\u00f3n.\n\u2013 CE3.3. Se han aplicado las bases de la teor\u00eda del color en los maquillajes correctivos.\n\u2013 CE3.4. Se han identificado las alteraciones cut\u00e1neas relacionadas con la micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.5. Se han relacionado las t\u00e9cnicas de dibujo (tipo de l\u00ednea, color etc.) con el efecto final.\n\u2013 CE3.6. Se han realizado dise\u00f1os para efectuar las correcciones necesarias a trav\u00e9s de la micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.7. Se han especificado los criterios de selecci\u00f3n de \u00fatiles y cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE3.8. Se ha justificado la correcci\u00f3n en la piel seg\u00fan el an\u00e1lisis previo.\n\u2022 RA4. Prepara a la persona usuaria siguiendo la normativa, y la informa sobre el proceso.\n\u2013 CE4.1. Se han establecido las pautas de informaci\u00f3n oral y escrita a la persona usuaria.\n\u2013 CE4.2. Se han especificado los datos necesarios para una informaci\u00f3n pormenorizada.\n\u2013 CE4.3. Se ha realizado la prueba de sensibilidad.\n\u2013 CE4.4. Se han efectuado pruebas de color y de visagismo teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y personales de la persona usuaria.\n\u2013 CE4.5. Se ha realizado la propuesta de tratamiento.\n\u2013 CE4.6. Se han establecido los criterios de preparaci\u00f3n de la cabina para la aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica.\n\u2013 CE4.7. Se ha reconocido la secuencia en la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas previas a la micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.8. Se ha justificado la elecci\u00f3n del derm\u00f3grafo y del tipo de agujas.\n\u2013 CE4.9. Se han determinado los par\u00e1metros del derm\u00f3grafo.\n\u2013 CE4.10. Se han especificado las medidas de protecci\u00f3n del personal profesional y de la persona usuaria seg\u00fan la normativa.\n\u2013 CE4.11. Se ha seleccionado el color seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la zona de aplicaci\u00f3n.\n\u2022 RA5. Realiza la micropigmentaci\u00f3n adaptando el procedimiento de trabajo al estudio est\u00e9tico previo.\n\u2013 CE5.1. Se han determinado las indicaciones y las precauciones en la realizaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\u2013 CE5.2. Se han establecido los criterios de selecci\u00f3n de pigmentos y colorantes seg\u00fan la piel, el cabello y los ojos.\n\u2013 CE5.3. Se ha relacionado la colorimetr\u00eda cut\u00e1nea con los colores pigmento.\n\u2013 CE5.4. Se han identificado las reacciones del pigmento frente a la acci\u00f3n de agentes externos.\n\u2013 CE5.5. Se han seleccionado los cosm\u00e9ticos para los cuidados anteriores y posteriores a la micropigmentaci\u00f3n, respetando las normas de seguridad e higiene.\n\u2013 CE5.6. Se ha justificado la elecci\u00f3n y la mezcla de pigmentos.\n\u2013 CE5.7. Se ha relacionado el tipo de aguja con la t\u00e9cnica de aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE5.8. Se ha relacionado la aplicaci\u00f3n de los tipos de trazado y de los par\u00e1metros con el dise\u00f1o propuesto.\n\u2013 CE5.9. Se ha justificado el protocolo de micropigmentaci\u00f3n de cada zona facial y corporal.\n\u2013 CE5.10. Se han especificado las fases de realizaci\u00f3n de la micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE5.11. Se ha efectuado la t\u00e9cnica de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE5.12. Se ha informado a la persona usuaria sobre los cuidados posteriores a la aplicaci\u00f3n del tratamiento de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE5.13. Se ha asegurado la persona usuaria sobre el seguimiento posterior al proceso de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 RA6. Determina la calidad del servicio valorando los resultados de la aplicaci\u00f3n del proceso.\n\u2013 CE6.1. Se han identificado los indicadores de calidad en los procesos de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 CE6.2. Se ha verificado el grado de cumplimento de los protocolos establecidos.\n\u2013 CE6.3. Se ha evaluado el grado de satisfacci\u00f3n de la persona usuaria respecto al tratamiento.\n\u2013 CE6.4. Se han previsto medidas correctoras para rectificar posibles desviaciones del objetivo.\n\u2013 CE6.5. Se ha utilizado el lenguaje t\u00e9cnico adecuado al nivel y a la profesi\u00f3n.\n\u2013 CE6.6. Se han tomado medidas para comprobar la calidad del servicio.\n\u2013 CE6.7. Se han resuelto los problemas formulados en el desarrollo de la actividad.\n1.6.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Elaboraci\u00f3n de documentaci\u00f3n.\n\u2022 Normativa y documentaci\u00f3n t\u00e9cnica, legal y comercial.\n\u2022 An\u00e1lisis del modelo de consentimiento informado. Datos de identificaci\u00f3n. Denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de la t\u00e9cnica y localizaci\u00f3n anat\u00f3mica. Descripci\u00f3n de la t\u00e9cnica. Duraci\u00f3n. Informaci\u00f3n sobre posibilidades de eliminaci\u00f3n. Medidas higi\u00e9nicas previas y posteriores a la realizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica. Posibles complicaciones y precauciones: contraindicaciones. Presupuesto.\n\u2022 Ficha t\u00e9cnica. Documentos fotogr\u00e1ficos. Informaci\u00f3n comercial de la clientela. Registro diligenciado. Documentaci\u00f3n de gesti\u00f3n de residuos y de revisiones t\u00e9cnicas.\nBC2. Organizaci\u00f3n de la cabina de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 Instalaciones: caracter\u00edsticas, dise\u00f1o, materiales de paredes y suelos, distribuci\u00f3n, iluminaci\u00f3n, ambientaci\u00f3n, mobiliario y \u00e1reas (de trabajo, recepci\u00f3n, espera, limpieza, desinfecci\u00f3n, esterilizaci\u00f3n, almacenamiento y aseos).\n\u2022 Equipos e instrumental de uso en micropigmentaci\u00f3n: m\u00e1quina dermogr\u00e1fica (caracter\u00edsticas y par\u00e1metros de potencia y velocidad), agujas (tipos y caracter\u00edsticas), complementos y accesorios.\n\u2022 Seguridad e higiene de las instalaciones y de los equipos.\n\u2022 Prevenci\u00f3n de infecciones y transmisi\u00f3n de enfermedades.\n\u2022 Almacenamiento de productos espec\u00edficos y gesti\u00f3n de residuos.\nBC3. Dise\u00f1o de maquillajes correctivos.\n\u2022 Estudio de la morfolog\u00eda del rostro:\n\u2013 Teor\u00edas de la verticalidad y la horizontalidad.\n\u2013 El \u00f3valo: geometr\u00eda, proporciones y l\u00edneas; clasificaci\u00f3n y tipos.\n\u2013 Estudio de las facciones del rostro: cejas, ojos, labios, frente, nariz y barbilla.\n\u2013 Visagismo: an\u00e1lisis y estudio del rostro, y t\u00e9cnica de dise\u00f1o de sus correcciones.\n\u2022 Estudio de otras zonas corporales susceptibles de ser micropigmentadas: proporciones, y simetr\u00edas de los senos y de las areolas mamarias; estudio de la implantaci\u00f3n natural del cabello y de las zonas alop\u00e9cicas.\n\u2022 Microimplante de pigmentos aplicada a la est\u00e9tica reparadora: cicatrices, acrom\u00edas etc.\n\u2022 Color: teor\u00edas del color y de la luz.\n\u2022 Identificaci\u00f3n de las alteraciones cut\u00e1neas relacionadas con la micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 Dise\u00f1o de correcciones:\n\u2013 T\u00e9cnicas de dibujo para las correcciones: l\u00ednea, forma, volumen y color, pelo a pelo, cejas compactas, t\u00e9cnicas en dos colores y degradados.\n\u2013 Dise\u00f1os en patrones de diversas zonas faciales y corporales.\nBC4. Preparaci\u00f3n de la persona usuaria.\n\u2022 Informaci\u00f3n a la persona usuaria sobre la t\u00e9cnica de micropigmentaci\u00f3n: contraindicaciones, posibles riesgos, alteraciones que no permitan la micropigmentaci\u00f3n, reacciones de la piel a la implantaci\u00f3n del pigmento y t\u00e9cnicas de despigmentaci\u00f3n (l\u00e1ser, cirug\u00eda etc.).\n\u2022 T\u00e9cnicas previas al microimplante de pigmentos (an\u00e1lisis del rostro y de las zonas que se vayan a micropigmentar, fotograf\u00eda previa y dise\u00f1o de maquillaje correctivo): determinaci\u00f3n y secuencia.\n\u2022 Propuesta de tratamiento.\n\u2022 Preparaci\u00f3n de la cabina, el material y el equipo.\n\u2022 Criterios de elecci\u00f3n del color seg\u00fan el an\u00e1lisis previo.\n\u2022 Medidas de preparaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la persona usuaria. Ergonom\u00eda.\nBC5. Realizaci\u00f3n de la micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 Indicaciones y precauciones.\n\u2022 Pigmentos y colorantes. Reacciones del pigmento frente a diversos agentes externos: l\u00e1ser, radiaciones solares, interacci\u00f3n con cosm\u00e9ticos y medicamentos etc.).\n\u2022 Preparaci\u00f3n de mezclas. Aplicaci\u00f3n de la prueba de color pigmento.\n\u2022 Criterio de selecci\u00f3n de agujas.\n\u2022 T\u00e9cnicas de micropigmentaci\u00f3n. Trazados: rayado, punteado y relleno.\n\u2022 Organizaci\u00f3n del proceso:\n\u2013 Determinaci\u00f3n de la zona de inicio.\n\u2013 Desinfecci\u00f3n y cuidados previos de la zona: ventajas e inconvenientes.\n\u2013 Procedimiento y secuencia de repetici\u00f3n del trazado. Precauciones en la aplicaci\u00f3n. T\u00e9cnica del retoque.\n\u2013 Formalizaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n y de los anexos fotogr\u00e1ficos iniciales y finales.\n\u2022 Asesoramiento posterior al microimplante: cuidados posteriores al tratamiento, seguimiento de la evoluci\u00f3n del proceso.\nBC6. Calidad del proceso.\n\u2022 Par\u00e1metros que definen la calidad de los procesos de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 Desviaciones en la prestaci\u00f3n de los servicios de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 T\u00e9cnicas para medir el grado de satisfacci\u00f3n y detecci\u00f3n de desviaciones en la prestaci\u00f3n de los servicios.\n\u2022 T\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n de quejas y reclamaciones.\n\u2022 Protocolos establecidos y uso de lenguaje t\u00e9cnico.\n1.6.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para desempe\u00f1ar la funci\u00f3n de t\u00e9cnico en micropigmentaci\u00f3n.\nEl dise\u00f1o y la realizaci\u00f3n de maquillajes correctivos semipermanentes incluye aspectos como:\n\u2013 Puesta a punto del lugar de trabajo.\n\u2013 Preparaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica del proceso.\n\u2013 Preparaci\u00f3n del modelo para propuestas de maquillaje correctivo.\n\u2013 Preparaci\u00f3n de pigmentos.\n\u2013 Preparaci\u00f3n, uso y mantenimiento del derm\u00f3grafo.\n\u2013 Elaboraci\u00f3n de micropigmentaciones adaptadas a las zonas del cuerpo.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n y control del proceso productivo.\n\u2013 Control del producto durante el proceso.\n\u2013 Realizaci\u00f3n de maquillaje correctivo semipermanente.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en los procesos de:\n\u2013 Propuesta de maquillaje permanente.\n\u2013 Propuesta de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de t\u00e9cnicas de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 Est\u00e9tica reparadora: simulaci\u00f3n de cabello, asimetr\u00edas labiales y calvicie de cejas.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales a), b), c), d), f), j), m) y n) del ciclo formativo, y las competencias a), b), c), e), h) y k).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Normativa que regula el ejercicio de la t\u00e9cnica.\n\u2013 Reconocimiento de las morfolog\u00edas faciales y corporales.\n\u2013 Elaboraci\u00f3n de dise\u00f1os de maquillaje correctivo personalizados.\n\u2013 Relaci\u00f3n entre las posibilidades de realizaci\u00f3n y los resultados.\n\u2013 Uso de aparatos de micropigmentaci\u00f3n, t\u00e9cnicas y pigmentos de maquillaje correctivo.\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de las demandas de la persona usuaria.\n\u2013 Puesta en pr\u00e1ctica de las medidas que aseguren la calidad del servicio.\n1.7. M\u00f3dulo profesional: Procesos Fisiol\u00f3gicos y de Higiene en Imagen Personal.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 8.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0750.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 133 horas.\n1.7.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Determina las normas higi\u00e9nico-sanitarias de aplicaci\u00f3n en los procesos de imagen personal, teniendo en cuenta la relaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n la agentes biol\u00f3gicos y los riesgos para la salud.\n\u2013 CE1.1. Se han relacionado los m\u00e9todos de desinfecci\u00f3n con los niveles de riesgo de infecci\u00f3n de cada material.\n\u2013 CE1.2. Se han determinado los protocolos de limpieza, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n aplicables al \u00e1mbito de la imagen personal.\n\u2013 CE1.3. Se han caracterizado los tipos de agentes contaminantes.\n\u2013 CE1.4. Se han especificado los elementos que conforman el sistema inmunitario y los factores que lo regulan.\n\u2013 CE1.5. Se ha valorado la aplicaci\u00f3n de la normativa en la planificaci\u00f3n de la higiene en la imagen personal.\n\u2013 CE1.6. Se ha reconocido el programa de vacunaci\u00f3n obligatorio para el personal aplicador de las t\u00e9cnicas de imagen personal.\n\u2013 CE1.7. Se ha justificado la gesti\u00f3n de los residuos producidos en el \u00e1mbito de la imagen personal.\n\u2013 CE1.8. Se ha establecido el plan de calidad en el tratamiento de residuos y en los procesos de higiene en la imagen personal.\n\u2013 CE1.9. Se han especificado los equipos de protecci\u00f3n individual utilizados en imagen personal.\n\u2022 RA2. Caracteriza los componentes antropom\u00e9tricos relacionados con la imagen personal, revisando la estructura general del cuerpo humano.\n\u2013 CE2.1. Se han identificado las regiones y las zonas del cuerpo humano.\n\u2013 CE2.2. Se han determinado las posiciones anat\u00f3micas.\n\u2013 CE2.3. Se han establecido los planos y los ejes anat\u00f3micos.\n\u2013 CE2.4. Se han definido los t\u00e9rminos de movimiento, relaci\u00f3n y direcci\u00f3n en el espacio de la estructura general del cuerpo humano.\n\u2013 CE2.5. Se ha reconocido la forma, el aspecto general y las proporciones corporales.\n\u2013 CE2.6. Se han identificado los factores hereditarios y medioambientales que determinan la constituci\u00f3n del cuerpo.\n\u2013 CE2.7. Se han reconocido los tipos constitucionales o somatotipos.\n\u2013 CE2.8. Se han relacionado los valores antropom\u00e9tricos con su aplicaci\u00f3n en imagen personal.\n\u2022 RA3. Caracteriza los componentes del aparato locomotor implicados en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de imagen personal, revisando su estructura anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gica.\n\u2013 CE3.1. Se ha identificado el masaje y los tratamientos electroest\u00e9ticos relacionados con el aparato locomotor.\n\u2013 CE3.2. Se han especificado las funciones del sistema \u00f3seo.\n\u2013 CE3.3. Se han establecido la composici\u00f3n, la estructura y la clasificaci\u00f3n de los huesos y de los m\u00fasculos.\n\u2013 CE3.4. Se han identificado las patolog\u00edas \u00f3seas y articulares m\u00e1s frecuentes y su influencia en la imagen personal.\n\u2013 CE3.5. Se ha caracterizado la fisiolog\u00eda muscular.\n\u2013 CE3.6. Se han relacionado los tipos de movimientos con las articulaciones implicadas.\n\u2013 CE3.7. Se han reconocido las patolog\u00edas del movimiento y de la marcha, as\u00ed como las alteraciones \u00f3seas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas est\u00e9ticas.\n\u2013 CE3.8. Se ha relacionado la ergonom\u00eda con la higiene postural y la patolog\u00eda derivada.\n\u2013 CE3.9. Se han propuesto correcciones posturales para la clientela y para el personal en funci\u00f3n de an\u00e1lisis ergon\u00f3micos.\n\u2022 RA4. Caracteriza los componentes del medio interno implicados en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de imagen personal, revisando su estructura anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gica.\n\u2013 CE4.1. Se ha relacionado la anatom\u00eda del aparato circulatorio con las funciones hemodin\u00e1micas.\n\u2013 CE4.2. Se han especificado los componentes s\u00f3lidos y l\u00edquidos de la sangre.\n\u2013 CE4.3. Se ha caracterizado la estructura y la fisiolog\u00eda del sistema linf\u00e1tico.\n\u2013 CE4.4. Se ha relacionado la influencia del sistema linf\u00e1tico en los procesos de imagen personal.\n\u2013 CE4.5. Se han reconocido los elementos que determinan el medio interno.\n\u2013 CE4.6. Se ha relacionado el equilibrio del medio interno con los aspectos fisiol\u00f3gicos del aparato circulatorio, del sistema linf\u00e1tico y de la sangre.\n\u2013 CE4.7. Se han identificado las patolog\u00edas asociadas a estos aparatos con influencia en imagen personal.\n\u2022 RA5. Caracteriza los componentes de los sistemas endocrino y nervioso implicados en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de imagen personal, revisando su estructura anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gica.\n\u2013 CE5.1. Se han especificado las gl\u00e1ndulas endocrinas y sus funciones.\n\u2013 CE5.2. Se han establecido los mecanismos endocrinos.\n\u2013 CE5.3. Se ha justificado la influencia hormonal en la piel y en los anexos cut\u00e1neos.\n\u2013 CE5.4. Se han analizado los mecanismos de inhibici\u00f3n nerviosa utilizados en t\u00e9cnicas complementarias a las utilizadas en imagen personal: infiltraciones, inyecciones etc.\n\u2013 CE5.5. Se han establecido los mecanismos nerviosos.\n\u2013 CE5.6. Se ha establecido la relaci\u00f3n entre los sistemas nervioso y endocrino.\n\u2013 CE5.7. Se ha justificado la influencia del sistema nervioso en la piel y en los anexos cut\u00e1neos.\n\u2013 CE5.8. Se han identificado los \u00f3rganos sensoriales y sus funciones.\n\u2013 CE5.9. Se ha relacionado la fisiolog\u00eda sensorial con las t\u00e9cnicas utilizadas en imagen personal.\n\u2022 RA6. Establece pautas de asesoramiento en h\u00e1bitos saludables, en relaci\u00f3n con los procesos de imagen personal.\n\u2013 CE6.1. Se ha caracterizado el concepto de salud.\n\u2013 CE6.2. Se ha reconocido la influencia de los h\u00e1bitos de vida en la imagen personal.\n\u2013 CE6.3. Se han identificado los m\u00e9todos de prevenci\u00f3n.\n\u2013 CE6.4. Se han analizado las campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud.\n\u2013 CE6.5. Se han determinado los efectos de los tratamientos oncol\u00f3gicos en el \u00f3rgano cut\u00e1neo.\n\u2013 CE6.6. Se han establecido los factores desencadenantes y las medidas de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer.\n\u2013 CE6.7. Se han diferenciado las etapas de envejecimiento corporal.\n\u2013 CE6.8. Se han determinado los cambios de la figura corporal en cada etapa de la vida.\n\u2013 CE6.9. Se han especificado los h\u00e1bitos saludables que atrasan la aparici\u00f3n del envejecimiento.\n\u2013 CE6.10. Se ha relacionado el aparato reproductor, sus patolog\u00edas y las enfermedades de transmisi\u00f3n, con los h\u00e1bitos de vida saludable.\n\u2013 CE6.11. Se han establecido recomendaciones saludables para potenciar la imagen est\u00e9tica.\n\u2022 RA7. Identifica pautas nutricionales saludables y reconoce su influencia sobre la imagen est\u00e9tica.\n\u2013 CE7.1. Se han caracterizado los alimentos y los nutrientes.\n\u2013 CE7.2. Se han relacionado las caracter\u00edsticas de los alimentos con la influencia de la dieta en la conservaci\u00f3n de la salud.\n\u2013 CE7.3. Se ha especificado la tabla de composici\u00f3n de alimentos.\n\u2013 CE7.4. Se han determinado los procesos bioqu\u00edmicos de la nutrici\u00f3n.\n\u2013 CE7.5. Se han caracterizado los componentes de una dieta equilibrada.\n\u2013 CE7.6. Se han relacionado con sus funciones las estructuras anat\u00f3micas de los aparatos y de los sistemas implicados en la nutrici\u00f3n.\n\u2013 CE7.7. Se ha relacionado el aparato digestivo con la nutrici\u00f3n y la imagen personal.\n\u2013 CE7.8. Se ha reconocido la influencia del aparato excretor y sus patolog\u00edas en la imagen personal.\n\u2013 CE7.9. Se ha identificado la influencia del aparato respiratorio y sus patolog\u00edas en la nutrici\u00f3n y en la imagen personal.\n\u2013 CE7.10. Se ha identificado la relaci\u00f3n entre los h\u00e1bitos de vida saludables y las alteraciones y las patolog\u00edas humanas.\n\u2013 CE7.11. Se han reconocido los procesos patol\u00f3gicos implicados en la nutrici\u00f3n y su influencia sobre piel y sus anexos.\n\u2013 CE7.12. Se han confeccionado dietas e indicaciones diet\u00e9ticas recomendables.\n\u2013 CE7.13. Se ha identificado la relaci\u00f3n entre los h\u00e1bitos de vida saludables y las alteraciones y las patolog\u00edas humanas.\n1.7.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Determinaci\u00f3n de las normas higi\u00e9nicas y sanitarias en procesos de imagen personal.\n\u2022 Agentes contaminantes: clasificaci\u00f3n de los microrganismos, mecanismos de transmisi\u00f3n, infecciones e infestaciones.\n\u2022 Pautas para la prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n.\n\u2022 Conceptos. Niveles de desinfecci\u00f3n. M\u00e9todos de desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n. \u00c1rea de desinfecci\u00f3n de las instalaciones. Protocolos de actuaci\u00f3n en la limpieza, desinfecci\u00f3n, esterilizaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de espacios, instalaciones, equipos, \u00fatiles y accesorios. Cuidados y conservaci\u00f3n del material est\u00e9ril. Condiciones higi\u00e9nico-sanitarias de los establecimientos de imagen personal.\n\u2022 Control de calidad de estos procesos.\n\u2022 Sistema de defensa e inmunitario. Tipos de inmunidad. La inflamaci\u00f3n. Respuesta inmunitaria e inmunidad. Trastornos del sistema inmunitario con repercusi\u00f3n en la imagen personal: las alergias.\n\u2022 Vacunas: programas de vacunaci\u00f3n obligatorios en imagen personal.\n\u2022 Normativa relacionada con el \u00e1mbito de la imagen personal: prevenci\u00f3n de legionelosis, y condiciones higi\u00e9nico-sanitarias de los establecimientos de aplicaci\u00f3n de tatuajes, micropigmentaci\u00f3n y piercing.\n\u2022 Gesti\u00f3n de los residuos: concepto, tipolog\u00eda y control de residuos.\n\u2022 Equipos de protecci\u00f3n individual espec\u00edficos de est\u00e9tica.\nBC2. Caracterizaci\u00f3n de la estructura anat\u00f3mica general del cuerpo humano.\n\u2022 Estructura general del cuerpo humano: regiones y zonas corporales, posiciones anat\u00f3micas, planos y ejes anat\u00f3micos, t\u00e9rminos de relaci\u00f3n o direcciones en el espacio.\n\u2022 Antropometr\u00eda (forma, aspecto general y proporciones corporales; somatotipos o tipos constitucionales; variables antropom\u00e9tricas de peso, talla, per\u00edmetros, pliegues cut\u00e1neos y envergadura): relaci\u00f3n con la imagen personal.\nBC3. Relaci\u00f3n de los procesos de imagen personal con el aparato locomotor.\n\u2022 Ergonom\u00eda aplicada a la imagen personal:\n\u2013 Higiene postural: riesgos ergon\u00f3micos relacionados con las pr\u00e1cticas profesionales de imagen personal.\n\u2013 Patolog\u00eda relacionada con la postura corporal: escoliosis, lordosis etc.\n\u2013 Correcciones posturales.\n\u2013 Fisiolog\u00eda del movimiento y de la marcha.\n\u2022 Sistema \u00f3seo:\n\u2013 Esqueleto: composici\u00f3n y estructura. Tejido \u00f3seo.\n\u2013 Funciones de los huesos y de las articulaciones. Clasificaci\u00f3n de los huesos.\n\u2013 Osificaci\u00f3n: control hormonal. Patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes: osteoporosis, osteopenia, osteomalac\u00eda, acondroplasia, condromalac\u00eda etc.\n\u2022 Sistema muscular:\n\u2013 M\u00fasculos: composici\u00f3n, estructura y criterios de clasificaci\u00f3n. Origen e inserci\u00f3n de los m\u00fasculos. Tejido muscular. Fibras musculares.\n\u2013 Localizaci\u00f3n de m\u00fasculos en el cuerpo humano. Fisiolog\u00eda muscular: mecanismo de la contracci\u00f3n.\n\u2022 Procesos de imagen personal relacionados con el aparato locomotor.\n\u2022 Patolog\u00eda del aparato locomotor relacionada con la imagen personal.\nBC4. Caracterizaci\u00f3n del medio interno y del aparato circulatorio en relaci\u00f3n con los procesos de imagen personal.\n\u2022 Anatomofisiolog\u00eda del aparato circulatorio. Principios fundamentales de la circulaci\u00f3n. Retorno venoso. Influencia de las patolog\u00edas en los tratamientos de imagen personal.\n\u2022 La sangre: tejido sangu\u00edneo; funciones de la sangre. Influencia de las patolog\u00edas en los tratamientos de imagen personal.\n\u2022 Sistema linf\u00e1tico: anatom\u00eda y fisiolog\u00eda. La linfa. Factores que intervienen en la circulaci\u00f3n linf\u00e1tica. Influencia del sistema linf\u00e1tico en los procesos de imagen personal.\n\u2022 Medio interno. L\u00edquidos corporales: regulaci\u00f3n y composici\u00f3n en distintos espacios.\n\u2022 Influencia de los tratamientos de imagen personal en el aparato circulatorio.\n\u2022 Acciones de las t\u00e9cnicas mec\u00e1nicas, electroest\u00e9ticas y cosmetol\u00f3gicas.\n\u2022 Clasificaci\u00f3n de los efectos. Influencia de la presi\u00f3n y de la temperatura en el sistema vascular.\nBC5. Reconocimiento de la estructura y funci\u00f3n de los sistemas de control e integraci\u00f3n.\n\u2022 Sistema nervioso: organizaci\u00f3n y estructura. C\u00e9lulas del sistema nervioso. Nervios. Transmisi\u00f3n neuronal: neurotransmisores. An\u00e1lisis de inhibidores de la transmisi\u00f3n nerviosa en imagen personal: toxina botul\u00ednica.\n\u2022 Sistema nervioso aut\u00f3nomo: estructura y funciones.\n\u2022 \u00d3rganos de los sentidos. Receptores sensoriales: clasificaci\u00f3n y mecanismo de respuesta. Sentidos: tipos, anatom\u00eda y fisiolog\u00eda. Terapias sensoriales: aromaterapia, cromoterapia etc.\n\u2022 Sistema endocrino: organizaci\u00f3n glandular. Hormonas. Fisiolog\u00eda hormonal. Regulaci\u00f3n de la secreci\u00f3n. Influencia de las hormonas en la piel y en los anexos.\nBC6. Establecimiento de pautas de asesoramiento en h\u00e1bitos saludables.\n\u2022 Concepto de salud.\n\u2022 Influencia de los h\u00e1bitos de vida en la imagen personal.\n\u2022 Prevenci\u00f3n primaria como m\u00e9todo de promoci\u00f3n de la salud: medidas colectivas (campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud y sus implicaciones en la imagen personal) e individuales.\n\u2022 Repercusi\u00f3n del c\u00e1ncer y de los tratamientos oncol\u00f3gicos en la imagen personal. Etiolog\u00eda. Factores que predisponen y que desencadenan la aparici\u00f3n del c\u00e1ncer. El c\u00e1ncer y los h\u00e1bitos de vida: medidas de prevenci\u00f3n.\n\u2022 Envejecimiento corporal: cambios de la figura corporal a lo largo de la vida. Fisiolog\u00eda del envejecimiento. Modificaciones en las estructuras corporales: causas. Relaci\u00f3n entre el envejecimiento y los estilos de vida.\n\u2022 Anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del aparato reproductor: estructura. Desarrollo y modificaci\u00f3n a lo largo de la vida del individuo. Influencia de su funcionamiento en los procesos de imagen personal. Enfermedades de transmisi\u00f3n.\n\u2022 Anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del aparato respiratorio: estructura. Respiraci\u00f3n: bases fisiol\u00f3gicas. Influencia del funcionamiento del aparato respiratorio en los procesos de imagen personal.\n\u2022 Anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del aparato excretor: estructura. An\u00e1lisis del proceso de formaci\u00f3n de la orina. Influencia del funcionamiento renal en los procesos de imagen personal.\n\u2022 Asesoramiento en h\u00e1bitos saludables. Evaluaci\u00f3n de los h\u00e1bitos saludables. Recomendaciones sobre alimentaci\u00f3n, ejercicio f\u00edsico, sue\u00f1o, higiene personal etc. Elementos que repercuten en la imagen est\u00e9tica.\nBC7. Determinaci\u00f3n de pautas nutricionales.\n\u2022 Alimentos y nutrientes: tipos y funci\u00f3n de los nutrientes. Necesidades y recomendaciones nutricionales e h\u00eddricas. Tablas de composici\u00f3n de los alimentos.\n\u2022 Anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del aparato respiratorio: estructura. Respiraci\u00f3n: bases fisiol\u00f3gicas. Influencia del funcionamiento del aparato respiratorio en los procesos de imagen personal.\n\u2022 Anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del aparato excretor: estructura. An\u00e1lisis del proceso de formaci\u00f3n de la orina. Influencia del funcionamiento renal en los procesos de imagen personal.\n\u2022 Anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del aparato digestivo: estructura. An\u00e1lisis del proceso de la digesti\u00f3n.\n\u2022 Procesos bioqu\u00edmicos de la nutrici\u00f3n.\n\u2022 La dieta: tipos y relaci\u00f3n con la imagen personal. Alimentaci\u00f3n equilibrada. Alimentos funcionales.\n\u2022 Fisiopatolog\u00eda est\u00e9tica relacionada con la alimentaci\u00f3n: obesidad, sobrepeso y delgadez. Lipodistrofias. Modificaciones en la conducta alimentaria: anorexia y bulimia, vigorexia, ortorexia etc. Desequilibrio de nutrientes y su relaci\u00f3n con la piel y sus anexos.\n1.7.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n de soporte necesaria para desempe\u00f1ar las funciones de organizaci\u00f3n, desarrollo y asesoramiento del trabajo en los establecimientos est\u00e9ticos a trav\u00e9s del estudio de la fisiolog\u00eda humana, los h\u00e1bitos de vida saludable, la gesti\u00f3n y el tratamiento de los residuos, y la higiene en el \u00e1mbito laboral.\nLa definici\u00f3n de estas funciones incluye aspectos como:\n\u2013 Justificaci\u00f3n de la correcta aplicaci\u00f3n de los tratamientos de imagen personal identificando la estructura, las funciones y la regulaci\u00f3n de los aparatos y de los sistemas m\u00e1s importantes del cuerpo humano.\n\u2013 Asesoramiento sobre los h\u00e1bitos de vida saludable y sobre una dieta equilibrada como herramienta de imagen personal.\n\u2013 Organizaci\u00f3n de los protocolos de limpieza, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n de \u00fatiles, aparatos y accesorios en el \u00e1mbito laboral.\n\u2013 Selecci\u00f3n de los m\u00e9todos adecuados para el tratamiento de los residuos.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en el desarrollo de los tratamientos faciales y corporales en centros donde se desarrollen actividades relacionadas con la imagen personal o centros de t\u00e9cnicas hidrotermales.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a lograr los objetivos generales d) y n) del ciclo formativo, y las competencias c) y k).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo se relacionan con:\n\u2013 Reconocimiento de las partes los \u00f3rganos, los aparatos y los sistemas del cuerpo humano.\n\u2013 Uso de los m\u00e9todos de limpieza, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n de \u00fatiles, aparatos, accesorios, espacios e instalaciones.\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de los protocolos de calidad en el tratamiento de los residuos.\n1.8. M\u00f3dulo profesional: Dermoest\u00e9tica.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 8.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0751.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 160 horas.\n1.8.1. Unidad formativa 1: Piel y Alteraciones Cut\u00e1neas.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0751_12.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 30 horas.\n1.8.1.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Caracteriza la piel y sus alteraciones, analizando las estructuras histol\u00f3gicas afectadas y sus propiedades.\n\u2013 CE1.1. Se ha establecido la estructura anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gica del \u00f3rgano cut\u00e1neo y sus anexos.\n\u2013 CE1.2. Se han caracterizado los anexos c\u00f3rneos y los glandulares.\n\u2013 CE1.3. Se han especificado las funciones de la epidermis, la dermis e hipodermis.\n\u2013 CE1.4. Se ha reconocido la importancia de la permeabilidad cut\u00e1nea.\n\u2013 CE1.5. Se han determinado los mecanismos que intervienen en la hidrataci\u00f3n cut\u00e1nea.\n\u2013 CE1.6. Se ha relacionado el manto hidrolip\u00eddico con las funciones glandulares de la piel.\n\u2013 CE1.7. Se han identificado las tipolog\u00edas cut\u00e1neas.\n\u2013 CE1.8. Se han especificado las caracter\u00edsticas de las alteraciones de la piel vinculadas a la est\u00e9tica.\n\u2013 CE1.9. Se han determinado los efectos de las radiaciones solares en el organismo.\n\u2013 CE1.10. Se han determinado los cambios anatomofisiol\u00f3gicos en los senos.\n\u2013 CE1.11. Se han descrito los cambios anatomofisiol\u00f3gicos en el envejecimiento cut\u00e1neo.\n1.8.1.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Caracterizaci\u00f3n de la piel y sus alteraciones.\n\u2022 Microscop\u00eda del \u00f3rgano cut\u00e1neo: estructura anat\u00f3mica de la piel y anexos cut\u00e1neos (c\u00f3rneos, vasculares, nerviosos y glandulares). Fisiolog\u00eda del \u00f3rgano cut\u00e1neo: queratog\u00e9nesis y melanog\u00e9nesis. Crecimiento y reparaci\u00f3n de la piel y de los anexos. Funciones de la piel. La flora cut\u00e1nea.\n\u2022 Aspecto macrosc\u00f3pico de la superficie cut\u00e1nea: caracter\u00edsticas externas.\n\u2022 Permeabilidad cut\u00e1nea: manto hidrolip\u00eddico e hidrataci\u00f3n de la piel.\n\u2022 Tipolog\u00eda cut\u00e1nea: criterios de clasificaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas y propiedades de los tipos de piel. Estados evolutivos de la piel. La piel en las distintas razas. La piel masculina.\n\u2022 Alteraciones de la piel. Forma y configuraci\u00f3n de las lesiones elementales. Criterios de clasificaci\u00f3n. Alteraciones estructurales y funcionales. Infecciones e infestaciones. Tumores cut\u00e1neos.\n\u2022 Alteraciones de la piel de inter\u00e9s est\u00e9tico: de la queratinizaci\u00f3n, de la pigmentaci\u00f3n, de la vascularizaci\u00f3n, de la secreci\u00f3n seb\u00e1cea, del sistema piloso, del tejido subcut\u00e1neo y conjuntivo, y vasculares de las extremidades de inter\u00e9s est\u00e9tico.\n\u2022 Envejecimiento: cambios fisiol\u00f3gicos y estructurales; causas.\n\u2022 Radiaciones solares y piel. Fototipos cut\u00e1neos. Fotoenvejecimiento.\n\u2022 Senos: anatom\u00eda y fisiolog\u00eda de las gl\u00e1ndulas mamarias. Alteraciones de inter\u00e9s est\u00e9tico.\n1.8.2. Unidad formativa 2: Diagn\u00f3stico y Protocolo de Tratamientos.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0751_22.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 130 horas.\n1.8.2.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Gestiona la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica, para lo que selecciona los procedimientos de dise\u00f1o y archivo, y organiza el trabajo del personal a su cargo.\n\u2013 CE1.1. Se han especificado los tipos de documentaci\u00f3n utilizada y generada.\n\u2013 CE1.2. Se ha seleccionado el procedimiento para gestionar la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\u2013 CE1.3. Se ha dise\u00f1ado un modelo de historial est\u00e9tico y ficha t\u00e9cnica, art\u00edstica y comercial de la clientela.\n\u2013 CE1.4. Se han establecido las partes de un consentimiento informado.\n\u2013 CE1.5. Se han redactado los modelos de informaci\u00f3n o remisi\u00f3n a diferentes profesionales.\n\u2013 CE1.6. Se ha identificado la normativa del sector.\n\u2013 CE1.7. Se han identificado las normas deontol\u00f3gicas de la profesi\u00f3n.\n\u2013 CE1.8. Se han descrito los puestos de trabajo con sus funciones y responsabilidades.\n\u2013 CE1.9. Se ha organizado el trabajo en equipo, distribuyendo tareas y horarios.\n\u2013 CE1.10. Se ha organizado la agenda de trabajo del establecimiento.\n\u2013 CE1.11. Se han especificado los par\u00e1metros del plan de calidad.\n\u2013 CE1.12. Se han descrito los contenidos que incluye un manual de procedimientos.\n\u2013 CE1.13. Se han identificado las pautas de atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 CE1.14. Se han elaborado encuestas para evaluar el grado de satisfacci\u00f3n.\n\u2013 CE1.15. Se han elaborado propuestas para la gesti\u00f3n de sugerencias, quejas y reclamaciones.\n\u2022 RA2. Selecciona los medios y los equipos para el an\u00e1lisis est\u00e9tico facial y corporal, y describe sus caracter\u00edsticas, sus t\u00e9cnicas y sus indicaciones.\n\u2013 CE2.1. Se han determinado los medios y los equipos para el an\u00e1lisis facial.\n\u2013 CE2.2. Se han caracterizado los equipos para el an\u00e1lisis corporal.\n\u2013 CE2.3. Se han especificado las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de los equipos de an\u00e1lisis.\n\u2013 CE2.4. Se han reconocido las indicaciones de los equipos.\n\u2013 CE2.5. Se han establecido los criterios de elecci\u00f3n de los medios que haya que utilizar.\n\u2013 CE2.6. Se han determinado las medidas de mantenimiento, higiene y calidad para el uso de los equipos de an\u00e1lisis.\n\u2013 CE2.7. Se han seguido las pautas de aplicaci\u00f3n de los medios y de los equipos.\n\u2022 RA3. Aplica los procedimientos de an\u00e1lisis facial y corporal, utilizando los medios espec\u00edficos.\n\u2013 CE3.1. Se han determinado los elementos del procedimiento de trabajo para el an\u00e1lisis facial y corporal.\n\u2013 CE3.2. Se ha establecido la secuencia.\n\u2013 CE3.3. Se han seleccionado los medios.\n\u2013 CE3.4. Se han aplicado los equipos y los medios de an\u00e1lisis.\n\u2013 CE3.5. Se han justificado las recomendaciones previas a la realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis.\n\u2013 CE3.6. Se han relacionado las caracter\u00edsticas cut\u00e1neas con las alteraciones est\u00e9ticas, tras la observaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.7. Se han interpretado los datos obtenidos una vez realizada la exploraci\u00f3n.\n\u2013 CE3.8. Se ha cumplimentado la ficha t\u00e9cnica.\n\u2013 CE3.9. Se han establecido las pautas de informaci\u00f3n de los resultados y la propuesta de tratamiento tras el estudio est\u00e9tico.\n\u2022 RA4. Dise\u00f1a los protocolos de tratamientos faciales y corporales y determina la secuencia de las fases de actuaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.1. Se han establecido las bases para el dise\u00f1o de los procedimientos de tratamientos est\u00e9ticos.\n\u2013 CE4.2. Se han determinado los elementos que forman parte de un protocolo de tratamiento est\u00e9tico.\n\u2013 CE4.3. Se han identificado las fases.\n\u2013 CE4.4. Se han especificado y se han elaborado los protocolos est\u00e9ticos de tratamiento facial de hidrataci\u00f3n, de alteraciones (de la secreci\u00f3n seb\u00e1cea, la pigmentaci\u00f3n y la vascularizaci\u00f3n), de ojos, cuello y labios, del envejecimiento cut\u00e1neo etc.\n\u2013 CE4.5. Se han especificado y se han elaborado los protocolos est\u00e9ticos de tratamientos corporales de adiposidades localizadas y celulitis, de flaccidez y elastosis de estr\u00edas, de alteraciones de la circulaci\u00f3n perif\u00e9rica etc., seg\u00fan sus indicaciones.\n\u2013 CE4.6. Se han determinado y se han elaborado los procedimientos especiales de tratamiento de alteraciones est\u00e9ticas de los senos, del embarazo y del posparto.\n\u2022 RA5. Determina los cuidados est\u00e9ticos anteriores y posteriores a los tratamientos de medicina y cirug\u00eda est\u00e9tica, y selecciona t\u00e9cnicas y materiales.\n\u2013 CE5.1. Se han caracterizado los tratamientos m\u00e9dico-quir\u00fargicos con repercusi\u00f3n est\u00e9tica.\n\u2013 CE5.2. Se han especificado los cuidados est\u00e9ticos previos y posteriores a una intervenci\u00f3n de medicina est\u00e9tica.\n\u2013 CE5.3. Se han seleccionado los cuidados y los tratamientos correspondientes a las actuaciones est\u00e9ticas prequir\u00fargicas y posquir\u00fargicas.\n\u2013 CE5.4. Se han identificado las necesidades cut\u00e1neas despu\u00e9s de un tratamiento m\u00e9dico-quir\u00fargico.\n\u2013 CE5.5. Se han identificado los cuidados est\u00e9ticos necesarios en pacientes oncol\u00f3gicos.\n\u2013 CE5.6. Se han identificado los cuidados est\u00e9ticos en clientes con necesidades espec\u00edficas (diab\u00e9ticos, con movilidad limitada etc.).\n\u2013 CE5.7. Se han relacionado los medios y las t\u00e9cnicas con las necesidades est\u00e9ticas.\n\u2013 CE5.8. Se ha pautado la secuencia del protocolo.\n\u2022 RA6. Dise\u00f1a tratamientos est\u00e9ticos nuevos analizando la tecnolog\u00eda innovadora adecuada al proceso.\n\u2013 CE6.1. Se ha elaborado un plan de an\u00e1lisis de mercado de innovaciones est\u00e9ticas.\n\u2013 CE6.2. Se ha valorado el uso de medios de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n.\n\u2013 CE6.3. Se han relacionado las caracter\u00edsticas de las nuevas t\u00e9cnicas con los tratamientos est\u00e9ticos.\n\u2013 CE6.4. Se han reconocido las propiedades de los nuevos materiales y accesorios.\n\u2013 CE6.5. Se ha justificado el empleo de nuevos principios activos.\n\u2013 CE6.6. Se ha valorado la viabilidad de la inclusi\u00f3n de tecnolog\u00eda avanzada.\n\u2013 CE6.7. Se ha determinado el protocolo del tratamiento innovador.\n1.8.2.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Gesti\u00f3n de la documentaci\u00f3n.\n\u2022 Documentaci\u00f3n utilizada. Ficha t\u00e9cnica y comercial de la clientela.\n\u2022 Informaci\u00f3n t\u00e9cnica de equipos, aparatos y cosm\u00e9ticos utilizados.\n\u2022 Normas deontol\u00f3gicas.\n\u2022 Documentaci\u00f3n generada: antecedentes est\u00e9ticos; ficha t\u00e9cnica, art\u00edstica y comercial de la clientela; protocolos personalizados; consentimiento informado; informes emitidos a diferentes profesionales; fichas de evaluaci\u00f3n del servicio y documentaci\u00f3n suministrada a la clientela. Sistemas de archivo.\n\u2022 Normativa del sector.\n\u2022 Organizaci\u00f3n del trabajo: del personal (distribuci\u00f3n del trabajo y de horarios) y de la agenda de trabajo.\n\u2022 Protocolo de calidad.\n\u2013 Elaboraci\u00f3n del plan de calidad.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de los criterios en todas las fases del proceso.\n\u2013 Manuales de procedimientos.\n\u2013 T\u00e9cnicas de correcci\u00f3n de las desviaciones.\n\u2013 Atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 Encuestas de satisfacci\u00f3n.\n\u2013 Tratamiento de quejas, sugerencias y reclamaciones.\nBC2. Selecci\u00f3n de medios y equipos para el an\u00e1lisis facial y corporal.\n\u2022 Medios y equipos para el an\u00e1lisis facial: descripci\u00f3n, tipos, caracter\u00edsticas, normas de uso, indicaciones, precauciones y criterios de selecci\u00f3n.\n\u2022 Medios y equipos para el an\u00e1lisis corporal: descripci\u00f3n, tipos, caracter\u00edsticas, normas de uso, indicaciones, precauciones y criterios de selecci\u00f3n.\n\u2022 Mantenimiento, seguridad e higiene en los equipos de an\u00e1lisis.\nBC3. Aplicaci\u00f3n del procedimiento de diagn\u00f3stico est\u00e9tico.\n\u2022 Concepto de diagn\u00f3stico est\u00e9tico.\n\u2022 Fases del an\u00e1lisis: entrevista, examen visual por observaci\u00f3n directa o indirecta, y exploraci\u00f3n (m\u00e9todos; exploraciones complementarias). Relaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas cut\u00e1neas con las alteraciones est\u00e9ticas, tras la observaci\u00f3n.\n\u2022 Dise\u00f1o de protocolos de an\u00e1lisis facial.\n\u2022 Dise\u00f1o de protocolos de an\u00e1lisis corporal. Estudio por zonas, toma de medidas y valoraci\u00f3n global.\n\u2022 Realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis est\u00e9tico: preparaci\u00f3n del \u00e1rea de trabajo, selecci\u00f3n de medios y productos, interpretaci\u00f3n y toma de datos, formalizaci\u00f3n de documentaci\u00f3n e informe valorativo.\n\u2022 Informaci\u00f3n a la clientela sobre el diagn\u00f3stico profesional y propuesta de tratamiento.\nBC4. Dise\u00f1o de protocolos est\u00e9ticos de tratamientos faciales y corporales.\n\u2022 Bases para el dise\u00f1o de los protocolos de tratamiento est\u00e9tico.\n\u2022 Elementos: proceso, secuencia, temporalizaci\u00f3n, y medios t\u00e9cnicos, cosmetol\u00f3gicos y manuales. Criterios de evaluaci\u00f3n de resultados.\n\u2022 Fases del protocolo del tratamiento: estudio de la zona; selecci\u00f3n y preparaci\u00f3n de los medios t\u00e9cnicos; preparaci\u00f3n de la piel; n\u00facleo del tratamiento; finalizaci\u00f3n del tratamiento; asesoramiento profesional.\n\u2022 Tratamientos est\u00e9ticos faciales: concepto, fundamentos, dise\u00f1o, fases y criterios de clasificaci\u00f3n. Protocolos de tratamiento de las alteraciones de la hidrataci\u00f3n, de la secreci\u00f3n seb\u00e1cea, de la vascularizaci\u00f3n y de la pigmentaci\u00f3n, as\u00ed como de tratamiento de ojos, cuello y labios, y del envejecimiento.\n\u2022 Protocolos de los tratamientos corporales: concepto, fundamentos, dise\u00f1o, fases y criterios de clasificaci\u00f3n. Protocolos para adiposidades localizadas y celulitis, para flaccidez y elastosis, para estr\u00edas, para alteraciones de la circulaci\u00f3n perif\u00e9rica, para el cuidado de los senos y para el embarazo y posparto.\nBC5. Determinaci\u00f3n de los cuidados est\u00e9ticos anteriores y posteriores a los tratamientos de medicina y cirug\u00eda est\u00e9tica.\n\u2022 Est\u00e9tica postraum\u00e1tica y posquir\u00fargica.\n\u2022 T\u00e9cnicas m\u00e9dico-est\u00e9ticas faciales y corporales con intervenciones quir\u00fargicas o sin ellas: tipos y descripci\u00f3n; sustancias, materiales y equipos. Relaci\u00f3n con los tratamientos est\u00e9ticos: indicaciones, contraindicaciones y precauciones.\n\u2022 Dise\u00f1o de protocolos de tratamientos anteriores y posteriores de medicina y cirug\u00eda est\u00e9tica.\n\u2022 Cuidados en pacientes oncol\u00f3gicos y clientes con necesidades espec\u00edficas (diab\u00e9ticos, con movilidad limitada etc.).\nBC6. Dise\u00f1o de tratamientos innovadores.\n\u2022 An\u00e1lisis del mercado: medios de informaci\u00f3n (revistas, internet etc.).\n\u2022 Uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, y de programas actualizados.\n\u2022 Innovaciones t\u00e9cnicas, manuales y cosmetol\u00f3gicas en el campo de la est\u00e9tica.\n\u2022 An\u00e1lisis de materiales, equipos y principios activos: caracter\u00edsticas nuevas.\n\u2022 Ventajas e inconvenientes de la introducci\u00f3n de nuevos tratamientos.\n\u2022 Dise\u00f1o de tratamientos nuevos.\n\u2022 Valoraci\u00f3n de la viabilidad en el campo de la est\u00e9tica.\n1.8.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n de soporte necesaria para desempe\u00f1ar las funciones de elaboraci\u00f3n de protocolos normalizados relacionados con el diagn\u00f3stico y los tratamientos est\u00e9ticos.\nLas funciones de elaboraci\u00f3n de protocolos de diagn\u00f3stico y de tratamientos est\u00e9ticos faciales y corporales en el \u00e1mbito laboral incluyen los siguientes aspectos:\n\u2013 Organizaci\u00f3n y dise\u00f1o de la documentaci\u00f3n necesaria para la realizaci\u00f3n de las actividades propias de un sal\u00f3n de belleza.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n del conocimiento de la anatom\u00eda, la fisiolog\u00eda y la patolog\u00eda del \u00f3rgano cut\u00e1neo y de sus anexos.\n\u2013 Dise\u00f1o de los protocolos de tratamiento.\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de los informes m\u00e9dicos y de diferentes profesionales.\n\u2013 Realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de innovaci\u00f3n basadas en la actualizaci\u00f3n profesional.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en el desarrollo de los tratamientos est\u00e9ticos faciales y corporales en centros de belleza o centros de t\u00e9cnicas hidrotermales, y en centros sanitarios.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a lograr los objetivos generales b), f), q) y r) del ciclo formativo, y las competencias b), e) y \u00f1).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo se relacionan con:\n\u2013 Identificaci\u00f3n de las estructuras anat\u00f3micas macrosc\u00f3picas y microsc\u00f3picas que forman la piel y sus anexos, as\u00ed como de sus aspectos fisiol\u00f3gicos y patol\u00f3gicos.\n\u2013 Utilizaci\u00f3n de esquemas y cuadros de s\u00edntesis para la recopilaci\u00f3n de los datos diagn\u00f3sticos.\n\u2013 Propuesta de pautas para la realizaci\u00f3n de los protocolos de tratamientos est\u00e9ticos faciales y corporales.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de los protocolos de calidad en la elaboraci\u00f3n de la documentaci\u00f3n.\n1.9. M\u00f3dulo profesional: Cosm\u00e9tica Aplicada a Est\u00e9tica y Bienestar.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 9.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0752.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 187 horas.\n1.9.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Reconoce los fundamentos de la qu\u00edmica cosm\u00e9tica y determina los componentes de un cosm\u00e9tico, para lo que analiza sus caracter\u00edsticas y su capacidad de penetraci\u00f3n en la piel.\n\u2013 CE1.1. Se han clasificado las sustancias y las mezclas qu\u00edmicas seg\u00fan su composici\u00f3n, el pH o las reacciones qu\u00edmicas que establezcan.\n\u2013 CE1.2. Se ha especificado la funci\u00f3n de los principios activos, los excipientes y los aditivos en los cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE1.3. Se ha establecido la diferencia entre composici\u00f3n cuantitativa y cualitativa.\n\u2013 CE1.4. Se han caracterizado los componentes externos del cosm\u00e9tico.\n\u2013 CE1.5. Se han establecido las indicaciones que deban figurar en el etiquetado del producto.\n\u2013 CE1.6. Se han identificado las sustancias prohibidas y las restringidas.\n\u2013 CE1.7. Se han identificado las caracter\u00edsticas y las funciones de las sustancias m\u00e1s utilizadas en la elaboraci\u00f3n de un cosm\u00e9tico.\n\u2013 CE1.8. Se ha analizado la reglamentaci\u00f3n t\u00e9cnico-sanitaria de productos cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE1.9. Se ha identificado la composici\u00f3n general utilizando el c\u00f3digo INCI y la parte externa de un cosm\u00e9tico comercial.\n\u2013 CE1.10. Se ha analizado la presencia de las siliconas cosm\u00e9ticas y otros excipientes actuales en las preparaciones cosm\u00e9ticas.\n\u2013 CE1.11. Se han identificado las t\u00e9cnicas extractivas y los principios activos de la fitocosm\u00e9tica.\n\u2013 CE1.12. Se han identificado las v\u00edas y el grado de penetraci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos en la piel, y los factores que influyen en ellos.\n\u2013 CE1.13. Se ha vinculado el empleo de los vectores cosm\u00e9ticos con el aumento de la eficacia de los principios activos que transportan.\n\u2022 RA2. Prepara productos cosm\u00e9ticos organizando las operaciones de elaboraci\u00f3n, y reconoce los sistemas dispersos.\n\u2013 CE2.1. Se han establecido las diferencias entre sistemas dispersos homog\u00e9neos y heterog\u00e9neos.\n\u2013 CE2.2. Se han distinguido los componentes de las disoluciones, los factores que afectan a la solubilidad y el modo de expresar su concentraci\u00f3n.\n\u2013 CE2.3. Se han identificado las fases y las propiedades de las suspensiones y de las suspensiones coloidales.\n\u2013 CE2.4. Se han clasificado los tensoactivos y se ha analizado su funci\u00f3n.\n\u2013 CE2.5. Se han clasificado las emulsiones en funci\u00f3n de la composici\u00f3n de sus fases.\n\u2013 CE2.6. Se han especificado las formas de presentaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE2.7. Se ha reconocido la importancia del tipo de envase en la determinaci\u00f3n de la forma cosm\u00e9tica.\n\u2013 CE2.8. Se han identificado las sustancias, los materiales y las t\u00e9cnicas para la elaboraci\u00f3n de una f\u00f3rmula cosm\u00e9tica.\n\u2013 CE2.9. Se han especificado las partes de una f\u00f3rmula cosm\u00e9tica (composici\u00f3n cuantitativa, modus operandi y caracter\u00edsticas de sus ingredientes).\n\u2013 CE2.10. Se han preparado f\u00f3rmulas de cosm\u00e9ticos en el laboratorio.\n\u2013 CE2.11. Se han seguido los protocolos de limpieza e higiene del material y de los equipos necesarios para la fabricaci\u00f3n y el envasado de mezclas y cosm\u00e9ticos sencillos, en condiciones de salud.\n\u2013 CE2.12. Se han aplicado las medidas higi\u00e9nico-sanitarias del personal en el laboratorio necesarias para la fabricaci\u00f3n y la manipulaci\u00f3n de mezclas de compuestos y cosm\u00e9ticos sencillos, en condiciones de salud.\n\u2013 CE2.13. Se han eliminado selectivamente los residuos generados.\n\u2022 RA3. Contrasta las l\u00edneas cosm\u00e9ticas del mercado, para lo que analiza las propiedades de cada grupo cosm\u00e9tico.\n\u2013 CE3.1. Se ha relacionado la composici\u00f3n de los productos con su forma cosm\u00e9tica y con el mecanismo de acci\u00f3n.\n\u2013 CE3.2. Se han establecido las diferencias entre los cosm\u00e9ticos de higiene.\n\u2013 CE3.3. Se han comprobado los tipos de exfoliantes con el modo de actuar de sus ingredientes activos.\n\u2013 CE3.4. Se han relacionado las mascarillas con su composici\u00f3n y con la forma cosm\u00e9tica.\n\u2013 CE3.5. Se ha identificado el modo de actuar de los principios activos de los cosm\u00e9ticos hidratantes, as\u00ed como su mantenimiento y su protecci\u00f3n.\n\u2013 CE3.6. Se han relacionado los principios activos solares con su mecanismo de actuaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.7. Se han establecido los efectos de diferentes cosm\u00e9ticos de tratamiento.\n\u2013 CE3.8. Se han detallado los principios activos de los cosm\u00e9ticos de tratamiento est\u00e9tico.\n\u2013 CE3.9. Se ha especificado el mecanismo de acci\u00f3n en funci\u00f3n de los componentes que incorporan.\n\u2022 RA4. Caracteriza las nuevas tendencias del sector, para lo que analiza las innovaciones cosm\u00e9ticas y cosm\u00e9ticos especiales.\n\u2013 CE4.1. Se han detectado las nuevas tendencias del mercado cosm\u00e9tico.\n\u2013 CE4.2. Se ha valorado el empleo del perfume en la sociedad actual.\n\u2013 CE4.3. Se ha establecido la finalidad de los cosm\u00e9ticos que se emplean en t\u00e9cnicas de electroest\u00e9tica.\n\u2013 CE4.4. Se han se\u00f1alado los componentes, los efectos, las indicaciones y las precauciones de los materiales que se emplean para el relleno y las infiltraciones en medicina y en cirug\u00eda est\u00e9tica.\n\u2013 CE4.5. Se han identificado las t\u00e9cnicas est\u00e9ticas contraindicadas en usuarios de tratamiento m\u00e9dico con b\u00f3tox o materiales de relleno.\n\u2013 CE4.6. Se ha valorado el uso de la nutricosm\u00e9tica como tratamiento complementario a los tratamientos est\u00e9ticos.\n\u2013 CE4.7. Se ha relacionado la composici\u00f3n qu\u00edmica de los principios activos de reciente incorporaci\u00f3n a los cosm\u00e9ticos con sus efectos y sus indicaciones.\n\u2013 CE4.8. Se ha vinculado el empleo de los nuevos excipientes con el aumento de la eficacia de los principios activos que transportan.\n\u2022 RA5. Dispone los cosm\u00e9ticos en los establecimientos de venta y controla las condiciones de seguridad e higiene.\n\u2013 CE5.1. Se han identificado los tipos de establecimiento de venta de cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE5.2. Se han establecido las caracter\u00edsticas del m\u00e1rketing aplicado a la venta de cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE5.3. Se ha relacionado la disposici\u00f3n del producto y las t\u00e9cnicas de merchandising con las ventas.\n\u2013 CE5.4. Se han especificado las normas de almacenamiento, conservaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE5.5. Se han identificado los factores que afectan a la estabilidad de los productos cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE5.6. Se ha seguido la normativa sobre gesti\u00f3n de residuos.\n\u2013 CE5.7. Se han analizado los proveedores de cosm\u00e9ticos y las marcas comerciales a trav\u00e9s de las t\u00e9cnicas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n.\n\u2013 CE5.8. Se ha especificado la legislaci\u00f3n sobre venta y conservaci\u00f3n de productos cosm\u00e9ticos.\n\u2022 RA6. Planifica actuaciones de asesoramiento cosm\u00e9tico, utilizando t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n y m\u00e1rketing.\n\u2013 CE6.1. Se han programado las fases del protocolo de asesoramiento cosm\u00e9tico.\n\u2013 CE6.2. Se ha relacionado el estudio est\u00e9tico previo y las caracter\u00edsticas de la persona usuaria con el asesoramiento profesional de cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE6.3. Se han establecido los criterios de selecci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE6.4. Se ha se\u00f1alado el modo de empleo y las precauciones de uso.\n\u2013 CE6.5. Se han desarrollado las pautas para la realizaci\u00f3n de un asesoramiento directo.\n\u2013 CE6.6. Se han establecido las etapas para el dise\u00f1o de una campa\u00f1a promocional.\n\u2013 CE6.7. Se han detallado las fases en la realizaci\u00f3n de una demostraci\u00f3n profesional.\n\u2013 CE6.8. Se han establecido las pautas para la realizaci\u00f3n art\u00edculos especializados de asesor\u00eda cosm\u00e9tica.\n\u2013 CE6.9. Se han determinado las fases de la venta y las caracter\u00edsticas del personal vendedor.\n1.9.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Selecci\u00f3n de los componentes de un cosm\u00e9tico.\n\u2022 Clasificaci\u00f3n de las sustancias y las mezclas qu\u00edmicas que intervienen en los cosm\u00e9ticos seg\u00fan su composici\u00f3n, el pH y las reacciones qu\u00edmicas que establezcan.\n\u2022 Concepto de cosm\u00e9tico.\n\u2022 Composici\u00f3n general: principios activos, excipientes y aditivos.\n\u2022 Composici\u00f3n cualitativa y cuantitativa. C\u00f3digo INCI.\n\u2022 Parte externa del cosm\u00e9tico: elementos, recipientes, envase exterior, prospecto y etiqueta. Importancia del dise\u00f1o para la venta. Embalado.\n\u2022 Etiquetado.\n\u2022 Sustancias prohibidas y restringidas en los cosm\u00e9ticos.\n\u2022 An\u00e1lisis de la reglamentaci\u00f3n t\u00e9cnico-sanitaria de productos cosm\u00e9ticos.\n\u2022 Sustancias empleadas frecuentemente en los cosm\u00e9ticos: agua, grasas, tensoactivos, siliconas cosm\u00e9ticas etc.\n\u2022 Fitocosm\u00e9tica y m\u00e9todos extractivos.\n\u2022 Actuaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos sobre la piel: penetrabilidad y factores que influyen en ella. Vectores cosm\u00e9ticos.\nBC2. Preparaci\u00f3n de cosm\u00e9ticos.\n\u2022 Sistemas dispersos homog\u00e9neos y heterog\u00e9neos.\n\u2022 Disoluciones, suspensiones y emulsiones.\n\u2022 Formas cosm\u00e9ticas: tipos y caracter\u00edsticas.\n\u2022 Laboratorio cosm\u00e9tico.\n\u2013 Equipos y material de laboratorio.\n\u2013 T\u00e9cnicas empleadas en preparaci\u00f3n de cosm\u00e9ticos.\n\u2013 F\u00f3rmula cosm\u00e9tica: ingredientes y composici\u00f3n cuantitativa.\n\u2013 Envasado.\n\u2013 Ejemplos de preparaci\u00f3n de cosm\u00e9ticos: emulsiones, geles etc.\n\u2013 Protocolos de limpieza e higiene del material y de los equipos necesarios para la fabricaci\u00f3n y el envasado de mezclas y cosm\u00e9ticos sencillos, en condiciones de salud.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de las medidas higi\u00e9nico-sanitarias del personal en el laboratorio necesarias para realizar los procesos de preparaci\u00f3n de mezclas de compuestos y cosm\u00e9ticos sencillos, en condiciones de salud.\n\u2013 Gesti\u00f3n de residuos.\nBC3. Identificaci\u00f3n de las l\u00edneas cosm\u00e9ticas del mercado.\n\u2022 Clasificaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos: criterios de clasificaci\u00f3n.\n\u2022 Grupos cosm\u00e9ticos:\n\u2013 Cosm\u00e9ticos de higiene: concepto de higiene. Sustancias limpiadoras: clasificaci\u00f3n composici\u00f3n, mecanismo de acci\u00f3n y formas de presentaci\u00f3n.\n\u2013 Cosm\u00e9ticos de hidrataci\u00f3n, mantenimiento y protecci\u00f3n de la piel: concepto de hidrataci\u00f3n cut\u00e1nea, principios activos, clasificaci\u00f3n y composici\u00f3n.\n\u2013 Cosm\u00e9ticos solares. Protecci\u00f3n para antes y despu\u00e9s del sol. Composici\u00f3n b\u00e1sica: filtros f\u00edsicos, qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos.\n\u2013 Cosm\u00e9ticos de tratamiento est\u00e9tico: composici\u00f3n, mecanismo de acci\u00f3n, criterios de clasificaci\u00f3n y formas de presentaci\u00f3n.\n\u2013 Cosm\u00e9ticos para la eliminaci\u00f3n y el camuflaje del vello; cosm\u00e9ticos complementarios de las distintas t\u00e9cnicas.\n\u2013 Cosm\u00e9ticos para el maquillaje y bronceadores ex\u00f3genos.\n\u2013 Pigmentos y colorantes para micropigmentaci\u00f3n.\nBC4. Cosm\u00e9ticos especiales y componentes innovadores.\n\u2022 Perfumes: concepto, composici\u00f3n, esencias empleadas en perfumer\u00eda y tipos.\n\u2022 Cosm\u00e9tica de aplicaci\u00f3n en electroest\u00e9tica: composici\u00f3n, mecanismo de acci\u00f3n, criterios de clasificaci\u00f3n y formas de presentaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n.\n\u2022 Cosm\u00e9ticos para t\u00e9cnicas de efecto mec\u00e1nico: de equipos de masaje por vibraci\u00f3n, ultrasonidos, microvibradores de alta frecuencia (peeling ultras\u00f3nico), brossage, compresor, presoterapia, vacuumterapia, dermoaspiraci\u00f3n etc.\n\u2022 Cosm\u00e9ticos para t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n de corrientes el\u00e9ctricas: corriente galv\u00e1nica y corrientes variables de baja, media y alta frecuencia.\n\u2022 Cosm\u00e9ticos para termoterapia y crioterapia.\n\u2022 Cosm\u00e9ticos para t\u00e9cnicas de fototerapia de aplicaci\u00f3n en est\u00e9tica.\n\u2022 Cosm\u00e9tica espec\u00edfica para medicina est\u00e9tica: materiales de relleno, b\u00f3tox y mesoterapia.\n\u2022 Nutricosm\u00e9tica: componentes principales, efectos e indicaciones, criterios de clasificaci\u00f3n y formas de presentaci\u00f3n.\n\u2022 Componentes especiales e innovaciones en cosm\u00e9tica: principios activos de nueva generaci\u00f3n y nuevos excipientes.\nBC5. Organizaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos en los establecimientos.\n\u2022 Establecimientos de venta de cosm\u00e9ticos.\n\u2013 Tipos de minoristas y caracter\u00edsticas.\n\u2013 Espacio de venta de los cosm\u00e9ticos: criterios de distribuci\u00f3n; soportes y mobiliario; disposici\u00f3n del producto en el lineal; elementos de merchandising y publicidad.\n\u2022 Seguridad e higiene de productos cosm\u00e9ticos:\n\u2013 Rotaci\u00f3n del producto.\n\u2013 Conservaci\u00f3n de productos cosm\u00e9ticos: estabilidad y alteraciones.\n\u2013 Normas de almacenamiento y manipulaci\u00f3n.\n\u2013 Normativa sobre almacenamiento y recogida de productos cosm\u00e9ticos contaminados y alterados.\n\u2022 Aprovisionamiento: proveedores y marcas.\n\u2022 Aspectos de la reglamentaci\u00f3n t\u00e9cnico-sanitaria de productos cosm\u00e9ticos relativos a la venta.\n\u2022 Derechos y protecci\u00f3n del consumidor.\nBC6. Planificaci\u00f3n del asesoramiento cosm\u00e9tico.\n\u2022 Elementos del plan del asesoramiento: elaboraci\u00f3n de protocolos estandarizados. Identificaci\u00f3n y detecci\u00f3n de las necesidades y demandas de la persona usuaria. Criterios de selecci\u00f3n de cosm\u00e9ticos y sus marcas. Conocimientos t\u00e9cnicos y profesionales del producto. An\u00e1lisis de las tendencias.\n\u2022 T\u00e9cnicas de asesoramiento de productos cosm\u00e9ticos:\n\u2013 Asesoramiento directo, y a trav\u00e9s de medios internos y externos.\n\u2013 Promoci\u00f3n de venta.\n\u2013 Demostraciones t\u00e9cnicas de cosm\u00e9ticos: ferias de muestra profesionales.\n\u2013 Revistas profesionales.\n\u2022 Asesor\u00eda de venta de productos cosm\u00e9ticos:\n\u2013 Fases y t\u00e9cnicas de venta.\n\u2013 Caracter\u00edsticas del asesor de venta.\n\u2013 Resoluci\u00f3n de quejas y reclamaciones.\n1.9.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para desempe\u00f1ar la funci\u00f3n de reconocer, seleccionar, manipular, conservar, vender y asesorar sobre productos cosm\u00e9ticos.\nLa definici\u00f3n de estas funciones incluye aspectos como:\n\u2013 Organizaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos en los establecimientos.\n\u2013 Gesti\u00f3n del aprovisionamiento.\n\u2013 An\u00e1lisis los grupos cosm\u00e9ticos existentes en el mercado y las innovaciones cosm\u00e9ticas.\n\u2013 Selecci\u00f3n, manipulaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de cosm\u00e9ticos.\n\u2013 Comercializaci\u00f3n de productos cosm\u00e9ticos.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en:\n\u2013 Personalizaci\u00f3n de los tratamientos a trav\u00e9s de los fitocosm\u00e9ticos y aceites esenciales.\n\u2013 Asesoramiento t\u00e9cnico sobre cuidados est\u00e9ticos con cosm\u00e9ticos.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales a), b), f) y n) del ciclo formativo, y las competencias a), b) y e).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Estudio y comparaci\u00f3n de los componentes de un cosm\u00e9tico.\n\u2013 Caracterizaci\u00f3n de las formas de presentaci\u00f3n.\n\u2013 Preparaci\u00f3n de f\u00f3rmulas cosm\u00e9ticas.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de las l\u00edneas cosm\u00e9ticas del mercado.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de innovaciones en el sector.\n\u2013 Organizaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos en los establecimientos de venta.\n\u2013 Organizaci\u00f3n de campa\u00f1as promocionales y publicitarias.\n\u2013 Planificaci\u00f3n del asesoramiento cosm\u00e9tico.\n1.10. M\u00f3dulo profesional: Tratamientos Est\u00e9ticos Integrales.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 8.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0753.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 139 horas.\n1.10.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Pone en pr\u00e1ctica pautas de atenci\u00f3n a la clientela aplicando t\u00e9cnicas comerciales.\n\u2013 CE1.1. Se han reconocido las fases del protocolo de atenci\u00f3n a la clientela desde la recepci\u00f3n hasta la despedida.\n\u2013 CE1.2. Se han establecido las normas sobre la higiene, la indumentaria y la imagen del personal.\n\u2013 CE1.3. Se han obtenido los indicadores de calidad en el proceso de atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 CE1.4. Se han relacionado las caracter\u00edsticas de los servicios de imagen personal con las medidas de atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 CE1.5. Se han especificado las secuencias de actuaci\u00f3n en la creaci\u00f3n de nuevos tratamientos est\u00e9ticos.\n\u2013 CE1.6. Se han caracterizado los medios de publicidad y comunicaci\u00f3n internos y externos en una empresa de est\u00e9tica.\n\u2013 CE1.7. Se han seleccionado los instrumentos de promoci\u00f3n de productos y servicios est\u00e9ticos.\n\u2013 CE1.8. Se han establecido las etapas para el dise\u00f1o de una campa\u00f1a de promoci\u00f3n.\n\u2013 CE1.9. Se han determinado las fases de la venta.\n\u2022 RA2. Gestiona y organiza las instalaciones, los medios t\u00e9cnicos y materiales y los recursos humanos, integrando los elementos de la red log\u00edstica del establecimiento.\n\u2013 CE2.1. Se han identificado los elementos que constituyen la red log\u00edstica de la empresa: proveedores, clientes, sistemas de producci\u00f3n y/o comercializaci\u00f3n, almacenamiento etc.\n\u2013 CE2.2. Se han establecido las condiciones medioambientales en la zona de trabajo.\n\u2013 CE2.3. Se han identificado los puestos de trabajo en los establecimientos est\u00e9ticos.\n\u2013 CE2.4. Se han establecido los criterios para la asignaci\u00f3n efectiva de actividades a cada puesto de trabajo.\n\u2013 CE2.5. Se ha caracterizado el control de existencias de cosm\u00e9ticos y materiales que se emplean en los tratamientos est\u00e9ticos.\n\u2013 CE2.6. Se ha elaborado un sistema de gesti\u00f3n de compras, proveedores y mantenimiento.\n\u2013 CE2.7. Se han especificado las caracter\u00edsticas y los elementos que conforman el \u00e1rea de desinfecci\u00f3n.\n\u2013 CE2.8. Se ha proyectado un plan de limpieza, higiene y desinfecci\u00f3n.\n\u2022 RA3. Realiza el examen est\u00e9tico aplicando procedimientos de an\u00e1lisis y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.1. Se han descrito los datos de la ficha t\u00e9cnica.\n\u2013 CE3.2. Se han reconocido las pautas de los protocolos de acomodaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.3. Se ha establecido un cuestionario para la obtenci\u00f3n de datos que tienen relevancia en el an\u00e1lisis est\u00e9tico.\n\u2013 CE3.4. Se ha reconocido la actitud y la aptitud profesional como factor de calidad de los servicios est\u00e9ticos.\n\u2013 CE3.5. Se han analizado las variables que determinan un protocolo personalizado.\n\u2013 CE3.6. Se han distinguido, se han seleccionado y se han aplicado las t\u00e9cnicas para el an\u00e1lisis est\u00e9tico de la zona que se vaya a tratar.\n\u2022 RA4. Elabora el tratamiento est\u00e9tico personalizado y justifica la selecci\u00f3n de los medios y sus interacciones.\n\u2013 CE4.1. Se han establecido los criterios de clasificaci\u00f3n de los tratamientos integrales.\n\u2013 CE4.2. Se han determinado los medios y los recursos necesarios.\n\u2013 CE4.3. Se han establecido los criterios de selecci\u00f3n de los equipos t\u00e9cnicos y accesorios.\n\u2013 CE4.4. Se han identificado las caracter\u00edsticas de las t\u00e9cnicas manuales y su forma de aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.5. Se han identificado las pautas de preparaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE4.6. Se han identificado las incompatibilidades y los efectos sin\u00e9rgicos entre las t\u00e9cnicas que se integran en los tratamientos.\n\u2013 CE4.7. Se ha justificado el protocolo de aplicaci\u00f3n de los tratamientos personalizados.\n\u2013 CE4.8. Se han tenido en cuenta las necesidades y demandas de la clientela en el dise\u00f1o del protocolo personalizado.\n\u2022 RA5. Aplica protocolos personalizados de tratamientos est\u00e9ticos faciales y corporales coordinando las t\u00e9cnicas cosmetol\u00f3gicas, electroest\u00e9ticas y manuales.\n\u2013 CE5.1. Se han determinado pautas de informaci\u00f3n a la clientela sobre el tratamiento est\u00e9tico, las t\u00e9cnicas, los efectos y las sensaciones.\n\u2013 CE5.2. Se ha justificado la acomodaci\u00f3n y la protecci\u00f3n de la clientela seg\u00fan criterios de confortabilidad y seguridad.\n\u2013 CE5.3. Se han identificado las posturas, los movimientos y las actitudes que haya que adoptar durante la ejecuci\u00f3n del tratamiento.\n\u2013 CE5.4. Se han aplicado las t\u00e9cnicas previas al tratamiento seg\u00fan el protocolo establecido.\n\u2013 CE5.5. Se ha justificado la elecci\u00f3n de programas y par\u00e1metros de las t\u00e9cnicas que se vayan a emplear.\n\u2013 CE5.6. Se ha establecido la secuencia del tratamiento, combinando las t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, manuales y cosmetol\u00f3gicas seleccionadas.\n\u2013 CE5.7. Se han establecido t\u00e9cnicas de finalizaci\u00f3n del tratamiento (protecci\u00f3n, maquillaje etc.).\n\u2013 CE5.8. Se han determinado las pautas de asesoramiento.\n\u2013 CE5.9. Se han relacionado las recomendaciones cosm\u00e9ticas con los cuidados personales fuera de la cabina.\n\u2022 RA6. Planifica la aplicaci\u00f3n de cuidados est\u00e9ticos anteriores y posteriores a los tratamientos de cirug\u00eda y medicina est\u00e9tica, siguiendo el procedimiento personalizado.\n\u2013 CE6.1. Se han interpretado los informes y la prescripci\u00f3n m\u00e9dica.\n\u2013 CE6.2. Se ha caracterizado la acomodaci\u00f3n y las medidas de protecci\u00f3n personal y de la clientela en los procesos de tratamientos anteriores y posteriores a la medicina est\u00e9tica.\n\u2013 CE6.3. Se han reconocido los efectos que producen las t\u00e9cnicas de los tratamientos anteriores y posteriores a la medicina est\u00e9tica.\n\u2013 CE6.4. Se han justificado las posturas, los movimientos y las actitudes que se deban mantener durante la ejecuci\u00f3n del tratamiento.\n\u2013 CE6.5. Se han identificado las t\u00e9cnicas previas.\n\u2013 CE6.6. Se ha aplicado el tratamiento anterior a la medicina est\u00e9tica seg\u00fan el protocolo establecido, combinando las t\u00e9cnicas y los tratamientos de hidrataci\u00f3n, regeneraci\u00f3n, mejora de la elasticidad, vascularizaci\u00f3n etc., en condiciones de higiene y seguridad.\n\u2013 CE6.7. Se ha aplicado el tratamiento posterior a la medicina est\u00e9tica seg\u00fan el protocolo establecido, combinando las t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, cosmetol\u00f3gicas y manuales en condiciones de higiene y seguridad.\n\u2013 CE6.8. Se han planificado medidas de evaluaci\u00f3n de resultados.\n\u2022 RA7. Eval\u00faa y valora los resultados de los servicios de est\u00e9tica, y propone medidas de correcci\u00f3n.\n\u2013 CE7.1. Se han identificado los aspectos que ser\u00e1n evaluados por ser determinantes en la calidad del servicio prestado.\n\u2013 CE7.2. Se han identificado las principales causas que pueden dar lugar a deficiencias en el servicio prestado.\n\u2013 CE7.3. Se han planteado preguntas tipo que permitan detectar el grado de satisfacci\u00f3n de la clientela, tanto por el resultado final obtenido como por la atenci\u00f3n personal recibida.\n\u2013 CE7.4. Se han propuesto medidas correctoras para mejorar los servicios prestados y mejorar el grado de satisfacci\u00f3n de las personas usuarias.\n\u2013 CE7.5. Se han realizado supuestos pr\u00e1cticos de valoraci\u00f3n de los resultados.\n\u2013 CE7.6. Se ha identificado el proceso que hay que seguir ante una reclamaci\u00f3n.\n1.10.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Implantaci\u00f3n de pautas de atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2022 Atenci\u00f3n a la clientela: protocolo de atenci\u00f3n en cada fase del proceso.\n\u2022 Imagen y profesionalidad: la imagen del personal como imagen de empresa.\n\u2022 Tratamientos integrales como servicios est\u00e9ticos: caracter\u00edsticas y tipos.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de publicidad y promoci\u00f3n de ventas: las campa\u00f1as promocionales.\n\u2022 Estrategias comerciales en la venta de tratamientos integrales: fases.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de venta.\nBC2. Gesti\u00f3n de instalaciones, medios t\u00e9cnicos y materiales.\n\u2022 Cabina de est\u00e9tica para tratamientos de est\u00e9tica integral: ambientaci\u00f3n.\n\u2022 Definici\u00f3n de puestos: asignaci\u00f3n de recursos y tareas; programaci\u00f3n de actividades; control de agenda.\n\u2022 Log\u00edstica y almacenamiento: control de existencias; criterios para el almacenamiento y la conservaci\u00f3n de cosm\u00e9ticos, utillaje y materiales. Compras: selecci\u00f3n de proveedores y planificaci\u00f3n de las compras.\n\u2022 Gesti\u00f3n del mantenimiento de equipos t\u00e9cnicos empleados en tratamientos de est\u00e9tica.\n\u2022 Higiene y desinfecci\u00f3n aplicadas la tratamientos de est\u00e9tica integral. \u00c1rea de desinfecci\u00f3n: criterios de selecci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas para la higiene, la desinfecci\u00f3n y la esterilizaci\u00f3n de equipos y \u00fatiles usados en los tratamientos de est\u00e9tica integral. Gesti\u00f3n de residuos.\nBC3. Realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis est\u00e9tico.\n\u2022 Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica. Ficha t\u00e9cnica e historial est\u00e9tico. Protecci\u00f3n de datos. Archivo o fichero de la documentaci\u00f3n.\n\u2022 Interpretaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n profesional.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de protocolos de acomodaci\u00f3n de la persona usuaria: actitud profesional.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n: entrevista.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de protocolos de t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis de alteraciones est\u00e9ticas.\n\u2022 An\u00e1lisis est\u00e9tico personalizado para tratamientos de est\u00e9tica integral: an\u00e1lisis de demandas y expectativas de la clientela.\nBC4. Dise\u00f1o de tratamientos est\u00e9ticos personalizados.\n\u2022 Clasificaci\u00f3n de tratamientos: seg\u00fan la zona corporal (facial, corporal, senos etc.), la alteraci\u00f3n (deshidrataci\u00f3n, flaccidez, obesidad, celulitis, acn\u00e9 etc.), el tipo de piel (seca, grasa etc.), el efecto deseado (reafirmante, antiestr\u00e9s, despigmentante etc.), la situaci\u00f3n fisiol\u00f3gica (embarazo, postparto, envejecimiento etc.), los equipos empleados (radiofrecuencia, IPL, l\u00e1ser etc.), el sexo, el m\u00e1rketing (efecto lifting, sat\u00e9n) etc.\n\u2022 Criterios de selecci\u00f3n de t\u00e9cnicas manuales y equipos empleados en tratamientos est\u00e9ticos faciales y corporales.\n\u2022 Criterios de selecci\u00f3n de cosm\u00e9ticos indicados para tratamientos integrales: pautas de preparaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n, y m\u00e9todos de aplicaci\u00f3n.\n\u2022 Criterios de integraci\u00f3n de los medios t\u00e9cnicos, manuales y cosmetol\u00f3gicos: efectos sumativos (sinerg\u00eda) y antag\u00f3nicos (incompatibilidades entre los medios).\n\u2022 Protocolos personalizados de tratamientos de est\u00e9tica integral: interpretaci\u00f3n de los datos obtenidos del an\u00e1lisis est\u00e9tico y de los informes profesionales. Adecuaci\u00f3n a las necesidades, a las demandas y a las caracter\u00edsticas de la clientela. Elementos del protocolo personalizado.\nBC5. Ejecuci\u00f3n de tratamientos est\u00e9ticos integrales.\n\u2022 Informaci\u00f3n t\u00e9cnica a la clientela sobre el proceso.\n\u2022 T\u00e9cnicas previas: preparaci\u00f3n de la zona.\n\u2022 Organizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de tratamientos faciales y corporales personalizados. Particularidades del protocolo personalizado: secuencia de t\u00e9cnicas, regulaci\u00f3n de par\u00e1metros y temporalizaci\u00f3n.\n\u2022 Asesoramiento posterior al tratamiento: pautas de vida saludable, posibles efectos secundarios y precauciones. Pautas de aplicaci\u00f3n de cosm\u00e9ticos de uso personal.\nBC6. Planificaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de cuidados est\u00e9ticos anteriores y posteriores a los tratamientos de cirug\u00eda y medicina est\u00e9tica.\n\u2022 Interpretaci\u00f3n de informes y prescripci\u00f3n m\u00e9dica.\n\u2022 Tratamientos y t\u00e9cnicas espec\u00edficas en cuidados est\u00e9ticos previos y posteriores a la medicina est\u00e9tica: tipos. Dise\u00f1o del protocolo personalizado. Indicaciones y contraindicaciones.\n\u2022 Procesos de ejecuci\u00f3n de tratamientos y t\u00e9cnicas espec\u00edficas en cuidados est\u00e9ticos previos y posteriores a la medicina est\u00e9tica: combinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas manuales, cosmetol\u00f3gicas y electroest\u00e9ticas; fases del proceso; precauciones.\nBC7. Valoraci\u00f3n de la calidad de los servicios de est\u00e9tica y bienestar.\n\u2022 Principales causas de las deficiencias en los servicios est\u00e9ticos b\u00e1sicos.\n\u2022 T\u00e9cnicas para detectar el grado de satisfacci\u00f3n de la clientela.\n\u2022 T\u00e9cnicas para corregir las desviaciones producidas en los servicios de est\u00e9tica y bienestar.\n\u2022 T\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n de quejas y reclamaciones.\n1.10.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para desempe\u00f1ar la funci\u00f3n de aplicaci\u00f3n de tratamientos de est\u00e9tica integral.\nLa formaci\u00f3n contenida en este m\u00f3dulo se aplica a diversas funciones e incluye aspectos relacionados con:\n\u2013 Recepci\u00f3n y atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de alteraciones est\u00e9ticas.\n\u2013 Dise\u00f1o de protocolos personalizados de tratamientos est\u00e9ticos.\n\u2013 Selecci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cosmetol\u00f3gicas, manuales y electroest\u00e9ticas.\n\u2013 Aplicaci\u00f3n de normas de higiene, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n.\nLas actividades profesionales asociadas a esta funci\u00f3n se aplican en procesos de ejecuci\u00f3n de:\n\u2013 Dise\u00f1o de protocolos personalizados.\n\u2013 Tratamientos de est\u00e9tica facial y corporal.\n\u2013 T\u00e9cnicas espec\u00edficas en cuidados est\u00e9ticos previos y posteriores a la cirug\u00eda est\u00e9tica.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales c), d), e), f), n), \u00f1), o), r), t), u), v) y w) del ciclo formativo, y las competencias c), d), e), k), l), m), \u00f1), p), q) y r).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Protocolos de atenci\u00f3n a la clientela.\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis est\u00e9tico.\n\u2013 Coordinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cosmetol\u00f3gicas, manuales y electroest\u00e9ticas.\n\u2013 Informaci\u00f3n y asesoramiento previo y posterior al tratamiento.\n1.11. M\u00f3dulo profesional: Proyecto de Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 5.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0754.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 26 horas.\n1.11.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Identifica necesidades del sector productivo en relaci\u00f3n con proyectos tipo que las puedan satisfacer.\n\u2013 CE1.1. Se han clasificado las empresas del sector por sus caracter\u00edsticas organizativas y el tipo de producto o servicio que ofrecen.\n\u2013 CE1.2. Se han caracterizado las empresas tipo y se ha indicado su estructura organizativa y las funciones de cada departamento.\n\u2013 CE1.3. Se han identificado las necesidades m\u00e1s demandadas a las empresas.\n\u2013 CE1.4. Se han valorado las oportunidades de negocio previsibles en el sector.\n\u2013 CE1.5. Se ha identificado el tipo de proyecto requerido para dar respuesta a las demandas previstas.\n\u2013 CE1.6. Se han determinado las caracter\u00edsticas espec\u00edficas requeridas al proyecto.\n\u2013 CE1.7. Se han determinado las obligaciones fiscales, laborales y de prevenci\u00f3n de riesgos, y sus condiciones de aplicaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.8. Se han identificado las ayudas y las subvenciones para la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de producci\u00f3n o de servicio que se propongan.\n\u2013 CE1.9. Se ha elaborado el gui\u00f3n de trabajo a seguir en la elaboraci\u00f3n del proyecto.\n\u2022 RA2. Dise\u00f1a proyectos relacionados con las competencias expresadas en el t\u00edtulo, en donde incluye y desarrolla las fases que lo componen.\n\u2013 CE2.1. Se ha recopilado informaci\u00f3n relativa a los aspectos que se vayan a tratar en el proyecto.\n\u2013 CE2.2. Se ha realizado el estudio de la viabilidad t\u00e9cnica del proyecto.\n\u2013 CE2.3. Se han identificado las fases o las partes del proyecto, as\u00ed como su contenido.\n\u2013 CE2.4. Se han establecido los objetivos buscados y se ha identificado su alcance.\n\u2013 CE2.5. Se han previsto los recursos materiales y personales necesarios para realizar el proyecto.\n\u2013 CE2.6. Se ha realizado el presupuesto correspondiente.\n\u2013 CE2.7. Se han identificado las necesidades de financiaci\u00f3n para la puesta en marcha del proyecto.\n\u2013 CE2.8. Se ha definido y se ha elaborado la documentaci\u00f3n necesaria para su dise\u00f1o.\n\u2013 CE2.9. Se han identificado los aspectos que se deben controlar para garantizar la calidad del proyecto.\n\u2022 RA3. Planifica la puesta en pr\u00e1ctica o la ejecuci\u00f3n del proyecto, para lo que determina el plan de intervenci\u00f3n y la documentaci\u00f3n asociada.\n\u2013 CE3.1. Se ha establecido la secuencia de actividades ordenadas en funci\u00f3n de las necesidades de puesta en pr\u00e1ctica.\n\u2013 CE3.2. Se han determinado los recursos y la log\u00edstica necesarios para cada actividad.\n\u2013 CE3.3. Se han identificado las necesidades de permisos y autorizaciones para llevar a cabo las actividades.\n\u2013 CE3.4. Se han determinado los procedimientos de actuaci\u00f3n o ejecuci\u00f3n de las actividades.\n\u2013 CE3.5. Se han identificado los riesgos inherentes a la puesta en pr\u00e1ctica y se ha definido el plan de prevenci\u00f3n de riesgos, as\u00ed como los medios y los equipos necesarios.\n\u2013 CE3.6. Se ha planificado la asignaci\u00f3n de recursos materiales y humanos, y los tiempos de ejecuci\u00f3n.\n\u2013 CE3.7. Se ha hecho la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica que d\u00e9 respuesta a las condiciones de la puesta en pr\u00e1ctica.\n\u2013 CE3.8. Se ha definido y se ha elaborado la documentaci\u00f3n necesaria para la puesta en pr\u00e1ctica o ejecuci\u00f3n.\n\u2022 RA4. Define los procedimientos para el seguimiento y el control en la ejecuci\u00f3n del proyecto, y justifica la selecci\u00f3n de las variables y de los instrumentos empleados.\n\u2013 CE4.1. Se ha definido el procedimiento de evaluaci\u00f3n de las actividades o intervenciones.\n\u2013 CE4.2. Se han definido los indicadores de calidad para realizar la evaluaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.3. Se ha definido el procedimiento para la evaluaci\u00f3n de las incidencias que se puedan presentar durante la realizaci\u00f3n de las actividades, as\u00ed como su soluci\u00f3n y su registro.\n\u2013 CE4.4. Se ha definido el procedimiento para gestionar los cambios en los recursos y en las actividades, incluyendo el sistema para su registro.\n\u2013 CE4.5. Se ha definido y se ha elaborado la documentaci\u00f3n necesaria para la evaluaci\u00f3n de las actividades y del proyecto.\n\u2013 CE4.6. Se ha establecido el procedimiento para la participaci\u00f3n en la evaluaci\u00f3n de las personas usuarias o de la clientela, y se han elaborado los documentos espec\u00edficos.\n\u2013 CE4.7. Se ha establecido un sistema para garantizar el cumplimento del pliego de condiciones del proyecto, cuando \u00e9ste exista.\n\u2022 RA5. Elabora y expone el informe del proyecto realizado, y justifica el procedimiento seguido.\n\u2013 CE5.1. Se han enunciado los objetivos del proyecto.\n\u2013 CE5.2. Se ha descrito el proceso seguido para la identificaci\u00f3n de las necesidades de las empresas del sector.\n\u2013 CE5.3. Se ha descrito la soluci\u00f3n adoptada a partir de la documentaci\u00f3n generada en el proceso de dise\u00f1o.\n\u2013 CE5.4. Se han distribuido las actividades en las que se divide la ejecuci\u00f3n del proyecto.\n\u2013 CE5.5. Se han justificado las decisiones tomadas de planificaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n del proyecto.\n\u2013 CE5.6. Se han justificado las decisiones tomadas de seguimiento y control en la ejecuci\u00f3n del proyecto.\n\u2013 CE5.7. Se han planteado las conclusiones del trabajo realizado en relaci\u00f3n con las necesidades del sector productivo.\n\u2013 CE5.8. Se han planteado, en su caso, propuestas de mejora.\n\u2013 CE5.9. Se han realizado, en su caso, las aclaraciones solicitadas en la exposici\u00f3n.\n\u2013 CE5.10. Se han empleado herramientas inform\u00e1ticas para la presentaci\u00f3n de los resultados.\n1.11.2. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo complementa la formaci\u00f3n de otros m\u00f3dulos profesionales en las funciones de an\u00e1lisis del contexto, dise\u00f1o y organizaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n, y planificaci\u00f3n de su evaluaci\u00f3n.\nLa funci\u00f3n de an\u00e1lisis del contexto incluye las subfunciones de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n, identificaci\u00f3n y establecimiento de prioridades de necesidades, e identificaci\u00f3n de los aspectos que faciliten o dificulten el desarrollo de la intervenci\u00f3n.\nLa funci\u00f3n de dise\u00f1o de la intervenci\u00f3n tiene como objetivo establecer las l\u00edneas generales de \u00e9sta para dar respuesta a las necesidades detectadas, defini\u00e9ndolo en todos sus aspectos. Incluye las subfunciones de definici\u00f3n o adaptaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n, establecimiento de la secuencia y de las prioridades de las acciones, planificaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n, determinaci\u00f3n de recursos, planificaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n, y dise\u00f1o de documentaci\u00f3n y del plan de atenci\u00f3n a la clientela.\nLa funci\u00f3n de organizaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n incluye las funciones de detecci\u00f3n de demandas y necesidades, programaci\u00f3n, gesti\u00f3n, coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de la intervenci\u00f3n, y elaboraci\u00f3n de informes.\nLas actividades profesionales asociadas a estas funciones se desarrollan en el sector de la est\u00e9tica y de la imagen personal.\nSe fomentar\u00e1 y se valorar\u00e1 la creatividad, el esp\u00edritu cr\u00edtico y la capacidad de innovaci\u00f3n en los procesos realizados, as\u00ed como la adaptaci\u00f3n de la formaci\u00f3n recibida en supuestos laborales y en nuevas situaciones.\nEl equipo docente ejercer\u00e1 la tutor\u00eda de las siguientes fases de realizaci\u00f3n del trabajo, que se realizar\u00e1n fundamentalmente de modo no presencial: estudio de las necesidades del sector productivo, dise\u00f1o, planificaci\u00f3n, y seguimiento de la ejecuci\u00f3n del proyecto.\nLa exposici\u00f3n del informe, que realizar\u00e1 todo el alumnado, es parte esencial del proceso de evaluaci\u00f3n y se defender\u00e1 ante el equipo docente.\nPor sus propias caracter\u00edsticas, la formaci\u00f3n del m\u00f3dulo se relaciona con todos los objetivos generales del ciclo y con todas las competencias profesionales, personales y sociales siguientes, excepto en lo relativo a la puesta en pr\u00e1ctica de diversos aspectos de la intervenci\u00f3n dise\u00f1ada.\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo est\u00e1n relacionadas con:\n\u2013 Ejecuci\u00f3n de trabajos en equipo.\n\u2013 Autoevaluaci\u00f3n del trabajo realizado.\n\u2013 Autonom\u00eda e iniciativa.\n\u2013 Uso de las TIC.\n1.12. M\u00f3dulo profesional: Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 5.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0755.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 107 horas.\n1.12.1. Unidad formativa 1: Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0755_12.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 45 horas.\n1.12.1.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Reconoce los derechos y las obligaciones de las personas trabajadoras y empresarias relacionados con la seguridad y la salud laboral.\n\u2013 CE1.1. Se han relacionado las condiciones laborales con la salud de la persona trabajadora.\n\u2013 CE1.2. Se han distinguido los principios de la acci\u00f3n preventiva que garantizan el derecho a la seguridad y a la salud de las personas trabajadoras.\n\u2013 CE1.3. Se ha apreciado la importancia de la informaci\u00f3n y de la formaci\u00f3n como medio para la eliminaci\u00f3n o la reducci\u00f3n de los riesgos laborales.\n\u2013 CE1.4. Se han comprendido las actuaciones adecuadas ante situaciones de emergencia y riesgo laboral grave e inminente.\n\u2013 CE1.5. Se han valorado las medidas de protecci\u00f3n espec\u00edficas de personas trabajadoras sensibles a determinados riesgos, as\u00ed como las de protecci\u00f3n de la maternidad y la lactancia, y de menores.\n\u2013 CE1.6. Se han analizado los derechos a la vigilancia y protecci\u00f3n de la salud en el sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2013 CE1.7. Se ha asumido la necesidad de cumplir las obligaciones de las personas trabajadoras en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\n\u2022 RA2. Eval\u00faa las situaciones de riesgo derivadas de su actividad profesional analizando las condiciones de trabajo y los factores de riesgo m\u00e1s habituales del sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2013 CE2.1. Se han determinado las condiciones de trabajo con significaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n en los entornos de trabajo relacionados con el perfil profesional de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 CE2.2. Se han clasificado los factores de riesgo en la actividad y los da\u00f1os derivados de ellos.\n\u2013 CE2.3. Se han clasificado y se han distribuido los tipos de da\u00f1os profesionales, con especial referencia a accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, relacionados con el perfil profesional de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 CE2.4. Se han identificado las situaciones de riesgo m\u00e1s habituales en los entornos de trabajo de las personas con la titulaci\u00f3n de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 CE2.5. Se ha llevado a cabo la evaluaci\u00f3n de riesgos en un entorno de trabajo real o simulado relacionado con el sector de actividad.\n\u2022 RA3. Participa en la elaboraci\u00f3n de un plan de prevenci\u00f3n de riesgos e identifica las responsabilidades de todos los agentes implicados.\n\u2013 CE3.1. Se ha valorado la importancia de los h\u00e1bitos preventivos en todos los \u00e1mbitos y en todas las actividades de la empresa.\n\u2013 CE3.2. Se han clasificado los modos de organizaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n en la empresa en funci\u00f3n de los criterios establecidos en la normativa sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\n\u2013 CE3.3. Se han determinado los modos de representaci\u00f3n de las personas trabajadoras en la empresa en materia de prevenci\u00f3n de riesgos.\n\u2013 CE3.4. Se han identificado los organismos p\u00fablicos relacionados con la prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\n\u2013 CE3.5. Se ha valorado la importancia de la existencia de un plan preventivo en la empresa que incluya la secuencia de actuaciones a realizar en caso de emergencia.\n\u2013 CE3.6. Se ha establecido el \u00e1mbito de una prevenci\u00f3n integrada en las actividades de la empresa, y se han determinado las responsabilidades y las funciones de cada uno.\n\u2013 CE3.7. Se ha definido el contenido del plan de prevenci\u00f3n en un centro de trabajo relacionado con el sector profesional de la titulaci\u00f3n de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 CE3.8. Se ha proyectado un plan de emergencia y evacuaci\u00f3n para una peque\u00f1a o mediana empresa del sector de actividad del t\u00edtulo.\n\u2022 RA4. Determina las medidas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n en el entorno laboral de la titulaci\u00f3n de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 CE4.1. Se han definido las t\u00e9cnicas y las medidas de prevenci\u00f3n y de protecci\u00f3n que se deben aplicar para evitar o disminuir los factores de riesgo, o para reducir sus consecuencias en el caso de materializarse.\n\u2013 CE4.2. Se ha analizado el significado y el alcance de la se\u00f1alizaci\u00f3n de seguridad de diversos tipos.\n\u2013 CE4.3. Se han seleccionado los equipos de protecci\u00f3n individual (EPI) adecuados a las situaciones de riesgo encontradas.\n\u2013 CE4.4. Se han analizado los protocolos de actuaci\u00f3n en caso de emergencia.\n\u2013 CE4.5. Se han identificado las t\u00e9cnicas de clasificaci\u00f3n de personas heridas en caso de emergencia, en donde existan v\u00edctimas de diversa gravedad.\n\u2013 CE4.6. Se han identificado las t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de primeros auxilios que se deben aplicar en el lugar del accidente ante da\u00f1os de diversos tipos, as\u00ed como la composici\u00f3n y el uso del botiqu\u00edn.\n1.12.1.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Derechos y obligaciones en seguridad y salud laboral.\n\u2022 Relaci\u00f3n entre trabajo y salud. Influencia de las condiciones de trabajo sobre la salud.\n\u2022 Conceptos b\u00e1sicos de seguridad y salud laboral.\n\u2022 An\u00e1lisis de los derechos y de las obligaciones de las personas trabajadoras y empresarias en prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\n\u2022 Actuaci\u00f3n responsable en el desarrollo del trabajo para evitar las situaciones de riesgo en su entorno laboral.\n\u2022 Protecci\u00f3n de personas trabajadoras especialmente sensibles a determinados riesgos.\nBC2. Evaluaci\u00f3n de riesgos profesionales.\n\u2022 An\u00e1lisis de factores de riesgo ligados a condiciones de seguridad, ambientales, ergon\u00f3micas y psicosociales.\n\u2022 Determinaci\u00f3n de los da\u00f1os a la salud de la persona trabajadora que se pueden derivar de las condiciones de trabajo y de los factores de riesgo detectados.\n\u2022 Riesgos espec\u00edficos en el sector de cuidados de la imagen personal en funci\u00f3n de las probables consecuencias, del tiempo de exposici\u00f3n y de los factores de riesgo implicados.\n\u2022 Evaluaci\u00f3n de los riesgos encontrados en situaciones potenciales de trabajo en el sector de cuidados de la imagen personal.\nBC3. Planificaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n de riesgos en la empresa.\n\u2022 Gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n en la empresa: funciones y responsabilidades.\n\u2022 \u00d3rganos de representaci\u00f3n y participaci\u00f3n de las personas trabajadoras en prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\n\u2022 Organismos estatales y auton\u00f3micos relacionados con la prevenci\u00f3n de riesgos.\n\u2022 Planificaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n en la empresa.\n\u2022 Planes de emergencia y de evacuaci\u00f3n en entornos de trabajo.\n\u2022 Elaboraci\u00f3n de un plan de emergencia en una empresa del sector.\n\u2022 Participaci\u00f3n en la planificaci\u00f3n y en la puesta en pr\u00e1ctica de los planes de prevenci\u00f3n.\nBC4. Aplicaci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n en la empresa.\n\u2022 Medidas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n individual y colectiva.\n\u2022 Protocolo de actuaci\u00f3n ante una situaci\u00f3n de emergencia.\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de primeros auxilios.\n\u2022 Actuaci\u00f3n responsable en situaciones de emergencias y primeros auxilios.\n1.12.2. Unidad formativa 2: Equipos de Trabajo, Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social, y B\u00fasqueda de Empleo.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0755_22.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 62 horas.\n1.12.2.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Participa responsablemente en equipos de trabajo eficientes que contribuyan a la consecuci\u00f3n de los objetivos de la organizaci\u00f3n.\n\u2013 CE1.1. Se han identificado los equipos de trabajo en situaciones de trabajo relacionadas con el perfil de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar y se han valorado sus ventajas sobre el trabajo individual.\n\u2013 CE1.2. Se han determinado las caracter\u00edsticas del equipo de trabajo eficaz frente a las de los equipos ineficaces.\n\u2013 CE1.3. Se han adoptado responsablemente los papeles asignados para la eficiencia y la eficacia del equipo de trabajo.\n\u2013 CE1.4. Se han empleado adecuadamente las t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en el equipo de trabajo para recibir y transmitir instrucciones y coordinar las tareas.\n\u2013 CE1.5. Se han determinado procedimientos para la resoluci\u00f3n de los conflictos identificados en el seno del equipo de trabajo.\n\u2013 CE1.6. Se han aceptado de forma responsable las decisiones adoptadas en el seno del equipo de trabajo.\n\u2013 CE1.7. Se han analizado los objetivos alcanzados por el equipo de trabajo en relaci\u00f3n con los objetivos establecidos, y con la participaci\u00f3n responsable y activa de sus miembros.\n\u2022 RA2. Identifica los derechos y las obligaciones que se derivan de las relaciones laborales, y los reconoce en diferentes situaciones de trabajo.\n\u2013 CE2.1. Se han identificado el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n las fuentes y los principios de aplicaci\u00f3n del derecho del trabajo.\n\u2013 CE2.2. Se han distinguido los principales organismos que intervienen en las relaciones laborales.\n\u2013 CE2.3. Se han identificado los elementos esenciales de un contrato de trabajo.\n\u2013 CE2.4. Se han analizado las principales modalidades de contrataci\u00f3n y se han identificado las medidas de fomento de la contrataci\u00f3n para determinados colectivos.\n\u2013 CE2.5. Se han valorado los derechos y las obligaciones que se recogen en la normativa laboral.\n\u2013 CE2.6. Se han determinado las condiciones de trabajo pactadas en el convenio colectivo aplicable o, en su defecto, las condiciones habituales en el sector profesional relacionado con el t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 CE2.7. Se han valorado las medidas establecidas por la legislaci\u00f3n para la conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar, y para la igualdad efectiva entre hombres y mujeres.\n\u2013 CE2.8. Se ha analizado el recibo de salarios y se han identificado los principales elementos que lo integran.\n\u2013 CE2.9. Se han identificado las causas y los efectos de la modificaci\u00f3n, la suspensi\u00f3n y la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral.\n\u2013 CE2.10. Se han identificado los \u00f3rganos de representaci\u00f3n de las personas trabajadoras en la empresa.\n\u2013 CE2.11. Se han analizado los conflictos colectivos en la empresa y los procedimientos de soluci\u00f3n.\n\u2013 CE2.12. Se han identificado las caracter\u00edsticas definitorias de los nuevos entornos de organizaci\u00f3n del trabajo.\n\u2022 RA3. Determina la acci\u00f3n protectora del sistema de la seguridad social ante las contingencias cubiertas, e identifica las clases de prestaciones.\n\u2013 CE3.1. Se ha valorado el papel de la seguridad social como pilar esencial del estado social y para la mejora de la calidad de vida de la ciudadan\u00eda.\n\u2013 CE3.2. Se ha delimitado el funcionamiento y la estructura del sistema de seguridad social.\n\u2013 CE3.3. Se han identificado, en un supuesto sencillo, las bases de cotizaci\u00f3n de una persona trabajadora y las cuotas correspondientes a ella y a la empresa.\n\u2013 CE3.4. Se han determinado las principales prestaciones contributivas de seguridad social, sus requisitos y su duraci\u00f3n, y se ha realizado el c\u00e1lculo de su cuant\u00eda en algunos supuestos pr\u00e1cticos.\n\u2013 CE3.5. Se han determinado las posibles situaciones legales de desempleo en supuestos pr\u00e1cticos sencillos, y se ha realizado el c\u00e1lculo de la duraci\u00f3n y de la cuant\u00eda de una prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo b\u00e1sico.\n\u2022 RA4. Planifica su itinerario profesional seleccionando alternativas de formaci\u00f3n y oportunidades de empleo a lo largo de la vida.\n\u2013 CE4.1. Se han valorado las propias aspiraciones, motivaciones, actitudes y capacidades que permitan la toma de decisiones profesionales.\n\u2013 CE4.2. Se ha tomado conciencia de la importancia de la formaci\u00f3n permanente como factor clave para la empleabilidad y la adaptaci\u00f3n a las exigencias del proceso productivo.\n\u2013 CE4.3. Se han valorado las oportunidades de formaci\u00f3n y empleo en otros estados de la Uni\u00f3n Europea.\n\u2013 CE4.4. Se ha valorado el principio de no-discriminaci\u00f3n y de igualdad de oportunidades en el acceso al empleo y en las condiciones de trabajo.\n\u2013 CE4.5. Se han dise\u00f1ado los itinerarios formativos profesionales relacionados con el perfil profesional de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 CE4.6. Se han determinado las competencias y las capacidades requeridas para la actividad profesional relacionada con el perfil del t\u00edtulo, y se ha seleccionado la formaci\u00f3n precisa para mejorarlas y permitir una adecuada inserci\u00f3n laboral.\n\u2013 CE4.7. Se han identificado las principales fuentes de empleo y de inserci\u00f3n laboral para las personas con la titulaci\u00f3n de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2013 CE4.8. Se han empleado adecuadamente las t\u00e9cnicas y los instrumentos de b\u00fasqueda de empleo.\n\u2013 CE4.9. Se han previsto las alternativas de autoempleo en los sectores profesionales relacionados con el t\u00edtulo.\n1.12.2.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Gesti\u00f3n del conflicto y equipos de trabajo.\n\u2022 Diferenciaci\u00f3n entre grupo y equipo de trabajo.\n\u2022 Valoraci\u00f3n de las ventajas y los inconvenientes del trabajo de equipo para la eficacia de la organizaci\u00f3n.\n\u2022 Equipos en el sector de cuidados de la imagen personal seg\u00fan las funciones que desempe\u00f1en.\n\u2022 Din\u00e1micas de grupo.\n\u2022 Equipos de trabajo eficaces y eficientes.\n\u2022 Participaci\u00f3n en el equipo de trabajo: desempe\u00f1o de papeles, comunicaci\u00f3n y responsabilidad.\n\u2022 Conflicto: caracter\u00edsticas, tipos, causas y etapas.\n\u2022 T\u00e9cnicas para la resoluci\u00f3n o la superaci\u00f3n del conflicto.\nBC2. Contrato de trabajo.\n\u2022 Derecho del trabajo.\n\u2022 Organismos p\u00fablicos (administrativos y judiciales) que intervienen en las relaciones laborales.\n\u2022 An\u00e1lisis de la relaci\u00f3n laboral individual.\n\u2022 Derechos y deberes derivados de la relaci\u00f3n laboral.\n\u2022 An\u00e1lisis de un convenio colectivo aplicable al \u00e1mbito profesional de la titulaci\u00f3n de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2022 Modalidades de contrato de trabajo y medidas de fomento de la contrataci\u00f3n.\n\u2022 An\u00e1lisis de las principales condiciones de trabajo: clasificaci\u00f3n y promoci\u00f3n profesional, tiempo de trabajo, retribuci\u00f3n etc.\n\u2022 Modificaci\u00f3n, suspensi\u00f3n y extinci\u00f3n del contrato de trabajo.\n\u2022 Sindicatos de trabajadores y asociaciones empresariales.\n\u2022 Representaci\u00f3n de las personas trabajadoras en la empresa.\n\u2022 Conflictos colectivos.\n\u2022 Nuevos entornos de organizaci\u00f3n del trabajo.\nBC3. Seguridad social, empleo y desempleo.\n\u2022 La seguridad social como pilar del estado social.\n\u2022 Estructura del sistema de seguridad social.\n\u2022 Determinaci\u00f3n de las principales obligaciones de las personas empresarias y de las trabajadoras en materia de seguridad social.\n\u2022 Protecci\u00f3n por desempleo.\n\u2022 Prestaciones contributivas de la seguridad social.\nBC4. B\u00fasqueda activa de empleo.\n\u2022 Conocimiento de los propios intereses y de las propias capacidades formativo-profesionales.\n\u2022 Importancia de la formaci\u00f3n permanente para la trayectoria laboral y profesional de las personas con la titulaci\u00f3n de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2022 Oportunidades de aprendizaje y empleo en Europa.\n\u2022 Itinerarios formativos relacionados con la titulaci\u00f3n de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2022 Definici\u00f3n y an\u00e1lisis del sector profesional del t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n\u2022 Proceso de toma de decisiones.\n\u2022 Proceso de b\u00fasqueda de empleo en el sector de actividad.\n\u2022 T\u00e9cnicas e instrumentos de b\u00fasqueda de empleo.\n1.12.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para que el alumnado se pueda insertar laboralmente y desarrollar su carrera profesional en el sector de cuidados de la imagen personal.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo contribuye a alcanzar los objetivos generales p), q), r), s), u) e y) del ciclo formativo, y las competencias n), \u00f1), o), q) y t).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Manejo de las fuentes de informaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de itinerarios formativo-profesionalizadores, en especial en lo referente al sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2013 Puesta en pr\u00e1ctica de t\u00e9cnicas activas de b\u00fasqueda de empleo:\n\u2013 Realizaci\u00f3n de pruebas de orientaci\u00f3n y din\u00e1micas sobre las propias aspiraciones, competencias y capacidades.\n\u2013 Manejo de fuentes de informaci\u00f3n, incluidos los recursos de internet para la b\u00fasqueda de empleo.\n\u2013 Preparaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de cartas de presentaci\u00f3n y curr\u00edculos (se potenciar\u00e1 el empleo de otros idiomas oficiales en la Uni\u00f3n Europea en el manejo de informaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n del curr\u00edculum Europass).\n\u2013 Familiarizaci\u00f3n con las pruebas de selecci\u00f3n de personal, en particular la entrevista de trabajo.\n\u2013 Identificaci\u00f3n de ofertas de empleo p\u00fablico a las que se puede acceder en funci\u00f3n de la titulaci\u00f3n, y respuesta a su convocatoria.\n\u2013 Formaci\u00f3n de equipos en el aula para la realizaci\u00f3n de actividades mediante el empleo de t\u00e9cnicas de trabajo en equipo.\n\u2013 Estudio de las condiciones de trabajo del sector de cuidados de la imagen personal a trav\u00e9s del manejo de la normativa laboral, de los contratos m\u00e1s com\u00fanmente utilizados y del convenio colectivo de aplicaci\u00f3n en el sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2013 Superaci\u00f3n de cualquier forma de discriminaci\u00f3n en el acceso al empleo y en el desarrollo profesional.\n\u2013 An\u00e1lisis de la normativa de prevenci\u00f3n de riesgos laborales que le permita la evaluaci\u00f3n de los riesgos derivados de las actividades desarrolladas en el sector productivo, as\u00ed como la colaboraci\u00f3n en la definici\u00f3n de un plan de prevenci\u00f3n para la empresa y de las medidas necesarias para su puesta en pr\u00e1ctica.\nEl correcto desarrollo de este m\u00f3dulo exige la disposici\u00f3n de medios inform\u00e1ticos con conexi\u00f3n a internet y que por lo menos dos sesiones de trabajo semanales sean consecutivas.\n1.13. M\u00f3dulo profesional: Empresa e Iniciativa Emprendedora.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 4.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0756.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 53 horas.\n1.13.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Desarrolla su esp\u00edritu emprendedor identificando las capacidades asociadas a \u00e9l y definiendo ideas emprendedoras caracterizadas por la innovaci\u00f3n y la creatividad.\n\u2013 CE1.1. Se ha identificado el concepto de innovaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con el progreso de la sociedad y el aumento en el bienestar de los individuos.\n\u2013 CE1.2. Se ha analizado el concepto de cultura emprendedora y su importancia como dinamizador del mercado laboral y fuente de bienestar social.\n\u2013 CE1.3. Se ha valorado la importancia de la iniciativa individual, la creatividad, la formaci\u00f3n, la responsabilidad y la colaboraci\u00f3n como requisitos indispensables para tener \u00e9xito en la actividad emprendedora.\n\u2013 CE1.4. Se han analizado las caracter\u00edsticas de las actividades emprendedoras en el sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2013 CE1.5. Se ha valorado el concepto de riesgo como elemento inevitable de toda actividad emprendedora.\n\u2013 CE1.6. Se han valorado ideas emprendedoras caracterizadas por la innovaci\u00f3n, por la creatividad y por su factibilidad.\n\u2013 CE1.7. Se ha decidido a partir de las ideas emprendedoras una determinada idea de negocio del \u00e1mbito de la est\u00e9tica integral y el bienestar, que servir\u00e1 de punto de partida para la elaboraci\u00f3n del proyecto empresarial.\n\u2013 CE1.8. Se ha analizado la estructura de un proyecto empresarial y se ha valorado su importancia como paso previo a la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a empresa.\n\u2022 RA2. Decide la oportunidad de creaci\u00f3n de una peque\u00f1a empresa para el desarrollo de la idea emprendedora, previo an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre la empresa y el entorno, del proceso productivo, de la organizaci\u00f3n de los recursos humanos y de los valores culturales y \u00e9ticos.\n\u2013 CE2.1. Se ha valorado la importancia de las peque\u00f1as y medianas empresas en el tejido empresarial gallego.\n\u2013 CE2.2. Se ha analizado el impacto ambiental de la actividad empresarial y la necesidad de introducir criterios de sostenibilidad en los principios de actuaci\u00f3n de las empresas.\n\u2013 CE2.3. Se han identificado los principales componentes del entorno general que rodea la empresa y, en especial, en los aspectos tecnol\u00f3gico, econ\u00f3mico, social, ambiental, demogr\u00e1fico y cultural.\n\u2013 CE2.4. Se ha apreciado la influencia en la actividad empresarial de las relaciones con la clientela, con proveedores, con las administraciones p\u00fablicas, con las entidades financieras y con la competencia como principales integrantes del entorno espec\u00edfico.\n\u2013 CE2.5. Se han determinado los elementos del entorno general y espec\u00edfico de una peque\u00f1a o mediana empresa de Est\u00e9tica Integral y Bienestar en funci\u00f3n de su posible ubicaci\u00f3n.\n\u2013 CE2.6. Se ha analizado el fen\u00f3meno de la responsabilidad social de las empresas y su importancia como un elemento de la estrategia empresarial.\n\u2013 CE2.7. Se ha valorado la importancia del balance social de una empresa relacionada con la est\u00e9tica integral y el bienestar y se han distribuido los principales costes sociales en que incurren estas empresas, as\u00ed como los beneficios sociales que producen.\n\u2013 CE2.8. Se han identificado, en empresas de est\u00e9tica integral y bienestar, pr\u00e1cticas que incorporen valores \u00e9ticos y sociales.\n\u2013 CE2.9. Se han definido los objetivos empresariales incorporando valores \u00e9ticos y sociales.\n\u2013 CE2.10. Se han analizado los conceptos de cultura empresarial y de comunicaci\u00f3n e imagen corporativas, as\u00ed como su relaci\u00f3n con los objetivos empresariales.\n\u2013 CE2.11. Se han distribuido las actividades y los procesos b\u00e1sicos que se realizan en una empresa de est\u00e9tica integral y bienestar, y se han delimitado las relaciones de coordinaci\u00f3n y dependencia dentro del sistema empresarial.\n\u2013 CE2.12. Se ha elaborado un plan de empresa que incluya la idea de negocio, la ubicaci\u00f3n, la organizaci\u00f3n del proceso productivo y de los recursos necesarios, la responsabilidad social y el plan de m\u00e1rketing.\n\u2022 RA3. Selecciona la forma jur\u00eddica teniendo en cuenta las implicaciones legales asociadas y el proceso para su constituci\u00f3n y puesta en marcha.\n\u2013 CE3.1. Se ha analizado el concepto de persona empresaria, as\u00ed como los requisitos que se precisan para desarrollar la actividad empresarial.\n\u2013 CE3.2. Se han analizado las formas jur\u00eddicas de la empresa y se han determinado las ventajas y las desventajas de cada una en relaci\u00f3n con su idea de negocio.\n\u2013 CE3.3. Se ha valorado la importancia de las empresas de econom\u00eda social en el sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2013 CE3.4. Se ha especificado el grado de responsabilidad legal de las personas propietarias de la empresa en funci\u00f3n de la forma jur\u00eddica elegida.\n\u2013 CE3.5. Se ha diferenciado el tratamiento fiscal establecido para cada forma jur\u00eddica de empresa.\n\u2013 CE3.6. Se han identificado los tr\u00e1mites exigidos por la legislaci\u00f3n para la constituci\u00f3n de una peque\u00f1a o mediana empresa en funci\u00f3n de su forma jur\u00eddica.\n\u2013 CE3.7. Se han identificado las v\u00edas de asesoramiento y gesti\u00f3n administrativa externas a la hora de poner en marcha una peque\u00f1a o mediana empresa.\n\u2013 CE3.8. Se han analizado las ayudas y subvenciones para la creaci\u00f3n y puesta en marcha de empresas de est\u00e9tica integral y bienestar teniendo en cuenta su ubicaci\u00f3n.\n\u2013 CE3.9. Se ha incluido en el plan de empresa informaci\u00f3n relativa a la elecci\u00f3n de la forma jur\u00eddica, los tr\u00e1mites administrativos, las ayudas y las subvenciones.\n\u2022 RA4. Realiza actividades de gesti\u00f3n administrativa y financiera b\u00e1sica de una peque\u00f1a o mediana empresa, identifica las principales obligaciones contables y fiscales, y cumplimenta la documentaci\u00f3n.\n\u2013 CE4.1. Se han analizado los conceptos b\u00e1sicos de contabilidad, as\u00ed como las t\u00e9cnicas de registro de la informaci\u00f3n contable: activo, pasivo, patrimonio neto, ingresos, gastos y cuentas anuales.\n\u2013 CE4.2. Se han distribuido las t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n contable, en especial en lo referente al equilibrio de la estructura financiera y a la solvencia, a la liquidez y a la rentabilidad de la empresa.\n\u2013 CE4.3. Se han definido las obligaciones fiscales (declaraci\u00f3n censal, IAE, liquidaciones trimestrales, res\u00famenes anuales etc.) de una peque\u00f1a y de una mediana empresa relacionada con la est\u00e9tica integral y el bienestar, y se han diferenciado los tipos de impuestos en el calendario fiscal (liquidaciones trimestrales y liquidaciones anuales).\n\u2013 CE4.4. Se ha cumplimentado con correcci\u00f3n, mediante procesos inform\u00e1ticos, la documentaci\u00f3n b\u00e1sica de car\u00e1cter comercial y contable (notas de pedido, albaranes, facturas, recibos, cheques, pagar\u00e9s y letras de cambio) para una peque\u00f1a y una mediana empresa de est\u00e9tica integral y bienestar, y se han distribuido los circuitos que recorre esa documentaci\u00f3n en la empresa.\n\u2013 CE4.5. Se ha elaborado el plan financiero y se ha analizado la viabilidad econ\u00f3mica y financiera del proyecto empresarial.\n1.13.2. Contenidos b\u00e1sicos.\nBC1. Iniciativa emprendedora.\n\u2022 Innovaci\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. Principales caracter\u00edsticas de la innovaci\u00f3n en la actividad de est\u00e9tica integral y bienestar (materiales, tecnolog\u00eda, organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n etc.).\n\u2022 La cultura emprendedora en la Uni\u00f3n Europea, en Espa\u00f1a y en Galicia.\n\u2022 Factores clave de las personas emprendedoras: iniciativa, creatividad, formaci\u00f3n, responsabilidad y colaboraci\u00f3n.\n\u2022 La actuaci\u00f3n de las personas emprendedoras en el sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2022 El riesgo como factor inherente a la actividad emprendedora.\n\u2022 Valoraci\u00f3n del trabajo por cuenta propia como fuente de realizaci\u00f3n personal y social.\n\u2022 Ideas emprendedoras: fuentes de ideas, maduraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de estas.\n\u2022 Proyecto empresarial: importancia y utilidad, estructura y aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de est\u00e9tica integral y bienestar.\nBC2. La empresa y su entorno.\n\u2022 La empresa como sistema: concepto, funciones y clasificaciones.\n\u2022 An\u00e1lisis del entorno general de una peque\u00f1a o mediana empresa de est\u00e9tica integral y bienestar: aspectos tecnol\u00f3gico, econ\u00f3mico, social, ambiental, demogr\u00e1fico y cultural.\n\u2022 An\u00e1lisis del entorno espec\u00edfico de una peque\u00f1a o mediana empresa de est\u00e9tica integral y bienestar: clientes, proveedores, administraciones p\u00fablicas, entidades financieras y competencia.\n\u2022 Ubicaci\u00f3n de la empresa.\n\u2022 La persona empresaria. Requisitos para el ejercicio de la actividad empresarial.\n\u2022 Responsabilidad social de la empresa y compromiso con el desarrollo sostenible.\n\u2022 Cultura empresarial, y comunicaci\u00f3n e imagen corporativas.\n\u2022 Actividades y procesos b\u00e1sicos en la empresa. Organizaci\u00f3n de los recursos disponibles. Externalizaci\u00f3n de actividades de la empresa.\n\u2022 Descripci\u00f3n de los elementos y estrategias del plan de producci\u00f3n y del plan de m\u00e1rketing.\nBC3. Creaci\u00f3n y puesta en marcha de una empresa.\n\u2022 Formas jur\u00eddicas de las empresas.\n\u2022 Responsabilidad legal del empresariado.\n\u2022 La fiscalidad de la empresa como variable para la elecci\u00f3n de la forma jur\u00eddica.\n\u2022 Proceso administrativo de constituci\u00f3n y puesta en marcha de una empresa.\n\u2022 V\u00edas de asesoramiento para la elaboraci\u00f3n de un proyecto empresarial y para la puesta en marcha de la empresa.\n\u2022 Ayudas y subvenciones para la creaci\u00f3n de una empresa de est\u00e9tica integral y bienestar.\n\u2022 Plan de empresa: elecci\u00f3n de la forma jur\u00eddica, tr\u00e1mites administrativos, y gesti\u00f3n de ayudas y subvenciones.\nBC4. Funci\u00f3n administrativa.\n\u2022 An\u00e1lisis de las necesidades de inversi\u00f3n y de las fuentes de financiaci\u00f3n de una peque\u00f1a y de una mediana empresa en el sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2022 Concepto y nociones b\u00e1sicas de contabilidad: activo, pasivo, patrimonio neto, ingresos, gastos y cuentas anuales.\n\u2022 An\u00e1lisis de la informaci\u00f3n contable: equilibrio de la estructura financiera y ratios financieras de solvencia, liquidez y rentabilidad de la empresa.\n\u2022 Plan financiero: estudio de la viabilidad econ\u00f3mica y financiera.\n\u2022 Obligaciones fiscales de una peque\u00f1a y de una mediana empresa.\n\u2022 Ciclo de gesti\u00f3n administrativa en una empresa de est\u00e9tica integral y bienestar: documentos administrativos y documentos de pago.\n\u2022 Cuidado en la elaboraci\u00f3n de la documentaci\u00f3n administrativo-financiera.\n1.13.3. Orientaciones pedag\u00f3gicas.\nEste m\u00f3dulo profesional contiene la formaci\u00f3n necesaria para desarrollar la propia iniciativa en el \u00e1mbito empresarial, tanto hacia el autoempleo como hacia la asunci\u00f3n de responsabilidades y funciones en el empleo por cuenta ajena.\nLa formaci\u00f3n del m\u00f3dulo permite alcanzar los objetivos generales q), r) y x) del ciclo formativo, y las competencias \u00f1) y s).\nLas l\u00edneas de actuaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del m\u00f3dulo versar\u00e1n sobre:\n\u2013 Manejo de las fuentes de informaci\u00f3n sobre el sector de las empresas de est\u00e9tica integral y bienestar, incluyendo el an\u00e1lisis de los procesos de innovaci\u00f3n sectorial en marcha.\n\u2013 Realizaci\u00f3n de casos y din\u00e1micas de grupo que permitan comprender y valorar las actitudes de las personas emprendedoras y ajustar su necesidad al sector de cuidados de la imagen personal.\n\u2013 Utilizaci\u00f3n de programas de gesti\u00f3n administrativa y financiera para peque\u00f1as y medianas empresas del sector.\n\u2013 Realizaci\u00f3n de un proyecto empresarial relacionado con la actividad de est\u00e9tica integral y bienestar compuesto por un plan de empresa y un plan financiero y que incluya todas las facetas de puesta en marcha de un negocio.\nEl plan de empresa incluir\u00e1 los siguientes aspectos: maduraci\u00f3n de la idea de negocio, ubicaci\u00f3n, organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n y de los recursos, justificaci\u00f3n de su responsabilidad social, plan de m\u00e1rketing, elecci\u00f3n de la forma jur\u00eddica, tr\u00e1mites administrativos, y ayudas y subvenciones.\nEl plan financiero incluir\u00e1 el plan de tesorer\u00eda, la cuenta de resultados provisional y el balance previsional, as\u00ed como el an\u00e1lisis de su viabilidad econ\u00f3mica y financiera.\nEs aconsejable que el proyecto empresarial se vaya realizando conforme se desarrollen los contenidos relacionados en los resultados de aprendizaje.\nEl correcto desarrollo de este m\u00f3dulo exige la disposici\u00f3n de medios inform\u00e1ticos con conexi\u00f3n a internet y que por lo menos dos sesiones de trabajo sean consecutivas.\n1.14. M\u00f3dulo profesional: Formaci\u00f3n en Centros de Trabajo.\n\u2022 Equivalencia en cr\u00e9ditos ECTS: 22.\n\u2022 C\u00f3digo: MP0757.\n\u2022 Duraci\u00f3n: 384 horas.\n1.14.1. Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.\n\u2022 RA1. Identifica la estructura y la organizaci\u00f3n de la empresa en relaci\u00f3n con la producci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de los productos que obtiene.\n\u2013 CE1.1. Se ha identificado la estructura organizativa de la empresa y las funciones de cada \u00e1rea.\n\u2013 CE1.2. Se ha comparado la estructura de la empresa con las organizaciones empresariales tipo del sector.\n\u2013 CE1.3. Se han identificado los elementos que constituyen la red log\u00edstica de la empresa: proveedores, clientes, sistemas de producci\u00f3n y almacenamiento etc.\n\u2013 CE1.4. Se han identificado los procedimientos de trabajo en el desarrollo de la prestaci\u00f3n de servicio.\n\u2013 CE1.5. Se han valorado las competencias necesarias de los recursos humanos para el desarrollo \u00f3ptimo de la actividad.\n\u2013 CE1.6. Se ha valorado la idoneidad de las canales de difusi\u00f3n m\u00e1s frecuentes en esta actividad.\n\u2022 RA2. Aplica h\u00e1bitos \u00e9ticos y laborales en el desarrollo de su actividad profesional de acuerdo con las caracter\u00edsticas del puesto de trabajo y con los procedimientos establecidos en la empresa.\n\u2013 CE2.1. Se ha reconocido y se ha justificado:\n\u2013 Disponibilidad personal y temporal necesarias en el puesto de trabajo.\n\u2013 Actitudes personales (puntualidad, empat\u00eda etc.) y profesionales (orden, limpieza, responsabilidad etc.) necesarias para el puesto de trabajo.\n\u2013 Requisitos actitudinales ante la prevenci\u00f3n de riesgos en la actividad profesional.\n\u2013 Requisitos actitudinales referidos a la calidad en la actividad profesional.\n\u2013 Actitudes relacionales con el propio equipo de trabajo y con la jerarqu\u00eda establecida en la empresa.\n\u2013 Actitudes relacionadas con la documentaci\u00f3n de las actividades realizadas en el \u00e1mbito laboral.\n\u2013 Necesidades formativas para la inserci\u00f3n y la reinserci\u00f3n laboral en el \u00e1mbito cient\u00edfico y t\u00e9cnico del buen hacer profesional.\n\u2013 CE2.2. Se han identificado las normas de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y los aspectos fundamentales de la ley de prevenci\u00f3n de riesgos laborales de aplicaci\u00f3n en la actividad profesional.\n\u2013 CE2.3. Se han aplicado los equipos de protecci\u00f3n individual seg\u00fan los riesgos de la actividad profesional y las normas de la empresa.\n\u2013 CE2.4. Se ha mantenido una actitud de respeto por el medio ambiente en las actividades desarrolladas.\n\u2013 CE2.5. Se han mantenido organizados, limpios y libres de obst\u00e1culos el puesto de trabajo y el \u00e1rea correspondiente al desarrollo de la actividad.\n\u2013 CE2.6. Se ha responsabilizado del trabajo asignado, y ha interpretado y ha cumplido las instrucciones recibidas.\n\u2013 CE2.7. Se ha establecido una comunicaci\u00f3n eficaz con la persona responsable en cada situaci\u00f3n y con los miembros del equipo.\n\u2013 CE2.8. Se ha coordinado con el resto del equipo y ha comunicado las incidencias relevantes.\n\u2013 CE2.9. Se ha valorado la importancia de la actividad propia y la necesidad de adaptaci\u00f3n a los cambios de tareas.\n\u2013 CE2.10. Se ha responsabilizado de la aplicaci\u00f3n de las normas y procedimientos en el desarrollo del trabajo propio.\n\u2022 RA3. Organiza las actividades relacionadas con los servicios est\u00e9ticos y colabora en la elaboraci\u00f3n de protocolos.\n\u2013 CE3.1. Se han interpretado las instrucciones recibidas del tutor en la empresa y se han comunicado las desviaciones detectadas.\n\u2013 CE3.2. Se ha valorado la propia imagen personal como imagen de empresa, cuidando aspectos como la higiene personal, el maquillaje, el peinado y la indumentaria.\n\u2013 CE3.3. Se han manejado diferentes tipos de informaci\u00f3n y de documentaci\u00f3n utilizada y generada a lo largo del proceso comercial.\n\u2013 CE3.4. Se ha colaborado en la log\u00edstica y en el aprovisionamiento de productos y materiales utilizados en los servicios ofrecidos por la empresa.\n\u2013 CE3.5. Se han gestionado los ficheros de clientes, productos y proveedores.\n\u2013 CE3.6. Se han interpretado los protocolos de comunicaci\u00f3n y atenci\u00f3n a la clientela en todas las fases del proceso, desde la acogida, la recepci\u00f3n telef\u00f3nica o la presencial hasta la despedida.\n\u2013 CE3.7. Se ha organizado la agenda de manera manual o informatizada.\n\u2013 CE3.8. Se ha colaborado en la elaboraci\u00f3n de protocolos de an\u00e1lisis y tratamiento, teniendo en cuenta los medios disponibles en la empresa.\n\u2013 CE3.9. Se ha gestionado el mantenimiento de las instalaciones y de los equipos utilizados en est\u00e9tica, especialmente los relacionados con las t\u00e9cnicas de hidroterapia, electroest\u00e9tica, depilaci\u00f3n y bronceado artificial.\n\u2013 CE3.10. Se ha trabajado en equipo en los planes de la empresa, mostrando iniciativa e inter\u00e9s.\n\u2022 RA4. Personaliza la ejecuci\u00f3n de protocolos de tratamientos faciales y corporales, para lo que selecciona los medios y las t\u00e9cnicas seg\u00fan un estudio est\u00e9tico previo.\n\u2013 CE4.1. Se han preparado las instalaciones comprobando que los equipos y los accesorios cumplan los requisitos de seguridad exigidos por la normativa.\n\u2013 CE4.2. Se ha establecido el tratamiento despu\u00e9s de un estudio est\u00e9tico.\n\u2013 CE4.3. Se han seleccionado medios y productos en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica que se vaya a emplear.\n\u2013 CE4.4. Se han aplicado las t\u00e9cnicas previas al tratamiento (desmaquillado, exfoliado etc.).\n\u2013 CE4.5. Se ha realizado el tratamiento facial o corporal en el tiempo y en la forma adecuados.\n\u2013 CE4.6. Se han aplicado las t\u00e9cnicas manuales de masaje o drenaje est\u00e9tico, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la persona y de la zona que haya que tratar.\n\u2013 CE4.7. Se han realizado tratamientos correctores decorativos seg\u00fan t\u00e9cnicas de visagismo.\n\u2013 CE4.8. Se han interpretado los procedimientos est\u00e9ticos antes y despu\u00e9s de tratamientos de cirug\u00eda y medicina est\u00e9tica.\n\u2013 CE4.9. Se ha informado sobre los cuidados y las precauciones para potenciar el resultado.\n\u2013 CE4.10. Se ha cumplimentado la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica relativa a las caracter\u00edsticas de la clientela, al estudio est\u00e9tico y a los procedimientos empleados.\n\u2022 RA5. Aplica t\u00e9cnicas de depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y avanzada, bajo supervisi\u00f3n, para lo que selecciona la t\u00e9cnica seg\u00fan las necesidades de la clientela.\n\u2013 CE5.1. Se han preparado las instalaciones y se ha acomodado a la persona.\n\u2013 CE5.2. Se han reconocido las caracter\u00edsticas pilosas y de la piel para determinar la t\u00e9cnica de depilaci\u00f3n apropiada.\n\u2013 CE5.3. Se han seleccionado los equipos, el utillaje y los cosm\u00e9ticos.\n\u2013 CE5.4. Se han realizado las operaciones previas necesarias para la depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y avanzada.\n\u2013 CE5.5. Se han regulado los par\u00e1metros de los equipos de depilaci\u00f3n el\u00e9ctrica y de fototerm\u00f3lisis selectiva.\n\u2013 CE5.6. Se han realizado las depilaciones mec\u00e1nicas y avanzadas, bajo supervisi\u00f3n.\n\u2013 CE5.7. Se ha justificado la importancia de la periodicidad del tratamiento para mejorar resultados.\n\u2013 CE5.8. Se ha asegurado sobre los cuidados posteriores para evitar la aparici\u00f3n de efectos no deseados.\n\u2013 CE5.9. Se ha cumplimentado la ficha t\u00e9cnica y el documento de consentimiento informado.\n\u2013 CE5.10. Se han adoptado las medidas de higiene, seguridad, prevenci\u00f3n de riesgos laborales y protecci\u00f3n medioambiental.\n\u2022 RA6. Desarrolla y aplica procesos de est\u00e9tica hidrotermal, organizando los equipos de trabajo, los materiales y los medios t\u00e9cnicos.\n\u2013 CE6.1. Se han identificado las contraindicaciones a estos procesos a trav\u00e9s de cuestionarios, de un estudio est\u00e9tico previo y de los informes de diferentes profesionales.\n\u2013 CE6.2. Se ha reconocido el proceso y la secuencia de actuaciones en el tratamiento hidrotermal.\n\u2013 CE6.3. Se han establecido las pautas para una correcta circulaci\u00f3n de la clientela a trav\u00e9s de los circuitos termales.\n\u2013 CE6.4. Se han preparado el \u00e1rea de trabajo, los medios t\u00e9cnicos y los cosm\u00e9ticos termales.\n\u2013 CE6.5. Se han especificado los mecanismos de aviso al personal ante una contingencia.\n\u2013 CE6.6. Se han seleccionado los par\u00e1metros (temperatura, presi\u00f3n, tiempo etc.) en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica que se vaya a aplicar y de las condiciones de la clientela.\n\u2013 CE6.7. Se han aplicado t\u00e9cnicas de est\u00e9tica hidrotermal y de cosm\u00e9tica termal.\n\u2013 CE6.8. Se ha supervisado el proceso y se ha controlado el estado de la clientela durante \u00e9l.\n\u2013 CE6.9. Se han aplicado las medidas de higiene y desinfecci\u00f3n seg\u00fan la legislaci\u00f3n.\n\u2022 RA7. Asesora y vende productos y servicios relacionados con su puesto de trabajo, desarrollando t\u00e9cnicas de m\u00e1rketing.\n\u2013 CE7.1. Se han identificado los tipos de productos y servicios que ofrece la empresa.\n\u2013 CE7.2. Se ha mantenido con los usuarios un comportamiento profesional propio de una empresa de servicio.\n\u2013 CE7.3. Se han analizado y se han seguido las t\u00e9cnicas de venta m\u00e1s habituales en la empresa.\n\u2013 CE7.4. Se han identificado las t\u00e9cnicas de merchandising utilizadas en el local para fomentar las compras.\n\u2013 CE7.5. Se ha establecido con el usuario un lenguaje t\u00e9cnico para informar y asesorar sobre los h\u00e1bitos, productos y servicios est\u00e9ticos ofrecidos.\n\u2013 CE7.6. Se han puesto en marcha los procedimientos de resoluci\u00f3n de reclamaciones y quejas.\nEste m\u00f3dulo profesional contribuye a completar las competencias de este t\u00edtulo y los objetivos generales del ciclo, tanto los que se hayan alcanzado en el centro educativo como los de dif\u00edcil consecuci\u00f3n en \u00e9l.\n2. Anexo II.\nA) Espacios m\u00ednimos.\n|\n|\nEspacio formativo\n|\n|\nSuperficie en m2\n(30 alumnos/as)\n|\n|\nSuperficie en m2\n(20 alumnos/as)\n|\n|\nGrado de utilizaci\u00f3n\n|\n|\nAula polivalente.\n|\n|\n60\n|\n|\n40\n|\n|\n30 %\n|\n|\nTalleres de est\u00e9tica.\n|\n|\n120\n|\n|\n90\n|\n|\n50 %\n|\n|\nLaboratorio de cosmetolog\u00eda y perfumer\u00eda.\n|\n|\n90\n|\n|\n60\n|\n|\n10 %\n|\n|\nAula taller de est\u00e9tica hidrotermal.\n|\n|\n90\n|\n|\n60\n|\n|\n10 %\n\u2022 La Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Universitaria podr\u00e1 autorizar unidades para menos de treinta puestos escolares, por lo que ser\u00e1 posible reducir los espacios formativos proporcionalmente al n\u00famero de alumnos y alumnas, tomando como referencia para la determinaci\u00f3n de las superficies necesarias las cifras indicadas en las columnas segunda y tercera de la tabla.\n\u2022 El grado de utilizaci\u00f3n expresa en tanto por ciento la ocupaci\u00f3n en horas del espacio prevista para la impartici\u00f3n de las ense\u00f1anzas en el centro educativo, por un grupo de alumnado, respecto a la duraci\u00f3n total de \u00e9stas.\n\u2022 En el margen permitido por el grado de utilizaci\u00f3n, los espacios formativos establecidos pueden ser ocupados por otros grupos de alumnado que curse el mismo u otros ciclos formativos, u otras etapas educativas.\n\u2022 En cualquier caso, las actividades de aprendizaje asociadas a los espacios formativos (con la ocupaci\u00f3n expresada por el grado de utilizaci\u00f3n) podr\u00e1n realizarse en superficies utilizadas tambi\u00e9n para otras actividades formativas afines.\nB) Equipamientos m\u00ednimos.\n|\n|\nEquipamiento\n|\n|\n\u2013 Equipos audiovisuales. C\u00e1mara de v\u00eddeo y fotogr\u00e1fica.\n\u2013 Equipos inform\u00e1ticos en red y con conexi\u00f3n a internet. Software.\n\u2013 Mobiliario adecuado para cada espacio.\n\u2013 Material y equipos b\u00e1sicos de laboratorio qu\u00edmico.\n\u2013 Maniqu\u00ed cl\u00e1stico y modelos anat\u00f3micos.\n\u2013 Tocadores con estanter\u00eda y espejos con luz alrededor.\n\u2013 Sillones espec\u00edficos de maquillaje modificables en altura y con reposacabezas.\n\u2013 Camillas de masaje regulables en altura.\n\u2013 Equipos para el an\u00e1lisis cut\u00e1neo: lupas, luz de Wood, medidor de hidrataci\u00f3n, de la elasticidad y de la pigmentaci\u00f3n, seb\u00f3metro y microc\u00e1mara.\n\u2013 Equipos para an\u00e1lisis corporal: tall\u00edmetro, plic\u00f3metro, medidor de \u00edndice de masa corporal y medidor de grasa corporal.\n\u2013 Equipos espec\u00edficos completos para la depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y la depilaci\u00f3n definitiva. Equipos para fotodepilaci\u00f3n.\n\u2013 Equipos para tratamientos est\u00e9ticos: aparatos de vapor ozono, pulverizador y ventosas, equipo de corrientes continuas, variables, de media frecuencia y de alta frecuencia, calentador de parafina, cepillos rotatorios; equipos de ultrasonidos y cavitaci\u00f3n, vacuumterapia y presoterapia; aparatos de termoterapia; aparatos de radiaci\u00f3n infrarroja y equipos de electroporaci\u00f3n.\n\u2013 Equipos para la limpieza y la desinfecci\u00f3n de utillaje, materiales y equipos: bactericida por radiaciones UVC y de calor seco; autoclave; desinfectantes qu\u00edmicos.\n\u2013 Equipo espec\u00edfico completo para micropigmentaci\u00f3n.\n\u2013 Aer\u00f3grafo para autobronceado.\n\u2013 Equipo espec\u00edfico para masaje.\n\u2013 Aparatos espec\u00edficos para cromoterapia.\n\u2013 Equipo espec\u00edfico para drenaje est\u00e9tico.\n\u2013 Equipo para el taller de est\u00e9tica hidrotermal.\n3. Anexo III.\nA) Especialidades del profesorado con atribuci\u00f3n docente en los m\u00f3dulos profesionales del ciclo formativo de grado superior de Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n|\n|\nM\u00f3dulo profesional\n|\n|\nEspecialidad del profesorado\n|\n|\nCuerpo\n|\n|\n\u2022 MP0744. Aparatos de Est\u00e9tica.\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\nCatedr\u00e1ticos/as de ense\u00f1anza secundaria.\nProfesorado de ense\u00f1anza secundaria.\n|\n|\n\u2022 MP0745. Est\u00e9tica Hidrotermal.\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\nCatedr\u00e1ticos/as de ense\u00f1anza secundaria.\nProfesorado de ense\u00f1anza secundaria.\n|\n|\n\u2022 MP0746. Depilaci\u00f3n Avanzada.\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\nProfesorado t\u00e9cnico de formaci\u00f3n profesional.\n|\n|\n\u2022 MP0747. Masaje Est\u00e9tico.\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\nProfesorado t\u00e9cnico de formaci\u00f3n profesional.\n|\n|\n\u2022 MP0748. Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\nProfesorado t\u00e9cnico de formaci\u00f3n profesional.\n|\n|\n\u2022 MP0749. Micropigmentaci\u00f3n.\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\nProfesorado t\u00e9cnico de formaci\u00f3n profesional.\n|\n|\n\u2022 MP0750. Procesos Fisiol\u00f3gicos y de Higiene en Imagen Personal.\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\nCatedr\u00e1ticos/as de ense\u00f1anza secundaria.\nProfesorado de ense\u00f1anza secundaria.\n|\n|\n\u2022 MP0751. Dermoest\u00e9tica.\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\nCatedr\u00e1ticos/as de ense\u00f1anza secundaria.\nProfesorado de ense\u00f1anza secundaria.\n|\n|\n\u2022 MP0752. Cosm\u00e9tica Aplicada a Est\u00e9tica y Bienestar.\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\nCatedr\u00e1ticos/as de ense\u00f1anza secundaria.\nProfesorado de ense\u00f1anza secundaria.\n|\n|\n\u2022 MP0753. Tratamientos Est\u00e9ticos Integrales.\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\nProfesorado t\u00e9cnico de formaci\u00f3n profesional.\n|\n|\n\u2022 MP0754. Proyecto de Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\nProfesorado t\u00e9cnico de formaci\u00f3n profesional.\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\nCatedr\u00e1ticos/as de ense\u00f1anza secundaria.\nProfesorado de ense\u00f1anza secundaria.\n|\n|\n\u2022 MP0755. Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n|\n|\nFormaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n|\n|\nCatedr\u00e1ticos/as de ense\u00f1anza secundaria.\nProfesorado de ense\u00f1anza secundaria.\n|\n|\n\u2022 MP0756. Empresa e Iniciativa Emprendedora.\n|\n|\nFormaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n|\n|\nCatedr\u00e1ticos/as de ense\u00f1anza secundaria\nProfesorado de ense\u00f1anza secundaria\nB) Titulaciones equivalentes a efectos de docencia.\n|\n|\nCuerpos\n|\n|\nEspecialidades\n|\n|\nTitulaciones\n|\n|\n\u2022 Profesorado de ense\u00f1anza secundaria.\n|\n|\nFormaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n|\n|\n\u2013 Diplomado/a en Ciencias Empresariales.\n\u2013 Diplomado/a en Relaciones Laborales.\n\u2013 Diplomado/a en Trabajo Social.\n\u2013 Diplomado/a en Educaci\u00f3n Social.\n\u2013 Diplomado/a en Gesti\u00f3n y Administraci\u00f3n P\u00fablica.\n|\n|\n\u2022 Profesorado t\u00e9cnico de formaci\u00f3n profesional.\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\n\u2013 T\u00e9cnico/a superior en Est\u00e9tica, u otros t\u00edtulos equivalentes.\nC) Titulaciones requeridas para la impartici\u00f3n de los m\u00f3dulos profesionales que conforman el t\u00edtulo para los centros de titularidad privada y de otras administraciones distintas de la educativa, y orientaciones para la Administraci\u00f3n educativa.\n|\n|\nM\u00f3dulos profesionales\n|\n|\nTitulaciones\n|\n|\n\u2022 MP0744. Aparatos de Est\u00e9tica.\n\u2022 MP0745. Est\u00e9tica Hidrotermal.\n\u2022 MP0750. Procesos Fisiol\u00f3gicos y de Higiene en Imagen Personal.\n\u2022 MP0751. Dermoest\u00e9tica.\n\u2022 MP0752. Cosm\u00e9tica Aplicada a Est\u00e9tica y Bienestar.\n\u2022 MP0755. Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n\u2022 MP0756. Empresa e Iniciativa Emprendedora.\n|\n|\n\u2022 Licenciado/a, ingeniero/a, arquitecto/a o el t\u00edtulo de grado correspondiente, u otros t\u00edtulos equivalentes a efectos de docencia.\n|\n|\n\u2022 MP0746. Depilaci\u00f3n Avanzada.\n\u2022 MP0747. Masaje Est\u00e9tico.\n\u2022 MP0748. Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n\u2022 MP0749. Micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 MP0753. Tratamientos Est\u00e9ticos Integrales.\n\u2022 MP0754. Proyecto de Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n|\n|\n\u2022 Licenciado/a, ingeniero/a, arquitecto/a o el t\u00edtulo de grado correspondiente, u otros t\u00edtulos equivalentes.\n\u2022 Diplomado/a, ingeniero/a t\u00e9cnico/a o arquitecto/a t\u00e9cnico/a, o el t\u00edtulo de grado correspondiente, u otros t\u00edtulos equivalentes.\n\u2022 T\u00e9cnico/a superior en Est\u00e9tica u otros t\u00edtulos equivalentes.\n4. Anexo IV.\nConvalidaciones entre m\u00f3dulos profesionales establecidos al amparo de la Ley org\u00e1nica 1/1990 (LOGSE) y los establecidos en el t\u00edtulo de t\u00e9cnico superior en Est\u00e9tica Integral y Bienestar al amparo de la Ley org\u00e1nica 2/2006.\n|\n|\nM\u00f3dulos profesionales incluidos en los ciclos formativos establecidos en la LOGSE\n|\n|\nM\u00f3dulos profesionales del ciclo formativo (LOE):\nEst\u00e9tica Integral y Bienestar\n|\n|\n\u2022 Electroest\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 MP0744. Aparatos de Est\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 Est\u00e9tica Hidrotermal.\n|\n|\n\u2022 MP0745. Est\u00e9tica Hidrotermal.\n|\n|\n\u2022 Depilaci\u00f3n.\n|\n|\n\u2022 MP0746. Depilaci\u00f3n Avanzada.\n|\n|\n\u2022 Masaje.\n|\n|\n\u2022 MP0747. Masaje Est\u00e9tico.\n\u2022 MP0748. Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n|\n|\n\u2022 Microimplante de Pigmentos.\n|\n|\n\u2022 MP0749. Micropigmentaci\u00f3n.\n|\n|\n\u2022 Anatom\u00eda, Fisiolog\u00eda y Patolog\u00eda Humanas Aplicadas a la Est\u00e9tica Integral.\n|\n|\n\u2022 MP0750. Procesos Fisiol\u00f3gicos y de Higiene en Imagen Personal.\n|\n|\n\u2022 Diagn\u00f3stico y Protocolo de Procesos de Est\u00e9tica Integral.\n|\n|\n\u2022 MP0751. Dermoest\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 Cosmetolog\u00eda Aplicada a la Est\u00e9tica Integral.\n|\n|\n\u2022 MP0752. Cosm\u00e9tica aplicada a Est\u00e9tica y Bienestar.\n|\n|\n\u2022 Administraci\u00f3n, Gesti\u00f3n y Comercializaci\u00f3n en la Peque\u00f1a Empresa.\n|\n|\n\u2022 MP0756. Empresa e Iniciativa Emprendedora.\n|\n|\n\u2022 Formaci\u00f3n en Centro de Trabajo del T\u00edtulo de T\u00e9cnico Superior en Est\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 MP0757. Formaci\u00f3n en Centros de Trabajo.\n5. Anexo V.\nA) Correspondencia de las unidades de competencia acreditadas con arreglo a lo establecido en el art\u00edculo 8 de la Ley org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, con los m\u00f3dulos profesionales para su convalidaci\u00f3n.\n|\n|\nUnidades de competencia acreditadas\n|\n|\nM\u00f3dulos profesionales convalidables\n|\n|\n\u2022 UC0797_3: aplicar t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, integr\u00e1ndolas en tratamientos est\u00e9ticos espec\u00edficos.\n\u2022 UC0580_3: realizar la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de bronceado artificial en condiciones de seguridad y salud.\n|\n|\n\u2022 MP0744. Aparatos de Est\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 UC1260_3: protocolizar y organizar los servicios hidrotermales y complementarios.\n\u2022 UC0061_3: aplicar y supervisar las t\u00e9cnicas hidrotermales personalizando los protocolos normalizados.\n\u2022 UC0062_3: aplicar cosm\u00e9tica termal en los servicios hidrotermales.\n|\n|\n\u2022 MP0745. Est\u00e9tica Hidrotermal.\n|\n|\n\u2022 UC0581_3: realizar la depilaci\u00f3n definitiva y/o supervisar procesos de depilaci\u00f3n temporal.\n|\n|\n\u2022 MP0746. Depilaci\u00f3n Avanzada.\n|\n|\n\u2022 UC0063_3: realizar masajes manuales y/o mec\u00e1nicos con fines est\u00e9ticos.\n\u2022 UC0792_3: asociar t\u00e9cnicas sensoriales a masajes con fines est\u00e9ticos.\n|\n|\n\u2022 MP0747. Masaje Est\u00e9tico.\n|\n|\n\u2022 UC0791_3: realizar t\u00e9cnicas de masaje por presi\u00f3n con fines est\u00e9ticos.\n\u2022 UC0790_3: realizar el drenaje linf\u00e1tico manual y/o mec\u00e1nico con fines est\u00e9ticos.\n|\n|\n\u2022 MP0748. Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n|\n|\n\u2022 UC0067_3: realizar y supervisar procesos de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 UC0064_2: preparar los medios t\u00e9cnicos y personales para aplicar maquillaje integral.\n|\n|\n\u2022 MP0749. Micropigmentaci\u00f3n.\n|\n|\n\u2022 UC0789_3: realizar el diagn\u00f3stico est\u00e9tico y dise\u00f1ar protocolos integrando t\u00e9cnicas de masaje, drenaje linf\u00e1tico y sensoriales con fines est\u00e9ticos.\n\u2022 UC0796_3: realizar el diagn\u00f3stico y dise\u00f1ar protocolos est\u00e9ticos personalizados.\n|\n|\n\u2022 MP0751. Dermoest\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 UC0798_3: realizar tratamientos est\u00e9ticos coordinando la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cosmetol\u00f3gicas, electroest\u00e9ticas y manuales.\n|\n|\n\u2022 MP0753. Tratamientos Est\u00e9ticos Integrales.\nNota: las personas matriculadas en este ciclo formativo que tengan acreditadas todas las unidades de competencia incluidas en el t\u00edtulo, de acuerdo con el procedimiento establecido en el Real decreto 1224/2009, de 17 de julio, de reconocimiento de las competencias profesionales adquiridas por experiencia laboral, tendr\u00e1n convalidado el m\u00f3dulo profesional: MP0752. Cosm\u00e9tica Aplicada a Est\u00e9tica y Bienestar.\nB) Correspondencia de los m\u00f3dulos profesionales con las unidades de competencia para su acreditaci\u00f3n.\n|\n|\nM\u00f3dulos profesionales superados\n|\n|\nUnidades de competencia acreditables\n|\n|\n\u2022 MP0744. Aparatos de Est\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 UC0797_3: aplicar t\u00e9cnicas electroest\u00e9ticas, integr\u00e1ndolas en tratamientos est\u00e9ticos espec\u00edficos.\n\u2022 UC0580_3: realizar la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de bronceado artificial en condiciones de seguridad y salud.\n|\n|\n\u2022 MP0745. Est\u00e9tica Hidrotermal.\n|\n|\n\u2022 UC1260_3: protocolizar y organizar los servicios hidrotermales y complementarios.\n\u2022 UC0061_3: aplicar y supervisar las t\u00e9cnicas hidrotermales personalizando los protocolos normalizados.\n\u2022 UC0062_3: aplicar cosm\u00e9tica termal en los servicios hidrotermales.\n|\n|\n\u2022 MP0746. Depilaci\u00f3n Avanzada.\n|\n|\n\u2022 UC0581_3: realizar la depilaci\u00f3n definitiva y/o supervisar procesos de depilaci\u00f3n temporal.\n|\n|\n\u2022 MP0747. Masaje Est\u00e9tico.\n|\n|\n\u2022 UC0063_3: realizar masajes manuales y/o mec\u00e1nicos con fines est\u00e9ticos.\n\u2022 UC0792_3: asociar t\u00e9cnicas sensoriales a masajes con fines est\u00e9ticos.\n|\n|\n\u2022 MP0748. Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n|\n|\n\u2022 UC0791_3: realizar t\u00e9cnicas de masaje por presi\u00f3n con fines est\u00e9ticos.\n\u2022 UC0790_3: realizar el drenaje linf\u00e1tico manual y/o mec\u00e1nico con fines est\u00e9ticos.\n|\n|\n\u2022 MP0749. Micropigmentaci\u00f3n.\n|\n|\n\u2022 UC0067_3: realizar y supervisar procesos de micropigmentaci\u00f3n.\n\u2022 UC0064_2: preparar los medios t\u00e9cnicos y personales para aplicar maquillaje integral.\n|\n|\n\u2022 MP0751. Dermoest\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 UC0789_3: realizar el diagn\u00f3stico est\u00e9tico y dise\u00f1ar protocolos integrando t\u00e9cnicas de masaje, drenaje linf\u00e1tico y sensoriales con fines est\u00e9ticos.\n\u2022 UC0796_3: realizar el diagn\u00f3stico y dise\u00f1ar protocolos est\u00e9ticos personalizados.\n|\n|\n\u2022 MP0753. Tratamientos Est\u00e9ticos Integrales.\n|\n|\n\u2022 UC0798_3: realizar tratamientos est\u00e9ticos coordinando la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cosmetol\u00f3gicas, electroest\u00e9ticas y manuales.\n6. Anexo VI.\nOrganizaci\u00f3n de los m\u00f3dulos profesionales del ciclo formativo de grado superior de Est\u00e9tica Integral y Bienestar para el R\u00e9gimen Ordinario.\n|\n|\nCurso\n|\n|\nM\u00f3dulo\n|\n|\nDuraci\u00f3n\n|\n|\nEspecialidad del profesorado\n|\n|\n1\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0744. Aparatos de Est\u00e9tica.\n|\n|\n133\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\n1\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0747. Masaje Est\u00e9tico.\n|\n|\n240\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\n1\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0750. Procesos Fisiol\u00f3gicos y de Higiene en Imagen Personal.\n|\n|\n133\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\n1\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0751. Dermoest\u00e9tica.\n|\n|\n160\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\n1\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0752. Cosm\u00e9tica Aplicada a Est\u00e9tica y Bienestar.\n|\n|\n187\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\n1\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0755. Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n|\n|\n107\n|\n|\nFormaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n|\n|\nTotal 1\u00ba\n(FCE)\n|\n|\n960\n|\n|\n2\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0745. Est\u00e9tica Hidrotermal.\n|\n|\n123\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\n2\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0746. Depilaci\u00f3n Avanzada.\n|\n|\n123\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\n2\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0748. Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n|\n|\n87\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\n2\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0749. Micropigmentaci\u00f3n.\n|\n|\n105\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\n2\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0753. Tratamientos est\u00e9ticos integrales.\n|\n|\n139\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\n2\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0756. Empresa e Iniciativa Emprendedora.\n|\n|\n53\n|\n|\nFormaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n|\n|\nTotal 2\u00ba\n(FCE)\n|\n|\n630\n|\n|\n2\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0754. Proyecto de Est\u00e9tica Integral y Bienestar.\n|\n|\n26\n|\n|\nEst\u00e9tica.\n|\n|\nAsesor\u00eda y Procesos de Imagen Personal.\n|\n|\n2\u00ba\n|\n|\n\u2022 MP0757. Formaci\u00f3n en Centros de Trabajo.\n|\n|\n384\n7. Anexo VII.\nOrganizaci\u00f3n de los m\u00f3dulos profesionales en unidades formativas de menor duraci\u00f3n.\n|\n|\nM\u00f3dulo profesional\n|\n|\nUnidades formativas\n|\n|\nDuraci\u00f3n\n|\n|\n\u2022 MP0746. Depilaci\u00f3n Avanzada.\n|\n|\n\u2022 MP0746_12. Depilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica.\n|\n|\n68\n|\n|\n\u2022 MP0746_22. Fotodepilaci\u00f3n.\n|\n|\n55\n|\n|\n\u2022 MP0748. Drenaje Est\u00e9tico y T\u00e9cnicas por Presi\u00f3n.\n|\n|\n\u2022 MP0748_12. T\u00e9cnicas por presi\u00f3n.\n|\n|\n30\n|\n|\n\u2022 MP0748_22. Drenaje est\u00e9tico.\n|\n|\n57\n|\n|\n\u2022 MP0751. Dermoest\u00e9tica.\n|\n|\n\u2022 MP0751_12. Piel y alteraciones cut\u00e1neas.\n|\n|\n30\n|\n|\n\u2022 MP0751_22. Diagn\u00f3stico y protocolo de tratamientos.\n|\n|\n130\n|\n|\n\u2022 MP0755. Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral.\n|\n|\n\u2022 MP0755_12. Prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\n|\n|\n45\n|\n|\n\u2022 MP0755_22. Equipos de trabajo, derecho del trabajo y de la seguridad social, y b\u00fasqueda de empleo.\n|\n|\n62", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/dog/Publicados/2012/20120904/AnuncioG0164-260712-0003_es.pdf", "/dog/Publicados/2012/20120904/AnuncioG0164-260712-0003_gl.html", "/dog/Publicados/2012/20120904/AnuncioG0164-260712-0003_es.html", "/dog/Publicados/2012/20120904/AnuncioG0164-260712-0003_pt.html", "http://www.xunta.es/diario-oficial-galicia", "http://app.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=5356&voice=Leonor&lang=es&readid=audioid&url=http%3A%2F%2Fwww.xunta.es%2Fdog%2FPublicados%2F2012%2F20120904%2FAnuncioG0164-260712-0003_es.html&audiofilename=audioxunta", "/diario-oficial-galicia/mostrarContenido.do?lang=es&?paginaCompleta=false&idEstado=5&rutaRelativa=true&ruta=/2012/20120904/Secciones1_es.html", "/dog/Publicados/2012/20120904/AnuncioCA02-300812-0001_es.html", "http://xunta.es", "http://www.xunta.es/oficina-de-rexistro-unico-e-informacion", "http://www.xunta.es/suxestions", "http://www.xunta.es/aviso-legal-do-portal-da-xunta", "/dog/gestionarSugerencias.do?compMenu=0"]}