{"title": "RCM revela hallazgos de estudio poblacional PREPCOVI", "author": null, "url": "https://dialogo.upr.edu/estudio-prepcovi-revela-hallazgos-sobre-impacto-social-economico-y-salud-mental-durante-la-pandemia/", "hostname": "dialogo.upr.edu", "description": "El estudio poblacional PREPCOVI (Puerto Rico-Evaluaci\u00f3n Epidemiol\u00f3gica y Prevenci\u00f3n para COVID-19 e Influenza) del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas (RCM) de la Universidad de Puerto Rico (UPR) revel\u00f3 hoy hallazgos de la investigaci\u00f3n que eval\u00faa la prevalencia y distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de COVID-19 e Influenza a lo largo del tiempo. El estudio aborda temas tales como el\u2026", "sitename": "Di\u00e1logo UPR", "date": "2021-04-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El estudio poblacional PREPCOVI (Puerto Rico-Evaluaci\u00f3n Epidemiol\u00f3gica y Prevenci\u00f3n para COVID-19 e Influenza) del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas (RCM) de la Universidad de Puerto Rico (UPR) revel\u00f3 hoy hallazgos de la investigaci\u00f3n que eval\u00faa la prevalencia y distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de COVID-19 e Influenza a lo largo del tiempo.\nEl estudio aborda temas tales como el impacto social, econ\u00f3mico y salud mental durante la pandemia, as\u00ed como la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19.\nPREPCOVI es un esfuerzo de colaboraci\u00f3n entre el Centro de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Promoci\u00f3n de la Salud (CCRHP: http://ccrhp.rcm.upr.edu) de la UPR, Departamento de Salud (DS), Negociado de Telecomunicaciones y empresas de telecomunicaciones. Este estudio utiliza enfoques tecnol\u00f3gicos novedosos y actualizados para permitir una vigilancia continua a gran escala.\n\u201cEntre 4,655 participantes reclutados en PREPCOVI desde noviembre de 2020 al 31 de marzo de 2021, encontramos 98 casos confirmados (RT-PCR positivos) que representan el 2.1% de la poblaci\u00f3n del estudio y 292 casos totales (confirmados / probables) (6.3%) desde el cierre hasta el 31 de marzo de 2021. Dado que muchos casos potenciales pueden no haber sido evaluados o que las personas pueden no saber o informar el tipo de prueba que le realizaron, las personas se consideraron casos probables si informaron haber dado positivo en cualquier prueba o por s\u00edntomas clave, similar a un estudio publicado. Las personas m\u00e1s j\u00f3venes (21-49) ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de haber sido clasificadas como un caso positivo de COVID-19 en comparaci\u00f3n con las personas mayores de 50 a\u00f1os, y parec\u00eda haber una mayor prevalencia en la regi\u00f3n noreste\u201d, explic\u00f3 Marijulie Mart\u00ednez Lozano, epidemi\u00f3loga y bioestad\u00edstica de PREPCOVI.\nVacunaci\u00f3n COVID-19\nEntre los 2,884 participantes evaluados entre el 1 de enero al 31 de marzo de 2021 que proporcionaron informaci\u00f3n sobre vacunaci\u00f3n, el 33.0% recibi\u00f3 una o m\u00e1s dosis (el 15.0% recibi\u00f3 una dosis y el 18.0% recibi\u00f3 dos dosis).\nA pesar de los planes de distribuci\u00f3n por fases basados en el riesgo y la distribuci\u00f3n gratuita de vacunas, parece haber importantes limitaciones para la distribuci\u00f3n equitativa de las vacunas. Las personas con un ingreso superior a $60,000 ten\u00edan m\u00e1s del doble de probabilidad de ser vacunadas (46% vacunados) en comparaci\u00f3n con los que respondieron tener un ingreso inferior a $20,000 (19% vacunados).\nEntre los participantes con un t\u00edtulo de escuela secundaria o m\u00e1s, el 36.9% se vacun\u00f3 en comparaci\u00f3n con el 18.7% que posee menos de una escuela secundaria. La mayor frecuencia de vacunaci\u00f3n reportada fue en la regi\u00f3n de Bayam\u00f3n, con 35.7% vacunados y la regi\u00f3n de Mayag\u00fcez con 35.1% vacunados. El menor porcentaje de vacunaci\u00f3n se observ\u00f3 en la regi\u00f3n de Fajardo (23.9%).\nDespu\u00e9s de completar la encuesta primaria, 1,234 (42.1%) participantes de PREPCOVI acordaron responder uno de los tres m\u00f3dulos opcionales que eval\u00faan la progresi\u00f3n de COVID-19 y los factores de riesgo/preventivos; Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas; e Impacto social, econ\u00f3mico y de salud mental.\nEntre los 1,234 participantes, el 57.0% respondi\u00f3 a los factores de riesgo y preventivos de COVID-19 y de esos, el 31.7% se vacun\u00f3 (15.9% una dosis, 15.9% dos dosis). La mayor\u00eda fueron vacunados en un centro de vacunaci\u00f3n (34.3%), o en un hospital o centro m\u00e9dico (22.7%); el 50.2% inform\u00f3 haber recibido la vacuna Pfizer y el 48.4% Moderna.\nDe los vacunados, el 49.1% de los participantes informaron sufrir efectos secundarios a corto plazo, y el 51.4% de los encuestados experimentaron efectos secundarios despu\u00e9s de la primera dosis, el 29.5% despu\u00e9s de la segunda dosis y el 19.1% despu\u00e9s de ambas dosis.\nEntre todos los vacunados, el 26.8% inform\u00f3 dolor en el lugar de la inyecci\u00f3n como el principal efecto secundario, dijo la Dra. Kaumudi Joshipura, investigadora principal y directora del CCRHP.\nEntre los 320 participantes que respondieron preguntas sobre Conocimientos, Actitudes y Pr\u00e1cticas sobre COVID-19 e Influenza, el 65.3% inform\u00f3 no estar vacunado. De estos, el 71.8% est\u00e1 dispuesto a vacunarse contra el COVID-19, el 19.9% no est\u00e1 seguro y el 6.8% no est\u00e1 dispuesto a vacunarse contra el COVID-19.\nPara aquellos que no est\u00e1n dispuestos a vacunarse, la raz\u00f3n principal fue la preocupaci\u00f3n por el impacto en la seguridad y la salud de las vacunas COVID-19 disponibles.\nDe los participantes no vacunados, el 44.9% dijo que calificaba para recibir la vacuna seg\u00fan la edad, la salud o los criterios laborales. Entre los trabajadores del sector de la salud, el 78.4% de los participantes recibi\u00f3 al menos una dosis de la vacuna COVID-19, en comparaci\u00f3n con el 32.1% de otros trabajadores esenciales y el 19.0% de otros respondedores.\nSalud mental\nPREPCOVI tambi\u00e9n ha estado evaluando el impacto social, econ\u00f3mico y de salud mental durante la pandemia. Un total de 211 participantes respondieron este m\u00f3dulo de enero a marzo. De estos participantes, el 48.8% inform\u00f3 haber estado de moderada a extremadamente preocupado por infectarse con COVID-19 en los \u00faltimos 30 d\u00edas.\nEn t\u00e9rminos de evaluaci\u00f3n de salud mental autoinformada durante los \u00faltimos 30 d\u00edas, el 43.1% se sinti\u00f3 muy a moderadamente ansioso y el 29.9% se sinti\u00f3 triste / deprimido. Adem\u00e1s, el 45.5% se sent\u00eda extremadamente nervioso a moderadamente, el 40.3% exhausto.\nMientras que el 50.5% de los encuestados hab\u00edan informado que ellos o un miembro de la familia experimentaron una reducci\u00f3n en la capacidad de ganar dinero debido a la pandemia de COVID-19 en los \u00faltimos 30 d\u00edas. Adem\u00e1s, el 17.6% inform\u00f3 que ellos o un familiar perdi\u00f3 su trabajo o fue despedido en los \u00faltimos 30 d\u00edas.\nEl consumo de drogas\nDe otro lado, como parte del estudio tambi\u00e9n se pregunt\u00f3 a los encuestados sobre el consumo de sustancias en los \u00faltimos 30 d\u00edas. Entre los 211 participantes, el 44.1% no bebe alcohol, el 98.6% no ha utilizado opioides y el 92.4% no ha utilizado cannabis. Sin embargo, el 14.2% respondi\u00f3 que en los \u00faltimos 30 d\u00edas bebieron alcohol varias veces a la semana o m\u00e1s y el 4.8% consumi\u00f3 cannabis. En general, el 76.8% nunca ha consumido sustancias legales / ilegales o medicamentos recetados.\nLos investigadores exhortaron a la poblaci\u00f3n a participar del estudio y compartir esta informaci\u00f3n y el enlace del estudio (\n[https://redcap.link/prcovid](https://redcap.link/prcovid)) con familiares, amigos y compa\u00f1eros de trabajo.\n\u201cEste estudio es muy importante ya que nos ayuda a comprender la situaci\u00f3n del COVID-19 y su impacto, as\u00ed como la distribuci\u00f3n y los desaf\u00edos de la vacunaci\u00f3n en Puerto Rico\u201d, dijo Joshipura.\nDestac\u00f3 que el estudio PREPCOVI utiliza enfoques tecnol\u00f3gicos novedosos y actualizados para permitir una vigilancia a gran escala. Algunas personas pudieran recibir un mensaje de texto del n\u00famero (787) 493-9302 invit\u00e1ndolos a participar del estudio con el siguiente anuncio: \u201cSe parte de este estudio tan importante para Puerto Rico, PREPCOVI. Consiste en un cuestionario an\u00f3nimo y seguro de 5 minutos sobre COVID-19 e Influenza. La UPR y el Departamento de Salud te invitan a presionar el enlace para participar\u2026 \u201d.\n\u201cLa encuesta dura s\u00f3lo cinco minutos, la participaci\u00f3n en este estudio es segura y no conlleva alg\u00fan riesgo, ya que no se retiene alguna informaci\u00f3n personal del participante, incluyendo su n\u00famero telef\u00f3nico\u201d, puntualiz\u00f3 el Dr. Segundo Rodr\u00edguez Quilichini, rector del RCM.", "language": null, "image": "https://dialogo.upr.edu/wp-content/uploads/2021/01/Recinto-de-Ciencias-Me\u0301dicas-Edificio-Principal-2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://dialogo.upr.edu/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/", "https://dialogo.upr.edu/votopr/", "https://dialogo.upr.edu/conciencia/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/upr/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/puertorico/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/internacional/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/entreestudiantes/", "https://dialogo.upr.edu/jaguares-sin-limites/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/producto-upr/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/actualidad/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/cine-y-tv/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/_literatura/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/musica_/", "https://dialogo.upr.edu/category/deportes/", "https://dialogo.upr.edu/mundial-fifa-2018/", "https://dialogo.upr.edu/category/deportes/", "https://dialogo.upr.edu/category/deportes/lai/", "https://dialogo.upr.edu/conoce-tus-atletas/", "https://dialogo.upr.edu/justas-2018/", "https://dialogo.upr.edu/justas-2017/", "https://dialogo.upr.edu/olimpiadas-rio-2016/", "https://dialogo.upr.edu/category/opinion-y-debate/", "https://dialogo.upr.edu/multimedia/", "#", "https://dialogo.upr.edu/30-de-dialogo/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-por-la-upr/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-verde/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-verde-2015/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-verde-2016/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-verde-2017/", "https://dialogo-test.upr.edu/dialogo-verde-2018/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-en-culebra/", "https://dialogo.upr.edu/vivir-del-cuerpo/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/", "https://dialogo.upr.edu/votopr/", "https://dialogo.upr.edu/conciencia/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/upr/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/puertorico/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/internacional/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/entreestudiantes/", "https://dialogo.upr.edu/jaguares-sin-limites/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/producto-upr/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/actualidad/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/cine-y-tv/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/_literatura/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/musica_/", "https://dialogo.upr.edu/category/deportes/", "https://dialogo.upr.edu/mundial-fifa-2018/", "https://dialogo.upr.edu/category/deportes/", "https://dialogo.upr.edu/category/deportes/lai/", "https://dialogo.upr.edu/conoce-tus-atletas/", "https://dialogo.upr.edu/justas-2018/", "https://dialogo.upr.edu/justas-2017/", "https://dialogo.upr.edu/olimpiadas-rio-2016/", "https://dialogo.upr.edu/category/opinion-y-debate/", "https://dialogo.upr.edu/multimedia/", "#", "https://dialogo.upr.edu/30-de-dialogo/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-por-la-upr/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-verde/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-verde-2015/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-verde-2016/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-verde-2017/", "https://dialogo-test.upr.edu/dialogo-verde-2018/", "https://dialogo.upr.edu/dialogo-en-culebra/", "https://dialogo.upr.edu/vivir-del-cuerpo/", "https://dialogo.upr.edu/", "https://dialogo.upr.edu/category/covid-19/", "https://redcap.link/prcovid", "https://dialogo.upr.edu/category/covid-19/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/", "https://dialogo.upr.edu/author/admin/", "https://dialogo.upr.edu/2021/04/19/", "https://dialogo.upr.edu/feria-de-estudios-graduados-2023-en-upr-rp/", "https://dialogo.upr.edu/feria-de-estudios-graduados-2023-en-upr-rp/", "https://dialogo.upr.edu/convocatoria-de-unesco-para-cultura-y-paz/", "https://dialogo.upr.edu/convocatoria-de-unesco-para-cultura-y-paz/", "https://dialogo.upr.edu/cadena-radio-universidad-celebra-43-anos-de-fundacion/", "https://dialogo.upr.edu/cadena-radio-universidad-celebra-43-anos-de-fundacion/", "https://dialogo.upr.edu/escuela-de-derecho-upr-convoca-a-tercera-edicion-programa-plus/", "https://dialogo.upr.edu/escuela-de-derecho-upr-convoca-a-tercera-edicion-programa-plus/", "https://dialogo.upr.edu/estrenan-documental-fenomenal-rompeforma-1989-1996/", "https://dialogo.upr.edu/estrenan-documental-fenomenal-rompeforma-1989-1996/", "https://dialogo.upr.edu/el-teatro-paradise-pasa-a-la-comunidad-de-rio-piedras/", "https://dialogo.upr.edu/el-teatro-paradise-pasa-a-la-comunidad-de-rio-piedras/", "https://dialogo.upr.edu/category/noticia/", "https://dialogo.upr.edu/category/resaltado/_cultura/", "https://dialogo.upr.edu/category/deportes/", "https://dialogo.upr.edu/category/opinion-y-debate/", "https://dialogo.upr.edu/category/fotos/", "https://dialogo-test.upr.edu/video-s/youtube-channel-3/", "http://exalumnos.upr.edu", "http://www.wrtu.pr", "https://www.laeditorialupr.com/", "http://teatro.smjegupr.net/", "https://dialogo.upr.edu/playas-nudistas-el-secreto-mas-escondido-en-la-isla-4/", "https://dialogo.upr.edu/playas-nudistas-el-secreto-mas-escondido-en-la-isla-4/", "https://dialogo.upr.edu/como-escribir-una-carta-de-renuncia/", "https://dialogo.upr.edu/como-escribir-una-carta-de-renuncia/", "https://dialogo.upr.edu/estudiantes-trasladan-protestas-al-capitolio/", "https://dialogo.upr.edu/estudiantes-trasladan-protestas-al-capitolio/", "https://dialogo.upr.edu/grito-de-lares-aun-falta-mucho-por-investigar/", "https://dialogo.upr.edu/grito-de-lares-aun-falta-mucho-por-investigar/", "https://www.instagram.com/p/CVA2O4brDKk/", "https://www.instagram.com/p/CVA0jPZL98-/", "https://www.instagram.com/p/CVAySLRL8P5/", "https://www.instagram.com/p/CU79-IAFJk6/", "https://www.instagram.com/p/CU7zJCOlQsB/", "https://www.instagram.com/p/CU7wPmeLfcE/", "https://www.instagram.com/p/CU5L7m8Fw1r/", "https://www.instagram.com/p/CU5I_6mr-_y/", "https://www.instagram.com/p/CU5HawPL5Vi/", "#"]}