{"title": "#MeVacunoPor", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El enlace le llevar\u00e1 a una p\u00e1gina mantenida por un tercero, que es el \u00fanico responsable de su contenido. GSK\nno controla, no influencia ni aprueba el sitio. Opiniones, quejas o comentarios expresados en este sitio no\ndeben atribuirse a GSK.\nUtilizamos cookies para mejorar su experiencia web. Algunas cookies son necesarias para ejecutar la web.\nOtras son opcionales: las cookies de rendimiento nos muestran c\u00f3mo utiliza nuestra web y sus\ncaracter\u00edsticas; las cookies funcionales recuerdan sus preferencias y las cookies publicitarias nos ayudan a\ncompartir contenido relevante.\nCookies de rendimiento\nRecopilan informaci\u00f3n sobre su uso de nuestra web, por ejemplo, visitas a p\u00e1ginas o mensajes de\nerror. Esta informaci\u00f3n es agregada y an\u00f3nima y se utiliza para mejorar nuestra web. Si no\npermite estas cookies, no sabremos cu\u00e1ndo ha visitado nuestra web y no podremos supervisar su\nrendimiento\nCookies funcionales\nPermiten que nuestras webs recuerden su nombre de usuario, preferencia de idioma o regi\u00f3n\ngeogr\u00e1fica. Esta informaci\u00f3n se utiliza para proporcionar una experiencia personalizada y para\nfacilitar el uso de la web. Si no permite estas cookies, es posible que algunas o todas las\nfuncionalidades no funcionen\nCookies publicitarias\nPermiten mostrar publicidad que creemos que es relevante para usted. Creamos perfiles basados en\nsu historial de navegaci\u00f3n, que compartimos con nuestros socios publicitarios para mostrarle\nanuncios relevantes en otros sitios. Si no permite estas cookies seguir\u00e1 recibiendo publicidad,\npero ser\u00e1 menos relevante", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/cuando-vacunar", "/donde-vacunar", "/enfermedades", "/vacunacion-empresarial", "/", "/donde-vacunar", "/cuando-vacunar", "https://www.instagram.com/mevacunopor/", "/enfermedades", "/cuando-vacunar", "/enfermedades", "https://juntosparacuidarte.com/", "", "/cuando-vacunar", "/donde-vacunar", "/enfermedades", "https://privacy.gsk.com/es-co/privacy-notice/", "https://privacy.gsk.com/es-co/privacy-notice/general/", "/pdf/Terminos-y-Condiciones de-uso-paginas-Web.pdf", "/pdf/Reporte-un-evento-adverso-feb2021.pdf", "https://www.minsalud.gov.co/salud/publica/Vacunacion/Paginas/pai.aspx", "https://www.paho.org/es", "https://www.who.int/es", "https://crianzaysalud.com.co/", "https://www.instagram.com/mevacunopor/"]}