{"title": "CURACI\u00d3N ESPIRITUAL: M\u00c1S ALL\u00c1 DE LA MEDICINA", "author": null, "url": "https://www.llardelllibre.cat/es/libro/curacion-espiritual-mas-alla-de-la-medicina_958221", "hostname": "llardelllibre.cat", "description": "CURACI\u00d3N ESPIRITUAL: M\u00c1S ALL\u00c1 DE LA MEDICINA, PUCHE, MAR\u00cdA JOS\u00c9, 16,95\u20ac. La evoluci\u00f3n de la salud, en pleno 2020, conlleva un cambio de visi\u00f3n y de actit...", "sitename": "llardelllibre.cat", "date": "2020-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La evoluci\u00f3n de la salud, en pleno 2020, conlleva un cambio de visi\u00f3n y de actitud en la forma de conservarla y estimularla. Son muchos los escenarios donde los profesionales de la salud se han podido ver inmersos sintiendo que la prevenci\u00f3n es mucho m\u00e1s deseada que la curaci\u00f3n. Este libro hace un precioso recorrido desde la prehistoria y sus remedios sanadores hasta nuestros d\u00edas, donde nos damos cada vez m\u00e1s cuenta de c\u00f3mo el contacto con la naturaleza es la clave para la salud.\nLos trabajadores de la salud, en su continuo desgaste en la entrega al sistema, tambi\u00e9n necesitan la comprensi\u00f3n de la salud sobre s\u00ed mismos. Existe un desbordamiento en la atenci\u00f3n asistencial, donde pacientes y profesionales crean un vaiv\u00e9n agotador, que redunda en la carencia de salud para ambos.\nSe tratar\u00e1 de buscar un punto intermedio para lograr encontrar ese bienestar, f\u00edsico, ps\u00edquico, social y espiritual, tanto de pacientes como de profesionales: c\u00f3mo unir las t\u00e9cnicas, terap\u00e9uticas y productos naturales, considerados como alternativos o complementarios, con la medicina tradicional, alop\u00e1tica e intervencionista, a trav\u00e9s de la cirug\u00eda, y m\u00e9todos complementarios diagn\u00f3sticos, para formar un t\u00e1ndem de integraci\u00f3n, donde la recomposici\u00f3n del cuerpo f\u00edsico pueda ser atajada por todas las t\u00e9cnicas existentes a nuestro alcance.", "language": null, "image": "https://www.llardelllibre.cat/es/imagenes/9788441/978844154259.JPG", "pagetype": "product", "links": ["/es/index.php", "/es/busqueda/buscadorAvanzado.php", null, "/cat/libro/curacion-espiritual-mas-alla-de-la-medicina_958221", "/es/libro/curacion-espiritual-mas-alla-de-la-medicina_958221", "https://www.llardelllibre.cat/es/registro/autenticacion.php", "/es/cesta/cestaCompra.php", "/es/cesta/cestaCompra.php", "/es/index.php", "/es/home_libros", "/es/home_libros", "/es/home_libros", "/es/libros-de/obres-generals-i-de-consulta-00/", "/es/libros-de/narrativa-01/", "/es/libros-de/cine-teatro-musica-02/", "/es/libros-de/arte-arquitectura-diseno-fotografia-03/", "/es/libros-de/linguistica-teoria-y-critica-literaria-04/", "/es/libros-de/poesiaclasicos-05/", "/es/libros-de/historia-antropologia-ciencias-sociales-06/", "/es/libros-de/filosofia-religion-mitologia-07/", "/es/libros-de/ciencias-de-la-educacion-08/", "/es/libros-de/deportes-y-juegos-09/", "/es/libros-de/oposiciones-10/", "/es/libros-de/turismo-viajes-11/", "/es/libros-de/literatura-infantil-y-juvenil-12/", "/es/libros-de/economia-y-empresa-derecho-14/", "/es/libros-de/ciencias-naturales-y-de-la-salud-15/", "/es/libros-de/tecnologia-16/", "/es/libros-de/ciencias-ocultas-17/", "/es/libros-de/gastronomia-18/", "/es/libros-de/zoologia-y-botanica-19/", "/es/libros-de/complementos-20/", "/es/libros-de/mes-de-14-anys-21/", "https://www.llardelllibre.cat/bloc/", "/es/especial/sabadell-/21/", "/es/especial/quienes-somos", "/es/contacto", "/cat/libro/curacion-espiritual-mas-alla-de-la-medicina_958221", "/es/libro/curacion-espiritual-mas-alla-de-la-medicina_958221", "https://www.facebook.com/lallardelllibre/", "https://twitter.com/LaLlardelLlibre", "https://www.instagram.com/lallardelllibre/", "/es/autor/puche-maria-jose/", "/es/editorial/anaya-multimedia-s-a-/435/", "/es/libros-de/medicinas-alternativas-150203/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdevelopers.facebook.com%2Fdocs%2Fplugins%2F&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share", "/es/cesta/insCarrito.php?codArticulo=958221", "/es/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=958221", "#", "#tabsinopsis", "#tabopiniones", "#", "/es/libro/con-el-miedo-en-el-cuerpo_1037461", "/es/libro/con-el-miedo-en-el-cuerpo_1037461", "/es/cesta/insCarrito.php?codArticulo=1037461", "/es/libro/formula-de-la-salud-la_1037817", "/es/libro/formula-de-la-salud-la_1037817", "/es/cesta/insCarrito.php?codArticulo=1037817", "/es/libro/libre-de-dolor_1038075", "/es/libro/libre-de-dolor_1038075", "/es/cesta/insCarrito.php?codArticulo=1038075", "/es/libro/enfermedad-tu-oportunidad-la_1034483", "/es/libro/enfermedad-tu-oportunidad-la_1034483", "/es/cesta/insCarrito.php?codArticulo=1034483", "/es/libro/ayurveda-y-filosofia_1031655", "/es/libro/ayurveda-y-filosofia_1031655", "/es/cesta/insCarrito.php?codArticulo=1031655", "/es/libro/pequeno-libro-de-los-chakras-el_1034361", "/es/libro/pequeno-libro-de-los-chakras-el_1034361", "/es/cesta/insCarrito.php?codArticulo=1034361", null, null, null, null, null, "/es/proteccion-de-datos", "https://www.facebook.com/lallardelllibre/", "https://twitter.com/LaLlardelLlibre", "https://www.instagram.com/lallardelllibre/", "tel:93 725 59 59", "mailto:llardelllibre@llardelllibre.cat", "/es/contacto", "/es/especial/aviso-legal", "/es/especial/politica-de-cookies", "/es/especial/condiciones-de-venta", "/es/especial/proteccion-de-datos", "/es/pedidos-especiales/", "/es/especial/quienes-somos", "#", "/es/politica-de-cookies"]}