{"title": "Coronavirus: desde hoy est\u00e1 en vigor el \u201cgreen pass\u201d en la UE - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2021-07/coronavirus-hoy-vigor-green-pass-union-europea.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "El certificado permitir\u00e1 viajar entre los Estados miembros despu\u00e9s de un a\u00f1o y medio de paradas y restricciones debido a la pandemia de Covid-19", "sitename": "Vatican News", "date": "2021-07-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Coronavirus: desde hoy est\u00e1 en vigor el \u201cgreen pass\u201d en la UE\nMichele Raviart - Ciudad del Vaticano\nHaber completado el ciclo de vacunaci\u00f3n, ser negativo a un hisopo, haber tenido la enfermedad y desarrollado anticuerpos. Estas son las tres alternativas para obtener el \"Green pass\", el certificado que, en formato digital o en papel, permitir\u00e1 a los ciudadanos europeos cruzar las fronteras sin restricciones y, pr\u00f3ximamente, participar en eventos p\u00fablicos, como conciertos, teatros y restaurantes.\nEvitar la fragmentaci\u00f3n excesiva\nEntrar\u00e1 en vigor en los 27 Estados miembros -excepto Irlanda, retrasada por algunos problemas t\u00e9cnicos- y en pa\u00edses vecinos como Andorra, Islandia, Liechtenstein, M\u00f3naco, Noruega y Suiza.Aunque con algunas diferencias de un Estado a otro -algunos reconocen la validez de la vacunaci\u00f3n a los 22 d\u00edas en lugar de a los 14 y el resultado del hisopo a las 72 y no a las 28 horas-, el objetivo es evitar una excesiva fragmentaci\u00f3n.\nLa vacuna alemana CureVac tiene una eficacia del 48%.\nTambi\u00e9n preocupa la difusi\u00f3n de la variante Delta, que podr\u00eda cambiar el marco normativo en las pr\u00f3ximas semanas. Mientras tanto, en el frente de las vacunas, se ha completado el ensayo de la vacuna alemana CureVac, cuya eficacia es del 48%. Una cifra sensiblemente inferior a la de las otras vacunas y que hace que su futuro sea incierto a pesar de los pedidos a la baja realizados por la UE.", "language": null, "image": "https://media.vaticannews.va/media/content/dam-archive/vaticannews/agenzie/images/ansa/2021/06/28/14/1624883197485.jpg/_jcr_content/renditions/cq5dam.thumbnail.cropped.1500.844.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/es.html", "/es/papa.html", "/es/vaticano.html", "/es/iglesia.html", "/es/mundo.html", "/en.html", "/it.html", "/fr.html", "/de.html", "/pt.html", "/ar.html", "/hy.html", "/be.html", "/bg.html", "/hr.html", "/cs.html", "/he.html", "/hu.html", "/lv.html", "/lt.html", "/mk.html", "/pl.html", "/ro.html", "/sq.html", "/sk.html", "/sl.html", "/sv.html", "/ru.html", "/uk.html", "/hi.html", "/ml.html", "/ta.html", "/ja.html", "/ko.html", "/zh.html", "/zht.html", "/vi.html", "/eo.html", "/africa.html", "/en/africa.html", "/fr/afrique.html", "/pt/africa.html", "/sw.html", "/am.html", "/ti.html", "https://www.facebook.com/vaticannews.es/?brand_redir=DISABLE", "https://twitter.com/vaticannews_es", "https://www.youtube.com/c/VaticanNewsES", "https://www.instagram.com/vaticannews.es/", "https://www.vaticannews.va/es.rss.xml", "/en.html", "/it.html", "/fr.html", "/de.html", "/pt.html", "/ar.html", "/hy.html", "/be.html", "/bg.html", "/hr.html", "/cs.html", "/he.html", "/hu.html", "/lv.html", "/lt.html", "/mk.html", "/pl.html", "/ro.html", "/sq.html", "/sk.html", "/sl.html", "/sv.html", "/ru.html", "/uk.html", "/hi.html", "/ml.html", "/ta.html", "/ja.html", "/ko.html", "/zh.html", "/zht.html", "/vi.html", "/eo.html", "/africa.html", "/en/africa.html", "/fr/afrique.html", "/pt/africa.html", "/sw.html", "/am.html", "/ti.html", "/es/cookie-policy.html", "/es/epg.html#schedules", "/es/podcast.html", "/es/taglist.paesi-e-luoghi.Europa.unione-europea.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.coronavirus.html", "https://www.comunicazione.va/en/sostienici/es.html", "/es/taglist.paesi-e-luoghi.Europa.unione-europea.html", "/es/taglist.cultura-e-societa.societa.coronavirus.html", "mailto:?subject=Coronavirus:%20desde%20hoy%20est\u00e1%20en%20vigor%20el%20\u201cgreen%20pass\u201d%20en%20la%20UE&body=El%20certificado%20permitir\u00e1%20viajar%20entre%20los%20Estados%20miembros%20despu\u00e9s%20de%20un%20a\u00f1o%20y%20medio%20de%20paradas%20y%20restricciones%20debido%20a%20la%20pandemia%20de%20Covid-19...%20Leer%20todo:%20https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2021-07/coronavirus-hoy-vigor-green-pass-union-europea.html", "/es/mundo/news/2021-07/coronavirus-hoy-vigor-green-pass-union-europea.print.html", "/es/podcast.html", "/es/inscripcion-boletin-de-noticias.html", "/es/papa-francisco/misa-santa-marta.pagelist.html", "/es/papa.pagelist.angelus.html", "/es/papa.pagelist.udienzapapale.html", "/es/evangelio-de-hoy.html", "/es/santos.html", "https://www.comunicazione.va/en/sostienici/es.html", "/es.html", "/es/papa.pagelist.angelus.html", "/es/papa-francisco/misa-santa-marta.pagelist.html", "/es/papa.pagelist.udienzapapale.html", "/es/evangelio-de-hoy.html", "/es/santos.html", "/es/fiestas-liturgicas.html", "/es/oraciones.html", "/es/quienes-somos.html", "/es/contactos.html", "/es/preguntas-mas-frecuentes.html", "/es/notas-legales.html", "/es/privacy-policy.html", "/es/cookie-policy.html", "https://www.vatican.va/content/vatican/es.html", "https://www.osservatoreromano.va/es.html", "https://www.vaticanstate.va/en", "https://www.obolodisanpietro.va/es.html", "https://photo.vaticanmedia.va/en/", "/es/epg.html", "/es/podcast.html", "/es/inscripcion-boletin-de-noticias.html", "/en/short-waves.html", "/es/audio-profesional.html", "https://www.facebook.com/vaticannews.es/?brand_redir=DISABLE", "https://twitter.com/vaticannews_es", "https://www.youtube.com/c/VaticanNewsES", "https://www.instagram.com/vaticannews.es/", "https://www.vaticannews.va/es.rss.xml"]}