{"title": "Una familia de Dos Hermanas, a la espera de una plaza para su hijo con autismo: \"Estamos agotados f\u00edsica y mentalmente\"", "author": "Sara Rojas", "url": "https://www.eldiario.es/sevilla/familia-hermanas-espera-plaza-hijo-autismo-agotados-fisica-mentalmente_1_10028313.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "Los padres de V\u00edctor, un menor de 13 a\u00f1os con trastorno del espectro autista (TEA) severo, han solicitado su ingreso en un centro con servicio de residencia porque aseguran que ya no pueden \"manejarlo\" y temen por su \"integridad f\u00edsica\"", "sitename": "elDiario.es", "date": "2023-03-15", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Una familia de Dos Hermanas, a la espera de una plaza para su hijo con autismo: \u201cEstamos agotados f\u00edsica y mentalmente\u201d\nHace d\u00edas que \u201cnadie duerme\u201d en casa de los Ramos Rodrigo. Pero sus integrantes se levantan \u201ccon el miedo\u201d de un mal sue\u00f1o que dura todo el d\u00eda. V\u00edctor, el menor de esta familia de Dos Hermanas (Sevilla), es un ni\u00f1o de 13 a\u00f1os, hiperactivo y con autismo severo que \u201cdemanda mucha actividad f\u00edsica, pero en estos momentos \u201dno se la podemos dar\u201c, como lamenta Antonio, su padre, en conversaci\u00f3n con este peri\u00f3dico. El motivo es que \u201dcorre peligro su integridad f\u00edsica\u201c, pues desde hace unas semanas, cada vez que sale a la calle se lanza contra los coches o se tumba en mitad del asfalto sin reparar en el tr\u00e1fico ni en el riesgo que puede entra\u00f1ar.\n[M\u00e1s\n](/cantabria/ultimas-noticias/dar-ayuda-ninos-autismo-hoy-hara-probable-integracion-sociedad-manana_1_8216676.html)\n\"Dar ayuda a ni\u00f1os con autismo hoy har\u00e1 m\u00e1s probable la integraci\u00f3n en la sociedad del ma\u00f1ana\"\nLa situaci\u00f3n, que lleva siendo dif\u00edcil desde que le diagnosticaron el TEA a los tres a\u00f1os, \u201cha ido empeorando\u201d a partir de los 11, hasta que en las \u00faltimas semanas ha alcanzado un punto en el que \u201cno hay calificativo para lo que estamos viviendo\u201d, seg\u00fan explica el padre con la pena y el cansancio anclados en la voz. \u201cPesa 96 kilos y tiene una fuerza descomunal, es imposible manejarlo\u201d, explica haciendo alusi\u00f3n a los v\u00eddeos que ha difundido en sus redes sociales para visibilizar el d\u00eda a d\u00eda al que se tienen que enfrentar cuando intentan salir de casa. En las im\u00e1genes, se ve al menor\n[sentado en mitad de la carretera y a varias personas tratando de incorporarlo](https://twitter.com/Antonio77647639/status/1635012579197333504), e incluso a patrullas de la Polic\u00eda Local y a una ambulancia de Emergencias Sanitarias.\n\u201cTenemos que tirar de los vecinos y de los municipales para que nos ayuden a levantarlo y tambi\u00e9n del 061 porque se le acelera demasiado el coraz\u00f3n y le puede dar un ataque\u201d, cuenta Antonio. \u201cSacarlo no es bueno, pero si no lo sacamos es peor\u201d, manifiesta este padre, que reconoce estar junto a su mujer \u201cf\u00edsica y mentalmente agotados\u201d. Con todo, la familia est\u00e1 \u201csacando fuerza sin tenerla\u201d para tratar de conseguir la \u00fanica soluci\u00f3n que entienden puede evitar \u201cuna desgracia\u201d: una plaza en un centro con servicio de residencia donde trabajar sus problemas de conducta, alimentaci\u00f3n y desarrollar actividades f\u00edsicas en un entorno seguro durante toda la jornada.\nEn busca de \u201crespiro familiar\u201d\nEn la actualidad, este joven con TEA acude por las ma\u00f1anas al centro de d\u00eda Ciudad San Juan de Dios en Alcal\u00e1 de Guada\u00edra, que tambi\u00e9n cuenta con residencia. El padre asegura que ese es el \u00fanico momento en el que \u201cV\u00edctor est\u00e1 bien\u201d porque lo dem\u00e1s - tanto el trayecto, como las tardes y las noches en su piso de Dos Hermanas - se han convertido en \u201cun infierno\u201d. \u201cHemos estado a punto de salirnos de la carretera en varias ocasiones porque bracea, pega patadas y nos da miedo tener un accidente de tr\u00e1fico y ya ninguno dormimos ni descansamos nada\u201d, contin\u00faa Antonio antes de reconocer que la familia est\u00e1 \u201cdestrozada\u201d.\nM\u00e1s all\u00e1 del desgaste f\u00edsico, lo m\u00e1s duro para estos padres y su hermano de 16 a\u00f1os (que tiene que irse a casa de los abuelos para poder sacar adelante sus estudios) es ver a V\u00edctor sufrir y \u201cexponer\u201d su vida al peligro. \u201cEn casa por lo menos no hay el mismo riesgo que en la calle, pero es muy triste verlo hacerse da\u00f1o porque quiere salir\u201d, se aqueja el padre. Ante la \u201cdesesperaci\u00f3n\u201d, Antonio y Julia han acudido al Ayuntamiento del municipio sevillano, que les ha ofrecido asesoramiento, as\u00ed como facilidades para organizar una gala ben\u00e9fica en la que recaudar fondos para V\u00edctor.\nSi bien Antonio reconoce que \u201cecon\u00f3micamente es inviable\u201d lidiar con el trastorno de su hijo con los 380 euros de ayuda que reciben por tener el grado m\u00e1s elevado de dependencia (el padre tuvo que dejar de trabajar hace a\u00f1os para dedicarse a V\u00edctor), lo que urge a esta familia, seg\u00fan transmiten sus padres, es que el menor ingrese en un centro especializado para gravemente afectados, que d\u00e9 servicio \u201clos 365 d\u00edas del a\u00f1o\u201d y pueda atender las necesidades de este menor durante toda la jornada. Por el momento, Antonio y Julia han solicitado plaza en la residencia de Ciudad San Juan de Dios, pero dicen que su hijo est\u00e1 el quinto en la lista de espera para el curso que viene. En cualquier caso, los padres no se limitan a este centro (cuya residencia RGA Discapacidad Intelectual cuenta con 80 plazas concertadas con la Junta de Andaluc\u00eda, seg\u00fan datos de esta administraci\u00f3n) y contin\u00faan buscando otro de caracter\u00edsticas similares donde pueda alojarse V\u00edctor para su total seguridad.\nEn este sentido, apelan al \u201crespiro familiar\u201d que debe garantizar la administraci\u00f3n p\u00fablica y lamentan estar \u201cmendigando\u201d por un recurso que consideran un \u201cderecho m\u00e1s que necesario\u201d cuando se trata de un ni\u00f1o que \u201cest\u00e1 empezando a vivir\u201d y su vida \u201ccorre peligro\u201d. Preguntadas al respecto, fuentes de la Consejer\u00eda de Inclusi\u00f3n Social explican a este medio que el menor de Dos Hermanas cuenta a d\u00eda de hoy con una resoluci\u00f3n de Grado III de dependencia y con la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica para cuidados en el entorno familiar, pero no puede optar a una plaza concertada en Residencias por dependencia dado que tiene menos de 16 a\u00f1os. De modo que hasta que V\u00edctor no finalice la edad escolar obligatoria, \u201cla competencia en materia de Residencia es de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n\u201d.\nPendientes del baremo\nPor su parte, dicho departamento competente expone que el plazo de escolarizaci\u00f3n estar\u00e1 abierto hasta finales de marzo y, a partir de este mes, se realizar\u00e1 el baremo correspondiente para determinar a qui\u00e9nes se conceden las plazas. Si bien afirman que la recomendaci\u00f3n habitual suele ser que los ni\u00f1os que necesiten de este recurso permanezcan en el mismo entorno, apuntan que en la comunidad hay otras tres residencias concertadas para menores de 16 a\u00f1os con servicio de lunes a viernes, adem\u00e1s de la citada en Alcal\u00e1 de Guada\u00edra: una en El Campillo (Huelva), otra en Linares (Ja\u00e9n) y una m\u00e1s en Guadix (Granada). Asimismo, sugieren a los padres de Dos Hermanas que contacten con la Delegaci\u00f3n territorial de Sevilla para que les puedan orientar e informar sobre las opciones que tienen disponibles.\nHasta que se resuelva este procedimiento (previsto para mayo, de acuerdo con Educaci\u00f3n), sus padres seguir\u00e1n sacando fuerzas para tratar de buscar un centro \u201chogar\u201d que le pueda conceder a V\u00edctor la oportunidad de desarrollarse junto a profesionales capaces de brindarle las herramientas que necesita para mejorar su calidad de vida.", "language": null, "image": "https://static.eldiario.es/clip/bae546d8-9178-4172-aa1e-8797baa5c181_facebook-watermarked-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eldiario.es/sevilla/", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiario.es", "https://usuarios.eldiario.es/boletines", "https://www.eldiario.es/politica/", "https://www.eldiario.es/sociedad/", "https://www.eldiario.es/economia/", "https://www.eldiario.es/internacional/", "https://www.eldiario.es/cultura/", "https://www.eldiario.es/tecnologia/", "https://www.eldiario.es/desalambre/", "https://www.eldiario.es/el-rincon-de-pensar/", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/", "http://vertele.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/nidos/", "https://www.eldiario.es/era", "https://www.eldiario.es/ballenablanca/", "https://www.eldiario.es/viajes/", "https://www.eldiario.es/motor/", "https://www.eldiario.es/festival-de-las-ideas-y-la-cultura/", "https://www.eldiario.es/eventos", "https://www.eldiario.es/edcreativo/blog/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/diario-salud/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/reciclandoadiario/", "https://www.eldiario.es/blog/uah-ciencia-y-cultura-al-servicio-de-la-sociedad/", "https://www.eldiario.es/andalucia/", "https://cordopolis.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/sevilla/", "https://www.eldiario.es/aragon/", "https://www.eldiario.es/asturias/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/", "https://www.eldiario.es/cantabria/", "https://www.eldiario.es/castilla-la-mancha/", "https://www.eldiario.es/castilla-y-leon/", "https://ileon.eldiario.es/", "https://elbierzo.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/catalunya/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/", "https://www.eldiario.es/euskadi/", "https://www.eldiario.es/extremadura/", "https://www.eldiario.es/galicia/", "https://www.eldiario.es/illes-balears/", "https://www.eldiario.es/madrid/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chamberi/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chueca/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/lavapies/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/malasana/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/tetuan/", "https://www.eldiario.es/guia-ocio/", "https://www.eldiario.es/murcia/", "https://www.eldiario.es/navarra/", "https://www.eldiario.es/opinion/zona-critica/", "https://www.eldiario.es/escolar", "https://www.eldiario.es/blog/el-boletin-del-director/", "https://www.eldiario.es/opinion/tribuna-abierta/", "https://www.eldiario.es/piedrasdepapel", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/", "http://www.guerraeterna.com/", "https://www.eldiario.es/contracorriente", "https://www.eldiario.es/blog/micromachismos/", "https://www.eldiario.es/blog/el-ojo-izquierdo/", "https://www.eldiario.es/arsenioescolar", "https://www.eldiario.es/contrapoder", "https://www.eldiario.es/caballodenietzsche", "https://www.eldiario.es/cienciacritica", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/tu-mejor-yo/", "https://www.eldiario.es/comoyporque/", "https://www.eldiario.es/retrones", "https://www.eldiario.es/interferencias", "https://www.eldiario.es/ultima-llamada", "https://eldiario.es/blogs", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/suscribir-boletin-al-dia/", "https://www.eldiario.es/carnecruda/", "https://cordopolis.eldiario.es/temas/anguita-y-julio/", "https://www.eldiario.es/blog/movidas-varias/", "https://www.eldiario.es/temas/en-la-uci-pediatrica/", "https://www.quo.es/", "http://www.yorokobu.es/", "https://elordenmundial.com/", "http://kiosko.net/", "https://www.eldiario.es/euskadi/en-bici/andar-en-bici/", "http://catalunyaplural.cat/es/", "http://eldiariodelaeducacion.com/", "http://www.eldiario.es/campobase/", "http://graffica.info/", "https://www.esglobal.org/", "https://www.eldiario.es/andalucia/", "https://www.eldiario.es/sevilla/provincia/", "https://www.eldiario.es/sevilla/cultura/", "https://www.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/andalucia/lacajanegra/libros/milagro-educativo-daniel-autismo-malaga_1_3262465.html", "https://www.eldiario.es/autores/sara-rojas/", "/cantabria/ultimas-noticias/dar-ayuda-ninos-autismo-hoy-hara-probable-integracion-sociedad-manana_1_8216676.html", "https://twitter.com/Antonio77647639/status/1635012579197333504", "https://t.co/8Jms2CF2OA", "https://twitter.com/Antonio77647639/status/1634260472953184270?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/JuanMa_Moreno?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/2eR04CDFJA", "https://twitter.com/Antonio77647639/status/1634633808640106497?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://usuarios.eldiario.es/hazte_socio/?utm_source=andalucia&utm_campaign=eell&utm_medium=all", "https://www.eldiario.es/sevilla/", "/temas/educacion-especial/", "/temas/autismo/", "/temas/ayudas/", "/temas/sevilla/", "/politica/", "/politica/pp-aumenta-ligeramente-ventaja-psoe-sumar-adelanta-vox_1_10514900.html", "/opinion/zona-critica/", "/opinion/zona-critica/amnistia-constitucion_129_10521402.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/catalunya/", "/catalunya/xavier-trias-creo-socialistas-estaban-detras-golpe-23-f_1_10522440.html", "/tecnologia/", "/tecnologia/douglas-rushkoff-milmillonarios-tecnologicos-llevando-mundo-colapso-quieren-escapar_128_10516815.html", "/politica/", "/politica/congreso-pone-marcha-lenguas-oficiales-protestas-pp-plante-vox_1_10525519.html", "/politica/", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "/politica/", "/politica/junqueras-da-hecho-psoe-asume-amnistia-celebra-puigdemont-aterrice-via-negociacion_1_10525813.html", "/economia/", "/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "/economia/", "/economia/revision-pib_129_10524193.html", "/escolar", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/economia/", "/economia/banco-espana-confirma-economia-liderara-crecimiento-europa-2023-2024_1_10525818.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-detras-inundaciones-letales-grecia-libia-e-influyo-lluvias-virulentas-espana_1_10523959.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "/sociedad/", "/sociedad/jugadoras-seleccion-mantienen-ultimo-momento-incognita-si-acudiran-convocatoria-montse-tome_1_10525717.html", "/sociedad/", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/economia/bruselas-pide-espana-refuerce-capacidad-administrativa-canalizar-fondos-europeos-restantes_1_10527009.html", "/andalucia/malaga/cadaver-hallado-calle-torremolinos-joven-noruega-21-anos_1_10526694.html", "/internacional/new-york-times-apunta-misil-ucrania-alcanzo-error-mercado-murieron-17-personas_1_10527095.html", "/canariasahora/tenerifeahora/la_laguna/ull-plantea-restringir-parking-gratis-modular-horarios-entrada-salida_1_10527140.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "/sevilla/sevilla-abre-puertas-limbo-artistas-nueva-edicion-fest_1_10522340.html", "https://www.eldiario.es/autores/sara-rojas/", "/sevilla/sevilla-abre-puertas-limbo-artistas-nueva-edicion-fest_1_10522340.html", "/sevilla/samu-envia-segundo-equipo-sanitarios-marruecos-sevilla-auxiliar-victimas-terremoto_1_10524018.html", "https://www.eldiario.es/autores/sevilladiario/", "/sevilla/samu-envia-segundo-equipo-sanitarios-marruecos-sevilla-auxiliar-victimas-terremoto_1_10524018.html", "/sevilla/todavia-faltan-dias-servicios-informaticos-ayuntamiento-sevilla-recuperen-normalidad_1_10525482.html", "https://www.eldiario.es/autores/sevilladiario/", "/sevilla/todavia-faltan-dias-servicios-informaticos-ayuntamiento-sevilla-recuperen-normalidad_1_10525482.html", "/sevilla/descuido-judicial-deja-penalmente-impune-muerte-trabajador-asfaltaba-carretera-sevilla-41oc_1_10205173.html", "https://www.eldiario.es/autores/javier_ramajo/", "/sevilla/descuido-judicial-deja-penalmente-impune-muerte-trabajador-asfaltaba-carretera-sevilla-41oc_1_10205173.html", "/andalucia/muere-artista-maria-jimenez-73-anos_1_10494252.html", "https://www.eldiario.es/autores/eldiarioand/", "/andalucia/muere-artista-maria-jimenez-73-anos_1_10494252.html", "/tecnologia/opera-lockbit-multinacional-ciberataques-tumbado-ayuntamiento-sevilla_1_10494519.html", "https://www.eldiario.es/autores/carlos_del_castillo/", "/tecnologia/opera-lockbit-multinacional-ciberataques-tumbado-ayuntamiento-sevilla_1_10494519.html", "/sevilla/sevilla-despide-maria-jimenez-merece-brindis-capilla-ardiente-olor-incienso-paseo-caballo-triana_1_10494635.html", "https://www.eldiario.es/autores/sara-rojas/", "/sevilla/sevilla-despide-maria-jimenez-merece-brindis-capilla-ardiente-olor-incienso-paseo-caballo-triana_1_10494635.html", "/sevilla/detenido-mairena-aljarafe-empresario-vigilaba-gps-trabajador-baja-medica_1_10501889.html", "/sevilla/detenido-mairena-aljarafe-empresario-vigilaba-gps-trabajador-baja-medica_1_10501889.html", "/sevilla/musa-destape-icono-nuevo-feminismo-adios-ciclon-llamado-maria-jimenez_1_10494912.html", "https://www.eldiario.es/autores/alejandro_luque/", "/sevilla/musa-destape-icono-nuevo-feminismo-adios-ciclon-llamado-maria-jimenez_1_10494912.html", "https://www.eldiario.es/contenido_patrocinado/", "/andalucia/edcreativo-andalucia/northgate-impulsa-movilidad-electrica-ambito-empresarial_132_10420827.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/northgate-impulsa-movilidad-electrica-ambito-empresarial_132_10420827.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/incubazul-referente-economia-azul-acelera-startups-cadiz_132_10386753.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/incubazul-referente-economia-azul-acelera-startups-cadiz_132_10386753.html", "https://www.eldiario.es/sevilla/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.eldiario.app&hl=es", "https://apps.apple.com/es/app/eldiario-es/id1119554082", "https://twitter.com/SevillaDiarioes", "https://www.eldiario.es/rss/", "https://usuarios.eldiario.es/hazte_socio", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es", "https://www.eldiario.es/aviso_legal/", "https://www.eldiario.es/privacidad/", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/politica-de-cookies/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://mastodon.world/@eldiarioes", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiarioar.com", "#", "https://usuarios.eldiario.es/perfil", "#"]}