{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.medicinabalear.org/pdfs/vol25n1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Revista inscrita en el \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol, Dialnet i Latindex\nEdita\nReial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears\nCampaner, 4, baixos. 07003 Palma de Mallorca Tel. 971 72 12 30\nEmail: realacademiademedicina@yahoo.es - P\u00e0gina web: http://www.ramib.org \nImprimeix\nEstudi Trama - Tel. 971 51 05 98 - www.estuditrama.com - david@estuditrama.comDirector Maci\u00e0 Tom\u00e0s Salv\u00e0\nRedactor en cap Jos\u00e9 L. Olea Vallejo\nCoordinadors de secci\u00f3 Joan March Noguera (revistes i llibres)\nA. Arturo L\u00f3pez Gonz\u00e1lez (avaluaci\u00f3 d\u2019originals)                \nVocals Ferran Tolosa Cabani, Joan Buades Rein\u00e9s,\nMiquel A. Lim\u00f3n Pons, Nuria Matamoros Flor\u00ed\nAmb el patrocini de\nDip\u00f2sit Legal: PM 486 - 95    ISSN 1579 - 5853www.medicinabalear.org\nPublicaci\u00f3 quatrimestral de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears\nJunta directiva de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears\nPresident Bartolom\u00e9 Anguera Sans\u00f3\nVicepresident Vacant\nSecretari General Josep Mir\u00f3 Nicolau\nVicesecretari Vacant\nTresorer Pere Riutord Sbert\nBibliotecari Maci\u00e0 Tom\u00e0s Salv\u00e0Consell cient\u00edfic extern\nM\u00aa Jos\u00e9 Anad\u00f3n Baselga (Universidad Complutense de Madrid), Miquel Cap\u00f3 Mart\u00ed (Universidad Complutense de\nMadrid), Antonio Coca Payeras (Universitat de Barcelona), Alexandre Garc\u00eda-Mas (Universitat de les Illes Balears),Federico Hawkins Carranza (Universidad Complutense de Madrid), Gabriel Mart\u00ed Amengual (Universitat deBarcelona), Rosa Pulgar Encinas (Universidad de Granada), Ciril Rozman (Universitat de Barcelona)\ni la col\u00b7laboraci\u00f3 de\nAcad\u00e8mics d\u2019honor\n2003 - Excm. Sr. Santiago Grisolia Garc\u00eda, Premi Pr\u00edncep d\u2019Ast\u00faries \n2007 - Excm. Sr. Ciril Rozman, Premi Jaime I\nAcad\u00e8mics numeraris\nM.I. Sr. Miguel Manera Rovira\nM.I. Sr. Miguel Munar Qu\u00e9sM.I. Sra. Juana M\u00aa Rom\u00e1n Pi\u00f1anaM.I. Sr. Jos\u00e9 Tom\u00e1s MonserratM.I. Sr. Guillermo Mateu MateuM.I. Sr. Arnaldo Casellas BernatM.I. Sr. Jos\u00e9 Mir\u00f3 NicolauM.I. Sr. Feliciano Fuster JaumeExcm. Sr. Bartolom\u00e9 Anguera Sans\u00f3M.I. Sr. Bartolom\u00e9 Nadal MoncadasM.I. Sr. Alfonso Ballesteros Fern\u00e1ndezM.I. Sr. Francesc Bujosa HomarM.I. Sr. Ferran Tolosa CabaniM.I. Sr. Maci\u00e0 Tom\u00e0s Salv\u00e0M.I. Sr. Alvaro Agust\u00ed Garc\u00eda-NavarroM.I. Sra. Juana M\u00aa Sureda TrujilloM.I. Sr. Juan Buades Rein\u00e9sM.I. Sr. Jos\u00e9 L. Olea VallejoM.I. Sr. Pere Riutord SbertM.I. Sr. Joan Besalduch VidalM.I. Sr. F\u00e8lix Grasses FreixedasM.I. Sr. Antonio Ca\u00f1ellas TrobatM.I. Sra. Marta Couce Matovelle\nProtectors de la Reial Acad\u00e8mia\nConselleria de Salut i Consum del Govern de les Illes Balears\nBanca March\nGrupo Serra\nCol\u00b7legi de Metges de les Illes Balears\nASISA\nOXIDOC\nBenefactors de la Reial Acad\u00e8mia\nD. Manuel Cifr\u00e9 Ramos\nConsell de Mallorca\nPatrocinadors de la Reial Acad\u00e8mia\nFamilia Medina Roses\nClinica Rotger\nMutua Balear\nFundaci\u00f3n MAPFRE\nM\u00e9dicos Rosell\u00f3\nTIRME\nSa Nostra, \u201cCaixa de Balears\u201d\nUSP. Cl\u00ednica Palmaplanas\nEMAYA\nCentre d\u2019An\u00e0lisis Biol\u00f2giquesEDITORIAL\nMedicina Balear , 25 anys ...................................................................................................5-6\nMaci\u00e0 Tom\u00e0s Salv\u00e0\nVIDA ACAD\u00c8MICA .............................................................................................................7-11\nSessi\u00f3 en record del Prof. Dausset; Confer\u00e8ncia del cardi\u00f2leg Josep Brugada; Ingr\u00e9s\nde l\u2019acad\u00e8mica numer\u00e0ria Dra. Marta Couce; Inauguraci\u00f3 del curs 2010; El Prof. CirilRozman, acad\u00e8mic d\u2019honor de la Real Academia Nacional de Medicina; Premi JeanDausset del Col\u00b7legi Oficial de Metges de Balears; El Dr. Bartomeu Anguera, nou presi-dent de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes BalearsAntoni Montis ha muerto, por Bartolom\u00e9 Nadal Moncadas\nORIGINALS\nTransplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo:Casu\u00edstica de un solo centro ...........................................................................................13-20\nA. M\u00aa Bautista, A. Sampol, A. Guti\u00e9rrez, C. Ballester, M. Canaro, J. Besalduch\nDeterminaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante elespir\u00f3metro LUNGLIFE \u00ae y su relaci\u00f3n con par\u00e1metros socio demogr\u00e1ficos,\nhigi\u00e9nicos y cl\u00ednicos.........................................................................................................2 1-28\nA. L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, N. Monroy Fuenmayor, M\u00aa T. Vicente Herrero, H. Girauta Reus,P. Roca Salom, J. A. Riesco Miranda\nConsulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda ..................................................................................29-36\nD. Puig Fortuny, F. Mu\u00f1oz P\u00e9rez, J. Oliver Roca, L. Muntaner Gimbernat\nIMATGE DIAGN\u00d2STICA\nMujer de 59 a\u00f1os con lesiones ungueales caracter\u00edsticas .............................................37-38\nA. Montis Suau, J. Guti\u00e9rrez de la Pe\u00f1a\nMujer joven con disminuci\u00f3n de agudeza visual y cambios refractivos progresivos...38-40\nA. Urdiales, J. J. Berenguer\nLLIBRES\nCiril Rozman. El reto asumido, de Juan Maldonado, Miquel Rutlant (coords.) ............41\nJoan March Noguera\nLa obra cient\u00edfica de Guillermo Colom Casasnovas (1900-1993),\nde Guillem Mateu (coord.) ..............................................................................................42-45Juan Usera\nNORMES DE PUBLICACI\u00d3 a Medicina Balear ...........................................................46-48SUMARI\n3Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 20105L\u2019aparici\u00f3 de La Abeja M\u00e9dica\nEspa\u00f1ola el 1846 i de La Medicina\nEcl\u00e9ctica , tres anys despr\u00e9s, va\nobrir als professionals de la salut de\nBalears una nova via -la de lesrevistes m\u00e8diques-  per donar acon\u00e8ixer el resultat dels seus tre-balls i investigacions i sotmetreaquests al parer dels col\u00b7legues i delconjunt de la comunitat cient\u00edfica.Cal recon\u00e8ixer, tanmateix, que lamajor part de les publicacionsm\u00e8diques peri\u00f2diques que han enri-quit el nostre panorama culturaldels darrers 150 anys sorgiren ambla intenci\u00f3 de defensar interessoscorporatius: \u00e9s el cas del Bolet\u00edn del\nColegio Provincial de M\u00e9dicos de Baleares (1919-\n1940), el Noticiario M\u00e9dico Balear (1953-1955), el\nBolet\u00edn Informativo (1976-1978), Balear M\u00e9dica\n(1980-1982) o Metges (1993- ); altres, com les esmen-\ntades La Abeja M\u00e9dica Espa\u00f1ola (1846-1852?) i La\nMedicina Ecl\u00e9ctica (1849-1851) o El Porvenir de\nMallorca (1876-1877) cobejaven sobretot aspiracions\nde divulgaci\u00f3 cient\u00edfica. Entre totes elles destaca perla seva import\u00e0ncia cient\u00edfica i continu\u00eftat la Revista\nBalear de Ciencias M\u00e9dicas (1885-1932), editada pel\nCol\u00b7legi de Metges. \nMedicina Balear arriba amb aquest n\u00famero al\nvolum XXV . Inscrita en el grup de les publicacions deperfil cient\u00edfic, va n\u00e9ixer el 1986 amb l\u2019objectiu dedonar curs a les inquietuds cient\u00edfiques i fomentarl\u2019esperit d\u2019investigaci\u00f3 dels professionals de la sanitatbalear i amb la pretensi\u00f3 suplement\u00e0ria de projectaren la societat temes d\u2019inter\u00e8s sanitari. En aquestalabor, la Conselleria de Salut i Consum ha dispensat ala publicaci\u00f3 acad\u00e8mica un ajut decisiu i constant, quevolem ressaltar com pertoca i agrair de tot cor. \nEls aniversaris de les publicacions cient\u00edfiques decar\u00e0cter peri\u00f2dic guarden, de fet,una transcend\u00e8ncia particular: laseva perviv\u00e8ncia indica que el pro-p\u00f2sit que va animar la seva aparici\u00f3\u00e9s encara v\u00e0lid, que s\u2019han sabutadaptar als canvis socials, que lesinstitucions que les sustenten man-tenen els ajuts i, finalment, que elsseus lectors les consideren \u00fatils. \nDe portes endins, \u00e9s obligat dedi-\ncar un record de gratitud als direc-tors de la publicaci\u00f3 que ens prece-diren, Drs. Arnau Casellas Bernat\n(1986-91), Jos\u00e9 M\u00aa Rodr\u00edguezTejerina (1992-2001) i FerranTolosa Cabani (2002). V oldriem\nestendre el nostre reconeixement als integrants delssuccessius equips de redacci\u00f3 de la revista per la sevalabor desinteressada.\nFa uns anys, vist el progr\u00e9s vertigin\u00f3s de la tecno-\nlogia la revista va optar per renovar-se. Despr\u00e9s devint anys d\u2019impressi\u00f3 nom\u00e9s en paper, l\u2019edici\u00f3 deMedicina Balear en format digital (2005) va obrir una\nnova etapa en el sistema d\u2019edici\u00f3 i distribuci\u00f3 i va per-metre millorar el sistema de visualitzaci\u00f3 de la revis-ta. Aquesta millora es va veure refor\u00e7ada amb l\u2019ober-tura, el 2009, de la web pr\u00f2pia (www.medicinabale-ar.org). De llavors en\u00e7\u00e0, Medicina Balear mant\u00e9  una\nedici\u00f3 limitada en paper per tal d\u2019atendre tant l\u2019envia-ment a les biblioteques de facultats de medicina, hos-pitals i institucions sanit\u00e0ries de refer\u00e8ncia com lessubscripcions i els exemplars pels autors. \nSimult\u00e0niament la revista va consolidant la seva pre-\ns\u00e8ncia en el camp editorial de les revistes cient\u00edfiquesd\u2019Espanya.  Fruit d\u2019aquella renovaci\u00f3 va \u00e9sser  l\u2019ava-luaci\u00f3 positiva rebuda del portal de difusi\u00f3 Dialnet, onla nostra revista bolca els  continguts   a  text  completdes del 2008, i la incorporaci\u00f3 el 2009 al selectiu cat\u00e0-Medicina Balear 2010; 25 (1); 5-6\nEditorial\nMedicina Balear, 25 anys\nMaci\u00e0 Tom\u00e0s Salv\u00e0\nDirector de Medicina Balear\nISSN 1579-5853\nPortada de primer n\u00famero de\nMedicina Balear6\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Editorial\nleg del sistema Latindex, un cop\ncomplerts els 33 criteris de qua-litat exigits.   \nEsperam poder incorporar\naviat algunes de les possibilitatscomplement\u00e0ries que la xarxaens ofereix per fer dels articlespublicats una font d\u2019intercanvisentre autors i lectors. Alhora,pretenem augmentar el n\u00famerode visites que rep la p\u00e0gina webi ampliar la nostra pres\u00e8ncia en noves bases de dadesespecialitzades, com a eines de difusi\u00f3 i millora de laqualitat de la publicaci\u00f3.Comen\u00e7am 2010 amb l\u2019entu-siasme que exigeix l\u2019abast del\u2019aventura que vam emprendre25 anys enrere. Tenim presentque Medicina Balear \u00e9s tamb\u00e9\nuna carta de presentaci\u00f3 de laReial Acad\u00e8mia i, per aix\u00f2, vol-dr\u00edem que fos un motiu d\u2019orgullper a la instituci\u00f3 que representai per a les altres que generosa-ment la recolzen. Medicina\nBalear compta amb el treball\ndels qui participam en el proc\u00e9s d\u2019edici\u00f3. Esperamseguir comptant tamb\u00e9 amb la confian\u00e7a dels autors iamb la simpatia dels lectors.\nWeb de Medicina Balear7Sessi\u00f3 en record del \nProf. Jean Dausset\nDia 3 de desembre de 2009\nla Reial Acad\u00e8mia de\nMedicina va celebrar unasessi\u00f3 d\u2019homenatge a la figu-ra de l\u2019Excm. Sr. JeanDausset, Acad\u00e8mic d\u2019Honor,i Premi N\u00f2bel de Medicina,\ntraspassat el 6 de juny de 2009 a l\u2019Hospital SonLlatzer, de Palma, ciutat on va residir els darrersanys de la seva vida.\nA la mesa presidencial seien el president de la\nnostra Corporaci\u00f3 el Dr. Alfonso Ballesteros, elProf. Jacint Corbella, president de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina de Catalunya, el professorEdgardo Carosella, membre de l\u2019Acad\u00e8mia de lesCi\u00e8ncies de l\u2019Institut de Fran\u00e7a, i el Dr. BartomeuAnguera, secretari general.\nEntre els acad\u00e8mics va ocupar una pla\u00e7a la Dra.\nRoc\u00edo \u00c1lvarez, acad\u00e8mica numer\u00e0ria de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina de Murcia, que va acudira l\u2019acte en representaci\u00f3  de la seva Corporaci\u00f3.Diverses autoritats de la nostra Comunitat acudi-ren i la viuda del Professor Dausset, Sra. RosaMayoral, va ocupar un lloc preferent entre elsassistents.\nDespr\u00e9s de guardar els presents un minut de\nsilenci, el president Dr. Ballesteros va iniciar elsparlaments d\u2019homenatge amb la lectura del dis-curs, titulat \u201cJean Dausset, Acad\u00e8mico deHonor\u201d. Seguiren el Dr. Josep Tom\u00e0s Monserratamb el tema, \u201cJean Dausset y Mallorca: Retratoen la intimidad (1987 \u2013 2009)\u201d, el Prof. FrancescBujosa, amb \u201cJean Dausset: Creador d\u2019un para-digma\u201d; el Dr. Maci\u00e0 Tom\u00e0s Salv\u00e0 va exposar eltema \u201cJean Dausset, Mallorca y un libro de di\u00e1lo-gos\u201d i, finalment, el Professor Edgardo Carosella,va pronunciar el discurs \u201cHomenaje a JeanDausset\u201d. \nUn opuscle publicat per la Real Acad\u00e8mia amb\nmotiu de la celebraci\u00f3 de la sessi\u00f3 necrol\u00f2gicarecull integrament els parlaments, aix\u00ed com elsd\u2019altres membres de la Reial Acad\u00e8mia, que perdiversos motius, no pogueren assistir, com \u00e9s elcas dels acad\u00e8mics Drs. Joan Buades i JoanBesalduch.Confer\u00e8ncia del cardi\u00f2leg \nJosep Brugada\nDia 14 de gener de 2010 el Prof. Josep Brugada,\ncardi\u00f2leg, director m\u00e8dic de l\u2019Hospital Cl\u00ednic de\nBarcelona, cap de la Unitat d\u2019Arr\u00edtmies i S\u00edncopede USP Cl\u00ednica Palmaplanas i membre de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina de Catalunya, va pronun-ciar la confer\u00e8ncia \u201cDeporte y coraz\u00f3n\u201d,  en unacte organitzat pel Club Ultima Hora y la ReialAcad\u00e8mia de Medicina. L\u2019acte va despertar moltd\u2019inter\u00e8s i va congregar gran nombre de profes-sionals i un p\u00fablic molt nombr\u00f3s a la sala de laReial Acad\u00e8mia de Can Campaner. A la taula pre-sidencial seien el president de la Reial Acad\u00e8mia,Dr. Ballesteros, l\u2019Hble. Conseller de Salut Dr.Vicen\u00e7 Thom\u00e0s, el President del Grup Serra i delClub \u00daltima Hora, Sr. Pere A. Serra, i el presidentdel Col\u00b7legi de Metges, Dr. Joan Gual.   \nEl Prof. Brugada va \u00e9sser presentat pel presi-\ndent del Col\u00b7legi de Metges, Dr. Joan Gual, que elva definir \u201ccom el millor especialista d\u2019Espanyaen el tractament de les arr\u00edtmies, i un gran amic\u201d.\nDurant la confer\u00e8ncia el doctor Brugada va pre-\ncisar que cada any moren a Espanya m\u00e9s de35.000 persones a causa de la mort sobtada i varessaltar la necessitat d\u2019instal\u00b7lar desfibriladorsals espais p\u00fablics. En concret, va parlar dels aero-ports espanyols, on nom\u00e9s el de Palma disposaencara d\u2019aquests aparells. \nEl Prof. Josep Brugada va manifestar la conve-\nni\u00e8ncia d\u2019efectuar almenys un electrocardiogra-ma als majors de 12 anys d\u2019edat que practiquinesport. Vida acad\u00e8mica\nEl Dr. Josep Brugada, en un moment de la seva\nconfer\u00e8ncia8Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Vida acad\u00e8mica\nIngr\u00e9s de l\u2019acad\u00e8mica numer\u00e0ria \nDra. Marta Couce\nDia 19 de gener de 2010 la Reial Acad\u00e8mia va\ncelebrar la solemne sessi\u00f3 de recepci\u00f3 com acad\u00e8-\nmica numer\u00e0ria de la Dra. Marta Emma CouceMatovelle.\nA la taula presidencial seien, devora el president\nDr. Alfonso Ballesteros, l\u2019Hble. Sr. Vicen\u00e7Thom\u00e0s, conseller de Salut i Consum, la senyoraAmy Katrina Chistiansen, agent consular delsEstats Units d\u2019Am\u00e8rica, el director de la Fundaci\u00f3Mateu Orfila, D. Antoni Rossinyol Far; i el nostresecretari general, Dr. Bartomeu Anguera.\nUna vegada iniciat l\u2019acte, el secretari general va\nllegir el certificat de l\u2019acta de la sessi\u00f3 extraordi-n\u00e0ria de dia 2 de juny de 2009, a la qual consta l\u2019e-lecci\u00f3 com acad\u00e8mica electa, de la Sra. MartaEmma Couce Matovelle. Els acad\u00e8mics presentsm\u00e9s antic i m\u00e9s modern, M. I. Srs. Miquel Munari Antoni Ca\u00f1ellas, van conduir l\u2019acad\u00e8mica electaa la sala d\u2019actes. A l\u2019entrada, els acad\u00e8mics, auto-ritats i p\u00fablic present la van rebre amb aplaudi-ments.\nL\u2019acad\u00e8mica electa va llegir a continuaci\u00f3 el dis-\ncurs d\u2019entrada que duia per t\u00edtol \u201cDel bullicio alsilencio. Apuntes de una neuropat\u00f3loga.\u201d. El par-lament de la nova acad\u00e8mica va \u00e9sser contestat ennom de la Corporaci\u00f3 pel seu vicepresident, elProf. Josep Mir\u00f3 Nicolau, qui va destacar la pre-paraci\u00f3 i qualitat humana de la Dra. Couce.\nAcabats els parlaments el president Dr. Alfonso\nBallesteros va imposar la medalla de la corporaci\u00f3a la M. I. Dra. Couce, i li va lliurar el diplomaacreditatiu, entre l\u2019aplaudiment dels assistents.Inauguraci\u00f3 del curs 2010\nDia 26 de gener de 2010 es va celebrar la solem-\nne sessi\u00f3 inaugural del curs acad\u00e8mic 2010.Ocuparen la mesa presidencial el president Dr.Alfonso Ballesteros, la Molt Hble. Presidenta delParlament de les Illes Balears, Sra. Maria Ant\u00f2niaMunar, l\u2019Hble. senyor Vicen\u00e7 Thom\u00e0s, consellerde Salut i Consum, el Sr. delegat del Ministeri deDefensa a les Illes Balears, l\u2019Il\u00b7lm. Sr. Joan M.Gual Juli\u00e0, president del Col\u00b7legi Oficial deMetges, i el secretari general de la ReialAcad\u00e8mia, Dr. Bartomeu Anguera. \nVan acompanyar als acad\u00e8mics a la tribuna d\u2019ho-\nnor tota una s\u00e8rie d\u2019autoritats convidades a l\u2019actei un nombr\u00f3s p\u00fablic, omplia la sala d\u2019actes.Vaobrir la sessi\u00f3 el Dr. Ballesteros, amb unes parau-les de benvinguda i un resum dels vuit anys de laseva presid\u00e8ncia agraint la col\u00b7laboraci\u00f3 de totsels acad\u00e8mics i personal de la corporaci\u00f3, aix\u00edcom el suport econ\u00f2mic del Ministeri d\u2019Educaci\u00f3,de la Conselleria de Salut i Consum i d\u2019institu-cions i persones privades a les activitats acad\u00e8mi-ques. \nTot seguit, el secretari general va llegir la\nMem\u00f2ria acad\u00e8mica del curs 2009  i, despr\u00e9s, l\u2019a-cad\u00e8mic Dr. Pere Riutord Sbert va llegir el discursinaugural, titutat \u201cLa bellesa d\u2019un somriure\u201d, unaamena exposici\u00f3 sobre la import\u00e0ncia f\u00edsica i ps\u00ed-quica del somriure, les seves investigacions i tre-balls sobre aquest assumpte a la Universitat. Elp\u00fablic assistent va premiar el conferenciant ambun llarg aplaudiment.\nA continuaci\u00f3, el secretari general va donar lec-\ntura a la relaci\u00f3 de les distincions concedides perla Reial Acad\u00e8mia durant el Curs 2009. \nEl M.I. Sr. Pere Riutord pronuncia el discurs de la sessi\u00f3\ninaugural\nLa Dra. Couce, nova acad\u00e8mica numer\u00e0ria9Les primeres, les \u201cC\u00e8dules fundacionals 1788\u201d de\nla Reial Acad\u00e8mia, van \u00e9sser concedides alspatrocinadors del premi \u201cMetges Rossell\u00f3\u201d, Dr.Mari\u00e0 Rossell\u00f2 Barbar\u00e0, i Mari\u00e0 Rossell\u00f3Cabanes, pel seu continuat suport de les activitatsde la Reial Acad\u00e8mia, a trav\u00e9s del premis queduen el seu nom, i que es destinen a guardonar elstreballs m\u00e9s destacats en Urologia i Andrologia, ien Reumatologia respectivament. Seguidament es va fer el lliurament dels t\u00edtolsd\u2019Acad\u00e8mic corresponent per elecci\u00f3, que vancorrespondre a l\u2019Excm. Sr. Llu\u00eds AlejandreSintes, general d\u2019Exercit i president de laFundaci\u00f3 de l\u2019Hospital de l\u2019Illa del Rei, deMenorca, i a l\u2019Excm. Sr. Juan Badiola D\u00edez, cate-dr\u00e0tic de la Facultat de Veterin\u00e0ria de laUniversitat de Saragossa i director del CentreNacional de Refer\u00e8ncia de les EncefalopatiesEspongiformes Transmissibles.\nPosteriorment, els guanyadors dels premis con-\nvocats pel curs acad\u00e8mic 2009 acudiren a l\u2019estra-da per rebre el diploma, entre els aplaudimentsdel p\u00fablic. El secretari general va anunciar des-pr\u00e9s la convocat\u00f2ria del Premis pel curs 2010.Finalment el president de la Reial Acad\u00e8mia, ennom de S.M. el Rei d\u2019Espanya, va declarar obertel curs acad\u00e8mic 2010.\nEl Prof. Ciril Rozman, acad\u00e8mic d\u2019ho-\nnor de la Real Academia Nacional deMedicina\nDia 23 de mar\u00e7 el nostre acad\u00e8mic d\u2019honor,\nExcm. Sr. Ciril Rozman, va llegir el discurs La\nvocaci\u00f3n de m\u00e9dico en la cerim\u00f2nia del seu ingr\u00e9s\ncom acad\u00e8mic d\u2019honor de la Real Academia\nNacional de Medicina. En representaci\u00f3 de laReial Acad\u00e8mia de Catalunya assistiren el seuPresident, Prof. Jacint Corbella i l\u2019acad\u00e8micaProf. Edelmira Domenech; per part de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears vaacudir el Dr. Alfonso Ballesteros, ex-president dela nostra Corporaci\u00f3 i antic alumne i amic delProf. Rozman. \nPremi Jean Dausset del Col\u00b7legi\nOficial de Metges de Balears\nA la seu del Col\u00b7legi Oficial de Metges de\nBalears el president d\u2019aquesta instituci\u00f3, Dr. JoanGual, i el de la Reial Acad\u00e8mia, Dr. Alfonso\nBallesteros, van signar el conveni de creaci\u00f3 delPremi Jean Dausset, patrocinat per la corporaci\u00f3col\u00b7legial. El premi es concedir\u00e0 anualment a lamillor tesi doctoral en medicina i ci\u00e8ncies afinsque es realitzi a Balears. Cal recordar que JeanDausset, Premi Nobel de medicina l\u2019any 1980, va\u00e9sser distingit el 1995 com a col\u00b7legiat d\u2019honor.Aquest conveni promou un model de cooperaci\u00f3cient\u00edfica i m\u00e8dica i fa m\u00e9s estreta encara laexcel\u00b7lent relaci\u00f3 que mantenen totes dues institu-cions.\nEl Dr. Bartomeu\nAnguera, nou president de la ReialAcad\u00e8mia deMedicina de les IllesBalears\nL'acad\u00e8mic numerari\nBartomeu Anguera Sans\u00f3\n(Palma, 1935) va \u00e9sser elegit\npresident de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina deles Illes Balears per als propers quatre anys, en lasessi\u00f3 extraordin\u00e0ria celebrada per a tal fi el pas-sat dia 2 de febrer. Doctor en Veterin\u00e0ria, haviaocupat el c\u00e0rrec de Secretari General els vuitdarrers anys. \nEl Dr. Bartomeu Anguera fou president del seu\ncol\u00b7legi professional (1976-2001) i vicepresidentdel Consell General de Col\u00b7legi Veterinarisd\u2019Espanya (1986-1997) i va \u00e9sser responsable delservei de coordinaci\u00f3 ramadera de la Conselleriad\u2019Agricultura i Pesca. Ha estat guardonat ambl\u2019Ordre del M\u00e8rit Agrari.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Vida acad\u00e8mica\nEls presidents de la Reial Acad\u00e8mia i del Col\u00b7legi de\nMetges, en el moment de la signatura del conveni\n10La noticia de la muerte del\nDr. Montis ha conmocionado\nnuestro mundo m\u00e9dico ymuy especialmente a estaReal Academia de Medicinaque ha perdido a uno de susmiembros, insustituible en lohumano y dif\u00edcilmente reem-plazable en lo cient\u00edfico.\nTodos nosotros, sin excepci\u00f3n, perdimos unamigo. Tras una larga agon\u00eda, por una endocardi-tis s\u00e9ptica de etiolog\u00eda no bien definida, todos losesfuerzos resultaron in\u00fatiles y el uno de febreropasado nos dej\u00f3.\nEl Dr. Montis era uno de los dermat\u00f3logos de\nm\u00e1s renombre de Mallorca y aun de Espa\u00f1a. Apesar de su gran prestigio cient\u00edfico y dedic\u00e1ndo-se preferentemente a la medicina privada no fueun m\u00e9dico exclusivo de la alta sociedad -todo locontrario- ya que desde el m\u00e1s desheredado alm\u00e1s acaudalado acud\u00edan a \u00e9l para curar sus males.Cierto que la \u00e9lite social de nuestra tierra eranpacientes suyos, pero su consulta privada estabaabierta a todos y a todos, siempre, les fue asequi-ble acudir a ella.\nDermat\u00f3logo tanto de casas reales como de\nindigentes, el Dr. Montis se identificaba con elenfermo, y, era el enfermo -fuera quien fuere- el\u00fanico protagonista de sus desvelos. Su \u00e9xitocomo cient\u00edfico se basaba en dos hechos simplesy profundos: el estudio constante para estar al d\u00eday su vocaci\u00f3n m\u00e9dica casi m\u00edstica. Una vez al a\u00f1opasaba una temporada en los EE.UU., en la reu-ni\u00f3n anual de la Academia Norteamericana deDermatolog\u00eda, que seg\u00fan \u00e9l \u201cera donde lo sab\u00edantodo\u201d. Ya de vuelta, en su tierra, sol\u00eda reunirsecon sus compa\u00f1eros de especialidad y les comu-nicaba todos los progresos que hab\u00eda aprendido.Fue la ant\u00edtesis del m\u00e9dico secretista pues todo loque sab\u00eda lo pon\u00eda a disposici\u00f3n de todos y lohac\u00eda de manera entusiasta.\nFue un m\u00e9dico como pocos. En m\u00e9dico de\nmatr\u00edcula de honor en dermatolog\u00eda y tambi\u00e9n endeontolog\u00eda. No exagero nada, quien le conoci\u00f3lo constata y lo afirma.\nNaci\u00f3 en Palma de Mallorca el 18 de agosto de1943 en el seno de una familia de profundas ra\u00ed-ces mallorquinas. Su padre D. Antonio Montis yVillalonga, coronel de Artiller\u00eda, proced\u00eda de laalta aristocracia. De su familia ancestral, de ori-gen sardo y siciliano, destacan, entre otros, elPapa Julio III y Nicol\u00e1s de Montis, virrey deN\u00e1poles. Los Montis se instalaron en Mallorca enel siglo XVII y se distinguieron fundamentalmen-te como pol\u00edticos y como militares. Un familiardirecto y reciente fue el marqu\u00e9s de la Bastida,bisabuelo de Antonio. La madre del Dr. Montis,D\u00f1a. Catalina Suau y Saiz, hermana de D.Francisco Suau, prohombre de la Ciudad, perte-nec\u00eda a una prestigiosa familia mallorquina des\u00f3lida raigambre.\nAntonio fue el primer var\u00f3n de una familia\nnumerosa de siete hermanos; tres mujeres y cua-tro varones. Casado con Margarita Palos Caubeten 1974 -su querid\u00edsima e imprescindibleMargarita- tuvo seis hijos -dos hijas y cuatrohijos- y fue siempre un marido, un padre y unabuelo ejemplar. Su hija Conchita, m\u00e9dico, est\u00e1actualmente especializ\u00e1ndose en dermatolog\u00eda ycomo es l\u00f3gico, profesionalmente, era ahora suproyecto y su meta m\u00e1s pr\u00f3xima. El resto de sushijos son ingenieros, abogados etc. y fueron suorgullo \u00edntimo.\nAntonio aprendi\u00f3 sus primeras letras en \u201cLos\nJardines\u201d, conocid\u00edsimo parvulario religioso delos a\u00f1os 40-50 y curs\u00f3 bachillerato en el ColegioLa Salle. En 1960 comenz\u00f3 los estudios de medi-cina en Barcelona y en la \u201cResidencia Mu\u00f1ozGrandes\u201d coincidi\u00f3 con Bartolom\u00e9 Cabrer(q.e.p.d.), tambi\u00e9n acad\u00e9mico numerario de estacorporaci\u00f3n y grandes amigos.\nFueron estos para \u00e9l unos a\u00f1os singulares.\nNuevo ambiente, nuevas amistades, la gran ciu-dad, la Facultad, los profesores, todo, marcaronsu personalidad de forma indeleble. Su \u00e9poca deestudiante universitario fue un par\u00e9ntesis fant\u00e1sti-co entre su vida de jovencito en Palma y su pos-terior vida de adulto. \u00c9l la recordaba repetida-mente de manera inquietante y fabulosa. Fiecuando nos conocimos.\nTerminada la carrera en 1967 dud\u00f3 cu\u00e1l espe-\ncialidad seguir\u00eda y despu\u00e9s  de  valorar  medicina \nAntoni Montis ha muerto\nBartolom\u00e9 Nadal Moncadas\nAcad\u00e9mico numerario11interna y endocrinolog\u00eda se decidi\u00f3 por la derma-\ntolog\u00eda aprovechando el gran prestigio de laEscuela Catalana dirigida por el Prof. Pi\u00f1ol, susiempre recordado maestro.\nDermat\u00f3logo desde 1969, tambi\u00e9n se especiali-\nz\u00f3 en medicina del trabajo en 1971 y en 1979obtuvo el grado de doctor con la tesis \u201cCirug\u00eda endermatolog\u00eda\u201d donde obtuvo la calificaci\u00f3n desobresaliente \u201ccum laude\u201d.\nDebido a unas fiebres reum\u00e1ticas contra\u00eddas de\nni\u00f1o, su salud fue siempre precaria. Poco despu\u00e9sde su licenciatura se agravaron sus dolencias lle-gando a una situaci\u00f3n insostenible. Su pron\u00f3sticovital era grave e inminente. \u00c9l lo sab\u00eda.\nConfi\u00f3 su salud a su amigo Arnaldo Casellas,\n\u201csu segundo padre\u201d seg\u00fan dec\u00eda, que en aquelentonces era director del servicio de cardiolog\u00eda ycirug\u00eda cardiaca del Hospital de Sant Pau deBarcelona. El Dr. Casellas promovi\u00f3, impuls\u00f3 yorganiz\u00f3 una intervenci\u00f3n quir\u00fargica dr\u00e1stica ynovedosa. En Inglaterra fue operado por el profe-sor Donald Ross en r\u00e9gimen de cirug\u00eda experi-mental pues se trataba de un caso terminal. Se leimplant\u00f3 un homoinjerto de origen humano puesen aquel tiempo a\u00fan no se usaban las v\u00e1lvulasmet\u00e1licas que, a la postre, ser\u00edan el futuro. Estoocurr\u00eda en 1971 y los resultados fueron un \u00e9xito.Como dato curioso hay que recordar que este tipode cirug\u00eda fue posteriormente abandonada ya queAntonio Montis era el \u00fanico superviviente de losoperados con aquella t\u00e9cnica.\nSu vida cambi\u00f3 radicalmente.Tras ejercer la\nespecialidad en Barcelona, el 1974 se traslad\u00f3 aPalma ejerciendo en un principio en la Cl\u00ednicaFemen\u00eda. Tambi\u00e9n, en aquella \u00e9poca, fue derma-t\u00f3logo del Centre d\u2019Oncologia de Balears, en laPolicl\u00ednica Miramar (1974-78) y tambi\u00e9n ejerci\u00f3en el servicio de dermatolog\u00eda del HospitalProvincial de Palma (1975-84) que dirig\u00eda suamigo Raimundo Reus. Despu\u00e9s pas\u00f3 a dermat\u00f3-logo de cupo de la Seguridad Social hasta los 65a\u00f1os. Desde 1978 en su consultorio privado deV\u00eda Alemania de Palma ejerci\u00f3 la dermatolog\u00edallegando a ser un indiscutible punto de referenciaen esta especialidad.\nAntonio Montis era la imagen del m\u00e9dico parti-\ncipativo y entusiasta. Fue durante doce a\u00f1osmiembro de la comisi\u00f3n deontol\u00f3gica del Colegiode M\u00e9dicos de Baleares y despu\u00e9s, durante cuatroa\u00f1os, perteneci\u00f3 a su junta de gobierno. Eramiembro de la Academia Espa\u00f1ola deDermatolog\u00eda y de la American Academy ofDermatology. Sus aportaciones cient\u00edficas ypublicaciones fueron numerosas. En 1986 fue ele-gido acad\u00e9mico numerario de la Real Academiade Medicina y Cirug\u00eda de Palma de Mallorca.Ocupaba el sill\u00f3n S.\nAdem\u00e1s de destacar como m\u00e9dico, destacaba\ncomo persona. Hombre de profundas conviccio-nes morales, muy religioso y como miembrosupernumerario del Opus Dei, era de los que danprestigio a la Obra. Su buen coraz\u00f3n, su sencillezy su saber estar hac\u00edan de Toni Montis el amigocom\u00fan. Para m\u00ed, fue el amigo entra\u00f1able.\nDescanse en paz.\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Vida acad\u00e8mica\nMedicina Balear publica en aquest mateix n\u00famero\n(pags. 37-38) el darrer treball cient\u00edfic del Dr. AntoniMontis, una nota cl\u00ednica sobre un tema dermatol\u00f2gic13Medicina Balear 2010; 25 (1); 13-20\nOriginal\nTransplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico\nno mieloablativo: Casu\u00edstica de un solo centro\nA. M\u00aa Bautista, A. Sampol, A. Guti\u00e9rrez, C. Ballester, M. Canaro, J. Besalduch\nServicio de Hematolog\u00eda y Hemoterapia.\nHospital Universitari Son Dureta\nIntroducci\u00f3n\nEl trasplante alog\u00e9nico convencional de progenito-\nres hematopoy\u00e9ticos se ha venido realizando desde\nhace m\u00e1s de 30 a\u00f1os para curar diversas enfermeda-des hematol\u00f3gicas. La estrategia se basa en lograr,por una parte, la m\u00e1xima citorreducci\u00f3n mediantemegadosis de quimioterapia y/o radioterapia y porotra, el prendimiento del injerto tras una  inmunosu-presi\u00f3n adecuada. Se pretende crear con ello un espa-cio para que la m\u00e9dula trasplantada pueda desarro-llarse, a la par que lograr la inmunosupresi\u00f3n delreceptor para que acepte la m\u00e9dula extra\u00f1a y conse-guir la erradicaci\u00f3n de la enfermedad. Sin embargo,las posibilidades de recidiva no son despreciablesadem\u00e1s de una elevada morbimortalidad derivada de \nPremi Cl\u00ednica USP PalmaPlanas\nData de recepci\u00f3: 31-X-2009Data d\u2019acceptaci\u00f3: 9-XII-2009ISSN 1579-5853Resumen\nEl objetivo de este trabajo es investigar la toxicidad y demostrar la factibilidad y eficacia del injerto hematopoy\u00e9tico\nproveniente de un donante emparentado HLA-id\u00e9ntico tras un acondicionamiento no mieloablativo en pacientes con\nenfermedades hematol\u00f3gicas de alto riesgo. Incluye 37 pacientes a los que se les realiz\u00f3 un TPH de sangre perif\u00e9rica pro-cedente de un hermano HLA-id\u00e9ntico. La mediana de c\u00e9lulas mononucleadas, CD3+ y CD34+ infundidas fue de 4,7(1\u20139,7) x 10\n8/Kg, 5,8 (1\u201336,3) x 107/Kg y 3,1 (1,3\u20139) x 106/Kg, respectivamente. La recuperaci\u00f3n de neutr\u00f3filos se pro-\ndujo en 17 d\u00edas tras la infusi\u00f3n (7-39) y de plaquetas en 15 d\u00edas (9-96). En la mayor\u00eda de pacientes se detect\u00f3 un quime-rismo mixto que pas\u00f3 a completo a los 3 meses del trasplante; 9 pacientes precisaron la infusi\u00f3n de linfocitos del donan-te. Presentaron EICH aguda 16 pacientes (42%) (7 de ellos grados III-IV), 2 desarrollaron enfermedad venoclusiva hep\u00e1-tica y 9 EICH cr\u00f3nica. Tras una mediana de seguimiento de 20 meses, 14 pacientes (38%) siguen vivos; 23 han fallecido(62%), 9 (24%) por progresi\u00f3n, 6 (16%) por EICH aguda y 8 (22%) por otras complicaciones. La supervivencia globalactuarial a 2 a\u00f1os es del 32% (16-49 meses) y la supervivencia libre de progresi\u00f3n del 60% (43-77 meses). Se demuestraque la combinaci\u00f3n de un acondicionamiento no mieloablativo con citost\u00e1ticos y drogas inmunosupresoras produce unatoxicidad moderada y permite el injerto con quimerismo total, en pacientes no candidatos a trasplante convencional porenfermedad de alto riesgo y presencia de comorbilidades asociadas.Palabras clave: trasplante hematopoy\u00e9tico alog\u00e9nico; trasplante alog\u00e9nico no mieloablativo; leucemia aguda; s\u00edndrome\nmielodispl\u00e1sico; quimerismo; enfermedad de injerto contra hu\u00e9sped.\nAbstract\nThe aim of this paper is to investigate the toxicity and demonstrate the feasibility and efficacy of hematopoietic graft\nfrom an HLA-identical related donor after non-myeloablative conditioning in patients with high-risk hematological dise-\nases. Includes 37 patients who underwent a peripheral blood HSCT from HLA-identical sibling. The median of infusedmononuclear cells, CD 3 + cells and CD 34 + cells, was 4.7 (1-9.7) x 10\n8/Kg, 5,8 (1-36.3) x 107/Kg and 3.1 (1 .3-9) x\n106/Kg, respectively. Neutrophil recovery occurred at 17 days postinfusion (7-9) and platelets at 15 post-infusion. In most\npatients detected a mixed chimerism became a full three months after transplantation, nine patients required donorlymphocyte infusion. The majority of which became fully mixed at 3 months after transplantation, 9 patients required theinfusion of donor lymphocytes. Sixteen patients presented acute GVHD (42%) (7 of them grade III-IV), 2 developedhepatic veno-occlusive disease and 9 chronic GVHD. After a median follow up of 20 months, 14 patients (38%) are alive,23 have died (62%), 9 (24%) for progression, 6 (16%) for acute GVHD and 8 (22%) for further complications. Overallsurvival actuarial 2 years is 32% (16-49 months) and progression-free survival of 60% (43-77 months). It is shown thatthe combination of a non-myeloablative conditioning with cytostatic and immunosuppressive drugs produces a moderatetoxicity and allows the graft with total chimerism in patients not candidates for conventional transplantation high-riskdisease and presence of comorbidities.Keywords: allogeneic hematopoietic transplantation, non-myeloablative allogeneic transplantation, acute leukemia; my\nlodysplastic syndrome; chimerism; graft versus host disease.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Transplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo:\nCasu\u00edstica de un solo centro\n14la insuficiencia medular especialmente de causa\ninfecciosa pero tambi\u00e9n por acci\u00f3n t\u00f3xica directa anivel gastrointestinal, renal, pulmonar y card\u00edaco.Adem\u00e1s, al estar compuesto el injerto por elementoslinfohematopoy\u00e9ticos, es causa de la enfermedad delinjerto contra el hu\u00e9sped (EICH) aguda y cr\u00f3nica\n1. \nPor todo ello, el trasplante alog\u00e9nico convencional\nse ofrece a sujetos relativamente j\u00f3venes capaces deresistir la toxicidad del procedimiento con un l\u00edmitede edad no superior a 55 a\u00f1os\n2,3.\nLa mortalidad relacionada con el tratamiento del\ntrasplante alog\u00e9nico convencional oscila entre un10% y 50%, dependiendo del estado general delpaciente, la comorbilidad, la edad del enfermo y eldonante, el tipo de enfermedad y la fase de la misma.Al ser la incidencia mayor en la poblaci\u00f3n de m\u00e1sedad con una elevada morbimortalidad relacionadacon la edad se ha venido desarrollando el trasplantehematopoy\u00e9tico alog\u00e9nico con acondicionamientoreducido o \u201cminitrasplante\u201d\n4,5,6. Asimismo, debido a\nsu menor toxicidad, se est\u00e1 ensayando tambi\u00e9n suaplicaci\u00f3n en pacientes m\u00e1s j\u00f3venes intensamentetratados o en recidiva tras un primer trasplante, gene-ralmente aut\u00f3logo. El objetivo de este tipo de tras-plante es lograr un quimerismo mixto (compuesto porcelularidad del donante y del receptor) inicial, queprogresivamente se torna quimerismo total (todas lasc\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas pertenecen al donante). Conello se logra obtener un efecto inmunol\u00f3gico delinjerto contra el tumor sin exponer al receptor a lasaltas dosis del acondicionamiento convencional\n7.\n\u00daltimamente, se han realizado este tipo de trasplan-tes, tanto en enfermedades hematol\u00f3gicas malignas yno malignas  como en ciertos tumores s\u00f3lidos\n8.\nMaterial y m\u00e9todos\nPacientes\nSe recogieron datos de un total de 37 pacientes a los\nque se realiz\u00f3 trasplante alog\u00e9nico emparentado deintensidad reducida en nuestro centro entre los a\u00f1os2.001 y 2.009 realizados. De ellos, 19 (51%) eranvarones y 18 (49%) eran mujeres, con edades com-prendidas entre 18-64 a\u00f1os y una mediana de edad de48 a\u00f1os. Presentaban diferentes enfermedades hema-tol\u00f3gicas: neoplasias mieloides y linfoides de altoriesgo, mieloma m\u00faltiple, s\u00edndromes mielodispl\u00e1si-cos (SMD) y mieloproliferativos. Tabla I.Tipaje HLA\nLos pacientes y sus familiares fueron tipados en un\nprimer lugar mediante t\u00e9cnicas de baja resoluci\u00f3n porel sistema de microlinfotoxicidad usando combina-ciones de sueros; posteriormente, los pacientes erantipados por t\u00e9cnicas de alta resoluci\u00f3n de biolog\u00edamolecular (PCR-SSP).  Los donantes que resultaronHLA id\u00e9nticos mediante las dos t\u00e9cnicas fueron ele-gidos como donantes de progenitores.\nMovilizaci\u00f3n y obtenci\u00f3n de las c\u00e9lulas hematopo-\ny\u00e9ticas\nLos donantes recibieron factor de crecimiento gra-\nnulocitario (G-CSF) a dosis de 5 _g/kg/12h subcut\u00e1-neo durante cinco d\u00edas. Al quinto d\u00eda se obtuvieronc\u00e9lulas mononucleares circulantes mediante af\u00e9resiscon la m\u00e1quina separadora de c\u00e9lulas CS-3000 Plusutilizando un cat\u00e9ter central de doble luz (Baxter,Deerfield, IL de flujo continuo con el programamodificado n\u00ba1). Y se repiti\u00f3 la af\u00e9resis al sexto d\u00eda.Las c\u00e9lulas recolectadas se almacenaron mediante elsistema de criopreservaci\u00f3n mec\u00e1nica no controladadesarrollada en nuestro centro, con concentracionesm\u00ednimas de DMSO capaz de mantener la viabilidadcelular para su uso posterior\n9,10 garantizando la\nreconstituci\u00f3n hematol\u00f3gica a largo plazo con menortoxicidad\n11. \nContajes celulares\nSe realizaron los contajes mediante autoanalizador\nautom\u00e1tico Advia (Bayer Diagnostics). La enumera-ci\u00f3n de c\u00e9lulas CD34+ y CD3+ se realiz\u00f3 por cito-metr\u00eda de flujo utilizando anti-CD34 ficoeritrina(HPCA-2, Becton Dickinson, Mountain View, CA).La dosis celular umbral que  garantiza  la  reconstitu-Tabla 1. Representaci\u00f3n de las diversas enfermedades\nhematol\u00f3gicas\n15ci\u00f3n hematol\u00f3gica ha sido establecida en diversos\nestudios 12, 13.\nR\u00e9gimen de acondicionamiento\nEn 17 de los pacientes se administr\u00f3 un tratamien-\nto de acondicionamiento con Fludarabina 30 mg/m2\nlos d\u00edas \u20136 a \u20132 seguido de Busulf\u00e1n 4 mg/kg los d\u00edas\u20134 a \u20132; durante esos d\u00edas recibieron fenito\u00edna paraprevenir las crisis convulsivas causadas por el busul-f\u00e1n. En 21 pacientes se administr\u00f3 un tratamiento deacondicionamiento con Fludarabina 30 mg/m\n2los\nd\u00edas \u20136 a \u20132 seguido de Melfal\u00e1n 70 mg/m2los d\u00edas\n\u20133 a \u20132. \nComo profilaxis de la EICH se utiliz\u00f3 CAMPATH\n10 mg/m2 d\u00edas -7 a -2 junto con ciclosporina (CsA)desde -7 en dos pacientes afectos de neoplasias lin-foides. Los 14 pacientes trasplantados antes de 2.005recibieron CsA desde -7 y Metotrexate 10 mg/m\n2 d\u00edas\n+1, +3, +6 y los 22 pacientes trasplantados posterior-mente, CsA desde -7 junto con Micofenolato deMofetilo (MMF) 15 mg/kg/12h desde 0 hasta +30. Laprofilaxis infecciosa incluy\u00f3 levofloxacino 500 mg/24h/v\u00eda oral (vo), voriconazol 200 mg/12h/vo y aci-clovir 800 mg/8h/vo.\nInfusi\u00f3n del material hematopoy\u00e9tico\nEn el d\u00eda 0 se infundi\u00f3 el material obtenido previa\ndescongelaci\u00f3n al ba\u00f1o mar\u00eda. Los pacientes fueron\nmonitorizados mediante ECG, tensi\u00f3n arterial, bajosupervisi\u00f3n de un hemat\u00f3logo. Los primeros 10-20ml fueron infundidos  a velocidad de 3-5 ml/min,luego si no exist\u00eda reacci\u00f3n a 10 ml/min de velocidadm\u00e1xima. \nPrendimiento y estudio de quimerismo\nLa recuperaci\u00f3n de neutr\u00f3filos fue definida por una\ncifra mayor de 500 neutr\u00f3filos/mm\n3y la recuperaci\u00f3n\nplaquetar por una cifra superior a 20.000/mm3soste-\nnida sin transfusiones. El quimerismo fue determina-\ndo por longitud de polimorfismos, sobre fragmentosde restricci\u00f3n de ADN y por an\u00e1lisis de la reacci\u00f3n encadena de la polimerasa (PCR) de los t\u00e1ndems derepetici\u00f3n de los nucle\u00f3tidos variables. Los estudiosde quimerismo se realizaron sobre muestras de m\u00e9du-la \u00f3sea y/o sangre perif\u00e9rica a intervalos de dos sema-nas los primeros dos meses y mensuales a partir deltercer mes post-trasplante.Manejo del paciente\nLos pacientes fueron tratados en habitaciones indi-\nviduales est\u00e1ndar con aislamiento inverso. Se realiza-ron transfusiones de hemat\u00edes si la cifra de hemoglo-bina era inferior a 8 g/dL y de plaquetas si era infe-rior a 15.000/mm\n3o superiores con di\u00e1tesis hemorr\u00e1-\ngica. Todos los productos fueron irradiados para evi-tar la EICH. Se procedi\u00f3 a hiperhidrataci\u00f3n con alca-linizaci\u00f3n de la orina m\u00e1s alopurinol y furosemida.Se premedic\u00f3 con antiem\u00e9ticos. En caso de fiebre seiniciaron antibi\u00f3ticos de amplio espectro de formaemp\u00edrica al registrarse una temperatura superior a38\u20195\u00baC en una ocasi\u00f3n y superior a 38\u00baC en dos oca-siones. Si persist\u00eda la fiebre se a\u00f1ad\u00eda emp\u00edricamenteamfotericina liposomal al tercer d\u00eda. \nResultados\nEn la tabla II se describen las principales caracte-\nr\u00edsticas  de  los  pacientes, r\u00e9gimen  de  acondiciona-Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Transplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo:\nCasu\u00edstica de un solo centro\nTabla II. Caracter\u00edsticas de los pacientes, CPH  y\nrecuperaci\u00f3n hematol\u00f3gica.\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Transplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo:\nCasu\u00edstica de un solo centro\n16miento, profilaxis de la EICH, dosis celular de pro-\ngenitores hematopoy\u00e9ticos  infundidos y cin\u00e9tica  derecuperaci\u00f3n hematol\u00f3gica. En el momento de reali-zar el trasplante un 21% (9) de los pacientes presen-taba remisi\u00f3n completa, un 63% (27) estaba en reca-\u00edda. Estos pacientes presentaban diferentes enferme-dades hematol\u00f3gicas clasificadas como neoplasiasmieloides en 24 pacientes (14 LAM, 7 SMD y 2 MF)y linfoides en 14 (5 LNH, 2 LH y 7 MM) seg\u00fan latabla I. El 65% de los pacientes hab\u00edan recibido tra-tamiento intensivo previo al mini-alotrasplante, y 13hab\u00edan reca\u00eddo tras un autotrasplante previo.\nCelularidad infundida y recuperaci\u00f3n hematol\u00f3gica\nLa mediana de c\u00e9lulas mononucleadas fue de 4,7\n(1\u20139,7) x 108/Kg y la mediana de c\u00e9lulas CD34+ y\nCD3+ infundidas fue de 3,1 (1,3\u20139) x 106/Kg y 5,8(1-36,3) x 107/Kg, respectivamente. Todos lospacientes sufrieron aplasia despu\u00e9s del acondiciona-miento. La recuperaci\u00f3n de la cifra de 500 neutr\u00f3fi-los/mm3 se objetiv\u00f3 entre el d\u00eda +7 y +39, con unamediana de 17 d\u00edas tras la infusi\u00f3n y la de plaquetasa 20.000/mm3 en 15 d\u00edas. Ning\u00fan paciente ha expe-rimentado fallo de implante.\nEstudios de quimerismo\nSe observ\u00f3 que 20 pacientes tras una fase inicial de\nquimerismo mixto lograron el quimerismo completo\n(100% c\u00e9lulas del donante), el 50% a los primerostres meses del trasplante y el resto con posterioridad(Tabla III). En 9 pacientes se realiz\u00f3 infusi\u00f3n de linfocitos deldonante (ILD) por reca\u00edda de la enfermedad o paralograr quimera completa.\nEvoluci\u00f3n y toxicidad\nLas complicaciones relacionadas con el trasplante\nalog\u00e9nico de intensidad reducida se documentaron en\ncada uno de los pacientes. Se registraron un total de23 muertes (62%), de los cuales 9 (24%) se produje-ron por progresi\u00f3n de la enfermedad, 6 (16%) porEICH aguda y cr\u00f3nica, 5 (13 %) por cuadro infeccio-so, 2 (5,4%) por EVOH y 1 (3%) por hemorragiaalveolar difusa. (Tabla IV).\nHasta d\u00eda de hoy 14 pacientes siguen vivos, 12\n(32%) en remisi\u00f3n completa de su enfermedad y 2(5%) con enfermedad estable, con una mediana deseguimiento de 20 meses (3-101 meses). La supervi-vencia global actuarial (SGA) a 2 a\u00f1os de nuestraserie es del 32% (16-49 meses) y la supervivencialibre de progresi\u00f3n (SLP) del 60% (43-77 meses). Nohemos hallado diferencias estad\u00edsticamente significa-tivas en la supervivencia entre neoplasias mieloides ylinfoides. Los pacientes que desarrollaron EICH cr\u00f3nico tienenuna SLP a 2 a\u00f1os significativamente superior a losque no lo han desarrollado: 91% vs 45% (p= 0,037).Figura 1.\nAsimismo hemos analizado la supervivencia de los\npacientes en funci\u00f3n de la profilaxis de la EICH reci-bida, comparando los dos esquemas: CsA y MTX vsCsA y MMF, siendo significativamente superior la delos pacientes que reciben MMF (8% vs 50%; p=0,02). \nNo hemos observado tendencia a un mayor n\u00fame-\nro de reca\u00eddas en este grupo de pacientes y s\u00ed menorincidencia de EICH agudo. Figura 2.  Tabla III. Evoluci\u00f3n del quimerismo en el tiempo\nTabla IV . Evoluci\u00f3n y toxicidad del trasplante\n17Discusi\u00f3n\nUno de los problemas del trasplante alog\u00e9nico con-\nvencional   reside  en  su  elevada  morbimortalidad,\nespecialmente en personas de edad superior a 50 a\u00f1osy con enfermedades asociadas. Entre los refinamien-tos de la t\u00e9cnica del trasplante, en los \u00faltimos a\u00f1os seha desarrollado el minialotrasplante o trasplante conacondicionamiento de intensidad reducida. Con estat\u00e9cnica se evitan las muertes t\u00f3xicas relacionadas conel uso de altas dosis de quimio/radioterapia y se con-f\u00eda en el efecto inmunol\u00f3gico de los linfocitos deldonante para erradicar la enfermedad. Existen variosreg\u00edmenes de acondicionamiento reducido, que tie-nen la particularidad de no ser mieloablativos y res-ponden al concepto de preparar al organismo paratolerar una m\u00e9dula extra\u00f1a, permitiendo la toleranciainmunol\u00f3gica. Entre las series de minialotrasplantepublicadas, unos utilizan, como en el caso del grupode Seattle, bajas dosis de irradiaci\u00f3n corporal total(ICT) 200 cGy m\u00e1s fludarabina, con inmunosupre-si\u00f3n post-trasplante a base de MMF y CsA.Utilizando un m\u00e9todo similar Sykes et al\n14, son capa-\nces de inducir un quimerismo mixto en pacientes conhemopat\u00edas malignas refractarias. Recientemente, elgrupo del MD Anderson\n15, ha publicado el resultado\nde tres ensayos utilizando melfal\u00e1n y fludarabinacomo acondicionamiento y la profilaxis del EICHcon tacrolimus y metotrexate. En este estudio inclu\u00ed-an trasplantes con donante no emparentado. Losresultados en los pacientes en remisi\u00f3n completa fue-ron de un 57% de supervivencia libre de enfermedada los dos a\u00f1os. Khouri et al\n16trataron 20 pacientes\ncon linfoma de bajo grado en primera recidiva tras untratamiento convencional. El r\u00e9gimen de acondicio-namiento fue fludarabina y ciclofosfamida 1g/d 2d\u00edas, todos los pacientes injertaron con un quimeris-mo casi completo desde el primer mes postrasplante.Todos consiguieron la remisi\u00f3n completa y despu\u00e9sde un seguimiento medio de 21 meses ninguno havuelto a recaer. Slavin et al\n5, usando un r\u00e9gimen basa-\ndo en busulf\u00e1n y fludarabina demostraron una exce-lente tolerabilidad y buena supervivencia en 26pacientes con enfermedades hematol\u00f3gicas malignasy en 4 pacientes con enfermedades gen\u00e9ticas. A los 8meses de seguimiento, un 85% permanec\u00edan vivos yun 81% libres de enfermedad. Raiola et al\n17, exploran\nun r\u00e9gimen con tiotepa 10 mg/kg 1 d\u00eda; ciclofosfami-da 50 mg/kg 2 d\u00edas, en 33 pacientes con una edadmedia de 52 a\u00f1os con una muerte relacionada con elprocedimento del 6%. Corradini et al\n18utilizan otro\nr\u00e9gimen de preparaci\u00f3n con tiotepa 10 mg/kg d\u00eda 1,ciclofosfamida 30 mg/kg 2 d\u00edas y fludarabina 25mg/m\n22 d\u00edas. En este estudio, en pacientes con\nhemopat\u00edas malignas se a\u00f1ade una variable y es quelos pacientes que no logran una remisi\u00f3n tras el tras-plante son tratados a intervalos regulares y a dosiscrecientes con infusiones profil\u00e1cticas de linfocitosdel donante. Logran una supervivencia global a losdos a\u00f1os del 53%. Por \u00faltimo, este tipo de trasplantestambi\u00e9n se ha aplicado en el tratamiento de tumoress\u00f3lidos en los cuales existe evidencia del efecto delinjerto contra el tumor, es decir, en tumores que sonsensibles a la inmunoterapia. As\u00ed, Eibl et al\n19, inves-\ntigan el uso de este tipo de trasplante en c\u00e1ncer demama metastatizado. Logran demostrar cierto efectode ECT, aunque la toxicidad relacionada con el pro-cedimiento hace suspender el ensayo. Otro ejemplolo constituye el c\u00e1ncer de ri\u00f1\u00f3n que se sabe que res-ponde a mecanismos inmunes. Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Transplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo:\nCasu\u00edstica de un solo centro\nFig. 1. Supervivencia global\nFig. 2. Supervivencia global seg\u00fan r\u00e9gimen de profilaxis\nde la EICH recibida (p= 0,021)\nTransplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo:\nCasu\u00edstica de un solo centroMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010\n18En este sentido, Childs et al20, logran regresiones\ntumorales en pacientes con carcinoma renal metast\u00e1-\ntico. Al lograrse el prendimiento, se obtiene un qui-merismo mixto que va torn\u00e1ndose en quimerismocompleto, indispensable para lograr la remisi\u00f3n com-pleta de la enfermedad, ya que va asociado a la reac-ci\u00f3n de injerto contra tumor.\nEn este trabajo, exponemos nuestra experiencia en\ntrasplante de intensidad reducida en enfermos conneoplasias mieloides y linfoides de alto riesgo,muchos de ellos son enfermos de edad avanzada paraun trasplante alog\u00e9nico y con comorbilidades asocia-das, otros son pacientes m\u00e1s j\u00f3venes pero intensa-mente tratados y que han sufrido reca\u00edda tras un tras-plante previo. En nuestra serie 13 pacientes hab\u00edanreca\u00eddo tras un trasplante aut\u00f3logo y otros 12 pacien-tes hab\u00edan recibido quimioterapia intensiva antes deltrasplante alog\u00e9nico. En definitiva, se ha aplicado enpacientes con enfermedades de muy mal pron\u00f3stico yescasas expectativas a corto plazo. El 38% de estospacientes afectos de neoplasias tanto mieloides comolinfoides que siguen vivos y en remisi\u00f3n completamantenida a m\u00e1s de dos a\u00f1os del trasplante, sonpacientes que han experimentado una EICH cr\u00f3nicalimitada, que muy posiblemente hay que relacionarcon el efecto  del injerto contra el tumor. De hecho sesabe que los enfermos que sufren una EICH cr\u00f3nicatienen menos tendencia a la recidiva\n21, 22. Las c\u00e9lulas\nque vehiculizan el efecto del injerto contra la leuce-mia y el EICH son linfocitos de estirpe T. En los \u00falti-mos a\u00f1os se ha intentado individualizar la poblaci\u00f3ncelular que es responsable del efecto contra el tumory separarla de la poblaci\u00f3n linfocitaria responsabledel EICH. Si se pudiera manipular el injerto elimi-nando estas c\u00e9lulas efectoras se lograr\u00eda separar elefecto perjudicial del EICH del beneficioso del efec-to del injerto contra el tumor.\nEste tipo de trasplante abre adem\u00e1s nuevas puertas\na la investigaci\u00f3n de su uso en pacientes m\u00e1s j\u00f3venes,habida cuenta de su baja toxicidad y alta eficacia, enlos cuales probablemente los resultados ser\u00edan mejo-res. Asimismo, teniendo en cuenta que el trasplantehematopoy\u00e9tico tiene indicaci\u00f3n en enfermedadeshereditarias o adquiridas no oncol\u00f3gicas, como enfer-medades autoinmunes\n23, el minitrasplante alog\u00e9nico\npodr\u00eda extender sus indicaciones en este tipo de pato-log\u00edas. Recientemente se han comunicado casos detrasplante con acondicionamiento reducido en donan-tes y receptores haploid\u00e9nticos (no HLA-id\u00e9nticos),lo cual abre un nuevo camino de aplicaci\u00f3n de estat\u00e9cnica\n24. De cualquier forma, existen a\u00fan algunasdudas sobre el tema. No se conoce que r\u00e9gimen deacondicionamiento no mieloablativo es el mejor delos varios que existen para cada indicaci\u00f3n. Tampocose conoce si a largo plazo esta t\u00e9cnica producir\u00e1 uninjerto estable en el tiempo o si ocurrir\u00e1n efectosadversos posteriores al cabo de unos a\u00f1os. En la tablaV se resumen los resultados de las principales seriespublicadas. Nuestros resultados en neoplasias mieloi-des y linfoides, con una SG actuarial del 32% y unaSLE del 60 % a 2 a\u00f1os, son comparables a los quehan sido comunicados recientemente. \nDe cualquier forma, este tipo de trasplante se ha\nempleado casi siempre en pacientes con enfermedadmuy avanzada, con unas condiciones f\u00edsicas quehac\u00edan imposible el trasplante convencional. Esto eslo que ha sucedido con nuestros pacientes, y losresultados no han sido malos. Cabe preguntar qu\u00e9pasar\u00eda si este tipo de trasplante se realizara enpacientes m\u00e1s j\u00f3venes con fases de la enfermedadmenos avanzada y en mejores condiciones generales.De hecho en nuestra experiencia en 8 pacientes m\u00e1sj\u00f3venes ha habido un 25% de mortalidad relacionadacon el tratamiento (datos no publicados), inclusosuperior al subgrupo de pacientes mayores debido aque se han realizado en pacientes con enfermedadactiva o quimiorresistente, con p\u00e9simo estado generaly la mayor\u00eda tras un autotrasplante de progenitoreshematopoy\u00e9ticos. Nuestra intenci\u00f3n es realizar estetipo de trasplantes en pacientes j\u00f3venes de alto riesgoen primera l\u00ednea de tratamiento. \nSin embargo, quedan algunas cuestiones adiciona-\nles por resolver en este tipo de trasplantes. La basedel sistema de trasplante no-ablativo es el lograr unestado de quimerismo mixto, para usarlo como plata-forma para subsecuente inmunoterapia adoptiva.Queda por definir cu\u00e1l es el mejor r\u00e9gimen de acon-dicionamiento y de profilaxis de la EICH, as\u00ed como,si debe utilizarse el mismo r\u00e9gimen para cada enfer-medad o variar en funci\u00f3n del grado de sensibilidadde cada enfermedad al efecto contra tumor (ECT).    Tabla V . Series de TH con acondicionamiento reducido\n19En nuestra serie hemos analizado de forma retrospec-\ntiva los dos reg\u00edmenes de profilaxis de la EICH utili-zados, el uso de micofenolato en lugar de metotrexa-te se asocia a mejores resultados en t\u00e9rminos de SG ySLE, sin que hayamos hallado repercusi\u00f3n significa-tiva en cuanto al n\u00famero de reca\u00eddas.\nHay enfermedades hematol\u00f3gicas muy agresivas\nque requieren un tratamiento inicial citorreductorintensivo, mientras que otras menos agresivas puedenser tratadas con tiempo por el efecto inmune de lam\u00e9dula trasplantada. Tanto en nuestra experienciacomo en otras series publicadas, el minialotrasplanteest\u00e1 asociado a una menor morbilidad y mortalidadque el trasplante tradicional;   sin embargo,  debido ala menor intensidad del acondicionamiento es m\u00e1simportante el control previo de la enfermedad al tras-plante para evitar la reca\u00edda. \nLa existencia de la EICH aguda sigue siendo un\nproblema de primera magnitud en el uso de esta t\u00e9c-nica. El desarrollo de EICH cr\u00f3nica limitada se hacorrelacionado con mejores resultados y menor inci-dencia de reca\u00eddas en este tipo de trasplantes. Ennuestros casos no hemos detectado infecci\u00f3n pero s\u00edreactivaci\u00f3n de la antigenemia a CMV . Ser\u00e1 precisocombinar esta t\u00e9cnica con la inmunoterapia espec\u00edfi-ca al conocer ant\u00edgenos propios tumorales se podr\u00e1nincluso realizar vacunaciones o transferencia de c\u00e9lu-las T-citot\u00f3xicas dirigidas hacia estos ant\u00edgenos. Eluso de m\u00e9dula \u00f3sea frente a la sangre perif\u00e9rica comofuente de progenitores alog\u00e9nicos en este  tipo espe-c\u00edfico de trasplantes no ha sido tampoco evaluada,sus potenciales ventajas podr\u00edan ser la menor inci-dencia de EICH, mejor prendimiento e hipot\u00e9tica-mente consecuci\u00f3n m\u00e1s precoz de quimerismo com-pleto. La elevada incidencia de reca\u00eddas post-tras-plante en algunas indicaciones plantea la necesidadde realizar tratamiento de mantenimiento. En uno denuestros pacientes afecto de mieloma m\u00faltiple el usode vacunaci\u00f3n anti-idiotipo obtenida a partir de lasc\u00e9lulas del donante ha resultado en una remisi\u00f3ncompleta mantenida a 6 a\u00f1os. \nEn definitiva, quedan muchas cuestiones por resol-\nver y son necesarios estudios aleatorizados parapoder responderlas. A la luz de nuestra experiencia de9 a\u00f1os podemos afirmar que el minitrasplante es unprocedimiento factible que ha permitido ampliar lasindicaciones del alotrasplante a pacientes de edadm\u00e1s avanzada, con comorbilidades asociadas o inten-samente tratados. Aunque los resultados en lospacientes con enfermedad avanzada en el momentodel trasplante son peores, hemos logrado largas cura-ciones en pacientes con enfermedad de alto riesgo sinotras opciones terap\u00e9uticas.\nBibliograf\u00eda\n1.- Ferrara J., Deeg H. Graft-versus-host disease. N Engl J Med\n1991; 324:667-74.\n2.- Zittoun R., Mandelli F., Willemze R., et al. Autologous or\nallogeneic bone marrow transplantation compared with intensivechemotherapy in acute myelogenous leukemia. EuropeanOrganization for Research and Treatment of Cancer (EORTC)and the Gruppo Italiano Malattie Ematologiche Malignedell\u2019Adulto (GIMEMA) Leukemia Cooperative Groups. N EnglJ Med 1995; 332: 217-223.\n3.- Mackinon S., Papadopoulos  E., Carabasi M., et al. Adoptive\nimmunotherapy using donor leukocytes following bone marrowtransplantation for chronic lyeloid leukemia: is T cell dose impor-tant in determining biological response?. Bone MarrowTransplant 1995; 15: 591-594.\n4.- Balducci L., Extermann M. Cancer and aging. An evolving\npanorama. Hematol Oncol Clin North Am 2000; 14: 1-16.\n5.- Slavin S., Nagler A., Naparstek E., et al. Non-myeloablative\nstem cell transplantation and cell therapy as alternative to con-ventional bone marrow transplantation with lethal cytoreductionfor the treatment of malignant and non-malignant hematologicdiseases. Blood 1998; 91: 756-763.\n6.- Mc Sweeney P., Niederwieser D., Shizuru J., et al.\nHematopoietic cell transplantation in older patients with hemato-logic malignancies: replacing high-dose cytotoxic therapy withgraft-versus-tumor effects. Blood 2001; 97: 3390-3400.\n7.- Spitzer T., McAfee S., Sackstein R., et al. Intentional induc-\ntion of mixed chimerism and achievement of antitumor responsesafter nonmyeloablative conditioning therapy and HLA-matcheddonor bone marrow transplantation for refractory hematologicmalignancies. Biol Blood Bone Marrow 2000; 6: 309-320.\n8.- Carella A., Cavaliere M., Lerma E., et al. Autografting follo-\nwed by non-myeloabaltive immunosupressive chemotherapy andallogeneic peripheral-blood hematopoietic stem cell transplanta-tion as treatment of resistant Hodgkin\u2019s disease. J Clin Oncol2000; 18: 3918-3924.\n9.- Galm\u00e9s A., Besalduch J., Bargay J., et al. Long-term storage\nat -80 degrees \u00baC of hematopoietic progenitor cells with 5-per-cent dimethyl sulfoxide as the sole cryoprotectant. Transfusion. Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Transplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo:\nCasu\u00edstica de un solo centroMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Transplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) alog\u00e9nico no mieloablativo:\nCasu\u00edstica de un solo centro\n201999 Jan; 39(1): 70-3.\n10.- Storb R. Hematopoietic cell transplantation in elderly\npatients with hematologic cancer: substituting graft-versus-tumoreffects for high dose cytotoxic therapy. Hematology 2001; 1:375-379.\n11.- Galm\u00e9s A., Besalduch J., Bargay J., et al. Cryopreservation\nstorage at -80\u00baC degrees of hematopoietic progenitor cells with 5percent dimethyl-sulfoxide without rate controlled freezing.Transfusion 1996; 36: 794-7.\n12.- Galm\u00e9s A., Guti\u00e9rrez A., Sampol A., et al. Long-term hae-\nmatological reconstitution and clinical evaluation of autologousperipheral blood stem cell transplantation after cryopreservationof cells with 5% and 10% DMSO at -80\u00baC in a mechanical free-zer. Haematologica 2007; July 92 (7): 986-9.\n13.- Sampol A., Besalduch J., Galm\u00e9s A., et al. CD34+ cell dose\nand CD33- subsets: collection and engrafment kinetics in autolo-gous peripheral blood stem cell transplantation. Haematologica1998 June; 83 (6): 489-495.\n14.- Sykes M., Szot G., Swenson K. Induction of high levels of\nallogeneic hematopoietic reconstitution  and donor specific tole-rance without myelosupressive conditioning. Nat Med 1997; 3:783-788.\n15.- Giralt S., Thall P., Khouri I., et al. Melphalan and purine ana-\nlog-containing preparative regimens:reduced-intensity conditio-ning for patients with hematologic malignancies undergoing allo-geneic progenitor cell transplantation. Blood 2001; 97: 631-637.\n16.- Khouri I., Saliba R., Giralt S., et al. Nonablative allogeneic\nhematopoietic transplantation  as adoptive immunotherapy forindolent lymphoma: low incidence of toxicity, acute graft-versushost disease, and treatment related mortality. Blood 2001; 98:3595-3599.\n17.- Raiola A., Van Lint, Lamparelli T., et al. Reduced intensity\nthiotepa-cyclophosphamide conditioning for allogeneic haemo-poietic stem cell transplant (HSCT) in patients up to 60 years ofage. Br J Haematol 2000; 109:716-721.\n18.- Corradini P., Tarella C., Olivieri A., et al. Reduced-intensity\nconditioning  followed by allografting of hematopoietic cells canproduce clinical and molecular remissions in patients with poor-risk hematologic malignancies. Blood 2002; 99:75-82.\n19.- Eibl B., Schwighofer H., Nachbaur D., et al. Evidence of a\ngraft-versus-tumor effect in a patient treated with marrow ablati-ve chemotherapy and allogeneic bone marrow transplantation forbreast cancer. Blood 1996; 88: 1501-1508.20.- Childs R., Chernoff A., Contentin N. Regression of metasta-tic renal cell carcinoma after non-myeloablative allogeneic peri-pheral-blood stem cell transplantation. N Engl J Med; 343: 750-758.\n21.- Valc\u00e1rcel D., Martino R., Caballero D., et al. Substained\nremissions of High Risk Acute Myeloid Leukemia andMyelodysplastic Syndrome after Reduced Intensity ConditioningAllogeneic Hematopoietic Transplantation: Chronic Graft-ver-sus-host disease is the strongest factor improving survival.Journal of Clinical Oncology 2008; 26 (4): 577-584. \n22.- P\u00e9rez-Sim\u00f3n J.A., Sureda A., Fern\u00e1ndez-Avil\u00e9s F., Sampol\nA., et al. Reduced Intensity Conditioning AllogeneicTransplantation is associated with a high incidence of extrame-dullary relapses in Multiple Myeloma patients. Leukemia 2006;20 (3):542-5.\n23.- Woolfrey A., Nash R., Frangoul H. Non-myeloablative\nhematopoietic cell transplant for treatment of immune deficiency.Curr Opin Pediatr. 2001 Dec;13(6):539-45. Review 1992; 8: 333-338.\n24.- O\u2019Donnell P., Luznik L., Jones R., et al. Non-myeloablative\nbone marrow transplantation from partially HLA-mismatchedrelated donors using postransplantation cyclophosphamide.Biology of  Blood and Marrow Transplant 2002; 8: 377-386.21Medicina Balear 2010; 25 (1); 21-28\nOriginal\nDeterminaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca\nmediante el espir\u00f3metro LUNGLIFE\u00ae y su relaci\u00f3n con par\u00e1metros\nsocio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos\nA. L\u00f3pez Gonz\u00e1lez 1,2, N. Monroy Fuenmayor2,3, M\u00aa T. Vicente Herrero2,4, H. Girauta Reus5\nP. Roca Salom6,  J. A. Riesco Miranda7\n1- Servicio de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales de GESMA\n2- Grupo de Investigaci\u00f3n en Salud Laboral (GISAL)\n3- Servicio de Prevenci\u00f3n Administraci\u00f3n del Govern de les Illes Balears\n4- Servicio M\u00e9dico de Correos. Valencia- Castell\u00f3n\n5- Responsable de tabaquismo del Servei de Salut de les Illes Balears\n6- Departament de Biologia  Fonamental i Ciencies de  la Salut. Universitat de les Illes Balears\n7- Coordinador del \u00e1rea de tabaquismo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda \nTor\u00e1cica (SEPAR). Servicio de Neumolog\u00eda Hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara.  C\u00e1ceres\nResumen\nIntroducci\u00f3n: Tradicionalmente se ha utilizado la espirometr\u00eda como herramienta para valorar la funci\u00f3n pulmonar. En\neste trabajo se presenta una nueva herramienta denominada edad pulmonar que podr\u00eda ser un buen instrumento para lograr\nel mismo objetivo.Personas y m\u00e9todo: Se realiza un estudio transversal en 811 trabajadores valorando la influencia de determinadas varia-\nbles socio demogr\u00e1ficas (edad, sexo), higi\u00e9nicas (ejercicio f\u00edsico, consumo de tabaco, tabaquismo pasivo)  y cl\u00ednicas(antecedentes de enfermedad pulmonar, IMC, grasa corporal  y per\u00edmetro de cintura) en los valores de edad pulmonar.Tambi\u00e9n se valora la relaci\u00f3n entre los par\u00e1metros de funci\u00f3n pulmonar (FEV1, FVC y FEV1/FVC) y la edad pulmonar.Resultados: Aisladamente todas las variables salvo la edad muestran diferencias estad\u00edsticamente significativas e igual\nocurre con los par\u00e1metros de funci\u00f3n pulmonar. En el an\u00e1lisis multivariante vemos que las variables que realmente influ-yen en la edad pulmonar son nivel de consumo, ejercicio f\u00edsico, antecedentes de enfermedad pulmonar, tabaquismo pasi-vo y per\u00edmetro de cintura. Entre todos ellos explica el 26,4% del valor de la edad pulmonar (el 16,4% se debe al nivel deconsumo).Conclusiones: Creemos que la inclusi\u00f3n de la determinaci\u00f3n de la edad pulmonar, un instrumento r\u00e1pido, sencillo y eco-\nn\u00f3mico, podr\u00eda convertirse en un instrumento de prevenci\u00f3n y diagn\u00f3stico precoz de problemas respiratorios que vendr\u00edaa reforzar una de las actividades m\u00e1s importantes de los profesionales de Salud Laboral como es la promoci\u00f3n de la saluden los lugares de trabajo.Palabras clave: Edad pulmonar,  espirometr\u00eda,  tabaco, funci\u00f3n pulmonar\nAbstract\nIntroduction: Traditionally, spirometry has been used as a tool to assess lung function. This paper presents a new tool\ncalled \u201clung age\u201d could be a good tool to achieve the same goal.\nMaterials and methods: We performed a cross-sectional study in 811 workers by assessing the influence of specific demo-\ngraphics (age, sex), hygienic (physical exercise, consumption of snuff, passive smoking) and clinical (history of pulmo-nary disease, BMI, body fat and waist circumference) in the values of \u201clung age\u201d. It also values the relationship betweenpulmonary function parameters (FEV1, FVC and FEV1/FVC) and \u201clung age\u201d.Results: Individually all the variables except age show differences statistically significant and the same happens with the\nlung function parameters. In multivariate analysis we see that the variables that actually influence the lung age is level ofconsumption, physical exercise, history of lung disease, passive smoking and waist circumference. Between them theyexplained 26.4% of the value of \"lung age\" (16.4% is due to the level of consumption).Conclusion: We believe the inclusion of \"lung age\" determination, for its speed, simplicity and economy, could become\nan instrument of prevention and early diagnosis of respiratory problems that would reinforce one of the most importantactivities of occupational health professionals such as the workplace health promotion.Key words: Lung age,  spirometry,  tobacco, pulmonary function.\nPremi Mutua Balear\nData  de  recepci\u00f3:  31-X-2009Data d\u2019acceptaci\u00f3: 9-XII-2009ISSN 1579-5853Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el\nespir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos\nIntroducci\u00f3n\nLa espirometr\u00eda es una prueba indispensable para el\ncribado de la salud respiratoria en general aunque de\nforma aislada no proporciona directamente un diag-nostico etiol\u00f3gico.\nActualmente, no se discute que la medici\u00f3n de la\nfunci\u00f3n pulmonar tiene una gran importancia, ya quese considera un pilar principal para el estudio de lasenfermedades pulmonares y sus posibles secuelas. Laespirometr\u00eda en estos momentos es considerada comola prueba b\u00e1sica y a la vez m\u00e1s importante para medirla funci\u00f3n pulmonar y determinar la funci\u00f3n mec\u00e1ni-ca ventilatoria ya que es la m\u00e1s f\u00e1cil de realizar, lam\u00e1s accesible y la m\u00e1s reproducible.\n1,2La interpreta-\nci\u00f3n de la espirometr\u00eda se basa en la comparaci\u00f3n delos valores obtenidos por un paciente con los que te\u00f3-ricamente le corresponder\u00edan a un individuo sano desus mismas caracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas. \nUn concepto interesante es el de edad pulmonar\n3\nque consiste en calcular, a la inversa de lo habitual,en un nomograma de valores te\u00f3ricos espirom\u00e9tricos,la edad que le corresponder\u00eda a partir del FEV1 medi-do y la estatura del paciente (figura 1). Esta manerade presentar los resultados de la funci\u00f3n pulmonarpuede resultar m\u00e1s impactante para el paciente ques\u00f3lo darle el porcentaje de los valores que debieratener.\nEl concepto de \"edad pulmonar\" (edad de la perso-\nna promedio que tiene la misma FEV1) fue desarro-llado por Morris y Temple en 1985 como una mane-ra de hacer que los datos de espirometr\u00eda fueran m\u00e1sf\u00e1ciles  de entender y tambi\u00e9n como una herramientapsicol\u00f3gica para mostrar el potencial de los fumado-res del prematuro aparente envejecimiento de suspulmones.\n4Los citados autores desarrollaron una f\u00f3r-\nmula para calcular la edad pulmonar:\nHombres\nEdad pulmonar = 2.87 _ altura (en pulga-\ndas)_(31.25_ FEV1 (litros)_39.375\nMujeres\nEdad pulmonar = 3.56_ altura (en pulgadas)_(40 _\nFEV1 (litros)_77.28\nEl concepto de la edad pulmonar ha ayudado a\nmuchos pacientes, tanto fumadores como no fumado-res, a entender la forma en que el tabaco da\u00f1a lasalud, seg\u00fan lo que han descubierto los cient\u00edficos.Los fumadores que conocen la edad de sus pulmonesson m\u00e1s proclives a dejar de fumar, seg\u00fan un estudiobrit\u00e1nico\n5, ya que esta informaci\u00f3n es \u00fatil para con-\nvencerlos de que deben dejar el consumo. Informar alos fumadores de la edad de sus pulmones les ayudasignificativamente al abandono del h\u00e1bito. En el estu-dio brit\u00e1nico, 500 fumadores fueron clasificados endos grupos. Uno de ellos, el de intervenci\u00f3n, recibi\u00f3los resultados de la prueba en t\u00e9rminos de edad pul-monar. Y al otro se le mostraron los datos en un gr\u00e1-fico menos expl\u00edcito. A todos se les recomend\u00f3 aban-donar el tabaco y se les refiri\u00f3 a los centros especia-lizados del sistema de salud p\u00fablico brit\u00e1nico.Despu\u00e9s de un a\u00f1o de seguimiento, los autores expli-can que las tasas de abandono rondaron el 13,6% y el6,4% en el grupo de intervenci\u00f3n y en el de control,respectivamente.\nPersonas y m\u00e9todo\nSe realiza un estudio prospectivo observacional a\nun colectivo de trabajadores que acudieron a los reco-nocimientos m\u00e9dicos  laborales  peri\u00f3dicos   de  dosempresas p\u00fablicas de la isla de Mallorca y que aceptaron ser incluidos en \u00e9l. Se seleccion\u00f3 de forma con-secutiva a todos los trabajadores que acudieron alServicio M\u00e9dico para evaluar su estado de salud entreEnero de 2008 y Septiembre de 2009. \nDe cada uno de los trabajadores se obtuvo el con-\nsentimiento informado por escrito. Adem\u00e1s se recab\u00f3la aprobaci\u00f3n por los Comit\u00e9s de Seguridad y Saludde las empresas, tal como marca la normativa vigen-te  (Ley  de  Prevenci\u00f3n   de   Riesgos  Laborales   y Fig. 1. C\u00e1lculo de la \"Edad Pulmonar\". FVC, FEV1,\nFEF25-75 y \nFEV1/ FVC Hombres > 18 a\u00f1os\n2223Reglamento de los Servicios de Prevenci\u00f3n). \nSe establecieron como criterios de exclusi\u00f3n la\nimposibilidad de realizar la espirometr\u00eda de forma\nadecuada y la negativa del trabajador a formar partedel estudio, tambi\u00e9n  la exposici\u00f3n durante el trabajoa agentes que pudieran influir negativamente en losvalores espirom\u00e9tricos (productos qu\u00edmicos o de otrotipo).\nSe recogieron datos de car\u00e1cter demogr\u00e1fico (edad\no sexo), datos cl\u00ednicos (altura, peso, \u00edndice de masacorporal (IMC), per\u00edmetro de cintura, porcentaje degrasa corporal y antecedentes personales de patolog\u00ed-as respiratorias) y, finalmente, datos sobre h\u00e1bitossaludables (nivel de ejercicio f\u00edsico o de consumo detabaco: n\u00famero de cigarrillos, a\u00f1os de consumo ypaquetes a\u00f1o y tabaquismo pasivo).\nLa grasa corporal se determin\u00f3 mediante el impe-\ndanci\u00f3metro TANITA BC-350\u00ae y se clasificaron losvalores seg\u00fan los criterios de Gallagher6 en bajos,normales, altos o muy altos.\nPara determinar el nivel de actividad f\u00edsica utiliza-\nmos la clasificaci\u00f3n  de la Gu\u00eda Europea dePrevenci\u00f3n Cardiovascular en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica,adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola de CEIPC (Comit\u00e9 Espa\u00f1olinterdisciplinario de Prevenci\u00f3n Cardiovascular) dela\u00f1o 2004 que habla de actividad baja (uno o dos d\u00edaspor semana), moderada (tres o cuatro) e intensa(cinco o m\u00e1s).\nLas definiciones relacionadas con el consumo de\ntabaco que se han aplicado en este estudio han sidolas siguientes: No fumador: sujeto que nunca hantenido una exposici\u00f3n al tabaco de forma activa nimantenida(al menos 6 meses consecutivos).Fumador: persona que ha fumado diariamente duran-te el \u00faltimo mes cualquier cantidad de cigarrillos,incluso uno. Ex fumador:   Persona que lleva almenos 12 meses sin fumar, la abstinencia debe serabsoluta y total. Fumador pasivo: El que est\u00e1 someti-do a los efectos del tabaco por estar en compa\u00f1\u00eda depersonas que fuman. En general el concepto s\u00f3lo seaplica a los no fumadores, aunque en este trabajotambi\u00e9n hemos incluido a los fumadores activos.\nEl consumo de tabaco se establece en base al n\u00fame-\nro de cigarrillos y al tiempo que lleva fumando. Elnivel de exposici\u00f3n al tabaco tiene un efecto acumu-lativo, por lo que aparte del consumo actual o puntuales de gran inter\u00e9s el consumo global a lo largo detoda la vida. En este sentido, es muy \u00fatil el \u00edndicedenominado \"paquetes-a\u00f1o\" y que no se refiere alconsumo de paquetes al a\u00f1o sino al consumo de taba-co durante toda la vida del sujeto. Se calcula multi-plicando el n\u00famero de cigarrillos que se fuman al d\u00edapor el n\u00famero de a\u00f1os que se lleva fumando y esacantidad se divide por 20.\nLa funci\u00f3n pulmonar se valora mediante la espiro-\nmetr\u00eda forzada, en esta prueba se analizar\u00e1n (analiza-remos) diferentes par\u00e1metros:\n\u00b7  FVC. Capacidad vital forzada: V olumen total\nexpulsado desde inspiraci\u00f3n m\u00e1xima hasta espiraci\u00f3nm\u00e1xima. Valor normal a partir del 80% del valor te\u00f3-rico.\n\u00b7  FEV1.V olumen m\u00e1ximo espirado en el primer\nsegundo de la espiraci\u00f3n forzada: V olumen expulsa-do en el primer segundo de una espiraci\u00f3n forzada.Valor normal a partir del 80% del valor te\u00f3rico.\n\u00b7  Relaci\u00f3n FEV1/FVC: Es el porcentaje de la FVC\nque se espira durante el primer segundo de la manio-bra de espiraci\u00f3n forzada. Valor normal es a partir del70%. Para determinar la existencia de  enfermedadpulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) utilizaremoslos criterios del consenso GOLD\n7-8(Global Initiative\nfor Chronic Obstructive Lung Disease) que determi-na su presencia cuando la relaci\u00f3n FEV1/FVC esinferior al 70%.\nLa determinaci\u00f3n de la edad pulmonar se realiza a\npartir de la altura del paciente, edad y sexo medianteel espir\u00f3metro  LungLife\u00ae de Bedfont.  El valor deedad pulmonar determinado nunca ser\u00e1 inferior a laedad cronol\u00f3gica con independencia de los valores deFVC o FEV1 obtenidos. Para confirmar los resulta-dos de la edad pulmonar determinada mediante elespir\u00f3metro Lunglife\u00ae se realiza un estudio de con-cordancia con las espirometr\u00edas realizadas con elespir\u00f3metro Datospir-120 de SIBEL.\nSe consideran los criterios SEPAR y ECR, es decir\n< 5% o < 100ml de diferencia entre ambas pruebas,para considerar que los resultados obtenidos sonsimilares.  El \u00edndice kappa de Cohen para FVC  entrelos dos m\u00e9todos es de 0,95 y para FEV1 de 0,96,siendo en ambos casos muy alto.\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nEn el an\u00e1lisis univariante, una vez  comprobada  la Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el\nespir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicosMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el\nespir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos\n24distribuci\u00f3n normal mediante el m\u00e9todo de\nKolmogorov-Smirnov, se utilizaron el valor de lamedia, desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, intervalo de confianzadel 95% y rango.\nPara el an\u00e1lisis de dos variables param\u00e9tricas se us\u00f3\nla diferencia de medias (prueba de la t de Student).Para la comprobaci\u00f3n de proporciones se utiliz\u00f3 laprueba de la chi cuadrado con un nivel de confianzadel 95%. El estudio multivariante se realiz\u00f3 median-te regresi\u00f3n m\u00faltiple con el m\u00e9todo de pasos sucesi-vos. \nPara todas las pruebas mencionadas se emple\u00f3 el\npaquete estad\u00edstico SPSS 17.0\nResultados\nEn el estudio han participado 811 trabajadores de\nMallorca pertenecientes a dos empresas p\u00fablicas(Administraci\u00f3n y sector sanitario), 614 eran mujeres(edad media 41,6 a\u00f1os desviaci\u00f3n t\u00edpica 9,7 a\u00f1os, IC95%  40,8-42,4 a\u00f1os, rango 20-64 a\u00f1os) y 197 hom-bres (edad media 41,9 a\u00f1os desviaci\u00f3n t\u00edpica 9,9a\u00f1os, IC 95%  40,5-43,3 a\u00f1os, rango 23-64 a\u00f1os). Nose observan diferencias estad\u00edsticamente significati-vas en los dos colectivos seg\u00fan la edad (p 0,8512).El resto de caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n global estu-diada se muestran en la tabla 1.\nSe realiza con los valores obtenidos un estudio uni-\nvariante y otro multivariante.\nEn el primero se analizar\u00e1 aisladamente la influen-cia de los diferentes factores de riesgo considerados(edad, sexo, IMC, PC, grasa corporal, antecedentespersonales, ejercicio f\u00edsico, paquetes-a\u00f1o, tabaquis-mo pasivo, par\u00e1metros espirom\u00e9tricos) en los valoresde edad pulmonar. Con el an\u00e1lisis multivariante seconocer\u00e1n cuales de los factores de riesgo estudiadostienen realmente influencia en los valores finales deedad pulmonar.\nAn\u00e1lisis univariante\nEl grupo de mujeres pierde una media de 3,2 a\u00f1os\n(dt 5,8  IC 95% 2,7-3,7) frente a los 4,7 a\u00f1os (dt  9,1\nIC 95% 3,4-6) del grupo de hombres, estas diferen-cias son estad\u00edsticamente significativas (p 0,0082). \nLos trabajadores hasta 30 a\u00f1os pierden una media\nde 3,6 a\u00f1os (dt 5,9  IC 95% 2,6-4,7) en su edad pul-monar, los que tienen entre 31 y 40 a\u00f1os 2,8 a\u00f1os (dt6,6 IC 95% 1,9-3,7), los que tienen entre 41 y 50 a\u00f1os4,1 a\u00f1os (dt 6,9 IC 95% 3,3-4,8) y el colectivo mayorde 50 a\u00f1os 3,8 a\u00f1os (dt 7,6 IC 95% 2,5-5). No exis-ten diferencias estad\u00edsticamente significativas entrening\u00fan grupo. \nLos trabajadores con bajo peso  pierden una media\nde 4,8 a\u00f1os (dt 6,2 IC 95% 3,2-6,4) en su edad pul-monar, los que tienen normopeso 2,7 a\u00f1os (dt 5,3 IC95% 2,1-3,2), los que presentan sobrepeso 4 a\u00f1os (dt8,3 IC 95% 2,9-5,1) y el colectivo de trabajadoresobesos 5,2 a\u00f1os (dt 8,1 IC 95% 3,7-6,7). S\u00f3lo seobservan diferencias estad\u00edsticamente significativasentre normopesos y el resto, bajo peso (p 0,0036),sobrepeso (p 0,0123) y obesos (p 0,0005).\nTabla 1.25Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el\nespir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos\nLos trabajadores con per\u00edmetro de cintura de ries-\ngo  pierden una media de 5,1 a\u00f1os (dt 8,2 IC 95% 4-\n6,2) en su edad pulmonar, mientras que lo que no tie-nen per\u00edmetro de riesgo pierden 3 a\u00f1os (dt 6,1 IC95% 2,5-3,5). Estas diferencias son estad\u00edsticamentesignificativas (p 0,0008). \nLos trabajadores con valores de grasa corporal\nbajos  pierden una media de 4,4 a\u00f1os (dt 5 IC 95%2,7-6) en su edad pulmonar, mientras que lo que pre-sentan valores normales pierden 2,9 a\u00f1os (dt 5,9 IC95% 2,3-3,5), los que tienen valores altos  pierden4,3 a\u00f1os (dt 8,2 IC 95% 3,2-5,4) y los que tienenvalores muy altos 3,8 a\u00f1os (dt 6,7 IC 95% 2,8-4,8).S\u00f3lo se observan diferencias estad\u00edsticamente signifi-cativas entre el grupo con valores normales y altos (p0,0185) y muy altos (p 0,04).\nLos trabajadores con antecedentes personales  pier-\nden una media de 7,4 a\u00f1os (dt 9,9 IC 95% 4,9-9,8) ensu edad pulmonar, mientras que lo que no tienenantecedentes pierden 3,2 a\u00f1os (dt 6,4 IC 95% 2,8-3,7). Estas diferencias son estad\u00edsticamente significa-tivas (p 0,003).  \nLos trabajadores con niveles bajos de ejercicio f\u00edsi-\nco pierden una media de 5,2 a\u00f1os (dt 7,9 IC 95% 3,8-6,6) en su edad pulmonar, los que tiene un nivelmoderado 2,5 a\u00f1os (dt 6 IC 95% 1,6-3,4) y los quetienen un nivel intenso 1,6 a\u00f1os (dt 4,1 IC 95% 1,2-2). Hay diferencias estad\u00edsticamente significativasentre los que tienen niveles bajos y moderados (p0,0008) y bajos e intensos (p 0,0005).\nLos trabajadores que no fuman pierden una media\nde 1,8 a\u00f1os (dt 5 IC 95% 1,3-4,2) en su edad pulmo-nar, los fumadores pierden 5,9 a\u00f1os (dt 8,1 IC 95% 5-6,9) y los ex fumadores 3,7 a\u00f1os (dt 6,9 IC 95% 2,5-5). Hay diferencias estad\u00edsticamente significativasentre no fumadores y fumadores (p 0,0002), no fuma-dores y ex fumadores (p 0,001) y entre no fumadoresy ex fumadores (p 0,01).\nLos trabajadores, ya se ha visto que pierden una\nmedia de 1,8 a\u00f1os en su edad pulmonar, los fumado-res hasta 10 paquetes a\u00f1o pierden 3,9 a\u00f1os (dt 6,3 IC95% 2,8-4,9) y los fumadores de m\u00e1s de 10 paquetesa\u00f1o 7,8 a\u00f1os (dt 9,1 IC 95% 6,3-9,3). Hay diferenciasestad\u00edsticamente significativas  entre no fumadores yhasta 10 paquetes-a\u00f1o (p 0,0001) y m\u00e1s de 10 paque-tes-a\u00f1o (p 0,0000) y entre el grupo hasta 10 paquetes-a\u00f1os y m\u00e1s de 10 paquetes-a\u00f1o (p 0,0003).\nLa influencia del tabaquismo pasivo en los diferen-\ntes grupos (fumadores no fumadores y ex fumadores)se expresa en la tabla 2. Hay diferencias estad\u00edstica-mente significativas en los tres grupos seg\u00fan taba-quismo pasivo: no fumadores (p 0,0003), fumadores(p 0,0033) y ex fumadores (p 0,049).\nLos trabajadores con % de FVC a partir de 80%\npierden una media de 2,6 a\u00f1os (dt 5,5  IC 95% 2,4-2,9) y los que presentan valores inferiores al 80%11,9 a\u00f1os (dt 10,5  IC 95% 10,7-13). Las diferenciasobservadas son estad\u00edsticamente significativas (p0,0000).\nLos trabajadores con % de FEV1 a partir de 80%\npierden una media de 2,5 a\u00f1os (dt 4,9  IC 95% 2,3-2,7) y los que presentan valores inferiores al 80%16,4 a\u00f1os (dt 11,7  IC 95% 14,9-17,9). Las diferen-cias observadas son estad\u00edsticamente significativas (p0,0000).\nLos trabajadores con FEV1/FVC > 70% pierden\nuna media de 3 a\u00f1os (dt 5,9 IC 95% 2,8-3,2) y los quepresentan valores inferiores al 70% 10,5 a\u00f1os (dt 11,4IC 95% 7,7-13,3).\nTabla 2 A\u00f1os de edad pulmonar perdidos seg\u00fan consumo de tabaco y tabaquismo pasivo.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el\nespir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos\n26Las diferencias observadas son estad\u00edsticamente sig-\nnificativas (p 0,0000).\nAn\u00e1lisis multivarianteSi se realiza un an\u00e1lisis multivariante incluyendo\ns\u00f3lo los par\u00e1metros de funci\u00f3n pulmonar para valorarcuales son los que m\u00e1s se relacionan con la edad pul-monar, los \u00fanicos que presentan significaci\u00f3n esta-d\u00edstica son % FVC, %FEV1 y FEV1/FVC tal y comose muestra en la tabla 3. Cuando se realiza un an\u00e1li-sis multivariante mediante el modelo de pasos suce-sivos, incluyendo s\u00f3lo los par\u00e1metros socio demo-gr\u00e1ficos e higi\u00e9nicos, se puede observar que los par\u00e1-metros que verdaderamente tienen influencia en losvalores de edad pulmonar son: nivel de consumo  detabaco (paquetes a\u00f1o), ejercicio f\u00edsico, antecedentespersonales, tabaquismo pasivo y  per\u00edmetro de cintu-ra.\nNo afectando el IMC, consumo de tabaco (fumador,\nno fumador, ex fumador), sexo, edad y grasa corpo-ral. En la tabla 4 se muestra el porcentaje del valor dela  edad pulmonar que explicar\u00edan estos 5 factores,concretamente el 26,2%. De ellos el que m\u00e1s pesotiene es el de paquetes a\u00f1o que por s\u00ed s\u00f3lo explica el16,4%.\nDiscusi\u00f3n\nSon muchos los trabajos que han encontrado rela-\nci\u00f3n entre la alteraci\u00f3n de las pruebas funcionalesrespiratorias  y el consumo de tabaco, tanto  en el\u00e1mbito laboral como no laboral. Esta relaci\u00f3n ha sidoespecialmente estudiada para la EPOC.\n9-12\nTambi\u00e9n existe un amplio consenso en considerar a\nla espirometr\u00eda como un buen m\u00e9todo para la detec-ci\u00f3n y el seguimiento de pacientes con problemasrespiratorios, especialmente EPOC, y sobre todo enfumadores.\n13En lo que ya no existe tanta producci\u00f3n\ncient\u00edfica es en la determinaci\u00f3n de la edad pulmonar,salvo en lo referente a su relaci\u00f3n con pacientesasm\u00e1ticos. \n14\nEste estudio aporta como novedoso el gran tama\u00f1o\nmuestral y tambi\u00e9n la posibilidad de valorar con pre-cisi\u00f3n el impacto de los diferentes factores de riesgosobre la edad pulmonar. Tambi\u00e9n aporta informaci\u00f3nsobre la relaci\u00f3n de cada par\u00e1metro de funci\u00f3n pul-monar con la edad pulmonar.\nComo datos m\u00e1s relevantes de este estudio se puededestacar que al realizar el an\u00e1lisis univariante todoslos factores de riesgo que se han analizado parecenguardar relaci\u00f3n con los valores de edad pulmonar, aexcepci\u00f3n de la edad. Sin embargo cuando se realizael an\u00e1lisis multivariante se aprecia que la situaci\u00f3ncambia y, los que adquieren m\u00e1s protagonismo sonespecialmente el consumo acumulado de tabaco(paquetes-a\u00f1o) seguido del ejercicio f\u00edsico, los ante-cedentes personales, el tabaquismo pasivo y el per\u00ed-metro de cintura.\nComo ya se ha comentado previamente,  hay una-\nnimidad en relacionar tabaco y patolog\u00eda pulmonar,principalmente EPOC y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Existeadem\u00e1s un amplio consenso sobre los efectos que eltabaco causa sobre los par\u00e1metros de funci\u00f3n pulmo-nar15, aunque pr\u00e1cticamente no se dispone de datossobre su impacto sobre la edad pulmonar. En elcolectivo de trabajadores estudiado, la influencia delconsumo de tabaco, representada principalmente porel n\u00famero de paquetes-a\u00f1o, es el elemento m\u00e1simportante para definir el valor final de la edad pul-monar.\nLa realizaci\u00f3n habitual de ejercicio f\u00edsico parece\ntener una influencia positiva en los valores espirom\u00e9-tricos, tanto en fumadores como en no fumadores, taly como se encuentra referenciado en diferentes estu-dios, 16-18  sin embargo no se ha podido encontraren la bibliograf\u00eda consultada, nada que relacione elejercicio f\u00edsico con los valores de edad pulmonar, taly como se relaciona en el presente estudio.\nDe acuerdo con las recomendaciones actuales del\nMinisterio de Sanidad, plasmadas en los protocolosde vigilancia sanitaria espec\u00edfica para los trabajado-res,\n19no se deber\u00edan  realizar espirometr\u00edas en traba-\njadores sin riesgo pulmonar en su puesto de trabajo,sin embargo,  la pr\u00e1ctica diaria del m\u00e9dico del traba-jo a lo que se a\u00f1aden los resultados aqu\u00ed obtenidos,refuerzan la opini\u00f3n de un gran n\u00famero de profesio-nales de la salud laboral que creen necesario incorpo-\nTabla 327Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el\nespir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos\nrar  sistem\u00e1ticamente la realizaci\u00f3n de una espirome-\ntr\u00eda y/\u00f3 una determinaci\u00f3n de la edad pulmonar enaquellas personas con factores de riesgo evidentes,laborales o extra laborales, entre los que el consumo-de tabaco ser\u00eda el m\u00e1s importante. Tambi\u00e9n se apoyacon estos resultados la utilidad de  la realizaci\u00f3n sis-tem\u00e1tica de una espirometr\u00eda y/\u00f3 determinaci\u00f3n de laedad pulmonar a todos los trabajadores como m\u00e9todode evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica de su funci\u00f3n pulmonar yde su evoluci\u00f3n, al tener la comparativa de la situa-ci\u00f3n basal con las obtenidas tras  las revisiones peri\u00f3-dicas efectuadas con el paso de los a\u00f1os, as\u00ed como lainterferencia de factores de riesgo pulmonar tantopersonal, como laboral. La inclusi\u00f3n de la determina-ci\u00f3n de la edad pulmonar se podr\u00eda convertir as\u00ed en uninstrumento r\u00e1pido, sencillo y econ\u00f3mico de preven-ci\u00f3n y diagn\u00f3stico precoz de problemas respiratoriosque vendr\u00eda a reforzar una de las actividades m\u00e1simportantes de los profesionales de Salud Laboralcomo es la promoci\u00f3n de la salud en los lugares detrabajo y permitir\u00eda colaborar con la sanidad p\u00fablicaal aportar una informaci\u00f3n evolutiva de las perso-nas/trabajadores y complementar la actividad diag-nostica y terap\u00e9utica realizada por otros profesionalesde la atenci\u00f3n especializada o atenci\u00f3n primaria opti-mizando de esta forma, los medios de que se disponee implementando la actividad coordinada y comple-mentaria de todos los profesionales de la salud.\nBibliograf\u00eda\n1. Crapo R. Pulmonary function testing. N Engl J Med 1994;\n331:25-30.2. American Thoracic Society. Standardization of spirometry. AmJ Respir Crit Care Med 1995; 152: 1107-1136.\n3. Guti\u00e9rrez M, Rioseco F, Rojas O, Casanova D. Ecuaciones de\nreferencia espirom\u00e9trica en poblaci\u00f3n chilena. Rev Chil EnfRespir 1997; 13: 165-77.\n4. Morris JF, Temple W. Spirometric \u201clung age\u201d estimation for\nmotivating smoking cessation. Prev Med 1985; 14:655-62.\n5. Parkes G, Greenhalgh T, Griffin M, Dent R. Effect on smoking\nquit rate of telling patients their lung age: the Step2quit randomi-sed controlled trial. BMJ. 2008 Mar 15; 336(7644):598-600.\n6. Gallagher D, Heymsfield SB, Heo M, Jebb SA, Murgatroyd\nPR, Sakamoto Y . Healthy percentage body fat ranges: an appro-ach for developing guidelines based on body mass index. Am JClin Nutr. 2000 Sep; 72(3):694-701.\n7. Dewar M, Curry RW Jr. Chronic obstructive pulmonary disea-\nse: diagnostic considerations. Am Fam Physician. 2006 Feb 15;73(4):669-76. \n8. Pierson DJ. Clinical practice guidelines for chronic obstructi-\nve pulmonary disease: a review and comparison of currentresources. Respir Care. 2006 Mar; 51(3):277-88. \n9. Hirayama F, Lee AH, Binns CW, Tanikawa Y . Persistent smo-\nking by Japanese patients within four years from diagnosis ofchronic obstructive pulmonary disease. Addict Behav 2008;33(9):1235-8.\n10. Jindal SK, Aggarwal AN, Chaudhry K, Chhabra SK, D'Souza\nGA, Gupta D, Katiyar SK, Kumar R, Shah B, Vijayan VK. Amulticentric study on epidemiology of chronic obstructive pul-monary disease and its relationship with tobacco smoking andenvironmental tobacco smoke exposure. Indian J Chest DisAllied Sci. 2006 Jan-Mar; 48(1):23-9.\n11. Eisner MD, Balmes J, Katz PP, Trupin L, Yelin EH, Blanc PD.\nLifetime environmental tobacco smoke exposure and the risk ofchronic obstructive pulmonary disease. Environ Health. 2005May 12; 4(1):7.\n12.  Shahab L, Jarvis MJ, Britton J, West R. Prevalence, diagno-\nsis and relation to tobacco dependence of chronic obstructive pul-monary disease in a nationally representative population sample.Thorax. 2006 Dec; 61(12):1043-7.\n13.  Clotet J, G\u00f3mez-Arbon\u00e9s X, Ciria C, Albalad JM. La espiro-\nmetr\u00eda es un buen m\u00e9todo para la detecci\u00f3n y el seguimiento dela EPOC en fumadores de alto riesgo en atenci\u00f3n primaria.  ArchBronconeumol. 2004; 40(4):155-9.\nTabla 4 An\u00e1lisis multivariante de los factores de riesgoMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Determinaci\u00f3n de la edad pulmonar en trabajadores de Mallorca mediante el\nespir\u00f3metro LUNGLIFE y su relaci\u00f3n con parametros socio demogr\u00e1ficos, higi\u00e9nicos y cl\u00ednicos\n2814. Castrej\u00f3n MI, Cuevas ML, Esp\u00ednola G, Mart\u00ednez S.\nPulmonary age by spirometric and its correlation with the chro-nological age of patients with asthma. Alergia M\u00e9x 2000;47(4):121-129.\n15. Regalado-Pineda J , G\u00f3mez-G\u00f3mez A , Ram\u00edrez-Acosta J ,\nV\u00e1zquez-Garc\u00eda JC . Efecto del tabaquismo: los s\u00edntomas respi-ratorios y el asma sobre la espirometr\u00eda de adultos de la Ciudadde M\u00e9xico. Salud P\u00fablica Mex. 2005 Sep-Oct; 47(5):327-34. \n16. Ostrowski S, Barud W. Factors influencing lung function: are\nthe predicted values for spirometry reliable enough? J PhysiolPharmacol 2006; 57 Suppl 4:263-71.17. Pitta F, Takaki MY , Oliveira NH, Sant'anna TJ, Fontana AD,Kovelis D, Camillo CA, Probst VS, Brunetto AF. Relationshipbetween pulmonary function and physical activity in daily life inpatients with COPD. Respir Med. 2008 Aug; 102(8):1203-7.\n18.  Deley G, Kervio G, Van Hoecke J, Verges B, Grassi B,\nCasillas JM. Effects of a one-year exercise training program inadults over 70 years old: a study with a control group. Aging ClinExp Res. 2007 Aug; 19(4):310-5.\n19. Protocolos de vigilancia sanitaria espec\u00edfica de los trabaja-\ndores.Disponible en:http://www.msc.es/ciudadanos/saludAmbLaboral/saludLaboral/vigiTrabajadores/protocolos.htm\n29Medicina Balear 2010; 25 (1); 29-36\nOriginal\nConsulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda\nD. Puig Fortuny, F. Mu\u00f1oz P\u00e9rez, J. Oliver Roca, L. Muntaner Gimbernat\nUSP PalmaPlanas\nResumen\nObjetivos: El aumento de presi\u00f3n asistencial requiere medidas organizativas para descongestionar el Servicio de\nUrgencias Traumatol\u00f3gicas (SUT), atendiendo los problemas de lista de espera en consultas externas y programaci\u00f3n qui-\nr\u00fargica e intentando obtener diagn\u00f3sticos y tratamientos precoces. Analizamos los resultados de implementaci\u00f3n de laCRT creada para dicho fin.\nMetodolog\u00eda: Estudio descriptivo, retrospectivo, de base poblacional, valorando la totalidad de pacientes atendidos en la\nCRT de la Cl\u00ednica USP-Palmaplanas, de 160 camas, durante el periodo de enero a mayo 2009 estableciendo indicadores\nde actividad y calidad espec\u00edficos. \nResultados: Pacientes atendidos en el SUT durante el periodo de estudio 6864, pacientes derivados a la CRT 824(12%),\nmotivo de consulta (patolog\u00eda rodilla 16%,pie 13%,columna cervical 12%,lumbar 12%,mu\u00f1eca 12%, tobillo 11%, hom-\nbro 6%,otros 18%), estudio de concordancia diagn\u00f3stica 89%, tiempo de espera desde atenci\u00f3n en SUT hasta valoraci\u00f3nen la CRT (<48h 30 %,3-7 d\u00edas 51 %,8-12 d\u00edas 16 %,>12 d\u00edas 3%), tiempo de espera desde valoraci\u00f3n inicial hasta finalen la CRT (mismo d\u00eda 30%,<8 d\u00edas 54 %,8-12 d\u00edas 13%,>12 d\u00edas 3%), pacientes derivados a Rehabilitaci\u00f3n desde la CRT40%, altas domiciliarias 30%, cirug\u00edas programadas desde CRT 21%, derivaciones a otros servicios (Neurocirug\u00eda6%,Reumatolog\u00eda 3%), revaloraciones por el mismo motivo en SUT 1%. \nConclusiones: La CRT ha reducido el tiempo de espera en el diagn\u00f3stico y tratamiento de los pacientes derivados desde\nel SUT. Es \u00fatil para mejorar la accesibilidad a consultas externas y programaci\u00f3n quir\u00fargica. Agiliza la fluidez en los cir-\ncuitos hospitalarios y garantiza la seguridad al paciente. \nPalabras clave: Accesibilidad, seguridad\nAbstractAims: The rise of pressure in emergency admissions require organisation measures to decongest the Trauma Emergency\nService (TES), addressing the issues of waiting lists and outpatient surgical schedule and trying to get diagnosis and / or\nspecific and early treatments.\nMethods: Descriptive, retrospective population-based study, assessing all patients seen in the RATC at Clinica USP\nPalmaplanas, a 160 bed hospital, during the period from January to May 2009, establishing quality indicators and speci-\nfic activities. We analyse the results of implementing the RACT created for that purpose\nResults: Patients treated at the TES during the period of study: 6864; patients referred to the RACT: 824 (12%); reason\nfor consultation (knee lesions 16%, foot 13%, cervical  spine 12%, lumbar spine 12%, wrist 12% , ankle 11%, shoulder\n6%, other 18%); study of diagnostic concordance 89%, waiting time from TES from assessment to evaluation at theRACT (<48h 30%, 3-7 days 51%, 8-12 days 16%, >12 days 3%); waiting time from initial to final assessment in theRACT (same day 30%, <8 days 54%, 8-12 days 13%, > 12 days 3%). Patients referred to rehabilitation from the RACT40%, discharged home 30%, scheduled surgeries from RACT 21%, referrals to other services (6% Neurosurgery, 3%Rheumatology), re-evaluations for the same reason in TES 1%.Conclusions: RACT reduced the waiting time for diagnosis and treatment of patients referred from the TES.  It is help-\nful for improving the accessibility of outpatient visits and surgical schedule, improving the flow of the hospital channelsand ensuring patient safety.\nKeywords: Access, safety\nPremi Fundaci\u00f3 Mapfre\nData de recepci\u00f3: 31-X-2009Data d\u2019acceptaci\u00f3: 9-XII-2009ISSN 1579-5853Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT\nIntroducci\u00f3n\nEl creciente aumento de la demanda asistencial que\nvivimos en el \u00e1mbito sanitario es un hecho conocido\npor todos los facultativos y gerencias. Es motivo decontinuos debates y revisiones\n1, con el objetivo de\nhallar soluciones para mejorar aspectos de la aten-ci\u00f3n\n2,3, como la accesibilidad, garantizando la calidad\nde la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria4,con seguridad para el\npaciente5,6, sin que ello suponga una sobrecarga de\ntrabajo superior a la que ya estamos sometidos.\nLograr estos objetivos no es tarea f\u00e1cil, pero una de\nlas propuestas, para hacer frente a la situaci\u00f3n actual,ha sido la creaci\u00f3n de unidades funcionales\n7, dentro\nde los distintos servicios hospitalarios, para mejorarla calidad asistencial o evitar que esta decaiga, duran-te el abordaje de los distintos procesos de la gesti\u00f3ncl\u00ednica\n8.\nAs\u00ed, en muchos Servicios de Cardiolog\u00eda, por ejem-\nplo, se ha creado una Consulta R\u00e1pida de Arritmiaspara garantizar un manejo r\u00e1pido y adecuado dedicha patolog\u00eda\n9-14. En los Servicios de Urgencias\nHospitalarias, en los \u00faltimos a\u00f1os, est\u00e1 generaliz\u00e1n-dose la implementaci\u00f3n de las Unidades de DolorTor\u00e1cico para atender a pacientes con posible patolo-g\u00eda coronaria, a pesar de presentar determinacionesanal\u00edticas, y electrocardiogr\u00e1ficas, sin cambios espe-c\u00edficos de sufrimiento mioc\u00e1rdico\n15-20. Sin la realiza-\nci\u00f3n de otras pruebas, no accesibles desde Urgencias,como la ergometr\u00eda, estos pacientes no podr\u00edan sercorrectamente diagnosticados ni tampoco con la bre-vedad necesaria para un abordaje terap\u00e9utico \u00f3ptimo,sin forzar un ingreso previo. Estas unidades suponenun abordaje multidisciplinar de las distintas patolog\u00ed-as, estando vinculados a ellas distintos profesionales(m\u00e9dicos de urgencias, cardi\u00f3logos, etc)\n21-23.\nUna de las premisas fundamentales, para el correc-\nto funcionamiento de las unidades funcionales, es lacreaci\u00f3n de equipos de trabajo. Ello implica unalabor organizativa, y de coordinaci\u00f3n, muy importan-te, que en muchas ocasiones es el factor clave para el\u00e9xito, o fracaso, en su desarrollo\n24,25. \nAtendiendo a estas necesidades, se desarroll\u00f3 el\nproyecto de implementaci\u00f3n de una Consulta R\u00e1pidade Traumatolog\u00eda (CRT). El objetivo esencial de laimplementaci\u00f3n de la Consulta R\u00e1pida deTraumatolog\u00eda es la  mejora de la efectividad y efi-ciencia en el manejo de la patolog\u00eda traumatol\u00f3gicasin criterios de ingreso, pero potencialmente incapa-citante de los pacientes que acceden a un ServicioHospitalario de Urgencias Traumatol\u00f3gicas \n26-29. \nEstos pacientes generalmente requieren la realiza-\nci\u00f3n de pruebas complementarias espec\u00edficas para eldiagn\u00f3stico de sus patolog\u00edas. Dichas pruebas no sonsolicitadas desde Urgencias Traumatol\u00f3gicas en lapr\u00e1ctica cl\u00ednica, pues no suponen un mejor manejo dela Traumatolog\u00eda de Urgencias y  supondr\u00edan unamayor saturaci\u00f3n de los servicios de Radiolog\u00eda. Espor ello que una vez realizado un buen diagn\u00f3sticosindr\u00f3mico en Urgencias el paciente pasa a otro nivelasistencial para una valoraci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica hastasu tratamiento final. \nSi ponemos por ejemplo un paciente que acude a\nUrgencias de Traumatolog\u00eda para valoraci\u00f3n inicialde una gonalgia postraum\u00e1tica, cuyo diagn\u00f3sticofinal podr\u00eda ser una meniscopat\u00eda o una lesi\u00f3n deligamento cruzado anterior, tras una anamnesis ycorrecta exploraci\u00f3n cl\u00ednica, realizamos radiograf\u00edassimples para descartar lesi\u00f3n osea aguda y, posterior-mente, remitimos el paciente a Consultas Externas deTraumatolog\u00eda para una revaloraci\u00f3n por el especia-lista. Desde all\u00ed se solicitar\u00e1 una ResonanciaMagn\u00e9tica para confirmar el diagn\u00f3stico de presun-ci\u00f3n. Es en este segundo escal\u00f3n asistencial donde elpaciente puede sufrir un retraso en su diagn\u00f3sticofinal demor\u00e1ndose un tratamiento, tanto rehabilitadorcomo quir\u00fargico, necesario para su recuperaci\u00f3ncompleta y r\u00e1pida. \nPara mejorar la accesibilidad de pacientes como el\ndel ejemplo anterior se desarroll\u00f3 el proyecto de laConsulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda.\nMaterial y m\u00e9todos\nDescripci\u00f3n del entorno\nEn nuestro hospital, de \u00e1mbito urbano y con una\ndotaci\u00f3n de 150 camas, nos planteamos mejorar laaccesibilidad dentro de esta situaci\u00f3n de crecientedemanda  asistencial generalizada, incorporando lacreaci\u00f3n de una Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00edaen enero 2009. Esta unidad, coordinada desdeConsultas Externas de Traumatolog\u00eda, cuenta con unequipo multidisciplinar, que act\u00faa activamente en laregulaci\u00f3n de flujos de pacientes que acuden alServicio de Urgencias Traumatol\u00f3gicas ,  sin criteriosde ingreso hospitalario, con patolog\u00edas potencialmen-te  incapacitantes,  garantizando  un   diagn\u00f3stico   y \n3031abordaje terap\u00e9utico en el menor tiempo posible, ase-\ngurando la calidad en la asistencia.\nEn el manejo de la patolog\u00eda traumatol\u00f3gica es\nimportante conocer la estrecha relaci\u00f3n entre distin-tos servicios hospitalarios si queremos lograr unabuena coordinaci\u00f3n. El punto de partida fundamentales la implicaci\u00f3n de todos los m\u00e9dicos de Urgencias,para realizar, con buen criterio cl\u00ednico, un uso efi-ciente de la unidad. Desde UrgenciasTraumatol\u00f3gicas el paciente puede ser hospitalizado,puede ser dado de alta domiciliaria sin necesidad deseguimiento posterior, puede ser derivado de formaordinaria a Consultas Externas de Traumatolog\u00edapara seguimiento ambulatorio posterior, o puede serderivado a la Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda paraun manejo ambulatorio preferente (ver figura 1).\nUna vez decidido el destino del paciente desde\nUrgencias Traumatol\u00f3gicas, deriv\u00e1ndolo a laConsulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda, debemos tener encuenta las necesidades ante las que nos encontramos.Por un lado, es indispensable una relaci\u00f3n fluida ycon car\u00e1cter preferencial con el Servicio deRadiolog\u00eda. El primer obst\u00e1culo que podemos encon-trar en el manejo del paciente traumatol\u00f3gico deriva-do a la Unidad es la demora en la realizaci\u00f3n de prue-bas de radiodiagn\u00f3stico, tanto por los retrasos en lacitaci\u00f3n como en la elaboraci\u00f3n de los informes porparte del radi\u00f3logo. Para mejorar la fluidez se incor-por\u00f3 un radi\u00f3logo especialista en Radiolog\u00edaOsteomuscular en el proyecto. Adem\u00e1s se acord\u00f3 unaagenda de citaciones espec\u00edfica para los pacientesderivados a Radiolog\u00eda desde la CRT. Otros serviciosestrechamente ligados al paciente traumatol\u00f3gico sonlos de Neurocirug\u00eda, Reumatolog\u00eda y Rehabilitaci\u00f3n.Con Neurocirug\u00eda (hernias discales extruidas, neuro-pat\u00edas, etc.) se acord\u00f3 la posibilidad de forzar citas enConsultas Externas, incorporando al equipo deNeurocirug\u00eda, constituido por dos neurocirujanos, enla Unidad. Lo mismo se acord\u00f3 con Rehabilitaci\u00f3n,contando con un m\u00e9dico Rehabilitador para la aten-ci\u00f3n de los pacientes derivados. Con el Servicio deReumatolog\u00eda hubo m\u00e1s dificultades por razones desaturaci\u00f3n de Consultas Externas y poca diponibili-dad de agenda en dicho servicio. Por ello, se acord\u00f3la valoraci\u00f3n previa por un m\u00e9dico de MedicinaInterna, con posibilidad de forzar citas a ConsultasExternas de Reumatolog\u00eda de pacientes selecciona-dos por dicho facultativo.\nOtro aspecto importante es la lista de espera qui-\nr\u00fargica en Traumatolog\u00eda. Deb\u00eda asegurarse una posi-bilidad de programaci\u00f3n quir\u00fargica preferente desdela CRT, acordando solicitar el preoperatorio en lospacientes con criterios quir\u00fargicos, entrando ya enprogramaci\u00f3n quir\u00fargica y cit\u00e1ndose directamentecon el anestesista tras el diagn\u00f3stico final.\nUn aspecto no contemplado inicialmente era la\nposibilidad de que el paciente remitido desdeUrgencias Traumatol\u00f3gicas fuese remitido directa-mente a Radiolog\u00eda de forma ambulatoria antes de serderivado a la Unidad, pero por dificultades organiza-tivas y de coordinaci\u00f3n, se decidi\u00f3 no optar por estav\u00eda como pr\u00e1ctica habitual.\nDesde la CRT los pacientes pueden tambi\u00e9n ser\ndados de alta domiciliaria. A modo de resumen, paraplasmar la elaboraci\u00f3n de los circuitos multidiscipli-narios en el manejo de los pacientes derivados desdeUrgencias a Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda pode-mos ver la figura 2.\nPresi\u00f3n asistencial\nEl aumento de la demanda asistencial supone una\nmayor presi\u00f3n asistencial en las UrgenciasTraumatol\u00f3gicas, necesitando optimizar el uso de lascamas hospitalarias disponibles, adecuando los ingre-sos seg\u00fan criterios cl\u00ednicos protocolizados, y procu-rando derivar a consultas externas a los pacientes concriterios de manejo ambulatorio. Si la presi\u00f3n asis-tencial tambi\u00e9n repercute sobre la lista de espera deconsultas externas, ello condiciona una demora en eldiagn\u00f3stico y tratamiento precoces.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT\nFigura 1\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT\n32SUH: Servicio Urgencias Hospitalarias\nCRT: Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00edaRX: Servicio de Radiolog\u00edaCIR/ALTA: Cirug\u00eda traumatol\u00f3gica/ Alta domicilia-riaNCR: Consultas Externas de Neurocirug\u00edaRHB: Consultas Externas de M\u00e9dico RehabilitadorREU: Consultas Externas de Reumatolog\u00eda\nAdem\u00e1s, los pacientes que solicitan consulta espe-\ncializada ambulatoria acaban frecuentando Urgencias\npor falta de accesibilidad, sobrecargando m\u00e1s elServicio de Urgencias Hospitalarias. \nEjemplos de listas de espera por especialidades en\nenero 2009: \nConsultas Externas de Traumatolog\u00eda  4 semanas\nConsultas Externas de Reumatolog\u00eda  8 semanasConsultas Externas de Neurocirug\u00eda  1-2 semanasConsultas M\u00e9dico Rehabilitador  1 semanaRealizaci\u00f3n Tomograf\u00edas (TAC) 1-2 semanas y 7-10\nd\u00edas para elaboraci\u00f3n de informe radiol\u00f3gico\nRealizaci\u00f3n Resonancia Magn\u00e9tica (RM) 2-3 sema-\nnas y 10 d\u00edas para elaboraci\u00f3n de informe radiol\u00f3gi-coEcograf\u00eda partes blandas 1-2 semanas con informemismo d\u00eda\nProgramaci\u00f3n quir\u00fargica Traumatolog\u00eda  2 semanas\nEstos tiempos de espera justificaban claramente la\nnecesidad de crear circuitos hospitalarios para mejo-\nrar la ACCESIBILIDAD (ver figura 3)\nDesarrollo de criterios de accesibilidad\nRequisitos de una CRT para mejorar la accesibili-\ndad en el paciente traumatol\u00f3gico:\n- Disminuir el tiempo de espera desde el alta del SUH\nhasta la atenci\u00f3n ambulatoria, pudiendo forzar citas,no programadas, a consultas de CRT desde el SUH\n- Disminuir el tiempo de espera en la realizaci\u00f3n de\npruebas complementarias, especialmente en lasradiol\u00f3gicas\n- Disminuir el tiempo de espera hasta el diagn\u00f3stico,\ncoordinando la realizaci\u00f3n de pruebas de radiodiag-n\u00f3stico\n- Disminuir el tiempo de espera hasta el abordaje\nterap\u00e9utico acelerando la realizaci\u00f3n del preoperato-rio y, con preferencia, para la derivaci\u00f3n al especia-lista (neurocirujano, intervenci\u00f3n traumatol\u00f3gica)\n- Posibilidad y preferencia a la hora de forzar citas\ncon otros especialistas, tras la valoraci\u00f3n inicial en laCRTFigura 2\n Figura 3\n33Para cumplir con estos objetivos es necesario haber\ncreado un equipo de trabajo multidisciplinar. En\nnuestro caso creamos un equipo coordinado por dosm\u00e9dicos adjuntos de Traumatolog\u00eda, con contactoestrecho con el SUH por su labor asistencial, apoya-dos por Radiolog\u00eda (radiodiagn\u00f3stico), M\u00e9dicoInternista (Reumatolog\u00eda) para llegar al diagn\u00f3sticoprecoz. Para el abordaje terap\u00e9utico se requiere vin-culaci\u00f3n con un m\u00e9dico rehabilitador, dos neurociru-janos y el equipo quir\u00fargico de Traumatolog\u00eda.           \nNuestro objetivo ahora, tras crear previamente los\ncircuitos necesarios, era valorar el impacto de laUDR y, en especial, demostrar su utilidad en la detec-ci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento precoces de la patolo-g\u00eda tumoral, confirmando que se trataba de una medi-da de mejora eficaz y eficiente, tras su implementa-ci\u00f3n.\nMetodolog\u00eda\nPara analizar los resultados de la actividad de nues-\ntra CRT, dise\u00f1amos un estudio descriptivo, retrospec-tivo, de base poblacional, analizando el total depacientes vistos en la CRT durante el periodo deimplementaci\u00f3n de enero 2009 a mayo 2009, estable-ciendo unos indicadores de proceso y resultado parasu control y an\u00e1lisis. Se utiliz\u00f3 soporte inform\u00e1ticoSPS para Windows, con significaci\u00f3n estad\u00edstica parap<0.05. \nResultados\nPresentamos a continuaci\u00f3n los resultados globales\nde la CRT con los indicadores de actividad estableci-dos para, posteriormente, extraer resultados espec\u00edfi-cos mediante los indicadores de calidad selecciona-dos para el an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n y controldel manejo de pos pacientes con patolog\u00eda traumato-l\u00f3gica sin criterios de ingreso, pero potencialmenteincapacitante.\nIndicadores de actividad\nTotal de urgencias traumatol\u00f3gicas atendidas en elSUH durante el periodo: 6864 pacientes\nTotal de pacientes atendidos en la CRT 824 (12%)\nSexo (ver figura 5), edad (ver figura 6), motivo deconsulta (ver figura 7) y destino final desde la CRT(ver figura 8) los desglosamos en los siguientes gr\u00e1-ficos:\nEl 51% de los pacientes atendidos en la Consulta\nR\u00e1pida de Traumatolog\u00eda fueron varones y el 49%mujeres.Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT\nFigura 5\nFigura 6\nFigura 7\nFigura 8 \nCOT: Cirug\u00eda ortop\u00e9dica y traumatol\u00f3gica\n34Los pacientes atendidos en la CRT fueron en un 40%\nde 26 a 45 a\u00f1os, el 26% ten\u00edan de 46 a 64 a\u00f1os, el16% de 14 a 25 a\u00f1os y se atendieron un 9% depacientes menores de 14 a\u00f1os y otro 9% mayores de65 a\u00f1os. En cuanto al motivo de consulta, el 18% depacientes sufr\u00eda patolog\u00eda de pie (contusiones,esguinces, crisis gotosas, fracturas, etc.), un 16% acu-dieron por gonalgia (predominio de meniscopat\u00edas,esguinces y rotura de ligamentos, artropat\u00edas, contu-siones, etc.), otro 16% patolog\u00edas diversas (roturasfibrilares, dolores tor\u00e1cicos, hematomas, fracturas demetacarpianos y falanges de los dedos de las manosetc.), un 24% por patolog\u00eda de columna cervical olumbar (cervicobraquialgias y lumbociatalgias b\u00e1si-camente), un 11% consultaron por patolog\u00eda de tobi-llo (esguinces graves, artritis inflamatorias, etc.), otro11% por patolog\u00eda de mu\u00f1eca (esguinces con evolu-ci\u00f3n t\u00f3rpida, fracturas de Colles reducidas enUrgencias, fracturas de escafoides, etc.) y un 9% fue-ron atendidos por patolog\u00eda del hombro (fractura detroquiter, luxaciones reducidas en Urgencias, patolo-g\u00eda de manguito de rotadores, etc.). Desde laConsulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda se dieron un 30%de altas domiciliarias tras el diagn\u00f3stico\nUn 40% de pacientes fueron remitidos a\nRehabilitaci\u00f3n. Un 21% de pacientes fueron interve-nidos por Traumatolog\u00eda. Se derivaron un 6% depacientes a Consultas Externas de Neurocirug\u00eda porhernias extruidas con compromiso radicular y un 3%se derivaron a Medicina Interna tras orientarse comopatolog\u00eda reumatol\u00f3gica. De este 3% de pacientescon procesos reumatol\u00f3gicos, s\u00f3lo el 18% requirieronderivaci\u00f3n a Consultas Externas de Reumatolog\u00eda.\nIndicadores de calidad\nComo indicadores de calidad creados para el an\u00e1li-\nsis de los resultados de implementaci\u00f3n de la CRT sedesarrollaron:\n- Concordancia diagn\u00f3stica, en t\u00e9rminos de diagn\u00f3s-\ntico sindr\u00f3mico, entre el Servicio de \nUrgencias y la Consulta R\u00e1pida de Traumatolog\u00eda\n- Revaloraciones por el mismo motivo en Urgencias- Tiempo de espera desde el alta de Urgencias hastala primera visita en la CRT- Tiempo de espera desde la valoraci\u00f3n inicial en laCRT hasta la valoraci\u00f3n final\nLa concordancia diagn\u00f3stica fue del 89%. Dentro\ndel 11% restante cabe descartar diagn\u00f3sticos de pre-sunci\u00f3n, realizados desde Urgencias, de patolog\u00edas derodilla como meniscopat\u00edas y esguinces o sospechasde roturas ligamentosas, descartados posteriormentepor Resonancia Magn\u00e9tica. Tambi\u00e9n se registr\u00f3 uncaso de un paciente con orientaci\u00f3n de esguince demu\u00f1eca cuyas radiograf\u00edas de frente y perfil parec\u00edanestrictamente normales y que, tras realizaci\u00f3n deTAC, se oriento como fractura de escafoides.\nSe registraron un 1% de revaloraciones en\nUrgencias por el mismo motivo, tras el alta desde laCRT, durante los siguientes 30 d\u00edas al diagn\u00f3stico ytratamiento final.\nLos tiempos de espera desde el alta de Urgencias\nhasta la valoraci\u00f3n inicial en la CRT los podemos veren la figura 9. El 30% de los pacientes derivadosdesde Urgencias Traumatol\u00f3gicas a la CRT fueronatendidos en menos de 48h. Un 51% se atendieronentre los 3 y 7 d\u00edas posteriores al alta. La mayor\u00eda deestos acudieron a la CRT posteriormente a la realiza-ci\u00f3n de pruebas complementarias solicitadas directa-mente desde Urgencias (pruebas de radiodiagn\u00f3sticoambulatorias, anal\u00edticas). El 16% se atendieron a los8-12 d\u00edas de su derivaci\u00f3n y s\u00f3lo el 3% fueron aten-didos en m\u00e1s de 12 d\u00edas (principalmente por demoraen pruebas complementarias ambulatorias solicitadasincorrectamente desde Urgencias, sin  entrar en  nin-Figura 9\nFigura 10\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT35g\u00fan circuito preferente). Los tiempos de espera desde\nla primera valoraci\u00f3n en la CRT hasta la valoraci\u00f3nfinal podemos verlos e la figura 10. \nUn 30% de pacientes fueron vistos por primera vez\ny dados de alta en el mismo d\u00eda.\nEllo es debido, en la mayor\u00eda de casos, a que dichos\npacientes acudieron con los resultados de las pruebascomplementarias solicitadas ambulatoriamente desdeUrgencias de Traumatolog\u00eda. El 54% de pacientes fuevalorado por primera vez y finalmente dado de altaen menos de 8 d\u00edas. En el 13% de casos pasaron de 8a 12 d\u00edas desde la valoraci\u00f3n inicial hasta la valora-ci\u00f3n final en la CRT, generalmente por demora en losinformes de los TAC y Resonancias Magn\u00e9ticas. Tans\u00f3lo el 3% de pacientes esper\u00f3 m\u00e1s de 12 d\u00edas hastael diagn\u00f3stico final e indicaci\u00f3n de tratamiento reco-mendado.\nConclusiones\nLa implementaci\u00f3n de una Consulta R\u00e1pida de\nTraumatolog\u00eda en nuestro centro ha sido una medidaeficaz en la mejora de la calidad asistencial. \nLa implementaci\u00f3n de una Consulta R\u00e1pida de\nTraumatolog\u00eda en nuestro centro ha sido una medidaeficaz en la mejora de la calidad asistencial. \nHa permitido asegurar un seguimiento de los\npacientes atendidos en el Servicio de Urgencias deTraumtolog\u00eda sin criterios de ingreso, pero con pato-log\u00eda potencialmente incapacitante.\nHa permitido una revisi\u00f3n de casos cl\u00ednicos por\nparte de los facultativos del SUH y el resto del equi-po multidisciplinar de la CRT, comentando aquellospacientes y el manejo que se ha hecho de sus patolo-g\u00edas.\nHa disminuido los tiempos de espera en la atenci\u00f3n\na los pacientes derivados desde SUH, con capacidadde resoluci\u00f3n alta.\nHa sido una herramienta \u00fatil para mejorar la acce-\nsibilidad a los distintos Servicios Hospitalarios, ayu-dando a la coordinaci\u00f3n entre ellos y agilizando lafluidez de los circuitos.\nHa supuesto una alternativa r\u00e1pida y segura para el\npaciente ante la saturaci\u00f3n de Consultas Externas delas distintas especialidades mencionadas(Reumatolog\u00eda, Traumatolog\u00eda, Neurocirug\u00eda,Rehabilitaci\u00f3n).\nHa mejorado la relaci\u00f3n de los servicios de\nTraumatolog\u00eda y Urgencias con Radiolog\u00eda, consi-guiendo circuitos alternativos para mejorar la rapidezen la realizaci\u00f3n de pruebas de radiodiagn\u00f3stico.\nHa representado un sistema de mejora en la reduc-\nci\u00f3n de los tiempos de espera en programaci\u00f3n qui-r\u00fargica consiguiendo mayor fluidez en la realizaci\u00f3nde los preoperatorios.\nComo aspectos a mejorar debemos tener en cuenta\nla mala indicaci\u00f3n, en algunas ocasiones, de pruebascomplementarias ambulatorias que se solicitarondesde Urgencias Traumatol\u00f3gicas sin quedar integra-das en ning\u00fan flujo preferente, provocando as\u00ed unretraso en la atenci\u00f3n posterior en la CRT de estospacientes. \nAdem\u00e1s, ser\u00e1 nuestro deber ir fomentando dicha\nlinea de trabajo entre los facultativos que se incorpo-ren al Servicio de Urgencias de Traumatolog\u00eda ymotivando a los traumat\u00f3logos de la CRT para seguiratendiendo con la misma calidad asistencial a nues-tros pacientes.\nBibliograf\u00eda\n1. L\u00f3pez Casasnovas, G. y V . Ort\u00fan. Fundamentos y Pol\u00edticas.\nEn: Econom\u00eda y Salud. Ediciones Encuentro (Madrid) 1998: 25-31.\n2. Hidalgo A, Corugedo I, Del Llano, J. Politicas de salud. En:\nEconom\u00eda de la salud. Ediciones Pir\u00e1mide 2000: 10-16.\n3. Folland, S., Goodman, A. y Stano, M. The Health Care plicis.\nEn: The Economics of Health and Health Care. Fourth edition.Prentice Hall, Upper Saddle River, (New Jersey) 2003: 106-110.\n4. Cullis, J.G. y West P.A.. Determinantes de salud. En:\nIntroducci\u00f3n a la Econom\u00eda de la Salud. Versi\u00f3n castellana: J M.Cabas\u00e9s. Ed. Descl\u00e9e de Brower.(Bilbao) 1984. 28-35. \n5. Aranaz JM\u00aa, Aibar C, Gea MT, Le\u00f3n MT. Los efectos adversos\nen la asistencia hospitalaria. Una revisi\u00f3n cr\u00edtica. Med Cl\u00edn(Barc), 2004; 123(1): 21-5.\n6. Leape LL, Brennan TA, Laird N, Lawthers AG, Localio AR,\nBarnes BA, et al. The  nature of adverse  events  in  hospitalized Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRTMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Consulta r\u00e1pida de traumatolog\u00eda CRT\n36patients: Results of the Harvard Medical Practice Study II. N\nEngl J Med 1991;324:377-84.\n7. Wennberg JE, Gittelsohn AM. Variations in medical care\namong small areas. Sci Am 1982;264:100-11\n8. Meneu, R. y V . Ort\u00fan.  La agenda expl\u00edcita. En:  Pol\u00edtica y\nGesti\u00f3n Sanitaria: SG Editores. (Barcelona) 1996: 45-48. \n9. Baker RG, Norton PG, Flintoft V , Blais R, Brown A, Cox J, et\nal. The Canadian Adverse Events Study: the incidence of adver-se events among hospital patients in Canada. JAMC2004;170:1678-86.\n10. Aranaz JM\u00aa por el Grupo de Estudio del Proyecto IDEA.\nProyecto IDEA: Identificaci\u00f3n de efectos adversos. Rev CalidadAsistencial 2004; 19 (suppl 1):14-8.\n11. C. Aibar, J. Aranaz. \u00bfPueden evitarse los sucesos adversos\nrelacionados con la atenci\u00f3n hospitalaria? An Sis Sanit Navar2003; 26 (2): 195-209.\n12. World Health Organization, Working group on patient safety.\nPatient safety : rapid assessment methods for assessing hazards :report of the WHO working group meeting, Geneva,Switzerland, 17-19 december 2002. Geneva: WHO,2003.CABAS\u00c9S, J. M., \n13. Pinto, J.L.y R. Rodriguez. \u00bfCu\u00e1nto vale la pena gastarse para\nganar un a\u00f1o de vida ajustado por calidad?. Un estudio emp\u00edrico.En: Puig, J., J. L. Pinto y E. Dalmau: El valor monetario  de  lasalud. Springer. 2005: 52-91.\n14. Gonzalez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B. Veinte a\u00f1os de estudios sobre\nequidad y salud en Espa\u00f1a. En: Avances en la Gesti\u00f3n Sanitaria.XX Jornadas de Econom\u00eda de la Salud. 2005: 11-15.\n15. Lopez Arbeloa P. Gesti\u00f3n cl\u00ednica de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica a la\ngesti\u00f3n de los recursosGestion hospitalaria  2000;11: 22 \u2013 28.    \n16. Lorenzo S, Joaqu\u00edn Mira J, S\u00e1nchez E. Gesti\u00f3n de calidad\ntotal y medicina basada en la evidencia.  Med Clin (Barc) 2000;114: 460-463\n17. Carretero Alcantara L. Herramientas para la gesti\u00f3n cl\u00ednica.\nGestion hospitalaria  2000; 11: 15 - 21    18. Lorenzo S . M\u00e9todos de revisi\u00f3n de utilizaci\u00f3n de recursos:limitaciones. Med Clin (Barc)1996; 107: 22-25\n19. Kozak LJ, Hall MJ, Owings MF. Trends in avoidable hospi-\ntalizations, 1980-1998. Health Affairs 2001; 20(2):225-232.20. Montgomery AA, Fahey T. How do patients' treatment pre-ferences compare with those of clinicians? Qual Health Care2001;10 (Suppl):139-143.\n21. Bassana R, Brian Giblerb W. Unidades de dolor tor\u00e1cico:\nestado actual del manejo de pacientes con dolor tor\u00e1cico en losservicios de urgencias. Rev Esp Cardiol 2001; 54: 1103 - 1109\n22. Zalenski RJ, Rydman RJ, McCarren M, Roberts RR,\nJovanovic B, Das K et al.. Feasibility of a rapid diagnostic pro-tocol for an emergency department chest pain unit. Ann EmergMed 1997; 29: 99-108.\n23. Bassan R, Scofano M, Mesquita E, Dohmann HF, Sanmartin\nC, Clare C.. Diagnostic accuracy of the ECG for acute myocar-dial infarction and unstable angina: experience in a chest painunit [resumen]. Ann Emerg Med 1999; 34: S64.\n24. Roberts RR, Zalenski RJ, Mensah EK, Rydman RJ,\nCiavarella G, Gussow L et al.. Costs of an emergency depart-ment_based accelerated diagnostic protocol vs hospitalization inpatients with chest pain: a randomized controlled trial. JAMA1997; 278: 1670-1676.\n25. Kirk JD, Turnipseed S, Lewis WR, Amsterdam EA..\nEvaluation of chest pain in low-risk patients presenting to theemergency department: the role of immediate exercise testing.Ann Emerg Med 1998; 32: 1-7.\n26. Vincent C, Neale G, Woloshynowych M. Adverse events in\nBritish hospitals: preliminary retrospective record review. BMJ2001;322:517-9.\n27. McPherson K. Como deber\u00eda modificarse la pol\u00edtica sanitaria\nante la evidencia de variaciones en la pr\u00e1ctica medica. Var PractMed 1995;7:9-17.\n28. Wennberg JE, Gittelsohn AM. Variations in medical care\namong small areas. Sci Am 1982;264:100-11.\n29. Mari\u00f3n J, Peir\u00f3 S, M\u00e1rquez S, Meneu R. Variaciones en la\npr\u00e1ctica m\u00e9dica: importancia, causas, implicaciones. Med Clin1998;110(10):381-9037Acude a consulta una mujer de 59 a\u00f1os de edad,\nque refiere alteraciones de las u\u00f1as de manos y pies\ndesde hace unos 20 a\u00f1os, que empeoran en periodosde estr\u00e9s. Ha recibido diversos tratamientos, sobretodo preparados antif\u00fangicos, con escasa mejor\u00eda. Ala exploraci\u00f3n dermatol\u00f3gica se aprecia afectaci\u00f3n detodas las u\u00f1as de las manos y de los pies, con onico-lisis, manchas amarillentas; la superficie ungueal seencuentra cubierta por leves y diminutas depresiones(figs.1 y 2). No presenta ninguna otra lesi\u00f3n cut\u00e1nea.Se practica cultivo microbiol\u00f3gico que resulta nega-tivo para hongos y bacterias.\nDiagn\u00f3stico: Psoriasis ungueal\nLa psoriasis es una enfermedad cut\u00e1nea caracteri-\nzada por la presencia de p\u00e1pulas y placas eritemato-\nescamosas, recubiertas de t\u00edpicas escamas plateadas.Las lesiones se localizan preferentemente en el cuerocabelludo, en el tronco y en las regiones de extensi\u00f3nde las extremidades superiores e inferiores.  Con fre-cuencia (20%) se afectan las u\u00f1as. Generalmente laenfermedad es de f\u00e1cil diagn\u00f3stico. No sucede lomismo si se localiza exclusivamente en las u\u00f1as,d\u00f3nde son t\u00edpicos los \u201cpits\u201d o piqueteados unguealescomo peque\u00f1as depresiones puntiformes conocidascomo el signo del dedal, coloraciones amarillentassubungueales o manchas de aceite, la hiperqueratosissubungueal o ac\u00famulo de gruesas escamas por deba-jo de las u\u00f1as y la onicolisis o despegamiento subun-gueal proximal.\nSe diagnostica por las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y se\nconfirma por medio del cultivo microbiol\u00f3gico quedescarta infecciones bacterianas o f\u00fangicas. No obs-tante la sobreinfecci\u00f3n secundaria por dermatofitos opor c\u00e1ndidas puede asociarse a la psoriasis. \nLa biopsia no resulta sencilla y muestra las carac-\nter\u00edsticas histopatol\u00f3gicas del psoriasis con hiper yparaqueratosis, papilomatosis, dilataci\u00f3n capilar einfiltrados mononucleares perivasculares. La biopsiano es pr\u00e1ctica y puede ocasionar una distrofiaungueal permanente.\nEl diagn\u00f3stico diferencial m\u00e1s importantes es con\nlas onicomicosis y el liquen plano ungueal. El aspec-to cl\u00ednico de la onicomicosis es variable seg\u00fan elagente pat\u00f3geno. Las c\u00e1ndidas suelen afectar a la u\u00f1ay al tejido periungueal. Siempre que exista onixis conperionixis, hay que pensar en infecciones por c\u00e1ndi-das. Si es por dermatofitos, las formas pueden ser dis-tales, laterales y proximales; son asim\u00e9tricas y se ini-cian en el borde libre, con cambios en la coloraci\u00f3n yengrosamiento de la l\u00e1mina ungueal. El liquen es m\u00e1sagresivo con estriaciones longitudinales, queratosissubungueales y atrofia progresiva  con adelgaza-miento y finalmente p\u00e9rdida total de la u\u00f1a a la queacaba destruyendo (onicoatrofia). El tratamiento dela psoriasis ungueal es problem\u00e1tico.\nMedicina Balear 2010; 25 (1); 37-38\nImatge diagn\u00f2stica\nMujer de 59 a\u00f1os con lesiones ungueales caracter\u00edsticas\nA. Montis Suau1, J. Guti\u00e9rrez de la Pe\u00f1a\n1- Acad\u00e9mico numerario\nEspecialistas en dermatolog\u00eda\nFig. 1. Onicolisis unguealPalabras clave : Psoriasis ungueal, artritis psori\u00e1sica, onicolisis\nKey words: Psoriatic nails, psoriatic arthritis, onicholysis\nFig. 2. Piqueteado caracteristico de la superficie de las\nu\u00f1as Data de recepci\u00f3: 7-XI-2009\nData d\u2019acceptaci\u00f3: 19-XI-2009ISSN 1579-5853\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Mujer de 59 a\u00f1os con lesiones ungueales caracter\u00edsticas\n38En el caso presente se prescribieron biotina y cisti-\nna orales, y aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de corticoides, con\nescasa mejor\u00eda a los tres meses. En los casos gravesde psoriasis con gran extensi\u00f3n de las lesiones, m\u00e1sdel 25% de afectaci\u00f3n corporal, y con implicaci\u00f3n delas u\u00f1as, \u00e9stas mejoran con tratamientos sist\u00e9micos,principalmente con los agentes biol\u00f3gicos como elInfliximab, etarnacept y efalizumad. Los tratamientos t\u00f3picos m\u00e1s efectivos son las infil-\ntraciones de corticoides en la matriz ungueal, aunquepor ser dolorosos en la pr\u00e1ctica han ca\u00eddo en desuso.La laca ungueal con 8% de clobetasol, es un remediomedianamente eficaz con el que se obtienen mejoresresultados. \nCaso cl\u00ednico\nMujer saharaui de 21 a\u00f1os que acude a un centro de\ncirug\u00eda refractiva para correcci\u00f3n de su ametrop\u00edamediante l\u00e1ser excimer (LASIK). La paciente refierep\u00e9rdida progresiva de agudeza visual con sus gafas yaumento de su graduaci\u00f3n \u00f3ptica en el \u00faltimo a\u00f1o.\nTras la valoraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica en dicho centro se\ndesaconseja la cirug\u00eda LASIK por lo que es remitidaa la secci\u00f3n de c\u00f3rnea del servicio de oftalmolog\u00edadel hospital para valoraci\u00f3n y tratamiento.\nExploraci\u00f3n\n- Agudeza visual sin correcci\u00f3n: ojo derecho 0.05  //ojo izquierdo cuenta dedos a 50 cent\u00edmetros.\n- Agudeza visual mejor corregida: ojo derecho 0.4 //\nojo izquierdo 0.1\n- Refracci\u00f3n: \n-Ojo derecho: -1 dioptr\u00edas de esfera y  -7 dioptr\u00edas decilindro a 40\u00ba \n-Ojo izquierdo: -10 dioptr\u00edas de esfera y  -7 dioptr\u00edas\nde cilindro a 165\u00ba\n- Biomicroscop\u00eda:\n-Ojo derecho c\u00f3rnea transparente, presi\u00f3n intraoculary fondo de ojo sin alteraciones patol\u00f3gicas. \n-Ojo izquierdo presencia de estr\u00edas de V ogt en c\u00f3rneasin cicatrizaci\u00f3n asociada (figura 1). Presi\u00f3n intrao-\ncular y fondo de ojo sin alteraciones. \n- Queratometr\u00eda media (media de la potencia corne-\nal en dioptr\u00edas):-Ojo derecho  44.25 D con un cilindro queratom\u00e9tri-co de -7.25 a 20\u00ba. \nOjo izquierdo  50 D con cilindro queratom\u00e9trico de  -\n8.75 a 170\u00ba.\n- Topograf\u00eda corneal (Orbscan II) diagn\u00f3stica de que-\nratocono en ambos ojos (figuras 2 y 3).\nTras el diagn\u00f3stico de queratocono cl\u00ednico bilate-\nral, se decide cirug\u00eda mediante implante de anilloscorneales intraestromales (modelo INTACS SK). \nLa t\u00e9cnica de implante de anillos intracorneales se\nrealiz\u00f3 bajo anestesia t\u00f3pica, implant\u00e1ndose un soloanillo de 400 micras de grosor en ojo derecho y dosanillos de 450 micras en ojo izquierdo.Medicina Balear 2010; 25 (1); 38-40\nImatge diagn\u00f2stica\nMujer joven con disminuci\u00f3n de agudeza visual y cambios\nrefractivos progresivos\nA. Urdiales, J. J. Berenguer\nServicio de Oftalmolog\u00eda. Hospital Son Dureta. Palma de Mallorca\nData de recepci\u00f3: 13-I-2010\nData d\u2019acceptaci\u00f3: 27-I-2010ISSN 1579-5853\nFig. 1 Roturas en la membrana de Descemet (Estr\u00edas de\nVogt).39Las incisiones para la introducci\u00f3n de los anillos se\nrealizaron en el eje corneal m\u00e1s curvo en ambos ojos.\nLos anillos se implantaron  a una profundidad del70% de la paquimetr\u00eda total (grosor corneal). (figuras4 y 5).\nEvoluci\u00f3n postoperatoria\nUna semana tras la cirug\u00eda, la paciente presentaba\nmejor\u00eda de su agudeza visual sin correcci\u00f3n \u00f3pticasiendo de 0.2 en ojo derecho y 0.1 en ojo izquierdo.Refer\u00eda fotofobia y sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o oca-sional por lo que se aument\u00f3 la frecuencia del trata-miento antiinflamatorio t\u00f3pico con Tobradex\u00ae(tobramicina y dexametasona). Un mes tras la ciru-g\u00eda, se encontraba asintom\u00e1tica y la agudeza visualsin correcci\u00f3n hab\u00eda aumentado a 0.3 en ojo derechoy 0.2 en ojo izquierdo. La mejor agudeza visualcorregida era de 0.5 y 0.4 respectivamente con lasiguiente refracci\u00f3n: +1 dioptr\u00edas de esfera y -4.25dioptr\u00edas de cilindro a 45\u00ba en ojo derecho, y -1 diop-tr\u00edas de esfera y - 4.00 dioptr\u00edas de cilindro a 165\u00ba enel ojo izquierdo. La queratometr\u00eda media hab\u00eda dis-minuido 3 D en ojo derecho y 9 D en ojo izquierdo,pasando a 41.50 D y 41 D respectivamente. Se obser-vaba adem\u00e1s una mejor\u00eda en los mapas topogr\u00e1ficoscorneales. (figuras 6 y 7).\nComentario\nEl queratocono es una enfermedad degenerativa\nbilateral no inflamatoria de la cornea que evoluciona\nde forma progresiva desde la pubertad. Constituyeuna de las indicaciones m\u00e1s comunes de queratoplas-tia (trasplante corneal).\nLa c\u00f3rnea adopta una forma c\u00f3nica irregular debi-\ndo principalmente a la alteraci\u00f3n de sus fibras decol\u00e1geno. Los principales signos anat\u00f3micos del que-ratocono son el adelgazamiento y protrusi\u00f3n de lacornea en su zona central o paracentral lo que origi-na un alto astigmatismo irregular con disminuci\u00f3nprogresiva de la agudeza visual.  En las etapas avan-zadas pueden producirse roturas a nivel  de la  mem-Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Mujer joven con disminuci\u00f3n de agudeza visual y cambio refractivo progresivos\nFig. 2 y 3 Fig. 2 y 3 Topograf\u00edas corneales (Orbscan II) diagn\u00f3sticas de queratocono. Se aprecia importante elevaci\u00f3n\nde la cara anterior y posterior de la c\u00f3rnea, aumento excesivo de la curvatura corneal y adelgazamiento del grosor\ncorneal central y paracentral inferior.\nFig. 4 y 5 OD anillo intracorneal temporal. OI dos anillos intracorneales implantados a ambos lados del eje de mayor\ncurvatura corneal.\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Mujer joven con disminuci\u00f3n de agudeza visual y cambio refractivo progresivos\n40brana de Descemet, y cicatrices lineales superficia-\nles. Tambi\u00e9n puede producirse un h\u00eddrops agudo, quees un cuadro de edema corneal agudo localizado.  \nLa topograf\u00eda corneal permite el diagn\u00f3stico precoz\ny diferencial del queratocono, adem\u00e1s de proporcio-nar la informaci\u00f3n necesaria para el tratamiento, quedepender\u00e1 del estado evolutivo del mismo. \nEn las etapas iniciales se indica la correcci\u00f3n \u00f3pti-\nca y adaptaci\u00f3n de lentes de contacto r\u00edgidas, mien-tras que en los casos avanzados, cuando existe unap\u00e9rdida visual considerable, los tratamientos de elec-ci\u00f3n son los trasplantes corneales, la queratoplastialamelar (DALK) y la queratoplastia penetrante. \nActualmente se dispone de nuevas t\u00e9cnicas para los\nqueratoconos leves y moderados, una de ellas es elimplante de anillos corneales intraestromales. Losanillos intracorneales son unos segmentos semicircu-lares de material acr\u00edlico, de espesor y arco variables,que se implantan en el estroma profundo de la c\u00f3r-nea. El estudio preoperatorio del paciente debeincluir necesariamente una topograf\u00eda corneal sobrela cual se planifica el tratamiento. El objetivo princi-pal de estos anillos es la detenci\u00f3n de la progresi\u00f3ndel queratocono retrasando la necesidad de un tras-plante de c\u00f3rnea. Como objetivo secundario se pre-tende corregir, en la medida de lo posible, las irregu-laridades corneales y los errores refractivos asocia-dos a esta patolog\u00eda. De esta forma, en algunos casoses posible mejorar significativamente la agudezavisual del paciente. \nBibliograf\u00eda\n1. Vabres B, Bosnjakowski M, Bekri L, Weber M. Deep AnteriorLamellar Keratoplasty Versus Penetrating Keratoplasty for\nKeratoconus: A Clinical Trial.  J Fr Ophthalmol. 2006 Apr; 29(4):361-71.\n2. Jorge L. Alio, Mohamed H. Shabayek, MD, Alberto Artola.\nIntracorneal ring segments for keratoconus correction: Long-term follow-up. J. Refract Surg 2006; Sept 25:124-129. \n3. Holladay JT. Keratoconus detection using corneal topography.\nJ Refract Surg 2009 Oct;25 (10 Suppl): S958-62.\n4. Ertan A, Colin J. Intracorneal rings for keratoconus and kera-\ntectasia. J Cataract and Refract Surg. 2007;Jul 33 (7):1303-14.\nFig. 6 y 7 Topograf\u00edas corneales postcirug\u00eda. Se aprecia menor elevaci\u00f3n de cara anterior y posterior de la c\u00f3rnea,\ndisminuci\u00f3n de la curvatura corneal (queratometr\u00edas medias) en ambos ojos. \n41Aquest llibre \u00e9s un homenatge\ndut a terme per una petita mostra\ndel milenars de deixebles  del Dr.Ciril Rozman (1929-) i d\u2019algunsdels seus amics i admiradors. LaReial Acad\u00e8mia de Medicina deles Illes Balears no podia deixarde fer-se ress\u00f2 d\u2019aquest llibresobre el professor Rozman, atesala seva condici\u00f3 d\u2019acad\u00e8mic d\u2019ho-nor  de la nostra Corporaci\u00f3 desdel 2007 i membre del consellcient\u00edfic extern de Medicina\nBalear.\nCal assenyalar que s\u00f3n centenars\nels alumnes del Prof. Rozman quetreballen a les Illes i alguns d\u2019ellss\u00f3n membres  de la nostraAcad\u00e8mia. S\u00f3n moltes, doncs, lesraons, a m\u00e9s de les estrictamentcient\u00edfiques, per les qualsMedicina Balear devia glossar\naquesta obra d\u2019homenatge.\nCiril Rozman, natural de\nLjubljana (Eslov\u00e8nia) es va llicen-ciar amb premi extraordinari a laUniversitat de Barcelona l\u2019any1954, i va \u00e9sser deixeble d\u2019Agust\u00edPere Pons (1898-1971) i PereFarreras (1916-1968), mestres queel marcaren per tota la vida. L\u2019any1967 va obtenir la C\u00e0tedra dePatologia y Cl\u00ednica M\u00e8dica de laUniversitat de Salamanca i, dosanys m\u00e9s tard, la mateixa a laUniversitat de Barcelona.Actualment \u00e9s professor em\u00e8rit dela Universitat de Barcelona.\nM\u00e9s enll\u00e0 dels seus alumnes\ndirectes, la figura del Prof.Rozman \u00e9s popular entre els met-ges pel llibre Farreras-Rozman.\nMedicina Interna (1959-), actual-\nment en 16 edici\u00f3, amb el que hanestudiat tantes generacions demetges. A m\u00e9s, entre 1972 i 1999va \u00e9sser editor de Medicina\nCl\u00ednica (1943-). Com investiga-\ndor punter en el camp de l\u2019hema-tologia est\u00e0 considerat com undels m\u00e9s destacats del m\u00f3n en lesinvestigacions sobre la leuc\u00e8mialimf\u00e0tica cr\u00f2nica  i sobre  la trans-plantaci\u00f3  de medul\u00b7la \u00f2ssia. \nEl llibre coordinat pels doctors\nJuan Maldonado i Miquel Rutllancont\u00e9 a m\u00e9s d\u2019un a mode de bio-grafia per cap\u00edtols, escrits  peralguns dels seus condeixebles icompanys en la doc\u00e8ncia i la pro-fessi\u00f3, el testimoni de l\u2019admiraci\u00f3d\u2019un grapat ample dels seuscol\u00b7laboradors i deixebles.Valguin alguns noms de les casi70  persones que han escrit sobreRozman en aquest llibre: JacintCorbella, Alfonso Ballesteros,Diego Gracia, Josep Carreras iJordi Pujol. \nEntre les distincions que ha ten-\ngut al llarg de la seva vida aquestacad\u00e8mic numerari de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina deCatalunya i acad\u00e8mic d\u2019honor dela Real Academia Nacional deMedicina destaquen la creu deSant Jordi de la Generalitat deCatalunya i els doctorats honoriscausa per les universitats deGranada i Salamanca.\nLlarga vida al professor\nRozman.\nCiril Rozman. El reto asumido\nJuan Maldonado, Miquel Rutlant(coords.)Fundaci\u00f3n Medicina y HumanidadesM\u00e9dicas; Barcelona: 2008Medicina Balear 2010; 25 (1); 41\nLlibres\nCiril Rozman. El Reto Asumido,\nde Juan Maldonado, Miquel Rutlant (coords.)\nJoan March Noguera\nGrup d\u2019Investigaci\u00f3 d\u2019Hist\u00f2ria de la Salut IUNICS - UIB\nAcad\u00e8mic corresponent\nISSN 1579-585342Medicina Balear 2010; 25 (1); 42-50\nLlibres\nLa obra cient\u00edfica de Guillermo Colom Casasnovas (1900-1993),\nde Guillem Mateu (coord.)\nJuan Usera\nUniversidad de Valencia\nGuillem Colom Casasnovas\n(1900/1993) fue, durante muchos\na\u00f1os de su larga vida, un investi-gador incansable, profundamenteenamorado de su trabajo y de suentorno, ninguno de los cualesabandon\u00f3 y de los que resulta dif\u00ed-cil, para un observador actual, tra-tar de desligar.\nSin embargo, su obra, sus cente-\nnares de publicaciones, viajaronpor todo el mundo y aparecieronen las mejores revistas de la\u00e9poca: la primera en el a\u00f1o 1926 yla \u00faltima en 1994, un a\u00f1o despu\u00e9sde su fallecimiento, en la RevistaEspa\u00f1ola de Micropaleontolog\u00eda,de la que form\u00f3 parte desde suaparici\u00f3n, como miembro delcomit\u00e9 editorial; de hecho, el pri-mer trabajo publicado en el n\u00fame-ro uno de esta revista pertenec\u00eda anuestro distinguido investigador.En l\u00edneas llenas de emoci\u00f3n,Enrico Perconig, fundador de laRevista, lamentaba su p\u00e9rdida enun art\u00edculo editorial, ensalzando lacalidad humana y cient\u00edfica deGuillem Colom y sus importantesaportaciones al campo de laMicropaleontolog\u00eda.Pero la obra de Colom no acab\u00f3con su fallecimiento. Sigue viva yactual y es fuente de conocimien-tos, indispensables para aquellosque quieren profundizar en algunode los grupos de microf\u00f3siles que\u00e9l investig\u00f3 con tanto tes\u00f3n:Foramin\u00edferos, Calpionellidos ,\nNannoconus, Ostr\u00e1codos,Charofitas, y un largo etc\u00e9tera,durante sesenta y ocho a\u00f1os detrabajo.\nSu escuela micropalentol\u00f3gica\nla componen en estos momentos,la mayor\u00eda de los Catedr\u00e1ticos deUniversidad que tienen en laMicropaleontolog\u00eda su especiali-dad. Profesores de lasUniversidades de Las IslasBaleares, Complutense deMadrid, Salamanca, Bilbao,Barcelona, Oviedo, Granada,M\u00e1laga, Valencia, Zaragoza, etc.,sin contar con los de otras univer-sidades extranjeras, pasaron porsu casa de Soller a recibir sus con-sejos, revisar sus colecciones y, enpocas palabras, a aprender.\nSeguramente, esta universalidad\nde su figura, en muchos aspectossimilar a la de Charles Darwin, hahecho que tanto las autoridadesnacionales como las auton\u00f3micasy universitarias, se propusieranrecopilar toda la informaci\u00f3nposible sobre la vida y obra deGuilem Colom y ofrec\u00e9rsela a unp\u00fablico mas amplio para que apre-ciase en toda su magnitud el tra-bajo de este ilustre mallorqu\u00edn.El Gobierno de Espa\u00f1a, a trav\u00e9sdel Ministerio de Ciencia eInnovaci\u00f3n y el Instituto Espa\u00f1olde Oceanograf\u00eda, con la colabora-ci\u00f3n del Govern de les IllesBalears, la Universitat de les IllesBalears y el Museo Balear deCiencies Naturals, encarg\u00f3 al Dr.Guillem Mateu la coordinaci\u00f3n deun trabajo sobre la obra cient\u00edficade Guillem Colom.\nComo resultado de este encargo,\napareci\u00f3 en el a\u00f1o 2006, un pri-mer volumen en el cual se recog\u00ed-an muchos aspectos de sus rela-ciones con destacados especialis-tas nacionales y extranjeros(Mateu, 2006), una revisi\u00f3n de lasespecies de Foramin\u00edferos f\u00f3silesdel Jur\u00e1sico y del Cret\u00e1cico des-critas por Colom (Usera yAlberola, 2006) y una revisi\u00f3n delos Foramin\u00edferos del MarCant\u00e1brico y de la R\u00eda de Mar\u00edn(Cearreta, 2006).\nEn este momento tenemos,\ncomo continuidad de esta obra, elsegundo volumen, aparecido en ela\u00f1o 2009, donde se realizan nue-vas aportaciones al conocimientode la obra de nuestro autor. En pri-mer lugar, el Dr. Guillem Mateu,coordinador tambi\u00e9n de estesegundo volumen, realiza unavaloraci\u00f3n de la obra cient\u00edfica deGuillem Colom en lasUniversidades     y   Centros    de\nLa obra cient\u00edfica de Guillermo\nColom Casasnovas (1900-1993)G. Mateu coord.Madrid. Instituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda. 2008\nISSN 1579-585343Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Llibres\nInvestigaci\u00f3n nacionales y extran-\njeros, y sobre algunos de lostemas que m\u00e1s inter\u00e9s desperta-ron, por su car\u00e1cter innovador, enla comunidad cient\u00edfica de sutiempo.\nEn ocho apartados se desarrollan\ndistintos aspectos de la obra deColom: En primer lugar se analizael juicio que sobre su obra cient\u00ed-fica tuvieron las diferentes institu-ciones y universidades nacionalesy extranjeras, el contexto cient\u00edfi-co y social que favoreci\u00f3 la acep-taci\u00f3n de sus trabajos y los juiciosde valor sobre su personalidad ylabor investigadora, a trav\u00e9s de lacorrespondencia con otros profe-sionales y amigos.\nEn segundo t\u00e9rmino, se destaca\nla importancia de los trabajos deColom sobre los Foramin\u00edferos dela comunidad de la Faner\u00f3gamamarina Posidonia oceanica , que\ntanta importancia se le concede enla actualidad y de cuyos estudiosfue pionero en Europa. Del mismomodo, y en un ambiente muy dife-rente, se estudia la biocenosis ytanatocenosis de los fondos sapro-p\u00e9licos de las R\u00edas Gallegas, pos-teriormente reestudiado por losmicropaleont\u00f3logos de laUniversidad de Vigo (Diz &Franc\u00e9s, 2008).\nEn tercer lugar y en otro grupo\nimportante de microf\u00f3siles en labioestratigraf\u00eda del Jur\u00e1sico supe-rior-Cret\u00e1cico inferior, losCalpionellidos, se analizan losprocesos de biomineralizaci\u00f3n yepig\u00e9nesis y sus consecuencias enla propuesta posterior de incluireste grupo dentro de los Tint\u00ednidosactuales, asoci\u00e1ndolos a los infu-sorios loricados de la ClaseOligotricos. El lector encontrar\u00e1en las p\u00e1ginas de este apartado unresumen muy completo sobre lasdiferentes ideas de asignaci\u00f3ntaxon\u00f3mica que sobreCalpionellidos, Colomiellidos yTint\u00ednidos, han ido sucedi\u00e9ndoseen el tiempo.En un cuarto apartado se realizauna revisi\u00f3n sobre el g\u00e9nero deicnof\u00f3siles Chondrites, de morfo-\nlog\u00eda dendroide e interpretadocomo galer\u00edas excavadas porgusanos marinos. Este material deMallorca que estudi\u00f3 en laUniversidad de T\u00fcbingen laProfesora Shaoping-Fu, fueampliamente discutido en su ori-gen, asign\u00e1ndosele unas veces unorigen algal y otras, producto dela actividad excavadora de dife-rentes organismos.\nEn el quinto apartado se realiza\nuna recopilaci\u00f3n hist\u00f3rica de lostrabajos de Guillem Colom  sobrelos Foramin\u00edferos actuales delMar Balear. En ellos se registra-ron 150 especies que despu\u00e9s ser\u00ed-an ampliadas en trabajos posterio-res en su obra sobre la sedimenta-ci\u00f3n costera balear y sus Biotoposde Praderas de Posidonia,\nBiotopos de gravilla y conchuelay Biotopos de barros grises.\nEn el sexto y \u00faltimo apartado se\nanaliza la postura de Colom, anteun tema ampliamente discutidodurante los a\u00f1os sesenta y setentadel pasado siglo, como fue la defi-nici\u00f3n de un piso estratigr\u00e1ficodentro del Terciario superior quemarcase el l\u00edmite entre el Miocenoy el Plioceno. Como refiereGuillem Mateu en su trabajo, elMioceno terminal est\u00e1 plagado deproblemas nomenclaturales:Andaluciense de Perconig (1966)o Mesiniense de Mayer-Eymar(1867), redefinido por Selli(1960). Es posible seguir en esteapartado la interesante discusi\u00f3nsobre este piso y la posici\u00f3n queadopt\u00f3 Guillem Colom a partir desus trabajos sobre los sondeos dela Albufera de Alcudia y otros die-ciocho m\u00e1s. Una extensa biblio-graf\u00eda y un conjunto escogido del\u00e1minas y fotograf\u00edas completanesta primera parte del V olumen II.\nLa segunda parte de este volumen\nest\u00e1 dedicada a la revisi\u00f3n de lostaxones de Foramin\u00edferos delTerciario inferior, descritos porGuillem Colom y que ha sido rea-lizado por los Doctores JuanUsera y Carmen Alberola de laUniversidad de Valencia.Este apartado se ha desarrolladosiguiendo un esquema de trabajosimilar al realizado en el V olumenI, con los taxones del Jur\u00e1sico yCret\u00e1cico (Usera y Alberola,2006).Se analiza en primer lugar lasecuencia de trabajos que sobreforamin\u00edferos del terciario inferiorrealiz\u00f3 Colom, desde el primero,(Colom, 1929), sobre las calizascon Mili\u00f3lidos del Estampiense deMallorca, hasta el \u00faltimo, realiza-do con Sacar\u00e9s (Colom y Sacar\u00e9s,1976), con la descripci\u00f3n de nue-vos taxones de la regi\u00f3n deRanda, Lluchmayor y Porreras, enMallorca.Un total de diecinueve trabajos endonde se describen 41 taxones,propuestos por Colom, como nue-vas especies, subespecies o varie-dades de foramin\u00edferos.El material estudiado proviene delos fondos de la colecci\u00f3n Colomdepositada en el Museu Balear deCiences Naturals en Soller,Mallorca.\nLos Foramin\u00edferos contenidos\nen sus portas correspondientes ysiglados en un proceso reciente,fueron fotografiados con c\u00e1maradigital, tanto los ejemplares tipocomo las anotaciones hechas en elportaforamin\u00edferos sobre su edady localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, y poste-riormente fotografiados con elMicroscopio Electr\u00f3nico de barri-do.44\nLlibres Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010\nPara la clasificaci\u00f3n sistem\u00e1tica\nse ha seguido la propuesta porLoeblich & Tappan, (1988), porser la m\u00e1s aceptada por los espe-cialistas en Foramin\u00edferos actua-les y f\u00f3siles. Para cada tax\u00f3n seestableci\u00f3 una ordenaci\u00f3n taxon\u00f3-mica, seguido de un protocologeneral en el que se discute suvalidez, las posibles sinonimias,la localizaci\u00f3n del tipo y sussiglas, dentro de la colecci\u00f3nColom, la localidad tipo, su edad,distribuci\u00f3n estratigr\u00e1fica y geo-gr\u00e1fica. En una diagnosis se reco-gen las caracter\u00edsticas propuestaspor Colom para caracterizar eltax\u00f3n de referencia, tanto por sumorfolog\u00eda externa como interna,si hubo secciones delgadas parasu estudio. Por \u00faltimo y en todoslos casos se abre un apartadosobre observaciones, en donde losautores Usera y Alberola, discutenalgunos aspectos referentes a laconservaci\u00f3n de los ejemplares ola ausencia de algunos de ellosdentro de la colecci\u00f3n.\nA la descripci\u00f3n y estudio de los\n41 taxones propuestos, sigue unabibliograf\u00eda de referencia de todoslos trabajos donde se describieronlos nuevos taxones.\nEsta parte segunda se completa\ncon ciento treinta y una l\u00e1minasen donde aparecen reflejados,cuando ha sido posible, el dibujoo la fotograf\u00eda del nuevo tax\u00f3ndescrito por Guillem Colom, foto-graf\u00edas con c\u00e1mara digital de losejemplares y de los portaforamin\u00ed-feros de la colecci\u00f3n y fotograf\u00edascon el Microscopio Electr\u00f3nico debarrido.\nEn la parte tercera de este volu-\nmen, los Doctores AlejandroCearreta, de la Universidad delPais Vasco y Guillem Mateu de laUniversitat de les Illes Balears,abordan el estudio de la colecci\u00f3nmicropaleontol\u00f3gica de GuillemColom dedicada a losForamin\u00edferos cuaternarios yrecientes del Mar Balear.En este apartado los autores reali-zan una introducci\u00f3n hist\u00f3rica alos primeros estudios sobre fora-min\u00edferos realizados por AndreuCrespi (1922) y los inicios de lafundaci\u00f3n en 1914 del InstitutoEspa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda, porOdon de Buen y que cont\u00f3 con ellaboratorio biol\u00f3gico-marino dePorto Pi, en Mallorca, fundado en1906. Pero, como matizan losautores de este trabajo, solo fuehasta 1935 cuando Colomcomienza a trabajar con materia-les de las playas de Pollensa y deAlcudia. Tendremos que esperarhasta 1942 para que se publiquesu investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica sobrelos Foramin\u00edferos de la Bah\u00eda dePalma, aprovechando el materialobtenido por los dragados realiza-dos en 1916 por De Buen yLozano. Los objetivos marcadospor los autores, fueron la identifi-caci\u00f3n de las colecciones dedica-das a las costas de Baleares, den-tro de las depositadas en el MuseuBalear de Ciencies Naturals, sin-tetizar los principales resultadosde su trabajo con la identificaci\u00f3nde las especies de foramin\u00edferosm\u00e1s abundantes, revisar la siste-m\u00e1tica de las especies en base a laclasificaci\u00f3n taxon\u00f3mica actual yrealizar un trabajo fotogr\u00e1fico\u00f3ptico y electr\u00f3nico, acompa\u00f1adode los dibujos originales deColom.\nEl material estudiado procede de\nlos trabajos sobre losPener\u00f3plidos actuales y f\u00f3siles(Colom, 1935); los foramin\u00edferosobtenidos en 64 muestras de sedi-mento recogidas en 1915 por elca\u00f1onero Vasco N\u00fa\u00f1ez de Balboa(Colom, 1942) y otro conjunto demuestras por el Dr. Navarro delInstituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda, en 1952, corres-pondiente a diferentes fondos,hasta 700 m. de profundidad, delas Islas Baleares occidentales(Mallorca y Menorca). Los resul-tados de este estudio (Colom,1964) fueron el establecimientode tres grandes zonas de sedimen-taci\u00f3n, correspondiendo a trestipos de ambientes bien diferen-ciados: En primer lugar, las playasarenosas con sus praderas dePosidonia oceanica o sus arenas\nde fragmentos de Melobesias. Ensegundo lugar, el dominio de laplataforma insular entre 50 y 300m de profundidad con un sedi-mento de gravilla y conchuela, yfinalmente, a partir de los 300 m,los limos grises amarillentos.En \u00faltimo lugar, los autores revi-san el material obtenido de los tra-bajos de Escandell y Colom(1964) y Colom (1965), en elCuaternario del Puerto de SanAntonio Abad (Ibiza), en donde seinterpreta una secuencia transgre-sivo-regresiva dentro delHoloceno, a partir de las asocia-ciones de Foramin\u00edferos.\nEn el ep\u00edlogo de este volumen\nsegundo, el Dr. Guillem Mateu,con su encomiable esp\u00edritu dedefensa de la investigaci\u00f3n, nosinvita a seguir el ejemplo de aque-llos maestros ya desaparecidos,como Guillem Colom o Ram\u00f3nMargalef, que entregaron su vidaal estudio, sin esperar nada a cam-bio y con la humildad propia delos grandes sabios, conocedoresde sus propias fronteras. El Dr.Mateu nos promete un tercervolumen sobre la obra de Colom,en donde se revisar\u00eda una de susobras m\u00e1s conocidasForamin\u00edferos Ib\u00e9ricos (Colom,1974), libro b\u00e1sico para el conoci-miento de los Foraminiferosactuales del entorno Peninsular yBalear; la revisi\u00f3n taxon\u00f3mica delas        nuevas       especies       de45Foramin\u00edferos descritas por\nColom en el Ne\u00f3geno,Cuaternario y Actual y una revi-si\u00f3n de las colecciones deForamin\u00edferos del mar de Albor\u00e1nque , depositadas en la colecci\u00f3ndel Museu de Soller, nunca llega-ron a publicarse.\nEsperemos que con la colabora-\nci\u00f3n de todas las instituciones ofi-ciales a nivel estatal, auton\u00f3micoo local, y del equipo de investiga-dores de la Universidad de Palma,Pais Vasco y Valencia, puedacompletarse esta obra.\nReferencias\nCearreta, A. 2006. La colecci\u00f3n micropa-\nleontol\u00f3gica de Guillem Colom dedicadaal margen  continental norib\u00e9rico:Trabajos para el Instituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda en el litoral cant\u00e1brico ygallego (1941-1963). En: La obra cient\u00edfi-ca de Guillermo Colom Casasnovas(1900-1994 V ol. I). Coord.. G. Mateu.Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia.Instituto Espa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda:  431-456.\nColom, G. 1929. Nota sobre las calizas\ncon Miliolas del Estampiense deMallorca. Memorias de la Real SociedadEspa\u00f1ola de Historia Natural, XV: 237-240.\nColom, G. 1935. Las especies de la\nFamilia \u201cPeneroplidae\u201d actuales y f\u00f3silesde las Baleares. Bolet\u00edn de la SociedadEspa\u00f1ola de Historia Natural. XXXV: 83-102.\nColom, G. 1942. Una contribuci\u00f3n al\nconocimiento de los foramin\u00edferos de labah\u00eda de Palma de Mallorca. Notas yres\u00famenes del Instituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda, Serie II, 108: 1-53.\nColom, G. 1964. Estudios sobre la sedi-\nmentaci\u00f3n costera balear (Mallorca yMenorca). Memorias de la RealAcademia de Ciencias y Artes deBarcelona. Tercera \u00e9poca. Num. 698,XXXIV (15): 495-550.\nColom, G. 1965. Les tourbi\u00e8res flndrien-\nnes de San Antonio Abad (Ibiza): leurfauna, climat et \u00e9volution. Extrait desRapports et Pr\u00f3ces-vervaux  desR\u00e9unions de la CIESM, 18: 490-502.\nColom, G. 1974. Foramin\u00edferos Ib\u00e9ricos.\nIntroducci\u00f3n al estudio de las especiesbent\u00f3nicas recientes. Investigaci\u00f3nPesquera, 38 (1): 245 pp.\nColom,  G. 1994. Sobre la presencia de\norganismos esferoidales \u201cincertaea sedis\u201den el Jur\u00e1sico-Cret\u00e1cico de las Baleares.Revista Espa\u00f1ola de Micropaleontolog\u00eda,XXVI, 3: 5-23.\nColom, G. y Sacar\u00e9s, J. 1976. Estudios\nsobre la geolog\u00eda de la regi\u00f3n de Randa-Lluchmayor-Porreras. Revista Balear, 44,45: 22-71.\nCrespi, A. 1922. Contribuci\u00f3 a l\u2019estudi\ndels Foraminifers de les Balears. La seriepeneroplica balear. Bulleti de la InstitucioCatalana de Historia Natural. 2 (6): 98-102.\nDiz, P. & Frances, G. 2008. Distribution\nof live benthic foraminifera in the Ria deVigo (NW Spain). MarineMicropaleontology, 66: 165-191.\nEscandell, B. y Colom, G. 1962. Una\nrevisi\u00f3n del Numul\u00edtico mallorqu\u00edn.Notas y Comunicaciones del InstitutoGeol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a, 66: 73-142\nLoeblich, A. R., Jr. and Tappan, H. 1988.\nForaminiferal genera  and their classifica-tion. Van Nostrand Reihnold Company.New York. I: 970 pp.; II: 212 pp\nMayer-Eymar, K. 1867. Catalogue sist\u00e9-\nmatique et descriptif des fossils desterrains tertiaires qui se trouven au Mus\u00e9efederal de Zurc\u00ed. ZurichMateu, G. 2006. La obra cient\u00edfica deGuillermo Colom Casasnovas. En:Laobra cient\u00edfica de Guillermo ColomCasasnovas (1900-1994 V ol. I). Coord..G. Mateu. Ministerio de Educaci\u00f3n yCiencia. Instituto Espa\u00f1ol deOceanograf\u00eda:  11-310.\nPerconig, E. 1966. Sobre la proposici\u00f3n\ndel nuevo t\u00e9rmino estratigr\u00e1fico\u201cAndaluciense\u201d para indicar la fase termi-nal del Mioceno en facies marina. Notas yComunicaciones del Instituto Geol\u00f3gicoy Minero de Espa\u00f1a, 91: 13-40.\nSelli, R. 1960. Messiniano Meyer-Eymar.\nProposta de un neostratotipo. Giornale diGeolog\u00eda, 28: 1-33.\nUsera, J. y Alberola, C. 2006. Revisi\u00f3n de\nlos Taxones de Foramin\u00edferos descritospor Guillem Colom Casasnovas (1900-1993), I Foramin\u00edferos del Jur\u00e1sico yCrt\u00e1cico. En:La obra cient\u00edfica deGuillermo Colom Casasnovas (1900-1994 V ol. I). Coord.. G. Mateu.Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia.Instituto Espa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda:  311-430.\nLlibres Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 201046\nNormes de publicaci\u00f3 a Medicina Balear Medicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010\n1. Medicina Balear, \u00f2rgan de la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears, publica treballs originals, articles de\nrevisi\u00f3, cartes al director i  altres escrits d\u2019inter\u00e8s relacionats amb les ci\u00e8ncies de la salut i presta particular atenci\u00f3 als tre-balls que tinguin per \u00e0mbit les Illes Balears.\n2. Tots els manuscrits s\u00f3n objecte de revisi\u00f3 an\u00f2nima per al menys dos experts externs. La recepci\u00f3 es comunicar\u00e0 tot\nd\u2019una al primer signant, que haur\u00e0 d\u2019esperar entre tres i cinc mesos per rebre les revisions. Previsiblement els autors hau-ran d\u2019esperar uns vuit mesos per a veure publicats dels articles acceptats. En cas de no \u00e9sser acceptat, l\u2019original es retor-nar\u00e0 a petici\u00f3 de l\u2019autor.\n3. Els manuscrits s\u2019han de redactar seguint les recomanacions del Comit\u00e8 Internacional d\u2019Editors de Revistes M\u00e8diques\n(N Engl J Med 1997; 336: 309-315 o Med Clin (Barc) 1997; 109: 756-763, disponibles a\nhttp://www.acponline.org/journals/resource/unifreqr.htm\ni ajustar-se a les seg\u00fcents indicacions (els autors poden, a m\u00e9s, consultar el manual d\u2019estil Medicina Cl\u00ednica. Manual deestilo: publicaciones biom\u00e9dicas. Barcelona: Doyma, 1993):\nFonamentalment, la revista consta de les seg\u00fcents seccions:ORIGINALS: Treballs relacionats amb les ci\u00e8ncies de la salut, en les seves branques cl\u00ednica i d\u2019investigaci\u00f3. L\u2019extensi\u00f3\nm\u00e0xima recomanada \u00e9s de 12 fulls, de 30 l\u00ednies, 60-70 pulsacions, i s\u2019admetran fins a sis figures i sis taules. S\u2019inclouran\nun m\u00e0xim de 25 refer\u00e8ncies bibliogr\u00e0fiques. \u00c9s aconsellable que els autors no superin el nombre de sis.Cal incloure el t\u00edtol, paraules clau i resum estructurat en castell\u00e0 i angl\u00e8s, d\u2019unes 250 paraules, amb les paraules clau delMeSH.T\nindran prefer\u00e8ncia els treballs que hagin estat motiu de comunicaci\u00f3 a la Reial Acad\u00e8mia o hagin rebut algun dels pre-\nmis que anualment convoca la Corporaci\u00f3.El Consell editorial podr\u00e0 encarregar editorials sobre temes d\u2019especial transcend\u00e8ncia i actualitat, aix\u00ed com q\u00fcestionsimportants de la vida acad\u00e8mica o de la din\u00e0mica de la medicina balear. Hauran de tenir una extensi\u00f3 de tres a cinc fullsi un m\u00e0xim de dos signants.\nREVISIONS: Seran publicats articles d\u2019actualitzaci\u00f3 o divulgaci\u00f3. Podran \u00e9sser encarregats pel Comit\u00e8 de redacci\u00f3.\nT\nindran una extensi\u00f3 de cinc a 12 fulls de 30 l\u00ednies, 60-70 pulsacions, i s\u2019admetran fins a sis figures i sis taules S\u2019incloura n\nun m\u00e0xim de 50 refer\u00e8ncies bibliogr\u00e0fiques i els signants no seran m\u00e9s de tres.Cal incloure el t\u00edtol, paraules clau i resum estructurat en castell\u00e0 i angl\u00e8s, d\u2019unes 250 paraules, amb les paraules clau delMeSH.\nCARTES AL DIRECTOR: Aquesta secci\u00f3 pret\u00e9n incloure de manera priorit\u00e0ria observacions i aportacions d\u2019opini\u00f3 for-\nmalment acceptables sobre temes publicats recentment a la revista i tamb\u00e9 notes cl\u00edniques o experi\u00e8ncies que puguin \u00e9sserresumides en un text curt i tinguin un valor sobresortint. L\n\u2019extensi\u00f3 m\u00e0xima ser\u00e0 de 60 l\u00ednies, de 60 a 70 pulsacions i s\u2019ad-\nmetr\u00e0 una figura i una taula. El n\u00famero de signants no ha d\u2019excedir de quatre i les refer\u00e8ncies bibliogr\u00e0fiques no supera-ran les deu. Cal incloure el t\u00edtol i les paraules clau en angl\u00e8s d\u2019acord amb el MeSH.\nARTICLES ESPECIALS: Tractaran sobre historia de la medicina, m\u00e8todes d\u2019ensenyament, aspectes econ\u00f2mics i legis-\nlatius en relaci\u00f3 amb la medicina i les seves especialitats. Els articles podran estar dividits en seccions a criteri dels auto rs.\nS\u2019acceptaran un m\u00e0xim de 10 fulls i 30 refer\u00e8ncies. Cal incloure un resum sense estructurar (m\u00e0xim 150 paraules) en lallengua de l\u2019article i en angl\u00e8sLa revista estar\u00e0 composta tamb\u00e9 d\u2019altres seccions  (vida acad\u00e8mica, recensions de llibres etc.) el contingut de les qualsdependr\u00e0 exclusivament del Consell editorial.\nPRESENT\nACI\u00d3 I ESTRUCTURA DELS TREBALLS\nEls treballs hauran d\u2019\u00e9sser tramesos per triplicat a la Reial Acad\u00e8mia de Medicina de les Illes Balears \u2013 Sr. Director de\nMedicina Balear -, Carrer de Can Campaner, 4. 07003-Palma de Mallorca, acompanyats d\u2019una carta de presentaci\u00f3 que\nindiqui: 1) La secci\u00f3 de la revista on es desitja publicar el treball; 2) Declaraci\u00f3 de que l\u2019article \u00e9s original; 3) Declaraci \u00f3\nque tots els signants reuneixen les condicions d\u2019autoria i han aprovat el text original. En aquesta carta s\u2019indicar\u00e0 el nom,llinatges i adre\u00e7a de l\u2019autor responsable de la correspond\u00e8ncia. El treball ser\u00e0 tamb\u00e9 rem\u00e8s en disquet inform\u00e0tic, tot espe-cificant el nom de l\u2019arxiu i el programa de processament de texts emprat.  \nEls treballs es faran sempre sobre fulls DIN A4 (212 per 297 mm), mecanografiats o impresos a espai i mig i amb nume-\nraci\u00f3 correlativa en l\u2019angle superior dret.Els treballs seran lliurats i publicats en llengua catalana o castellana. NORMES DE PUBLICACI\u00d3 a Medicina Balear\nMedicina Balear 2010; 46-5247\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Normes de publicaci\u00f3 a Medicina Balear\nCaldr\u00e0 que la redacci\u00f3 dels escrits sigui clara, concisa i nom\u00e9s seran utilitzades sigles quan el seu significat hagi estat acl a-\nrit pr\u00e8viament en el text.\nCada part del treball haur\u00e0 d\u2019iniciar una nova p\u00e0gina, en l\u2019ordre seg\u00fcent:\n1. A la primera plana de l\u2019article s\u2019indicaran les dades seg\u00fcents: a) t\u00edtol de l\u2019article; b) nom i llinatges dels autors; nom i\nadre\u00e7a completa del centre de treball; c) llista de tres a deu paraules clau del text; d) direcci\u00f3 per a la correspond\u00e8ncia.\n2. Els treballs hauran d\u2019\u00e9sser dividits clarament en apartats, segons l\u2019esquema seg\u00fcent:\nEn els originals: Resum, Introducci\u00f3, Material (o Pacients, o Subjectes) i M\u00e8tode, Resultats, Discussi\u00f3 i Bibliografia.En les Notes Cl\u00edniques de les cartes al director: Introducci\u00f3, Cas cl\u00ednic, Comentaris i Bibliografia.\na.- Resum: Explicar\u00e0 molt breument els objectius i els resultats del treball, amb una extensi\u00f3 m\u00e0xima de 250 paraules. No\ninclour\u00e0 dades que no es trobin dintre del text.b.- Introducci\u00f3: Ser\u00e0 tan breu com sia possible. Situar\u00e0 el tema del treball i explicar\u00e0 el motiu i l\u2019objectiu que es pret\u00e9n.c.- Material (o Pacients, o Subjectes) i M\u00e8tode: Donar\u00e0 totes les dades necess\u00e0ries de l\u2019estructura del treball a fi que aquestpugui \u00e9sser reprodu\u00eft exactament.d.- Resultats: Donar\u00e0 les observacions efectuades sense interpretar-les i sense repetir les dades de les taules o les figures.e.- Discussi\u00f3: Comentar\u00e0 els resultats i els comparar\u00e0, si procedeix, amb els obtinguts en altres treballs previs.f.- Bibliografia: Tots els treballs cient\u00edfics han d\u2019anar acompanyats de la bibliografia corresponent, que figurar\u00e0 al final del\u2019article. Se presentaran segons l\u2019ordre d\u2019aparici\u00f3 en el text amb la corresponent numeraci\u00f3 correlativa. De les cites biblio-gr\u00e0fiques caldr\u00e0 que en sigui feta refer\u00e8ncia en el text, on s\u2019identificaran de manera successiva en xifres ar\u00e0bigues vola-des. Les citacions s\u2019hauran d\u2019ajustar a les normes internacionals, de manera que el nom de les revistes caldr\u00e0 que siguiabreujat d\u2019acord amb l\u2019estil utilitzat en l\u2019Index Medicus: consultar la \u201cList of Journals Indexed\u201d que inclou tots els anysel n\u00famero de gener de l\u2019Index Medicus, tamb\u00e9 disponible a http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/jrbrownser.cgi\nA continuaci\u00f3 es transcriuen uns exemples de formats de cites bibliogr\u00e0fiques:Revista\nArticle ordinari: Relacionar tots els autors si s\u00f3n sis o menys; si s\u00f3n set o m\u00e9s, relacionar els sis primers i afegir l\u2019ex-pressi\u00f3 et al. despr\u00e9s d\u2019una coma.Sede\u00f1o M, Mascar\u00f3 M, Franco E, Girona E. Serotipaje del virus de la hepatitis C en Baleares. Medicina Balear 2000;15: 20-24.\nArticle corporatiu\nGrupo de Trabajo DUP Espa\u00f1a. Estudio multic\u00e9ntrico sobre el uso de medicimentos durante el embarazo en Espa\u00f1a (IV).Los f\u00e1rmacos utilizados durante la lactancia. Med Clin (Barc) 1992; 98: 726-30.\nNo s\u2019indica el nom de l\u2019autor\nEl VII Congreso Nacional de Reales Academias de Medicina [editorial]. Medicina Balear 2000; 15: 69-70.Indicaci\u00f3 del tipus d\u2019articleC\u00e1rdenes M, Artiles J, Arkuch A, Su\u00e1rez S. Hipotermia asociada a eritromicina [carta]. Med Clin (Barc) 1992; 98: 715-6Fuhrman SA, Joiner KA. Binding of the third component C3 by Toxoplasma gondii [abstract]. Clin Res 1987; 35: 475\u00aa.\nTreball en premsa\nGonz\u00e1lez JA, Bueno E, Panizo C. Estudio de la reacci\u00f3n ant\u00edgeno-anticuerpo en enfermedades. Med Clin (Barc). Enpremsa 2002.\nLlibres i altres monografies\nAutor(s) personal(s) Regidor E, Guti\u00e9rrez-Fisac JL, Rodr\u00edguez C. Diferencias y desigualdades en salud en Espa\u00f1a. Madrid: Ediciones D\u00edazde Santos; 1994\nDirector(s) i compilador(s) d\u2019edici\u00f3 com a autors\nMart\u00ednez-Navarro F , Anto JM, Castellanos PL, Gili M, Marset P , Navarro V , editors. Salud P\u00fablica. Madrid: McGraw-Hill-Interamericana; 1998.\nCap\u00edtol de llibre\nPorta MS, Hartzema AG. The contribution of epidemiology of the study of drugs. In: Hartzema AG, Porta MS, Tilson HH,editors. Pharmacoepidemiology. 2nd ed. Cincinnaty (OH): Harvey Whitney Books Company; 1991.p. 2-17.\nPon\u00e8ncies publicades\nSanz-Aguado MA. La epidemiolog\u00eda y la estad\u00edstica. En: S\u00e1nchez-Cantalejo E, editor. Libro de Ponencias del VEncuentro Marcelino Pascua; 1995 Jun 16; Granada, Espa\u00f1a. Granada: Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica; 1996. P .35-44.\nTesis doctorals\nGuijarro JA. Contribuci\u00f3n a la bioclimatolog\u00eda de Baleares [tesis doctoral]. Palma de Mallorca: Universitat de les IllesBalears; 1986.48\nMedicina Balear- Vol.25, n\u00fam. 1, 2010 Normes de publicaci\u00f3 a Medicina Balear\nArticle de diari\nNau JY. Une \u00e9quipe fran\u00e7aise decouvre chez la souris une hormone impliqu\u00e9e dans le m\u00e9tabolisme du fer. Le Monde 2002Abr 5; p. 7 (col. 1-4).\nMaterial legal \nLey de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. L. No. 31 (Nov. 8, 1995).\nArxiu d\u2019ordinador\nEPISAME [programa inform\u00e0tic]. Versi\u00f3 Macintosh. Madrid: Escuela Nacional de Sanidad / Universidad Nacional deEducaci\u00f3n a Distancia; 1998. 15. P\u00e0gina a Internet Departamento de Histolog\u00eda. Universidad de Granada. Buscador derevistas m\u00e9dicas en Internet [accedit 1998 Nov 3] disponible a URL: http://www.histolii.gr/Article de revista en format electr\u00f2nicBerger A, Smith R. New technologies  in medicine and medical journals. BMJ [edici\u00f3 electr\u00f2nica] 1999 [citat 14 gener2000]; 319. Disponible a URL: http://www.bmj.com/cgi/content/full/319/7220/0\nFIGURES: D\u2019una mida m\u00e0xima de 9 per 12 cm., caldr\u00e0 que siguin de bona qualitat i ben contrastades. Contr\u00e0riament,\nseran rebutjades. Les fotografies aniran numerades al dors amb una etiqueta adhesiva, senyalant la part superior el t\u00edtol\ndel treball i el primer signant, aix\u00ed com el n\u00famero de fotografia. Els peus de les figures aniran mecanografiats en un fulla part.\nTAULES: Seran mecanografiades en fulls independents i aniran numerades en xifres romanes. Si una taula ocupa m\u00e9s\nd\u2019una plana caldr\u00e0 repetir les encap\u00e7alaments en el segon full. \n4. El Comit\u00e8 de redacci\u00f3 acusar\u00e0 recepci\u00f3 dels treballs tramesos i informar\u00e0 sobre la seva acceptaci\u00f3.\nEl Comit\u00e8 de redacci\u00f3 podr\u00e0 suggerir modificacions en el text quan les cregui necess\u00e0ries, aix\u00ed com refusar la publicaci\u00f3dels treballs que cregui que no s\u2019adapten als objectius de la revista. Medicina Balear es reserva el dret d\u2019introduir modi-ficacions sem\u00e0ntiques i de sintaxi en el manuscrit en vistes a una millor comprensi\u00f3 del text, sense que aix\u00f2 suposi uncanvi del seu contingut intel\u00b7lectual. \nEl primer signant de l\u2019article rebr\u00e0 unes proves impreses per a la seva correcci\u00f3 que procurar\u00e0 retornar a la redacci\u00f3 abans\nde 48 hores. No seran admeses correccions sint\u00e0ctiques o d\u2019estil.\nEls judicis i opinions expressats en els articles publicats a la revista s\u00f3n exclusivament responsabilitat de l\u2019autor\n. L\u2019equip\nde direcci\u00f3 declina qualsevol responsabilitat sobre el material publicat. Ni l\u2019equip de direcci\u00f3 ni la Reial Acad\u00e8mia de\nMedicina de les Illes Balears garanteixen o recolzen cap producte anunciat a la revista ni garanteixen les afirmacions delsanunciants.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}