{"title": "El desaf\u00edo intercultural y la teolog\u00eda andina", "author": "Irarr\u00e1zaval; Diego", "url": "http://journals.openedition.org/polis/4068", "hostname": "openedition.org", "description": "En un contexto globalizado, mucha gente reivindica la cultura propia. Este derecho a la identidad y al proyecto de vida conlleva un interactuar con realidades distintas a la propia, y de este modo ...", "sitename": "Centro de Investigaci\u00f3n Sociedad y Politicas P\u00fablicas (CISPO)", "date": "2007-12-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El desaf\u00edo intercultural y la teolog\u00eda andina\n[Abstract](#abstract)| [Index](#entries)| [Outline](#toc)| [Editor's notes](#ndlr)| [Text](#text)| [Notes](#notes)| [References](#quotation)| [About the author](#authors)\nAbstracts\nLatinamerican theologies have focused on socio-economic issues, identity, spirituality. There are new concerns about gender, ecology, dialogue among cultures and among religions. A key question is what is the meaning of salvation in Christ today in multicultural contexts. This essay benefits from the work of Vicenta Mamani, Domingo Llanque, Victor Bascope. An indigenous and mestizo perspective is that faith in the living God implies disbelief in market idols. I underline that culture be seen not as an essence, but rather as an historical process in which a community believes and loves. Interculturality is not a fashion. Different human communities may engage in dialogue, but it takes place in the midst of inequity. For this reason, the proposal of liberation seeks interaction among peoples. Latinamerican theology has been concerned with inculturation, and now it is also concerned with interculturality.\n[Top of page](#article-4068)\nIndex terms\nMots cl\u00e9s :\n[peuples indiens et m\u00e9tisses](4074), [symboles](4075), [r\u00e9flexion chr\u00e9tienne](4076), [m\u00e9thodologie interculturelle](4077), [christologie polycentrique](4078)\nKeywords:\n[indigenous and mestizo people](4079), [symbols](4080), [christian theology](4081), [intercultural methodology](4082), [policentric christology](4083)\nKeywords:\n[pueblos ind\u00edgenas y mestizos](4069), [s\u00edmbolos](4070), [reflexi\u00f3n cristiana](4071), [metodolog\u00eda intercultural](4072), [cristolog\u00eda polic\u00e9ntrica](4073) [Top of page](#article-4068)\nOutline\n[Top of page](#article-4068)\nEditor's notes\nRecibido el 22.09.07 Aceptado el 30.11.07\nFull text\n1En un contexto globalizado, mucha gente reivindica la cultura propia. Este derecho a la identidad y al proyecto de vida conlleva un interactuar con realidades distintas a la propia, y de este modo sentir y actuar interculturalmente. Esto afecta la labor cient\u00edfica y la reflexi\u00f3n creyente.\n2Lamentablemente esto suele ser abordado con ingenuidad. Se lleva a cabo una lectura creyente de culturas como si \u00e9stas fueran sectores de la realidad (con un esquema estructural). Otra v\u00eda es comprender las culturas como si ellas fueran esencias y dialogar teol\u00f3gicamente con ellas (un esencialismo). Otra postura es reducir lo cultural a subjetividades de personas y grupos. Estos tres acercamientos (estructural, esencialista, intimista) no permiten entender procesos y entrecruzamientos.\n- 1 En filosof\u00eda (y algunos en teolog\u00eda) acent\u00faan la tem\u00e1tica intercultural. Ver Ra\u00fal Fornet-Betancour\n[(...)](#ftn1)\n3Cabe pues replantear el acercamiento teol\u00f3gico hacia lo cultural ya que \u00e9ste es interactivo. Cabe prestar atenci\u00f3n a procesos globales y locales entre culturas; la labor cient\u00edfica retoma la complejidad hist\u00f3rica. En cuanto a la labor teol\u00f3gica, ella tiene que involucrarse -entre otras cosas- en procesos y reflexiones interculturales\n[1](#ftn1), y asumir sus desaf\u00edos.\n4Existen se\u00f1ales de un cambio de \u00e9poca y de revisi\u00f3n de paradigmas. En muchos espacios se escuchan clamores altermundistas. Los Foros Mundiales (iniciados el 2001 en Porto Alegre, y luego replicados en varias regiones del planeta) afianzan redes locales y regionales que estan dise\u00f1ando alternativas policrom\u00e1ticas. En este escenario mundial con nuevos desaf\u00edos, las hegemon\u00edas monoculturales son confrontadas. Personas e instituciones retomamos el lenguaje ut\u00f3pico; ojal\u00e1 sea hecho con realismo, y sin rasgos apocal\u00edpticos. Gracias a la gama de peque\u00f1as iniciativas y a la l\u00facida regeneraci\u00f3n de paradigmas, cabe colaborar en \u201cotro(s) mundo(s) posible(s)\u201d.\n5Nos sentimos como peque\u00f1as semillas sembradas por el Dios de la vida. La actitud creyente conf\u00eda en iniciativas concretas y hol\u00edsticas, y all\u00ed reconoce signos del Verbo de Dios. La m\u00edstica cristiana esta en sinton\u00eda con el Verbo encarnado; y as\u00ed la reflexi\u00f3n camina con los pies bien situados en la tierra y en las culturas donde el Verbo se ha encarnado.\n- 2 Pedro Casaldaliga, El vuelo del Quetzal, Espiritualidad en Centroamerica, Managua: Oscar Romero, 1\n[(...)](#ftn2)\n6Al respecto, Pedro Casaldaliga anota \u201clas semillas del Verbo esparcidas en todas las culturas, en todos los pueblos\u201d; y advierte: \u201csi no tenemos las ideas claras, acabaremos pensando en dos dioses... Para unos seres humanos Dios ser\u00eda plenamente salvador... y para con la otra inmensa mayor\u00eda de la humanidad ser\u00eda mas o menos bueno permiti\u00e9ndole unas migajas...\u201d\n[2](#ftn2). Evidentemente ser\u00eda una discriminaci\u00f3n. M\u00e1s bien, creemos en el Esp\u00edritu de Dios presente y fecundador de culturas. En la interacci\u00f3n entre culturas sobreabundan las semillas y frutos del Verbo encarnado.\nUnas grandes cuestiones previas\n7A) La propuesta no es hacer teolog\u00eda \u201cde\u201d la cultura y de lo intercultural. Uno se ha acostumbrado a escuchar teolog\u00edas \u201cde\u201d (la pastoral, la acci\u00f3n social, la juventud, la modernidad). Lo genitivo tiene sus riesgos. Es f\u00e1cil que un pensamiento teol\u00f3gico caiga en el vicio de dirigirse a (y apropiarse de) lo cultural e intercultural. \u00c9stos son cosificados. M\u00e1s bien a la reflexi\u00f3n creyente le corresponde participar en la interacci\u00f3n entre culturas y religiones. Ellas no son objetos captados por un omnipotente ojo creyente.\n8B) Otro asunto problem\u00e1tico. Predomina un pensar que tiende a la disyunci\u00f3n. As\u00ed es llevado a cabo el pensar autodefinido como objetivo y cient\u00edfico. Ciertamente el sujeto es distinto al objeto, la mente humana es distinta a las realidades que uno intenta conocer. Pero si el pensar emplea criterios ensimismados y monoculturales, ello impide entender realidades polivalentes y complejas.\n- 3 Edgar Morin (y J.L. Le Moigne), A inteligencia da complexidade, Sao Paulo: Petr\u00f3polis, 2000, 67; L\n[(...)](#ftn3)\n9Conviene pues tomar otro camino: un pensar participativo y atento a lo complejo. Corazones y mentes se abren a las diferencias. As\u00ed se tiende hacia la conjunci\u00f3n, y es posible abordar la complejidad y la polivalencia. No hay una tajante disyunci\u00f3n entre sujeto y objeto. Tal disyunci\u00f3n constituye el \u201cgran paradigma de Occidente\u201d que controla la teor\u00eda y la organizaci\u00f3n social\n[3](#ftn3).\n10E. Morin ha propuesto el paradigma de la complejidad. Una entidad puede estar asociada y a la vez estar contrapuesta a otra entidad. El sujeto no es due\u00f1o del objeto. Afianzar la identidad no implica eliminar la otreidad. Esta gran propuesta facilita la sinton\u00eda hacia la otredad y facilita las interacciones entre diferentes.\n11C) Explicitar mis opciones metodol\u00f3gicas. Deseo subrayar que la teolog\u00eda no trate a la cultura como objeto, y -en positivo- deseo recalcar la sensibilidad a la conjunci\u00f3n entre realidades diferentes. La mirada teol\u00f3gica no es un ver a Dios por un lado y a lo humano por otro lado. Tampoco es un separar lo sagrado de lo profano. Desde el punto de vista epistemol\u00f3gico, hacer distinciones es algo v\u00e1lido y necesario como una fase del proceso de comprensi\u00f3n.\n12Adem\u00e1s, la reflexi\u00f3n creyente va reconociendo signos de ausencia y signos de presencia de Dios en el af\u00e1n humano de ser felices. Gracias a la revelaci\u00f3n divina, la teolog\u00eda puede reconocer al Verbo en la historia. Esto no es captado si uno emplea un esquema disjuncional. M\u00e1s bien, la reflexi\u00f3n intercultural de la fe es la que reconoce conjunciones y diferencias.\n[1) Lenguaje vivencial, te\u00f3rico y ut\u00f3pico](#tocfrom1n1)\n- 4 Veanse balances de lo hecho y lineamientos hacia el futuro. I. Ellacuria y J. Sobrino, Mysterium L\n[(...)](#ftn4)\n13En Am\u00e9rica Latina durante los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os las comunidades cristianas han afianzado nuevos modos de pensar la fe\n[4](#ftn4). La Revelaci\u00f3n es entendida desde la matriz humana de nuestros pueblos que sufren y resisten, oran y celebran, piensan, sue\u00f1an alternativas. El pensar latinoamericano ha logrado entretejer lo vivencial con lo te\u00f3rico y con lo ut\u00f3pico. A mi parecer, en el proceso intercultural e interreligioso se articulan vivencia/reflexi\u00f3n/utop\u00eda. En estas tierras la labor teol\u00f3gica esta recuperando su tradicional v\u00ednculo con la complejidad del pueblo.\n14Desde la vivencia de cada d\u00eda la poblaci\u00f3n creyente se entiende a s\u00ed misma y a los dem\u00e1s, a lo propio y a lo diferente. En los hechos de vida y el acontecer hist\u00f3rico es donde se desenvuelve el sentido de la fe -el sensus fidelium- del pueblo de Dios. Esta es la base de cualquier reflexi\u00f3n especializada.\n15Nuestro punto de partida es que somos personas ubicadas entre culturas. Se dejan atr\u00e1s las miradas mono-culturales. No s\u00f3lo hay que ubicarse entre culturas. Tambi\u00e9n hay que estar atento a hermen\u00e9uticas seg\u00fan edad, g\u00e9nero, regi\u00f3n, estrato social, espiritualidad. Se trata de compartir varios universos simb\u00f3licos y de asumir criterios de personas de diversa edad, genero, sector social y cultural, regiones del mundo.\n16Durante d\u00e9cadas he interactuado con realidades mestizas e ind\u00edgenas, y a la vez he estado en c\u00edrculos profesionales y grupos de poder. He participado en rituales andinos en que lo cristiano es un factor junto a otros sistemas de sentido. He colaborado en actividades polifac\u00e9ticas en la Iglesia. Me he sumado a quienes optan por la liberaci\u00f3n integral. Al vivir contrastes y v\u00ednculos entre diferentes, uno emplea diversos imaginarios y c\u00f3digos, y uno colabora en propuestas interculturales.\n17Todo esto tiene implicancias te\u00f3ricas. Moverse s\u00f3lo al interior de una disciplina (historia, antropolog\u00eda, teolog\u00eda, econom\u00eda) da resultados parciales. Entender la realidad desde varios \u00e1ngulos permite superar el monoculturalismo; asimismo puede evitase el simplismo populista, y tambi\u00e9n se evitan los fundamentalismos. Adem\u00e1s, entrecruzar enfoques cient\u00edficos facilita la lectura cr\u00edtica de comportamientos y pensamientos. Por ejemplo, es confrontada la tendencia andina a imitar lo dominante a fin de sobrevivir pragm\u00e1ticamente.\n18Por mucho tiempo la pauta ha sido que el sujeto aprehenda objetos de estudio. Esta pauta presupone una subjetividad cartesiana centrada en el yo. Los debates actuales incluyen la intersubjetividad y la hermen\u00e9utica intercultural. Va quedando atr\u00e1s la obsesiva especializaci\u00f3n y el vicio monocultural. M\u00e1s bien son asumidos los desaf\u00edos de colaborar entre disciplinas. Se llevan a cabo pol\u00edlogos entre filosof\u00eda, ciencia social, teolog\u00eda, y dem\u00e1s. En esos contextos, la labor teol\u00f3gica ha comenzado a interesarse en diversos lenguajes rituales y sapienciales. Tambi\u00e9n estamos m\u00e1s atentos a la continuidad y discontinuidad entre formas cristianas y formas no cristianas, y en procesos mestizos y sincr\u00e9ticos de diversa significaci\u00f3n.\n19En cuanto al factor ut\u00f3pico, la sufrida poblaci\u00f3n latinoamericana tambi\u00e9n es gozadora de la vida; a veces es resignada pero mayormente tiende a buscar alternativas. Hoy vemos la necesidad de encarar factores globales que homogeneizan, y que tambi\u00e9n a veces destruyen las diferencias. Esto conlleva emplear un lenguaje ut\u00f3picamente intercultural. Lo hacemos con realismo y autocr\u00edtica. Tambi\u00e9n surgen interrogantes: \u00bfse consolidan las iniciativas interculturales? No s\u00f3lo interesa dejar atr\u00e1s la especulaci\u00f3n sobre lo cultural. Sobretodo hay que sopesar procesos interculturales e interreligiosos, que interpelan la vivencia, la reflexi\u00f3n, la utop\u00eda, de quienes somos creyentes.\n[2) Simbolog\u00eda y reflexi\u00f3n andina](#tocfrom1n2)\n- 5 En Chile resalta la obra de Juan van Kessel. Ver su Holocausto al Progreso, \u00c1msterdam: CEDLA, 1980\n[(...)](#ftn5)\n20La teolog\u00eda es alimentada por las vivencias humanas de cada pueblo que se expresa ritual, \u00e9tica, sapiencialmente. Durante d\u00e9cadas se han desarrollado encuentros y publicaciones andinas en que lo simb\u00f3lico enmarca la labor cient\u00edfica y la reflexi\u00f3n teol\u00f3gica\n[5](#ftn5). Al evaluar la simbolog\u00eda y racionalidad de comunidades andinas modernas, resaltan sus elementos interculturales. As\u00ed son sus ritos (con un denso sincretismo) y sus pensamientos (aut\u00f3ctonos y a la vez modernos). Existen l\u00edneas interculturales e interreligiosas, que rese\u00f1ar\u00e9 en base a la producci\u00f3n ind\u00edgena-mestiza de tres de sus portavoces: Vicenta Mamani, Victor Bascope, Domingo Llanque.\n21Las personas y comunidades que elaboran el pensamiento cristiano andino lo aprecian desde adentro, vale decir desde s\u00ed mismos/as y en correlaci\u00f3n con los/las dem\u00e1s. La poblaci\u00f3n andina es peque\u00f1a, pero tiene inmensos recursos humanos y espirituales de car\u00e1cter universal. Ella es capaz de correlacionarse con otros modos de comprender la vida. Esto constituye el primer nivel de la interculturalidad. Un segundo nivel de lo intercultural es que personas de otras culturas puedan apreciar el ritual y pensar andino.\n22Por lo tanto, su mayor logro es afianzar un modo propio de vivencia ritual (como pueblo originario abierto a otras formas culturales), y asumir la revelaci\u00f3n cristiana en consonancia con lo propio. En todo este proceso hay una admirable correlaci\u00f3n entre distintos c\u00f3digos culturales/religiosos. Su ritualidad originaria y mestiza les permite no caer en la imitaci\u00f3n de quienes parecen ser superiores, ni de subordinarse al pensamiento hegem\u00f3nico.\n23La actual ritualidad manifiesta una matriz aut\u00f3ctona, y tambi\u00e9n la incorporaci\u00f3n de factores iberoamericanos, y tambi\u00e9n de s\u00edmbolos y contenidos cristianos. Se trata de un complejo entrelazamiento de culturas, y en buena parte de una simbiosis de c\u00f3digos religiosos. Esto es descrito e interpretado por varios autores. Por ejemplo, el ciclo de celebraciones prehisp\u00e1nicas (que fue transmitido por Guam\u00e1n Poma de Ayala) es un trasfondo incaico que permite entender las actuales celebraciones de las asociaciones andinas (V. Bascop\u00e9). Tambi\u00e9n ha sido estudiada la ritualidad aymara enraizada en procesos socio-econ\u00f3micos; lo aut\u00f3ctono incorpora signos cristianos y se genera una simbiosis de seres sagrados y referencias lit\u00fargicas, especialmente desde el Domingo de Ramos hasta la fiesta de Pentecost\u00e9s (V. Mamani).\n24En zonas andinas resaltan las celebraciones y los (impl\u00edcitos) teol\u00f3gicos. Estos lenguajes propios se conjugan con lo diferente; no se subordinan ni son suprimidos por c\u00f3digos predominantes en nuestras sociedades asim\u00e9tricas. Por ejemplo, reinterpretan e interpelan f\u00f3rmulas sobre la salvaci\u00f3n en Cristo. Ponen el acontecimiento cristiano a favor del bienestar cotidiano en la agricultura y la ganader\u00eda, a favor de la salud de las personas y comunidades andinas, y de sus v\u00ednculos con antepasados y con protectores y esp\u00edritus. En este sentido, formas ind\u00edgenas/mestizas y factores cristianos son simbi\u00f3ticos, porque se conjugan a favor de la Vida.\n- 6 Victor Bascop\u00e9, Espiritualidad originaria, Cochabamba: Verbo Divino, 2006,138, 176. Es el primer l\n[(...)](#ftn6)\n25Retomo dos acentos puestos por Victor Bascope\n[6](#ftn6). Los v\u00ednculos con seres sagrados andinos -particularmente con Pachamama- se articulan con el culto a representaciones cristianas -en especial con Maria, Madre de Jesus-. Esta articulaci\u00f3n y otras vivencias rituales indican que \u201ctenemos hoy las celebraciones de las fiestas patronales con im\u00e1genes y ritos cristianos, pero adecuados a nuestra l\u00f3gica propiamente andina\u201d. De este modo es apreciada la teologia y espiritualidad andina-cristiana.\n- 7 Vicenta Mamani, Ritos espirituales y practicas comunitarias del aymara, La Paz: Creart, 2002 , 151\n[(...)](#ftn7)\n26Por su parte, Vicenta Mamani\n[7](#ftn7) ve que los ritos en Semana Santa y a lo largo del a\u00f1o confluyen con el cotidiano af\u00e1n andino por la Vida. \u00c9sta es la matriz espiritual y sapiencial. Al cosechar la papa (invocada como Ispalla) se ora as\u00ed: \u201cWawanakamarux janikiy jaytxapxistati purak phutaqatakiy uywasipxita aka urumanxa taqi chuymawa q\u00b4uwanchsma, jawilla, jawilla, kusispxtwa jichhuruxa jumampi chikt\u00b4ata, jallalla, jallalla, mama ispalla\u201d (No nos abandones a tus hijos e hijas, queremos vivir llenos de comida en este tu d\u00eda, con todo coraz\u00f3n te damos gracias, ven, ven, hoy d\u00eda estamos alegres junto a ti, Mama Ispalla \u00a1que viva la Mama Ispalla!). Las reflexiones de Bascope y de Mamani ponen acento en el paradigma andino; porque en la interacci\u00f3n entre culturas/religiones lo aut\u00f3ctono es lo primordial.\n27Estas realidades tambi\u00e9n pueden ser examinadas desde el punto de vista de la revelaci\u00f3n cristiana. Domingo Llanque, aunque sufri\u00f3 continuas malinterpretaciones e incomprensiones, mostr\u00f3 la compatibilidad entre ser aymara y quechua y la fe cristiana. Tambi\u00e9n explic\u00f3 puntos que unen y otros que diferencian la teolog\u00eda aut\u00f3ctona y el pensamiento liberador. Gracias a \u00e9l y muchas personas se ha generado una reflexi\u00f3n de fe que tiene un sello intercultural.\n- 8 Domingo Llanque, Vida y Teologia Andina, Cusco: CBC/IDEA, 2004, 110. Llanque explica los fundament\n[(...)](#ftn8)\n28En efecto, Llanque y otras personas desde y con comunidades andinas han explicitado la Revelaci\u00f3n en la creaci\u00f3n, en las culturas e historias de estos pueblos. La perspectiva no es esencialista, ni yuxtapone lo cristiano a lo andino; m\u00e1s bien existe una correlaci\u00f3n. \u201cLa promoci\u00f3n humana, la b\u00fasqueda del equilibrio social-c\u00f3smico, la preocupaci\u00f3n constante por la justicia, la paz y la reconciliaci\u00f3n, constituyen las respuestas a la Buena Nueva de la liberaci\u00f3n que Cristo nos ofrece\u201d\n[8](#ftn8). Al leer la experiencia andina, con los ojos de la revelaci\u00f3n cristiana, no se sobrepone una cultura sobre otra. M\u00e1s bien, se descubre la armon\u00eda entre tradiciones aut\u00f3ctonas y la propuesta de Jes\u00fas y sus seguidores.\n29Tal confluencia no pasa por alto las dificultades en las interpretaciones. De hecho existen impasses entre la sabidur\u00eda andina y la doctrina cristiana predominante. Si la Revelaci\u00f3n s\u00f3lo es conceptualizada desde una pauta monocultural de Occidente, en este cristianismo no tiene cabida la vivencia y sabidur\u00eda andina. Ella ser\u00eda tachada como pagana o como mera preparaci\u00f3n al conocimiento del Dios verdadero.\n30Por el otro lado tambi\u00e9n existen problemas. Si la reflexi\u00f3n andina yuxtapone costumbres ind\u00edgenas (mediante una ingenua concordancia) a la revelaci\u00f3n de la salvaci\u00f3n en Cristo, se pasar\u00edan por alto las diferencias simb\u00f3licas. A menudo se dice: la fe cristiana dice tal o cual, y la cultura andina dice lo mismo pero con otras palabras. Tal concordancia puede ser atrayente, pero no respeta c\u00f3digos de comunicaci\u00f3n ni contenidos diferentes.\n31Existe otro tipo de obst\u00e1culo al di\u00e1logo intercultural. Si la asimetr\u00eda econ\u00f3mica invade el terreno de los valores, la interacci\u00f3n cultural se ve afectada. Al respecto resalta la multitudinaria participaci\u00f3n ritual en Alacitas. Se trata de un alegre juego de deseos y fantas\u00edas. Uno compra objetos peque\u00f1os que representan deseos que -con fe y esfuerzo- se hacen realidad durante el a\u00f1o. Todo esto en las feria de Alasitas es ciertamente positivo. Sin embargo, la gente pobre adquiere tipos de casa, veh\u00edculo, objeto de consumo, que representan la sociedad asim\u00e9trica y el \u201cbienestar\u201d del Primer Mundo. Esto es bendecido con sahumerios andinos y con plegarias cristianas. Es uno de muchos casos de rituales andinos supeditados al mercado global, que no beneficia a la poblaci\u00f3n empobrecida. La fuerza de salvaci\u00f3n se confunde con poderes de nuestras sociedades.\n32Existen pues comportamientos interculturales en que lo andino es supeditado al unidimensional progreso de Occidente. Esto me parece lo m\u00e1s problem\u00e1tico. Ello no quiere decir que se hayan superado problem\u00e1ticas intra-cristianas. Persisten y en algunos lugares se agudizan las dificultades de representantes de iglesias y teolog\u00edas que no interact\u00faan con modos de ser andino.\n[3) Aportes humanos y preguntas teol\u00f3gicas](#tocfrom1n3)\n- 9 Vease Fernando Montes, Las preguntas de Jes\u00fas, Santiago: Tiberiades, 2002.\n33A menudo se presupone que el ser humano formula preguntas y que la teolog\u00eda da respuestas. Ciertamente la reflexi\u00f3n tiene que ser relevante para las preguntas que surgen en la vida. Una teolog\u00eda es m\u00e1s relevante cuando desenvuelve su potencial intercultural. Hace unas d\u00e9cadas la antropolog\u00eda pastoral motiv\u00f3 a personas a pensar la fe en t\u00e9rminos de inculturaci\u00f3n; y durante estos \u00faltimos a\u00f1os se abren las ventanas a lo intercultural e interreligioso. En estas circunstancias se retoma la actitud evang\u00e9lica de hacer preguntas\n[9](#ftn9).\n34Para ser fieles hoy al Esp\u00edritu de Jes\u00fas \u00bfc\u00f3mo es la interacci\u00f3n entre culturas y entre religiones, entre sabidur\u00edas y sensibilidades diferentes e interconectadas? En los actuales contextos de globalizaci\u00f3n y de cambio de \u00e9poca, se aceleran los encuentros y desencuentros entre pueblos. Hay oleadas de migraci\u00f3n en todo el planeta. Emergen identidades m\u00e1s complejas, y crecen los contactos -y tambi\u00e9n crecen las diferencias- debido a la comunicaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y digital. Todo esto \u00bfc\u00f3mo incentiva la labor teol\u00f3gica?\nA. Propuesta humana\n35Un tema controversial es si dedicarse a lo intercultural implica abandonar la inculturaci\u00f3n. Algunos lamentablemente la entienden como introducir el Mensaje en las culturas, y as\u00ed colonizar al diferente. Resulta pues siendo una intervenci\u00f3n en culturas evaluadas por un tribunal cristiano. Otro tema a debatir es si in-culturar conlleva in-religionar la Fe (siendo m\u00e1s f\u00e1cil respetar culturas que apreciar religiones con rasgos sincr\u00e9ticos).\n36Al respecto conviene que las inculturaciones hechas por comunidades cristianas vayan de la mano con vivencias de fe realizadas entre culturas. Tambi\u00e9n conviene que la interculturalidad incluya dialogo entre espiritualidades/religiosidades.\n37Otra gran tem\u00e1tica es la de alternativas de liberaci\u00f3n con calidad intercultural e interreligiosa. La agenda intercultural encara la globalizaci\u00f3n homogeneizante mediante un proyecto plural de convivencia y solidaridad entre mundos diferentes. Tanto la liberaci\u00f3n como la interculturalidad son perspectivas de car\u00e1cter din\u00e1mico, plural, multidimensional. No tienen que ser tratadas como esencias. M\u00e1s bien son procesos, y en medio de ellos se desenvuelve la labor teol\u00f3gica.\nB. Preguntas teol\u00f3gicas\n38Selecciono cinco interrogantes, y s\u00f3lo deseo enunciarlos, ya que para responder a cabalidad se requiere m\u00e1s espacio y labor interdisciplinaria.\n391.En Am\u00e9rica Latina (y otras regiones del mundo) las teolog\u00edas han estado atentas a lo socio-econ\u00f3mico, identidades y culturas, religiones, el genero, la ecolog\u00eda. Estas realidades son abordadas con el interrogante \u00bfc\u00f3mo ocurre la salvaci\u00f3n en Cristo? Estas hermen\u00e9uticas \u00bfc\u00f3mo conducen hacia el misterio del Dios-Amor? No se trata de un camino unidireccional (hechos de vida que llevan a la fe, o viceversa). M\u00e1s bien, habiendo portavoces de tales realidades que elaboran teolog\u00eda, lo hacen de modo correlacional.\n40Entonces el procedimiento ya no es preguntas-humanas-y-respuestas-teol\u00f3gicas. La realidad y la teolog\u00eda se entrelazan al preguntar y al responder. Por ejemplo, se plantea como creer en el Dios de la Vida y no creer en \u00eddolos del mercado; la segunda parte es tan teol\u00f3gica como la primera. Pues bien, as\u00ed como en la organizaci\u00f3n material de la vida tambi\u00e9n en otros terrenos cabe hacer preguntas. Pueden resumirse as\u00ed: las tem\u00e1ticas humanas \u00bfc\u00f3mo ingresan al coraz\u00f3n de la teolo\u00edia, y viceversa?\n412. He subrayado que las culturas sean tratadas, no como esencias, sino m\u00e1s bien como procesos hist\u00f3ricos en medio de los cuales la comunidad cree y ama. En cuanto a lo intercultural tiene que ser abordado, no como un tema de moda, sino m\u00e1s bien como pol\u00edlogo entre comunidades humanas. Esto ocurre en contextos asim\u00e9tricos; por eso existe la propuesta de liberaci\u00f3n que busca simetr\u00eda entre pueblos/culturas. En cuanto a la inculturaci\u00f3n, una forma cristiana no puede sobreponerse a otras formas humanas. La comunidad cristiana \u00bfadhiere a la norma de fe -que no es tal o cual cultura- sino a la Buena Nueva del Verbo encarnado?\n42Nos acostumbraron a pensar que la fe (don divino) sobrepasa la religi\u00f3n (producto humano). Pero, la historia nos ense\u00f1a que la fe evang\u00e9lica en diversas \u00e9pocas y formas se ha in-religionado. Adem\u00e1s, en cada elaboraci\u00f3n teol\u00f3gica \u00bfleemos cr\u00edticamente creencias y ritos tanto de nosotros/as profesionales como de la poblaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo los plurales caminos religiosos de la humanidad (incluyendo formas emergentes de sacralizaci\u00f3n postmoderna) manifiestan los rostros de Dios?\n43La cuesti\u00f3n general es: \u00bfla cristolog\u00eda y otras tem\u00e1ticas son desarrolladas con metodolog\u00eda intercultural e interreligiosa? Si la reflexi\u00f3n de la fe es llevada a cabo desde y con los pobres y en sus caminos espirituales, el paradigma de la liberaci\u00f3n \u00bfasume la interculturalidad y la interreligiosidad?\n44 3. Otro gran interrogante se refiere al entrecruzamiento de diversas b\u00fasquedas de plenitud humana y espiritual, en este continente catalogado como cristiano y en parte regido por la iglesia cat\u00f3lica. \u00bfC\u00f3mo estamos releyendo la Buena Nueva en ambientes plurales, y tambi\u00e9n en ambientes secularizados a menudo reconstructores de lo espiritual?\n45Estas relecturas no parten de cero. Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, la praxis en fidelidad al Evangelio ha sido la fuente de elaboraciones geniales. La reflexi\u00f3n ha estado enraizada en el Jes\u00fas del Evangelio y su misi\u00f3n en la historia, que incluye confrontar hoy las causas de la deshumanizaci\u00f3n.\n46Mirando hacia adelante \u00bfqu\u00e9 relecturas de la Palabra de Dios corresponden a la vivencia intercultural e interreligiosa? Se han consolidado hermeneuticas espec\u00edficas, por parte de comunidades eclesiales, particularmente en ambientes ind\u00edgenas, afroamericanos, campesinos, urbano-marginales, y tambi\u00e9n por parte de la mujer, del joven, y de otros sujetos. La relectura del Evangelio no es significativa si es monocultural y monoreligiosa. La Buena Nueva interpela a personas con culturas entrecruzadas. Por ejemplo, somos interpelados/as por la interacci\u00f3n de Jes\u00fas con la cananea que habla del pan que comen los perritos, de Jes\u00fas con el centuri\u00f3n, con la samaritana, etc. El Reino es un banquete para todo pobre, para gente de oriente y occidente...\n474. En cuanto a la pregunta sobre la universalidad del Verbo y del Pneuma, es hecha en sinton\u00eda con diversas sabidur\u00edas y espiritualidades latinoamericanas. Siendo universal el amor de Dios (y la vocaci\u00f3n cristiana), no cabe una apropiaci\u00f3n sectaria del Verbo encarnado y del Pneuma de todos los carismas humanos. Ni Cristo ni su Esp\u00edritu tienen fronteras, ni son etnoc\u00e9ntricos; sin embargo, existe mucho sectarismo cristiano. No es mero asunto conceptual adherirse a la universalidad del Verbo y del Pneuma de Dios revelado por Jesucristo. Esto conlleva una praxis intercultural e interreligiosa que desestabiliza esquemas autocentrados, cristianocentrados.\n48Nuestras preguntas sobre la cristolog\u00eda y pneumatolog\u00eda en Am\u00e9rica Latina tienen rasgos interactivos y polic\u00e9ntricos. Como Jesucristo es sacramento del amor universal de Dios \u00bfdesentra\u00f1amos el universalismo del Verbo encarnado entre diversos espacios y tiempos humanos? Ya que el Esp\u00edritu cristiano se mueve con libertad entre culturas/religiones y entre increencias y sincretismos \u00bfse aprecian las maravillas de Dios que habla polif\u00f3nicamente en diversas lenguas y obras humanas? Esto no implica que al ser intercultural la fe cristiana se diluye y relativiza; m\u00e1s bien retoma su universal relevancia e interpelaci\u00f3n en los actuales contextos.\n495. Otro gran interrogante se refiere al futuro que ya ha comenzado. En medio de una crisis general y un cambio de \u00e9poca \u00bfc\u00f3mo es recibida la revelaci\u00f3n de Dios? En comunidades que asumen la pluralidad y la interculturalidad, \u00bfqu\u00e9 im\u00e1genes de Dios son desentra\u00f1adas?\n50En cuanto al futuro, hay estad\u00edsticas optimistas en lo econ\u00f3mico y en la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Al respecto vale escuchar voces cautas y previsoras. El progreso a nivel mundial tiene que ser contrapesado con indicadores de infelicidad. Mientras uno consume m\u00e1s, tambi\u00e9n aumenta el vac\u00edo de relaciones y de transcendencia.\n51El Misterio es aprehendido como desacralizador, y como fuerza que impugna \u00eddolos tradicionales e \u00eddolos modernos. De modo especial es desacralizado un mercado-cultura que es unidimensional y que tambi\u00e9n promueve sectarismos.\n52Adem\u00e1s aumenta la crisis de religiones y de iglesias (\u00a1inculturadas en la modernidad en crisis!). Por otra parte con fuerza hoy resurge la espiritualidad y praxis del Evangelio del amor de Dios. Este resurgimiento oxigena espacios religiosos y eclesiales. \u00bfC\u00f3mo la comunidad prof\u00e9tica va anunciando el nuevo cielo y la tierra nueva?\n53Puede decirse que se manifiesta el Verbo de Dios encarnado en la polifon\u00eda humana a trav\u00e9s de la humanidad pobre. Pueden a\u00f1adirse los signos del Pneuma de Dios que suscita renovados carismas. El genuino dia(poli)logo, la sanaci\u00f3n integral, la profec\u00eda dentro y m\u00e1s all\u00e1 de las religiones, el liderazgo servicial y las redes solidarias que permiten replantear ministerios.\n54La transformaci\u00f3n intercultural e interreligiosa de la cristolog\u00eda y la pneumatolog\u00eda ciertamente merece buenos debates. Ojal\u00e1 se abra la puerta, no a una remozada Ilustraci\u00f3n, sino al proyecto de compartir el regalo de Vivir entre seres humanos diferentes. Al respecto es deseable que las elucubraciones teol\u00f3gicas puedan ser sensibles al Misterio, y den la espalda a la pretensi\u00f3n de definir manifestaciones de Dios.\n55Muchas personas en el mundo adhieren a la polifon\u00eda de la fe. Para ello se requiere una praxis intercultural e interreligiosa. As\u00ed la humanidad continuar\u00e1 reconociendo el regalo del amor divino, del cual no puede adue\u00f1arse una cultura ni una religi\u00f3n. Al dialogar entre formas de fe (y con formas de increencia) es posible acercarse, en silencio, al incondicional regalo de Vivir.\n[Top of page](#article-4068)\nNotes\n[1](#bodyftn1) En filosof\u00eda (y algunos en teolog\u00eda) acent\u00faan la tem\u00e1tica intercultural. Ver Ra\u00fal Fornet-Betancourt, Filosof\u00eda intercultural, M\u00e9xico: Universidad Pontificia de M\u00e9xico, 1994, Interculturalidad y globalizaci\u00f3n, San Jos\u00e9: DEI, 2000, Interculturalidad y Religi\u00f3n, Quito: Abya Yala, 2007; Ricardo Salas, Etica Intercultural, Santiago: UCSH, 2003; JJ Tamayo, R. Fornet (eds.), Interculturalidad, dialogo interreligioso y liberaci\u00f3n, Estella: Verbo Divino, 2005. [2](#bodyftn2) Pedro Casaldaliga, El vuelo del Quetzal, Espiritualidad en Centroamerica, Managua: Oscar Romero, 1988. Ver su Tierra nuestra, libertad, Buenos Aires: Guadalupe, 1974, Experiencia de Dios y pasi\u00f3n por el pueblo, Santander: Sal Terrae, 1983, El tiempo y la espera, Santander: Sal T\u00e9rrea, 1986, Espiritualidad de Liberaci\u00f3n (con J.M. Vigil), Quito: Verbo Divino, 1992.. [3](#bodyftn3) Edgar Morin (y J.L. Le Moigne), A inteligencia da complexidade, Sao Paulo: Petr\u00f3polis, 2000, 67; La tete bien faite. Repenser la reforme, reformer la pensee, Paris: Du Seuil, 1999. [4](#bodyftn4) Veanse balances de lo hecho y lineamientos hacia el futuro. I. Ellacuria y J. Sobrino, Mysterium Liberationis I y II, Conceptos fundamentales de la Teologia de Liberaci\u00f3n, Madrid: Trotta, 1990. M. Fabri dos Anjos (org.), Teologia e novos paradigmas, Sao Paulo: Soter, Loyola, 1996. VV.AA., El futuro de la reflexi\u00f3n teol\u00f3gica en Am\u00e9rica Latina, Bogot\u00e1: CELAM, 1996. N. Sarmiento, Caminos de la Teologia India, Cochabamba: Verbo Divino, 2000. M. Mena, P. Nash, Abrindo Sulcos, para uma teologia afroamericana e caribenha, Sao Leopoldo: EST, 2003. L.C. Susin (org.), O mar se abriu, Trinta anos de teologia na America Latina, Sao Paulo: Soter, Loyola, 2000. J.J. Tamayo, J. Bosch (eds.), Panorama de la Teologia Latinoamericana, Estella: Verbo Divino, 2001. L.C. Susin (org.), Teologia para outro mundo possivel, Sao Paulo: Paulinas, 2006. [5](#bodyftn5) En Chile resalta la obra de Juan van Kessel. Ver su Holocausto al Progreso, \u00c1msterdam: CEDLA, 1980, Lucero del Desierto, m\u00edstica popular y movimiento social, Iquique: CIREN, 1988, Cuando arde el tiempo sagrado, La Paz: HISBOL, 1992, Los vivos y los muertos, Iquique: IECTA, 1999, Se\u00f1as y se\u00f1ales de la Madre Tierra, (con P. Enriquez S.) Quito: Abya Yala, 2002. En cuanto a encuentros teol\u00f3gicos de base, a partir de 1990 se hacen entre Bolivia y Peru: \u201cUn camino recorrido: 15 a\u00f1os de encuentros\u201d, en VV.AA., Teologia Andina, La Paz: ISEAT/Plural, 2006, 321-348. [6](#bodyftn6) Victor Bascop\u00e9, Espiritualidad originaria, Cochabamba: Verbo Divino, 2006,138, 176. Es el primer libro de este pensador quechua. [7](#bodyftn7) Vicenta Mamani, Ritos espirituales y practicas comunitarias del aymara, La Paz: Creart, 2002 , 151-2. Ver su Identidad y espiritualidad de la mujer aymara, La Paz: CREART, 1999. Como teologa aymara, asesora diversos eventos en su pais y en el extranjero. [8](#bodyftn8) Domingo Llanque, Vida y Teologia Andina, Cusco: CBC/IDEA, 2004, 110. Llanque explica los fundamentos de la teolog\u00eda india en base a la revelaci\u00f3n hecha por Dios en Cristo y su Esp\u00edritu, pgs. 105-118. Llanque es considerado el principal teologo aymara; ver su La cultura aymara, Lima: TAREA/IDEA, 1990, y Ritos y espiritualidad aymara, La Paz: IDEA/ASETT/CTP, 1995. [9](#bodyftn9) Vease Fernando Montes, Las preguntas de Jes\u00fas, Santiago: Tiberiades, 2002. [Top of page](#article-4068)\nReferences\nElectronic reference\nDiego Irarr\u00e1zaval, \u201cEl desaf\u00edo intercultural y la teolog\u00eda andina\u201d, Polis [Online], 18 | 2007, Online since 23 July 2012, connection on 21 September 2023. URL: http://journals.openedition.org/polis/4068\n[Top of page](#article-4068)\nCopyright\nAll rights reserved\n[Top of page](#article-4068)", "language": null, "image": "https://www.openedition.org/docannexe/image/8675/polis_160x75.png", "pagetype": "article", "links": ["#nav", "http://journals.openedition.org/polis/?page=map", "http://journals.openedition.org/polis", "index.html", "56", "4008", "4009", "4008", "4054", "4085", "4008", "#abstract", "#entries", "#toc", "#ndlr", "#text", "#notes", "#quotation", "#authors", "#abstract-4068-es", "#abstract-4068-fr", "#abstract-4068-en", "#article-4068", "4074", "4075", "4076", "4077", "4078", "4079", "4080", "4081", "4082", "4083", "4069", "4070", "4071", "4072", "4073", "#article-4068", "#tocto1n1", "#tocto1n2", "#tocto1n3", "#article-4068", "./pdf/4068", "mailto:?subject=El%20desaf%C3%ADo%20intercultural%20y%20la%20teolog%C3%ADa%20andina&body=El%20desaf%C3%ADo%20intercultural%20y%20la%20teolog%C3%ADa%20andina%20%0APolis%20%0Ahttp%3A%2F%2Fjournals.openedition.org%2Fpolis%2F4068%20%0A%0ALatinamerican%20theologies%20have%20focused%20on%20socio-economic%20issues%2C%20identity%2C%20spirituality.%20There%20are%20new%20concerns%20about%20gender%2C%20ecology%2C%20dialogue%20among%20cultures%20and%20among%20religions.%20A%20key%20question%20is%20what%20is%20the%20meaning%20of%20salvation%20in%20Christ%20today%20in%20multicultural%20contexts.%20This%20essay%20benefits%20from%20the%20work%20of%20Vicenta%20Mamani%2C%20Domingo%20Llanque%2C%20Victor%20Bascope.%20An%20indigenous%20and%20mestizo%20perspective%20is%20that%20faith%20in%20the%20living%20God%20implies%20disbelief%20in%20market%20idols.%20I%20underline%20that%20culture%20be%20seen%20...%20%0A%0ADiego%20Irarr%C3%A1zaval%2C%20%C2%AB%20El%20desaf%C3%ADo%20intercultural%20y%20la%20teolog%C3%ADa%20andina%20%C2%BB%2C%20%20Polis%20%5BOnline%5D%2C%2018%20%7C%202007%2C%20Online%20since%2023%20July%202012%2C%20connection%20on%2021%20September%202023.%20URL%20%3A%20http%3A%2F%2Fjournals.openedition.org%2Fpolis%2F4068%20%0A%0A", "#ftn1", "#ftn1", "#ftn2", "#ftn2", "#ftn3", "#ftn3", "#tocfrom1n1", "#ftn4", "#ftn4", "#tocfrom1n2", "#ftn5", "#ftn5", "#ftn6", "#ftn6", "#ftn7", "#ftn7", "#ftn8", "#ftn8", "#tocfrom1n3", "#ftn9", "#article-4068", "#bodyftn1", "#bodyftn2", "#bodyftn3", "#bodyftn4", "#bodyftn5", "#bodyftn6", "#bodyftn7", "#bodyftn8", "#bodyftn9", "#article-4068", "#article-4068", "4084", "mailto:diegoira@hotmail.com", "#article-4068", "#article-4068", "4008", "4054", "4085", "33", "39", "21469", "21178", "20673", "20228", "19896", "19387", "18942", "18331", "17785", "17345", "14721", "14138", "13436", "12739", "12595", "12444", "12242", "12025", "11816", "11493", "11223", "10909", "10620", "10393", "10012", "9668", "9380", "9087", "8712", "8396", "6455", "3584", "2119", "1883", "1117", "283", "57", "58", "1070", "1706", "2572", "2756", "3370", "3582", "4008", "4254", "4571", "4792", "5035", "5286", "5536", "5544", "5936", "5944", "5952", "6203", "6408", "6848", "7031", "7624", "7798", "8075", "56", "7436", "1114", "1113", "9361", "1525", "1526", "http://journals.openedition.org/polis?page=informations", "http://journals.openedition.org/polis/backend", "http://newsletter.openedition.org", "https://www.latindex.org", "http://journals.openedition.org/", "https://www.openedition.org/8675", "http://journals.openedition.org/polis/?page=map", "http://journals.openedition.org/polis/?page=backend", "https://www.openedition.org/19362", "https://www.openedition.org/37235", "https://www.openedition.org/41101", "http://journals.openedition.org/", "http://www.lodel.org/", "http://journals.openedition.org/polis/lodel/", "#", "/polis/4068?lang=es", "/polis/4068?lang=pt", "/polis/4068?lang=fr", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fjournals.openedition.org%2F%2Fpolis%2F4068%3Flang%3Den&title=El+desaf%C3%ADo+intercultural+y+la+teolog%C3%ADa+andina", "http://twitter.com/share?text=El+desaf%C3%ADo+intercultural+y+la+teolog%C3%ADa+andina&url=https%3A%2F%2Fjournals.openedition.org%2F%2Fpolis%2F4068%3Flang%3Den&via=OpenEditionActu", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fjournals.openedition.org%2F%2Fpolis%2F4068%3Flang%3Den&title=El+desaf%C3%ADo+intercultural+y+la+teolog%C3%ADa+andina", "/", "https://journals.openedition.org", "https://www.openedition.org/catalogue-journals", "javascript:;", "/polis/4068?lang=es", "/polis/4068?lang=pt", "/polis/4068?lang=fr", "https://www.openedition.org", "https://books.openedition.org", "https://journals.openedition.org", "https://hypotheses.org", "https://calenda.org", "https://www.openedition.org/14043", "https://search.openedition.org", "https://newsletter.openedition.org", "https://www.facebook.com/openedition", "https://twitter.com/OpenEditionActu", "https://www.openedition.org/backend"]}