{"title": "El problema moral de las vacunas - Anales RANM", "author": "Diego Gracia Guill\u00e9n Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a", "url": "https://analesranm.es/revista/2021/138_03/13803_ed01", "hostname": "analesranm.es", "description": "Hay enfermedades que dar\u00edan para escribir un tratado entero de \u00e9tica. En ellas se dan todos los problemas morales imaginables: desde el secreto m\u00e9dico y la confidencialidad de los datos hasta el acceso equitativo al sistema sanitario y la no discriminaci\u00f3n en la asistencia. Esto pas\u00f3 con el SIDA y se est\u00e1 reproduciendo ahora con \u2026", "sitename": "Anales de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a", "date": "2021-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hay enfermedades que dar\u00edan para escribir un tratado entero de \u00e9tica. En ellas se dan todos los problemas morales imaginables: desde el secreto m\u00e9dico y la confidencialidad de los datos hasta el acceso equitativo al sistema sanitario y la no discriminaci\u00f3n en la asistencia. Esto pas\u00f3 con el SIDA y se est\u00e1 reproduciendo ahora con la enfermedad generada por el SARS-Cov 2. A todos los problemas t\u00edpicos de una enfermedad infecto-contagiosa y potencialmente mortal, se a\u00f1ade en este caso su car\u00e1cter pand\u00e9mico. En la \u00e9poca de la globalizaci\u00f3n que vivimos, las epidemias tienen una especial facilidad para convertirse en pandemias.\nDe todos los problemas morales que plantea, aquel que hoy est\u00e1 generando mayor debate es el de la vacunaci\u00f3n (1). Este procedimiento, que tantas vidas ha salvado desde su introducci\u00f3n por Edward Jenner a finales del siglo XVIII, plante\u00f3 ya entonces serias dudas \u00e9ticas (2) y sigue suscit\u00e1ndolas en la actualidad. Una de las m\u00e1s importantes es la de si la vacunaci\u00f3n puede hacerse obligatoria por las autoridades p\u00fablicas o ha de dejarse a la libre elecci\u00f3n de las personas. \u00bfEs preciso respetar a los \u00abobjetores\u00bb a la vacunaci\u00f3n? (3, 4)\nHasta \u00e9poca relativamente reciente, la respuesta hubiera sido rotundamente negativa. Hoy, por el contrario, se responde positivamente de modo pr\u00e1cticamente un\u00e1nime y con igual rotundidad. Lo cual demuestra, cuando menos, que se ha producido un cambio dr\u00e1stico, no solo ante el asunto de la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n, sino ante la legitimidad de los poderes p\u00fablicos para exigir prestaciones sociales que puedan comprometer en alguna medida, aunque sea peque\u00f1a, la salud o la vida de las personas.\nLa tradici\u00f3n occidental, como la de la pr\u00e1ctica totalidad de las culturas hist\u00f3ricas, ha sido exactamente la contraria. Ya en sus or\u00edgenes, en la antigua Grecia, la respuesta se encuentra en m\u00faltiples textos, entre otros, en las obras de Plat\u00f3n. Hay un di\u00e1logo, el Crit\u00f3n que nos cuenta los \u00faltimos d\u00edas de S\u00f3crates. Tras la sentencia a muerte dictada por el tribunal de Atenas y que narra la Apolog\u00eda de S\u00f3crates, \u00e9ste, confinado en la c\u00e1rcel, recibe la visita de uno de sus m\u00e1s queridos disc\u00edpulos, Crit\u00f3n. Consciente \u00e9ste de la val\u00eda de su maestro y de lo que perder\u00eda Atenas con su muerte, le propone sobornar a los guardianes y huir, salvando de ese modo la vida. Se trata nada menos que de evitar una muerte segura, algo que ni por enso\u00f1aci\u00f3n sucede en el caso de las vacunas. Pues bien, S\u00f3crates se niega, en raz\u00f3n del respeto que debe a las leyes de la ciudad, protectoras del bien com\u00fan, superior al bien individual, incluso en aquellos casos en que puedan considerarse injustas. \u00abJam\u00e1s es bueno ni cometer injusticia, ni responder a la injusticia con la injusticia\u00bb (5). Y ello por lo mucho que cada individuo recibe de la sociedad a que pertenece. En el di\u00e1logo plat\u00f3nico, las leyes de la ciudad toman la palabra e interpelan por boca de S\u00f3crates a Crit\u00f3n: \u00ab\u00bfno te hemos dado nosotras la vida y, por medio de nosotras, despos\u00f3 tu padre a tu madre y te engendr\u00f3?\u00bb (6). \u00abLa patria merece m\u00e1s honor que la madre, que el padre y que todos los antepasados, es m\u00e1s venerable y m\u00e1s santa, y es digna de la mayor estimaci\u00f3n entre los dioses y entre los hombres de juicio\u00bb (7). De aqu\u00ed procede toda la doctrina cl\u00e1sica sobre la primac\u00eda del bien com\u00fan sobre el bien individual, y como consecuencia directa de ello, la justificaci\u00f3n moral de las llamadas \u00abprestaciones sociales obligatorias\u00bb, entre las que est\u00e1n no solo el pagar impuestos o cumplir con la legislaci\u00f3n com\u00fan, sino tambi\u00e9n acudir en defensa de la patria cuando las circunstancias as\u00ed lo exigen, o dar la vida cuando as\u00ed lo exige el bien p\u00fablico.\nEsta ha sido la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica en la cultura occidental hasta \u00e9poca muy reciente. Pero si algo ha caracterizado a nuestra sociedad, es el continuado movimiento centr\u00edfugo respecto de los planteamientos anteriores. La expresi\u00f3n \u00abbien com\u00fan\u00bb ha ido haci\u00e9ndose cada vez m\u00e1s infrecuente, hasta caer casi en desuso. Frente al comunitarismo cl\u00e1sico, se ha ido imponiendo un paulatino y creciente individualismo. Hoy resulta inconcebible que alguien pueda asumir riesgos individuales por el bien de otros. Este es el problema actual con la vacunaci\u00f3n. Cuando el procedimiento se puso a punto tras el descubrimiento de Jenner, hubo debate \u00e9tico, pero de otro estilo. Se discut\u00eda si era l\u00edcito inocular una enfermedad potencialmente mortal a individuos sanos. En la actualidad el tema no es exactamente \u00e9se. El problema es, como siempre hoy, econ\u00f3mico, y consiste en el c\u00e1lculo del coste de oportunidad o la utilidad de la vacunaci\u00f3n para el individuo concreto. El c\u00e1lculo es muy simple: si no se vacunara nadie, es obvio que el vacunarme ser\u00eda para m\u00ed rentable, dado que, por m\u00e1s que la vacuna pueda tener en algunos casos efectos secundarios graves e incluso mortales, el riesgo de muerte caso de no vacunarme ser\u00eda muy superior. Este es el c\u00e1lculo caso de que yo me vacunara y los dem\u00e1s no. Pero si la mayor parte de la poblaci\u00f3n se vacuna, entonces el virus no podr\u00e1 circular y los no vacunados quedar\u00e1n protegidos sin asumir riesgos. En este segundo escenario, lo racional es no vacunarse, siempre y cuando los dem\u00e1s lo hagan, es decir, tomen una decisi\u00f3n precipitada y a la postre poco racional, acuciados por el miedo. \u00bfPara qu\u00e9 obligar a la vacunaci\u00f3n, medida harto impopular en esta \u00e9poca de liberalismo, razonan los pol\u00edticos, si por medios persuasivos podemos conseguir que se vacune la mayor parte de la poblaci\u00f3n y alcanzar la llamada \u00abinmunidad de reba\u00f1o\u00bb? Y de este modo se premia a los \u00abpolizones\u00bb, \u00abgorrones\u00bb, \u00abpar\u00e1sitos\u00bb y free-rider, que con todos esos nombres se les llama, y cunde la insolidaridad, legitimada bajo el nombre m\u00e1s digno de \u00abobjeci\u00f3n\u00bb. Lo que hacen no es solo legal sino hasta mod\u00e9lico; son \u00abobjetores\u00bb, y por qu\u00e9 no, \u00abobjetores de conciencia\u00bb, aunque su conducta poco o nada tenga que ver con la \u00e9tica (8).\nVivir en sociedad es imperativo en la especie humana. Al que pretend\u00eda ir por libre y no asumir los beneficios y costes de la vida social, los griegos le llamaban idi\u00f3tes. Hoy recibimos mucho de la sociedad y tenemos obligaci\u00f3n de dar mucho. Lo dem\u00e1s es ser profundamente insolidario. En estas situaciones de crisis social es cuando se pone a prueba la solidaridad de los individuos. Vacunarse deber\u00eda ser una obligaci\u00f3n social. Pero si por lo que sea no lo es, al menos debe quedar claro que, salvo excepciones, se trata de un deber moral.\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n- Colgrove J. Immunization and ethics: Beneficence, coercion, public health, and the state. In: Mastroianni AC, Kahn JP, Kass NE, editors. The Oxford handbook of public health ethics, New York City (NY): Oxford University Press; 2020:435-444.\n- Davies H. Ethical reflections on Edward Jenner\u2019s experimental treatment. J Med Ethics 2007;33(3):174-176.\n- Gostin LO, Salmon DA, Larson HJ. Mandating COVID-19 vaccines. JAMA. 2020;325:532\u2013533.\n- World Health Organization. COVID-19 and mandatory vaccination: Ethical considerations and caveats\n- Plat\u00f3n, Crit\u00f3n. En: Di\u00e1logos I, Madrid: Gredos; 1981: 49 d.\n- Plat\u00f3n, Crit\u00f3n. En: Di\u00e1logos I, Madrid: Gredos; 1981: 50 d.\n- Plat\u00f3n, Crit\u00f3n. En: Di\u00e1logos I, Madrid: Gredos; 1981: 51 a-b.\n- Gracia D. Pandemias. EIDON 2020;(53):1-3.\nDECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA\nEl autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo.\nDiego Gracia Guill\u00e9n\nMaldonado 48, 7\u00ba B \u00b7 28006 Madrid\nTlf.: +34 610 505 194 | dgracia@fcs.es\nA\u00f1o 2021 \u00b7 n\u00famero 138 (03) \u00b7 p\u00e1ginas 199 a 200\nEnviado: 25.06.21\nRevisado: 03.07.21\nAceptado: 15.07.21\nPublicaci\u00f3n Online: 30.12.21", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.facebook.com/AnalesRanm", "https://twitter.com/AnalesRanm", "http://www.ranm.tv", "https://analesranm.es/", "https://analesranm.es/", "https://analesranm.es/articulos", "#", "https://analesranm.es/category/revista/2023/140_01", "#", "#", "https://analesranm.es/category/revista/2023", "https://analesranm.es/category/revista/2022", "https://analesranm.es/category/revista/2021", "https://analesranm.es/category/revista/2020", "https://analesranm.es/category/revista/2019", "https://analesranm.es/category/revista/2018", "#", "https://analesranm.es/category/2015-2017", "https://analesranm.es/category/2011-2014", "https://analesranm.es/category/2007-2010", "https://analesranm.es/category/2003-2006", "#", "https://analesranm.es/category/suplemento/2023-supl", "https://analesranm.es/category/suplemento/2022-supl", "https://analesranm.es/category/suplemento/2021-supl", "https://analesranm.es/category/suplemento/2020-supl", "https://analesranm.es/category/suplemento/2018-supl", "#", "https://analesranm.es/tag/articulo", "https://analesranm.es/tag/caso-clinico", "https://analesranm.es/tag/discursos-laudatios-exposiciones", "https://analesranm.es/tag/docencia", "https://analesranm.es/tag/editorial", "https://analesranm.es/tag/original", "https://analesranm.es/tag/revision", "https://analesranm.es/tag/revision-ext", "#", "https://analesranm.es/sobre-la-publicacion", "https://analesranm.es/comites", "#", "https://analesranm.es/informacion-autores", "https://analesranm.es/normas-de-publicacion", "https://analesranm.es/material-descargable", "https://analesranm.es/documentacion-complementaria", "https://analesranm.es/envio-de-manuscritos", "https://analesranm.es/contacto", "https://analesranm.es/tag/editorial", "/autor/diego-gracia-guillen", "http://dx.doi.org/10.32440/ar.2021.138.03.ed01", "https://analesranm.es/wp-content/uploads/2021/numero_138_03/pdfs/ar138-ed01.pdf", "http://dx.doi.org/10.32440/ar.2021.138.03.ed01", "http://dx.doi.org/10.32440/ar.2021.138.03.ed01", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://analesranm.es/revista/2021/138_03/13803_ed01", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://analesranm.es/revista/2021/138_03/13803_ed01&text=El problema moral de las vacunas%20por%20@ranm_es", "https://www.ranm.es", "https://analesranm.es/especialidad/alergologia", "https://analesranm.es/especialidad/anatomia", "https://analesranm.es/especialidad/anatomia-patologica", "https://analesranm.es/especialidad/anestesiologia-y-reanimacion", "https://analesranm.es/especialidad/arquitectura-e-ingenieria-sanitaria", "https://analesranm.es/especialidad/bioetica", "https://analesranm.es/especialidad/biologia-del-desarrollo-y-genetica", "https://analesranm.es/especialidad/biologia-molecular", "https://analesranm.es/especialidad/bioquimica-biofisica", "https://analesranm.es/especialidad/biotecnologia", "https://analesranm.es/especialidad/cardiologia", "https://analesranm.es/especialidad/ciencias-fisicas", "https://analesranm.es/especialidad/ciencias-quimicas", "https://analesranm.es/especialidad/cirugia-general", "https://analesranm.es/especialidad/cirugia-toracica", "https://analesranm.es/especialidad/dermatologia", "https://analesranm.es/especialidad/endocrinologia-experimental", "https://analesranm.es/especialidad/endocrinologia-metabolismo-y-nutricion", "https://analesranm.es/especialidad/epidemiologia-hospitalaria", "https://analesranm.es/especialidad/estomatologia", "https://analesranm.es/especialidad/farmacia", "https://analesranm.es/especialidad/farmacologia", "https://analesranm.es/especialidad/fisica-medica", "https://analesranm.es/especialidad/fisiologia", "https://analesranm.es/especialidad/genetica-humana", "https://analesranm.es/especialidad/gerontologia-y-geriatria", "https://analesranm.es/especialidad/ginecologia", "https://analesranm.es/especialidad/hematologia-y-hemoterapia", "https://analesranm.es/especialidad/histologia", "https://analesranm.es/especialidad/historia-de-la-medicina", "https://analesranm.es/especialidad/inmunologia-clinica", "https://analesranm.es/especialidad/medicina-fisica", "https://analesranm.es/especialidad/medicina-interna", "https://analesranm.es/especialidad/medicina-legal", "https://analesranm.es/especialidad/medicina-preventiva-y-social", "https://analesranm.es/especialidad/microbiologia-y-parasitologia-medica", "https://analesranm.es/especialidad/nefrologia", "https://analesranm.es/especialidad/neumologia", "https://analesranm.es/especialidad/neurocirugia", "https://analesranm.es/especialidad/neurologia", "https://analesranm.es/especialidad/obstetricia", "https://analesranm.es/especialidad/oftalmologia", "https://analesranm.es/especialidad/oncologia", "https://analesranm.es/especialidad/otorrinolaringologia", "https://analesranm.es/especialidad/pediatria", "https://analesranm.es/especialidad/politica-gestion-cientifica", "https://analesranm.es/especialidad/politica-gestion-sanitaria", "https://analesranm.es/especialidad/psiquiatria", "https://analesranm.es/especialidad/radiologia", "https://analesranm.es/especialidad/regenerativa-y-terapias-avanzadas", "https://analesranm.es/especialidad/rehabilitacion", "https://analesranm.es/especialidad/traumatologia", "https://analesranm.es/especialidad/urologia", "https://analesranm.es/especialidad/veterinaria", "https://analesranm.es/envio-de-manuscritos", "https://www.facebook.com/AnalesRanm", "https://twitter.com/AnalesRanm", "http://www.ranm.tv", "/contacto", "https://www.ranm.es", "http://www.doi.org/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/", "https://www.crossref.org", "https://www.ebsco.com/", "https://indices.csic.es/", "https://www.latindex.org/latindex/inicio", "https://scholar.google.es/", "https://redib.org", "https://www.ranm.es", "https://www.ciencia.gob.es/portal/site/MICINN/", "https://analesranm.es/aviso-legal", "https://analesranm.es/politica-de-cookies", "https://analesranm.es/politica-de-privacidad", "https://www.facebook.com/AnalesRanm", "https://twitter.com/AnalesRanm", "http://www.ranm.tv", "https://analesranm.es/politica-de-cookies", "#"]}