{"title": "Asma: \u00bfC\u00f3mo tratar la alergia al polen? | Top Doctors", "author": "Dr Javier Subiza Garrido-Lestache", "url": "https://www.topdoctors.es/articulos-medicos/asma-por-polenes", "hostname": "topdoctors.es", "description": "El Dr. Javier Subiza explica en este art\u00edculo c\u00f3mo combatir la alergia al polen.", "sitename": "Top Doctors", "date": "2014-01-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Asma: \u00bfC\u00f3mo tratar la alergia al polen?Escrito por:\nEn la atm\u00f3sfera somos capaces de recoger 46 tipos diferentes de p\u00f3lenes. De todos ellos, los tres m\u00e1s importantes son los p\u00f3lenes de cupres\u00e1ceas, los cipreses y las ariz\u00f3nicas, que aparecen en el mes de enero, febrero y marzo. Luego sigue el polen del pl\u00e1tano, el pl\u00e1tano de sombra que es el \u00e1rbol ornamental m\u00e1s frecuente que tenemos en Madrid. Y ya por \u00faltimo, en los meses de mayo y junio tenemos los p\u00f3lenes de las gram\u00edneas.\nLos s\u00edntomas de los pacientes suelen ser, en primer lugar, s\u00edntomas de rinitis, que se relacionan con los recuentos de cupres\u00e1ceas. En segundo lugar, un poco menos importante pero tambi\u00e9n significativa, se presentan los s\u00edntomas del polen del pl\u00e1tano. En tercer lugar, y con una curva m\u00e1s intensa, se relacionan los s\u00edntomas del polen de gram\u00edneas. Los s\u00edntomas de asma hacen la misma curva, por lo que se relacionan perfectamente con los tres tipos pol\u00ednicos. Por esto podemos decir que, en los meses que van desde enero a julio, son estos tres p\u00f3lenes los que producen s\u00edntomas de polinosis epid\u00e9rmica en gran parte de la poblaci\u00f3n.\n\u00bfC\u00f3mo podemos tratar de una forma definitiva esta enfermedad?\nEl \u00fanico tratamiento curativo de esta enfermedad son las vacunas, las vacunas para la alergia. Adem\u00e1s debemos de tener en cuenta que la rinitis pol\u00ednica en casi la mitad de los casos cursa con asma, lo cu\u00e1l es un problema a\u00f1adido. Hoy en d\u00eda las vacunas alerg\u00e9nicas est\u00e1n muy bien estandarizadas y nos permiten, si bien no curar esta enfermedad en un 100%, s\u00ed por lo menos curar la enfermedad en un 80% o 90%.\nLas vacunas alerg\u00e9nicas se ponen mediante inyecciones en el brazo, una inyecci\u00f3n que se pone cada mes y con un periodo que puede ir de tres a cinco a\u00f1os. A los pacientes a los que se les administra una vacuna se les da una aplicaci\u00f3n para el m\u00f3vil para que ellos vayan apuntando diariamente los s\u00edntomas de polinosis que experimentan cada d\u00eda. Gracias a este tipo de aplicaciones podemos asegurarnos que efectivamente el polen que hemos elegido para introducir en la vacuna realmente es el polen que est\u00e1 produciendo los s\u00edntomas.\n\u00bfC\u00f3mo evolucionan los s\u00edntomas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n?\nLos s\u00edntomas de\n[rinitis](https://www.topdoctors.es/diccionario-medico/rinitis-alergica) tras un a\u00f1o de vacunaci\u00f3n bajaron en casi un 30% y al a\u00f1o siguiente bajaron casi en un 70%. En el caso de los s\u00edntomas de asma, si se comparan con el a\u00f1o anterior a la vacunaci\u00f3n, se han reducido tambi\u00e9n en un 80%. En los a\u00f1os siguientes, los s\u00edntomas de asma con pr\u00e1cticamente inexistentes.", "language": null, "image": "https://www.topdoctors.es/files/Image/large/1c90ca23f26e9351ce8f2cd1b3fa85bd.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "/porque-topdoctors/", "#", "/doctor/", "/centro/", "/clinica-dental/", "/servicios/", "/seguro-medico/", "/articulos-medicos/", "/diccionario-medico/", "/telemedicina/", "/blog/", "/consulta-inmediata/", "#", "https://www.topdoctors.it", "https://www.topdoctors.co.uk/", "https://www.castleconnolly.com", "https://www.topdoctors.mx", "https://www.topdoctors.com.co/", "https://www.topdoctors.cl/", "https://www.topdoctors.com.ar/", "/pedir-cita-medico/", "/farmacia/", "#", "/acceder", "#", "/en/articulos-medicos/asma-por-polenes", "/it/articulos-medicos/asma-por-polenes", "/pedir-cita-medico", "/", "/telemedicina/", "#", "/formulario-seleccion", "/nominaciones", "/olvidar-contrasena?doctor=doctor", "/formulario-seleccion", "#", "/olvidar-contrasena", "/registers/register", "#", "/en/articulos-medicos/asma-por-polenes", "/it/articulos-medicos/asma-por-polenes", "#", null, "/", "/articulos-medicos/", "/articulos-medicos/categoria", "/articulos-medicos/categoria/alergologia-1658/", "asma-por-polenes", " https://www.topdoctors.es/doctor/javier-subiza-garrido-lestache", "https://www.topdoctors.es/diccionario-medico/rinitis-alergica", "/alergologia/", "/madrid/alergologia/", "/doctor/javier-subiza-garrido-lestache", "#", "/doctor/javier-subiza-garrido-lestache", "/alergologia/", "/madrid/alergologia/", "/doctor/javier-subiza-garrido-lestache", "/doctor/javier-subiza-garrido-lestache", "/doctor/javier-subiza-garrido-lestache#valoraciones", "#", "https://www.clinicasubiza.com/", "https://www.ucm.es/", "https://www.seaic.org/", "/doctor/javier-subiza-garrido-lestache", "/articulos-medicos/doctor/javier-subiza-garrido-lestache-1254/", "/doctor/javier-subiza-garrido-lestache/videos", "https://www.topdoctors.es/ozonoterapia", "https://www.topdoctors.es/pruebas-de-alergia", "https://www.topdoctors.es/otitis", "https://www.topdoctors.es/sinusitis", "https://www.topdoctors.es/dietas-terapeuticas", "https://www.topdoctors.es/estudio-antropometrico", "https://www.topdoctors.es/toxicodermia", "https://www.topdoctors.es/alergia-al-sol", "https://www.topdoctors.es/eccema", "https://www.topdoctors.es/poliposis-nasal", "/alergia-a-acaros-polen-hongos", "/alergologia/", "/alergologia/seguros-de-reembolso/", "/alergologia/mapfre-caja-salud/", "/alergologia/dkv-seguros/", "/alergologia/sanitas/", "/alergologia/caser-salud/", "/articulos-medicos/la-primavera-las-alergias-y-como-afectan-a-nuestra-piel", "/articulos-medicos/vivir-con-asma", "/articulos-medicos/hablemos-de-alergia", "/articulos-medicos/alergia-al-polen-no-solo-en-primavera", "/articulos-medicos/que-es-la-inmunoterapia", "tel:+34919050123", "/politica-de-privacidad", "/doctor/javier-subiza-garrido-lestache#book_online_container", "/terminos-legales", "/politica-de-privacidad", "/quienes-somos/", "/cuidamos-de-tu-salud/", "/garantia-de-calidad/", "/porque-topdoctors/", "/comite-medico/", "/politica-de-privacidad/", "/terminos-legales/", "/politica-de-cookies/", "/kit-digital", "/kit-digital-gestion-procesos", "/formulario-seleccion/", "/colaboracion-centros/", "/empresa-y-servicios/", "/trabaja-en-top-doctors/", "/financiacion/", "/seguro-medico/", "/sugerencias-preguntas/", "/preguntas-frecuentes/", "/diccionario-medico/", "/prensa-y-comunicacion/", "/articulos-medicos/", "/nominaciones/", "tel:+34935351260", "tel:+34935240099", "mailto:info@topdoctors.es", "https://www.facebook.com/TopDoctorsEspana", "https://twitter.com/TopDoctors_es", "https://www.linkedin.com/company/top-doctors-europe", "https://www.youtube.com/user/TheDoctorsSpain", "https://www.instagram.com/topdoctors_es/", "https://open.spotify.com/show/6k10aSQYfUhBRkzlGu46SZ", "https://es.trustpilot.com/review/topdoctors.es", "#", null, null, null, null, "/politica-de-cookies", "/politica-de-privacidad", null, null, null]}