{"title": "Ministerio de Salud del Per\u00fa - En su 103\u00b0 aniversario, saludamos al equipo de profesionales y colaboradores del Hospital V\u00edctor Larco Herrera, por su esfuerzo y dedicaci\u00f3n cuidando a la poblaci\u00f3n peruana. \ud83c\uddf5\ud83c\uddea | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/minsaperu/photos/a.10151952993912765/10157665132097765/", "hostname": "facebook.com", "description": "En su 103\u00b0 aniversario, saludamos al equipo de profesionales y colaboradores del Hospital V\u00edctor Larco Herrera, por su esfuerzo y dedicaci\u00f3n cuidando a la poblaci\u00f3n peruana. \ud83c\uddf5\ud83c\uddea", "sitename": "facebook.com", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Facebook", "language": null, "image": "https://scontent-fra5-1.xx.fbcdn.net/v/t1.6435-9/133290437_10157665132102765_2125005662322118088_n.jpg?stp=dst-jpg_s851x315&_nc_cat=108&ccb=1-7&_nc_sid=0cb389&_nc_ohc=YXXz6zuIwxUAX9zH7Ph&_nc_ht=scontent-fra5-1.xx&oh=00_AfCKbDsBZqF-ZlWugi9IVS1H5RLIWEVTCUVmayrNPTJcCg&oe=6533E16C", "pagetype": "article", "links": []}