{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.mapa.gob.es/ministerio/pags/Biblioteca/Revistas/pdf_Ferti%2FFerti_2006_25_52_56.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "N>\t\nTexto: Ricardo Colmenares\nFotograf\u00edas: Juan Luis Amor\nConsiderado un experto en la pr\u00e1ctica de la metodolog\u00eda goetheana de autoaprendizaje, de au-\ntoexploraci\u00f3n, por la que uno mismo se convierte en instrumento para conocer y profundizar\nen un fen\u00f3meno, Tadeu Caldas nos gui\u00f3 en esta ocasi\u00f3n hasta una aproximaci\u00f3n biodin\u00e1mica\nde la gesti\u00f3n de la finca agraria como totalidad org\u00e1nica. El autor es uno de los organizadores\ny participantes del taller pr\u00e1ctico, sirvi\u00e9ndose de sus notas para que podamos compartir las ob-\nservaciones que surgieron de esos cinco d\u00edas\nPor medio de sencillos dibujos y observaciones,\ncon materiales vegetales, paseos en el jard\u00edn, la\nhuerta y el paisaje circundante de la finca El\nCampillo, Tadeu, utilizando un lenguaje sencillo,\nausente de tecnicismos excluyentes, fue capaz de hacer-\nnos vivir, participar, con el solo uso de nuestros sentidos\nhabituales -la vista, el tacto, el olfato, el gusto, el o\u00eddo-,\nen el gesto que realiza una planta individual, en su viaje\ndesde que germina como semilla hasta que se forma la si-\nguiente semilla, que dar\u00e1 lugar a la siguiente planta.\nLas formas vegetales, manifestaciones del mundo\nde las plantas\nCoincidimos en reconocer que la manifestaci\u00f3n del fe-\nn\u00f3meno de la planta, su metamorfosis completa, se pro-duce en un ritmo entre concentraci\u00f3n y expansi\u00f3n. Pri-\nmero en la formaci\u00f3n de las hojas a lo largo del tallo, lue-\ngo en la formaci\u00f3n de la flor, y finalmente en la forma-\nci\u00f3n del fruto y la semilla.\nEncontramos, tambi\u00e9n, el principio de la polaridad en\nesa expresi\u00f3n r\u00edtmica de expansi\u00f3n y contracci\u00f3n, la po-\nlaridad entre el arriba y el abajo. El verde de las hojas de\nla parte inferior se transforma arriba con la aparici\u00f3n del\ncolor, que nos atrae al mirar la planta.\nAbajo, predominan la sustancialidad y la humedad. De\nla oscuridad de la tierra nace la planta (las ra\u00edces), utiliza\nla humedad para desarrollarse, y busca la luz para florecer,\nsin luz no florece.\nEl calor es imprescindible para la fructificaci\u00f3n, la ma-\nduraci\u00f3n. La polaridad abajo-arriba deviene polaridad os-\ncuridad/fr\u00edo-luz/calor.\n52\t \u2022 La fertilidad de la tierra n\u00b0 25'Ah\nEl gesto de la manifestaci\u00f3n de una planta nos\nhabla del medio donde crece. La planta es determi-\nnada por el entorno y nos da indicaciones de c\u00f3mo\ndebe ser manejada.Agricultura biodin\u00e1mica\nUn suelo con alto contenido en materia org\u00e1nica, que\nest\u00e1 vivo, favorece el intercambio entre el arriba y abajo.\nExiste una polaridad entre la cantidad, lo material en la\nplanta, y la calidad, lo inmaterial, el sabor, el aroma, el\ncolor, las caracter\u00edsticas nutritivas ligadas a las vitaminas,\npero tambi\u00e9n a su digestibilidad.\nLa productividad se estimula con la aportaci\u00f3n de agua\ny abono, aspectos ambos del polo terrestre. La calidad se\nestimula con la luz y el calor. El cosmos no s\u00f3lo es el sol.\nLas hojas absorben la radiaci\u00f3n c\u00f3smica, el espectro de\nluz va m\u00e1s all\u00e1 del espectro visible. Las estrellas son soles,\ny si las vemos quiere decir que tambi\u00e9n recibimos su luz.\nEn el manejo convencional de los cultivos, se incide\nen los aspectos de productividad, en la estimulaci\u00f3n del\npolo inferior. Se utiliza para ello el abono mineral, se po-\ntencia la materializaci\u00f3n, la mineralizaci\u00f3n del alimento\ny del suelo, no la vida.Tadeu Caldas\nen un momento\ndel curso\nLas formas animales, las manifestaciones\ndel mundo animal\nTambi\u00e9n los animales pudieron ser objeto de nuestras\nobservaciones. Gracias a Antonio, un agricultor vecino,\nque particip\u00f3 en la experiencia y que pose\u00eda en su granja\nun numeroso grupo de especies animales, se pudieron rea-\nlizar ejercicios de observaci\u00f3n feno-\nmenol\u00f3gica en animales: jabal\u00eds,\ncerdos, vacas, caballos, conejos, ga-\nllinas, ocas y hasta avestruces.\nReconocimos la misma cualidad\nde la manifestaci\u00f3n del gesto de la\npolaridad luz-oscuridad, iden-\ntidad/expresividad-sustancialidad,\nde las formas vegetales, en las for-\nmas animales, correspondiendo la\nparte delantera respecto a la trasera\ndel cuerpo; formas silvestres respec-\nto a las formas dom\u00e9sticas (jabal\u00ed-\ncerdo); formas de unas especies res-\npecto a las de otras, como las galli-\nnas en relaci\u00f3n con las ocas.\nPor razones de espacio nos con-\ncentraremos en este art\u00edculo en tres\ngrupos de animales, que pudimos\nobservar juntos en la experiencia\nque relatamos: los suidos, los \u00e9qui-\ndos y los rumiantes.\nEl cerdo es un animal dise\u00f1ado\npara comer ra\u00edces, desarrolla una\nfunci\u00f3n de escarbar que regenera y abre espacios para\nnuevas plantas. Su cuerpo es redondeado y grande, casi\ndesnudo, y un morro chato, con las orejas gachas tapando\ncasi los ojos. Su lomo arqueado hacia el suelo. Recuerda\nlas cualidades del gesto de la ra\u00edz de la planta.\nComo contraste el caballo tiene el cuello erguido, le-\nvantado, y sus patas son largas y finas y no cortas y rechon-\nchas como en el cerdo. Los pelos largos y suaves del caba-lbo indican su conexi\u00f3n con los espacios abiertos. El caba-\nllo se alimenta de gram\u00edneas, plantas conectadas con la luz\ny el aire, y no de ra\u00edces, plantas conectadas con la oscuri-\ndad, la humedad, alimento de los cerdos. Recuerda las cua-\nlidades del gesto de la flor, el fruto y la semilla de la planta.\nLa vaca, por otra parte, es la culminaci\u00f3n de los ru-\nmiantes. Se puede sentir su cualidad observando a la vaca\nrumiando en actitud como meditati-\nva. Es de resaltar que s\u00f3lo los ru-\nmiantes tienen cuernos, y tambi\u00e9n\nson los m\u00e1s especializados en digerir\ncelulosa, que es la mol\u00e9cula de hi-\ndrato de carbono m\u00e1s compleja. El\nproceso de rumia es muy interesan-\nte. Es un proceso r\u00edtmico que mueve\nel alimento de adelante a atr\u00e1s, de\nla boca al est\u00f3mago y viceversa. Re-\ncuerda las cualidades del ritmo de\ncrecimiento de la planta, que pulsa\nentre el tallo y las hojas.\nSe pudo apreciar la transici\u00f3n que\nse da entre el cerdo, la vaca y el ca-\nballo, con respecto a la posici\u00f3n del\ncuello con el suelo: el cerdo lo tiene\nhacia abajo, la vaca horizontal, y el\ncaballo erguido.\nLos cuernos de los rumiantes sir-\nven para intensificar el proceso di-\ngestivo, al retroceder las fuerzas des-\nde la parte frontal, de nuevo hacia\natr\u00e1s, al est\u00f3mago. El cuerno es una\nextensi\u00f3n de la piel. Este hecho hace que se forme el es-\nti\u00e9rcol m\u00e1s elaborado del mundo animal en los rumiantes.\nPrecisamente, en lo relativo al esti\u00e9rcol, cada especie\nanimal aporta a trav\u00e9s de \u00e9l su propia influencia, su cuali-\ndad diferencial, y esto se puede aprovechar para el mane-\njo de la finca. As\u00ed, es sabido que el cerdo tiene un esti\u00e9r-\ncol fr\u00edo, y el caballo caliente. Lo que coincide con la po-\nlaridad morfol\u00f3gica anteriormente mencionada, donde el\nLa fertilidad de la tierra n\u00b0 25 \u2022 \t53La lozan\u00eda del huerto acompa\u00f1\u00f3 a las explicaciones de TadeuDescifrando \tel\tlenguaje \tde\tlo\tvivo\ncerdo est\u00e1 m\u00e1s cerca del polo de oscuridad y humedad, y\nel caballo de la luz y el calor. La vaca ocupa una posici\u00f3n\nintermedia, y su esti\u00e9rcol es el considerado como el m\u00e1s\nequilibrado.\nLas formas minerales, las manifestaciones\ndel mundo mineral\nLa polaridad existente entre plantas y animales, recono-\ncida por los participantes en nuestros ejercicios de obser-\nvaci\u00f3n, tambi\u00e9n aparece cuando observamos los minerales.\nObservando plantas gram\u00edneas pudimos constatar que\npodemos ver a su trav\u00e9s, son permeables a la luz. En ellas,\nel mineral s\u00edlice es muy abundante. Es el causante de su\narquitectura arm\u00f3nica, firme y muy fina al mismo tiem-\npo, en este tipo de plantas.\nLa s\u00edlice se concentra habitualmente en la parte exter-\nna de los organismos, tiene relaci\u00f3n con la transparencia\n(por ejemplo, en los cristales de las gafas, de las venta-\nnas) y con la luz. En los seres humanos aparece preferen-\ntemente en la piel, los ojos y el pelo.Tadeu nos mostr\u00f3 cristales de roca (cuarzo cristali-\nno), y empezaron a surgir entre los participantes con-\nceptos como: forma cristalina, color blanco, dureza, bri-\nllo, orden, suavidad, superficie lisa, fr\u00edo, perfecci\u00f3n.\nMuchas cualidades sugieren que est\u00e1 relacionado con la\nparte de la flor de la planta.\nLa cristalizaci\u00f3n es como la floraci\u00f3n del mineral. La\nflor es la cristalizaci\u00f3n de la identidad de la planta. La\nflor es el principio de geometr\u00eda/simetr\u00eda de organiza-\nci\u00f3n de la planta, como ocurre con el cristal. Las joyas\nson manifestaciones de la perfecci\u00f3n.\nObservamos despu\u00e9s una amatista, que es como un\ncristal de roca te\u00f1ido por un metal. La roca muestra por\ndebajo como una ra\u00edz, es la ra\u00edz del mineral y en el caso\nde la amatista se asemeja a la piedra caliza.\nLa caliza tiene afinidad por el agua. La cal viva ab-\nsorbe el agua al reaccionar. Se echa cal en los secade-\nros porque seca, evita la producci\u00f3n de moho. La caliza\nse manifiesta como algo org\u00e1nico, informe, sin estruc-\ntura cristalina, y es de origen org\u00e1nico, un sedimento\nde restos org\u00e1nicos. No hay geometr\u00eda, es informe. Pu-\nCinco d\u00edas con Tadeu Caldas en El Campillo\nEn el mes de noviembre, durante cinco d\u00ed-\nas, tuvo lugar este taller con Tadeu en la fin-\nca El Campillo. Varios amigos, miembros de\nla SEAE y de la Asociaci\u00f3n de Agricultura\nBiodin\u00e1mica de Espa\u00f1a, hab\u00edamos querido\norganizar una acci\u00f3n formativa con el deseo\nde poner de manifiesto la contribuci\u00f3n que\npuede hacer hoy en d\u00eda una finca agraria a\nla renovaci\u00f3n cultural de la sociedad.\nLa iniciativa se vio favorecida por los fon-\ndos que aport\u00f3 la SEAE, dentro de su progra-\nma de formaci\u00f3n, subvencionado por el MA-\nPA y el Fondo Social Europeo. Esto permiti\u00f3\nque se reunieran en el evento m\u00e1s de 25\nparticipantes, la mayor\u00eda de la regi\u00f3n: agri-\ncultores, t\u00e9cnicos, inspectores, docentes, in-\nvestigadores, consumidores, especialistas en\nbanca ecol\u00f3gica e incluso coordinadores de\nredes regionales de agricultura ecol\u00f3gica.\nTodos alimentados, durante el taller, con\nproductos ecol\u00f3gicos cocinados, en la misma\nfinca, por expertas del conocido restaurante\nvegetariano de Murcia, El Girasol.\nTadeu Caldas, agr\u00f3nomo brasile\u00f1o, ex-\nperto asesor de proyectos internacionales de\ndesarrollo, tanto ecol\u00f3gicos como biodin\u00e1-\nmicos, ha trabajado con empresas e institu-\nciones en m\u00e1s de 45 pa\u00edses y durante los\na\u00f1os 90 ha sido miembro de la Junta Mun-\ndial de IFOAM.\nLa finca El Campillo, es una antigua fincasolariega de los Montarco, situada en Mur-\ncia, en las estribaciones de la Sierra del Se-\ngura. Actualmente cuenta con 725ha, de las\ncuales 70ha son de cultivo, y de ellas unas\n40ha con posibilidades de riego moderado o\nde apoyo. La actividad econ\u00f3mica principal\nla constituye un reba\u00f1o selecto de cabras de\nraza murciano-granadina, productoras de le-\nche, con unas 450 madres reproductoras.\nDesde este verano se elabora queso, con De-\nnominaci\u00f3n de Origen, y leche fermentada\n(kefir y yogur) para el mercado ecol\u00f3gico.\nEl cultivo en El Campillo, se centra en laproducci\u00f3n del forraje necesario para los\nanimales, con el fin de poder cerrar lo m\u00e1s\nposible el ciclo productivo dentro de la finca.\nDesde el inicio de esta actividad en 2001, es-\nt\u00e1 certificada como ecol\u00f3gica por el Consejo\nRegulador de la Agricultura Ecol\u00f3gica de\nMurcia, y desde el 2005 se han introducido\npr\u00e1cticas biodin\u00e1micas en su manejo. La fin-\nca posee un caser\u00f3n con instalaciones para\npoder dormir, comer y llevar a cabo, c\u00f3mo-\ndamente, actividades educativas como las\nplanteadas en el taller al que se hace refe-\nrencia en este art\u00edculo.\n54\t\u2022 La fertilidad de la tierra n o 25dimos apreciar la polaridad en el gesto entre la s\u00edlice y\nel calcio.\nEn todas las formas org\u00e1nicas de las conchas calizas que\nnos ense\u00f1\u00f3 Tadeu, de su propia colecci\u00f3n, aparec\u00eda un\nmismo principio de organizaci\u00f3n, el remolino (la espiral),\nt\u00edpico del movimiento del agua. El organismo revela el\nprincipio del movimiento del agua. Cristaliza el gesto del\nagua en movimiento. Igual que en las formas de las tor-\nmentas y los huracanes.\nEl remolino es una fuerza de movimiento arquet\u00edpica,\nen contraposici\u00f3n al cristal, que es un fuerza de dureza,\nde quietud.\nEs preciso manejar las fuerzas arquet\u00edpicas, para per-\nmitir expresare! potencial (la plenitud) de plantas, ani-\nmales, el alimento y el ser humano. As\u00ed el alimento (sus\nfuerzas), puede ayudar a manifestar el esp\u00edritu en el ser\nhumano o imped\u00edrselo. La digesti\u00f3n de los alimentos\nproducidos bajo la concepci\u00f3n qu\u00edmica de la agricultura\nnos debilita en lugar de aportamos fuerzas, sacia pero no\nalimenta.\nObservando las polaridades en las formas vivas, en los\nreinos de la Naturaleza, nos preguntamos \u00bfc\u00f3mo se pue-\nden equilibrar? La respuesta surge en t\u00e9rminos de adecuar\nlas distintas actividades a determinados ritmos. De aqu\u00ed\nsurge el uso del calendario lunar en la agricultura (inclui-\nda ganader\u00eda y silvicultura), que en su viaje mensual pasa\npor fondos que permiten potenciar los cuatro \u00f3rganos de\nla planta: la ra\u00edz (elemento tierra), la hoja (elemento\nagua), la flor (elemento aire/luz), y el fruto/semilla (ele-\nmento calor/fuego).Maria Thun encontr\u00f3 esta relaci\u00f3n experimentalmen-\nte, y la explica a trav\u00e9s de los resultados de sus m\u00e1s de 40\na\u00f1os de investigaciones. No s\u00f3lo en la agricultura, sino\ntambi\u00e9n en el trabajo con abejas, con la elaboraci\u00f3n del\npan, y los derivados l\u00e1cteos. Siguiendo las indicaciones\ndel conocido Calendario se facilita la manifestaci\u00f3n de\nesas fuerzas diferenciadas en el trabajo\nPara utilizar estas fuerzas el suelo debe estar vivo, reac-\ncionar como mediador de fuerzas del cosmos y de la tie-\nrra. Cuanto m\u00e1s limitados son los recursos a mano, m\u00e1s\nimportantes son los conocimientos de estas ayudas suti-\nles. Es el insumo c\u00f3smico en la agricultura, dec\u00eda Tadeu.\nFortalecer el papel del campesino\nen la sociedad actual\nLas pr\u00e1cticas de la agricultura biodin\u00e1mica surgen de\nesta realidad que se manifiesta en los reinos de la Natura-\nleza, leyendo el libro de la Naturaleza. Sus preparados a\nbase de plantas, minerales y \u00f3rganos animales, atendien-\ndo a los ritmos de los cuerpos celestes, resultan dif\u00edciles\nde entender desde una concepci\u00f3n cient\u00edfica exclusiva-\nmente racional, excluyente y reduccionista, pero su efica-\ncia y buenos resultados tienen cada vez mayor respaldo\nexperimental '\", y una mayor comprensi\u00f3n desde el avan-\nce de los actuales enfoques holistas en la ciencia.\nLas acciones formativas, como la realizada en El Cam-\npillo, buscan potenciar el desarrollo personal de los cam-\npesinos (horticultores, agricultores, ganaderos y foresta-\nles), como herramientas individuales de observaci\u00f3n eLa biodin\u00e1mica\nconsidera\nel paisaje\ncomo una\nenvoltura\nque tambi\u00e9n\nnos alimenta\nLa fertilidad de la tierra rr 25 \u2022 \t 55Descifrando \tel\tlenguaje \tde\tlo\tvivo\nCompost\nbiodin\u00e1mico en\nEl Campillo\ninvestigaci\u00f3n, para que pueda ser una realidad el que sus\nfincas agrarias sean las universidades del futuro. Buscan\nrescatar y potenciar la investigaci\u00f3n, el conocimiento que\nsurge del contacto directo entre el ser humano y los reinos\nde la Naturaleza, sin interferencia de instrumentos entre el\nfen\u00f3meno y el ser humano, donde \u00e9ste pueda entrenarse,\nejercitarse, desarrollar su propio \"m\u00fasculo\" de percepci\u00f3n.\nSe busca el fortalecimiento de la posici\u00f3n social del\ncampesino, rompiendo su aislamiento y estableciendo v\u00ed-\nas de comunicaci\u00f3n. Es preciso poner en valor su contri-\nbuci\u00f3n a la sociedad en forma de alimento, de materias\nprimas para la industria (textil, biomasa para energ\u00eda,\nmadera para la construcci\u00f3n), paisaje (aire, agua, belle-\nza), base de tantas actividades de deporte, recreo, art\u00edsti-\ncas, educaci\u00f3n ambiental, o desarrollo personal.\nLa sociedad debe atender sus necesidades como recono-\ncimiento a su labor fundamental, desde donde est\u00e1 contri-buyendo de forma decidida a sanar las enfermedades ac-\ntuales de la civilizaci\u00f3n, que se muestran de forma tan do-\nlorosa y catastr\u00f3fica en forma de debilitamiento del siste-\nma inmunol\u00f3gico del Planeta, con las epidemias de ani-\nmales dom\u00e9sticos (vacas locas, gripe aviar) que llegan a\nafectar ahora incluso a la vida silvestre (aves migratorias)\ny antes a los bosques (muerte por lluvias \u00e1cidas).\nNotas\n(1)El Calendario de Agricultura Biodin\u00e1mica de Maria y Mathias K. Thun lo\npublica anualmente en castellano la Editorial Rudolf Steiner, tel. 91 553 1481\n(2)Ver en particular e! art\u00edculo publicado por P. Milder y otros, en la pres-\ntigiosa revista cient\u00edfica Science n\u00b0296, 1694-1697 (2002). Sobre el dise\u00f1o\nexperimental en detalle ver www.fihl.org\nSobre el autor\nRicardo Cohnenares, Ec\u00f3logo, es miembro de la SEAE y de la Asociaci\u00f3n\nde Agricultura Biodin\u00e1mica de Espa\u00f1a\nC\u00f3mo se manifiesta el fen\u00f3meno de la vida\nJohann Wolfgang Goethe (1749-1832),\nadem\u00e1s de un cl\u00e1sico de la Literatura univer-\nsal, fue un prominente fil\u00f3sofo y cient\u00edfico\nde la Naturaleza de su tiempo. Sus tratados\nLa Metamorfosis de Las Plantas (1790) y Teo-\nria de/os Colores (1810) son sus contribucio-\nnes m\u00e1s conocidas, pero tambi\u00e9n aport\u00f3 co-\nnocimientos a disciplinas como la geolog\u00eda,\nla meteorologia, y la zoolog\u00eda, acu\u00f1ando por\nprimera vez el termino Morfolog\u00eda, como\ndisciplina para el estudio de las formas ani-\nmales y vegetales.\nRudolf Steiner (1861-1925), encargado\nde la edici\u00f3n Weimar de los trabajos cient\u00ed-\nficos de Goethe (1891-1896), elabor\u00f3 una\nepistemolog\u00eda relativa a esta metodolog\u00edacient\u00edfica, en la que se apoy\u00f3 para el desa-\nrrollo de su Antroposof\u00eda y todas las aplica-\nciones pr\u00e1cticas concretas que de ella se\nhan derivado. Este goetheanismo steineria-\nno, se viene desarrollando desde principios\ndel siglo XX como metodolog\u00eda cient\u00edfica en\nlas distintas \u00e1reas de desarrollo de la propia\nAntroposof\u00eda, como el movimiento de es-\ncuelas Waldorf, la medicina, terap\u00e9utica y\nfarmacopea de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica,\nla agricultura biodin\u00e1mica, la sociolog\u00eda, el\nasesoramiento empresarial o las finanzas\n(banca \u00e9tica).\nEn el enfoque tradicional de la Ciencia, se\ncree que el sujeto y el objeto deben separar-\nse, utilizando instrumentales de investiga-ci\u00f3n, con el fin de ganar objetividad. La me-\ntodolog\u00eda de Goethe, por el contrario, es fe-\nnomenol\u00f3gica, propone evitar interferencias\nentre sujeto y objeto, invitando al sujeto a\ninvolucrarse en el propio fen\u00f3meno como\ntotalidad, observando los detalles de su ma-\nnifestaci\u00f3n con nuestros \u00f3rganos habituales\nde percepci\u00f3n, convencidos de que esa ma-\nnifestaci\u00f3n es un lenguaje que por medio de\nnuestra imaginaci\u00f3n, (lo que une las formas\ndiversas en un solo concepto es el pensa-\nmiento), nos desvelar\u00e1 su sentido, su signifi-\ncado, en el contexto particular de su mani-\nfestaci\u00f3n, su totalidad. Esto se ha revelado\ncomo una herramienta \u00fatil para la pr\u00e1ctica\nagraria.\n56\t 1 La fertilidad de la tierra tr' 25", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}