{"title": "El Estudio del Hombre como base de la Pedagog\u00eda", "author": "Juan Pablo Barbato", "url": null, "hostname": null, "description": "El Estudio del Hombre como base de la Pedagog\u00eda, Rudolf Steiner", "sitename": null, "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "LA PRIMERA DE CATORCE CONFERENCIAS DENOMINADAS \"EL ESTUDIO DEL HOMBRE COMO BASE DE LA PEDAGOG\u00cdA\"\nPRONUNCIADAS POR RUDOLF STEINER A LOS MAESTROS DE LA PRIMERA ESCUELA WALDORF, EN STUTTGART, ALEMANIA EL A\u00d1O 1919\nEsta conferencia fue dada a personas que hab\u00edan estudiado y profundizado la Antroposof\u00eda. La adecuada comprensi\u00f3n de estas conferencias requiere del estudio previo de las obras b\u00e1sicas de la antroposof\u00eda escritas por Rudolf Steiner, a saber: Teor\u00eda del Conocimiento Basada en la Concepci\u00f3n del Mundo de Goethe, La Filosof\u00eda de la Libertad, Teosof\u00eda: Introducci\u00f3n al conocimiento suprasensible del mundo y del destino humano, Ciencia Oculta, Un Bosquejo, y C\u00f3mo se adquiere el Conocimiento de los Mundos Superiores. El estudio de estas cinco obras es necesaria y fundamental para el correcto estudio y comprensi\u00f3n de estas conferencias pedag\u00f3gicas.\n\"Amigos m\u00edos: Para que emprendamos nuestro cometido correctamente, hemos de concebirlo, no solo en su aspecto intelectual y emotivo, sino tambi\u00e9n y en sentido m\u00e1s elevado, en su aspecto moral y espiritual. Siendo esto as\u00ed, ustedes comprender\u00e1n el por qu\u00e9 hoy, al iniciar nuestro cometido, reflexionemos previamente sobre la relaci\u00f3n que deseamos establecer con los mundo espirituales mediante nuestra actividad. Hemos de tener conciencia que en esta tarea no trabajamos como simples moradores del plano f\u00edsico; esta concepci\u00f3n que ha estado ganando terreno en el curso de los \u00faltimos siglos, ha hecho de la ense\u00f1anza y la educaci\u00f3n lo que son actualmente. He aqu\u00ed precisamente lo que pretendemos mejorar con la tarea que nos hemos impuesto. Con este fin, vamos a empezar por reflexionar sobre la manera de establecer el contacto con aquellas potencias espirituales bajo cuyo orden y mandato cada uno de nosotros, en cierto sentido habr\u00e1 de trabajar.\nLo que pretendemos no es posible si no sentimos la trascendencia de nuestra tarea, si no nos hacemos cargo de que una misi\u00f3n muy especial se ha asignado a esta escuela. A este fin, hemos de concretar nuestros pensamientos, darles una forma que realmente nos permita tener conciencia de que aspiramos con esta escuela a formar algo fuera de lo com\u00fan. Para lograr esta forma, hemos de procurar no tomar la fundaci\u00f3n de esta Escuela como trivial suceso de todos los d\u00edas, sino considerarla como acto solemne de orden c\u00f3smico. Es en este sentido, estimo oportuno expresar, en nombre del esp\u00edritu que ha de conducir a la humanidad, trascendiendo la miseria y el infortunio, a alcanzar un nivel m\u00e1s elevado de ense\u00f1anza y educaci\u00f3n, el m\u00e1s cordial agradecimiento a quienes inspiraron a nuestro querido se\u00f1or Molt el luminoso pensamiento de llevar a cabo, en bien del progreso de la humanidad, la fundaci\u00f3n de la escuela Waldorf. S\u00e9 que el se\u00f1or Molt tiene conciencia de lo d\u00e9biles que son las energ\u00edas que pueden movilizarse para llenar este cometido, pero \u00e9l podr\u00e1 actuar entre nosotros con el debido vigor si, juntamente con \u00e9l, sentimos la magnitud del cometido y recogemos como efem\u00e9rides clave, como momento solemne del orden c\u00f3smico, esta fecha en que comenzamos nuestras labores. As\u00ed, estimados amigos, queremos dar principio a nuestro trabajo: consider\u00e1ndonos como seres humanos a quienes el Karma ha colocado en un lugar especial, de donde se irradiar\u00e1, no lo que sea com\u00fan, sino que algo que engendre en los participantes el sentimiento de aquel solemne momento c\u00f3smico.\nEn primer lugar, enfocaremos el estudio de nuestra tarea pedag\u00f3gica, para el cu\u00e1l hoy voy a ofrecerles una introducci\u00f3n. En efecto, nuestra tarea pedag\u00f3gica habr\u00e1 de ser distinta de las actividades docentes que la humanidad ha venido formulando en el pasado; habr\u00e1 de ser distinta, no porque creamos, con vana altaner\u00eda, que estamos llamados a inaugurar de motu propio un nuevo r\u00e9gimen pedag\u00f3gico del mundo, sino que porque sabemos, con fundamento en la ciencia espiritual de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica, que las sucesivas \u00e9pocas evolutivas asignan a la humanidad siempre renovadas tareas. Distinto fue lo que correspondi\u00f3 en la primera, segunda y hasta la entrada de la quinta \u00e9poca evolutiva postatlante en que nos hallamos ahora. Hemos de advertir que s\u00f3lo alg\u00fan tiempo despu\u00e9s de haber entrado en determinada \u00e9poca evolutiva, la humanidad adquiere conciencia de lo que le incumbe a ella.\nLa \u00e9poca evolutiva en que ahora nos hallamos comenz\u00f3 a mediados del siglo XV, y no es hasta ahora que lo que esta \u00e9poca exige de nosotros en cuanto a tarea pedag\u00f3gica, asciende a nuestra conciencia procediendo de los trasfondos espirituales. Hasta ahora, los hombres, por excelentes que hayan sido sus intenciones, trabajan pedag\u00f3gicamente dentro de las caracter\u00edsticas de la educaci\u00f3n antigua, la que concern\u00eda a la cuarta \u00e9poca evolutiva postatlante. Desde un principio, hemos de ponernos a tono con nuestra tarea, esto es, comprender que nuestra \u00e9poca clama por cierta direcci\u00f3n, cuya importancia no reside en su validez absoluta para toda la evoluci\u00f3n de la humanidad, sino justamente en su validez espec\u00edfica para nuestra \u00e9poca. El materialismo, am\u00e9n de otros efectos, ha producido el resultado de que los hombres no tienen conciencia de las tareas particulares de una \u00e9poca particular, ni sobre todo -y f\u00edjense bien lo que afirmo- del hecho mismo que la peculiaridad de cada \u00e9poca requiere tareas espec\u00edficas.\nAl confi\u00e1rseles ni\u00f1os de determinada edad para su educaci\u00f3n y ense\u00f1anza, habr\u00e1n ustedes de tener en cuenta que llegan despu\u00e9s de haber recibido en la primera \u00e9poca de su vida, la educaci\u00f3n, quiz\u00e1s mala educaci\u00f3n, de sus padres. Nuestro ideal pedag\u00f3gico s\u00f3lo podr\u00e1 lograrse cabalmente cuando la colectividad haya avanzado lo suficiente para que incluso los padres comprendan que a la humanidad actual le corresponde una misi\u00f3n espec\u00edfica ya desde la primera fase de la educaci\u00f3n; pero, no obstante, podremos enderezar en los ni\u00f1os que se nos conf\u00eden, algunos de los malogros de esa primera \u00e9poca. M\u00e1s para ello es necesario que nos compenetremos firmemente de una conciencia en base a la cual cada uno de nosotros debe concebir nuestra ense\u00f1anza y educaci\u00f3n.\nNo olviden ustedes, al dedicarse a su tarea, que toda nuestra civilizaci\u00f3n contempor\u00e1nea se finca sobre el ego\u00edsmo humano, incluso en lo tocante a las esferas m\u00e1s espirituales.\nObserven, sin perjuicios, el campo espiritual al que el hombre de hoy se entrega, el campo religioso por ejemplo, y preg\u00fantense si, en materia religiosa, nuestra civilizaci\u00f3n no se halla polarizada hacia ese ego\u00edsmo humano. En efecto, es caracter\u00edstico de nuestro tiempo el que en los sermones que se predican en las iglesias, el cl\u00e9rigo trate de conquistar al hombre por el lado del ego\u00edsmo. Veamos de una vez lo que m\u00e1s profundo inter\u00e9s ha de despertarle a cualquier persona: el problema de la inmortalidad, y d\u00e9monos cuenta de que, hoy d\u00eda, incluso en los discursos de tipo espiritual, todo tiende a captar al hombre apelando a su ego\u00edsmo por lo suprasensible. Debido a esta tendencia, el hombre no desea atravesar anulado el umbral de la muerte, sino conservar la continuidad de su yo. Esto, aunque muy sublimado, es al fin ego\u00edsmo, y a este tipo de ego\u00edsmo recurre hoy toda confesi\u00f3n religiosa, en vasta medida, cuando enfoca el problema de la inmortalidad. Por esta raz\u00f3n, cuando las confesiones religiosas se dirigen al hombre, suelen olvidarse de un extremo de nuestra terrenal carrera, y tienen s\u00f3lo en cuenta el otro: ponen mucho \u00e9nfasis en la muerte, y se olvidan del nacimiento.\nHe aqu\u00ed lo que subyace, aunque no se enuncie abiertamente. Vivimos en un tiempo en que es necesario combatir en todas las esferas ese llamado ego\u00edsmo humano, pues de subsistir, los hombres continuar\u00edan yendo cuesta abajo por el camino que han empezado a hollar. Hemos de desarrollar, m\u00e1s y m\u00e1s, la conciencia hacia el primer extremo de la evoluci\u00f3n humana dentro de la carrera terrenal, el que corresponde al nacimiento. Hemos de dar cabida en nuestra comprensi\u00f3n al hecho de que el hombre, durante largo intervalo, se desarrolla entre la muerte y el nuevo nacimiento y que, en el curso de este desarrollo, llega a un punto donde, como si dij\u00e9ramos, muere para el mundo espiritual, no pudiendo seguir viviendo en \u00e9l sin pasar a otra forma de existencia. Esta nueva forma de existencia la adquiere revisti\u00e9ndose de un cuerpo f\u00edsico y un cuerpo et\u00e9reo; no podr\u00eda alcanzar el nivel que logra gracias a este revestimiento si continuara su desarrollo rectil\u00edneo en el mundo puramente espiritual. Por consiguiente, cuando tenemos el privilegio de contemplar con ojos f\u00edsicos al ni\u00f1o, del nacimiento en adelante, hemos de saber que se trata de una continuaci\u00f3n. No nos fijaremos \u00fanicamente en las experiencias de la existencia humana post-mortem, es decir, en la continuaci\u00f3n espiritual de lo f\u00edsico, sino que hemos de tratar de ser conscientes, a la vez, de la continuaci\u00f3n de lo espiritual en la existencia f\u00edsica, as\u00ed como procurar nosotros, por la educaci\u00f3n, el que se contin\u00fae lo que, sin nuestra participaci\u00f3n, haya sido llevado a cabo por entidades superiores. Para que nuestra educaci\u00f3n y did\u00e1ctica se eleven a la categor\u00eda que les corresponde, hemos de tener conciencia de que: todo cuanto se haga en el ser humano a nuestro cargo, ha de ser continuaci\u00f3n de la actividad realizada por entidades superiores, antes del nacimiento.\nHoy, perdido por los hombres el nexo mental y emotivo con los mundos espirituales, se nos formula a menudo en forma abstracta una pregunta que carece de sentido frente a una concepci\u00f3n espiritualista del mundo; se nos pregunta c\u00f3mo encausar la llamada educaci\u00f3n prenatal. Muchas personas de nuestra \u00e9poca toman las cosas as\u00ed, esquem\u00e1ticamente; en cambio, para un modo de pensar concreto, las preguntas no pueden crecer en vaguedad ad infinitum. Mencionar\u00e9 en cierta oportunidad el siguiente ejemplo: si observamos surcos en un camino, podemos preguntar: \u00bfa qu\u00e9 se deben? -A un carruaje que pas\u00f3 por ah\u00ed- \u00bfPor qu\u00e9 pas\u00f3 el carruaje? -Porque los que estaban sentados en \u00e9l, quer\u00edan llegar a cierto lugar-\n\u00bfPor qu\u00e9 quer\u00edan llegar a ese lugar?.... Y as\u00ed las preguntas llegan a un punto donde se interrumpen. Abstractamente se puede seguir formulando por qu\u00e9 hasta el infinito. El pensar concreto tiene un fin, no as\u00ed el abstracto que puede girar eternamente como si fuera una rueda. Lo propio acontece con todo lo que se relacione con temas alejados del cotidiano vivir: la gente reflexiona sobre la educaci\u00f3n y se interroga sobre el per\u00edodo prenatal, sin tener en cuenta que, antes del nacimiento, el ser humano se halla amparado todav\u00eda por entidades que se encuentran m\u00e1s all\u00e1 del mundo f\u00edsico, y a las que queda encomendada la vinculaci\u00f3n individual inmediata entre el mundo y el individuo. Por consiguiente, la educaci\u00f3n prenatal no tiene que ejercer ninguna funci\u00f3n directa sobre el ni\u00f1o; solo puede ser consecuencia inconsciente de la conducta de los padres y, en particular, de la madre. Si la madre, antes de dar a luz, lleva una vida arm\u00f3nica con lo moral y lo intelectual, los resultados de su continua autoeducaci\u00f3n se transmitir\u00e1n por s\u00ed solos al ni\u00f1o. Mientras menos se piense en educar al ni\u00f1o antes de que vea la luz del mundo, y mayor sea el empe\u00f1o hacia una vida correcta y educada, tanto mejor para el ni\u00f1o. La educaci\u00f3n s\u00f3lo puede empezar cuando el peque\u00f1uelo quede realmente insertado en el orden del plano f\u00edsico, esto es, tan pronto como empiece a respirar el aire exterior.\nLlegado este momento, hemos de tener conciencia de lo que significa para el ni\u00f1o su traslado de un plano espiritual al f\u00edsico. Aclaremos, ante todo, que la real entidad humana est\u00e1 constituida por dos miembros, pues antes de que ella salga al escenario terrenal, se realiza una uni\u00f3n entre esp\u00edritu y alma, y cuando digo esp\u00edritu, me refiero a lo que actualmente se halla todav\u00eda oculto en el mundo f\u00edsico y a lo que en terminolog\u00eda antropos\u00f3fica damos los nombre de: Hombre-Esp\u00edritu, Esp\u00edritu de Vida, Yo Espiritual. Respecto a estos tres aspectos constitutivos del hombre, he de manifestar que ellos existen en la esfera suprasensible a la que hora hemos de abrirnos paso; efectivamente, entre la muerte y el nuevo nacimiento nos hallamos en cierta relaci\u00f3n con ellos. La energ\u00eda que parte de este terno: Hombre-Esp\u00edritu, Esp\u00edritu de Vida, Yo Espiritual, impregna la estructura ps\u00edquica del hombre: alma consciente, alma racional y alma sensible.\nQuien pueda contemplar la entidad humana cuando se dispone a descender nuevamente al mundo f\u00edsico despu\u00e9s de pasar por la existencia entre la muerte y el nuevo nacimiento, observar\u00e1 lo espiritual al que acabo de referirme, vinculado a lo ps\u00edquico. El hombre desciende, como si dij\u00e9ramos, como alma espiritual o esp\u00edritu an\u00edmico, de una esfera superior a la existencia f\u00edsica, revisti\u00e9ndose de \u00e9sta.\nAhora bien, podemos decir respecto de este segundo miembro constitutivo que se une con el alma espiritual, que lo que se le ofrece en el ambiente terrenal es el resultado de los procesos de la herencia f\u00edsica. Al alma espiritual, o esp\u00edritu an\u00edmico, se le brinda como ofrenda el \"cuerpo biol\u00f3gico\" de manera que resulta una uni\u00f3n de dos ternario: del lado del alma espiritual, el Hombre-Esp\u00edritu, el Esp\u00edritu de Vida y el Yo Espiritual, h\u00e1yanse unidos con el complejo an\u00edmico constituido por el alma consciente, alma racional y alma sensible. Est\u00e1n unidos y, en su descenso al mundo f\u00edsico habr\u00e1n de mancomunarse con el cuerpo sensible o astral, el cuerpo et\u00e9reo y el cuerpo f\u00edsico, a su vez vinculados, primero en el seno de la madre y luego en el mundo exterior, con los tres reinos del mundo f\u00edsico, el mineral, vegetal y animal, de modo que aqu\u00ed tambi\u00e9n se trata de un consorcio de dos ternarios. Si se observa con suficiente imparcialidad, al ni\u00f1o que se ha internado en el mundo, se da uno cuenta de que, en \u00e9l, el esp\u00edritu an\u00edmico, o alma espiritual, se halla todav\u00eda separado del \"cuerpo biol\u00f3gico\". La misi\u00f3n de la educaci\u00f3n, espiritualmente concebida, consiste en concordar el esp\u00edritu an\u00edmico con el \u201ccuerpo biol\u00f3gico\u201d. Entre ellos hay que establecer la armon\u00eda y consonancia, que no existe, pues est\u00e1n desajustados, al nacer el ni\u00f1o al mundo f\u00edsico. La tarea del educador, y tambi\u00e9n del que ense\u00f1a, es la afinaci\u00f3n mutua de estos dos miembros.\nEnfoquemos ahora esta tarea de manera m\u00e1s concreta. Entre todas las relaciones del hombre con el mundo que lo rodea, descuella por su importancia la respiraci\u00f3n. En efecto, es ella lo primero que se inicia con el nacimiento, ya que los procesos respiratorios en el seno de la madre, no pasan de la funci\u00f3n preparatoria, sin llegar a establecer una conexi\u00f3n completa con el entorno. Lo que propiamente puede llamarse respiraci\u00f3n, empieza cuando el hombre ha salido del seno materno, y esta funci\u00f3n es de much\u00edsima importancia para la entidad humana, por hallarse en ella ya involucrado todo el sistema ternario del hombre f\u00edsico. Entre los elementos de este sistema contamos, para empezar, con el metabolismo.\nEste metabolismo, hacia un lado, \u00edntimamente se liga con la respiraci\u00f3n; asimismo es de \u00edndole metab\u00f3lica la conexi\u00f3n entre el proceso respiratorio y la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea, pues \u00e9sta recoge las sustancias exteriores que se introducen en el cuerpo por otros caminos, y las adec\u00faa al cuerpo humano; de suerte que, por un lado, la respiraci\u00f3n guarda relaci\u00f3n con todo el sistema metab\u00f3lico, sin menoscabo de las funciones que le son propias. Por otro lado, la respiraci\u00f3n humana se halla tambi\u00e9n en conexi\u00f3n con las funciones neurosensorias.\nAl inhalar, comprimimos continuamente el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo hacia el cerebro, al espirar, lo presionamos de vuelta hacia el cuerpo, y as\u00ed trasladamos el ritmo respiratorio al cerebro. La respiraci\u00f3n est\u00e1, pues, en conexi\u00f3n, por un lado, con el metabolismo y, por el otro, con la vida neuro-sensoria. Podemos decir que la respiraci\u00f3n es el mediador m\u00e1s importante entre el hombre, ya morador del mundo f\u00edsico, y este mundo, si bien hemos de tener presente que la respiraci\u00f3n del reci\u00e9n nacido dista mucho de lo que debiera ser para que se mantenga el funcionamiento de la vida f\u00edsica, deficiencia que se hace patente sobre todo en un aspecto: en el hombre que entra en la existencia f\u00edsica, todav\u00eda no se ha producido la justa armon\u00eda, la justa relaci\u00f3n entre el proceso respiratorio y el neuro-sensorio.\nLa observaci\u00f3n de que la naturaleza esencial del ni\u00f1o, nos permite afirmar que todav\u00eda no ha aprendido a respirar en forma tal que esta funci\u00f3n debidamente alimente el proceso neuro-sensorio: he aqu\u00ed otra de las \u00edntimas caracter\u00edsticas de lo que hay que hacer con el ni\u00f1o. Hemos de empezar por comprender la entidad humana tanto en lo antropol\u00f3gico como en lo antropos\u00f3fico. Las m\u00e1s importantes medidas pedag\u00f3gicas tendr\u00e1n en cuenta, pues, la observaci\u00f3n de todo lo que sirva para el debido acoplamiento del proceso respiratorio con el neuro-sensorio. En sentido superior, el ni\u00f1o tiene que aprender a dar cabida en su esp\u00edritu a lo que s\u00f3lo puede experimentar en virtud de haber nacido y poder respirar. Sin duda alguna, el que la educaci\u00f3n tenga en cuenta la respiraci\u00f3n, armoniz\u00e1ndola con el proceso neurosensorio, ayuda a la incorporaci\u00f3n de lo an\u00edmico-espiritual en la vida f\u00edsica del ni\u00f1o. Como simple afirmaci\u00f3n podemos decir: el ni\u00f1o todav\u00eda no sabe respirar correctamente, y por medio de la educaci\u00f3n hemos de ense\u00f1\u00e1rselo.\nHay, adem\u00e1s, otra funci\u00f3n que el ni\u00f1o no domina y que hemos de acometer para que concuerden los dos aspectos constitutivos, es decir, el \"cuerpo biol\u00f3gico\" y el alma espiritual. La funci\u00f3n que el ni\u00f1o no domina al comienzo de su existencia, es la de llevar a cabo, en forma adecuada a la naturaleza humana, el cambio entre el sue\u00f1o y la vigilia. Me permito hacerles notar que los puntos sobre los que regularmente tenemos que insistir en sentido espiritual , parecen contradecir el orden externo del mundo; en efecto, si se miran las cosas exteriormente, es f\u00e1cil decir que el ni\u00f1o puede dormir bien; que duerme mucho m\u00e1s que el hombre de edad m\u00e1s avanzada; que durmiendo entra el ni\u00f1o a la vida. Sin embargo, el ni\u00f1o no tiene control alguno sobre lo que subyace en el sue\u00f1o y la vigilia; tiene sus experiencias en el plano f\u00edsico; hace uso de sus extremidades; come, bebe y respira. Pero el ni\u00f1o no puede traspasar al mundo espiritual, para all\u00ed elaborarlo y regresar al plano f\u00edsico con los resultados de esa elaboraci\u00f3n, todo lo que aprende en este mundo f\u00edsico, todo lo que ve con sus ojos, todo lo que oye con sus o\u00eddos, lleva a cabo con sus manos. Lo caracter\u00edstico del sue\u00f1o infantil es lo que lo distingue del de los adultos: en el de \u00e9ste \u00faltimo, se elabora de preferencia lo que el hombre experimenta entre el despertar y el dormirse; el ni\u00f1o, en cambio, al dormirse y confundirse vitalmente con el orden universal, todav\u00eda no es capaz de llevar consigo sus experiencias diurnas. La correcta educaci\u00f3n ha de tener por objetivo lograr que lo que se experimente en el plano f\u00edsico, se lleve e incorpore en las actividades a las que el alma espiritual o esp\u00edritu an\u00edmico se halla entregada desde el momento de dormirse hasta el despertar. Como maestros y educadores nada podemos transmitirle al ni\u00f1o de los mundos superiores, pues lo que de ellos procede, penetra en la conciencia cuando el hombre est\u00e1 dormido. Lo \u00fanico que podemos hacer es aprovechar el tiempo que el ni\u00f1o pasa en el plano f\u00edsico ocup\u00e1ndolo en actividades que paulatinamente pueda llevar al mundo espiritual, de donde habr\u00e1 de fluirle la energ\u00eda que le permita cumplir con su misi\u00f3n humana en la existencia terrestre.\nVemos, pues, que en un principio, toda actividad docente y educativa se dirige hacia un campo importante; la ense\u00f1anza de la correcta respiraci\u00f3n y de la correcta alternancia r\u00edtmica entre sue\u00f1o y vigilia. Huelga decir que las medidas educativas y did\u00e1cticas de que aqu\u00ed nos ocuparemos, no desembocan en un adiestramiento de la respiraci\u00f3n, ni tampoco de las funciones del dormir y del estar despierto. Todo esto quedar\u00e1 en segundo plano cuando estudiemos las medidas concretas que han de adoptar en clase; pero siendo indispensable poseer una conciencia de fondo de cuanto hagamos, hemos de saber que la ense\u00f1anza de tal o cu\u00e1l materia, activa en el ni\u00f1o, por una parte, la introducci\u00f3n del alma espiritual en el cuerpo f\u00edsico, y por otra la de la \"corporalidad biol\u00f3gica\" en el alma espiritual.\nNo desestimemos la importancia de lo dicho: mientras se preste atenci\u00f3n \u00fanicamente a lo que el maestro hace, y no a lo que es, no se llegar\u00e1 a ser un buen educador e instructor. La ciencia espiritual de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica nos fue dada precisamente para que nos percat\u00e1ramos del hecho de que el hombre influye en el mundo no s\u00f3lo por sus actos, sino, y en mayor proporci\u00f3n todav\u00eda, por lo que es. En efecto, existe una diferencia notable entre lo que se produce entre un maestro u otro cuando entran a un aula para impartir su lecci\u00f3n a un grupo de alumnos. Esta diferencia no radica en su mayor o menor habilidad did\u00e1ctica, sino en su actitud mental: el maestro concentrado en pensamientos que se relacionan con el hombre en cierne, ejerce sobre sus educandos un efecto distinto del de su colega que nada sabe de todo esto, ni hacia ello dirige su mente. Por ejemplo, \u00bfqu\u00e9 sucede en el momento en que ustedes reflexionan sobre las ideas aqu\u00ed expuestas, es decir, en que empiezan a conocer el significado c\u00f3smico del proceso respiratorio y de su transformaci\u00f3n por medio de la educaci\u00f3n, o el del proceso r\u00edtmico que se desenvuelve entre el dormir y estar despierto? Desde el momento que acogen tales ideas, algo en ustedes combate lo que es mero personalismo, y se eclipsan todos los factores que lo condicionan: as\u00ed pierde fuerza algo de lo que predomina en el hombre precisamente por su condici\u00f3n f\u00edsica. Al entrar en el aula en semejante estado de mengua de lo personal, se establece, gracias a ciertas energ\u00edas internas, la debida relaci\u00f3n entre educandos y maestro. Puede suceder que, en un principio, los hechos exteriores parezcan demostrar lo contrario: ustedes entran al aula y se encuentran con pilluelos y pilluelas que se burlan de ustedes. Si esto ocurre, habr\u00e1n de sentirse tan fortalecidos por los pensamientos que constituyen el tema de este cursillo, que, lejos de perturbarse por esas burlas, las acepten como si fuera un meteoro exterior: por ejemplo, salieron sin paraguas y los sorprende un aguacero. No cabe duda de que es una sorpresa desagradable, y de que, por lo regular, el hombre hace una distinci\u00f3n entre caer v\u00edctima de la burla, o caer v\u00edctima de la lluvia por falta de paraguas. No se justifica esa distinci\u00f3n, no debe hacerse, sino desarrollar pensamientos tan vigorosos que nos permitan aceptar la burla cual si fuera un chubasco. Si semejantes pensamientos nos alientan y si les tenemos la debida fe, por mucho que los ni\u00f1os se r\u00edan de nosotros en el principio, lograremos una o dos semanas despu\u00e9s, quiz\u00e1s m\u00e1s tarde todav\u00eda, establecer con los escolares la relaci\u00f3n que consideramos deseable. Hemos de conseguirla pese a toda resistencia, y ser\u00e1 posible gracias a nuestra autoeducaci\u00f3n en el sentido indicado. Hemos de adquirir, primordialmente, conciencia de nuestra fundamental tarea pedag\u00f3gica: la de hacer algo de nosotros mismos; que nos percatemos que existe una relaci\u00f3n intelectual o espiritual entre maestro y disc\u00edpulo, y que entremos en el aula con la certidumbre de su existencia, por encima de toda palabra, de toda amonestaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica did\u00e1ctica. Debemos atender todo lo externo mencionado, pero su correcto cultivo implica el que establezcamos, como hecho fundamental, la \u00edntegra relaci\u00f3n entre los pensamientos que nos saturan y los efectos que han de producirse en el cuerpo y alma de los ni\u00f1os como resultado de la clase. Toda nuestra actitud frente a la ense\u00f1anza ser\u00eda incompleta si no llev\u00e1ramos dentro de nosotros la convicci\u00f3n siguiente: naci\u00f3 el hombre y, con ello, se le dot\u00f3 de la posibilidad de hacer lo que era irrealizable en el mundo espiritual. Lo primero en la educaci\u00f3n y ense\u00f1anza es lograr que la respiraci\u00f3n del ni\u00f1o armonice con aqu\u00e9l mundo donde el hombre no pod\u00eda llevar a cabo el cambio r\u00edtmico que corresponde a vigilia y sue\u00f1o, tal como se lleva a cabo en el mundo f\u00edsico. Mediante la educaci\u00f3n y la ense\u00f1anza, hemos de regular este ritmo de manera tal que el \"cuerpo biol\u00f3gico\" quede debidamente insertado en el esp\u00edritu an\u00edmico o alma espiritual. Naturalmente que esto no es una abstracci\u00f3n aplicable en clase en forma directa; es una idea rectora sobre la entidad humana que debe formar nuestro criterio.\"", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "/index.php", "/index.php/formacion-waldorf", "/index.php/antroposofia", "/index.php/pedagogia-waldorf", "/index.php/articulos", "/index.php/contacto"]}